<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plaintes burlesques du secretaire extravagant . Des nourrices, des servantes, des
          cochers, des lacquais, &amp; de toute la Republique idiotte </title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5611940n"/>
          <title>Plaintes burlesques du secretaire extravagant . Des nourrices, des servantes, des
            cochers, des lacquais, &amp; de toute la Republique idiotte </title>
          <author>Anonyme</author>
          <publisher> </publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date when="1649"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="poetry"/>
          <term type="subgenre" subtype="x"/>
          <term type="form" subtype="verse"/>
          <term type="reg" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <pb n="1"/>
        <title type="main">PLAINTES
          <lb/>BVRLESQVES
          <lb/>DV
          <lb/>SECRETAIRE
          <lb/>EXTRAVAGANT.
          <lb/>Des Nourrices, des Seruantes, des Cochers, des
          <lb/>Lacquais, &amp; de toute la Republique Idiotte.</title>
        <ref target="#GALL_bpt6k5611940n_1.png">[Marque imprimeur-libraire]</ref>
        <note type="edition">A PARIS,
          <lb/>Chez la veſue A. MVSNIER, au mont ſainct Hilaire,
          <lb/>en la Court d'Albret.
          <lb/>M. DC. XLIX.
          <lb/>
          <hi>AUEC PERMISSION.</hi>
        </note>
      </head>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <ref target="#GALL_bpt6k5611940n_2.png">[Bandeau]</ref>
        <title type="secondary">PLAINTES
          <lb/>BVRLESQVES
          <lb/>Du Secretaire extrauagant</title>
        <lg>
          <l>
            <lb/><ref target="#GALL_bpt6k5611940n_3.png">[Lettrine]</ref>On chapeau triſtemẽt
            iuſqu'aux yeux enfocé</l>
          <l>
            <lb/>Mon nez dans le manteau mangeant du pain</l>
          <l>
            <lb/>d'épice,</l>
          <l>
            <lb/>Contraint de renoncer, comme i'ay renoncé</l>
          <l>
            <lb/>Au ridicule eſpoir d'vn deſtin plus propice</l>
          <l>
            <lb/>Sans voir à mon bureau venir aucun chaland</l>
          <l>
            <lb/>Attendant le boitteux i'arpente d'vn pas lent</l>
          <l>
            <lb/>Le mieux peuplé de morts de tous nos cimetieres,</l>
          <l>
            <lb/>Et dans l'oiſiueté qui me déplaiſt aſſez,</l>
          <l>
            <lb/>Ie paſſay de ce iour ſix heures preſques entieres</l>
          <l>
            <lb/>A ne m'entretenir qu'auec les treſpaſſez.</l>
          <l>
            <lb/>Auec bien moins d'étude &amp; moins d'attention,</l>
          <l>
            <lb/>Vn affamé de Loix lit tous ſes paraphes</l>
          <l>
            <lb/>Que de me diuertir la ſeule intention</l>
          <l>
            <lb/>Me fait lire à loiſir en ce lieu d'épitaphte</l>
          <l>
            <lb/>Cy giſt (dit l'vn) vn tel qui le cou ſe caſſa,</l>
          <l>
            <lb/>Et qui iadis mourut le iour qu'il treſpaſſa,</l>
          <l>
            <lb/>Paſſant liſant cecy, priez Dieu pour ſon ame</l>
          <l>
            <lb/>Cy giſt (dit l'autre) vn tel mort l'an quarante neuf</l>
          <l>
            <lb/>Aupres de luy ſon fils, non lon de luy la femme</l>
          <l>
            <lb/>Ious pleins en leur viuant de vertu comme vn oeuf.</l>
          <pb n="4"/>
          <l>
            <lb/>Quelque part en ce lieu que me guident mes pas</l>
          <l>
            <lb/>Grace à l'Antïquité i'y trouue de quoy lire,</l>
          <l>
            <lb/>Et quoy qu'ayent des mortels de triſte ces treſpas</l>
          <l>
            <lb/>Lors qu'ils me font pleurer c'eſt à force de rire;</l>
          <l>
            <lb/>Manque d'autre meilleur ce diuertiſſement</l>
          <l>
            <lb/>M'a fait couler le iour vn peu plus doucement,</l>
          <l>
            <lb/>Que n'euſt faict le trauail dont le temps me diſpenſe:</l>
          <l>
            <lb/>Ronds &amp; francs écriuains, bonnes gens de iadis,</l>
          <l>
            <lb/>Venerables Gaulois, pour voſtre recompenſe,</l>
          <l>
            <lb/>S'il ne vous l'a donné Dieu vous doint Paradis.</l>
          <l>
            <lb/>Pous vous rendre raiſon de tout ce que i'ay fait</l>
          <l>
            <lb/>Depuis voſtre depart qui me fut ſi funeſte</l>
          <l>
            <lb/>Ce beau loiſir, grand Iule, en eſtant vn effect,</l>
          <l>
            <lb/>C'eſt l'a de mes emplois le plus grands qui me reſte:</l>
          <l>
            <lb/>Mais quoy qu'il ſemble auoir ou qu'il ait de charmãt</l>
          <l>
            <lb/>Diſciple nompareil &amp; ſucceſſeur d'Armand,</l>
          <l>
            <lb/>Parmy tant de tombeaux ie ne voi point le voſtre,</l>
          <l>
            <lb/>Et du grand Mazarin l'Epitaphe eſperé</l>
          <l>
            <lb/>Fuſt il le plus mal fait plairoit plus qu'aucun autre,</l>
          <l>
            <lb/>Et preferable à tous leur ſeroit preferé,</l>
          <l>
            <lb/>I'en veux faire auiourd'huy le ſuiet de mes vers</l>
          <l>
            <lb/>Ie ne puis en trouuer vn autre qui le vaille</l>
          <l>
            <lb/>Mais helas dans l'excez de tant de maux diuers,</l>
          <l>
            <lb/>C'eſt bien pluſtoſt au mien qu'il faut que ie trauaille,</l>
          <l>
            <lb/>Ie ne veux eſpargner pour ce nouueau deſſein</l>
          <l>
            <lb/>Le plus iuſte à preſent qui m'échauffe le ſein,</l>
          <l>
            <lb/>Ny la main de papier ny l'encre qui me reſte,</l>
          <l>
            <lb/>Plume de mes trauaux invtile inſtrument,</l>
          <l>
            <lb/>Mon leger gagne pain dans vn temps moins funeſte,</l>
          <l>
            <lb/>Sors &amp; viens trauailler pour noſtre monument.</l>
          <pb n="5"/>
          <l>
            <lb/>Ridicule fatras d'écriteaux de maiſons,</l>
          <l>
            <lb/>Inutile fardeau de ce vieux portefeüille,</l>
          <l>
            <lb/>A quoy me ſeruez vous lettres que nous faiſons</l>
          <l>
            <lb/>Sur quoy que la ſeruante ou le Cocher en vueille ?</l>
          <l>
            <lb/>Ie puis bien, attendant la fin de ces debats,</l>
          <l>
            <lb/>Oſtant ce mot de ſtile &amp; laiſſant haut &amp; bas,</l>
          <l>
            <lb/>D'vn cry de ramonneux, en faire auſſi le noſtre,</l>
          <l>
            <lb/>Combien les vendons nous aux chalands appoſtez ?</l>
          <l>
            <lb/>Vn ſou celles de l'vn &amp; deux celles de l'autre</l>
          <l>
            <lb/>Marché fait tout ainſi que de petits paſtez.</l>
          <l>
            <lb/>Ie ne ſuis de Balzac qu'vn ſimple fagotteur</l>
          <l>
            <lb/>De quelque éclat, dit-on, que mon langage brille</l>
          <l>
            <lb/>Des lettres que ie fais il eſt, dit-on, autheur</l>
          <l>
            <lb/>Et comme ſans danger ſans crainte ie le pille:</l>
          <l>
            <lb/>Vous en auez menty peſtes de médiſans,</l>
          <l>
            <lb/>De fourbe &amp; d'impoſture odieux artiſans</l>
          <l>
            <lb/>Dont le fiel eſt mortel, &amp; l'inſolence extrême;</l>
          <l>
            <lb/>Mocqueurs qui m'accuſez de cette laſcheté</l>
          <l>
            <lb/>Le ſtyle de Balzac n'eſt-il pas le mien meſme,</l>
          <l>
            <lb/>Puis que de mon argent ie l'ay tout achepté</l>
          <l>
            <lb/>Mais ie veux que l'on ayt ſujet de ſe mocquer</l>
          <l>
            <lb/>De ce raiſonnement &amp; de ſa conſequence,</l>
          <l>
            <lb/>Satyriques eſprits qui penſez me choquer</l>
          <l>
            <lb/>N'a-il pas au public donné ſon eloquence ?</l>
          <l>
            <lb/>Quelle enfin de vos loix (faites le moy ſçauoir)</l>
          <l>
            <lb/>Mepriue de la part que i'y pretends auoir</l>
          <l>
            <lb/>Qu'elle ne ſoit iniuſte autant que tyrannique</l>
          <l>
            <lb/>I'en appelle aujourd'huy de vous à nos neueux</l>
          <l>
            <lb/>Tout ainſi que le feu ce bien ſe communique ?</l>
          <l>
            <lb/>Et ſans en rien oſter i'en prens ce que ie veux.</l>
          <pb n="6"/>
          <l>
            <lb/>Il n'en eſt pas ainſi des blonds &amp; blanecs Louys,</l>
          <l>
            <lb/>Soit qu'vn voleur d'Eſtat les ayt mis à la banque,</l>
          <l>
            <lb/>Ou qu'ils ſoient, cõme on dit, dans la terre enfoüis,</l>
          <l>
            <lb/>Soudain qu'on nous l'a pris ce metal là nous manque,</l>
          <l>
            <lb/>Il n'en eſt pas ainſi, comme on voit aiſément,</l>
          <l>
            <lb/>De noſtre or ce cinquiéme &amp; plus rare element,</l>
          <l>
            <lb/>Que doit l'Inde à la France auſſi bien qu'à l'Eſpagne.</l>
          <l>
            <lb/>Illuſtre Mazarin, accordez nous ce point,</l>
          <l>
            <lb/>La France en perd autant que ce voleur en gagne,</l>
          <l>
            <lb/>Qu'aſſez connu de vous ie ne vous nomme point.</l>
          <l>
            <lb/>Puis que certaines loix qu'icy nous écoutons;</l>
          <l>
            <lb/>Quel que ce nom là ſoit, veulent que ie le taiſe,</l>
          <l>
            <lb/>Reuenons, comme on dit, de grace à nos moutons,</l>
          <l>
            <lb/>Et pour y reuenir fermons la parenteſe,</l>
          <l>
            <lb/>Voicy dans ces papiers dequoy faire aduoüer,</l>
          <l>
            <lb/>Que ie ſçay de la main diuinement ioüer,</l>
          <l>
            <lb/>Aux eſprits les plus forts &amp; les plus incredules,</l>
          <l>
            <lb/>Vains reſtes du bon temps, blancs d'aſſignations</l>
          <l>
            <lb/>Formulaires d'exploits, d'acquits, &amp; deſcedules,</l>
          <l>
            <lb/>D'Arreſts, de Teſtamens &amp; d'obligations.</l>
          <l>
            <lb/>Contracts, (car ſans Notaire &amp; Curé dans Paris</l>
          <l>
            <lb/>I'ay l'art de marier, veuues, femmes &amp; filles)</l>
          <l>
            <lb/>Certificats de moeurs, &amp; de morts de maris,</l>
          <l>
            <lb/>Congez pour des laquais, congez pour des ſoudrilles</l>
          <l>
            <lb/>Forme de Paſſeport, qui ſoul eſt de ſaiſon,</l>
          <l>
            <lb/>Que ie prefere au reſte auec quelque raiſon,</l>
          <l>
            <lb/>Pour vn fils de putain blanc d'Acte baptiſtere:</l>
          <l>
            <lb/>Enfin quelque chalant qui me ſoit procuré,</l>
          <l>
            <lb/>Ie ſuis en ſa faueur ſans beaucoup de myſtere,</l>
          <l>
            <lb/>Greffier, Notaire, Huiſſier, Capitaine &amp; Curé.</l>
          <pb n="7"/>
          <l>
            <lb/>Auec vn beau diſcours de l'art de blaſonneur</l>
          <l>
            <lb/>Formulaire ancien de lettres de Nobleſſe:</l>
          <l>
            <lb/>Voicy dequoy ſeruir, grand Iule, voſtre honneur,</l>
          <l>
            <lb/>Si vous eſtes ſenſible ou voſtre baſt vous bleſſe;</l>
          <l>
            <lb/>Sans en faire venir de ce beau lieu natal</l>
          <l>
            <lb/>Que le Ciel aux François a rendu ſi fatal,</l>
          <l>
            <lb/>(Puis que comme en paſſant il faut que ie le die)</l>
          <l>
            <lb/>Celles-cy des Charniers feront moins de chemin</l>
          <l>
            <lb/>S'il faut qu'en demy iour ie vous les expedie,</l>
          <l>
            <lb/>Tres autentiquement en bon vieux parchemin.</l>
          <l>
            <lb/>Illuſtre ſucceſſeur du Prelat de Luſſon</l>
          <l>
            <lb/>A tout autre qu'à moy la choſe eſt difficile,</l>
          <l>
            <lb/>Ie veux enter en Greffe ou meſme en eſcuſſon,</l>
          <l>
            <lb/>Voſtre branche en vn tronc le plus vieux de Sicile</l>
          <l>
            <lb/>Vous les connoiſſez tous &amp; pouuez à loiſir</l>
          <l>
            <lb/>pour me le faire voir entre cent le choiſir,</l>
          <l>
            <lb/>Où i'en prendray moy meſme vn qui de vous ſoit digne</l>
          <l>
            <lb/>Et vous feray, <hi>Signor</hi>, ſans bouger de Paris</l>
          <l>
            <lb/>En perpendiculaire &amp; non fourchante ligne,</l>
          <l>
            <lb/>Deſcendre de l'eſtoc du Tyran Phalaris.</l>
          <l>
            <lb/>Voyez grand Cardinal par ce premier eſſay</l>
          <l>
            <lb/>Si ie ſuis en cet Art aucunement uotice,</l>
          <l>
            <lb/>Et iuſtement rauy de voir ce que ie ſçay,</l>
          <l>
            <lb/>En cette occaſion acceptez mon ſeruice,</l>
          <l>
            <lb/>M'ayant oſté mon pain vous eſtes ſelon Dieu</l>
          <l>
            <lb/>Tenu pour me nourrir de m'oſter de ce lieu,</l>
          <l>
            <lb/>Où ma profeſſion commune à ſe morfondre,</l>
          <l>
            <lb/>Où ie paſſe mes iours tres-invtilement</l>
          <l>
            <lb/>I'en atteſte le Ciel qui puiſſe me confondre,</l>
          <l>
            <lb/>Si ie vous y amenty d'vn mot tant ſeulement.</l>
          <pb n="8"/>
          <l>
            <lb/>Comme à ſon Confeſſeur m'apportant ſon pacquet,</l>
          <l>
            <lb/>(Quoy qu'ordinairement la femme diſſimule)</l>
          <l>
            <lb/>Ne preſumant iamais me payer de caquet,</l>
          <l>
            <lb/>La ſeruante a pour moy ferré cent fois la mule,</l>
          <l>
            <lb/>A ſeruir les cochers, grands &amp; petits laquais,</l>
          <l>
            <lb/>Ie n'ay dans le bon temps pas moins trouué d'acquets</l>
          <l>
            <lb/>Dans vn debit égal de noſtre marchandiſe;</l>
          <l>
            <lb/>Mais grace à vous, <hi>Signor</hi>, ce bon temps eſt paſſé,</l>
          <l>
            <lb/>Vous m'auez enleué toute ma chalandiſe</l>
          <l>
            <lb/>Et pendant le blocus mon Office eſt caſsé.</l>
          <l>
            <lb/>Mon confrere Tyrcis pour vous iuſtifier</l>
          <l>
            <lb/>D'vne entrepriſe en vous hors de toute apparance,</l>
          <l>
            <lb/>Dit que noſtre Art trop gueux pour nous y bien fier</l>
          <l>
            <lb/>N'a point de fondement autre que l'ignorance,</l>
          <l>
            <lb/>Qu'inſeparablement par tout elle vous ſuit,</l>
          <l>
            <lb/>Que ſon eſloignement &amp; le voſtre nous nuict.</l>
          <l>
            <lb/>Et que Paris ſans vous n'a pour nous dequoy frire,</l>
          <l>
            <lb/>En effect quelque part, Iules, que vous ſoyez</l>
          <l>
            <lb/>On diroit qu'auiourd'huy chacun y ſçait écrire,</l>
          <l>
            <lb/>A nous voir tous oiſifs, où tres mal employez.</l>
        </lg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
