<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le combat furieux de deux Italiens en vers burlesques</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5662466v"/>
          <title>Le combat furieux de deux Italiens en vers burlesques</title>
          <author>Anonyme</author>
          <publisher> </publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date when="1649"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="poetry"/>
          <term type="subgenre" subtype="x"/>
          <term type="form" subtype="verse"/>
          <term type="reg" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <pb n="1"/>
        <title type="main">LE
          <lb/>COMBAT
          <lb/>FVRIEVX
          <lb/>DE DEVX
          <lb/>ITALIENS.
          <lb/>
          <hi>EN VERS BVRLESQVES.</hi>
        </title>
        <ref target="#GALL_bpt6k5662466v_1.png">[Marque imprimeur-libraire]</ref>
        <note type="edition">A PARIS,
          <lb/>Chez SEBASTIEN MARTIN, ruë S. Iean de Latran,
          <lb/>prés le College Royal, deuant S. Benoiſt.
          <lb/>M. DC. XLIX.
          <lb/>
          <hi>AVEC PERMISSION.</hi>
        </note>
      </head>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <p>
        <ref target="#GALL_bpt6k5662466v_2.png">[Bandeau]</ref>
      </p>
      <p>
        <title type="secondary">LE
          <lb/>COMBAT FVRIEVX
          <lb/>de deux Italiens.
          <lb/>
          <hi>En vers Burleſques.</hi>
        </title>
      </p>
      <l>
        <lb/><ref target="#GALL_bpt6k5662466v_3.png">[Lettrine]</ref>VI fut cet effronté meſdiſant
        emballeur</l>
      <l>
        <lb/>Qui dépeignoit vn iour les R.. ſans valleur,</l>
      <l>
        <lb/>Qu'on berme l'impoſteur &amp; que Bacchus le ſevre,</l>
      <l>
        <lb/>I'ay vû de ces Meſfieurs pour rien prendre la chevre,</l>
      <l>
        <lb/>Pour vn louche regard, pour vn mot de trauers,</l>
      <l>
        <lb/>Pour du vin que par ieu l'on leur verſe à reuers;</l>
      <l>
        <lb/>I'en ay vû de piquez par vn depit fantaſque</l>
      <l>
        <lb/>Se porter ſur le pré chauſſez bas comme vn Baſque</l>
      <l>
        <lb/>D'vn leger eſcarpin propre à de tels combats,</l>
      <l>
        <lb/>Mais changez de plaſtron, plus qu'un mulet, de bas,</l>
      <l>
        <lb/>Coëffez d'vn feutre mol qui pour couurir leur creſte,</l>
      <l>
        <lb/>Cache vn bonnet de fer qu'on nomme vn pot en teſte,</l>
      <l>
        <lb/>La rondache s'enſuit, l'inſtrument deffenſif,</l>
      <l>
        <lb/>Sert plus dans leurs duëls que lengin offenſif</l>
      <l>
        <lb/>En cet arroy guerrier ces contre-faits arletes</l>
      <l>
        <lb/>Courent au champ de Mars ſe battre ſans trompettes.</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>Pourpoinct bas, quelque ſot, c'eſt bien pour s'animer,</l>
      <l>
        <lb/>Ils ſont là pour ſe battre &amp; non pour s'enrumer;</l>
      <l>
        <lb/>Pour des guerriers matois, ce ſeroit mal ſi prendre,</l>
      <l>
        <lb/>S'ils ont le coeur ſenſible, ils ont le corps plus rendre,</l>
      <l>
        <lb/>Et quand il prend vn rhume à de tels combattans</l>
      <l>
        <lb/>Apres s'eſtre battus ils en touſſent long-temps:</l>
      <l>
        <lb/>A quoy bon pourpoinct bas leur vaillance renie</l>
      <l>
        <lb/>Dans leurs beaux procedez cette ceremonie,</l>
      <l>
        <lb/>Leurs targues, leurs plaſtons, leurs pourpoints rembourez</l>
      <l>
        <lb/>Veullent tous les premiers, paſtir des coups fourez,</l>
      <l>
        <lb/>Nos François ſans pourpoinct ſe bourent trop à l'aiſe,</l>
      <l>
        <lb/>Ceux-cy font plus d'effort plus leur harnois leur peſe,</l>
      <l>
        <lb/>S'ils n'ont deſia fait meurtre helas qu'il s'en faut peu !</l>
      <l>
        <lb/>Leur ſouffle &amp; leurs regards mettent l'air tout en feu,</l>
      <l>
        <lb/>Deſia le moins fougueux pourfend l'autre en penſée:</l>
      <l>
        <lb/>Allez vous y frotter quand leur reſt eſt chauffée,</l>
      <l>
        <lb/>Ces eragez s'en vont s'eſuentrer pour le moins,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn &amp; l'autre dégueſne &amp; crache dans ſes poings,</l>
      <l>
        <lb/>Ils ſe mettent en garde, &amp; dans leur fiere moüe</l>
      <l>
        <lb/>Semblent de leurs eſtocs s'entrecoucher en joüe;</l>
      <l>
        <lb/>Chacun tient de pied ferme &amp; trop haut à la main</l>
      <l>
        <lb/>Dédaigne à faire icy la motié du chemin:</l>
      <l>
        <lb/>Chacun en cette jouſte attend la defference,</l>
      <l>
        <lb/>Le plus rogue tient bon, mais le plus bruſque auance,</l>
      <l>
        <lb/>Voy deſia flamboyer, Flamberge &amp; Durandal,</l>
      <l>
        <lb/>Si Dieu n'y met la main leur perſonne aura mal:</l>
      <l>
        <lb/>Ils ſont mal à couuert ſous leur epoiſſe targue,</l>
      <l>
        <lb/>Helas ! ils ſont aux mains, <hi>à la largue, à la largue</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>Flamberge fait dans l'air plus de vent qu'vn boulet;</l>
      <l>
        <lb/>L'acier de Durandal fait du feu violet,</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>Aux coups de Durandal, aux reuers de Flamberge;</l>
      <l>
        <lb/>Le tronc d'vn gros ſapin ne ſeroit qu'vne aſperge.</l>
      <l>
        <lb/>L'vne taillade l'air qui ſiffle ſous les coups,</l>
      <l>
        <lb/>L'autre fait vn hachis de terre &amp; de cailloux;</l>
      <l>
        <lb/>Au meurtre, à l'aide, à l'arme, on s'egorge, on ſe tuë,</l>
      <l>
        <lb/>Vn chardon d'vn reuers a l'oreille abbatuë:</l>
      <l>
        <lb/>L'innocent en patit, vn rude eſtramaçon</l>
      <l>
        <lb/>Fend par la corne gauche vn pauure l'imaçon.</l>
      <l>
        <lb/>Tout ce maſſacre en vain contr'eux criroit vengeance,</l>
      <l>
        <lb/>Vous allez voir bien pis, n'a pas fait qui commence;</l>
      <l>
        <lb/>Ces gens determinez comme des Polonois,</l>
      <l>
        <lb/>Vont s'entretaillader à trauers leurs harnois</l>
      <l>
        <lb/>Le moins enragé d'eux au moindre coup qu'il porte,</l>
      <l>
        <lb/>Va de cul &amp; de teſte, &amp; non pas de main morte,</l>
      <l>
        <lb/>Et ſeroient deſia morts, ſi le vent de Siroc</l>
      <note place="margin-right">Qui re
        <lb break="no"/>gne en ces
        <lb/>quartiers
        <lb/>là.</note>
      <l>
        <lb/>Ne ſe fourroit entr'eux pour r'abbattre leur choc,</l>
      <l>
        <lb/>Quoy Siroc ? t'expoſer entre leurs incartades</l>
      <l>
        <lb/>Bottes riſpoſtes temps fendans ſur eſtocades:</l>
      <l>
        <lb/>Retire toy Siroc ? il fait icy trop chaud,</l>
      <l>
        <lb/>L'eſcargot ſe plaint d'eux, mais il ne leur en chaut,</l>
      <l>
        <lb/>Eſpargneroient-ils rien, aucun d'eux ne s'eſpargne,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn pour trop alonger ſe fait venir la hargne,</l>
      <l>
        <lb/>L'autre à trop reculer ſe foule vn nerf au pié;</l>
      <l>
        <lb/>Chacun ſans coup ferir ſe ſent eſtropié,</l>
      <l>
        <lb/>A l'envy du hargneur, le pied tortu fait rage,</l>
      <l>
        <lb/>De parole &amp; d'effet, inſulte, injure, outrage,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn ne veut point d'accord, l'autre point de quartier,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn fulmine en lutin, l'autre iure en chartier,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn fait laide grimaſſe &amp; l'autre affreuſe morgue,</l>
      <l>
        <lb/>L'vn eſcume en verat, &amp; l'autre ſouffle en orgue:</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>Chacun cherche en ſon homme à tailler &amp; rogner,</l>
      <l>
        <lb/>Qui n'y perdra qu'vn bras croira beaucoup gaigner;</l>
      <l>
        <lb/>Voyez ces meurtriers blancs de leur meurtriere</l>
      <l>
        <lb/>Sauter à droict, à gauche, en auant, en arriere,</l>
      <l>
        <lb/>Le champ eſt trop petit pour ces corps furibons,</l>
      <l>
        <lb/>La chevre qui les tient les demene par bonds:</l>
      <l>
        <lb/>Pour ſe porter en vain plus de coups qu'ils n’en parent,</l>
      <l>
        <lb/>Car trois toiſes d'eſpace &amp; le vent les ſeparent,</l>
      <l>
        <lb/>De rage ils battent l'air qui les a ſeparez</l>
      <l>
        <lb/>Ce conflit dure trop à ces deſeſperez,</l>
      <l>
        <lb/>Il n'eſt eſpace ou vent, il n'eſt harnois qui tienne,</l>
      <l>
        <lb/>Traiſtre i'auray ta vie, ou tu prendras la mienne;</l>
      <l>
        <lb/>Que ces coeurs trop vaillans font de peine à leurs corps,</l>
      <l>
        <lb/>Voicy coup de partie, helas ! tous deux ſont morts:</l>
      <l>
        <lb/>Non, ils prennent haleine, &amp; le ieu ſe differe,</l>
      <l>
        <lb/>Quoy l'vn d'eux ſe relaſche, amy c'eſt aſſez faire,</l>
      <l>
        <lb/>I'eſprouue ton courage &amp; tu cognois le mien:</l>
      <l>
        <lb/>Quel diable veut tremper nos mains au ſang chreſtien,</l>
      <l>
        <lb/>L'honneur nous doit fournir de plus nobles querelles,</l>
      <l>
        <lb/>Reſeruons noſtre ſang contre les Infidelles.</l>
      <l>
        <lb/>On m'a predit qu'vn iour contre certains chreſtiens</l>
      <l>
        <lb/>Qu'on nommera pour lors frondeurs Pariſiens,</l>
      <l>
        <lb/>Quand le bruit des Romains eſtourdira la France,</l>
      <l>
        <lb/>Nous pourrons mieux qu'iey nous targuer de vaillance.</l>
      <l>
        <lb/>L'autre à qui ces raiſons temperent la chaleur,</l>
      <l>
        <lb/>Si nous auons, dit-il, combatu de valeur,</l>
      <l>
        <lb/>Combattons de prudence &amp; publions au monde</l>
      <l>
        <lb/>Que nous gardons ce fer pour ces gens de la fronde,</l>
      <l>
        <lb/>Comme l'vn aime à viure, &amp; l'autre fuit la mort,</l>
      <l>
        <lb/>Dans cette ſimpatie ils ſont bien-toſt d'accord,</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>La peur rend chacun d'eux, maiſtre de ſa colere,</l>
      <l>
        <lb/>Et pour l'amour de ſoy doux à ſon aduerſaire;</l>
      <l>
        <lb/>Ces clements coeurs font grace à leurs corps haraſſez,</l>
      <l>
        <lb/>Ils ſe ſont fait la peur, pour eux c'eſt bien aſſez</l>
      <l>
        <lb/>Que leur <hi>ſlegme</hi> eſt vaillant de vaincre ainſi leur bile,</l>
      <l>
        <lb/>Auſſi le plus meſchant n'eſt pas le plus habille</l>
      <l>
        <lb/>Qui donne vn coup ſi viſte en reçoit bien-toſt deux:</l>
      <l>
        <lb/>S'ils s'eſtoient maſſacrez eſtoit-ce pas fait d'eux,</l>
      <l>
        <lb/>Quel dam pour leur païs, &amp; pour eux quel dommage</l>
      <l>
        <lb/>Ils n'auroient plus briffé macaron ny fromage,</l>
      <l>
        <lb/>S'ils s'eſtoient tronçonez, corps, iambes, teſtes, bras,</l>
      <l>
        <lb/>La gourmande Atropos en euſt fait ſes choux gras,</l>
      <l>
        <lb/>Mais leur peur triomphante en ce duël de marque,</l>
      <l>
        <lb/>Fait la figue aux barbiers &amp; la nique à la parque,</l>
      <l>
        <lb/>L'effroy qui les conſerue en leur meilleur plaſtron,</l>
      <l>
        <lb/>Vn vaillant mort n'eſt rien prés d'vn viuant poltron,</l>
      <l>
        <lb/>Rafraichis par la peur mieux que par eau de pougue,</l>
      <l>
        <lb/>Ils vont au cabaret triompher de leur fougue:</l>
      <l>
        <lb/>Et beſlant le Demon qui les auoit tentez</l>
      <l>
        <lb/>Loin de s'entremanger vont boire leurs ſantez.</l>
      <l>
        <lb/>La couriere à bon bec, eſt cependant habile,</l>
      <l>
        <lb/>Le bruict de ce combat bourdonne par la ville,</l>
      <l>
        <lb/>Empire du repos &amp; ſiege de la Paix.</l>
      <l>
        <lb/>Que le reſpect commun garde ſans parapets,</l>
      <l>
        <lb/>Ville ou drille affamé ne plume iamais l'oye,</l>
      <l>
        <lb/>Où les plus gros canons ne pettent que de ioye;</l>
      <l>
        <lb/>D'vn repos ſi public vos deux Gladiateurs</l>
      <l>
        <lb/>Par ce rude combat font les perturbateurs,</l>
      <l>
        <lb/>Ils ſemblent meriter apres leur eſcapade</l>
      <l>
        <lb/>De prendre vn autre eſſor au haut de l'eſtrapade,</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>Les Sbirres vont apres, nos gens ſont eſquiuez,</l>
      <l>
        <lb/>C'eſt, dit-on, qu'ils ſont morts, les corps ſont enleuez.</l>
      <l>
        <lb/>Mal ſeurs au cabaret ils gaignent la gueritte,</l>
      <l>
        <lb/>S'ils n'euſſent eſcampé leur perſonne eſtoit fritte</l>
      <l>
        <lb/>Vn large couperet leur euſt porté malheur</l>
      <l>
        <lb/>Et d'vn rouge collier honnoré leur valleur</l>
      <l>
        <lb/>Ou <hi>l'inſtrument de bois à groſſe la chanterelle</hi></l>
      <l>
        <lb/>Auroit d'vn triſte branſle accordé leur querelle;</l>
      <l>
        <lb/>Quoy qu'alors innocens en ce duël fameux.</l>
      <l>
        <lb/>Que n'auons nous l'eſprit de nous battre comme eux,</l>
      <l>
        <lb/>Qui ſe battant fi bien, iamais ne ſe frapperent,</l>
      <l>
        <lb/>Ce combat arriua l'an qu'ils en eſchapperent</l>
      <l>
        <lb/>Auant que ces guerriers euſſent ſi bien apris,</l>
      <l>
        <lb/>Le meſtier de la guerre au blocus de Paris.</l>
      <l>
        <lb/>D.F.</l>
      <l>
        <lb/>FIN.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
