<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>L'entretien de Fanchon, Toinon et Nichon sur l'arrivée de leurs galands. En
					vers burlesques</title>
				<author>Baugion</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k133739b"/>
					<title>L'entretien de Fanchon, Toinon et Nichon sur l'arrivée de leurs galands.
						En vers burlesques</title>
					<author>Baugion</author>
					<publisher> </publisher>
					<pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
					<date when="1650"/>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genre" subtype="poetry"/>
					<term type="subgenre" subtype="x"/>
					<term type="form" subtype="verse"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head>
				<pb n="1"/>
				<title type="main">L'ENTRETIEN DE FANCHON,
					<lb/>TOINON ET NICHON
					<lb/>SVR L'ARRIVEE DE
					<lb/>LEVRS GALANDS.
					<lb/>PIECE MORALE
					<lb/>Par le Sieur BAVGION. </title>
				<note type="edition">M D C. L.</note>
			</head>
			<pb n="2"/>
			<pb n="3"/>
			<p>
				<ref target="#GALL_bpt6k133739b_3.png">[Bandeau]</ref>
			</p>
			<p>
				<title type="secondary">L'ENTRETIEN
					<lb/>DE FANCHON,
					<lb/>TOINON ET NICHON,
					<lb/>SVR L'ARRIVEE DE
					<lb/>LEVRS GALANDS.
					<lb/>PIECE MORALE
					<lb/>Par le Sieur BAVGION.</title>
			</p>
			<p>
				<lb/><ref target="#GALL_bpt6k133739b_4.png">[Lettrine]</ref>E ne tireray pas peu de
				gloire de ce
				<lb/>veritable recit, fi par iceluy trois peſ
				<lb break="no"/>chereſſes que ie nomme Fanchon,
				<lb/>Toinon, &amp; Nichon deteſtoient leur
				<lb/> meſchante vie, lors qu’elles verront
				<lb/>que leur trũirat aura eſté diuulgué
				<lb/>par vne Prouidence preſque diuine,
				<lb/>veu qu’eſtans ſeules, à ce que i’ay pû apperceuoir à tra
				<lb break="no"/>uers d’vne fente de leur porte. Elles auront quelque
				<lb/>ſuiet de croire que Dieu les veut retirer du goufre où
				<lb/>elles ſont, &amp; empeſcher que leurs complots ſoient nuls
				<lb/>&amp; ſans efficace; veu que par iceux elles propoſoient de
				<lb/>perdre vn milliõ d’ames, ſans meſmes ſauuer les leurs.</p>
			<lb/>
			<pb n="4"/>
			<p>
				<lb/>Ie m’arreſtay deuant la porte de leur chambre pour
				<lb/>ramaſſer vne eſpingle, deuant laquelle ie paſſois neceſ
				<lb break="no"/>ſairement pour aller à la mienne. Ie n’eus pas pluſtoſt
				<lb/>abbaiſsé ma teſte, que ie neſgligeay le ſuiet qui m’y o
				<lb break="no"/>bligeoit, pour ietter ma veuë ſur vne gorge, la blan
				<lb break="no"/>cheur de laquelle ie puis comparer qu’à la neige qui
				<lb/>n’eſt point foulée.</p>
			<p>
				<lb/>I’aurois bien de la peine à vous dire, qui auoit plus
				<lb/>de honte, ou moy de regarder cette gorge, ou cette
				<lb/>impudique de la monſtrer, &amp; vous aduouë que ie les
				<lb/>croyois ſi ſages, que ſi ie n’euſſe point eu des oreilles,
				<lb/>i’aurois creu que ce que i’auois veu, eſtoient des illu
				<lb break="no"/>ſions diaboliques: mais leurs parolles, &amp; certaines ge
				<lb break="no"/>ſtes infames, lubriques &amp; des honneſtes, m’ont à la fin
				<lb/>obligé à croire le contraire: Dieu veuille, qu’elles &amp;
				<lb/>toutes celles, &amp; tous ceux qui les imitent, ſoient illu
				<lb break="no"/>minés du Sainct Eſprit, &amp; ie ne demande pour le re
				<lb break="no"/>pos de leur ame, qu’vn brin de la repentance de la Mag
				<lb/>deleine.</p>
			<p>En fin me voila guettant comme le chat fait la ſouris,
				<lb/>&amp; fermant les yeux, i’ouure les oreilles par le moyen
				<lb/>deſquelles i’entendis certains complots que i’expli
				<lb break="no"/>queray certainement par des termes plus honneſtes
				<lb/>que ie ne les ay appris : Le prouerbe dit, qu’on ne peut
				<lb/>tirer d’vn ſac que ce qu'il y a, &amp; s'il eſt vray, il eſt mal
				<lb/>aiſé que des pechereſſes, de qui ie deſclare les ſecrets,
				<lb/>les complots &amp; les entretiens, fuſſent qu’infames, puis
				<lb/>que ce ſont des perſonnes qui ignorent tout, ſauf l'in
				<lb break="no"/>famie, nous verrons bien-toſt des preuues de cette
				<lb/>verité. Apres que ces pechereſſes eurent aſſez ris ſur
				<lb/>l'eſperance de faire autre choſe ces iours gras, il y en
				<lb/>eut vne qui ſe mocquoit du Marquis du Chancret, de
				<lb/>ce qu'elle auoit eu vn deſ habiller qui couſta au Mar
				<lb/>
				<lb break="no"/>quis foixante &amp; deux liures, &amp; de luy auoir donné pour</p>
			<lb/>
			<pb n="5"/>
			<lb/>
			<p>
				<lb/>ſon gran merci trois chancres, qui l’auoit tenu au lict
				<lb/>quatre mois, ſans lui auoir oſté cette infame lubricité
				<lb/>de ſa teſte, veu que le premier iour qu’il ſortit, à ce
				<lb/>que i’ai ouy de la bouche d’vne de ces pechereſſes que
				<lb/>ie nommerai Fanchon, au lieu d’aller à l’Egliſe rendre
				<lb/>graces à Dieu de ſa reconualeſcence, &amp; luy proteſter
				<lb/>moyennant ſa ſaincte grace, de ne plus commettre cét
				<lb/>infame vice, il vint dans la maiſon de cette pechereſſe.
				<lb/>Mais helas, que cette viſite eut eſté agreable à Dieu, ſi
				<lb/>cét infame y fut allé pour luy demander pardon des in
				<lb break="no"/>iures que la rage de ſon mal lui faiſoit proferer à tout
				<lb/>moment contre cette impudique; &amp; lui ayant teſmoi
				<lb break="no"/>gné par cét abbaiſſement de ſoubmiſſion, qu’il eſtoit
				<lb/>plus faſché d’auoir offenſé IESVS, qu’il ne l’eſtoit de
				<lb/>tous les tourmens qu’il auoit ſoufferts durant ſon mal,
				<lb/>&amp; remonſtrer en meſme temps à cette inchaſte le mal
				<lb break="no"/>heureux train de vie qu’elle menoit, &amp; qu’elle ne pou
				<lb break="no"/>uoit pretendre à la fin d’vne ſi pernicieuſe courſe qu’v
				<lb break="no"/>ne fin tragique, &amp; l’eternelle damnation de ſon ame.
				<lb/>O que cette viſite eut pleu à mon Sauueur autant qu’il
				<lb/>la faſché, veu que ce miſerable a imiteé es vagabonds,
				<lb/>leſquels ayans ſouferts toutes les incommoditez ima
				<lb break="no"/>ginables, trouuant a la fin de quoi raſſaſier leur appetit,
				<lb/>&amp; de quoy couurir leur nudité ne ſe ſouuiennent en
				<lb/>aucun façon des incommoditez paſſées. Le voila plus
				<lb/>auant que iamais dans la lubricité, oubliant tous les
				<lb/>martyres que le meſme vice huict iours auparauant lui
				<lb/>auoit fait ſouffrir ſans parler de l’offence, &amp; du tort que
				<lb/>nous faiſons à noſtre ame, lors que nous commettons
				<lb/>le moindre peché. Cét infame, ce lubrique, ce deſ
				<lb break="no"/>bordé ne ſe ſouuenant plus des infirmitez paſſées. ſe
				<lb/>veautre comme vn pourceau dans la fange de la lubri
				<lb break="no"/>cité. Et comme c’eſt vn vice qui rauit le ſens des plus
				<lb/>ſenſez, lors qu’ils ſont aſſez inſenſez &amp; brutaux pour le</p>
			<lb/>
			<pb n="6"/>
			<p>
				<lb/>commettre. Ce miſerable Chancret croyoit que les
				<lb/>menſonges que ſa pechereſſe lui diſoit pour lui attra
				<lb break="no"/>per ſa bourſe fuſſent vrais, lui aſſeurant que comme
				<lb/>c’eſtoit lui qui auoit eu ſa virginité, c’eſt ainſi qu’elle
				<lb/>appelloit les chancres qu’elle lui auoit donnez. Autre
				<lb/>que lui tant qu’il viuroit, ne commettroit auec elle
				<lb/>cét infame exercice. A peine cette fauſſe Vipere a
				<lb break="no"/>uoit acheué ſon diſcours, que voici arriuer deux Eſta
				<lb break="no"/>phiers d’vne des plus apparentes maiſons de cette Vil
				<lb break="no"/>le, à qui elle auoit fait pluſieurs fois la meſme declara
				<lb break="no"/>tion qu’au Marquis du Chancret, lequel voyant à ſa
				<lb/>barbe, qu’vn de ſes deux Eſtaphiers prenoit en ſa pre
				<lb break="no"/>ſence toutes les libertez qu’il croyoit n’eſtre deuës qu’à
				<lb/>lui ſeul: Outre que par ces priuileges il ſe voyoit com
				<lb break="no"/>me balotté de celle qu’vn moment auparauant il croit
				<lb/>meſtriſer. Ie ne ſçaurois vous dire la rage que noſtre
				<lb/>Marquis reſſentit lors qu’il vid emmener cette lubri
				<lb break="no"/>que à vn autre appartement, &amp; moins vous l’exprimer,
				<lb/>puis qu’elle fut ſi violente, que de vouloir forcer à en
				<lb break="no"/>leuer cette infame d’entre les bras de l’Eſtaphier. A
				<lb break="no"/>mour folle &amp; deſreglée, combien de telles metamor
				<lb break="no"/>phoſes as-tu fait ? Combien d’Hiſtoires tragiques ſont
				<lb/>arriuées par telles diſſolutions. O qu’il eut bien moins
				<lb/>vallu, miſerable Chancret, que lors que tu te vis moc
				<lb break="no"/>que &amp; meſpriſée par celle qui auoit certainement ſuiet
				<lb/>de t’aimer ou de le feindre, de ſortir de cette priſon de
				<lb/>ce goufre des pechés, auec vne ferme reſolution de ne
				<lb/>te laiſſer iamais attrapper par ces excremens diaboli
				<lb break="no"/>ques, faiſant vne ferme reſolution de n’y entrer iamais,
				<lb/>que pour taſcher d’obliger ces impudiques à deteſter
				<lb/>leurs vices, &amp; en faire penitence. O que cette reſolu
				<lb break="no"/>tion eut eſté agreable à mon Dieu, au lieu que celle
				<lb/>que tu prins comme tres mauuaiſe eut vne fin de meſ
				<lb break="no"/>me nature: Noſtre Chancret ne pouuant plus ſouffrir</p>
			<lb/>
			<pb n="7"/>
			<p>
				<lb/>entre les bras d’vne autre, celle qui n’auoit que trop
				<lb/>eſté entre les ſiens, ſe leue de ſon ſiege auec vne telle
				<lb/>furie, que vous euſſiez dit que quelque demon le poſ
				<lb break="no"/>ſedoit. En effet il fit des extrauagances qui ne ſont pas
				<lb/>communes, caſſant toutes les vitres de la chambre, a
				<lb break="no"/>pres auoir percé a couuerture &amp; les draps du lict, qui
				<lb/>eſtoient en celle où il eſtoit par vne infinité de coups
				<lb/>d’eſpées qu’il y enfonça. Nos brutaux ayans aſſouuy
				<lb/>leur lubricité, &amp; reuenans dans la chambre, furent tres
				<lb/>eſtonnez de telles extrauagances: La fille ſe mit à plo
				<lb break="no"/>rer, &amp; les deux fendeurs de Nazeaux à menaſſer le
				<lb/>Marquis, de n’emporter ny manteau ny eſpée, qu’il
				<lb/>n’eut reparé par la bource ſes folies &amp; ſes paroles di
				<lb break="no"/>tes d’vn ton de voix aſſez hautain, &amp; proferée par des
				<lb/>perſonnes de telle eſtoffe, picquerent iuſques au vif
				<lb/>noſtre Marquis, lequel ſe voulant ſaiſir de ſon eſpée
				<lb/>pour les chaſtier de telles menaſſes, il fut lui-meſme &amp;
				<lb/>le menaſſé &amp; le chaſtié, puis que mal heureuſement
				<lb/>pour ſon ame les iours furent bornez par les bras de
				<lb/>ceux qu’il croyoit immoler a ſa fureur: Voila vn recit
				<lb/>tres veritable arriué l’an mil ſix cens quarente-ſept le
				<lb/>Ieudy Gras; celle qui en eſt &amp; la ſource &amp; la cauſe eſt
				<lb/>encore en vie, &amp; de laquelle ie l’ay appris. Voila, mes
				<lb/>chers amis, vn accident qui nous doit faire deteſter ce
				<lb/>mal-heureux peché, ſi haiſſable à Dieu &amp; à ſes Saincts,
				<lb/>de peur qu’eſtans veautrez dans ces infames &amp; ſalles
				<lb/>plaifirs, nous ne conſommaſſions eternellement dans
				<lb/>les flammes eternelles, deſquelles Dieu nous veuille
				<lb/>preſeruer par ſa ſaincte miſericorde. Ie demande pardõ
				<lb/>au Lecteur de l’auoir tenu ſi long-temps au recit de cet
				<lb break="no"/>te premiere Harpie, veu qu’il y en a encore deux qui ont
				<lb/>confeſſé en forme de raillerie, auoir eſté auſe par leur
				<lb/>Sodomie d’vn nombre infiny de mal heurs, dont voi
				<lb break="no"/>cy ceux que ma memoire a pû retenir de la bouche de</p>
			<lb/>
			<pb n="8"/>
			<p>
				<lb/>Thoinon, laquelle ſe mit à parler de la ſorte apres le re
				<lb break="no"/>cit de Fanchon.</p>
			<p>
				<lb/>Ie logeois, dit-elle, au Faux-bourg ſainct Germain,
				<lb/>à la ruë Grenelle en l’année mil ſix cens quarante
				<lb break="no"/>huict, nourrie &amp; entretenuë par le Baron d’Aigue
				<lb break="no"/>froides, lequel m’ayant desbauchée, n’eut pas aſ
				<lb break="no"/>ſez de quoi pour me faire ſubſiſter long-temps com
				<lb break="no"/>me il auoit commencé Moy qui demandois tous les
				<lb/>iours Daumant, ſoit pour ma nourriture ou pour mes
				<lb/>habits, trouuois de iour en iour du rabais en mon en
				<lb break="no"/>tretien, non qu’il n’eut, ie l’aduouë, autant d’amour
				<lb/>pour moy, que ie l’euſſe pû ſouhaitter, me priant que
				<lb/>ie me compatiſſe, &amp; que s’il me reconnoiſſoit fidelle,
				<lb/>apres que ces affaires le permettroient, il me prendroit
				<lb/>à femme. Moy qui n’eſtois pas ſi ſotte de le croire,
				<lb/>voyant ſes finances eſpuiſées, &amp; mon embompoint re
				<lb break="no"/>mis, ie commença y à faire les doux yeux à Gentil
				<lb break="no"/>homme, pauure de tiltres, mais muny de biens &amp; de
				<lb/>richeſſes, lequel auoit fait pluſieurs fois ſes efforts pour
				<lb/>me corrompre, lors que ie n’eſtois qu’au Baron d’Ai
				<lb break="no"/>guesfroides, lequel apprenant que i’eſtois entre les
				<lb/>bras d’yn autre, &amp; de moindre extraction que luy, pro
				<lb break="no"/>fera à ce que ſes gens m’ont dit du depuis mille iniures
				<lb/>contre moy, formant ſur l’heure vn deſſein de m’enle
				<lb break="no"/>uer d’entre ſes bras à force ouuerte. Le voicy venir à la
				<lb/>ruë des trois Canettes dans le meſme Faux-bourg où
				<lb/>nous eſtions, auec ſon homme de chambre &amp; ſes trois
				<lb/>Lacquais. Heureuſement pour mon ſecond mary,
				<lb/>de qui ie portois le nom, ne ſe trouua pas à la cham
				<lb break="no"/>bre, &amp; me voyant ſeule, taſcha par belles prieres à me
				<lb/>ramener: mais me voyant inflexible à cauſe de ſa pau
				<lb break="no"/>ureté, il vſa des menaſſes, &amp; commençant à me mal
				<lb/>traitter, ie me mis à crier, au Voleur, au Voleur, ma
				<lb/>chambre fut plaine en vn inſtant des voiſins armez,</p>
			<lb/>
			<pb n="9"/>
			<p>
				<lb/>qui voulans ſçauoir où il eſtoit, ie leur dis, le voila ce
				<lb/>Voleur des filles, il me veut rauir doublement mon
				<lb/>honneur, ſous pretexte qu’il m’a desbauchée, ie l’ad
				<lb break="no"/>uouë, il veut que ie croupiſſe dans mon vice, &amp; que ie
				<lb/>trahiſſe la fidelité que i’ay promiſe à mon mary. Les
				<lb/>Bourgeois eſmeus de compaſſion, à ce recit ſi naïf,
				<lb/>vouloient frapper le Baron de ce qu’il me venoit dé
				<lb break="no"/>baucher apres m’eſtre retirée. Ha! Meſſieurs, dit-il,
				<lb/>ie vous iure que c’eſt vne putain putante, &amp; qu’elle
				<lb/>ma <!--Pareil, tu as oublié de fermer la balise <sic>-->
				<lb/>que les habits que ie porte, &amp; ma nourriture, tant que
				<lb/>le malin eſprit m’a laiſsé commettre auec vous des pe
				<lb break="no"/>chez dont ie demande pardon à Dieu, vous aſſeurant
				<lb/>que iamais autre que mon mary ne conuerſera auec
				<lb/>moy. Les Bourgeois ſe laſſant du temps qu’ils per
				<lb break="no"/>doient là inutilement, commandent à mon Baron de
				<lb/>gaigner la montée, lequel n’y pouuant conſentir par le
				<lb/>refus qu’il fit à leur ordre, fut tiraillé luy &amp; tous les ſiés
				<lb/>iuſques dans la ruë, &amp; voulant faire ſemblant de re
				<lb break="no"/>monter, les meſmes Bourgeois les menaſſant du Toc
				<lb break="no"/>ſain, cette menaſſe picqua iuſques au vif noſtre Baron,
				<lb/>lequel mettant l’eſpée à la main, &amp; tous les ſiens à ſon
				<lb/>imitation, firent escarter pour vn temps la Bourgeoiſie,
				<lb/>laquelles s'eſtant ralliée, alla fondre ſur mon Baron, le
				<lb break="no"/>quel apres vne petite reſiſtance, fut deſarmé par la po
				<lb break="no"/>pulace comme vn Coquin, ſes Lacquais ſauuerent leur
				<lb/>vie en fuyant, &amp; ſon homme de chambre voulant faire
				<lb/>le zelé, à contre-temps fut bleſſé à la teſte de deux
				<lb/>coups de baſtom, &amp; mourut trois iours apres.</p>
			<p>
				<lb/>Mon mary arriua incontinent, lequel ayant appris
				<lb/>des voiſins tout ce qui s’eſtoit paſsé, ie m’eſtonne que
				<lb/>ſur l'heure il n’allaſt eſgorger le Baron: mais l’amitié
				<lb/>qu’il auoit pour moy eſtoit plus grande, que la rage
				<lb/>qu'il auoit contre luy: Il monte donc en ma chambre,</p>
			<lb/>
			<pb n="10"/>
			<p>
				<lb/>&amp; me trouue toute eſplorée, me careſſe &amp; m’honore
				<lb/>du nom de Mignonne, mon petit cœur, mon Enfant,
				<lb/>&amp; de toutes les douces parolles que l’amour peut ſug
				<lb break="no"/>gerer. Mais comme la pluye qui vient tout d’vn coup,
				<lb/>&amp; qui tomba auec impetuoſité n’eſt pas de longue du
				<lb break="no"/>rée. Il en fut de meſme des extraordinaires careſſes
				<lb/>de mon mary, puis qu’elles ne durerent qu’autant de
				<lb/>temps que nous demeuraſmes à noſtre ſouper, &amp; quoi
				<lb/>que la rage de ſon eſprit fut occupé apres le repas, fuſ
				<lb break="no"/>ſent des preuues de ſon amour. Si eſt-ce pourtant que
				<lb/>toutes les prieres que ie luy faiſois de ſe vouloir de
				<lb break="no"/>mettre du mauuais deſſein qu’il auoit contre le Baron,
				<lb/>n’eurent nul effect, &amp; ſortant ſur l’heure, luy fut faire
				<lb/>vn appel où ils ſe trouuerent le lendemain: Mon mary
				<lb/>eſtant le victorieux, commit, ie l’aduouë, vne action
				<lb/>plaine d’infamie, en couppant auec vn raſoir le nez de
				<lb/>noſtre Baron, Procedé qui me dépleuſt certainement
				<lb/>beaucoup, lors que ie l’appris de la bouche de cét
				<lb/>haiſſable mary, lequel ne trouuant point de ſeurté en
				<lb/>France apres vne action ſi noire, priſt congé de moy, &amp;
				<lb/>s’en alla à Veniſe, me conſeillant de changer de quar
				<lb break="no"/>tier, de peur que ſes gens ne vinſſent deſcharger leur
				<lb/>cholere ſur moy, comme la ſource de ces mal-heurs,
				<lb/>Ie deſloge donc ſans trompetre vne belle nuict eſtant
				<lb/>eſclairée de la Lune, fus eſlire mon domicile à la ruë Ieã
				<lb/>ſainct Denys, là où i’appris quelque temps apres que
				<lb/>mon Baron ayant mis de l’eau dans ſon vin, &amp; reſolu
				<lb/>de deteſter ſa meſchante vie, auoit pris l’habit de
				<lb/>Feuïllan, Voila, mes chers amis, comme le Sauueur
				<lb/>de nos ames nous illumne lors que nous croyons qu’il
				<lb/>nous delaiſſe, ſi noſtre Baron euſt trouué touſiours de
				<lb/>matiere à s’exercer à mal faire, il n’euſt iamais ſongé à
				<lb/>faire du bien, c’eſt pourquoy nous pouuons dire auec
				<lb/>iufte raiſon, que les infortunes &amp; les mal-heurs ſont</p>
			<lb/>
			<pb n="11"/>
			<p>
				<lb/>autant profitables à noſtre ame, qu’ils deplaiſent à no
				<lb break="no"/>tre ambition.</p>
			<p>
				<lb/>La troiſieſme que nous nommerons Ni
				<lb break="no"/>chon, creut eſtre obligée de dire, &amp; les meſ
				<lb break="no"/>chancetez qu’elle auoit faites, &amp; les mal-heurs
				<lb/>qu’elle auoit cauſez depuis ſa conuerſion dia
				<lb break="no"/>bolique. Ie n’ay pas, dit-elle, eu iamais aſſez de
				<lb/>beauté, pour auoir obligé aucun mortel à me
				<lb/>
				<lb break="no"/>conquerir par la pointe de l’eſpée, mais i’ay eu
				<lb/>aſſez d’induſtrie pour leur ſuccer la bourſe ain
				<lb break="no"/>ſi qu’vne Sangſue fait le ſang. La premiere &amp;
				<lb/>la deuxieſme année de mon Nouiciat, c’eſt ainfi
				<lb/>qu’elle appelloit les deux premieres années de
				<lb/>ſa perdition: Ie fus aſſez viſitée, &amp; par des gens
				<lb/>aſſez honneſtes, &amp; fis vn gain aſſez paſſable:
				<lb/>Auſſi depuis ce temps ie n’ay fait que vigoter,
				<lb/>&amp; m’eſtant à la fin abandonée au plus offrãt, ie
				<lb/>fus ſaiſie de la maladie Venerienne, laquelle me
				<lb/>laiſſa quelques reſtes dans les parties nobles,
				<lb/>qu’vn Gentil-homme de Bourgongne nou
				<lb break="no"/>ueau venu, m’eſtant venu viſiter, s’en empara
				<lb/>pour payer ſon entrée &amp; ſon bec iaune. Et ce
				<lb/>qui eſt de plus plaiſant eſt, qu’outre que ie fus
				<lb/>deſliurée de tout mal, ie gaigné trente liures
				<lb/>pour faire guerir le cadet Bourguignon, lequel
				<lb/>n’ayant que peu de connoiſſance, &amp; n’oſant pas
				<lb/>meſmes declarer ſon mal à ſes plus intimes a
				<lb break="no"/>mis, vint me trouuer, comme croyant trouuer</p>
			<lb/>
			<pb n="12"/>
			<p>
				<lb/>chez moy &amp; le mal &amp; le remede, mais ie luy dis
				<lb/>que ie n’eſtois pas vn Scorpion, &amp; que s’il vou
				<lb break="no"/>loit n’eſpargner pas ſa bourſe, ie le fairois gue
				<lb/>
				<lb break="no"/>rir en moins de quinze iours, il me dit qu’ouy,
				<lb/>&amp; me demanda qu’eſt-ce qu’il falloit donner
				<lb/>pour en eſtre deliuré. Ie luy dis que les remedes
				<lb/>qui gueriſſoient ce mal, eſtoient tres rares, tres
				<lb/>bons, tres chers, &amp; que s’il en eſtoit quitte pour
				<lb/>dix piſtolles, l’Operateur n’y auroit pas gaigné
				<lb/>de l’eau: Il me pria ſur l’heure d’aller querir
				<lb/>quelqu’vn qui voulut gaigner les cent francs,
				<lb/>&amp; luy oſter ſon mal. Ie fus chez Monſieur Pul
				<lb break="no"/>linier, auquel ie declaré le ſuiet de mon voya
				<lb break="no"/>ge, lui demandant s’il pourroit guerir en quin
				<lb break="no"/>ze iours vn homme qui auoit la maladie Vene
				<lb break="no"/>rienne moyennant ſoixante &amp; dix liures, il me
				<lb/>dit qu’ouy. Apres cette declaration, ie ne fis
				<lb/>nulle difficulté de lui aduoüer que le malade
				<lb/>m’auoit promis cent liures pour ſa gueriſon,
				<lb/>deſquelles cent ie pretendois en auoir trente,
				<lb/>pour la peine de lui auoir fourni de matiere
				<lb/>à ſuer. Le complot fait, le Bourguignon gueri,
				<lb/>ie receous cent liures, &amp; en ayant oſté trente, ie
				<lb/>donnay le reſte à l’Operateur. I’ay fait quantité
				<lb/>d’autres plaiſans tours, continua cette Lubri
				<lb break="no"/>que, que ie veux mettre en vſage ces iours gras,
				<lb/>&amp; ſuis certaine, que ſi tous ceux qui nous ont
				<lb/>promis de nous venir voir, y viennent, ils n’i
				<lb break="no"/>ront</p>
			<lb/>
			<pb n="13"/>
			<p>
				<lb/>ront pas, ie vous promets durant tout le Careſ
				<lb break="no"/>me au ſermon, ny n’emporteront l’argent qu’ils
				<lb/>auront en entrant chez nous.</p>
			<p>
				<lb/>La deſſus, toutes trois ſe mirent à rire, di
				<lb break="no"/>ſant qu’il falloit bien gaigner à ce Carnaual de
				<lb break="no"/>quoi donner au Confeſſeur à Paſques: Elles
				<lb/>pourſuiuoient leur entretien, lors que ie m’o
				<lb break="no"/>ſtay de deuant leur porte, de peur que i’auois
				<lb/>d’eſtre veu du proprietaite du logis que i’en
				<lb break="no"/>tendois monter: Ie fus à ma chambre, &amp; vou
				<lb/>
				<lb break="no"/>lant expliquer en moy-meſme comment elle
				<lb/>entendoit que ceux qui conuerſeroient auec
				<lb/>elles, n’iroient pas durant le Careſme au Ser
				<lb break="no"/>mon. Ie deuinay, ie croy, leur Enigme, en ce
				<lb/>qu’elles eſtans toutes pouries &amp; dedans &amp; de
				<lb break="no"/>hors, pouriroient neceſſairement ceux qui les
				<lb/>frequenteroient, &amp; qu’au lieu d’aller au Ser
				<lb break="no"/>mon, ſuëroient dans vne eſtuue des mois en
				<lb break="no"/>tiersle plaiſir d’vn moment. Faiſons mentir
				<lb/>ces fauſſes propheties, mes chers amis, &amp; ſi
				<lb/>Satan vous vouloit induire à aller viſiter des pe
				<lb break="no"/>chereſſes, allons viſiter celles qui l’ont eſté, &amp;
				<lb/>qui ne le ſont plus: Allons, diſ-je dans quelque
				<lb/>Chappelle où ſera le portrait de la Magdelaine,
				<lb/>S&amp; demandons luy la grace de reſiſter &amp; deteſter
				<lb/>ce vice, &amp; tous autres à ſon imitation. Ce fai
				<lb break="no"/>ſant, mes chers freres, nous obligerons ces im
				<lb break="no"/>pudiques à quitter ce maudit train de vie, vous</p>
			<lb/>
			<pb n="14"/>
			<p>
				<lb/>aſſeurant que comme les Voleurs ne ſubſiſtant
				<lb/>que par le moyen des Receleurs, ces infames
				<lb/>ne peſcheroient pas, ſi vous ne leur donniez de
				<lb break="no"/>quoy&gt; ſubſiſter, en meſme temps qu’elles vous
				<lb/>donnent les maux ſi mentionnez, &amp; la perte in
				<lb break="no"/>faillible de voſtre ame &amp; de la leur.</p>
			<p/>
			<lb/>
			<p>
				<lb/>L’Autheur ſur l’Intitulation de la piece.</p>
			<p/>
			<lb/>
			<p>
				<lb/>Le ſiecle eſt ſi peruers &amp; ſi deſpraué, que ſi
				<lb/>i’auois mis vne Intitulation Saincte à ces Re
				<lb break="no"/>monſtrances Chreſtiennes, on m’auroit appel
				<lb break="no"/>lé Trouble feſtes, Bigot, Mangeur de Chap
				<lb break="no"/>pelets, au lieu qu’en ayant mis vne Burleſque,
				<lb/>elle ſera debitée beaucoup mieux qu’elle n’eut
				<lb/>eſté, &amp; i’eſpere que par ce moyen le fruict en
				<lb/>ſera plus grand.
				<lb/>
				<lb/>F I N.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
