<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de remerciment envoyee au cardinal Mazarin sur la lettre qu'il a escrite à une
          dame de la cour pour l'accommodement de ses affaires . Avec la harangue de Dame Denise au
          large chaperon des Halles, deputée vers son everminence par la Communauté de toutes les
          beurrieres, de la ville, cité &amp; université de Paris, touchant les bien faits qu'elle a
          receu d'elle pendant tout le caresme dernier</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857089x"/>
          <title>Lettre de remerciment envoyee au cardinal Mazarin sur la lettre qu'il a escrite à
            une dame de la cour pour l'accommodement de ses affaires . Avec la harangue de Dame
            Denise au large chaperon des Halles, deputée vers son everminence par la Communauté de
            toutes les beurrieres, de la ville, cité &amp; université de Paris, touchant les bien
            faits qu'elle a receu d'elle pendant tout le caresme dernier</title>
          <author>Anonyme</author>
          <publisher> </publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date when="1651"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="letters"/>
          <term type="subgenre" subtype="x"/>
          <term type="form" subtype="prose"/>
          <term type="reg" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <pb n="1"/>LETTRE
        <lb/>DE
        <lb/>REMERCIMENT
        <lb/>ENVOYEE AV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN SVR LA LETTRE QV'IL
        <lb/>a eſcrite à vne Dame de la Cour pour l'accom
        <lb break="no"/>modement de ſes affaires.
        <lb/>AVEC LA HARANGVE DE DAME
        <lb/>
        <hi>Deniſe au large chaperon des Halles, deputée vers</hi>
        <lb/>
        <hi>ſon Euerminence par la Communauté de toutes les</hi>
        <lb/>
        <hi>Beurrieres, de la Ville, Cité &amp; Vniuerſité de Pa</hi>
        <lb break="no"/>
        <hi>ris, touchant les bien faits qu'elle a receu d'elle pen</hi>
        <lb break="no"/>
        <hi>dant tout le Careſme dernier.</hi>
        <ref target="#GALL_bpt6k857089x_1.png">[Marque imprimeur-libraire]</ref>
        <lb/>Ridendo dicere verum quid vetat ?
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LI.</head>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <ref target="#GALL_bpt6k857089x_2.png">[Bandeau]</ref>
        <title type="secondary">
          <hi>LETTRE DE REMERCIMENT</hi>
          <lb/>
          <hi>enuoyée au Cardinal Mazarin, ſur la lettre qu'il a</hi>
          <lb/>
          <hi>eſcrite à vne Dame de la Cour pour l'accommode</hi>
          <lb break="no"/>
          <hi>ment de ſes affaires; Auec la Harangue de Dame</hi>
          <lb/>
          <hi>Deniſe au large chaperon des Halles, deputée vers </hi>
          <lb/>
          <hi>luy parla Communauté de toutes les Beurieres, de la</hi>
          <lb/>
          <hi>Ville, Cité &amp; Vniuverſité de Paris, touchant les </hi>
          <lb/>
          <hi>bien faits qu'elles ont receu de luy pendant tout le </hi>
          <lb/>
          <hi>&gt;Careſme dernier.</hi>
        </title>
      </p>
      <p><ref target="#GALL_bpt6k857089x_3.png">[Lettrine]</ref>Onſieur Porcini Mazarin, le
        reſſentiment
        <lb/>que nous auons du grand ſoin et vigilan
        <lb break="no"/>ce que prenez de long-temps à fournir d'enuelopes
        <lb/>à la marchandiſe de noſtre Communauté, &amp; apres
        <lb/>auoir chacune des beurieres rapporté en noſtre
        <lb/>Chapitre general tenu à ſainte babylle jouxte le
        <lb/>parloir aux bourgeois, l'aſſiſtance &amp; prompt ſe
        <lb break="no"/>cours qu'elle a receu, particulierement à la cheute
        <lb/>des feüilles par la copieuſe &amp; large diſtribution
        <lb/>des liures &amp; libelles qui ont eſté depuis les Barrica
        <lb break="no"/>des compoſées &amp; imprimées à l'honneur de voſtre
        <lb/>Verminence, &amp; ſingulierement par la belle lettre
        <lb/>de compriment qu'auez mandé à Madame de
        <lb/>B...... c'eſt vne ſi bonne Dame &amp; ſi vertueuſe,
        <pb n="4"/>
        <lb/>elle nous ayme comme ſes petits boyaux, elle auoit
        <lb/>accouſtumé d'aller quelque fois à l'Hoſtel Dieu
        <lb/>de Paris, par vne pieuſe deuotion rendre viſite aux
        <lb/>malades, mais depuis que vous eſtes party elle n'y
        <lb/>va plus, nos Beurieures du Marché-neuf auoient
        <lb/>accouſtumé de luy donner le bon jour en paſſant,
        <lb/>&amp; particulierement dame Ponſſette s'alloit plan
        <lb break="no"/>ter à la frontiere de ſon carroſſe, &amp; luy diſoit tout
        <lb/>ſimplement, bon jour Madame, comment ſe por
        <lb break="no"/>te voſtre ſanté, &amp; elle luy reſpondoit familiere
        <lb break="no"/>ment, bon jour mamie: ton beurre de Vanues eſt
        <lb/>il à bon marche ? j’en ay du meilleur de Pazis, diſoit
        <lb/>dame Ponſſette, mais il eſt vn peu bien cher il n'a
        <lb/>que deux taſches, il eſt beau &amp; bon, &amp; s'il vous en
        <lb/>plaiſt goutter ſur la pointe de mon couſtiau, il eſt
        <lb/>bien à voſtre ſeruice. Auſſi vray, c'eſt vne bonne
        <lb/>dame, bien familiere, &amp; nous autres Beurrieures
        <lb/>l'aymons bien. Noue eſperons auſſi qu'elle inter
        <lb break="no"/>cedera pour nous vers ſon A.R. pour nous
        <lb/>faire donner le terme de Paſque &amp; de la S. Iean
        <lb/>pour cette derniere guerre de Pazis, où nos maris
        <lb/>ont ſi bien fait peter le ſalpetre ſoir &amp; matin quand
        <lb/>ils alloient ou ſortoient de garde tambour battant,
        <lb/>Enſeignes deployées &amp; meſche allumée des deux
        <lb/>bouts. Ce ſont de vaillant guerriers en verité, &amp;
        <lb/>vous le ſçauez bien durant les barricades, vous
        <lb/>eſtiez dans le Palais Royal lors qu'ils eſtoient tous
        <pb n="5"/>
        <lb/>les armes, vous auiez peur, &amp; ſi tellement peur
        <lb/>qu'on vous eut bouché le cu auec vn grain de mil
        <lb break="no"/>liet ou de l’entille, auſſi pour les appailer enuoya
        <lb break="no"/>ſtes promptement requerir Monſieur de Brouzel
        <lb break="no"/>les dans le carroſſe du Roy, qu'auiez deſſein d'en
        <lb break="no"/>uoyer dans l'autre monde par le coſté du Septem
        <lb break="no"/>trion, luy faiſant donner vn de ces boüillons refri
        <lb break="no"/>gerans d'Italie, comme fiſtes dans le Piedmond à
        <lb/>Monſieur le Preſident Barillon, homme de bien,
        <lb/>de vertu, de pieté, d'integrite, &amp; qui ne pouuoit
        <lb/>ſouffrir vos noires meſchancetez, ny les deſſeins
        <lb/>pernicieux des partizans de voſtre fortune. Tant
        <lb/>il y a pour reuenir à nos moutons, nous eſperons
        <lb/>que Madame de B...... nous faira donner ces
        <lb/>deux termes pour la poudre, le plomb &amp; la peine
        <lb/>de nos maris; Auſſi vray Monſieur le Cardinal
        <lb/>nous autres Beurrieres l'aymons bien, il n'y a que
        <lb/>ces meſchantes Harangeres &amp; ces vendeuſes de
        <lb/>moruë, ces chiennes de carognes (Dieu me le par
        <lb break="no"/>doin, ſi ie dis le mot) qui ne ſe ſçauroient tenir de
        <lb/>luy dire touſiours quelque mot deplaiſant, &amp; font
        <lb/>courir entr'elles vn certain prouderbe, <hi>vive la Fronde</hi>
        <lb/>
        <hi>malgré la ſonde de Mazarin</hi>, &amp; puis rient comme des
        <lb/>folles, auſſi vray, Monſieur le Cardinal, elles ne
        <lb/>vous ayment pas non plus, &amp; ſi ſçauiez les diſcours
        <lb/>qu'elles tiennent de voſtre Verminence vous en
        <lb/>ſeriez tout eſtonné, elles diſent, où eſt-il ce diable
        <pb n="6"/>
        <lb/>de Cardinal, qui nous a fait tant de mal, &amp; qui nous
        <lb/>a fait manger le pain ſi cher durant le bocus de Pa
        <lb break="no"/>zis, on dit qu'il eſt à Boüillon, mais ſi je le te
        <lb break="no"/>&gt;nions maintenant je le mettrions en courboüil
        <lb break="no"/>lon, vn autre dit ſi j'auois ſon coeur ie le mangerois
        <lb/>auec vn grain de ſel, ſi j'auois ſa freſſure, dit celle
        <lb break="no"/>cy, ie la metterois ſaller pour en manger tous les
        <lb/>mois de l'année, &amp; ie voudrois l'auoir cha
        <lb break="no"/>ſtre, dit la plus impudente, &amp; auoir fricaſſé ſes
        <lb/>briquebilles dans vne poüelle pour les donner
        <lb/>à noſtre chat, &amp; puis rient comme des fol
        <lb break="no"/>les dans ces biaux diſcours des halles, nous en ſom
        <lb break="no"/>mes tous les iours aux couſtiaux auec elles, car nous
        <lb/>ne ſçaurions ſouffrir qu'on baffouë ainſi voſtte
        <lb/>Verminence, elles nous appellent les Mazarines &amp;
        <lb/>nous les appellons les Frondeuſes. Au reſte, on
        <lb/>nous a dit que Madame de B...... a dieblement
        <lb/>bataillé pour l'accommodement de vos affaires &amp;
        <lb/>qu'elle fut voir dernierement ſon Arteſſe Royale
        <lb/>à ce deſſein, lequel luy fit cette belle reſponce, dont
        <lb/>en voicy à peu pres les propres germes; Madame,
        <lb/>vous deuriez autant eſloigner de voſtre coeur le
        <lb/>Cardinal Mazarin, comme il eſt de voſtre perſon
        <lb break="no"/>ne, ne me parlez plus de cét homme là, vous n'a
        <lb break="no"/>uez qu'à luy mander ma derniere reſponſe, <hi>ne ſe</hi>
        <lb/>
        <hi>os</hi>. Elle alla viſiter auſſi Meſſieurs les Princes, qui
        <lb/>par la grace de Dieu ſont ſortis des priſons de Vin
        <pb n="7"/>
        <lb break="no"/>cennes, de Marcouſſi, &amp; du Val de glace, comme
        <lb/>ſçauez bien: ce braue Prince de Condé, cét Her
        <lb break="no"/>cule inuincible, cét Alexandre touſiours victo
        <lb break="no"/>rieux, ce grand Policertes; le Prince de Conty
        <lb/>noſtre fidelle generaliſſime, &amp; ce ſage Caton le
        <lb/>Duc de Longueuille, qui luy ſirent vne plaiſante
        <lb/>reſponce, allez, Madame, vous bataillez en vain
        <lb/>pour vn homme que nous hayſſons plus que la
        <lb/>mort, &amp; voſtre demande eſt plus folle que celle
        <lb/>des Vierges, c'eſt pourquoy <hi>neſcio vos</hi>. Pour vous
        <lb/>elle eſt allée viſiter les plus grands Seigneurs de la
        <lb/>Cour, Monſieur de Vandoſme, Monſieur de
        <lb/>Mercur le futur eſpoux de voſtre niepce Farcini:
        <lb/>Monſieur du Pair ou nom jadis Gouuerneur de
        <lb/>Bourdiaux, Monſieur ſon ſils le Duc de Canibale,
        <lb/>Meſſieurs les Verdelets &amp; le Cadet de la perle, au
        <lb break="no"/>trefois Gouuerneur de Normandie, Monſieur
        <lb/>le Coadjuſteur qui luy ont fait tous la meſme reſ
        <lb break="no"/>ponce, <hi>neſcio vos</hi>. En ſuitte elle a ſollicité pour vous
        <lb/>les plus grandes Dames de la Cour, &amp; ſinguliere
        <lb break="no"/>ment Madame, la femme de ſon Arteſſe Royale,
        <lb/>Madamoiſelle de Bourbon ſa fille, Madame la
        <lb/>Princeſſe &amp; Madame de Longueuille, &amp; en der
        <lb break="no"/>nier reſſort Madame de Chairuereuſe là où elle a
        <lb/>eſté dieblement regoulée, allez luy diſoient-elles,
        <lb/>vieille folle, comment nous ozez vous parler de
        <lb/>cét homme là, qui a taſché de faire mourir nos ma
        <lb/>
        <pb n="8"/>
        <lb break="no"/>ris &amp; de perdre nos maiſons, ſçauez-vous bien
        <lb/>l'Euangile des Vierges folles <hi>neſcio vos</hi>. Enfin fu
        <lb/>nale elle a couru tout Pazis, Et ſon carroſſe s'eſt bri
        <lb break="no"/>ſé deux ou trois fois en courant pour vos affaire
        <lb/>qui ſont ſi ſalles que perſonne n'en veut point oüir
        <lb/>parler. ll n'y a que Monſieur de Biaufort voſtre
        <lb/>plus grand amy &amp; noſtre bon &amp; fidelle protecteur
        <lb/>chez qui elle n'a pas ozé aller, parce qu'elle ſe dou
        <lb break="no"/>toit bien de receuoir la meſme reſponſe <hi>neſcio vos</hi>,
        <lb/>vous ſçauez bien qu'il demeure touſiours dans la
        <lb/>ruë quinquampoix, là où durant tout ce Careſme
        <lb/>il a mangé de noſtre meilleur beurre (grand bien
        <lb/>luy faſſe) &amp; des meilleures huiſtres des halles auec
        <lb/>ſon bon amy le M. de la B. qui auec ſa mine Tur
        <lb break="no"/>queſque nous fit bien manger des cochons en Ca
        <lb break="no"/>reſme pendant le bocus de Paris. Enfin apres vn
        <lb/>biau perambule pour n'en demeurer ingrattes,
        <lb/>nous auons député vers voſtre Verminence Sici
        <lb break="no"/>lienne la dame Deniſe au large chaperon, aſſiſtée
        <lb/>d'autres notables Beurrieres de noſtre part pour
        <lb/>vous aller faire les remercimens condignes, &amp; pro
        <lb break="no"/>portionnez à vos bien-faits, nous eſtant confiées à
        <lb/>ſa ſuffiſance, à laquelle nous prions d'adjouſter au
        <lb break="no"/>tant de foy, &amp; de criance que ſitoutes en propre
        <lb/>vous eſtions allé faire la Veſſerence, prians Dieu
        <lb/>de bon coeur, Monſieur le Cardinal, qu’il vous
        <lb/>donne la foire ſix mois durant, la colique nephre
        <lb break="no"/>tique
        <pb n="9"/>
        <lb/>tique quinze jours entiers, la fiévre quartaine, la
        <lb/>ſcatique, ſans vous faire mourir pourtant: car
        <lb/>voſtre mort doit eſtre plus glorieuſe que celle du
        <lb/>commun des hommes, vous eſtes trop braue gen
        <lb break="no"/>tilhomme pour mourir dans voſtre lit, &amp; nous eſ
        <lb break="no"/>perons vous voir encor vne fois dans Paris, &amp; aſſi
        <lb break="no"/>ſter à voſtre belle mort, vous faire voſtre Maſſau
        <lb break="no"/>lée plus biau que celuy du Cardinal deffunt voſtre
        <lb/>pardiceſſeur, vous aurez bonne compagnie à vo
        <lb break="no"/>ſtre conuoy, les hommes, les femmes, &amp; les petits
        <lb/>enfans fairont l'office des Preſtres, &amp; vous chan
        <lb break="no"/>teront vn grand <hi>Salue regina</hi>, tout le monde vous
        <lb/>ira voir finir vne ſi belle vie, du coſté de la gréve les
        <lb/>maiſons &amp; les freneſtres y ſeront bien cheres, pas
        <lb/>moins de trois piſtoles par freneſtre, ceux qui les
        <lb/>loüeront en ce quartier là ne vous auront pas
        <lb/>moins d'obligation que nous vous auons mainte
        <lb break="no"/>nant, on faira eſchafauder par tout &amp; de tous co
        <lb break="no"/>ſtez ſur la riuiere meſme, &amp; ſur le pont de bois qui
        <lb/>n'eſt guieres ſeur, &amp; il y a à craindre que voſtre
        <lb/>mnort en faira bien mourir d'autres, qui ſe pourront
        <lb/>noyer ou ſe tuer dans la preſſe, toutes les maiſons,
        <lb/>les freneſtres, les donjons qui ont leur veuë ſur cet
        <lb break="no"/>te place fourmilleront de peuple juſques ſur les
        <lb/>tours N.D. La Maiſons de ville meſme ſera tou
        <lb break="no"/>te eſchafaudée ainſi que vous la viſte alors qu'apres
        <lb/>le ſiege de Paris &amp; voſtre retour dans cette ville,
        <pb n="10"/>
        <lb/>le Preſident F. alors Preuoſt des Marchands vous
        <lb/>donna le bal &amp; la colation, &amp; où les Dames danſe
        <lb break="no"/>rent ſi bien, &amp; ſingulierement Madame vne telle
        <lb/>qui demenoit ſes ſeſſes d'importance, maïs non
        <lb/>pas auec ſon bon ami le ſieur F.C. au P. Là, dis-je,
        <lb/>dans ce bel Hoſtel les Dames grugeront la dragée
        <lb/>&amp; la confiture, attendant depuis le matin qu'on
        <lb/>vous emmeine de la Conciergerie du Palais ſur
        <lb/>vne chere, ayant le Crucifix en vos mains gar
        <lb break="no"/>rottées, cent Preuots ou Archers autour de vous, &amp;
        <lb/>ceux qui ont ſuccedé au bon P. Bernard vous con
        <lb break="no"/>jureront de la part de Dieu comme vn demonique
        <lb/>à leur reueler les lieux où auez fait tranſporter l'or,
        <lb/>&amp; l'argent de la France: touſiours aupres de vous
        <lb/>ſera maiſtre Iean Guilaume auec ſes valets qui at
        <lb break="no"/>tenderont l'heure de vous arracher l'ame du corps.
        <lb/>Ha ! que c'eſt mourir glorieuſement quand on le
        <lb/>meurt en ſi bonne compagnie, que vous ſerez heu
        <lb break="no"/>reux, Monſieur le Cardinal, d'auoir tant de monde
        <lb/>à voſtre treſpas: chaque perſonne vous ſemblera
        <lb/>vne de ſes ombres qui ſont aux bords de l'acheron,
        <lb/>&amp; vous demanderez ſi la riuiere de ſeine eſt le meſ
        <lb break="no"/>me fleuue qu'il faut paſſer pour aller trouuer Plu
        <lb break="no"/>ton dans le Royaume des morts. Nous nous ſom
        <lb break="no"/>mes trop eſtanduës ſur ce ſujet &amp; dans ce peram
        <lb break="no"/>bule, excuſez, s'il vous plaiſt noſtre zele, &amp; la gran
        <lb break="no"/>de affection que j'auons pour vous. Donné en no
        <pb n="11"/>
        <lb break="no"/>ſtre Chapitre General les an &amp; jour que deſſus, &amp;
        <lb/>ſouſcrit par noſtre Secretaire ordinaire le Scuron
        <lb/>burleſque, qui conjointement à l'Antimazarin
        <lb/>voſtre bon &amp; fidelle amy, pour vous immoralizer
        <lb/>&amp; randre voſtre nom cerebre à toute la poſteri
        <lb break="no"/>té vous promettent dans peu de jours de donner
        <lb/>au public l'hiſtoire de tout voſre vie, conte
        <lb break="no"/>nant en diuerſes feüilles tout ce que vous auez fait
        <lb/>en Italie, en Eſpagne, &amp; ſingulierement en Fran
        <lb break="no"/>ce, qui eſt le triſte theatre de voſtre tyrannie, mais
        <lb/>comme la piece ſera pieuſe, &amp; qui fera auec le
        <lb/>temps vn gros vomule, nous n'eſperons pas de les
        <lb/>auoir ſi toſt dans nos eſtaux. Il eſt bien vray qu'ils
        <lb/>nous ont dit que vous auez laiſſé vne belle Barbu
        <lb break="no"/>lite que vous auez eu ſoin de faire dreſſer pour
        <lb/>vous rendre ſçauant en les voyant ſeulement, que
        <lb/>ſi elle pouuoit tomber entre nos mains nous en fe
        <lb break="no"/>rions bien nos choux gras. C'eſt dequoy ils nous
        <lb/>ont aſfeurées, &amp; noſtre ſuſdit Secretaire à fellé
        <lb/>nos lettres de creance du ſceau de beurre de Van
        <lb break="no"/>ues, apres que les Capitulantes ont declaré ne ſça
        <lb/>uoir eſcrire ny ſigner
        <lb/>
        <hi>Harangue de dame Deniſe au large chaperon, deputée par</hi>
        <lb/>
        <hi>la Communauté des Beurrieres, de la Ville, Cité &amp;</hi>
        <lb/>
        <hi>Vniuerſité de Paris, vers ſon Euermin Mazaurine.</hi>
        <lb/>
        <ref target="#GALL_bpt6k857089x_4.png">[Lettrine]</ref>Res-rouge, tres-chauue, tres-fourbe,
        &amp;
        <lb/>tres-eminent porc-ſauuage, &amp; enflé de bel
        <pb n="12"/>
        <lb break="no"/>les eſperances, autant &amp; plus qu'il y en ait d'icy à
        <lb/>trois pas &amp; vn faut, Monſeigneur, Monſeigneur
        <lb/>Porcini Mauzarin, &amp; jadis grand Duc de Cordoi
        <lb/>ne, Dieu vous doint conſolation en vos maladies,
        <lb/>conſtance en vos aſſlictions domeſtiques, &amp; pa
        <lb/>tience en vos aduerſitez, car d'eſperance vous en
        <lb/>auez aſſez.
        <lb/>Comme il n'y a rien ſi deteſtable en ce monde
        <lb/>que le vice d'ingratitude pour lequelles plus biaux
        <lb/>citadins du Ciel Empirée par vne iuſte vangeance
        <lb/>diuine ont eſté abyſmez au ſin fonds des Enfers
        <lb/>pour y eſtre tourmantez eternellement, auſſi pour
        <lb/>cuiter vn tel meſchef, la venerable Communauté
        <lb/>des Beurrieres de Paris, qui eſt la plus douce, la
        <lb/>plus tendre, &amp; la plus maniable Compagnie de
        <lb/>tous les Corps, &amp; les Courleges de cette grande
        <lb/>Ville, ſe reſſantant infiniment obligée à voſtre
        <lb/>Verminence par le grand nombre de vos bien
        <lb break="no"/>faits, bien que fut poſſible ſans y auoir penſé, &amp;
        <lb/>contre voſtre intention, vous a deputé vers vous
        <lb/>pour vous faire entendre l'alegreſſe incomparable
        <lb/>qu'elle a receu tant en genenal qu'en particulier de
        <lb/>la manne de vos biaux liures, qui s'eſt reſpanduë à
        <lb/>gros floccons ſur nos eſtaux &amp; dedans nos eſcho
        <lb break="no"/>pes, quoy que ce ſoit à ſi vil prix que nous les auons
        <lb/>reputez comme dons gratuits.
        <lb/>Mais ſur tous nous auons admiré vne ſingulier
        <pb n="13"/>
        <lb break="no"/>re &amp; merueilleuſe prouidence ſuiuie d'vn courage
        <lb/>enragé de la part des Autheurs, Imprimeurs &amp;
        <lb/>Colporteurs qui ont fait imprimer à leurs deſpens
        <lb/>tant de feüilles, liures, &amp; libelles à voſtre honneur
        <lb/>&amp; loüanges, &amp; ſe ſont monſtrez tres-liberaux
        <lb/>dans leurs neceſſitez, &amp; quoy que leurs bouges ne
        <lb/>ſoint pas mieux remplies que celles d'vn ſinge qui
        <lb/>eſpluche des marrons, ils n'ont pas reſté toutefois
        <lb/>defaire paroiſtre au iour vne partie de vos belles
        <lb/>actions, dequoy leurs fammes n'ont ceſſé de mar
        <lb break="no"/>muzer contre eux, ils ſe ſont neantmoins nantis
        <lb/>ſur nous autres Beurrieres, &amp; nous ont vendu trois
        <lb/>blancs ou dix-huit deniers la main, beaucoup
        <lb/>meilleur marché que chez le marchand papetier.
        <lb/>Noſtre Communauté vous eſt extremement obli
        <lb break="no"/>gée de nous auoir vous meſme donné voſtre Ma
        <lb/>niſeſte &amp; ſa ſuite, dans lequel vous laiſſez à la poſte
        <lb/>rité les hauts faits, &amp; proüeſſes qu'auez fait dans la
        <lb/>guerre, &amp; iamais dans la paix, à l’exemple de Iules
        <lb/>Ceſar, qui a eſcrit luy meſme l'hiſtoire des guerres
        <lb/>qu'il fit autrefois dans les Gaules, vous l'auez en
        <lb/>cela imité, afin de vous faire voir tout voſtre long
        <lb/>dans les ſpacieuſes boutiques, penduës au col, &amp;
        <lb/>bien ſanglées des Colporteurs.
        <lb/>Ce ne ſont pas là Dieu mercy, les premiers de vos
        <lb/>liures qui ont paſſé par nos mains, &amp; moy qui vous
        <lb/>parle, ie puis dire veritablement &amp; ſans jactance en
        <lb/>auoir vſé plus de deux rames en moins de quinze
        <lb/>jours, la grace à vous: car auſſi toſt que quelque
        <pb n="14"/>
        <lb/>Arreſt de Parlement eſtoit fulminé contre vous
        <lb/>vous declarant criminel de leze-Maieſté diuine &amp;
        <lb/>humaine, conſiſquant tous vos biens &amp; tous vos
        <lb/>reuenus, eſtoit dans la baſle de ces meſſieurs les
        <lb/>Coailleurs ve voit tomber en nos mains, &amp; l'auions
        <lb/>deuoré en moins de vingt-quatre heures.
        <lb/>Nous auons d'ailleurs conſideré la prudence
        <lb/>induſtrieuſe de tant de rimailleurs, ſi mieux vous
        <lb/>n'aimez impoſer cela à leur ignorance &amp; mauuais
        <lb/>naturel, qui ont eſcrit d'vn ſtyle ſi rude, &amp; ſi ra
        <lb break="no"/>boteur que tel qui s'en eſt voulu ſeruir de mou
        <lb/>choir au païs-bas, s'en eſt ſi fort eſcorché par l'huis
        <lb/>de derrier que pour adoucir le tout neceſſairement
        <lb/>il a fallu auoir recours à nous autres Beurriere, &amp;
        <lb/>c'eſt là de par dieu, où malgré nous, nous puiſons
        <lb/>les eaux viues de la ſainte Philoſophie, parce que
        <lb/>juſques à ce que noſtre beurre ſoit vendu nous a
        <lb break="no"/>uons touſiours l'obiet de vos biaux liures deuant
        <lb/>nos yeux, d'où vient qu'eſtant deuenuës ſçauantes
        <lb/>inſenſiblement, vous entendriez pas les Halles &amp;
        <lb/>autres Places publiques tant de biaux Apophteg
        <lb break="no"/>mes, de ſentence &amp; mots dorez que nous auons
        <lb/>appris par la lecture de vos biaux eſcrits.
        <lb/>Mais prenez courage, Monſieur Marazin, &amp;
        <lb/>ſurtout ne prenez pas garde à tout ce que vos ad
        <lb break="no"/>uerſaires pourront faire ny dire contre vous &amp; que
        <lb/>jamais il ne vous arriue de faire apprehender ny
        <lb/>codamner aucun de vos Imprimeurs pour les faire
        <lb/>pendre comme vous auez eu le deſſein de le faire
        <pb n="15"/>
        <lb/>à quelques vns, car par ainſi vous eſtonneriez les Autheurs
        <lb/>modernes, qui font tant de biaux &amp; gros vomule, qui ont
        <lb/>chacun vne feuille pour le moins, &amp; par ce moyen vous
        <lb/>nous priuiri z des fruits de vos liberalitez: car les Impri
        <lb break="no"/>meurs &amp; Colporteurs n'auroint point leurs preſſes &amp;
        <lb/>dans leurs paniers que des pieces faites <hi>interdomeſticos pa</hi>
        <lb/>
        <hi>rietes</hi>, rares &amp; recherchées pour les eſprits forts, &amp; qu’on
        <lb/>ne trouueroit pas moins d'vne piſtole, ſi bien qu’il nous
        <lb/>faudroit bien rechauſſer le prix du beurre ſi nous en pre
        <lb break="no"/>nions à ce taux, ce n'eſt pas là viande pour nos oyſeaux,
        <lb/>mais les liures qui courent pour preſant ſont iultement
        <lb/>de noſtre portée, ils ſe debitent au rabais comme le char
        <lb break="no"/>bon de gréve, tant il y a bonne ville en cette police. Au
        <lb/>commencement de ce Careſme i’allis porter du beurre
        <lb/>de Vanues à Madame le T. par malheur, faut ainſi dire,
        <lb/>i’auois porté la Mazarinade du ſieur Scurron en vers Bur
        <lb break="no"/>leſques, &amp; comme la liſions ſon mary, voſtre bon &amp; fi
        <lb break="no"/>dele ſeruiteur, ſuruint &amp; nous ſurprit dans la lecture, &amp;
        <lb/>prenant mes cinq ou ſix feuillets, il commença à parcou
        <lb break="no"/>rir dedans, il me ſouuient qu'en liſant chacune page il ſe
        <lb/>ſouſriot, quelquefois il s'éclatoit, autrefois en marquant
        <lb/>quelque ligne de ſon ongle, il luy eſchapoit de dire, ô le
        <lb/>meſchant eſprit, enfin il ſe mit en colere, &amp; dit à ſa fem
        <lb break="no"/>me qu'on me chaſſe cette coquine de ceans, il me prend
        <lb/>ſantaiſie de luy faire bailler cent coups d'eſtriuieres. Ie re
        <lb break="no"/>pris viſtement ma Mazarinade &amp; mon beurre, &amp; m'
        <lb break="no"/>fuis comme tous les mile diebles, auec proteſtation de n'y
        <lb/>iamais plus retourner, ne d'euſt-il manger que de l'huyle
        <lb/>de noix.
        <lb/>Auſſi yray, Monſieur le Cardinal, ie n'auois point en
        <lb break="no"/>coreleu la piece, mais
        <lb break="no"/>ne, &amp; plus propre à voſtre païs qu'en France, ou l'on ab
        <lb break="no"/>horre ce vice plus que la peſte, mais ce n'eſt pas là tout,
        <lb/>nous en auons bien veu d'autres devant la guerre de Pazis,
        <lb/>le Theologien d'Eſtat, les ſouſpirs François ſur la paix
        <lb/>Italienne, la lettre de Pepoly, la conferance de Ruël, celie
        <pb n="16"/>
        <lb/>que vous euſtes auec Galeraty deputé d'Eſpagne dans
        <lb/>ſain Germain en Laye au Cabinet en Conleil eſtroit &amp;
        <lb/>ſecret pour faire voſtre paix anec l'Eſpagnol, &amp; par ce
        <lb/>moyen perdre entierement la France, de plus mille Ar
        <lb break="no"/>reſts de tous les Parlemens, mille Triolets, mille Chan
        <lb break="no"/>ſons, la lettre de la Fleur qui fait mention de toutes les
        <lb/>piéces qui ont couru contre voſtre Verminences, &amp; tout
        <lb/>franchemẽnt la Iuliade, la Miliade, iuſques meſmes à voſtre
        <lb/>teſtamant, &amp; quelque eſprit folet voyant que vous auiez
        <lb/>fait voſtre teſta a fait imprimer voſtre mort funeſte &amp; vo
        <lb break="no"/>ſtre Epitaphe, il ſemble que c'eſt vn auancourier de voſtre
        <lb/>fin tragique, mais vous vous portez trop bien pour mou
        <lb break="no"/>rir de ſi bonne heure, &amp; celuy qui fit mourir tant de mon
        <lb break="no"/>de ne doit pas attendre la mort qu'à bonne enſeignes,
        <lb/>mais à propos de voſtre teſtament, de tous vos pieux lez,
        <lb/>nous ne ſouhaiterions rien qu'vne certaine boëte de Co
        <lb break="no"/>tignac que vous auez fait faire dans Pazis par quelques ex
        <lb break="no"/>cellens Droguiſtes,on dit qu'elle eſt grandement excel
        <lb break="no"/>lentes pour les hommes, nos maris ſont ſi extenuez de
        <lb/>fatigue qu'ils ont eu de la garde des portes &amp; de ces mau
        <lb break="no"/>
        <lb/>qu'ils ne nous ont randu les deuoirs de mariage, nous en
        <lb/>ſommes toutes au defeſpoir, au reſte, ie vous ſupplie,
        <lb/>Monſieu le Cardinal, au nom de toute noſtre Commu
        <lb break="no"/>nauté de nous enſeigner où elle ſe vend, car nous en au
        <lb break="no"/>rions à quelque prix que ce ſoit, &amp; nous vous aurons plus
        <lb/>d'obligations qu'en toutes vos feuilles volantes &amp; toutes
        <lb/>ces panchartes.
        <lb/> F I N.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
