<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../dAlemBERT/ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cent quatre vers contre ceux qui font passer leurs libellés diffamatoires sous le nom
          d'autrui</title>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5612919j"/>
          <title>Cent quatre vers contre ceux qui font passer leurs libellés diffamatoires sous le
            nom d'autrui</title>
          <author/>
          <publisher> </publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date when="1651"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="poetry"/>
          <term type="subgenre" subtype="x"/>
          <term type="form" subtype="verse"/>
          <term type="reg" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <pb n="1"/>
        <title type="main">CENT QVATRE
          <lb/>CONTRE CEVX
          <lb/>qui font paſſer leurs libelles diffa
          <lb break="no"/>matoires ſous le nom d'autruy.
          <lb/>
          <hi>Par Monſieur SCARRON.</hi>
        </title>
        <ref target="#GALL_bpt6k5612919j_1.png">[Marque imprimeur-libraire]</ref>
        <note type="edition">A PARIS,
          <lb/>Chez TOVSSAINCT QVINET, au
          <lb/>Palais, ſous la montée de la Cour des Aydes.
          <lb/>M. DC. LI.
          <lb/>
          <hi>AVEC PERMISSION.</hi>
        </note>
      </head>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <p>
        <ref target="#GALL_bpt6k5612919j_2.png">[Bandeau]</ref>
      </p>
      <p>
        <title type="secondary">CENT QVATRE VERS
          <lb/>Contre ceux qui font paſſer leurs
          <lb/>libelles diffamatoires ſous le
          <lb/>nom d'autruy.</title>
      </p>
      <l>
        <lb/>
        <hi><ref target="#GALL_bpt6k5612919j_3.png">[Lettrine]</ref>Eaux Eſprits du Pont-neuf,
          Inſectes de</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Parnaſſe,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Dont les productions außi froides que</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>glace</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Font naiſtre la triſteße au lieu de diuertir,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vous verray-je toûjours à mes dépens mentir ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et mon nom ſuppoſé dans vos oeuures de bale</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Me ſera-til toûjours matiere de ſcandale ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Trop long temps malgré moy par vn indigne ſort</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Mes vers à vos Placarts ſeruent de Paſſe-port:</hi>
      </l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ils s'en veulent vanger Grenoüilles enroüées,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et, laiſſant pour vn temps leurs rimes enjoüées,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Par des termes trenchans comme des coutelas</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ils vont vous deſcouper juſqu'en vos galetas.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vous qui peut-eſtre vn jour en bonne compagnie</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Atteints &amp; conuaincus de male Poeſie</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Eſtendus ſur la roüe en ſales caleçons</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Abjurerez trop tard vos profanes chanſons.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Mais n'eſt-il pas permis à chacun de ſe taire ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et voſtre Poeſie eſt-ce vn mal neceſſaire ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Rimailleurs affamez produits par le Blocus,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Qui meriteriez bien l'accident de Malcus,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Quel plaiſir prenez vous à vous faire maudire ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Eſt-ce gloire, eſt-ce gain qui vous fait tant écrire ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ou bien fatiguez vous de gayeté de coeur</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Le ſiecle dont vos vers eſt le plus grand malheur ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Quãd vous prenez mon nom, ſi c'eſt par quelque eſtime,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Pour quoy vous en ſeruir à la noirceur d'vn crime ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et ne m'eſtimant point, inueterez, Pendards,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Pour quoy le ſuppoſer à vos méchants Brocards ?</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Laißez le tel qu'il eſt, s'il vous eſt inutile,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et publiez ſans luy vos fautes par la ville.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Mais Baſtards d'Apollon, Rimeurs de Belzebut,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>De qui l'eſprit malade à pis que le ſcorbut,</hi>
      </l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ennemis du bon ſens, corrupteurs du langage;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ecriuez, imprimez, ouurage ſur ouurage;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Decriez ſans reſpect Princes &amp; Magistrats,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Comme ſi vous eſtiez reformateurs d'Eſtats;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Nuiſez aux Innocens; attaquez les puiſſances,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Inuentez tous les iours de nouuelles offenſes;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Faites bien enrager les hommes de bon ſens;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Abuſez laſchement de mon nom, i'y conſens;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Si la comparaiſon le merite releue,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vos deplorables chants, Roßignols de la Greue,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Oppoſez à mes vers tous malheureux qu'ils ſont,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Decouuriront bien toſt la baſſeſſe qu'ils ont,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Seront bien toſt au rang des ſottiſes paßées,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et papiers déchirez ſous les chaiZes percées,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Laiſſant à leurs autheurs, outre mille remors,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vne eternelle peur des Sergens &amp; Recors.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ne pretendez donc plus par vos chanſons malignes,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Malencontreux Hiboux, vous eriger en Cygnes,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et puis qu'a rimailler vous reüßiſſez mal,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et pendu pour pendu que le ſort eſt égal,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ne faites plus de vers, aller tirer la laine,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vous y gagnerez plus auecque moins de peine,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vn liure de vos vers ne vaut pas vn manteau:</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ne nous alleguez point la crainte du cordeau,</hi>
      </l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Elle ne quitte point les mediſans Poëtes</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>De qui fort rarement les affaires ſont nettes,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et des voleurs de nuit comme de tels Rimeurs</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>On fait également &amp; pendus &amp; rameurs;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Si bien qu'en tous les deux eſtant hommes pendables,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Plus ou moins de profit vous rendrõt moins blaſmables.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Que ſi trop adonnez à gaſter du papier</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vous ne pouuez quitter voſtre maudit métier,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Au moins faites des vers que chacun puiſſe lire,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et ſeruez le Pont-neuf, pluſtoſt que de medire.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>D'vn ennemy Public, Eſtranger ou François</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Par zele ou par dépit on ſe plaint quelque fois:</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Mais offenſer en vers ſes Maiſtres legitimes,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Faire ſeruir en mal l'innocence des rimes,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et pour les debiter y ſuppoſer vn nom,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>C'eſt estre pour le moins faux teſmoin ſur larron.</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ie veux bien que vos vers ſoiẽt autãt de Chef-d'oeuures,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Mais eſtant venimeux autant que des couleuures,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Méchans c'eſt peruertir l'vſage des bons vers;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ne vous y trompe plus, cachez ou découuers,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Bien ou mal-faits ils ſont de tres-mauuaiſe garde,</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Et l'eſtime n'eſt pas tout ce qu'on y hazarde;</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Vne faute cachée, ou dans l'impunité</hi>
      </l>
      <l>
        <lb/>
        <hi>Ne peut cautionner vne remerité.</hi>
      </l>
      <pb n="7"/>
      <lg>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Quittez donc vn métier qui fait pendre ſes Maiftres;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Repreſentez, vous bien des Poſteaux, des Cheueſtres;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Songez non ſans frayeur que les chants reprouueZ</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Sont veus degenerer quelques fois en Saluez;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Songez non ſans frayeur que ſemblables ramages</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>A ſemblables oyſeaux ſont de mauuais preſages;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Songez non ſans frayeur qu'vn Gibet eſt de bois,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Que les faux Amphions l'attirent quelque fois;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Qu'abuſant du métier du malheureux Orphée.</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Vn bourreau peut autant qu'vne Trouppe enragée;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Enfin, ſur le ſujet vous pouuez mediter,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Regarder les objets dont l'on peut profiter,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Songer au grand repos qu'apporte l'Innocence;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Qu'on n'eſt point à couuert de ceux que l'on offence,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Qu'on peut vous découurir gagnant vos Gazetiers,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Et vous aller chercher juſque dans vos greniers;</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Vous auez trop d'eſprit pour ignorer le reste,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Et qu'outre les fleaux, Famine, Guerre, Peste,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Il en eſt encore vn fatal aux Rimailleurs</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Fort connu de tout temps en France comme ailleurs,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>C'eſt vn mal qui ſe prend d'ordinaire aux épaules</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Cauſé par des baſtons, quelques fois par des gaules,</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Son nom eſt, Baſtonnade, ou bien, coups de baſton:</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>Qui vous en donneroit, Meßieurs, qu'en diroit-on ?</hi>
        </l>
        <l>
          <lb/>
          <hi>FIN.</hi>
        </l>
      </lg>
      <pb n="8"/>
      <p>
        <lb/><ref target="#GALL_bpt6k5612919j_4.png">[Lettrine]</ref>L eſt permis à Touſſainct
        Quinet Marchand Libraire
        <lb/>d'imprimer ou faire imprimer les <hi>Cent quatre vers contre</hi>
        <lb/>
        <hi>ceux qui font paſſer leurs libelles diffamatoires ſous le nom d'au</hi>
        <lb break="no"/>
        <hi>truy.</hi> Et defenſes à tous autres de l'imprimer, ou faire im
        <lb break="no"/>prrmer, à peine de cinq cens liures d'amende. Fait ce 16.
        <lb/>May 1651.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
