<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Essai sur la tolérance chrétienneEssai sur la tolérance chrétienne - Tome 2 (1760)</title>
      <author>Tailhé / Jacques / 1702-1778 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Inconnu</publisher>
      <date>2017-01-30</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  PREMIERE PARTIE.
  Dans laquelle, on prouve que
  l’intolérance est contraire au droit naturel, &amp; où on fait
  quelques réflexions sur son origine.
   
  
    CHAPITRE PREMIER, SERVANT
    D’INTRODUCTION.
    
    E quelque maniere que se soient formées en effet les diverses
    Sociétés répandues sur la terre, si nous voulons examiner les
    fondemens sur lesquels elles sont établies, nous serons toujours
    obligés de convenir que le but de leur formatîon a été l’avantage
    des particuliers qui les composent.
    Le premier avantage qui est resulté de la réunion des hommes en
    Société, est la cessation de l’état de guerre inséparable de l’état
    de nature.
    Cette Loi de paix a d’abord assuré à chaque homme la possession
    tranquille de sa vie, de sa liberté &amp; de ses biens, malgré les
    intérêts particuliers des autres hommes qui tendoient à la lui
    disputer, pourquoi son heureuse influence ne s’étendroit-elle pas
    sur tout ce qui peut altérer le repos de la Société ?
    Les hommes seroient bien misérables, si après avoir vaincu
    l’obstacle le plus puissant qui les divisoit, la diverlité de leurs
    opinions étoit encore dans la Société civile une cause toujours
    subsistante de guerre &amp; d’extermination.
    Lorsque les passions les plus furieuses, l’ambition, l’avarice,
    la jalousie des peuples, suspendent leurs ravages pour écouter la
    voix de la raison, la raison elle-même, l’impartiale &amp;
    tranquille raison, sera-t-elle toujours armée de fureur ?
    Lorsque la raison seule, parmi les Payens, a prévenu tous les
    troubles que peut produire la diversité d’opinions, une raison
    infiniment plus pure ne pourra-t-elle jamais les faire cesser parmi
    les Chrétiens ?
    Toute guerre est nécessairement éternelle, &amp; ne peut finir
    que par l’extermination, si l’on n’admet pas des principes qui
    puissent être communs à tous les partis, des principes qu’ils ayent
    tous intérêt d’admettre, &amp; auxquels aucun parti ne puisse
    déroger sans absurdité &amp; sans injustice,
    fine, injuriâ.
    Il y a, ce me semble, deux principes incontestables, qui font la
    base de toutes les Loix, de tous les devoirs, &amp; la sûreté de
    toutes les Societés, grandes ou petites.
    Le premier suppose une inviolable égalité parmi les hommes, à
    certains égards, &amp; telle que nous l’allons expliquer.
    Le second ne permet point de déroger à ce grand principe, en
    conséquence de ses opinions, quelles qu’elles soient.
     
  
  
    CHAPITRE II.  Du principe
    d’égalité.
    LES peuples qu’on appelle policés, ont
    entr’eux &amp; respectivement de peuple à peuple, non seulement des
    Loix écrites, des Traités solemnellement jurés, &amp; c. mais aussi
    certaines conventions non écrites, au moyen desquelles ils différent
    plus particulièrement des peuples barbares, qu’ils n’en différent
    par les Loix écrites. Nous êtions barbares, quoique nous eussions
    des Loix écrites, &amp; nous le sommes encore à certains égards.
    Les mœurs &amp; les usages dérivent naturellement de ces
    conventions tacites, plus respectées par tout que les Loix ; car un
    homme a plus de moyens pour enfreindre les Loix, que pour se
    garantir du mépris qui punit l’impudent violateur des
    bienséances.
    Les égards réciproques de Citoyen à Citoyen, de Nation à Nation,
    découlent de la même source. On sent qu’on ne doit point forcer un
    Étranger à adopter des usages &amp; des goûts qui le
    révoltent : &amp; réciproquement un Étranger sent fort bien qu’il
    doit s’y prêter autant qu’une noble franchise peut le permettre.
    C’est ainsi sans doute qu’Alcibiade charma les
    Lacedémoniens &amp; les Perses. On peut croire qu’il les auroit
    autant choqués par une servile complaisance, que par un mépris
    marqué. Il n’auroit pas eû si bonne grace à manger de cette mauvaise
    sauce des cuisiniers Spartiates, il n’en auroit même pas goûté, si
    ses hôtes avoient eû la brutalité de vouloir l’y contraindre.
    Ce bon Missionnaire, qui, pendant huit jours, mangea sans le
    sçavoir, de la chair humaine, à la table d’un Roi Africain, ne l’eut
    jamais fait par complaisance, s’il l’eut sçu, moins encore par
    force : &amp; ce Roi, qui ne mérite que des louanges pour son
    affabilité envers ce Religieux, auroit fait l’action d’un barbare en
    l’y contraignant.
    
    L’utilité mutuelle que les hommes ont trouvée à commercer
    ensemble, a perfectionné avec le tems les Loix de leur commerce.
    L’amour propre s’est insensiblement plié à ne gêner personne, pour
    conserver le droit précieux de n’être point gêné. Il a senti qu’il
    ne peut jouir tranquillement de la prééminence de ses goûts, de ses
    usages &amp; de ses opinions, qu’autant qu’il ne troublera point les
    autres dans la jouissance des mêmes prérogatives.
    Voilà, ce me semble, en quoi la politesse différe essentiellement
    de la barbarie.
    La politesse est donc un espèce de Traité, par lequel on se
    garantit respectivement les prétentions de l’amour propre, &amp; au
    moyen duquel la Societé se trouve dans un état de paix.
    Tout acte d’intolérance, de persécution, de contrainte, est donc
    un acte d’hostilité, qui rompt ce Traite mutuel, &amp; qui remet la
    Société dans un état de guerre, parce qu’alors chacun rentre dans le
    droit de faire valoir ses prétentions.
    
  
  
    CHAPITRE III. 
    CONTINUATION.
     
    ON est bien éloigné d’accorder par-là que tous les goûts sont
    indifférens, qu’il n’y a point d’opinions plus vrayes les unes que
    les autres ; il étoit impossible que les hommes en
    convinssent ; &amp; s’il avoit fallu attendre une pareille
    convention pour vivre en paix, il eut mieux valu renoncer d’abord à
    toute espece de Société. C’est au contraire, afin que chacun pût
    rester paisible possesseur du droit qu’il a de croire son goût le
    meilleur, &amp; son opinion la plus raisonnable, même la feule qui
    le soit, que les Nations polies ont établi qu’il n’en falloit pas
    disputer.
    Il en est à plus forte raison de même à l’égard de la Religion ;
    quoiqu’on n’en dispute jamais parmi les personnes qui ont quelque
    usage du monde, chacun n’en reste pas moins persuadé de la vérité de
    celle qu’il professe, &amp; il seroit absurde de dire qu’un homme
    qui ne dispute pas de religion à tout venant, croit toutes les
    religions indifférentes.
    Si l’on veut maintenant rechercher sur quoi cette tolérance
    réciproque est fondée, on trouvera qu’elle l’est sur la maxime du
    droit naturel, qu’il ne faut point faire à autrui ce que nous ne
    voulons pas qui nous soit fait, &amp; que ce droit naturel est fonde
    lui-même sur l’équité.
    
  
  
    CHAPITRE IV.  CONTINUATION.  En
    quoi consiste l’égalité.
     
    IL semble qu’on ne devroit pas aller plus loin, L’idée de
    l’équité est commune a tout être qui pense. Tout le monde la
    réclame ; chacun sent qu’elle fait sa sûreté, &amp; quand on viole
    les Loix de l’équité envers quelqu’un, il semble à tous les hommes
    qu’on leur fait injure.
    Est-ce une idée simple qu’on ne peut définir ? Mais non, il y a
    encore quelque chose de plus simple ; c’est l’idée de cette parfaite
    égalité qui a toujours subsisté entre tous les hommes, à certains
    égards, &amp; qu’aucune espèce d’inégalité qu’il puisse d’ailleurs y
    avoir entr’eux ne pourra jamais détruire.
    
    La nature a mis une prodigieuse inégalité dans la distribution de
    ses dons ; les loix de la Société ont introduit un partage encore
    plus inégal des biens, des honneurs, des dignités, &amp; c.
    cependant les loix de la nature &amp; de la Société supposent
    toujours cette égalité dont je parle.
    La Religion naturelle, la Religion révélée, cette foible, mais
    divine lueur qui sert de guide aux Nations les plus sauvages, ce
    noble instinct qui précéde quelquefois le raisonnement, &amp; que,
    selon qu’il nous fait agir, nous appelions humanité, droiture,
    générosité, &amp;c. tout suppose cette égalité
    parfaite &amp; indestructible.
    Qui nous montrera donc cette égalité si sacrée &amp; si
    respectable ? Écartons les préjugés, nous ne pourrons nous empêcher
    de la voir par tout.
    Elle ne peut consister que dans le droit égal qu’ont tous les
    hommes de jouir de la portion des biens qui leur est échue, de s’y
    maintenir ou d’y être maintenus.
    Les exemples rendent tout plus sensible. Une prairie commune où
    tous les habitans d’un village mènent paître leurs troupeaux, est
    l’image de l’égalité primitive. Le premier villageois qui arrive
    avec son troupeau, jouît du droit de premier occupant. Il prend
    place ; aucun autre Berger, pas même le Berger du Seigneur, ne peut
    le déposséder. Dans la fuite les habitans peuvent convenir de
    partager entr’eux cette prairie pour la cultiver. Je suppose qu’ils
    fassent des lots &amp; qu’ils les tirent au fort. Chacun alors aura
    un droit de propriété sur le lot qui lui est échu, &amp; le Seigneur
    n’aura pas plus ce droit de propriété sur son lot, que le moindre
    paysan sur le sien.
    Qu’un habitant du même village achète plusieurs lots, qu’il
    devienne par-là plus puissant, plus considéré, l’égalité subsiste
    toujours : cet homme riche n’a pas plus le droit de propriété sur la
    moitié, si l’on veut, de cette possession, qu’un autre ne l’a sur la
    centième partie qui lui reste.
    Qu’il y ait dans ce village différentes Religions ; l’orthodoxe,
    celui même qui professe la Religion dominante, n’aura pas plus le
    droit de propriété sur son lot, que l’hérétique ou le
    non-conformiste sur le sien.
    Il en est de même à l’égard de la portion que chacun posséde de
    tous les autres biens : Que ma vie soit douce ou misérable, que je
    fois jeune &amp; vigoureux, ou accablé d’âge &amp; d’infirmités :
    que je n’aye qu’une seule femme ou plusieurs : un seul esclave ou un
    grand nombre : une liberté plus ou moins restreinte par les Loix :
    une réputation célébré ou obscure : une bonne ou une mauvaise
    religion : j’ai un droit de propriété toujours égal sur la portion
    qui m’est échuë. Il semble même, que plus cette portion de bien est
    petite, moins on me la doit envier : plus j’aurois droit en quelque
    manière d’y être maintenu, parce que plus je suis foible, plus je
    dois être protégé, c’est une surabondance de droit que me donne
    l’humanité. L’humanité ne veut-elle pas aussi, que si j’ai le
    malheur de n’être pas dans la bonne religion, on ne me persécute
    point pendant ma vie, afin que je ne sois pas malheureux &amp; dans
    ce monde &amp; dans l’autre ?
    Que du moins on n’aggrave point ma faute en me rendant coupable
    du crime d’hypocrisie, qui paroît plus grand devant Dieu, quel que
    puisse être celui de persister dans l’erreur.
    Je mets donc hardiment la Religion au rang des biens, &amp; des
    biens les plus précieux, puisque chacun le regarde comme le premier
    de tous. Il seroit donc absurde que je n’eusse le droit de me
    maintenir ou d’être maintenu, que dans ceux dont je ne fais nul cas
    en comparaison ; comme si j’avois le droit d’être maintenu dans la
    possession d’un champ, &amp; que je ne l’’eusse point lorsqu’il
    s’agiroit de ma liberté ou de ma vie. Seroit-ce une bonne police
    dans une ville, &amp; l’habiteroit-on volontiers, s’il n’y avoit
    aucune sûreté pour la vie, quoique d’ailleurs on ne courut aucun
    risque d’être volé ?
    Je fonde ce droit, non sur ce que ma Religion est vraye, ou la
    seule vraye, mais sur ce qu’elle est mienne ; sur ce que c’est un
    bien qui m’appartient, comme l’héritage de mes pères dont il fait la
    partie la plus chère ; en un mot, je fonde ce droit sur le principe
    d’égalité, base commune de tous les droits.
     
  
  
    CHAPITRE V.  Du principe
    d’égalité par rapport aux devoirs &amp; aux égards
    respectifs.
     
    CE principe s’étend à nos devoirs ; il les fait même mieux
    sentir.
    Quoique les égards d’un inférieur envers son supérieur soient
    plus grands, le supérieur &amp; l’inférieur font parfaitement égaux
    quant à l’obligation de s’acquitter de ce qu’ils se doivent l’un à
    l’autre. On n’est pas moins obligé de payer une petite dette qu’une
    grande ; il semble même qu’on le seroit davantage.
    Les devoirs des enfans envers leurs pères &amp; des pères envers
    leurs enfans, des sujets envers leurs Souverains &amp; des
    Souverains envers leurs sujets, n’ont aucune proportion. Les
    premiers sont infiniment grands. Cependant les Souverains sont
    obligés comme les sujets, les pères comme les enfans, quant à ce que
    chacun doit à l’autre. Il et parfaitement égal, quant à l’obligation
    de s’acquitter, de devoir un million ou une pistole.
    Ainsi un père n’a pas plus le droit de persécuter ses enfans, de
    les forcer à être de sa religion, que les enfans leur père ; un
    Souverain n’a pas plus ce droit que ses Sujets, un Maître que ses
    Domestiques, un mari que sa femme, &amp;c.
    Ainsi la vraye Religion n’a pas plus de droit de persécuter les
    fausses, que les fausses la vraye, &amp; même en un sens elle en
    auroit moins, parce que la grace coopère à ses conversions &amp;
    rend la contrainte moins utile pour elle que pour les autres.
    Mais outre que le droit que j’ai d’être maintenu, à plus forte
    raison de n’être point troublé dans ma Religion, n’est pas fondé,
    comme nous l’avons dit, sur ce qu’elle est vraye, on peut demander
    si la vraye Religion a le droit de persécuter, sans fournit
    auparavant des preuves convaincantes, non-seulement de fa vérité,
    mais encore de ce que la vérité a ce privilège exclusif ? Si elle
    est obligée de produire ses titres, &amp; qu’elle les produise
    incontestablement, elle n’aura plus besoin de contraindre personne.
    Et si l’on suppose qu’elle n’y est point tenuë, les fausses
    Religions auront le même droit.
    
    
  
  
    CHAPITRE VI.  Des crimes qui
    sont perdre le droit de propriété.
     
    DU principe d’égalité, c’est-à-dire, de ce qui fait que tout
    homme est égal, quant au droit d’acquérir la propriété, de la
    conserver, de s’y maintenir, ou d’y être maintenu, il fuit que tout
    homme est égal aussi quant aux crimes par lesquels il peut perdre
    justement la propriété &amp; en être dépouillé.
    
     
  
  
    CHAPITRE VII.  Des crimes que
    les Loix doivent punir.
     
    DE ce même principe on peut déduire quelle est la nature des
    crimes que les Loix doivent punir.
    Ce ne peut être que les actions libres des hommes, lesquelles
    sont punissables dans tous les tems, dans tous les pays, &amp; par
    qui qu’elles soient commises : le meurtre volontaire, &amp; non pas
    l’homicide commis pour sa propre défense, ou à la guerre ; le vol,
    &amp; non pas l’exécution militaire, &amp;c.
    Les actes purement religieux, lorsqu’ils ne sont point
    indécens &amp; qu’ils ne peuvent nuire à personne, ne doivent donc
    pas être mis au nombre de ces actions.
    1o. On peut n’être pas
    libre de s’en
    abstenir.
    2o. Il est absurde qu’une
    action, individuellement la même, comme l’action, par exemple, de
    s’assembler dans quelque lieu, pour faire les mêmes prières, soit
    punie dans un tems &amp; permise dans un autre : que le fils soit
    coupable pour cette action &amp; que le père ne l’ait point été :
    qu’un Hollandois mérite des louanges, &amp; qu’un Espagnol mérite le
    feu. Quoiqu’ils n’ayent fait tous les deux que cette même
    action &amp; exactement par le même motif de s’acquitter d’un devoir
    de piété ; motif qui est encore plus louable, en quelque façon, dans
    celui qui s’expose à quelque danger pour remplir ce devoir.
     
  
  
    CHAPITRE VIII.  Si la vraye
    Religion doit souffrir que l’erreur se vante d’être la
    vérité ?
     
    SI quelqu’un disoit que la vraye Religion ne doit pas souffrir
    une pareille audace, &amp; que tout imposteur mérite d’être puni, ce
    ne seroit point du tout entendre l’état de la question. Il s’agit
    ici d’un principe fondamental du Droit des gens : ce qu’il ne faut
    jamais perdre de vûë.
    Pour terminer les guerres entre les Souverains, on convient
    quelquefois que l’un gardera la possession réelle d’un Royaume, par
    exemple, &amp; que l’autre continuera d’en prendre le titre. Et
    quels titres ne laisseroit – on point usurper à la vanité des hommes
    pour éviter l’effusion de sang, &amp; les horreurs d’une guerre
    interminable ? La vraye Religion est celle qui posséde, dès que ceux
    qui en sont exclus la laissent jouïr paisiblement de la réalité,
    pourquoi leur envieroit-elle une chimère qui les contente ?
    Les Mahométans se disent les vrais croyans &amp; nous regardent
    comme des infidèles, est-ce une raison pour leur déclarer la
    guerre ?
    Le Grand Seigneur n’ôte rien à aucun Souverain, quoiqu’il se
    qualifie de Roi des Rois, &amp; ceux qui prennent les noms de Roi de
    Jérusalem ou de Chypre, ne lui ôtent pas ces Royaumes.
    Il en est des Sectes qui se sont séparées &amp; rendues
    indépendantes, comme des États qui se sont rendus indépendans.
    L’Espagne traite avec les Provinces Unies, jadis ses Sujettes,
    &amp; Gênes auroit traité avec le Roi Théodore. Le Pape traitoit
    avec l’Empereur Grec, Schismatique. Tous les États traitent avec Sa
    Sainteté, quoique les uns ne reconnoissent en lui que sa puissance
    temporelle ; &amp; d’autres, une partie seulement de sa puissance
    spirituelle.
    Cela n’empêche point que le Schisme &amp; la révolte ne soient
    des choses punissables par elles-mêmes, &amp; qu’il ne saille faire
    en sorte de les prévenir : mais avec cette différence, que la
    révolte qui est un crime civil, peut être puni par des peines
    afflictives &amp; même capitales, parce que ces peines sont
    ordinairement nécessaires pour la réprimer, au lieu que le Schisme
    qui est un péché plutôt qu’un crime, qui n’est une révolte que
    contre une autorité purement Ecclésiastique, ne doit être puni que
    par des peines Ecclésiastiques. Les peines civiles seroient
    injustes, parce que la puissance civile qui pourroit très-bien, sans
    perdre aucun de ses droits être exercée par des Payens ou des
    Mahométans, n’est pas compétente pour juger si telle ou telle
    autorité Ecclésiastique est légitime ou non, &amp; par conséquent si
    la révolte contre cette autorité est, ou n’est pas un Schisme. Ces
    peines sont encore dangereuses, comme le prouve l’exemple de tous
    les siécles. L’esprit de Secte se nourrit d’exils, de prisons, de
    supplices, &amp; s’exalte par-là, pour ainsi dire, en un dangereux
    fanatisme. Nous allons faire quelques remarques sur cette
    question,
  
  
  
  
    CHAPITRE IX.  Du
    Schisme.
     
    
    
  
  
    CHAPITRE X. 
    CONTINUATION.
     
    IL est bon d’observer encore deux choses a l’égard de ces
    disputes.
    1o. Souvent la
    persécution produit elle-même le Schisme. Ne peut-on pas sans
    admettre la tolérance des
    opinions
    admettre celle des personnes ? Ce n’est point aimer le péché que
    d’aimer les pécheurs. Combien de Schismes n’auroit-on pas prévenu,
    par des voyes douces &amp; de conciliation, &amp; seulement en
    modérant un peu l’amertume de son zèle contre les opinions
    erronées.
    Combien de Chrétiens dorment paisiblement sur la soi de leur
    orthodoxie, qui se reveilleroient hérétiques, si l’on troubloit le
    repos de leur conscience ? Combien y en a-t-il qui seroient fort
    étonnés &amp; fort allarmés de se trouver Nestoriens, Monotélites,
    Eutichiens, Pélagiens, &amp;c ? Il y a tout lieu de croire que la
    plupart abjureroient bien vîte ces anciennes erreurs ; mais il y en
    auroit peut-être d’assez entêtés pour y persévérer.
    Jusqu’où ces gens là péchent pour être dans l’erreur de bonne
    foi, &amp; si c’est leur rendre service de les en tirer, c’est ce
    que Dieu seul peut sçavoir, &amp; il ne l’a pas révélé aux
    persécuteurs.
    2o. Je crois qu’on peut
    mettre au rang des persécuteurs &amp; des infracteurs du Droit des
    gens, les Controversistes de la Religion dominante, qui attaquent
    avec aigreur &amp; sans modération, une Religion tolérée, qui n’a
    presque pas le droit de se défendre.
    Je mettrois dans le même rang beaucoup de personnes qui ne
    croyent pas y être, les Pères, les Maîtres, les Maris, les Princes,
    les gens en place, &amp; c. qui, sans user d’une contrainte formelle
    pour faire adopter leurs opinions, témoignent de la haine, du
    mépris, de l’aversion, ou un extrême déplaisir, quand on ne veut pas
    les adopter.
    C’est encore une véritable persécution, que de vouloir sans
    cesse, exhorter, instruire, même sans aucune aigreur ; je dis sans
    cesse, &amp; j’excepte les occasions ou l’on y est obligé par
    état.
    Enfin quelque louable que soit le motif, on ne s’écarte jamais du
    principe d’égalité, sans faire de la peine ou du tort à quelqu’un.
    Nous allons faire voir que cela n’est jamais permis, quand on feroit
    convaincu d’en avoir le droit, quand même on croiroit faire mieux
    encore.
  
  
  
  
    CHAPITRE XI.  Du second,
    principe : qu’il n’est jamais permis de déroger au principe
    d’égalité, en conséquence de ses opinions, quelles qu’elles
    soient.
     
    Voici le second principe que je voudrois substituer à la Loi
    d’extermination.
    Je demande si tous les hommes n’ont pas intérêt de convenir :
    Qu’il n’est jamais permis d’agir en conséquence de la persuasion
    la plus forte, de quelque opinion que ce soit, lorsqu’en agissant
    ainsi, on viole les Loix du Décalogue, le Droit des gens, le Droit
    de la Nature, les Loix de l’humanité &amp; de la bienséance :
    lorsqu’on trouble la paix de la Société, en un mot, lorsqu’on donne
    atteinte au principe d’égalité, que nous venons d’établir.
    Je me contenterai de rapporter quelques preuves de fait, les
    preuves de Droit ne sçauroient être plus évidentes que le principe
    même. On n’y peut faire qu’une seule exception que j’examinerai dans
    le Chapitre suivant.
    Les Philosophes Payens étoient partagés en un grand nombre de
    Sectes : la plupart avoient des opinions très-dangereuses pour la
    morale, cependant comme ils ne croyoient pas pouvoir se dispenser
    des devoirs de la Société, ni se permettre rien de ce qui étoit
    défendu par les Loix, la persuasion la plus forte ou ils pouvoient
    être que toutes les actions étoient, ou indifférentes, ou
    nécessaires, ne causoit aucun trouble.
    Les Épicuriens &amp; les Sceptiques vivoient moralement bien. Les
    Stoïciens étoient austères. Les Cyniques seuls, encore il y en eût
    très-peu, osoient commettre des actions indétentes, &amp; ils se
    picquoient d’ailleurs d’une exacte probité.
    Il est à remarquer, que les Fondateurs &amp; les Chefs de ces
    Sectes, faisoient profession d’une vertu d’autant plus rigide, que
    leurs opinions étoient plus rélâchées, apparemment de peur qu’on
    n’en tirât avantage contre eux.
    Les opinions des Pharisiens &amp; des Sadducéens, quoique
    très-opposées, &amp; peut-être en un sens, également destructives de
    la morale, ne causoient nul trouble parmi les Juifs.
    Les Chinois sont aussi tranquilles que s’ils étoient tous de la
    même opinion, cependant ils ont différentes Sectes, dont les unes
    sont plongées dans les plus énormes superstitions, tandis que les
    autres ne différent pas beaucoup des Philosophes de l’antiquité.
    On pourroit demander si ces Philosophes de l’antiquité péchoient
    contre nos principes, lorsqu’ils disputoient
    publiquement &amp; qu’ils soûtenoient leurs opinions par écrit ?
    Je réponds qu’ils ne péchoient point contre ces principes.
    1o. Parce qu’ils vivoient
    entr’eux dans un état de guerre ; à moins qu’ils ne se permissent
    des choses qui ne font aucunement permises par les Loix de la
    guerre, comme l’aigreur, l’emportement, les injures, les
    calomnies, &amp;c. en un mot la persécution.
    2o. Parce que ces
    disputes n’étoient pas défendues par les Loix.
    3o. Parce que le reste
    des Citoyens n’en vivoit pas moins en paix, s’amusoit à les
    entendre, comme aux combats des Athlétes, &amp; comme nous nous
    amusons quelquefois aux Théses des Colléges.
    Mais s’ils ne péchoient point contre ces principes, ils péchoient
    très-fort contre le bon sens, en voulant introduire dans le monde
    des opinions dangereuses.
    Les Épicuriens disoient qu’ils vouloient guérir les hommes de la
    superstition, qui leur causoit tant de maux ; mais ils perçoient du
    même trait la Religion de leur tems, qui la tenoit étroitement
    embrassée : il eut fallu tuer le Centaure &amp; sauver Déjanire.
    Ils ne s’apercevoient pas qu’ils ôtoient un frein à la violence,
    un appui à la foiblesse &amp; une consolation à tous, dans les
    misères de cette vie.
    J’ai toujours admiré la sagesse de nos Loix, d’arrêter le cours
    des opinions dangereuses, sans avoir besoin de poursuivre
    criminellement ceux qui en sont prévenus, s’ils vivent d’ailleurs en
    bons citoyens.
    
    
    Toutes les opinions, comprises dans l’énumération de cet Auteur,
    ne sont pas également dangereuses. Il y en a même, qu’un grand
    nombre de personnes respectables ne condamnent pas, se contentant de
    les regarder comme des spéculations de Philosophes, de Théologiens
    Ascétiques, ou gens qui tendent à la perfection.
    Ainsi, une Loi qui ordonneroit de poursuivre criminellement
    toutes fortes de personnes, pour leur faire abandonner ou condamner
    ces opinions, seroit certainement peu sensée, &amp; pourroit avoir
    des suites plus fâcheuses pour la Société, que ces opinions
    mêmes.
    Mais pourquoi se contenter d’empêcher qu’on n’imprime &amp; qu’on
    ne répande de mauvais Livres ? Ne faudroit-il pas faire en forte
    qu’il s’en imprimât d’excellens, qui se repandroient encore
    davantage ? des Livres où toutes les Sectes puisassent des principes
    communs d’humanité &amp; de sociabilité ?
    Tels sont les Livres classiques des Chinois. Ce peuple doit
    vraisemblablement sa tranquillité à la vénération qu’il a pour les
    maximes morales, politiques &amp; œconomiques, que ces Livres ont
    consacrées.
    Pourquoi n’y a-t-il pas dans tout le Royaume des Écoles publiques
    pour toutes les professions ? Une institution si différente de notre
    éducation négligée &amp; presque abandonnée au hazard, ne pourroit
    manquer de produire d’heureux changements dans nos mœurs. Je laisse
    cette matière, trop importante pour ne la traiter qu’en passant, aux
    réfléxions de mes Lecteurs : &amp; je vais examiner la feule
    exception que j’ai dit qu’on pouvoit opposer à mon second
    principe.
     
  
  
    CHAPITRE XII.  Si la conscience
    peut dispenser de cette règle ?
     
    CE ne peut être en vertu d’une persuasion plus forte de son
    opinion, car il ne sçauroit y avoir de persuasion plus forte que
    celle qui naît d’un examen philosophique, lorsque cet examen nous
    conduit à une démonstration, ou à ce que nous prenons pour une
    démonstration.
    Or, la conscience doit d’ordinaire sa persuasion à la certitude
    morale, que les opinions qu’elle a reçues par l’éducation ne lui
    auroient pas été enseignées avec tant de soin &amp; par les
    personnes à qui on doit le plus de déférence, si ces opinions
    n’étoient pas vrayes.
    On pourroit dire que ce principe est bon pour les Philosophes, ou
    les gens qui se font des systêmes, parce qu’ils sont libres d’agir
    ou de ne pas agir en conséquence de leurs spéculations : mais qu’il
    n’en est pas de même à l’égard des opinions qui déterminent la
    conscience à agir, à cause qu’on pécheroit si on n’agissoit
    pas, &amp; c.
    La conscience peut se trouver dans deux cas très-différens.
    1o. Elle peut ne pas se
    croire libre de délibérer avant d’agir contre ce principe.
    2o. Elle peut croire
    avoir cette liberté.
    Le premier cas est extrêmement rare, à moins qu’il n’y ait du
    fanatisme. Comment seroit-il possible qu’un homme se crut obligé en
    conscience de commettre un très-grand crime, un meurtre par exemple,
    sans qu’il lui vint aucun doute, pas même au moment de
    l’exécution ?
    Or, dès qu’on a le moindre doute, on se trouve dans le second
    cas, où la délibération peut &amp; doit avoir lieu.
    Aux termes où nous avons réduit la question, on n’a pas besoin de
    délibérer long-tems, ni de consulter les Casuistes, il est même
    quelquefois très-dangereux d’y avoir recours, parce qu’on peut mal
    s’adresser. Les Payens eux-mêmes ont reconnu qu’on doit s’abstenir
    de commettre une action, dès qu’on doute si elle est bonne ou
    mauvaise, &amp; tous les Théologiens ont grandement loué cette
    décision.
    Tous les Théologiens, tous les Casuistes, regardent les
    obligations indiscrétes que la conscience s’impose, ou s’imagine lui
    être imposées, comme nulles de droit ; comme si l’on avoit juré, par
    exemple, de tuer quelqu’un, de mettre le feu à une ville
    hérétique, &amp;c.
    Le Législateur a même le droit de dispenser la conscience de ces
    sortes d’obligations, parce qu’elles ne peuvent être contraires aux
    droits dont il jouït, &amp; aux droits de la Société qui sont tous
    sa protection.
    En resserrant les droits de la conscience dans de justes bornes,
    je suis bien éloigné de vouloir lui en ôter aucun : je veux au
    contraire les établir plus solidement. Rien au monde ne me paroît
    plus digne d’être respecté.
    Mais je ne pense pas que les plus zèlés défenseurs des droits de
    la conscience, puissent nier, qu’il ne soit très-juste de réprimer,
    non-seulement les crimes atroces, tels que ceux dont je viens de
    faire mention, mais encore tous les actes superstitieux, qui sont
    indécens ; ceux qui dégradent la nature humaine ; enfin toute forte
    d’excès par lesquels on fait injure ou violence à quelque
    citoyen.
    Le Magistrat, sans aucun doute, pouvoit défendre aux Valésiens
    d’exercer sur eux-mêmes l’opération d’Origène, à plus forte raison
    sur autrui, comme on dit que faisoient ces Hérétiques, de gré ou de
    force, par un grand amour de la pureté, si ce qu’on leur impute est
    bien certain.
    Il me semble qu’on ne distingue pas toujours assez l’objet des
    Loix pénales. C’est à Dieu qu’il appartient proprement de punir,
    parce qu’il connoît seul le degré du crime. Le Législateur n’exerce
    que le droit des particuliers, dont l’intérêt commun veut qu’il
    l’ait seul, parce qu’ils ne peuvent l’exercer eux-mêmes, parce qu’il
    l’exerce mieux qu’ils ne seroient, étant exempt de passion. Il
    proportionne donc la vengeance au tort que fait l’injure, non au
    degré de la malice de l’un &amp; du ressentiment de l’autre. Ainsi,
    par rapport à la légitimité &amp; à la proportion des châtimens
    humains, aux crimes qu’on veut punir, il est assez inutile de
    disputer sur les droits de la conscience, sur ce qui rend la volonté
    plus ou moins libre, sur le motif, &amp;c.
    Il est vrai que le Législateur, peut &amp; doit même en certains
    cas y avoir égard, pour user de rigueur ou de clémence ; mais dans
    ces occasions mêmes, il fait ce qu’un particulier lésé feroit, ou
    devroit faire, &amp; il le fait mieux, parce qu’il a toujours plus
    d’égard à la fureté publique, &amp; à l’intérêt commun.
    Ne pourroit-on pas concilier aisément les droits du Législateur
    avec les droits de la conscience ? Celle-ci doit être contente
    pourvu qu’on ne la force point à agir contre son opinion, ou à ne
    pas agir suivant son opinion, lorsqu’il n’en résulte aucun préjudice
    pour la société. Si elle en demande davantage, elle devient
    persécutrice.
    Le Législateur doit être content, pourvû que la conscience se
    tienne dans ces bornes. Il doit réprimer toute espèce de
    persécution ; il ne peut ni la permettre ni la commander.
    Mais si la conscience croit avoir le droit de persécuter ?
    Elle n’en seroit pas plus autorisée à agir en conséquence, comme
    nous l’avons vû. D’ailleurs, il est absurde que la conscience puisse
    avoir un droit que le droit même de la conscience détruit.
    Le même titre qui me donne le droit de vous refuser une chose,
    peut-il vous donner le droit de me la demander ? D’ailleurs encore,
    comme on l’a dit mille fois, le même titre me donneroit le droit de
    vous persécuter à mon tour, ce qui seroit convenir qu’il n’y a
    d’autre droit que celui du plus fort, ni d’autre Religion que celle
    de la violence.
    Mais qu’on y prenne garde, cette question présente plusieurs
    difficultés très-importantes, infiniment capables de faire naître
    des doutes &amp; des scrupules très-bien fondés dans une conscience
    timorée, pour peu qu’elle craigne de se faire illusion &amp; de se
    jouër de la vie des hommes.
    Je vais proposer quelques-unes de ces difficultés.
  
  
  
  
    CHAPITRE XIII.  Raisons qui
    doivent allarmer la conscience des Persécuteurs.
     
    DEpuis qu’on agite la célébré question de la Tolérance, &amp; que
    les Nations se communiquent les progrès qu’elles font dans les
    sciences divines &amp; humaines, je suis étonné qu’il ne soit jamais
    entré aucun doute dans l’esprit des membres du redoutable Tribunal
    de l’Inquisition.
    Un Juge séculier renonceroit bien vîte à sa Charge, s’il se
    voyoit tous les jours dans le même danger où se trouvent les Juges
    Ecclésiastiques, de condamner au dernier supplice, de dépouiller de
    malheureuses familles, de retenir dans des cachots des Citoyens
    paisibles &amp; utiles, pour des crimes qu’on peut craindre
    raisonnablement n’être justiciables qu’au Tribunal de Dieu : car
    enfin, un Inquisiteur peut bien connoître qu’un homme est dans
    l’erreur, mais Dieu seul peut juger à quel point un homme est
    punissable pour être dans l’erreur.
    Qu’on ne dise pas qu’un Juge peut en toute sûreté de conscience
    juger sur ce qui est prouvé, ou comme on dit,
    secundùm allegata &amp; probata ;
    parce qu’il s’ensuivroit, dans le cas que je suppose, qu’un Juge
    séculier, comme on en a vû quelquefois, qui aime mieux renoncer à sa
    Charge que de faire périr des innocens, a la conscience plus
    délicate qu’un Juge Ecclésiastique ; ce qui n’est point à
    présumer.
    Mais pour faire naître des doutes dans l’ame d’un pieux
    Ecclésiastique, il n’y auroit, ce me semble, qu’à lui proposer les
    questions suivantes.
    La première : si l’Église elle-même dans tous les autres cas,
    dans les vœux les plus solemnels, &amp; c. déclare nuls les
    engagemens forcés, peut-on punir du dernier supplice un homme qui
    n’est retenu que par de pareils engagemens ?
    Vous extorquez ma conversion par la crainte &amp; par la
    violence ; vous me faites signer une profession de soi que Je
    n’aurois jamais signée si j’avois été libre ; contre laquelle
    j’aurois mille fois protesté si j’avois été libre ; suis-je plus
    engagé que si vous m’aviez fait signer de cette façon, une promesse
    de vous céder tout mon bien ; &amp; la Religion de mes pères
    n’est-elle pas tout mon bien &amp; plus que tout mon bien ?
    2o. Je demanderois à ce
    pieux Ecclésiastique, s’il ne croiroit pas être tombé dans le cas de
    l’irrégularité, supposé que très innocemment il eut contribué à
    faire périr un homme, quand cet homme auroit mérité la mort ?
    
    N’est-ce pas autoriser le crime des délateurs, n’est-ce pas y
    participer que de les écouter ? Ils commettent leur crime exécrable
    dans le tems même qu’ils vous parlent ; pour que le crime soit
    consommé, il faut que vous les écoutiez. N’est-ce pas tenir de vos
    deux mains le misérable qu’on massacre à votre vue ?
     
  
  
    CHAPITRE XIV. 
    CONTINUATION.
     
    MA troisième question est celle-ci :
    Si la Loi qui ordonne de persécuter est juste, le refus d’obéïr à
    cette Loi n’est-il pas injuste ?
    Or, cette impie conséquence ne sçauroit avoir lieu que dans le
    systême de Hobbes, qui n’admet pour règle de la Religion &amp; de la
    Justice, que la volonté du Souverain.
    On résoudroit mal la difficulté en disant, que la persécution
    n’est permise qu’aux Orthodoxes ; car outre qu’elle leur seroit
    moins permise qu’aux autres, comme nous l’avons déja observé
    ci-dessus, est-ce jamais les Orthodoxes qu’on prétend
    persécuter ?
    Si l’on peut légitimement refuser d’obéïr à une Loi, la Loi n’est
    pas juste : &amp; si non-seulement on peut ne pas obéïr, mais si
    c’est un très-grand crime d’obéïr, la Loi est plus qu’injuste, elle
    est barbare &amp; tyrannique, comme une Loi qui ordonneroit de tuer
    son père, ou de commettre un inceste avec sa mère.
    
  
  
  
  
    CHAPITRE XV. 
    CONTINUATION.
     
    J’Insisterois encore : je lui ferois voir, ce me semble, que
    toutes les raisons qui pourroient faire pancher une conscience
    foible vers l’intolérance, ne sont que des raisons populaires, des
    comparaisons qui n’ont aucune justesse, &amp; je le renverrois aux
    démonstrations évidentes du Commentaire Philosophique, sur ces
    paroles : Contrain-les
    d’entrer ;
    &amp; s’il faisoit scrupule de lire un Auteur dangereux, tel que
    Bayle, je lui rendrois sensible en peu de mots, l’absurdité qu’il y
    a de prendre à la lettre ce fameux
    passage.
    Supposons, lui dirois-je, qu’un père dit à son fils : je vous
    mène un étranger de mes amis ; je suis obligé de le quitter pour
    quelques affaires, mais je reviendrai bientôt &amp; je serai bien
    aise de le retrouver ici ; il fera peut-être beaucoup de façons,
    contraignez-le de rester à dîner. Là-dessus il part. Ce père ne
    feroit-il pas bien étonné a son retour, s’il apprenoit que ion fils
    ne pouvant venir à bout de la résistance de son hôte, l’avoit fait
    lier &amp; garotter par ses domestiques, &amp; contraint de se
    mettre à table le pistolet sur la gorge ?
    Il ne me seroit pas plus difficile de vous faire sentir la
    disparité de la comparaison du Berger, qui sauve ses brebis par
    force, parce qu’il les sauve en effet &amp; que leur consentement
    n’est pas nécessaire, non plus que celui d’un homme que vous
    empêchez de se précipiter, d’un malade à qui vous faites prendre des
    remédes, &amp;c. Au lieu qu’il faut qu’un hérétique
    croye, &amp; croye de tout son cœur pour être sauvé.
    Voilà, continuerois-je, sur quelles téméraires inductions vous
    reposez votre conscience, lorsqu’il seroit nécessaire de l’appuyer
    sur des préceptes formels, sur les ordres les plus précis, puisqu’il
    s’agit de la vie des hommes, de leur liberté, de leur fortune, &amp;
    souvent de leur salut éternel.
    Montrez-moi dans quel passage de l’Évangile ou des Apôtres vous
    avez trouvé les devoirs d’un Inquisiteur de la foi ? Devoirs
    terribles ! à la seule idée qu’ils présentent, le Juge ne devroit-il
    pas plus trembler que le criminel ? Cependant le Saint-Esprit n’en a
    pas fait mention, quoiqu’il ait marqué en termes si clairs les
    devoirs des Évêques, des Prêtres &amp; des simples Diacres.
  
  
    CHAPITRE XVI. 
    CONTINUATION.
     
    
    
    Voilà des autorités qui devroient encore faire naître des doutes
    dans la conscience des Inquisiteurs.
    
    Étrange égarement d’un funeste préjugé ! Tranquillement
    convaincus que leurs Loix sont justes, &amp; qu’ils punissent le
    plus grand de tous les crimes, tels que Brutus, lorsqu’il immoloit
    ses enfans à la Patrie, sa Divinité offensée, dans ces momens qui
    font frémir la nature, ils croyent que c’est une foiblesse de
    l’écouter.
    
    Ce feroit une histoire bien instructive que celle de la
    persécution depuis son origine. En attendant que quelqu’un veuille
    l’entreprendre, les remarques qu’on va lire dans les Chapitres
    suivans, ne feront peut-être pas inutiles.
    
  
  
    CHAPITRE XVII.  Origine de la
    persécution.
     
    IL paroît que les peuples les plus célébres de l’antiquité
    n’avoient pas l’idée de la persécution. Ils ont eû de grands
    Législateurs, mais aucun n’a fait de Loix pour l’établir, ni pour la
    défendre.
    Nous avons vu que les anciens Grecs n’étoient pas intolérans, ni
    même les Juifs ; il est vrai que ceux-ci punissoient l’idolâtrie ;
    mais nous en dirons la raison tout-à-l’heure.
    La guerre sainte contre les Phocéens, n’eut pas pour objet de
    convertir ce peuple ; mais de tirer raison de ce qu’il avoit pillé
    le Temple de Delphes, qui étoit sous la protection de toute la
    Gréce.
    
    
    Cependant, ils n’observoient pas toujours à la rigueur cette
    restriction ; car il est certain qu’ils tolérerent d’abord les
    Chrétiens, &amp; qu’ils ne les persécutérent que de tems en
    tems.
    
    Le Mahométisme, tout intolérant qu’il est, laisse leur culte aux
    Grecs qui ne lui laisseroient pas le sien. Enfin jetiez les yeux sur
    l’Histoire &amp; sur l’état présent du monde, vous trouverez bien
    peu de grandes Nations intolérantes, si vous en exceptez les
    Chinois &amp; les Japonois, encore ils ne persécutent que les
    Chrétiens.
    Ainsi, comme si nous avions voulu donner à dessein la preuve la
    plus frappante de l’inconséquence humaine, les maximes de
    l’intolérance n’ont été réduites en sistême que dans le sein d’une
    Religion divine, qui ne respire que la douceur : ou à l’occasion de
    cette Religion.
    Il n’y a que les Chrétiens qui persécutent &amp; qui soient
    persécutés.
     
  
  
    CHAPITRE XVIII. 
    CONTINUATION.
     
    
    1o. Qu’ils ont introduit
    dans le monde une autre espèce d’hérésie, encore plus injurieuse en
    un sens, au divin Auteur de la Religion Chrétienne.
    2o. Qu’ils ont donné un
    exemple qui a été fidélement suivi &amp; qui leur a été bien
    rendu.
    
    C’est là-dessus pareillement que se fonderent d’autres pieux
    Évêques, lorsqu’ils se permirent d’avoir recours à la puissance
    temporelle, pour ranger à leur devoir ceux qui ne vouloient pas se
    soumettre à la puissance spirituelle.
    C’est ainsi que l’on commença à confondre les Droits des deux
    puissances, qu’on négligea les principes des Loix &amp; du Droit des
    gens, &amp; qu’on se relâcha insensiblement sur les maximes de la
    douceur évangelique.
    Mais plus on s’éloignoit de ces maximes &amp; de ces principes,
    plus on prouvoit par les détours qu’il falloit prendre pour les
    éluder, combien on est obligé de les suivre. Auroit-on eû recours
    aux imputations les plus odieuses, si l’on n’avoit senti, que
    l’erreur seule ne pouvoit pas être punie ? Auroit-on toujours
    commencé la persécution par des abjurations forcées, afin de n’avoir
    à punir que le violement des promesses, ou la revolte que la
    persécution même excitoit ? Nous aurons encore occasion de parler de
    ces prétextes barbares ; examinons auparavant, ceux qui donnerent
    lieu à la persécution contre les Payens. Les Empereurs qui ont fait
    ces prémières Loix de Sang, crurent être autorisées par celle des
    Juifs, chez qui l’idolâtrie étoit punie de mort. (Que ces exemples
    pris des Loix &amp; des usages de ce peuple, &amp; mal entenduës,
    ont eû de terribles suites !) Mais chez le peuple Juif, l’idolâtrie
    étoit un crime d’État, un véritable crime de lèze-Majesté, parce que
    le Gouvernement étoit Théocratique, c’est-à-dire, qu’ils
    reconnoissoient Dieu pour leur Roi, &amp; que Dieu voulut bien être
    leur Roi, dans l’alliance qu’il fit avec eux.
    Or, il n’en est pas de même dans la Nouvelle Alliance, elle ne
    regarde point un peuple particulier, elle a été contractée avec
    toutes les Nations de la terre ; avec cette différence encore, que
    cette Nouvelle Alliance est purement spirituelle, ce que
    Jesus-Christ a voulu faire remarquer, lorsqu’il a dit : mon Royaume
    n’est pas de ce monde, c’est-à-dire, ce n’est point une Théocratie,
    comme celle des Juifs. D’où il résulte invinciblement, que
    l’idolâtrie n’est plus comptable de ses erreurs, qu’au Tribunal où
    il viendra juger les vivans &amp; les morts.
    La Mission qu’il donne à ses Apôtres, me fournit une preuve qui
    n’est pas moins forte. Quelle est la nature de cette Mission ?
    Est-ce un pouvoir de persécuter, de tuer les Idolâtres, comme tout
    Juif avoit droit de faire ? C’est un pouvoir de les
    instruire &amp; de leur annoncer l’Évangile.
    Auroit – on reçu les Apôtres chez aucun peuple
    Idolâtre, &amp; recevroit-on aujourd’hui nos Missionnaires, revêtus
    du premier de ces pouvoirs ?
    Si quelque Mandarin, ayant par malheur oui parler de notre
    Histoire, disoit à nos Missionnaires : croyez-vous être obligés de
    nous traiter, en cas que nos Empereurs se fassent Chrétiens, comme
    vos premiers Empereurs ont traité les Idolâtres ? Croyez-vous ne
    pouvoir pas vous dispenser de démolir nos Temples, de nous
    dépouiller de nos biens, de nous arracher des Autels pour nous
    traîner au supplice ? Que répondroient ces Missionnaires ? Ils
    diroient apparemment, que la Religion Chrétienne n’autorise pas de
    telles violences, que les premiers Empereurs Chrétiens n’étoient pas
    assez instruits de ses principes, &amp; que leur zèle les avoit
    emportes trop loin. Il me paroît, qu’ils ne pourroient guère parler
    autrement, à moins que de vouloir se faire chasser sans retour, soit
    en niant des faits trop clairs, soit en se déclarant les Apologistes
    des maximes de la persécution.
    Est-il donc des maximes plus diamétralement opposées à l’esprit
    d’une Religion qui doit être annoncée à tous les peuples de la
    terre ? En faudroit-il davantage pour arrêter ses progrès, si Dieu
    ne continuoit pas ses miracles en sa faveur ?
  
  
  
  
    CHAPITRE XIX.  Croisade contre
    les Albigeois.
     
    JE ne me suis pas proposé de suivre l’histoire de la persécution
    de siécle en siécle ; on y verroit les Orthodoxes, les Ariens, les
    Iconoclastes, les Schismatiques, &amp; c.
    persécutés &amp; persécuteurs alternativement.
    On verroit que détestée des plus saints Évêques, dont il seroit
    facile de rapporter une foule d’autorités, la persécution
    s’établissoit toujours ; que l’usage devint un droit, &amp; que le
    droit d’exterminer s’établit aussi, non-feulement contre les
    Hérétiques, mais contre les Orthodoxes qui les vouloient
    épargner ; &amp; que ce droit d’exterminer les uns &amp; les autres
    devint enfin une obligation très-étroite.
    On fit à cet égard, comme, si pour éviter les progrès de la
    peste, qui est un grand mal, aussi-bien que l’hérésie, &amp; dont il
    n’est pas si aisé de se garantir, on brûloit les pestiférés &amp;
    ceux qui communiquent charitablement avec eux.
    C’est bien ce qui fut pratiqué, &amp; pour ainsi dire à la
    lettre, dans la Croisade contre les Albigeois. Comme mon but est de
    faire toujours mieux sentir qu’il doit y avoir une règle meilleure
    que celle de l’extermination, j’en aurois ici la plus belle occasion
    du monde, en rappellant ce qui s’est passé dans cette célébre
    Croisade. Mais le Lecteur permettra que je le renvoye, pour le
    détail de tant d’horreurs, au troisième Tome de l’Histoire du
    Languedoc, par Dom Vaissette.
    On peut s’en rapporter à ce sçavant Religieux, quand il dit : que
    tout le reproche qu’on pouvoit faire au Comte de Toulouse, étoit
    qu’il n’avoit ni sait mourir, ni chassé les Hérétiques : que
    l’apologie de ce bon Prince parut victorieuse au Concile de
    Latran, &amp; que le Pape avouant qu’il avoit été surpris, insista
    sur la nécessité indispensable de lui restituer ses États, mais que
    les Évêques du parti de Montfort, firent tant par leurs
    cris &amp; par leurs menaces, que Raimond en fut dépouillé, au
    préjudice de son fils à qui on ne pouvoit rien imputer, &amp; qu’on
    les déclara dévolus à Simon de Montfort,
    Que le Lecteur voit aussi le portrait de ce Héros de la
    Croisade, &amp; qu’il soutienne, s’il peut, l’affreux récit de ses
    cruautés. Je veux bien le lui épargner : mais j’avouë que je ne
    serois pas fâché de pouvoir lui peindre, au moment du massacre de
    Beziers, où les cheveux se dressent a la tête, le zèle tranquille de
    l’Abbé : on lui vint dire que plusieurs Hérétiques, pour éviter la
    mort, se disoient Catholiques : il répondit sans s’émouvoir,
    tuez les tous, Dieu connoît ceux qui
    font à lui.
    C’est à l’inconcevable sécurité d’un pareil zèle, qu’on doit
    l’établissement de l’Inquisition en Espagne. Nous en allons parler
    dans le Chapitre suivant, &amp; nous finirons cet Article par
    quelques remarques sur la révocation de l’Édit de Nantes.
    
    
  
  
    CHAPITRE XX. 
    INQUISITION.
     
    
    
    
    
    Il paroît qu’on voulut réunir la plus grande force des Jugemens
    divins &amp; humains. Le Tribunal de la Pénitence, celui de la
    Censure, &amp; le concours forcé de ce qu’on appella le bras
    Séculier, qui ne se réserva pas seulement le droit de révision par
    appel devant lui, pas même le droit de faire grace.
    
    
    Pour résoudre efficacement &amp; briévement ces difficultés,
    Torquemada commença par faire ce qu’on appelle des conversions. On
    s’étoit servi de ce moyen contre les Albigeois, on l’employa en
    Angleterre contre les Lolhards, ce fut par tout le manifeste de la
    persécution. Après les conversions, on poursuivoit les gens par le
    fer &amp; par le feu, non plus comme hérétiques, ce qui donnoit
    reste de droit contre les Peres &amp; les Conciles, mais les uns
    comme relaps, les enfans qu’on enlevoit pour les instruire, comme
    apostats, d’autres comme sacriléges &amp; prophanateurs, hélas, ils
    l’étoient tous ! le reste enfin comme des révoltés &amp; des
    séditieux.
    
    
    On ne pouvoit mieux choisir. C’étoit le génie le plus fort de son
    tems. Il avoit au plus haut dégré le zèle, la
    ferveur &amp; l’inflexibilité monastique. Toujours irrité à la vuë
    des obstacles, la constance, l’adresse, la patience même,
    nécessaires pour les vaincre, naissoient en lui de l’ardeur qu’ils
    lui inspiroient. Il assûra le systême de l’intolérance sur des
    fondemens inébranlables, il asservit pour toujours sa patrie aux
    préjugés barbares de son siécle. Jamais le Dépotisme le plus outré
    n’a forgé de chaînes si pesantes ni si difficiles à rompre.
    Il faut voir, dans le simple narré de son panégyriste, comment ce
    fameux Cardinal s’acquitta de sa commission.
    
    
    
    
    N’oublions pas un trait, qui ne seroit pas sans doute échapé au
    zèle de ce grand homme, dans un siécle moins barbare. Il fit brûler
    tous les livres des Maures, à la reserve de ceux qui traitoient de
    la Médecine. Ce qui est singulier, c’est que ce zèle, toujours fatal
    aux Lettres, ne fit que rendre à ces infidéles, &amp; bien
    foiblement encore, ce que leurs prédécesseurs avoient fait, en
    brûlant l’immense Bibliothèque des Rois d’Égypte, perte si souvent
    déplorée par les Sçavans.
    N’oublions pas non plus d’observer, qu’il y a peut-être plus de
    Juifs en Espagne, qu’il n’y en avoit avant rétablissement de
    l’Inquisition. Il est vrai qu’ils sont chrétiens extérieurement,
    c’est-à-dire, plus éloignés que jamais de le devenir.
    
    C’est ainsi que les non-conformistes sont punis de leur bonne
    foi, &amp; récompensés de leur hypocrisie. Dans le premier cas, on
    leur refuse la tolérance civile : Dans le second, on leur accorde
    jusqu’à la tolérance Ecclésiastique.
    
    
  
  
    CHAPITRE XXI.  Révocation de
    l’Édit de Nantes.
     
    ON diroit que le systême de Hobbes est par tout celui des
    courtisans, qui ne le lisent guere. Il est si naturel dans toutes
    les Cours d’être de la Religion de son Prince, les actes extérieurs
    y coûtent si peu, que le défaut de soumission à cet égard y sera
    toujours pris pour une stupide opiniâtreté, ou, selon que la
    flaterie voudra encore encherir, pour un esprit de révolte de
    sédition.
    S’il est vrai qu’on eut conçu depuis longtems, le projet de
    convertir tous les Protestans du Royaume, &amp; de révoquer une loi
    fondamentale que la mémoire d’Henri IV. devoit rendre si
    sacrée &amp; si chere à tous les François, il ne faut pas douter que
    ce projet, n’ait paru très simple &amp; très facile.
    Il est certain qu’on l’a suivi constamment depuis l’année 1679,
    jusqu’en 1685 ; cela paroît par environ 50. Arrêts ou Déclarations,
    qui, dans ce court intervale, précédérent l’Édit révocatif de celui
    de Nantes.
    
    Je crois qu’il faut, dans l’une &amp; dans l’autre, comme en
    tout, imiter la nature ; non-seulement en ne se pressant pas, en se
    contentant de progrès insensibles &amp; continus, mais encore dans
    ce grand principe, qui est de ne point exiger de la raison des
    hommes, ce qu’on peut obtenir plus aisément de leurs passions.
    La nature ne vous dit pas impérieusement, comme un Régent ou un
    convertisseur seroient, acquittez-vous de tel ou tel devoir, elle
    s’y prend bien mieux, elle sçait vous y faire trouver votre intérêt
    ou votre plaisir ; ensuite elle n’est plus en peine de votre
    obéissance ; au contraire, elle ne charge votre raison que du soin
    de la modérer ; en quoi la raison a assez à faire.
    La grace n’agit – elle point d’une manière analogue pour ramener
    les errans &amp; les pécheurs, selon ce que les Théologiens nous
    enseignent eux-mêmes ? N’y employe–t–elle pas cette délectation
    victorieuse, qui entraîne la volonté, sans la contraindre ?
    Si par impatience, par zèle, ou pour hâter l’ouvrage de Dieu,
    comme on le croit quelquefois pieusement, vous voulez vous écarter
    de ce principe, vous gâtez tout.
    Persécutez une Secte, vous ajoûtez à la force de la Religion, qui
    est déja très grande, celle du point d’honneur, qui l’est souvent
    davantage. C’est-à-dire, que ceux mêmes qui n’ont point de Religion,
    n’osent l’abandonner, que ceux qui seroient bien disposés pour
    revenir de leurs erreurs, n’osent se convertir.
    Si vous leur imposez la loi de sortir de vos États, ou
    d’embrasser votre culte, il arrive que vous gardez chez vous par
    préférence les foibles &amp; les hypocrites, &amp; que vous chassez
    les gens d’honneur &amp; les meilleurs sujets. Ceux qui sortent ont
    le courage d’obéïr aux loix divines &amp; humaines, au lieu que ceux
    qui restent ne sont capables d’obéïr ni aux unes ni aux autres.
    On ne voit point de raison qui dût faire révoquer l’Édit de
    Nantes en 1685, plutôt qu’avant cette année, ou après ; ni pourquoi
    on voulut alors, que cet Édit fut devenu inutile par la réunion de
    tous les Protestans du Royaume, dans le tems qu’il étoit plus
    nécessaire que jamais, parce que les Protestans qui
    restoient, &amp; il y en avoit encore un très grand nombre, étoient
    précisément les plus zélés les plus attachés à leur Religion.
    J’avouë, que l’Édit révocatif auroit dû, pour l’honneur d’un
    siécle si renommé, trouver un peu plus de résistance à son
    enrégistrement dans les Parlemens du Royaume, &amp; un peu moins
    d’approbation dans le Clergé. Ils perdirent une occasion bien
    glorieuse de témoigner leur zèle pour l’État &amp; pour la
    Religion.
    
    Le Clergé pouvoit sentir d’un autre côté, qu’il alloit être
    chargé de toute la haine ; que tout lui seroit imputé ; que rien ne
    pouvoit rendre un plus mauvais service à la Religion.
    
    
    
  
  
    CHAPITRE XXII.  Illusion qu’on
    se faisoit.
     
    QUELLE illusion avoit pû séduire tant de personnes respectables
    par leur sagesse &amp; leur sincère dévotion ?
    Comment la piété, si tendre &amp; si compâtissante, oublia-t-elle
    tout d’un coup son aimable caractère ? Comment pouvoit – on
    s’empêcher d’être attendri par le désespoir &amp; le déchirement des
    consciences forcées à commettre des sacrilèges ? Comment pouvoit-on
    se réjouir de tant d’horribles prophanations de ce que la Religion a
    de plus sacré ? Cette seule idée fait frémir tous ceux qui ont
    quelque sentiment de Religion.
    Mais dans ce tems-là, plus on avoit de sentimens de Religion,
    plus on desiroit que la réunion fut sincère moins on en doutoit.
    Un Chanoine d’Agen, qui a fait une chronique manuscrite de son
    Diocèse, homme pieux &amp; sçavant, rapporte avec la satisfaction la
    plus pure, les progrès étonnans de ces conversions ; s’il eût eû le
    moindre doute de leur sincérité, il auroit cru manquer de charité
    envers les convertisseurs &amp; les convertis ; il auroit cru
    manquer de foi dans une chose qui tenoit du miracle.
    
    Le 26. Août, M. de Bouflers, Commandant des Troupes de la
    Province de Guienne, passa à Agen, allant à Bergerac ; il venoit de
    Montauban. Pendant son séjour à Montauban, il se convertit en cette
    ville, à Negrepelisse, &amp; St. Antonin, près de quinze mille
    Huguenots. Il laissa à Montauban la Mission Royale, pour instruire
    les Huguenots convertis. Cette même Mission avoit converti tout le
    Béarn. Près de dix-huit mille Huguenots à Pau, Ortez, Salies,
    Oléron, s’étoient convertis avant que Mr. de Bouflers partit de ce
    pays.
    » Le 26. Août 1685, les Huguenots de Ste. Foi, petite ville du
    Diocèse d’Agen, firent abjuration entre les mains de M. Jules
    Mascaron, Évêque d’Agen. De là M. l’Évêque devoit aller à Tonneins,
    pour y continuer son ministères, mais il fut prié par M. l’Intendant
    &amp; par M. le Marquis de Bouflers, de les aller joindre à
    Bergerac, pour les aider à convertir cette ville. Soixante-dix
    Paroisses des environs de Bergerac se sont aussi converties. De
    Bergerac M. d’Agen fut à Tonneins, dans son Diocèse. Cette ville
    étoit entièrement Huuenote, mais M. l’Évêque a été assez heureux
    qu’elle s’est convertie. C’est maintenant une ville Catholique. De
    Tonneins, M. d’Agen fut à Clairac, Abbaye de son Diocèse, où le
    Calvinisme avoit fait d’étranges ravages, &amp; ou il persévéroit
    encore opiniâtrément, mais ceux de Clairac n’ont pû non plus tenir
    que ceux de Tonneins, ils se sont rendus Catholiques entre les mains
    de M. l’Évêque. Ceux d’Agen n’attendirent pas son retour, les chefs
    de famille se sont convertis pour la plûpart, &amp; quelques autres
    ont donné leur parole pour recevoir l’absolution au retour de M.
    l’Évêque d’Agen. Toutes ces conversions de ces cinq Villes se sont
    faites depuis le 24 Août, jusqu’au 31. du même mois, 1685. La
    conversion de ces Villes, a attiré celle de quelques autres du
    Diocèse ; Gontaut, Miremont, sont toutes converties. En huit jours,
    près de vingt mille Huguenots ont fait abjuration, &amp; sont
    rentrés dans le sein de l’Église Catholique,
    Apostolique &amp; Romaine. Ceux d’Agen se sont tous convertis,
    depuis le retour de M. l’Évêque.
    » Ce ne sont pas les seules villes où l’on a fait abjuration de
    l’hérésie, dans le Diocèse d’Agen. Ceux de Monslanquin &amp; de
    toutes les Paroisses de la jurisdiction, &amp; de bon compte, près
    de cinq mille Huguenots, du premier Septembre jusqu’au quatre du
    même mois rentrérent dans le giron de l’Église à Monflanquin &amp; à
    son voisinage.
    » Depuis le 4. Septembre jusqu’au 8, les Huguenots de la
    jurisdiction de Villeneuve, &amp; des Villes de Pujols, Tournon,
    Puymirol, &amp; des Paroisses de leur voisinage, Gavaudun &amp; les
    Paroisses voisines, firent abjuration.
    » Leurs conversions leur obtinrent le délogement des
    Troupes, &amp; Agen en a été étrangement soulé, &amp;c.
    
     
  
  
    CHAPITRE XXIII.  Suites de cette
    illusion.
     
    IL est certain que dans les démonstrations de joye dont cet
    événement fut accueilli, on ne garda point assez de mésures, non
    plus que dans les louanges qui furent données à une rigueur qu’on ne
    voyoit que du beau côté, pendant qu’elle n’offroit au reste de
    l’Europe que l’affreux aspect de la persécution, &amp; que la
    Religion gémissoit en secret de son triomphe imaginaire.
    Le même préjugé, la même illusion empêcherent de voir les fuites
    funestes de cette rigueur ; le défaut du système qu’on avoit
    embrassé ; le grand nombre de Protestans qui sortirent du Royaume,
    l’argent, l’industrie qu’ils porterent chez nos ennemis, &amp;
    jusqu’à la discipline militaire.
    Personne, que je sçache, n’a encore fait attention à ce dernier
    article. Des Officiers Anglois m’ont assuré, qu’une longue
    paix &amp; le goût des plaisirs pendant le règne de Charles II.
    avoient fait négliger la discipline militaire ; qu’elle avoit été
    encore plus négligée sous le règne de son Successeur, uniquement
    occupé de conversions. Ce sont, disoient-ils, les François qui nous
    ont appris à faire la guerre.
    
    
    La vertu est une, disoit Socrates. C’est le même principe d’où
    part la soumission &amp; la résistance : c’est la force qui supporte
    les chaînes &amp; qui les rompt : c’est le ressort de l’ame qui
    l’arrête &amp; qui l’élance : qui rend le soldat intrépide, le
    Général infatigable, le Magistrat incorruptible, le Courtisan
    vrai.
    Dans toutes les classes, dans toutes les professions, on perdit
    les meilleurs sujets.
    
     
    Fin de la Prémière Partie.
  
  
  


  SECONDE PARTIE.
   
  
    CHAPITRE PREMIER.
    DÉPOPULATION.
    
     
    OMME la paix &amp; les avantages d’un Gouvernement moderé ont
    formé les Sociétés, la guerre &amp; la tyrannie les dispersent.
    Sans doute que les hommes, maîtres de choisir sur la terre les
    pays qu’ils voudroient habiter, préfereroient toujours les climats
    doux, temperes &amp; fertiles a ceux auxquels la nature n’a pas
    accordé tous ces avantages ; nous voyons cependant des habitans dans
    les climats les plus rudes &amp; dans les déserts, les plus
    arides.
    Plusieurs causes peuvent avoir forcé des peuplades entieres ou
    quelques familles particulieres de quitter des Pays plus
    agréables &amp; de se transplanter malgré elles. La multiplication
    de l’espece dans le même endroit qui rendoit la subsistance
    impossible-sur la même quantité de terrein, le desir du gain lorsque
    le commerce a commencé à s’établir, quelquefois aussi des causes
    physiques, comme des déluges particuliers, &amp;c.
    Mais parmi les causes qui ont agi le plus fortement, on doit
    compter sans doute la guerre &amp; les fureurs des Conquerans.
    On peut croire que les Pays du nord de l’Europe, l’intérieur de
    l’Afrique &amp; peut-être l’Amérique ont été peuplés de la forte par
    l’effet de quelque violente persécution, ainsi que tant de pays
    inaccessibles, ou l’on est tout étonné de trouver des habitans.
    Il semble que la Providence ait voulu ménager des azyles pour les
    hommes, comme pour les animaux sauvages, afin d’empêcher l’entière
    destruction des espèces.
    Il semble encore qu’il y a dans les peuples, comme dans l’air
    qu’ils respirent, une espèce de flux &amp; reflux du Midi au
    Nord &amp; du Nord au Midi, des Plaines vers les Montagnes, &amp;
    des Montagnes vers les Plaines.
    En général les émigrations se font des pays riches &amp; abondans
    vers les pays pauvres, puis de ceux-ci vers les autres.
    Les Historiens supposent donc mal à propos &amp; faute
    d’attention, que la Terre a été peuplée par des Colonies, envoyées
    au dehors à mesure qu’un État se trouvoit trop chargé d’habitans. On
    ne les auroit pas envoyées dans des pays affreux, &amp; elles n’y
    seroient pas allées de leur gré.
    La persécution civile a un effet plus ou moins prompt, suivant le
    dégré de sa force. C’est ce qui a formé en plus ou moins de tems, la
    République de Venise, au milieu de la mer, &amp; celle des Suisses
    au milieu des Alpes.
    La persécution religieuse, presque toujours peu modérée, a fait
    naître assez vîte de plusieurs Sectes réfugiées, au milieu des
    marais, la République des Provinces-Unies.
    
  
  
  
  
    CHAPITRE II. 
    CONTINUATION.
     
    SI la persécution civile &amp; la persécution Ecclésiastique
    viennent à se réunir, &amp; que ces deux forces
    concourent &amp; agissent à la fois pendant quelque tems, lorsque
    leur action cesse ou se rallentit, il se fait des reflux terribles
    de peuples qui renversent les Empires.
    Le Mahométisme étoit venu du fond de l’Arabie,
    persécuter &amp; circoncire les Tartares &amp; les Indiens, dans
    leur propre pays, avant que Gengis-Kan &amp; Tamerlan ne
    ravageassent l’Asie, avec leurs Hordes déchaînées ; il tint à bien
    peu que ce dernier ne détruisit l’Empire des Turcs.
    Les Romains, grands persécuteurs de tous les autres Peuples,
    exercerent long-tems toutes les vexations que l’avarice, la
    politique &amp; la débauche peuvent suggérer, ils y ajouterent enfin
    les conversions forcées, ils allerent par tout persécuter les
    Payens &amp; les Sectaires.
    L’Empereur Valens, qui étoit Arien, envoya convertir les Goths
    dans leur pays. Les Goths devinrent Ariens. Quand cette Secte fut
    persécutée, un grand nombre d’Ariens se réfugia chez les Goths,
    comme les Payens s’étoient réfugiés chez les Nations Payennes ; on
    les poursuivit les uns &amp; les autres jusques dans leurs
    retraites : à la fin tous ces peuples en sortirent pour inonder
    l’Italie, les Gaules, l’Espagne, l’Afrique, &amp; pour renverser
    l’Empire Romain.
    
    
    Il faut remarquer aussi que cet Empereur démolissoit les Temples,
    brûloit les Idoles &amp; faisoit baptiser les gens par force.
    
    
  
  
    CHAPITRE III. 
    CONTINUATION.
     
    
    Les Auteurs de ces révolutions qui nous surprennent toujours, nés
    la plûpart dans l’obscurité, auroient-ils pû se faire suivre d’une
    demi douzaine d’hommes seulement, si la persécution n’en avoit pas
    ruiné ou désespéré un très-grand nombre ?
    Il est certain que la Providence dirige les causes morales, mais
    comme elle a établi dans l’ordre des causes physiques, qu’une petite
    étincelle produiroit un grand embrasement, lorsque les matières y
    seroient disposées, elle a voulu aussi que les évènemens les plus
    étonnans fussent préparés long-tems d’avance.
    La persécution porte la tristesse dans les cœurs. Il naît de-là
    une mélancholie épidémique ; maladie plus dangereuse dans un climat
    que dans un autre, mais qui l’est par tout.
    
    
    
  
  
    CHAPITRE IV. Effets des
    Loix.
    
    Il est certain que les Loix ont une très-grande influence sur les
    mœurs.
    Nous avons vu à quels égards l’égalité est indestructible parmi
    les hommes.
    La tyrannie sent une résistance qui tend toujours à rétablir
    l’équilibre.
    Si par une Loi quelconque, vous faites trop pancher la balance
    d’un côté, il se fait un effort de l’autre, &amp; si cet effort
    renverse les fondemens de la société, c’est parce que vous les avez
    ébranlés.
    Il n’y a rien de si dangereux pour les États, pour les Princes,
    pour leurs Ministres, &amp; pour les partis dominans, que les Loix
    qui pesent trop violemment de leur côté.
    
    
    
    
    
    On ne sçauroit faire trop d’attention aux effets terribles de
    cette Loi de Majesté, parce qu’elle a été le modèle des Loix de la
    persécution.
    » Ce n’étoit pas feulement les actions qui tomboient dans le cas
    de cette Loi, mais des paroles, des signes &amp; des pensées mêmes ;
    car ce qui se dit dans ces épanchemens de cœur que la conversation
    produit entre deux amis, ne peut être regardé que comme des
    penfées.
    
    On condamna comme criminels d’État, Rusticus pour avoir fait
    l’éloge de Thraséa, Senecion pour avoir fait celui d’Helvidius.
    Qu’on me permette encore, à cette occasion, ce beau passage de
    Tacite.
    
    N’a-t-on pas vû tout de même une vertu plus rigide, des mœurs
    plus austères ou plus reglées, des talens supérieurs, former un
    soupçon d’hérésie, &amp; donner lieu à ces mêmes dénonciations
    dénaturées, que les Loix ne devroient jamais admettre ; parce que si
    les Loix cessent de respecter les mœurs, les mœurs cessent bientôt
    de respecter les Loix ; parce que les liens les plus tendres de la
    nature &amp; de la société se déchirent ; parce que personne ne peut
    plus être en sûreté au milieu de sa famille,
    non hospes ab hospite tutus.
    Où est donc cette profonde sagesse du Sénat &amp; des
    Législateurs Romains ?
    Une Loi de Romulus permettoit au client de tuer son Patron. Une
    autre Loi donnoit aux Pères un droit de vie &amp; de mort sur leurs
    enfans, aux maîtres sur leurs esclaves. Une autre Loi ordonnoit de
    tuer un Tyran. Le fanatisme de la liberté avoit aussi fait établir
    cette Loi dans la Grèce. Le fanatisme des Sectes
    persécutées, &amp; plus encore celui des Sectes persécutrices, a
    tenté de la renouveller parmi les chrétiens.
    De telles Loix ne pouvoient manquer d’avoir des effets
    très – funestes. Tout ce qui ôte le glaive de la main du
    Législateur, ou qui dispense le Législateur des formes
    juridiques &amp; de l’observation du principe d’égalité, remet la
    société dans un état de guerre, ou les crimes perdent leur
    nom, &amp; ne font plus que des exploits &amp; des marques de
    courage.
    Les Romains se font distingues par des actions
    héroïques &amp; par des cruautés affreuses, non-feulement pendant la
    plus grande corruption de la République, mais dans les tems les plus
    reculés, &amp; dans le période le plus illustre, qui finit avec la
    dernière guerre. Punique. Ce fut dans ce tems, remarque M. Hume, que
    l’usage des poisons devint si fréquent, que dans une feule partie de
    l’Italie, le Prêteur fut oblige de punir pour ce crime plus de trois
    mille personnes, c’est que les Romains ne furent jamais entr’eux, à
    proprement parler, dans un état de paix ; leurs Loix ne le
    permettoient point.
    La différence de ces deux états de guerre &amp; de paix n’est pas
    moins remarquable dans les peuples barbares qui détruisirent les
    Romains, &amp; qui valoient mieux qu’eux, &amp; dans les sauvages de
    l’Amérique, qui valent peut-être mieux que ne valoient ni les uns ni
    les autres. Ces hommes simples ne suivent que la Loi de la nature
    dans l’état de paix ; mais dans l’état de guerre ils suivent des
    Loix qu’ils se sont faites, où ils mettent des rafinemens de cruauté
    dignes de leur profonde ignorance.
    
    
    
  
  
    CHAPITRE V.  S’il est de
    l’intérêt des Souverains d’admettre les maximes de la
    persécution ?
     
    APRÈS ce qu’on vient de lire, cette question ne paroît pas
    difficile à résoudre, mais nous avons encore quelques remarques à
    faire, qui s’y raportent plus particulièrement.
    On félicita Ferdinand le Catholique de la révolte des Maures, à
    cause des confiscations qu’il alloit avoir : &amp; le Cardinal
    Albéroni dit, que l’Espagne s’enrichit par là.
    Suivant cette manière de penser, quel compliment n’auroit-on pas
    dû faire à ce Prince, &amp; quelle richesse pour l’Espagne, si la
    moitié des habitans de ce Royaume avoit exterminé l’autre
    moitié ?
    On auroit pû vanter pareillement l’habileté de Justinien,
    lorsqu’il poussoit les Sectaires à la révolte, pour être obligé, dit
    M. de Montesquieu, de les exterminer ; parce qu’il profitoit des
    dépouilles de ses malheureux Sujets. Il ne faisoit cependant, comme
    le même Auteur le dit ailleurs, que ce que font les Sauvages de la
    Loüisianne, il coupoit l’arbre pour en avoir le fruit.
    Si ce n’étoit pas une abominable flaterie, on eût été mieux fondé
    à féliciter Henri VIII. de s’être enrichi, &amp; d’avoir réellement
    enrichi l’Angleterre des dépouilles du Clergé, parce qu’en
    dépouillant des Religieux, les hommes &amp; les biens rentrent dans
    le commerce ; c’est la seule fois, à moins qu’on n’y comprenne aussi
    l’affaire des Templiers, que la persécution a procuré d’odieux
    profits aux États.
    Quant à Ferdinand, il n’est pas douteux qu’il n’aît fait une
    insigne bévuë, de permettre la persécution, selon le plan qui lui
    fut suggeré. Outre la dépopulation de l’Espagne, il rendit les
    Ecclésiastiques si indépendans de l’autorité Royale, que lors qu’on
    veut tirer d’eux quelque secours, réformer des abus, faire des
    établissemens utiles &amp; qu’ils ne veulent pas s’y prêter, ou se
    désister de leurs entreprises, il faut recourir à une puissance
    étrangère.
    
    
    Il est singulier que cet Empereur à qui nous devons les Loix, en
    ait si fort ignoré les principes !
    On ne voit que trop par l’Histoire, &amp; Bayle l’a prouvé
    invinciblement, que la contrainte une fois admise, les conséquences
    n’en font pas moins à craindre pour les Souverains que pour les
    sujets.
    
    Or, qui peut ne pas voir aussi que la persécution produit
    toujours ou l’hypocrisie ou le fanatisme, ou pour mieux dire
    l’un &amp; l’autre à la fois ; comment un Souverain sera-t-il en
    sûreté parmi de tels monstres ?
    Nous permettra-t-on encore de remarquer, que les Ecclésiastiques,
    sentant bien que la haine de la persécution retombe sur eux, ne
    manquent guère de la rejetter sur les Princes.
    
    Mais l’inconvénient, peut-être le plus à craindre pour les
    Princes, c’est la diversion que l’intolérance fait aux affaires
    politiques. On ne choisit pas le plus capable de bien conduire une
    Négociation, de commander une armée, de gouverner un grand
    Diocèse, &amp;c. mais le plus zélé pour le parti dominant ; &amp; il
    arrive que dans les plus grands dangers de l’État, au lieu de songer
    à y pourvoir, les esprits ne sont occupés que de questions
    Théologiques
    
    
  
  
    CHAPITRE VI.  Si c’est l’intérêt
    du Clergé ?
     
    CE n’est pas à moi à donner des avis au Clergé ; mais je le
    supplie très-humblement de prendre en bonne part ce que je vais
    dire.
    Lorsque je le vois provoquer le zèle des Princes, il me semble
    qu’il aiguise un couteau à deux tranchans, &amp; qu’il arme la
    puissance temporelle contre lui-même.
    Il seroit de l’intérêt du Clergé que ses membres ne fussent
    soumis à cette puissance pour aucun cas, pas même pour le cas
    privilégié. Comment donc les abandonne-t-il au bras séculier, à des
    punitions arbitraires, pour le crime involontaire d’être dans
    l’erreur ? Que dis-je, le crime ? N’est-ce pas au contraire un
    très-grand crime que de trahir sa conscience ?
    Le Clergé est le défenseur des droits sacrés de la conscience :
    le Ministre de ce Dieu à qui seul elle est soumise ; de ce Dieu
    jaloux de l’obéïssance qu’elle lui doit, du cuite intérieur qu’elle
    lui rend. Interprête du Très-Haut, il est place, si j’ose parler
    ainsi, à l’entrée de ce Sanctuaire, pour empêcher, au péril de sa
    vie, les Rois eux-mêmes de le prophaner.
    Le pouvoir excessif accordé à Henri VIII. par les deux partis qui
    divisoient le Clergé d’Angleterre, dans la vûë de se détruire
    réciproquement, fut très-funeste à l’un &amp; à l’autre parti.
    On ne peut lire sans étonnement jusqu’où ils pousserent la
    complaisance ; ce Roi, le plus intolérant de tous les hommes, se vit
    autorisé par l’Église à dépouiller l’Église de ses biens
    temporels, &amp; en quelque manière des spirituels, puisqu’il
    persécuta de plein droit les Religieux &amp; les autres
    Ecclésiastiques, pour des matières de conscience, pour des
    formulaires de doctrine qu’il avoit fait dresser à sa fantaisie.
    Cette espèce de persécution tombe toujours plus violemment sur le
    Clergé que sur le peuple, qui prend moins de part aux disputes des
    Théologiens ; il seroit donc de l’intérêt des Théologiens que la
    puissance séculière ne se mêlât point de leurs disputes, je crois
    qu’elle ne demanderoit pas mieux.
    Le Clergé d’Espagne a marqué bien plus de prudence. Il n’est
    devenu intolérant que pour être absolu. Mais dans tous les pays où
    l’Inquisition n’est pas établie comme elle l’est en Espagne &amp; en
    Portugal, elle ne peut donner au Clergé qu’un pouvoir précaire, un
    pouvoir qui passe aisément d’un parti à l’autre ; aucun parti ne
    sera absolu pour un tems, s’il ne commence par se rendre esclave
    pour toujours.
    Et quel avantage lui revient-il ? d’exciter plus
    d’indignation &amp; de pitié que de terreur par des violences
    d’éclat contre un parti qui s’éleve ; d’obtenir enfin avec peine
    quelques Lettres de cachet contre les restes
    obscures &amp; infortunés d’un parti qui expire, &amp; dont la
    persécution ranime les forces.
    Ce Corps puissant &amp; respectable ne le seroit-il pas bien
    davantage, si toujours unis avec les Parlemens &amp; avec les autres
    Ordres de l’Etat, au lieu de solliciter des rigueurs, il ne
    demandoit que des graces, même pour les errans ? qu’elle voye plus
    propre à les ramener ? Quel moyen plus sur de regner sur tous ?
    Est-il de l’intérêt du Corps qui a le plus à perdre, que l’État soit
    agité par des troubles &amp; des mécontentemens ?
    Ce sont toujours des remarques &amp; des questions que je
    propose ; j’espère qu’on voudra bien se le rappeller. Si je puis
    être utile, si j’ai le bonheur de ne choquer personne, mes vœux
    seront remplis.
    
    Et après avoir rapporté le fameux Canon du
    IVe. Concile de Latran,
    contre les Hérétiques, &amp; contre les Souverains qui réfusoient de
    les exterminer, ce sage pieux Historien ajoute : l’Eglise semble ici
    entreprendre sur la puissance séculière : mais il faut se souvenir
    qu’à ce Concile assistoient les Ambassadeurs de plusieurs
    Souverains, qui consentoient à ces Décrets au nom de leurs
    Maîtres.
    Je demande, 1o. si tous
    les Souverains aujourd’hui se croyent obligés à ratifier ce
    consentement ?
    2o. Si la Religion n’est
    pas tout-à-fait indépendante d’un changement survenu dans l’ancienne
    discipline ?
    3o. Si les Souverains ne
    peuvent pas se dispenser de se soumettre à ce changement, ou s’ils
    ne sont pas libres de s’en départir, lorsqu’ils jugent, ou
    lorsqu’ils voyent par expérience, qu’il n’en résulte aucun bien pour
    la Religion, que la Religion même s’en offense, que la disposition
    des esprits étant toute différente de ce qu’elle étoit autrefois, le
    murmure du peuple le rejette : que leurs États
    s’affoiblissent, &amp; que leurs ennemis deviennent tous les jours
    plus puissans par des maximes
    opposées,.
    Et 4o. s’il est vrai,
    comme on ne peut le nier, que le systême persécuteur ne sçauroit se
    maintenir, sans causer de grands troubles à moins qu’une des deux
    puissances ne reçoive la loi de l’autre, quelle des deux puissances
    court plus de risque, dans ce tems, d’être à la fin entièrement
    assujettie par l’autre ?
    Nous ne voyons pas de Princes qui, ayent autant usurpé sur les
    droits de l’Eglise, sous prétexte apparamment des services qu’ils
    croyoient lui rendre, que les Princes qui ont été les plus zèlés
    persécuteurs. Que de traits de conformité avec Henri VIII ?
    Justinien voulut décider l’affaire des trois Chapitres, il persécuta
    plusieurs Papes : Héraclius publia un Décret dogmatique en faveur du
    Monothélisme, &amp; c. Est-il nécessaire d’en citer plus
    d’exemples ?
    Me permettra-t-on encore une réflexion, par ou je finirai cet
    article ?
    Le Clergé de France passe avec raison pour le plus
    éclairé &amp; le plus sçavant de la Catholicité. Il a intérêt de
    soutenir sa gloire.
    Les grands Théologiens, les grands. Critiques, les hommes
    capables de gouverner les autres, se forment dans les disputes de
    parti.
    Il faut donc laisser le champ libre aux disputes. Réduire les
    Ecclésiastiques à la même façon de penser, c’est les réduire à la
    même ignorance. Il suffit de les réduire tous à la même modération,
    ce qui n’est pas dans le fond bien difficile à ceux qui disposent
    des graces ; ce ne sont pas les graces, ce sont les rigueurs qui
    font les schismes.
     
  
  
    CHAPITRE VII.  Interdiction du
    culte public.
     
    IL semble que la police civile a un droit négatif illimité sur
    toutes fortes d’actes extérieurs, c’est-à-dire, qu’elle ne peut pas
    toujours les ordonner, mais qu’elle peut toujours les interdire. Il
    semble même que la conscience devroit être contente de cette liberté
    négative, car en général, il y a plus de risque de pécher en faisant
    des choses qui nous paroissent obligatoires, mais qui sont défendues
    par les loix du Prince, qu’il n’y a de risque à s’en abstenir par un
    principe d’obéïssance.
    Cependant, certains actes extérieurs peuvent être en foi, ou
    paroître à la conscience, après un mûr examen, réellement
    obligatoires &amp; indispensables, quand ils seroient défendus par
    les loix civiles ; comme d’envoyer, par exemple, des secours
    d’argent à son pere, hors du Royaume, &amp; c. tels sont, ou
    paroissent à la plûpart des hommes certains actes extérieurs qui
    constituent le culte. Ainsi, lorsqu’un culte n’a rien d’indécent ni
    de contraire aux loix &amp; aux mœurs, on ne voit point de raison
    suffisante, ni de droit assez clair, de l’interdire.
    Les premiers Apologistes de la Religion Chrétienne l’ont
    solidement prouvé dans leurs écrits.
    On a toleré le culte des Protestans en France, on y tolére encore
    celui des Juifs, ainsi que dans l’État d’Avignon. La tolérance
    réciproque de culte est une des plus sages Loix de l’Empire
    d’Allemagne. Cette tolérance à l’égard des Grecs a soutenu l’Empire
    des Turcs. L’interdiction du culte non conformiste auroit ruiné les
    États Protestans.
    Nous avons observé que l’intolérance en général est
    essentiellement opposée au Christianisme, non-seulement par raport à
    l’esprit de douceur qui lui est propre, mais encore par raport à son
    objet &amp; à sa Mission.
    Disons la même chose à l’égard de l’intolérance de culte : il est
    absurde, &amp; c’est une palpable contradiction, que le culte des
    chrétiens doive este annoncé à toute la terre, &amp; qu’il n’y ait
    aucun Prince qui ne soit en droit de s’y opposer, qui ne doive même
    s’y opposer, s’il est vrai, comme on le supose, qu’il y ait de
    très-grands inconvéniens politiques à tolérer un culte différent du
    culte établi.
    Lorsque nos Missionnaires prient un Prince Payen ou Mahométan, de
    permettre le culte qu’ils vont prêcher dans ses États, ce Prince
    seroit en droit de leur répondre :
    Vous convenez qu’il m’est loisible de vous refuser ; bien plus,
    vous croyez que la tolérance de culte est contraire au bien des
    États : d’ailleurs, vous ne pouvez vous plaindre, si je ne vous
    accorde pas une faveur que je ne vous ferai jamais demander, puisque
    ma Religion ne m’oblige point à envoyer des Missionnaires dans votre
    pays. Je ne donne aucune atteinte au droit des gens. Je vous laisse
    la liberté de croire tout ce que vous croyez. Vous pouvez rester
    dans mes États, pourvu que vous n’exigiez point un culte extérieur.
    Vous y ferez tranquilles ; je ne vous forcerai point à vous faire de
    ma Religion. Je ne vous en demande pas davantage pour mes Sujets
    quand ils iront chez vous ; traitez-les comme je vous traite.
    Après avoir entendu cette réponse, que diroient nos
    Missionnaires ? Ne pouvons-nous pas les faire parler ainsi :
    Seigneur, nous ne convenons point qu’il soit loisible à aucun
    Prince de refuser la tolérance d’un culte, qui n’a rien en lui-même
    qui puisse autoriser à le défendre. Nous ne croyons point qu’une
    telle tolérance soit contraire au bien des États, nous la croyons
    plutôt très-avantageuse. Faites-vous informer des biens qu’elle a
    produits dans tous les pays où elle est admise : si l’on vous dit
    qu’il y est arrivé des troubles, ce n’est point la tolérance qui les
    a causés, c’est la persécution.
    Vous nous dites que vous ne croyez point blesser le droit des
    gens en nous refusant une chose que vous ne nous ferez jamais
    demander ; permettez-nous, Seigneur, de vous représenter que cela
    seroit juste, si nous n’êtions pas obligés de vous demander
    davantage. Notre Mission est d’annoncer notre culte à toute la
    terre ; si vous ne voulez pas le permettre dans vos États, il faut
    que nous le portions ailleurs.
     
  
  
    CHAPITRE VIII.  Inconvéniens
    politiques de l’interdiction du culte public.
     
    MAIS sans nous arrêter davantage à la question de droit,
    contentons-nous d’examiner, s’il n’y a pas en général de plus grands
    inconvéniens à défendre le culte public qu’à le permettre ; &amp; si
    ce ne feroit pas quelquefois un très-grand bien de le tolérer. Je
    suppose toujours que dans le culte dont je parle, &amp; dans la
    Religion qui le professe, il n’y a rien d’indécent, rien qu’on ne
    puisse en effet tolerer.
    Le culte intérieur est l’hommage le plus pur que la créature
    puisse rendre à l’Être Suprême ; mais ce culte sublime, si digne de
    celui qui est Esprit &amp; vérité, a toujours été exprimé chez
    toutes les nations du monde, par des actes extérieurs. Celles qui
    n’ont pas eû de Temples comme les Perses, les Germains, les anciens
    Patriarches, &amp; c. avoient des lieux d’assemblée dans les forêts,
    ou sur les montagnes ; des jours consacrés à quelque rite, à quelque
    solemnité : des Ministres qui étoient chargés par état de leur
    enseigner les devoirs de la Religion.
    Cette observation suffit dans l’objet que nous nous proposons. On
    voit que tous les hommes sont naturellement attachés au culte
    extérieur, quand même ce culte ne seroit pas essentiel à la
    Religion, ce que personne n’oseroit affirmer.
    Le peuple grossier &amp; ignorant, or il s’agit ici
    principalement du peuple, y est même si attaché qu’il croit qu’on
    lui ôte tout, quand on ôte cet extérieur, &amp; qu’on ne lui ôte
    rien quand on le laisse.
    C’est peut-être ce qui a fait penser que le peuple seroit moins
    attaché à sa Religion &amp; qu’on pourroit le ramener plus aisément
    à la Religion dominante, lors qu’il n’auroit ni Ministres ni
    assemblées publiques. Mais l’expérience devroit faire revenir de
    cette idée.
    L’ancienne Religion des Perses subsiste encore dans plusieurs
    pays de l’Asie. La Religion des Juifs échape aux feux de
    l’Inquisition, celle des Maures, comme nous l’avons déja dit, n’est
    pas encore entièrement détruite en Espagne : il y a aujourd’hui en
    France un nombre incroyable de Protestans.
    Il arrive souvent que le peuple tombe dans la tiédeur, lors qu’il
    jouït paisiblement de l’entière liberté de son culte : c’est
    là-dessus qu’est fondé le mot assez connu de Cathérine de Médicis ;
    donnez aux Huguenots, disoit-elle, tout leur saoul de prêches, ils
    seront tranquilles.
    Le caractère du peuple est d’être d’autant plus attaché à sa
    Religion, qu’il est moins instruit de ce qu’elle enseigne. Il la
    connoît moins, mais il la craint davantage. Il croit être persécuté
    parce qu’il n’est pas assez dévot ; parce qu’il n’est pas assez
    exact à observer les plus légères cérémonies ; enfin parce qu’il n’a
    pas assez d’éloignement pour la Religion dominante.
    Mais ce n’est pas encore le plus grand inconvénient de
    l’ignorance, nous en ferons voir d’autres dans le chapitre
    suivant.
     
  
  
    CHAPITRE IX. 
    CONTINUATION.
     
    LES Notables de Nismes représentérent, à Mr. le Duc de Mirepoix,
    que le peuple tomberoit dans une stupide ignorance &amp; delà dans
    la superstition le fanatisme, si on vouloit lui interdire toute
    sorte de culte public.
    Il est certain que la superstition croît naturellement dans le
    cœur des hommes, comme les mauvaises herbes dans un champ mal
    cultivé.
    Le P. Malebranche a trop bien observé les effets contagieux d’une
    imagination forte pour ne pas donner un juste sujet de les
    craindre.
    Comment un peuple simple &amp; ignorant ne se laisseroit-il pas
    séduire ?
    Athéne étoit gouvernée par l’imagination forte de ses Orateurs.
    Ils sçavoient mieux la guerre &amp; la politique que les
    Généraux &amp; les hommes d’État : ils sçavoient tout sans être
    sortis de leur Ville &amp; sans avoir fait d’autre étude que celle
    de la parole.
    Mylord Bolingbroke, dont l’imagination étoit des plus fortes, fut
    chargé d’échauffer celle de quelques-uns de ces émissaires que les
    Anglois, après les avoir endoctrinés, lâchoient dans les Cevennes,
    afin d’y exciter le fanatisme. Il disoit, en racontant cette
    anecdote à un de ses amis, de qui je le tiens ; je fus effrayé de
    mes succès.
    Le Cardinal Albéroni tenta la même chose, avec de pareils
    envoyés, qui suscitérent quelques assemblées. Le Régent se servit
    des Ministres pour arrêter les progrès, des Missionnaires du
    Cardinal. Il fit écrire à M. Basnage. Celui-ci calma tout par une
    lettre Pastorale.
    Une lumière passagère fit revenir ce peuple de son égarement ;
    pour l’empêcher de s’égarer de nouveau, il eut donc fallu permettre
    de l’éclairer toujours.
    Le culte toleré, outre l’instruction qu’il procure au peuple, a
    l’avantage de faire connoître les gens que le peuple écoute, parce
    qu’ils ne sont pas obligés de se cacher. Jamais complot n’a été
    tramé en public &amp; en plein jour.
    Où en seroit-on en Hollande en Angleterre, où il y a tant de
    Sectes non-conformistes, si elles ne s’assembloient pas, pour ainsi
    dire, sous les yeux du Gouvernement ? Où en seroit-on si on vouloit
    les contraindre à faire célébrer leurs mariages &amp; leurs Baptêmes
    par des Ministres de la Religion dominante ? Où en seroit-on si on
    les abandonnoit à la direction d’un zèle indiscret ou fanatique,
    d’autant plus dangereux qu’il est plus obligé de se cacher ?
    Mais il n’y a peut-être pas d’inconvénient plus fâcheux, que les
    exemples de rigueur, qu’un Prince qui est adore de ses Sujets se
    voit obligé de donner : les exils, les cachots, les galères ; je
    n’ose rappeller des exemples encore plus rigoureux : non, l’abandon
    des terres, des manufactures, du commerce, fuites funestes de ces
    rigueurs, coûtent moins que les rigueurs mêmes.
    Je demande une extrême indulgence pour ce chapitre &amp; pour les
    chapitres suivans. Si je ne traite pas ces questions au gré de tout
    le monde &amp; de bien des personnes que je respecte, je proteste
    devant Dieu, que je n’ai en vue que l’intérêt de l’État, le bien de
    la Religion &amp; de l’humanité, le service du Roi, &amp; la gloire
    de son règne.
     
  
  
    CHAPITRE X.  Avantages de la
    tolérance de culte, dans les Campagnes.
     
    LES campagnes devroient être un asyle inviolable contre toute
    espèce de persécution. Il faudroit laisser quelque part un lieu de
    refuge à ceux que la fortune n’a point favorisé dans leurs
    entreprises, afin que l’espoir d’une innocente ressource encourage
    toujours les projets utiles ; à ceux qui n’ont point d’ambition,
    afin qu’il reste sur la terre quelqu’un qui n’aît point d’ambition ;
    a ceux qui ont servi l’État, afin qu’ils le servent encore en
    augmentant par leur travail &amp; leur œconomie le fonds le plus
    solide de ses finances. Il faudroit laisser des retraites ignorées,
    où la pauvreté pût être contente, où une fortune médiocre pût fuir
    le luxe ; un abri contre la violence des passions &amp; la contagion
    des vices.
    
    On devoit ces mœurs à une vie toujours occupée de foins qui
    naissent les uns des autres ; à la nécessité de rendre à la terre
    une grande partie de son produit afin qu’elle produise davantage ; à
    l’espèce de Législation qu’on exerce sur un peuple laborieux avec
    qui vous êtes obligé d’être juste &amp; humain pour votre propre
    intérêt.
    Ce ne sont pas des Esclaves, commandés par des Tyrans, comme dans
    nos Colonies, ce sont des hommes libres dont l’obéïssance est fondée
    sur la justice &amp; sur l’affection.
    Les mœurs se corrompent dans les Colonies, parce qu’on n’a besoin
    que d’être craint pour s’enrichir dans le sein même de l’oisiveté.
    On nous porte aussi de ces pays-là plus de vices &amp; de maladies
    que de richesses &amp; de commodités.
    Les mœurs ne peuvent se conserver dans les grandes Villes, parce
    qu’on n’y a besoin que d’être riche pour devenir riche.
    Les fortes peintures de Juvenal &amp; de Tacite, nous donnent une
    idée bien affreuse des mœurs des Romains, après qu’ils eurent
    abandonné le soin des campagnes : lors que les Exacteurs envoyés de
    Rome furent les seuls qui pussent recueillir quelque chose dans les
    Provinces : lors que tant de vastes Provinces ne furent plus
    rien &amp; que Rome fut tout. Le trait qui m’a toujours le plus
    frappé, est cette prodigieuse avidité pour les héritages, quand on
    n’eût plus d’héritage paternel à cultiver. La Ville de Rome, dit un
    Auteur, est partagée en deux classes, l’une s’occupe à briguer les
    successions, l’autre à les faire espérer.
    Omnes aut captantur, aut captant.
    Pour jouir de la plus grande considération, il y avoit des Pères qui
    abdiquoient ou deshéritoient leurs
    enfans.
    Comme dans ces climats brûlés du soleil, la verdure &amp; la
    fraîcheur se conservent au fond d’une vallée, &amp; la neige sur les
    montagnes qui l’environnent, les mœurs se conservent pures dans les
    campagnes, &amp; ne peuvent longtems se conserver ailleurs.
    Quel inconvénient y auroit-il, ou plutôt quel avantage n’y
    auroit-il pas, de permettre le culte des Protestans hors de
    l’enceinte des villes &amp; dans les campagnes seulement ?
    Ce seroit un moyen d’augmenter la population, de l’empêcher de se
    porter avec tant d’affluence vers les grandes Villes ; il n’y a
    aucune précaution à négliger aujourd’hui contre ces engorgemens
    funestes, qui semblent menacer de paralysie tous les États de
    l’Europe.
    Il resteroit du moins quelques cantons, &amp; des Provinces
    entières, où les Arts &amp; les Professions les plus utiles
    n’achéveroient pas de se perdre avec les mœurs.
    Les Manufacturiers dont les ouvraves peuvent être aisément
    transportés, s’établiroient par préférence dans des lieux où la
    facilité de la vie procure l’avantage de travailler à meilleur
    marché &amp; le tems nécessaire pour finir &amp; perfectionner
    l’ouvrage. Ce n’est pas, comme on le croit communément, le desir de
    se faire une réputation &amp; d’être plus à portée du débit, qui les
    attire dans les grandes Villes ; c’est la liberté ; c’est que tous
    les ouvriers y vont. Un Artiste habile, qui travaille mieux &amp; à
    meilleur marché, est bientôt connu en quel endroit qu’il
    s’établisse.
    La plus nécessaire des Manufactures, la culture des terres, se
    rétabliroit avec le commerce des denrées, le plus nécessaire de
    tous. Tout grand systême de commerce, de politique &amp; de finance,
    qui ne se trouve pas appuyé sur cette base, n’est qu’un brillant
    édifice bâti en l’air.
    La liberté &amp; l’amour de la patrie enléveroient bientôt aux
    Manufactures étrangères, les ouvriers françois qui les font valoir.
    Ils viendroient en foule ranimer celles du Royaume qui languissent
    par tout faute de sujets.
    Les motifs qui réüniroient ce nouveau peuple dans les petites
    Villes, dans les villages de plusieurs Provinces, étant bien
    dirigés, paroissent plus propres à y rétablir les mœurs, qu’à y
    causer le moindre trouble.
    Il y a dans la discipline des Protestans, une espèce de censure
    qui veille sur les mœurs, plus exacte, plus respectée du peuple, que
    n’étoit celle des Romains, parce qu’elle intéresse la conscience.
    Mais où il n’y a point de culte reglé, il ne peut y avoir de
    discipline.
     
  
  
    CHAPITRE XI.  Examen de quelques
    objections ; s’il ne faut jamais changer de système.
     
    
    Tous les lieux communs qu’elle tâche de réchauffer, tous les
    dangers dont elle menace, ne sont qu’une pure déclamation, qui peut
    se réduire à ceci : quand on a un bon système, il n’en faut point
    changer. Mais jamais on ne pourra faire voir qu’on soit obligé
    d’épouser un mauvais système.
    
    C’étoit une loi fort sage à Athénes, qui invitoit, qui obligeoit
    même chaque Citoyen à dire son avis ; &amp; une loi fort imprudente
    que celle des Thuriens, chez qui tout homme qui vouloit proposer
    quelque changement, devoit se présenter la cordé au col, &amp; se
    soumettre à être étranglé sur le champ, si son avis étoit
    rejetté.
    Un État isolé peut garder ses maximes, ses modes, ses
    usages, &amp; même ses préjugés, s’il s’en trouve bien ; mais un
    État environné d’autres États qui s’agrandissent, doit pour se
    maintenir, tendre à son agrandissement : &amp; si quelques-unes de
    ses Loix n’y sont pas aussi propres que quelques-unes des Loix de
    ses voisins, il doit prendre ces Loix de ses voisins &amp; se
    départir des siennes.
    La branche Espagnole de la Maison d’Autriche, s’est roidie dans
    le systême de l’intolérance, la branche Allemande l’a abandonné.
    L’une a perdu ses plus belles Provinces, l’autre en a acquis de
    nouvelles.
    Les Japonnois peuvent ne pas guérir, s’ils veulent, de cette peur
    ridicule qu’ils ont d’attirer les Étrangers. Il n’y a d’autre grande
    Nation, avec qui ces Insulaires puissent avoir rien à démêler, que
    les Chinois, qui ne sont ni fort à portée ni fort rédoutables.
    Mais si les Chinois, pendant qu’ils avoient chez eux les
    Européens, s’étoient avisés de perfectionner la marine &amp; l’art
    militaire &amp; de tenter de grandes entreprises, les Japonnois
    auroient dû renoncer à leurs vieilles maximes, imiter les
    Chinois, &amp; attirer aussi les Européens ; leur demander des
    Missionnaires, des Mathématiciens, des Ingénieurs, des
    Constructeurs, &amp;c.
  
  
  
  
    CHAPITRE XII.  Sur le nombre des
    Protestans.
     
    LES Écrits qu’on a publiés depuis peu, pour &amp; contre la
    tolérance, varient beaucoup sur le nombre des Protestans.
    
    
    
    
    Le calcul politique est un verre, que le préjugé taille
    très-artistement, selon qu’il veut grossir ou diminuer les
    objets.
    Il se peut que le nombre des Protestans ait été trop exageré d’un
    côté, il se peut aussi qu’il ait été trop exténué de l’autre. Ceux
    qui jugent sans partialité le croyent très-grand, &amp; il y a moins
    d’inconvéniens à se tromper en le croyant plus grand qu’il
    n’est.
    Mais ce n’est pas seulement le nombre qu’il faut considerer ici,
    c’est la valeur ; sur tout dans les circonstances présentes.
    Que les gens qui ne vont ni à la guerre ni sur mer, qui n’ont
    aucune pratique du Commerce, des Arts, de l’Agriculture ; qui n’ont
    besoin ni de laboureurs, ni d’ouvriers, ni de manœuvres, ni de
    valets de peine : comme la plûpart des personnes dont la profession
    est plus douce, ne sentent pas de quelle utilité sont les hommes, il
    n’y a rien à cela de fort surprenant. Quand on jouit tranquillement
    de leurs fatigues &amp; de leurs travaux, on n’y pense guére ; ce
    seroit y participer que d’y faire beaucoup d’attention.
    Je n’employerai ni les calculs ni les discussions pénibles, mais
    quelques remarques bien simples, pour faire connoître le prix des
    hommes, particulièrement de ceux que la tolérance peut nous donner,
    ou que la persécution peut nous ôter.
    Qu’il vienne des Troupes dans la Ville la plus peuplée &amp; la
    plus commerçante du Royaume ; les Soldats sont d’abord répandus dans
    les boutiques &amp; dans les atteliers ; on les recherche avec
    empressement.
    
    Ce qui fait encore qu’on recherche si fort les ouvriers
    militaires, c’est qu’ils sont plus diligens &amp; plus adroits ; que
    deux peuvent tenir lieu de trois ou quatre ouvriers ordinaires.
    Or, ce que les ouvriers militaires sont parmi nous, les ouvriers
    François le font dans les pays étrangers. On les y recherche avec le
    même empressement. Ils y font valoir les Manufactures ; sur tout en
    Prusse, en Angleterre &amp; en Hollande.
    Le François est non feulement plus diligent &amp; plus adroit, il
    est encore moins cher, parce qu’il se contente d’une nourriture plus
    frugale, &amp; qu’il met moins de tems à les repas. Les gens qui
    font travailler connoissent l’importance de ces sortes d’attentions,
    qui paroîtront fort légères à d’autres. Le prix de la main d’œuvre
    décide du débit &amp; du gain de l’entrepreneur.
    On ne gagneroit rien à mettre deux cent mille fainéans de plus
    dans certains pays, où la persécution continuelle a énervé
    l’industrie ; mais deux cent mille François de plus, que la
    tolérance pourroit nous procurer ou nous conserver, répandus dans
    les diverses classes des Cultivateurs, des Matelots, des Soldats,
    des Ouvriers, &amp;c. donneroient de grandes facilités pour les
    travaux des terres, l’expédition des Escadres, les armemens
    particuliers, la levée des Milices, les Récruës des Officiers, les
    réparations des chemins, les Manufactures, le
    Commerce, &amp;c. &amp; nos ennemis en sentiroient bientôt la
    perte.
     
  
  
    CHAPITRE XIII.  Des reproches
    qu’on fait aux Protestans.
     
    Nous avons vû les détours dont la persécution est obligée de se
    servir &amp; le besoin qu’elle a de décrier les Sectes, pour être en
    droit de les exterminer. Il faut croire qu’elle les charge à
    proportion du besoin qu’elle a de les rendre odieuses.
    
    M. De Montesquieu étoit bien éloigné de vouloir fournir des armes
    à la persécution. Mais comme on abuse de ce passage de l’Esprit des
    Loix, il est à propos de faire voir par ce seul exemple, combien les
    préjugés populaires sont dangereux, puisque le plus grand homme ne
    peut pas se promettre d’être toujours en garde contre leur
    illusion.
    Quand la Religion Chrétienne, dit cet illustre Auteur, souffrit,
    il y a deux siécles, ce malheureux partage, qui la divise en
    Catholique &amp; en Protestante, les Peuples du Nord embrasserent la
    Protestante, &amp; ceux du Midi garderent la Catholique.
    
    Il se peut que l’influence du climat ait contribué au changement
    qui s’est fait dans la Religion, &amp; c’est probablement tout ce
    que M. de Montesquieu a voulu dire. On pourroit attribuer de même à
    l’influence du climat, les révolutions arrivées dans la
    Philosophie ; les Peuples du Nord ont changé plusieurs fois de
    système, tandis qu’Aristote regne encore dans les Écoles du Midi ;
    peut-on en conclure que la Philosophie d’Aristote convient aux
    Monarchies, &amp; que les Républiques s’accommodent mieux de la
    Philosophie de Descartes, de Newton ou de Leibnitz ? Les Princes
    ont-ils intérêt qu’on n’enseigne que le Péripatétisme ?
    Qu’a de commun la dépendance spirituelle avec la dépendance
    temporelle ? Un Soldat qui n’admet pas l’infaillibilité du Pape,
    obéïra-t-il moins à son Général ? En ce cas-là, il n’y auroit point
    de meilleures Troupes que celles du Souverain Pontife.
    
    Cependant la République de Venise &amp; celle de Génes se
    trouvent fort bien de la Religion Catholique. La Prusse &amp; le
    Dannemarck, Monarchies très-absoluës, &amp; plusieurs petites
    Principautés d’Allemagne, qui ne le sont pas moins, s’accommodent
    également bien de la Religion Protestante.
    Mais pourquoi nous arrêter à ces raisons de convenance, dans le
    tems que nous sçavons de science certaine que les principes des deux
    Religions obligent également à l’obéïssance envers le Souverain,
    dans quelque Gouvernement que l’on soit ?
    Les questions qui les divisent n’intéressent nullement le
    Gouvernement politique. A l’égard des Protestans, ils prétendent
    embrasser exclusivement tout ce que les Chrétiens ont professé dans
    les prémiers siécles, ou il n’étoit pas seulement venu dans l’esprit
    qu’on put jamais s’écarter de la fidélité qu’on doit à son Prince,
    quand ce Prince seroit d’une autre Religion.
    
    
    Quand la conduite des Protestans n’auroit pas toujours été exemte
    de tout reproche, avouons du moins qu’elle l’étoit au tems de
    l’interdiction de leur culte, &amp; que cette interdiction fait tout
    leur crime aujourd’hui.
     
  
  
    CHAPITRE XIV.  Si le culte
    accordé aux Protestans pourroit causer des troubles.
     
    JE ne vois aucune raison de le craindre, ni par l’exemple des
    autres pays, ni parce qu’on a vû, en France même, pendant longtems,
    ni par le caractère de la Nation, ni par fa disposition
    présente.
    La tolérance de culte ne cause de troubles nulle part ; elle en
    a, au contraire, nus à l’abri toutes les espèces de Gouvernemens qui
    l’ont accordée,
    Je n’entreprendrai pas de prouver des choses qui se passent trop
    près de nous, pour qu’on puisse les ignorer.
    A l’égard de la France, qui peut de même ignorer que les troubles
    y avoient entièrement cessé, &amp; que ce n’est pas à la tolérance
    de culte qu’ont les devoit ?
    Otez aux hommes le moyen de se nuire vous leur en ôtez le desir.
    L’inverse de cette proposition n’est pas moins vraye.
    Il ne faut point tenter les hommes en leur mettant à portée des
    moyens trop faciles de satisfaire leurs passions.
    Établir des loix pénales, c’est donner aux Sujets d’un même État,
    des lettres de marque, pour se courir sus les uns aux autres.
    La persécution, comme nous l’avons déja remarqué, met la société
    dans l’état de guerre.
    La France a joui de plusieurs années de trêve ; mais si elle ne
    s’est jamais vuë, à proprement parler, dans l’état de paix, c’est
    parce que la tolérance n’a jamais été solidement établie dans ce
    Royaume.
    Cependant la Nation Françoise n’est point faite pour nourrir
    éternellement des haines injustes, des préjugés barbares, étrangers
    à son caractère &amp; dont tant d’autres Peuples sont entièrement
    revenus.
    Un trait touchant de cette humanité qui lui est
    naturelle, &amp; qu’elle ne désavoûra pas, terminera cet
    ouvrage.
    On crut, pendant un tems, que les mariages faits au désert,
    alloient être déclarés valides, du moins quant aux effets
    civils, &amp; que cette partie infortunée de la Nation, qui
    s’exposoit encore à de nouveaux malheurs, par une pareille conduite,
    alloit enfin jouïr de quelque douceur à l’ombre des Loix.
    Je puis assurer que je ne vis dans ce tems-là ni Laïque, ni
    Ecclésiastique, qui ne témoignât desirer de tout son cœur, que cette
    nouvelle fut vraye ; &amp; lorsqu’elle se répandit parmi les
    Négocians d’une des plus grandes Villes du Royaume, qui se
    trouverent assemblés à la Bourse, il ne fut plus question dans le
    moment des affaires du Commerce, ni d’aucune autre affaire ; ce ne
    fut plus qu’embrassemens mutuels, que félicitations, que tendres
    remercimens, que larmes de joye, de la part des
    Catholiques &amp; des Protestans. Sont-ce là les effets d’une
    animosité implacable, d’un zèle inflexible, ou les sentimens que la
    Religion inspire ?
     
    Fin de la seconde &amp; dernière
    Partie.
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>