<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Histoire de M. le Marquis de Cressy , traduite de l'anglois par Madame de***Histoire de M. le Marquis de Cressy , traduite de l'anglois par Madame de*** (1758)</title>
      <author>Riccoboni, Marie-Jeanne (1713-1792)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>A Amsterdam. M. DCC. LVIII</publisher>
      <date>2014-12-15</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  HISTOIRE  DE M. LE MARQUIS  DE CRESSY,  TRADUITE DE L’ANGLOIS 
  PAR MADAME DE ***
   
  MONSIEUR le Maréchal Duc de L.... ayant glorieusement terminé la
  guerre de I***, revint à la Cour suivi d’une brillante jeunesse, qui
  partageoit avec lui l’honneur des victoires que cet habile Général
  avoit remportées.
  Parmi ceux qui s’étoient distingués fous ses ordres, le Marquis de
  Cressy, par une attention particuliere du Maréchal qui l’aimoit, avoit
  eu occasion de montrer ce que peuvent le zele, le courage &amp; la
  fermeté dans le cœur d’un François ; heureux si des qualités si nobles
  eussent pris leur source dans l’amour de la patrie, &amp; dans cette
  généreuse émulation naturelle aux belles ames, plûtôt que dans un
  desir ardent de s’avancer, d’effacer les autres, &amp; de parvenir à
  la plus haute fortune.
  Le Marquis entroit dans sa vingt-huitieme année, lorsqu’il reparut
  à la Cour après six ans d’absence. Il étoit maître de lui-même ; assez
  riche, si ses desirs eussent été modérés ; mais dominé par l’ambition,
  le bien de ses peres ne pouvoit suffire à l’état qu’il avoit pris ; il
  songea à le soutenir, même à l’augmenter ; une grande naissance, une
  figure charmante, mille talens, une humeur complaisante, l’air doux,
  le cœur faux, beaucoup de finesse dans l’esprit, l’art de cacher des
  vices, &amp; de connoître le foible d’autrui, fondoient ses
  espérances : elles ne furent point déçûes Un tel caractere réussit
  presque toujours. L’aparence des vertus est bien plus séduisante que
  les vertus même ; &amp; celui qui feint de les avoir, a bien de
  l’avantage sur celui qui les possede.
  Le Marquis de Cressy devint en peu de tems l’admiration des deux
  sexes. Les hommes rechercherent son amitié, &amp; les femmes
  désirerent sa tendresse ; mais celles qui tenterent de l’engager,
  trouvèrent dans son cœur une barriere difficile à forcer. De toutes
  les passions, l’intérêt est celle qui cede le moins aux attaques du
  plaisir.
  Le Marquis résista long-tems aux douceurs qui lui étoient offertes,
  même à sa vanité. Le titre envié d’homme à bonne fortune, le toucha
  bien moins que l’espoir d’une alliance, qu’une conduite sage pouvoit
  lui procurer. Sans pénétrer ses desseins, on vit son
  indifférence ; &amp; le peu de succès ayant rebuté les femmes qui ne
  vouloient que plaire, la difficulté anima celles dont l’ame tendre,
  les desirs timides &amp; reglés par la décence, sembloient dignes de
  vaincre la résistance d’un homme qui paroissoit fait pour rendre
  heureuse celle qui parviendroit à toucher son cœur.
  Madame la Comtesse de Raisel &amp; Mademoiselle du Bugei, furent de
  ces dernieres. La Comtesse veuve depuis deux ans d’un mari qu’elle
  n’avoit pû aimer, dont l’âge avancé &amp; l’humeur fâcheuse ne lui
  avoient fait connoître le mariage que par ses dégoûts, sembloit s’être
  destinée à vivre libre. Elle avoir près de vingt-six ans ; sa taille
  étoit haute &amp; majestueuse, ses yeux pleins d’esprit &amp; de feu,
  une physionomie ouverte annonçoit la noblesse &amp; la candeur de son
  ame ; la bonté, la douceur &amp; la générosité, formoient le fond de
  son caractere ; incapable de feindre, elle l’étoit aussi de concevoir
  la plus legere défiance. Il étoit difficile de lui inspirer de
  l’amitié ; mais quand elle aimoit, elle aimoit si bien, qu’il falloit
  mériter sa haine pour la ramener à l’indifférence. Une naissance
  illustre, une fortune immense, étoient les moindres avantages qu’une
  femme telle que Madame de Raisel put offrir à l’heureux époux qu’elle
  daigneroit choisir.
  Adelaïde du Bugei n’avoit guere plus de seize ans ; tout ce que la
  jeunesse peut donner de fraîcheur &amp; d’agrément, étoit répandu dans
  ses traits &amp; sur toute sa personne ; son esprit naturellement
  vif &amp; perçant, avoit encore ce charme inexprimable que donnent
  l’innocence &amp; l’ingénuité. Elle n’avoit plus de mere. M. du Bugei
  qui la chérissoit, venoit de la retirer de Chelles où elle avoit été
  élevée ; quoique son bien ne fût pas considérable, la plus grande
  partie de celui de son pere consistant en bienfaits du Roi,
  l’ancienneté de sa maison, les services de ses ayeux, son
  mérite &amp; sa beauté, pouvoient lui promettre un fort bien différent
  de celui dont l’intérêt &amp; l’amour la rendirent la trisse
  victime.
  Telles étoient les deux personnes dont M. de Cressy fit naître les
  premiers sentimens. Elles étoient alliées, &amp; l’amitié les
  unissoit ; mais la différence de leur âge n’admettoit point entre
  elles cette intimité qui bannit toute reserve. La Comtesse gardoit son
  secret par prudence, &amp; Mademoiselle du Bugei ignoroit qu’elle en
  eût un à confier.
  M. de Cressy se trouvoit plus souvent avec Adelaïde, qu’avec la
  Comtesse. Il alloit presque tous les jours dans une maison où elle
  étoit familiere. Il s’aperçut du desordre où la jettoit sa
  présence, &amp; connut le penchant de son cœur. Il sentit un plaisir
  secret en observant l’impression qu’il faisoit sur ce cœur
  simple &amp; vrai ; mais comme il étoit fort éloigné de borner son
  ambition à la fortune qu’elle pouvoit lui aporter, il rejetta d’abord
  toute idée de profiter des dispositions d’Adelaïde : mais le tems, la
  vanité, le desir, l’amour peut-être, détruisirent cette sage
  résolution, &amp; lui présenterent un moyen d’entretenir le goût que
  Mademoiselle du Bugei lui laissoit voir, sans rien changer au plan
  qu’il s’étoit formé pour son élévation.
  Ainsi cachant à tous les yeux les nouveaux sentimens dont il étoit
  occupé, il affecta de ne lui marquer aucun égard qui pût les
  dévoiler, &amp; s’attacha à lui rendre des foins qui ne parûssent
  tendres qu’à elle-même. Cette conduite adroite fit l’effet qu’il en
  avoit attendu : Adelaïde se crut aimée ; son cœur prévenu par une
  forte inclination, s’enflamma par degré ; &amp; sa passion devint si
  puissante sur son ame, que l’ingratitude &amp; la perfidie du Marquis
  ne purent dans la fuite ni l’éteindre, ni la lui rendre moins
  chere.
  Madame de Gersay, chez laquelle Adelaïde &amp; le Marquis se
  rencontroient si souvent, étoit sœur du feu Comte de Raisel, &amp; ne
  voyoit point sa veuve avec laquelle elle avoit plaidé pour quelques
  prétentions qui se trouvèrent mal fondées. Comme elle en jugeoit
  autrement &amp; qu’il y avoit peu de tems que cette affaire étoit
  terminée, son ressentiment duroit encore. Cet effet du hasard fit que
  Madame de Raisel &amp; Adelaïde ne s’apperçurent jamais de leur
  rivalité.
  La maison qu’occupoit M. du Bugei avoit un jardin, dont une des
  portes s’ouvroit sur une promenade publique : avec le tems, M. de
  Cressy parvint à engager Adelaïde à profiter de cette commodité pour
  lui parler les soirs. La beauté de la saison où l’on entroit alors,
  rendant ces promenades très-naturelles, elle n’imagina pas qu’il y eût
  le moindre risque à lui accorder cette faveur ; elle sortoit de chez
  elle suivie d’une gouvernante, dont l’humeur trop facile se prêtoit
  aux desirs de sa jeune éleve, qui charmée de ces entretiens, ne
  prévoyoit aucuns des périls où ils pouvoient l’exposer. M. de Cressy
  profitant de l’avantage que lui donnoient sur elle
  l’expérience &amp; l’artifice, en échauffant peu-à-peu son cœur
  l’amenoit insensiblement à lui avouer tout l’amour qu’elle sentoit
  pour lui : aveu dangereux, dont un amant conteste la vérité jusqu-au
  moment où de preuve en preuve il nous conduit à lui en donner une,
  après laquelle le doute se dissipe &amp; le desir s’envole.
  Cependant Madame de Raisel qui ne trouvoit rien dans sa raison qui
  s’opposât à l’inclination qu’elle avoit pour le Marquis, souhaitoit
  ardemment qu’il lui rendît des soins. La retenue de son sexe &amp; sa
  modestie naturelle, ne pouvoient lui permettre de faire les premiers
  pas ; quoique ses intentions eussent pû justifier ses démarches, elle
  n’osoit en faire aucune : il lui paroissoit honteux d’employer
  l’entremise d’un ami, &amp; d’acheter par une forte de bassesse un
  bonheur qu’elle rougiroit d’avoir obtenu, &amp; qui seroit
  continuellement troublé par l’incertitude des motifs qui auroient
  déterminé M. de Cressy à rechercher sa main. Son cœur délicat ne
  vouloit rien devoir à la fortune ; il cherchoit un bien plus précieux
  que tous ceux qui attirent les vœux des hommes ordinaires : c’étoit la
  douceur d’une tendresse sentie &amp; partagée, d’une union dont
  l’amour formât les liens, &amp; dont l’estime &amp; l’amitié
  resserrassent à jamais les nœuds.
  Quelle que fût l’ambition du Marquis, elle n’alloit pas jusqu’à
  prétendre à Madame de Raisel, qui venoit récemment de refuser un
  parti, après lequel il sembloit qu’aucun autre ne pût s’offrir ; il
  étoit bien éloigné d’imaginer qu’il fût assez heureux pour lui plaire.
  Lorsque la Comtesse se recontroit avec lui, la crainte de laisser
  échapper des marques de son penchant, lui donnoit un air de
  reserve &amp; d’embarras, que M. de Cressy prenoit pour une froideur
  de caractere peu propre à l’attirer, lui dont l’enjouement étoit
  extrême. Madame de Raisel, charmante où il n’étoit pas, perdoit en le
  voyant cette vivacité qui rend aimable, &amp; donne de la grace à tout
  ce qu’on fait ; l’agitation de son cœur suspendoit les agrémens de son
  esprit ; elle se taisoit, ou disoit des choses si indifférentes, que
  le Marquis, prévenu contre le sérieux où il la voyoit toujours, avoit
  une forte d’éloignement pour elle ; quoique sa maison fût une des plus
  brillantes de la Cour, qu’il y eût été présenté, même accueilli,
  c’étoit celle où on le trouvoit le plus rarement.
  Pendant qu’Adélaïde s’abandonnoit au charme séduisant d’une passion
  dont rien ne troubloit encore la douceur ; que Madame de Raisel chaque
  jour plus sensible entretenoit avec complaisance un desir dont elle
  étoit uniquement occupée, la Marquise d’Elmont conduite par la vanité,
  ou peut-être par un motif moins excusable, entreprit de vaincre
  l’indifférence de M. de Cressy, ou si elle ne pouvoit s’en faire
  aimer, de lier avec lui cette espece de commerce où le caprice &amp;
  la liberté tenant la place du sentiment, ôtent à l’amour toutes ces
  erreurs aimables dont il se nourrit, en font une forte de goût où le
  cœur ne prend jamais de part, &amp; qui donne moins de plaisir qu’il
  ne produit de regret.
  Madame d’Elmont étoit une de ces femmes qui n’ayant aucune des
  vertus de leur sexe, adoptent follement les travers de celui qu’elles
  prétendent imiter ; qui loin de chercher à en acquérir la
  force &amp; la solidité, en prennent seulement l’audace &amp; la
  licence, &amp; qui livrées au dérèglement de leur imagination,
  s’honorent du nom d’homme, parce qu’indignes de celui de femmes
  estimables, elles ont osé renoncer à la pudeur, à la modestie, &amp; à
  la délicatesse de sentiment, qui est la marque distinctive de leur
  être.
  Telle étoit celle qui prit du goût pour M. de Cressy, &amp; fit
  éclater le dessein formé de se l’attacher : mais comme un pareil
  engagement ne convenoit ni à ses vûes ni à la situation actuelle de
  son cœur, il le rejetta absolument, feignit d’ignorer les intentions
  de la Marquise, l’évita par-tout ; &amp; sans manquer à ce qu’il
  devoit à son rang &amp; à son sexe, il sçut éluder ses
  poursuites &amp; se défendre de ses attaques.
  La haute opinion que Madame d’Elmont avoit
  d’elle-même, &amp; l’orgueil dont elle étoit remplie, lui persuaderent
  qu’un homme qui pouvoit résister aux avances qu’elle avoit faites,
  étoit moins gardé par l’indifférence, que lié par un amour
  secret &amp; heureux. Attachée à cette idée, &amp; guidée par le
  dépit &amp; la curiosité, elle observa les démarches du Marquis, fit
  épier ses pas, &amp; tarda peu à découvrir que Mademoiselle du Bugei
  étoit l’objet de ses empressemens : ainsi la regardant comme le seul
  obstacle qu’elle eût à vaincre pour réussir dans ses projets, elle
  résolut de troubler une intrigue qu’elle crut plus avancée qu’elle ne
  l’étoit en effet, &amp; de priver Adelaïde d’un bien dont elle-même
  desiroit vivement la possession.
  Comme on voit les actions des hommes, &amp; qu’on n’en pénétre que
  rarement les motifs, il est bien des occasions dans la vie où la
  noirceur &amp; la malignité se parent aisément des traits de la
  justice &amp; de la probité. Madame d’Elmont instruite des promenades
  fréquentes d’Adelaïde &amp; de l’exactitude du Marquis à l’y
  accompagner, écrivit à M. du Bugei, pour l’informer qu’un jeune
  Seigneur de la Cour dont elle taisoit le nom, avoit les soirs des
  rendez-vous avec sa fille. C’est ainsi que cachant sa basse jalousie
  sous l’apparence de l’amitié qu’elle avoit pour M. du Bugei, elle
  porta dans l’ame d’Adélaïde le premier mouvement de douleur qu’elle
  eût encore senti. Ce ne fut point assez pour elle d’entendre les
  reproches d’un pere irrité, de recevoir un ordre précis de ne plus
  parler à celui qu’elle aimoit ; en lui découvrant où pouvoit tendre la
  conduite mystérieuse qu’on avoit tenue avec elle, on lui apprit à
  craindre que cet amant déjà trop cher, n’eût pas pour elle le
  respect &amp; la tendresse qu’elle méritoit à tant de titres de lui
  inspirer.
  Le caractère de Mademoiselle du Bugei ne lui permettoit pas de nier
  une vérité que son trouble confirmoit assez : un aveu sincere de ce
  qui s’étoit passé entre elle &amp; le Marquis, mit M. du Bugei dans un
  embarras extrême. M. de Cressy ne s’étoit avancé sur rien dont on put
  tirer avantage pour pénétrer son cœur ; il n’avoit fait aucune offre,
  aucune demande ; &amp; l’adresse avec laquelle il avoit ménagé ses
  expressions, donnoit peu de lumieres sur ses desseins : mais Adelaïde
  aimoit, elle se croyoit aimée. M. du Bugei estimoit le
  Marquis &amp; desiroit le bonheur de sa fille ; il prit le parti de
  contraindre M. de Cressy à s’expliquer ; ne voulant point paroître
  dans cette affaire, il dicta ce billet à Adélaïde, qui récrivit sans
  oser résister à sa volonté.
   
  L’honneur que vous m’avez fait, Mon
  sieur, de vous, entretenir souvent avec moi, a été remarqué par des
  personnes qui en ont pris occasion de me croire imprudente. Ne
  m’accusez ni de caprice ni d’impolitesse, , en me voyant changer de
  conduite avec vous, &amp; trouvez bon que je ne vous parle plus ni en
  public ni en particulier, à moins que je n’en reçoive l’ordre de mon
  pere : si vous ne l’engagez. pas vous-même à me le donner, oubliez-moi
  pour toujours.
   
  Elle pleuroit si fort en écrivant ; que son pere touché des larmes
  qu’il lui voyoit répandre, s’avança vers un balcon sur lequel il
  s’appuya un instant pour lui cacher son attendrissement. Adelaïde qui
  jugeoit de la peine qu’elle ail oit eau fer à son Amant par celle
  qu’elle ressentoit elle-même sans songer qu’elle lui offroit un moyen
  d’être heureux, ne vit que la privation de ces entretiens qui
  l’enchantoient ; &amp; saisis-sissant ce moment ou son pere ne la
  regardoit pas, elle écrivit ces mots sur un petit papier.
   
  Vous dire de moublier ? ah jamais !
  en ma forcés de l’écrire ; rien ne peut mobliger à le penser ni à le
  desirer.
   
  Elle glissa ce papier dans sa Lettre, &amp; se hâta de la fermer :
  son pere l’ayant envoyée sur le champ, elle en attendit la réponse
  avec toute l’inquiétude que peuvent causer l’amour &amp; la crainte
  dans un cœur où l’on vient d’élever un doute sur l’objet de ses plus
  chers desirs.
  M. de Cressy n’étoit point chez lui lorsqu’on y porta ce Billet ;
  il avoit cherché Adelaïde tout le soir &amp; surpris de ne l’avoir vue
  ni chez Madame de Gersai ni dans le Jardin, il ne pouvoit concevoir ce
  qui l’avoit fait manquer à leur rendez-vous ordinaire.
  Il ne rentra qu’à deux heures du matin ; cette Lettre qui lui sut
  remise le surprit &amp; le chagrina, il en connut aisément l’Auteur :
  mais il fut pénétré d’un sentiment si tendre en lisant ce petit
  papier, sur lequel il trouvoit une preuve si décidée de l’amour
  d’Adelaïde, qu’il fut tenté de sacrifier tous ses projets de
  grandeur &amp; de fortune, à l’attrait du bonheur véritable qu’il
  pouvoit trouver dans la possession d’une fille charmante dont il étoit
  adoré.
  Il ne pouvoit se dissimuler que le penchant qu’Adelaïde avoit à
  l’aimer ne se fût détruit avec le tems ; qu’il n’eût peut-être jamais
  pris de force, s’il n’avoit eu l’art de l’entretenir &amp; de
  l’augmenter en lui parlant avec assiduité, en lui montrant une
  préférence décidée, &amp; enfin en lui persuadant qu’il l’aimoit
  lui-même avec ardeur. En pensant au regret, à la douleur où ses refus
  pouvoient la livrer, aux reproches qu’elle seroit en droit de lui
  faire, il sentit au fond de son cœur ce mouvement juste &amp; vrai que
  la nature y imprime, qui déchire le voile dont l’amour-propre couvre
  nos erreurs, nous fait rougir de nos fautes, &amp; nous porte à les
  réparer ; mouvement qui nous conduiroit peut-être plus sûrement que
  les principes d’une raison étudiée, si nous avions la force de
  l’écouter &amp; de le suivre. Quelle riante image s’offroit à l’idée
  de M. de Cressy, si faisant céder l’ambition à la tendresse, au
  devoir, à l’honneur, il portoit dans l’ame d’Adélaïde une joie dont il
  partageroit les transports ! quel plaisir de lire dans les yeux de ce
  qu’on aime, la douce satisfaction qu’on vient d’y répandre !
  &amp; quel bien est comparable à celui qui naît de la certitude
  d’avoir rempli l’engagement qu’un cœur noble contracte avec
  lui-même.
  Il se le peignit ce bien véritable, mais il ne put se résoudre à
  l’acheter par la perte de ses espérances ; il passa la nuit dans la
  plus grande agitation ; &amp; son amour &amp; ses desirs cédant enfin
  à l’ambition, penchant invincible de son cœur, il fit cette réponse à
  Mademoiselle du Bugei.
   
  Mademoiselle,
   
  Rien ne peut me consoler d’avoir été
  la cause innocente qu’on ait osé trouver quelque chose à reprendre
  dans la conduite d’une personne aussi respectable que vous.
  J’approuverai toujours tout ce que vous ferez, sans me croire en droit
  de vous en demander la raison. Que je serois heureux, Mademoiselle si
  ma fortune &amp; les arrangemens qu’elle me force de prendre, ne
  m’ôtoient pas la douceur d’espérer un honneur dont mon respect &amp;
  mes sentimens me rendroient peut-être digne, mais que mon état present
  ne me permet pas de rechercher. J’ai l’honneur
  d’être, &amp;c.
   
  Cette lettre fut remise à M. du Bugei, suivant l’ordre qu’il en
  avoit donné : la réponse du Marquis lui fit peu de peine. Comme il
  avoit d’autres vûes pour sa Fille, que le seul desir de la satisfaire
  eût pu lui faire changer, il regarda l’excuse de M. de Cressy comme un
  moyen heureux de suivre ses premiers desseins sans contraindre
  l’inclination d’Adelaïde. Il n’imagina pas que l’amour eût fait dans
  son ame une impression difficile à effacer ; il regarda son
  attachement comme un de ces goûts vifs mais legers que le
  tems &amp; la dissipation détruisent. L’opinion avantageuse qu’il
  avoit du caractere de M. de Cressy, ne lui permettoit pas de penser
  qu’il eût formé le projet odieux de séduire Adelaïde. Il crut qu’une
  fille sans expérience avoit pu se tromper &amp; prendre pour de
  l’amour ces attentions polies &amp; ces propos flateurs que la
  galanterie a mis en usage. M. du Bugei avoit de l’honneur &amp; de la
  droiture ; qualités qui portent toujours à bien juger des sentimens
  d’autrui.
  Il fit appeller sa fille, &amp; lui remettant la Lettre qu’il
  venoit de recevoir : c’est à vous, Mademoiselle, lui dit-il à décider
  des torts que M. de Cressy peut avoir avec vous ; s’il vous a dit
  qu’il vous aimoit, il vous a trompée, &amp; vous en tenez-la preuve
  convainquante. A votre âge on est facilement déçue. Que cette méprise
  vous éclaire &amp; vous fasse éviter ce qui peut vous conduire à de
  semblables erreurs. Je ne veux pas, continua-t-il, aigrir le chagrin
  où Je vous vois, par une remontrance plus sévere. J’excuse ce premier
  mouvement ? pourvû qu’il ne dure pas, &amp; que par plus d’exactitude
  vous vous rendiez digne de mes bontés. Vous m’êtes chere, Adelaïde,
  ajoûta-t-il, je vous aime, vous le sçavez ; mais je ne répondrois pas
  de vous conserver ma tendresse, si vous étiez allez foible pour vous
  livrer encore à un penchant que vous devez rougir d’avoir laissé
  paroître.
  Mademoiselle du Bugei n’étoit point en état de répondre ; son cœur
  pressé d’une douleur accablante, en étoit entièrement occupé ; ses
  pleurs couloient sur son visage, sur son sein, &amp; baignoient cette
  lettre fatale qui venoit de détruire tout son bonheur, toutes ses
  espérances. Elle tomba aux pieds de M. du Bugei, &amp; le supplia de
  lui permettre d’aller passer quelques jours à Chelles ; elle ne
  desiroit dans cet instant que la liberté de s’affliger sans
  contrainte. Il y consentit d’autant plus volontiers, qu’il espéra que
  le plaisir de revoir les compagnes de son enfance, rameneroit la paix
  dans son cœur, &amp; lui feroit oublier le Marquis de Cressy.
  La Gouvernante fut renvoyée &amp; remplacée par une Femme de
  chambre ; on chassa celle qu’elle avoit auparavant, &amp; la nouvelle
  suivit Adelaïde à Chelles. La clef de la porte de communication fut
  portée dans l’appartement de M. du Bugei. En remerciant Madame
  d’Elmont de ses avis, il prit foin de l’engager au secret sur cette
  affaire ; &amp; comme personne n’avoit intérêt à la divulguer, elle
  fut ensévelie dans le silence.
  Monsieur de Cressy apprit la retraite d’Adelaïde par un homme à
  lui, qui se trouva parent de la Femme de chambre qu’on venoit de
  placer auprès d’elle. Il fut touché de son départ : dans les longs
  entretiens qu’ils avoient eus ensemble, le Marquis avoit trop bien
  connu la façon de penser de Mademoiselle du Bugei, pour douter de la
  peine qu’elle devoit ressentir dans ces premiers momens. Il sçavoit
  qu’elle étoit aussi fiere que sensible : en se rappellant tout ce
  qu’il lui avoit dit &amp; la conduite qu’il avoit tenue après tant
  d’assûrances d’une passion dont rien n’avoit dû la faire douter, il
  pensa qu’elle le mépriseroit, qu’il seroit l’objet de son dédain,
  peut-être de sa haine, lui qui l’avoit été de sa plus tendre estime,
  des plus douces affections de son cœur. Sans avoir dessein de réparer
  ses torts, il voulut les diminuer aux yeux d’Adelaïde ; il entreprit
  de justifier un procédé si dur ; &amp; saisissant le moyen que le
  hasard lui offroit de faire parvenir une lettre dans ses mains, il se
  détermina à lui écrire : mais comment ? &amp; qu’avoit-il à lui dire,
  après ce qu’il avoit fait ?
  Quelle excuse pouvoit être reçue par un cœur trompé dans ses
  desirs, par une personne vraie dont l’esprit juste &amp; solide ne
  s’ébloüiroit point une seconde fois ? Il est des caracteres dont la
  noble simplicité embarrasse l’art dans ses propres détours ; on ne
  peut leur en imposer qu’en abusant de la vérité même pour les séduire.
  M. de Cressy pensa qu’un aveu sincere lui rendroit l’estime
  d’Adelaïde, peut-être sa tendresse, &amp; se détermina à lui écrire
  ainsi :
   
  Est-il permis à un malheureux qui
  s’est privé lui-même du plus grand bonheur, d’oser vous demander son
  pardon &amp; votre pitié ? Jamais l’amour n’alluma de flamme plus
  pure, plus ardente, que celle dont mon cœur brûle pour l’aimable Adea
  ïde : pourquoi n’ai-je pu lui en donner la preuve qu’elle devoit en
  attendre ? Ah, Mademoiselle, comment oserois-je vous lier au sort d’un
  ambitieux, dont peut-être vous ne rempliriez pas tous les vœux ; qui
  en vous possédant, maître d’un bien Si cher, si précieux, pourroit en
  regretter de moins estimables sans doute, mais dont il a toujours
  nourri le desir &amp; l’espérance ? Je vous avoue, je vous confie une
  foiblesse honteuse qui m’avilit à mes propres yeux, que je voudrois
  surmonter, que personne ne seroit plus capable de m’aider à vaincre
  que vous, mais dont je ne puis m’assurer de triompher. Plaignez-moi ne
  me méprisez pas, ne m’accablez pas de votre haine. Qu’une généreuse
  compassion vous intéresse encore pour un homme, que vous estimâtes,
  qui vous adore, qui vous perd, &amp; qui se déteste lui-même.
   
  Cette lettre fut portée à Chelles. &amp; rendue à Mademoiselle du
  Bugei par sa Femme de chambre, qui la lui donna sans dire de quelle
  part elle venoit, &amp; sans paroître instruite de l’intérêt que sa
  Maîtresse y pouvoit prendre.
  Adelaïde avoit lû trop souvent la premiere qu’elle avoit reçue de
  M. de Cressy, pour ne pas reconnoître sa main ; elle l’ouvrit avec une
  émotion violente, &amp; son trouble étoit si grand en la parcourant,
  qu’elle la recommença plusieurs fois avant de pouvoir comprendre ce
  qu’elle lisoit : des expressions si tendres, une confidence si
  singuliere, touchèrent d’abord son cœur ; mais en y réfléchissant,
  elle ne sentit que du mépris pour un homme qui pouvoit préférer à ses
  propres desirs, à l’amour qu’il avouoit, l’attente d’une fortune
  incertaine. Des larmes de regret &amp; d’indignation s’échapperent de
  ses yeux. Eh, que me veut-il, s’écria-t-elle ? que lui importe ma
  haine ou mon amitié ? que je le plaigne ! moi ! Ah Dieu ! qui de nous
  deux a droit d’exciter une juste compassion ? Tranquille, heureuse,
  avant qu’il me parlât de sa feinte tendresse, je goûtois en l’aimant
  un plaisir dont le charme flateur n’avoit aucun mélange d’amertume. Sa
  vue étoit un bien délicieux pour moi ; elle suffisoit à mes vœux
  innocens. Mon amour ignoré de lui, inconnu à moi-même, étoit un
  bonheur si doux, si satisfaisant ! ah, pourquoi m’en a-t-il privée ?
  pourquoi m’en a-t-il fait connoître un autre, puisqu’il devoit me
  l’enlever ? Je le vois, continua-t-elle ; les hommes sont cruels ; ils
  se plaisent à nourrir dans nos cœurs le poison qu’ils y versent
  eux-mêmes, &amp; l’amour ne nous cause des peines, que parce que
  l’objet qui nous l’inspire n’est presque jamais digne des sentimens
  qu’il fait naître.
  Elle interrompit ses réflexions pour relire encore cette lettre,
  pour l’examiner, pour peser chaque expression ; elle sembloit y
  chercher ce qu’elle desiroit en vain d’y trouver. Sa Femme de chambre
  vint l’avertir qu’on attendoit sa réponse ou ses ordres. Adelaïde rêva
  quelque tems ; elle balança sur ce qu’elle devoit faire : mais se
  déterminant tout-à-coup : Allez, dit-elle à cette fille ; faites
  sçavoir à celui qui ose attendre une réponse de moi, que ma premiere
  lettre contient tout ce que j’aurai jamais à lui dire.
  En se livrant au mouvement d’une juste fierté, Mademoiselle du
  Bugei croyoit remporter une victoire sur elle-même ; elle
  s’applaudissoit d’avoir eu assez de force pour réprimer le desir
  qu’elle avoit senti d’écrire au Marquis. En cachant ses sentimens,
  elle croyoit en triompher ; mais la contrainte qu’on impose à l’amour
  ne l’affoiblit pas ; &amp; dans un cœur tendre &amp; vraiment touché,
  le tems, même la réflexion, ramene vers l’objet qu’on aime, diminue
  insensiblement le sujet qu’on a de s’en plaindre, ou du moins
  l’éloigne, &amp; met dans un jour favorable tout ce qui peut le faire
  paroître moins coupable. L’apparente franchise de M. de Cressy fit
  l’effet qu’il en avoit espéré : Adelaïde cessa de le mépriser, son
  ambition lui parut moins condamnable, &amp; bien-tôt elle ne sentit
  plus que le regret douloureux de ne pouvoir lui offrir à la fois tous
  les biens qu’il desiroit.
  Pendant qu’elle s’affligeoit à Chelles, que le Marquis continuoit
  de lui écrire, qu’elle s’obstinoit à ne point lui
  répondre, &amp; qu’elle se plaignoit des ordres de son pere qui la
  pressoient de retourner chez lui, on préparoit une fête à la Cour, qui
  devoit se terminer par un Bal paré : Adelaïde &amp; Mademoiselle de
  Cé, par une distinction particuliere, devoient y accompagner la jeune
  Princesse de ***.
  Toutes les Dames nommées pour y danser, s’occupoient du choix des
  ornemens qui pouvoient donner de l’éclat à leurs charmes. Madame de
  Raisel avoit fait monter une parure de diamans qu’elle vouloit porter
  ce jour-là : elle fut elle-même chez la Marchande qui garnissoit
  l’habit qu’elle de voit mettre, pour choisir avec elle les pierreries
  qu’il falloit placer sur la piece, sur les tailles, &amp; qui devoient
  former des agraffes pour relever sa robe. Pendant qu’elle donnoit ses
  ordres sur cet arrangement, on rapporta à la Marchande une écharpe
  qu’un mal-entendu lui faisoit renvoyer. On l’avoit demandée en
  argent ; &amp; dans la quantité qu’elle en avoit à fournir, elle
  s’étoit trompée, &amp; l’avoit faite en or. Tandis que cette femme se
  désoloit de sa méprise, Madame de Raisel examinoit l’écharpe ; elle la
  trouva si belle, si riche, &amp; d’un si bon goût, qu’elle ne put
  résister à l’envie de l’avoir ; &amp; l’ayant destinée d’abord, elle
  l’acheta. De retour chez elle, après avoir résisté quelque tems à
  l’idée que cette écharpe lui avoit fait naître, elle céda au plaisir
  de la suivre, elle écrivit un billet à M. de Cressy, &amp; lui envoya
  l’écharpe dans un moment où elle sçavoit qu’on ne le trouveroit point
  chez lui, &amp; par un homme sans livrée, &amp; qu’on ne pouvoit
  connoître pour lui appartenir.
  M. de Cressy reçut le soir cette magnifique écharpe, &amp; y fit
  bien moins d’attention qu’au billet qui l’accompagnoit ; il y trouva
  ces mots :
   
  Un sentiment tendre,
  timide, &amp; qui craint de paroître, m’intéresse à pénétrer les
  secrets de votre cœur ; on vous croit indifférent, vous me paroisses
  insensible : peut-être êtes-vous heureux &amp; discret, Daignez
  m’apprendre la situation de votre ame, &amp; soyez sur que je mérite
  d’obtenir votre confiance. Si vous n’aimez rien, porter au Bal
  l’écharpe que je vous envoyé : cette complaisance peut vous conduire à
  un fort que beaucoup d’autres envient. Celle qui se sent portée à vous
  préférer à tout, est digne de vos soins ; elle en est digne à tous
  égards ; &amp; la démarche qu’elle fait en vous le disant, est la
  premiere foiblesse quelle ait à se reprocher.
   
  Ce billet inquiéta M. de Cressy ; toutes les femmes qui lui avoient
  laisse voir le desir de l’attirer près d’elles, revinrent dans sa
  mémoire ; il chercha vainement qui pouvoit en être l’auteur : il ne
  devina point. De toutes les femmes qu’il connoissoit, Madame de Raisel
  fut la seule qui ne s’offrit point à son idée. Enfin malgré tout ce
  qui devoit lui faire rejetter ce soupçon, il s’obstina à croire que
  c’étoit une plaisanterie de la Marquise d’Elmont. Il se détermina à ne
  point porter l’écharpe, &amp; ne s’en occupa plus.
  Le jour du Bal étant arrivé, le Marquis sentit un plaisir extrême
  en pensant qu’il alloit revoir Adelaïde ; il ne croyoit pas qu’un
  amour aussi tendre fût déjà éteint ; il le croyoit seulement un peu
  refroidi, &amp; se flatoit de le ranimer par sa présence, d’obtenir
  son pardon s’il pouvoit lui parler. Il ne vouloit lui faire aucun
  sacrifice, mais il ne vouloit pas perdre la douceur d’être aimé.
  Parmi tant de Seigneurs jeunes, galans, ornés de tout ce que le
  goût &amp; la magnificence offrent de plus éclatant, le Marquis de
  Cressy parut si bien fait, si distingué par son air &amp; sa
  parure, &amp; tellement formé pour effacer tout ce qui l’environnoit,
  que dès l’instant où il se montra, il fixa les regards &amp; réunit
  tous les suffrages.
  Adelaïde dansoit lorsqu’il entra ; un petit murmure qui s’éleva lui
  fit deviner que c’étoit lui ; elle baissa les yeux, &amp; n’osa plus
  les lever, dans la crainte de rencontrer les siens : elle étoit si
  émue qu’elle avoit peine à continuer ; &amp; l’ordre de le prendre
  qu’elle reçut en finissant, lui causa tant d’agitation, qu’elle fut
  obligée de prier qu’on l’en dispensât. Son trouble étoit si visible,
  qu’on la fit passer dans une Salle voisine, pour lui donner la liberté
  de respirer &amp; de se remettre.
  Quand elle rentra, le Marquis la fixa avec un air d’intérêt qui fut
  remarqué de Madame d’Elmont, auprès de laquelle il se trouvoit assis ;
  elle lui en fit la guerre avec une plaisanterie mêlée de tant
  d’aigreur, qu’il ne put se défendre d’en mettre un peu dans ses
  reparties.
  Madame de Raisel étoit assez près d’eux pour les entendre ; elle
  s’étoit apperçue avec chagrin que le Marquis ne portoit point
  l’écharpe qu’elle lui avoit envoyée. Elle comprit par quelque chose
  qu’il disoit à Madame d’Elmont, que c’étoit cette Dame qu’il
  soupçonnoit de lui avoir écrit : elle se leva pour interrompre une
  conversation qui lui déplaisoit ; &amp; s’approchant de la Marquise,
  elle lui adressa la parole, &amp; la força de cesser le discours
  qu’elle avoit commencé. Le Marquis, que Madame d’Elmont fatiguoit, fut
  il charmé du service que Madame de Raisel lui rendoit, que pour la
  premiere fois il la regarda avec attention.
  Elle étoit si belle ce soir là, son air étoit si noble, si
  touchant, qu’il étoit impossible de la voir sans convenir qu’elle
  étoit faite pour inspirer de la tendresse &amp; du respect ; elle
  railla la Marquise sur la mauvaise humeur qu’elle montroit, plaisanta
  M. de Cressy, en l’accusant d’en être la cause, &amp; mit tant
  d’esprit, de grace, &amp; de légereté dans ce badinage, que le Marquis
  s’étonna d’avoir pu la voir si long-tems sans connoître combien elle
  étoit aimable.
  Mais il cherchoit à s’approcher d’Adelaïde ; &amp; malgré tous les
  soins qu’elle prit pour l’éviter, il parvint à se placer auprès
  d’elle. Il lui parla assez long-tems. sans qu’elle daignât lui
  répondre, ni paroître attentive à ce qu’il lui disoit ; ce silence
  méprisant piqua vivement le Marquis ; il lui dit qu’elle feignoit dans
  ce moment, ou qu’elle l’avoit trompé quand elle lui avoit permis de
  croire que ses sentimens la touchoient.
  Je n’ai jamais feint, interrompit Mademoiselle du Bugei ; mais le
  tems &amp; les évenemens changent les dispositions de nos cœurs ; si
  le mien n’est plus le même, vous ne pouvez vous en plaindre avec
  justice. Cependant comme j’ignore quelle personne a pris soin
  d’avertir mon pere d’une conduite que je me reproche, &amp; qu’on peut
  m’observer ici y vous m’obligerez en vous éloignant. L’air de fierté
  dont elle prononça ce peu de mots, déconcerta M. de Cressy ; il voulut
  lui parler encore, mais en vain ; elle se leva sans
  l’écouter, &amp; fut se placer ailleurs. Cette froideur &amp; ce
  dédain, plus puissans sur le Marquis que l’amour ne l’avoit été,
  portèrent au fond de son cœur un trait si vif, qu’il pensa que sans
  Adelaïde, sans sa tendresse, il n’étoit plus ni repos ni bonheur pour
  lui. Il s’abandonna au regret de l’avoir offensée il voulut la ramener
  à quelque prix que ce pût être ; &amp; quittant le Bal dès que la
  bienséance le lui permit, il courut chez lui pour lui écrire, dans le
  dessein de lui faire tenir sa lettre cette nuit même.
  Mademoiselle du Bugei n’avoit pu s’empêcher de suivre les mouvemens
  du Marquis ; elle s’étoit apperçûe de l’effet qu’avoit produit sur lui
  l’indifférence qu’elle lui avoit montrée ; mais loin de s’applaudir du
  chagrin qu’elle lui avoit causé, elle en ressentit un véritable au
  moment qu’il sortit. Madame de Raisel vit sa tristesse, &amp; lui en
  demanda le sujet avec tant de marques de l’intérêt qu’elle y prenoit,
  qu’Adelaïde touchée ne put retenir quelques larmes. La Comtesse qui
  l’aimoit, lui reprocha doucement que depuis six mois elle la
  négligeoit, &amp; lui fit sentir, en la pressant de lui ouvrir son
  cœur, qu’elle se doutoit que l’amour causoit ses peines. Ce n’est ni
  le tems ni le lieu de vous confier ce qui m’agite, lui dit
  Mademoiselle du Bugei mais à mon retour de Gersey, où je dois passer
  quelques jours, j’irai vous demander vos conseils &amp; votre
  indulgence. Madame de Raisel lui promit tous les secours que l’on
  pouvoit attendre d’une amie zélée &amp; sincere ; elles s’entretinrent
  allez long-tems, &amp; ne se séparerent que lorsque la Princesse, en
  se retirant, fit avertir Adelaïde, qui sortit avec plaisir d’un lieu
  où elle n’étoit pas libre de réfléchir sur ce qui l’occupoit
  uniquement.
  En maltraitant M. de Cressy, elle n’avoit écouté que son devoir ;
  mais les démarches que la raison nous fait faire, ne sont pas toujours
  celles qui donnent le plus de satisfaction à notre cœur.
  A peine Adelaïde rentroit dans son appartement, &amp; commençoit
  peut-être à desapprouver sa fierté, qu’Helene sa femme de chambre, lui
  présenta une lettre qu’on venoit de lui donner de la part du Marquis ;
  elle l’ouvrit avec empressement, &amp; y trouva ce qui fuit :
   
  Vous me punissez trop, Mademoiselle,
  j’ose vous dire que vous me punissez trop ; quelque coupable que j’aye
  dû vous paroître, votre ressentiment va trop loin. Tant de hauteur
  dans un caractere aussi doux que le vôtre, est la marque assurée d’un
  mépris que je ne peux supporter. Non belle Adelaïde, votre malheureux
  amant ne peut vivre &amp; se croire haï de vous. Ah rendez-moi vos
  premieres bontés &amp; mettez un prix à cette faveur précieuse, tout
  me sera facile pour l’obtenir ! Mais puis-je encore espérer le bien
  qui m’étoit offert ? me fera t-il permis de le demander ? voudra-t-on
  me l’accorder ? Oui, Si vous le desirez. Consentez à me parler ; j’ai
  besoin d’un entretien avec vous ; il faut que votre bouche prononce
  mon pardon, qu’elle m’assure que vous ne me haïssez pas, que vous
  m’aimez encore ; ne refusez pas cette grace à l’amant le plus tendre,
  le plus passionné, &amp; le plus répentant qui fut jamais ; daigner
  regler sa destinée, elle est dans vos mains : ah, que n’immolera-t-il
  pas au bonheur de vous convaincre qu’il vous adore !
   
  Quel mouvement de joie pénétra le cœur de la tendre Adelaïde, à ces
  assurances flateuses d’un changement si peu attendu, si peu espéré !
  La présence d’Helene ne put contenir ses transports : ah, qu’ai-je lû,
  s’écria-t-elle ! mes yeux ne, m’ont-ils point trompée ? Se pourroit-il
  que revenu de cette fatale. ambition qui l’arrachoit à moi, à mon
  amour, il formât le desir sincere. de me la sacrifier ? Quoi je
  passerois tous les instans de ma vie avec lui ! je le verrois sans
  cesse ! il m’aimeroit, toujours ! je pourrois l’aimer, l’adorer, le
  dire ; mettre ma gloire à faire éclater ces mêmes sentimens, dont on
  m’a dit que je devois rougir, qu’il falloit nourrir avec honte, ou
  étouffer avec douleur ! Ah, quel fort ! quel heureux fort que celui
  qui me lieroit pour jamais au sien ! Enchantée par ces riantes idées,
  Mademoiselle du Bugei crut pouvoir répondre, &amp; le fit ainsi :
   
  Non, je ne vous hais point, je ne
  puis jamais vous haïr, mon devoir &amp; l’obéissance que je dois aux
  ordres de mon pere, ont pu seuls me déterminer à vous retirer les
  marques de mon amitié. Si mon estime &amp; ma confiance sont
  nécessaires au bonheur de votre vie, vous savez par quel moyen vous
  pouvez vous les assurer pour toujours. J’ai promis &amp; ma parole
  m’engage à éviter de vous voir &amp; de vous parler, je n’abuserai
  point de l’indulgence d’un pere qui ma pardonné avec bonté ;
  &amp; puis, que vous dirai-je dans l’entretien que vous me demandez ?
  Qu’importe que ma bouche prononce ce pardon, si mon cœur vous
  l’accorde, si ma main vous donne une preuve que vous l’avez déjà
  obtenu. Adieu, , si vous m’aimez songes qu’il n’est qu’une seule
  marque de votre amour, que vous puissiez offrir à Adelaïde,
   
  Helene se chargea du soin de remettre ce billet à M. de
  Cressy ; &amp; Mademoiselle du Bugei, après avoir relu mille fois
  celui de son amant, s’endormit enfin dans l’état le plus tranquille où
  elle se fût trouvée depuis long-tems.
  Cette fille qui servoit Adélaïde, étoit une de ces ames basses que
  l’intérêt conduit ; qui ne voyent dans les évenemens où le hasard les
  fait entrer par le besoin qu’on a de les employer, que le profit
  qu’elles en peuvent tirer, sans s’embarrasser des suites ou des
  conséquences qui trop souvent résultent de leur entremise. Gagnée par
  M. de Cressy, elle le servoit avec zele, &amp; sa libéralité la lui
  attachoit entierement.
  En lui donnant le billet d’Adelaïde, elle lui fit un récit exact de
  la joie que le sien avoit excité dans son cœur. Ce détail enflamma le
  Marquis ; il brûloit du desir de voir Mademoiselle du Bugei, &amp; de
  lui parler. Il se plaignit à Helene du refus de sa maîtresse ; il en
  parut si touché, que cette fille espérant qu’il la récompenseroit
  généreusement si elle lui procuroit un plaisir qu’il souhaitoit avec
  tant d’ardeur, lui offrit de l’introduire dès le soir même par le
  jardin, &amp; lui fit voir la facilité de ce projet. Elle avoit
  remarqué l’endroit où M. du Bugei tenoit la clef de la porte de
  communication ; elle pouvoir s’en saisir pendant le jour, ouvrir cette
  porte, &amp; remettre la clef sans qu’on s’en apperçût. M. du Bugei se
  retirant de bonne-heure, &amp; sa fille ayant l’habitude de se
  promener fort tard, M. de Cressy pouvoit passer quelque tems avec elle
  sans donner aucun soupçon.
  Il accepta cette offre avec ravissement, il lui donna une lettre
  pour sa maîtresse, remplie des plus tendres protestations d’un amour
  éternel, &amp; de l’assurance de lui en donner des preuves
  éclatantes &amp; sinceres. Helene contente de sa reconnoissance le
  quitta, après être convenue avec lui de l’heure à laquelle il se
  trouveroit à la porte, &amp; du signal qu’elle feroit pour l’avertir
  de l’instant où il pourroit paroître.
  M. de Cressy passa tout le jour dans l’impatience de voir arriver
  cet heureux moment qui devoit le rapprocher d’Adelaïde ; occupé du
  plaisir qu’il se promettoit à l’entendre lui parler encore avec cette
  douceur &amp; cette ingénuité qui la rendoient si intéressante, il
  sembloit avoir oublié tout le reste : Mademoiselle du Bugei
  l’emportoit alors dans son cœur sur tout ce qui avoit combattu ses
  charmes ; le bonheur de l’aimer, de lui plaire, faisoit sa seule
  ambition ; il ne concevoit pas l’aveuglement qui l’avoit porté à
  négliger un bien si doux ; &amp; tout ce qu’il comparoit à elle, à ses
  sentimens, à la certitude d’être l’objet de son amour, de ses
  préférences, lui paroissoit peu digne de ses regrets.
  Onze heures arrivèrent enfin, il se rendit au lieu marqué ; il
  s’approcha doucement de la porte, la voix de deux personnes qui se
  parloient en-dedans, lui causa quelque inquiétude ; il prêta
  l’oreille ; &amp; connoissant que c’était Adelaïde &amp; Helene qui
  s’entretenoient ensemble, il attendit en silence que cette derniere
  fît le signe dont ils étoient convenus. Une branche d’arbre jettée
  par-dessus le mur, l’avertit qu’il pouvoit entrer ; la porte n’étoit
  que poussée, il la remit dans l’état où il l’avoit
  trouvée, &amp; s’avança jusqu’au lieu où Adelaïde le souhaitoit
  peut-être, mais où elle ne l’attendoit pas.
  La Lune éclairoit si parfaitement, que Mademoiselle du Bugei connut
  d’abord le Marquis ; la surprise, l’embarras, un trouble mêlé de
  joie &amp; d’inquiétude, lui ôterent pendant quelque tems la force de
  parler ; elle vouloit s’éloigner, elle se plaignoit d’Helene, elle
  n’osoit écouter son amant ; le Marquis à ses genoux ne vouloit point
  abandonner une de ses mains dont il s’étoit saisi, qu’elle n’eût
  prononcé le pardon qu’il lui demandoit. L’aimable Adelaïde céda à
  l’attendrissement de son cœur : elle pleura ; &amp; ses larmes que
  l’amour faisoit couler, furent le sceau de ce pardon tant desiré.
  Que de sermens d’aimer toujours suivirent cette douce
  réconciliation ! qu’Adelaïde goûtoit de plaisir à les entendre ! elle
  les répétoit tout bas, &amp; juroit en secret de remplir tous les
  engagemens que son amant prenoit : cependant elle ne vouloit point
  qu’il restât long-tems avec elle, elle le pressoit de se retirer ;
  mais Helene se joignant à lui, pour l’obliger à lui accorder la
  liberté d’un plus long entretien ; dans la crainte d’être apperçûs des
  appartemens, ils la déterminèrent à passer dans le jardin public, qui
  à cette heure étoit fermé, &amp; où l’on étoit sûr de ne rencontrer
  personne.
  Adelaïde trembloit à chaque pas ; mais rassurée enfin &amp; perdant
  toute autre idée pour ne s’occuper que de son amour, elle marcha assez
  long-tems appuyée sur M. de Cressy, qui charmé de se voir auprès
  d’elle, &amp; dans une si grande liberté, lui parloit avec une passion
  bien capable de lui faire oublier &amp; l’univers &amp; elle-même. Ils
  s’avancerent à pas lents jusqu’à une piece d’eau qui terminoit un
  parterre ; Adelaïde s’assit sur le gason qui la bordoit, le Marquis se
  plaça près d’elle, &amp; Helene qui les avoit suivis, se promenoit à
  quelques pas d’eux.
  Leur conversation s’anima. Adelaïde avoit déjà oublié qu’elle avoit
  des reproches à faire ; le plaisir &amp; l’espérance lui ôtoient le
  souvenir des fautes de son amant, elle n’étoit occupée que du bonheur
  de le voir &amp; de l’entendre.
  Le silence profond qui régnoit dans ce lieu, la beauté de la nuit,
  le parfum qui s’exhaloit des fleurs, l’air enflammé de la saison,
  cette solitude où ils se trouvoient tous deux, le négligé d’Adélaïde
  qui n’avoit qu’une robe simple &amp; legere, que le moindre vent
  faisoit voltiger, sa tête sans ornemens, &amp; sa gorge demi-nue,
  éleverent peu-à-peu dans l’ame du Marquis ces desirs ardens,
  impétueux, si difficiles à réprimer, quand l’occasion de les
  satisfaire augmente encore l’empire que les sens prennent sur la
  raison.
  La joie qu’il voyoit briller dans les yeux de Mademoiselle du
  Bugei, l’air paisible dont elle l’écoutoit, le sentiment qui se
  peignoir sur son visage, lorsqu’il pressoit sa main, ou qu’il osoit y
  porter sa bouche, allumèrent une ardeur si vive dans son sein, qu’il
  ne put en contenir les transports. Il prit Adelaïde dans ses
  bras ; &amp; la serrant tendrement, il imprima sur ses levres un de
  ces baisers de feu, dont le murmure aimable éveille l’amour &amp; la
  volupté. Adelaïde surprise, céda pour un instant à l’attrait d’un
  plaisir inconnu ; elle sentit la premiere atteinte de cette sensation
  flateuse, qui conduit à ce doux égarement où la nature, par l’oubli de
  tout ce qui contraint ses mouvemens, semble nous ramener à son
  heureuse simplicité.
  Il fut court cet oubli. Mademoiselle du Bugei, confuse en revenant
  à elle-même, se plaignit de son amant ; elle voulut fuir, mais il
  étoit à ses genoux ; il convenoit de sa faute ; il demandoit grace, il
  l’obtint ; un tendre raccommodement suivit cette
  querelle, &amp; peut-être en renouvella la cause. Combien de fois
  Adelaïde se fâcha, &amp; que de pardons elle accorda ! contente qu’il
  n’en coûtât rien à son innocence, elle ne s’appercevoit pas de tout ce
  qu’il en pouvoit coûter à son cœur. Que cette nuit augmenta son
  amour ! que le Marquis lui parut digne de son attachement ! &amp; que
  de traits se graverent pour jamais dans son ame !
  Il fallut enfin se séparer, le jour alloit paroître. Ils convinrent
  avant de se quitter, que le Marquis attendroit le retour de M. du
  Bugei pour lui parler. Adelaïde vouloit avoir le tems de prévenir son
  pere, dans la crainte que les refus du Marquis n’eussent changé ses
  dispositions ; elle partoit avec lui dans six jours ; &amp; le Marquis
  insistant pour la revoir encore une fois, elle consentit qu’il revînt
  la veille de son départ, elle lui permit de lui écrire tous les
  jours, &amp; le quitta charmée de lui &amp; de la nouvelle situation
  où elle se trouvoit.
  Pendant qu’elle se livroit aux plus agréables espérances, Madame de
  Raisel s’affligeoit de la méprise du Marquis ; en continuant de lui
  écrire sans se faire connoître, elle s’étoit flatée de l’inquiéter,
  même de l’intéresser : c’étoit un moyen de se procurer le plaisir de
  l’occuper, de lui parler de son amour, peut-être d’en faire naître
  dans son cœur. Il n’étoit pas étonnant qu’en croyant que l’écharpe
  venoit de Madame d’Elmont, il n’eût pas daigné la porter : Madame de
  Raisel n’osoit paroître ; mais elle désiroit que M. de Cressy la
  devinât. Un mouvement injuste, quoique pourtant naturel, lui faisoit
  haïr la Marquise ; il lui sembloit que cette femme étoit la cause du
  peu d’attention qu’on avoit fait à sa lettre ; elle voulut au-moins
  ôter à M. de Cressy toute idée qu’elle fût venue de ce côté ;
  &amp; dans ce dessein elle lui écrivit un autre billet conçu dans ces
  termes :
   
  Quand la fortune &amp; l’amour
  s’unissent pour vous préparer un fort digne de vous ; quand on veut
  diriger vos pas vers un objet qui mérite votre attachement,
  pouvez-vous vous méprendre d’une façon. si humiliante pour moi ? celle
  qui vous a donné mille preuves d’une folle passion, ne doit attirer
  que vos mépris ; &amp; c’est vous égarer que de chercher en elle un
  cœur dont on vous assure que l’honneur &amp; la modestie reglent les
  mouvemens. Levez les yeux plus haut ; c’est parmi celles qu’on estime
  le plus que vous trouverez la personne qui peut s’attendre aux
  attentions aux soins, même à la tendresse de M. de Cressy.
   
  Ce billet envoyé avec les mêmes précautions que le premier, fut
  rendu au Marquis dans un instant où tout rempli d’’Adelaïde, il
  paroissoit peu porté à recevoir d’autres impressions. Pourtant ce
  second aveu d’un amour délicat, le mystere qui l’accompagnoit, la
  fortune dont on parloit, &amp; ces mots
  levez les yeux plus haut, le firent
  rêver profondément. Il se voyoit recherché par une femme
  riche &amp; d’un rang élevé. Madame de Raisel s’offrit enfin à sa
  pensée ; elle étoit d’une maison si distinguée, avoit les mœurs si
  régulieres, un bien si considérable, de si grandes alliances, qu’elle
  pouvoit prendre ce ton sans orgueil : mais en examinant la conduite
  qu’il avoit toujours tenue avec elle, il abandonnoit un soupçon qu’il
  trouvoit peu fondé. Quelle apparence qu’une femme si desirée prévînt
  le seul homme peut-être qui l’avoit négligée !
  Dans cette confusion d’idées son ambition se réveilla ; il sentit
  renaître cette passion, que le desir de regagner Adelaïde avoit
  affoibli, mais qu’il n’avoit pu détruire. Il ne lui vit plus ces
  grâces séduisantes qui l’avoient touché, son penchant pour elle lui
  parut une foiblesse à laquelle il sacrifioit trop. Il se repentit de
  l’avoir appaisée, de l’avoir revûe, de l’avoir jamais aimée. Cependant
  il s’étoit lié par les promesses, par les sermens les plus forts ;
  l’honneur l’engageoit à les remplir ; mais que sa voix est foible dans
  un cœur où l’ambition préside, qui se laissant séduire à l’apas des
  richesses, au vain éclat des grandeurs, préfere dans son yvresse les
  dehors du bonheur au bonheur même !
  Ce jour &amp; ceux qui suivirent, s’écoulerent dans un tumulte de
  sentimens divers qui se combattoient &amp; se détruisoient sans cesse.
  Celui où le Marquis devoit revoir Adelaïde, arriva, &amp; le surprit
  encore dans l’incertitude où l’avoit jetté le billet de Madame de
  Raisel.
  Dans ces dispositions où se trouvoit M. de Cressy, il eût été
  prudent de ne point voir Adelaïde, de s’excuser près d’elle, &amp; de
  profiter du tems de son éloignement pour se déterminer ; mais les
  êtres inconséquens qui nous donnent des loix, se font reservé le droit
  de ne suivre que celles du caprice.
  Pendant que le Marquis se livroit à son inquiétude, des mouvemens
  bien différens agitoient Mademoiselle du Bugei ; contente de son
  amant, sans crainte, sans défiance, se reposant sur sa foi, sur son
  amour, le plus heureux avenir s’ouvroit devant elle. Avec quelle
  complaisance, avec quel plaisir elle songeoit qu’elle alloit porter ce
  nom chéri, ce nom qu’elle n’entendoit jamais prononcer sans émotion !
  Les chagrins que le Marquis lui avoit donnés, s’effaçoient de son
  souvenir ; elle n’envisageoit qu’avec ravissement le bonheur qui
  l’attendoit au retour de cette courte absence dont elle comptoit déjà
  les momens. Son imagination séduite par ces agréables idées, la
  faisoit jouir de ses espérances dans l’instant même qui alloit les
  renverser, &amp; la priver pour jamais d’une erreur qui lui étoit si
  chere.
  Elle revit le Marquis avec tous les transports d’une joie
  naïve &amp; d’une tendresse véritable, dont elle ne cherchoit point à
  lui cacher la vivacité. Ils parlèrent long-tems de leur union
  prochaine, &amp; des arrangemens qu’ils prendroient pour la hâter. Ces
  projets qu’ils formoient ensemble, augmentoient la gayeté de
  Mademoiselle du Bugei. Jamais elle n’avoit été plus enjouée : le
  Marquis, dont les intentions n’étoient plus les mêmes, avoit la
  cruauté de la laisser s’abandonner à ces illusions flateuses. Elle
  étoit sortie de chez elle, &amp; se promenoit avec lui : pour mieux
  cacher le changement de son cœur, il se montroit plus passionné
  qu’auparavant ; il affectoit un air attendri, pénétré, l’entretenoit
  avec feu d’une ardeur déjà refroidie, &amp; dont les foibles restes
  n’avoient pour objet que lui-même.
  Le respect cesse quand l’amour finit ; soit que ses réflexions
  eussent assez diminué le sien, pour lui faire perdre de vûe ce qu’il
  devoit à Mademoiselle du Bugei ; soit que sa confiance &amp; la
  facilité d’en abuser lui fissent naître le desir d’éprouver jusqu’où
  la tendresse &amp; la bonne-foi peuvent conduire une jeune personne
  qui n’est gardée que par l’innocence de ses pensées, il osa tenter de
  s’assurer par la séduction un bien qu’il ne vouloit plus acquérir par
  les loix de l’honneur : il devint pressant, hardi. Ces mêmes faveurs
  qu’il avoit dérobées quelques jours auparavant, long-tems disputées,
  enfin accordées, ne pouvoient le satisfaire ; il demandoit sans cesse
  obtenoit toujours, &amp; se plaignoit encore. Ses soupirs brûlans
  étouffés par la violence de ses desirs, ses larmes feintes, ses
  prieres soumises, ardentes, cette phrase si simple en apparence, si
  souvent employée, &amp; toujours trop puissante sur le cœur d’une
  femme... vous ne m’aimez pas..... si
  vous m’aimiez !... mille &amp; mille fois répétée par lui,
  confondoit Adelaïde. Elle aimoit, elle ne pouvoit souffrir que son
  amant doutât de son amour. De moment en moment il en exigeoit une
  preuve nouvelle ; &amp; plus elle donnoit, moins il paroissoit disposé
  à borner ses prétentions.
  Helene étoit éloignée, le tems un peu couvert répandoit dans le
  jardin une obscurité qui n’étoit que trop favorable aux intentions de
  M. de Cressy. La tendre &amp; crédule Adelaïde, conduite par lui sous
  un feuillage épais, abandonnée à l’imprudence de son âge, à
  l’ignorance du péril, à la foi de son amant, sembloit s’être oubliée ;
  son cœur tout entier à l’amour, n’étoit distrait par aucun autre
  objet ; sans prévoir où la guidoit une question captieuse, elle y
  avoit répondu, elle avoit dit qu’elle desiroit qu’il fût heureux,
  qu’elle feroit tout pour assurer son bonheur : elle le disoit encore
  quand la témérité du Marquis portée à l’extrême, la tirant de cette
  yvresse dangereuse, lui rendit la raison, &amp; la force de s’opposer
  à ses entreprises.
  Elle s’arracha de ses bras avec un cri d’horreur ; &amp; s’élançant
  hors du bosquet, elle appella Helene à haute voix, sans s’embarrasser
  dans son effroi si d’autres pouvoient l’entendre. Helene accourut ;
  Mademoiselle du Bugei un peu rassurée à sa vûe, n’ayant pas la force
  de se soutenir, s’appuya contre un arbre ; &amp; laissant tomber sa
  tête sur le sein de cette fille qu’elle tenoit embrassée, elle se mit
  à pleurer avec toutes les marques d’une douleur excessive. Le Marquis
  honteux d’une tentative qui lui avoit si mal réussi, prosterné à ses
  piés, s’efforçoit, mais en vain, de l’appaiser ; elle ne l’écoutoit
  pas, &amp; continuoit, à s’affliger sans paroître s’apperce voir ni de
  sa présence ni de ses soumissions. Faisant enfin un effort sur
  elle-même, elle le repoussa de la main, fit quelques
  pas ; &amp; levant au ciel ses yeux baignés de larmes : ô, mon pere,
  s’écria-t-elle, vous me l’aviez dit, &amp; il n’est que trop vrai ;
  celui qui vous cachoit ses desseins n’en formoit que contre moi ! Elle
  se promena quelque tems sans s’éloigner ; &amp; rêvant profondément,
  ensuite s’appuyant sur Helene, elle reprit le chemin de chez elle sans
  répondre une seule fois à tout ce que le Marquis disoit pour la
  fléchir. Elle étoit prête à rentrer lorsqu’il l’arrêta &amp; la
  supplia de l’écouter.
  Je ne veux rien entendre, lui dit-elle avec beaucoup de fierté ; je
  vous méprise &amp; je vous hais. Je conçois à-présent les raisons de
  la conduite bisarre que vous avez tenue avec une fille à laquelle vous
  deviez du respect, &amp; que tout autre que vous n’eût osé choisir
  pour l’objet d’un amusement, que la plus vile de son sexe pouvoit vous
  procurer. Je suis punie, cruellement punie, ajoûta-t-elle, de cette
  fatale prévention qui m’a fait vous aimer, qui m’a fait croire que
  vous méritiez tout l’amour que je sentois pour vous. Avec quel art
  vous m’avez trompée, &amp; que mon cœur le soupçonnoit peu ! mais ce
  cœur vous échappe ; non, il n’est plus à vous ; il vous
  déteste, &amp; regarde comme un bien le trait qui le déchire, mais qui
  l’éclaire sur la bassesse du vôtre. Rendez-moi ma lettre,
  continua-t-elle ; rendez-moi ce témoin d’une odieuse foiblesse ;
  &amp; puissai-je ne me rappeller jamais le malheureux penchant qui
  m’entraînoit vers vous, que pour me souvenir combien vous en fûtes
  indigne !
  Le Marquis concerné par ses reproches, hésitoit encore ; il ne
  sçavoit ce qu’il devoit faire ; il ne vouloit point lui rendre sa
  lettre, il la supplioit de lui laisser le seul gage qu’il eût de ses
  bontés ; il pressoit, il pleuroit, il lui représentoit tout ce qu’il
  croyoit capable de calmer son esprit &amp; de dissiper sa colere :
  mais rien ne pouvoit effacer l’impression qu’elle venoit de prendre de
  son caractere ; il n’étoit plus tems de lui en imposer ; blessée
  jusqu’au fond du cœur, elle ne pouvoit plus pardonner.
  Elle réitéra avec un ton &amp; des expressions qui faisoient assez
  connoître qu’elle vouloit être obéie ; &amp; dès qu’elle eut cette
  lettre, elle rentra précipitamment, sans daigner écouter ce que M. de
  Cressy vouloit lui faire entendre.
  Quelle nuit passa la triste Adelaïde ! il n’est point de peines
  plus difficiles à supporter que celles que l’amour nous cause. Quel
  mal que celui que la réflexion aigrit, &amp; qui mêle la honte à
  l’oppression de la douleur ! Elle frémissoit en pensant au danger
  qu’elle avoit couru ; le bonheur de l’avoir évité, étoit une
  consolation pour elle : mais à quel prix elle en jouissoit ! par la
  perte de ses desirs, de son amour, de tous ces projets flateurs qui
  l’avoient si agréablement occupée ; il falloit renoncer à toutes ses
  espérances ; il falloit mépriser celui qu’elle adoroit encore.
  Ce n’est pas toujours son amant , qu’on regrette le plus, quand on
  est forcée à lui retirer son cœur c’est le sentiment dont on étoit
  touchée, c’est le prestige aimable qui s’évanouit, c’est le plaisir
  d’aimer ; plaisir si grand pour une ame tendre, qu’elle ne voit rien
  qui puisse remplacer la douce habitude qu’elle avoit prise de s’y
  livrer.
  Adelaïde voulut relire cette lettre que le Marquis lui avoit
  rendue. Mais quel étonnement pour elle en voyant au lieu de son
  écriture celle de la Comtesse de Raisel ; écriture qui lui étoit
  parfaitement connue. M. de Cressy trompé par la forme égale de ces
  deux billets, avoit donné à Mademoiselle du Bugei celui qu’il avoit
  reçû sans savoir de quelle part il venoit.
  Confuse, désespérée à cette lecture, elle ne douta point qu’elle
  n’eût été sacrifiée à la vanité du Marquis : elle crut se reconnaître
  dans cette personne qu’on accusoit de lui donner des marques d’une
  folle passion. Un cœur pressé par la tristesse adopte aisément tout ce
  qui peut l’affliger encore. Elle pensa que la Comtesse étoit instruite
  de tout ce qu’elle avoit fait pour le Marquis de Cressy ; elle se
  rappella tout ce que Madame de Raisel lui avoit dit au Bal, &amp; le
  prit pour une cruelle raillerie ; elle se vit trahie &amp; se crut
  deshonorée ; elle éclata en pleurs, en gémissemens, en cris
  douloureux, &amp; passa le reste de la nuit à se plaindre avec Hélene
  du malheur de sa destinée : mais comme elle vouloit absolument ravoir
  la Lettre qu’elle avoit cru reprendre, elle se détermina le matin à
  écrire ce Billet à M. de Cressy.
   
  Vous vous êtes trompé, Monsieur ; je
  vous renvoye la Lettre de Madame de Raisel, &amp; vous prie instamment
  de me rendre la mienne. Je ne croyois pas qu’il y eut quelqu’un au
  monde à qui on put reprocher ses sentimens pour moi, ni que personne
  osât jamais me soupçonner d’avoir donné des preuves d’une folle
  passion. C’est bien assez pour me faire rougir, de vous en avoir donné
  d’une tendresse, pure &amp; véritable, que vous étiez indigne ;
  d’inspirer. Rendez ma Lettre à Hélene, &amp; soyez à jamais sur du
  mépris d’Adelaïde.
   
  Elle joignit à ce Billet tous ceux qu’elle a voit reçûs du Marquise
  chargea Hélene de lui rendre ce paquet, avec un ordre positif de ne
  rapporter d’autre réponse que celle qu’elle demandoit.
  Cette Fille s’acquitta de sa commission ; mais elle n’eut pas
  besoin, d’insister long-tems sur le refus d’une réponse pour sa
  Maîtresse. Le Marquis charme de la découverte, qu’il venoit de faire,
  étoit bien éloigné de songer à se justifier auprès
  d’Adelaïde ; &amp; s’il feignoit de le vouloir faire, c’étoit par une
  suite de cette dissimulation qui lui étoit naturelle, &amp; que les
  caractères faux employent, même lorsqu’elle leur est inutile.
  La Lettre que Mademoiselle du Bugei demandoit, lui fut
  rendue, &amp; l’après-midi de ce jour elle partie avec M. du Bugei
  pour aller à Gersay. L’effort qu’elle se faisoit pour cacher sa
  douleur, le chagrin dont elle étoit accablée, lui causerent dès le
  lendemain de son arrivée une fievre violente ; &amp; bien-tôt son mal
  augmenta si considérablement, qu’on douta qu’il fût possible de la
  retirer d’un état si dangereux.
  Pendant qu’elle se mouroit à Gersay, l’objet d’un sentiment si
  tendre, d’une passion si vive, d’une situation si déplorable, déjà
  dégagé des foibles liens qui l’attachoient à elle ; par une basse
  ingratitude oublioit &amp; son amour &amp; les peines qu’elle devoit
  ressentir.
  C’est un des avantages de la supériorité de l’ame d’un homme sur la
  nôtre, que cette force qui lui fait étouffer avec facilité les remords
  legers qui s’élevent quelquefois dans son cœur au souvenir d’une femme
  sensible &amp; malheureuse, à laquelle souvent il ne peut reprocher
  que de l’avoir honoré d’une estime qu’il ne méritoit pas.
  De tant de marques de tendresse que M. de Cressy avoit reçues
  d’Adelaïde, la seule dont peut-être il lui sçavoit gré, étoit ce
  mouvement de dépit qui l’avoit fait écrire &amp; nommer Madame de
  Raisel. En apprenant qu’elle étoit la personne qui le
  préféroit &amp; desiroit de lui plaire, il convint qu’en effet la
  fortune &amp; l’amour s’étoient unis pour le combler de leurs
  faveurs.
  La Comtesse parée de tous les dons qui pouvoient attirer ses vœux,
  offroit à son idée une foule de plaisirs dont il jouiroit avec
  elle &amp; par elle ; le faste, l’éclat, les graces, la beauté, un
  titre qu’il ambitionnoit &amp; que cette alliance pouvoit lui procurer
  avec le tems ; que de raisons pour rendre ses poursuites ardentes !
  Mais il falloit cacher cette ambition qui le guidoit vers elle ; il
  falloit prévenir le tort que son procédé pour Adelaïde pouvoit lui
  faire dans l’esprit de Madame de Raisel, si jamais elle en étoit
  informée. Après l’avoir vue si long-tems avec indifférence, il n’osoit
  se montrer tout-à-coup amant passionné, encore moins paroitre instruit
  de ses sentimens. Il craignoit de blesser son orgueil ou sa
  délicatesse en l’arrêtant dans la route qu’elle s’étoit
  tracée, &amp; que peut-être elle prenoit plaisir à suivre.
  Ces considérations le portèrent à en agir en apparence comme il
  avoit coutume de faire ; il n’alla pas plus souvent chez Madame de
  Raisel, mais il se renferma sans affectation dans le cercle où elle
  vivoit ; sans lui parler d’un amour dont il vouloit quelle fût
  persuadée, il se conduisit d’une façon à faire juger à tout le monde
  qu’il en ressentoit un violent pour elle : il ne sembloit jamais ni
  l’attendre ni la chercher ; mais une rêverie où il paroissoit
  s’abandonner, &amp; dont sa présence le retiroit ; l’embarras que ses
  moindres plaisanteries lui causoient, une application continuelle à
  étudier ses goûts, l’air naturel dont il les adoptoit, toutes ces
  petites choses qui ne prouvent aux personnes indifférentes que les
  attentions de l’amitié, mais qu’un cœur prévenu prend pour les soins
  de l’amour ; l’art de développer ses talens, de se parer des qualités
  brillantes d’un caractere estimable, tout fut employée tout réussit au
  Marquis au-delà de ses espérances : la Comtesse le crut aisément tout
  ce qu’il vouloit paroître.
  Les hommes s’épargneroient la plus grande partie des peines qu’ils
  se donnent pour nous en imposer, s’ils pouvoient imaginer combien la
  noblesse de nos idées leur donne de facilité pour nous tromper. Une
  femme croiroit se dégrader en supposant des vices à l’objet qu’elle a
  choisi pour celui de ses affections ; &amp; dès qu’elle aime, elle
  accorde plus de vertus à son Amant qu’il n’ose en feindre.
  Tout le monde assûroit Madame de Raisel que le Marquis de Cressy
  l’aimoit ; c’étoit avec plaisir qu’elle l’entendoit dire. Elle
  craignoit encore de se livrer à une joie que l’évenement pouvoit
  détruire : cependant elle avoit pour lui les distinctions les plus
  flateuses, &amp; n’attendoit que l’aveu de ses sentimens pour lui
  montrer combien les siens etoient tendres &amp; sinceres.
  Il commençoit à se rendre assidu chez elle, lorsqu’un jour une
  legere indisposition lui faisant garder la chambre, M. de Cressy fut
  admis, malgré le dessein formé qu’elle avoit pris de ne voir personne.
  Elle étoit rêveuse, même triste. Le Marquis se conformant à l’air
  sérieux qu’il lui voyoit, lui en demanda la raison avec toute
  l’apparence de la plus tendre inquiétude. La Comtesse lui dit qu’une
  personne qu’elle aimoit avoit été fort mal, &amp; ne jouissoit encore
  que d’une santé très-languissante ; qu’elle venoit de l’apprendre dans
  le moment : elle ajoûta que c’étoit une personne charmante, &amp; tout
  de suite elle nomma Mademoiselle du Bugei.
  Le Marquis perdit toute contenance à ce discours ; il changea de
  couleur, &amp; resta les yeux baissés dans un silence qui surprit la
  Comtesse. Je vois, lui dit-elle en l’examinant avec attention, que
  cette nouvelle vous donne bien de l’émotion ; je fuis fâchée de vous
  l’avoir annoncée avec si peu de ménagement, mais j’ignorois l’effet
  quelle pourroit produire sur vous ; &amp; voyant qu’il continuoit à se
  taire : je ne sçavois pas, ajoûta-t-elle, que vous eussiez des
  liaisons particulières avec Adelaïde ; je l’aime, sa perte m’eût
  infiniment touchée, &amp; je ne sçais pourquoi vous rougissez de
  montrer que vous y feriez encore plus sensible.
  Si j’ai quelques liaisons avec Mademoiselle du Bugei, Madame,
  reprit le Marquis, elles sont d’une espece à me chagriner le reste de
  ma vie. Je puis rougir &amp; paroître confus en apprenant l’état où
  elle s’est trouvée, puisque j’ai tout lieu de m’accuser d’en être la
  malheureuse cause. Vous, s’écria la Comtesse ! Ah, Madame, interrompit
  M. de Cressy, suspendez votre jugement ! je fuis homme, jeune, vain
  peut-être. Je ne prétends pas que ma conduite soit exempte de tout
  reproche : j’ai des torts, je les sens, je ne puis me les pardonner.
  Mais si vous sçaviez si mon cœur vous étoit mieux connu, peut-être ne
  me condamneriez-vous pas ?
  Il est difficile de vous comprendre, dit la Comtesse un peu
  troublée : en supposant que l’intérêt vif que vous prenez à
  Mademoiselle du Bugei, décele un tendre penchant, pourquoi donc
  rougiriez-vous en le laissant paroître ? Par quelle singularité votre
  amour seroit-il un malheur pour elle ? quels sont ces torts que vous
  vous reprochez, que vous craignez de ne pouvoir vous pardonner ? s’il
  vous est possible de me les faire connoître, sans que cette confidence
  offense Adelaïde ou lui nuise, vous m’obligerez par votre
  confiance.
  Si les mouvemens de notre cœur dépendoient de nous, de nos
  réflexions, reprit M. de Cressy, Adelaïde seroit heureuse, &amp; je ne
  sentirois pas le regret affreux d’avoir troublé son
  repos &amp; détruit, au-moins pour quelque tems, la douceur &amp;
  l’agrément de sa vie. Mais, Madame, comment vous avouer une legereté,
  une indiscrétion que rien ne peut excuser ? C’est une faute que je
  n’oublierai point, &amp; dont le souvenir m’affligera sans cesse.
  Madame de Raisel pénétrée de l’air &amp; du ton dont il
  s’exprimoit, réitéra la priere qu’elle lui avoit faite, &amp; le
  pressa de lui apprendre ce qui causoit sa peine ; &amp; M de Cressy
  charmé de trouver cette occasion de la prévenir sur la seule chose qui
  pouvoit lui découvrir sa façon de penser, feignant de céder à les
  instances : Je vais, Madame, lui dit-il, m’exposer à perdre par ma
  sincérité une partie de l’estime dont vous m’honorez mais pouvez-vous
  former un desir qu’il soit en mon pouvoir de satisfaire, sans que mon
  cœur vole au-devant de vos vœux ?
  Vous n’ignorez pas, Madame, avec quelle indifférence j’ai vû toutes
  les femmes, même celles qui ont paru me distinguer. Occupé du soin de
  faire ma cour, de remplir les devoirs que mon état m’impose,
  d’acquérir des amis, j’ai évité de me livrer à des amusemens peu faits
  pour me séduire. Un naturel sensible, un caractere vrai, m’ont fait
  envisager l’amour comme une paillon qu’il étoit heureux de sentir,
  mais ridicule de feindre. Dans ces dispositions, je vous vis,
  Madame, &amp; mon cœur me dit que vous étiez la seule personne qui pût
  m’inspirer ces sentimens délicieux qui, nés de l’admiration, accrus
  par le respect, entretenus par l’estime, &amp; soutenus par l’amitié,
  remplissent tous les vuides de l’ame, &amp; forment ces chaînes
  douces &amp; durables que le tems ne peut rompre : mais la différence
  de nos fortunes, le bruit répandu dit peu de goût que vous montriez
  pour prendre de nouveaux engagemens, tant de partis plus avantageux
  que vous aviez éloignés, assez de hauteur peut-être pour craindre
  d’essuyer des refus, mille raisons me forcerent à cacher l’ardeur que
  vous m’inspiriez. Je voulus en triompher ; je contraignis mes desirs
  qui m’entraînoient sur vos pas ; j’évitai les occasions de vous voir ;
  je ne parus chez vous que lorsque la bienséance-m’obligea de m’y
  montrer. C’est dans ce tems, Madame, qu’Adelaïde me laissa voir des
  dispositions si favorables, qu’il me fut impossible de conserver de la
  froideur auprès d’une fille charmante qui ne me cachoit pas que
  j’avois sçû lui plaire. Sans espérance près de vous, sans passion pour
  elle, déterminé ou plûtôt emporté par cette vanité qui nous rend
  sensibles aux préférences, je me plûs à suivre tons les mouvemens de
  Mademoiselle du Bugei. Je me livrai au plaisir de voir naître dans son
  cœur un amour dont je n’envisageai point les fuites : j’en admirois
  les progrès, ils me flattoient ; &amp; je m’en applaudissois par une
  étourderie dont je ne puis trop me repentir.
  Je voyois souvent Adelaïde chez Madame de Gersay ; quand elle
  manquoit à s’y rendre, je la cherchois à la promenade, dans les
  maisons où elle alloit, par-tout où je croyois la trouver ; elle
  amusoit mon inquiétude, &amp; cet ennui inséparable d’un homme isolé
  qui ne tient fortement à rien, &amp; dont les desirs n’ont pour objet
  qu’un bonheur qui le fuit. Mes assiduités furent remarquées, M. du
  Bugei voulut me faire expliquer sur mes desseins. C’est alors que
  m’avouant que je n’en avois aucun, je reconnus toute l’imprudence de
  ma conduite. Sûr d’être aimé d’Adelaïde, un sentiment de
  reconnoissance me portoit à m’unir pour jamais avec elle : mais en y
  réfléchissant plus mûrement, je pensai que ce seroit la trahir. Je ne
  crus pas devoir la lier à un époux dont elle ne fixeroit pas les vœux.
  J’aimai mieux passer pour intéressé aux yeux de M. du Bugei, en
  prenant le seul prétexte qui pouvoit me dégager ; j’aimai mieux passer
  pour ingrat &amp; leger à ceux d’Adélaïde, que de risquer de la rendre
  malheureuse un jour par mon indifférence. Je refusai donc, &amp; ne
  rendis plus de soins à Mademoiselle du Bugei. Je la revis au Bal où
  vous étiez toutes deux ; ton air abattu, sa tristesse, quelques mots
  qu’elle me dit, le reproche secret que je me faisois d’avoir entretenu
  sa tendresse sans la partager, l’intérêt qu’on prend toujours aux
  peines que l’on cause, sa jeunesse, sa beauté, son amour, me firent
  une impression si vive, que j’allois peut-être lui offrir toutes les
  preuves qu’elle pouvoit exiger de mon repentir ; lorsqu’en jettant les
  yeux sur vous, je sentis que tout cédoit dans mon cœur à l’attrait
  invincible qui m’entraînoit vers Madame de Raisel.
  Comment m’ôter pour toujours le foible espoir qui me séduisoit
  quelquefois ? comment m’ôter ma liberté, pendant que vous jouissiez de
  la vôtre ? Je n’attendois pas le bien que je desirois ; mais si rien
  ne me le promettoit, au–moins un obstacle insurmontable ne me privoit
  pas du plaisir d’y songer, de m’en occuper dans ces momens où des
  idées vagues flatant l’imagination qui les enfante, semblent aplanir
  toutes les difficultés qui s’opposent à nos souhaits.
  J’avois reçu un billet dont j’avois été foiblement affecté,
  sur-tout ayant pensé, par je ne sçais quelle fantaisie, qu’il venoit
  de Madame d’Elmont ; j’en reçus un autre qui m’apprit que le premier
  n’étoit pas d’elle : Vous le dirai-je, Madame, ajoûta le Marquis en
  s’interrompant, oserai-je vous dire de quelle main je pensai qu’il
  venoit ?
  La Comtesse baissa les yeux, rougit ; &amp; d’un air
  d’intérêt, &amp; avec un ton qui marquoit assez combien ce discours
  l’attachoit, elle le pria de continuer.
  Je le crus de vous, Madame ; &amp; mon amour se réveillant avec
  force, plus d’Adelaïde, plus d’inquiétude sur ses sentimens. Que
  m’importoit alors son estime ou sa tendresse, ses plaisirs ou sa
  peine ? Je ne vis que Madame de Raisel, son image adorée remplit tout
  mon cœur ; j’abandonnai Mademoiselle du Bugei, je ne la revis que pour
  lui prouver que je ne l’aimois point, que je ne serois jamais à
  elle ; &amp; par une dureté condamnable, je la réduisis à faire des
  efforts sur elle-même, à s’éloigner pour oublier un Amant qu’elle doit
  détester, &amp; qui ne peut se souvenir d’elle sans se mépriser
  lui-même.
  Que je plains Adelaïde, dit alors Madame de Raisel ! qu’il lui fera
  difficile de se consoler d’un tel évenement ! pourra-t-elle vous
  oublier ? mais achevez ; votre sincérité me touche, &amp; votre
  confiance me flate.
  Que vous dirai-je de plus, Madame, continua M. de Cressy ; je
  n’osai vous laisser voir ce que je croyois avoir pénétré ; mais je ne
  pus résister au plaisir de vous montrer que j’obéissois à vos ordres,
  en levant les yeux vers l’objet le plus digne de mon attachement. Vous
  sçavez tout, Madame ; vous venez de lire dans un cœur qui vous est
  soumis, qui vous l’a toujours été, dont le fort dépend de vos bontés.
  Quel prix m’est-il permis d’attendre de mon obéissance ? puis-je
  espérer qu’une passion que vous seule pouviez allumer dans ce cœur,
  vous touche en effet ? Est-ce vous, est-ce l’aimable Comtesse Raisel
  qui a daigné m’avertir de chercher mon bonheur ? éclaircissez mes
  doutes ; j’attens à vos pieds l’arrêt que vous allez prononcer.
  Parlez, Madame, parlez, &amp; songez que ce moment va décider pour
  jamais du sort d’un homme qui vous adore.
  Qui n’eût point ajouté foi à ce récit si simple, si naturel ?
  pourquoi Madame de Raisel en eût-elle soupçonné la vérité ? Elle crut
  le Marquis ; &amp; lui tendant une main qu’il reçut à
  genoux, &amp; sur laquelle il imprima le baiser le plus ardent : oui,
  c’est moi, lui dit-elle, qui ai, déliré votre amour ; vous me voyez
  pénétrée de l’aveu que vous m’en faites. Qu’il m’est cher cet amour !
  je le partage, j’ose le dire, &amp; je ferai vanité de le prouver :
  oui, je mets tout mon bonheur à penser que vous m’avez choisie pour
  faire le vôtre.
  Une déclaration si précise fut reçue avec tous les transports d’une
  joie véritable. La Comtesse s’efforça de persuader à M. de Cressy, que
  si sa conduite avec Adelaïde n’étoit pas tout-à-fait irréprochable, il
  devoit cependant cesser de s’en affliger ; que la maladie qu’elle
  venoit d’avoir, pouvoit provenir d’une autre cause ; &amp; qu’à son
  âge le tems &amp; l’absence effaçoient les plus fortes impressions :
  ce n’est pas que je blâme votre sensibilité, ajouta-t-elle ; au
  contraire, elle redouble mon estime, &amp; mon cœur se plaît à
  découvrir que le vôtre est capable d’une tendre compassion.
  M. de Cressy parvenu à se faire un mérite du procédé cruel qu’il
  avoit eu pour Mademoiselle du Bugei, arrivé au moment de persuader à
  Madame de Raisel qu’il l’avoit aimée dans un tems où il n’avoit aucune
  vûe sur elle, enfin à paroître à ses yeux le plus sincere &amp; le
  plus tendre de tous les hommes, s’applaudissoit de la finesse avec
  laquelle il la trompoit. Il attribuoit ses succès à son adresse :
  erreur grossiere de tous ceux que la fausseté guide. On est crédule
  sans être foible ni imprudent, &amp; l’extrême confiance naît toujours
  du peu d’idées qu’on a qu’il y ait des ames allez baffes pour en
  abuser.
  Peu de tems après cet entretien, Madame de Raisel annonça le jour
  de son mariage &amp; l’époux qu’elle avoit choisi. Le Marquis reçut
  les félicitations de tous ceux qui connoissoient la Comtesse ; son
  bonheur fut envié par une foule de rivaux moins
  heureux, &amp; peut-être plus dignes de l’être. Ces noces se firent
  avec éclat ; &amp; les fêtes brillantes qui les suivirent, marquerent
  assez le contentement des deux époux. Madame de Raisel avoit donné à
  M. de Cressy tout ce qu’il étoit en son pouvoir de lui rendre propre.
  Sa fortune assurée, son ambition satisfaite, l’amour &amp; les charmes
  de la Marquise, une maison devenue le temple de la gayeté, lui firent
  goûter tant de plaisirs dans cette union, qu’il oublia facilement la
  route qu’il avoit prise pour acquérir les biens dont il jouissoit.
  Madame de Cressy, bien plus heureuse, puisqu’elle aimoit &amp; se
  croyoit adorée, se disoit à chaque instant qu’elle régnoit sur un cœur
  tendre, sincere, généreux, tout à elle, sur un cœur dont elle croyoit
  que rien n’égaloit la noblesse &amp; la grandeur : elle voyoit un dieu
  dans son mari, il lui devenoit tous les jours plus cher ; sans cesse
  occupée à lui procurer de nouveaux amusemens, elle sembloit ne vivre,
  ne respirer que pour répandre l’agrément sur les jours de celui quelle
  aimoit ; les moindres desirs du Marquis, ses plus legeres fantaisies,
  devenoient une affaire pour Madame de Cressy ; elle lui sacrifioit ses
  propres goûts, même le plaisir de le voir ; plaisir si grand pour
  elle, que le tems ni l’habitude ne purent le lui rendre moins
  sensible.
  Cependant Adelaïde après plus d’un mois de maladie, &amp; près de
  deux de convalescence, avoit enfin recouvré la santé : mais une sombre
  tristesse s’étoit emparée de son esprit ; elle avoit perdu pour jamais
  cet état paisible qui rend susceptible de goûter tous les plaisirs qui
  se présentent, &amp; se succedent dans l’âge heureux où on ne les
  choisît pas. Le chagrin avoit laissé de si profondes traces dans son
  cœur, l’amour régnoit encore avec tant de puissance sur son ame, elle
  étoit si peu capable d’oublier le cruel qui s’étoit plu à la rendre
  malheureuse, que la seule pensée de reparoître dans les lieux qu’il
  habitoit, la faisoit retomber dans des foiblesses presque aussi
  dangereuses que l’avoit été l’ardeur de sa fievre. Le Comte de
  Saint-Agne, jeune, bienfait, aimable, auquel elle étoit destinée,
  augmentoit encore sa peine par les soins qu’il lui rendoit. Rien ne
  pouvoit la distraire ; le souvenir de M. de Cressy animoit seul un
  cœur accoutumé à ne s’occuper que de lui. Que de larmes accompagnoient
  ce souvenir douloureux, mais cher, mais vif, &amp; sans cesse présent
  à son ame ! Dans cette situation, son retour à Paris ou à la Cour
  étoit pour elle le comble du malheur ; &amp; chaque jour qui
  rapprochoit celui où elle devoit quitter Gersay, ajoutoit à son
  supplice.
  Un soir qu’elle étoit dans l’appartement où tout le monde se
  rassembloit pour jouer, le Chevalier de Saint-Hélenes qu’on attendoit
  depuis huit jours à Gersay, arriva, &amp; pour excuser son retard,
  rendit compte des affaires qui l’avoient obligé de rester à Paris :
  c’étoit le mariage de Madame de Raisel &amp; de M. de Cressy. Madame
  de Gersay entra dans des détails, lui fit mille questions, &amp; le
  Chevalier s’étendit avec plaisir sur un discours qui par roissoit
  intéresser.
  Que devint Adelaïde en l’écoutant ? un froid mortel saisit son
  cœur ; pâle, tremblante, sans force &amp; presque sans sentimens, elle
  se renversa sur le siege où elle étoit assise, &amp; fermant les yeux
  elle desira de ne les rouvrir jamais : par bonheur pour elle, M. du
  Bugei n’étoit pas présent ; &amp; comme depuis sa maladie elle étoit
  très-foible, on ne chercha point d’autre cause à son
  évanouissement.
  Il fut long ; &amp; lorsqu’elle reprit la connoissance, elle se
  trouva dans son lit environnée de plusieurs personnes qui
  s’efforcerent de la rappeller à la vie. Elle fit connoître qu’elle
  desiroit d’être seule ; &amp; dès qu’elle se vit en liberté : il est
  marié, s’écria-t-elle en se jettant dans les bras d’Helene ! il est
  marié ! Helene, il est marié, lui répéta-t-elle mille fois ; je n’ai
  plus de doute, de crainte, d’espérance ; il est perdu, pour jamais
  perdu ! rien ne peut me le ramener, rien ne peut me le rendre. Madame
  de Raisel est heureuse ! elle triomphe dans ses bras des pleurs d’une
  fille infortunée !. a-t-elle mérité ce cœur qu’elle m’enleve ?
  L’inhumaine, avec quel air de vérité elle feignoit de s’intéresser à
  mes peines, d’en ignorer le sujets Elle m’offroit des secours, des
  conseils, de l’amitié : ah la cruelle ! elle est sa femme, elle regne
  sur ses volontés, elle fait ses plaisirs, elle les partage ; il lui
  est permis de contenter tous les desirs de ce qu’elle aime ; elle peut
  sans rougir recevoir ses caresses, les lui rendre, mettre son bonheur
  à s’y montrer sensible : &amp; moi je ne dois me rappeller qu’avec
  honte ces momens.... momens délicieux, &amp; pour toujours gravés dans
  ma mémoire ! Ah, poursuivit-elle dans l’amertume de son cœur, Helene !
  imprudente Helene ! pourquoi ta fatale complaisance m’exposa-t-elle à
  le revoir ? Hélas, sans toi, sans ta facilité, j’ignorerois une partie
  de mes pertes !
  M. du Bugei interrompit ses tristes plaintes ; il venoit sçavoir
  comment elle se trouvoit. Helene l’assura qu’elle n’avoit besoin que
  de repos ; &amp; la malheureuse Adelaïde passa la nuit dans un
  saisissement, qui retenant ses larmes, faisoit que le peu qu’elle en
  versoit déchiroit son cœur sans le soulager.
  Elle fut quelques jours dans cet excès d’accablement ; mais faisant
  violence à tous ses sentimens, elle parut se calmer. Son pere
  attendoit le retour de sa santé pour la ramener à Paris ; mais elle
  avoit pris la résolution de n’y rentrer jamais.
  Elle pria M. du Bugei de lui permettre de passer un mois à Chelles,
  où elle lui fit entendre qu’elle espéroit le rétablir tout-à-fait. Il
  y consentit avec peine ; &amp; ce fut avec une extrême répugnance
  qu’il la conduisit lui-même à cette Abbaye. Mademoiselle du Bugei
  pleura beaucoup en se séparant de lui ; &amp; le chagrin qu’il sentit
  lui-même en la laissant à Chelles, fut un présage de la perte qu’il
  alloit faire. L’aimable &amp; triste Adelaïde, peu de jours après son
  arrivée entra au noviciat, où ses épreuves abregées par l’avantage
  qu’elle avoit d’avoir été élevée dans la maison, lui permirent au bout
  de six mois de prendre le voile blanc, malgré les regrets de son pere,
  la douleur du Comte de Saint-Agne qui l’aimoit, &amp; les efforts
  réunis de toute sa famille.
  Madame de Cressy s’affligea du parti que prenoit Adelaïde ; elle
  craignit que ses sentimens pour le Marquis ne l’y eussent déterminée ;
  elle n’osa s’en expliquer avec lui, dans la crainte de le
  chagriner, &amp; d’ajouter au reproche secret que peut-être il se
  faisoit à lui-même. Le malheur d’Adelaïde étoit un poids pour la
  Marquise ; son cœur vraiment généreux, souffroit en songeant qu’elle
  avoit innocemment causé sa perte ; elle donna des larmes au sort d’une
  jeune personne qui s’arrachoit au monde dans un âge où peu capable de
  juger des effets du tems, &amp; guidée par un mouvement qu’il pouvoit
  détruire, se livroit à l’horreur d’un repentir
  infructueux &amp; éternel.
  Plus d’un an s’étoit passé dans le ravissement d’une passion
  heureuse, satisfaite &amp; toujours vive. Peut-être la Marquise
  eût-elle joui long-tems de cet état paisible, sans un événement où sa
  bonté l’intéressa.
  Mme de Berneil ancienne
  amie de la mere de Madame de Cressy, vivoit retirée au Val-de-Grace,
  avec une fille, seul fruit d’un mariage mal assorti qui avoit renversé
  sa fortune, par une fuite de malheurs dont le détail est peu
  nécessaire. Une pension du Roi la faisoit subsister avec assez
  d’aisance, Cette pension s’éteignoit par sa mort, &amp; sa fille avoit
  besoin d’amis pour en conserver une moitié que la faveur pouvoit lui
  accorder, mais qu’on ne lui devoit pas. Madame de Berneil qui avoit
  éprouvé plus d’une fois combien Madame de Cressy étoit portée à
  obliger, se sentant dangereusement malade &amp; près de sa fin, eut
  recours à elle ; elle lui fit écrire son état ; &amp; la Marquise
  s’étant rendue auprès d’elle, trouva cette Dame presque
  expirante, &amp; si occupée du sort de sa fille, que Madame de Cressy
  pénétrée d’une inquiétude si naturelle &amp; du spectacle qu’offroient
  à ses yeux les larmes de la fille &amp; la douleur touchante de la
  mere, promit avec ferment de se charger du soin de Mademoiselle de
  Berneil, de la retirer chez elle, &amp; de ne s’en séparer qu’après
  lui avoir procuré un établissement convenable à sa
  naissance, &amp; qui pût la rendre heureuse.
  Il sembloit que Madame de Berneil n’attendît que cette promesse
  d’une femme dont la noblesse des sentimens lui étoit connue, pour
  rendre au ciel une ame devenue plus tranquille. Elle mourut le soir
  même ; &amp; la Marquise qui ne l’avoit point quittée, embrassant
  tendrement Mademoiselle de Berneil, lui renouvella les assurances
  qu’elle avoit données à sa mere, &amp; la conduisit chez elle, où elle
  la recommanda aux soins de ses femmes, pendant qu’elle alloit à
  Versailles chercher M. de Cressy qui l’y attendoit.
  Elle lui rendit compte des engagemens qu’elle avoit pris, &amp; lui
  montra un peu de crainte qu’ils ne pussent lui déplaire, s’excusant
  sur le moment qui ne lui avoit pas permis de le consulter. M. de
  Cressy badina de cette espece de soumission, qu’il traita d’enfance ;
  il l’assura qu’il approuveroit toujours ce qu’elle feroit. En effet il
  eut pour Mademoiselle de Berneil tous les égards qu’il auroit cru
  devoir à une sœur chérie. Elle fut traitée par la Marquise, non comme
  une fille dont le sort dépendoit de ses bontés, mais comme une amie
  dont le séjour chez elle devoit être suivi de tous les agrémens qu’on
  s’efforce de procurer à ceux dont on attend des bienfaits.
  Hortense de Berneil avoit un peu plus de vingt ans ; sa figure
  n’avoir rien de remarquable que l’art avec lequel elle en cachoit les
  désauts ; un goût de parure, assez rare dans une personne élevée loin
  du monde, donnoit de l’élégance à tout ce qu’elle portoit ; le desir
  de plaire l’avoit toujours occupée, quoique long-tems sans objet ;
  elle avoit de l’esprit, peu de brillant, beaucoup de réflexion. Il
  étoit difficile de la connoître ; un air froid &amp; le silence
  qu’elle gardoit sur ses goûts, la faisoient paroître d’une extrême
  indifférence. L’ennui d’une retraite forcée avoit mis de la dureté
  dans son caractere. Elle avoit de l’humeur, &amp; sçavoit en cachet
  l’aigreur sous l’apparence intéressante d’une santé délicate, que la
  moindre émotion altéroit ; capricieuse, jalouse, susceptible de
  passion, sans être capable de tendresse ni d’amitié, Hortense étoit
  peu faite pour sentir la conduite que Madame de Cressy tenoit avec
  elle.
  Il y avoit déjà quelque tems que Mademoiselle de Berneil vivoit à
  l’hôtel de Cressy, lorsque le Marquis s’amusant à étudier un air qu’on
  avoit mal noté, Hortense en le reprenant, le fit appercevoir qu’elle
  avoit la voix belle, &amp; qu’elle chantoit parfaitement bien. Il
  aimoit la Musique ; &amp; ce talent qu’il lui découvrit, redoubla ses
  attentions pour elle. Madame de Cressy voyoit avec plaisir le goût
  qu’il prenoit pour Mademoiselle de Berneil ; elle cherchoit à la faire
  valoir auprès de lui, &amp; n’attendoit qu’une occasion favorable pour
  la marier &amp; la rendre heureuse.
  M. de Cressy étant un matin à la toilette de la Marquise, où il
  assistoit seul avec Hortense, on lui apporta une lettre qu’il ouvrit
  sans réflexion, mais qu’il ne put lire sans donner des marques d’une
  grande sensibilité. Cette lettre étoit de Mademoiselle du Bugei ; elle
  l’avoit écrite la veille, &amp; ce jour même elle prenoit le voile
  noir, derniere cérémonie de la consécration à la vie religieuse.
  Les yeux de M. de Cressy se remplirent de larmes : la lettre tomba
  de ses mains ; &amp; tandis qu’il les portoit sur son visage pour
  cacher son attendrissement, la Marquise effrayée de l’effet qu’avoit
  produit cette lettre, fit signe à une de ses femmes de la
  ramasser, &amp; de la lui apporter. Elle la prit sans la lire ; &amp;
  courant embrasser son mari, elle lui demanda avec empressement qu’elle
  nouvel le si fâcheuse pouvoit l’accabler ainsi ? Mais le Marquis sans
  changer de situation, lui dit de lire la lettre. Elle y trouva ce qui
  fuit :
   
  C’est du fond d’un asyle où je ne
  redoute plus la perfidie de votre sexe, que je vous dis un éternel
  adieu. Naissance biens, honneurs, dignités, tout s’évanouit à mes
  regards. Ma jeunesse flétrie par mes larmes, le gout des plaisirs
  anéanti dans mon cœur, l’amour éteint, le souvenir présent, &amp; le
  regret toujours trop sensible, m’ensevelissent à jamais dans cette
  retraite. O vous, qui m’avez conduite à me cacher dans cette espece de
  tombeau, ne craignez pas mes reproches, je ne vous écris que pour vous
  dire que je vous pardonne ! J’offre au ciel une victime immolée par
  vos mains, &amp; je le prie avec ardeur de répandre sur vous tout le
  mérite du sacrifice volontaire que je lui fais. L’auguste époux
  qu’Adelaïde choisit . effacera de son cœur des sentimens qu’elle ne
  peut conserver sans l’offenser : il y mettra les vertus qu’il chérit,
  &amp; l’oubli qu’il exige ; elle ose espérer qu’il lui pardonnera les
  motifs qui la déterminent aujourd’hui. Alors prosternée aux pieds de
  ses autels, elle lui demandera pour vous tous les biens dont vous
  l’avez privée ; &amp; si elle peut s’intéresser encore au monde
  qu’elle abandonne, ce sera seulement pour s’assurer que le Marquis de
  Cressy est heureux.
  Dites à Madame de Cressy que je lui
  pardonne l’opinion qu’elle a eue de mon caractere. Dites-lui que j’ai
  oublié son injustice, &amp; je me souviens seulement de la tendre
  amitié que j’eus pour elle.
   
  La Marquise en finissant cette lettre se jetta dans les bras de son
  mari ; &amp; le serrant avec une tendresse inexprimable : pleurez,
  Monsieur, pleurez, lui dit-elle en le baignant de ses larmes : ah,
  vous ne sçauriez montrer trop de sensibilité pour un cœur si noble, si
  confiant dans son amour ! Aimable &amp; chere Adelaïde,
  s’écria-t-elle, c’en est donc fait, &amp; nous vous perdons pour
  toujours ! Ah, pourquoi faut-il que je me reproche de vous avoir
  privée du seul bien qui excitoit vos desirs ! ne puis-je jouir de ce
  bien si doux, sans me dire que mon bonheur a détruit le vôtre !
  Le Marquis touché de ce sentiment généreux qui lui faisoit
  regretter Adelaïde, la pressant avec transport, essuyoit ses
  larmes ; &amp; par les plus tendres caresses &amp; les expressions les
  plus passionnées, la conjuroit de lui pardonner l’imprudence qu’il
  avoit eue de lui montrer cette lettre.
  Mademoiselle de Berneil témoin de cette scene touchante,
  considéroit la Marquise avec étonnement. Tout ce qu’elle pouvoit
  comprendre, c’est que Madame de Cressy s’affligeoit de la retraite
  d’une fille que son mari avoit aimée, &amp; que ses pleurs faisoient
  penser qu’il aimoit encore. Une pareille sensibilité étoit au-dessus
  de l’ame d’Hortense ; elle la regarda comme une foiblesse. Un mauvais
  cœur prend souvent pour un défaut de fermeté la bonté du naturel, dont
  les mouvemens lui sont étrangers, &amp; c’est ce noble
  desintéressement qui fait qu’on s’oublie soi-même, pour partager la
  peine d’un autre.
  Le Marquis pensa tristement pendant quelques jours à cet adieu
  d’Adelaïde : mais les plaisirs variés auxquels il se livroit,
  dissiperent bien-tôt ce leger chagrin. Madame de Cressy le sentit plus
  long-tems. L’image de Mademoiselle du Bugei prosternée aux pieds des
  autels, priant pour le Marquis, attirant sur lui les bénédictions du
  ciel par ses vœux innocens l’attendrissoit, &amp; la rendoit toujours
  présente à son idée. Les dernieres lignes de sa lettre l’étonnoient ;
  elle ne pouvoit les entendre. Elle en demanda plusieurs fois
  l’explication à M. de Cressy ; mais l’embarras &amp; l’humeur que lui
  donnoient ces questions, la déterminèrent à n’en plus parler.
  Cependant cette marque de réserve dans un homme pour lequel elle
  n’en avoit aucune, toucha vivement la Marquise, lui donna de
  l’inquiétude, &amp; lui fit craindre qu’en lui parlant d’Adelaïde, M.
  de Cressy n’eût pas été aussi sincere qu’elle l’avoit cru. Quelle
  étoit cette opinion que Mademoiselle du Bugei l’accusoit d’avoir eue
  de son caractère ? qu’avoit-elle à lui pardonner ? il paroissoit un
  mystère dans ces expressions, qu’elle desiroit ardemment
  d’approfondir ; son extrême complaisance pour M. de Cressy la força au
  silence ; &amp; respectant le secret qu’il vouloit garder, elle ne fie
  point de démarches pour le découvrir. Mais cette premiere preuve
  qu’elle n’avoit pas toute sa confiance &amp; qu’il avoit pû lui
  déguiser la vérité, la chagrina. La seule idée d’avoir été trompée
  dans la plus petite chose par une personne que l’on aime &amp; qu’on
  croyoit incapable de détour, porte un trait vif dans le cœurs traie
  qui blesse à tout moment, ouvre l’entrée au soupçon, rend tout
  incertain, &amp; laisse entrevoir que le bonheur dont on jouit peut
  n’être qu’une chimere prête à s’évanouir.
  Mademoiselle de Berneil, à laquelle la Marquise ouvroit son cœur,
  étoit bien éloignée de comprendre cette délicatesse de sentiment qui
  troubloit la douceur de sa vie ; elle badina M. de Cressy sur la
  mélancolie que lui avoit causé la lettre d’Adélaïde ; &amp; donnant un
  tour plaisant &amp; malin à ce pouvoir qu’il avoit sur les âmes
  sensibles, elle se félicita de n’être pas du nombre de celles qui ne
  sçavoient pas résister à l’amour, &amp; dit au Marquis qu’elle
  s’étonnoit fort qu’on abandonnât le monde seulement pour n’avoir pu
  lui plaire ou le fixer. Pour moi, continua-t-elle, comme j’en chéris
  les plaisirs, quoique je me croye sûre de mon cœur, je ne veux plus
  vous regarder, de crainte qu’il ne me prenne envie de retourner au
  Couvent.
  Cette raillerie piqua le Marquis dont la vanité étoit extrême :
  pensez-vous, lui dit-il en riant, qu’il vous fût si facile de résister
  à mes soins, si je vous en rendois d’assidus. En vérité je le pense,
  reprit Mademoiselle de Berneil ; &amp; quoique vous soyez
  très-aimable, je crois &amp; j’éprouve qu’il est possible de vous
  voir &amp; de conserver beaucoup d’indifférence. Oui, dit le Marquis,
  cela est possible ; mais, vous ignorez ce que le desir de plaire
  répand d’agrémens dans un homme qui s’en occupe. Il faut avoir été
  aimé de quelqu’un, pour s’assurer qu’on peut lui résister : &amp; si
  je vous aimois, si je cherchois à vous le persuader, peut-être
  reviendriez-vous de l’opinion que vous avez de la fermeté de votre
  cœur. Ho ! non, non, assurément ; reprit Hortense, &amp; vous êtes
  précisément la seule personne qui ne pourroit jamais réussir auprès de
  moi : comme vous ne sçauriez me montrer de desirs sans m’offenser, ni
  m’aimer sans manquer à ce que vous devez à la plus aimable des femmes,
  si vous me rendiez des soins, je n’aurois que du mépris pour vous.
  Vous le croyez, dit le Marquis ; mais soyez sûre que les réflexions
  que l’on fait de sang-froid ne se présentent pas à une ame attendrie.
  Celles qui semblent devoir faire mépriser un homme indifférent, se
  changent en pitié pour un amant aimé ; &amp; nous sçavons toûjours
  trouver en nous-mêmes des raisons pour nous livrer à des sentimens qui
  nous flatent. Hortense a ce discours ne fit que redoubler ses
  plaisanteries, &amp; s’obstina à soûtenir qu’elle ne redoutoit point
  ses attaques, &amp; que quelque passion qu’il lui montrât, elle ne
  l’aimeroit jamais. Cette conversation fut reprise plusieurs
  fois, &amp; toujours avec la même assurance de la part de Mademoiselle
  de Berneil.
  Le Marquis accoutumé à voir prévenir ses desirs, ne put supporter
  cette espece de mépris d’une fille à laquelle il lui sembloit que rien
  ne devoit inspirer cette fierté ; il s’en offensa, &amp; voulut l’en
  punir en lui inspirant une passion dont elle se croyoit si peu
  susceptible. La vanité l’engagea à se faire une étude de lut plaire ;
  elle s’apperçut de son dessein, elle en rit, &amp; ménagea si peu son
  amour-propre, que du simple projet de la soumettre il forma celui de
  la toucher. Le peu de progrès qu’il fit au commencement ne rallentit
  point ses poursuites : il devint ardent, empresse ; &amp; perdant de
  vue ce premier objet, il oublia ce qui l’avoit porté à parler le
  langage de l’amour à Mademoiselle de Berneil. Il s’accoutuma à
  l’entretenir d’un sentiment qu’il cessa de feindre. Ce sentiment
  devint bien-tôt sa seule affaire, &amp; l’unique mouvement qui se fit
  sentir à son cœur.
  Madame de Cressy, loin de soupçonner le Marquis d’un tel
  attachement, lui sçavoit gré de tout ce qu’il faisoit pour
  Hortense, &amp; croyoit lui devoir de la reconnoissance des attentions
  qu’il avoit pour une fille qu’elle chérissoit &amp; dont elle se
  croyoit tendrement aimée. Elle parloit de lui sans cesse avec elle,
  lui vantoit son mérite, les agrémens de sa personne, son esprit,
  l’égalité de son humeur, la douceur de sa société, l’élévation de ses
  sentimens ; elle le comparoit à tous ceux qu’elle voyoit, à tous ceux
  qu’on admiroit, pour le trouver plus parfait encore.
  Mademoiselle de Berneil applaudissoit aux louanges que la Marquise
  donnoit à M. de Cressy ; insensiblement elles firent impression sur
  elle, l’ardeur avec laquelle il étoit aimé l’embellissoit à ses yeux.
  L’amour de Madame de Cressy passa dans le cœur de sa rivale ;
  &amp; tout ce qui rendoit la Marquise si propre à plaire, à fixer ce
  mari qu’elle adoroit, formoit une sorte de triomphe pour Hortense, qui
  se voyoit maitresse de le lui enlever excitoit sa vanité, &amp; lui
  faisoit regarder comme un avantage brillant, le pouvoir de l’emporter
  sur une femme à laquelle elle le sentoit si inférieure à tous
  égards.
  Ce fut donc à l’orgueil &amp; à la coquetterie, que M. de Cressy.
  dut les premieres complaisances de Mademoiselle de Berneil ; elle lui
  laissa voir un penchant qu’elle n’osoit avouer ; elle céda peu-à-peu ;
  elle ne se défendit plus que sur ses devoirs, sur l’amitié qu’elle
  avoit pour la Marquise, sur le lien qui l’unissoit à elle. Ces
  obstacles eussent été insurmontables, si Mademoiselle de Berneil eût
  mieux pensé : mais dès qu’on a fait un pas vers l’ingratitude, rien ne
  retient plus. Le Marquis trouva les moyens de lever les foibles
  scrupules d’Hortense ; elle se donna à lui ; elle oublia la tendresse
  &amp; les bontés d’une amie, pour jouir du goût passager d’un amant.
  Quelle différence ! quelle perte ! quoi qu’on en puisse penser dans
  l’égarement de son cœur, un amant ne vaut pas une amie.
  Mademoiselle de Berneil ; en payant de retour la passion du
  Marquis, cédoit peut-être moins à son amour, qu’au desir curieux
  d’éprouver si cette passion procuroit tout le bonheur dont on l’avoit
  assurée qu’elle étoit la source ; elle en cherchoit les
  plaisirs, &amp; n’en donnoit pas les douceurs ; plus elle pensoit
  avoir sacrifié en comblant les vœux de son amant, plus elle exigeoit
  de sa reconnoissance. L’espece de sentiment qui la conduisoit, n’étoit
  pas cet attachement sincere d’Adelaïde, ni cet amour
  tendre &amp; délicat de la Marquise ; c’étoit un mouvement voluptueux,
  sur-tout le plaisir de dominer &amp; de soumettre un cœur à tous ses
  caprices. Elle abusa du pouvoir que le Marquis lui avoit donné sur
  lui ; elle prit un empire absolu sur ses volontés, le maîtrisa, devint
  son tyran, &amp; l’accabla de ces chaînes pesantes qu’on porte avec
  douleur, dont on sent tout le poids, qu’on voudroit rompre, &amp;
  qu’on n’a pas la force de briser.
  Assujetti à cette maîtresse altiere, le Marquis se rappelloit
  souvent avec regret l’état heureux où il vivoit avant d’avoir écouté
  le penchant fatal qui l’entraînoit vers elle. Adoré d’une femme qui
  n’avoie point d’égale, dont les qualités brillantes sembloient n’être
  en elle que pour l’avantage de ceux dont elle étoit environnée ; qui
  toujours attentive à lui plaire, n’avoit de plaisirs que ceux qu’il
  ressentoit, de joie que celle qu’elle voyoit éclater dans ses yeux.
  Elle n’étoit point changée cette femme charmante qui lui a voit fait
  passer des jours si tranquilles, si heureux : mais sa beauté ses
  vertus, ses soins, ses complaisances, auparavant la source de la
  félicité de M. de Cressy, ne servoient plus qu’à le confondre, à
  l’affliger, à répandre l’amertume sur tous les inflans de sa vie.
  Souvent maltraité par Mademoiselle de Berneil, fatigué du joug,
  honteux de le subir, il se livroit à des retours vifs &amp; pressans
  qui le ramenoient dans les bras de la Marquise ; quelquefois la
  serrant tendrement dans les siens, il retenoit à peine des larmes que
  le remords arrachoit à son cœur. Tant d’amour qu’il trahissoit, tant
  de confiance dont il abusoit, la comparaison qu’il faisoit de deux
  personnes si différentes, de deux caracteres si opposés, excitoient en
  lui des mouvemens si sensibles, qu’il y avoit des momens où il étoit
  prêt à tomber aux pieds de la Marquise, à lui avouer sa foiblesse, à
  la prier d’en éloigner l’objet : mais le peu d’habitude d’être
  sincere, retenoit son cœur prêt à s’ouvrir, à s’épancher dans le sein
  d’une amie, qui pouvoit encore lui rendre le calme &amp; la paix dont
  il ne jouissoit plus.
  Mademoiselle de Berneil le surprit plusieurs fois dans ces
  attendrissemens : des railleries piquantes, de longues querelles, une
  aigreur insupportable, suivoient les moindres sujets qu’elle croyoit
  avoir de se plaindre. Elle s’appaisoit difficilement, &amp; mettoit au
  plus haut prix l’oubli d’une faute ; mais parvenue à le subjuguer, à
  se rendre souveraine d’un cœur qu’elle s’attachoit par tout ce qui
  auroit dû le lui ôter, elle ne put jamais détruire le remords qu’il
  sentoit de tromper la Marquise, ni l’attachement qu’il conservoit pour
  elle. Il lui fut impossible d’étouffer dans l’ame du Marquis cette
  voix dont le cri puissant s’éleve, se fait entendre même dans
  l’yvresse du plaisir, &amp; nous avertit sans cette que nous n’avons
  pas le pouvoir cruel de goûter en paix un bonheur que nous avons osé
  fonder sur l’infortune d’autrui.
  Madame de Cressy ne s’appercevoit que trop du changement du
  Marquis ; toujours triste, rêveur, elle voyoit qu’il souffroit, qu’une
  peine secrette agitoit son ame : elle l’avoit en vain prié de la lui
  confier, elle osoit plus l’interroger, &amp; lui cachoit la douleur
  qu’elle sentoit de ses chagrins, &amp; du mystère qu’il lui en
  faisoit. Elle ne pouvoit le soupçonner d’une intrigue au-dehors ; son
  assiduité chez lui &amp; dans tous les lieux où elle alloit, éloignoit
  les idées de cette espece ; il ne marquoit aucune préférence pour les
  femmes qu’il voyoit ; toutes ses démarches étoient connues, il le
  sembloit au-moins : cependant la Marquise se disoit à tous momens
  qu’il ne l’aimoit plus. Elle en eut une preuve bien sensible dans une
  occasion ou elle devoit moins l’attendre. Elle tomba malade, &amp; sa
  maladie, quoique peu dangereuse fut assez longue. Mademoiselle de
  Berneil se contraignit assez dans les premiers jours, pour
  s’assujettir près d’elle mais oubliant bien - tôt ce quelle devoit à
  ses bontés, même a la décence, qui l’obligeoit à ne pas s’éloigner de
  l’appartement de la Marquise, elle n’y parut dans la suite que
  rarement, &amp; dans les momens où elle ne pouvoit se dispenser de s’y
  faire voir. Le Marquis l’imita ; &amp; profitant de la liberté qu’il
  avoit d’être souvent seul avec elle, sous prétexte de répéter des
  pieces de clavecin, il passoit des heures entieres dans le cabinet
  d’Hortense, &amp; n’étoit chez Madame de Cressy, que lorsqu’elle
  recevoit du monde.
  Cette conduite d’un homme qui lui étoit si cher, rendit sa
  convalescence plus fâcheuse que son mal ne l’avoit été ; elle la
  sentit jusqu’au fond du cœur, &amp; ne douta plus qu’elle n’eût
  entièrement perdu celui de son mari. Elle renferma en elle-même cette
  triste connoissance, ne se permit aucune plainte, &amp; ne diminua
  rien de la douceur &amp; de l’affection qu’elle lui avoit toujours
  montrées.
  La négligence de Mademoiselle de Berneil lui parut une fuite
  naturelle de la froideur de son caractere ; ainsi elle y fit peu
  d’attention. Elle étoit parfaitement rétablie &amp; sortoit depuis
  quelques jours, lorsqu’étant seule un matin &amp; prête à partir pour
  la campagne, M. de Cressy qui n’alloit point avec elle, entra dans sa
  chambre pour lui donner une petite boîte d’une forme nouvelle qu’il
  venoit d’acheter ; elle fut touchée de cette attention, &amp; plus
  encore de quelque chose de flateur qu’il lui dit en lui présentant ce
  bijou. Elle vouloit répondre ; mais en fixant le Marquis, elle lui vit
  un air si triste, si abattu, qu’elle en fut pénétrée, &amp; ne put lui
  marquer sa reconnoissance, que par des regards expressifs qui
  sembloient chercher son secret jusqu-au fond de son cœur. M. de Cressy
  prit la main de la Marquise, il la baisa plusieurs fois d’un air
  timide &amp; respectueux ; il étoit devant elle comme on est auprès de
  quelqu’un dont on desire une faveur, à qui on n’ose la demander parce
  qu’on se sent peu digne de l’obtenir. Jamais Madame de Cressy ne lui
  avoit paru plus belle, jamais elle ne lui avoit inspiré d’émotion plus
  douce ; mais l’offense qu’il lui avoit faite sembloit élever une
  barriere entre elle &amp; lui. Il oublioit ses droits, ou n’osoit les
  réclamer ; il vouloit parler, il craignoit de s’expliquer ; il la
  regardoit, soupiroit, &amp; se taisoit, lorsque la Marquise emportée
  par ce tendre sentiment que la froideur de M. de Cressy n’avoit pu
  altérer, passant ses bras autour de lui, se laissa tomber à les
  pieds ; &amp; le pressant avec une action toute passionnée :
  dites-moi, Monsieur, dites-moi, s’écria-t-elle fondante en larmes, ce
  que j’ai fait pour perdre le bonheur de vous plaire ? pourquoi
  m’évitez-vous ? suis-je devenue un objet odieux à vos regards ? Non,
  je ne puis vivre &amp; penser que je ne vous suis plus chere. Eh,
  qu’ai-je fait, qu’ai-je donc fait, pour vous éloigner de moi ? Si vous
  m’ôtez votre amour, si vous m’enlevez ce bien précieux, devez-vous me
  priver de tout ? Ah, Monsieur, me croyez-vous indigne de votre
  amitié ?
  M. de Cressy eût voulu dans cet instant que la terre se fût
  ouverte &amp; l’eût caché dans son sein. Ah, levez-vous, Madame, lui
  dit-il en rougissant, levez-vous ! cette soumission ne convient qu’à
  moi : vous, aux pieds d’un cruel qui a pû vous négliger, qui fait
  couler vos pleurs, qui doit seul en verser ! Ah, vous m’êtes chere,
  vous me le ferez toujours ! Je vous respecte, je vous aime, je vous
  adore : mais suis-je encore digne de vous le dire ? C’est à vos
  genoux, ajouta-t-il en s’y jettant à son tour, que j’implore votre
  pitié, que je vous demande un généreux pardon ; je l’espere de vos
  bontés ; je l’attens de la grandeur de votre ame. Apprenez, Madame,
  dans quel égarement.... Il alloit poursuivre, quand Mademoiselle de
  Berneil qui alloit avec la Marquise, avertie qu’elle étoit
  prête, &amp; craignant de la faire attendre, ouvrit brusquement la
  porte, &amp; le surprit à genoux, arrosant de pleurs les mains de sa
  femme, qui s’efforçoit de le relever.
  M. de Cressy consterné à sa vûe, relia muet, interdit ; la parole
  expira sur ses levres : en vain la Marquise le pressoit de
  s’expliquer, l’assuroit qu’elle lui avoit déjà pardonné : glacé par la
  présence de Mademoiselle de Berneil, il ne pouvoit ni parler ni lever
  les yeux. Enfin paroissant se remettre, il présenta la main à Madame
  de Cressy, la conduisit à son carrosse ; &amp; dès qu’elle y fut
  entrée, il se retira, dans la crainte de rencontrer les regards
  d’Hortense qui, maîtresse de ses mouvemens, ne sembloit prendre aucun
  intérêt à ce qu’elle avoit vû. Son inquiétude étoit grande
  cependant, &amp; elle attendoit avec impatience que Madame de Cressy
  parlât.
  Hélas, dit Madame de Cressy, dans quel moment vous êtes venue !
  J’allois lire dans son cœur ; il alloit me confier ce secret qu’il me
  cache depuis si long-tems. Il m’aime, il le dit, son trouble me
  l’assure. Je n’ai point perdu l’espérance d’être heureuse ; sa
  tendresse n’est point éteinte, elle n’est que suspendue par ce chagrin
  que je ne conçois point. Mais ne vous, a-t-il jamais rien dit qui ait
  pû vous le faire deviner ? il paroît avoir de la confiance &amp; de
  l’amitié pour vous, ne sçauriez-vous m’instruire de ce qu’il me
  cache ? Hortense l’assura qu’elle ignoroit que le Marquis eût aucun
  sujet de peines. Il en a, Mademoiselle, il en a, reprit la Marquise.
  Mais quels sont ces reproches qu’il se fait ? il m’a offensée,
  dit-il : ah ! qu’il parte, &amp; tout est oublié. Mon Dieu ! est-il
  possible que cet instant ait été perdu ?
  Mademoiselle de Berneil feignit beaucoup de regret d’avoir
  interrompu une conversation si intéressante relie étoit embarrassée ;
  mais Madame de Cressy étoit trop occupée de ses idées, pour
  s’apperce-voir de la contrainte d’Hortense. La maison où elles
  alloient passer quelques jours étoit tout près de Chelles ; &amp; des
  fenêtres de l’appartement qu’occupoit Madame de Cressy, on voyoit les
  jardins de l’Abbaye : elle n’avoit point perdu le souvenir d’Adelaïde.
  Cette lettre dont la fin l’avoit si fort étonnée, revint dans son
  esprit ; elle pensa que Mademoiselle du Bugei pouvoit seule lui donner
  une explication qu’elle n’avoit pû tirer du Marquis. La proximité
  réveilla ce desir &amp; cette curiosité qu’elle avoit eu peine à
  réprimer : mais craignant que son nom ne révoltât Adelaïde. si elle
  alloit à Chelles sans la prévenir, elle lui écrivit avec beaucoup
  d’amitié, &amp; la pria instamment de lui donner une heure où elle pût
  la voir &amp; l’entretenir.
  Adelaïde resta surprise de ce message &amp; de cette priere ; son
  premier mouvement fut de ne point voir la Marquise. Il lui parut bien
  dur de l’admettre dans cet asyle qu’elle avoit cherché contre sa
  présence ; de revoir une des deux personnes qu’elle avoit fui, qui
  l’avoient forcée à s’ensevelir dans cette retraite. Par quelle cruauté
  la femme de M. de Cressy vouloit-elle étaler à ses yeux un bonheur
  qu’elle ne lui envioit plus, mais dont il étoit inhumain de venir
  s’applaudir devant elle ?
  Elle se détermina pourtant à recevoir cette visite qu’elle eût
  évitée dans le monde, mais qu’elle crue ne pouvoir refuser au
  Couvent ; elle la regarda comme une humiliation que les vœux qu’elle
  avoit faits ne lui permettaient pas de s’épargner ; &amp; bannissant
  une fierté qu’elle crut ne plus convenir à la pénitente Adelaïde, elle
  répondit à la Marquise, qu’elle la verroit dès qu’elle voudroit bien
  se rendre à l’Abbaye.
  Madame de Cressy avoit trop desiré cette entrevûe pour la
  différer ; elle se rendit à Chelles, &amp; fut conduite dans un
  parloir, où peu de tems après qu’on l’y eut laissée, elle vit entrer
  Adelaïde. Son voile étoit levé, un peu d’émotion animoit son teint :
  la Marquise la trouva plus belle sous cet habit, qu’elle ne l’avoit
  jamais vûe ; le souvenir de ce qui le lui avoit fait prendre,
  l’attendrit, elle ne put retenir quelques larmes en la saluant.
  L’aimable Religieuse, avec un souris où se peignoient la
  douceur &amp; la tranquillité, s’efforça de lui prouver que son état
  ne devoit pas lui inspirer cette tristesse.
  Le commencement de leur conversation fut assez languissante : mais
  Madame de Cressy lui disant que, malgré les idées qu’elle pouvoit
  avoir à cet égard, elle avoit senti une douleur véritable du parti
  qu’elle avoit pris... Tout est fini, Madame, tout est passé, tout est
  oublié, dit la jeune Récluse, le tems où j’étois dans le monde est
  déjà loin de mon souvenir. Mais, reprit la Marquise, comment avez-vous
  pensé que j’eusse quelque opinion de votre caractere qui pût être
  fausse ou injuste ? ce reproche m’a été sensible. Je vous aimois
  tendrement, vous le connoissiez, &amp; j’ose vous assurer qu’aucun
  événement n’a pû changer mon cœur. Je le crois, Madame, je le crois,
  interrompit Adelaïde ; je ne me plains pas, je ne puis me plaindre :
  je dois respecter les décrets du ciel, &amp; benir les voies qu’il a
  prises pour m’avertir de ne chercher qu’en lui un bonheur que sans
  doute il ne m’avoit pas destinée à trouver dans le monde.
  Hélas, dit Madame de Cressy, que les agrémens que ce monde procure
  sont donnés avec un cruel mélange ! mais, Madame, puisque vous avez
  prié qu’on m’assûrât de votre pardon, vous avez cru avoir à vous
  plaindre de moi. Adelaïde rougit à ces mots, elle baissa les
  yeux, &amp; resta dans un profond silence. Pourquoi ne voulez-vous pas
  m’apprendre, continua la Marquise, quels sont mes torts avec vous ?
  Quoi, Madame, dit enfin Adelaïde, vous avez vu cette lettre que je me
  reproche ? le motif qui m’engagea à récrire est encore douteux dans
  mes idées, &amp; je fis mal sans doute, puisque je vois que j’ai pu
  vous causer de l’inquiétude.
  Ah, s’écria la Marquise, que n’ai-je connu votre cœur dans un tems
  où je pouvois réprimer le penchant du mien ! pourquoi me
  préférâtes-vous Madame de Gersay ? votre confiance eût arrêté les
  progrès de mon inclination : vous seriez heureuse, &amp; j’aurois vû
  votre félicité sans l’envier. Madame de Gersay n’a jamais sçu mon
  secret, reprit Adelaïde ; je ne connoissois point vos sentimens ;
  &amp; quand le hasard me les découvrit, les miens ne pouvoient plus
  faire mon bonheur : mais n’en parlons plus, n’en parlons jamais.
  Eh pourquoi, dit Madame de Cressy ? permettez que j’insiste, &amp;
  que je vous demande encore ce qui a pu vous blesser dans ma conduite
  ou dans mes discours… Puisque vous me forcez de parler, reprit
  Adelaïde, j’ai cru pouvoir me plaindre de Madame de Raisel, lorsque
  j’ai appris d’elle-même qu’elle m’accusoit de donner des marques d’une
  folle passion, &amp; qu’elle me trouvoit indigne des vœux d’un homme
  qu’elle avertissoit de chercher ailleurs un objet plus estimable. Moi,
  s’écria la Marquise, j’ai pu dire !…. je ne puis vous comprendre…. a
  qui l’ai-je dit ?…. qui vous fit cet horrible mensonge ?…. Votre
  lettre s’expliquoit sans détour….
  Quelle lettre ?…. Celle que vous écririez à M. de Cressy, dans
  laquelle.... mais encore une fois n’en parlons plus, ce tems est
  oublié ; il doit l’être au-moins ; &amp; si je me fuis rappelle avec
  douleur le mépris que vous avez marqué pour une personne qui devoit
  s’attendre à vous en inspirer, croyez, Madame, que ce souvenir n’a été
  mêlé d’aucune aigreur contre vous. Que vous m’embarrassez, dit la
  Marquise ! je me souviens d’avoir parlé de Madame d’Elmont dans les
  termes que vous me rappeliez : mais je ne conçois ni votre méprise, ni
  comment vous avez pu la faire, puisque la lettre où je parlois d’elle
  n’a pas dû tomber dans vos mains, &amp; que je n’ai sçû votre
  inclination pour M. de Cressy, que long-tems après votre départ pour
  Gersay. Adelaïde pressée vivement, ne put refuser de s’expliquer ;
  elle fit à la Marquise un détail qui ne fut que trop
  exact, &amp; finit par lui faire entendre qu’il y avoit apparence que
  c’étoit elle-même qui avoit appris à M. de Cressy que Madame de Raisel
  étoit l’inconnue qui lui avoit écrit.
  L’histoire d’Adelaïde, si conforme pour les faits, &amp; si
  différente dans ses circonstances de celle que le Marquis lui avoit
  faite, découvrit à Madame de Cressy toute la fausseté du caractere de
  son mari, &amp; lui causa la douleur la plus sensible. Elle ouvrit son
  cœur à Adelaïde, qui mêla ses larmes à celles qu’elle lui vit
  répandre. Le sort de la Marquise lui parut plus fâcheux que celui qui
  l’avoit conduite à s’enfermer dans ce Monastere. Elles se séparerent
  avec tous les sentimens d’une sincere amitié, &amp; la charmante
  Récluse se consola de n’avoir point joui d’un bonheur qu’un instant
  pouvoit changer en amertume ; elle plaignit celle dont elle avoit
  envié la félicité ; &amp; pour toujours à l’abri des peines cruelles
  qui déchiroient le cœur de la Marquise, elle s’applaudit du choix
  qu’elle avoit fait,
  Madame de Cressy revint à Paris dans une tristesse profonde ;
  toutes ses réflexions l’augmentoient, &amp; rien ne pouvoit la
  dissiper. Elle se repentit mille fois d’avoir cherché ce fatal
  éclaircissement ; cette passion si tendre de M. de Cressy, cet amour
  secret qui lui avoit fait sacrifier celui d’Adelaïde, à l’espoir de
  posséder un jour Madame de Raisel ; ce plaisir qu’elle goûtoit en se
  disant qu’il avoit été un tems où il l’adoroit, en songeant que ce
  tems pouvoit renaître, tout s’abîmoit dans l’affreuse certitude
  d’avoir été trompée ; elle ne voyoit plus dans le Marquis qu’un
  ambitieux, que l’intérêt &amp; la vanité avoient conduit, qui n’avoit
  préféré en elle que l’éclat de sa fortune. Ces caresses si tendres,
  ces transports flatteurs qu’elle s’etoit applaudie tant de fois
  d’exciter, tout, jusqu’aux plaisirs qu’il avoit paru goûter, avoit été
  feint ; il ne lui restoit pas même la douceur d’imaginer qu’elle lui
  en eût donné de véritables, qu’elle eût été un seul instant l’’arbitre
  de son bonheur.
  La négligence qu’il avoit pour elle, lui parut alors l’état naturel
  de son ame. Elle pensa que loin de se contraindre, il s’abandonnoit à
  son indifférence, suivoit des goûts plus vifs ou des fantaisies plus
  nouvelles. Ce qui avoit fait le charme de sa vie, se peignoit à ses
  yeux fous les traits d’une illusion fantastique, d’un songe dont le
  réveil étoit terrible. Mais pourquoi le Marquis avoit-il pleuré à ses
  pieds ? étoit-ce le remords qui faisoit couler ses larmes ?
  qu’importe ? ce n’étoit pas l’amour, ce n’étoit pas le retour d’un
  cœur qui revînt à elle ; &amp; ce cœur n’étoit plus celui dont la
  tendresse pouvoit la flatter. M. de Cressy n’avoit point les vertus
  qu’elle avoit aimées en lui ; l’objet de son admiration ne méritoit
  plus que son indifférence ou ses mépris : l’instant où elle fit cette
  trille découverte fut le dernier de son repos.
  Madame de Cressy. n’avoit pu cacher à Mademoiselle de Berneil
  qu’elle a voit vu Adelaïde ; mais en lui confiant que ce qu’elle avoit
  appris d’elle l’affligeoit sensiblement, elle ne lui avoit donné
  aucune connoissance de ce que c’étoit ; elle ne vouloit pas avilir le
  caractere de M. de Cressy ; &amp; loin de découvrir ses vices à
  d’autres yeux, elle souhaitoit qu’ils ne fussent connus que
  d’elle, &amp; s’étoit déterminée à les ensevelir dans son cœur.
  Hortense ne pouvoit doutes qu’elle n’eût été sur le point d’être
  sacrifiée ; elle étoit revenue avec un esprit irrité, que des soupçons
  fondés aigrissoient encore ; elle sentoit qu’elle alloit perdre M. de
  Cressy, s’il reprenoit pour la Marquise ce goût vif, qui ranimant les
  graces sur l’objet qui l’inspire, ranime les feux de
  l’amour, &amp; leur rend leur premiere ardeur ; elle ne pouvoit
  supporter de le voir se soustraire à son empire, &amp; craignoit
  d’être la victime d’un tendre raccommodement.
  M. de Cressy n’étoit guere plus tranquille. Rebuté des hauteurs de
  Mademoiselle de Berneil, dégoûté d’un commerce que l’amour du plaisir
  lui avoit fait lier, il s’étoit occupé pendant l’absence de Madame de
  Cressy des moyens qu’il pouvoit trouver d’éloigner Hortense, sans
  trahir un secret qu’il ne convenoit pas de révéler à la Marquise ; il
  avoit senti l’imprudence qu’il avoit pensé commettre, &amp; ne vouloit
  point exposer Mademoiselle de Berneil à l’indignation d’une femme qui
  auroit tant de sujet de la haïr ; il se préparoit à conduire cette
  affaire avec tous les ménagemens qu’elle exigeoit, lorsque le retour
  de l’une &amp; de l’autre changea toutes les dispositions de son
  ame.
  Hortense se conduisit avec toute la fierté d’une fille qui se
  croyoit offensée. L’air de tristesse répandu sur le visage de la
  Marquise, &amp; la visite qu’elle avoit faite à Chelles, lui fit
  craindre qu’elle ne fût trop instruite pour leur commun bonheur. Cette
  crainte ferma son cœur à ce tendre retour qui le ramenoit vers elle.
  Il évitoit Hortense, &amp; redoutoit une explication avec la
  Marquise ; il ne pouvoit lever les yeux sur deux femmes dont il étoit
  aimé, sans trouver sur leur visage l’apparence du reproche ; il
  chercha dans le monde des amusemens qui pussent remplacer ceux qu’il
  avoit trouvés chez lui. Insensiblement il prit du dégoût pour sa
  maison, &amp; perdit l’habitude de s’y montrer.
  Quoique Madame de Cressy ne le vît plus qu’avec une émotion bien
  différente de celle qu’il lui causoit autrefois, elle ne se sentit
  point capable de supporter l’espece de douleur que cet éloignement lui
  donna. Elle ne put s’y accoutumer ; &amp; cette maison autrefois si
  aimable pour elle, lui parut la plus triste des solitudes lorsqu’elle
  n’y rencontra plus l’objet de toutes les peines de son cœur.
  Madame d’Elmont que d’autres fantaisies avoient occupée, sembloit
  avoir oublié le goût qu’elles avoit eu pour M. de Cressy ; mais le
  voyant reparoître dans le monde avec un air d’ennui &amp; le
  desœuvrement, qui paroissoit annoncer que cette grande passion qu’il
  avoit fait éclater pour sa femme étoit sur son déclin, ou peut-être
  déjà éteinte, elle voulut essayer s’il lui résisteroit encore.
  L’espece de penchant qu’elle avoit pour lui étoit sans jalousie comme
  sans délicatesse, &amp; tous les tems devenoient propres à le
  ranimer &amp; à le satisfaire.
  L’intérêt qu’elle commença de reprendre à M. de Cressy, lui fit
  chercher à connoître celui de sa maison ; &amp; comme avec des soins,
  de l’argent &amp; des valets on découvre aisément tout ce qu’on veut
  apprendre, quand on se permet de pénétrer, par des moyens si bas, dans
  les secrets des autres, Madame d’Elmont sçut bien-tôt l’intrigue
  d’Hortense avec lui, le lieu de leur rendez-vous, &amp; la froideur
  qui étoit actuellement entr’eux.
  Charmée de ces connoissances, elle se crut sûre du Marquis ; &amp;
  changeant le plan de les attaques, en lui montrant qu’elle étoit
  instruite de tout ce qui se passoit dans son ame, elle lui marqua
  seulement des égards &amp; de l’amitié. Par cette conduite elle excita
  sa curiosité ; il ne pouvoit comprendre comment elle avoit découvert
  un secret dont il se croyoit maître. Le desir de sçavoir par quel
  moyen elle l’avoit pénétré, l’engagea à la voir, &amp; l’attacha près
  d’elle. L’adroite Madame d’Elmont lui fit entendre qu’il étoit des
  personnes qu’on se souvenoit toujours d’avoir connues ; que les
  évenemens de leur vie n’étoient jamais indiffférens ; qu’on aimoit à
  s’en occuper, &amp; à suivre les mouvemens de leur cœur, sans même
  espérer le bonheur d’en être un jour l’arbitre.
  Les hommes nous accusent d’une extrême crédulité pour ce qui flate
  notre amour-propre ; mais quelle vanité peut se comparer à la
  foiblesse qu’ils ont sur ce point M. de Cressy ne douta point que
  Madame d’Elmont ne l’eût toujours aimé ; il prit la coquetterie, les
  démarches hardies qu’il lui avoit fait faire, pour la violence d’un
  sentiment trop fort pour se contraindre. Il en admira la
  constance, &amp; crut devoir de la reconnoissance à une tendresse que
  le tems n’avoit pu détruire ; &amp; soit par choix, par complaisance,
  ou pour se distraire, il se livra à ce nouvel
  amusement ; &amp; bien-tôt cette intrigue éclata aux yeux du public
  avec toute l’indécence dont Madame d’Elmont se plaisoit à décorer ses
  caprices.
  Mademoiselle de Berneil en apprenant que Madame d’Elmont la
  remplaçât dans le cœur de M. de Cressy, ne put retenir les marques du
  plus violent dépit. Elle chercha à le voir pour l’accabler de
  reproches ; mais loin de le ramener par ses emportemens, elle acheva
  de l’éloigner, &amp; s’en vit enfin abandonnée. Celui qui quelques
  mois auparavant paroissoit faire tout son bonheur de lui plaire, la
  livra sans scrupule aux pleurs, aux regrets, à la honte, plus
  difficiles à supporter que le malheur.
  Mademoiselle de Berneil avoit manqué à la reconnoissance, à
  l’amitié, à ses devoirs, à elle-même : mais M. de Cressy n’avoit-il
  aucun tort avec elle ? ne doit-on rien a une femme qu’on a aimée ou
  feint d’aimer ? Avec quelque legereté qu’une partie des hommes
  traitent ce sujet, quelque reçu que soit l’usage méprisable d’abuser
  de la tendresse &amp; de la crédulité d’une femme : que l’homme qui
  aime l’honneur s’interroge lui-même, qu’il consulte la nature &amp; la
  vérité, &amp; qu’il se dire s’il est un point sur lequel la
  trahison &amp; la fausseté soient permises ; s’il a le droit
  d’échauffer dans notre cœur le germe du sentiment, qui peut-être y
  resteroit toujours sans éclore, s’il ne l’animoit pas par l’ardeur de
  ses empressemens, pour répandre ensuite l’amertume dans l’ame de celle
  qui ne partage ses desirs que pour les combler, &amp; n’y cede que
  pour le rendre heureux.
  De quelque façon que pensât Mademoiselle de Berneil, sa situation
  chez M. de Cressy devoit la lui rendre respectable. Le besoin qu’elle
  avoit d’un asile méritoit les plus grands égards : étoit-ce à lui de
  séduire une fille qui vivoit sous sa protection, &amp; devoit-il
  jamais la traiter avec dureté ? O vous, qui payez d’un prix si cruel
  les faveurs que vous recevez, comment osez-vous vous plaindre quand on
  vous en refuse ?
  Dans la violence de ses premiers mouvemens, Hortense fut tentée de
  s’adresser à Madame de Cressy, de l’exciter contre sa
  rivale &amp; contre un infidele dont le choix bisarre devoit la
  révolter : mais qu’attendre de cette démarche ? la Marquise n’étoit
  pas faite pour ressentir des transports furieux, encore moins pour en
  répandre l’éclat au-dehors ; elle avoit un de ces cœurs tendres qui
  tournent tout contre eux-mêmes, &amp; dévorent en secrets leurs
  peines.
  Elle portoit au fond du sien une blessure que le tems ne pouvoit
  fermer, &amp; qui devenoit chaque jour plus douloureuse ; mais loin de
  prendre aux yeux des autres cet air de disgrace, que le chagrin répand
  sur le visage, elle s’efforçoit de paroître la même ; &amp; comme elle
  ne parloit jamais de M. de Cressy, personne ne s’empressoit à lui
  apprendre le ridicule dont il se couvroit.
  Un jour qu’elle venoit de dîner à la campagne, en passant dans un
  fauxbourg son postillon donna en l’air un coup de fouet au milieu
  d’une troupe d’enfans qui jouoient &amp; embrrassoient le passage.
  Dans l’empressement de se ranger un de ces enfans tomba sous les pieds
  des chevaux. Madame de Cressy qui le vit, poussa un cri perçant. On
  arrêta à tems, &amp; l’enfant fut retiré sans avoir aucun mal. La
  Marquise allarmée de cet accident, étoit descendue de son carrosse ;
  elle s’étoit fait apporter l’enfant ; &amp; caressant cette innocente
  petite créature, elle fut si touchée en songeant qu’elle avoit pensé
  causer sa mort, qu’elle parut prête à s’évanouir. La mere de l’enfant
  qui venoit de recevoir des marques de sa libéralité, l’invita à entrer
  chez elle pour se remettre de sa frayeur, &amp; lui offrit tous les
  secours qui pouvoient ranimer ses esprits. La Marquise accepta ses
  offres. L’appartement que cette femme lui ouvrit, étoit meublé d’un
  goût si noble &amp; si recherché, que Madame de Cressy s’étonna qu’une
  personne dans la condition simple où elle lui paroissoit, fût logée
  d’une façon si distinguée. Cette femme vit sa surprise, &amp; lui
  avoua que la maison lui appartenoit, mais qu’un Seigneur de la Cour
  l’avoit fait orner comme elle la voyoit, &amp; la louoit depuis un an
  pour y recevoir quelquefois une jeune personne qu’il avoit épousée
  malgré son peu de fortune, &amp; dont le mariage avec lui étoit fort
  secret. Madame de Cressy passa dans le jardin qui n’étoit formé que
  par quatre bosquets &amp; un parterre rempli des plus belles fleurs.
  En se baissant pour en prendre une, elle vit briller quelque chose
  dans le sable ; elle en avertit cette femme qui la suivoit, &amp; lui
  montra l’endroit où elle avoit vû. La maîtresse de la maison ayant
  ramassé ce que la Marquise avoit apperçu, fit éclater la plus grande
  joie en voyant que c’étoit un cachet ; elle lui dit qu’il étoit a ce
  Seigneur dont elle venoit de lui parler ; qu’il l’avoit fait chercher
  avec beaucoup de soin, &amp; paroissoit très-fâché de n’avoir pu le
  retrouver. Madame de Cressy qui ne pensoit pas qu’une telle perte
  méritât d’occuper, fut curieuse de voir ce cachet ; elle le
  prit, &amp; l’eut à peine regardé, qu’elle pâlit. Elle en reconnut la
  pierre qui étoit très-rare, &amp; ses armes gravées dessus ne lui
  laisserent aucun doute que cette maison ne fût à M. de Cressy. La
  seule idée de se voir dans des lieux où il la fuyoit, où il en
  cherchoit une autre, lui causa tant de douleur, qu’en traversant
  l’appartement pour regagner son carrosse, elle fut obligée de se
  jetter sur un siege, où malgré ses efforts, des larmes ameres
  s’échapperent de ses yeux.
  Pendant qu’elle s’affligeoit d’une découverte qui la conduisoit à
  en faire de plus fâcheuses encore,
  Mme d’Elmont qui alloit souper
  un peu au-delà de ce même faux bourg, passant devant cette maison
  qu’elle connoissoit très-bien, y voyant un carrosse
  arrêté &amp; plusieurs laquais à la livrée de Cressy, imagina que le
  Marquis au lieu d’être à Versailles où elle le croyoit, s’étoit
  raccommodé avec Mademoiselle de Berneil, pour qui cette maison avoit
  été louée. &amp; qu’il y étoit avec elle ; remplie de cette
  idée, &amp; sans faire attention qu’il n’alloit point dans ce lieu
  avec cette suite ni cet éclat, elle trouva très-plaisant de les y
  surprendre, &amp; de voir comment Hortense soûtiendroit cette
  avanture ; elle fit arrêter son carrosse, en descendit, &amp; frappa
  elle-même à la porte avec une vivacité qui ne l’abandonnoit jamais. On
  lui ouvrit, elle entra ;  &amp; jamais surprise ne fut égale à celle
  de ces deux personnes, en se voyant dans un lieu où elles
  s’attendoient si peu de se rencontrer.
  En jettant les yeux sur Madame d’Elmont, la Marquise ne douta point
  qu’elle ne vînt dans cette maison pour y chercher M. de
  Cressy ; &amp; la crainte de le voir arriver, la fit lever avec
  précipitation pour en sortir : mais la force lui manquant, elle
  retomba sur le siege où elle était ; &amp; baissant tristement la
  tête, elle resta dans cette situation sans pouvoir prononcer un seul
  mot.
  Madame d’Elmont dont l’imagination vive travailloit pendant ce
  tems, arrangea tout de suite un événement dans son
  idée ; &amp; parlant de ce qu’elle croyoit devoir être arrivé : quoi,
  Madame, dit-elle à la Marquise, vous avez de ces enfances ? vous venez
  ici surprendre un infidele &amp; quereller une rivale ? Mais comment !
  des larmes, de l’accablement ! eh, bon Dieu, qui vous auroit cru si
  foible ! Mais que s’est il donc passé ? où est le Marquis ?
  qu’avez-vous fait d’Hortense ? est-elle retournée au Couvent ? comment
  vous êtes-vous séparées ?
  Madame de Cressy ne comprenoit rien à ce langage ; elle étoit
  révoltée de la hardiesse de Madame Elmont ; le nom d’Hortense mêlé.
  dans ces questions, augmentoit son embarras ; elle ne pouvoit se
  déterminer à lui répondre. Par quel hasard, Madame, dit-elle enfin,
  vous trouvez-vous ici ? qui vous fait chercher à pénétrer des secrets
  que rien n’engage à vous confier ? pourquoi pensez-vous qu’Hortense
  est au Couvent ? quelle raison ai je de me séparer de mon amie ?
  sçait-elle que M. de Cressy a cette maison ? est-ce à elle qu’il
  feroit une pareille confidence ? que voulez-vous dire quand vous me
  demandez de quelle façon nous nous sommes quittées ?
  En vérité, reprit Madame d’Elmont, vous faites mon admiration ;
  rien n’est plus beau que de ménager avec tant de soin la réputation
  d’une fille qui paye vos bienfaits de la plus noire ingratitude ; qui,
  après vous avoir enlevé le cœur de votre mari, l’a banni de chez vous
  par l’aigreur : de son caractere. Feindre d’ignorer : qu’elle est la
  maîtresse du Marquis, nier que vous l’avez trouvée ici, ou du-moins
  que vous l’y cherchiez, assurément Madame c’est porter la bonté aussi
  loin qu’elle peut aller.
  Madame de Cressy impatientée du ton &amp; des propos de la Marquise
  d’Elmont, traita de calomnie tout ce qu’elle avançoit sur Mademoiselle
  de Berneil : mais Madame d’Elmont voulant la convaincre qu’elle
  n’avoit rien dit qui ne fût vrai, appella la maîtresse de la maison
  qui s’étoit retirée ; &amp; lui montrant une boëte qu’elle avoit prise
  à M. de Cressy, elle l’ouvrit, lui fit voir un portrait qui étoit sous
  un stord, qu’elle leva par le moyen d’un ressort, &amp; lui ordonna de
  dire si ce n’étoit pas celui de la jeune Dame pour laquelle on avoit
  embelli ce séjour. Cette femme interdite ne put résister à l’air
  d’autorité dont Madame d’Elmont lui parloit : elle convint de
  tout.
  Quel moment pour Madame de Cressy ! trahie par l’objet de son
  amour, par celui de la plus tendre amitié ; éclairée sur son malheur
  par une personne qui sembloit en jouir, prendre plaisir à voir couler
  ses larmes ; par une femme qu’elle voyoit assez qu’un mouvement jaloux
  avoit conduite dans ce lieu : étoit-il un état plus triste que le
  sïen ?
  Elle se leva pour sortir, &amp; se tournant vers Madame d’Elmont :
  ah, Madame, lui dit-elle, comment M. de Cressy a-t-il pû vous
  instruire d’une intrigue si odieuse, en sacrifier l’objet, &amp; faire
  éclater ce que tant de raisons l’obligeoient à cacher ! Eh, pourquoi
  m’avez-vous découvert cet affreux secret ? à quel titre en êtes-vous
  dépositaire ? Hélas, si l’on m’eût dit il y a une heure que j’étois
  heureuse, on m’auroit révoltée ! je l’étois pourtant, oui je l’étois,
  si je compare ce que je sentois à ce que j’éprouve à-présent. En
  finissant ces mots, elle quitta cette maison fatale &amp; Madame
  d’Elmont, sûre qu’une femme qui connoissoit si bien le Marquis,
  n’étoit pas une simple confidente.
  La Marquise croyoit avoir senti toutes les peines qu’un amour
  sincere &amp; mal reconnu peut causer ; elle pensoit que cesser d’être
  aimée, s’assurer qu’on avoit toujours été trompée, étoient des maux
  qui ne pouvoient souffrir d’’accroissement : elle ne connoissoit point
  l’horrible tourment d’une jalousie sans incertitude, de cet état où
  l’on est sûr de l’abandon d’un ingrat, du bonheur d’une rivale qui
  jouit de nos pertes, dont on s’exagere les plaisirs, que l’on se peint
  sans cesse au milieu des douceurs qu’on regrette sans espoir de les
  goûter jamais : ah, quand un infidele reviendroit à nous, quand il
  nous rendroit son cœur, pourroit-il jamais nous rendre ce charme
  inexprimable attaché à la préférence ! Quelqu’un a dit qu’on pardonne
  tant que l’on aime : mais peut-on aimer encore, quand on a besoin de
  pardonner ?
  Madame de Cressy rentra chez elle oppressée par un saisissement qui
  lui laissoit à peine la force de se soutenir. Elle demanda si
  Mademoiselle de Berneil y étoit ; &amp; sçachant qu’elle étoit sortie,
  elle chargea une de ses femmes de l’empêcher d’entrer lorsqu’elle
  reviens droit. La joie que cette femme fit paroître en recevant cet
  ordre surprit la Marquise ; elle voulut en sçavoir la
  raison, &amp; comprit par ce qu’elle lui dit, que personne dans
  l’hôtel n’ignoroit ce qu’elle venoit d’apprendre. Hortense étoit
  chéries des gens de Madame de Cressy, qui attachés à leur maîtresse,
  regardoient Mademoiselle de Berneil comme la cause des chagrins dont
  elle ne retenoit pas toujours les marques lorsqu’elle étoit seule.
  Cette connoissance fut sensible à la Marquise : juste ciel,
  s’écria-t-elle ! voilà donc tout le fruit de cette union si desirée,
  qui sembloit m’élever au comble de la félicité, rejettée d’un ingrat,
  trahie par celle que j’ai si tendrement recueillie ! malheureuse dans
  ma propre maison, j’y suis l’objet de la pitié de mes valets ! Elle
  recommanda le silence à cette femme ; &amp; trop sûre d’avoir été le
  jouet de deux perfides, elle s’abandonna à toute l’amertume dont cette
  idée pénétroit son cœur. Le lendemain, quoiqu’elle se sentît
  très-malade, elle partit de grand matin, sans autre compagnie que deux
  de ses femmes, pour une terre qu’elle avoit à dix lieues de Paris. Ce
  fut-là qu’elle considéra avec attention son état présent, &amp; celui
  que l’avenir lui promettoit.
  Cette femme si aimable, si desirée, dont l’heureux possesseur
  excitoit tant d’envie, dont le sort étoit si brillant avant qu’elle
  connût M. de Cressy ; à-présent accablée de douleur, n’envisagea plus
  qu’un malheur continuel dans le reste de sa vie. Le sentiment qu’elle
  ne pouvoit éteindre, n’étoit plus qu’un triste mouvement qui portoit
  le désespoir dans son ame. Elle cherchas dans ses principes, dans la
  force de la morale, des ressources contre l’ennui dont elle étoit
  pressée : mais que peut la raison contre une passion qui nous
  maîtrise, qui tient à nous, qui est en nous, qui fixe &amp; absorbe
  toutes nos idées ?
  Semblable à un jeune enfant qui entouré de mille jouets ne s’amuse
  que d’un seul ; qui si on le lui enlever crie, gémit,
  jette &amp; brise tous les autres notre cœur attaché à l’objet qu’il
  préfere, qu’il chérit, dédaigne tous les biens qui semblent lui
  rester. Eh, que sont-ils ces biens, comparés à l’amour qu’on ressent,
  qu’on croyoit inspirer ! qu’attendre du tems, du retour de sa raison ?
  une triste langueur, une insipide tranquillité, un vuide affreux, plus
  à craindre mille fois pour une ame sensible que les peines les plus
  ameres que le sentiment puisse lui faire. éprouver.
  Quelque inconsidérée que fût Madame d’Elmont, elle avoit senti du
  regret de ce qui s’étoit passé ; elle n’en avoit point parlé à M. de
  Cressy. En revenant de Versailles, il sçut que la Marquise étoit à la
  campagne. Comme elle faisoit bâtir dans ce lieu, elle y alloit assez
  souvent ; il fut surpris qu’elle n’eût point mené Hortense ; mais il
  ne fit pas grande attention à cette nouveauté. Mademoiselle de Berneil
  en étoit fort inquiété ; mais le Marquis ne partageoit plus ses
  chagrins.
  Madame de Cressy, après avoir resté huit jours à réfléchir dans sa
  solitude, prit le seul parti qui lui parut capable de terminer toutes
  les peines. Depuis long-tems elle ne voyoit presque plus le Marquis ;
  elle sentoit même qu’elle ne pouvoit plus le voir avec plaisir ; sa
  santé s’affoiblissoit tous les jours ; le sommeil n’étoit plus connu
  d’elle ; une noire, mélancolie lui rendoit tout
  importun &amp; desagréable : elle ne voulut pas attendre d’un long
  dépérissement la fin d’une vieil languissante ; elle se détermina à en
  abreger le cours.
  Madame de Cressy revint à Paris, elle reçut Mademoiselle de Berneil
  d’un air froid, &amp; lui parla sans aigreur &amp; sans aucune marque
  de dégoût pour elle : elle s’occupa tout le jour à mettre en ordre des
  papiers, qu’elle cacheta avec soin ; elle distribua des présens à ses
  femmes, &amp; parut s’amuser à leur faire choisir ce qu’elles aimoient
  le mieux dans les choses qu’elle leur destinoit ; elle étoit moins
  triste qu’à l’ordinaire ; le parti qu’elle avoit pris calmoit son
  ame, &amp; lui rendoit toute la liberté de son esprit ; elle donna à
  Mademoiselle de Berneil une très-belle boëte : tenez, Mademoiselle,
  lui dit-elle en la lui présentant, gardez soigneusement le présent que
  je vous prie d’accepter ; il vous rappellera un événement qui pourra
  vous faire réfléchir, &amp; réveiller dans votre cœur des sentimens
  que je souhaite que vous n’ayez pas perdu pour toujours ; &amp; lui
  faisant ligne de la main de ne point lui répondre, elle continua ses
  arrangemens. Lorsqu’elle eut fini, elle donna ordre qu’à quelque heure
  que le Marquis rentrât, on lui dit qu’elle vouloit lui parler. A
  minuit elle demanda du thé, on lui en apporta ; elle s’assit pour en
  prendre, elle en prépara une tasse dans laquelle elle jetta une poudre
  qu’elle dit à Mademoiselle de Berneil, qu’on l’avoit assurée qui
  procuroit du repos ; elle la posa sur la table pour la laisser
  infuser. Il étoit une heure lorsque le Marquis rentra, &amp; vint dans
  la chambre de Madame de Cressy, qu’il trouva s’entretenant
  paisiblement avec Hortense.
  La Marquise se leva pour le recevoir ; Mademoiselle de Berneil
  voulut sortir, mais elle la retint : restez, Mademoiselle, lui
  dit-elle, il ne se passera rien ici qui doive être un secret pour
  vous ; &amp; s’étant remise à sa place, elle pria M. de Cressy
  d’achever de remplir la tasse qui lui restoit à prendre &amp; de la
  lui donner : il le fît ; &amp; la Marquise la recevant de sa main, lui
  dit avec un regard bien expressif, s’il eût pu l’entendre, qu’elle
  étoit charmée que ce fût lui-même qui la lui eût présentée. Comme elle
  vouloit gagner du tems, elle lui parla de beaucoup de choses qui
  avoient rapport à des affaires qui le regardoient. Ensuite faisant
  sonner sa montre, &amp; jugeant que l’heure étoit assez avancée : je
  vais vous instruire, Monsieur, lui dit-elle, de ce qui m’a fait
  souhaiter de vous voir &amp; de vous parler. Alors elle prit un petit
  coffre de la Chine qui étoit près d’elle, elle l’ouvrit ; &amp; en
  ayant tiré deux paquets cachetés, elle en donna un à Mademoiselle de
  Berneil : voici, Mademoiselle, lui dit-elle l’accomplissement de la
  promesse que je fis à votre mere lorsqu’elle vous remit dans mes
  bras &amp; confia votre fortune à mes soins : je n’ai que depuis peu
  le brevet de votre pension, il est sous cette enveloppe ; &amp; ce que
  j’y ai joint peut vous procurer une vie douce &amp; aisée dans quelque
  lieu que vous desiriez de vivre. Je n’ai rien à vous dire de plus ; en
  vous obligeant je me suis ôté le pouvoir de me plaindre de vous. Et
  donnant à M. de Cressy l’autre paquet : gardez cela, Monsieur,
  continua-t-elle, jusqu’au moment où vous sentirez la nécessité de
  l’ouvrir. J’attends de votre complaisance que vous voudrez bien vous
  conformer à mes intentions ; je n’en ai jamais eu de contraire à vos
  intérêts, &amp; le peu dont je dispose ne vous fait aucun tort.
  M. de Cressy surpris de ce langage, interdit, les yeux fixés sur
  elle, voyant qu’elle attendoit sa réponse, la pressa de s’expliquer,
  avec toutes les marques de la plus vive inquiétude sur ce qu’elle
  alloit dire.
  Vous allez perdre pour jamais, Monsieur, reprit la Marquise, une
  amie dont vous n’avez pas connu le cœur ; j’ose croire que vous
  l’auriez traitée moins durement si vous aviez pu juger de l’espece de
  sentiment qui l’attachoit à vous. Vous l’avez toujours trompée, cette
  amie ; vous l’avez négligée, trahie, abandonnée ; vous en avez agi
  avec elle comme si vous aviez pensé qu’elle étoit sans intérêt sur vos
  démarches. Je ne souhaite pas que vous la regrettiez assez pour que
  son souvenir trouble la tranquillité de votre vie ; mais je ne veux
  pas penser allez mal de vous pour croire que sa mort causée par
  vous-même vous soit tout-à-fait indifférente.
  Sa mort ; ah, Dieu ! qu’avez-vous dit ? quoi ? qui doit mourir,
  récria le Marquis transporté ? se pourroit-il, Madame ?. détruisez
  l’affreux soupçon qui s’éleve dans mon cœur : auriez-vous pu ?...
  Modérez ces mouvemens, Monsieur, reprit froidement Madame de
  Cressy, ils ne peuvent plus m’en imposer. J’ai trop connu le fond de
  votre ame ; mais je ne veux point me plaindre, tout est fini pour moi.
  J’ai cru pendant long-tems tenir de votre main tout le bonheur dont je
  jouissois, tous les biens dont j’étois environnée : cette erreur est
  dissipée, pour jamais dissipée ; mais c’est de cette main autrefois si
  chere, que je viens de prendre ce qui va terminer des jours qui me
  sont devenus inutiles, même odieux depuis que j’ai pu me dire,
  m’assurer que je ne vous rendois point heureux.
  M. de Cressy n’entendit point ces dernieres paroles ; il s’étoit
  levé &amp; avoit envoyé chercher du secours ; ses cris, ses ordres
  précipités, son trouble, son effroi, lui laissoient à peine l’usage de
  la raison : il se précipita dans les bras de Madame de Cressy, il la
  serroit dans les siens il la conjuroit de recevoir tous les secours
  qu’il pouvoit lui procurer ; elle n’en voulut aucun. Elle s’efforçoit
  de le calmer : épargnez-vous des soins inutiles, lui dit-elle ; ne
  faites point un éclat fâcheux ; dans quelques instans je ne serai
  plus, rien ne peut me sauver. Je suis sûre de ce que je vous dis.
  Qu’avez-vous fait, cruelle, s’écria M. de Cressy fondant en
  larmes ? avez-vous pu me forcer à vous donner moi-même ?... ah, que ne
  vous vengiez-vous sur moi ? Hélas, sçavez-vous quel sentiment
  m’éloignoit de vous ? se peut-il que la crainte de vous avoir trop
  offensée, ait pu m’arrêter ? que n’ai-je osé me confier dans vos
  bontés ?... Et vous qui soutenez cet horrible spectacle, dit-il à
  Mademoiselle de Berneil, que l’étonnement rendoit immobile,
  pouvez-vous offrir à ses yeux votre barbare tranquillité ? Sortez,
  Mademoiselle, sortez ; que faites-vous ici ? ah, deviez-vous jamais y
  paroître !
  Madame de Cressy, quoique fort affoiblie, fut touchée de ce que le
  Marquis venoit de dire : ah ! ne mortifiez pas cette fille déjà trop
  malheureuse, lui dit-elle ; n’ajoûtez pas aux reproches qu’elle doit
  se faire ; vous l’avez assez punie. Je vous pardonne à tous deux ;
  pardonnez-moi la douleur que je vous cause dans ce moment.
  Calmez-vous, ne m’ôtez pas la douce consolation de penser que je vous
  laisse heureux. Ceux que le Marquis avoit envoyé chercher, arrivèrent
  alors ; la Marquise céda aux instances de M. de Cressy, elle prit ce
  qu’il lui présenta ; mais tout fut sans effet. Il la tenoit dans ses
  bras, il la baignoit de ses larmes, il ne pouvoit renoncer à l’espoir
  de la retirer de ce funeste état. Vivez, Madame, lui disoit-il, vivez
  pour retrouver en moi un ami, un époux, un amant qui vous adore. Ses
  caresses, ses expressions passionnées, ranimèrent Madame de Cressy,
  une couleur vive bannit sa pâleur ; ses traits doux &amp; charmans
  reprirent tout leur éclat ; la joie se peignit sur son visage. Je
  meurs contente, s’écria-t-elle, puisque je meurs dans vos bras,
  honorée de vos regrets, &amp; baignée de vos larmes. Ah ! pressez-moi,
  pressez-moi dans ces bras autrefois le temple du bonheur pour
  l’infortunée qui n’a pu vivre &amp; s’en voir rejettée : que j’expire
  sur ce sein chéri ; qu’il s’ouvre, &amp; que mon ame s’y renferme !
  Elle perdit alors la connoissance ; &amp; rien ne pouvant la retirer
  de l’assoupissement où elle tomba, sur les quatre heures du matin elle
  s’endormit du sommeil de la mort.
  Il fallut arracher des bras de M. de Cressy ce qui restoit d’une
  femme si aimable, si digne de son amour, &amp; dont il ne vouloit plus
  se séparer, lorsque les marques de sa tendresse lui étoient inutiles.
  On l’enleva d’auprès d’elle &amp; de cette chambre funeste : il fallut
  veiller sur lui pour le dérober à sa propre fureur. Une fievre
  ardente &amp; des transports violens le conduisirent aux portes du
  tombeau ; il crioit dans son égarement, qu’on éloignât deux furies qui
  déchiraient le cœur de la Marquise &amp; le sien. Revenu à lui-même,
  sa santé rétablie, il ne revit jamais Hortense ni la Marquise
  d’Elmont ; l’une l’oublia, l’autre retourna dans sa retraite pleurer
  une amie qu’elle regretta toujours ? &amp; des fautes qu’elle ne put
  se pardonner.
  M. de Cressy ne put se consoler ; Adelaïde sacrifiée pour lui,
  Madame de Raisel morte dans ses bras, formèrent un tableau qui se
  représentant sans cesse à son idée, empoisonna le reste de ses
  jours.
  Il fut grand, il fut distingué ; il obtint tous les titres, tous
  les honneurs qu’il a voit desirés : il fut riche, il fut élevé, mais
  il ne fut point heureux.
   
  FIN.
  
  


  ERRATA de l’histoire du
  Marquis de Cressy.
  PAge 2.
  dern. lig. l’art de cacher des
  vices, lis. l’art de cacher ses
  vices.
  Page 37.
  lig. 16. parmi tant de Seigneurs
  jeunes, lis. parmi tant de
  Seigneurs, jeunes.
  Page 46.
  lig. 19.
  que vous
  dirai-je, lis. que vous
  dirois-je ??
  Page 53. lige 10. se promenoit,
  lis. se promena.
  Page 56. lige
  prem. se graverent,
  lis. le graverent.
  Page 59.
  lig. 2. avoit les mœurs, lis. avoit
  des mœurs.
  Page 65.
  lig. 10. lui rendit la raison,
  lis. lui rendit sa raison.
  Page 68.
  lig. 22. elle réitéra avec,
  lis. elle réitéra sa demande
  avec.
  Page 105.
  lig. 3. s’amusant à étudier un air,
  lis. s’amusant un soir à étudier un
  air.
  Page 106,
  lig. 3. cérémonie de la
  consécration à, lis. cérémonie de
  sa consécration
  Page 109.
  lig. dern. &amp; c’est ce noble,
  lis. &amp; ce noble.
  Page 133 .
  lig. 17. fut assez languissante,
  lis. fut assez languissant.
  Page 137. qui devoit s’attendre
  à vous en inspirer, lis. qui ne
  devoit pas s’attendre à vous en inspirer.
  Page 140.
  lig. 13. elle pensa que loin de se,
  lis. elle pensa que las de se.
  Page 142.
  lig. 7. qui ranimant les graces,
  lis. qui ramenant les graces.
  Page 145.
  lig. 2. d’ennui &amp; le
  desœuvrement, lis. d’ennui &amp; de
  desœuvrement.
  Page 147.
  lig. 10. il prit la coquetterie,
  lis. il prit sa coquetterie.
  Même page, lig. 11. les
  démarches hardies qu’il lui avoit,
  lis. les démarches hardies qu’elle
  lui avoit.
  Page 148.
  lig. 3. la remplaçât,
  lis. la remplaçoit.
  Même page, lig. 14. plus
  difficiles, lis. plus
  difficile.
  Page 156.
  lig. 7. &amp; parlant,
  lis. &amp; partant.
  Page 159.
  lig. 5. par celui de la plus
  tendre, lis. par celui de sa plus
  tendre.
  Page 161.
  dern. lig. Hortense étoit chérie,
  lis. Hortense étoit haïe,





</p>
</body>
</text>
</TEI>