<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Extrait du Journal de mes voyages, ou Histoire d''un jeune homme, pour servir d''école aux pères et mères, par M. Pahin de La BlancherieExtrait du Journal de mes voyages, ou Histoire d''un jeune homme, pour servir d''école aux pères et mères, par M. Pahin de La Blancherie - Tome 2 (1775)</title>
      <author>Pahin de La Blancherie (1752-1811)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>les frères Debure</publisher>
      <date>2017-01-23</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  LETTRE IX.
   
  Bordeaux,
  le 29 Juillet 1770.
  
   
  AI reçu votre lettre, &amp; toutes les choses obligeantes que vos
  Dames ont bien voulu y joindre pour moi. Vous avez du recevoir de mes
  nouvelles, &amp; les assurances des sentimens que je
  conserve &amp; conserverai pour elles &amp; pour vous pendant toute ma
  vie : si je me suis plu à les étendre, dans la douleur &amp; le
  chagrin qui navroient mon ame, je croyois presque que c’étoit vous en
  donner des preuves.
  Il faut en venir à une petite relation de mon voyage.
  
  Je suis parti de Toulouse dans le bateau de poste qui vient toutes
  les semaines à Bordeaux. Nous nous
  y trouvâmes au nombre de
  vingt-cinq. Il y avoit de tout, des Moines, des Abbés, des Militaires,
  des femmes de toute espece, &amp; des enfans. Il y avoit un gros
  Chanoine, qui attira particuliérement notre attention. Il eut soin de
  s’emparer de la meilleure place, &amp; de gêner tout le monde, pour se
  mettre à son aise : on respecta tellement sa dignité, qu’on craignoit
  de parler trop haut, l’après-dîner, pendant qu’il prenoit son sommeil.
  Il est vrai qu’il s’étoit chargé d’ordonner les repas dans les
  auberges, &amp; nous étions fort bien servis. Il nous joua un tour
  assez plaisant. A la premiere dînée, on nous servit deux poulets
  rôtis. M. l’Abbé parut craindre d’être indiscret, en acceptant les
  deux meilleures ailes qu’on lui offrit : cependant il se rendit. Les
  jours suivans, nous tombions dans des auberges mauvaises ; on nous
  servoit un poulet comme une chose fort rare. M. l’Abbé s’en
  saisissoit, levoit les ailes, ajoutant : Messieurs, sans cérémonie ;
  faisons » comme le premier jour ».... Nos Militaires murmuroient :
  mais il nous quitta.
  
  « Voyez-le revenir de là après quinze ou seize ans employés : il
  n’est rien si mal propre à mettre en besoigne. Tout ce que vous y
  reconnoissez davantage, c’est que son
  latin &amp; son
  grec l’ont rendu plus
  sot &amp; plus
  présomptueux qu’il n’étoit parti de
  la maison. Il en devroit rapporter l’ame
  pleine, il ne l’en rapporte que
  bouffie ; il l’a seulement
  enflée, au lieu de la
  grossir ».
  En continuant les réflexions, on découvrit dans l’éducation
  ordinaire, beaucoup de défauts auxquels on n’avoit pas pris garde.
  A-t-on jamais tant parlé éducation
  que de nos jours ? On fit la critique des jeunes gens qui ne parlent
  que par sentences ; on prétendit que ce défaut venoit de ce qu’ils
  apprenoient, dans les classes, des morceaux d’éloquence tirés de
  divers Auteurs. On remarqua que, comme on choisit moins ce qui porte à
  la vertu, que ce qui présente les pensées les plus belles ou les plus
  singulieres, &amp; qu’on leur met dans la bouche indifféremment les
  discours d’un athée, ou ceux d’un Mahomet, d’un tyran, d’un enfant
  prodigue, &amp; c ; ils en faisoient un usage d’autant plus
  pernicieux, qu’ils se permettent de justifier par ces maximes leurs
  crimes &amp; leurs égaremens.
  
  Il y avoit long-temps que je n’avois entendu tant de gens sensés
  réunis, parler avec aussi peu de passion &amp; autant de raison. Les
  matelots &amp; le reste des passagers faisoient
  silence, &amp; paroissoient sort attentifs à ce qui se disoit. Un
  Abbé, qui pouvoit avoir trente-six a quarante ans, dont les discours
  avoient été fort applaudis, nous instruisit encore par sa propre
  histoire. Par amour pour le bien public, il s’étoit dévoué à la
  profession d’éducateur ; mais la
  lésinerie des peres qui l’avoient chargé de leurs enfans, les lui
  avoit fait quitter. On lui avoit reproché des bienfaits ; on lui avoit
  refusé des avantages qu’on lui avoit promis ; on lui avoit fait
  éprouver des mortifications, qu’il avoit supportées tant qu’elles
  n’influoient pas sur l’éducation, ou qu’il avoit pu les pallier aux
  yeux des enfans. Enfin cet honnête homme venoit a Bordeaux, dans
  l’espoir d’être plus heureux. Mais j’en doute. Il vient chez un homme
  riche &amp; de
  condition. Je n’augure pas bien de
  lui, puisqu’il n’a pas daigné lui écrire. Lorsqu’on veut obtenir un
  service de quelqu’un, on doit le lui demander : c’est vouloir profiter
  de la misere de ce quelqu’un, que de prétendre l’engager à vous
  demander la grace de vous le
  rendre, &amp; de la lui accorder comme un
  bienfait. Philippe n’est qu’un
  Roi ; mais il devient le modele des peres, lorsqu’il écrit à Aristote,
  aussi-tôt après la naissance de son fils : « Je me réjouis d’avoir un
  fils, puisque vous vivez, &amp; si vous voulez bien l’élever ». Au
  reste, on ne met point de différence entre tel ou tel gouverneur.
  Celui-là veut des égards, on s’en défait ; on en change souvent, on y
  gagne. Ils sont moins intéressés, lorsqu’on leur sait envisager un
  avenir. On a toujours un homme en parade à côté de son fils ; &amp; le
  pere qui paie le moins est le plus
  exigeant.
  Je ne pense point à l’effronterie des peres, que je ne me rappelle le
  trait des Gaulois envers les Romains après la prise de Rome. Le brutal
  Brennus disoit ; Vœ victis ! On
  dit : Vœ
  indigentibus !
  Malheur aux vaincus ! malheur aux
  pauvres !
  
  M. l’Abbé de Saint-Pierre dit quelque part, que le bel-esprit est
  cultivé en France ; qu’il n’y a point
  d’Académie de bons esprits. Pendant
  que nous conversions ainsi sur des objets aussi intéressans, je
  pensois que nous composions une Académie de
  bons esprits ; &amp; qu’on pourroit
  créer fort utilement une Académie
  qui s’occuperoit de l’éducation,
  sous la protection du Monarque.
  J’en établissois dans toutes les villes ; j’y faisois présider les
  principaux Magistrats. Je distinguois les Académiciens en deux
  classes. Les uns s’occupoient de
  l’éducation théorique, les autres
  de l’éducation pratique. Ceux-là
  devoient proposer leurs vues générales &amp; particulieres ; ceux-ci
  faisoient l’éducation de leurs enfans, ou de ceux des autres. Ils se
  communiquoient leurs lumieres &amp; leurs observations. En supposant
  que cette Académie travaillât utilement, elle ne seroit bientôt plus
  composée que de peres. Si des enfans perdoient leurs peres, on pouvoit
  avoir un instituteur dans la classe des
  Académiciens
  d’éducation théorique ; &amp; alors
  il passoit dans l’autre, qui étoit plus honorable &amp; plus
  lucrative : car je fixois un temps au bout duquel les Académiciens de
  l’une &amp; l’autre classes avoient une pension : c’étoit afin
  d’exciter l’émulation parmi ceux qui seroient riches, &amp; de
  récompenser utilement ceux qui ne le seroient pas. Il falloir moins de
  temps pour l’avoir dans la classe
  d’éducation pratique. Je leur
  faisois tenir des séances deux fois par semaine ; &amp; elles devoient
  être publiques, afin de servir d’écoles aux peres &amp; meres. Ils
  devoient distribuer un prix, chaque année, à celui qui auroit le mieux
  discuté un sujet proposé sur la maniere d’enseigner, sur la morale,
  les sciences &amp; la politique, envisagées du côté de
  l’éducation.
  On a déja beaucoup écrit sur l’éducation, mais on n’a pas dit le
  demi-quart de ce qu’on en pourroit dire. On n’a écrit ni d’après
  l’histoire, ni d’après les hommes ; on n’a point observé les détails
  de la vie humaine : on a fait un portrait tracé plus d’après
  l’imagination que d’après la nature &amp; l’état de société. Il eût
  fallu qu’il y en eût eu auparavant des millions de faits. Aussi la
  matiere est-elle neuve ; les portraits restent à faire. Je ne sçais si
  vous me comprenez ; mais un nouveau jour me luit. Rentrons à
  l’Académie. Elle s’occuperoit à
  rédiger les écrits pour ou
  contre ; à comparer, à peser les
  inconvéniens, les avantages ; à établir la nécessité de tel usage
  plutôt que de tel autre, suivant les pays &amp; les caracteres : car,
  pour rendre l’homme tel qu’il doit être, comme il n’est pas absolument
  le même par-tout, il saut subordonner la méthode aux choses. J’ai
  toute la peine du monde de me retenir ici : parlons vîte de l’Ouvrage
  sur l’Homme ; je l’ai tout entier
  dans ma tête. Elle se proposeroit toujours le plus grand bien : elle
  seroit imprimer ses mémoires ; &amp;, pour rédiger ces différens
  mémoires des diverses Académies, chacune nommeroit, tous les ans, deux
  membres de l’une &amp; de l’autre classes ; &amp; ces membres se
  réuniroient les uns aux autres pour y travailler. Terminons ; ceci
  passe les bornes de ma lettre. Elle seroit avantageuse, en ce que le
  peuple seroit à portée de s’instruire : on n’auroit pas le futile
  avantage de voir multiplier les éditions d’un ouvrage pour des gens
  qui mettent tout en systêmes, &amp; qui regardent tout comme
  systématique. Le peuple, dis-je, s’instruiroit sans frais, sans avoir
  besoin d’étudier ; on s’accoutumeroit à élever des hommes. Je conviens
  qu’un bon livre fait du bien ; mais ce n’est qu’après du temps : si le
  bien qu’il peut produire dans une chose aussi importante que l’est
  l’éducation, est retardé, n’est-ce pas un mal terrible ? Mais rentrons
  dans le bateau avec nos voyageurs.
  Il fut question de la persécution qu’éprouvent les gens de mérite
  de la part des sots ; on convint cependant de la vérité de cette
  maxime de Caton, Les sous sont plus
  utiles aux sages, que sages aux fous.
  Chaque jour il y avoit de nouvelles personnes dans notre bateau. De
  ceux qui étoient partis de Toulouse, les uns n’alloient qu’à Tonneins,
  d’autres à Agen, d’autres à Marmande : de même il s’en trouva, dans
  ces villes, qui s’embarquerent pour Bordeaux.
  Un jour qu’il s’étoit raconté quelques anecdotes singulieres, un
  jeune homme qui avoit paru fort attentif, nous raconta celle-ci. Je
  crois, Chevalier, que si elle ne vous est pas utile, elle ne vous
  intéressera pas moins.
  J’étois à Bordeaux. Je prévoyois le moment où, n’ayant point
  d’argent, je manquerois de ressources. Mes connoissances ne pouvoient
  rien pour moi : ma famille étoit éloignée ; elle étoit irritée ;
  j’imaginois que je n’avois plus de droits sur ses bontés. Embarrassé
  sur le parti que j’avois à prendre, je me déterminai à aller à Rouen,
  où je connoissois des personnes qui étoient intéressées à me rendre
  service. Je tâchai de sçavoir quelle étoit la maniere la moins
  dispendieuse de faire ce voyage : la voie de la mer me parut telle. Je
  m’informe : on me donne le nom &amp; l’adresse d’un Capitaine qui
  devoit mettre à la voile pour ce port au premier jour. J’allai le
  trouver : c’étoit la veille de son départ. Il consent, comme par
  grace, à me prendre pour passager. Comme je lui dis que j’avois fort
  peu d’argent : Ah ! tant pis, me dit-il d’un ton qui me consterna ;
  cela est bien fâcheux. – Mais combien me demanderez-vous ? lui dis je.
  – Oh ! si vous n’étiez pas bien indigent, nous nous accommoderions
  certainement : je prends intérêt à vous, car vous avez l’air d’un
  honnête garçon.... Il ne falloit rien moins que ce petit compliment
  pour exciter ma confiance. J’ai cinq louis, lui dis-je ; vous
  contenterez-vous de deux ?... Il ne me laissa pas la liberté de
  continuer. Oh ! que oui : ne vous inquiétez pas ; nous nous
  arrangerons. Il m’indique une heure. Je me trouve à l’Amirauté ; je
  suis inscrit sur le registre. Il me conduit à son bateau : ma malle
  est à bord ; il la recommande avec beaucoup de chaleur.
  Il paroissoit relever de maladie. Sa mine étoit haute, son air
  aisé &amp; libre ; son maintien, moins d’un marin que d’un homme qui a
  reçu quelque éducation. Le ton qu’il donnoit à ses discours faisoit
  croire qu’il étoit bienfaisant ; je me croyois redevable envers lui de
  la plus grande obligation. Son bateau étoit devant Bacalan. Il me dit
  qu’il falloit que je fusse rendu à bord le lendemain au matin, avant
  sept heures : puis, comme par réflexion, il me proposa de venir le
  joindre, à cette heure-là, au café Dauphin, au fauxbourg
  Saint-Seurin : il m’indiqua sa chambre, au premier, sur le devant.
  Je m’y rendis ponctuellement. Il venoit de se lever. Le temps étoit
  à la pluie. Nous en raisonnions, lorsque j’apperçus, tant auprès du
  lit qu’autour de la chambre, des habits de femme. Je remarquai alors
  des tableaux qui n’annonçoient pas l’austérité, ni même la bienséance
  des mœurs. Je n’étois jamais entré dans un lieu de débauche ; j’en
  avois entendu parler d’une maniere peu propre à m’en faire naître
  l’envie : je croyois le Capitaine trop sensé, pour le soupçonner d’y
  être. Ce lieu m’auroit cependant été suspect, si je n’avois pas connu
  les marins. Je sus persuadé qu’il étoit marié ; &amp; je sus
  tranquille, lorsqu’après le lui avoir demandé, il m’eut répondu qu’il
  y avoit long-temps. Bientôt je vis sortir une femme du lit.
  Dispensez-moi, nous dit ce jeune homme, de vous faire son portrait ;
  je ne pourrois qu’offenser vos oreilles par les termes de comparaison
  dont je serois obligé de me servir. Elle me fit un sourire de
  connoissance ; ensuite, s’approchant du Capitaine, elle lui parla à
  voix basse : mais je conjecturai, par les larmes qui tomboient de ses
  yeux, que c’étoit avec beaucoup de tendresse, &amp; qu’elle lui
  exprimoit le chagrin qu’elle avoit de le voir partir. J’en fus
  d’autant plus persuadé, que celui-ci, la quittant, en disant qu’il
  alloit prendre du thé au café, me dit, en passant près de moi, de la
  consoler ; il ajouta qu’il alloit revenir.
  J’étois presque attendri moi-même. Je fis tout ce que je pus pour
  adoucir l’amertume de cette séparation. D’abord elle me parut
  inconsolable ; bientôt elle devint moins fâchée. Cependant elle fit sa
  toilette ; elle s’arrangea avec assez d’art pour que je la trouvasse
  moins laide : je l’aurois presque trouvée jolie, si je ne l’avois vue,
  un instant auparavant, dans un état plus propre à inspirer du dégoût,
  qu’à exciter la moindre sensation de desir. Ainsi, dit le jeune homme,
  en s’adressant à l’écolier dont je vous ai parlé, ainsi sont ces
  femmes débauchées qui infectent les villes ; elles n’ont que des
  attraits empruntés. Si quelquefois elles sont habillées modestement,
  ce n’est pas par pudeur, mais pour cacher ce qui n’est plus fait pour
  plaire, &amp; ce qui décele leur caducité &amp; leur mauvaise vie.
  Je sus étonné, continua le jeune homme, lorsque je remarquai
  qu’elle me tutoyoit ; je n’aimai pas ce ton de liberté. Cependant elle
  s’étoit coëffée &amp; habillée ; le Capitaine n’étoit point de retour.
  Elle passoit autour de moi, me regardoit d’un air qui me déconcertoit,
  me questionnoit par mots entrecoupés. Je ne sçais pourquoi je
  commençai à appréhender ; je n’avois pas de raisons pour me défier
  d’elle. Mon cœur battoit ; j’étois agité par livers sentimens. J’étois
  debout ; je reculois ou j’avançois, selon qu’elle s’éloignoit ou
  s’approchoit de moi. Enfin, passant un bras sous l’un des miens,
  prenant une de mes mains dans la sienne, elle m’embrasse, me presse
  contre son sein, &amp; me conduit du côté d’un sosa.
  J’étois tremblant : j’étois perdu, si je ne me fusse représenté
  tout de suite l’état dans lequel je venois de la voir. L’indignation
  se joignit à la crainte &amp; à la confusion : je deviens fort, je me
  débats. « Malheureuse ! lui dis-je, que voulez-vous faire » ? Elle
  continuoit ses efforts pour me retenir, en disant : « Laisse donc,
  jeune homme ; tu es un imbécille ». Mais je me débarrassai. Elle étoit
  dans un désordre qui n’étoit rien moins que charmant : je me sauvai.
  Oui, me dis-je, en effet, je suis bien imbécille. Le Capitaine, me
  voyant passer fort vîte auprès de la porte du café, me demanda où
  j’allois. Au bateau, répondis-je, en continuant de marcher, &amp; je
  vous y attendrai. Cependant, semblable à un homme qu’on vient de
  décharger d’un grand poids, je commençois à respirer, à revenir de ma
  frayeur, &amp; à rendre graces au Ciel de ce que je m’étois échappé
  aussi heureusement, lorsque le Capitaine m’atteignit. Pourquoi ne
  m’avez-vous pas attendu ? Comment ! une femme veut vous
  embrasser, &amp; vous vous sauvez ! Comme je ne répondois pas : Vous
  n’aimez donc pas à vous amuser ? – Non, jamais aux dépens de mon
  honneur &amp; de ma santé. – C’est cependant une bonne fille, qui
  m’aime beaucoup.... d’ailleurs, elle ne me coûte pas cher.
  Je frémis.... Je marchois derriere lui. O l’abominable homme ! me
  disois-je. Peut-on cacher tant d’exécration sous un extérieur si
  honnête ?... Ah, Messieurs ! nous dit le jeune homme. apprenez son
  sort.
  J’avois envie de le quitter ; cependant, réflexion faite, mon
  meilleur parti fut de m’en aller avec lui. A mesure que nous nous
  éloignions, je sentois la tranquillité renaître dans mon ame. Tel
  qu’un loup échappé du filet à la vue du chasseur qui se félicitoit du
  profit que sa tête devoit lui apporter, je regardois à chaque instant
  derriere moi, pour m’assurer que je n’étois pas poursuivi, &amp; que
  je n’a vois rien à craindre.
  J’imagine, nous dit le jeune homme, qu’ils avoient concerté
  ensemble de me prendre mes cinq louis, &amp; de rendre ensuite mes
  effets responsables du prix de mon passage : ils comptoient que ma
  jeunesse &amp; mon peu d’expérience leur rendroient tout cela
  facile.
  Cependant l’ancre avoit été levée : le bruit des cordages, les cris
  des matelots, me firent penser que nous avions mis à la voile ; car,
  en entrant, je m’étois retiré dans ma cabane. Je me levai, pour aller
  sur le pont me distraire. Le spectacle de la Garonne, vers
  l’embouchure, est une des plus belles choses que j’aie vues. A peine
  avez-vous perdu de vue le port de Bordeaux, que vous vous trouvez dans
  une plaine d’eau qui s’agrandit à mesure que vous avancez. Les
  navires &amp; les bateaux qui viennent de loin à pleines voiles,
  semblent autant d’animaux qui fendent le liquide élément. Le spectacle
  de la mer est bientôt insipide, à cause de l’uniformité ; ici, tout
  est varié pour le plaisir des yeux. Les deux rivages, qui paroissent
  se joindre dans le lointain, forment un horizon à souhait. L’art &amp;
  la nature concourent à l’orner : ce sont des côteaux, des bosquets,
  des prairies, de longues allées de charmilles, de belles maisons.
  Quelquefois, lorsque vous n’êtes pas bien éloigné du rivage, vous
  entendez le ramage du rossignol, qui inspire une langueur charmante,
  ou bien le léger gazouillement de milliers d’oiseaux qui folâtrent
  dans les bois. Quelquefois vous voyez des bergeres former des danses,
  ou bien s’amuser, avec leurs amans, à des jeux innocens : la
  pudeur &amp; la retenue de ces couples heureux portent une joie épurée
  dans l’ame des spectateurs. A mesure qu’on approche de l’Océan, des
  isles non moins riches &amp; non moins agréables que les rivages qui
  tiennent au continent, excitent votre admiration.
  
  
  Adieu, Chevalier. Ah ! je regrette bien le temps où je pouvois
  avoir de vos nouvelles tous les jours, &amp; vous voir quand je le
  voulois. Je lisois derniérement que l’amitié est ce qu’il y a de plus
  doux au monde, que tous les plaisirs cedent à celui d’avoir un
  compagnon de ses plaisirs &amp; de ses peines, un homme dont on puisse
  occuper l’esprit &amp; le cœur.
  Jugez si j’applaudissois à cette vérité : mais ce n’étoit que pour
  m’affliger de ce que je suis si loin de vous. Vous êtes dans les lieux
  où Young enterra fa fille chérie. Il y a de cruels momens dans la vie
  pour une ame sensible !
  Je suis tout à vous, &amp; c.
   


  LETTRE X.
   
  Bordeaux, le 2 Août 1770.
   
  J’Ai dîné aujourd’hui avec M. le Baron de Budos, jeune homme de
  cette province, Capitaine au Régiment de Royal Dauphin. Voici un trait
  par lequel il a rendu les premieres années de sa jeunesse
  recommandables.
  
  
   
  SUITE de l’Extrait du
  Journal.
   
  
  Plusieurs jours se passerent, pendant lesquels je ne manquai pas de
  le voir, &amp; d’aller me promener avec lui. On lui recommandoit
  sur-tout peu d’exercice, &amp; souvent. Quelquefois il paroissoit plus
  rassuré sur son rétablissement. Je croyois qu’il devenoit tous les
  jours plus pâle &amp; plus défait. Il avoit l’air d’avoir eu une belle
  figure ; &amp; c’est peut-être ce qui le rendoit supportable : il
  avoit presque toujours son chapeau sur sa tête ; ce qui cachoit encore
  une partie de son visage. Nous eûmes souvent des conversations sur
  divers sujets : cependant elles étoient toujours morales ; c’étoit
  toujours ou sur la Religion, ou sur l’éducation, ou sur quelques
  points particuliers de la morale. Un jour nous avions parlé de la
  sensibilité. S’il est un enfer, dit-il, si Dieu a laissé les hommes
  libres sur les moyens de parvenir au bonheur ou d’en être privés,
  c’est sur l’insensible que tombera son jugement le plus rigoureux. Il
  me prouva que la sensibilité est la source de toutes les vertus
  morales, &amp; le fondement de la société. Une autre fois il me parla
  de la nécessité de se faire des principes. Ce n’est pas en imitant cet
  Empereur Romain qui disoit vouloir tout sçavoir, afin de n’être trompé
  sur rien : mais nous sommes obligés de connoître ce qui regarde la
  conduite de notre vie. « Ainsi il suffit à un pilote qui voyage sur
  mer, de sçavoir si le cordon de fa sonde est assez long pour trouver
  fond en certains endroits qu’il lui importe de connoître pour bien
  diriger sa course, &amp; éviter les bas-fonds qui pourroient le faire
  échouer ». Un autre jour, il fut question du bonheur &amp; du malheur
  de cette vie.... Ah ! dit-il, il n’y en a que pour celui qui mene une
  vie innocente. Ah ! que l’abyme où le crime précipite est profond !
  Justice divine, que vous êtes rigoureuse ! Vous exercez dès cette vie
  le pouvoir le plus absolu. Les peines de l’enfer peuvent-elles être
  plus terribles que les remords dont l’ame coupable est agitée ? En
  vain cherche-t-elle à se distraire : ils la poursuivent ; le bruyant
  des plaisirs ne l’en préserve pas. Elle n’est jamais accompagnée que
  de ses forfaits : elle ne jouit des lumieres de la raison que pour son
  supplice. Dévorée par le feu continuel des regrets, elle est encore
  environnée d’objets qui portent en elle le désespoir, qui ne
  l’abandonne plus, pas même lorsqu’elle quitte un corps qu’elle a trop
  souvent profané : instant fatal, où la plus grande confiance en un
  Dieu miséricordieux n’efface pas l’idée de l’avoir offensé, &amp; la
  crainte d’en être puni !
  
  Cependant il m’interrogeoit souvent sur ce qui avoit été l’objet de
  mes occupations pendant ma plus tendre jeunesse : il vouloit que
  j’entrasse dans les moindres détails ; il paroissoit y prendre
  beaucoup de part. Il y avoit des momens où je croyois qu’il alloit me
  dire quelque chose d’important : mais aussi-tôt il avoit l’air
  embarrassé ; il m’examinoit avec un air qui tenoit de la curiosité ;
  des soupirs entrecoupoient tous ses discours. De mon côté, rassemblant
  divers propos qui lui étoient échappés, je desirois qu’il me les
  expliquât.
  Son pere m’avoit prié de le distraire le plus qu’il dépendroit de
  moi, des idées noires dont il sembloit nourrir, pour ainsi dire, son
  ame : je n’en venois point à bout ; il n’y avoit rien d’agréable pour
  lui. Cependant il fut obligé d’aller passer quelques jours à la
  campagne. Il auroit bien désiré que je l’y eusse accompagné ; mais
  cela n’étoit pas possible. Il me promit de venir me voir le cinquieme
  jour au matin.
  Le temps de son absence me parut sort long ; cependant le jour
  marqué arriva.
  J’étois logé à un troisieme : ma chambre étoit bien
  exposée, &amp; dominoit toute l’étendue du port. Au bruit près, qui
  est incommode pour ceux qui ne sont pas accoutumés à en entendre, ce
  sont les logemens les plus agréables. Le travail continuel qui se fait
  tant sur le port que sur les navires, est un spectacle sort
  intéressant. Vous voyez une multitude de personnes de tout sexe
  occupées, les unes à charger des voitures, les autres à décharger des
  bateaux : celles-ci gémissent sous le poids des balles de coton ;
  celles-là roulent des bariques remplies de sucre &amp; de café. Vous
  entendez les cris des matelots, qui s’excitent à l’ouvrage par
  mesures, mêlés au bruit des cordages &amp; des poulies ; vous voyez
  leurs travaux. En jetant les yeux plus près de soi, vous pouvez rire
  de la frisure élégante d’un Abbé qui s’admire, ou de la fatuité d’un
  homme qui senorgueillit de la boue dont les roues de son carosse sont
  bordées. Ce jour-là précisément étoit de ces beaux jours d’automne,
  tels que le vigneron les desire pour amasser les biens qui lui ont
  coûté tant de peines &amp; de sueur. Un coteau encore verd s’élevoit
  de l’autre côté de la riviere, paré des rayons du soleil. Il n’étoit
  point environné de brouillards épais. Le bas n’étoit point frappé par
  les eaux d’une mer en fureur ; au contraire, son gazon desséché
  invitoit à aller s’y reposer. On n’entendoit que le bruit majestueux
  d’un fleuve qui s’écoule : l’abaissement de ses eaux plus unies que la
  glace, promettoit une retraite paisible &amp; agréable : quelques
  oiseaux même sembloient ramener le printemps par leurs chants
  mélodieux.
  Je demeurai une heure &amp; demie à contempler ce spectacle.
  Cependant la matinée s’avançoit ; il ne venoit point. Combien d’idées
  vinrent m’alarmer ! Tandis que la nature rit, me disois-je, peut être
  s’affoiblit-il davantage ; peut-être je ne le verrai plus. J’étois
  occupé de ces idées sinistres, lorsqu’il entra dans ma chambre.
  Nous nous témoignâmes réciproquement la satisfaction que nous
  avions de nous voir. Je m’informai plus particuliérement de fa santé.
  Après quelques détails dans lesquels il entra à ce sujet, il dit :
  Ah ! je meurs tous les jours, malgré les remedes &amp; ma vigilance.
  Tout est relâché : je ne me nourris plus ; mon estomac est absolument
  ruiné ; ma substance.... je n’en suis plus le maître.
  En effet, il étoit plus défait qu’à l’ordinaire. Il
  s’arrêta, &amp; nous fîmes silence. Bientôt il le rompit, &amp;,
  poussant un profond soupir : Non, non, dit-il d’une voix lamentable,
  il n’y a plus rien à espérer : souffrir &amp; mourir, voilà mon
  partage. Il s’arrêta encore. Ah, grand Dieu ! que je suis malheureux !
  Ses yeux se baignerent de larmes. Bientôt, prononçant à plusieurs
  reprises les mots de cruels
  parens ! sa bouche ne proféra plus que des malédictions contre
  eux, contre lui-même. O ciel ! qu’entendis-je ? Quel nouvel état il me
  faisoit éprouver ! Chacune de ses paroles portoit la terreur en moi.
  Il paroissoit avoir horreur de lui-même ; il s’accusoit de
  suicide ; il bégayoit les mots de
  crime &amp; de
  sacrilege ; ses membres
  trembloient.
  Nous gardions le silence entre nous. Ses yeux rencontroient les
  miens : il sembloit qu’ils me disoient de le rompre, &amp; qu’ils me
  demandoient grace. Que signifioient ces mots,
  suicides, cruels parens ?
  Tout-à-coup je l’apperçus fondant en larmes ; il poussoit de longs
  sanglots, cachant son visage de ses deux mains. Je ne pus tenir à ce
  spectacle : je m’avance vers lui. Levez donc la tête, lui dis-je à
  plusieurs fois. Il la leva ; &amp; me prenant la main, Monsieur, me
  dit-il, ayez pitié de moi. – Ah ! repris je, s’il est vrai que les
  peines perdent de leur amertume lorsqu’on les verse dans le sein de
  l’amitié, doutez-vous des sentimens qui m’attachent à vous ? Je me
  saisis pour-lors de sa main tremblante &amp; presque froide. Au nom de
  l’Etre suprême, continuai-je, soulagez ce cœur qui palpite : allons,
  usez donc de votre raison. – Ma raison ! reprit-il.... Elle est
  égarée ; je ne suis pas digne de toutes vos attentions.–Que
  dites-vous ? Ignorez-vous combien vous m’êtes cher ? Faites que mon
  affection ne soit pas vaine ; mettez-moi à même de vous la prouver. –
  Je le voudrois bien, &amp; je le dois ; mais je n’ose, ajouta-t-il, en
  me regardant fixement ; vous serez honteux vous-même. – Osez donc,
  repris-je. Hé bien ? vos foiblesses.... – Elles sont d’une nature....
  A peine osé-je me les représenter à moi-même. Il me dit ces dernieres
  paroles d’un ton si touchant, que je ne pus m’empêcher de
  verser
  des larmes, malgré la fermeté que j’avois affectée jusqu’alors. Mes
  pleurs firent augmenter les siens : nous restâmes quelques momens dans
  cet état.
  Enfin, dit-il, c’est assez combattre contre la
  honte &amp; l’amour-propre : votre sensibilité me rassure, &amp; la
  reconnoissance l’emporte. Je m’abandonne entiérement à elle : oui, je
  vais payer à votre amitié le tribut qu’elle exige de moi.
  Ses yeux étoient offusqués du jour : je fermai les volets, j’eus
  une lumiere. Que ce que je vais vous raconter, me dit-il, ne nous
  passe point, du moins tant que je vivrai. Je le tranquillisai. Il
  réfléchit un peu. Il me prévint qu’il entreroit peut-être dans des
  détails minutieux en apparence, mais qu’ils étoient nécessaires ;
  qu’en les omettant, il courroit le risque de ne pas me donner une
  connoissance exacte des choses, &amp; de leur cause ; ce qui étoit le
  point le plus essentiel &amp; le plus instructif. Il commença
  ainsi :
   
  
    HISTOIRE D’UN JEUNE
    HOMME.
    C’EST donc à présent qu’il faut que je descende en moi-même, que
    je consulte mon ame, que je cherche dans ses replis les plus cachés,
    pour en tirer l’horrible histoire de ma vie languissante ! Puis-je
    bien faire l’aveu des forfaits dont je suis coupable ? Ah ! mes
    soupirs m’annoncent déja le désespoir où je vais tomber en me
    rappellant que j’en ai été capable. Mon cœur devient lâche ; il
    m’abandonne.... Mais quelqu’un ne seroit-il point disposé à écouter
    ce que ma voix sourde &amp; sépulcrale va faire entendre ?
    J’allai voir : je rentrai, en lui promettant qu’il ne seroit
    écouté que de moi, &amp; qu’il ne seroit interrompu par
    personne.
    Hélas ! non, continua-t-il, il n’y a que des êtres immobiles :
    leur silence se prête à mes desirs. Mais ne reculeront-ils pas
    d’horreur ? Ah, Dieu ! soutiens-moi ; c’est à toi que je vais
    parler. Mon Dieu ! toi, mon ame, voilà les seuls témoins que je veux
    avoir : hélas ! que ne puis-je me soustraire à eux ! Eclaire-moi,
    foible lumiere ; prends garde que mon souffle empesté ne te ravisse
    ta flamme. Table, (il étoit appuyé) soutiens-moi, soutiens ce corps
    qui m’est à charge ; prépare-toi à recevoir les larmes abondantes
    que je vais verser.... roidistoi contre mes agitations redoublées.
    Jeune homme, au milieu du récit que j’entreprends, si je
    succombe, &amp; que la main de Dieu s’empreigne sur moi ; si la
    mort, enfin, terminant.... (Ah ! que dis-je ? à peine sont-ils
    commencés....) si la mort, par pitié, interrompt le cours de mes
    jours ; annonce aux mortels étonnés qu’un pareil fort est réservé à
    quiconque sacrifie comme moi....
    Je n’ose achever, me dit-il foiblement ; &amp; tout de suite il
    frissonna. Il se remit bientôt, &amp; continua ainsi :
    Revenez de votre frayeur, mon cher Monsieur ; que ma figure vous
    prépare à apprendre ce que je vais vous révéler : oui, prêtez
    l’oreille, je vais vous instruire. Par pitié pour moi, cachez
    l’horreur que mon récit vous causera. Recueillez-en jusqu’à la
    moindre circonstance : elle vous sera peut-être utile.... à vous, à
    d’autres. Hélas ! que cet espoir me flatte ! Après avoir causé ma
    perte, puissé-je prévenir celle des autres !
    O peres ! si vous pouviez me
    voir &amp; mentendre !... C’est ainsi, mon Dieu ! que je
    pourrois apporter quelque légere compensation aux forfaits dont je
    vais m’accuser.... Que mes intentions ne soient pas sans mérite....
    Hélas ! pourrois–je m’acquitter....
    Ce fut après cet exorde singulier, qu’on ne trouvera point
    déplacé dans la bouche d’un homme animé du repentir, &amp; que la
    simple contemplation de ses crimes absorbe, qu’il entra en matiere.
    Ce sont de ces positions dans lesquelles il faut être ou avoir été,
    pour sçavoir ce qu’on peut dire ou penser.
    Je vous ai dit que je suis de la ville de...., assez éloignée
    d’ici. J’y ai reçu le jour de parens honnêtes, retirés du commerce,
    auquel ils ont gagné une petite fortune. De cinq enfans qu’ils ont
    eus, j’ai été le seul garçon ; ce qui m’a rendu plus précieux à
    leurs yeux. La nature m’avoit favorisé du côté des agrémens du
    corps &amp; de la figure : il ne le paroît pas à présent ; mais
    c’est ma faute, &amp; celle du temps. Présent fatal ! combien de
    sois je t’ai maudit ! A peine fus-je né, que tout ce qui
    m’environnoit ne respiroit qu’admiration de ma jolie figure ; mes
    parens avoient la foiblesse de s’en féliciter devant moi. On me
    trouvoit la peau belle, les traits du visage bien formés ; on
    prédisoit qu’ils seroient bien dangereux lorsque le sentiment les
    animeroit. Les femmes, par fantaisie, ou pour plaire à mes parens,
    me nommoient un Amour ; elles
    admiroient je ne sçais quoi qui promettoit beaucoup. On disoit que
    je serois bien fait ; on ne
    manquoit jamais de m’embrasser, en me donnant le nom de
    charmant.
    Si mes parens témoignoient de la satisfaction, j’en ressentis
    bientôt : j’ignorois que ce qui me flattoit devoit m’être nuisible ;
    c’étoit à eux a prévoir que je pourrois bien devenir fat.
    Quelquefois ma mere recommandoit aux personnes qui la félicitoient
    de son bonheur d’avoir un fils comme moi, de ne pas parler si haut,
    que cela me donnoit de la vanité : mais je n’avois pas moins
    entendu, &amp; j’étois bien persuadé qu’on me rendoit justice.
    Hélas ! ces choses sont encore présentes à mon esprit. Je voulois du
    mal aux personnes qui venoient chez mon pere, &amp; qui ne
    paroissoient pas faire attention à moi je profitois des libertés que
    j’avois entendu excuser en faveur de mon âge, pour me faire
    remarquer ; si je ne réussissois pas, je concevois une mauvaise idée
    d’elles. Depuis ce temps-là, ces impressions que j’ai prises ne se
    sont point effacées ; &amp; j’ai conservé encore pour plusieurs une
    espece d’antipathie invincible, particuliérement pour une de mes
    tantes, qui faisoit des reproches à ma mere de ce qu’elle se
    conduisoit si mal envers moi. Elle oublioit elle-même qu’il n’y a
    rien de plus pernicieux que de disputer, devant un enfant, sur les
    moyens qu’on doit employer pour l’élever. Je n’étois qu’un enfant ;
    mais je sçavois fort bien profiter de cette diversité de sentimens
    que je remarquois, pour me conduire à ma tête.
    Si j’étois si charmé qu’on parlât de moi, de mon côté, je
    n’épargnois rien pour réussir à plaire ; il falloit pour-lors que
    toute la maison fût à mes ordres ; dès que ma vanité me commandoit,
    tout le monde devoit obéir. J’ai oublié de vous dire que j’étois
    souvent incommodé : alors on témoignoit de l’alarme, du chagrin ; on
    ne me contredisoit en rien ; je n’avois qu’à me plaindre, &amp; les
    domestiques étoient grondés. Mes
    besoins n’étoient que des fantaisies ; on les respectoit ; la vile
    complaisance, l’aveugle ignorance, prévenoient mes moindres
    souhaits. J’avois une sœur qui étoit toujours malade, parce qu’elle
    avoit sucé un lait corrompu en nourrice : on n’avoit nul égard à ses
    plaintes ; on ne cessoit de la maltraiter ; on prétendoit qu’elle
    n’aimoit qu’elle seule. Ma mere prétendoit aussi que ma sœur ne
    l’aimoit pas : peut-être n’avoit-elle pas de raisons pour
    l’aimer.
    Mais on ne lui parloit jamais qu’avec humeur. Elle mourut bientôt :
    on se consola de sa perte en disant qu’elle étoit
    en paradis, ou plutôt personne
    n’en fut affecté.
    Peres, s’écria-t-il, l’état que vous avez pris est bien
    respectable ; mais que votre indolence l’avilit ! Si l’attrait du
    plaisir vous a ouvert les rideaux enchantés du lit nuptial,
    intéressez-vous aux êtres à qui vous y donnez la vie, pour les
    hommes &amp; pour Dieu. Leur éducation ne doit point être l’effet du
    hasard ; elle doit avoir pour base de mûres réflexions, des conseils
    solides, je veux dire, appuyés non-seulement sur l’expérience, car
    elle varie suivant les différens sujets ; mais sur une théorie qui
    ne laisse pas d’avoir son mérite, lorsqu’elle tient à la nature des
    choses &amp; au bon-sens. La conduite en doit être soignée avec une
    exactitude proportionnée aux raisons d’intérêt qui unissent un pere
    à son enfant. Revenons à moi.
    
    A mesure que je croissois en âge, je n’épargnois rien pour me
    rendre plus agréable, &amp; je m’estimois toujours davantage. Mon
    pere &amp; ma mere, selon la coutume, me laissoient souvent à la
    maison avec mes sœurs ; ils recommandoient seulement a un domestique
    de prendre garde que nous ne nous fissions point de mal ; au reste,
    nous pouvions faire tout ce que nous voulions. On nous avoit donné
    pour compagnie, dès notre enfance, de petites Demoiselles qui
    étoient nos voisines, &amp; qui étoient à peu près de même âge que
    nous ; elles étoient compagnes de nos divertissemens. Nous n’allions
    guere chez leur mere. Celle-ci ne sortoit pas : elle
    n’aimoit pas les enfans ; on
    emmenoit les siens chez les autres. Elles étoient fort
    jolies, &amp; je les aimois beaucoup. Si quelquefois elles entroient
    lorsque mon pere &amp; ma mere étoient encore avec nous, quoique
    nous ne fissions pas ensemble de grandes cérémonies, il falloit que
    j’allasse au-devant d’elles, que je leur présentasse la main ;
    quelquefois on me disoit de les embrasser. Je n’attachois pas grand
    prix à cela ; ensuite je sentis que la privation m’en seroit
    douloureuse. Il arrivoit que ces Demoiselles se faisoient prier ; ce
    n’étoit pas lorsque nous étions seuls ; je tâchois d’avoir par ruse
    ce qu’on ne vouloit pas m’accorder de bonne volonté. Mon pere
    &amp; ma mere rioient de mon embarras ; ils me suggéroient des
    moyens pour en sortir : je les saisissois à merveille, &amp; j’étois
    comblé d’éloges. Mais ce que l’on regardoit comme des jeux d’enfans,
    ce qu’on louoit comme des traits de finesse, a influé d’une maniere
    terrible sur ma vie.
    
    
    
    
    Un domestique en qui j’avois beaucoup de confiance &amp; avec qui
    je badinois souvent, remarquant mon ignorance, rit de ma
    simplicité, &amp; voulut avoir l’honneur de m’instruire : il s’en
    acquitta au long, &amp; à ma grande satisfaction. Dieu ! que cette
    science me coûta cher par la suite ! Journée fatale ! que vous avez
    engendré d’actions exécrables ! Ah, mes parens !... Ah, mon Dieu !
    vous m’abandonnâtes, ou plutôt je ne vous connoissois pas. Les
    prieres qu’on me forçoit de vous adresser, n’étoient que des mots,
    que je me hâtois de vous réciter, afin d’être entendu, &amp; de
    jouir bientôt des choses qu’on me promettoit quelquefois pour m’y
    engager. Je vous regardois comme un tyran, d’obliger les enfans à
    rester pendant un quart d’heure à genoux, pour vous deman der des
    choses dont j’étois pourvu : je me réjouissois bien d’être aussi
    grand que mon pere &amp; ma mere, afin d’êtr dispensé de cet
    exercice. Ah ! pardon nez-moi toutes ces choses ; je n’avoi pas
    intention de vous offenser.
    Je ne me contentai pas des leçons de notre domestique ; je
    cherchai dans mon dictionnaire tous les mots qui avoient du rapport
    avec mes nouvelles connoissances : j’appris particuliérement de quoi
    mon âge me rendoit capable ; je fus flatté d’avoir une puissance que
    certains mouvemens m’avoient déja fait sentir. Combien j’aurois eu
    besoin d’être éclairé sur mes véritables intérêts ! Dès-lors je
    résolus d’être homme : j’ignorois que le fruit paroît mûr long-temps
    avant qu’il le soit. O misérable jeunesse ! Je mis en usage tout ce
    que la frénésie dont j’étois possédé me suggéra. Je me tournai du
    côté de mes voisines ; elles se moquerent de moi. Ma passion n’en
    devint que plus sorte. Ensuite je tentai auprès des filles qui
    servoient dans la maison ; je les avois toujours présentes à
    l’esprit. Que d’images lascives assaillirent mon imagination !
    Cependant je continuois d’avoir des entretiens avec le domestique
    qui m’avoit instruit ; nos conversations étoient libres. Au reste,
    ces confidences ne durerent pas long-temps, &amp; ce fut peut-être
    ce qui avança ma perdition. Il avertit mon pere de ce que je lui
    disois ; du moins j’eus lieu de le croire ; car mon pere vint un
    matin dans ma chambre, me menacer de me faire enfermer, si je
    continuois à être libertin. Je
    vis d’où partoit le coup : je pâlis, je frémis ; mais je ne laissai
    pas d’être le même. Il est une espece d’insensibilité pour soi-même,
    qui fait qu’on se roidit contre les conseils &amp; les meilleurs
    avis. Ce vice est ordinairement celui d’une jeunesse fougueuse qui
    n’écoute que ses penchans, &amp; dont l’ame s’est rendue, par
    habitude, inaccessible aux attraits de la vertu : état malheureux,
    qui attire le mépris, &amp; la trop funeste complaisance qui s’y
    accoutume ! Hélas ! que son ame auroit été touchée, s’il avoit
    deviné le peu de cas que je faisois de ses menaces ! Ah, mon
    Dieu !... que ne m’a-t-il plutôt ouvert les yeux sur la profondeur
    du précipice qui se creusoit sous mes pas ! Des menaces, hélas ! ne
    m’en instruisoient pas : j’aurois dû lui inspirer de la
    pitié, &amp; non de la
    colere.
    Combien de crimes, combien de malheurs seroient demeurés dans la
    nuit éternelle &amp; sous les ombres du silence ! Mais mon pere
    étoit venu trop tard : il ne connoissoit pas mon tempérament ; il ne
    s’étoit point attaché à prévenir des penchans trop funestes, &amp; à
    les tourner de bonne heure vers le bien : il en avoit fait naître,
    au contraire, de mauvais ; lui-même les avoit favorisés, comme vous
    l’avez vu. J’ai pris, en grandissant, la forme que le hasard, les
    circonstances m’ont procurée. Il n’étoit plus temps d’employer la
    rigueur : si vous prétendez redresser l’arbre courbé, vous le
    romprez. Ainsi j’avois acquis beaucoup d’indocilité, &amp; autant de
    présomption : les remontrances de mon pere ajouterent à ces défauts
    celui qui est le plus
    redoutable,
    l’hypocrisie. Voyez comme la
    chaîne se forme &amp; devient longue. Ah ! si j’avois un fils dans
    une pareille situation.... Quel malheur ! Mais enfin je ne
    désespérerois pas de lui. Je voudrois réparer le passé ; gagner son
    amitié, fa confiance, à force de douceur, de patience &amp;
    d’assiduité ; m’assurer de fa bienveillance : pour-lors j’aurois un
    fils. Mais mon pere ne fit pas ainsi.
    Je ne confiai pas par la suite mes secrets à ce domestique ; je
    les renfermai au-dedans de moi. Hélas ! ils furent comme l’huile
    qu’on jette sur le feu. Je devins plus ardent à tâcher de satisfaire
    ma passion. Croiriez-vous jusqu’où je me laissai aller ? O
    foiblesse ! ô humiliation ! Je m’échappois le soir en secret ;
    semblable au lion furieux dont parle l’Evangile, je courois
    çà &amp; là dans les rues, pour chercher des compagnes de ma
    lubricité. O combien de jeunes &amp; sages filles j’ai épouvantées !
    Quelquefois, après qu’elles m’avoient accablé de reproches, je
    voulois rentrer en moi-même ; mais je les oubliois bientôt,
    lorsqu’il s’agissoit d’espérer pour l’avenir.
    Admirons, continua-t-il en joignant les mains, admirons la bonté
    du Ciel, qui ne permet pas que le méchant exécute ses projets
    aussi-tôt qu’il les a conçus : elle lui oppose tantôt les remords de
    sa conscience, tantôt la justice &amp; la bonté des autres : un jour
    c’est un orage ; un autre, c’est la mort d’un proche : il semble
    qu’elle temporise avec l’homme criminel, pour le rappeller à lui.
    Par-tout j’éprouvai de la résistance ; mes propositions
    n’inspiroient qu’horreur. Il faut convenir que la corruption n’est
    pas dans les petites villes comme dans les grandes ; on n’y connoît
    point de filles publiques. Je voyois avec dépit, je l’avouerai même,
    avec honte &amp; confusion, les objets de mes desirs me fuir en me
    maudissant, &amp; aller chercher dans les maisons voisines un asyle
    contre mon impudence.
    Je témoignois de l’étonnement &amp; de la tristesse : il continua
    ainsi :
    Un jeune homme bien né, &amp; qui mene une vie conforme a la
    raison, se persuade avec peine qu’on se livre au mal avec
    réflexion ; il douteroit presque, en se consultant, qu’il y eut des
    méchans. Aimable Telémaque, ah ! je te reconnois là. Si tous les
    hommes étoient comme toi, la face de la terre changeroit. Le crime
    te paroît impossible. Heureux état ! Ne te familiarise jamais avec
    l’idée du mal, tu n’y tomberas jamais. Lorsque celle de ma conduite,
    j’ai presque dit de mes brigandages, s’offroit a mon esprit, je la
    chassois. Les remords dont mon ame étoit assaillie parfois, ne me
    donnoient point le desir de lui procurer le calme &amp; le bonheur.
    Que dis-je ? Insensible sur mon malheur, je n’en cherchois point la
    cause : souvent même, dans mon aveuglement, je me disois que ma
    satisfaction intérieure dépendoit de celle de mes desirs : il
    falloit que cela se fît ; le
    comment ne devoit m’inquiéter que
    du côté des difficultés. En un mot, je croyois pour-lors obéir aux
    loix de la nature, &amp; je regardois toutes les autres comme des
    préjugés : je me persuadois que tous les moyens qui pouvoient me
    conduire au but que je me proposois, devoient être excusés. Je dis
    excusés, parce que je ne pouvois étouffer une voix intérieure qui me
    crioit que les plaisirs que je recherchois, n’étoient de quelque
    prix que dans mon imagination déréglée. Mais que devins-je ? ou
    plutôt que ne devins-je pas ? J’étois réellement comme un arbre dont
    les vents déchaînés ont conjuré la perte, &amp; dont ils abaissent
    les branches les plus voisines de sa tête altiere, jusqu’à ce
    qu’enfin il succombe sous la puissance de leurs efforts : mes desirs
    naquirent en foule, &amp; je sus bientôt terrassé.
    Il fit une pause. Je lui demandai quelques détails sur la
    conduite de ses parens à son égard ; il me répondit :
    Hélas ! mon pere n’avoit pas voulu que j’allasse au College, de
    peur que je ne souffrisse trop du froid, ou que je ne me blessasse,
    en badinant avec quelques écoliers. Il remarqua bientôt que je ne
    faisois pas de grands progrès sous mes maîtres à la maison, quoique
    relégué avec eux dans une chambre fort éloignée de la sienne,
    lorsque je prenois mes leçons ; il prétendit, ainsi que ma mere, que
    je l’ennuyois, que je
    l’embarrassois ; &amp; il avoit
    pris le parti de m’envoyer au College, après avoir eu soin de me le
    faire regarder comme une punition. O Ciel ! s’écria-t-il ; je les
    ennuyois ! je les
    embarrassois !.... J’ai entendu
    dire que lorsque les habitans des côtes de Guinée veulent vendre une
    femme, si elle a un enfant qui paroisse empêcher le marchand de
    l’acheter, ils l’arrachent des bras de sa mere, &amp; le jettent du
    haut d’un rocher dans la mer. Nos parens sont-ils moins cruels ? Il
    y a moins d’inhumanité à donner la mort tout de suite, qu’à la faire
    sentir ; &amp; tel est l’effet de leur conduite.
    
    Il y a des parens qui s’emportent contre leurs enfans avec plus
    de raison. La jeunesse ne voit pas le bien qu’on lui veut ; elle a
    souvent lieu de croire qu’on ne la reprend pas pour la corriger,
    mais pour la régenter ; elle n’a ni l’expérience sur laquelle se
    fonde la prudence, ni le jugement sain qui provient de la
    réflexion ; elle trouve leur zele démesuré, leurs leçons trop
    aigres. Elle n’est pas témoin des pleurs que la douleur leur arrache
    en secret. Hélas ! elle est à plaindre ; mais les parens font
    coupables. Leurs reproches continuels ne font jamais bien fondés :
    ou on ne les leur fait que d’après des principes dont ils ne
    conviennent pas ; &amp; c’est la même chose que si on prouvoit
    l’utilité de la priere à quelqu’un qui ne croiroit pas en Dieu ; ou
    on ne leur dit que des choses dont ils sont instruits ; &amp; dès
    qu’ils n’y conforment pas leurs mœurs, c’est une preuve qu’ils ne
    craignent pas leurs remontrances : à plus forte raison doit-on
    croire qu’ils ne vous écouteront pas. Le parti le plus sage,
    continua-t-il, est d’attendre tout de sa vigilance &amp; de leur
    raison, en l’éclairant avec douceur &amp; en la touchant.
    
    La liberté que j’eus en allant au College, servit beaucoup à
    augmenter mes déréglemens : non-seulement j’y trouvai des
    compagnons, mais j’avois par-là le moyen de multiplier les
    permissions qu’il falloit que j’eusse pour sortir. J’avois toujours
    un prétexte plausible ; d’ailleurs, c’étoit une formalité que mon
    pere regardoit comme due à son autorité. Il auroit mieux fait de
    m’accorder la liberté en apparence, &amp; de m’observer en effet.
    Mais la plupart du temps, il avoit envie de se débarrasser de moi ;
    si j’avois fait mon
    devoir &amp; étudié mes leçons, on étoit content.
    Cependant ma mere mourut, &amp; laissa mon pere chargé de
    famille, &amp; sans beaucoup de fortune. Tous ceux qui nous
    connoissoient furent affligés de la perte que nous avions faite ; il
    n’y eut que moi qui n’en fus pas fâché. Eh ! j’étois près de violer
    les loix les plus sacrées de la nature &amp; de la Religion ; est-il
    étonnant que je n’en aie pas ressenti la moindre émotion ? Remarquez
    quelle chaîne de vices, &amp; comment ils sont une fuite nécessaire
    les uns des autres. Je croyois avoir lieu de la redouter : elle ne
    parloit que de me faire enfermer pour toute ma vie ; je tremblois
    qu’elle ne fût informée de mes déréglemens. Le sentiment d’une
    mauvaise vie est toujours accompagné de défiance. J’étois
    continuellement à la porte de fa chambre ; &amp;, tant mon
    imagination étoit frappée, j’interprétois à mon désavantage tout ce
    qu’elle disoit, même indifféremment. Tel est le caractere du
    désordre, qu’il porte avec lui le trouble &amp; la confusion.
    La mort de ma mere donna beaucoup d’occupation à mon pere &amp; à
    mes sœurs ; quant à moi, je n’y gagnai malheureusement que trop de
    liberté. Mes classes, (car mon pere voulut que je les achevasse,
    croyant qu’on n’étoit capable de rien sans cela : il me vantoit, de
    plus, l’avantage qu’il y avoit à devenir
    sçavant ;) mes classes, dis-je,
    ne furent plus qu’un prétexte pour m’absenter de la maison. Les
    jours de fêtes &amp; de congé furent tous marqués au coin de ma
    dissolution. J’allois à l’Eglise ; mais je n’avois d’autre motif que
    celui de jeter un voile sur ma conduite, ou (ô chose horrible ! ô
    scandale !) pour la satisfaction de mes sens. Hélas ! qu’un cœur
    coupable est aveugle ! Que les hommes sont contradictoires ! Je n’ai
    jamais prétendu abandonner ma Religion ; cependant je me comportois
    dans les temples dépositaires de ses mysteres les plus sacrés, non
    comme un homme qui n’y auroit point ajouté soi, mais comme
    l’incrédule le plus obstiné, qui les auroit tournés en ridicule.
    Mille fois ma bouche osa proférer aux oreilles des femmes qui y
    étoient, des discours tels qu’il s’en tient dans les lieux de
    débauche ; mille fois je mêlai aux chants sacrés &amp; majestueux
    des Fideles, ma voix corrompue.
    Vous l’avouerai-je, pour vous faire toucher au doigt tous les
    effets d’une conduite dont on a banni la raison ? Lorsqu’il falloit
    contribuer à quelques parties de plaisir, j’avois trouvé le moyen
    d’ouvrir le comptoir de mon pere ; j’y prenois de l’argent ; &amp;,
    feignant de vouloir marchander quelques petits bijoux dans les
    boutiques, je les mettois dans ma poche, pour les vendre à mes
    camarades : &amp; dans ces parties de plaisir que nous faisions hors
    la ville, quel village voisin n’attestera pas nos
    brigandages &amp; notre indécence ?
    
    
    La tranquillité n’est guere compagne du vice. Mes journées
    n’étoient qu’un tissu d’inquiétudes : penser à ce que j’avois fait
    les précédentes ; appréhender que mon pere ne sçût mes déréglemens ;
    méditer des projets pour les continuer en secret, par conséquent
    jouer la vertu &amp; les mœurs ; être dans une situation forcée ;
    entendre la voix de la conscience, en dépit des passions ;
    concevez-vous un état plus malheureux ? J’enviois cependant le
    bonheur de quelques-uns de mes camarades, à l’innocence desquels
    j’insultois.
    Permettez, lui dis-je, après qu’il eut soulagé sa douleur par
    quelques exclamations : pourquoi, rendant justice intérieurement à
    la sagesse, ne formâtes–vous jamais le projet de l’embrasser ?
    Pardonnez–moi, reprit-il ; mais l’opinion m’en détourna
    toujours : l’opinion ! oui, l’opinion.
    
    Prenez-y garde : tant qu’il y aura des hommes corrompus, tant
    qu’on ne déclarera pas une guerre ouverte au vice, tant qu’on aura
    la politesse de recevoir d’un même œil le méchant &amp; l’homme de
    bien, on n’aura guere le droit de reprendre un jeune homme qui
    désignera ses modeles à la table &amp; dans les sociétés de son
    pere. On aura beau distinguer
    l’état, la
    fortune, les
    circonstances ; il en conclura
    qu’il n’a pas beaucoup de tort, puisqu’il y en a très-peu pour les
    autres ; &amp; il aura lieu de desirer d’être
    riche, Grand, homme de condition,
    pour être impunément fat,
    débauché, sans
    compassion.
    
     
    Qu’ai–je entrepris, grand Dieu ! Lecteur, si tu soupires.... Ah !
    plût au Ciel que ce fût pour la derniere fois ! Si tu osois....
    Ténebres de la nuit, répandez-vous sur un présage aussi funeste.
    Jeune lecteur, c’est pour toi que je tremble. Si jamais.... si déja
    tu avois.... Que ne puis-je te consoler ; réparer, par tout mon
    sang, la tache que tu as faite au tien ; te rendre ces jours que tu
    as perdus en vain ! Seroit–il encore temps ? Ah ! combats ces idées
    auxquelles tu as sacrifié ton innocence : je vais tirer le rideau en
    ta présence ; vois ce qu’il t’en coûtera si tu continues.
     
    Je sens, continua mon compagnon, après s’être abandonné à la
    douleur &amp; au silence, que mon récit vous fait horreur....
    Hélas ! je ne l’ai pas interrompu par celui de la moindre action
    vertueuse ; il ne m’est pas permis de m’arrêter sur mes pas pour
    soulager mes peines.... Ah ! je vous l’avoue, je suis quelquefois
    tenté de me détruire moi-même, d’achever.... de me punir par mes
    propres mains, par ces mains sacrileges.... Ah ! il n’y a que l’idée
    d’un Dieu miséricordieux qui me sait supporter mon existence avec
    quelque patience.
    Il me regardoit fixement ; ses yeux étoient comme
    égarés, &amp; jetoient des regards qui m’épouvantoient : enfin il
    continua :
    Le travail du College m’étoit devenu odieux ; je me perdis.
    Malgré le débordement de mes mœurs, malgré tous mes
    efforts &amp; mon argent, je ne connoissois pas ce que les faveurs
    d’une femme pouvoient ajouter de bonheur au charme que j’éprouvois
    par la feule idée d’en jouir. Cependant mon imagination déréglée
    avoit troublé mes esprits, &amp; fait naître des besoins que la
    nature n’auroit pas eus de long-temps : j’étois quelquefois possédé
    par une espece de rage : sans cesse elle se portoit à des objets qui
    introduisoient un poison subtil dans tout mon corps ; une fievre
    interne me consumoit. Réellement j’étois à plaindre. Ma famille ne
    s’appercevoit point de mon état ; j’étois seulement plongé dans une
    rêverie profonde. Hélas ! elle fut bientôt dissipée : pourquoi ce
    feu qui me rongeoit ne m’enleva-t-il pas ?
     
    
    Il se leva, me prit par la main. Je
    J J n’avois point de forces ;
    j’étois effrayé.... ma langue étoit sans mouvement dans ma bouche.
    Il m’entraîna. Suis-moi, continua-t-il d’un air égaré. Puis,
    s’arrêtant, il me fait jeter les yeux vers la terre, qu’il me
    montroit d’une main, pendant qu’il en détournoit de temps en temps
    ses regards avec horreur, &amp; qu’il me tenoit de l’autre par le
    bras. Vois ce tombeau ouvert, ce cadavre, dont l’odeur infecte te
    fait reculer.... vois les vers, ministres des décrets de la Justice
    divine, qui le rongent.... Hé bien, c’est un jeune homme.... Tu
    t’éloignes !... Hé bien, jeune homme, ce même tombeau est ouvert
    pour toi.... Cette fosse.... c’est ta main infernale qui la
    creuse, &amp; c’est ton cadavre qui doit la remplir.... Songe que le
    bras de Dieu est levé ; il te frappera du coup le plus terrible. Le
    précipice est sous tes pas ; crains d’avancer.... Hélas ! mais le
    Ciel t’accablera de ses foudres.... Entends-tu ces cris désespérés
    qui viennent de l’enfer ?... Ah ! c’est pour toi qu’il y en a un....
    tu le portes dans ton cœur.
    Il adoucit un peu sa voix ; il con. tinua : Mortel, songe, en
    effet, que ton e front doit se couvrir de rides : je les vois
    déja.... Tes semblables te fuient.... L’idée d’un Dieu est pour toi
    celle d’un Etre vengeur des outrages faits à la nature ; &amp; tu le
    reconnois à ton désespoir, &amp; à l’exécration de ta destinée....
    Ah ! quel sort !
    Ici il quitte mon bras, se rassied auprès de la
    table ; &amp; pendant qu’il entre dans une rêverie profonde, je
    l’examine, &amp; je frémis, croyant voir en lui le cadavre qu’il
    avoit voulu présenter à mon imagination.... Il reprend : Ah,
    Monsieur !... Il accompagne ces mots d’un profond soupir : il
    continue, après un moment : Je suis près de mettre le comble à mes
    égaremens : indifférent sur ma conservation, je vais me miner
    insensiblement ; &amp; je vais tomber du précipice du crime dans
    l’abyme de la mort, dont on ne se releve point.
    Lecteur, saisons des pauses avec lui : le souvenir de cette scene
    est horrible ; ce n’est cependant ni la derniere, ni la plus
    affreuse. Mais continuons, sinon pour satisfaire à ton impatience,
    du moins pour porter les derniers coups aux attraits que le vice
    pourroit encore avoir pour toi.
     
    Mes camarades de College parloient tous les jours de leurs
    plaisirs, &amp; des choses les plus obscenes ; chacun se félicitoit
    de pouvoir renchérir sur les autres. Parmi tous leurs propos, il y
    en avoit que je ne comprenois pas trop : je ne voulois pas en
    demander l’explication ; c’eût été un sujet de honte pour moi de
    paroître si peu instruit. Le point d’honneur se mêle jusques parmi
    les méchans. Ils les accompagnoient de signes qui ne m’étoient pas
    moins inintelligibles.... Ah, mes parens ! si vous m’aviez gardé
    auprès de vous ; si vous m’aviez laissé jouir, sous vos yeux, d’une
    aimable liberté ; si vous m’aviez préparé à loisir à ce moment où il
    falloit que je m’embarquasse sur une mer terrible par ses tempêtes,
    ou plutôt si vous ne m’y aviez point envoyé, vous ne gémiriez pas
    actuellements sur mon naufrage, que tant d’autres auroient dû vous
    faire prévoir &amp; craindre.... O Colleges !
    
  
  
    SUITE de la Lettre.
     
    Vous souvenez-vous, Chevalier, d’avoir vu
    Mme de N.... mettre un
    domestique dehors parce qu’il avoit appellé son fils
    le petit de N....? S’il eût vécu,
    cette mere auroit été moins rigide au sujet des mœurs qu’il auroit
    pu prendre avec ses laquais,
    (pour me servir du terme favori.) Voici sur cet objet un passage
    important du Spectacle de la
    Nature. « Une mere pleine de sens n’exige pas que ce qui est
    autour d’elle s’abaisse devant son enfant par des témoignages de
    respect ; mais elle veut qu’on respecte sa raison : elle souffre
    avec patience que son esprit se développe lentement, &amp; fournisse
    peu du sien ; mais elle éloigne avec indignation tout ce qui peut le
    blesser, ou lui faire prendre un mauvais tour ».
    
    La conduite des parens, que vous venez de lire, me rappelle un
    passage de Montaigne, bien propre à la caractériser. « Il semble,
    dit-il, qu’on n’aime ses enfans que comme des passe-temps, ainsi que
    des guenons, non ainsi que des hommes : on se sent plus ému des
    trépignemens, jeux niaiseries puériles, que nous ne faisons, après,
    de leurs actions toutes formées ».
    
    Un Auteur dit quelque part : « Je » trouve la Providence
    admirable dans » la maniere dont elle a distribué les » richesses.
    Si elle ne les avoit accordées qu’aux gens de bien, on ne les auroit
    pas assez distinguées de la vertu, &amp; on n’en auroit pas assez
    senti tout le néant : mais quand on exa» mine ceux qui en sont les
    plus chargés, à force de mépriser les riches, » on vient enfin à
    mépriser les riches» ses ». Il y a des ames foibles qui, à force de
    mépriser les Grands, (j’éleve bien des gens, pour les comprendre
    dans ce mépris qu’ils méritent) deviennent bientôt indifférens pour
    la Religion.
    On s’est déchaîné contre M. Rousseau, parce qu’il ne parle de
    Religion à son éleve que dans un âge avancé. Je pense que cela
    vaudroit mieux, en effet, que de donner aux enfans des idées de
    Religion comme on leur en donne : la contradiction qu’on les
    accoutume à mettre entre ce qu’on leur dit &amp; ce qu’ils voient
    faire, entre ce qu’elle leur prescrit &amp; ce qu’ils font, est
    mille fois plus pernicieuse ; ils finissent ordinairement par n’en
    avoir aucune.
    J’ai meilleure opinion des hommes que vous ; quoiqu’on déclame
    contre eux, il y en a beaucoup qui ne demandent qu’à être
    instruits : donnez-leur des raisons, vous leur trouverez de la
    raison. Les meres nourriront leurs enfans, les peres les éleveront,
    quand vous leur aurez prouvé qu’ils ne seront heureux tous qu’en
    concourant, chacun de leur côté, à l’accomplissement des devoirs qui
    dérivent des loix de la nature &amp; de la société. J’ai déja obtenu
    de plusieurs personnes un acquiescement à toutes les idées que vous
    remarquez dans les envois &amp; dans mes lettres. J’ai engagé une
    mere à nourrir son enfant ; en cela, j’ai peut-être sauvé la patrie.
    La vie d’un enfant n’est point indifférente. Si j’ai réussi une
    fois, je n’ai pas toujours tenté ; les hommes sont excusés, &amp; ma
    passion de babiller est justifiée. J’ai vu un Negre qui apprit avec
    étonnement de son maître qu’il avoit dix doigts aux mains :
    cependant il sçavoit compter. Les choses les plus simples sont
    celles que nous ignorons le plus ordinairement, parce que nous n’en
    faisons pas un objet de réflexion ; &amp; ces choses-là influent
    souvent beaucoup sur notre vie. Il ne faut pas craindre de
    représenter. La raison sera
    toujours préjugé pour bien des
    gens : sappons les véritables préjugés ; les autres, ceux que
    j’appelle raison, s’établiront.
    Eh ! qu’importe de quelle maniere le bien se
    fasse ?
    Je m’explique. On nous annonce une vérité : dans le premier moment,
    notre amour-propre souffre, parce que, la plupart du temps, nous
    annoncer la vérité, c’est nous reprendre. Cependant le calme
    succede, la réflexion agit : alors nous balançons. Nous n’avons pas
    besoin d’être convaincus ; mais l’usage, la mode, &amp; c. nous
    arrêtent. Nous nous consultons les uns les autres, sans rien faire
    paroître de nos dispositions. S’il se trouve quelqu’un assez
    courageux pour entreprendre de commencer, il passe, dans nos propos,
    pour un homme singulier : insensiblement, après l’avoir approuvé en
    particulier, nous le soutenons en public ; bientôt nous l’imitons,
    pour avoir le mérite de faire comme lui ; &amp; ensuite ce n’est
    plus que pour faire comme tout le monde. Ainsi, Chevalier, ce qu’on
    n’attend pas de la raison de chaque homme en particulier, il faut
    l’attendre de celle d’un seul : instruisez, répétez, l’espece est
    bientôt changée. « Ainsi, dit Plutarque, peut-on comprendre combien
    le labeur &amp; la diligence ont d’efficace &amp; d’exécution, en
    considérant plusieurs effets qui se font en nature ? Car nous voyons
    que les gouttes d’eau qui tombent dessus une roche dure, la
    creusent : le fer &amp; le cuivre se vont usant &amp; consumant par
    le seul attouchement des mains de l’homme ; &amp; les roues des
    charriots &amp; charrettes, qu’on a courbées à grande peine, ne
    sçauroient plus retourner à leur droiture, quelque chose qu’on y
    sçût faire.... Tellement que ce qui est, contre nature, changé par
    force &amp; labeur, devient plus fort que ce qui étoit selon la
    nature ». Connoissons la vérité, annonçons-la ; car c’est, comme dit
    Pindare, le commencement de toute vertu. Mon ravissement d’esprit
    est de penser que je peux être utile.
    Il y a des parens allez indolens pour ne vouloir pas être
    instruits des défauts de leurs enfans ; quelquefois c’est pour être
    exempts de la peine de prendre les précautions nécessaires pour les
    en corriger. Ils abandonnent leurs enfans à eux-mêmes, ou à des
    domestiques, qui ne font pas choisis comme ceux de M. de M.... S’ils
    apprennent quelques désordres, ils tempêtent, ils crient. Ils les
    abandonnent de nouveau : le désordre augmente, &amp; bientôt il n’y
    a plus de remede. C’est ainsi que la chûte des Etats s’accélere,
    lorsque le Prince est dans l’inaction. Pendant qu’il est dans son
    serrail, qu’il fume ou qu’il se parfume, les Ministres exercent les
    brigandages les plus atroces. Leur ambition veille aux barrieres du
    trône, &amp; en écarte la vérité : il n’ose même se livrer aux
    soupçons les mieux fondés sur leur conduite, de peur d’être obligé
    d’examiner &amp; de punir ; ce qui demanderoit un peu de diversion à
    son indolence. Lorsque l’arrogance a été poussée trop loin, par
    exemple, jusqu’à attenter à son autorité, alors il envoie des
    muets ; la tête est à ses pieds, il est vengé ; &amp; voilà tout
    l’effort de son activité. Un autre Ministre paroît. On ne remédie
    point au mal : le peuple gémit dans l’esclavage ; les provinces se
    révoltent ; les troupes marchent ; voilà les guerres civiles
    allumées. Les peres, comme les Princes, doivent imiter l’Empereur
    Vespasien. Quoique sort malade, il ne laissoit pas que de s’occuper
    des affaires de l’Empire : son médecin lui reprochant qu’il avoit
    trop peu de ménagement : « Il faut, répondit-il, qu’un Empereur
    meure debout ».
    
    Les détails que j’ai exposés de l’ignorance &amp; de l’indolence
    d’un pere comme il y en a beaucoup, vous auront peut-être paru
    longs &amp; ennuyeux ; mais ils sont importans : heureux celui
    qu’ils n’instruiront pas !
    Mais un Précepteur choisi dit-on ?... Hé bien ! vous le choisirez
    parmi les Précepteurs : c’est choisir un mercenaire parmi des
    mercenaires, ou un ignorant parmi des ignorans. Mais écoutez-moi. Il
    pourra sçavoir du grec, du latin, de l’histoire, de la géographie,
    des mathématiques. Sommes-nous d’accord ? Il sera donc sçavant ?
    Mais sçaura-t-il l’éducation ? Ici je demande ce que c’est que
    l’éducation : on reste
    court.
    Vous êtes donc tous des
    ignorans ; vous êtes tous mal
    élevés. Etudiez-vous : être bien élevé, c’est être ce que vous
    devriez être : les moyens de vous rendre tels que vous n’êtes pas,
    voilà ce que doit sçavoir quiconque veut élever son
    semblable : &amp; ces moyens ne sont pas
    multipliés ;
    ils consisteront à ne pas faire tout ce qu’on fait ordinairement.
    Pour vour élever actuellement selon vos principes, je vous
    corrigerois à coups de bâton.... Mais il ne s’agit pas de vous. Pour
    élever votre enfant, il ne faut qu’entretenir, écarter &amp; former
    avec une grande constance &amp; vigilance. Ailleurs je vous donnerai
    des exemples, &amp; point de métaphysique ; nos raisonnemens seront
    des faits : vous y verrez plus clair que vous ne pensez, &amp; les
    coups de bâton seront pour les ânes.
    Mais je choisirai un être pensant qui sera mon ami.... Vous
    commencez à être raisonnable ; &amp; je crois que j’ai fait mieux
    que je ne pensois, en parlant des coups de bâton.... Mais qu’est-ce
    qu’un ami ?... Vous vous taisez ! Quand vous répondrez sans hésiter,
    vous pourrez vous reposer sur un étranger des soins qu’exige
    l’éducation de votre enfant : mais je ne voudrois pas être cet
    ami-là, autant par rapport à vous ou à moi, que par rapport à votre
    enfant.
    Je terminerai cette lettre par l’examen d’une question. On
    demande si l’on peut laisser quelquefois un enfant à
    lui-même, &amp; s’il doit être toujours avec son pere &amp; son
    gouverneur. Ici on s’éleve de toutes parts : on va me citer Locke,
    M. Rousseau, &amp; c ; &amp; personne n’a compris ni l’un ni
    l’autre. Ecrivons sans partialité.
    On peut laisser un enfant a lui-même, je veux dire, dans la
    maison, dans fa chambre, lorsqu’on le connoîtra capable de
    s’occuper. Un enfant seul
    s’occuper ! replique-t-on. Je ne
    veux pas dire étudier du latin, de la grammaire, de la
    mythologie, &amp; c ; mais employer son temps à quelque chose qui
    l’intéressera : ainsi il répétera fa leçon de musique, il sera des
    oiseaux de papier, des châteaux de cartes ; il barbouillera du
    papier, il bâtira un cerf-volant, il hachera du bois, &amp; c. Si un
    enfant est bien élevé, on pourra être assuré qu’étant seul il
    s’occupera. Il ne perd pas son
    temps, dès qu’il le passe occupé à quelque chose : aussi doit-on
    travailler à lui ménager des
    occupations, en favorisant son
    goût &amp; son inclination pour quelque chose. Caton le Censeur
    vouloit que ses esclaves dormissent ou travaillassent. Il ne fera
    dangereux de quitter un enfant que lorsqu’on fera assuré qu’il ne
    pourra pas dormir, ou qu’il ne
    sçaura pas s’occuper ; car alors
    il sennuiera : &amp; qu’est-ce
    qu’un enfant qui s’ennuie ? C’est
    un être qui méditera bientôt le mal. On peut lui souhaiter le sort
    d’Epimonidès, qui, dit-on, eut un sommeil de cinquante-sept ans. Un
    enfant qui s’ennuie &amp; qui veille, j’en désespere. Prenez garde
    que son imagination ne s’exerce sur quelques propos lâchés
    imprudemment, sur quelques objets nouveaux, sur quelques-unes de vos
    démarches qu’il peut interpréter à votre désavantage ; sur des idées
    qui se seroient étouffées, &amp; qui peuvent le corrompre avant
    qu’il sçache que la pureté du cœur &amp; l’élévation des sentimens
    sont les seules choses qui distinguent l’homme de la bête. Mais, je
    vous le répete, s’il s’ennuie, c’est votre faute. Je doute qu’en
    restant avec lui, il s’amuse davantage : mais, si vous n’êtes pas
    plus sûr de ce qu’il pensera, vous serez plus sûr de ce qu’il
    sera ; &amp; dans ce cas-ci, il ne faut jamais le laisser seul.
    Il ne sera jamais seul. Il sera donc avec quelqu’un. Si je
    voulois parler le langage ordinaire, je dirois
    qu’on sera avec lui. Si je dis à
    un pere d’avoir son enfant auprès de lui, il fronce le
    sourcil, &amp; je vois que je vais
    l’embarrasser ; il ne me laisse
    pas achever ; &amp; j’ai compris déja qu’il ne paie pas un
    gouverneur pour rien. Ses domestiques font des inconnus,
    pris &amp; gagés sur une place. Sa femme est une Dame, une grande
    Dame, qui va dans le monde : il est obligé d’y aller aussi. Si mon
    petit malheureux n’a ni freres ni sœurs, non-seulement il faut être
    avec lui, mais il faut lui tenir
    compagnie, &amp; c’est la tâche du gouverneur. Il faut s’entendre ;
    c’est, comme je vous l’ai dit, un gouverneur choisi. Il a cent
    pistoles d’appointemens, qu’on lui assure, par un bon contrat, le
    reste de ses jours. Lorsque l’éducation fera
    faite,
    il sera, comme son éleve, obéissant à la volonté des parens : if ne
    mangera point dehors qu’il n’ait demandé permission : il aura soin
    de ne pas manquer d’un moment l’heure de la leçon : il apprendra à
    son éleve, non la vertu, mais ce que font ses parens : il se
    souviendra qu’il est le domestique avant le maître-d’hôtel ;
    &amp; il est sur-tout intéressant qu’il ne s’oublie pas dans ses
    discours ni dans ses manieres, vis-à-vis de qui que ce soit, parce
    qu’enfin il n’est que le gouverneur : il fera fa cour en prenant, à
    table, place au-dessous de l’enfant ; on se croira dispensé de lui
    en offrir une plus convenable, &amp; il entendra faire l’éloge de sa
    modestie &amp; de son humilité. Puis-je être maître de mon
    indignation ?
    Non, ce n’est pas un portrait imaginaire. Ainsi, Chevalier, ce
    gouverneur choisi est un esclave. Quelle fortune peut fixer auprès
    d’un enfant un homme sensé qui veut son bien, pour renoncer à sa
    liberté &amp; à son honneur ? J’excuserai un pere qui prendra un
    gouverneur, lorsqu’il partagera sa fortune avec lui : mais, comme
    celui-ci ne devra pas moins l’acheter par des complaisances
    avilissantes, il est indigne d’être estimé. Ainsi un enfant ne peut
    pas être toujours avec son gouverneur. J’ai supposé que celui-ci ne
    trouve dans la maison aucune société, qu’on ne l’a présenté chez
    personne de la famille, &amp; qu’enfin on a prétendu qu’il devoit se
    suffire à lui-même ; que s’il va dans quelques maisons pour étudier
    les hommes au profit de l’éducation, il s’en fermera l’entrée s’il
    veut les réformer : j’ai supposé que ces sociétés ne convenant pas à
    un enfant, il ne pouvoit l’y conduire. Ainsi je vois le gouverneur
    auprès de l’enfant, &amp; l’enfant auprès du gouverneur. Mais,
    dit-on, le pere s’en chargera souvent.... A la bonne heure : mais il
    ne voudra pas dépendre du moment ; &amp; je prévois celui où le
    gouverneur n’aura plus de liberté, puisqu’il devient un pis-aller
    nécessaire. Voilà les inconvéniens qui ne peuvent ni ne doivent être
    compensés par des fortunes &amp; toutes les places du monde ; voici
    le remede. J’ai prouvé qu’on pouvoit laisser seul un enfant qui
    sçait s’occuper : quant à
    celui-ci, on le laissera à la garde de
    domestiques choisis comme ceux de
    M. de M.... Des domestiques ! Y pensez-vous ? Oui, des domestiques :
    ce sont des hommes ; &amp; j’en connois tels que
    j’estime &amp; honore plus que leurs maîtres. Il y a encore un autre
    moyen.... Vous revenez encore sur celui-là ; vous demandez ce qu’on
    dira lorsqu’on verra votre fils à la promenade avec un domestique,
    Je vous conseille d’écrire sur son dos,
    Il a un
    gouverneur.
    Il y auroit une belle inscription à mettre sur le vôtre : mais votre
    fils la liroit ; n’en parlons pas.
    
    Tout cela n’est difficile qu’autant que la volonté est esclave
    des préjugés &amp; de l’erreur.
    Je suis tout à vous, mon cher Chevalier, &amp; c.
  




  LETTRE XI.
   
  Bordeaux,
  le 19 Août 1770.
   
  J’AI reçu toutes vos lettres, mon cher Chevalier : vos reproches
  viennent de votre amitié, mon retardement vient d’impossibilité. Le
  lendemain du jour auquel je vous écrivis la derniere fois, je tombai
  malade. Jai passé par ce qu’on appelle une
  fievre putride. J’ai été à
  l’extrémité. J’ai combattu courageusement : la victoire a balancé,
  &amp; je suis enfin resté maître du champ de bataille ; c’est le seul
  avantage que j’aie eu. Quoique vainqueur, je suis défait, &amp; j’ai
  besoin de beaucoup de temps pour me rétablir entiérement : j’userai
  des vins de
  Suduiraut &amp;
  de
  Barfac.
  Dans le temps que les médecins disoient que j’étois fort mal, je ne
  souffrois point, &amp; je n’étois point affecté de ce qu’on disoit de
  mon état : sans doute les organes étoient trop affoiblis pour éprouver
  de la sensibilité. Un jour que le médecin désespéroit que je pusse
  vivre encore deux heures, j’entendis prononcer mon arrêt sans
  trouble : bien loin de souffrir, mon état tenoit plus de la volupté
  que de la douleur, &amp; je ne desirois pas plus de vivre que de
  mourir.
  Comment pourrois-je répondre à tous les articles de vos lettres ?
  Pour un convalescent tel que je suis, la besogne est
  longue &amp; difficile : au reste, j’irai selon mes forces, &amp; vous
  suppléerez à ce qui manquera. Je commence par l’article des
  riches. J’ai déclamé contre eux ;
  voici mes raisons.
  Les Sauvages font ordinairement paresseux : aussi, lorsqu’ils font
  une grande imprécation contre quelqu’un, ils ne lui souhaitent autre
  chose que d’être réduit à labourer un champ. S’il m’arrivoit de
  souhaiter du mal à quelqu’un, je souhaiterois qu’il fût
  riche. Chut ! parlons bas : on
  pourroit bien me prendre pour un fou, ou croire que le suis encore
  dans le transport.
  L’homme riche n’est ni citoyen
  ni homme. « Vous êtes trop attachés aux
  richesses,
  disoit Platon aux Cyréniens, qui lui envoyerent des députés pour lui
  demander des loix : » il n’est pas possible qu’un peuple si
  riche puisse être soumis aux
  loix ». « Vous êtes trop ennemis de l’égalité », disoit-il aux
  Thébains, qui lui faisoient la même priere.
  Richesse &amp; égalité sont deux
  choses qui s’excluent l’une l’autre. Pour être bon citoyen, il faut
  n’avoir égard qu’au bien général : pour y conformer ses actions
  particulieres, il s’agit de faire des sacrifices ; &amp; les
  sacrifices sont incompatibles avec le caractere du
  riche.
  
  « Sir Henri Middleton, Amiral Anglois, allant à Aden, fut abordé
  par trois Arabes qui venoient le reconnoître, &amp; lui faire part des
  intentions du Bacha : elles lui étoient assez favorables. Il leur
  demanda son nom, &amp; quel étoit son caractere. Ils répondirent que
  son nom étoit Jaffar ; que son prédécesseur avoit été un fort méchant
  homme ; que celui-ci n’étoit pas beaucoup meilleur, &amp; qu’en
  général les Turcs ne valoient rien ». Ainsi des
  riches.
  
  Qu’ai-je dit ? En tête de leurs épitaphes je lis
  Ci-gît, c’est-à-dire un
  monstre de moins. On pourroit, sur
  la base de leurs mausolées, tracer ces mots qui sont dans Plutarque,
  pour Sardanapale : « Il étoit né homme, dit-il ; » il filoit la
  pourpre en sa maison, étant vautré &amp; couché à la renverse parmi
  des concubines. Quand il fut mort, on lui fit une statue de pierre qui
  bâilloit à part soi, à la mode Barbaresque, &amp; cliquetoit des
  doigts au-dessus de sa tête, avec un tel écriteau :
  Mange, bois, paillarde ; tout le reste
  n’est rien ».
  Vous avez vu dans mes précédentes Lettres, comment l’homme
  riche rend esclaves ses amis, ses
  parens, les ouvriers, &amp; c. Est-il donc un état pire que d’ignorer
  l’homme, sa dignité ; que de ne pas connoître la satisfaction qu’il y
  a à faire des heureux ; que de ne voir que
  soi
  sur la terre, &amp; d’y être un objet méprisable &amp; méprisé ?
  
  Et cependant quelle est l’inconstance des choses ! Comment ne pas
  se dire, Dans un an, dans un mois, dans huit jours, mon tour sera venu
  d’être indigent : hélas ! je ne
  sçaurai pas par mes mains me procurer le peu de subsistance que je
  refuse inhumainement tous les jours.
  L’Empereur Maurice, voulant éviter une guerre dont le menaçoit un
  Roi Barbare, lui envoya à cet effet un homme éloquent. Celui-ci
  n’avoit pu réussir à l’appaiser ; il lui rapporta ce trait, pour
  rabattre son orgueil :
  « Sésostris, le plus grand &amp; le plus illustre des Princes de
  l’ancienne Egypte, s’étoit tellement enivré de sa puissance, qu’il se
  fit faire un char d’or enrichi de pierreries ; &amp; au lieu d’y
  atteler des chevaux ou des mulets, il se fit traîner par les Rois
  qu’il avoit vaincus. Un jour de grande cérémonie, l’un de ces Princes
  infortunés refusa de tirer le char où il étoit attaché, &amp; se
  retourna plusieurs fois pour en considérer les roues. Sésostris lui
  demanda pourquoi il ne tiroit pas comme les autres, &amp; s’il avoit
  envie de s’enfuir. Je considere,
  lui répondit ce Roi, dans le mouvement
  de ces roues, le changement continuel qui en éleve &amp; abaisse
  successivement toutes les parties. Sésostris comprit la leçon
  qu’on lui faisoit, &amp; commanda aussi-tôt qu’on mît des chevaux à
  son char ». Le Roi Barbare comprit aussi ce trait, &amp; fit la paix.
  Hé bien ! Chevalier, jugez de la barbarie des
  riches ! Mille l’ont lu, mille le
  liront ; ils demeureront
  riches.
  « Il est bien difficile, disoit Caton, voulant empêcher le peuple
  Romain de faire une distribution gratuite de bled dans un temps où
  elle étoit inutile ; » il est bien difficile de » réduire à la raison
  par remontrances » un ventre qui n’a point d’oreilles ». On peut dire
  la même chose du cœur des riches,
  d’autant plus insensible, qu’il l’est devenu par habitude ; &amp;
  c’est-là un terrible effet des richesses. N’avez–vous pas connu
  Mlle * * * ? Elle fut
  dévote &amp; pieuse tant que sa fortune fut médiocre. Elle étoit
  occupée de projets pour sonder des places dans des hôpitaux, pour
  marier de pauvres filles, lorsque la succession de sa tante lui seroit
  échue. Le moment est venu : elle augmente son domestique, sa maison :
  d’abord le simple nécessaire, disoit-elle ; ensuite, tout en
  s’occupant de ses legs pieux, elle eut équipage, maison ouverte : on
  lui dit qu’elle étoit jolie ; &amp; elle s’est mariée, n’ayant rien
  exécuté de ces beaux projets. On peut dire d’elle ce qu’Antipater
  disoit de Démades dans sa vieillesse, « qu’il n’en est demeuré, non
  plus que d’une victime immolée, que la langue &amp; le ventre ».
  (PLUT. Vie de Phocion.) Ah !
  qu’Abdolonime avoit raison, lorsque, recevant la couronne des mains
  d’Alexandre, il s’écria : « Plût à Dieu que je la porte de la même
  maniere que j’ai supporté la misere ! »
  Argent, argent, maître du monde,
  Tu regnes sur tous les états ;
  Tous les jours, en faisant ta ronde »
  Tu fais faire bien des faux pas :
  A nos devoirs tu mets un terme :
  La vertu, loin de tes attraits,
  Qui sur ses jambes se croit ferme,
  S’y tient bien mal quand tu parois.
  (Les Moissonneurs.)
  
  « Si mes enfans me ressemblent, disoit Phocion le
  pauvre, ou l’homme de bien, aux
  Ambassadeurs de Philippe, qui lui apportoient de riches présens de fa
  part, » ils auront assez du champ qui m’a nourri, pour jouir de la
  gloire que j’ai acquise : s’ils ne doivent pas me ressembler, je ne
  veux ni contribuer à leur cupidité, ni l’entretenir ». Ce grand homme
  apprécioit bien les richesses, pour le bien de ses
  enfans &amp; celui
  de sa patrie : aussi, étant sur le point de subir un jugement inique,
  formoit-il des vœux pour que son fils ne
  cherchât jamais les moyens de venger sa
  mort.
  O second Socratès ! ô pilier de vertu !
  Ta vie, mort, sagesse, éloquence, justice,
  En ce temps malheureux, mastiné par le vice,
  Cent fois me font crier : Phocion, où
  es-tu ?
  (PLUTARQUE.)
  
  
  On peut, absolument parlant, être
  riche, citoyen, homme ; mais dans
  le fait, ce n’est plus être
  riche ;
  c’est faire ce que ce pauvre honnête homme disoit au Comte de.... Il
  faut, pour cela, de la grandeur d’ame, de la vertu ; &amp; les
  richesses la font perdre
  insensiblement.
  Il saut combattre sans cesse contre l’intérêt particulier, contre la
  mode, contre les complaisans. Quel est l’homme qui peut assurer qu’il
  demeurera victorieux ? Tout honnête homme doit l’espérer. Hélas !
  quand on a tout, sent-on qu’il manque quelque chose aux autres ? Si
  jamais je devenois riche, je ne
  voudrois point faire de société avec les
  riches, car je serois bientôt
  corrompu ; j’approcherois de moi le malheureux, l’indigent. Avec quel
  plaisir je les visiterois, puisque je pourrois les soulager ! Je
  tâcherois de pénétrer dans ces familles, tristes victimes de la
  fortune, d’autant plus dignes de compassion, qu’elles affectent moins
  de l’être ; d’autant plus à plaindre, qu’elles n’osent exciter la
  pitié : je me mettrois souvent dans la nécessité d’être
  misérable, &amp; je réussirois peut-être à conserver mes sentimens
  avec mes richesses. Hélas ! Chevalier, mes craintes sont encore plus
  fortes que mes dispositions ; le plus sûr seroit de me
  débarrasser tout de suite de mon
  superflu. « Au commencement, dit Plutarque, » Caton, suivant les
  armes, &amp; n’étant pas encore
  riche, ne se fâchoit jamais contre
  ses serviteurs ; il disoit même qu’il trouvoit cela
  laid &amp; mal-séant, &amp; cela par rapport à son ventre ; mais
  ensuite il punissoit durement ceux qui avoient mal servi ou mal
  apprêté quelque chose, Il abandonna l’agriculture, il prêta à
  usure, &amp; c ». Enfin il étoit devenu
  riche. Si j’avois des enfans, je
  penserois comme Phocion ; je ne
  voudrois point leur transmettre un aussi pernicieux héritage.
  Cependant, comme je vous l’ai dit ailleurs, je leur ferois sentir la
  misere ; &amp; il n’y a pas de doute que je ne la partageasse avec
  eux ; ils n’auroient point à se plaindre. Ainsi on raconte que les
  Espagnols faisoient rôtir un Roi du Mexique avec un des principaux de
  sa Cour, pour sçavoir où ils avoient caché leurs trésors. Celui-ci,
  forcé par la douleur, regardant son maître, lui témoigna qu’il n’en
  pouvoit plus : « Et moi, repartit le Roi, en le regardant avec
  fierté, » suis-je dans un bain ? suis-je » plus à mon aise que toi » ?
  Si par la suite ils devenoient
  riches, malgré leur éducation,
  peut-être auroient-ils de bons momens, &amp; ce seroit toujours autant
  de gagné.
  Il n’y a que le riche,
  l’insensible, l’ignorant, qui mettent de la différence entre
  philosopher &amp; vivre : il n’y a
  que chez l’homme riche, insensible,
  ignorant, qu’être vertueux, tempérant, en garde contre les écueils de
  la sagesse, c’est philosopher.
  Etudiez les hommes, Chevalier, &amp; concluez. Voici mon dernier mot ;
  je le prends dans les Pensées de
  Pascal. « L’homme est visiblement sait pour penser ; c’est toute
  sa dignité &amp; tout son mérite. Tout son devoir est de penser comme
  il saut ; &amp; l’ordre de sa pensée est de commencer par soi, par son
  Auteur, &amp; par sa fin. Cependant à quoi pense-t-on dans le monde ?
  Jamais à cela ; mais à se divertir, à devenir
  riche, à acquérir de la réputation,
  à se faire Roi, sans penser à ce que c’est que d’être
  Roi &amp; d’être
  homme ».
  
  Y a-t-il, peut-il y avoir dans la société une occupation plus belle
  que celle de former des citoyens ? Ah ! si l’on avilit ceux qui l’ont
  en partage, c’est pour s’étourdir, en quelque maniere, sur la
  honte &amp; les remords qu’on sent de la leur laisser. C’est ainsi
  qu’en Chine les hommes tiennent les femmes dans l’esclavage, pour se
  venger de la servitude honteuse ou ils sont réduits en public.
  Il faut être juste : si on n’a pas droit de manquer aux substituts
  des peres dans l’éducation de leurs enfans, on doit convenir que
  ceux-ci le méritent par leur ignorance, pour ne pas dire par leur
  indolence. Les parens n’ont d’autres préjugés que les leurs ; ils
  regardent comme bien tout ce qu’ils font. Sans entrer dans des détails
  qui me conduiroient trop loin, voici un fait qui m’a été écrit par un
  de mes correspondans.
  Le Gouverneur du fils de M. l’Intendant de.... est un
  bel-esprit, ce qu’on appelle même
  un philosophe : on l’a tiré de
  Paris, c’est tout dire.
  On entra derniérement dans sa chambre pendant que son éleve y
  étoit. Il avoit les yeux enflammés ; il déchiroit en mille morceaux
  une demi-feuille de papier. L’enfant étoit debout, qui trembloit de
  tout son corps. Son silence &amp; son maintien annonçoient qu’il étoit
  question de quelque chose d’important. On n’ose s’informer du sujet de
  cette scene, de peur de le mortifier : le gouverneur témoigne de
  l’indignation, &amp; l’apprend lui-même, pour sa honte,
  dit-il, &amp; son instruction. Voici donc la cause de tant de
  courroux.
  C’étoit une lettre mal écrite.
  La chose étoit criante, en ce qu’il avoit été forcé de la recommencer
  jusqu’à quatre fois ; &amp; notre petit malheureux, âgé de douze ans,
  ne devoit pas manger à table qu’il ne l’eût faite telle qu’on la lui
  demandoit. Il me semble voir la femme
  sçavante chasser sa servante parce qu’elle n’a pas parlé selon
  les regles de la grammaire &amp; de Vaugelas. Voici le morceau
  intéressant de la scene ; il n’y auroit qu’à changer les noms.
  CHRYSALE.
  A-t-elle, pour donner matiere à votre haine,
  Cassé quelque miroir ou quelque porcelaine ?
  PHILAMINTE.
  Voudrois-je la chasser ? &amp; vous figurez-vous
  Que pour si peu de chose on se mette en courroux ?
  CHRYSALE.
  à Martine.]
  [à Philaminte.]
  Qu’est-ce à dire ? L’affaire est donc considérable ?
  PHILAMINTE.
  Sans doute. Me voit-on femme déraisonnable ?
  CHRYSALE.
  Est-ce qu’elle a laissé, d’un esprit négligent,
  Dérober quelque aiguiere ou quelque plat d’argent ?
  PHILAMINTE.
  Cela ne seroit rien.
  CHRYSALE, à Martine.
  Oh ! oh ! Peste, la belle !
  à Philaminte.]
  Quoi ! l’avez-vous surprise à n’être pas fidelle ?
  PHILAMINTE.
  C’est pis que tout cela.
  CHRYSALE.
  Pis que tout cela !
  PHILAMINTE.
  Pis.
  CHRYSALE.
  à Martine.]
  [à Philaminte.]
  Comment diantre, friponne ! Hé a-t-elle commis....
  PHILAMINTE.
  Elle a, d’une insolence à nulle autre
  pareille,
  Après trente leçons, insulté mon
  oreille
  Par l’impropriété d’un mot
  sauvage &amp; bas
  Qu’en termes décisifs condamne
  Vaugelas.
  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
  Quoi ! vous ne trouvez pas ce crime
  impardonnable ?
  Demandez au gouverneur bel-esprit,
  philosophe, venu de Paris.
  Comme il me paroît que vous n’avez pas lu la lettre de Madame votre
  cousine à l’Abbé...., je vous en fais la copie.
  
    LETTRE DE MADAME DE *** A M.
    L’ABBÉ....
     
    Du château de....
    « MONSIEUR,
    La Providence vient de disposer de mon mari : il m’a laissée avec
    sept enfans. Je ne dois lui survivre, malgré ma douleur, que pour
    travailler à les rendre dignes de lui. J’ai trois
    filles &amp; quatre garçons ; l’ainé de tous a dix ans. Leur
    éducation est un fardeau trop considérable, pour que j’ose m’en
    charger toute seule. Je ne crains point les peines, Monsieur ; mais
    je crains de n’en prendre que d’inutiles, n’ayant jamais appris à
    élever des enfans. Je n’hésiterois pas de m’en rapporter à tout ce
    que ! ma tendresse &amp; les conseils de mes amis me dicteroient,
    pour remplir feule cet objet important, si j’étois dans
    l’incertitude de rencontrer un honnête homme qui veuille me rendre
    le service d’y travailler avec moi. Un heureux hasard que je ne
    sçaurois trop bénir, m’a fait sçavoir qu’il existe en vous. Un de
    mes cousins a sçu, par un de ses amis, combien vous êtes
    généreux, &amp; passionné pour le bien : c’est lui qui sera chargé
    de vous remettre cette lettre, dont le succès me combleroit de
    satisfaction. Sans doute, Monsieur, vous m’avez devinée. Si vous
    aviez lieu de ne pas être content dans la ville que vous habitez,
    pourrois-je être informée par quelle forte de prieres &amp; d’autres
    moyens je réussirois à vous engager à venir ici éclairer mon
    zele &amp; adopter mes enfans ? Je sçais, Monsieur, que ma
    reconnoissance ne pourroit jamais égaler l’importance du service que
    vous nous rendriez à tous : en tout cas, Monsieur, disposez de leur
    fortune &amp; de la mienne. Je ne veux pas récompenser vos soins,
    mais vous prouver que je sens qu’ils vous donneront des droits sur
    tout ce qui nous appartient. Il ne dépendra pas de moi, de ma
    famille, de mes amis, que vous ne retiriez la satisfaction qui est
    la récompense du bien, pour une grande ame comme la vôtre : vous
    serez notre parent, notre ami, notre pere, &amp; nous respecterons
    en vous notre bienfaiteur, &amp; le citoyen utile. Enfin, Monsieur,
    si vous voulez bien avoir confiance à ce que j’ai l’honneur de vous
    dire, vous reconnoîtrez encore plus par ma conduite que par mes
    discours, que si je n’ai pas les lumieres d’une mere, j’en ai le
    zele.
    » Je suis très-respectueusement, &amp; c. »
     
    Je suis tout à vous, mon cher Chevalier, &amp; c.
  
  
  


  LETTRE XII.
   
  Bordeaux,
  le 24 Août 1770.
   
  AH, Chevalier ! quelle secousse mon ame vient de recevoir ! Mes
  maux.... Que je suis injuste de me plaindre ! Ah, mon ami ! il suffit
  d’en parler. Ils n’ont rien de réel que par l’insensibilité des
  hommes : mais le malheur qui accable actuellement notre ami, ne tire
  que de lui tout ce qui sert à le rendre plus accablant. Je ne l’ai pas
  quitté de la journée. J’ai tâché en vain d’exciter ses larmes : après
  de longs intervalles de silence, il venoit à moi : Ami, disoit-il,
  vois quelle destinée m’est offerte ! J’aurai toujours l’image de mon
  épouse dans mon cœur.... Je la chercherai.... O désespoir ! elle n’est
  plus pour moi. Ciel, qui me l’aviez donnée ! vous voulez donc vous
  jouer des mortels ! Trois ans que j’ai passés avec elle, combien vous
  me les faites payer ! Prenez donc ma vie.... Je la lui avois
  consacrée.... je la lui dois.
  Auteur de nos jours, quand tu m’envoyas des peines, qui me les
  rendit supportables ? Quand tu nous enlevas impitoyablement ce fruit
  précieux de notre amour.... Ah ! quels pressentimens s’élevoient dans
  mon ame ! Etoit-ce donc en méditant le projet de me faire détester la
  vie, que tu donnois à ses discours ce charme qui trompa ma douleur ?
  Hélas ! elle me séduisit ; je me laissai persuader que ma vie lui
  étoit nécessaire. Imprudent que j’étois ! j’attendis de toi, de ta
  bonté, de ta justice, un autre gage d’une union que tu avois
  formée ; &amp; dans notre affliction, nous invoquions encore avec
  plaisir ton nom &amp; l’Amour.
  J’ai donc conservé la vie ! Je t’en accuse, ô Dieu ! Je
  vis, &amp; il me manque la moitié de moi-même !... Mais.... pourquoi
  ne franchirois–je pas la barriere qui nous sépare ? O barbarie ! Tu
  nous as laissé, pour mon tourment, la sympathie de nos ames, &amp;
  déja tu me fais un crime de penser à les réunir !... O ma chere amie !
  ta douceur, ta modestie, ta sensibilité, ton amour, tes vertus, par
  lesquelles j’étois heureux.... J’avois assez vécu, hélas ! puisque je
  t’avois connue.... Le souvenir de ces vertus va déchirer mon cœur....
  je compterai les traits qui le perceront, par chaque moment que je te
  survivrai.... Que dis-je ?... A chaque moment j’éprouverai mille fois
  la douleur &amp; les angoisses de la mort, sans jamais mourir.
  Hélas ! tout le monde envioit mon sort : les uns te pleurent comme
  leur modele ; les autres, comme leur amie, leur bienfaitrice, leur
  mere.... Qui pouvoit te voir avec indifférence ? qui pourra se
  consoler ?... Tu as emporté tous les cœurs dans ta tombe.... &amp; le
  tien manque à la terre. Quel vuide affreux tu as laissé au-dedans de
  moi !
  
  Ils sortoient peu, &amp; ne se lassoient jamais d’être ensemble. Si
  elle sçavoit que quelque chose pût faire de la peine à son mari, les
  domestiques, les étrangers étoient prévenus, &amp; elle se croyoit
  heureuse de la tranquillité qu’elle lui procuroit. Elle le connoissoit
  trop bien pour ne pas sentir tout ce qu’il valoit. Elle lui a fait sa
  fortune, &amp; jamais elle n’a voulu avoir de l’argent que de lui :
  elle disoit qu’il étoit le maître du cœur ; que s’il lui devoit
  quelque obligation, c’étoit de cela seul ; mais qu’il ne devoit point
  être question d’obligation entre eux, puisqu’étant maîtresse du sien,
  elle étoit insolvable.
  
  Je me rétablis de jour en jour, &amp; bientôt j’aurai recouvré mes
  forces. J’ai annoncé avec bien du regret à Madame votre cousine que
  l’Abbé.... ne pouvoit se rendre à ses généreuses invitations.
  Quoiqu’il n’ait pas à se louer des personnes avec lesquelles il est,
  il a pris des engagemens qui ne lui permettent pas d’en entendre
  d’autres. Elle aura dû être satisfaite de sa réponse.
  Vous agirez très-bien envers votre fils, en ne le forçant point à
  faire des lettres, &amp; encore moins à y mettre de l’esprit.
  « Eût-elle tout l’esprit imaginable, dit l’Auteur du
  Spectacle de la Nature, en traitant
  de l’éducation des filles, » un moyen presque infaillible de la rendre
  paresseuse à écrire, ou ridicule dans ce quelle écrira, est d’exiger,
  ou feulement de lui recommander de mettre de l’esprit dans les petites
  lettres qu’on lui proposera d’écrire. J’aimerois beaucoup mieux
  débuter par lui recommander de n’avoir point d’esprit, &amp; lui faire
  bien entendre qu’on déplaît à proportion des efforts qu’on fait pour
  montrer de l’esprit dans une lettre ; qu’une lettre est l’image ou le
  remplacement de la conversation ; qu’il faut s’habituer à écrire aux
  personnes absentes, à mander une nouvelle comme on la diroit dans une
  conversation ; à demander une grace, à remercier d’un présent reçu, à
  dire tout enfin sans apprêt, sans recherche, &amp; avec la plus
  parfaite simplicité ». Tachez sur-tout, dans les commencemens, de ne
  pas mettre de l’interêt à ce que son style soit correct. Qu’il exprime
  ce qu’il pense, &amp; soyez content : il se formera par la suite ;
  cela doit être l’effet du temps. Le talent d’une forte de style
  épistolaire n’est pas donné à tout le monde ; il dépend beaucoup de la
  nature de l’esprit. Personne n’a plus à se plaindre de ce côté-là que
  moi : je suis sur-tout guindé dans les lettres de cérémonie ; je dis
  comme Montaigne : « Et ne m’entends point en lettres cérémonieuses,
  qui n’ont d’autre substance qu’une belle enfilure de paroles
  courtoises. Je n’ai ni la faculté ni le goût de ces longues offres de
  services, qui fait que je me jette naturellement à un parler
  sec &amp; rond &amp; crud. N’ai jamais été employé à faire des lettres
  de faveur &amp; recommandation, que celui pour qui c’étoit n’ait
  trouvées seches &amp; lâches : celles qui me coûtent le plus sont
  celles qui valent le moins ».
  Vous desirez que je vous fasse un envoi ; j’y consens. Hélas ! vous
  avez commencé l’histoire d’un homme.... encore deux jours, &amp; sa
  vie sera terminée : vous avez appris ses crimes ; vous n’avez plus
  guere que sa mort à apprendre. Ainsi la mort.... A quel terme ma
  triste imagination me fait toujours aboutir !... Eh, Chevalier ! c’est
  au mien, c’est au vôtre, c’est à celui de ces conquérans, fléaux
  terribles, auxquels je ne sçais quelle brutalité a élevé des
  trophées ; c’est à celui de ces têtes altieres qui ne se soutiennent
  que par le crime, qui s’enorgueillissent de la misere à laquelle ils
  réduisent leurs semblables. Tels que des papillons que l’on voit
  briller au matin sur des fleurs qu’ils semblent dédaigner, &amp; que
  la fraîcheur du soir fait tomber sans mouvement à leurs pieds.... ils
  ont existé. Hélas ! malgré les pompeuses inscriptions dont ils
  décorent leurs tombes, ç’a été pour le malheur de l’humanité. Il ne
  reste de nous tous que le souvenir de nos vices, pour effrayer les
  méchans, &amp; celui de nos vertus, pour encourager les bons. Je pense
  sans cesse à mon ami ; je vais souvent dans le lieu dépositaire de sa
  cendre. Quel petit espace il occupe !... Il ne me dit plus rien ; la
  mort l’a rendu insensible à mon sort. Mais non : ô divin Young ! que
  son silence est éloquent ! qu’il confond bien l’orgueil &amp; la
  vanité ! qu’il enseigne bien la sagesse ! qu’il éleve mon ame ! qu’il
  l’ennoblit ! La douleur que je ressens ne vient point de notre
  foiblesse ; je regrette l’ami de la vertu. Ah ! que dis-je ? S’il est
  vrai que l’homme ne vit qu’autant qu’il fait le bien, Chevalier,
  prenez patience, je vous raconterai bientôt sa vie.
   
  
    SUITE de l’Extrait du
    Journal.
     
    
    Je passai le reste de la journée dans une grande mélancolie : la
    triste destinée du libertin, la négligence &amp; l’ignorance des
    parens, les progrès du vice, se présentoient sans cesse à mon
    esprit. Mon sommeil fut agité par des songes effrayans, des
    naufrages, des précipices.... Je songeai que j’étois couché à côté
    d’un cadavre. Je me réveille en sursaut.... Je suis rassuré ; je ne
    suis pas moins triste.
    Cependant je repris le chemin de J
    J la maison de mon ami : je
    lui donnois ce nom, que je justifiois de reste par sa conduite. Je
    n’avois que des idées noires : les personnes que je rencontrois me
    sembloient avoir un air lugubre ; le port même me parut moins
    agréable. Le soleil étoit caché par un brouillard &amp; des nuages
    épais ; j’aurois assuré volontiers que c’étoit par un effet de ma
    destinée. Il étoit environ neuf heures &amp; demie. N’est-il pas
    vrai, me dit-il, que notre derniere conversation vous a inspiré bien
    du mépris pour moi ? Comme je voulus m’en défendre : Hélas !
    reprit-il, comment cela pourroit-il ne pas être ? Eh ! n’en ai-je
    pas moi-même ? C’est bien là tout mon
    mal.
    Cependant il me dit qu’il se sentoit affoiblir tous les jours de
    plus en plus ; qu’il pouvoit à peine se tenir sur ses
    jambes ;
    que son estomac ne supportoit point de nourriture.... Hélas !
    continua-t-il, je meurs tous les jours par une mort anticipée ; je
    ne finirai pas de vivre, j’acheverai de mourir.
    Dans ce moment son pere entra avec un Capucin. Je voulois me
    retirer ; mais il me retint, ajoutant qu’ils alloient sortir. Il me
    témoigna toute la douleur que lui causoit l’état de son fils ; il
    s’en accusa ; des larmes coulerent de ses yeux. J’aurois pu, me
    disoit-il, goûter la satisfaction d’être pere ; j’avois un fils
    sensible. Pourquoi faut-il que ce soient mon malheur &amp; le sien
    qui m’instruisent ? Ses sanglots l’empêcherent de
    continuer, &amp; il m’exhorta à mettre à profit l’exemple que
    j’avois sous les yeux.
    Cependant le P. Capucin sortit, en recommandant à son fils cette
    espérance si salutaire qui est toujours bien fondée, dès qu’elle est
    accompagnée de sentimens actifs de pénitence &amp; de componction.
    Ils nous laisserent. Je n’en suis pas le maître, reprit celui-ci ;
    l’idée de mes crimes l’emporte sur la consolation que la Religion
    pourroit m’offrir : les vérités qu’elle nous enseigne sont
    effrayantes.... Il s’arrêta, en promenant autour de nous des regards
    inquiets. Enfin, dit-il, nous sommes seuls ; je vais achever le
    triste récit que je commençai hier. Comme je lui représentai que cet
    effort pourroit lui être nuisible, il repartit vivement : Non, non.
    Il est vrai qu’après toutes les graces que Dieu m’a faites,
    l’immense disproportion que je vois entre ses bienfaits &amp; ce que
    j’ai mérité, ne peut manquer d’élever mon ame : c’est alors que les
    sentimens de reconnoissance, d’humilité, se réunissent en
    moi, &amp; présentent, ce semble, un homme contradictoire. Mais
    n’importe ; les momens sont précieux ; une mort prochaine est
    inévitable pour moi. Si la reculer de quelques instans, étoit
    réparer en quelque maniere l’abomination de ma vie passée, je
    pourrois me rendre à vos représentations : mais je suis sûr que je
    vous serai utile ; je prends peu garde aux dangers que je puis
    courir.... Il me regarda pour-lors : je lui fis comprendre que je
    profiterois de tout ce qu’il me diroit.
    
  
  
    SUITE de l’Histoire d’un jeune
    Homme.
     
    
    Cependant je me vengeai de cette contrainte à laquelle j’étois
    condamné ; j’excitai mes sens, &amp; je m’habituai à leur obéir. En
    faisant aller le reste de ma conduite de pair avec cette criminelle
    habitude, j’arrivai au terme où j’étois délivré du College. Si je
    n’avois été qu’un ignorant, je me
    serois réjoui ; mais comme j’étois de plus
    dissolu, que j’étois attaché à
    mes camarades, &amp; que diverses occupations devoient nous séparer
    les uns des autres, je sus fâché : d’ailleurs, je ne prévoyois pas
    que je pusse, par la suite, jouir d’une liberté aussi grande que
    celle que je me procurois sous prétexte d’aller au College.
    O malheur ! s’écria-t-il. Le changement d’état, de compagnons, en
    opérera-t-il un favorable dans ma conduite ? Non, non ; il faut que
    je me perde entiérement.
    
    Si on m’avoit donne quelques principes, sçavois-je quel doit être
    l’ensemble de la vie d’un citoyen ? On accoutume si fort les jeunes
    gens à la morale, que dans des circonstances délicates, elle ne peut
    rien sur eux. Ils sont d’une Religion ; mais ils ne sçavent de cette
    Religion que des choses qui ne les touchent pas assez vivement pour
    influer sur leur conduite dans l’occasion. Je sçavois, par exemple,
    que je violois la pureté qui est particuliérement recommandée au
    Chrétien : mes remords n’étoient que pour Dieu : mais il y a tant
    d’intervalle entre les hommes &amp; lui ! Notre vue est si courte,
    que nous nous persuadons que notre vie est de longue durée. Il
    faudroit que nous eussions encore un intérêt plus présent. On se
    trouve toujours dans quelques circonstances ou les peines de la vie
    suture ne font pas assez d’impression, &amp; paroissent trop
    éloignées de nous, pour nous arrêter au moment où nous nous
    précipitons dans le mal : souvent ces idées-là ne se présentent à
    notre esprit que quand il est fait. Si, au lieu des mots du
    Catéchisme qu’on vouloit que je récitasse, lorsque je fis ma
    premiere Communion ; si, au lieu de m’avoir dit que le Commandement
    qui regarde le mariage n’est fait que pour les personnes âgées, on
    m’en eût fait entrevoir la fin, la satisfaction qui résulte de cette
    union de l’homme &amp; de la femme, l’utilité &amp; la sainteté de
    cet état, la honte &amp; les maux physiques &amp; moraux qui sont
    les effets du vice ; ces vérités se seroient gravées dans mon ame ;
    j’aurois tressailli à la vue d’époux heureux ; j’aurois espéré jouir
    d’un pareil sort ; je me serois peut-être conservé chaste, en dépit
    de toute autre connoissance ; &amp; sinon la Religion, du moins la
    raison m’auroit préservé du vice : j’aurois toujours eu un intérêt
    présent, dont la perspective auroit pu captiver l’emportement de mes
    sens.... hélas ! je n’aurois peut-être pas à rougir de moi-même.
    Il y avoit trop long-temps que je m’étois familiarisé avec le
    crime ; j’en ressentis bientôt les sinistres effets. D’abord mes
    résolutions s’évanouirent devant le travail. L’assiduité,
    l’occupation, la vie sédentaire, tout m’ennuya au point que j’aurois
    volontiers desiré n’être pas. Bien loin de desirer d’acquérir
    d’utiles &amp; de nouvelles connoissances, j’aurois voulu
    quelquefois n’en point avoir : celles que j’avois m’étoient à
    charge, &amp; ne faisoient qu’augmenter mes miseres, en me donnant
    occasion de m’en occuper. Ce ne fut pas tout : je devins bientôt le
    jouet d’une bizarrerie étonnante : chaque jour éclaira en moi un
    nouvel homme, pour ne pas dire plus abominable ; ce que j’avois
    voulu la veille, étoit précisément le contraire de ce que je voulois
    le lendemain.... Que vous dirai-je ? O désespoir !... Deux fois je
    quittai le commerce ; deux fois, voulant me soustraire aux reproches
    de mon pere, je m’engageai. Ah ! quelles preuves de sa bonté il me
    donna ! Une fois il acheta mon congé ; la seconde fois je désertai.
    Je désertai ! Quel cœur insensible j’avois ! Comment, par pitié pour
    lui, ne m’épargnai-je pas tant de peines ? N’étoit-ce pas assez de
    m’avoir retiré une fois auprès de lui ? Ah ! pourquoi réussit-il à
    m’arracher au supplice ? Pourquoi ne me laissa-t-il pas périr dans
    les tourmens ? Mon ingratitude &amp; mes crimes m’en rendoient bien
    dignes. Pere trop bon ! pere cruel ! s’écria-t-il. J’aurois du moins
    expié mes forfaits ; je n’aurois épouvanté les hommes que par mon
    supplice ; la moitié de mes crimes auroit été dans le néant ;
    peut-être, hélas ! vous n’auriez pas vu mourir votre fils aussi
    coupable.
    Il bégaya ces derniers mots, &amp; il s’arrêta. Je m’alarmai ; je
    voulus aller appeller du secours. Il est inutile, me dit-il d’une
    voix basse ; ce n’est qu’une petite foiblesse, dont le relâchement
    des nerfs est la cause. Il ajouta que c’étoit l’effet de l’habitude
    au crime. J’ouvris les fenêtres ; il se lava le visage avec je ne
    sçais quelle eau : s’étant remis, il continua :
    Qu’il est malheureux de commencer à aimer la vertu lorsqu’on ne
    peut plus la pratiquer ! Pourra-t-il jamais oublier, ce pere, qu’il
    eut un fils infâme ? Ne maudira-t-il pas l’instant où il lui a donné
    le jour ?... Ah, jeune homme ! défiez-vous toujours de vous–même,
    jusqu’à ce que vous vous soyiez assuré, par un examen réfléchi, que
    vos pensées ont pour base
    l’honnête &amp; l’utile,
    c’est-à-dire, qu’elles sont émanées de la raison. Il ne faut point
    avoir pour cela l’expérience de la
    vieillesse ;
    il suffit de réfléchir. La réflexion est la clef de toutes les
    sciences, &amp; particuliérement de la morale, l’unique &amp; la
    véritable. Il est bien digne d’un être que la raison distingue de la
    foule des autres êtres, de se rendre supérieur à eux en mettant à
    profit cette belle faculté, sur laquelle son propre bonheur est
    établi.
    Je passe sur bien des détails dans lesquels il entra avec moi
    pour me faire sentir combien la manie dont il avoit contracté
    l’habitude, est pernicieuse à l’homme formé, à plus forte raison à
    l’adulte ; il suffira de dire qu’à mesure qu’il me les développoit,
    l’horreur se peignoit sur son visage : il ne l’inspiroit déja que
    trop. Je souhaite que les vérités que je traite ici d’après lui, ne
    perdent pas de leur poids, parce que je ne peux les accompagner du
    pathétique qui m’ébranloit en voyant &amp; en entendant celui en qui
    tous ces maux étoient rassemblés. Je ne me rappelle pas sans
    émotion, qu’après m’avoir ramené sur son état particulier, il me
    prit la main, &amp; la serrant, il me dit : Hélas ! je ne suis pas
    le seul. Il s’attendrit, &amp; bientôt il eut un vertige tel qu’il
    en avoit eu un, comme je viens de le rapporter.
    Après un moment de silence.... (je doute que jamais homme se soit
    trouvé dans une position pareille à la mienne ; je ne peux la faire
    précéder d’aucunes réflexions) il se leva de dessus son
    fauteuil ; &amp; se mettant debout devant moi, le dos appuyé contre
    la cheminée : Abandonnons, dit-il d’une voix timide, &amp; avec
    l’air égaré, abandonnons une vaine honte : ce jeune homme peut
    devenir foible ; il faut le prémunir.
    J’entendois ces paroles, &amp; je ne sçavois ce qu’elles me
    préparoient.
    Mon ami, me dit-il.... Il prononça ces deux mots avec quelque
    peine, &amp; il s’arrêta un moment : il reprit :
    
    Tout-à-coup.... Puis-je y penser sans frémir ? Pourra-t-on croire
    ce que je vais raconter ? Il avoit pour tout habillement une
    robe-de-chambre, qui étoit toujours fermée par le moyen d’une
    ceinture : il l’ouvre du haut en bas.
    Voyez, me dit-il avec cet air égaré que j’ai dit qu’il avoit ;
    ressouvenez-vous de moi tous les jours de votre vie.
    
    Remarquant sans doute l’impression que cette scene avoit produite
    sur moi, il reprit brusquement :
    Mon pere ayant eu le crédit de faire donner un nom honnête à ma
    désertion, &amp; me croyant capable, après tant d’expérience, d’un
    repentir sincere, &amp; d’un retour absolu sur moi-même, me proposa
    de nouveau de prendre enfin un parti.
    
    
    
    Lecteur, je suis las de raconter les turpitudes de l’homme : ici
    vos réflexions suppléeront aux miennes ; je me laisse emporter à
    l’indignation. Quoi ! mon semblable !.... Qu’ai-je dit ?
    Monstre !... il faut que j’aie à rougir de vos abominations ! La
    nature est méconnue, &amp; vous êtes l’auteur de ce désastre ! Vous,
    le roi de la terre !... O homme !... Dieu ! qui le douas de si
    belles facultés.... par quel délire criminel a-t-il pu les avilir à
    ce point ?... Comment le soleil peut-il éclairer de pareils
    forfaits ?... Ciel ! anéantis l’être qui en est capable. Ah ! s’il
    fut orgueilleux, il fut excusable : pénétré de la grandeur de son
    être, il s’oublia.... tu le jugeas digne de pardon : mais
    aujourd’hui il s’est dégradé ; il n’a plus de droits à
    l’indulgence ; il a cessé d’être homme.... On vit autrefois une
    ville être l’objet de ton courroux &amp; de ta justice : Dieu ! ta
    foudre ne fut pas lancée sur tous ses habitans ; il s’en sauva ;
    nous les avons parmi nous.... Confonds-les.... frappe, tonne.... Toi
    qui vois le crime habiter ici-bas, qui apperçois, avec l’âge du
    monde, les rides &amp; la figure hideuse qu’il présente.... veuille
    qu’il rentre dans ce chaos duquel tu l’as fait jaillir.... Que les
    hommes t’adorent, ou qu’ils ne soient plus ; voilà mes vœux.
    Pardonne-moi une imprécation qui offense ta miséricorde : mais
    comment ne pas devenir farouche, quand j’ai peine à concilier ta
    justice avec tant d’exécrations ?
    Toute mon ame s’éleva contre les détails qu’il m’apprit sur cet
    excès de débauche ; un doute involontaire accompagnoit
    l’horreur &amp; le saisissement dans lequel je fus en entendant un
    récit que j’ai abrégé, &amp; que j’aurois voulu supprimer. Hélas !
    je faisois trop d’honneur à mon semblable.... Il ajouta que le venin
    qu’il avoit évité en fuyant le commerce des femmes, s’étoit
    communiqué à lui par cette autre abomination. Ainsi, continua-t-il,
    cruel destin ! il saut périr sous tes coups.
    Il profita de la consternation où j’étois, pour continuer :
    Cependant un de mes amis, qui paroissoit jouir d’une bonne santé,
    à peine âgé de vingt ans, mourut en deux jours. Les circonstances
    horribles qui accompagnerent sa mort, me toucherent : cela, joint au
    sentiment que j’avois de mon état, &amp; des connoissances que
    j’avois acquises relativement à ma guérison, me firent prendre des
    moyens pour y travailler efficacement. Les efforts que je fis pour
    me vaincre me coûterent beaucoup : j’y réussis en partie ; mais la
    nature, dont j’avois forcé les voies, suivit celles que je lui avois
    tracées ; si je recouvrois d’un côté, je perdois de l’autre. Je
    m’étois trompé dans un espoir qui m’avoit séduit : les humeurs âcres
    se porterent avec impétuosité vers les parties les plus foibles ;
    les ressorts étant usés, elles continuerent de s’écouler malgré moi.
    Voyant la mort qui s’avançoit, je fus désespéré. Je pris le parti de
    m’ouvrir à mon pere sur ma triste situation : j’espérois encore :
    hélas ! sans cela, j’aurois préféré de sentir toute l’horreur de ma
    destinée, &amp; de la subir.
    
    
    
    Je le laissai dans ces sentimens. Il me dit qu’il feroit ensorte
    de venir me voir le lendemain dans la matinée : je sortis avec un
    violent mal de tête.
     
  
  
    SUITE de la Lettre.
     
    UN habile médecin de l’Europe m’a fait faire une observation qui
    trouvera bien sa place ici.
    Il n’y a pas un de ces vices honteux dont les jeunes gens n’aient
    contracté l’habitude fort jeunes, c’est-à-dire, dans le temps qu’ils
    commencent a entrer en âge de puberté ; instant critique où l’on ne
    doit pas voir seulement l’effet des soins qu’on a pris pour les y
    amener, mais où l’on doit encore les redoubler, afin de ne pas les
    rendre inutiles. On n’en voit guere qui ne gémissent par la fuite de
    s’y être livrés. Comme vous l’avez vu, ils accusent de leur malheur
    leurs parens, leurs maîtres, leurs camarades. S’ils se plaignent, on
    ne les écouté pas ; on ne laisse d’autre parti à leur amour-propre
    mal entendu, ou qui craint d’être mortifié, que de concentrer leurs
    maux &amp; leur chagrin. Cet état est terrible par ses conséquences.
    Les parens devroient observer leurs enfans : il y a bien des indices
    sûrs par lesquels ils pourroient découvrir le crime, &amp; en
    arrêter les progrès &amp; les effets, par les remedes que l’on
    emploie pour le corps &amp; pour l’ame. Les médecins leur
    indiqueront ceux qui regardent l’un ; ceux qui regardent l’autre,
    sont des lumieres, de la douceur, de l’amitié, des exhortations, de
    la dissipation, des avertissemens indirects, &amp; sur-tout en
    ménageant leur amour-propre &amp; leur réputation. Je me flatte
    d’avoir dessillé les yeux à deux jeunes gens qui, après avoir
    entendu la lecture d’une partie de cet
    Extrait de mon Journal, me firent
    leur confession. C’est un des plus heureux momens de ma vie ; Dieu
    veuille que ce ne soit pas le dernier ! Au reste, je suis déja payé
    de mes peines. Il faut réformer ces vices infâmes dans les
    commencemens, parce que le désespoir augmente à mesure que les
    chûtes
    s’accumulent.
    « Nous voyons, dit un Orateur Chrétien, » ces hommes esclaves, au
    moment que la passion les sollicite, fermer les yeux à toutes les
    considérations divines &amp; humaines, ne convenir plus des choses
    dont ils étoient auparavant persuadés, ne croire plus ce qu’ils
    croyoient, n’être plus capables de recevoir des remontrances, agir
    sans regle &amp; sans conduite, devenir brutaux &amp; insensés ». Le
    moyen le plus efficace pour les ramener, c’est la douceur ; il faut
    avoir pitié d’eux.
    Quant aux jeunes gens qui, dédaignant d’avoir des sentimens, ne
    craignent pas d’avouer hautement leur ignominie, tâchent d’y
    répandre des charmes, &amp; ajoutent à leurs désordres, que je ne
    sçais pas assez caractériser, la lâche impudence de se procurer des
    complices, je les abandonne à leurs remords &amp; au mépris public.
    C’est d’eux que vouloit parler Young, lorsqu’il disoit : « Vois ces
    libertins lentement homicides d’eux-mêmes, spectres ambulansdont le
    corps est livré vivant à la corruption. Ils entraînent encore avec
    orgueil les ruines hideuses, &amp; courent noyer leur désespoir dans
    la débauche ». Puisse cet Ouvrage contre-balancer l’autorité qu’ils
    auroient sur des jeunes gens qu’ils entreprendroient de séduire !
    C’est pour eux, en effet, que je l’écris, &amp; pour ceux que le
    devoir &amp; le sang lient à leur sort ; leurs intérêts sont
    confondus : cette vérité me ramene à ce que je voulois dire.
    
    
    
    
    On déclame contre les femmes ; que chacun de nous les respecte ;
    elles auront toute la vertu qu’elles doivent avoir, quand la
    multiplicité des combats ne les rendra pas foibles. Nous nous
    applaudissons de nos triomphes ; nous n’avons lieu que de rougir.
    Estimons-les par les victoires qu’elles ont remportées ;
    apprécions-nous par nos défaites. Leurs fautes sont nos crimes. Nos
    crimes viennent de l’oisiveté : nous ne sçavons rien estimer ; nous
    dédaignons de nous occuper, ou
    nous ne le pouvons.... Ici, Chevalier, comme par-tout,
    morale &amp; éducation.
    
    Sur l’article des Romans, qui
    ne servent qu’à corrompre la jeunesse, ou du moins à hâter les
    progrès de sa corruption ; sur celui des mauvais livres, qui
    détruisent &amp; sapent par les fondemens toute vertu, toute
    Religion ; je ne déclamerai ni contre les
    Auteurs, ni contre les
    Libraires, mais contre les
    personnes qui sont à la tête de la Police : je ne serai ici que
    cette réflexion ; les autres nous meneroient trop loin. L’état de
    Libraire est un état important. Pourquoi, au mépris des Ordonnances,
    y admet-on des gens dont on ne connoît ni la famille ni les
    mœurs ?
    Pourquoi ne pas punir sévérement ceux que l’on sçait avoir
    contrevenu aux Réglemens de la Librairie ? Ne devroit–on pas priver
    de son état un Libraire qui auroit eu chez lui, &amp; qui auroit
    vendu ou prêté un mauvais livre ?
    Il doit être regardé comme un
    perturbateur du repos public. Il y a beaucoup de Libraires qui
    exercent leur profession avec l’honneur qu’ elle exige ; mais il
    n’en faut qu’un qui préfere le gain à l’honneur, pour que le mal
    qu’on a voulu prévenir, se fasse, au détriment des bonnes mœurs
    &amp; de la Librairie. La profession de Libraire devroit être
    héréditaire : les fils, élevés auprès de leurs peres, apprendroient
    à la respecter, autant par leurs discours que par leur exemple. Il
    faudroit toutefois qu’ils eussent d’ailleurs les qualités &amp; les
    talens requis. Les privileges ne devroient être accordés non plus
    qu’après de mûrs examens : en accorder rarement, ce seroit peut-être
    encore trop ; le meilleur seroit de n’en point accorder du tout. Un
    Libraire dont les mœurs sont plus que suspectes, mérite d’éprouver
    la rigueur de la censure publique. Le Libraire est, pour ainsi dire,
    l’Archiviste de la Religion &amp; de
    la vertu ; &amp; il doit être estimé en raison de l’influence
    que ses soins &amp; son exactitude lui donnent sur l’une &amp; sur
    l’autre.
    « Les prédicateurs Musulmans ont coutume d’avoir auprès d’eux une
    épée nue pendant leurs sermons, de ce que Mahomet disoit que son
    caractere, comme prophete, étoit de faire connoître la puissance de
    Dieu par la force &amp; par les armes ». Ce n’est pas le moyen de
    toucher ni de convaincre : il faut conduire les méchans comme les
    chameaux, par le son des instrumens, c’est-à-dire, par la douceur.
    Si je prêchois, mes sermons n’auroient jamais pour sujet l’horreur
    du péché, mais la beauté de la vertu ; je ne peindrois le vice qu’en
    accessoire, &amp; je ferois plutôt verser des larmes d’amour, que je
    ne glacerois d’effroi par la crainte.
    
    Plutarque rapporte ce trait : « Personne ne trouva mauvais ce qui
    fut dit à l’encontre de Dercillydas, un bon &amp; vaillant Capitaine
    néanmoins. Etant vieux, entrant dans une compagnie, un jeune homme
    dédaigna de se lever pour lui faire place,
    A cause, dit-il,
    que tu nas point
    engendré d’enfant qui puisse a
    l’avenir, si je le mérite comme toi, me traiter comme je te
    traite ». C’étoit aussi le pays où il étoit consolant d’être
    vieux.
    Si un vieillard avoit perdu sa famille, il ne sortoit point qu’il
    n’eût à fa fuite un cortege de jeunes gens, qui le faisoient
    rajeunir, en lui demandant le récit des services qu’il avoit rendus
    à l’Etat. Au reste, c’étoient d’autres mœurs que les nôtres, mais ce
    n’étoient pas d’autres hommes. On a toujours assez vécu, quand on a
    bien vécu : la perspective de la
    mort n’effraie que le
    méchant &amp; l’ignorant ;
    le vieillard ne doit être ni l’un
    ni l’autre.
    Je suis tout à vous, mon cher Chevalier, votre
    très-humble, &amp; c.
     
  


  LETTRE XIII.
   
  Du château de Suduiraut,
  le 2 Septembre 1770.
   
  J’AI reçu votre lettre au moment que j’allois commencer celle-ci.
  Je suis venu prendre l’air de la campagne, afin d’achever de me
  rétablir. Nous y sommes assez de monde pour jouir du plaisir de la
  société. Mme la Présidente
  D....
  en est l’ame. Elle est sort aimée ; de tous côtés on vient la voir :
  elle goûte la satisfaction d’avoir autour d’elle une famille
  nombreuse &amp; aimable, &amp; d’avoir rendu, par une administration
  sage, ce lieu-ci agréable &amp; fertile. Elle y a amené l’eau d’une
  demi-lieue. Dans une position élevée, qui la fait dominer sur une
  belle plaine, elle a en perspective plusieurs bourgs, une multitude de
  maisons, &amp; les coteaux de la Garonne. Elle a près d’elle tout ce
  qu’on peut appeller les charmes de la
  campagne ; grand
  jardin,
  basse-cour bien fournie, parc rempli de lapins, que je me plais à voir
  jouer dans les allées a l’heure du soleil couchant ;
  viviers où l’on trouve à souhait
  des anguilles, des carpes, du brochet ;
  cellier garni de barriques au vin
  excellent, qu’une main avare ne verse pas, excepté celui que l’on
  réserve pour le jour des noces du
  petit–fils ;
  cuisinier
  qui sçait accommoder les cuisses d’oie à la maniere du
  pays, &amp; qui
  n’empoisonne pas par des ragoûts.... verger, prairie, bois, la
  meilleure eau qu’il soit possible de trouver. En entrant dans
  l’avenue, vous la voyez, à travers la cour &amp; les portes du
  château, s’élever en l’air, &amp;, retombant, former une surface
  d’écume dans toute l’étendue du bassin, d’où, par des canaux, elle se
  distribue dans la basse-cour &amp; dans les viviers.
  
  Vous me demandez s’il est intéressant que vous achetiez l’Ouvrage
  de M. Tissot. N’en doutez pas, mon cher ami ; vous ne pouvez guere
  vous en dispenser ; il est
  inappréciable. Vous y verrez les exemples sans nombre d’un état
  semblable à celui que vous déplorez dans
  l’Extrait du Journal de mes
  Voyages.... « J’ai eu le malheur, lui écrivoit quelqu’un dans
  l’âge mûr, comme bien d’autres jeunes gens, de me laisser aller à une
  habitude aussi pernicieuse pour le corps que pour l’ame. L’âge, aidé
  de la raison, a corrigé depuis quelque temps ce misérable penchant ;
  mais le mal est fait. A
  l’affection &amp; sensibilité du genre nerveux, aux accidens qu’il
  occasionne, se joignent une foiblesse, un mal-aise, un ennui, une
  détresse, qui semblent m’assiéger comme à l’envi. Je suis miné par des
  pertes continuelles. Mon visage devient presque cadavéreux, tant il
  est pâle &amp; plombé.... La foiblesse de mon corps rend tous mes
  mouvemens difficiles : celle de mes jambes est souvent telle, que j’ai
  beaucoup de peine à me tenir debout, &amp; que je n’ose pas me
  hasarder à sortir de ma chambre.... Les digestions se sont si mal, que
  la nourriture se représente aussi en nature, trois ou quatre heures
  après l’avoir prise, que si je ne venois que de la mettre dans mon
  estomac. Ma poitrine se remplit de phlegmes dont la présence me jette
  dans un état d’angoisse, &amp; l’expectoration dans un état
  d’épuisement.... Voilà un tableau raccourci de mes miseres, qui sont
  encore augmentées par la triste certitude que j’ai acquise que le jour
  qui suit sera encore plus fâcheux que le précédent. En un mot, je ne
  crois pas que jamais créature humaine ait été affligée de tant de maux
  que je le suis : sans un secours particulier de la Providence,
  j’aurois bien de la peine à supporter un fardeau si pesant ».
  Voilà un tableau qui fait frémir : jugez quel devoit être sur moi
  l’effet de la vue de celui à qui il convient !
  « Je sens ma chaleur diminuer, écrivoit un autre, » &amp; cela
  sensiblement. » Le sentiment est considérablement émoussé chez moi :
  tout ce qui se passe à présent, me paroît presque un songe : j’ai plus
  de peine à concevoir, &amp; moins de présence d’esprit ; en un mot, je
  me sens dépérir, quoique je conserve du sommeil, de
  l’appétit, &amp; assez bon visage ».
  
  « Un jeune garçon qui n’avoit pas encore seize ans, dit-il dans un
  autre endroit, » s’étoit livré à ce crime avec tant de fureur,
  qu’enfin, au lieu de sperme, il n’avoit amené que du sang, dont la
  sortie fut bientôt suivie de douleurs excessives.... Me trouvant par
  hasard à la campagne, on me consulta : j’ordonnai des cataplasmes
  extrêmement émolliens, qui produisirent l’effet que j’en attendois....
  Mais j’ai appris depuis, qu’il étoit mort de la petite-vérole. Je ne
  doute point que les atteintes qu’il avoit portées à son tempérament
  par ses infâmes fureurs, n’aient beaucoup contribué à rendre cette
  maladie mortelle ; car quand le corps
  est affoibli par des excès vénériens, sil est attaqué par quelques
  maladies aiguës, il n’y a point de remede ».
  Quel avis aux jeunes gens ! Je vous disois dans mes dernieres
  lettres que les Colleges étoient d’autant plus dangereux, que le crime
  s’y commettoit même pendant le temps des classes ; vous lirez dans ce
  même Ouvrage ce que M. Tissot dit à ce sujet ; j’en extrais un seul
  exemple.
  « Pendant que j’étudiois en Philosophie à Geneve, dit-il, un de mes
  condisciples étoit venu à cet état horrible, qu’il n’étoit pas le
  maître de s’abstenir de cette abomination, même pendant les leçons. Il
  n’attendit pas long-temps son châtiment ; il périt misérablement de
  consomption au bout de deux ans ».
  De même, quand je vous recommande de ne vous reposer que sur vous,
  pour plus grande sûreté, de ce qui concerne votre enfant, c’est que
  ses mœurs y sont beaucoup intéressées. Voici des exemples frappans,
  dans les citations suivantes, tirées du même Ouvrage, &amp; que de
  nouveaux exemples ne rendent tous les jours que trop exactes.
  « Un enfant de cette ville, (Montpellier) âgé de six ou sept ans,
  instruit par une servante, se
  laissa aller à cette manie : bientôt une fievre lente
  survint, &amp; l’emmena. Sa fureur pour cet acte étoit si grande,
  qu’on ne put l’en empêcher jusqu’au dernier jour de sa vie ».
  Il arrive quelquefois que cette infâme habitude donne aux sexes de
  l’éloignement l’un pour l’autre. « Une femme avoue, dans la
  Collection du Docteur Bakkers, que
  cette manœuvre a pris tant d’empire sur ses sens, qu’elle déteste les
  moyens légitimes d’amortir l’aiguillon de la chair ».
  
  Quelle leçon pour les peres &amp; meres !... Mais c’est assez vous
  en citer pour vous faire sentir la nécessité de vous procurer
  l’Ouvrage de cet homme utile &amp; glorieusement célebre, qui a
  retardé la mort ( &amp; quelle mort !) d’un nombre infini de jeunes
  gens. Je dis retardé, car il le dit
  lui-même : « Les infortunés, c’est-à-dire, ceux qui se livrent à cette
  habitude, doivent être intimement persuadés que chaque acte de cette
  débauche, porte une sorte atteinte à leur constitution, hâte à coup
  sûr l’apparition des maux qu’ils craignent, en rendra les accès
  infiniment plus fâcheux, &amp; les jettera, à la fleur de leur âge,
  dans toutes les infirmités d’une vieillesse la plus
  languissante ».
  Cet Ouvrage peut vous être d’autant plus utile, que ce crime se
  commet dans les campagnes, où les laquais l’ont porté. Il n’y a pas
  long-temps que je pris un jeune paysan sur le fait. J’employai toute
  l’éloquence dont je suis capable pour l’en détourner dorénavant ; Dieu
  veuille qu’il se ressouvienne de ce que je lui ai dit ! Craignez donc,
  pour votre enfant, même les paysans.
  « Les Mahométans croient d’autant plus à la mission de
  Mahomet &amp; à la sainteté de l’Alcoran, qu’il est rempli
  d’interruptions ; ils disent que cette confusion (qu’on n’a jamais pu
  éclaircir) vient de ce que l’Ange Gabriël ne l’a apporté au Prophete
  que successivement, verset par verset, en différens temps, en divers
  lieux, &amp; pendant le cours de vingt-trois ans ». S’il y a du
  désordre dans l’histoire que je raconte, elle n’est pas moins digne de
  foi. J’aurois fait un Roman, si j’avois voulu l’augmenter de choses
  qui ne sont pas, &amp; qui auroient donné un air de vraisemblance,
  sans y ajouter plus de vérité. Quant aux détails de la maladie, je les
  ai évités autant que j’ai pu ; c’eût été dégoûter le lecteur, sans
  l’instruire davantage. S’il y a quelque chose à reprendre dans les
  endroits où il en est question, c’est absolument ma faute. Je serai
  excusé, si l’on veut bien considérer que je n’avois que dix-sept ans
  lorsque j’ai été obligé par mon sujet, de traiter des objets qui ne me
  sont pas même familiers à présent,
  
  Je ne peux répondre à votre question sur l’inoculation. Jusqu’à
  cette heure j’ai entendu parler
  pour &amp; contre : il saut du
  temps pour me tirer de l’incertitude où je suis. Je lirai, je
  consulterai, &amp; je vous ferai part du résultat de mes
  combinaisons : mais ce ne sera pas de si-tôt ; je veux observer
  lentement, pour conclure sûrement. Toute ma philosophie consiste à ne
  juger qu’après avoir pesé le
  pour &amp; le
  contre ; je dis ensuite, comme
  Solon aux Athéniens : « Je vous donne, non les meilleures loix en
  elles-mêmes, mais celles qui conviennent le plus, selon les diverses
  circonstances ».
  Je suis très-fâché de l’état où est réduit le jeune Chevalier
  de.... : mais n’est-ce pas la faute de son pere &amp; de sa mere ?
  Comment un jeune homme ne se corrompra-t-il pas aujourd’hui, si on le
  force de n’être qu’avec lui-même, ou avec des jeunes gens qui, comme
  lui, n’ont aucune société ? On ne veut pas le mettre dans le monde,
  parce qu’il est écolier. Admirez comment ces raisons sont digérées !
  On lui fait détester un titre qu’il devroit aimer. Voilà un jeune
  homme sans doute bien content d’être écolier ! J’ai eu un oncle qui,
  étant fort jeune, &amp; voyant qu’on emmenoit ses sœurs dans les
  compagnies, pendant qu’on s’occupoit à peine de lui, disoit naïvement
  qu’il demanderoit à M. l’Evêque de Langres une dispense pour devenir
  fille. Je croirois mon enfant perdu, si je lui entendois former un
  pareil souhait. Belles institutions du monde, vous n’êtes pas
  compatibles avec les devoirs d’un pere. Ah ! je veux faire goûter à
  mes enfans, &amp; goûter moi-même le bonheur pur qui se trouve dans la
  société de ses parens, &amp; d’un petit nombre d’amis ;
  Où peut-on être mieux
  Qu’au sein de sa famille ?
  Tout est content, le cœur, les yeux,
  Vivons, aimons comme nos bons aïeux.
  (Lucile.)
  J’ai toujours entendu avec le plus grand plaisir cette ariette de
  Toinon &amp; Toinette, où sont
  ainsi décrits les plaisirs d’une famille :
   
  Avec une épouse chérie,
  On est heureux soir &amp; matin.
  Pour couler doucement la vie
  Beaucoup d’amour, un peu de vin »
  De la gaieté, point d’opulence,
  Peu de desirs, point de regrets ;
  Tranquille, au sein de l’innocence,
  On est heureux à peu de frais.
  Si quelque affaire hors de la ville
  Me retient un jour seulement,
  A mon retour, de ma famille
  Que j’éprouve d’empressement !
  Sur mes genoux l’un me caresse ;
  L’autre s’empare de ma main ;
  Et mon épouse, avec tendresse,
  Presse mon cœur contre son sein.
  Enfin une main qui m’est chere
  Me sert un repas sans apprêts ;
  Tour-à-tour, dans le même verre,
  Chacun de nous boit du vin frais.
  D’un plaisir pur, inaltérable,
  Nous goûtons le charme divin ;
  Et l’Amour, avec nous à table,
  De ce repas fait un festin.
  
  LE PERE.
  Déja deux ou trois fois
  Ce titre de Monsieur a choqué
  mon oreille.
  Vous ne vous serviez pas d’épithete pareille.
  Le nom de pere est-il devenu
  trop bourgeois,
  Pour pouvoir à présent sortir de votre bouche ?
  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
  Ce cérémonial me paroît fort suspect,
  Et c’est la vanité qui l’a mis en usage.
  Je sçais que chez les grands il est autorisé,
  Que chez les gens d’un moindre étage
  Ce ridicule abus s’est impatronisé ;
  Il s’est même glissé jusques dans la roture :
  Mais il n’est pas moins vrai qu’il blesse la nature.
  Pour chez moi, s’il vous plaît, il n’aura point de cours.
  Sçachez, en m’appellant par mon nom véritable,
  Que le titre de pere est le plus respectable
  Qu’un fils puisse donner à l’auteur de ses jours.
  (LA CHAUSSÉE, Ecole des
  Meres.)
  On ne voit plus les parens qu’avec cérémonie : on les invite à des
  repas fastueux ; aussi les y compte-t-on. Les enfans, ces gages de
  l’union des familles, en sont éloignés.... Eh ! qui tient leur place ?
  Des étrangers qui ont eux-mêmes abandonné les leurs.... La gaieté, la
  satisfaction y regnent-elles ? Hélas ! non. Ce ne sont pas les tables
  ornées &amp; chargées des mets les plus délicats, qui égaient les
  convives : on a beau boire &amp; manger ; on s’ennuie : il y manque un
  assaisonnement essentiel, que la symmétrie la plus exacte, &amp; la
  fureur des pointes d’esprit &amp; de la galanterie, ne peuvent
  remplacer ; c’est la confiance :
  Ah ! il n’est point de fête,
  Quand le cœur n’en est pas.
  
  J’entendois derniérement un jeune homme de condition qui disoit à
  un de ses amis : « Quand je prendrai une femme, je veux que toute fa
  famille soit en feu. – Qu’est-ce que cela signifie ? reprit l’autre. –
  Qu’elle puisse dire Feu mon pere,
  feu ma mere,
  feu mon oncle,
  feu mon frere, &amp; c ». Il
  ajouta : « J’aurai le bien, &amp; je ne serai point embarrassé des
  parens ». Ce jeune étourdi-là ne sçavoit guere ce qu’il disoit. Le
  bonheur de l’homme consiste particuliérement dans les relations qu’il
  a avec ses semblables. Ces relations sont subdivisées ; mais plus il y
  en a qui le touchent de près, plus il existe de fois. Ainsi la
  relation qu’on a avec un pere est plus satisfaisante que celle qui
  existe entre deux cousins ; &amp; ainsi en descendant jusqu’au dernier
  degré des hommes : de forte que, quand on dit qu’il résulte du bonheur
  de l’amour qu’on porte aux hommes en général, on comprend que le
  sentiment en est infiniment, incomparablement plus vif, eu égard a un
  parent, a un ami, ou à tel homme que la nature semble nous avoir
  donne, ou que nous nous donnons pour multiplier notre existence. Or,
  plus il y a d’êtres de cette derniere espece qui la multiplient, plus
  nous sommes heureux ; leur bonheur est le nôtre, le nôtre est le
  leur.... Vous m’objectez le malheur... C’est un inconvénient qui ne
  détruit point la chose, &amp; qui vient même l’établir. La différence
  de l’état d’un homme qui n’a que des amis, c’est-a-dire des liaisons
  de société qu’on appelle ainsi ; qui n’a point de parens, ou qui ne
  les a point cultivés, d’avec celui d’un homme qui, concentré dans sa
  famille, a entretenu l’intimité que la nature a établie entre
  elle &amp; lui, vous met à portée de décider la question. Qu’il arrive
  un coup d’infortune au premier ; tout ce qu’on peut faire, c’est de le
  plaindre. Que le second éprouve un échec ; tous les siens
  s’empressent, pour le consoler, à le réparer. Faut-il une somme ?
  Chacun donne un peu de sa bourse ; chacun est caution ; l’argent pleut
  chez lui. Celui-là attend du secours des E E hommes, celui-ci est
  assuré d’en avoir chez ses parens : l’un vit dans
  l’anarchie, l’autre est membre
  d’une république. Tous deux par
  conséquent subissent leur destinée, sans avoir ni à se plaindre ni à
  se louer du sort ; elle dépend d’eux. La prospérité suivra le dernier,
  &amp; il ne se réjouira pas seul ; l’adversité accablera le
  premier, &amp; il mourra seul &amp; abandonné. Toutes ces vérités sont
  applicables à bien des cas. Donc l’homme célibataire &amp; vertueux
  trouvera du bonheur dans sa famille &amp; dans ses amis ; mais l’homme
  marié s’en est préparé une portion bien plus étendue. J’ai tort de
  dire une portion ; il est aussi heureux qu’homme peut l’être : il a
  doublé à l’infini son existence....
  il a une femme, des enfans, &amp; la famille de cette femme &amp; de
  ces enfans. Concevez, Chevalier, que le premier n’est qu’une moitié :
  le second est un tout. Les belles conséquences que je tirerois de-là
  pour la société ! L’état politique devient l’état naturel, &amp; je
  reconnois l’ordre &amp; l’harmonie que l’Etre suprême a voulu que
  toutes choses eussent.
  
  
  Nous parlerons des hommes sans en médire ; &amp; nos épouses
  pourront donner à tetter à leurs enfans, ou travailler au linge du
  ménage, pendant que nous lirons le bon
  Plutarque. Chacun pourra faire ses réflexions ; &amp; s’il n’y a
  pas de quoi rire &amp; s’instruire, je ne sçais pas ce que c’est que
  l’agrément de la vie.
  Bons amis, femme qui nous aime ;
  Oui, c’est-là le bonheur suprême,
  Ou, ma soi, je n’en connois pas.
  (Le Sorcier.)
  
  Il est vrai, Chevalier, que le
  Journal de mes Voyages est assez
  intéressant ; car le peu de chemin que j’ai fait, soit par nécessité,
  soit par desir de voir les hommes, je l’ai fait en
  voyageant : mais il est tellement
  lié au journal de ma vie, que si je donnois l’un, je ne pourrois pas
  me dispenser de donner l’autre. Cependant, si j’ai occasion, par la
  suite, d’augmenter le premier, je serai ensorte d’en publier quelque
  chose, sous le titre de Voyages en
  France ; Ouvrage pour servir à l’Histoire
  générale &amp; particuliere des Mœurs
  des François.
  Je vous félicite de ce que M. le Comte de.... a enfin obtenu la
  faveur insigne d’être fait Chevalier de tous les Ordres du Roi. La
  distinction flatteuse dont jouissent les gens de lettres en Chine,
  tient à l’état politique, &amp; ne fera pas exemple chez nous. Il
  n’est pas moins vrai qu’on devroit montrer à la France, par quelque
  marque distinctive &amp; honorable, l’homme de lettres dont les
  travaux &amp; la conduite présenteroient le génie utile &amp; les
  bonnes mœurs. Par les récompenses ordinaires, on n’a égard qu’aux
  services militaires, aux talens des artistes, à l’érudition ;
  d’ailleurs elles sont trop communes. Ainsi il faudroit créer un Ordre
  particulier, où la vertu feule &amp; le génie fussent reçus. Je
  voudrois, par exemple, que cet Ordre donnât l’avantage d’avoir les
  entrées chez le Roi. C’est l’homme de lettres qui doit écrire la vie
  des Princes : connoîtra-t-il leurs mœurs, leur caractere, leur esprit,
  si ce n’est que d’après des mémoires ? Et par qui sont-ils faits, ces
  mémoires ? Par des gens qui ne s’occupent que de leur fortune &amp; de
  leurs honneurs, &amp; qui ne sont certainement pas en état de juger
  les actions des hommes, &amp; par conséquent peu faits pour les
  rapporter. Il arrive de-là qu’elles deviennent des choses imaginées ;
  &amp; comme on ignore les circonstances qu’ils ne sçavent pas
  apprécier, on a l’histoire d’un Prince, &amp; on ne sçait pas fa vie.
  Mais un projet comme celui–là doit être relégué au pays des chimeres,
  si l’on n’a un Prince vertueux lui-même, &amp; des gens de lettres
  autres que les nôtres. Ils philosophent, &amp; ils sont la
  cour, &amp; ils veulent devenir riches, &amp; ils cabalent, &amp; ils
  se déchirent les uns les autres, &amp; ils mettent en problêmes les
  principes qui constituent l’Etat. Ils détruisent la vertu en
  prononçant son nom ; &amp; voulant être
  humains, ils sont
  intolérans,
  orgueilleux, sans
  compassion. Ils veulent
  protéger plutôt que
  secourir : ils donnent des
  consolations à l’homme qui a
  faim, &amp; l’éconduisent très-poliment au moment de leurs repas.
  Ridicules comme les Grands, il faut, pour les voir, attendre dans une
  antichambre : méprisables comme eux, ils affectent l’air affairé ; ils
  semblent dire qu’ils ont le monde à gouverner, &amp; ils dédaignent de
  descendre jusqu’à celui qui a besoin de leurs services, s’il n’a
  d’autre recommandation que du merite &amp; de la misere. Ainsi,
  Chevalier, il y a beaucoup de gens qui sont un métier des lettres,
  mais il y a très-peu de gens de lettres ; &amp; c’est un grand
  malheur, car ils influent particuliérement sur un siecle. La Religion
  ne l’a que trop éprouvé ce siecle-ci : ses destructeurs n’ont pas même
  justifié leur zele par des exemples de vertu. Leur conduite dit ce
  qu’ils sont, mais leurs livres rendent l’homme incertain sur ce qu’il
  a à faire. En nous ôtant notre Dieu, ils nous ôtent notre conscience ;
  à des prétendus préjugés ils ont
  substitué des
  systêmes.
  J’ai déja ébauché, dans mon Ouvrage sur
  l’Homme, le chapitre intitulé,
  L’Homme de lettres : je vous y
  renvoie : vous l’y verrez tel qu’il doit être, digne de notre
  vénération &amp; de nos hommages.
  Je suis trop intéressé dans la question que vous me faites, pour
  que vous n’ayiez peut-être à vous défier de ma réponse. Quand l’ordre
  de la nature est perverti, les
  raisons paroissent des
  sophismes ; elles ne font plus
  écoutées. L’on rêve lorsqu’on raisonne. Je serai : succinct ; &amp;,
  sur ce que vous conclurez, L j’attendrai plus de votre raison que de
  mes idées. Le tout se réduit à cette question,
  Les jeunes gens doivent-ils
  aimer ?... Ce n’est point la vôtre, direz-vous.... Si elle vous
  paroît ridicule, suivez les conséquences.... Vous convenez donc que
  des jeunes gens bien nés sentent le besoin d’aimer, &amp; que cet
  instinct admirable de la nature n’est trompé que lorsque la débauche
  &amp; la corruption ont terni leur ame. S’il en est qui soient d’un
  naturel
  indifférent,
  ils en sont peut-être plus à plaindre : mais enfin il en est peu ; on
  peut dire qu’il n’y a point d’exception à la regle. Nous parlons des
  jeunes gens qui vivent dans le monde, ou plutôt de ceux à qui
  l’éducation n’a pas donné du goût pour la retraite ; &amp; s’il y en a
  qui soient sans amour, ils en ont
  sans cesse l’idée dans l’esprit &amp; dans le cœur ; de maniere qu’en
  cherchant l’occasion d’aimer, ils en font réellement plus occupés que
  s’ils aimoient.... Les hommes à préjugés, les gens de condition, les
  riches, s’élevent ici, pour me dire qu’il faut s’opposer aux
  passions.... C’est la même chose
  que s’ils m’avouoient qu’ils aimeroient mieux que leurs filles fussent
  malheureuses, que leurs
  fils
  fussent libertins, qu’ils fussent
  séducteurs, perfides.... Un pere
  tendre, qui aimera sa fille pour elle-même, qui ne regardera point
  comme un jeu le déshonneur de qui que ce soit, ne pouvant détruire les
  passions, les tournera au bien. Mais le moyen ?... Il est tout près de
  vous, Chevalier : fixez le cœur. Mais souvent il ne vous consulte pas.
  Si votre éducation a été telle qu’elle doit être, son choix vaut le
  vôtre ; &amp; si vous êtes raisonnable, vous avouerez qu’un cœur
  sensible &amp; pur a de l’expérience.... Dans le premier cas, cherchez
  l’objet que vous pensez devoir lui convenir. S’il lui convient
  réellement.... Emile a bientôt
  reconnu Sophie.... vous allez faire
  de lui tout ce que vous voudrez. C’est le moment de le rendre
  sédentaire, de lui faire prendre un
  état, pour parler le langage
  ordinaire. Vous avez applani toutes les difficultés devant lui : un
  baiser de Sophie a assuré ses succès : les peines, les travaux, les
  voyages, l’absence, il supportera tout pour le bonheur de
  Sophie.
  Quand on aime bien,
  On souffre sans peine
  L’absence, la gêne ;
  On chérit sa chaîne ;
  Le reste n’est rien.
  (Le Maréchal ferrant.)
  Eh ! qui donnera du courage, si ce n’est
  l’amour ? A-t-il quelques défauts ?
  Parlez à Sophie. Eh ! qui réformera
  les mœurs, si ce n’est
  l’amour ?
  Chevalier, ne méprisons pas tant les siecles de chevalerie ; les mœurs
  de nos peres, malgré leur ignorance, valoient bien les nôtres. J’en
  présenterai une esquisse ailleurs, en pareille occasion. Vous serez de
  même maître d’Emile : il aime votre
  fille, il est votre fils : dès que fou cœur l’a nommée pour être son
  épouse &amp; sa compagne, vous avez sur lui tous les droits d’un pere.
  Usez-en ; vous jouissez du spectacle le plus touchant de la nature....
  Ne craignez pas d’être leur confident : si vous témoignez de la
  tendresse, on vous la rendra au centuple. Ah ! si vous ne connûtes pas
  les plaisirs d’un amour vertueux, voyez ce couple charmant. Prolongez
  autant que vous pourrez les plus doux momens de leur vie ; c’est le
  seul moyen qui vous reste pour réparer ceux que vous avez perdus pour
  votre satisfaction, &amp; peut-être pour votre innocence. Un amour
  vertueux !... Ici les gens du monde, qui se connoissent bien,
  m’interrompront. Songez-vous, me diront-ils, que nous ne croyons pas
  aux Romans ?... Vous êtes bien malheureux de ne pas croire à la vertu.
  Le véritable amour est délicat ; il se nourrit de
  l’estime ; &amp; s’il desire la jouissance, c’est pour être davantage
  à l’objet aimé. Au lieu que chez vous le mariage est la fin du charme,
  chez nos amans, c’est le nœud de la félicité. Si quelque chose étoit
  capable de la troubler, comment les devoirs si touchans d’époux, de
  peres, ne rappelleront-ils pas les sentimens que la nature a déposés
  dans leurs
  cœurs
  ?...
  L’Amour instruiroit la nature,
  Si jamais j’oubliois sa loi.
  (Rose &amp; Colas.)
  O vous que la volupté feule a conduits au lit nuptial ! vous ne
  sçavez pas ce que peut la nature sur des ames honnêtes.... Mais vous
  vous élevez contre moi. Il est vrai, je vous ai apostrophés trop
  durement ; il eut mieux valu cacher votre honte.... A cette nouvelle
  objection, que le dépit vous a inspirée, il est encore difficile de
  répondre sans vous offenser ; mais vous m’y forcez : je vous
  épargnerai le plus que je pourrai.
  On ne peut pas définir l’amour, mais on le juge par ses effets.
  Pour ne nous brouiller avec personne, disons à l’homme intéressé qui
  fait consister le mérite d’une femme dans une riche dot, qu’il a de
  l’amour pour elle ; à celui qui met
  sa beauté &amp; l’élégance de fa parure au rang des plus précieux
  avantages, qu’il a de l’amour pour
  elle ; à celui qui envisage les faveurs d’une femme comme le comble du
  bonheur, qu’il a de l’amour pour
  elle.... Mais tout cela n’est point l’amour de nos amans.... Une
  tendre
  sympathie
  unit leurs ames.... Ils se voient sous les yeux de leurs
  parens, &amp; ils n’y font point
  gênés ;
  le plaisir d’être ensemble est le seul qu’ils ambitionnent. Ils
  sentent que leur bonheur mutuel dépend de leur conduite : on ne craint
  pas de les laisser tête à tête.
  Emile croiroit insulter
  Sophie, s’il étoit auprès d’elle
  seul, autre qu’en présence de son pere :
  Sophie ne veut point se défier
  d’Emile. Le terme de leur union est
  éloigné ; mais chacun, quoiqu’il ne se le dise pas, le rapproche en
  s’en repaissant l’imagination. S’ils font des vœux, ce n’est pas pour
  hâter le mariage, mais le moment où ils feront l’un à l’autre pour
  toute leur vie.... Ils ne se répetent pas mille fois qu’ils s’aiment :
  ils ne se le disent que par un langage muet, que la modestie qui leur
  est particuliere, interrompt souvent ; mais ils se le prouvent.... On
  diroit plutôt qu’ils travaillent à se faire aimer l’un de l’autre. Ils
  croient qu’ils ajouteront quelque chose à leurs sentimens &amp; à leur
  bonheur par des vertus, &amp; par l’émulation à les pratiquer. Ils ne
  soupirent pas langoureusement ; mais ils font des projets pour assurer
  leur union, &amp; pour la rendre agréable &amp; utile. Tout ce qui
  regarde la société de l’homme &amp; de la femme, les intéresse. Ils se
  racontent avec attendrissement les actions de justice, de générosité.
  On ne parle jamais de la conduite des époux dans leur ménage, qu’on ne
  lise sur leur visage l’effet que ce récit produit sur leur ame ; leurs
  regards mutuels désignent qu’ils applaudissent : ils les détournent,
  au contraire, lorsqu’ils entendent discourir de la perversité étrange
  des mœurs, qui tourne au mépris de la nature, &amp; des loix
  divines &amp; humaines.... Enfin ils s’empressent de concert à se
  ressembler, &amp; ils sentent mille délices à être généreux,
  religieux.
  On se rend estimable,
  Lorsque l’on aime bien ;
  Et pour paroître aimable,
  On ne néglige rien.
  Du choix qu’on a sçu faire
  Dépend le caractere ;
  On cherche à se régler
  Sur ce modele même :
  Pour plaire à ce qu’on aime,
  On veut lui ressembler.
  (Les Moissonneurs.)
  Terminons une histoire qui n’est que trop longue pour des gens
  corrompus. Les ames honnêtes, les cœurs sensibles, verront ce qui
  manque au tableau ; &amp; ils le remplaceront mieux que nos froides
  couleurs, par le coloris &amp; l’énergie que donne la sensibilité.
  Concluons. La constance de nos amans sera en raison de la différence
  qu’il y a entre votre amour &amp; le leur. Pour changer, il faut une
  raison. Dociles l’un &amp; l’autre, s’ils ont quelque imperfection,
  ils se reprennent tous deux, &amp; tous deux se réforment. Au reste,
  une réflexion qu’ils ont faite, ou qu’on leur a suggérée, prévient
  même l’idée du changement : ils trouveront ailleurs moins que ce
  qu’ils ont ; &amp; si l’on suppose mérite égal, il faut aussi les
  supposer E insensés, pour croire qu’ils seront inconstans précisément
  pour l’être. J’ai eu tort de me servir du mot
  d’inconstans ; on est
  inconstant par
  caractere.
  C’est un malheur qui, étant bientôt connu, en fait prévenir un bien
  plus terrible, qui est l’union consacrée par des sermens au pied des
  autels ; union qui va être troublée par les dissensions, la
  jalousie, &amp; toutes les autres passions qui naissent de la division
  des époux. Si donc ils ne sont pas naturellement portés à
  l’inconstance, ils n’auront que des
  raisons pour ne pas changer, &amp; vous n’avez que gagné à entretenir
  entre Emile &amp; Sophie une
  inclination qui influe sur toute leur vie. Et voyez un peu le ridicule
  de vos raisonnemens ! L’amour s’use, dites-vous ; &amp; c’est pour
  cela que je ne veux pas que ma fille file le parfait : je la marie ;
  elle n’a qu’à s’arranger. Sans doute nous nous entendons sur l’idée
  que j’ai de l’amour. Sans insister
  davantage, je crois avoir droit d’assurer
  qu’Emile &amp; Sophie s’aimeront
  toujours autant qu’en peut s’aimer ; ils prévoiront même les
  orages, &amp; écarteront les nuages. Mais votre systême est affreux.
  Quoi ! vous donnez pour mari à votre fille quelqu’un qu’elle ne
  connoît pas plus que vous ne le connoissez ! Elle &amp; vous avez
  apprécié ce quelqu’un par sa fortune, sa naissance, c’est-à-dire, par
  des préjugés. J’en conviens avec vous, vous ferez un mariage : mais si
  votre fille, douée des qualités qui conviennent à une femme, a été
  assez complaisante pour se prêter, pour l’amour de vous, à une
  pareille association, elle fera malheureuse autant qu’on peut l’être ;
  elle ne pourra remplir les devoirs qu’elle croira lui avoir été
  imposés par la nature, la raison &amp; la Religion. Si elle n’est
  qu’une femme ordinaire, elle sera, comme toutes nos Dames, mauvaise
  épouse, mauvaise mere, mauvaise maîtresse, parce que l’amour dont vous
  avez l’idée, étant usé, il ne restera plus que deux jeunes gens, qui
  s’appercevront trop tard qu’ils n’étoient pas faits l’un pour
  l’autre.... Vous allez me citer des exemples : citez-moi des ménages
  en paix, où l’on remplisse tous les devoirs de peres, de citoyens.
  Pouvez-vous proposer pour modeles des familles dans lesquelles on
  sacrifie tout à la mode, aux préjugés ? Que ne me disiez-vous d’abord
  qu’il vous étoit indifférent que le vice ou la vertu présidât à la
  destinée de vos enfans ? Au reste, j’imagine que vous ne leur avez pas
  donné la naissance sous de meilleurs auspices. Soyez donc vrais ;
  convenez que les méchans s’accordent, mais ne s’aiment pas. La vertu
  feule produit l’amour, &amp; l’amitié qui doit lui succéder. Il vous
  importe peu que vos ensans soient malheureux, s’ils vous
  ressemblent, &amp; s’ils sont comme tout le monde. Mais un pere sensé,
  un citoyen religieux, a d’autres intérêts que les vôtres. Ses enfans
  seront tels, qu’ils se condamneront au célibat, plutôt que de tenir du
  hasard, ou d’une folle passion, ou des préjugés, un état important
  pour eux, pour leur patrie, pour le monde &amp; pour la Religion. S’il
  songe à les établir, il prendra des mesures pour qu’ils connoissent de
  longue main celui ou celle avec qui ils doivent passer leur
  vie, &amp; remplir les devoirs les L L X plus sacrés, les plus
  augustes : comme M. de M.... au Baron, il leur sera envisager, dans
  l’union des sexes, la fin &amp; l’objet de toutes leurs démarches, de
  toutes leurs actions : C’est ainsi, leur dira-t-il, que vous remplirez
  les vues du Créateur, &amp; la grandeur de votre destinée. Ainsi, dès
  qu’ils sentiront le besoin d’aimer, pour prévenir la mélancolie dans
  laquelle sont jetés les jeunes gens par le vuide qu’ils éprouvent
  alors, pour prévenir les écarts dans lesquels ils pourroient tomber,
  il tâchera de donner à leur cœur l’aliment qu’il desire, &amp; il
  procurera à leur esprit la tranquillité qui est si nécessaire pour
  remplir les devoirs qui leur sont imposés dans la société.
  Fournissez un canal au ruisseau
  Dont les eaux portent le ravage
  Secondez les efforts d’un rameau
  Dont la feuille enrichit le treillage.
  Soyez prudens, &amp; croyez-moi ;
  Je pense qu’en cette aventure,
  Il faut seconder la nature,
  Puisqu’elle nous fait la loi.
  (Rose &amp; Colas.)
   
  
  Je finirai avec le mentor
  d’Emile. Que n’ai-je eu son
  pinceau ! Chevalier, je vous aurois fait aimer la nature, &amp; je
  vous aurois convaincu. Chacun peut bien la sentir ; mais il n’est pas
  donné à tout le monde de la peindre.
  « On ne sçait plus ce que peut le véritable amour sur les
  inclinations des jeunes gens, parce que, ne le connoissant pas mieux
  qu’eux, ceux qui les gouvernent les en détournent. Il faut pourtant
  qu’un jeune homme aime, ou qu’il soit débauché. Il est aisé d’en
  imposer par les apparences. On me citera mille jeunes gens qui,
  dit-on, vivent fort chastement, sans amour : mais qu’on me cite un
  homme fait, un véritable homme, qui dise avoir ainsi passé fa
  jeunesse, &amp; qui soit de bonne foi. Dans toutes les vertus, dans
  tous les devoirs, on ne cherche que l’apparence : moi, je cherche la
  réalité ; &amp; je suis trompé, s’il y a, pour y parvenir, d’autres
  moyens que ceux que je donne ».
  Je suis tout à vous, &amp; c.




  LETTRE XIV.
   
  Bordeaux,
  le 10 Septembre 1770.
  IL y a quelques jours que je suis revenu de la campagne. Je n’ai
  point quitté notre ami, qui est assez mal, jusqu’à ce moment, qu’il
  vient de partir pour Libourne. Le changement de lieu, d’objets, en
  apportera peut-être quelque forte dans son état ; je le souhaite plus
  que je ne l’espere.
  Quand j’ai parlé de nos amans, j’ai établi toute la différence que
  je mets entre nos jeunes gens &amp; ceux que l’on rencontre dans le
  monde. Quand l’amoureux entre, on
  se retire. Mais, en supposant des jeunes gens qui pensent, c’est dire
  que leurs parens pensent ; il ne peut se mêler de corruption parmi
  eux. Il est vrai que si j’avois une fille, je ne souffrirois dans ma
  maison aucuns jeunes gens : mais je n’exclus pas par-là un jeune homme
  en qui j’aurois reconnu des mœurs, de la religion, de la délicatesse.
  Je dis en qui j’aurois reconnu : en
  effet, je le mettrois à l’épreuve
  sans qu’il s’en doutât. Quoi qu’il lui arrivât par la suite, qu’il eût
  de la fortune ou qu’il n’en eût pas, dès qu’il seroit doué d’un cœur
  fait pour aimer &amp; pour être aimé, je m’estimerois heureux de voir
  mes enfans constans dans le malheur ; &amp; je réussirois certainement
  à lever les obstacles réels (vous
  m’entendez) qu’il y auroit à leur union. Il ne s’agit pas de
  marier sa fille ; il faut établir
  des citoyens utiles &amp; vertueux.
  Par le mot de sympathie, je veux
  exprimer un rapport physique &amp; moral. Le rapport moral dont il est
  question, sera une chimere pour les gens du monde ; ils ne doivent
  s’apprécier que par la figure, la naissance &amp; la
  fortune, &amp; par les sens : mais il existe pour les personnes de
  l’un &amp; l’autre sexe qui ont de l’ame, &amp; une raison éclairée.
  Pour elles les gens du monde sont une multitude d’êtres méprisables ou
  à plaindre : aussi n’y a-t-il point de sympathie entre
  elles &amp; eux. Mais dès que deux personnes d’un même sexe, ou d’un
  sexe différent, telles que je viens de les supposer, se rencontrent
  par hasard, (je dis par hasard, car il en est peu) c’est alors
  qu’elles éprouvent la force de la sympathie qui produit
  l’amitié &amp; l’amour :
  leurs ames s’unissent ; &amp; au sentiment qu’elles éprouvent, c’est
  plutôt une réunion ; on diroit presque qu’elles ont été séparées. Je
  voudrois citer, prouver par des faits ; mais cela seroit trop long
  dans une lettre : à une autre occasion. Je vous renvoie, pour un
  exemple, à cette jeune personne dont parle Rousseau, qui avoit conçu
  de l’amour pour Télémaque.... Elle
  trouvoit dans cet être celui qui sympathisoit le plus avec elle. Cela
  faisoit l’éloge de sa raison &amp; de son cœur ; cela fit aussi son
  malheur. Pour les gens du monde, toute femme leur convient. En
  établissant les différences, je veux fixer les idées.
  Quand les ordres du Ciel nous ont faits l’un pour l’autre,
  Lise, c’est un accord bientôt fait que le nôtre.
  Sa main entre les cœurs, par un secret pouvoir
  Seme l’intelligence avant que de se voir :
  Il prépare si bien l’amant &amp; la maîtresse,
  Que leur ame, au seul nom, s’émeut &amp; s’intéresse :
  On s’estime, on se cherche, on s’aime en un moment ;
  Tout ce qu’on s’entre-dit persuade aisément ;
  Et sans s’inquiéter d’aucunes peurs frivoles,
  La foi semble courir au-devant des paroles.
  La langue, en peu de mots, en explique beaucoup ;
  Les yeux, plus éloquens, font tout voir tout d’un coup ;
  Et, de quoi qu’à l’envi tous les deux nous instruisent,
  Le cœur en entend plus que tous les deux n’en disent.
  (P. CORNEILLE, Suite du
  Menteur.)
  
  « Un jeune homme élevé dans une
  heureuse simplicité, est porté par les premiers mouvemens de la
  nature, vers les passions tendres &amp; affectueuses : son cœur
  compatissant s’émeut sur les peines de ses semblables : il tressaille
  d’aise quand il revoit son camarade ; ses bras sçavent trouver des
  étreintes caressantes ; ses yeux sçavent verser des larmes
  d’attendrissement. Il est sensible à la honte de déplaire, au regret
  d’avoir offensé. Si l’ardeur d’un sang qui s’enflamme le rend vif,
  emporté, colere, on voit, le moment d’après, toute la bonté de son
  cœur dans l’effusion de son repentir : il pleure, il gémit sur la
  blessure qu’il a faite ; il voudroit, au prix de son sang, racheter
  celui qu’il a versé : tout son emportement s’éteint, toute sa fierté
  s’humilie devant le sentiment de sa faute. Est-il offensé lui-même ?
  Au sort de sa fureur, une excuse, un mot le désarme : il pardonne les
  torts d’autrui d’aussi bon cœur qu’il répare les siens.... Il est le
  plus généreux, le meilleur, le plus aimant &amp; le plus aimable des
  hommes ».
  « Je ne puis m’empêcher, y est-il dit ailleurs, » de me représenter
  sur le visage du jeune homme (tel que les jeunes gens ordinaires dont
  il est question ci-devant) je ne sçais quoi
  d’impertinent, de
  doucereux,
  d’affecté, qui déplaît, qui
  rebute les gens unis ; &amp; sur
  celui du mien, une physionomie
  intérestante &amp; simple, qui
  montre le contentement, la véritable sérénité de l’ame ; qui
  inspire l’estime, la
  confiance ; &amp; qui semble
  n’attendre que l’épanchement de l’amitié, pour donner la sienne à ceux
  qui l’approchent ».
  Il est vrai, Chevalier, que voila un parallele qui est tout au
  profit de notre généreux amant, qui ne se laisse jamais emporter par
  la passion. J’admire comment, avec une sensibilité aussi grande que la
  sienne, il conserve la plus rare modération dans un moment où on le
  met à la torture de toutes les manieres. Sa lettre m’a ému jusqu’au
  fond de l’ame, en même temps qu’elle m’inspire je ne sçais quelle
  antipathie pour
  Mlle.... &amp; sa famille. Je
  crois démêler dans la conduite de l’une, un caractere de coquetterie
  d’autant plus dangereux, qu’elle a moins l’air de l’avoir ; dans la
  conduite de l’autre, une passion si ridicule &amp; si indécente,
  qu’elle force de n’admettre aucune délicatesse dans l’ame de ceux qui
  l’ont conseillée.... Il est possible qu’on ait de part &amp; d’autre
  des raisons pour s’excuser ; mais, quoi que vous fassiez pour
  raccommoder les choses, vous n’en viendrez à bout qu’autant que chacun
  conviendra de ses torts. Mais il seroit surprenant de trouver dans des
  gens capables des maneges dont il est question, une telle générosité.
  Au reste, avec le temps, les préventions se dissipent, le jour se
  fait. Je souhaite que cela arrive, pour le bien de tous ; &amp; je ne
  m’étonne point que M.B...., qui avoit des vues sur
  Mlle...., se soit retiré dans
  cette occasion-ci. Il ne faut que du bon-sens &amp; un peu de cœur,
  pour prendre le parti d’un rival qui n’a sçu qu’être honnête, qui n’a
  persévéré que parce qu’on lui a laissé de l’espérance.... On doit,
  d’ailleurs, se défier d’une Demoiselle de dix-huit ans, dont les
  manieres &amp; les regards sont
  équivoques,
  parce qu’en effet elle ne fait que ce qu’elle veut bien faire....
  L’application de tous ces principes est facile. Je voudrois pouvoir
  vous donner un résultat plus lumineux ; mais il faudroit que
  j’entendisse les uns &amp; les autres. Char.... est dans un état
  violent. Cela doit être. Il n’est pas, comme les jeunes gens de son
  âge, un coureur de bonnes-fortunes ; il auroit honte de parler le
  langage d’un amant à une femme sur laquelle il n’auroit pas des vues
  honnêtes. Son cœur, ouvert aux impressions de l’amour, est encore
  entraîné par des bienfaits, des
  amitiés. (A son âge on sçait
  distinguer les amitiés d’avec les
  honnêtetés.) Il étoit dans le
  moment critique où un jeune homme, agité par le besoin d’aimer,
  cherche avec une douce inquiétude l’objet qui peut remplir le vuide
  qu’il sent, lorsqu’il connut
  Mlle.... Les sentimens qu’elle
  témoigna ne lui donnerent que plus d’attachement pour elle : en effet,
  ils la rendoient plus estimable à ses yeux. Il a épanché par la suite,
  sans défiance, dans son sein le
  sentiment dont son cœur
  débordoit ; il s’est habitué à la
  regarder comme un autre lui-même : est-il surprenant qu’il éprouve à
  présent des déchiremens d’entrailles &amp; une vive douleur ? Eh !
  quel rôle joue ce pere respectable entre sa fille &amp; sa famille !
  Quelles imputations ne lui fait-on
  pas !....
  Je me perds dans ce roman, &amp; j’en attends le dénouement avec
  beaucoup d’impatience. Je vous charge de distraire Char.... Il s’est
  voué, à ce qu’il paroît, à la patience &amp; à la douceur. J’examine
  jusqu’à quel point il pousse la justice ! Sa lettre ne contient que
  des reproches, &amp; des reproches tendres, mais nulle accusation
  particuliere. Il a l’ame si belle, qu’il doute toujours qu’on ait
  l’intention de faire du mal : on voit qu’il cherche à justifier, à
  pallier ce qu’il ne peut se déguiser.
  
  
  
    SUITE de l’Extrait du
    Journal.
    JE me plaignis, en le quittant, d’un grand mal de tête : il me
    recommanda de ne pas sortir le lendemain au matin, ajoutant qu’il
    viendroit me voir.
    Rentré chez moi sus fort incommodé.... j’eus des envies de vomir.
    Sans doute les scenes dont j’avois été témoin, avoient produit une
    révolution dans tout mon corps. Je fus purgé ; le lendemain j’étois
    mieux. Je m’abandonnai à toutes mes idées ; j’étois sur-tout
    humilié, en pensant aux miseres qui sont attachées à
    l’humanité, &amp; qui sont même l’effet de nos plaisirs. Il étoit
    plus de cinq heures après midi ; je l’avois attendu en vain ; je
    commençois à être dans l’inquiétude.... Hélas ! me disois-je,
    l’effort qu’il a fait pour m’être utile, lui a peut-être été
    pernicieux. Mais la femme qui lui avoit servi, la veille, un
    bouillon en ma présence, entra pour-lors, venant me dire de sa part
    qu’il avoit été obligé de garder le lit toute la journée ; elle
    ajouta que le médecin craignoit que la fievre ne devînt plus
    considérable. Il m’étoit défendu de quitter la chambre : je la
    renvoyai, bien fâché de ne pouvoir la suivre.
    
    Etre Suprême ! pendant qu’une
    grande partie du genre humain est dans l’ignorance des effets
    inconcevables de ton amour pour l’homme ; tandis qu’on immole encore
    des victimes à l’erreur.... moi.... je connois la vérité. Je suis né
    dans une Religion dont la sainteté est attestée par la morale la
    plus sublime : elle pénetre mon ame : oui, je le sens, elle est
    émanée du Ciel. Tandis que d’autres qui ont eu le même bonheur, s’en
    rendent indignes.... Dieu ! tu m’as préservé de la contagion des
    pervers.... Pour tant de biens, que t’offrirois-je en
    reconnoissance ? Ce sera ton ouvrage. Accepte donc, grand Dieu !
    l’offrande que je te fais de mon cœur ; verse sur lui quelques dons
    bienfaisans ; rends-le digne de toi. Que la vérité, que la sincérité
    accompagnent par-tout mes pas ; que je ne fois jamais assez lâche
    pour sacrifier aux vanités du monde ; que jamais ma langue ni ma
    plume n’osent louer rien de ce qui pourroit s’y rapporter. Répands
    ta bénédiction sur mon zele : inspire-moi, afin que je puisse
    m’élever dignement contre les impies qui profanent ton nom ;
    arme-moi, afin que je les combatte, que je fasse briller la lumiere
    à leurs yeux, &amp; que, si je ne ramene pas la vertu triomphante,
    j’inspire du moins ce repentir qui y prépare. Accorde a mes travaux
    les succès qu’ils ont pour but ; qu’ils soient utiles à mes
    semblables : je n’ose pas dire, qu’ils tournent a ta gloire ; mais
    qu’ils me servent pour le jour auquel le serviteur inutile sera jeté
    dans les ténebres extérieures.
    Je me rendis chez lui le lendemain vers les dix heures du matin.
    Une grande foule sortoit de sa maison. Il y avoit quelques personnes
    qui pleuroient ; toutes se répandoient en éloges. Je fus près de
    m’évanouir, conjecturant, par toutes ces choses, qu’il n’étoit plus.
    Je craignis d’en être informé ; je ne demandai point ce qui en
    étoit. Cependant j’avois déja laissé derriere moi quelques marches
    de l’escalier. Je rencontrai un chirurgien, qui disoit à la bonne
    femme qui étoit venue la veille chez moi : Avant vingt-quatre
    heures, il ne sera pas au monde.... J’entendis cette terrible
    sentence : les bras m’en tomberent. Cependant, comme j’appris par-là
    qu’il vivoit encore, je me consolai en quelque maniere, dans
    l’espoir de le voir. Je me présentai à la porte de la chambre ; mais
    on venoit d’en défendre l’entrée. Je demeurai dans le vestibule, où
    la bonne femme vint me rejoindre. Elle me raconta qu’il venoit de
    recevoir le saint Viatique ; qu’il avoit sait auparavant, &amp; à
    voix assez haute, une confession de tous ses crimes &amp; ses
    désordres ; qu’il en avoit demandé pardon à Dieu, au peuple &amp; à
    son pere. Personne, continua-t-elle, n’a pu retenir ses larmes,
    lorsqu’il a demandé la bénédiction à celui-ci par les discours les
    plus touchans.... Ah, mon fils ! a-t-il répondu avec une grande
    douleur, n’est-ce pas moi qui devrois quitter le monde, que j’aurai
    en horreur ? N’étoit–ce pas vous qui deviez me rendre les derniers
    devoirs ? Aussitôt qu’il lui a eu donné sa bénédiction, il s’est
    trouvé mal, &amp; il a fallu le dérober à sa vue. Ensuite il a reçu
    le saint Viatique, avec tous les sentimens de
    componction &amp; d’humilité que vous pourriez imaginer ; on voyoit
    les larmes couler de ses yeux. Il a fait uns priere en action de
    graces, que ses sanglots ont interrompue.... Ah ! c’est un Saint,
    ajouta-t-elle.... Cependant la porte s’ouvrit, &amp; il me fut
    permis d’entrer.
    Il témoigna de la satisfaction en me voyant. Sa figure étoit plus
    supportable qu’à l’ordinaire ; il y avoit je ne sçais quoi d’animé,
    qui me rassura sur l’arrêt du médecin : le feu avec lequel il me
    parla, me fit penser qu’il n’étoit pas en danger autant qu’on le
    disoit. Je lui trouvai sur sa situation présente les sentimens d’un
    homme bien résigné, &amp; qui croit à un Dieu bon, &amp; en effet
    miséricordieux. Je suis assuré, disoit-il, qu’il sera touché par mon
    repentir. De moment en moment il se rappelloit ses égaremens ; il se
    les représentoit du côté le plus horrible : alors il s’écrioit :
    Grand Dieu ! que réserverois-tu donc aux justes, si tu traitois avec
    tant de bonté les méchans ?... Mais cet état n’étoit que passager ;
    c’étoit un effet de sa serveur, &amp; de là haute idée qu’il avoit
    du grand Etre auquel il rapportoit son existence ; car il me disoit
    ensuite : Quoi ! j’aurois reçu le Saint des Saints dans mon
    cœur, &amp; il ne seroit pas purifié ! Peut-il y rester des
    foiblesses, étant nourri du pain des forts ? Pourquoi craindrois-je
    tant de paroître devant lui ? Il a bien voulu se donner à
    moi....
    Le médecin survint : il trouva la fievre augmentée ; il ordonna
    quelques remedes.
    Cependant il vaqua à quelques affaires dont il vouloit, dit-il,
    ôter le soin à son pere. Tous ceux qui lui parlerent alors, s’en
    allerent en pleurant sur l’état où ce malheureux jeune homme étoit
    réduit : tout ce qu’il disoit, malgré les horreurs de la mort qui
    étoient répandues autour de lui, étoit attendrissant. On lisoit sur
    son visage les sentimens dont son ame étoit pénétrée. Je l’examinois
    avec la plus scrupuleuse attention. Il semble qu’on a quelque chose
    à apprendre, même dans les mouvemens les plus indifférens, d’un
    homme qui touche à sa fin : le moindre de ses gestes nous
    intéresse : nous élevons les yeux avec les siens ; nous les jetons
    languissamment sur les personnes qui l’environnent, sur le lit qui
    doit recevoir son dernier soupir, tout autour de la chambre qu’il a
    tant occupée, &amp; qu’il va abandonner pour toujours.... Nos
    réflexions se modifient selon le genre de vie qu’il avoit embrassé.
    Est-ce un Ministre du Seigneur ? Nous tremblons, en pensant au
    compte redoutable qu’il doit rendre ; nous cherchons dans les
    diverses circonstances de sa vie, des motifs
    d’assurance &amp; d’espoir.... Est-ce un Magistrat ? A-t-il rendu la
    justice avec intégrité ? Y a-t-il donné &amp; consacré, comme il l’a
    dû, tout son temps, tous ses soins, toutes ses veilles ? L’a-t-il
    exercée lui-même ? Les devoirs de l’homme se représentent en foule à
    notre imagination : nous nous demandons s’il n’a point opprimé la
    veuve, ruiné l’orphelin ; s’il a été bon pere, bon mari, bon
    fils.... Si alors nous faisons un retour sur nous-mêmes, notre
    conscience effrayée s’agite, mais malheureusement se calme bientôt,
    par l’espoir d’un avenir.
    
    
    Je me plais à rapporter tous ces discours, parce qu’ils ont le
    bien pour objet, &amp; qu’ils doivent être les fondemens de la vie
    d’un sage.
    Les chirurgiens, en sortant, nous annoncerent que le malade ne
    passeroit pas la nuit. Cette nouvelle, à laquelle nous devions nous
    attendre, nous jeta dans la consternation. M. de M.... se proposa
    d’emmener son pere tout de suite. M. le Curé pensa à le disposer à
    recevoir l’Extrême-Onction ; nous le suivîmes M. de M.... &amp; moi.
    Le pere étoit auprès du lit, dans le plus grand abattement.
    M. le Curé ne lui eut pas plutôt parlé, qu’il le pria avec
    instance de se presser, disant qu’il sentoit qu’il avoit peu de
    temps à vivre. Cependant il tâchoit de nous consoler. Il recommanda
    à son pere de ménager sa santé pour ses autres enfans. Pour vous, me
    dit-il, il vous est permis de me regretter, mais non d’être foible.
    Je ne doute point de votre attachement pour moi : vous estimez ce
    que j’ai fait pour vous, par vos dispositions. Il est vrai que
    j’aurois fait la même chose pour tout autre dont la
    sensibilité &amp; la jeunesse auroient excité ma confiance. Ainsi
    vous ne me devez rien, &amp; je vous ai obligation des sentimens que
    vous témoignez avoir pour moi. Prouvez-moi par votre courage, que je
    touche au plus heureux moment de ma vie.... Si vous vous rappeliez
    mes désordres, rappellez-vous mon état, mes discours, mes larmes....
    Combien j’en versai !... Cette circonstance de ma vie est toujours
    présente à mon esprit : je sens plus qu’alors l’importance du
    service qu’il m’a rendu. Ah ! s’il est vrai que les Bienheureux
    voient ce qui se passe sur la terre, peuvent-ils quelque chose sur
    la conduite des mortels ? Il est mort ; mais par combien de manieres
    vit-il encore pour moi !... Hélas ! ou est-il ? où m’a-t-il laissé ?
    Combien de pleurs ont coulé de mes yeux depuis qu’il m’a quitté !
    Combien de peines j’ai éprouvées ! Combien de fois je les ai
    soulagées par le souvenir de ses discours ! Ces lieux même, où je
    l’ai vu traînant les restes d’une vie languissante, m’enseignent à
    les supporter avec patience : je le recommande au Ciel. Combien de
    fois j’ai évoqué ses manes, pour sçavoir si je suis exaucé ! Hélas !
    tout est muet comme sa cendre. Bon Dieu ! ta justice
    s’exerceroit-elle encore sur lui ? Auroit-il oublié dans ton sein
    ineffable les peines d’une vie toute remplie d’amertume ? Ah ! que
    j’ai de confiance &amp; d’espoir en ta bonté ! Seigneur !... fais
    tomber sur moi tout le poids de ta justice ; accable-moi des maux
    par lesquels tu éprouves quelquefois le juste ; que ma résignation
    lui soit méritoire.... Ou bien s’il est heureux, si la contemplation
    de ta divine essence n’embrase pas tellement son ame qu’il ne puisse
    s’occuper d’un mortel qui lui fut cher ; s’il sollicite de ta bonté
    infinie quelques graces pour lui ; fais que je mérite de les
    recevoir, pour ta gloire.... Lecteur sensible, je ne veux pas me
    justifier ; ma reconnoissance s’exprime. Hélas ! c’est au milieu des
    lugubres appareils de la mort qu’elle éleve des trophées.
    M. le Curé fut bientôt revenu de l’Eglise, apportant les saintes
    huiles. Je viens, mon cher frere, lui dit-il, combler vos vœux.
    Dieu, qui veut vous rappeller à lui, non content de s’être donné à
    vous, va auparavant vous laver &amp; vous purifier de toutes les
    taches qui pourroient encore ternir votre ame. Remerciez-le donc
    dans toute la sincérité de votre cœur : demandez-lui qu’il ait pitié
    de vous selon sa grande miséricorde ; qu’il reçoive le sacrifice que
    vous lui faites d’un cœur contrit &amp; humilié ». Après qu’il lui
    eut fait réciter quelques prieres à haute voix, &amp; qu’il lui eut
    administré l’Extrême-Onction, il lui adressa encore ces paroles :
    « Jetez un coup d’œil, mon cher frere, sur votre vie passée ; vous
    reconnoîtrez aisément qu’à la grace de votre conversion &amp; de
    votre retour sincere à lui, Dieu en a joint une autre
    très-spéciale, &amp; qui doit bien vous consoler aujourd’hui.
    Qu’auriez-vous fait ici bas, dans un état toujours languissant ?
    Quand même vous auriez été guéri, vous n’auriez pas voulu jouir des
    plaisirs que les aveugles humains prisent si fort. Vous auriez donc
    employé vos momens à faire pénitence de vos iniquités. Mais
    peut-être votre piété se seroit ralentie : comme la plupart des
    Chrétiens, vous auriez peut-être fait consister votre Religion
    à ne point faire de mal : votre
    tiédeur, votre nonchalance à faire le bien, vous auroient rendu
    mille fois plus coupable devant Dieu : état d’autant plus terrible,
    qu’on se croit plus en droit d’être tranquille. Or il vous appelle à
    lui pendant que vous êtes accablé par le sentiment de vos offenses,
    dans le temps que vous ne respirez qu’amour, crainte, pénitence :
    n’est–ce pas comme s’il vous disoit lui-même que vos péchés vous
    sont remis, que vous avez trouvé grace devant lui ? Ah ! si vous
    tenez encore à la terre, si quelque chose vous y arrête, levez vos
    yeux, voyez ce Dieu tout-puissant qui fait marcher qui il lui plaît
    sur les flots de la mer : transportez-vous sur la montagne, auprès
    du prince des Apôtres : Ah,
    Seigneur ! s’écrie-t-il dans les transports d’une joie qu’aucun
    mortel n’avoit jamais sentie, qu’il
    fait bon ici ! &amp; vous lui rendrez mille actions de graces.
    Vous me l’avez dit bien des fois vous-même ; la mort est le terme
    des peines &amp; de la pénitence ; elle n’est redoutable que pour
    l’homme terrestre qui met tout son bonheur dans les choses de ce
    monde ».
    Son pere, qui jusques-là avoit paru dans un état approchant de la
    stupidité, en sortit pour faire entendre les plus lugubres
    gémissemens : il se laissa conduire dans sa chambre, où il se livra
    à la douleur &amp; au désespoir. C’étoit lui qui avoit donné la mort
    à son fils, c’étoit lui qui l’avoit précipité dans cet abyme de
    corruption. Arrachez-moi la vie, continuoit-il.... O pere criminel !
    c’est toi qui répondras devant Dieu de tous les forfaits dont ton
    fils est coupable.... « Heureux, disoit-il d’un ton plus radouci, »
    heureux celui qui a la » crainte de Dieu devant les yeux, qui s’est
    attaché à l’inspirer à son fils ! Le soleil de justice s’élevera sur
    eux, &amp; ils trouveront leur salut sous ses ailes ».
    Cependant je rentrai dans la chambre du fils. Il paroissoit
    inquiet de son état : de temps en temps il levoit les yeux au ciel,
    puis il poussoit de longs soupirs. Pendant qu’il me parloit de
    quelque chose qui étoit relatif à ma tranquillité, &amp; qu’ému
    jusqu’au fond de l’ame, j’allois exprimer ma reconnoissance par des
    larmes ; des cris &amp; des menaces se firent entendre sur
    l’escalier. Je n’avois pas encore cherché à sçavoir quelle en étoit
    la cause, lorsque la porte de la chambre s’étant ouverte, une femme,
    avec un air irrité, y entre, non sans bruit, à cause des refus de la
    garde, qui étoit dans le vestibule. Je veux le voir, disoit-elle....
    Je me précipite au-devant d’elle ; je tâche de la questionner avant
    que de la laisser approcher du lit, vers lequel elle paroissoit
    vouloir aller. Elle m’évite, elle s’avance.... Mais que vois-je ?...
    Elle recule, leve les yeux au ciel, &amp; tombe sans
    connoissance.
    Il paroît d’abord étonné ; ensuite, comme un homme qui revient
    d’un songe, il nous prie, la garde &amp; moi, de l’emporter hors de
    la chambre, &amp; de la conduire dans fa maison, qui n’étoit pas
    bien éloignée, &amp; qu’il nous indiqua : il nous recommanda de nous
    éloigner ensuite sans l’interroger. Nous exécutâmes tout cela ; la
    nuit tombante nous préserva de la foule des curieux. Il fallut
    encore, en rentrant, lui promettre que si elle revenoit, on la
    prieroit de sa part de ne pas entrer. J’aurai bientôt occasion de
    donner la clef de ce mystere. Que celui-là est estimable, qui sçait
    se passer de la gloire des hommes, &amp; qui cherche à n’avoir pour
    témoin du bien qu’il fait, que son ame &amp; Dieu !
    J’ai dit que la nuit tomboit ; le moment ou j’étois obligé de me
    retirer approchoit : cependant je sentois de la satisfaction à
    rester ; il me sembloit que nous avions quelque chose d’intéressant
    à nous dire. Il s’apperçut de mon embarras. Il m’appella à plusieurs
    reprises ; le mot d’ami expiroit
    toujours sur ses levres : mais je compris qu’il se recommandoit à
    mes prieres, qu’il m’engagoit à m’en aller. Il fut question aussi de
    M. le Curé : mais je ne sus plus le maître de mes pleurs ni de ma
    douleur ; j’éclatai. Les chirurgiens étoient survenus ; on me pressa
    de me retirer : je n’y consentis que lorsqu’ils m’eurent assuré
    qu’il répondoient du malade pour toute la nuit.
    Il saut que je fasse une pause.... Je passai la nuit dans la plus
    grande agitation ; spectres, morts, sépulcres, malheurs, crimes,
    maladies, toutes les idées les plus tristes &amp; les plus
    effrayantes assaillirent mon imagination. Le silence &amp; les
    ombres de la nuit les favorisoient. Hélas ! je ne demandois pas du
    repos ; je n’aurois desiré autre chose que de pouvoir pleurer en
    paix. Que le jour sut lent à revenir ! Enfin il parut.
    Hommes, le jour renaît pour éclairer vos folies. Hélas ! songez
    que la nuit du sommeil sera peut-être pour vous la nuit du tombeau :
    tel s’endormit, qui ne se réveilla jamais.
    Je me hâtai d’aller chez mon ami. Il y avoit un carosse devant la
    porte. Je monte. Personne ne se rencontre sur mon passage ; un morne
    silence regne dans toute la maison. J’entre dans la chambre....
    Young, d’Arnaud, achevez mon récit ; il appartient à vous
    d’instruire les mortels. L’obscurité qui y regne me glace d’effroi.
    Il n’y avoit de lumiere que celle d’une petite lampe qui étoit sur
    une table auprès du lit, à la faveur de laquelle deux femmes à
    genoux devant un christ, récitoient des prieres qu’elles lisoient.
    Les rideaux du lit étoient ouverts de leur côté ; il étoit assez
    éclairé pour qu’on pût voir l’homme, dépourvu de toutes forces, de
    tout secours, dépouillé de son orgueil, cesser d’être.... Il étoit à
    l’agonie. Je crus que je pourrois encore lui faire entendre quelques
    paroles ; car les femmes m’avoient dit qu’il avoit eu de la
    connoissance pendant toute la nuit. J’approche : je m’apperçois
    qu’il veut lever la tête, comme pour se soulager.... Effort
    funeste !... J’avance mes mains tremblantes pour la soutenir : mais
    ses yeux, fixés sur un crucifix, deviennent troubles.... ses bras
    s’étendent &amp; retombent ; sa bouche articule quelques sons. Les
    femmes alarmées apportent la lumiere.... Il ne me reste qu’un
    cadavre entre les brass.....................................
    Son pere.... M. de M.... eut beaucoup de peine à l’arracher de
    cette maison de douleur : cependant il réussit à le conduire dans la
    voiture qui les attendoit devant la porte. Nos adieux furent des
    plus tendres : il me donnoit, en m’embrassant, le nom de fils : il
    me serroit entre ses bras ; il me baignoit de ses larmes.
    Laissez-moi, disoit-il ; je ne survivrai pas à ma douleur ; voilà
    mon fils.
    J’allois sortir de cette maison, où tout ce que je voyois n’étoit
    propre qu’à m’affliger davantage, lorsque je remarquai une femme, la
    tête appuyée sur le chevet du lit, tenant une des mains du cadavre,
    la pressant contre son sein.... J’eus horreur de ce spectacle ; je
    devins un instant comme insensible. Je la considérai. Elle portoit
    ensuite cette main... contre sa bouche, &amp; demeuroit enfin
    immobile, comme si elle eût médité quelque projet.... Cependant un
    ruisseau de larmes coula de ses yeux.... O mon cher bienfaiteur !
    s’écria-t-elle. A ces mots, je crus la reconnoître. Je m’approchai.
    Effectivement, c’étoit elle qui étoit venue la veille, &amp; que
    nous avions reconduite dans sa maison.
    Elle me raconta qu’il y avoit environ un an que, désespérée de
    n’avoir du pain ni pour elle ni pour sa famille, elle s’étoit rendue
    sur le port, dans le dessein de se noyer, si elle trouvoit pas
    quelque secours, La moitié de la journée s’étoit passée, continua
    cette femme ; je n’avois rien amaslé. J’étois debout sur le rivage.
    Déja je considérois l’eau, comme devant être mon tombeau ; la misere
    étouffant en moi la nature, j’allois m’y précipiter, lorsqu’un jeune
    homme.... Elle s’interrompit pour jeter les yeux sur le lit....
    Jugez, continua-t-elle, s’il étoit généreux ! Un jeune homme qui
    étoit près de moi, &amp; que je n’apperçus qu’au moment où il me
    parla, me demanda avec quelque embarras, si je n’avois pas du
    chagrin. Je le regardai comme un ange tutélaire que la Providence
    envoyoit à mon secours ; je lui confiai en peu de mots toutes mes
    peines. Il me crut, &amp; témoigna sa compassion par des larmes.
    Hélas ! il n’en falloit pas davantage pour me faire aimer la vie....
    Il voulut sçavoir où je demeurois, après avoir excité ma
    confiance &amp; ma reconnoissance, en me donnant des secours qui me
    mettoient à même d’avoir, pour ma famille &amp; moi, du pain pour
    toute une semaine. Il avoit disparu, &amp; la semaine s’etoit passée
    sans que je ressentisse d’autre peine que celle de ne pas connoître
    mon bienfaiteur : mon travail avoit prolongé pour quelques jours de
    plus la tranquillité qu’il m’avoit procurée. Quel fut mon
    étonnement, lorsque je reçus de nouvelles provisions, que le
    boulanger dit être chargé de me fournir ! Malgré mes instances,
    j’ignorois à quel mortel descendu du ciel je devois l’obligation de
    ma vie &amp; de celle de mes enfans : celui-ci persistoit à m’en
    faire un secret, lorsqu’il m’avoua hier que ma misere alloit
    recommencer, &amp; que je devois des larmes de reconnoissance au
    malheureux jeune homme dont il étoit tant question dans le
    quartier.
    Hélas ! ajouta cette femme, je me reproche la douleur que je lui
    causai hier.... Elle s’arrêta pour le considérer de nouveau.
    
    Je croyois avoir reçu de lui toutes les preuves imaginables
    d’attachement ; cependant il m’en avoit réservé encore une ; il
    avoit voulu se survivre pour me consoler. J’étois déja hors de la
    chambre pour m’en aller, lorsque je rencontrai M. le Curé, qui me
    pria d’y rentrer avec lui. Je sçais, me dit-il, en tirant de sa
    poche un paquet, les relations que vous avez eues ici ; profitez
    utilement de la confiance qu’on vous a témoignée. Ce n’est pas un
    malheur de mourir ; mais c’en est un de mourir chargé
    d’iniquités, &amp; de ne pouvoir, par le témoignage de sa
    conscience &amp; la miséricorde de Dieu, se rassurer sur la terreur
    que donne sa justice aux méchans. Je suis chargé de vous remettre ce
    qui est sous cette enveloppe. Il m’embrassa alors, attendri sans
    doute par les larmes qu’il me faisoit verser ; &amp; me quittant, il
    me recommanda d’aller le voir souvent, &amp; de ne pas l’oublier
    dans mes prieres. Ayant décacheté tout de fuite l’enveloppe, je lus
    ce qui suit : en tête il y avoit :
     
  
  
    ADIEUX D’UN AMI  AU LIT DE LA
    MORT.
     
    Suite de la Philosophie naturelle.
    Je vous ai souvent parlé de
    principes sur lesquels nous
    devons établir le plan de notre vie morale. Comme je prévois que le
    temps que j’ai à vivre ne peut être que fort court ; que, quand même
    je sçaurois mon heure, ou qu’elle seroit plus reculée que je ne
    pense, j’aurai mille choses à vous dire ; que d’ailleurs d’autres
    inconvéniens pourroient s’opposer à ma volonté ; je prends le parti
    de vous en faire part par écrit. Si ce n’est pas ma main qui trace
    ces caracteres, c’est mon cœur qui les dicte ; je suis sur que vous
    les priserez comme ceux de la véritable amitié.
    Je vous ai dit comment, à l’instant de ma conversion, n’ayant
    voulu lire aucuns livres de
    philosophes ; leur voulant du
    mal, tant parce qu’ils ne touchent point l’ame, que parce qu’ils
    adoptent le ton de la dispute &amp; du pédantisme ; je me repliai en
    moi-même, &amp; j’y trouvai des vérités consolantes, dénuées de tous
    les obscurcissemens dont on les enveloppe ordinairement. Je connus
    qu’il y a un Dieu, que j’ai une
    ame ; que ce
    Dieu &amp; cette
    ame ont une espece d’affinité,
    dont la seule idée éleve l’homme au-dessus de lui-même. Je me
    rappelle que je ne m’étendis pas sur
    l’Eternité ; c’est qu’il est
    inutile de vouloir expliquer ce qu’on ne comprend pas : il suffit
    que je vous en aie démontré l’existence : la raison doit se
    soumettre. L’homme sincere est
    toujours juste. Je continuai mes
    recherches, pour sçavoir s’il existoit un
    bien &amp; un
    mal moral, ou du moins pour avoir
    la satisfaction de m’en procurer la conviction par moi-même, je veux
    dire, la Religion Chrétienne mise à
    part.
    Il seroit trop long de vous dire comment je voulus
    éclaircir &amp; rendre distinctes
    les idées qu’on m’en avoit données : j’étois d’un sentiment, puis
    d’un autre ; &amp; ainsi en allant toujours selon nos philosophes,
    qui rapportent la vérité, non à elle-même, mais à ce qu’ils
    entreprennent de persuader. Je pris donc le parti de rentrer en
    moi-même, espérant qu’avec la raison, ce divin attribut de mon ame,
    je parviendrois à y découvrir un point fixe qui me ramenât au grand
    Etre qui m’a créé.
    Je me rappelle que, dans une de nos conversations, je vous ai dit
    que je regardois la sensibilité
    comme la source de toutes les
    vertus :
    ce fut la premiere vérité qui se présenta à mon esprit, &amp; que je
    tirai de diverses discussions. Effectivement, sentant en moi une
    disposition naturelle à être ému, d’abord du mal qui m’arrive,
    ensuite de celui qui arrive aux autres, j’examinai, je
    comparai, &amp; je jugeai qu’en effet c’est elle qui donne naissance
    à à l’amour-propre, pris dans ses
    deux sens ; à la conscience, qui
    n’est autre chose que la sensibilité, considérée par rapport à
    l’effet qu’elle produit dans l’ame. Dès-lors je connus les iens qui
    me tiennent aux hommes en particulier, &amp; à la
    societé en général. Mais ensuite,
    réfléchissant que je suis un être créé, &amp; par conséquent
    dépendant, je vis de plus que ces liens n’étoient, pour ainsi dire,
    que le milieu d’une chaîne, dont un bout tient au
    Créateur, &amp; l’autre à
    moi ; de forte que tout se
    rapporte à lui. J’aurois tort d’assurer que les idées que j’avois
    eues par ma Religion, n’ont pas contribué à me former celles-là, qui
    lui sont si conformes : cependant, comme elles sont à la portée de
    notre raison, elle peuvent bien être émanéeses d’elle
    seule.
    Quoi qu’il en soit, après avoir considéré toutes les actions,
    même les plus ordinaires ou les plus indifférentes, je les
    divisai, &amp; je jugeai par leur effet &amp; par leur objet, de ce
    qu’elles devoient ou ne devoient pas être ; c’est-à-dire que, ne
    m’envisageant point comme un être isolé, je les considérai selon les
    différentes relations que j’ai avec ce qui m’environne. Prises en ce
    sens, elles sont ce qu’on appelle en
    morale, des
    devoirs. En effet, il n’y a pas
    d’homme qui, en agissant, ne doive avoir un but déterminé : il ne
    fait pas son devoir, si ce but ne
    s’accorde pas avec les loix ou
    les obligations qui lui sont
    imposées en qualité
    d’homme, &amp; d’homme
    sociable. Le résultat de mille observations particulieres, que
    je ne fis pas sans un grand embarras, parce que, dans le temps que
    je voulois trouver en moi des principes rectifies par ma feule
    raison, il ne s’en présentoit aucun qui ne se trouvât dans les
    livres sacrés, &amp; qui ne sût par conséquent marqué au coin de la
    Divinité ; ce résultat, dis–je, me donna pour motifs de ma
    conduite, (j’appelle ainsi mes
    actions, considérées les unes avec les autres)
    mon bonheur, celui de mes
    semblables, &amp; la
    satisfaction
    de la Divinité. Je dis
    satisfaction, ne connoissant pas
    de terme pour exprimer l’effet que produisent sur
    Dieu nos actes de justice ; car
    la raison nous convainc que nos actions ne peuvent lui être
    indifférentes. Voilà quels sont les points de réunion vers lesquels
    toutes les actions de l’homme doivent tendre : il ne doit point les
    séparer, parce qu’en agissant pour le bien
    public, il travaille à la
    satisfaction de Dieu, &amp; se
    rend heureux lui-même.
    Je ne vous celerai point que, parmi diverses choses qui m’avoient
    empêché de reconnoître plutôt ces principes, mes passions étoient
    les plus forts combattans. Je ne pouvois accorder mon intérêt avec
    celui des autres : mais la réflexion, la noblesse de mon ame,
    l’existence d’un Etre suprême, l’auguste aspect de la société, &amp;
    (ô humiliation !) l’image du retour que j’ai droit d’exiger des
    hommes avec lesquels je vis, &amp; au bonheur desquels je travaille,
    firent place à des sentimens, dirai-je plus
    nobles ? car le vil intérêt nous
    domine si fort, qu’à peine croyons-nous que ce soit un sujet de
    honte ; du moins plus vrais. Le
    détail de tous les autres raisonnemens dans lesquels je m’égarai en
    moi-même, vous seroit utile, si vous étiez moins
    bon : mais vous n’avez point
    étouffé cette sensibilité
    précieuse qui est commune à tous les animaux, &amp; qui devient dans
    l’homme son plus beau caractere. Je me dispenserai donc de vous les
    répéter, d’autant que cette entreprise seroit, dans ce moment,
    au-dessus de mes forces : je vais seulement essayer de vous donner
    ici quelque idée des principes particuliers qui conduisent aux trois
    généraux dont je viens de vous faire mention : ils auroient été mes
    guides dans une plus longue carriere, si Dieu eût permis que je la
    courusse. Pour vous assurer de leur bonté, il ne faut que descendre
    en vous-même, vous consulter sans partialité. Posons pour premiere
    regle, que la vérité une fois reconnue, il faut la suivre.
    I. Dieu, ayant créé les
    hommes ; n’a pu manquer de les attacher à
    lui par les liens de la
    reconnoissance : ils deviennent par rapport à nous, ceux du bien.
    Faisons donc le bien, par respect, par amour.... Ne
    lui demandons, dans les
    prieres
    que notre foiblesse ou notre admiration nous forcera de
    lui adresser, que ce qu’il faut
    pour supporter les maux, &amp; ne pas nous oublier dans la
    prospérité,
    parce que toutes ces choses passent ; soyons résignés à ses décrets
    immuables. Voilà en quoi consiste ce que nous devons à
    l’Etre créateur,
    conservateur, &amp; c. ou
    l’adoration.
    Vous pouvez remarquer qu’il n’y a pas précisément des
    idolâtres, ou des
    hommes adorateurs de faux dieux,
    mais feulement des hommes qui, n’ayant de la Divinité qu’une idée
    très-confuse, ne peuvent agir que relativement à leurs
    lumieres.
    
    Lorsque nous aurons rempli ces devoirs du côté de
    l’ame, nous nous souviendrons que
    notre corps est un dépôt qui nous est confié ; que c’est être
    coupable que de s’en servir pour toute autre chose que ce qui est
    honnête ;
    que le conserver n’est pas feulement le défendre, mais encore ne pas
    l’exposer témérairement ; que c’est éviter l’attaque, même aux
    dépens de la bonne opinion des hommes, &amp; la repousser, plus pour
    s’en garantir que pour la rendre ; remettre la vengeance à celui qui
    est la source du véritable honneur &amp; de la véritable gloire ;
    veiller enfin à ce qu’il ne soit pas souillé par l’impureté, qui
    dérange son harmonie, &amp; dégrade l’homme.
    III. L’homme n’est pas long-temps après sa naissance, sans
    acquérir des idées : la conduite que l’on tient à son égard lui en
    donne de justice, d’amour, de reconnoissance, &amp; c. comme aussi
    de haine, d’injustice, &amp; c. Le sens intime sert à lui en faire
    apprécier la valeur ; &amp; s’il est obligé souvent de pleurer en
    vain &amp; de gémir sous la tyrannie, il apprend dès-lors, à ses
    dépens, à devenir compatissant, ou du moins à sentir qu’on doit
    l’être. D’abord ce principe, Ne faites
    pas à autrui ce que vous ne voudriez pas qu’on vous fît, se
    grave dans son ame ; bientôt celui-ci,
    Faites à autrui tout ce que vous
    voudriez qu’on vous fit, lui paroît aussi
    vrai.
    A mesure que ses connoissances s’étendent, il en déduit les
    conséquences naturelles, comme de ne point violer sa parole, de ne
    point prendre ce qui est à
    autrui, &amp; c..
    de ne pas refuser son superflu à celui qui manque du nécessaire, de
    pardonner les injures, &amp; c. De ces deux principes obligatoires
    naissent tous les devoirs de
    l’homme envers l’homme : mais ils varient &amp; ils se multiplient
    selon les différentes relations qu’il a avec lui. Tantôt il est
    pere : il doit à ses enfans
    nourriture &amp; instruction, ou,
    pour parler plus exactement, avoir soin que leur corps parvienne au
    dernier degré de sa perfection ; pourvoir de connoissances utiles
    leur ame, qui, sans cela, n’est qu’un vaisseau en mer sans
    boussole ; soutenir par l’exemple leurs bonnes résolutions, ou bien
    les faire naître ; n’agir, dans tout ce qui les concerne, que selon
    les regles réfléchies de la raison &amp; de la Religion, pour les
    rendre heureux, &amp; bons citoyens. Tantôt il est
    époux : il doit être à sa femme
    comme fa femme est à lui, &amp; entretenir dans tout ce qui
    l’environne, l’ordre, la paix, l’estime, l’amour. Tantôt il est
    sujet : il doit obéir avec
    respect ; considérer dans le Prince, non le maître, mais le ministre
    de la justice ; laisser aux sages le soin de lui faire les
    représentations qu’exige la défense de la vérité, lorsqu’il la
    méconnoît ; &amp; sçavoir sacrifier fa vie, lorsqu’elle est utile
    pour l’éclairer ou pour le servir.
    Il y a, dans l’état de société, des personnes plus recommandables
    les unes que les autres, par le bon usage qu’elles sont de leurs
    facultés, &amp; par la maniere dont elles se consacrent au bien
    public, soit en exposant leur vie, soit en rendant la justice, soit
    en maintenant le bon ordre, soit en nous éclairant sur nos
    devoirs &amp; nos véritables intérêts. Voilà donc des degrés de
    supériorité qui exigent que nous
    inférieurs, nous nous piquions
    envers elfes de tout ce que la conviction de notre propre
    insuffisance, &amp; l’utilité qu’elles nous procurent, peuvent nous
    suggérer d’égards, de témoignages de respect &amp; de
    reconnoissance, &amp; c.
    Parmi les différentes choses qui contribuent le plus à la
    supériorité des hommes les uns
    sur les autres, il n’y en a pas de plus efficace que la fortune.
    Outre la dépendance dans laquelle elle met ceux qu’elle ne favorise
    pas, elle donne de plus a celui qu’elle favorise, les titres, la
    puissance, &amp; c. Comme la Providence n’a permis qu’il y eût tant
    de différence entre les fortunes qu’afin qu’il en résultat une plus
    grande union parmi les hommes, le
    riche doit au
    pauvre ; c’est-à-dire que, loin
    d’abuser de la situation heureuse où il est, il doit, en pourvoyant
    aux besoins des indigens, ménager leur amour propre ; alléger autant
    qu’il est possible le joug qui s’appesantit sur leur tête ;
    récompenser leurs services ; &amp; pour les apprécier, se mettre à
    leur place : au reste, agir avec eux comme avec tout autre homme ;
    estimer leurs vertus, honorer leurs talens, &amp; faire la guerre à
    leurs vices.
    Ainsi les supérieurs
    commanderont par l’amour &amp; par l’estime : ils seront affables,
    doux &amp; généreux ; ils éloigneront de leur
    conduire
    l’orgueil &amp; la hauteur, qui révoltent les hommes, parce qu’ils
    sont tous égaux, &amp; qu’à proprement parler, chacun est
    libre &amp; indépendant. Ces devoirs entraînent ceux ci : de la part
    des inférieurs, respect,
    obéissance, exactitude ; de la part des
    enfans, amour,
    reconnoissance, &amp; c. de la part des
    pauvres, des égards pour ceux qui
    les nourrissent ; de la sensibilité, pour les animer dans les
    fonctions qu’ils remplissent auprès d’eux ou sous eux, &amp; pour
    reconnoître leurs bienfaits. J’ai dit que les premiers devoirs
    entraînent les derniers : j’entends que ceux-ci en sont une fuite
    naturelle ; mais que, dans le cas où ils ne seroient pas remplis,
    ceux-là ne devroient pas moins l’être. Qu’un fils soit dénaturé,
    qu’un protégé soit ingrat, qu’un sujet soit infidele, qu’un client
    soit injuste ; un pere n’en est pas moins pere, un homme n’en est
    pas moins homme, &amp; c. Le bien, étant indépendant des jugemens
    des hommes, l’est aussi de leurs
    actions ;
    il doit se faire par rapport à l’ordre public, à lui même &amp; à
    Dieu. Les infirmités &amp; la
    vieillesse méritent d’autant plus
    notre respect &amp; nos attentions, que nous sommes sans cesse
    exposés aux premieres, &amp; que nous devons subir les révolutions
    de la vie, qui fait précéder les horreurs du tombeau par la
    caducité &amp; la défaillance.
    Ce n’est pas assez d’exister ; il faut encore mettre à profit son
    existence, toujours pour le plus grand bien : on y réussit par la
    pratique relative de tous ces devoirs, y comprenant de plus ceux de
    l’amitié, de la parenté, de la vraie politesse, &amp; c. Parmi ces
    devoirs, il y en a de communs ; tels sont ceux de peres : il y en a
    de particuliers ; tels font ceux de magistrats. Les premiers font
    indépendans des seconds : ceux-ci nous font plus méritoires devant
    les hommes, parce qu’ils sont un surcroît de peine &amp; de travail,
    qui a pour objet de leur être utile, sans avoir en vue leurs
    hommages &amp; leur reconnoissance.
    
    Il ne saut pas réfléchir long-temps sur l’établissement des loix,
    pour s’appercevoir qu’elles tendent à notre bonheur respectif. Par
    elles nous sommes libres de faire tout le
    bien possible ; &amp; au
    contraire il nous est défendu de faire le
    mal.
    Si les loix ne punissent pas l’ingratitude, la perfidie, &amp; c.
    ces vices n’en composent pas moins le caractere du
    méchant, qui de droit est banni
    de toute société,
    
    
    
    
    Mon ami.... vous vous souviendrez souvent du jour où vous m’avez
    vu pour la premiere fois ; mais n’oubliez pas celui où vous me vîtes
    pour la derniere.... Je profite d’un instant de relâche que me
    donnent mes souffrances. Depuis plus d’une heure le calme regne
    au-dedans de moi. Hélas !... vous n’entendrez plus ma voix ; elle va
    bientôt s’éteindre.... Le jour qui viendra demain être témoin de
    votre douleur, ne sera plus rien pour moi. Où serai-je ?...
    J’occuperai ici la même place, &amp; je n’y serai pas. Mes yeux
    seront fermés.... Les vôtres seront ouverts aux larmes.... &amp; mon
    cœur n’en sera pas touché.... La cloche funebre retentira ce fera à
    cause de moi.... &amp; ce sera pour vous.... Adieu, mon ami. C’est
    le mot par lequel je devois commencer ma lettre ; c’est celui par
    lequel nous devons nous consoler. Adieu.... Nous nous quittons
    aujourd’hui, mais c’est pour peu de temps : lorsque nous serons
    réunis une fois, ce sera pour toujours...
     
    
     
    
    Mon ami.... j’ai tâché de vous instruire ; vous ai-je convaincu ?
    J’ai compté sur votre docilité &amp; sur votre ingénuité.... je
    compte sur votre persévérance.... Hélas ! depuis que je vous
    connois, j’ai cru que j’avois trouvé grace devant Dieu.... oui, je
    me suis réjoui.... Ciel ! guide toujours
    mon ami ; acheve ton ouvrage, que
    j’ai ébauché...
     
    Je vais bientôt mettre fin à cette lettre ; ma voix devient
    basse.... Adieu. Je vais, peut-être avant minuit, voir ouvrir les
    portes de l’éternité. Je vous salue. Ne m’oubliez pas dans vos
    prieres. Faites à Dieu l’aveu de mes crimes.... Laissez couler sur
    ma tombe quelques unes de ces larmes innocentes que j’ai vu couler
    au récit de mes peines &amp; à la vue de mes souffrances.... Venez-y
    souvent réfléchir sur la foiblesse de l’homme, sur sa
    dépravation.... Vous n’y lirez point d’épitaphe.... mais que de
    pensées solides se présenteront à votre esprit ! Que cette
    tristesse, que cette mélancolie dont votre ame sera saisie.... que
    ces soupirs qui s’en échapperont.... vous seront salutaires !...
    Vous croirez voir mon ombre.... vous reculerez d’horreur...
    Je finis. Adieu, adieu. Il y aura long-temps que je ne serai
    plus, lorsqu’on vous remettra cette lettre.... Ah ! si je pouvois
    vous voir encore une fois !.... retarder mon dernier soupir !...
    Je fais un second effort. Consolez mon pere. Ah ! si vous pouviez
    vivre ensemble ! lui être votre pere.... vous son fils !... Adieu,
    mon ami.... J’ai vécu indigne de vivre.... Je sçaurai bientôt si on
    est à temps pour se repentir, lorsqu’on ne peut plus suivre le
    chemin du vice. Adieu pour toujours.
  
  
    SUITE de la Lettre.
     
    Donc.... après la satisfaction d’avoir des enfans, il en est une
    autre, sans laquelle la premiere cause de cuisans chagrins ; c’est
    celle de sçavoir être
    pere. Vous avez l’une,
    Chevalier ; procurez-vous l’autre.
     
    FIN.
  
  
  FAUTES essentielles à
  corriger.
  PAGE 36,
  ligne 24.
  après vie....
  ajoutez Du bonheur !
  76, ligne 17. rendant justice ;
  lisez rendant hommage.
  103, ligne 18.
  au lieu du point, il faut une virgule,
  &amp; un point après la lettrine (a),
  ligne suivante.
  317,
  ligne 7 de
  la note. &amp; qui ; lisez
  voyant qu’il.
   
  FAUTES omises dans l’Errata du Tome
  premier.
  PAGE 2,
  ligne 3 de la note. Lettre XVIII ;
  lisez Tome II, page 218.
  233, ligne
  après de la conduite,
  ajoutez à l’égard.
  307, à la note. page 78 ;
  lisez page 77.
  


  APPROBATION.
   
  J’AI lu, par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux, un manuscrit
  intitulé, Extrait du Journal de mes
  Voyages, ou Histoire d’un Jeune Homme, pour servir d’Ecole aux Peres
  &amp; Meres ; &amp; je n’y ai rien trouvé qui m’ait paru devoir
  en empêcher l’impression. A Paris, ce 7 Février 1775.
  COQUELEY DE CHAUSSEPIERRE.
   


  PRIVILEGE DU ROI.
  LOUIS, par la grace de Dieu, Roi de France &amp; de Navarre : A nos
  amés &amp; féaux Conseillers les Gens tenant nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de nôtre Hôtel, Grand–Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillis, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra, SALUT. Notre amé le sieur PAHIN DE
  LA BLANCHERIE Nous a fait exposer qu’il desireroit faire
  imprimer &amp; donner au Public un Ouvrage qui a pour titre,
  Extrait du Journal de mes Voyages, ou
  Histoire d’un Jeune Homme, pour servir d’Ecole aux Peres
  &amp; Meres, s’il Nous plaisoit lui accorder nos Lettres de
  Privilege pour ce nécessaires : A CES CAUSES, voulant favorablement
  traiter l’Exposant, Nous lui avons permis &amp; permettons par ces
  Présentes, de faire imprimer ledit Ouvrage autant de fois que bon lui
  semblera, &amp; de le vendre, faire vendre &amp; débiter par tout
  notre Royaume, pendant le temps de six années consécutives, à compter
  du jour de la date des Présentes. FAISONS défenses à tous Imprimeurs,
  Libraires &amp; autres personnes, de quelque qualité &amp; condition
  qu’elles soient, d’en introduire d’impression étrangere dans aucun
  lieu de notre obéissance ; comme aussi d’imprimer ou faire imprimer,
  vendre, faire vendre, débiter ni contrefaire ledit Ouvrage, ni d’en
  faire aucuns extraits, sous quelque prétexte que ce puisse être, sans
  la permission expresse &amp; par écrit dudit Exposant, ou de ceux qui
  auront droit de lui ; à peine de confiscation des Exemplaires
  contrefaits, de trois mille livres d’amende contre chacun des
  contrevenans, dont un tiers à Nous, un tiers à l’Hôtel-Dieu de
  Paris, &amp; l’autre tiers audit Exposant, ou à celui qui aura droit
  de lui, &amp; de tous dépens, dommages &amp; intérêts : A LA CHARGE
  que ces Présentes seront enregistrées tout au long sur le Registre de
  la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris, dans trois mois
  de la date d’icelles ; que l’impression dudit Ouvrage sera faite dans
  notre Royaume, &amp; non ailleurs, en beau papier &amp; beaux
  caracteres, conformément aux Réglemens de la
  Librairie, &amp; notamment à celui du 10 Avril 1725, à peine de
  déchéance du présent Privilege ; qu’avant de l’exposer en vente, le
  manuscrit qui aura servi de copie à l’impression dudit Ouvrage, sera
  remis, dans le même état ou l’approbation y aura été donnée, ès mains
  de notre très-cher &amp; féal Chevalier Garde des Sceaux de France, le
  Sieur HUE DE MIROMÉNIL ; qu’il en sera ensuite remis deux Exemplaires
  dans notre Bibliotheque publique, un dans celle de notre Château du
  Louvre, un dans celle de notre très-cher &amp; féal Chevalier,
  Chancelier de France, le Sieur DE MAUPEOU, &amp; un dans celle dudit
  Sieur HUE DE MIROMÉNIL ; le tout à peine de nullité des Présentes ; DU
  CONTENU desquelles vous MANDONS &amp; enjoignons de faire jouir ledit
  Exposant &amp; ses ayans cause pleinement &amp; paisiblement, sans
  souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement. VOULONS
  que la copie des Présentes, qui sera imprimée tout au long, au
  commencement ou à la fin dudit Ouvrage, soit tenue pour duement
  signifiée ; &amp; qu’aux copies collationnées par l’un de nos
  amés &amp; féaux Conseillers–Secrétaires, foi soit ajoutée comme à
  l’original. COMMANDONS au premier notre Huissier ou Sergent sur ce
  requis, de faire pour l’exécution d’icelles tous actes
  requis &amp; nécessaires, sans demander autre
  permission, &amp; nonobstant clameur de haro, charte
  Normande, &amp; Lettres à ce contraires : Car tel est notre plaisir.
  Donné à Paris, le quinzieme jour du mois de Novembre, l’an de grace
  mil sept cent soixante–quinze, &amp; de notre regne le deuxieme.
  PAR LE ROI EN SON CONSEIL,
  Signé LE BEGUE.
   
  Registré sur le Registre XX de la
  Chambre Royale &amp; Syndicale des Libraires &amp; Imprimeurs de
  Paris, No 23, fol. 50,
  conformément au Réglement de 1723,
  qui fait défenses, Article IV, à toutes
  personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, autres
  que les Libraires &amp; Imprimeurs, de vendre, débiter, faire afficher
  aucuns Livres, pour les vendre en leurs noms, soit qu’ils s’en disent
  les Auteurs ou autrement ; &amp; à
  la charge de fournir à la susdite Chambre huit Exemplaires, prescrits
  par l’Article CVIII du même Réglement. A Paris,
  ce 17 Novembre 1775.
  HUMBLOT, Adjoint.




  AVERTISSEMENT  DE
  L’AUTEUR.
   
  COMME on ne s’est déterminé que fort tard à mettre une Estampe au
  commencement du premier Volume, j’ai eu du temps pour soumettre à la
  critique mon Ouvrage imprimé. Voici les principales objections qui
  m’ont été faites, auxquelles j’ai joint mes réponses.
   
  CE ne sont point des Voyages ; on
  voit seulement que vous avez voyagé.
  Ma réponse est dans mon titre :
  Extrait, &amp; c. ou
  Histoire d’un Jeune Homme, &amp; c.
  Le reste énonce assez mon sujet. Tant pis pour celui qui y cherchera
  des inscriptions, des descriptions d’édifices, de villes, des notices
  sçavantes de tableaux, &amp; c.
  Mais ces Lettres, ce Chevalier.... On
  ne conçoit rien dans cet Ouvrage ; il n’y a point d’ordre, point de
  plan. On voit le titre, où il est question de voyages ; &amp; à
  l’ouverture du Livre on trouve des Lettres.
  Annonce-t-on dans un titre les Articles, les Chapitres, les
  observations incidentes ?... Sur
  l’ordre &amp; le
  plan de cet Ouvrage, (pour me
  prêter à vos idées) qu’il me soit permis de vous opposer le jugement
  de M. Coqueley, qui en a été le Censeur : voici un extrait du compte
  qu’il en a rendu à M. le Garde des Sceaux,
   
  « La division de l’Ouvrage est telle.... L’Auteur a voyagé de fort
  bonne heure ; il a tenu un Journal de tout ce qu’il a vu. Diverses
  circonstances l’ont accoutumé à voir en homme qui veut profiter pour
  lui &amp; pour les autres, Il n’a que dix-sept ans lorsque le hasard
  lui fait faire connoissance, à Bordeaux, avec un jeune homme que la
  débauche a conduit aux portes du tombeau. Son innocence &amp; ses
  malheurs touchent celui-ci, qui adoucit l’amertume de ses
  remords &amp; de ses derniers jours en le prémunissant, par l’histoire
  de son éducation &amp; de ses crimes, contre les attraits du vice,
  contre l’habitude de l’éducation ordinaire.
  Notre Voyageur n’a pas manqué d’écrire une histoire si
  intéressante. Il la rédige pour la publier ; mais des malheurs
  survenus l’en empêchent. Au bout de plusieurs années de
  voyages &amp; de malheurs, il se trouve à Montpellier, jouissant d’un
  peu de tranquillité : il se propose d’exécuter son premier dessein. Il
  a, à quelques lieues de la ville, un ami qui est marié depuis deux ou
  trois ans, &amp; qui demeure dans une de ses terres. Celui-ci le prie
  de lui faire lire cet Extrait de son
  Journal. L’Auteur le lui envoie par parties. Les Lettres qui les
  accompagnent contiennent des réflexions qu’il n’étoit pas en état de
  faire à dix-sept ans, des observations, des vues, des conseils
  relatifs à son état d’époux, de pere, &amp; c.
  » Des peintures des mœurs, des objets variés &amp; agréables de la
  nature ; des traits de bienfaisance, de justice, qu’il a recueillis
  dans ses voyages, même d’histoire ; des points de morale discutés
  briévement, dans le rapport qu’elle a avec l’éducation ; des anecdotes
  particulieres ; voilà ce qui entretient une correspondance qui varie
  les matieres, sans qu’elles soient étrangeres au sujet principal.
  » L’Auteur n’a rien avancé, dans tout le cours de cet Ouvrage,
  qu’il n’ait appuyé &amp; justifié par des Notes
  historiques &amp; morales, tirées des meilleurs Auteurs, tant anciens
  que modernes, &amp; c. »
  Si M. Coqueley n’a pas présenté un ordre imaginaire, vous pourriez
  bien avoir quelque conformité avec un de vos confreres, un Géometre
  pourtant, qui, après la représentation d’une bonne tragédie, demanda
  qu’est-ce que cela prouvoit.
  Mais raisonnons selon mon sens &amp; la vérité. Quand j’ai rédigé
  l’Extrait du Journal, j’avois
  dix-sept ans. J’ai été astreint à l’ordre des choses, &amp; j’ai écrit
  d’après l’impression que j’en avois reçue. Je ne voulois alors le
  publier que comme quelque chose qui, entre les mains d’un autre,
  pouvoit être présenté d’une maniere très-utile. Depuis, j’aurois pu y
  faire quelques changemens ; mais j’ai senti que je ne devois pas en
  être l’Auteur ; &amp; j’ai respecté, dans ses défauts mêmes, un
  monument de ma sensibilité, plutôt que de mes talens. Une autre
  raison
  que l’événement a justifiée, m’a enfin décidé à le laisser tel qu’il
  étoit, &amp; tel qu’il est.
  
  
  J’ai peut-être eu mes raisons pour dire cela. Voyez ma
  Préface, page I.
  Mais, sur vos indications, on fera à
  Montpellier la recherche de votre Chevalier, &amp; à Bordeaux celle de
  votre Jeune Homme.
  De quoi cela avancera-t-il les Lecteurs qui ne sont pas dans ces
  deux villes ? Le hasard en apprendra plus que les recherches.
  Accordez–vous : ou désavouez votre
  Préface, qui annonce des prétentions, ou convenez que vous voulez
  mettre à couvert votre amour-propre.
  J’allois vous renvoyer à ma
  Préface ; mais je vois le piege que
  vous me tendez. Ma Préface a ses
  défauts, comme les Lettres ont les leurs. Mes prétentions naissent du
  sujet de mon Ouvrage, &amp; du desir que j’aurois d’avoir réussi. Je
  la conserve ; non que je m’inscrive contre tout ce que vous lui
  reprochez, mais parce qu’elle exprime mes sentimens &amp; mes vœux....
  Je ne désavouerai jamais rien de ce qui sera de moi.... Je n’imagine
  pas qu’on puisse s’élever au-dessus de terre en se haussant soi-même
  par les cheveux. C’est en vain que je voudrois
  mettre à couvert mon amour-propre.
  Il y a bien des gens aussi fins que vous, qui croiront me
  deviner, &amp; qui me jugeront, en effet, plus d’après leur prévention
  que d’après ma déclaration.
  Mais le ton que vous y avez pris
  n’est pas le ton d’une Préface.
  C’est parce que ce n’est point une
  Préface.... C’est un discours, qui
  est tel qu’il peut être à la tête d’un Ouvrage comme le mien....
  Relisez-en les premieres lignes.
  Le Public ne sera-t-il pas indisposé
  de vous voir prendre le vol des Montesquieux, des Rousseaux ? Il ne
  vous connoît point encore.
  Ce n’est pas moi qu’il doit juger, c’est l’Ouvrage. Vos accusations
  sont cause que j’ai lu la Préface de
  l’Esprit des Loix, &amp; les deux
  Préfaces de la Nouvelle Héloïse. Je
  ne connoissois pas celle de ce dernier Ouvrage qui a pour titre,
  réface de Julie, ou
  Entretien sur les Romans.
  Lisez-la ; elle me dispense de répondre à plusieurs articles de votre
  Lettre.
  Vous n’annoncez que l’Histoire
  d’un Jeune Homme ; &amp; il faut avoir
  la patience de lire un volume avant que de la trouver. On voit que
  vous avez raison de soutenir les Voyages de Montaigne,
  à l’édition desquels vous avez coopéré ;
  comme s’il étoit intéressant pour le Public de sçavoir le détail des
  selles de votre
  Maître.....
  Qu’est-ce que cette Philosophie
  naturelle, qui ne convertira aucun
  athée ? &amp; cette Histoire de MM. de M....,
  qui ralentit si fort l’intérêt que votre
  Jeune Homme avoit pu inspirer ? &amp; ces plaintes contre les
  Colleges, l’Education ? &amp; cette Morale ? &amp; c.
  Je rends graces à votre amitié pour moi, d’une critique aussi
  longue, que sans doute mon Ouvrage ne méritoit pas : je veux la
  justifier, &amp; je continue mes réponses.
  M. le Baron d’Espagnac a donné au Public
  l’Histoire du Maréchal de Saxe :
  dans le premier Volume il n’est presque pas fait mention de ce grand
  homme. Je ne suis en aucune maniere Editeur des
  Voyages de Montaigne : le travail
  que j’y ai fait est celui d’un Généalogiste, qui ne méritoit pas qu’on
  fît mention de moi. J’ai été cause seulement qu’on a rendu à une
  famille respectable la gloire d’appartenir à l’illustre Auteur des
  Essais, qui lui est due. Cependant
  vous me permettrez de vous prier de les relire. Montaigne n’est pas
  toujours dans fa garde-robe.... à cela près, on le retrouve avec
  plaisir. Ils n’ont perdu beaucoup que parce qu’ils ont été trop
  vantés. Je ferois tort à votre jugement, de vous prouver que tout ce
  qui précede l’Histoire du Jeune
  Homme, dans l’Extrait du
  Journal, fait partie de cette Histoire. On voit comment il
  profite de toutes les circonstances pour sonder mes dispositions, pour
  m’en donner de telles qu’il en falloit pour l’exécution du dessein
  qu’il avoit conçu. Il m’éclaire, me console ; &amp; en même temps
  qu’il semble me prévenir sur l’horreur qu’il doit exciter au-dedans de
  moi, il s’empare de mon cœur par tout ce qui peut l’attacher ; de
  forte qu’en me racontant l’Histoire de
  MM. de M...., ainsi que par les autres détails, c’est mon
  éducation qu’il fait, &amp; c.... En un mot, tous ces détails étoient
  nécessaires dans l’Extrait du
  Journal.
  Il est vrai que la Philosophie
  naturelle ne convertira aucun
  athée. Je comprends, par la sortie que vous faites contre la
  morale, que vous ne
  l’aimez pas. Vous aurez bien des
  gens dans votre parti.
  
  
  Beaucoup de gens pourront se reconnoître aux portraits que j’ai
  présentés. Je mentirois, si je disois que je les ai tracés
  d’imagination seulement : mais personne ne pourra se plaindre. Mon
  Ouvrage est comme un confessionnal. J’ai cité au tribunal de la vérité
  ceux qui font le bien &amp; ceux qui font le mal.... C’est là que je
  leur parle avec le zele de mon ministere : mais lorsque je suis dans
  le monde, je deviens leur ami.
  Hélas ! quoi que je fasse pour ne pas ressembler à ceux-ci, il
  n’arrive que trop souvent qu’ils pourroient rétorquer contre moi les
  conseils &amp; les avis que je leur ai donnés : ce n’est plus le
  ministre, c’est l’homme, qui, comme eux, a besoin d’indulgence &amp;
  de pardon. Voyez encore ma Préface,
  page 4.
  Je vous ai dit que je n’écrivois pas pour les Gens de
  lettres &amp; les Philosophes.
  Il est vrai que je serois bien aise de ressembler à
  Montaigne &amp; à Plutarque. Je dois déférer également à l’approbation
  des gens de mérite, comme à votre critique : le Public nous jugera
  tous.
  Pour moi, je ne me fais point
  imprimer, &amp; je ne veux point être Auteur, parce
  que, &amp; c.
  Il y a beaucoup de gens à qui il ne convient point de dire pourquoi
  ils ne veulent point être Auteurs.
  Un jour je pourrai donner quelque
  chose, &amp; c.
  Ils ne doivent pas plus se faire honneur de ce qui n’est pas ;
  c’est vendre la peau de l’ours avant que de l’avoir tué.
  M.N.... pense comme moi sur votre
  Ouvrage. Il vous a jugé pendant votre séjour ici. Il ne vous a pas
  entendu placer un mot remarquable. Dans toutes les occasions où vous
  auriez pu vous présenter avec quelque avantage, vous êtes resté dans
  le silence, &amp; toute la ville l’a observé comme lui.
  Il est à remarquer, s’il vous plaît, que M.N.... n’a pas lu mon
  Ouvrage ; &amp; je m’en rapporte à vous pour décider duquel on doit
  plus mal penser, de celui qui juge qu’un homme manque de connoissances
  parce qu’il se taît, ou de celui qui se taît quand il pourroit montrer
  ses connoissances. Je suis fâché que vous ayiez compromis la Ville
  dans un pareil jugement.
  
  
  Vous me reprochez des mots impropres : vous auriez eu plus beau jeu
  en me reprochant des négligences, des sens obscurs, des lacunes. Tous
  ces défauts, par exemple, viennent de moi. On en réparera quelques-uns
  par des cartons : jugez les autres impitoyablement tant que vous
  voudrez : je ne vous accuserai pas, mais les circonstances qui m’ont
  empêché, dans le temps de l’impression, d’y donner tous mes
  soins, &amp; de corriger bien des sautes de style.
  Sur les imputations que vous me faites à l’occasion du mal que cet
  Ouvrage peut produire, par les détails de débauche qu’il contient ;
  sur la délicatesse de certaines personnes, qui n’ont les oreilles si
  chastes que parce que leur cœur est corrompu ; voyez ma
  Préface, pages 2 &amp; 3 ; voyez
  celle du Tableau de l’Amour
  conjugal, page 11, jusqu’à la page 22 ; voyez aussi celle de
  l’Onanisme, pages 7, 8 &amp;
  suivantes ; &amp; l’Avant-propos de la
  Nymphomanie, pages 4,
  5 &amp; suivantes, de l’édition
  in-8o :
  voyez aussi la Préface des Essais de
  Montaigne, par Mlle de
  Gournay, sa fille d’alliance, ou
  par adoption.
  corvis, vexat censura
  columbas.
   
  F I N.
   
  A ORLÉANS, de l’imprimerie de la
  Veuve
  ROUZEAU-MONTAUT.


</p>
</body>
</text>
</TEI>