<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Discours contre les servitudes publiques...Discours contre les servitudes publiques... (1786)</title>
      <author>Boissel, François (1728-1807)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Inconnu</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  DISCOURS  CONTRE  LES
  SERVITUDES PUBLIQUES.
   
  
    Rectiùs vives..... Hor. Od. X.
    l. II.
  
   
  LA nature a établi dans l’homme les mêmes besoins &amp; la
  nécessité des mêmes fonctions que dans les autres especes d’animaux ;
  mais elle a donné à ceux-ci ce que nous appelions un
  instinct, qui les dirige &amp; les
  fait parvenir à leurs fins par des regles sures, uniformes &amp; qui
  ne varient jamais ; ce qui a fait croire à Descartes que les bêtes ne
  sont que des machines, &amp; à nos Théologiens qu’elles ne sont pas
  libres ; au lieu que nous sentons en nous-mêmes que nous sommes
  animés &amp; libres.
  Mais ce que nous appellons
  raison dans l’homme, laquelle,
  suivant les notions d’Aristote, nous distingue encore plus
  essentiellement des autres animaux, &amp; a le plus contribué à nous
  faire établir un ordre particulier pour nous, que nous appellons
  moral, dans la vue de rendre nos
  fonctions &amp; nos besoins naturels plus faciles, plus
  commodes &amp; plus agréables, cette raison, dis-je, n’a pas de regle
  assurée, &amp; n’est que le résultat de l’éducation, de nos habitudes,
  de nos penchans, de nos préjugés &amp; de notre maniere de voir, qui
  varient dans tous les climats, chez les différens peuples, &amp; même
  dans chaque individu ; de là cette diversité de langues, de religions,
  de mœurs, de loix &amp; dopinions qui gouvernent tous les
  hommes, &amp; qui sont plus ou moins bien, selon qu’elles produisent
  plus ou moins d’inconvéniens ; mais à travers les
  contrariétés &amp; les inconvéniens qu’on peut remarquer dans les
  diverses institutions humaines, on lit par-tout cette vérité gravée
  dans le fond de nos cœurs, que l’ordre moral n’a pu ni dû être
  institué que pour la conservation de notre individu, l’ordre physique,
  ou la nature, n’ayant pourvu qu’à la conservation de notre espece.
  D’où je conclus que les sociétés ne se sont formées que pour le
  plus grand avantage des associés, les Gouvernemens pour le plus grand
  bonheur des peuples, l’autorité, la puissance ou la force, pour la
  sureté du plus foible, contre le plus fort, comme les Médecins pour
  venir au secours des malades : ce n’est pas qu’ils ne les tuent
  quelquefois, parce que l’art de guérir n’a pas des regles sures ; au
  lieu que celles qui constituent l’ordre moral sont connues, &amp; que
  nos sautes sont volontaires.
  La constitution du Royaume de France est si bonne, dit Loiseau,
  qu’il n’est pas de Citoyen né dans le plus bas étage, qui ne puisse
  prétendre aux dignités les plus élevées.
  Mais il en est des meilleures constitutions
  politiques, &amp; morales comme des êtres, on corps physiques ; elles
  sont sujettes à dégénérer &amp; à se corrompre, pour peu qu’on se
  relâche de leur maintien.
  Depuis la vénalité des charges, l’argent en a chassé le mérité ;
  l’intrigue &amp; la faveur operent le même inconvénient.
  De façon que par une suite de nos contraventions &amp; de notre
  impunité, tout ce qui dans l’origine n’a été institué que pour
  l’avantage commun, n’est plus que des moyens de satisfaire, chacun en
  particulier, notre orgueil, notre cupidité, notre avarice, &amp; que
  des titres pour autoriser &amp; couvrir nos déréglements &amp; nos
  excès qui nous dégradent, nous énervent, nous accablent
  d’infirmités, &amp; nous tuent avant le terme.
  Ce n’est plus une longue expérience, ni la connoissance des
  maladies &amp; de leurs causes qui fait les Médecins ; ce ne sont plus
  les talens, ni l’étude &amp; la science des Loix, qui sont les
  Avocats, ce sont les grades qui se vendent. Ce n’est plus l’amour de
  la justice, ni la capacité pour la bien administrer, qui fait acquérir
  une charge de Magistrature, c’est pour en faire ce que d’après la
  commune erreur, on appelle son bien. Est-ce notre zele pour le bien
  public ? est-ce notre attachement à la personne &amp; à la gloire du
  Prince qui nous fait ambitionner les plus hautes dignités ? On vit,
  dira-ton, cela est vrai ; mais on souffre, mais on se tue ; &amp; on
  pourroit nous empêcher de souffrir &amp; de nous tuer.
  Comment faire ? Rien n’est plus aisé : soyons amis de l’ordre par
  qui seul tout se conserve, rétablissons-le, puisqu’il est
  renversé, &amp; empêchons qu’on ne l’attaque ; alors tout ira
  bien.
  L’expérience nous apprend qu’un corps organisé ou non, ne se
  conserve dans son état naturel, qu’autant qu’on en éloigne les causes
  extérieures de sa destruction, &amp; qu’on en rapproche celles de sa
  conservation. Nous suivons cette regle pour nos possessions les plus
  rivoles, &amp; nous nous abandonnons à tout ce qui peut nous
  incommoder &amp; nous détruire : ne soyons donc pas si dupes.
  Dans cette vue, pour ce qui concerne l’objet de ce discours, il
  suffira d’observer que, lorsque nous avons fait cesser la communauté
  naturelle par le partage des terres, il est probable que chacun des
  copartageans s’est bâti sur sa portion, comme bon lui a semblé.
  L’ordre social ne pouvoit souffrir alors de cette liberté ; mais après
  que les familles s’étant multipliées, on a bâti des
  bourgades &amp; ensuite des villes, il est probable aussi que, par
  l’habitude qu’on avoit contractée de se bâtir comme on avoit voulu,
  chaque propriétaire III a consulté que son génie, ses
  facultés &amp; ses commodités personnelles, sans qu’il paroisse que
  les Gouvernemens aient porté une grande attention à ce que tous ces
  nouveaux établissemens fussent principalement faits pour la fûreté, la
  salubrité &amp; la commodité publiques, contre lesquelles je mets en
  principe qu’il n’a pas été au pouvoir d’aucun propriétaire de
  prescrire.
  Les irrégularités, les désectuosités, le peu d’ordre qu’on remarque
  dans presque tous les établissemens de ce genre, les incommodités
  &amp; les inconvéniens qui en résultent, au préjudice du public, les
  Loix mêmes concernant les servitudes urbaines, qui ne sont que des
  réglemens particuliers pour les propriétaires des maisons limitrophes,
  sont autant de preuves de ce défaut d’attention &amp; de prévoyance de
  la part des Gouvernemens.
  Suivant nos Coutumes, un propriétaire ne peut incommoder son voisin
  ni par ses vues, ni par ses eaux, ni par ses immondices. La plus
  légere servitude ne peut exister sans un titre ; &amp; ce même
  propriétaire en accable le public depuis tous les temps. Tous les
  propriétaires eux-mêmes, ainsi que leurs locataires, ne peuvent sortir
  pour vaquer à leurs affaires du dehors, sans être accablés des mêmes
  servitudes contre lesquelles ils ont réclamé l’un contre
  l’autre, &amp; desquelles ils se sont fait affranchir privativement de
  voisin à voisin par le Législateur.
  Quelle inconséquence ! quel oubli de la part des propriétaires
  eux-mêmes, de la part du public &amp; de la part du Gouvernement, d’un
  de leurs droits les plus précieux &amp; de leur premier devoir !
  Depuis cent cinquante ans, la ville de Paris s’est agrandie de près
  des deux tiers, &amp; les embarras, de plus des trois quarts :
  pourquoi n’a-t-on pas rapporté les premiers soins &amp; les premieres
  dépenses à bâtir les maisons tombantes en ruine, suivant un plan
  rélatif à la sureté, à la salubrité &amp; à la commodité publiques,
  auquel plan on eut été obligé de se conformer pour la construction des
  nouvelles ? pourquoi ne le fait-on pas même encore aujourd’hui ?
  On a érigé de superbes monumens, on a bâti de vastes Eglises, on ne
  s’est occupé que de boulevards, de promenades, &amp; c. mais il n’est
  pas venu encore dans l’idée de faire quelque chose pour la sureté, la
  salubrité &amp; la commodité intérieures de la ville de Paris ; objets
  infinimens plus essentiels &amp; plus urgens : les embarras &amp; les
  accidens, à fur &amp; mesure qu’ils se sont
  augmentés &amp; multipliés, ont occasionné une foule de Réglemens de
  Police, qui forment plutôt des titres s’il étoit possible qu’il y en
  eût, de tant de servitudes accablantes &amp; révoltantes, que des
  moyens d’y remédier.
  J’ai posé pour principe qu’il n’étoit pas au pouvoir des
  propriétaires de prescrire contre la sureté, la salubrité &amp; la
  commodité publiques. Ce principe, fondé fur le droit de la
  nature &amp; des gens &amp; fur le droit public, est une vérité trop
  frappante pour qu’on lui donne une plus grande clarté. Il s’enfuit que
  le Gouvernement possede incontestablement, comme il l’a possédé dans
  tous les temps, le droit de faire établir la sureté, la
  salubrité &amp; la commodité publiques, par-tout où elles ne se
  trouvent pas : j’ajoute qu’il y est obligé pour son propre intérêt, à
  cause du maintien de l’ordre par lequel seul il se conserve.
  En effet, de quel droit les propriétaires ont-ils élevé fur la voie
  publique, des maisons de façon que tous les passans soient,
  non-seulement gênés de droite &amp; de gauche, mais encore obligés de
  souffrir le déluge de pluie qui se rassemble au haut de leurs toits,
  ainsi que tout ce qui peut s’en échapper, &amp; de leurs fenêtres ?
  Ils ont reconnu qu’ils ne l’avoient pas ce droit, contre leurs
  voisins ; à plus forte raison doivent-ils reconnoître qu’ils ne
  sauroient le prétendre contre le public ; donc c’est une entreprise,
  donc c’est une usurpation que l’ignorance ou la cupidité n’ont pu
  autoriser par quelque laps de temps que ce puisse être.
  De quel droit ces mêmes propriétaires ont-ils établi dans leurs
  maisons de fort étroits, mais très-profonds précipices, dans lesquels
  eux, ainsi que leurs locataires, jettent leurs immondices, dont la
  puanteur &amp; la corruption les infectent, pour en infecter ensuite,
  quand on les vuide, tous les voisins, tous les passans, &amp; les
  environs de la ville où l’on va les déposer ?
  Ce second genre de servitude formera le sujet de la seconde partie
  de ce discours.
  
  
  
    PREMIERE PARTIE.  Contre les
    servitudes publiques des rues.
     
    
       Eradenda cupidinis
       Pravi sunt elementa....
      Horat. Od. XXIV lib. III.
    
    CE premier genre de servitudes qui ne proviennent que de la
    maniere dont on a laissé construire les rez-de-chaussées des maisons
    qui bordent les rues, en a fait naître, sur-tout à Paris, une
    infinité d’autres d’un genre encore plus accablant.
    Qu’on calcule les incommodités &amp; les accidens malheureux
    occasionnés par l’immensité des voitures de toutes
    especes, &amp; des animaux, avec &amp; parmi lesquels les gens de
    pied de tout âge &amp; de tout sexe se trouvent confondus, couverts
    de boue, souvent estropiés &amp; même écrasés : il a passé
    aujourd’hui en proverbe à Paris, que
    qui sort le matin de chez soi, n’est
    pas sûr d’y rentrer le soir, sans qu’il soit au pouvoir de la
    police de nous garantir, Le mal étant inévitable d’après la sotte
    maniere dont on s’est bâti fur les rues ; ce qui établit plus
    fortement la nécessité &amp; le besoin le plus urgent d’y
    pourvoir.
    On convient que, pour se garantir de tant de maux, rien n’est
    plus desirable qu’une voiture ; aussi il n’est pas de courtisanne,
    de femme de Valet-de-chambre, de Commis, de Maître-d’hôtel, de
    Sécrétaire, d’Intendant de maison, qui ne soupire après un carrosse,
    &amp; ne porte son amant ou son mari à violer tous les devoirs de
    l’homme &amp; du citoyen, &amp; à tout sacrifier aux moyens d’en
    gagner un, ou à se ruiner. Après il faut des chevaux, des écuries,
    un hôtel, un cortege, des valets &amp; des servantes ; car tous ces
    nouveaux parvenus veulent trancher du plus grand Seigneur, de forte
    que, de la façon dont la machine est montée, on ne voit pas de borne
    au brigandage dans tous les états, aux consommations
    excessives &amp; irréparables, sur-tout pour les bois, aux
    agrandissemens nuisibles &amp; superflus, aux embarras &amp; aux
    accidens malheureux qui en sont &amp; seront de plus en plus, les
    suites inévitables.
    Faut-il que des objets si dispendieux, qui dans l’origme, n’ont
    été établis que pour la représentation, soient devenus si communs,
    si prodigués &amp; si à charge à l’humanité.
    Tous ces désordres ne viennent que de ce qu’il n’existe qu’un
    seul passage dans les rues de Paris, pour les voitures, les
    animaux &amp; les gens à pied.
    Il a fallu que les flammes aient consumé la majeure partie de la
    ville de Londres, pour qu’on se soit avisé d’y établir des
    trottoirs.
    Faudra-t-il mettre le feu aux quatre coins de Paris, pour
    délivrer ses habitans de tant d’incommodités, d’outrages &amp; de
    dangers ? Ce seroit mon avis, si on pouvoit le rebâtir en un
    jour.
    Il est de fait que la plupart des rues de Paris sont trop
    étroites pour y établir de trottoirs, qui d’ailleurs ne rempliroient
    que très-imparfaitement l’objet d’une réclamation générale, la plus
    juste &amp; la plus intéressante qui fût jamais. Comment faire ?
    Rien n’est plus aisé.
    Rétablissons l’ordre, puisqu’il a été renversé dans cette
    partie ; n’ai-je pas démontré qu’on ne pouvoit élever une maison sur
    la voie publique, qu’elle ne fût construite principalement pour la
    sureté, la salubrité &amp; la commodité du public, sauf au
    propriétaire à s’arranger ensuite pour sa sureté, sa salubrité &amp;
    sa commodité personnelles ? N’ai-je pas posé pour
    principe, &amp; comme une vérité démontrée, qu’on ne pouvoit
    prescrire contre la sureté, la salubrité &amp; la commodité
    publiques ? qu’ainsi le Gouvernement étoit incontestablement le
    maître de les faire établir par-tout où elles ne se trouvent
    pas.
    Qu’on me donne donc des étais, des pierres &amp; des
    ouvriers, &amp; j’établirai sous œuvre, au rez-de-chaussée des
    maisons qui bordent les rues de Paris, des passages couverts pour
    les gens à pied, comme a fait le Cardinal de Richelieu, à la
    Rochelle, comme il en existe dans plusieurs autres villes où le
    besoin n’en est pas aussi pressant qu’à Paris, &amp; comme en a
    établi en dernier lieu M. le Duc de Chartres, aujourd’hui Duc
    d’Orléans, autour de son jardin du Palais-Royal.
    Ce que ce Prince a fait en si peu de temps, est une preuve
    évidente que chaque propriétaire pourroit le faire avec moins de
    temps encore &amp; infiniment moins de frais, puisque ce qu’il
    auroit à faire seroit infiniment moins considé rable.
    Mais comme il seroit moralement impossible de faire le tout à la
    fois, à cause de l’impossibilité morale de se procurer la quantité
    d’ouvriers, de pierres &amp; d’étais pour que tout fût fait à la
    fois, ce seroit à la sagesse du Gouvernement &amp; à la vigilance
    des Commissaires qui seroient départis dans chaque quartier de la
    ville, à choisir les moyens les plus convenables, &amp; à prendre
    les mesures les plus justes pour que le tout fût fait en détail,
    avec la célérité &amp; la solidité possibles, laissant aux
    propriétaires opulens, qui seroient invités &amp; obligés de donner
    l’exemple, la liberté des ornemens en colonnes &amp; en
    péristyles.
    S’il se trouvoit au surplus des endroits qui présenteroient trop
    de travail &amp; de difficulté, on pourroit ne s’en occuper qu’après
    avoir pourvu aux endroits les plus pressés &amp; où il existe le
    plus d’embarras.
    Il n’en coûteroit rien à l’Etat, puisque ce seroit une dette dont
    les propriétaires s’acquiteroient les uns envers les
    autres &amp; envers le public, ou plutôt l’affranchissement d’une
    servitude qui accable toute la masse de la société.
    L’argent qui seroit employé ne sortiroit pas du Royaume ; il
    seroit dépensé à fur &amp; mesure par les Ouvriers. Eh ! qu’est-ce
    que l’argent au prix d’un bien réel &amp; public ! qu’est-ce que des
    propriétés particulieres, ou, pour dire plus vrai, une usurpation
    contre le droit de la nature &amp; des gens, &amp; contre le droit
    public, qui réclament contre une servitude dont l’affranchissement
    profitera d’une maniere inappréciable, à tous les propriétaires
    eux-mêmes &amp; à leur postérité, qui, au moyen de ce précieux
    établissement, pourront vaquer en pentoufles &amp; en robe de
    chambre à toutes leurs affaires du dehors, sans crainte du plus
    léger accident.
    Au surplus, le Gouvernement &amp; la Ville de Paris seroient les
    maîtres de faire les arrangemens &amp; les actes de bienfaisance
    qu’ils jugeroient nécessaires, soit pour les dédommagement qui leur
    paroîtroient fondés, soit pour venir au secours des particuliers qui
    n’auroient pas la force de supporter les frais des
    changemens &amp; des retranchemens qu’il y auroit à faire au
    rez-de-chaussée de leurs maisons pour y établir ces passages
    couverts.
    Or, dans le nombre des moyens qu’on pourroit imaginer, en voici
    un qui mettroit le Gouvernement à portée de subvenir a tous ces
    besoins &amp; au-delà, sans rien débourser.
    Qu’on calcule la quantité de rues de traverse, je veux dire
    celles qui aboutissent aux rues principales, qu’on apprécie en même
    temps la valeur de chaque bâtiment qu’on pourroit élever fur chacun
    des guichets qui seroient établis au bout de chaque rue de traverse,
    du côté des rues principales, pour la communication &amp; le passage
    des voitures, desquels bâtimens les propriétaires des maisons
    formant les encoignures de ces mêmes rues, pourroient
    s’arranger &amp; s’agrandir.
    Par exemple, j’éleve un guichet au bout de la rue des Poulies, du
    côté de la rue Saint-Honoré, un autre guichet au bout de la rue
    Champ -Fleury, ainsi des autres. Sur ces guichets on pourra élever
    plusieurs étages dont les propriétaires des maisons attenantes
    pourront s’agrandir, moyennant le prix qui sera convenu.
    Cet objet, que je ne fais que présenter ici, mérite la plus
    grande attention de la part du Gouvernement.
    Qu’on ne s’imagine pas que le travail de ces passages couverts
    pris &amp; établis au bas des rez-de-chaussée des maisons qui
    bordent les rues, soit aussi considérable qu’il peut le paroître au
    premier coup-d’œil.
    Toutes les maisons qui ont leurs rez-de-chaussée bâtis en pierre
    de taille, comme celles des Feuillans dans la rue Saint-Honoré
    &amp; ainsi des autres, présentent des arcades &amp; des ouvertures
    pour éclairer le passage couvert qui seroit pris en dedans, de façon
    que l’ouvrage seroit fait &amp; parfait, en perçant les murs qui
    séparent ces marions, pour la continuation du passage, &amp; en
    faisant de nouvelles ouvertures pour les locataires des
    rez-de-chaussée, comme autour du jardin du Palais-Royal.
    A l’égard des maisons dont les rez-de-chaussée ne sont point en
    pierre de taille, rien n’empêche que provisoirement on ne fasse la
    même opération ; sans à obliger les propriétaires par a fuite, à
    bâtir sous-œuvre en pierre de taille, suivant un plan qui sera
    dressé &amp; donné pour la plus grande sûreté,
    salubrité &amp; commodité publiques, même pour l’embellissement de
    la Ville : en attendant, les ouvertures actuelles pourront servir à
    éclairer le passage couvert des gens à pied.
    Qu’on consulte au surplus les gens de l’art, qui décideront si
    l’exécution d’un projet aussi salutaire &amp; aussi indispensable
    dans Paris, présente des obstacles &amp; des difficultés qu’on ne
    puisse surmonter, pourvu que les considérations &amp; les intérêts
    privés, toujours en opposition au bien &amp; à l’intérêt général,
    veulent ne pas s’en mêler, &amp; se taire.
    Ces passages couverts une fois établis, plus de servitudes, plus
    d’incommodités, plus d’accidens malheureux. Tout le monde marchera à
    couvert des injures du tems, des toits &amp; des fenêtres des
    maisons : les gens à pied &amp; à voiture seront délivrés de la
    crainte d’incommoder &amp; d’être incommodés, d’insulter
    &amp; d’être insultés, d’écraser &amp; d’être écrasés : on ne sera
    plus alarmé des cris épouvantables des cochers.
    Les rues seront plus faciles à nettoyer &amp; a éclairer : la
    garde s’y fera à couvert pendant la nuit, quelque mauvais temps
    qu’il fasse : rien ne pourra échapper à la vigilance du Guet à
    pied &amp; à cheval, qui, partant des extrémités opposées, se
    réunira &amp; se communiquera pour le bien de sa mission.
    Les personnes au surplus qui appréhenderoient de passer dans ces
    galeries ou coridors, a des heures indues, pourront, comme
    aujourd’hui, passer au milieu des rues. C’est pour répondre a la
    seule objection que ces. passages couverts favoriseroient les
    entreprises des gens à mauvais desseins. Ce qui n’est pas
    présumable, &amp; à quoi il seroit bien plus facile de pourvoir dans
    cette position nouvelle, soit par l’établissement des sonnettes pour
    avertir les Corps-de-Garde, soit par d’autres moyens.
    Les gens de peine qui font leur séjour dans les rues, même
    pendant la nuit, pour le service &amp; la commodité du public,
    trouveroient un asyle, dans des temps trop rigoureux, sous ces
    passages, qui seroient cependant interdits aux gens portant
    fardeaux &amp; mal-propres, autant que faire se pourroit.
    Les personnes qui, à cause de leur rang, de leur santé, ou de
    leur âge, ne peuvent paroître aujourd’hui, décemment ou avec sûreté
    dans les rues, auroient la liberté d’aller &amp; de venir dans
    Paris, sans crainte du plus léger accident.
    Il en est de la commodité d’un carrosse, comme de toutes les
    autres jouissances : on s’en lasse à la longue : si c’est une peine
    de ne pouvoir aller qu’à pied, c’est un assujettissement plus
    nuisible a la santé de ne pouvoir aller qu’en carrosse : je ne sçai
    laquelle des deux conditions est préférable.
    Ces passages, galeries ou coridors qu’on auroit soin de tenir
    propres, offriroient la commodité d’aller dans Paris, toujours à
    pied sec : qui dira que les pieds toujours dans la boue &amp; dans
    l’eau, comme on les a aujourd’hui, ne sont pas contracter des
    maladies graves, comme rhumes, fluxions de toute espece, goutte,
    humeurs froides, &amp; c
    Chaque pilier de ces galeries ou coridors seroit défendu par une
    borne, contre l’approche des voitures : leur épaisseur fourniroit
    l’emplacement d’une table proportionnée, fur laquelle, sans que le
    passage fût gêné ; seroient étalées, le long des rues, toutes les
    provisions de la journée, &amp; chacun de ces piliers formeroit un
    objet de location pour les propriétaires à qui appartiendroient ces
    passages, galeries ou coridors.
    Dans cette position, les particuliers ainsi affranchis de tant
    servitudes accablantes, ner songeroient plus à s’en délivrer, par le
    brigandage &amp; l’ambition d’un carrosse pour leur femme, ou pour
    leur maitresse, ou ils ne seroient plus excusables aux yeux de la
    Loi.
    Paris &amp; les autres grandes Villes du Royaume, si ce même plan
    y étoit exécuté, l’emporteroient sur toutes les Villes &amp; sur
    tous les Royaumes du monde, pour les agrémens, &amp; les
    commodités ; ce qui attireroit en France une immensité
    d’étrangers &amp; de revenus.
    Je ne vois d’obstacles que dans des boutiques, quelques
    cuisines &amp; quelques écuries, sur l’emplacement desquelles il
    faudroit prendre celui du passage couvert, du côté des rues.
    Les marchands trouveront toujours à vendre, tant qu’il y aura des
    besoins d’acheter, un peu moins commodément peut-etre, jusqu’à ce
    que les boutiques aient été rétablies, au fond des galeries ou
    coridors, ou aux entresoles, ou même au premier étage, si on ne
    pouvoit pas faire autrement. Sont-ce là des obstacles
    insurmontables ?
    A l’égard des cuisines &amp; des écuries qui ne sont pas en grand
    nombre sur les rues, comme elles appartiennent la plupart a des
    propriétaires opulens : ces derniers seroient plus en état que les
    autres, de faire les sacrifices &amp; les frais des changemens pour
    l’affranchissement d’une servitude qui accable tout le public. Mais
    je le répete, les endroits qui présenteroient trop de travail,
    n’occuperoient qu’après avoir pourvu au plus essentiel.
    Peu importe que ces passages ou galeries soient tirés au cordeau,
    qu’autant que l’alignement des rues le permettra ; il suffira qu’ils
    soient commodes &amp; solides : l’agrément &amp; la commodité ne
    peuvent pas se rencontrer par-tout.
    Qu’on ne dise pas qu’aujourd’hui ce seroit attaquer le droit de
    propriété, que d’entreprendre l’exécution d’un pareil projet, parce
    qu’encore une fois, toutes les concessions, toutes les propriétés
    n’ont été établies dans l’origine, que pour &amp; à la charge de la
    sûreté, de la salubrité &amp; de la commodité publiques, contre
    lesquelles il est impossible de prescrire. En matiere de servitudes
    privées, la prescription n’a pas lieu ; à plus forte raison en
    matiere de servitudes publiques ; parce que notre ineptie, ou notre
    cupidité auroient renversé l’ordre dans cette partie, On ne pourroit
    donc pas nous obliger de le rétablir pour notre plus grand bien.
    Cette conséquence ne peut partir que des mêmes causes.
    Les embarras de Paris se sont accrus à un point, qu’on n’y
    distingue plus que deux classes d’hommes ; savoir celle des
    écrasans &amp; celle des écrasés. Cette seconde classe doit se
    diviser en deux autres ; savoir la classe des gens de peine, que le
    besoin &amp; l’habitude du travail, pour gagner leur vie, ont
    assujettis &amp; rendus comme insensibles à tous les genres de
    servitudes &amp; la classe des bourgeois qui comprend tous les
    propriétaires des maisons &amp; leurs locataires, qui sont les
    Marchands, les Négocians, les Artistes, les Gens de robe, les
    Militaires, les Ecclésiastiques, les Etrangers &amp; les gens de
    qualité qui n’ont pas les facultés d’avoir une voiture : or, comme
    cette classe est la plus considérable, qu’elle contribue le plus au
    service &amp; aux charges de l’Etat, &amp; qu’elle n’est pas
    insensible, elle mérite bien qu’on soit touché de quelque compassion
    pour elle, &amp; qu’on s’occupe efficacement des moyens d’empêcher
    qu’elle ne soit écrasée.
    Si ce n’est pas pour eux que les personnes qui, aujourd’hui, ont
    des voitures, se prêtent à l’exécution d’un établissement aussi
    utile, que ce soit pour leurs parens qui n’en ont pas, ou pour leurs
    descendans qui pourront ne pas en avoir, &amp; par amitié ou par
    pitié pour leurs semblables.
    
    
  
  
    SECONDE PARTIE.  Contre les
    Servitudes publiques des latrines &amp; des voieries.
     
    
       O quisquis volet,
      impias
      Cœdes, &amp; rabiem tollere
      civicam !... Horat. ibidem.
    
     
    LES oiseaux dans leurs nids, les loups &amp; les ours dans leur
    taniere, les fourmis, les castors, les abeilles chez qui la nature a
    établi différentes sortes de gouvernemens, s’arrangent de façon
    qu’ils ne sont point incommodés par leurs immondices.
    Sur cet objet, comme fur tant d’autres, l’homme social est
    l’animal le plus inconséquent &amp; le plus inepte, sur-tout chez
    les Peuples &amp; dans les Villes où il fait de si belles
    parades, &amp; le plus brillant commerce de ses talens, de son
    industrie, de sa science &amp; de ses beaux arts, que, par une
    inconséquence qui me seroit croire que nous n’avons été ainsi formés
    par la nature que pour lui servir de jouet, nous n’avons employés,
    dans tous les sems ; qu’à nous détruire, nous donner des chaînes,
    multiplier nos besoins &amp; nos incommodités.
    Mais je me renferme dans l’objet de la seconde partie de ce
    discours ; je ne traiterai que de ce qui se pratique dans Paris,
    j’en exposerai les inconvéniens, &amp; finirai par dire ce qu’il me
    semble, qu’on devroit &amp; qu’on pourroit faire pour le mieux, sauf
    l’avis des plus savans que moi.
    Quand nous venons au monde, on nous enveloppe avec un tas de
    linges &amp; de vêtemens dans lesquels on nous laisse jetter nos
    immondices qui se corrompent, nous enflamment la peau, &amp; nous
    font crier, jusqu’à ce que nous en ayons été délivrés par notre
    nourrice, qui, en punition de son ineptie, en reçoit le parfum dans
    ses narines, &amp; est obligée d’aller ou d’envoyer plus d’une fois
    la semaine à la riviere, laver une très-inutile &amp; dispendieuse
    quantité de linges ; ce qui n’arriveroit pas si, parfaitement libres
    de notre corps, nous étions tenus hors du gel, pendant l’hiver, sous
    une bonne couverture, quand nous reposons fur des feuilles bien
    seches, ou fur quelqu’autre chose d’équivalent, dont on auroit soin
    d’ôter ce que nous en aurions salli avec nos excrémens, qu’on seroit
    secher pour être ensuite utilement employés.
    J’estime qu’il est physiquement impossible que, dans cette
    position, un enfant soit exposé au plus léger accident ; s’il en
    arrivoit ce ne pourroit être que par d’autres causes dont les
    vêtemens les mieux ordonnés n’auroient pu les garantir. Tous ces
    linges, tous ces vêtemens ne peuvent produire d’autre effet que de
    rendre un enfant plus délicat, plus foible &amp; plus susceptible
    d’incommodités, sur-tout pour le tems de la dentition, pendant
    lequel il seroit à desirer, pour peu qu’il y eût inflammation, qu’on
    nourrît les enfans avec de l’eau d’orge, très-peu de lait ou
    d’autres alimens solides.
    Au sortir des mains de notre nourrice, on nous fait asseoir,
    comme si, à cet âge, nous avions besoin d’appui, sur un vase dans
    lequel nous déposons nos excrémens avec nos urines que ce mélange
    corrompt très-promptement, &amp; produit ce méphitisme qui infecte
    ceux qui en approchent, &amp; qui vont les vuider aux
    commodités.
    Quand nous sommes assez grands, on nous laisse aller seuls à la
    garde-robe ou aux latrines ; &amp; là, sans songer qu’on pourroit
    faire mieux, nous nous accoutumons à respirer les vapeurs
    méphitiques des pots de chambre &amp; des commodités ou
    latrines.
    Ces garde-robes sont de petits cabinets pratiqués exprès dans
    l’intérieur de nos appartemens, dans lesquels sont renfermés tous
    les vases destinés à recevoir nos immondices qu’on porte vuider dans
    les commodités ou latrines de la maison.
    Ces commodités ou latrines sont de fort étroits, mais
    très-profonds précipices établis, sur l’escalier des
    maisons, &amp; qui aboutissent à des fosses creusées &amp; maçonnées
    au dessous du niveau des fondemens, entre ou à côté des caves ;
    c’est dans ces fosses que se rendent toutes les
    immondices &amp; tout ce qu’on jette par le tuyau des latrines qui y
    communiquent : on ne les vuide que lorsqu’elles sont pleines, par la
    crainte que le tuyau ne creve, ou parce qu’elles régorgent.
    On expédie, pour vuider ces fosses, une charretée de petits
    tonneaux qu’on appelle des
    boëtes, qu’on décharge dans la
    rue devant la maison où l’opération doit se faire : l’air &amp; tous
    les voisins en sont infectés ; les passans se bouchent le
    nez &amp; prennent la suite. Qu’on juge de l’état des personnes qui
    approchent de l’ennemi corps à corps, &amp; qui s’ensevelissent dans
    cet abîme de corruption &amp; de poison dont ils remplissent leurs
    petits tonneaux qu’on recharge &amp; qu’on porte vuider dans de
    longs &amp; larges fossés creusés exprès aux environs de la ville,
    qu’on nomme voieries, comme pour
    faire la guerre au reste des vivans.
    Voilà ce qui se pratique dans Paris, le Temple du goût, des
    sciences &amp; des arts.
    J’ignore à qui l’on a l’obligation de ces précipices, de ces
    fosses &amp; de ces voieries : si on avoit obligé
    l’inventeur &amp; sa postérité à les vuider ; car il paroît juste
    qu’ils en eussent senti les premiers les horreurs &amp; les
    inconvéniens ; sans doute il se seroit trouvé quelqu’un de la
    famille, qui, pour affranchir l’humanité d’un supplice auquel elle
    se condamne pour de l’argent, auroit imaginé quelqu’autre expédient
    moins compliqué &amp; moins coûteux, pour débarrasser Paris de ses
    immondices, sans que ses habitans &amp; toute la nature en fussent
    infectés &amp; empoisonnés.
    Je conviens que l’odeur de nos excrémens nous avertit qu’ils ne
    sont point faits pour cohabiter avec nous, &amp; que leur
    destination naturelle est d’en être éloignés ; je crois aussi que
    ç’a été le principal motif de l’établissement des latrines &amp; des
    voieries ; mais par l’expérience qu’on en a faite, &amp; qu’on
    renouvelle tous les jours, il est prouvé, comme on le sent encore
    davantage, que les propriétaires des maisons, en faisant construire
    chez eux un appartement pour loger leurs immondices, &amp; la Police
    ne les faisant vuider &amp; transporter dans de larges fossés
    creusés exprès aux environs de la ville, qu’après leur avoir fait
    acquérir le plus haut degré de corruption &amp; de malignité, on ne
    pouvoit pas mieux s’entendre pour les avoir fans cesse sous le nez,
    dans la plus grande quantité possible, &amp; dans une qualité
    infiniment plus nuisible, que si on eût continué de les jeter dans
    les rues, où l’on auroit pu les ramasser avant leur entiere
    corruption, &amp; les porter çà &amp; là dans les champs pour en
    fertiliser les terres.
    Se peut-il qu’on ait imaginé &amp; accueilli un expédient aussi
    évidemment contraire au but qu’on se proposoit ? Si jamais remede
    fut pire que le mal, c’est celui-là.
    Des Voyageurs m’ont assuré qu’en venant à Paris pour la premiere
    fois, ils avoient senti à une lieue de distance, une odeur qui les
    avoit accompagné jusques dans l’intérieur de la ville, &amp; qui ne
    les quittoit pas.
    On ne peut entrer dans aucune maison, sans être infecté des
    vapeurs méphitiques, qu’exhalent, sur-tout dans les temps humides,
    les commodités. Il en est chez les grands Seigneurs, &amp; même chez
    le Roi, dont l’approche fait soulever le cœur.
    Comment peut-on trouver des hommes qui, pour de l’argent, se
    condamnent au supplice qu’on souffre en vuidant les fosses ? comment
    ces malheureux ne sont-ils pas retenus par la crainte de la mort que
    nombre de leur camarades en ont reçue ?
    Je me suis trouvé deux fois à côté des voieries, sans le savoir :
    il falloit qu’elles ne fussent pas connues du temps des Anciens,
    puisque leur Mythologie ni leurs Poëtes n’en ont point parlé dans
    les descriptions qu’ils nous ont laissées des horreurs du Tartare ;
    elles n’approchent pas de celles que renferment &amp; qu’exhalent
    sans cesse ces gouffres de corruption &amp; de poison. Je remarquai
    que les habitans voisins avoient, sur-tout les enfans, un teint
    livide &amp; cadavéreux. De retour chez moi, je fus obligé de faire
    changer les boutons &amp; les boutonnieres en or de l’habit que je
    portois, que les vapeurs de ces infames réservoirs de nos immondices
    avoient noircis à tel point, que je crus d’abord que mon Tailleur
    m’avoit trompé.
    Qui dira que ces cloaques de corruption ne sont pas la cause de
    beaucoup de maladies, ou un obstacle à la cure ? Que
    seroit-ce, &amp; que deviendrions-nous, si la population étoit assez
    considérable pour être obligé d’employer une grande partie de notre
    globe a bâtir des maisons &amp; des villes comme Paris, &amp; que le
    reste de la terre ne seroit couvert que de ces marais de nos
    immondices ?
    Comment, les Académies, toute scomposées de gens honnêtes qui
    font profession de plus de lumiere en tout genre, voient ces
    horreurs de sang-froid, &amp; ont pu encore parvenir à affranchir la
    Capitale d’une servitude qui se fait sentir jusques fur le
    Trône !
    Il en est des Gouvernemens comme des Médecins : le grand art ou
    le grand bien est d’aider la nature ; comme le plus grand mal est de
    la contrarier.
    Nos excrémens n’étoient pas faits pour être mêlés avec nos
    urines, ni pour qu’on leur fît acquérir le plus haut dégré de
    corruption &amp; de malignité, dans l’intérieur de nos maisons, ni
    pour qu’ils fussent tous rassemblés autour de nous, dans de
    larges &amp; longs fossés creusés exprès aux environs de la Ville :
    on n’intervertit pas impunément l’ordre naturel des choses : il ne
    faut pas s’étonner si la nature s’irrite contre nous, de ce que nous
    disposons de nos excrémens contre son gré, &amp; si elle nous punit
    du larcin que nous en faisons à la terre à qui nous les devons, en
    retour des productions qu’elle nous délivre, ou parce que nous ne
    les lui donnons qu’après leur avoir fait acquérir le plus haut dégré
    de corruption &amp; de malignité.
    Ce second genre d’inconvénient n’est pas moins grave &amp; mérite
    encore une attention plus sérieuse.
    J’ai dit plus haut que, l’odeur de nos excrémens nous avertit
    qu’ils ne sont pas faits pour cohabiter avec nous, &amp; que leur
    destination est d’en être éloignés. N’est-ce point là le cri de la
    nature, &amp; une réclamation de sa part en faveur de la terre ?
    Comment reproduira-t-elle ce que nous en avons déja retiré pour
    notre subsistance, si nous lui ravissons les moyens que la nature
    nous a indiqués pour cet effet ?
    La terre donne la nourriture aux animaux &amp; aux végétaux qui
    nous donnent la nôtre : nous voyons les gens de la campagne
    s’empresser de ramasser dans les chemins, les excrémens des
    chevaux &amp; autres animaux qui passent : nous les voyons s’occuper
    très-sérieusement des moyens de se procurer la quantité de fumier
    dont ils ont besoin pour fertiliser leurs terres : on a éprouvé que
    les meilleures s’épuisent, si on néglige de les réparer &amp; de les
    entretenir avec du fumier. Le fumier est donc ce que nous pouvons
    donner de plus précieux à la terre.
    Je ne pense pas qu’il en existe d’aussi précieux que celui de nos
    excrémens, à cause de la quantité &amp; de la qualité des sels
    qu’ils doivent nécessairement renfermer, eu égard à notre maniere de
    nous alimenter.
    Or, j’estime d’après les regles générales de la nature, que le
    fumier que peuvent donner les excrémens d’un homme dans le courant
    d’une année doit faire produire à la terre, sans la fatiguer,
    autant &amp; en meilleure qualité, que ce qu’il en a retiré l’année
    précédente.
    La ville de Paris renferme un million d’habitans que la terre
    nourrit &amp; qui ne lui rendent rien ; au contraire, puisqu’ils
    préferent de laisser corrompre leurs excrémens &amp; de s’en
    empoisonner.
    Qu’on calcule le tort que cette privation fait à la terre &amp; à
    ses habitans. Il est clair, d’après mon estime, que le tort doit se
    monter à une perte de productions capables de nourrir un million
    d’hommes.
    Il ne faut pas s’étonner si toutes les productions, tant en
    animaux qu’en végétaux, aux environs de Paris, sont
    insipides &amp; mal saines. Eh ! comment ne le seroient-elles pas,
    puisque ce qu’un million d’habitans pourroient &amp; devroient
    donner de plus précieux a la terre, pour en réparer les
    forces &amp; la bonifier, tombe non-seulement en pure perte pour
    elle, mais encore devient un poison pour nous &amp; pour ses
    productions ? Est-il de légumes &amp; de jardinage plus insipides,
    plus fades, plus mal-sains que ceux des environs de Paris ? Le
    gibier n’y vaut pas mieux.
    On a remarqué que les perdrix de la plaine de Saint-Denis sont
    d’une fadeur dont rien n’approche, qu’elles se corrompent plus vîte
    que les autres, &amp; qu’il s’engendre des vers dans leur chair ; ce
    qui ne peut provenir que de ce qu’on emploie le fumier des voiries
    voisines pour engraisser les terres de cette plaine.
    Ce fait prouve clairement que les productions, tant en animaux
    qu’en végétaux, des terres ainsi engraissées avec le fumier des
    voieries de Paris, ne peuvent renfermer que des principes de
    corruption &amp; des germes vermineux, qui forment un poison
    d’autant plus dangereux qu’il est caché &amp; identifié avec les
    productions qui servent à notre nourriture de tous les jours.
    Quelle autre cause nos Médecins &amp; nos Physiciens les plus
    expérimentés pourront-ils raisonnablement supposer de la maladie des
    dartres rongeurs qui affligent près des trois quarts des habitans de
    Paris, de la malignité des fievres qui résistent à tous les remedes,
    de tant d’affections nerveuses, &amp; incommodités habituelles qui
    font de l’existence un supplice qui s’accroît jusqu’au tombeau ?
    Tout le monde est d’accord qu’une bonne constitution, qu’une
    santé robuste, sont les plus précieux de tous les biens, &amp; il
    est de fait que ce sont les objets dont on s’occupe le
    moins &amp; qu’on s’empresse le plus à détruire.
    L’or, l’argent, les bijoux, les honneurs, les places
    éminentes, &amp; généralement tous les objets de faste, de
    luxe &amp; de mollesse, attirent tous nos hommages, excitent toute
    notre ambition, nos querelles &amp; nos guerres.
    Il est vrai cependant que lorsqu’on en est rassasié, qu’on s’est
    épuisé, suivant la maxime, vie
    courte &amp; bonne, qu’on s’est tourmenté le
    corps &amp; l’esprit, qu’on s’est ce qu’on appelle bravement égorgé
    fur mer &amp; sur terre, quenfin, pour prix de tant de folies, on se
    sent déchiré par les douleurs, &amp; qu’on se voit environné des
    horreurs de la mort avant le terme ordinaire, il ne reste que des
    regrets d’avoir tant abusé ; c’est alors qu’on connoît ses
    erreurs, &amp; qu’on donneroit toutes ces brillantes chimeres pour
    une nuit de bon sommeils pour la santé &amp; la condition du dernier
    des Savoyards. Un Général d’armée disoit, dans ce moment critique,
    qu’il se sentiroit plus flatté de pouvoir se rappeller davoir donne
    un verre d’eau à un misérable, que du souvenir de ses victoires.
    Mais s’il étoit possible de faire produire à la terre une
    nourriture capable de retarder ou même de réparer ces épuisemens de
    nos forces &amp; de notre santé, en écartant tout ce qui peut
    engendrer la corruption, soit dans l’air que nous respirons, soit
    dans les productions dont nous saisons le plus d’usage, soit dans
    leurs apprêts, &amp; en rapprochant tout ce qui peut rendre ces
    mêmes productions aussi saines, aussi balsamiques, aussi
    anti-vénéneuses qu’il seroit possible, pourquoi ne pas en faire
    l’objet de nos principales occupations ?
    Dans cette vue, après avoir exposé les inconvéniens qui résultent
    de rétablissement des latrines &amp; des voieries, inconvéniens
    qu’on ne sauroit trop exagérer, je vais entrer dans quelques détails
    qui feront connoître que, si d’après des essais ou des expériences
    qu’on ne peut trop répéter, nos excrémens étoient administrés comme
    fumier, pour les productions dont nous faisons le plus d’usage, il
    en résulteroit les avantages les plus précieux qui seroient de faire
    passer, par la voie de la végétation, dans ces mêmes productions,
    des sels &amp; des propriétés capables de nous faire vivre exempts
    de toute espece d’infirmités &amp; de réparer nos forces épuisées, à
    moins que la qualité de l’air ou d’autres causes qu’on
    pourroit &amp; qu’on auroit grand soin d’éloigner, n’y fissent
    obstacle.
    Je pressens d’avance que la matiere que je traite ne sera pas du
    goût de beaucoup de personnes, &amp; qu’il leur paroîtra ridicule
    que j’en aie fait le sujet d’un discours auquel j’attache la plus
    grande importance pour le bien. de l’humanité. Mais je demande à ces
    personnes si délicates fur tout ce qui affecte leurs sens, comme
    leur orgueil, si ce n’est pas entre les boyaux &amp; la vessie de
    leur mere qu’elles ont reçu l’être, &amp; si ce n’est pas là
    qu’elles ont logé pendant neuf mois ? je leur demande si aujourd’hui
    leurs excrémens &amp; leurs urines ne font pas partie de leur corps,
    si elles pourroient exister fans en avoir, &amp; si ce n’est pas de
    leur bon état que dépend leur santé ? je leur demande si leurs
    ongles &amp; leurs cheveux ne sont pas des excrémens ? je leur
    demande si leur bouche de corail &amp; leurs dents d’ivoire exhalent
    une odeur plus agréable, pour peu qu’on néglige de les nettoyer,
    sur-tout après avoir mangé de la viande ou de l’ail ? je leur
    demande enfin si leurs corps si gentils, cause &amp; instruments de
    tant d’extravagances &amp; de douleurs, exhalent une odeur de
    jasmin, lorsqu’ils sont rongés par la maladie, &amp; s’ils
    n’exciteroient pas plus d’horreur &amp; ne produiroient pas des
    inconvémens infiniment plus dangereux, si après leur mort, on les
    entassoit les uns fur les autres, &amp; qu’on leur fît acquérir le
    plus haut degré de corruption &amp; de malignité, comme nous faisons
    de nos excrémens &amp; de nos urines.
    Prenons soin de nos ongles, de nos cheveux, de notre
    bouche &amp; de notre corps, moins pour l’intérêt de nos plaisirs
    qui les flétrissent, que pour l’intérêt de notre santé qui les
    conserve dans tous leurs agrémens ; mais n’ayons pas une sotte
    répugnance pour nos excrémens &amp; pour nos urines, qui sont ce que
    nous pouvons produire de plus précieux, &amp; dont nous pouvons
    tirer le plus grand parti pour le bien de notre existence physique,
    au prix de laquelle l’existence morale n’est qu’une chimere.
    Mais encore, s’il étoit vrai que la nature, nous faisant éprouver
    un si doux penchant un plaisir si vif à nous reproduire, eut fait
    passer dans nos excrétions &amp; dans nos sécrétions plus de moyens
    de réparer nos pertes, comme pour empêcher toutes nos maladies ?
    Je dis donc que, quoique l’odeur de nos excrémens &amp; de nos
    urines soit désagréable, elle n’est point mal saine ; au contraire,
    lorsque leur mélange ne les a pas corrompus.
    Nous voyons des quadrupedes, qui ne vont point après les
    excrémens de leurs semblables, courir après les nôtres &amp; s’en
    régaler.
    A Saint-Domingue, j’en ai vu administrer pour remede à des Negres
    attaqués du spasme.
    Un Negre Indigotier, mordu ou piqué par une araignée à cul rouge,
    qui est très-vénimeuse, fut porté en ma présence, devant son maître,
    habitant de la paroisse de Jean-Rabel. Le Negre jettoit le haut cri,
    se rouloit par terre se roidissoit dans tous ses membres ; le
    Chirurgien absent avoit emporté la clef de la Pharmacie, où étoit la
    thériaque, qu’on emploie dans ces cas-là. L’habitant qui savoit le
    secret, se fit apporter un de nos excrémens de la journée ; il en
    délaya la dose d’environ un gros dans un demi-verre d’eau-de-vie de
    sucre qu’il fit avaler au Negre qui fut guéri dans l’espace d’une
    seconde, &amp; sut reprendre son travail.
    Une servante de la maison de mon pere, laquelle a pris soin de
    mon enfance, a bu ses urines pendant dix-huit mois, pour cause de
    maladie, &amp; s’en est très-bien trouvée.
    J’ai vu des personnes se laver les mains avec leurs urines, pour
    en blanchir &amp; adoucir la peau ; d’autres s’en baigner les yeux,
    pour se fortifier &amp; se conserver la vue : J’ai connu un jeune
    homme sous lequel un pot-de-chambre avoit cassé, &amp; qui s’en
    étoit enfoncé les morceaux dans les fesses, se servir avec le plus
    grand succès, de son excrément pour arrêter le sang &amp; cicatriser
    la plaie.
    Mais nous-mêmes ne nous faisons-nous pas un régal des excrémens
    d’une bécasse &amp; de tous les oiseaux qui ne se nourrissent que
    d’insectes &amp; de vers de terre ?
    Je ne rapporte ces exemples qu’afin de prouver non-seulement que
    nos excrétions &amp; nos sécrétions ne sont point
    mal-saines, &amp; qu’on peut se familiariser avec sans nul
    inconvénient, que notre répugnance pour elles ne vient que de notre
    premiere éducation &amp; de nos foibles préjugés très-excusables,
    j’en conviens, depuis que par leur mélange, notre ineptie &amp;
    notre paresse en ont fait un poison qui nous infecte, mais
    principalement pour faire connoître qu’elles renferment des
    alkalis &amp; des propriétés
    très-balfamiques &amp; très-antivénéneux que, par la voie de la
    végétation, on pourroit faire passer dans les productions dont nous
    saisons le plus d’usage pour notre nourriture, si on les employoit
    comme fumier, avant d’être corrompues.
    On dit qu’en Hollande &amp; en Flandres, on en fait un commerce,
    mais qu’on ne les emploie qu’après leur avoir fait acquérir un
    certain degré de corruption, qu’on estime par leur impression fur la
    langue.
    Le froid, dans les pays du Nord, peut modérer les inconvéniens
    d’un procédé qui me semble vicieux, bizarre &amp; contraire au bon
    sens ; parce qu’il est clair que nos excrémens ont acquis dans nos
    intestins, le degré de fermentation convenable pour être employés
    comme fumier, dans leur état naturel : les seules difficultés que
    j’y trouve, sont que le besoin de s’en servir comme fumier, n’est
    pas journalier, &amp; que leur emploi n’est pas commode tant qu’ils
    sont mols.
    Le grand &amp; premier point seroit donc de faire sécher nos
    excrémens, ainsi que ceux des autres animaux, pour être
    réduits &amp; employés en poudre qu’on auroit soin de couvrir avec
    un pouce de terre, pour les légumes, le jardinage &amp; les arbres
    fruitiers.
    Le second point seroit d’extraire de nos urines les sels qu’elles
    renferment.
    Le troisieme point seroit d’employer toute notre
    industrie &amp; nos expériences, afin de faire passer dans les
    productions dont nous faisons le plus d’usage, les sels
    balsamiques &amp; anti-vénéneux de nos excrémens &amp; de nos
    urines, à dose convenable.
    Le quatrieme point seroit d’éloigner de nos cuisines tous les
    vases suspects &amp; les apprêts qui ne seroient pas de la meilleure
    qualité.
    Le cinquieme seroit de tenir nos maisons ; l’intérieur de la
    ville &amp; les environs très-propres, pour la salubrité de l’air
    que nous respirons &amp; qui communique avec nos alimens.
    Le sixieme enfin seroit d’établir des prix &amp; des récompenses
    pour les personnes qui donneroient les meilleures recettes pour la
    préparation &amp; la culture des terres, pour
    l’exploitation &amp; la préparation de notre fumier &amp; de celui
    des autres animaux, ainsi que de la litiere, afin de rendre les
    productions à notre usage aussi saines aussi balsamiques, aussi
    anti-vénéneuses qu’il seroit possible, pour la salubrité de l’air,
    en donnant les moyens d’empêcher qu’il ne pût être infecté par la
    corruption des animaux qui meurent, ainsi que des nôtres, ou même
    d’en tirer avantage pour nous ou pour les biens de la
    terre, &amp; enfin pour tout ce qui pourroit contribuer à écarter
    tous les principes de corruption qui sont une des causes de notre
    destruction, &amp; à rapprocher toutes celles de notre
    conservation.
    Ne jugeant &amp; ne devant juger du mérite des sciences &amp; des
    arts que par les avantages réels &amp; non chimériques qu’ils
    procurent aux hommes, je regarderois ceux qui nous donneroient des
    regles sures pour remplir tous ces objets que je ne fais que
    présenter, comme des Divinités bienfaisantes, &amp; je les placerois
    infiniment au-dessus des Aristote, des Descartes, des Newton, des
    Copernic, &amp; c.
    Du temps des Romains, les plus grands personnages ne s’occupoient
    que de la culture des terres : c’étoit eux qui nourrissoient les
    habitans de la fameuse ville de Rome pendant la paix, &amp; qui la
    défendoient pendant la guerre.
    Aujourd’hui cette science, la premiere de toutes, est abandonnée
    à l’ignorance des gens de la campagne ; &amp; c’est la science dont
    toutes les Académies s’occupent le moins.
    Le grand art de la culture des terres est de les bien préparer,
    en écartant tout ce qui peut nuire à leur production, &amp; en leur
    procurant tout ce qui peut les bonnifier.
    Que nos Académies apprennent donc aux ignorans Cultivateurs à
    bien préparer leurs terres, &amp; leur indiquent ce qui peut nuire à
    leurs productions &amp; les bonnifier.
    Les meilleures terres pour les productions à notre usage, sont
    celles ou l’infiltration des sels &amp; autres combinaisons de
    matieres qui servent à les rendre très-saines, très-balfamiques
    &amp; anti-vénéneuses, se fait sans mélange d’aucune matiere
    étrangere, grasse, visqueuse, corrompue, capable de gêner
    l’infiltration des sels, d’en altérer les propriétés &amp; les
    bonnes qualités de ces mêmes productions.
    Il est des terres naturellement compactes, humides, visqueuses,
    qui ne sont bonnes que pour les pâturages ; les productions à notre
    usage n’y végéteroient que difficilement, &amp; seroient de mauvaise
    qualité.
    Je reviens a mon sujet : je dis donc que la grande difficulté
    pour ce qui concerne l’exploitation &amp; l’emploi de nos
    excrémens &amp; de nos urines, ne seroit pas de rétablir l’ordre de
    la nature dans cette partie, puisqu’il ne seroit question que de ne
    pas les mêler ensemble, &amp; de nous servir de notre
    industrie &amp; de nos connoissances pour en faire l’emploi le plus
    conforme à leur destination naturelle &amp; à nos besoins ; notre
    industrie produit des choses infiniment plus difficiles, auxquelles
    nous attachons tant de mérite, &amp; un si haut prix, que nos
    sciences &amp; nos arts ne s’occupent depuis long-temps, que
    d’objets frivoles pour nous distraire &amp; nous amuser comme des
    enfans, &amp; qui finissent par nous ennuyer comme eux : les objets
    relatifs à notre conservation ont tous été abandonnés.
    L’homme est un animal qui n’est susceptible que d’impressions ;
    celles qui lui font le plus de plaisir déterminent sa volonté :
    celles qui le frappent &amp; l’étonnent plus ou moins reglent son
    jugement ; l’art d’en imposer, de surprendre &amp; de nous aveugler
    fur nos vrais intérêts, a si fort pris racine, que les sciences, les
    arts &amp; l’industrie, tout, en un mot, n’est plus
    qu’escamotage &amp; que charlatanerie.
    Dans cette position, je regarde le pouvoir de l’habitude comme un
    obstacle presqu’invincible. Mithridate, accoutumé au poison, ne put
    en tirer au besoin, le secours qu’il s’en étoit promis : il en est
    ainsi de l’homme ; quand il a pris son pli, il est plus que
    moralement impossible de le redresser.
    En effet, comment parvenir à changer la forme des chaises
    percées, à supprimer les commodités &amp; les lieux à l’angloise ?
    comment parvenir à faire combler les latrines &amp; les
    voieries, &amp; a établir une marche nouvelle pour nous délivrer de
    tant de corruptions qui nous infectent &amp; nous empoisonnent, si
    on y est accoutumé, si on ne sent pas son mal, si personne ne
    réclame, &amp; si on dédaigne de s’en occuper ? comment persuader
    aux hommes &amp; aux femmes environnés de parfums &amp; enivrés de
    préjugés, que leurs excrémens &amp; leurs urines sont ce qu’ils
    peuvent produire de plus précieux pour eux &amp; pour leurs enfans,
    afin d’obliger la terre à les nourrir &amp; à les entretenir exempts
    de toute espèce d’infirmités ? pour tout dire enfin, comment
    parvenir à faire notre plus grand bien de ce dont nous faisons notre
    plus grand mal, s’il est de l’essence de ce que nous appellons
    raison humaine de se trouver sans
    cesse en contradiction avec la nature comme avec nous-mêmes,
    &amp; que nos penchans pour les frivolités &amp; les brillantes
    chimeres, nous fassent trouver du plaisir à être les artisans de nos
    incommodités, de nos malheurs &amp; de notre destruction ?
    Que notre sot orgueil ne s’imagine pas que ce soit pour nous que
    la nature nous a faits, c’est pour elle : si elle a mis en nous,
    comme dans les autres animaux, un penchant &amp; un plaisir à nous
    élever, à nous alimenter, &amp; nous reproduire, c’est pour la
    conservation de notre espece, &amp; non pour la conservation de
    notre individu, au contraire ; puisque nous éprouvons que plus on se
    livre à ces penchans &amp; a ces plaisirs, plus on s’incommode, plus
    on s’énerve, &amp; plutôt on se détruit ; ce sont nos plus dangereux
    ennemis, parce qu’ils font partie de notre être ; plus les causes
    physiques nous portent à nous y livrer, plus les causes morales
    doivent nous en défendre. Qu’importe à la nature que nous nous
    abandonnions à tout ce qui peut nous incommoder &amp; nous
    détruire ? l’espece ne se perdra pas : il y a long-temps que le
    globe terrestre n’existeroit plus, si la nature l’avoit mis, comme
    nous, au pouvoir de nos folies.
    Tenons-nous donc fur nos gardes contre nos penchans &amp; contre
    les funestes préjugés de notre malheureuse éducation ; saisons tous
    nos efforts pour ne pas être tout-à-fait leur jouet &amp; leur
    dupe ; travaillons pour le bien de notre existence, &amp; non pour
    son malheur.
    Après la santé du corps, le contentement ou le repos de l’esprit,
    s’ils ne sont point altérés par le travail &amp; le souci de se
    procurer le nécessaire pour la vie animale, je regarde tout le
    reste, qu’on appelle purs
    agrémens, comme des remedes pour ceux qui en ont besoin pour
    exister.
    Jouissons de ces agrémens, sans en avoir un pressant besoin ;
    mais ne leur sacrifions jamais notre repos, encore moins celui des
    peuples.
    Maîtres de la terre, pourquoi ne pas nous entendre, afin de nous
    communiquer nos connoissances &amp; nos découvertes, pour en faire
    pendant le peu de temps que nous y logeons, un séjour de délices,
    plutôt qu’un théatre de misere, d’horreur &amp; de carnage ? Que
    nous manque-t-il pour faire notre bonheur &amp; celui des peuples
    qui nous sont confiés ? Ne vaudroit-il pas mieux que nous fussions
    nés dans la classe des brutes, si les avantages qui nous
    élevent &amp; qui nous distinguent, ne servent qu’à nous rendre plus
    insensés, plus misérables, plus féroces, &amp; à nous apprendre à
    nous mieux égorger pour des choses dont la possession &amp; l’usage
    nous énervent beaucoup plus qu’ils ne nous fortifient, &amp; qu’au
    pis-aller, tous les Princes peuvent se procurer très-aisément sans
    troubler le repos des peuples qui peuvent très-bien s’en
    passer ?
    Mais je me renferme dans les bornes que je me suis prescrites, de
    ne traiter que de ce qui se pratique dans Paris, quelque rapport
    qu’ait la matiere avec toutes les nations, &amp; à ce qu’il
    conviendroit à chacune de faire pour le mieux qui seroit de
    n’employer les talens, le courage, la force &amp; la richesse, a
    l’exemple du plus juste, du meilleur des Rois, NOTRE AUGUSTE
    MONARQUE, qu’à empêcher &amp; prévenir les guerres, à
    éloigner &amp; anéantir toutes les causes physiques &amp; morales de
    nos incommodités &amp; de notre destruction, &amp; à rapprocher
    toutes celles de notre bien-être &amp; de notre conservation, malgré
    nous-mêmes, malgré nos penchans &amp; malgré nos préjugés qui
    jusqu’ici nous ont donné le change.
    Commençons donc par nous affranchir des servitudes qui nous
    écrasent &amp; qui nous empoisonnent.
    Voici enfin ma méthode pour me débarrasser de mes
    immondices, &amp; les faire servir à mon plus grand bien, sauf
    l’avis des vrais savans &amp; amis de l’humanité, que je supplie de
    se joindre à moi &amp; de seconder mon zele.
    Je ne mêle jamais mes excrémens avec mes urines ; c’est le point
    essentiel. J’ai dans ma garde-robe une chaise en forme de bidet,
    très-commode, fur laquelle je m’arrange de façon que mes urines sont
    reçues dans un vase &amp; mes excrémens dans un autre, celui-ci fait
    de façon à pouvoir contenir une demi-feuille ou un sac de papier
    collé (le papier qui boit ne vaut rien), qui leur sert d’enveloppe.
    Mes excrémens ainsi enveloppés ne donnent plus d’odeur ; je les
    cache, pendant l’été, dans l’endroit le plus exposé au soleil de mon
    appartement : pendant l’hiver, je les arrange fur d’étroites
    tablettes de fer blanc pratiquées dans l’intérieur de ma cheminée,
    au niveau du chanbranle ; il faut y regarder pour s’en appercevoir.
    J’ai remarqué avec étonnement, la premiere fois, que lorsqu’ils sont
    secs, ils ne formeroient pas, au bout de l’an, le volume d’un
    demi – piedcube ; à fur &amp; mesure qu’ils sont bien secs, je les
    enferme dans une boëte, à couvert de l’humidité, les enveloppes me
    servent pour le même usage, ou j’en allume mon feu. Lorsque ma boëte
    est pleine, ou même avant, je les donne ou je les vends à mon
    Jardinier, qui m’apporte en retour, les plus fines salades, les plus
    excellens légumes &amp; les meilleurs fruits. Il seroit à desirer,
    ainsi que je l’ai déjà dit, qu’on fît sécher aussi les excrémens des
    animaux ; j’estime que leur fumier, ainsi que le nôtre, quand il a
    été corrompu par l’humidité, ou lavé par les pluies, est dénaturé
    &amp; dépouillé de ses sels.
    Si mes excrémens ne sont point assez liés pour être enveloppés,
    on jette dessus une cuillerée de vinaigre ou de la cendre qui les
    neutralisent &amp; en empêchent le méphitisme : on les mêle alors
    avec les ordures des balais qu’on porte au coin des bornes où il
    sont enlevés par les tombereaux de la ville, fans que personne s’en
    apperçoive, &amp; sans nul inconvénient.
    Quand je me trouve éloigné de chez moi, je donnerois volontiers
    un ou deux sols, pour trouver dans mon chemin une chaise comme la
    mienne, au lieu de latrines qui m’empoisonnent gratuitement, ce
    seroit un revenant-bon pour les domestiques des maisons qui feroient
    autorisés par le Gouvernement à en avoir pour la commodité du
    public, &amp; en suivant ma méthode pour les faire sécher, ils en
    tireroient encore du profit de la part du Cultivateur.
    Quant à mes urines, en attendant qu’on ait établi des
    laboratoires pour en extraire les sels, ou des commodités pour les
    faire filtrer, à travers du sable ou de la terre, afin d’en retenir
    les sels qui seroient ensuite utilement employés, j’en appaise
    l’odeur avec de l’eau, &amp; les jette dans la cour par le tuyau de
    plomb qui y communique.
    Les domestiques pourront faire pour eux &amp; pour leurs maîtres,
    ce que je fais pour moi ; les pauvres gens ne seront pas les
    derniers à trouver des moyens de faire sécher leurs
    excrémens, &amp; à venir nous débarrasser des nôtres, quelque
    modique que soit la valeur qu’on y attachera, lorsqu’ils seront bien
    secs.
    Les gens de l’art peuvent être consultés &amp; invités à donner
    les moyens les plus faciles &amp; les moins dispendieux, afin de
    faire sécher les excrémens dans toutes les maisons, en établissant,
    à la même place des latrines, des étageres pour y placer les
    excrémens enveloppés, &amp; en y faisant passer un tuyau de bas en
    haut qui communiqueroit au feu de la cuisine ou des poëles. Cette
    marche nouvelle ne seroit pas si difficile, ni si dispendieuse que
    celle des fosses &amp; des voieries ; une fois nos excrémens secs,
    plus de servitudes, plus de corruption, mais beaucoup d’avantages à
    la place de tant de maux.
    Voilà donc ma méthode &amp; mes idées ; je ne serai pas jaloux
    qu’on en donne de meilleures ; je le desire de toute mon ame, pourvu
    que nous cessions de faire notre plus grand mal, de ce dont nous
    pouvons faire notre plus grand bien.
    J’ai donc prouvé qu’il en a été jusqu’ici, de notre maniere de
    nous débarrasser de nos immondices dans Paris &amp; dans presque
    toutes les villes du Royaume, comme de notre maniere de nous y
    loger ; nous nous sommes bâti de façon à nous faire écraser dans les
    rues, &amp; nous nous sommes arrangés pour nous débarrasser de nos
    immondices, de façon à nous en empoisonner.
    Le mal des sociétés ne vient que de ce que chacun des associés
    n’a travaillé que pour lui &amp; non pour la société, &amp; qu’il ne
    peut résulter de cet égoïsme qu’un mal général, ainsi que pour
    ceux-là-mêmes qui en font la plus sotte profession.
    Si dans tous les établissemens qui ont ou peuvent avoir quelques
    rapports à l’intérêt public, le Gouvernement obligeoit de suivre un
    plan relatif à la plus grande commodité &amp; à la sureté, en un
    mot, au plus grand bien général, sauf ensuite au particulier à
    s’arranger pour sa commodité personnelle, tout seroit dans l’ordre :
    je regarde cette regle comme sure, &amp; je ne conçois pas pourquoi
    on ne la suit pas, à moins qu’on ne soit d’avis que l’ordre est un
    mal &amp; le désordre un bien.
    Il en est de l’ordre moral comme de l’ordre physique ; un corps
    n’a de force que par l’union de ses parties. Un bâtiment, s’il ne
    forme pas un tout par son ensemble, de façon que les parties se
    prêtent mutuellement toutes leurs forces, il faudra des étais pour
    chacune de ses parties ; alors toutes les précautions &amp; la
    vigilance des gens de l’art n’empêcheront pas qu’il ne
    souffre &amp; qu’il ne s’écroule.
    Il en est de même de tous les Gouvernemens : si l’ordre moral qui
    les constitue permet que chaque membre ait la liberté de ne
    rapporter qu’à son intérêt personnel ou à son caprice, ce qu’il ne
    doit rapporter d’abord &amp; principalement qu’à l’intérêt
    public &amp; aux regles pour son maintien, ils seront exposés aux
    mêmes inconvéniens que le bâtiment dont je viens de parler. Il est
    bien plus facile de maintenir le bon ordre que d’y suppléer par des
    étais : que de soins, que de travaux, que de peines, que de
    désagrémens on éviteroit, si tour étoit dans l’ordre, &amp; qu’à
    force d’y veiller &amp; de le maintenir, on en feroit contracter
    l’amour &amp; l’habitude.
    Je crois aussi avoir suffisamment établi la nécessité, les
    avantages &amp; les moyens de nous affranchir de tant de servitudes,
    c’est au Gouvernement à les apprécier &amp; à ordonner.
    Qu’il me soit permis d’ajouter que dans un siecle aussi éclairé
    que le nôtre, le bien n’est pas plus difficile que le mal : il n’est
    question que de le vouloir efficacement &amp; d’éclairer la
    main-d’œuvre avec le flambeau du zele &amp; de la connoissance de
    l’ordre, par qui seul tout se conserve, &amp; sans lequel tout se
    détruit. Abandonnons un chemin que notre aveuglement fur nos
    véritables intérêts a tracé, &amp; que nos funestes préjugés
    entretiennent ; tenons pour maxime certaine qu’on ne pourra violer
    sans crime, que la félicité particuliere ne peut exister sans la
    félicité générale, à laquelle tout doit se rapporter. Avec un peu de
    gêne dans les commencemens, de la vigilance, du travail &amp; du
    castigant que pigras, nous
    parviendrons à éloigner toutes les causes physiques &amp; morales de
    nos incommodités ; de nos malheurs &amp; de notre
    destruction, &amp; à substituer à leur place, toutes celles de notre
    bonheur &amp; de notre conservation. Que l’amour du bien public soit
    la regle de toutes nos entreprises &amp; de tous nos établissemens ;
    regardons &amp; traitons comme ennemis publics &amp; les auteurs de
    nos maux, ceux qui ne consultent &amp; qui n’agissent que pour leur
    intérêt personnel.
    Tels sont les vrais &amp; seuls praticables moyens d’établir
    parmi des êtres sensibles &amp; raisonnables, le systême que
    tout est bien, sans recourir aux
    vaines spéculations de nos prétendus nouveaux Philosophes.
    Quel regne pouvons-nous mieux choisir pour opérer ce grand œuvre,
    que celui d’un Monarque dont la tendre affection pour son
    peuple &amp; son amour pour l’humanité, lui font rapporter tous les
    travaux, la vigilance &amp; la sagesse de ses Ministres, au repos de
    toutes les nations, &amp; le zele des Magistrats ses subdélégués, au
    bonheur de ses sujets.
    Ce que nous appelions richesse n’est rien, la vie des hommes est
    quelque chose ; l’or &amp; l’argent n’ont de valeur que celle qu’il
    nous a plu de leur donner, afin de faciliter davantage nos besoins
    physiques, dans la classe de ceux qui vivent dans les
    villes, &amp; c. (Hélas ! notre fainéantise, notre cupidité, tous
    nos maux ne se sont engendrés &amp; accrus qu’avec les especes.).
    Faisons-nous la grace de nous estimer un peu plus : la terre n’a
    produit les métaux que pour notre commodité ; nous ne les mangeons
    pas : nous pouvons donc vivre &amp; exister sans eux : n’en faisons
    donc pas la cause &amp; les instrumens de nos incommodités, de nos
    miseres, de nos crimes &amp; de notre destruction : qu’ils ne
    servent au contraire qu’à les empêcher, en bien payant la
    main-d’œuvre, &amp; en soulageant la classe de ceux qui seroient
    jugés incapables d’y concourir.
    Quelle autre science peut-il exister de l’administration &amp; de
    l’emploi des finances parmi les hommes, qui puisse mieux opérer le
    bonheur des peuples ? quelle importance peut-on attacher au
    numéraire, si son usage n’est point borné à ce seul point de vue ?
    hors de là, à quoi peut-il être bon ? à jouer : oui, si le produit
    ou le gain du jeu ne pouvoit être employé qu’à l’utilité générale ;
    mais il ne profite qu’à l’entretien des sainéans &amp; des siloux,
    sans parler de la ruine des familles &amp; des malheurs occasionnés
    par le jeu.
    Il ne devroit y avoir de jeu que pour nous exercer à la fatigue,
    nous rendre laborieux, adroits, robustes &amp; courageux contre les
    bêtes féroces ; (ces jeux peuvent se varier à l’infini), comme il ne
    devroit y avoir des écoles que pour nous apprendre les moyens de
    concourir à la félicité générale, &amp; par conséquent à la nôtre en
    particulier.
    Qu’il y ait de l’avarice &amp; tant d’autres excès parmi les
    hommes, je n’en suis pas étonné ; mais que les Gouvernemens les
    souffrent &amp; manquent de moyens de nous guérir &amp; de nous
    délivrer de ces maladies, c’est ce qui m’étonne.
     
    Est modus in rebus, sunt certi
    denique fines
    Quos ultrà citràque nequis
    consistere rectum.
     
    Dans les Etats Monarchiques, ce juste milieu est plus facile à
    connoître &amp; à maintenir, parce que l’Administration veille
    davantage, &amp; que l’autorité a plus de force que dans les
    Républiques.
    Tant que l’autorité absolue ou légale n’agira que pour le
    bien &amp; contre le mai, il n’y aura point d’abus de quelque
    maniere qu’elle agisse ; il n’y a abus que lorsqu’elle agit pour le
    mal, ou qu’elle le tolere, ou qu’elle s’abstient d’agir pour le
    bien, quand elle le connoît.
    Les formes qui, dans l’origine, n’ont été établies qu’afin de
    prévenir les abus, ne sont plus que des moyens de les multiplier,
    depuis qu’elles ont pris la même tournure, &amp; suivi la même
    gradation que les especes d’or &amp; d’argent.
    Dans le moral comme dans le physique, si les choses n’ont pas la
    direction qu’elles doivent avoir, suivant leur destination
    naturelle, ou convenue, ce ne sera plus que désordre, confusion,
    choc, embarras &amp; événemens funestes : dans cette position, il
    vaudroit mieux que les choses n’eussent jamais existé.
    Que pour le repos &amp; la sureté des citoyens il soit ordonné
    que celui qui insultera, frappera, tuera son semblable, pour quelque
    sujet que ce puisse être, sera déshonoré,
    ipso facto, &amp; séquestré à
    jamais de la société des hommes.
    Que pour le repos &amp; la sureté des peuples, il soit
    manifestement déclaré &amp; convenu entre eux, que celui qui fera
    violence à un autre peuple, pour quelque cause que ce puisse être,
    deviendra, par ce seul fait, l’opprobre &amp; le partage des autres
    nations.
    Les constitutions de peuple à peuple, doivent être nécessairement
    les mêmes que celles de particulier ou de citoyen à citoyen ; parce
    que tous les rapports physiques &amp; moraux, &amp; par conséquent
    les devoirs &amp; les obligations de toutes les sociétés du monde,
    sont essentiellement les mêmes que ceux des membres qui les
    composent : c’est le fondement de la maxime que
    le droit des gens est le code civil du
    genre humain.
    Le droit de tuer &amp; de mener à la boucherie, comme des
    troupeaux de bœufs, des hommes qui n’ont jamais tué personne, n’est
    pas un droit, c’est une exécration qui confond toutes les notions de
    bien &amp; de mal moral, d’ordre &amp; de désordre. Tout droit tend
    à conserver, il n’en peut exister aucun qui tende ou qui autorise à
    nous détruire : les cris de la nature, de l’humanité, du droit des
    gens &amp; des premiers devoirs de la politique universelle s’y
    opposent de toutes leurs forces.
    D’où il suit que ce que, par un abus le plus cruel de notre
    langue, afin de légitimer, ce qui répugne, les actes de notre
    fureur &amp; de notre barbarie, qui ont tant de fois abreuvé la
    terre du sang des hommes, notre misérable orgueil &amp; les préjugés
    funestes de notre malheureuse éducation ont appellé
    droit de l’épée, droit de la guerre,
    droit du plus fort, ne peut être aux yeux de la nature, de
    l’humanité &amp; au tribunal du ciel &amp; de la terre, que la plus
    monstrueuse, la plus infame, la plus désastreuse, la plus
    infernale &amp; la plus déplorable de toutes les servitudes dont
    l’affranchissement, quoique au-dessus du sujet de ce
    discours &amp; de mes forces, n’est point étranger à l’objet que je
    propose à tous les] êtres sensibles, justes, dignes
    habitans &amp; maîtres de la terre, d’en bannir &amp; anéantir
    toutes les causes physiques &amp; morales de notre
    destruction, &amp; d’y substituer toutes celles de notre bien-être
    &amp; de notre conservation, comme un objet auquel doivent se
    rapporter tous les talens, toutes les sciences, tous les arts, toute
    l’industrie, tous les travaux, toute la vigilance &amp; toute la
    politique des hommes, malgré nous – mêmes, malgré nos
    penchans &amp; les funestes préjugés de notre malheureuse éducation,
    qui nous ont aveuglé jusqu’ici sur nos intérêts les plus
    précieux, &amp; nousont fait prendre une route opposée.
    Ah ! s’il falloit remonter à l’origine, &amp; découvrir la cause
    des guerres, ainsi que des monstrueuses erreurs qui les autorisent,
    ce ne seroit pas dans le cœur, ni dans les vrais intérêts des
    Princes qui ont été &amp; seront toujours les peres des nations,
    qu’il faudroit fouiller, mais bien dans les fastes du Sanctuaire
    impénétrable, &amp; sous le voile imposteur du fanatisme, dont les
    chefs, tranquilles sainéans, à couvert des dangers, à l’ombre de
    leurs Autels, &amp; sous la garde des Dieux qu’ils on fait parler
    comme ils ont voulu, ont seuls profité du massacre des
    peuples &amp; de la chute des Rois, qu’il n’a tenu qu’à eux
    d’empêcher au nom de ces mêmes Dieux, dans tous les
    temps &amp; depuis tous les siecles.
    SI FALLOR, ME DIVA DOCENS NATURA
    FEFELLIT.
    
    
    

    
    
</p>
</body>
</text>
</TEI>