<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>2Du Commerce et de la Compagnie des Indes, par Du Pont,... Seconde éditionDu Commerce et de la Compagnie des Indes, par Du Pont,... Seconde édition - Edition 2 (1769)</title>
      <author>Dupont de Nemours / Pierre-Samuel / 1739-1817 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Delalain</publisher>
      <date>2017-01-18</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  PRÉFACE.
   
  LES progrès de la Science de l’économie politique auraient été
  beaucoup plus rapides, si toutes les entreprises qui ont été faites
  contradictoirement à ses loix, si tous les priviléges exclusifs par
  lesquels on a violé les droits de la Société, avaient été aussi
  visiblement nuisibles aux particuliers mêmes qui comptaient en retirer
  du profit, que le privilége exclusif &amp; l’entreprise du Commerce de
  l’Inde, l’ont été à la Compagnie, que l’on a en France gratifiée de
  l’un, &amp; chargée de l’autre. La situation où cette Compagnie est
  réduite, &amp; les pertes qu’elle a occasionnées à la Nation, sont du
  moins un grand exemple des dangers auxquels s’expose un Etat qui
  préfère les gains apparents du monopole aux avantages réels de la
  concurrence ; les combinaisons étroites d’une politique mercantile,
  exclusive &amp; jalouse, aux simples &amp; saintes Loix de la justice
  qui ne permettent pas que sous aucun
  prétexte d’utilité, on prive
  aucun Citoyen, ni même
  aucun homme, de l’usage, en
  soi-même licite, de ses facultés naturelles ou acquises.
  Les faits d’où résulte cet exemple ne sont plus un mystère. On fait
  que le Gouvernement a pris un parti provisoire d’après leur
  connaissance. On sait que l’exercice du privilége exclusif de la
  Compagnie des Indes a été suspendu
  par un Arrêt du Conseil, donne à
  Compiegne le 13 Août. On sait que le Gouvernement a exposé dans cet
  Arrêt qu’il était convaincu de la nécessité de donner la liberté au
  Commerce de l’Inde, auquel il paraît qu’elle ne peut être
  qu’avantageuse, comme à tout
  autre.
  On sait que cet Arrêt déclarait
  cependant que les Négociants qui
  voudraient avoir des passeports pour commercer dans toutes les mers,
  au-delà du Cap de Bonne-Espérance, seraient tenus de présenter des
  Mémoires, qui devraient être renvoyés aux Députés du Commerce,
  lesquels prendraient s’ils le jugeaient à propos des
  instructions &amp; des renseignements dans les Ports, avant de donner
  leur avis, d’après lequel avis les passe-ports seraient
  expédiés.
  On fait que cet Arrêt ordonne que ces Négociants ne pourront faire
  leurs retours que dans le Port de l’Orient ; que s’ils sont obligés de
  relâcher ailleurs, ils ne pourront y débarquer leurs marchandises ;
  que si le mauvais état des vaisseaux forçait de les décharger, on sera
  tenu de déposer la cargaison dans un magasin,
  sous la garde des Commis des
  Fermes, &amp; de la faire reconduire a l’Orient
  sous acquit a
  caution.
  On fait qu’un second Arrêt du Conseil du
  six Septembre, a supprimé très
  sagement les formalités prescrites par l’article IV de celui
  du 13 Août, pour la délivrance des passe ports aux Négociants qui
  voudront faire le commerce de l’Inde ; &amp; qu’il ordonne que ces
  passeports soient accordés sans frais &amp; sans délai à tous ceux qui
  les
  demanderont.
  On fait aussi que ce second Arrêt laisse subsister
  la gêne du retour au Port de
  l’Orient ;
  qu’il soumet les marchandises de l’Inde &amp; de la Chine à un droit
  d’indult de
  cinq pour cent de leur valeur en
  France, &amp; celles des Isles de France &amp; de Bourbon à un droit
  seulement de trois pour
  cent ;
  qu’il conserve les prohibitions établies sur plusieurs marchandises de
  l’Inde ; qu’il exige que ces marchandises ainsi que les toiles
  peintes, toiles de coton, mousselines, mouchoirs &amp; basins, ne
  soient transportées, ni à l’étranger, ni au Port de Nantes, que par
  mer ;
  qu’il accorde à la Ville de Nantes comme à celle de l’Orient, le droit
  d’entrepôt pour six mois, mais sous la condition que les marchandises
  seront d’abord conduites &amp; déclarées à l’Orient avant d’être
  reportées à
  Nantes ; &amp; que
  les magasins seront fermés de deux clefs, dont l’une restera entre les
  mains des Préposés des Armateurs ou de leurs
  Commissionnaires, &amp; l’autre dans celles des Commis des Fermes,
  lesquels pourront faire, pendant le cours de l’entrepôt, telles
  visites qu’ils jugeront
  convenables.
  Indépendamment de ces résolutions prises, sans doute
  provisoirement, par le
  ministere, &amp; qui annoncent qu’il s’est cru dans la nécessité de
  changer la forme à laquelle le Commerce des Indes avait été
  assujetti ; on fait qu’il a paru depuis deux mois un grand nombre
  d’Ouvrages fort intéressants, qui ont fait connaître au Public la
  situation où se trouve la Compagnie qui a été jusqu’à présent chargée
  de ce Commerce, &amp; toutes les pièces justificatives qui constatent
  cette situation. M. l’Abbé MORELLET
  a établi dans un premier Mémoire, que les Actionnaires de la Compagnie
  des Indes n’ont pas intérêt de continuer l’exercice de leur privilége
  exclusif ; que quand ils auraient cet intérêt, ils n’ont pas le
  pouvoir d’en suivre les conseils ; &amp; que quand ils réuniraient cet
  intérêt &amp; ce pouvoir, l’intérêt de l’Etat s’oppose à ce que leur
  privilège exclusif subsiste. Quoique soutenues avec une logique très
  claire &amp; très vigoureuse, appuyées de beaucoup de pieces
  justificatives inattaquables, étayées d’un Mémoire composé en 1755,
  par le sage M. DE GOURNAY, &amp; dans lequel on admire le génie
  éclairé &amp; le zéle pour la liberté qui ont toujours animé cet
  illustre INTENDANT
  du Commerce, ces propositions ont
  attiré une foule d’Adversaires à M.
  l’Abbé MORELLET. Et il nous a paru
  que ces Adversaires avaient fort bien confirmé les principales vérités
  qu’il expose.
  Si l’on avait quelque chose à lui reprocher, ce serait peut-être de
  ce que le zèle louable qui fait chérir aux ames
  éclairées &amp; honnêtes la cause de la liberté, &amp; le patriotisme
  qui regrette les pertes que la Nation a essuyées pour l’entreprise du
  Commerce de l’Inde, l’ont animé d’une maniere si vive, que, trouvant
  ensuite sur son chemin une Compagnie en possession du privilege
  exclusif de ce Commerce, il s’est laissé entrainer,
  dans son premier Ouvrage, à
  considérer un peu trop cette Compagnie comme
  un Corps qui se serait conduit
  lui-même, &amp; auquel on pourrait imputer personnellement toutes ses
  fautes &amp; tous ses malheurs, Mais ceux qui l’ont défendue, ont de
  leur côté beaucoup trop adopté cette idée. Ils se sont crus inculpés
  personnellement. Ils ont voulu être
  Corps en effet, &amp; par
  esprit de Corps, justifier à toute
  force, &amp; même avec une aigreur très condamnable, mille choses
  auxquelles ils n’avaient point de part. Quoiqu’ils ne fussent au fond
  que des rentiers, ils ont combattu avec animosité pour l’honneur d’un
  Commerce, qu’ils n’avaient
  réellement pas
  fait, mais auquel ils avaient
  feulement prêté leur nom &amp; leur argent.
  Dans le nombre de ses contradicteurs, M.
  l’Abbé MORELLET a choisi celui dont
  la Réponse a été adoptée par les Actionnaires de la Compagnie des
  Indes ; &amp; dans l’examen de
  cette Réponse, (qui mérite en effet, par la beauté de son
  style &amp; par l’art avec lequel elle est conçue, la distinction que
  la Compagnie des Indes lui a donnée en la faisant imprimer d’après une
  Délibération authentique) il a fait voir qu’elle ne détruit &amp; même
  ne combat sérieusement aucune des vérités essentielles établies dans
  son Mémoire, &amp; qu’elle se borne à des remarques de peu
  d’importance, à des assertions vagues &amp; quelquefois
  contradictoires, &amp; sur-tout a des reproches sur le
  procédé, par rapport auquel même il
  paraît se justifier d’une maniere fort satisfaisante. Ce second
  Ouvrage lui a donné l’occasion de développer &amp; de démontrer encore
  les avantages attachés aux Principes de liberté qu’il avait exposés
  dans le premier, &amp; de présenter plusieurs morceaux intéressants
  pour l’Histoire des Compagnies exclusives. Mais ce qu’on y remarque le
  plus est la douleur d’un homme de bien, qui voit qu’on n’a pas rendu
  justice à son zèle, &amp; que la droiture de ses intentions ne l’a pas
  préservé d’essuyer des imputations dures &amp; facheuses ; &amp; qui
  se trouve ainsi réduit à ne pas se
  repentir d’un travail utile en lui-même, dont il comptait avoir à
  se feliciter. En effet, M.
  l’Abbé MORELLET a éprouvé dans
  cette affaire, que la vérité trop
  souvent est cruelle pour ceux qui la disent ; &amp; que les
  ennemis qu’ils se font, sont souvent ceux-là mêmes à qui la
  connaissance de cette vérité apporterait plus d’avantages ». Ce sont
  ses expressions ; &amp; l’on voit, avec sensibilité, que la triste
  expérience qui les a dictées, l’a pénétré jusqu’au fond du cœur.
  Des Ecrivains acharnés au combat lui ont tenu peu de compte de
  cette disposition. Les Brochures contre lui se succedent chaque jour.
  Chaque jour elles apportent de nouvelles preuves des faits qu’il a
  rendus publics ; &amp; cependant les mal entendus se multiplient par
  l’effet de la chaleur qui anime les contendants : chaleur toujours si
  nuisible à l’examen de foute question.
  De forte que pour juger aujourd’hui cette question, &amp; même pour
  essayer d’analyser les choses importantes qu’on lit dans les sept ou
  huit principaux Ouvrages qui, dans ces derniers tems ont traité du
  privilege &amp; de la situation de la Compagnie des Indes, il faut
  commencer par s’assurer que l’on est absolument de sang-froid. Il faut
  écarter entierement de foi tout ce qui tient à l’inquiétude, que
  doivent inspirer assez naturellement a beaucoup de gens, sur-tout dans
  la Capitale, des affaires qui y touchent de près un aussi grand nombre
  de particuliers que celles de la Compagnie des Indes. Il faut n’avoir
  pas le moindre intérêt à l’existence du privilège exclusif de cette
  Compagnie. Il faut n’être à aucun égard dans le cas de profiter de sa
  dissolution. Il faut ne tenir ni à aucun des individus dont elle est
  composée, &amp; qui croyent mal à propos être attaqués quand on
  examine ce qui est relatif à un privilege exclusif, qui ne leur a
  jamais été, &amp; qui peut moins que jamais leur être profitable ; ni
  a l’Administration qui a influé sur leur sort, &amp; qui en ayant déja
  décidé plusieurs fois, peut avoir un parti pris, &amp; déterminé par
  des vues politiques, autant que par de pures observations
  philosophiques. Il faut enfin pouvoir se dire comme Tacite :
  Indè consilium mihi, pauca tradere :
  sine irâ &amp; studio quorum causas procul habeo.
  C’est parceque je me trouve exactement dans ces circonstances,
  c’est parceque je sens &amp; reconnois en moi ces dispositions, que
  j’ose entreprendre de traiter encore cette matiere après tant de gens
  d’esprit &amp; de mérite, dont la plupart au moins n’ont pas été, en
  écrivant, dans une situation aussi heureuse. Il me semble qu’en
  résumant avec attention les faits exposés, avoués &amp; discutés dans
  les principaux Mémoires qui ont été rendus publics, il est facile de
  se former une idée assez nette de l’Histoire de la Compagnie des
  Indes ; de la manière dont elle a toujours exercé son Commerce ; de ce
  que ce Commerce a couté à la Nation ; de l’inutilité des sacrifices
  que celle-ci a faits pour le soutenir ; de l’inconvénient qu’il y
  aurait à en faire de plus grands, &amp; de l’impossibilité où la
  Compagnie serait de prolonger ses opérations &amp; de retarder sa
  ruine, sans qu’on en fit cependant d’excessifs. C’est cette idée que
  je me propose d’offrir très succintement à mes Lecteurs dans la
  seconde Partie de ce petit Ouvrage.
  La premiere sera consacrée à un objet qui, dans le moment actuel,
  me paroit plus important, &amp; qui n’a été traité par aucun des
  Auteurs qui m’ont devancé dans cette carriere. On a fort suffisamment
  examiné, s’il valait mieux faire le Commerce de l’Inde, par une
  Compagnie exclusive, ou si l’on devait laisser à toutes Compagnies
  grandes ou petites, &amp; même à tous les Négociants particuliers, la
  liberté d’employer leur intelligence, leur concurrence &amp; leurs
  efforts a diminuer les frais de ce Commerce. Sur ce point, les voix
  semblent s’être réunies pour adopter les conclusions de M.
  l’Abbé MORELLET, en faveur de la
  liberté. C’est du moins le vœu
  exprimé par le Gouvernement, par les Cours Souveraines, par les
  Députés du Commerce, par la majeure &amp; la plus saine partie du
  Public. Mais ce qu’on n’a pas mis en question, est de savoir si ce
  Commerce en lui-même est bon à faire, à exciter, &amp; à encourager ?
  Et quels avantages ou quelles pertes on en doit attendre selon les
  différentes formes qu’il peut prendre, &amp; dont il est susceptible ?
  Ce sont ces questions que j’essayerai de discuter le plus briévement
  qu’il me fera possible dans la premiere Partie de cet
  Ecrit, &amp; d’après quelques Observations fort simples sur la nature
  du Commerce de l’Inde.
  Ces observations qui me paraissent décisives, demanderont des
  développements, &amp; ameneront des calculs, qui pourraient ennuyer
  les Personnes dont la curiosité n’est excitée que par l’envie de
  parcourir l’Histoire de la Compagnie des Indes. Il dépend absolument
  de ces Personnes de passer tout de fuite à cette Histoire. Mais celles
  qui voudront envisager plus facilement tous les rapports des faits
  qu’elle présente &amp; en évaluer à mesure les conséquences, pourront
  lire la premiere Partie avec intérêt, malgré la sécheresse du
  sujet.
  Je n’ai pu vaincre cette sécheresse inséparable des discussions du
  genre de celles qui vont nous occuper. Peut-être même aurais-je mal
  fait de le tenter. Le seul mérite auquel doivent prétendre des
  principes &amp; des calculs, c’est d’être fondés sur la vérités
  clairs, &amp; concluants. Les narrrations permettent plus de
  rapidité ; elles sont plus agréables à lire &amp; à écrire. Elles
  peuvent s’animer comme la nature &amp; prendre son coloris. Mais avant
  de songer aux couleurs, il faut connaître le fond de l’objet sur
  lequel on les peut employer. Il faut avoir étudié le squelette. C’est
  cette étude que je n’ai pas pu m’épargner ; que mes Lecteurs
  s’épargneront, s’il leur plaît de s’en rapporter aux résultats de mes
  calculs ; &amp; qu’ils ne s’épargneront point s’ils ont envie de me
  juger moi-même, avec la même impartialité &amp; la même sévérité que
  je crois devoir apporter à l’examen de la nature du Commerce de
  l’Inde.




  PREMIERE PARTIE.  DE LA NATURE DU
  COMMERCE DE L’INDE.
   
  
    CHAPITRE PREMIER.  Objet
    particulier de cet Ecrit. Division du sujet. Idée général. des
    Chapitres suivants.
    IL me semble que ce n’est pas tant relativement à l’Europe en
    général que je dois me proposer de discuter les effets attachés à la
    nature du Commerce de l’Inde, que par rapport à la France en
    particulier. Les circonstances paraissent me prescrire la Loi de
    borner ici mes réflexions à l’utilité &amp; aux inconvéniens que ce
    Commerce peut avoir pour ma Patrie. Ce que je me verrai forcé d’en
    dire suffira peut-être pour les Lecteurs mêmes qui désireroient des
    résultats plus étendus.
    L’Inde étant une fois
    connue, &amp; ses productions
    ainsi que ses marchandises
    reconnues pour propres à nous
    procurer des jouissances, il serait absurde &amp; injuste de nous en
    interdire l’usage. Toute loi prohibitive est mauvaise, parceque
    toute loi prohibitive viole le droit que tous les hommes ont à se
    procurer des jouissances, &amp; à rendre leur sort le meilleur
    possible, sans usurper sur la liberté &amp; la propriété
    d’autrui.
    Mais ce Commerce, que l’on ne doit pas nous interdire, nous
    pouvons le faire immédiatement
    par le moyen des Négociants régnicoles, qui formeront une ou
    plusieurs Compagnies françaises, ou
    médiatement par le moyen des
    Négociants étrangers. C’est entre ces deux manières que nous avons à
    choisir, c’est sur ce choix que la
    nature du Commerce de l’Inde doit nous éclairer ; il faut donc
    le considérer dans l’un &amp; dans l’autre cas. C’est ce que nous
    ferons en employant à chaque aspect particulier un seul Chapitre,
    qui sera encore sous-divisé en
    paragraphes très courts.
  
  
   
  
  
    CHAPITRE II.  Des Avances que le
    Commerce de l’Inde
    exige.
    
      §. PREMIER.  Deux especes
      d’avances.
      LES avances du Commerce de l’Inde, comme celles de tout autre
      Commerce, sont de deux especes.
      La premiere, qu’on peut regarder comme des
      avances primitives, renferme le
      fond d’effets mobiliers &amp; immobiliers qui doivent toujours
      être entretenus au service du Commerce ; magasins, instruments,
      vaisseaux, machines, &amp; c Dans le Commerce de l’Inde, cette
      partie des avances parait encore grossie par la nécessité de
      sonder des Colonies, de bâtir des Villes, d’élever des Forts, de
      les munir d’artillerie, &amp; c.
      La seconde espece, qui peut être nommée
      avances annuelles, est composée
      des fonds circulants dans le Commerce, &amp; qui servent
      perpétuellement à payer les marchandises qu’on achette, les frais
      courants, les salaires des gens qu’on employe, &amp; c. Dans le
      Commerce de l’Inde, cet article est encore augmenté par
      l’entretien d’une Puissance civile &amp; militaire, pour
      administrer &amp; défendre les établissements qu’il exige.
      Ces dépenses pour la construction des villes, des Ports, des
      chemins, pour l’entretien de l’Administration civile &amp; de la
      force militaire, dans, les établissements de l’Inde, ont été
      appellées, par les antagonistes de M.
      l’Abbé MORELLET,
      dépenses de souveraineté. Elles
      peuvent être payées par une Compagnie commerçante, ou par les
      Entrepreneurs mêmes du Commerce de l’Inde, comme elles l’ont été
      jusqu’à présent. Elles peuvent l’être par le Gouvernement, comme
      il parait qu’elles le seront à l’avenir. Mais dans l’un &amp; dans
      l’autre cas, elles sont des charges nécessaires de l’entreprise
      immédiate du Commerce de
      l’Inde, &amp; il faut également faire entrer leur estimation dans
      le compte des Capitaux que la
      Nation, qui entreprend
      elle-même ce commerce, doit
      avancer pour
      l’établir &amp; pour le soutenir.
    
    
      §. II.  Estimation des
      Capitaux qu’exigent les diverses avances du Commerce de l’Inde,
      par la Nation Française.
      Il ne s’agit pas de calculer ici les avances que le commerce de
      l’Inde a réellement couté à la Nation. Il n’est que trop vrai que
      ce Commerce a consumé un capital immense ; mais le détail de ce
      fait appartient à notre seconde partie. Ce qui importe à connaître
      actuellement est la valeur des Capitaux qu’il faudrait employer,
      pour continuer le Commerce de l’Inde
      directement. La Compagnie
      possede aujourd’hui environ dix-huit
      millions de richesses
      d’exploitation au service du Commerce, comme on peut le voir
      par les états de situation qui se trouvent dans le Mémoire de M.
      l’Abbé MORELLET,
      pages 51 &amp; 54, &amp; dans celui qu’a publié M.
      le Comte de LAURAGUAIS,
      No. 5. de ses Pieces
      justificatives, lesquels sont en tout très conformes. Il est vrai
      que M. l’Abbé MORELLET a trés
      bien prouvé, p. 66 &amp; 70, que la Compagnie ne pourrait guère
      retirer que 12 à 13 millions de ces effets
      mobiliers &amp; immobiliers. Mais comme les édifices de toute
      espece qu’elle possede dans l’Inde n’y ont pas été
      compris,
      quoiqu’ils forment un capital très réel au service du Commerce,
      nous pouvons nous en tenir à l’évaluation totale de
      dix-huit millions, pour cette
      partie d’avances, dont le capital en
      fonds mort doit être entretenu
      par la Nation, d’une maniere ou d’une autre, si elle continue
      immédiatement le Commerce de
      l’Inde.
      Les fonds circulants dans ce Commerce doivent être plus
      considérables encore. Indépendamment de ceux que la Compagnie des
      Indes possede déja, elle ne pourrait continuer son Commerce sans
      emprunter quarante-six
      millions, ainsi que ses Députés,
      Syndics, &amp; Administrateurs en sont convenus devant les
      Commissaires du premier Tribunal du Royaume. Quelqu’économie que
      les Négociants puissent mettre de plus que la Compagnie dans leurs
      opérations, il n’est guere vraisemblable qu’ils y employent moins
      de fonds, puisqu’ils n’ont pas les mêmes avances qu’elle déja
      existantes.
      Il parait donc assez clair que le Commerce de l’Inde, occupera
      à la Nation un capital de soixante
      millions au moins, tant en
      fonds circulants qu’en
      fonds morts.
    
    
      §. III. A quoi se monterait le
      capital du même Commerce, si la Nation le laissait faire aux
      Négociants ou aux Compagnies des autres Nations.
       
      Si la Nation française abandonnait le Commerce
      immédiat de l’Inde, ce Commerce
      se trouverait sait naturellement par les autres Nations qui ont
      déja des établissements dans l’Inde.
      Mais, par la raison même que ces Nations ont déja des
      établissements, &amp; un Commerce tout monté ; pour augmenter ce
      Commerce de la quantité nécessaire afin de fournir à la
      consommation de la France en marchandises de l’Inde, il ne leur
      faudrait presque point accroître la portion de leurs capitaux qui
      répond aux avances primitives.
      Il paraît donc qu’elles pourraient faire avec environ
      cinquante millions d’avances,
      le même Commerce qui en couterait
      soixante à notre Nation.
    
    
      §. IV. Ce qu’il y aurait à
      gagner pour nous sur la diminution des Capitaux du Commerce de
      l’Inde si nous en abandonnions l’exercice immédiat aux autres
      Nations.
      Si notre Commerce de l’Inde, en en laissant faire le
      service aux autres Nations
      employait un sixieme de moins
      de fonds ; il s’ensuit qu’en tirant un intérêt égal de leur
      argent, ces Nations pourraient se borner à
      un sixieme de moins de
      bénéfice ; &amp; la concurrence
      entr’elles les y obligerait.
      Mais un sixieme de moins de
      capital occupé à nous procurer
      des marchandises de l’Inde ; &amp; ce qui en serait la suite,
      un sixieme de moins de
      bénéfice. sur ces
      marchandises ; fixeraient justement leur valeur totale, rendues en
      Europe, à un sixieme de
      moins.
      Nous acheterions donc les marchandises de l’Inde
      à meilleur marché d’un sixieme
      aux Nations étrangeres, que nous ne pouvons les acheter des
      Négociants nationaux.
    
    
      §. V. Quel avantage nous
      trouverions à être dispensés de fournir les capitaux du Commerce
      de l’Inde.
      Le profit très réel, dont nous venons de parler dans le
      paragraphe précédent, forme un article peu considérable en
      comparaison de celui que la Nation trouverait à être dispensée de
      faire l’avance d’un capital de
      soixante millions.
      Il y a près d’un quart de
      nos terres en friches ; il y en a plus de
      moitié qui ne rendent pas même
      le quart de ce qu’elles pourraient produire ;
      le dernier quart, qui est le
      plus riche &amp; le mieux cultivé, pourrait cependant employer
      profitablement une fois plus de
      richesses d’exploitation, recevoir une culture du
      double meilleure, &amp; doubler
      en effet ses récoltes. Nous manquons de chemins ; &amp; encore
      plus de canaux navigables. Nous n’avons presque point de canaux
      d’arrosements qui répandraient une si grande fertilité sur le
      territoire. Le Commerce de nos grains n’est pas monté ; très peu
      de Négociants s’y livrent, ils n’ont point de magasins préparés,
      point de greniers construits avec intelligence, encore moins
      d’étuves pour la conservation des grains. Presque tous nos moulins
      sont des machines détestables, qui, dans le grain qu’on leur
      confie, laissent perdre un quart de la farine qu’on en pourrait
      tirer pour nourrir l’espece humaine ; qui par leur mauvaise
      position sur les rivières, embarrassent la navigation nécessaire
      au Commerce &amp; au débit de nos productions ; qui par leurs
      digues &amp; leurs écluses noyent les prairies, détruisent la
      pâture des bestiaux, lesquels seraient eux-mêmes notre pâture,
      laboureraient &amp; fumeraient nos terres,
      chausseraient &amp; vêtiraient nous &amp; nos enfants. Tous ces
      objets présentent une foule d’entreprises à faire, utiles,
      nécessaires, pressantes, indispensables au bien de la Société ;
      très profitables pour ceux qui les tenteraient ; sures, sans
      risque, sans danger, sans inconvénient ; qui n’ont à craindre ni
      la mer, ni les Corsaires, ni la jalousie de l’Etranger, ni sa
      concurrence, ni sa force, ni son adresse, ni ses intrigues, ni ses
      canons. Si dans ces circonstances, si tandis que
      les capitaux manquent chez
      nous, nous ne disons pas pour une, mais pour toutes les
      entreprises utiles ; que notre pauvre Peuple n’a point assez de
      salaires ; que les mendiants inondent nos chemins, nos fermes, nos
      Villages, nos Villes, nos rues, nos Temples &amp; jusqu’à nos
      maisons ; qu’un beaucoup plus grand nombre de pauvres plus
      respectables, souffrent, gémissent, jeunent, meurent dans leurs
      tristes retraites ; que, faute de moyens pour en payer les
      avances, nous ne pouvons employer le travail dont ils pourraient
      bien s’acquitter ; si dans ces circonstances, dis je, nous
      encourageons, nous excitons la Nation à verser, à
      exposer, &amp; l’expérience du temps passé devrait nous faire dire
      à perdre, à l’autre bout du
      monde soixante millions de
      capitaux, il me semble évident que nous faisons
      mal, &amp;
      un très grand mal.
      Un capital de soixante
      millions employés dans le Royaume a établir des moulins
      économiques, à mettre en marche le Commerce des bleds, à fournir
      des bestiaux à chetel aux
      Laboureurs qui en manquent, ou à toute autre entreprise de ce
      genre, procurerait à la Nation un bien réel, &amp; de grandes
      richesses renaissantes. Employé au Commerce de l’Inde, il ne sert,
      comme nous venons de le voir, qu’à nous faire acheter les
      marchandises indiennes d’un
      sixieme plus cher que nous ne
      le ferions, sans cette avance si considérable ; &amp; tout au plus
      à procurer, à quelques Négociants, quelques gains, moins assurés
      &amp; moins grands que ceux qu’ils retireraient de mille emplois
      que l’intérieur du Royaume offre à leur intelligence &amp; à leur
      fortune.
      D’après les lumières qui se répandent plus que jamais sur tous
      les ordres de la Nation, &amp; qui commencent à leur apprendre à
      chercher les richesses à leur véritable source, on peut estimer
      que de ces soixante millions de
      capital employés librement, ainsi qu’il plairait a ceux qui les
      possedent, il y en aurait au moins
      trente millions consacrés à des
      entreprises d’Agriculture ou de Commerce rural. Ces entreprises,
      non-seulement salarient des hommes &amp; payent des consommations,
      tout comme le Commerce étranger &amp; les Manufactures ; mais
      elles sont renaitre des
      productions &amp; des richesses qui facilitent la naissance ou
      l’immigration de nouveaux
      hommes, &amp; qui leur donnent les moyens d’entreprendre de
      nouveaux travaux, qui assurent
      de nouvelles jouissances à la
      Société. On sait qu’un capital de
      dix mille francs employé à la
      culture sur une terre où les avances foncieres sont déja faites,
      fait en général renaître annuellement une récolte de
      cinq-mille francs, dans
      laquelle il y a environ deux mille
      francs de produit net. On peut juger delà que
      soixante millions de capitaux,
      dont la moitié seulement serait employée en entreprises
      champêtres, pourrait accroître annuellement la totalité de nos
      richesses renaissantes de quinze
      millions ; qui feraient subsister
      vingt cinq mille familles, ou
      cent mille ames ; qui
      donneraient six millions de
      revenu aux Propriétaires du territoire ; qui pourraient fournir
      deux millions d’impôt au
      Souverain. Et tout cela se ferait en payant bien &amp; largement
      le profit des Entrepreneurs.
      Voilà ce que nous pourrions gagner à ne pas nous charger
      nous-mêmes de faire le Commerce dans l’Inde. Si nous nous y
      livrons, les soixante, millions
      de capitaux qu’il emportera manqueront aux entreprises utiles de
      l’intérieur ; les quinze
      millions de productions ne renaîtront point ; les
      cent mille ames logées dans des
      corps sans pain, seront très affligées, &amp; meneront une vie
      fort triste &amp; fort courte ; les
      six millions de
      revenus ne
      reviendront point aux
      Propriétaires ; l’impôt trouvera un vuide
      de deux millions dans les
      caisses de particuliers où il doit puiser.
    
    
      §.VI.  Conclusion de ce
      Chapitre.
      Que faut-il faire dans le cas que nous venons d’exposer ? Ce
      que font les Rois, qui soudoient des Troupes étrangeres pour
      ménager les hommes de leur Nation : ce que font à Paris les
      particuliers qui ont beaucoup de courses à faire, qui ne veulent
      pas ruiner leurs chevaux ; quand il s’agit d’aller loin &amp; que
      le chemin est mauvais, ils louent des chevaux de remise. Si les
      autres Nations ont des capitaux à éloigner de dessus leur sol, à
      risquer, à louer, à perdre,
      tant mieux pour elles ; si elles en font un emploi peu réfléchi,
      tant pis ; mais toujours est-il que nous devons avoir foin des
      nôtres.
      Ce soin nous sera d’autant plus profitable, qu’en nous
      déterminant à acheter les marchandises de l’Inde à nos voisins,
      nous avons vû que nous les aurions sur le pied d’environ
      un sixieme à meilleur
      marché.
      On dira, » qu’à quelque prix que ce soit, si ce sont nos
      voisins qui nous fournissent les marchandises de l’Inde, il faudra
      que nous nous résolvions aussi à les leur payer ». Sans
      doute ; &amp; ce n’est pas là un petit avantage. Car si nous leur
      payons ces marchandises, ils
      nous payeront pareillement avec
      elles, beaucoup d’autres choses que nous avons grand besoin de
      vendre, &amp; que les Indiens n’acheteraient pas : c’est ce que
      nous développerons dans le Chapitre suivant.
    
    
    
  
  
    CHAPITRE III.  Du débit de
    productions &amp; de marchandises nationales que le Commerce de
    l’Inde peut nous occasionner, selon que nous le ferions,
    immmédiatement ou médiatement.
    
      §. PREMIER.  Débit que procure
      le Commerce de l’Inde, exécuté immédiatement.
      LE COMMERCE de l’Inde se fait à
      faux-fret, c’est-à-dire qu’on
      est obligé d’envoyer les vaisseaux d’Europe presque vuides ;
      attendu que nos marchandises ne sont point de débit aux
      Indes, &amp; que nos productions ne peuvent se conserver
      jusques-là. De forte que les deux tiers au moins d’une cargaison
      d’Europe sont en or ou en argent, sur lesquels il n’y a rien à
      gagner.
      On voit par les divers états que renferme le Mémoire de M.
      l’Abbé MORELLET, &amp; qui bien
      loin d’être contestés, ont été confirmés par les Mémoires
      suivants, qu’une expédition qui rapporte pour environ
      trente millions de marchandises
      de l’Inde, n’emporte guere que pour
      six millions &amp; demi de
      marchandises d’Europe. Il est à observer que ces marchandises
      d’exportation sont des marchandises de luxe, &amp; d’une industrie
      très recherchée, horlogerie, bijouterie &amp; autres choses de
      cette espece, dont la matiere premiere est tirée de
      l’Etranger, &amp; dans lesquelles le prix de la main-d’œuvre, ne
      présente qu’un remboursement de frais &amp; de salaires, sans
      aucun produit net.
      La dépense que les armements, les désarmements, le salaire des
      Matelots &amp; des Officiers de Marine, les ventes &amp; la régie
      du Commerce occasionnent en France ou sur les vaisseaux, pour une
      telle expédition est d’environ
      quatre millions ; qui joints à
      quatre autres
      millions pour l’intérêt de
      l’argent, l’assurance, &amp; les menus frais imprévus, forment
      encore une somme de 8 millions,
      dont l’emploi peut être regardé comme étant de quelque profit à la
      Nation.
      Reste quinze
      millions &amp; demi qui vont, en or &amp; en argent,
      s’enterrer dans les Indes, pour des marchandises que la Nation
      aurait pu payer d’une maniere beaucoup plus avantageuse pour
      elle ; ainsi que nous le verrons dans l’article suivant.
    
    
      §. II.  Du débouché
      qu’offrirait le Commerce de l’Inde à nos productions &amp; à nos
      marchandises, si nous ne le faisions pas imdiatement.
      Si nous laissions les Négociants Anglais, Hollandais, Danois,
      Suédois, nous apporter pour trente
      millions de marchandises de l’Inde ; il est évident qu’ils
      auraient alors, chez nous, une valeur de
      trente millions, avec laquelle
      ils pourraient nous payer pour
      trente millions de productions
      ou de marchandises françaises. Et non seulement ils pourraient
      faire chez nous ces achats, mais je dis qu’ils les feraient ; car
      il leur ferait beaucoup plus avantageux de retirer de France des
      productions &amp; des marchandises sur lesquelles ils peuvent, en
      les revendant, gagner au moins dix
      pour cent, que de l’argent, sur lequel il n’y a
      rien à gagner du tout. Et les
      Négociants ne laissent pas échapper les occasions de faire du
      profit.
      On peut donc être assuré qu’ils auraient grand soin
      pour ne pas laisser leurs fonds
      oisifs, &amp; ne pas perdre un
      fret de plus, de charger leurs vaisseaux en retour, de nos
      vins, de nos eaux-de-vie, de nos huiles, de nos grains, de nos
      sels, de nos toiles &amp; autres productions ou marchandises
      Françaises, qu’ils pourraient débiter dans leur pays ou ailleurs.
      Ce qui constituerait pour nous un Commerce réciproque, propre à
      augmenter la valeur de nos récoltes, &amp; les salaires de notre
      industrie.
    
    
      §. III.  Avantages qui
      résulteraient de l’augmentation de débit que le Commerce
      médiat de l’Inde assurerait a nos
      productions &amp; à nos marchandises nationales.
      Pour évaluer équitablement ce qu’il y aurait d’avantageux pour
      nous, relativement au débouché, à ne faire que
      médiatement le Commerce de
      l’Inde, il faut considérer :
      Que le débit de trente
      millions en productions ou en marchandises vendues aux
      Anglais, aux Hollandais, aux Danois, aux Suédois, présente
      d’abord, à le regarder seulement quant à la masse, un débouché de
      quinze millions &amp; demi plus
      fort que celui que nous peut donner le Commerce direct de l’Inde,
      par un achat de six
      millions &amp; demi en marchandises, &amp; par
      huit millions de salaires de
      toute espece qu’il peut répandre.
      Que d’ailleurs nous vendrions à ces divers Peuples plus de
      productions que de marchandises de main-d’œuvre ; puisque nos
      vins, nos eaux-de-vie, nos huiles, &amp; nos sels, sont
      particulierement les choses qui trouveraient chez eux le débit le
      plus considérable, s’ils avaient plus
      le moyen de les payer.
      Que notre Compagnie, ni nos Négociants, ne sauraient au
      contraire, dans la petite quantité de marchandises qu’ils peuvent
      acheter chez nous pour l’Inde, employer que des marchandises de
      luxe, &amp; d’une industrie très recherchée, ainsi que nous
      l’avons fait voir dans le premier paragraphe de ce Chapitre.
      Qu’il y a beaucoup moins de profit à débiter des marchandises
      de main-d’œuvre, &amp; sur-tout des marchandises de luxe, dont
      tout le prix passe nécessairement en remboursement de frais,
      &amp; de façons, que des productions dont la culture donne un
      grand produit
      net &amp; disponible, qui fonde l’aisance des propriétaires
      des terres, ainsi que les revenus &amp; la puissance de
      l’Etat ; &amp; dont la dépense en outre, fait subsister autant
      d’hommes, &amp; paye autant de salaires que les frais &amp; les
      façons des marchandises de main d’œuvre.
      Que par conséquent, non-seulement le commerce de l’Inde nous
      offrirait en le laissant faire aux autres Nations, un plus grand
      débouché que celui qu’il peut nous procurer en le faisant
      immédiatement ; mais que ce
      débouché, double au moins en masse, ferait encore d’une nature
      beaucoup plus avantageuse.
      Par le commerce direct de
      l’Inde nous pouvons débiter pour
      huit millions au plus de
      productions &amp; de marchandises mêlées, partie nationales partie
      étrangeres, pour les fournitures des armemens, &amp; la dépense de
      l’assurance &amp; de l’intérêt de l’argent ; &amp; pour
      six millions &amp; demi de
      marchandises purement de luxe &amp; en grande partie étrangeres
      (voyez page 54 du second Mémoire de M.
      l’Abbé MORELLET). Le total de
      ce débouché, d’une nature peu avantageuse, n’est que de
      quatorze
      millions &amp; demi.
      Par le commerce indirect
      nous débiterions de même pour huit
      millions de productions &amp; de marchandises mêlées ; mais
      nous y ajouterions un débouché de
      vingt-deux millions en
      productions.
      L’avantage quant à la masse totale des salaires serait de
      quinze millions &amp; demi, ou
      de la subsistance d’environ
      vingt-six mille familles
      ou 104 mille personnes.
      Quant au produit net, que
      nous estimerons seulement ici sur le pied
      d’un cinquieme de la valeur
      totale des productions
      débitées,
      le profit serait annuellement de
      quatre millions deux cents mille
      livres pour les Propriétaires du territoire, ce qui les
      mettrait à portée de donner au Souverain environ
      douze cents mille francs
      d’impôt direct.
    
    
      §. IV. Résumé de ce
      Chapitre &amp; du précédent.
      Si nous nous obstinons à faire
      directement le commerce de
      l’Inde, nous payerons un
      sixième plus cher les marchandises que nous en tirerons (§.
      4. Ch. I.).
      Nous perdrons le fruit des entreprises utiles qui auraient été
      faites avec l’emploi
      de 60 millions de capitaux dans
      l’intérieur du Royaume (§. 5. Ch. I.).
      Nous perdrons par cette privation de
      capitaux une réproduction
      annuelle d’environ quinze
      millions, qu’aurait fait naître la portion de ces capitaux,
      qui aurait été naturellement consacrée aux entreprises rurales.
      (§. 5. Ch. I.).
      Nous perdrons un débouché pour
      vingt-deux millions de
      productions, dont quinze
      millions &amp; demi auraient été en augmentation de la masse
      du débit &amp; des salaires pour la
      Nation
      (§.précédent.).
      Nous perdrons par ces deux articles la subsistance
      annuelle, &amp; par conséquent la population de plus de
      cinquante mille familles (§. 5.
      du Ch. II. &amp; §. 3. du Chap. III.).
      Nous perdrons plus de dix
      millions de revenu
      disponible pour les Propriétaires, du produit net du
      territoire. La part du fisc public dans cette somme serait de plus
      de trois millions, qu’il
      perdra (§. 5. du Ch.
      II. &amp; §. 3. du Ch. III.), &amp; qu’il ne pourra jamais
      remplacer par des impôts sur les importations de marchandises des
      Indes ; puisque les impôts qu’il mettrait sur ces marchandises
      seraient toujours payés aux dépens des autres
      consommations &amp; des autres impôts : au lieu que celui qui se
      prend sur un produit net a une
      base assurée qui ne nuit pas à celle que présente
      un autre produit net.
      Si nous nous déterminons à acheter aux autres Nations les
      marchandises de l’Inde que nous pouvons consommer, nous
      gagnerons l’épargne de toutes
      ces pertes.
    
    
     
    
  
  
    CHAPITRE IV.  De la
    Paix &amp; de la Guerre, dans l’une &amp; l’autre maniere d’exercer
    le Commerce de l’Inde.
    
      §. PREMIER.  Que la Guerre
      lointaine est inséparable du Commerce immédiat.
      LES calculs que nous venons de présenter supposent qu’en
      exerçant immédiatement le
      commerce de l’Inde, la Nation serait sure de le faire en paix.
      Mais une malheureuse expérience prouve qu’il ne saut pas compter
      sur une telle hypothèse, Il était presqu’impossible, avec une
      Compagnie exclusive, &amp; il serait au moins très difficile à des
      Négocians particuliers de faire le Commerce de l’Inde, sans que la
      Nation y ait des établissements &amp; des colonies. Il est
      impossible que ces établissements &amp; ces colonies exposés à
      six mille lieues de la
      Métropole, à la jalousie des Barbares de l’Inde, &amp; à celle des
      diverses Compagnies Européennes, qui ne sont pas beaucoup moins
      barbares, n’excitent point des guerres. Il est impossible que ces
      guerres lointaines ne coutent pas infiniment plus que les
      établissements, les colonies, &amp; tout le commerce de l’Inde ne
      peuvent jamais valoir.
      Dans l’espace de quarante ans, ces guerres nous ont couté en
      dépenses faites par notre Compagnie des Indes, ou par l’Etat pour
      elle, quatre ou cinq fois la valeur du capital originaire de la
      Compagnie, &amp; de celui qui serait nécessaire pour exercer de la
      maniere la plus brillante le commerce de l’Inde
      en paix ; &amp; sans les succès
      très inespérés, &amp; qui n’étaient pas même présumables, que la
      Compagnie Anglaise a eu dans la derniere guerre, elle le trouvait
      ruinée comme la nôtre.
      Il ne s’agirait donc pas feulement que nous formassions à
      présent un nouveau capital de
      soixante millions, pour
      soutenir directement le
      commerce de l’Inde ; mais il faudrait nous résoudre à le
      renouveller en entier, presqu’à chaque guerre que nous ferions
      dans le cas d’essuyer, sans compter celles qui sont particulieres
      à l’Inde même.
      Si l’on joint à cette observation celles que nous avons faites
      dans notre premier Chapitre,
      sur le besoin pressant que nous avons de
      capitaux, &amp; sur la
      nécessité où nous sommes de ménager les nôtres ; si l’on y
      applique les calculs que nous avons présentés sur le dommage que
      nous causerait le seul emploi de
      soixante millions au commerce
      de l’Inde ; on verra combien nous devons redouter de nous engager
      dans un gouffre, qui au lieu de
      soixante millions en dévorerait
      peut être trois cents d’ici à
      la fin du siécle : &amp; combien il serait plus sage, à tous
      égards, de laisser faire les frais de cette source de querelles
      interminables à qui voudra bien s’en charger, &amp; d’attendre
      pacifiquement qu’on vienne acheter nos productions, en les payant
      avec des marchandises de l’Inde : ce qui n’arrivera jamais, tant
      que nous ambitionnerons d’en être nous-mêmes les voituriers.
       
    
    
      §. II. Que le Commerce de
      l’Inde doit nous faire payer les frais des Guerres qu’il entraine,
      sous peine d’être ruiné ou
      ruineux, ou plutôt
      l’un &amp; l’autre à la fois.
      LES dépenses &amp; les accidens de la guerre peuvent être
      regardés comme des espèces de fléaux réguliers &amp; inséparables
      du Commerce immédiat de l’Inde.
      Or il est inévitable pour les Compagnies ou les Négociants qui
      entreprennent ce Commerce, d’avoir à supporter au moins une partie
      de ces accidens &amp; de ces dépenses.
      Si le Gouvernement les en dédommageait en entier, il tomberait
      dans l’injustice de faire acheter trois ou quatre fois
      aux pauvres de la Nation, par
      des impositions onéreuses, des marchandises
      superflues que les
      riches seuls
      consommeraient après les avoir
      achetées &amp; payées à leur
      tour.
      Si le Gouvernement laisse avancer aux Entrepreneurs du commerce
      direct de l’Inde les frais qui
      résultent des guerres dont ce commerce est la cause ; ces
      Entrepreneurs feront forcés, ou de se ruiner, ou de surhausser
      tellement le prix des marchandises de l’Inde, que ce prix extrême
      leur assure la rentrée des capitaux que la guerre
      consumera, &amp; de l’intérêt de ces capitaux. Alors l’injustice
      fera moins grande, parceque le pauvre Peuple ne fera du moins pas
      obligé de faire d’avance les
      frais de ces gueres aussi ruineuses qu’insensées ; les riches qui
      consomment les marchandises de l’Inde, paraîtront seuls d’abord
      supporter la charge de ces dépenses excessives &amp; lointaines.
      Mais par cela même qu’elles sont
      lointaines, elles privent le
      pauvre Peuple du profit qu’il retirerait de la dépense des riches,
      si elle se faisait dans le pays ; &amp; elles causent tous les
      dommages que nous avons vu dans notre premier Chapitre devoir
      résulter de la déperdition des Capitaux nécessaires pour
      soutenir &amp; favoriser les entreprises utiles. Et dans ce cas
      comme dans l’autre, nous sommes toujours obligés de payer les
      marchandises de l’Inde infiniment plus cher que nous le serions si
      l’on pouvait tarir, ou du moins diminuer la source de ces guerres,
      par rapport auxquelles il est difficile de décider si elles sont
      plus nuisibles que honteuses à l’humanité.
      
    
    
      §. III.  Que si nous
      renonçions au Commerce immédiat
      de l’Inde, les guerres seraient
      beaucoup plus rares &amp; moins couteuses.
      Il n’y a actuellement dans les Indes que trois Nations
      européennes qui puissent contribuer à y exciter des guerres, ou
      s’y déterminer à la faire entr’elles ; les Français, les
      Anglais &amp; les Hollandais. Les autres Nations n’y sont pas
      assez puissantes pour être
      querelleuses, &amp; pas assez
      importantes pour être
      querellées. Si de ces trois
      Nations il s’en retirait une, il est clair qu’il y aurait
      un tiers moins d’occasions de
      dispute. Mais si la Nation qui se retirait était ou la Française
      ou l’Anglaise, la diminution des causes de guerre serait
      au moins de moitié ; car ces
      deux Nations y étant les plus voisines, sont celles qui ont
      toujours été les plus aisées à animer l’une contre l’autre. Il est
      d’expérience que, depuis que nous avons entrepris le Commerce de
      l’Inde, nous n’y avons presque jamais eu de guerre qu’avec les
      Anglais, ni les Anglais qu’avec nous. Indépendamment des guerres
      directes, dans toutes celles qui n’ont paru se faire que pour ou
      contre les Rajahs, les
      Soubas &amp; les
      Nababs, dès qu’une des deux
      Nations a embrassé le parti de l’un, l’autre a sur le champ pris
      celui de son Adversaire. Les Hollandais plus sages sont restés
      neutres dans ces querelles, &amp; n’en ont point suscité. On peut
      donc se tenir pour assuré que la source de
      la moitié des guerres de l’Inde
      ferait tarie, si nous ne voulions plus nous en mêler. Et beaucoup
      d’occasions de moins de guerres aux Indes, en produiraient
      quelques unes de moins en
      Europe.
      Je me garderai bien de m’étendre ici sur l’avantage, sur le
      bonheur, sur la satisfaction si douce qui sont attachés à toutes
      les opérations qui épargnent le sang humain. Les habitants des
      grandes Villes Capitales, qui ne sont jamais dans le cas
      d’éprouver directement les malheurs de la guerre, &amp; dont
      l’oisiveté s’amuse en parlant
      de maisons écrasées par les bombes, &amp; de milliers d’hommes
      égorgés, regretteraient peut-être le vuide que la paix peut
      laisser dans leurs conversations. Mais ils sont sensibles à la
      perte de leur argent. Qu’ils y pensent donc ! &amp; qu’ils
      apprennent que si le Commerce de l’Inde entraine
      moitié moins de guerres, quand
      nous en aurons laissé le voiturage aux Etrangers ; ces Etrangers
      pourront en y gagnant beaucoup davantage, nous donner les
      porcelaines, la mousseline, les magots &amp; le papier de la
      Chine, &amp; les toiles de perse, à
      un tiers meilleur marché.
      Que l’on joigne cet avantage avec celui que nous avons déja
      remarqué, (dans le paragraphe 4 de notre second Chapitre) de la
      diminution d’un sixieme sur le
      prix des marchandises de l’Inde rendues en Europe ; attendu
      qu’elles employeraient en paix un
      sixieme moins de fonds. Et l’on verra que pour être biens
      fournis de marchandises de l’Inde à
      moitié prix de ce qu’elle nous coutent aujourd’hui, il ne
      faudrait, comme nous l’avons prouvé dans les Chapitres précédents,
      que nous déterminer à épargner
      soixante millions de capitaux,
      à assurer la subsistance à plus de
      deux cents mille ames, la
      jouissance de dix millions de
      revenu aux Propriétaires de nos terres, &amp; la recette de
      trois millions d’impôt au
      Souverain.
      Ce petit nombre d’Observations est plus que suffisant sans
      doute pour nous faire voir ce que vaut le Commerce
      immédiat de l’Inde. C’est à ce
      Commerce onéreux, exercé de la
      maniere la plus onéreuse,
      c’est-à-dire par une Compagnie à la fois exclusive &amp; asservie,
      que la Nation a sacrifié un demi
      milliard de capitaux, depuis cinquante ans. Il ne faudrait
      pas six opérations comme celle-là, pour que les trois quarts du
      Royaume fussent en friche.
      Ceci nous mene à juger les faits que présente l’Histoire de la
      Compagnie des Indes ; Histoire qui aurait peut-être été plus
      courte, si quelqu’un eut pu faire lire à M. COLBERT les quatre
      Chapitres que nous venons de parcourir.
    
    
     
    
  


  SECONDE PARTIE.  DE LA
  COMPAGNIE DES INDES.
   
  
    CHAPITRE PREMIER.  Du
    Commerce &amp; de la Compagnie des Indes, pendant le siecle
    dernier.
    LONG-TEMS avant M. Colbert il
    s’était formé quelques Compagnies des Indes. Mais celles là du moins
    n’avaient pas couté beaucoup de
    capitaux à l’Etat ; la plupart
    d’entr’elles n’ayant rien envoyé aux Indes.
    Après que le Grand HENRI IV eût pacifié la France, quelques
    particuliers, parmi lesquels il y avait des gens de distinction,
    excités par l’exemple des Portugais &amp; des Hollandais, par
    l’esprit avanturier qui subsistait encore, &amp; par l’espoir du
    gain, voulurent tenter le Commerce des Indes, où ils envoyerent
    Pyrard en 1601, avec peu de
    succès. Peu de tems après il se forma une Compagnie, qui
    demanda &amp; obtint en 1604 le privilége exclusif du Commerce de
    l’Inde pour quinze ans ; on lui accorda en outre l’exemption de tous
    droits sur les marchandises qu’elle rapporterait de ses deux
    premiers voyages. Mais elle ne jouit pas de cette exemption, car
    elle ne fit point de voyages &amp; ne rapporta point de
    marchandises, attendu qu’elle manquait presque totalement d’avances
    pour les armements qu’elle avait
    seule permission de faire.
    Sept ans après, cette Compagnie avait rassemblé quelques
    fonds, &amp; peut-être allait s’occuper du Commerce, quand l’avidité
    de Conchini, si connu sous le nom
    du Maréchal d’Ancre, la força de
    les employer à racheter la confirmation &amp; la prolongation du
    privilege qui jusqu’alors ne lui avait servi a rien L’argent qu’il
    fallut mettre à gagner la protection de ce favori, rendit plus
    difficile que jamais à la Compagnie exclusive de mettre des
    vaisseaux en mer.
    On la réunit en 1615 avec une nouvelle Compagnie, qui demandait à
    profiter de l’inaction de la premiere, &amp; qui la partagea fous le
    nom commun de Compagnie des
    Moluques. De forte que pendant vingt-trois ans ces Compagnies
    ne firent du privilege exclusif qu’on leur avait donné, nul autre
    usage que celui d’empêcher les Français d’envoyer aucun vaisseau
    dans l’Inde.
    Quand ce privilége exclusif, prorogé plusieurs fois, fut enfin
    expiré, quelques Négociants particuliers, &amp; depuis une Compagnie
    libre essayerent le Commerce avec une forte de succès. En 1642,
    le Cardinal DE RICHELIEU dont le
    despotisme arbitraire ne pouvait s’accommoder avec aucune idée de
    liberté, donna, à cette Compagnie, libre jusqu’alors, quelques
    réglements &amp; un privilége exclusif pour dix ans. Il comptait
    favoriser ce Commerce à sa maniere impérieuse. La Compagnie se
    ruina. Le Maréchal de la Meilleraye, qui l’avait d’abord combattue,
    la releva ; elle se ruina encore.
    Il est très difficile de savoir ce que ces mauvais succès ont
    couté à la Nation. Mais il y a lieu de croire que la perte fut
    petite, ce Commerce ayant jusqu’alors été très peu animé, &amp; la
    Compagnie n’ayant fait d’établissements que le
    Fort Dauphin à Madagascar.
    Etablissement qui fut détruit par les naturels de l’Isle, lesquels
    trouvaient étrange qu’une poignée d’hommes fussent venus de l’autre
    bout du monde dans des boëtes, pour insulter, tromper, trahir
    &amp; tenter de soumettre un grand Peuple. En effet, notre Colonie
    du Fort Dauphin, au lieu de faire paisiblement le Commerce, s’étoit
    amusée à toutes ces injustices orguilleuses, par lesquelles elle
    mérita ses malheurs.
    Enfin Louis XIV jetta en 1664 les fondements de la Compagnie
    actuelle, avec le même esprit de cette magnificence qui ne calcule
    point, qui élevait
    Versailles, &amp; qui maîtrisait
    la Seine à
    Marly. Il est difficile de savoir
    ce qui contribua le plus à cet établissement, ou du désir qu’avait
    le Prince d’étendre sa domination &amp; sa renommée, ou des vues du
    Ministre, trop ébloui par l’éclat du Commerce extérieur, &amp; qui
    ayant malheureusement méconnu la source des richesses, croyait de
    très bonne foi les multiplier &amp; les étendre toutes les fois
    qu’il semblait faire naître une
    nouvelle occasion de voiturer &amp; de revendre. Nous disons qu’il
    semblait faire naître ; car il
    est certain que sans la perte des capitaux qu’il sacrifia au
    Commerce de l’Inde, &amp; celle des débouchés dont il se priva, en
    voulant le faire directement, il
    y aurait eu dans le Royaume beaucoup plus de richesses, pour occuper
    les Négociants &amp; les autres salariés de la Nation, beaucoup plus
    de débit, de voiturages &amp; de reventes. C’est une vérité qui ne
    sera problêmatique pour aucun de ceux qui auront bien voulu prendre
    la peine de lire la premiere Partie de cet Ecrit. Quoiqu’il en soit,
    M. Colbert fit signer au
    Roi 119 copies d’une Lettre circulaire, pour exciter les Négociants
    des principales Villes du Royaume à devenir Actionnaires de sa
    Compagnie, &amp; le Monarque lui-même y engagea les Seigneurs de sa
    Cour. Il promit formellement (article XL de ses Lettres Patentes de
    création) de faire la guerre pour cette Compagnie, &amp; tint parole
    peu de temps après. Car la fameuse guerre de Hollande eut pour
    principal objet l’envie de favoriser les établissements de la
    nouvelle Compagnie dans l’Inde : comme l’a très bien prouvé, dans un
    Ouvrage qui doit paraitre incessamment, un des Ecrivains économiques
    les plus distingués, M. l’Abbé
    ROUBAUD, qui lui-même a montré beaucoup de lumieres sur le Commerce
    de l’Inde, &amp; fait très bien sentir dans son
    Politique Indien le peu de cas
    qu’on doit faire d’un Commerce qui entraine tant &amp; de si
    terribles querelles.
    Non seulement LOUIS XIV s’engagea à soutenir toutes celles que la
    Compagnie exclusive des Indes pourrait attirer ou éprouver ; mais il
    soumit son trésor, c’est-à dire celui
    de la Nation, à payer à la Compagnie un impôt de cinquante
    livres (cent livres au moins de
    notre monnoie actuelle) par chaque tonneau de marchandises qu’elle
    exporterait du Royaume ; &amp; un autre impôt de soixante quinze
    livres (plus de cent cinquante
    livres d’aujourd’hui) pour chaque tonneau de ses
    retours.
    Il fit encore des deniers
    publics, une avance de six
    millions au moins de notre monnoie présente a Compagnie. Au
    bout de quatre ans il augmenta cette avance de
    deux autres
    millions, &amp; sept ans après il
    abandonna la propriété de ces huit
    millions (toujours monnoie actuelle) à la Compagnie. Les
    Actionnaires, dans le nombre desquels on avait fait entrer les
    Particuliers les plus riches, &amp; les plus grands Seigneurs du
    Royaume, ne purent joindre que cinq
    millions d’alors, ou environ dix
    millions d’aujourd’hui, aux avances qu’avait faites le sise
    public. De forte que dès ce tems, les
    quatre-neuviemes des fonds de la
    Compagnie des Indes avaient été fournis par les Propriétaires des
    terres, par les Cultivateurs, &amp; par le pauvre Peuple, qui
    resterent en outre chargés d’un impôt considérable en faveur de ses
    voyages &amp; de ses retours ; dans lesquels ils n’avaient cependant
    aucune part, qu’en payant pour la seconde fois les marchandises de
    l’Inde, à toute leur valeur, &amp; comme auraient pu le faire les
    Etrangers qui n’avaient rien fourni pour leur premier achat.
    Cette Compagnie tant favorisée, consuma promptement son capital ;
    ne soutint son Commerce que par les nouvelles faveurs du
    Roi, &amp; par des appels onéreux
    pour ses Actionnaires, &amp; son crédit par des manœuvres peu
    honnêtes. Pour se faciliter des emprunts elle partageait à ses
    Actionnaires des sommes qu’on disait provenir des bénéfices du
    Commerce, tandis qu’on perdait beaucoup, &amp; que le capital était
    presqu’entierement anéanti. On n’est pas surpris en la voyant ruinée
    totament par ces manœuvres mêmes, &amp; enfin hors d’état de
    continuer ses opérations ; &amp; réduite à vendre cherement à des
    particuliers des permissions de faire le Commerce, qu’elle ne
    pouvait plus ni faire, ni empêcher par elle-même, mais que le
    Gouvernement prohibait toujours en faveur du privilege exclusif dont
    elle était en possession.
    Les secours du Roi ne purent l’empêcher de perdre
    Pondichéri &amp; ses vaisseaux. Vingt ans après son établissement
    elle n’était déja plus qu’un vain nom, &amp; elle ne fut plus autre
    chose jusqu’à la fin du rêgne de LOUIS XIV, malgré quelques efforts
    passagers qu’elle fit avec de l’argent emprunté sur un pied
    d’intérêt énorme, &amp; quelques sommes que le Trésor royal lui
    avançait.
    Cette premiere Compagnie exclusive &amp; ses Délégués ont couté
    au moins trente millions de ce
    tems là, ou soixante millions de
    notre monnoie actuelle à l’Etat. Et tant de pertes qui
    affaiblissaient la Nation, &amp; qui déchiraient sans doute le cœur
    paternel du Prince, ne lui valurent en compensation que le plaisir
    de refuser audience à des Ambassadeurs de Siam à
    Versailles.
  
  
   
  
  
    CHAPITRE II.  De la formation de
    la Compagnie actuelle des Indes.
     
    LA gloire de ce grand siécle, si cher à nos beaux esprits, était
    passée comme les étoupes qu’on
    brule devant le Pape à son exaltation. Il n’en restait plus lorsque
    Mg le Duc D’ORLÉANS, Régent, prit
    les rênes de l’Etat, qu’un peu de cendre &amp; de fumée :
    rien. Mais si quelqu’un au monde
    a jamais été capable de faire quelque chose avec rien, c’était M. le
    Régent, dont le caractere actif &amp; courageux, ou ne voyait point
    les obstacles, ou les bravait, entreprenait d’en triompher, &amp; en
    triomphait souvent par la seule force de son génie.
    
    Dans ce cahos effrayant, M. LE RÉGENT se vit forcé de manquer aux
    engagements de l’Etat, &amp; entreprit en même-tems de donner de la
    confiance à de nouveaux engagements. On soumit à un
    visa tous les papiers qui
    renfermaient titre de créance sur l’Etat. Les plus favorisés furent
    réduits d’un cinquième ; d’autres
    de deux, d’autres de
    trois, les plus maltraités de
    quatre ; selon que les
    circonstances de la dette ou de l’acquisition de l’effet qui en
    renfermait le titre, paraissaient en rendre la propriété plus ou
    moins respectable. C’était ceux auxquels il n’y avait rien du tout à
    reprocher, qui n’avaient pu rien gagner sur l’objet de leur créance,
    qui tenaient leurs papiers directement du Roi, dont la perte ne fut
    que d’un cinquieme. On paya à
    tous les Propriétaires des papiers réduits, la somme à laquelle on
    les avait fixés, en billets de
    l’Etat, auxquels on attacha une rente de
    quatre pour cent. A la faveur de
    cet emploi des Billets de l’Etat,
    pour remplacer les effets visés,
    on en fit aussi passer quelques-uns pour faire face à d’autres
    dettes pressantes.
    Ces Billets de l’Etat, qui
    succédaient à d’autres Billets
    réduits, n’inspiraient que très peu de confiance ; ils perdaient
    cinquante pour cent sur la place.
    On mit en usage une infinité de moyens pour leur donner
    cours &amp; crédit ; comme d’ordonner que dans les ventes de meubles
    qui se feraient par autorité de la Chambre de justice, on pourrait
    payer avec ces Billets les trois quarts de la valeur de tout meuble
    adjugé pour un prix au-dessus
    de 300 liv., &amp; autres
    injonctions du même genre, qui ne suppléent ni à la valeur ni à la
    confiance, &amp; qui en constatent le défaut. Enfin on imagina de
    relever à la fois, par les Billets de l’Etat, les Compagnies de
    Commerce ruinées, par les Compagnies, les Billets de l’Etat
    eux-mêmes.
    Il existait alors une Compagnie de Traitants, qui avait le
    privilege exclusif d’acheter aux
    Canadiens les peaux de
    Castor, &amp; de les apporter en
    France. On avait formé 1698 une autre Compagnie exclusive, à
    laquelle on avait concédé la
    Louisiane, qui s’y était
    ruinée, &amp; dont le privilege avait été confié en 1712 à M.
    Crozat, auquel il avait apporté
    plus de perte que de profit. On réunit au mois d’Août 1717 ces deux
    privileges exclusif pour les
    donner à une nouvelle Compagnie qu’on établit fous le nom de
    Compagnie d’Occident. Et pour
    former un capital à cette Compagnie, on créa 200,000 actions de
    500 livres chacune payables au
    Trésor royal en Billets de
    l’Etat : ce qui constitue le premier capital de la Compagnie
    des Indes, depuis fort augmenté par le Roi &amp; encore plus altéré
    par les inconvénients inséparables du Commerce dont lui a remis
    l’entreprise. Cette manière de former un capital entre des
    Actionnaires, était sans doute une invention fort ingénieuse pour
    donner, d’un seul coup, une existence à des Compagnies presque
    nulles, &amp; un peu de cours aux Billets de l’Etat décriés. Et il
    n’en est pas moins clair que, par ce payement des actions fait au
    Trésor Royal en
    Billets de l’Etat pris à leur
    valeur nominale, la Compagnie
    d’occident se trouvait bien créanciere de l’Etat ; mais qu’elle
    n’avait aucuns fonds pour faire son Commerce, quoiqu’on l’appellât
    Compagnie de Commerce, tandis
    qu’elle n’était qu’une Compagnie de
    rentiers auxquels on avait, dans des vues ultérieurieures,
    donné un privilege exclusif, qu’ils ne pouvaient pas exercer avec
    leur capital entre les mains du Roi &amp; leurs
    quatre millions de rente.
    Il est vrai qu’on avait arrangé que la rente de la premiere année
    serait employée en entier à former le fonds du Commerce ; mais ce
    petit fonds de quatre millions
    qu’il fallait tirer du Trésor
    royal, &amp; dont remploi était dirigé par des Commissaires du
    Gouvernement, nécessairement peu au fait du Commerce, ne pouvait pas
    le monter d’une maniere bien brillante, ni lui procurer de grands
    succès. Du reste, hormis les moyens de commercer, on avait donné à
    cette Compagnie toutes fortes
    d’encouragements : le privilège exclusif du Commerce de la
    Louisiane &amp; des castors du Canada pendant vingt-cinq ans ; la
    propriété de toutes les terres, mines, minieres, côtes, ports,
    havres &amp; isles de la
    Louisiane à
    perpétuité, &amp; en toute
    justice &amp; seigneurie, avec le droit de paix, de guerre,
    d’alliance ; celui de lever des gens de guerre dans le Royaume,
    d’entretenir des troupes, de fondre de l’artillerie à ses armes, de
    bâtir des forts ; de nommer des Gouverneurs, des Commandants, des
    Majors, &amp; toute espece d’Officiers
    militaires &amp; civils, &amp; de les destituer de même, dans toute
    l’étendue des Pays de sa concession ; celui d’en
    vendre &amp; aliéner les terres à tels cens, rentes &amp; redevances
    ou conditions qu’elle jugerait à propos : l’exemption de tous droits
    sur toutes les marchandises qu’elle exporterait du Royaume, ou
    qu’elle tirerait de l’Etranpour ses concessions, ou qu’elle
    emploierait pour ses armements ; &amp; celle de moitié sur tous ses
    retours ; une gratification de six
    livres par tonneau, pour tous les vaisseaux au-dessous de deux
    cents tonneaux ; &amp; de neuf
    livres pour tous ceux au-dessus de deux cent
    cinquante tonneaux, qu’elle
    ferait construire dans l’étendue de ses concessions, mais pour le
    premier voyage de chacun de ces vaisseaux seulement.
    Avec toutes ces pompeuses attributions, cette
    Compagnie était si peu en état de
    faire le Commerce, qu’elle se livra à un autre métier, en se rendant
    Adjudicataire de la Ferme du
    Tabac. Elle cherchait dans la
    Finance des ressources que son
    Commerce ne lui aurait pas
    procurées.
    Dans toutes les opérations de cette Compagnie, on remarque que
    l’impulsion lui était donnée par deux moteurs différents. L’un, qui
    était le plus faible, était l’intérêt qui devait animer les
    Actionnaires pour l’exercice de leur privilege, &amp; l’amélioration
    de leur capital. L’autre, qui était le prédominant, était l’autorité
    du Gouvernement, sur lequel roulait l’Administration suprême de la
    Compagnie, &amp; qui la dirigeait selon des vues Politiques, dans
    lesquelles le Commerce n’entrait que comme moyen d’exciter la
    confiance publique. La prétendue
    Compagnie du Commerce d’Occident,
    ne pouvant se déterminer à rien par elle-même, était réduite à
    prêter involontairement son nom à JEAN LAW, pour accréditer le
    systême, aussi désastreux qu’insensé, par lequel cet Ecossais obscur
    parvint à bouleverser la France. On exagerait ses succès à la
    Louisiane, quoiqu’on convienne aujourd’hui que ce Commerce a
    toujours été onéreux pour
    elle.
    Pour avoir cependant quelque chose à vanter, &amp; que ce Commerce
    dont on parlait tant ne fût pas absolument nul, &amp; peut-être
    aussi pour éviter l’embarras de
    payer exactement tous les trois
    mois un quartier de la rente des Actionnaires, comme on le leur
    avait promis, on retint encore les trois quarts de cette rente
    pendant la seconde année. Ce qui joint aux
    quatre millions de l’année
    précédente, devait former pour le Commerce un fonds de
    sept millions ; qu’on réduisit à
    cinq millions quatre cent mille
    livres, en faisant acheter à la Compagnie d’Occident, moyennant
    seize cents mille francs, le
    privilege exclusif de la
    Compagnie titulaire
    du Sénégal, &amp; quelques effets
    qui appartenaient à cette Compagnie ruinée comme les autres, &amp;
    qui ne pouvait plus continuer son commerce. Cette augmentation
    d’entreprises, jointe à la diminution de fonds qu’elle occasionnait,
    ne permettait pas de pouffer le Commerce avec beaucoup de vigueur.
    Cinq
    millions 400 mille liv. pour
    faire les avances courantes, &amp; la plus grande partie des avances
    de l’établissement du Commerce des
    Castors, de celui de la
    Louisiane, &amp; de celui du
    Sénégal, ne pouvaient pas mener
    bien loin.
    Il fallait pourtant monter un équipage de Commerce, &amp; qui
    même eût l’air d’être celui d’un grand Commerce. Car dans le projet
    de Law, qui était de soutenir le
    crédit de sa Banque, par celui de la
    Compagnie d’Occident, il était
    nécessaire d’attacher les regards du public sur les préparatifs d’un
    Commerce éblouissant. Or il était impossible d’y suffire avec
    cinq millions quatre cent mille
    livres, qu’on ne pouvait prendre que dans
    le Trésor royal, excessivement
    obéré, malgré les efforts d’une meilleure Administration, par les
    fuites du dérangement inimaginable dans lequel toutes les affaires
    étaient restées à la fin du rêgne précédent. On avait donc un
    pressant besoin d’argent, pour donner une existence au moins
    apparente à ce Commerce, sur la réputation duquel on fondait
    l’espoir des succès de la Banque, &amp; des remboursements
    imaginaires qu’elle devait
    opérer. On en avait besoin aussi pour d’autres nécessités
    particulieres, &amp; l’on savait que si la Compagnie en pouvait
    prêter, on ne manquerait pas de moyens pour le lui remplacer ensuite
    d’une maniere qui lui serait avantageuse.
    Mais comment demander de l’argent aux Actionnaires de la
    Compagnie d’Occident, auxquels on
    avait promis qu’avec la retenue de leur rente, d’abord pendant un
    an, &amp; ensuite pendant neuf mois de plus, on leur mettrait en
    marche un Commerce lucratif, qui leur procurerait des
    dividendes, indépendamment de la
    rente qu’ils recevraient toujours par la fuite avec exactitude ?
    Lorsqu’ils s’attendaient à partager entr’eux
    des profits, en exiger au
    contraire des avances, c’eut été
    les dégouter de cette entreprise dont on voulait
    engouer la Nation ; c’eut été
    couper le systême par la base,
    Cette base chancellait déja. L’impuissance de la
    Compagnie d’Occident se
    manifestait malgré tous les soins qu’on prenait pour la masquer. Ses
    actions perdaient sur la Place.
    On ne pouvait donner à ses affaires une apparence assez brillante
    pour lui procurer du crédit que par un
    emprunt : &amp; pour cet
    emprunt même, il fallait du
    crédit : &amp; la nécessité
    d’emprunter une fois constatée, pouvait &amp; devait naturellement
    anéantir le crédit, &amp; rendre l’emprunt impossible. La
    conjoncture était critique à tous égards.
    On ne peut disconvenir que M.
    Law ne fût un génie très fécond
    en expédients &amp; en ressources. Ce fut de cette position
    embarrassante, qu’il tira les succès les plus brillants de sa
    singuliere opération. Il imagina de faire réunir la
    Compagnie d’Occident avec celles
    qui étaient titulaires des Indes
    orientales &amp; de la Chine ; de n’en former qu’une feule sous
    le titre commun de Compagnie des
    Indes ; &amp; d’accumuler sur cette Compagnie toutes
    attributions diverses dont avaient joui, ou du jouir, celles dont
    elle tiendrait la place. Il sentit que cette addition énorme
    de privileges exclusifs, qui
    embrasseraient toutes les terres &amp; les mers depuis
    le Cap de Bonne-Espérance
    jusqu’au Détroit de Magellan,
    montrerait suffisamment la nécessité de former un nouveau capital,
    pour profiter de tant de droits, que l’on concédrait a des
    particuliers, comme s’ils n’appartenaient pas indélébilement a la
    Nation. Il conçut qu’un emprunt alors deviendrait une opération
    naturelle, qui ne pourrait ni étonner personne, ni porter atteinte
    au crédit de la Compagnie
    d’Occident, lequel se trouverait au contraire augmenté par la
    grandeur du personnage qu’elle aurait à jouer, par la multitude des
    priviléges exclusifs qu’elle réunirait, &amp; par la quotité des
    gratifications qu’ils attireraient sur elle.
    Jamais l’esprit &amp; l’art de la charlatannerie, qui
    caractériserent presque toutes les opérations de M.
    Law, ne furent employés avec plus
    d’intelligence &amp; d’adresse que dans cette occasion. Cet
    Ecossais était digne d’être
    Italien. Il fit répandre
    sourdement &amp; long-tems à l’avance, par des émissaires, le bruit
    de l’attribution du privilége exclusif du Commerce des
    Indes Orientales, &amp; de celui
    de la Chine, &amp; de la
    mer du Sud a la
    Compagnie
    d’Occident, &amp; exagérer les avantages que retireraient ceux
    qui se trouveraient actionnaires d’une Compagnie si favorisée. Pour
    soutenir ces bruits, que des gens, qui paraissaient bien instruits
    des projets de l’Etat, ne confiaient d’abord que sous le
    secret &amp; à leurs amis intimes, lesquels en faisaient bien-tôt la
    confidence à d’autres intimes amis ; M.
    Law prit quelque tems
    après, &amp; fit prendre par ses agens, des engagemens pour payer
    dans trois mois au pair de l’argent des parties de
    deux cents actions de la Compagnie
    d’Occident, &amp; donner sur la totalité
    une prime de quarante mille
    francs : ce qui assurait aux vendeurs un gain de
    deux cents francs par action de
    cinq cents livres de valeur
    nominale. Et ce gain était en effet de plus de
    cent écus, car lorsque M.
    Law &amp; ses coopérateurs
    commencerent à le proposer aux Actionnaires de la
    Compagnie d’Occident, les actions
    de cette Compagnie ne valaient que
    trois à quatre cents livres au
    plus, au cours de la Place. Les esprits étant bien préparés par ces
    opérations qu’on avait grand soin de ne laisser ignorer à personne,
    en affectant toujours de les rendre mystérieuses ; on vit enfin
    donner au mois de
    Mai, &amp; paraître au mois de
    Juin 1719,
    l’Edit tant attendu, par lequel
    un si grand nombre de privilèges exclusifs si vantés étaient
    attribués à la Compagnie
    d’Occident sous le nom de
    Compagnie des Indes, Les
    difficultés que cet Edit éprouva à l’enrégistrement, &amp; la
    manière autocratique dont elle
    furent levées, contribuerent encore à fixer les regards de la Nation
    sur une Compagnie, en faveur de
    laquelle se faisaient les coups d’autorité les plus éclattans.
    On avait eu foin de rédiger
    l’Edit de manière que l’emprunt
    qu’il ordonnait, &amp; dont le besoin, ainsi que nous venons de le
    voir, était urgent, n’eût presque
    pas l’air d’un emprunt. On lui donnait celle d’une
    création de
    nouvelles actions, &amp; l’on
    insinuait qu’elle avait été demandée par la Compagnie elle-même. On
    lui permettait d’en faire
    cinquante mille nouvelles pour
    vingt-cinq millions payables en
    argent comptant &amp; en
    vingt payemens à un mois les uns
    des autres. On employa encore un moyen hardi &amp; singulier pour
    faire regarder comme une faveur considérable la participation aux
    nouvelles actions. L’Edit même du Roi statua,
    article six que les acquéreurs
    payeraient
    comptant &amp; d’avance à la
    Compagnie dix pour cent par forme
    de prime au-dessus de la valeur
    réelle des actions Il en résulta, ce qu’on avait prévu &amp; voulu,
    qu’au lieu de vingt-cinq
    millions, on retira de la vente de ces
    actions 27 millions 500 mille l. &amp; qu’elles
    furent achetées plus promptement ; le Peuple
    badaut s’imaginant qu’il fallait
    qu’une chose qu’on vendait si cher eût effectivement un grand prix.
    Pour accréditer chez lui cette opinion, on déclara peu de jours
    après qu’on ne recevrait pas même la prime de
    dix pour cent de tout le
    monde, &amp; qu’on n’admettrait avec elle, pour nouveaux
    Actionnaires, que ceux qui pourraient représenter
    quatre fois autant
    d’anciennes actions qu’ils en de
    manderaient de nouvelles. En
    paraissant ainsi vouloir rétrécir la concurrence, on l’excitait.
    C’était à qui se procurerait des anciennes actions qu’on nommait
    les meres, afin d’obtenir la
    préférence de la souscription pour les nouvelles qu’on appellait
    les filles, &amp; du payement des
    dix pour cent en sus. Le prix des
    anciennes actions augmenta beaucoup pat cette recherche. Des gens
    qui avaient gagné considérablement à revendre les leurs, en
    acheterent d’autres pour les revendre encore. Les
    souscriptions occasionnaient le
    même agiotage. Sa vivacité fut encore excitée par les agents secrets
    de M. Law. La rapidité des
    négociations qu’il entrainait facilitait l’emploi des
    billets que
    la banque commençait à répandre
    abondamment, &amp; cet emploi les accréditait au point qu’ils
    valurent pendant quelque tems plus que l’argent. Toutes les
    opérations venaient ainsi au secours les unes des autres, &amp;
    contribuaient à égarer les idées &amp; dérouter l’imagination d’une
    Nation qui était alors très profondement ignorante sur la véritable
    source des richesses, &amp; sur les loix de leur
    multiplication &amp; de leur distribution. Ce qu’il y a de plus
    extraordinaire est que, pendant le même tems, le même genre de
    délire gagnait l’Angleterre, au
    sujet de sa Compagnie de la Mer du
    Sud. Les deux Nations qui étaient les plus vaines, des lumières
    qu’elles croyaient avoir, étaient livrées à l’agiotage, &amp; tous
    leurs Citoyens se disputaient á qui payerait
    au poids de l’or, des papiers
    dont la valeur était presque entièrement imaginaire.
    Cependant l’emprunt de vingt-sept
    millions 500 mille liv. en
    argent, pour lequel on ne donnait dans les entreprises de la
    Compagnie qu’un intérêt de
    vingt-cinq
    millions, se faisait, par-là même, avec la plus grande
    facilité. Sur ces 27
    millions 500 mille
    liv. on en prit environ deux
    millions pour faire acheter à la
    Compagnie des Indes le privilége
    exclusif de la Compagnie
    d’Afrique, &amp; quelques effets qui avaient appartenus à cette
    derniere. Ce nouveau privilege qui apportait à la Compagnie la
    propriété du Cap Négre, du
    bastion de France, d’une grande
    étendue de terres, &amp; tout le commerce de la Côte de Barbarie,
    avec exemption de droits sur toutes les marchandises qu’elle
    tirerait des Etats de
    Tunis &amp; d’Alger,
    pouvait ajouter à l’avidité des acquéreurs d’actions. C’était tout
    ce qu’on voulait pour le moment. Afin de rendre l’entreprise plus
    gigantesque, &amp; par conséquent plus imposante, aux yeux d’un
    Peuple mal instruit, on faisait passer en achats de priviléges
    exclusifs des fonds dont le Commerce aurait eû le plus pressant
    besoin.
    On prit encore sur ces fonds
    trois millions six cents soixante
    mille Livres, pour payer la dot de
    Madame la Princesse de
    Modene, &amp; les Bulles du
    Cardinal du
    Bois.
    Le payement des dettes des anciennes
    Compagnies des Indes
    Orientales &amp; de la Chine, emporta
    encore cinq à six millions.
    On en fit encore employer
    six autres en 1720, pour acheter
    le privilége exclusif de la
    Compagnie de S. Domingue, ses
    créances &amp; quelques effets ; par-dessus le marché desquels on
    donna, car c’était la monnoie la plus réelle de ce tems, le
    privilége exclusif du Commerce de
    Guinée à perpétuité &amp; les établissements que l’ancienne
    Compagnie de Guinée formée
    en 1685 avait faits sur la Côte, lesquels étaient entre les mains du
    Roi depuis 1716, que ce Commerce avait été rendu libre. On y ajouta
    en faveur de la Compagnie des
    Indes une gratification de treize
    francs par chaque Négre qu’elle porterait dans ses Colonies
    amériquaine, &amp; une autre
    de 20 francs par chaque marc de
    poudre d’or qu’elle ferait entrer
    dans le Royaume. Cette poudre
    était très propre à éblouir les
    yeux des Parisiens ; mais il n’en résultait pas moins, qu’après
    toutes les distractions de fonds occasionnées par tant d’achats de
    priviléges, &amp; c. il ne restait au plus, &amp; en y comprenant
    les cinq millions quatre cent mille
    livres, qui devaient avoir été procurés par la retenue de la
    rente des Actionnaires qu’environ
    quinze millions pour entreprendre
    tout le Commerce d’Asie, d’Afrique &amp; d’Amérique. Or, il arriva,
    que de ces quinze millions même,
    on n’en employa qu’une très petite partie à l’objet auquel ils
    étaient destinés. Avant qu’ils fussent achevés d’être reçus, cet
    objet était déja oublié ; &amp; on les engagea, comme nous le
    verrons dans le Chapitre suivant, au payement d’une répartition de
    prétendus bénéfices : sur le pied de
    douze pour cent du capital de la
    Compagnie, qui n’avait point donné, ni pu donner de bénéfice.
    Aussi ces Commerces dont on formait une entreprise si
    considérable en apparence, si petite ou si nulle en effet,
    n’étaient-ils point l’objet véritable de la
    Compagnie des Indes. Les
    Actionnaires de cette Compagnie disent, dans le Mémoire qu’ils ont
    adopté, &amp; qu’on attribue à M. NEKER, qu’on
    leur a donné leurs priviléges
    exclusifs dans la vue du bien public. Je le crois : mais cette
    vue n’était point alors l’exercice exclusif des différents Commerces
    dont on donnait le privilege à la Compagnie. A peine songeait-on à
    ces Commerces en eux-mêmes. On ne voulait qu’accroitre excessivement
    le crédit d’une Compagnie quelconque ; de façon qu’elle put
    emprunter principalement
    aux Créanciers de l’Etat, des
    sommes suffisantes pour prêter à
    son tour à l’Etat, de quoi
    rembourser ces mêmes
    Créanciers. Il était assez
    visible que cette prétendue maniere de rembourser les gens avec leur
    propre argent, ou avec le titre même de leur créance changé de
    nature, ne rembourserait effectivement rien. Mais on envisageait ;
    1o. l’avantage de diminuer
    beaucoup les arrérages, attendu que le grand crédit de la
    Compagnie &amp; la nécessité des remplacements pour ceux qui
    auraient été remboursés, lui feraient trouver de l’argent sur un
    pied d’intérêt fort bas. 2o.
    Celui de favoriser par la multitude des négociations l’emploi d’une
    quantité considérable de Billets de
    banque ; de soutenir ainsi la valeur de ces
    billets que le Gouvernement
    pouvait multiplier à volonté, &amp; qu’il employait tant dans ses
    remboursements qu’à donner beaucoup de gratifications à des gens
    favorisés, qui payaient aussi leurs dettes par ce moyen. Ce
    n’étaient pas là certainement des opérations de Commerce ; car il
    s’en fallait tout qu’on n’y donnât
    valeur pour valeur égale ; mais
    c’était le grand objet &amp; de la
    banque, &amp; de la Compagnie des
    Indes.
    On ne désapprouvera peut être pas que je m’arrête un peu sur les
    détails de la façon dont on s’y prit pour remplir cet objet
    principal. M. NEKER a invité ceux qui voudraient écrire sur la
    Compagnie des Indes à fouiller dans les replis du systême de
    Law. C’est là, nous a-t-il
    insinué, qu’on trouvera leurs droits pour la conservation du
    privilége exclusif d’un Commerce, qui n’a pas moins contribué depuis
    à les ruiner, que ne firent alors toutes les opérations étranges
    dont on les rendit les Agens &amp; les Entrepreneurs. On ne peut pas
    se refuser à cette invitation. Une autre raison semble encore
    m’obliger d’y céder. C’est qu’il s’agit ici d’un des points de notre
    Histoire dont on parle le plus, &amp; qu’en général on
    connait &amp; l’on comprend le moins : &amp; cela par une raison
    d’autant plus naturelle, qu’il forme une époque plus
    remarquable &amp; plus singuliere dans l’Histoire générale des
    dangers de l’ignorance, &amp; des travers &amp; des inconséquences
    de l’esprit humain abandonné à lui-même, sans lumieres sur les Loix
    de la réproduction &amp; de la distribution des richesses.
    
    
  
  
    CHAPITRE III.  Du systême de
    Law : de la part qu’y eût, &amp; du rôle qu’y joua la Compagnie des
    Indes.
     
    LE fonds du systême que M. Law
    s’était proposé, &amp; qu’il avait réussi à faire adopter par le
    Gouvernement, consistait à supposer &amp; à attribuer à des
    Billets la valeur de la monnoie
    réelle ; à payer avec ces Billets toutes les dettes de l’Etat ; à
    rembourser toutes les Charges ; à faire face à toutes les dépenses
    qu’on jugerait convenables ; à retirer par leur moyen des sommes
    considérables en or &amp; en argent, qu’on emploierait à des usages
    particuliers, pour lesquels, malgré la confiance publique, les
    billets sembleraient moins propres. Cela paraissait fort commode :
    car si de tels Billets eussent effectivement pu valoir de l’argent,
    comme on se l’etait imaginé, le Gouvernement aurait eu sous la main
    une mine inépuisable, dont l’exploitation n’aurait pas été chere ;
    un billet de dix-mille
    francs &amp; un de dix
    francs, ne coutant pas plus à fabriquer l’un que l’autre.
    En se livrant à cette idée, on avait été induit en erreur par
    l’exemple des Lettres de Change, &amp; autres Billets de Commerce
    qui circulent comme de l’argent, &amp; servent à solder une infinité
    d’achats avant de revenir à celui qui doit les acquitter. Mais
    presque personne n’avait fait attention que les Lettres de
    Change &amp; les autres obligations commerçables n’ont de cours
    &amp; ne sont acceptées en payement, qu’autant qu’elles représentent
    des dettes connues pour
    solvables, parceque ce sont
    celles de Gens sur la richesse réelle desquels on se confie ;
    tellement que lorsqu’on sait, ou même qu’on soupçonne, que les
    dettes exprimées par des Billets de
    Commerce ne sont pas
    solvables, personne ne veut plus
    de ces Billets, ils n’ont plus de cours, &amp; ils perdent toute
    leur valeur. Si l’on eut pris garde à ce point, on aurait vu que les
    Billets avec lesquels le
    Gouvernement paraitrait payer des dettes
    insolvables, n’auraient point de
    valeur réelle ; qu’ils ne
    solderaient rien en effet ; &amp;
    qu’ils ne feraient que substituer un engagement auquel on ne
    pourrait pas faire honneur, à un autre engagement pour lequel on
    était déja dans le même cas ; qu’ils ne pourraient donc offrir
    aucune base solide à la confiance, ni par conséquent se
    soutenir par elle ; &amp; que si
    l’autorité y intervenait, &amp; prétendait suppléer à la confiance,
    elle répandrait une frayeur qui porterait tous les autres objets
    d’échange á des prix excessifs relativement aux
    Billets ; ce qui réduirait à rien
    la valeur fictive de ceux-ci ;
    qui dès-lors ne pourraient plus être reçus dans la perception des
    impôts, &amp; se trouveraient amenés par là au moment décisif de
    leur anéantissement.
    M. Law avait confusément senti
    une petite partie de ces inconvénients. Mais sa tête romanesque
    voulait jouer un rôle. Il présumait trop des ressources de son
    génie, &amp; du pouvoir du Gouvernement. Il méprisait les hommes ;
    &amp; malheureusement l’ignorance &amp; la précipitation qui
    faciliterent l’éblouissement des citadins, &amp; les firent donner
    avec enthousiasme dans ses premieres opérations, semblerent
    justifier le mépris qu’il leur prodiguait. Il s’imagina qu’il
    pourrait toujours les tromper &amp; entretenir leur illusion, à
    force d’astuce &amp; d’opérations compliquées ; ou qu’à tout
    événement il les maitriserait comme de vils troupeaux, par le poids
    de la force qu’il aurait en main. Il ignorait que l’Administration
    perd sa force quand elle ne l’emploie pas à la protection des droits
    des hommes, &amp; qu’elle néglige de l’appuyer sur la
    réunion des intérets de tous les
    membres de la société : seul principe de la société même, &amp; de
    toute force publique. L’expérience lui prouva, ou peut-être ne lui
    prouva point, mais prouva du moins aux gens sages, que la
    supercherie ne saurait avoir des succès constants ; qu’une richesse
    imaginaire n’en peut pas suppléer une réelle ; &amp; que l’autorité
    n’a pas plus de pouvoir sur les valeurs que sur les saisons, que sur
    le tems des semailles &amp; des récoltes, que sur les Loix physiques
    selon lesquelles renaissent les productions &amp; les richesses.
    Cependant, si l’on ne peut se dissimuler que dans le
    cours &amp; à la fin de ses opérations, il ait été ébloui par ses
    premiers succès, &amp; irrité, aigri, troublé par la chute
    prochaine &amp; visible de son systême, au point de croire qu’on
    pouvait assurer de la valeur à ce qui n’en a point, avec des
    Déclarations &amp; des Arrêts du
    Conseil ; &amp; forcer toute une
    Nation de donner sa confiance à ce qui n’en méritait pas, ou d’agir,
    n’en ayant aucune, comme si elle en avait une entiere : il faut
    avouer aussi que dans le commencement il fut plus circonspect, plus
    adroit, plus mesuré, plus conséquent dans sa marche.
    Il voulut d’abord réussir par la confiance même. Il conçut qu’on
    n’en aurait point du tout dans les
    billets de sa
    banque s’il en précipitait le
    débit, &amp; s’il ne leur offrait pas à mesure un emploi, pour
    lequel ils pussent en effet être reçus comme de l’argent. C’était en
    grande partie pour cela qu’on avait élevé l’édifice de
    la Compagnie des Indes, à la
    caisse de laquelle on était sûr de faire prendre quand on le
    voudrait, tels papiers que l’on voudrait. En même-tems que l’achat
    de ses actions devait présenter un usage des
    Billets de banque, &amp; des
    autres titres que possédaient les Créanciers du Gouvernement ; la
    confiance d’une Compagnie si accréditée, &amp; même la préférence
    qu’on lui ferait donner à ces billets sur l’argent, devait en
    soutenir la valeur &amp; empêcher ceux que l’on rembourserait
    en papier de se plaindre. Tel
    était le plan général de l’entreprise
    dont on n’avait pas considéré la
    fin : nous allons voir comment elle fut exécutée.
    Dans l’histoire des manœuvres que M.
    Law inventa &amp; dirigea, pour
    relever le crédit de la Compagnie
    d’Occident ; pour faciliter un emprunt de
    vingt-sept millions cinq cents mille
    livres, sur un engagement de
    vingt-cinq millions ; &amp; pour
    donner par l’agiotage, qu’il avait su faire naître au sujet de cet
    emprunt, un plus grand usage aux
    billets de sa
    banque : on a déja pu remarquer
    tous les détails d’une mauvaise opération bien conduire. Mais cette
    opération n’était encore qu’à son commencement. La
    banque jusqu’alors n’avait
    distribué ses Billets qu’avec
    modération, &amp; pour une somme à-peu-près égale à celle à laquelle
    se montait la quotité des impositions
    royales. Or, comme tous les Receveurs des deniers publics
    étaient tenus de prendre ces
    billets pour
    argent comptant, le payement des
    impôts leur avait offert un débouché qui en avait soutenu la valeur,
    que l’agiotage des actions &amp;
    les négociations soldées en Billets de
    banque qu’il entrainait, avaient accrue. Mais cet agiotage
    devait se calmer, si on ne l’entretenait par de nouvelles
    espérances ; &amp; celui qu’avaient occasionné les
    cinquante mille actions de
    l’emprunt nécessaire, pour monter le commerce de la
    Compagnie, ne suffisait pas pour
    occuper tous les billets de toute
    espece qu’on se préparait à répandre, pour des sommes
    égales &amp; même supérieures à la totalité des dettes de l’Etat. On
    profita donc de l’enthousiasme que les artifices de
    Law avaient provoqué en faveur de
    la Compagnie des Indes, afin de
    faire ouvrir de nouvelles souscriptions pour de
    nouvelles créations d’actions de
    cette Compagnie, à mesure que l’on faisait quelques distributions de
    billets de banque. Chacune de ces
    nouvelles créations d’actions fut motivée par une nouvelle
    attribution de bénéfices, réels ou imaginaires, à la
    Compagnie des Indes. L’on
    renchérit à chaque fois sur la méthode de lui faire vendre ses
    nouvelles actions pour un prix beaucoup plus considérable que la
    valeur de l’intérêt qu’elles donnaient dans son Commerce Et comme
    des vues particulieres se mêlaient toujours aux vues générales, on
    saisissait chacune de ces occasions pour assurer quelque petit
    avantage momentané au fisc.
    Le 25 Juillet 1719, on accorda à la
    Compagnie des Indes le bénéfice
    de la fabrication des monnoies pendant neuf ans, á la charge que la
    Compagnie payerait au Roi cinquante
    millions, en quinze payements égaux, à commencer au premier
    Octobre suivant, &amp; en
    continuant de mois en mois, jusqu’au premier
    Décembre 1720. A ce prix il n’y
    avait pas dequoi gagner sur les monnoies, qui à moins qu’on ne fit
    beaucoup de refontes, inutiles en elles-mêmes, ruineuses pour le
    public, &amp; quelque chose de plus, ne pouvaient pas même
    rembourser en neuf ans, les cinquante
    millions qu’il s’agissait d’avancer en quinze mois. Mais on eut
    fart de persuader au Peuple crédule, que ce ferait pour la Compagnie
    la source d’un profit immense. Et cependant, afin de se procurer les
    cinquante millions qu’on avait
    promis au Roi, on ouvrit le 26 une souscription pour
    cinquante mille nouvelles
    actions de
    cinq cent livres chacune ; en
    déclarant, qu’elles ne pourraient néanmoins être obtenues, que par
    ceux qui payeraient pour chacune
    d’elles mille livres à la Caisse
    de la Compagnie, en especes ou en
    Billets de Banque, &amp; qui
    représenteraient en même-tems cinq
    fois autant d’anciennes actions. Le concours des Acquéreurs fut
    extrême ; ils appellaient ces actions de la troisieme création,
    les petites filles. Elles furent
    enlevées en peu de jours.
    Pour redoubler l’empressement, on promit une répartition de
    bénéfices, sur le pied de douze pour
    cent du capital de chaque action, payable moitié au premier
    Janvier suivant, &amp; l’autre moitié six mois après. C’était
    six pour
    cent du prix auquel on avait
    porté les actions, &amp; qui était double de leur valeur, même
    nominale. Cette répartition était
    attrayante pour les ignorants : elle aurait été effrayante pour des
    gens instruits. Elle devait employer
    dix-huit millions. Pour y faire
    face on n’avait en perspective que six
    millions, provenants de dix huit mois de la rente des
    Actionnaires sur le Roi ; &amp; ces
    six millions même furent bientôt
    réduits à cinq par le rabais de
    l’intérêt auquel la Compagnie fut obligée de se prêter vis-à-vis du
    Roi, pour ne pas devenir odieuse, dans le tems qu’elle forçait les
    autres Créanciers de l’Etat à souffrir ce rabais &amp; pis encore.
    Il fallait donc supposer que moins de
    dix millions qu’on avait pu
    employer à un Commerce, du premier établissement duquel il avait
    fallu faire toutes les avances, ce qui même alors n’était pas
    achevé, auraient déja donné plus de
    douze millions de bénéfice. Cela
    était bien absurde : &amp; cela était cru par le public. Tant
    l’ignorance de l’ordre, des loix &amp; des conditions naturelles,
    qui réglent la marche &amp; qui décident des succès de
    l’Agriculture &amp; du Commerce, peut accréditer des opinions
    inconséquentes &amp; désastreuses ! Des gens qui n’auraient pas
    voulu avancer deux sols sur les
    friches du Berri, dans la crainte
    d’y perdre ; se flattaient que leurs avances, tant bien que mal
    faites sur les friches de la
    Louisiane, auraient, en un an, donné
    cent cinquante pour
    cent de bénéfice. On abusait de
    leur crédulité pour leur enlever leur argent, le patrimoine de leurs
    familles ; &amp; de la confiance du Gouvernement en lui faisant
    mettre son sceau respectable à des fables, à des illusions dont on
    devait enfin &amp; très promptement être détrompé, par la ruine trop
    réelle de plus de la moitié de la Nation. Si, dans ces manœuvres
    honteuses, la Compagnie des
    Indes, qui en paraissait le principal agent, avait été la
    maîtresse de quelqu’une de ses opérations ; si elle n’avait pas été
    simplement un outil servile, guidé par la main imprudente &amp;
    cruelle de Law, elle aurait
    acquis des droits éternels à la haine &amp; au mépris de tout bon
    Citoyen, de tout homme juste &amp; sensible. Il faut la plaindre
    d’avoir été forcée de vendre son honneur &amp; son crédit : mais il
    faut plaindre encore plus le reste de la France, qu’elle a séduit
    indignement par les moyens artificieux dont on sa rendue
    complice.
    Le 25 Août de la même année, cette
    Compagnie qui venait d’engager au
    payement de sa répartition de dix-huit
    millions de prétendus bénéfices, les
    quinze ou
    seize millions que même elle ne
    possédait pas encore, mais qui pouvaient lui rentrer par le moyen de
    l’emprunt de vingt-sept millions cinq
    cent mille livres, qu’elle avait ouvert au mois de Juin
    1719, &amp; dont les fonds ne devaient être remplis entierement
    qu’au mois de Février 1721 : cette
    Compagnie qui devait au Roi pour
    prix de rengagement du bénéfice des monnoies pendant neuf ans,
    les 50 millions en
    Billets de banque, procurés par
    la vente des actions de la troisieme création : cette
    Cempagnie qui n’avait par
    conséquent pour tout bien que cent
    millions en Billets de
    l’Etat entre les mains du
    Roi, &amp; neuf à dix
    millions au plus en vaisseaux, en agrêts, en Forts, en canons,
    en marchandises, qu’elle ne pouvait retirer de son Commerce : la
    Compagnie, dis-je, dans cette
    situation, offrit de prêter au Roi
    douze cent millions, pour
    rembourser les rentes &amp; les charges sur les
    Aides &amp; Gabelles, sur les Tailles, sur les Recettes générales,
    sur le Contrôle des Actes, sur les Postes, les Actions sur les
    Fermes générales, les Billets de l’Etat, les Billets de la Caisse
    commune &amp; les charges supprimées ou à supprimer. Elle demandait
    pour prix de ce service, trois pour
    cent d’intérêt de ses douze cents
    millions, le bail des Fermes
    générales, qu’elle offrait même d’augmenter de
    trois milcinq cent mille
    livres, &amp; la prolongation de tous ses privileges pendant
    cinquante.
    Ces propositions si peu convenables à sa fortune
    réelle, &amp; qui dans un tems de réflexion eussent suffi pour
    décrier tout ce qui viendrait de sa part, redoublerent au contraire
    son crédit. Elles furent agréés par le Roi le
    deux Septembre, &amp; les actions
    qui ne gagnaient alors que deux
    cent pour cent monterent
    tout d’un coup
    jusqu’à 7 &amp; 8 cent pour
    cent. On croit lire un Conte de
    Fées. Et ce qu’il y a de sûr, est que si les Anglais, presque dans
    le même tems, n’avaient pas été saisis précisément de la même folie,
    pour leur Compagnie de la Mer du
    Sud, ils se mocqueraient bien de nous, &amp; n’auraient pas
    tort. L’égarement de chacune des deux Nations contribuait encore à
    entrainer l’autre. Toutes deux s’autorisaient de l’exemple de leurs
    voisins. On n’entendait parler dans toute l’Europe commerçante, que
    de Souscriptions, &amp; les
    profits de l’agiotage étaient regardés comme une mer immense, dont
    on ne voyait ni le commencement ni la fin, mais dans laquelle
    l’avidité ignorante croyait toujours trouver à puiser &amp; à
    s’assouvir.
    Il parait que cet enthousiasme ridicule du Peuple
    agioteur contribua fortement à
    changer le projet de Law &amp; du
    Gouvernement. La Compagnie des
    Indes avoit d’abord résolu d’emprunter par le moyen
    d’actions rentieres, ou de
    contrats à
    trois pour cent
    les 1,200 millions qu’elle
    offrait de reprêter au Roi sur le même pied. De cette maniere, il
    n’y aurait eu aucune banqueroute, du
    moins pour cette partie des dettes publiques ; le taux de
    l’intérêt en aurait seulement été licitement réduit à
    trois pour cent. Mais quand on
    vit que le Public était disposé à acheter des engagemens de la
    Compagnie des Indes à un prix infiniment au dessus de leur valeur
    réelle, &amp; nominale, &amp; possible ; on crut pouvoir profiter de
    la circonstance &amp; de son erreur. On prit pour régie de conduite
    cet axiome barbare, qui a fait à lui seul les trois quarts des
    malheurs du genre humain, Populus vult
    decipi, decipiatur : &amp; l’on acheva d’assurer la révolution
    qui se préparait, par de nouvelles créations d’actions qui
    n’engageaient la Compagnie que
    pour un dixieme de leur valeur.
    Ce fut le onze septembre
    qu’elle se détermina à ouvrir une quatrieme souscription de
    cent mille actions toujours de
    cinq cents livres, &amp; qui par
    conséquent la rendraient au total débitrice envers les acquéreurs de
    cinquante millions. Mais elle eut
    en même-tems, ou plutôt Jean Law
    eut pour elle, le courage ou l’audace de stipuler, qu’elle ne
    vendrait ces cinquante millions
    d’intérêt dans ses entreprises, que moyennant qu’on lui payât
    cinq cents millions, sur le pied
    de mille pour
    cent, ou
    cinq mille livres en dix payemens
    égaux par chaque action de cinq cents
    livres. Elle arrêta feulement qu’elle ne recevrait en payement
    que des billets de l’Etat, des
    billets de la caisse commune des
    recettes générales, des actions sur
    les Fermes, &amp; des récépissés
    de sa propre caisse.
    Par cet arrangement les Souscripteurs perdaient le droit de
    répéter les neuf dixiemes du
    capital des effets qu’ils employaient à acheter des actions.
    Cependant les créanciers de l’Etat s’empressaient de souscrire,
    parceque ces actions gagnaient encore sur la place. Et des gens qui
    n’étaient pas créanciers de l’Etat, se hâtaient de le devenir, en
    achetant très cherement des papiers royaux, pour profiter d’un
    marché si extraordinaire. On donnait jusqu’à
    onze mille livres en Or, pour
    dix mille livres en
    papiers de l’Etat, avec lesquels
    on se dépêchait d’acheter deux actions de
    cinq cents liv.
    chacune ; &amp; encore payait on en sus des courtages considérables.
    La confiance pour la Compagnie était si aveugle qu’on préférait de
    perdre plus des
    dix-onzièmes
    de son capital pour lui être associé avec le reste.
    Sa quatrieme souscription était à peine ouverte : Elle n’avait
    pas encore reçu le premier des dix paiements de son emprunt de
    cinq cents millions sur ses
    actions de cinquante : Elle
    n’avait pu rien prêter au Roi : Et déja les rentes, leurs
    Payeurs &amp; leurs Contrôleurs étaient supprimés, &amp; le capital
    en était payé, ou soi-disant, avec du papier qu’on appellait
    récépissés de remboursement, qui
    renfermait l’engagement de fournir des actions rentieres à trois
    pour cent, dont le capital serait de la même valeur que celui des
    rentes &amp; des offices supprimés.
    Ces actions rentieres ne furent jamais délivrées. Au lieu de se
    borner à réduire la rente d’environ les
    deux cinquiemes, on trouva qu’il
    valait bien mieux supprimer les neuf
    dixiemes du capital, en prenant les
    récépissés de remboursement en
    payement des actions commerçantes
    à mille pour cent.
    Tandis que les autres Créanciers de l’Etat perdaient si
    considérablement sur leurs créances ; que toutes les dettes
    publiques paraissaient réduites à
    trois pour cent
    d’intérêts ; &amp; que la Compagnie des Indes se prêtait à faire
    disparaître tout leur droit aux
    neuf-dixiemes de leur capital ;
    elle restait seule avec son capital intact de
    cent millions, &amp; pour lequel
    elle recevait toujours sur le pied de
    quatre pour
    cent sa rente de
    quatre millions. Cette différence
    pouvait inspirer contre la
    Compagnie une jalousie très
    juste, on pouvait se rappeller, &amp; beaucoup de gens en effet se
    rappellaient que les fonds de ce capital lorsqu’il avait été fourni
    au Trésor Royal en
    billets de l’Etat, valaient bien
    nominalement cent millions, mais
    que réellement ils en valaient à peine la moitié. M. de
    Forbonnais nous dit que lorsqu’on
    offrit aux billets de l’Etat le
    débouché des actions de la
    Compagnie d’Occident, ils
    perdaient sur la place cinquante pour
    cent.
    L’Auteur des Eclaircissements sur le
    Mémoire de M. l’Abbé
    MORELLET, qui se pique d’être bien instruit des faits, nous assure
    (pag. 16.) qu’ils perdaient
    soixante &amp; dix pour cent. Ce
    qu’il y a de constant, est que les Propriétaires des
    Billets de l’Etat, malgré la
    rente de quatre pour cent qui
    leur était promise, n’auraient pu s’assurer avec ces Billets aucun
    autre revenu sur un taux aussi fort que
    trois pour cent, &amp; qu’ils les
    avaient pour la plupart achetés en conséquence.
    C’est certainement un grand mal que les papiers qui expriment les
    engagements pris au nom du Public, soient tellement décriés que
    personne n’ose s’en charger sur le pied de la valeur réelle de la
    dette qu’ils constatent. C’est encore un très grand mal que de
    prendre au mot ceux qui ont
    acquis ces effets à un prix au-dessous de la valeur qu’on leur avait
    d’abord attribuée, &amp; de profiter ainsi du discrédit
    qu’on peut avoir provoqué. La foi
    publique devrait toujours être sacrée, même quand on s’en serait
    défié. Et dans les plus grands malheurs on s’en défierait moins, si
    elle avait toujours été
    respectée.
    Mais le visa avait dèslors appris
    à faire, à tout le monde des questions, qu’il serait à souhaiter
    qu’on eût toujours ignorées. Et depuis le
    visa même, la réduction des
    intérêts était générale. Elle résultait d’une opération de la
    Compagnie des Indes. Cette
    Compagnie ne pouvait donc s’y soustraire. L’injustice alors aurait
    été dans l’exception. La
    Compagnie éprouva cependant une
    exception, favorable pour elle ; puisque les capitaux originaires
    des autres dettes de l’Etat furent excessivement altérés &amp; minés
    par l’effet même de ses opérations, tandis que son capital
    originaire demeura entier &amp; intact ; &amp; puisque les
    attributions des divers privileges exclusifs qu’on lui avait donnés,
    &amp; la multitude de gratifications considérables qu’on y avait
    attachées lui présentaient une compensation au-dessus de sa perte.
    Personne à beaucoup près n’avait été si bien traité. Aussi M.
    Law sentait-il bien que sa
    Compagnie indisposerait les esprits, si elle éprouvait visiblement
    une préférence à laquelle elle n’avait pas droit de prétendre. Et
    quand il lui eut assuré tous les dédommagements dont nous venons de
    parler, qui la mettaient, après la réduction, dans une situation
    beaucoup plus avantageuse que celle des autres Créanciers du Fisc ;
    il voulut encore lui donner l’honneur du procédé, &amp; l’engagea à
    demander elle même, ou plutôt il fit demander pour elle, par ses
    Directeurs, le 17 de Septembre 1719, que la rente de son capital fût
    réduite à trois pour cent, comme
    toutes les autres rentes l’avaient été, &amp; que le profit de cette
    réduction d’un million de rente
    fût accordé en soulagement au Peuple sur diverses impositions,
    quelle
    désigna.
    Une requête si juste &amp; si propre à concilier la bienveillance
    publique à la Compagnie, lui fut octroyée solemnellement.
    Il est aile de comprendre delà, qu’on est assez bien fondé à
    regarder tout ce que la Compagnie a reçu du Gouvernement, au-delà de
    l’intérêt à trois pour
    cent, des
    billets de l’Etat qui avaient
    formé son capital, comme une
    faveur qui a été accordée au Commerce de l’Inde aux dépens de
    la Nation. L’AUTEUR de la Réponse
    adoptée par les Actionnaires de la Compagnie, ne peut donc pas faire
    un reproche sérieux à M. l’Abbé
    MORELLET d’avoir choisi l’époque de 1719, pour constater leurs
    droits fondamentaux : ce qui au reste ne peut ni ne doit rien
    changer à leur situation. Car, ainsi que M.
    l’Abbé MORELLET lui-même l’a sort
    bien fait voir par son second Mémoire, dans les affaires
    malheureuses &amp; passées, la rétroaction est presque toujours
    dangereuse ; &amp; celle-là semble être une de celles où l’on doit
    dire, avec regret pourtant, qui plus a
    mis, plus a perdu.
    A peine la démarche populaire de la Compagnie avait-elle eut le
    tems d’être connue du Public, qu’on profita de l’impression
    avantageuse qu’elle avait dû lui faire, pour créer
    le 28 Septembre,
    cent mille nouvelles
    actions de
    cinq cents livres, que la
    Compagnie continua d’être autorisée à vendre
    cinq mille livres chacune. Elles
    surent enlevées avec le même enthousiasme que les précédentes. Toute
    la politique de M. Law se bornait
    alors à chercher quelque nouvelle attribution pour la donner à la
    Compagnie des Indes ; afin
    d’entretenir &amp; de redoubler s’il était possible cet
    enthousiasme, qui ne pouvait se calmer sans s’anéantir, &amp; sans
    anéantir en même-tems le débit des actions, l’emprunt, les
    remboursements, les récépissés, les Billets de banque, toutes ces
    grandes opérations élevées en l’air, &amp; qui y flottaient poussées
    par l’agiotage, comme une bouteille de savon, par le soufle d’une
    troupe d’ensans animés au jeu.
    On lui adjugea le bail des Gabelles &amp; Domaines de
    l’Alsace &amp; de la Franche-Comté. Et le
    deux Octobre on autorisa la
    Compagnie à ouvrir une
    sixieme Souscription par laquelle
    elle emprunterait encore cinq cent
    millions sur cent mille
    actions de cinq cents livres
    chacune, comme les précédentes, &amp; qui, non plus qu’elles, ne
    l’engageaient en totalité que pour
    cinquante millions.
    A cette époque, le fonds de la
    Compagnie des Indes était de
    six cent mille actions, de
    cinq cents livres chacune : ce
    qui faisait au total trois cent
    millions, qui avaient été fournis dans l’ordre &amp; de la
    maniere qui suivent.
     
    Premiere Création.
     
    Deux cent mille actions, qu’on
    appella dans la suite, les meres,
    payées au Trésor royal en
    Billets de l’Etat, pris à leur
    valeur nominale, quoiqu’ils
    perdissent au moins cinquante
    pour cent.
     
    Seconde Création.
     
    Cinquante mille actions,
    payées à la Caisse de la Compagnie en
    argent comptant, avec une prime
    de dix pour
    cent en
    sus : ce furent celles qu’on
    nomma les filles.
    Troisieme Création.
     
    Cinquante mille actions, que
    le Public désigna par le nom des
    petites filles, payées à la caisse de la Compagnie,
    principalement en Billets de
    banque, avec prime de valeur égale à l’action.
     
    Quatrieme, cinquieme &amp; sixieme
    Créations.
     
    Trois cents mille actions, qui
    furent les arriere-petites
    filles, payées à la caisse de la Compagnie, en toutes sortes de
    Billets &amp; de Papiers royaux,
    avec prime de neuf fois en sus la
    valeur de l’action.
    Ainsi la Compagnie avait reçu, ou était
    censée avoir reçu du Public
    un milliard six cent
    soixante &amp; dix-sept millions cinq cent mille livres, dont
    vingt-sept millions &amp; demi
    seulement en argent comptant, &amp; le reste en
    Papiers de toute espece, sur ses
    engagements de trois cents
    millions.
    Ainsi elle avait fait &amp; déclaré dans des formes légales, à
    plus de la moitié de ses Actionnaires, une banqueroute de
    treize cents soixante &amp; dix-sept
    millions, &amp; demi de
    capital,
    sans que personne y prît garde, &amp; si l’on peut employer cette
    expression pour une telle manœuvre, à
    la satisfaction du Public &amp; des Intéressés.
    Ce qu’il y a de singulier, est que parmi ces intéressés, le Roi
    lui même se trouva l’être pour un
    sixieme, &amp; les Directeurs pour un autre
    sixieme. Et c’est un fait qui
    prouve qu’il n’y avait que les deux
    tiers des actions qui eussent été véritablement
    acquises, par ce qu’on peut
    appeller le Public.
    On n’avait pas compté d’abord pouvoir lui vendre tant d’actions,
    ni si cherement, &amp; c’est pourquoi la Compagnie n’avait offert
    que douze cents millions au Roi,
    dans le tems où elle n’en possédait que
    cent, que le Roi même avait déja
    entre les mains. Après que les souscriptions des trois dernieres
    créations d’actions surent enlevées, on reconnut qu’il y aurait un
    mécompte apparent, si elle n’en prêtait pas
    quinze cents en
    papier. Elle les offrit ; on les
    accepta ; &amp; pour l’intérêt de cette somme, on lui passa
    le 12 Octobre un Contrat sur les Fermes de
    quarante-cinq millions de rente,
    qui joint à celui de trois
    millions qu’elle avait déja, la constituait annuellement
    créanciere de l’Etat pour
    quarante-huit millions. Cette
    rente se répartissait sur toutes les actions, de forte que les
    anciens Actionnaires de la Compagnie
    d’Occident, &amp; ceux de la
    seconde &amp; de la
    troisieme création, profitaient
    au détrîment de ceux des trois
    dernieres, de la moitié de la rente acquise avec les
    Papiers que ceux-ci avaient
    fournis.
    Chacun des Actionnaires se trouvait rentier de
    quatre-vingts livres. C’était
    beaucoup pour des actions qui dans leur origine ne valaient qu’à
    peine cinq cents francs. C’était
    bien peu pour celles que la Compagnie avait vendues
    cinq mille francs, &amp; que les
    particuliers se revendaient les uns aux autres plus de 10,000.
    Le profit qu’on pouvait espérer outre
    la rente de ces actions, achetées
    si cherement, dépendait d’un Commerce presque nul, &amp; de quelques
    entreprises de Finance. Il était impossible qu’il fût jamais en
    proportion avec le prix des actions, &amp; par conséquent que ce
    prix se soutint. Cependant on voulait entretenir
    l’illusion &amp; l’agiotage qui en était la suite ; parceque les
    grandes opérations, c’est-à-dire les énormes distributions de
    Billets de banque, n’étaient pas
    encore achevées. On n’en avait jusqu’alors fabriqué, en vertu
    d’Arrêts du Conseil, que pour six
    cents quarante millions. On en fit alors pour
    trois cents soixante millions,
    afin de completter la somme d’un
    milliard, à laquelle on annonça qu’ils demeureraient bornés. Et
    depuis on rendit divers Arrêts qui ordonnerent de nouvelles
    fabrications montantes a plus de
    dix-sept cents millions. Il s’en
    était fait d’autres d’après des ordres particuliers, &amp; peut-être
    même sans
    ordre.
    On ne pouvait offrir, à tant de
    monnoie idéale, d’autre emploi
    que l’achat des actions, dont l’excessive valeur n’était guere moins
    idéale. On chercha donc toutes
    sortes de moyens pour soutenir encore quelque tems cette valeur
    imaginaire. On ajouta à toutes les entreprises dont la
    Compagnie des Indes était
    surchargée, les Recettes
    générales, à la place des
    Receveurs généraux des Finances,
    dont les Offices avaient été supprimés &amp; remboursés en
    papier.
    Malgré ce nouveau coup de piston, qui devait grossir encore
    les outres pleins de vent de la
    Compagnie, &amp; redoubler par-là l’enthousiasme des Parisiens ; cet
    enthousiasme manqua tomber tout-à-coup, &amp; beaucoup plus vite
    qu’on ne voulait, par l’effet d’un accident que je ne rapporterai
    que pour donner une idée des
    détails intérieurs de l’Administration de la
    Compagnie des Indes dans ces tems
    de cupidité effrenée. Les principaux Actionnaires étaient des gens
    favorisés, qui avaient souscrit pour des sommes immenses, afin de
    s’enrichir par l’agiotage. Il leur était impossible de faire honneur
    aux payements successifs auxquels ils s’étaient obligés par leurs
    souscriptions, sans vendre promptement une partie de leurs actions
    pour acquitter les
    autres.
    Tant d’offres de ventes à la fois auraient nécessairement fait
    baisser les prix. La premiere baisse eut amené les
    réflexions, &amp; les réflexions auraient renversé l’édifice. Par un
    Arrêt du 20 Octobre, on prorogea le terme du payement des
    souscriptions aux mois de
    Mai &amp; de
    Juin de l’année suivante.
    Ce tems gagné pour les Agioteurs, ranima tontes les manœuvres par
    lesquelles ils cherchaient à se tromper réciproquement. Le bruit des
    fortunes qu’ils faisaient réduisit une infinité d’autres gens. Tout
    le monde voulut agioter, &amp; agiota, sans songer au terme
    définitif qui devait inévitablement suivre tant d’encheres &amp; de
    négociations sans base. L’ignorance générale permit à tous les
    ordres de la Nation de se livrer à l’avidité la plus
    déraisonnable, &amp; la plus désordonnée ; &amp; cette avidité même,
    épaississait les ténebres de l’ignorance. L’esprit national sut
    avili pour un tems. Des familles les plus illustres oublierent les
    soins de leur patrimoine &amp; de leur dignité, pour faire des
    comptes en banque. Les plus
    belles terres furent vendues pour les échanger contre du
    papier, &amp; ce papier contre
    d’autre. Dans les accès de ce délire inconcevable &amp; très
    ignarement intéressé, les actions
    de la Compagnie des Indes, qui ne l’engageaient que pour
    cinq cents francs de
    capital, &amp; l’Etat pour
    quatre-vingts livres de rente, se
    payerent jusqu’à dix-huit &amp; vingt
    mille livres.
    Ceux qui tenaient les rênes, prévoyaient bien que cet emportement
    ne serait pas de durée, ils en profiterent seulement pour répandre
    plusieurs milliards en
    Billets de Banque. On tâchait de
    soutenir l’idée que les Agioteurs favorisés avaient déja accréditée
    pendant quelques instants, dans la rapidité de leurs
    virements de parties, que ces
    billets valaient mieux que les
    especes. On multiplia les variations dans les monnoies &amp; dans la
    valeur numéraire de l’or &amp; de
    l’argent. Ces inutiles &amp; dangereuses variations favorisaient les
    manœuvres de l’agiotage, parcequ’elles apportaient ou étaient
    censées apporter quelques profits à la
    Compagnie des Indes, à cause de
    l’engagement des monnoies &amp; de l’affinage, dont elle était en
    possession : &amp; elles induisaient le Peuple à porter son argent
    a la Banque, &amp; à prendre à la
    place des Billets, dont on
    l’assurait que la valeur serait à jamais
    invariable. Ainsi l’on
    contrevenait à la fois à deux loix de la nature : en déclarant que
    les métaux qui ont, par eux-mêmes, &amp; en raison de leurs
    propriétés usuelles, une valeur
    réelle, ne pourraient cependant pas
    jouir de cette
    valeur ; &amp; que des chiffons
    de papier, dont la valeur réelle
    était nulle, jouiraient
    constamment de telle valeur
    imaginaire qu’il plairait à l’autorité de leur imposer. La
    Nation avoit alors si peu d’idées sur l’ordre, &amp; sur les loix
    naturelles, que cela ne lui paraissait point extraordinaire.
    Pour entretenir l’erreur, encore presque générale, on ordonna à
    la Compagnie des Indes, qui était
    toujours le grand fantôme dont les mouvemens fascinaient les yeux du
    Public, de faire tous ses payemens au
    Trésor royal en
    Billets de banque. Et comme elle
    était chargée de lever toutes les impositions, on lui permit
    d’exiger de même que tous les contribuables la payassent en
    Billets.
    On trouva bientôt que cet appas ne suffisait pas pour attirer,
    aussi vite qu’on le voulait, à la
    Banque, la meilleure partie de
    l’argent de la Nation. Quelques Genêvois, quelques
    Allemands, &amp; quelques Hollandais, plus éclairés que les
    Français &amp; que les Anglais, commencerent à voir très nettement
    que les actions de la Compagnie des
    Indes ne pouvaient se soutenir à un prix qui n’avait aucun
    rapport avec les profits, plus que médiocres, que les affaires de
    cette Compagnie pourraient procurer à ses intéressés. Ils
    remarquerent, avec assez de justesse, que le Gouvernement, par ses
    opérations arbitraires sur les valeurs, n’avait accru ni la richesse
    de la Nation, ni la sienne ; qu’il n’était donc pas plus en état de
    payer ses dettes qu’auparavant ; que tout au contraire il pouvait
    moins y faire honneur que jamais, puisque s’il paraissait avoir
    diminué les arrérages, il avait considérablement augmenté la masse
    totale de ses dettes, &amp; sur-tout celle de ses dettes exigibles,
    par la multitude de Billets que
    la Banque royale avait
    répandus, &amp; qu’elle était tenue de reprendre &amp; de solder
    en especes, dès qu’on les
    représenterait à sa caisse. Ils conçurent que cette caisse ne
    pourrait subvenir à tant de payements, quand même elle aurait en
    dépôt tout l’argent de la Nation. Ils savaient que tout cet argent
    n’avait pas été apporté à la caisse de la banque ; &amp; se
    doutaient encore que tout celui qui y était entré n’y était pas
    demeuré : puisqu’il n’y aurait eu aucun motif d’attirer cet argent
    de toutes les caisses des particuliers dans une caisse publique,
    pour l’y laisser oisif. Car en ce cas il eût été encore plus
    profitable à Jean Law &amp; au
    succès de ses vues de laisser cet argent à ses
    premiers &amp; légitimes possesseurs. Ces étrangers s’occuperent
    donc sérieusement à réaliser les
    fonds imaginaires dont leur
    Commerce les avait obligés de se charger dans le Royaume. Les uns se
    mirent à acheter avec leurs Billets de
    banque, tout ce qu’ils purent en marchandises. Les autres,
    présenterent à la Banque royale
    un grand nombre de ses Billets à
    rembourser en especes, comme elle
    s’y était engagée. On ne put opposer à ces demandes, qui épuisaient
    la Caisse &amp; qui devaient
    promptement dévoiler son impuissance, qu’un Arrêt du Conseil qui
    ordonnait que les
    Billets de banque valussent cinq
    pour cent de plus que l’argent
    comptant ; qui déclarait qu’à ce prix la Banque en fournirait
    par tout le Royaume ; qui permettait à tous les particuliers de les
    négocier entr’eux à tel plus haut prix
    qu’ils jugeraient à propos ; qui défendait d’employer dans les
    payements plus de dix livres en
    especes d’argent, &amp; plus de
    trois cents livres en especes
    d’or, à moins qu’on ne payât cinq
    pour cent en sus ; qui
    autorisait la Compagnie des
    Indes, chargée alors de la recette entiere de l’impôt, à exiger
    cette prime de cinq pour cent de
    tous les contribuables qui payeraient en especes ; &amp; qui
    prescrivait aux Négociants de
    solder toutes leurs Lettres de
    change en Billets de banque. Toutes ces Loix inexécutables, que le
    Visir le plus absolu, du Despote oriental le plus arbitraire,
    n’aurait jamais osé prononcer, avaient pour objet
    d’engager la plupart des Citoyens
    à porter leur argent aux Caisses de la Banque, par l’appas de
    l’agiotage qu’on leur faisait entrevoir, &amp; dont avait trouvé les
    Parisiens si avides. On voulait les y
    obliger en leur rendant les
    Billets de banque nécessaires
    pour tous les payements de quelque conséquence. Et l’on voulait sur
    tout autoriser indirectement la Banque à refuser le remboursement
    des parties de Billets considérables, sous prétexte qu’il était
    défendu de payer plus de dix
    francs en argent &amp; cent
    écus en or. Mais on ne prenait pas garde qu’avec l’Arrêt qui
    présentait de telles dispositions, on
    affichait l’impossibilité où se
    trouvait la Banque de faire honneur à ses engagements ; &amp; l’on
    apprenait aux Citoyens à mépriser des Loix qu’on n’aurait pas dû
    leur prescrire, qui attaquaient leur droit naturel &amp; leur
    liberté, &amp; auxquelles on ne pouvait les faire obéïr. Il devenait
    manifeste pour le Peuple le plus imbécile, que malgré l’Arrêt du
    Conseil, son argent valait mieux &amp; beaucoup mieux que les
    Billets ; puisque la
    Banque royale voulait le
    prendre &amp; ne le pas rendre. Il était donc tout simple que tous
    les Citoyens se missent à raisonner comme la Banque ; à garder à son
    exemple l’argent, &amp; à se défaire des
    Billets. Aussi chacun fut-il
    d’accord, en dépit de l’Ordonnance, pour échanger les Billets
    à perte contre des
    especes, bien loin d’en exiger la
    prime prescrite par le Gouvernement. Les Négociants continuerent à
    payer leurs Lettres de change en argent ; car la fidélité à leurs
    engagements étant la base des succès de leur profession, toute loi
    qui leur enjoindra d’y manquer sera une loi violée, tant que le
    Commerce subsistera. Tout le monde s’empressa d’acheter des
    marchandises de toute espece, &amp; » les Marchands
    s’obstinerent, » dit M.
    de
    Forbonnais, »
    à vendre le double, » (c’est à dire à
    un prix double) » quand le payement s’en faisait en Billets ».
    Leur obstination était très bien
    placée ; on aurait pû l’honorer du titre de sagesse. Elle ne fit
    qu’augmenter chaque jour : &amp; les prix en
    Billets continuerent à hausser
    tout naturellement, à mesure qu’on s’appercevait du peu de fonds
    qu’il y avait à faire sur ceux ci.
    Les actions de la
    Compagnie des Indes baissaient
    nécessairement avec la confiance du Public dans les opérations de
    Law. On entreprit de les arrêter
    dans leur chute avec un grand moyen, qui devint
    ridicule &amp; impuissant par sa grandeur même. On promit une
    répartition de bénéfices. Mais il ne s’agissait plus du simple objet
    de 18 millions, qu’on avait déja
    promis sans avoir de quoi les payer ; ni même d’y ajouter
    les 48 millions de la rente que
    le Roi s’était obligé de faire à la
    Compagnie pour l’argent qu’elle
    avait ou qu’elle paraissait lui avoir prêté. On annonça une
    répartition de cent vingt
    millions pour le cours de l’année 1720. C’était encore trop peu
    pour fournir un intérêt qui eût la moindre proportion avec le prix
    auquel on avait porté les actions, &amp; qui par conséquent pût
    soutenir ce prix : c’était beaucoup trop pour les facultés de la
    Compagnie. Aussi l’année 1720 était à peine commencée que personne
    ne comptait plus sur cette répartition.
    Law pour en prouver la
    possibilité exagérait tous les articles de profit que la Compagnie
    pouvait avoir, &amp; le total de ces exagérations ne formait encore
    que quatre-vingt onze millions.
    Mais il ne parlait pas de sa véritable ressource qui était une
    fabrication de Billets de banque.
    De cette façon, il eût pû promettre aussi aisément une répartition
    de douze cents millions, s’il
    n’eût craint de choquer trop grossierement la vraisemblance.
    Son intention cependant n’était pas d’employer tout simplement
    trente ou quarante millions en
    billets à suppléer à ce qui
    manquait aux fonds nécessaires pour sa répartition. Les idées les
    plus singulieres entraient toujours dans la tête de
    cet homme. Il ne savait marcher à
    son but que par les moyens les plus extraordinaires &amp; les plus
    compliqués. C’était en dépaysant les esprits qu’il se flattait de
    les conduire. Il fit ouvrir à la
    Compagnie des Indes un bureau,
    dans lequel on changeait à la volonté des demandeurs les
    actions en
    billets de banque, &amp; les
    billets de banque en
    actions. Il pensait que tous les
    gens qui auraient des dépenses journalieres à faire, &amp; qui n’y
    pourraient pas employer les
    actions, parcequ’elles étaient
    d’un trop haut prix, en viendraient demander
    la monnoie en
    billets, dans l’espoir de
    reprendre ensuite leurs actions en rapportant les
    billets quand ils le jugeraient à
    propos. Il comptait par-là tenir toujours en dépôt à la caisse de la
    Compagnie deux cents mille
    actions auxquelles on ne payerait point de dividende ; de forte que
    quatre-vingt millions suffiraient
    pour payer aux actions qui resteraient dans le commerce, leur part
    des cent vingt millions qu’on
    leur avait promis. Ce chemin était le plus long &amp; devait conter
    en Billets une somme plus de
    vingt sois plus forte que
    l’autre ; mais il fut préféré, parcequ’il était plus obscur.
    La Compagnie en vertu de cet
    arrangement, acheta à ses propres actionnaires pour environ
    neuf cents millions d’actions.
    Cette opération est d’autant plus remarquable que la
    Compagnie n’avait aucuns fonds
    pour faire cet achat ; puisqu’elle avait prêté au Roi les
    quinze cents millions de la vente
    de ses actions des trois dernieres créations, &amp; qu’avant cette
    époque elle n’avait pas dix
    millions à sa disposition. La collusion était donc évidente, on
    ne pouvait s’y tromper. La
    Compagnie n’avait pu payer ces
    actions, qu’avec des billets,
    qu’elle n’avait point acquis ; &amp; que
    la banque lui avait donc donnés
    gratuitement. Mais dès qu’il était prouvé que la
    banque donnait des
    billets gratuitement, &amp; pour
    des sommes si considérables, il était pareillement manifeste quelle
    ne pouvait pas avoir en caisse de quoi y faire honneur. La grande
    finesse de M. Law tournait donc
    au détriment de ses opérations générales. Il hâtait le décri de
    sa banque, pour soutenir une
    manœuvre qui le mit à portée de paraître fournir un
    dividende plus fort aux actions
    de la Compagnie des Indes,
    C’est une chose encore qui doit paraître singuliere à mes
    Lecteurs que la conduite d’une
    Compagnie qui achete les
    actions de ses
    Actionnaires. La
    Compagnie des Indes a plusieurs
    fois fait des acquisitions de ce genre. Et c’est un des faits qui
    prouve que la Compagnie
    proprement dite, n’a jamais réside dans le
    Corps des Actionnaires ; mais
    feulement dans leur
    Administration qui a traité avec
    les actionnaires comme avec de simples bailleurs de fonds. Cette
    observation deviendra importante, quand nous en ferons à l’examen
    des changements qui viennent de se faire au sujet de cette
    Compagnie, &amp; de l’abolition de ses
    Priviléges exclusifs.
    Elle n’avait garde alors de songer beaucoup à ces priviléges.
    Celui de cacher sa misere, son impuissance &amp; la part qu’elle
    avait aux manœuvres par lesquelles on avait séduit le Public, eut
    été celui qui passagerement lui aurait été le plus
    profitable, &amp; surement le plus précieux. Mais elle ne devait pas
    même jouir de cet avantage. Il fallait qu’elle subit le sort qui
    menaçait la
    banque ; &amp; qu’elle partageât
    avec elle le dédain &amp; les reproches de la Nation, dont elle
    avait plus que la banque encore excité l’enthousiasme, qui ne
    pouvait plus du tout se soutenir.
    Law, comme nous venons de le
    voir, en avait précipité la chute, en voulant adoucir celle de la
    Compagnie des Indes. C’était en
    vain : le Public revenu de son éblouissement, se dégoutait des
    actions, en même-tems qu’il
    reconnaissait la véritable valeur, ou plutôt la
    nullité de valeur, des
    billets. Il offrait ceux ci, à
    très grande perte, à qui voulait s’en charger. Et comme on forçait
    de les recevoir en payement, le prix de toutes les marchandises
    paraissait décuplé ; parceque les
    vendeurs le haussaient, en raison du danger qu’ils prévoyaient de
    n’être jamais remboursés des billets
    de banque. Ceux qui en possédaient beaucoup les partageaient en
    petites sommes, qu’ils envoyaient recevoir en espèces à la
    Banque, par différentes personnes
    de confiance. La Banque payait ces petites sommes le plus lentement
    qu’elle pouvait : sa lenteur redoublait les
    inquiétudes &amp; l’empressement du Public.
    
    A peine quelques gens commençaient à entrevoir feulement les
    propriétés relatives de l’argent &amp; du papier. Les violences
    inquisitoriales acheverent de leur dessiller les yeux. La chute des
    actions &amp; des
    billets fut aussi rapide, que la
    confiance qu’ils avaient inspirée avait été déraisonnable. Vainement
    ou voulut ranimer celle-ci en donnant encore
    la banque à la
    Compagnie des Indes. C’était le
    nec plus ultrà des attributions
    qu’elle pouvait recevoir. Le tems était passé, où ces attributions
    tournaient la tête des Parisiens.
    Elle fit une création d’actions rentieres à
    deux pour cent. Mais ces actions
    dont la totalité devait se monter à
    cinq cents millions, ne furent
    point achetées. Elle ouvrit, par forme d’appel, des emprunts, qui ne
    furent pas remplis. Il fallut bientôt fermer ses Bureaux, &amp; la
    débarrasser de tant d’entreprises de Finance qui n’ajoutaient plus à
    son crédit. Elle éprouva comme le reste de la Nation, après le rêve
    le plus absurde, le réveil le plus douloureux.
    La multitude de titres de créance sur l’Etat, qui existaient
    alors dans le public sans circulation, sans valeur, sans
    usage, &amp; qui ne servaient qu’à exciter les regrets inutiles de
    leurs possesseurs, parut exiger un
    second, visa. Il commença en 1721, quatre ans après le premier.
    Ses opérations employerent environ deux ans ; &amp; quand il fut
    achevé, il se trouva que, malgré tant de remboursements &amp; de
    réductions, la masse des dettes de l’Etat était augmentée : ce qui
    constate les déprédations énormes qui souillerent l’administration
    de Law.
    Dans ce second visa, les
    actionnaires de la Compagnie des
    Indes furent à peu-près réduits à la valeur des engagemens que
    cette Compagnie avait pris
    vis-à-vis d’eux, lors de la création
    des actions. Ils auraient pû s’y attendre dès le commencement.
    Il leur parut cependant qu’ils avaient en cela été traités moins
    favorablement que le reste de la Nation. Ce fait est encore
    problêmatique. Nous verrons, dans le Chapitre suivant, qu’ils
    obtinrent des dédommagements dont les autres Citoyens furent privés.
    Ceux-ci disaient assez hautement alors, que la situation de la
    Compagnie des Indes était moins triste ; qu’elle avait beaucoup
    gagné dans les diverses entreprises dont elle avait été
    chargée ; &amp; que ses
    Actionnaires avaient partagé
    entr’eux des bénéfices considérables, tandis que le reste de la
    Nation, victime uniquement passive de toutes ses opérations,
    méritait par-là même plus d’égards. On disait encore, que s’il y
    avait beaucoup d’Actionnaires qui
    le fussent à titre onéreux, il y
    en avait beaucoup aussi qui l’étaient
    à titre très avantageux. En
    effet, l’empressement du Public pour se défaire des actions, lors de
    la chute du systême, avait été tel, que la valeur s’en était trouvée
    totalement anéantie. M. de
    Forbonnais rapporte » que les actions qui sur le pied de la
    fixation représentaient treize mille
    cinq cents livres, » ( &amp; qui s’étaient vendues jusqu’à
    dix-huit &amp; vingt mille
    francs) se négociaient publiquement pour
    deux mille livres en Billets de
    Banque, qui perdaient quatre-vingt-dix
    pour cent ; de forte qu’on n’en retirait pas
    deux cents livres en
    espece ».
    Il ajoute que » cette baisse prodigieuse augmenta encore, de maniere
    qu’on raconte qu’une action se vendit un louis-d’or ». L’Auteur des
    Mémoires pour servir à l’Histoire
    générale des Finances, dit pag. 84, » qu’une personne
    contemporaine lui a assuré avoir vendu, dans ce tems-là, deux
    actions pour six francs chacune ».
    On voit delà que les actions ayant été beaucoup plus décriées que
    les autres effets, il y avait quelque espece de raison de les
    traiter moins favorablement que ces autres effets, qui avaient entre
    les mains de leurs Propriétaires une valeur plus réelle. Il est vrai
    qu’on avait provoqué ce discrédit par une foule d’opérations
    arbitraires, inconséquentes, violentes ; mais où l’ignorance avait
    encore plus de part que la mauvaise foi. Au reste, Dieu nous
    préservé d’avoir seulement l’idée
    de justifier aucune des démarches que les circonstances arracherent
    à l’autorité, dans ces tems de trouble &amp; d’un désordre affreux
    qui l’ont désolée elle même. Il est des époques de
    malheur &amp; d’injustice qu’on voudrait pouvoir effacer de
    l’histoire, &amp; sur tout de l’histoire de sa patrie ; &amp; après
    lesquelles ceux qui demeurent doivent se regarder, dans l’état où
    ils se trouvent, comme des hommes couverts de blessures, plus ou
    moins profondes, qui sont échappés à un grand fléau physique. Les
    fléaux physiques cependant ne sont pas si terribles. Le tremblement
    de terre qui a renversé Lisbonne sur ses habitants, n’a du moins
    frappé qu’une seule Ville ; &amp; sans
    l’Auto-da-fé dont il a été suivi,
    il n’aurait flétri, ni l’esprit, ni le cœur, ni la gloire des
    Portugais.
    
    
  
  
    CHAPITRE IV.  De ce qui est
    arrivé à la Compagnie des Indes, depuis la chute du Systême de Law
    jusqu’à présent.
    CE n’est que depuis que les convulsions du systême ont été
    calmées, que la Compagnie des
    Indes a pu être regardée véritablement comme une
    Compagnie de Commerce. L’Edit du
    mois de Juin 1725 lui » défend très expressément (art. XI.) de
    s’immiscer dans aucun tems, directement ni indirectement dans les
    affaires &amp; finances du Roi ». Cette défense peut sembler
    singuliere, puisqu’il était impossible a la Compagnie de se mêler
    des finances &amp; des affaires du Roi sans son aveu, &amp; les
    ordres formels du Gouvernement. Mais cette clause parut nécessaire,
    pour rassurer le Peuple contre le retour de l’administration
    financiere de la Compagnie, qui
    avait été jointe à tant de piéges tendus à la bonne foi des Citoyens
    ignorants, &amp; à tant d’opérations désastreuses. Cet Edit lui
    conservait cependant la Ferme du
    Tabac, qui lui avait été aliénée par Arrêt du Conseil du
    premier Septembre 1723, pour lui tenir lieu de
    deux millions sept cents mille
    livres de rente à compte de celle de
    trois millions que le Roi lui
    devait pour son capital originaire de
    cent millions en
    Billets de l’Etat. Il lui donnait
    encore le privilége exclusif du
    Commerce du Caffé, &amp; lui
    confirmait ceux du Commerce des
    Castors, de celui des
    Indes orientales, de celui de la
    Chine, de celui de
    Guinée, de celui du
    Sénégal &amp; de la
    Côte de Barbarie, &amp; la
    concession de la Louisiane.
    Un autre Edit du même mois, lui confirme une donation de
    cinq cent quatre-vingt-trois
    millions en ordonnances sur le Trésor royal, qui lui avait été
    faite par Arrêts des 7 &amp; 14 Juin 1723, pour indemnités de la
    dépossession &amp;
    non-jouissance de la plupart des
    attribubutions qui lui avaient été accordées, &amp; des pertes qui
    lui avaient occasionnées quelques unes des opérations auxquelles on
    l’avait forcée. Il parait que ce don de
    cinq cents
    quatre-vingt-trois millions
    ne fut que fictif, &amp; seulement pour balancer les sommes en
    Billets que la Compagnie se
    trouvait devoir au Roi par la reddition de ses comptes. Car, jamais
    le Trésor royal n’eût pu acquitter un don si considérable. Ce qui
    fut un peu plus réel, fut l’abandon que le Roi lui fit du premier
    fonds &amp; des bénéfices de la Banque générale, des bénéfices de la
    Banque royale, la dispense de compter du droit d’entrée sur les
    castors, &amp; sur-tout la cession &amp; l’octroi du bénéfice des
    réductions ordonnées par le visa,
    sur les Billets de banque, Certificats de comptes en banque,
    Récépissés des Receveurs des Tailles, du Trésor royal, des
    Directeurs des Monnoies, des Directeurs des comptes en
    banque, &amp; c. Cet article était d’une si grande importance, qu’il
    remettait la Compagnie dans un
    état meilleur que celui où elle était avant les révolutions du
    systême, &amp; infiniment préférable à celui du reste de la Nation ;
    ce qui me parait constater l’erreur de ceux qui ont cru que la
    Compagnie avait été moins bien traitée que le Public, qui cependant
    était en très grande partie sa victime.
    Pour ensevelir dans les ténebres de l’oubli les détails des
    opérations de la Compagnie
    pendant le systême, le même Edit ordonne de bruler tous les comptes
    des Caissiers &amp; Commis de cette Compagnie, &amp; tous ses
    registres papiers, qui ne sont pas purement relatifs a son Commerce.
    La nature des opérations que nous avons parcourues dans le Chapitre
    précédent, &amp; qui restent constatées par des Arrêts du Conseil
    imprimés &amp; publics, peut feule faire juger combien devaient être
    étonnantes celles dont on a voulu dérober la connaissance à la
    postérité.
    Respectons ce voile que la sagesse du Législateur a tiré, sans
    doute par amour pour la paix, &amp; dans la vue de conserver
    l’honneur de plusieurs familles, &amp; quelque considération
    publique à la Compagnie des
    Indes, dont on croyait alors rétablissement utile à
    l’Etat ; &amp; fixons seulement nos regards sur la situation où se
    trouvait cette Compagnie en 1725, lorsqu’on rendit les Edits que
    nous venons de citer, &amp; qui fixent le point de séparation entre
    ses nouvelles opérations &amp; les anciennes. Il me suffit d’avoir
    montré que celles-ci ne lui donnent pas, à beaucoup près, sur la
    reconnaissance &amp; sur l’indulgence du Public, autant de droits
    que ses Administrateurs &amp; ses Actionnaires se l’imaginent, &amp;
    que M. NEKER l’avait prétendu.
    Je rentre plus ici dans la carriere que M.
    l’Abbé MORELLET s’était proposée,
    &amp; qu’il a remplie avec succès. Je n’ai,
    dans ce Chapitre, a considérer la
    Compagnie des Indes que comme
    Compagnie commerçante &amp; publique à
    privilège exclusif. Je m’étendrai par conséquent un peu moins
    sur les détails relatifs à cet objet, &amp; qu’on trouve exposés
    très nettement dans les divers Mémoires qui ont été publiés
    nouvellement, &amp; sur-tout ceux de M.
    l’Abbé MORELLET. Cette partie de
    mon Ouvrage, doit presque être bornée, à extraire &amp; à commenter
    le sien.
    En 1725, la Compagnie des Indes possédait
    cent cinq barques, qu’on
    appellait vaisseaux. Ceux qui
    dans le nombre étaient pourtant dignes de ce nom, étaient eux-mêmes
    plus petits que grands, comme on peut croire ; parceque dans la vue
    d’inspirer plus de confiance aux
    Parisiens, en les éblouissant, on s’était beaucoup plus attaché
    à en imposer par le nombre, qu’à se procurer des machines réellement
    propres à servir le Commerce avec économie. Elle avait
    trente-sept millions de capital
    disponible, à employer à son Commerce, dont elle devait, de son
    aveu, plus de quinze millions au
    profit quelle avait fait sur les Fermes
    générales ;
    sans compter ses trois millions
    de rente ; environ cinq millions
    qu’elle gagnait tous les ans sur la Ferme du Tabac, au-dessus de la
    rente dont cette Ferme devait l’indemniser ; &amp; les
    gratifications par tonneau, qui subsistaient toujours fous la même
    dénomination établie par Louis
    XIV, quoique diminuées de moitié par le changement de valeur du
    marc d’argent. Je ne porte, à cette époque, qu’à
    trente-sept millions le capital
    de la Compagnie disponible pour le
    commerce, quoique les Etats cités par M.
    l’Abbé MORELLET fassent monter ce
    capital à 137 millions : la
    raison de cette différence dans notre maniere de compter me parait
    fort simple ; c’est que les
    100 millions dûs par le Roi
    n’étaient que le titre d’une rente de
    trois millions, &amp; non pas un
    fonds en caisse dont on pût disposer
    pour le commerce.
    Il faut toujours distinguer avec soin dans la Compagnie des
    Indes, la Compagnie rentiere de
    la Compagnie commerçante. Ce sont
    deux êtres entierement différents, qui se sont trouvés unis par la
    fuite des malheurs qui affligeaient l’Etat lors de leur
    établissement ; mais dont les intérêts étaient essentiellement
    opposés : &amp; si opposés, que la premiere a commencé par dissiper
    les fonds provenants des encouragements donnés à la seconde,
    &amp; que la seconde a fini par aliéner la plus grande partie du
    capital de la premiere.
    Le plus considérable de ces encouragements était l’aliénation de
    la Ferme du Tabac, entreprise de
    finance qui n’avait aucun rapport au commerce de l’Inde. Les
    cinq millions, au moins, que la
    Compagnie y gagnait par an, outre ce qui lui était dû, peuvent bien
    être regardés comme appartenant légitimement aux Actionnaires, vu la
    convention ; mais on ne voit pas qu’ils en ayent moins été un impôt
    considérable levé sur la Nation, pour
    favoriser le Commerce de l’Inde.
    Je crois avoir prouvé, dans la premiere Partie de cet Ouvrage,
    que le Commerce de l’Inde, en lui-même, ne méritait pas de si
    grandes faveurs &amp; si onéreuses à la chose publique. J’observerai
    seulement ici la fatalité singuliere qui fit qu’en se déterminant à
    les lui accorder, &amp; en en faisant supporter les frais par la
    Nation, on s’y prit néanmoins de façon que des faveurs, si cheres,
    ne profitassent nullement au Commerce qui en était l’objet. Ce sont
    là de ces choses qui n’ont été rares dans aucun pays, &amp; qui
    cependant paraîtront toujours aux Philosophes, des anecdotes
    remarquables dans l’histoire de l’esprit humain.
    Nous avons vu que la Compagnie était par sa
    constitution, &amp; par la tournure des mœurs des
    Parisiens qui sont ses principaux
    Actionnaires, beaucoup plus disposée à être
    rentiere que commerçante. Voici à
    quoi l’esprit rentier l’emporta.
    Au lieu de consacrer les cinq
    millions de profits qu’elle faisait annuellement, au-delà de ce
    qui lui était dû, sur la Ferme du Tabac, &amp; les gratifications
    qu’elle recevait du Roi par chaque tonneau, de ses
    importations &amp; exportations à améliorer son commerce, elle
    partagea tous les ans le produit de ces divers articles entre ses
    intéressés ; ce qui porta le dividende de chaque action à
    cent cinquante livres, quoiqu’il
    n’eût dû être que d’environ le tiers de cette somme, si on l’eût
    borné, comme il était juste, au partage de la rente due par le Roi.
    Il était naturel de penser qu’un Commerce naissant, pour lequel la
    Nation faisait les plus grands sacrifices,
    devait employer ces sacrifices à
    assurer ses succès. Et qu’en attendant les profits que ces
    sacrifices eussent pû procurer au Commerce, les
    Rentiers qui en avaient le
    privilege exclusif, n’étaient en droit de partager entr’eux que
    leurs rentes ; &amp; n’avaient
    aucun titre pour s’approprier des fonds, que l’Etat dépensait,
    uniquement dans la vue d’encourager leur Commerce, &amp; de
    faciliter les opérations qu’ils faisaient en qualité de
    Commerçants. Mais toutes ces
    considérations céderent à l’envie d’avoir &amp; de donner un gros
    dividende. Et le Gouvernement lui-même, qui décidait de toute
    l’administration de la Compagnie, s’est prété à cet arrangement ;
    lequel rendait inutiles les avantages énormes faits à la Compagnie
    en faveur du Commerce de l’Inde,
    si bien qu’ils n’ont effectivement contribué en rien
    à le favoriser.
    
    Ceux qui voudront peser cette premiere cause des malheurs de la
    Compagnie des Indes, ne seront
    point surpris de la voir hors d’état de pourvoir par elle-même aux
    cas fortuits inséparables de son commerce, &amp; à toutes les
    dépenses de guerre &amp; de souveraineté que ce commerce exigeait
    entre ses mains, &amp; qui en devenaient des frais nécessaires.
    La nature de la constitution &amp; de l’administration de la
    Compagnie des Indes rendait, pour
    elle, ces frais si considérables, qu’elle a beaucoup perdu dans tous
    les Commerces dont elle a été chargée. Dès l’année 1730, elle avait
    été réduite à supplier le Roi de lui retirer le privilége exclusif
    du Commerce de la Côte de Barbarie.
    La concession de la Louisiane,
    ce vaste &amp; beau pays, singulierement bien, situé, &amp; qui
    jouit du sol le plus fertile &amp; de l’air le plus sain qui soit
    dans l’univers, lui a été à charge. Il aurait été très possible de
    donner à cette Province, &amp; si on les mesurait par l’étendue, il
    faudrait dire, à cet Empire
    immense, une législation simple, conforme aux droits &amp; à la
    liberté de l’homme. Cette législation rendue publique y aurait
    appellé des habitans &amp; des richesses de toutes les parties du
    monde. Par-là cette Colonie aurait prospéré comme ont prospéré les
    Colonies Anglaises ; dont la législation n’est cependant pas la
    meilleure possible, quoique de beaucoup préférable à celle qui régie
    la destinée de toutes les Nations de l’Europe ; &amp; dont le climat
    est moins heureux que celui de la
    Louisiane. Au lieu de cela, la
    Compagnie des Indes, crut qu’elle devait commencer par
    profiter beaucoup sur ce pays qui
    était encore en friche, &amp; qui, graces à ses soins, y est
    demeuré. Elle s’imagina quelle en allait retirer des
    barres d’or &amp; des
    monts d’argent, comme on les
    avait mis par allusion anticipée
    dans ses armes. Ses Administrateurs prétendirent, de Paris, pouvoir
    diriger les opérations des Colons Ils multiplierent les réglements,
    ainsi que les gênes relatives à leur privilége exclusif. Ils firent
    la guerre : ils détruisirent entierement les
    Natchès, un des Peuples les plus
    fraternels, les plus honnêtes, les plus aimables, les plus
    spirituels, les plus doux, qu’on ait jamais trouvé dans l’Amérique,
    qui est le pays des hommes doux. Ils y
    consumerent 25 millions en
    entreprises mal concertées, &amp; qui ne pouvaient pas l’être bien
    par une Compagnie Parisienne. Quatre
    millions employés par des Citoyens qu’on aurait appellés à la
    Louisiane, en leur y assurant cette liberté que tout homme desire,
    la propriété qu’il a droit d’attendre de son travail, &amp; la
    protection que les Chefs de la Société doivent à tous ses membres :
    quatre millions, dis-je, employés
    ainsi directement par leurs Propriétaires, que les circonstances
    locales auraient guidés, &amp; que l’intérêt personnel aurait
    éclairés, eussent produit des effets infiniment plus grands
    &amp; plus durables, des établissemens plus étendus, plus
    solides &amp; plus utiles que ceux que la Compagnie a pu faire avec
    ses vingt cinq millions
    administrés &amp; distribués par des Agens qui ne pouvaient avoir,
    ni toutes les connaissances nécessaires à tant d’opérations
    différentes, ni un intérêt assez vif au succès. Cependant on croyait
    fort utile de laisser la
    Louisiane entre les mains de la
    Compagnie. Il a fallu qu’elle sollicitât beaucoup pour obtenir du
    Gouvernement en 1731, qu’il acceptât la rétrocession de cette partie
    de son Privilége exclusif ; on lui fit même acheter cette faveur par
    le payement d’une somme d’un million
    quatre cents cinquante mille livres.
    Un peu auparavant, c’est-à-dire en 1730, on lui avait retiré la
    Régie de la Ferme du Tabac, en lui réservant néanmoins sur cette
    Ferme huit millions de rente, que
    les Fermiers généraux lui payaient, &amp; dont elle a joui jusqu’en
    1747. Cette rente était à peu près sur le pied de ce qu’elle en
    avait retiré annuellement, depuis que cette Ferme lui avait été
    aliénée pour lui tenir lieu de deux
    millions sept cents mille livres de rente. Une gratification si
    considérable, annuellement payée per la Nation, jointe aux autres
    gratifications que la Compagnie
    recevait d’ailleurs sur toutes ses exportations &amp; ses
    importations, ne suffisait pas encore pour fournir aux dividendes
    beaucoup trop forts qu’on partageait entre les Actionnaires, &amp;
    aux dépenses nécessaires de souveraineté, dont la nature de son
    Commerce, &amp; la position de ses Comptoirs la chargeaient.
    A ces dépenses
    onéreuses &amp; inévitables, il
    s’est joint dans tous les établissements de la Compagnie, d’autres
    dépenses qu’on doit nommer de luxe,
    qu’on aurait pû éviter, &amp; qui
    ont contribué à sa ruine. La Compagnie convient de la justesse de ce
    reproche ; mais elle y répond assez fortement dans le Mémoire
    qu’elle a fait imprimer, en exposant qu’elle a toujours été
    administrée par des personnes qui n’étaient pas de son choix. Il
    faut convenir qu’à cet égard sa réclamation est très bien fondée. Il
    est assez ordinaire en tout pays, &amp; c’est peut-être dans l’ordre
    moral une des dispositions les plus admirables de la Providence, que
    l’on respecte peu les droits, même
    réels, de ceux qui acceptent des
    avantages particuliers contraires au bien général de la société.
    Il est à remarquer cependant que toute Compagnie composée de
    quinze ou vingt mille Associés, sera toujours presqu’également mal
    administrée, soit qu’elle nomme ou qu’elle reçoive ses Directeurs.
    Car il sera toujours impossible
    que des Directeurs ne soient pas fort surchargés par l’étendue des
    affaires d’une telle Compagnie ; très
    difficile, qu’ils y apportent la même économie, la même
    intelligence, la même activité qu’ils pourraient mettre dans leurs
    affaires personnelles ; &amp; très
    aisé que l’intérêt de leurs affaires personnelles se trouve en
    opposition avec celui de leurs commettans. Au reste, il paraît par
    le fait même que rapportent également M.
    le Comte DE LAURAGUAIS &amp; M.
    l’Abbé MORELLET,
    d’un million partagé en
    neuf ans entre les Directeurs de
    la Compagnie, comme salaires, sur le pied de
    trois pour cent du bénéfice d’un
    Commerce, qui mettait cependant ses Entrepreneurs en
    perte ; &amp; par la modicité des appointements qui leur furent
    fixés depuis, que l’administration de la Compagnie des Indes ne lui
    a pas couté fort cher. Et que la totalité des honoraires des
    Directeurs depuis 1725, ne formerait pas une somme capable d’influer
    sur la situation actuelle de la
    Compagnie. Aussi ne sont ce pas
    les dépenses mêmes de cette administration ; mais bien la trop
    grande valeur du dividende dès les premiers moments, mais bien les
    idées de grandeur &amp; de somptuosité inutiles portées dans les
    édifices qu’elle a fait élever, mais bien les dépenses de
    guerre &amp; de souveraineté que la Compagnie ne pouvait éviter, qui
    ont ruiné son commerce &amp; consumé son capital,
    Il aurait été presqu’impossible à la Compagnie des Indes de ne
    pas se ruiner quand on l’aurait laissée maîtresse absolue de ses
    opérations. Les frais de guerre &amp; de souveraineté l’auraient
    toujours écrasée : à moins que l’Etat ne se fût chargé de faire pour
    elle tous ces frais ; ce dont il n’était ni juste ni raisonnable
    qu’il se chargeât, comme je crois l’avoir prouvé dans la premiere
    partie de cet écrit. Il était plus qu’impossible qu’elle ne se
    ruinât pas dans la main du Gouvernement, dont les vues politiques
    sont souvent éloignées de celles du Commerce.
    Les hommes d’Etat emportés par un courant perpétuel de grands
    objets, s’occupent naturellement, avec toute l’activité qui leur est
    propre, du moment présent. Il serait bien étonnant qu’ils pussent
    apporter dans une direction d’affaires de commerce, l’économie
    continuelle, prévoyante &amp; minutieuse que ces affaires exigent.
    Il est presque impossible qu’ils ne se croient pas souvent dans la
    nécessité de faire céder l’intérêt du commerce à leurs autres
    opérations, &amp; très naturel qu’il leur paraisse juste ensuite de
    réparer aux dépens de la Nation des pertes que le commerce semble
    n’avoir faites que pour elle.
    Ce furent sans doute ces motifs qui déterminerent en 1747 à
    tripler tout-à-coup la rente de la
    Compagnie des Indes sur le Roi.
    Cette rente de trois millions fut
    alors portée à neuf. Sur le pied
    de l’ancien capital, c’était une petite gratification de
    deux cents
    millions.
    Le Roi cependant ne voulut se reconnaître débiteur que de
    quatre-vingts
    millions de plus de capital. Mais pour produire avec
    quatre-vingts millions (qu’il
    n’est pas plus vraisemblable de voir rembourser, d’ici à bien
    long-tems, que deux cent) le même
    résultat qu’on eût obtenu de deux
    cents millions sur l’ancien pied, on fixa la rente de ces
    quatre-vingts
    millions à cinq pour
    cent ; &amp; on éleva
    pareillement de trois à
    cinq pour
    cent la rente de l’ancien capital
    de cent millions, qui avaient été
    payés, comme nous l’avons vu plus haut, au trésor royal, en
    billets de l’Etat, auxquels selon
    leur valeur nominale, il n’était dû que
    quatre pour
    cent de rente, &amp; qui
    d’ailleurs avaient été achetés par la plupart des Actionnaires à un
    prix beaucoup inférieur à cette valeur. Puisque M.
    de Forbonnais, certifie que ces
    billets perdaient sur la Place
    cinquante pour cent, &amp; que le
    défenseur de la Compagnie, qui a donné les
    Eclaircissements, &amp; c. assure
    qu’ils perdaient soixante &amp; dix
    pour cent, lorsqu’on leur offrit le débouché des actions de la
    Compagnie
    d’Occident.
    Selon le calcul de M. de
    Forbonnais, cette rente de cinq
    millions pour un capital de cent
    millions qui n’en valait réellement que
    cinquante, serait sur le pied de
    dix pour cent. Selon le calcul de
    l’AUTEUR des Eclaircissemens,
    comme le capital de cent millions en
    billets de l’Etat n’en aurait valu que
    trente en espèces, la rente
    serait sur le pied de seize &amp; demi
    pour cent.
    Il est vrai qu’on pourrait m’objecter que l’augmentation réelle
    de l’impôt annuel payé par la Nation à la
    Compagnie des Indes, ne sut
    en 1747 que d’environ un
    million ; puisqu’alors en lui augmentant sa rente sur le Roi de
    six millions, on lui retira
    entierement l’engagement de la Ferme du Tabac, sur lequel elle
    recevait tous les ans cinq
    millions de plus qu’il ne lui était dû. Cette objection
    prouverait que la Compagnie des
    Indes a, de son aveu, joui, aux dépens du pauvre Peuple,
    pendant vingt-deux ans, de plus
    que je ne l’avais d’abord remarqué, &amp; sans profit pour le
    Commerce dont elle était chargée, de l’usure annuelle de
    quinze à seize pour
    cent du capital qu’elle avait
    payé au Trésor royal.
    Je supplie que pour avoir fait ce calcul on ne m’accuse pas
    d’avoir des vues d’inquisition rétroactive sur les propriétés, comme
    on en a accusé M. l’Abbé
    MORELLET, à ce qu’il me semble, fort injustement. Je répéte qu’il me
    paraît que c’est ici le cas de dire,
    qui plus a mis, plus a perdu. Je
    crois bien donné, tout ce que le
    Roi a donné dans la vue du bien public. Mais il n’est pas inutile de
    savoir à quoi cela se monte, &amp; sur quel pied ont été faits ces
    dons : parceque chez les Nations
    appauvries, il peut arriver au futur mille occasions où il devienne
    essentiel d’opposer l’humanité &amp; la justice des bons Rois envers
    la totalité de leurs Peuples, à la générosité magnanime qui pourrait
    les décider dans des circonstances particulieres.
    Depuis 1747, le Gouvernement a continué de payer à la
    Compagnie des Indes des droits de
    tonneau ; des indemnités sur le cassé qui entre dans le Royaume,
    pour la dédommager de ce qu’on lui a retiré le
    privilége exclusif de le faire
    venir &amp; de le débiter ; des gratifications sur les
    Noirs &amp; sur l’or de Sénégal &amp; de Guinée. Il lui a accordé le
    droit de retenir un dixieme, au
    profit de ses Actionnaires, sur les arrérages des rentes viageres
    dont elle est débitrice. Il lui a fait présent de
    vingt millions en
    actions &amp; billets d’emprunt, dont la propriété appartenait au
    Roi y &amp; de sept
    millions &amp; demi à quoi se montaient les intérêts &amp; le
    dividende de ces billets &amp; de ces actions. Et il a dépensé pour
    elle quatre-vingt cinq millions
    dans la dernière guerre.
    Cependant la Compagnie elle-même a aliéné ou
    engagé 115 millions sur le
    capital de cent millions que le
    Roi lui doit originairement, &amp; sur celui de
    quatre-vingt
    millions, dont il l’a gratifiée en 1747. Elle a engagé à ses
    propres Actionnaires en 1764, soixante
    millions pour leur assurer à chacun une rente de
    80 livres par action : c’est-à
    dire qu’elle a déclaré par une résolution assez singulière,
    quoiqu’autorisée par le Gouvernement, qu’elle ne payerait point les
    dettes qu’elle pourrait contracter si ces dettes étaient dans le cas
    d’entamer le capital de soixante
    millions qu’elle a voulu retirer du commerce. Elle demeure
    aujourd’hui, selon l’évaluation la plus avantageuse pour
    elle, &amp; qu’elle ne peut même justifier, avec environ
    71 millions de fonds circulants
    dans ce Commerce. Mais dans lesquels il se trouve
    quatorze millions dûs par le Roi,
    principalement pour les
    gratifications
    promises, &amp; pour les effets qu’elle lui a retrocédés aux isles
    de France &amp; de Bourbon, &amp; plusieurs autres sommes
    considérables dont la rentrée est au moins éloignée ;
    18 millions au plus de fonds
    morts, y compris les édifices de l’Inde ;
    &amp; cinq millions de capital
    libre entre les mains du Roi, sur le contrat de
    cent quatre-vingt millions. Le
    tout pour faire honneur à quatre vingt
    huit millions de dettes
    exigibles, à des époques
    certaines &amp; prochaines. De forte quelle n’a point de fonds pour
    faire le commerce, &amp; qu’elle ne pourrait le continuer qu’en
    empruntant au moins quarante-six
    millions ; qui lui sont impossibles à trouver, puisqu’elle n’a
    pour en répondre que les cinq
    millions qui sont libres sur son capital, entre les mains du
    Roi, &amp; vingt-six antres
    millions du même capital,
    pareillement entre les mains du Roi, desquels le revenu est déja
    engagé au payement de trois
    millions de rentes viageres, dixième &amp; deux fols pour livre
    déduits.
    C’est dans cet état de choses que le Roi vient de lui retirer son
    privilége exclusif qu’elle ne pouvait plus exercer.
    
    Il s’ensuit donc que la Compagnie des Indes était sans qu’on s’en
    apperçut, vouée dès sa naissance à la ruine &amp; à la
    destruction ; &amp; qu’il en fera de même, sur-tout dans un grand
    Etat monarchique, de toute autre Compagnie à la fois
    commerçante &amp; souveraine. Car la nature des choses semble exiger
    qu’une telle Compagnie air à sa tête des Commissaires du Roi, qui
    dans mille cas décident de ses opérations ; &amp; la nature des
    choses ne permet pas cependant que son commerce prospere fous une
    telle administration.
    
    
  


  TROISIEME PARTIE.  DE LA FORME
  ACTUELLE DONNÉE AU COMMERCE DE
  L’INDE.
  
    CHAPITRE PREMIER.  Que la
    Compagnie des Indes, ni ses Actionnaires, n’ont aucun droit de se
    plaindre de la suspension de leurs priviléges
    exclusifs. Objets &amp; division des
    Chapitres suivants.
     
    INDÉPENDAMMENT des autres raisons qui, en tout état de cause,
    devaient déterminer la révocation des priviléges exclusifs de la
    Compagnie des Indes, il s’en
    présentait, au moment actuel, une trés forte ; c’est que la
    Compagnie ne pouvait en aucune
    maniere continuer ses opérations, ni fournir aux Isles de
    France &amp; de Bourbon, les provisions qui leur sont nécessaires.
    Son privilége se trouvait donc absolument de la nature de ceux du
    Kislar-Aga de Constantinople. Il
    ne lui donnait qu’un titre pour
    empêcher les autres de faire ce qu’elle ne pouvait plus elle-même.
    Toutes les fois qu’on suspend un tel
    privilège, on ne diminue rien de
    la part du Titulaire.
    Mais ici le Titulaire serait
    d’autant moins dans le cas de réclamer contre la suspension, qu’il
    n’a jamais été le véritable possesseur de la chose suspendue. Nous
    avons vû plus haut dans l’histoire de la
    Compagnie des Indes qu’elle n’a
    été qu’une machine employée par le Gouvernement, pour faire sous sa
    direction le Commerce de l’Inde ; avec de l’argent en partie fourni
    par les contribuables de la Nation, &amp; en partie prêté par divers
    particuliers nationaux ou étrangers. Or, il résulte de ce fait
    reconnu, que le Gouvernement, qui a élevé cette machine dans la vue
    du bien public, est entierement le maître de la briser ; quand il
    s’est convaincu qu’elle ne conduit pas à l’objet qu’il s’était
    proposé.
    Le privilége exclusif qu’il avait donné à
    sa Compagnie ne peut pas être
    regardé comme une propriété des
    Actionnaires de cette Compagnie. Premièrement, parce-qu’un privilége
    exclusif, qui n’est ni ne peut être en lui même
    qu’une violation de la propriété
    publique de tous les Citoyens, ne saurait jamais former une
    véritable propriété particuliere.
    Car l’attribution de ce qui appartient à autrui, n’en donne pas
    la propriété. Et bien moins
    encore quand il est prouvé que le motif, ou le prétexte, de
    l’utilité générale qui peut avoir engagé à cette attribution, n’a
    pas d’application dans le cas dont il s’agit ; &amp; que ce motif
    milite fortement au contraire pour la
    liberté, qui est
    la propriété
    &amp; l’intérêt de tout le monde.
    Secondement, parceque, comme nous venons de le remarquer, le
    privilége exclusif du Commerce de l’Inde,
    nommément, n’a jamais appartenu
    aux Actionnaires de la Compagnie
    qui en était titulaire ; mais
    feulement à son administration,
    laquelle était, &amp; par sa nature devait être un simple outil dans
    la main du
    Gouvernement.
    De forte qu’en révoquant le privilége exclusif de la Compagnie des
    Indes, c’est proprement à lui même que le Gouvernement a retiré ce
    privilége, qui ne lui en a pas été moins couteux pour lui avoir
    toujours appartenu.
    Dans le régime actuel qu’il vient de donner aux Commerce de
    l’Inde, il y a plusieurs objets à considérer.
    1o. La
    situation où demeure la
    Compagnie des Indes, &amp; ses
    Créanciers ; &amp; les droits dont ils restent en possession.
    2o. La
    restriction qui oblige tous les
    Négociants qui voudront tenter le Commerce de l’Inde, de faire leurs
    retours dans le Port de l’Orient.
    3o.
    L’impôt établi sur leur Commerce.
    4o. Les
    avantages que le Commerce de
    l’Inde, exercé par nos Négociants à demi-libres, aura sur celui
    d’une Compagnie publique &amp; exclusive.
    5o. Les
    désavantages que la nature du
    Commerce de l’Inde laissera encore pour la Nation, au Commerce même
    qu’y exerceront nos Négociants.
    6o. Ce qu’on pourrait
    appeller un Commerce véritablement
    libre.
    L’examen rapide de ces points importants, formera l’objet de six
    Chapitres, dans lesquels je diviserai cette derniere partie de mon
    travail. J’aurai grand soin d’y apporter la même impartialité
    philosophique, par laquelle j’ai désiré que cet ouvrage fût
    caractérisé. Quand on ose écrire pour la liberté &amp; pour
    l’humanité, sous les yeux de la Patrie, &amp; d’un Gouvernement
    bienfaisant ; il faut tâcher de se rendre digne de sa cause &amp; de
    ses juges, au moins par son application, par son zèle &amp; par la
    fermeté de son courage. La seule chose qui pourrait offenser des
    Citoyens animés de l’amour du bien public, serait la faiblesse de
    ceux qui, en craignant d’exposer leur opinion, pourraient enlever a
    des gens plus habiles &amp; plus éclairés, l’occasion de
    saisir &amp; de développer des aspects plus importants. J’espere
    n’avoir jamais à me reprocher d’avoir ainsi nui volontairement à la
    manifestation des vérités utiles, d’après lesquelles la sagesse de
    l’Administration veut toujours se conduire ; &amp; qu’elle a
    besoin de faire connaître au
    Peuple, afin de lui inspirer à la fois une reconnaissance éclairée,
    une docilité raisonnée, un amour solide &amp; constant pour ceux qui
    sont chargés de veiller péniblement au maintien de ses
    droits &amp; aux moyens d’accroître son bonheur.
  
  
  
  
    CHAPITRE II.  De la
    situation &amp; des droits actuels de la Compagnie des
    Indes &amp; de ses Créanciers.
    SI le Gouvernement seul a joui jusqu’à présent du privilége
    exclusif du Commerce de l’Inde, &amp; si l’on ne peut pas dire que
    ce privilége ait jamais appartenu réellement à d’autres ; ce qui ne
    lui a jamais appartenu, &amp; ce qu’il est, sans doute, bien loin de
    vouloir s’approprier, est
    l’argent qui a été fourni par des
    bailleurs de fonds &amp; des
    prêteurs de différents genres
    pour l’entreprise du commerce de l’Inde.
    Les créanciers de ce commerce sont à présent de deux espèces. Les
    uns sont les actionnaires mêmes de la Compagnie, qui sont créanciers
    du Roi pour leur premier capital de
    cent millions, pour les
    quatre-vingt millions dont il les
    a gratifiés en 1747, à la place
    de vingt au plus qu’il leur
    devait alors, &amp; pour environ
    quatorze millions à quoi se
    montent les gratifications par
    tonneau, &amp;c. qui leur ont été promises par tous les
    Edits, &amp; dont le fisc est en arriere avec eux depuis plusieurs
    années, &amp; la valeur des effets qui leur appartenaient,
    &amp; dont le Roi s’est mis en possession dans les Isles de France
    de Bourbon. Tous ces fonds sont sacrés &amp; assurés, autant que les
    autres dettes de l’Etat, puisque les actionnaires ont à cet égard
    rengagement du Souverain.
    Les autres Créanciers de ce commerce sont ceux qui de bonne foi
    ont prêté ou avancé leurs fonds à la
    Compagnie, ou qui lui ont fait
    crédit de quelque manière que ce soit. Il parait par les
    états que la Compagnie a
    présentés, qu’elle a encore de quoi faire honneur à ses dettes
    envers ces créanciers. Mais M.
    l’Abbé MORELLET semble avoir
    assez nettement prouvé que ces états sont exagérés ; &amp; l’on dit
    que les Députés de la Compagnie,
    chargés d’en faire d’autres avec une exactitude plus sévere, ont
    trouvé un deficit si
    considérable, qu’ils sont encore demeurés au-dessous des évaluations
    de M. l’Abbé MORELLET.
    De cette position il nous parait résulter évidemment
    trois choses. L’une que la
    Compagnie des Indes a le
    droit &amp; le
    devoir d’employer toutes les
    ressources, que lui laissent sa situation &amp; la loi qui établit
    la liberté du commerce de l’Inde, pour se mettre en état de payer
    ses créanciers. L’autre que le Gouvernement, qui d’ailleurs a
    principalement influé sur l’administration de cette Compagnie, lui
    doit paternellement, &amp; pour la fureté de ses Créanciers, toute
    la protection qu’il pourra lui donner, sans nuire aux
    droits de ses autres Sujets. La
    troisième, que si la protection du Gouvernement &amp; les efforts de
    la Compagnie ne pouvaient pas lui faciliter les moyens de
    s’acquitter avec les créanciers, qui n’ont avancé leurs fonds que
    sur la confiance qu’ils avaient dans la solidité &amp; la solidarité
    de ses actionnaires ; la résolution qu’ont prise ceux-ci de retirer
    soixante millions de leur
    commerce, pour s’assurer une rente, devient
    caduque ; &amp; que ce capital
    demeure équitablement hypothéqué au payement des sommes que la
    Compagnie se trouverait redevoir.
    Quant aux moyens dont cette Compagnie peut faire usage pour tirer
    le meilleur parti possible de sa situation, &amp; se procurer des
    gains qui puissent assurer d’autant le sort de ses Créanciers :
    c’est à elle à les imaginer &amp; à les combiner. C’est à elle à
    voir s’il lui convient mieux de tout vendre, &amp; de faire face aux
    dettes que la vente de tous ses effets ne pourrait pas solder, en
    prenant sur le capital de soixante
    millions qui demeure encore à ses actionnaires ; ou si elle
    préfére d’engager ceux-ci à un
    appel, au moyen duquel ils
    pourraient continuer le commerce de l’Inde, en concurrence avec les
    autres Négociants du Royaume, comme il leur est permis de le faire
    s’ils le peuvent, puisque
    l’exclusif seul de leur privilége
    demeure suspendu ; ou si elle aime mieux louer ses vaisseaux
    &amp; ses magasins aux Négociants qui voudront faire ce
    Commerce, &amp; se borner ainsi à l’entreprise des
    coches maritimes de l’Inde.
    Ce dernier parti qui peut lui convenir davantage, semble
    pareillement propre à être aussi le plus avantageux aux Négociants
    qui seront tentés de ce commerce ; car il leur est impossible,
    sur-tout dans le moment présent, d’avoir des vaisseaux mieux
    appareillés, plus commodes, plus
    grands, plus solides, qui puissent mener plus surement une plus
    grande quantité de marchandises, &amp; par conséquent dont le
    fret soit à meilleur marché. Cet
    arrangement, qui vraisemblablement se sera tout seul,
    pourvu qu’on ne le prohibe ni ne
    l’ordonne, présenterait encore l’avantage d’employer les
    matelots &amp; les Officiers qui ont servi la Compagnie, &amp; qui
    sont expérimentés à la navigation des mers de l’Inde, sur les
    vaisseaux mêmes qu’ils sont accoutumés de monter, &amp; dont ils
    connaissent déja toutes les bonnes &amp; mauvaises qualités. Les
    habiles marins disent que cet avantage est très considérable ; que
    l’habitude de monter toujours les mêmes Officiers &amp; les mêmes
    Matelots sur le même vaisseau, assure beaucoup les succès &amp; la
    rapidité des manœuvres ; &amp; que c’est une des causes de la bonté
    de la marine de guerre des Anglais, Nous voyons dans l’Histoire, que
    les Romains adoptaient tous les bons usages des Peuples qu’ils
    pouvaient avoir à combattre. Mais il ne s’agit pas ici des Romains,
    ni de leur exemple. Nous avons prouvé dans bien des occasions, que
    nous savions comme eux le prendre de nos voisins, quand il est bon à
    suivre ; &amp; c’est le moyen de le donner souvent à notre tour.
    Revenons au Commerce de l’Inde. Les Ecrivains, qui ont été bien
    aises d’exercer leurs talens oratoires dans de belles déclamations,
    sur les hauts services &amp; la grande utilité de la Compagnie
    exclusive, ont sur-tout remarqué
    savamment, que pour aller aux Indes
    par mer, elle employait beaucoup
    d’excellents Officiers de Marine &amp; de bons Matelots. Et ils ont
    voulu faire croire que ces braves &amp; habiles gens resteraient
    sans occupation si l’on donnait la liberté du Commerce de l’Inde.
    Ils auraient pu songer cependant que ç’aurait été
    précisément &amp; seulement dans le cas où l’on aurait laissé à la
    Compagnie des Indes son privilége
    exclusif, que sa Marine entiere serait inévitablement restée sans
    emploi ; puisque cette Compagnie
    n’avait plus de fonds pour
    l’employer. Mais qu’au contraire,
    au moyen de la liberté, il y aura des Négociants qui enverront des
    vaisseaux aux Indes. Et qu’ils ne les feront pas aller
    par terre. Et conséquemment
    qu’ils auront le plus grand intérêt à donner la préférence la plus
    distinguée aux Marins exercés de longue main à ce pénible voyage. Or
    si, comme nous venons de l’observer, aucun
    réglement ne se mêle d’assurer ou
    d’ôter la préférence aux
    vaisseaux de la Compagnie, ils
    l’auront de même tout naturellement.
    Nous disons qu’ils auront la préférence, pourvu que l’esprit
    réglementaire ne veuille pas la
    leur donner. En effet le moindre Réglement suffit pour effaroucher
    les Négociants &amp; restraindre infiniment le Commerce. La raison
    en est bien naturelle : les Négociants sont des gens qui
    administrent des fonds considérables, dont souvent la plus forte
    partie ne leur appartient pas. Il leur est donc de la plus grande
    importance d’être circonspects, ou du moins de ne se fier qu’à
    eux-mêmes &amp; aux précautions que leur suggere leur intérêt pour
    le succès de leurs opérations. Dès qu’un Réglement leur annonce
    qu’ils ne seront pas les maîtres de disposer à leur gré, &amp; selon
    que les circonstances le leur indiqueront, ou des instruments, ou
    des matieres, ou des agents de leur Commerce ; ils redoutent de
    s’engager dans une entreprise sur l’événement de laquelle ils ne
    peuvent plus avoir assez d’influence. Alors ces entreprises n’ont
    pas lieu, &amp; l’objet même du Réglement ne saurait être
    rempli.
    Si l’on ordonnait donc aux Négocians qui voudraient faire le
    Commerce de l’Inde d’employer les vaisseaux de la Compagnie, ils
    craindraient qu’on ne leur donnât pas ces vaisseaux en assez bon
    état ; que la Compagnie n’abusât de la portion de privilége exclusif
    qui lui resterait en cette partie. Personne ou presque personne ne
    voudrait tenter le Commerce à cette condition, &amp; alors la Marine
    de la Compagnie demeurerait effectivement &amp; nécessairement
    oisive. Au lieu que s’ils peuvent traiter avec elle librement, ils
    s’y porteront d’eux-mêmes.
    Cette observation plus générale &amp; plus importante qu’on ne
    croit, &amp; que les faits n’ont
    jamais démentie, nous conduit
    d’elle-même au Chapitre suivant, dans lequel nous nous proposons
    d’examiner à fonds la restriction imposée à la liberté du Commerce
    de l’Inde, à ce qu’il
    parait, en saveur de la
    Ville &amp; du Port de l’Orient.
    
    
  
  
    CHAPITRE III.  De la restriction
    qui oblige les Négociants Français qui essayeront le Commerce de
    l’Inde, de faire tous leurs retours au Port de l’Orient.
    AVANT de discuter ce que cette restriction peut avoir
    d’avantageux ou de nuisible, il saut bien se rappelles en quoi elle
    consiste.
    Les vaisseaux qui reviendrons de l’Inde ne pourront relâcher dans
    aucun autre Port que celui de
    l’Orient, à moins qu’ils n’y
    soient contraints par la nécessité. S’ils sont ainsi forcés de
    relâcher dans un autre Port du Royaume, ils ne pourront y débarquer
    leurs marchandises ; &amp; il faudra qu’après un si long voyage, ils
    s’exposent une seconde sois à tous les hasards de la Mer, pour
    regagner le Port prescrit par l’Arrêt du Conseil. Si le mauvais état
    des vaisseaux obligeoit de les décharger, il faudra que leur
    cargaison soit déposée dans un magasin
    sous la garde des Commis des
    Fermes, &amp; que les Propriétaires déja fort à plaindre du
    délabrement, ou peut-être de la perte de leurs Navires, en fassent
    construire ou en frettent
    d’autres ; ou dans le cas plus avantageux, qu’ils soient privés du
    débit pendant tout le rems qu’on employera à réparer les leurs, afin
    de les mettre à portée de recharger leurs marchandises, de remettre
    leur fortune à la merci des vents &amp; des flots, &amp; de la
    conduire au Port de l’Orient sous un
    acquit à caution, qui malheureusement ne préserve ni des
    tempêtes, ni des écueils, ni des bas fonds, ni du feu, ni des
    Corsaires. Encore si les Commis des Fermes pouvaient
    garder réellement &amp; garantir
    les vaisseaux dans une traversée de Côte en Côte, plus dangereuse de
    beaucoup que celle de la pleine Mer ! Il saut que les Négociants
    soient exposés à tous ces risques, &amp; à des dépenses qui peuvent
    emporter le profit du voyage. Il est possible qu’ils ne puissent
    avoir dans le Port de relâche de bâtiments prêts à remener leurs
    marchandises à l’Orient, que dans
    une saison trop avancée, pour qu’on puisse tenir la Mer. Cependant
    il ne leur est pas permis, même dans ce cas, de vendre leur
    cargaison. Il faudra qu’elle dépérisse dans un magasin, souvent peu
    convenable, sous la garde des
    Commis, &amp; que les Marchands perdent une partie de la
    valeur, &amp; au moins l’intérêt de leurs fonds pendant un an de
    plus. En supposant tous les événements les plus favorables qu’il
    soit possible, les Négociants de Dunkerque, du Havre de Grace, de la
    Rochelle, de Bordeaux, de Bayonne, &amp; sur-tout de Marseille,
    seront privés du plaisir &amp; de l’avantage de faire arriver à leur
    porte les marchandises qu’ils voudraient tirer de l’Inde.
    Ils seront obligés d’abandonner leur maison &amp; le soin de
    leurs affaires ordinaires &amp; courantes pour se transporter à
    grands frais à l’autre bout du Royaume, ou bien d’y confier leurs
    cargaisons, leurs effets, leurs marchandises, des marchandises très
    cheres, très faciles à gâter, très fragiles, aux Commis des
    Fermes, &amp; à des Facteurs, à des Commissionnaires, qui, si loin
    de celui qui les emploie, peuvent être fort impunément infidéles,
    malhabiles, ou négligens. Les marchandises de l’Inde, qui
    naturellement se répartiraient dans tous les Ports qui environnent
    le Royaume afin d’être respectivement plus proches des différents
    lieux où elles se consomment, &amp; d’y arriver à moins de frais, se
    trouveront toujours entassées dans un seul point de la Bretagne,
    d’où elles continueront à ne pouvoir parvenir dans nos Provinces
    méridionales, qu’avec des dépenses énormes, qui sont autant de
    surcharges ajoutées à ces marchandises. Tout cela peut être en
    effet, de quelqu’utilité aux Habitants de
    l’Orient ; mais par rapport au
    reste de la Nation, il faut convenir, cela est bien sévere.
    Si nous étions dans un siécle moins éclairé, &amp; qu’on
    rapprochât ces dispositions de celles qui réglent la maniere dont
    les cargaisons de marchandises de l’Inde doivent être administrées,
    même au Port de l’Orient ; qui ordonnent, qu’elles y seront déposées
    dans des magasins fermés de deux clefs, dont l’une demeurera entre
    les mains des Commissionnaires
    des Armateurs, &amp; l’autre dans celles des
    Commis des Fermes ; qui
    prescrivent de conduire &amp; de déclarer d’abord à l’Orient les
    marchandises mêmes qui seront destinées pour le Port de Nantes,
    auquel on accorde cependant quelque faveur sur les autres Ports du
    Royaume ; qui défendent de transporter du Port de
    l’Orient les marchandises déja
    prohibées, ni même les toiles peintes, toiles de coton, mousselines,
    mouchoirs &amp; basins, à l’étranger ou au port de Nantes, autrement
    que par Mer ; on pourrait croire que deux vues très différentes ont
    concouru à faire établir la restriction dont nous nous proposons
    d’examiner ici les effets. On pourrait s’imaginer que des idées
    fiscales &amp; réglementaires,
    que l’envie de rendre moins dispendieuse pour les Financiers la
    régie de l’impôt établi sur les retours de l’Inde, &amp; celle de
    s’opposer plus facilement à cette espèce de Commerce, le plus
    profitable de tous pour une Nation, après le Commerce
    libre, &amp; que l’on appelle la
    contrebande ; se sont jointes au
    désir paternel de favoriser la Ville de
    l’Orient, &amp; d’empêcher ses
    Habitans d’éprouver, dans leur fortune, le dérangement qu’apporte
    toujours pour beaucoup de gens, un grand changement dans la place
    habituelle des dépenses &amp; des consommations.
    Mais les lumieres, &amp; bien plus encore l’esprit de
    bienfaisance du Gouvernement, ne permettent pas de penser qu’il ait
    été animé par aucun autre motif, que celui de la compassion pour la
    situation où pourraient se trouver la plupart des Habitans de la
    Ville de l’Orient, qui sont
    accoutumés à vivre sur les frais du Commerce de l’Inde, si ces
    frais &amp; ce commerce se partageoient entre différents
    Ports.
    Cependant comme la suppression du privilége exclusif de la
    Compagnie des Indes ne peut rien
    diminuer de la masse générale des dépenses, ils trouveront, peut
    être avec quelque désagrément passager, de quoi se
    retourner &amp; suppléer à l’occasion de travail qui pourra leur
    manquer. On doit les plaindre feulement de ce que l’on avait élevé
    une Compagnie avec un privilége exclusif, qu’il n’était ni possible,
    ni raisonnable de laisser subsister, &amp; dont ils se trouvent pour
    le moment les victimes très innocentes.
    Mais ce qu’il ne faut pas oublier dans le cas présent, est que la
    position fâcheuse des habitants de la Ville de l’Orient, ne vient
    point du tout de la suspension du privilége exclusif de la
    Compagnie des Indes. Cette
    Compagnie ne pouvait plus continuer son Commerce. C’est son
    impuissance, même d’emprunter pour ce Commerce, qui a déterminé le
    Gouvernement à lui ôter le droit de prohiber, aux autres Négociants,
    les entreprises qu’elle n’était plus en état de soutenir. Si l’on
    n’eut pas donné la liberté, le Commerce de l’Inde se trouvait
    anéanti ipso facto. Il n’eut
    procuré aucune espece de salaire aux habitants de la Ville de
    l’Orient. Il eut fallu qu’ils
    changeassent entièrement de métier, ou du moins qu’ils cherchassent
    ailleurs à exercer le leur. La liberté, au contraire, qui
    ressusciterais ce Commerce au moins pour un tems ; qui leur
    permettrait d’y participer comme Entrepreneurs, &amp; non pas
    simplement comme salariés ; qui en amenerait au moins chez eux une
    partie en raison de la bonté de leur port &amp; des chantiers, des
    vaisseaux, des magasins, de la Compagnie des Indes, qui peut
    devenir, comme nous l’avons dit,
    l’entrepreneuse des Coches maritimes
    de l’Inde, rendrait pour eux le choc moins violent, &amp; le
    passage moins rapide.
    Mais par les raisons mêmes que nous avons exposées dans le
    Chapitre précédent, le réglement
    qui voudrait pour cela leur donner un privilége exclusif au
    préjudice des autres ports du Royaume manquerait son objet ; car il
    ne servirait qu’à dégouter, entierement les Négociants des autres
    Ports, de tenter le Commerce de l’Inde, &amp; alors les habitants de
    l’Orient seroient notablement
    trompés dans leur calcul. Ils en ont déja l’expérience, puisqu’il
    n’est parti cette année que cinq vaisseaux, au lieu de 12 que le
    Commerce de l’Inde exigerait. Si le privilége exclusif des retours
    demeurait au port de l’Orient, il n’est pas vraisemblable que ce
    nombre augmentât. Il faudrait toujours que la plupart de ses
    habitants allassent chercher des ressources ailleurs, ou en
    trouvassent d’autres à leur proximité.
    Il est vraisemblable qu’ils auront, au moins pendant un tems, une
    part aussi forte dans le Commerce de l’Inde, si ce privilége
    exclusif ne subsiste pas, que celle qu’il pourrait leur procurer.
    Ils auront de plus la liberté, &amp; l’occasion, &amp; des motifs
    déterminants, de s’adonner par eux-mêmes &amp; directement à
    quelqu’autre Commerce moins casuel &amp; plus profitable ; par
    exemple à la pêche &amp; à la salaison du poisson : espece de
    Commerce très solide &amp; qui ne connait presque point de bornes,
    parcequ’il porte sur un fonds
    productif, &amp; qu’il offre à la
    fois à l’espece humaine les salaires &amp; les subsistances. C’est
    ce que ne font pas les Commerces qui portent simplement sur les
    travaux stériles des
    Manufactures &amp; des Artisans : car ils attirent bien des
    salaires, mais il faut que ces salaires soient
    payés par quelqu’un, &amp; pour
    employer ces salaires, il faut encore retrancher sur la masse des
    subsistances qui viennent d’ailleurs. Au lieu que si le Pêcheur
    prend quelque chose sur les subsistances qu’ont fait naître le
    laboureur, le pâtre, &amp; le vigneron, il donne en retour d’autres
    subsistances qui valent bien les leurs, &amp; qui sont vivre
    d’autres hommes. Il paye, il alimente, il entretient de son propre
    fonds les salariés qui le vêtissent, le logent, fabriquent les
    instruments de son métier, &amp; les autres objets propres à sa
    jouissance ; &amp; c’est-là un avantage bien noble, qu’il ne partage
    qu’avec les Propriétaires des terres &amp; les Agriculteurs.
    A ces ressources, les habitants de
    l’Orient peuvent en joindre une
    autre, si le privilége exclusif qu’on vient de leur donner est
    révoqué, comme celui de la Compagnie des Indes. Leur Port est beau,
    sûr, commode ; il ne manque pas d’eau ; il est propre pour d’assez
    gros vaisseaux ; il a une belle corderie, une bonne machine à
    mater ; de vastes magasins. Il peut donc aisément devenir, au
    soulagement de Brest, un Port de Roi pour la Marine
    militaire ; &amp; d’autant mieux que les escadres armées dans ces
    deux Ports seraient au besoin très facilement &amp; très promptement
    réunies.
    Mais il n’y a pas moyen de songer à faire un Port militaire de
    l’Orient tant qu’il sera
    embarrassé par le retour exclusif
    des vaisseaux &amp; des marchandises de l’Inde.
    J’entre dans tous ces détails, parcequ’en souhaitant vivement la
    révocation du privilége exclusif donné au
    Port &amp; à la Ville de
    l’Orient, il s’en faut bien
    cependant que je voie avec indifférence les allarmes &amp; la
    situation de leurs Habitans ; &amp; qu’au contraire je ne puis
    m’empêcher de chercher, avec intérêt, les moyens qu’il serait
    possible d’employer pour calmer les premieres, &amp; rendre la
    seconde moins fâcheuse. A Dieu ne plaise, qu’il m’arrive jamais de
    regarder, d’un œil tranquille, la peine d’aucun individu de mon
    espece ; disons mieux, d’aucun être sensible : car tous les êtres
    sensibles sont en cela même un peu de notre espece. Comment
    seraient-ils justes, les monstres qui ne seraient pas
    compatissants ? Mais aussi, comment oseraient-ils être
    compatissants, les lâches qui ne sauraient pas être justes. La
    justice, elle-même, est une compassion éclairée pour les humains qui
    souffrent, quand on viole leurs droits. L’injustice au
    contraire &amp; l’inhumanité seraient le partage involontaire de
    ceux dont la bonne intention, trop concentrée sur un seul objet,
    souhaiterait qu’on privât la
    société de l’usage de ses
    droits, pour enrichir quelques
    uns de ses membres. La science de
    l’Economie politique, n’a presque
    pas d’autre objet que de prévenir les occasions de ce malheur, en
    développant, autant qu’il est possible, les
    droits &amp; les
    devoirs réciproques des hommes
    réunis en société. Si quelqu’un des salariés de la Ville &amp; du
    Port de l’Orient se plaignait de ma conclusion à leur égard, je
    serais donc forcé de lui répondre que telle sensibilité que
    puissent &amp; que doive inspirer la situation où ils se trouvent
    réduit par les conséquences d’un
    privilége exclusif, je n’y vois
    qu’une raison de plus pour désirer qu’ils ne restent pas en
    possession d’un autre privilége
    exclusif qui les laisserait, à très peu de chose près, dans le
    même embarras ; &amp; auquel d’ailleurs ils n’ont aucun
    droit de prétendre. C’est à eux à
    profiter de tous les avantages que leur position &amp; leurs
    facultés peuvent leur donner pour participer au Commerce du
    Royaume ; mais le Commerce &amp; les autres Habitants du Royaume, ne
    sauraient, à aucun titre, leur être asservis en aucune partie, ni
    soumis à leur payer un tribut.
    Or, ce serait un véritable tribut, de la nature des impots
    indirects, que tous les faux frais dont nous avons plus haut fait
    l’énumération, &amp; auxquels les Négociants des divers Ports du
    Royaume seraient soumis, par l’obligation de faire, exclusivement au
    Port de l’Orient, tous les retours de leur Commerce des Indes. Cet
    impôt, comme tous les autres impôts indirects, couterait infiniment
    plus à ceux qui le payeraient, qu’à ceux pour lesquels il serait
    levé.
    En effet, les dépenses dans les Ports de relâche, le fret pour
    retourner de ces Ports au Port privilégié, les frais de magasinage
    dans des lieux où l’on ne pourrait débiter &amp; d’où il faudra
    repartir sous acquit à
    caution, &amp; les plus grands frais de voiturage que les
    marchandises de l’Inde auraient à supporter pour se répandre dans le
    Royaume, en partant exclusivement
    d’un seul Port, ne feraient d’aucun profit aux Habitants de celui de
    l’Orient. La perte de l’intérêt de l’argent pendant les retards ;
    celles des vaisseaux, des marchandises, des hommes, qui périraient
    dans les seconds &amp; très inutiles voyages qui suivraient les
    relâches, feraient des pertes absolues dont personne au monde ne
    profiterait. Les Négociants seraient obligés, ou de se ruiner, ou de
    se dédommager aux dépens de toutes les classes d’acheteurs de la
    Nation, de toutes ces pertes &amp; de toutes ces dépenses, dont la
    plus petite partie seulement serait au profit des Habitants du
    Port &amp; de la Ville de
    l’Orient.
    S’il ne s’agissait donc que de faire subsister ces habitants aux
    frais de la Nation, il paraitrait plus court &amp; beaucoup moins
    onéreux d’ajouter à la capitation, ou bien plutôt encore aux
    vingtiemes une somme suffisante pour leur fournir à chacun une
    pension. Personne cependant n’oserait proposer cet arrangement.
    Pourquoi ? C’est qu’on sait très bien qu’il serait injuste de
    prendre l’argent des sujets du Roi, pour soutenir à leurs dépens
    toute une Ville, fous le seul prétexte que cela serait utile à ses
    Habitants. Mais on ne sait pas tout-à fait si bien que les
    priviléges exclusifs ne font précisément que la même chose, &amp;
    qu’ils le sont seulement avec une perte, peut-être
    décuple, peut être
    centuple, mais très certainement
    excessive pour la Nation &amp; pour l’humanité.
    Avant de passer à un autre article, je crois devoir ajouter à
    celui-ci quelques réflexions tendantes à prévenir, non pas une
    objection des partisans des
    privilèges exclusifs ; mais un
    procédé qui leur est très
    familier. Quand ils ne savent plus que répondre à un Auteur, ils se
    mettent à l’inculper personnellement ; &amp; cela est en effet plus
    court &amp; plus aisé. Ces Messieurs ressemblent beaucoup à
    l’Abbé Cotin : quiconque les
    réfute
    N’estime point son Roi ;
    Et, selon leur avis, il n’a ni
    foi ni
    loi.
    On les prendrait pour des
    Chevaliers aux ordres du
    Gouvernement, tant ils feignent de le défendre, lorsqu’on est bien
    éloigné de l’attaquer, &amp; quoiqu’il ne leur ait confié ni sa
    cause, ni ses principes, ni ses vues, ni ses plans, ni ses motifs.
    S’ils étaient eux-mêmes plus éclairés, ils pourraient s’appercevoir
    que le Gouvernement l’est beaucoup plus qu’eux ; qu’il a très
    nettement témoigné depuis quelques années par un grand nombre
    d’opérations paternelles, qu’il n’aime ni les prohibitions ni les
    priviléges exclusifs, &amp; qu’il en connait les inconvéniens ;
    qu’il s’est notamment expliqué à ce sujet, dans ses décisions mêmes,
    au sujet de la Compagnie des
    Indes. Ils en concluraient, avec moi, que l’attribution du
    privilege exclusif des retours de l’Inde au Port de l’Orient n’est
    qu’un arrangement
    provisoire &amp; passager, pour
    rendre feulement moins sensible &amp; moins rapide la révolution que
    les Habitans de la Ville de l’Orient auraient inévitablement
    éprouvée, si l’on eut abandonné la
    Compagnie des Indes a son
    impuissance avec son privilége exclusif.
    Au surplus, je supplie tous ceux à qui ce Chapitre pourrait
    déplaire de remarquer que je ne suis qu’un simple Citoyen, qui
    n’aspire en aucune maniere au
    métier de donneur
    d’avis, &amp; qui en me livrant à des recherches philosophiques sur
    les vérités les plus utiles aux hommes réunis en société, fuis
    obligé de me fixer rigoureusement
    aux résultats que nous indiquent les loix de la nature, &amp; la
    notion précise des
    droits &amp; des
    devoirs réciproques ; sans
    pénétrer, sans juger, sans louer, sans blâmer, les raisons
    particulieres qui, dans des circonstances que peut-être j’ignore,
    peuvent déterminer les hommes d’Etat. C’est à ceux-ci qu’il
    appartient de décider, quand nous dissertons. Et ils ont trop de
    lumières pour interdire à personne la liberté de
    disserter, qui ne peut faire tort
    à qui que ce soit, &amp; qui sert beaucoup à manifester la vérité,
    que tout le monde a si grand intérêt de connaître.
    
    
  
  
    CHAPITRE IV.  De l’Impôt établi
    sur les retours du Commerce de l’Inde.
     
    JUSQU’À cette année la Nation a payé un impôt à la
    Compagnie, &amp; par conséquent au Commerce des Indes, sous le titre
    de gratifications par
    tonneau, &amp; c. &amp; c. Selon la nouvelle Législation, il
    parait qu’au contraire, ce sera le Commerce des Indes qui payera à
    la Nation un impôt de cinq pour
    cent sur ses retours, &amp; de
    trois pour
    cent sur ceux des Isles de
    France &amp; de Bourbon. Cet arrangement qui prouve combien on est
    revenu des anciens préjugés, sur la nécessité prétendue de
    favoriser le Commerce de l’Inde
    aux dépens du Public, parait, au premier coup d’œil, fort
    avantageux &amp; propre à soulager beaucoup la Nation. Ce serait
    cependant la matiere d’un problême très curieux en économie
    politique, de savoir s’il la soulage
    en effet.
    L’illustre &amp; savant FRANCKLIN, disait, très énergiquement, au
    Parlement d’Angleterre, que
    les Marchands font
    entrer dans leurs factures, tous les
    impôts dont on croit les
    charger.
    Matthieu Deker, observe avec
    autant de justesse, qu’ils se sont
    rembourser, outre l’impôt qu’ils ont avancé, l’intérêt des fonds
    qu’ils ont employés à faire cette avance sur le même pied que celui
    des autres fonds qu’ils ont dans leur
    Commerce ;
    c’est à-dire, au moins à dix pour
    cent. Si ces Principes, qui sont aussi ceux des Economistes
    français, sont vrais, comme ils nous paraissent incontestables ; il
    s’en suivra, que la Nation sera forcée de payer à nos Négociants,
    l’impôt qu’on aura exigé d’eux,
    &amp; les frais de la levée de cet impôt, &amp; au moins
    dix pour cent en sus. Il n’y aura
    donc là dedans aucun soulagement
    pour elle.
    Mais les facultés que la Nation a de dépenser &amp; de payer des
    impôts sont bornées. Car en tout pays, les gens qui ont un revenu,
    ne sauraient dépenser régulierement plus que ce revenu ; &amp; il
    est encore plus difficile à ceux qui vivent de salaires, d’étendre
    leur dépense au-delà des limites de ces mêmes salaires. Si la Nation
    met donc une partie de ses dépenses à payer des impôts, &amp; de
    grands frais de levée, de procédures, d’amendes &amp; de
    confiscations, &amp; l’intérêt de ces frais &amp; de ces impôts, aux
    Débitants des marchandises de l’Inde, elle sera privée du pouvoir de
    faire d’autres dépenses, très vraisemblablement plus
    profitables, &amp; dont les conséquences auraient prêté matiere à
    d’autres impôts Il se trouvera donc pour le Fisc, un
    déficit d’un côté, par l’effet
    même de la recette qu’il paraîtra faire de l’autre ; &amp; il
    demeurera en outre, chargé des dépenses de souveraineté, pour
    l’entretien &amp; le maintien des établissements de l’Inde.
    Il faut donc chercher ailleurs les avantages que le nouveau
    régime a sur l’ancien. Car il en a en effet, &amp; de très
    considérables, comme nous le venons dans le Chapitre suivant.
    
    
  
  
    CHAPITRE V.  Des avantages réels
    que le régime actuel a sur l’ancien.
    LE premier de ces avantages qui se présente à l’esprit, est que
    nos Négociants jouissants de quelque liberté, ayant entr’eux quelque
    concurrence à craindre, &amp; étant d’ailleurs guidés par l’intérêt
    très éclairé que presque tous les hommes ont sur les affaires qui
    leur sont directement personnelles, mettront dans toutes leurs
    opérations une plus grande économie que ne pouvait faire la
    Compagnie des Indes, qui ne
    redoutait aucune concurrence, &amp; qui spéculait sur l’argent
    d’autrui. Car on doit se rappeller qu’il a été prouvé que les
    Actionnaires de cette Compagnie
    n’étaient que de simples
    bailleurs de fonds.
    Si le privilége exclusif du Port de l’Orient subsistait, il
    pourrait arriver, &amp; même il parait très sûr qu’il arriverait,
    que cet avantage de la bonne économie des Négociants, ou des
    Compagnies particulieres, serait absorbé par les faux-frais des
    ports de relâche, des voyages, des commissions, &amp; c. auxquels ce
    privilége exclusif les assujettirait Mais je crois avoir montré que
    ce privilége n’est pas de nature à subsister. Et lorsqu’il sera
    révoqué, le commerce de l’Inde deviendra d’autant moins onéreux pour
    la Nation, que l’intelligence, que l’économie &amp; sur tout que la
    concurrence des Négociants de nos Ports, nous feront acheter les
    marchandises de l’Inde à meilleur marché.
    Un autre avantage qui me parait plus considérable
    encore, &amp; qui aura lieu dans l’un &amp; dans l’autre cas, est
    que si le Commerce de l’Inde réussit mal à nos Négociants, ils n’y
    mettront pas autant d’opiniâtreté, &amp; n’altéreront jamais aussi
    prodigieusement ment leurs
    capitaux, que la
    Compagnie des Indes a fait les
    siens. La raison de cet avantage semble, comme l’autre, être tirée
    de la nature des choses. Car lorsqu’un Commerce n’est pas profitable
    pour des Entrepreneurs libres, ils le quittent dès qu’ils s’en
    apperçoivent, &amp; ils n’ont garde de s’y ruiner entierement. La
    conservation de leur fortune &amp; l’amélioration de leurs
    capitaux leur sont trop
    précieuses pour cela. Mais une Compagnie nombreuse, publique,
    exclusive ; ;
    qui ne subsiste que par une
    faveur du Gouvernement ; qui
    s’attend naturellement &amp; sans cesse a de nouvelles
    faveurs ; &amp; dans laquelle ses Administrateurs disposent de fonds
    immenses qui ne leur appartiennent point, ou qu’en très petite
    partie ; va toujours, quoiqu’elle perde, jusqu’à ce qu’elle soit à
    l’extrêmité, &amp; que
    trompée &amp; sans espérance,
    elle voye enfin son dernier écu
    soupirer inutilement au fond de sa
    caisse.
    C’est ce qui est arrivé à la Compagnie
    des Indes ; &amp; c’est, à mon avis, la principale raison pour
    laquelle les grandes Compagnies exclusives sont, (sur-tout pour des
    commerces onéreux en eux-mêmes à la société, comme celui que nous
    faisons dans l’Inde, ) infiniment plus redoutables que les
    Négociants particuliers, qui pourraient en s’unissant par petites
    Compagnies, tenter les mêmes entreprises.
    
    
  
  
    CHAPITRE VI.  Des désavantages
    que la nature du Commerce de l’Inde, laissera encore pour la Nation,
    à celui même qu’y exerceront nos
    Négociants.
    IL PARAIT certainement incontestable que nos Négociants prendront
    de plus grands soins pour la conservation de leurs capitaux, que la
    Compagnie des Indes n’a fait pour les siens, &amp; même qu’elle ne
    pouvait le faire. Mais il faut aussi remarquer une chose qui, au
    premier coup d’œil, semble être un avantage du nouveau régime, &amp;
    qu’un examen plus approfondi peut faire cependant regarder comme un
    inconvénient.
    
    C’est sans doute dans la vue d’éviter cet inconvénient, que le
    Gouvernement a établi l’impôt d’un vingtieme sur les retours de
    l’Inde, dont nous avons parlé plus haut. Mais, indépendamment de ce
    que cet impôt ne semble pas devoir fournir une somme suffisante pour
    les dépenses que le Gouvernement a prises sur lui en se chargeant
    d’entretenir dans l’Inde les Comptoirs, les Forts, &amp; la
    puissance civile &amp; militaire que ces établissements exigent ; je
    n’ai pu m’empêcher de voir dans mon avant dernier Chapitre, que par
    sa nature même, cet impôt couterait
    beaucoup plus à la Nation, qu’il
    ne rapporterait au fisc ; &amp; par conséquent qu’il ne serait
    nécessaire pour l’objet auquel il serait consacré.
    Telle est l’alternative à laquelle on se trouve réduit par
    rapport au commerce de l’Inde ; ou il faut laisser faire les
    dépenses de guerre &amp; de souveraineté qu’il entraine, par les
    Négociants mêmes qui en sont chargés ; ou il faut y subvenir par le
    moyen d’un impôt, levé, soit dans l’Inde, soit en France, sur ce
    commerce ; ou il saut en prendre les fonds dans la
    caisse publique, qu’on appelle le
    Trésor royal, &amp; qui ne peut
    faire face à cette augmentation de dépenses, que par une addition de
    pareille somme à la masse des impôts ordinaires. Dans les deux
    premiers cas, la Nation paye ces
    dépenses, incomparablement plus qu’elles ne coutent &amp; qu’elles
    ne valent. Dans le dernier cas, elles sont
    payées par la Nation, sur un pied
    plus approchant de la valeur des sommes qu’elles exigent réellement.
    Mais aussi ces sommes se trouvent fournies, pour la plus grande
    partie, par de pauvres
    contribuables, qui n’y ont aucun intérêt, qui ne consomment point de
    marchandises de l’Inde, &amp; par rapport auxquels il parait fort
    injuste &amp; fort
    dur,
    de leur faire acquitter aucune portion de ces marchandises, à la
    décharge des riches qui en sont usage.
    On répond à cela » qu’il est possible que nous fassions le
    commerce de l’Inde, sans y avoir des établissements ; &amp; que si
    nous n’avions point d’établissements dans l’Inde, cela diminuerait
    beaucoup les dépenses de guerre &amp; de souveraineté ». Au premier
    coup d’œil ce dernier fait semble incontestable. Le premier forme la
    matiere d’une opinion qui est
    celle de M. l’Abbé
    MORELLET, &amp; de quelques autres Citoyens très respectables, pour
    la sagesse desquels j’ai la vénération la plus décidée. Mais j’ose
    avouer cependant que ce n’est pas la mienne. Dans ces cas
    particuliers, qui ne dépendent pas directement des principes,
    &amp; qui par conséquent ne sont pas susceptibles d’une
    évidence absolue, il est permis
    d’avoir une opinion.
    S’il s’agissait feulement d’ouvrir le commerce de l’Inde, si
    aucune des Nations européennes n’y avait des
    établissements &amp; une puissance, je conviendrais avec ces
    Messieurs, qu’il serait très inutile, &amp; même très onéreux au
    commerce, de bâtir des Villes dans l’Inde &amp; d’y avoir des
    Forteresses &amp; des Soldats. Mais dès qu’une Nation européenne a
    fait la folie de vouloir jouer un rôle dans
    l’Indoustan &amp; de
    payer par les dépenses énormes
    que ce rôle exige, une espece de privilége exclusif pour ses
    Négociants ; il me semble impossible que les Négociants des autres
    Nations puissent avoir aucune certitude d’éviter les
    avanies, les
    exactions, les
    embargos que les intrigues de
    leurs freres européens établis dans l’Inde, ne manqueraient pas de
    leur susciter de toutes parts. Ces Négociants dénués de l’appareil
    d’une Puissance protectrice, resteraient à la merci des Nations
    brigandes &amp; des Princes avanturiers du Pays. Il ne paraît pas
    que ce soit là le moyen d’avoir aucune propriété assurée, ni par
    conséquent celui de pouvoir réussir dans aucun commerce.
    On a dit que » ces Princes protégeraient eux-mêmes les Négociants
    de toutes Nations qui viendraient acheter les marchandises de leur
    Pays, parcequ’en effet leur intérêt serait de les protéger ». Il est
    très vrai que les hommes se conduisent en général conformément à
    leur intérêt, quand ils sont
    éclairés sur cet intérêt. Mais il
    n’y a pas encore, même en Europe, un seul Pays où l’on soit assez
    éclairé sur ses intérêts pour savoir qu’on doit protéger également
    tous les acheteurs des productions &amp; des marchandises du
    territoire. Et nous nous flatterions de trouver aux
    Indes, ce que les progrès de la
    philosophie &amp; des lumières sur l’économie politique n’ont pas
    encore pû établir dans nos climats ! Nous voyons la
    Russie donner presqu’entierement
    le privilége exclusif de son commerce aux
    Anglais, malgré les avantages
    évidents qu’elle aurait à traiter
    également bien toutes les Nations qui faciliteraient le débit des
    productions de son vaste Empire ; &amp; celui qu’elle trouverait à
    acheter de la premiere main les objets de consommation que son
    climat lui refuse. Et nous penserions que les
    Nababs sont plus éclairés que les
    Czars ! Les Princes de l’Inde
    sont des Despotes arbitraires ; &amp; dans aucun pays, ce ne peut
    être que par une espece de miracle qu’un Despote arbitraire soit
    éclairé sur ses propres intérêts. S’il y en avait un seul qui le
    fut, il quitterait son Trône, ou n’employerait sa puissance
    autocratique qu’à se détruire
    elle-même, &amp; à changer la constitution de son Gouvernement.
    Fonder actuellement la sécurité du commerce de nos Négociants sur
    la prosection des Indiens mêmes,
    c’est à peu près la même chose qu’établir celle des caravannes de la
    Mecque sur la protection des Arabes du Désert. Les Princes de
    l’Inde, &amp; les Chefs de ces milices vagabondes qui infestent le
    pays, se laisseront encore entraîner pendant long-temps par
    l’avidité du pillage des biens de ceux qui ne leur sembleront pas
    assez forts pour se défendre &amp; résister à un coup de main ;
    &amp; séduire par les présens, les sollicitations &amp; les
    manœuvres des Marchands qui se trouveront en force sur les lieux.
    Ils ne seront, dis-je, de bien long-tems assez habiles &amp; assez
    sages pour refuser des priviléges exclusifs à ceux qui paroîtront
    pouvoir les seconder dans leurs guerres par le secours des Soldats,
    de l’artillerie &amp; des Ingénieurs de l’Europe, à laquelle
    appartient sans contredit, dans l’Univers entier, la prééminence,
    pour l’art atroce &amp; malheureux de détruire savamment le genre
    humain.
    Il me parait donc que nos Négociants ne pourront soutenir la
    concurrence des puissantes Compagnies d’Angleterre &amp; de Hollande
    qu’à la faveur des Etablissements
    que le Roi entretiendra pour
    eux, &amp; que sa puissance rendra respectables. Mais je crois
    avoir évidemment démontré dans la
    premiere Partie de cet écrit, que cela même, est un emploi très
    fâcheux &amp; très ruineux des capitaux &amp; de l’impôt de la
    Nation.
    Au reste, quand on accorderait la possibilité de faire le
    commerce de l’Inde concurremment avec les Compagnies
    Anglaise &amp; Hollandaise, sans Etablissements, sans Comptoirs,
    sans Ports &amp; sans Forts dans le Pays ; il n’en résulterait
    rien pour le moment présent,
    puisque nous avons aujourd’hui toutes ces choses dans
    l’Inde, &amp; qu’il faut du moins provisoirement les y entretenir.
    Il n’en résulterait pas
    grand’chose pour le futur ; car quand nous n’aurions plus ces
    Etablissements, la Nation ne serait pas dispensée pour cela de
    protéger le commerce qu’elle ferait
    immédiatement dans l’Inde.
    Ceci doit se résumer à une question. Ferons nous la guerre dans
    l’Inde, ou en Europe, à cause qu’un Vaisseau Français aura été
    vexé à la Côte
    de Coromandel, à l’instigation de
    la Compagnie Anglaise ? Si nous ne sommes point d’humeur à la faire,
    il n’y a pas moyen que ce commerce se soutienne. Si nous la faisons,
    nous aurons toujours une source de querelles d’autant plus
    fréquentes &amp; plus dispendieuses, que le défaut de
    Places &amp; d’une Puissance habituelle dans le Pays amenera plus
    d’occasions où le droit de nos Négociants pourra être
    violé, &amp; que nous serons moins à portée de tirer secours du Pays
    même. Ainsi nous continuerons de sacrifier des capitaux
    immenses, &amp; le plus pur sang d’un Peuple fidele, mais pauvre,
    pour acheter trop cher les
    mouchoirs dont nous aurons besoin
    afin d’essuyer nos larmes.
    Si pour prévenir par l’appareil de son pouvoir une partie de ces
    contestations funestes, le Roi conserve les Etablissements de
    l’Inde &amp; les soutient d’une maniere convenable à la dignité de
    la Nation ; alors les choses resteront comme elles sont. Et l’on
    peut voir dans notre premiere Partie qu’il ne nous en coutera guere
    habituellement que 60 millions de
    capitaux ; une privation de la
    subsistance de
    deux cents mille Citoyens ; un
    vuide de trois millions dans la
    recette ordinaire du Trésor
    Royal ; un anéantissement de dix
    millions du revenu des Possesseurs du produit net de la
    culture ; pour être bien fournis de marchandises de l’Inde par des
    vaisseaux portants pavillon français, dont les Armateurs seraient
    obligés en outre, &amp; maigre eux-mêmes de nous vendre, sans y
    gagner beaucoup, ces marchandises sur le pied du
    double de leur valeur. Le tout
    sans préjudice des guerres que ce commerce entraînerait encore à sa
    suite, &amp; qui de tems-en-tems occasionneraient des pertes sept ou
    huit fois plus considérables.
    Alors on ne pourrait pas dire que le commerce de l’Inde fut un
    commerce libre. Ce serait, ce qui
    est très différent, un commerce
    favorisé ; &amp; prodigieusement
    favorisé, aux dépens de la
    Nation.
    
     
    
  
  
    CHAPITRE VII.  Des saveurs
    en matiere de Commerce.
     
    C’EST un lieu commun de morale qu’en tontes choses
    le milieu est difficile à garder.
    Cette maxime n’est vraie que parcequ’on n’est pas assez éclairé.
    L’homme qui voit le but &amp; son chemin, ne se détourne ni à droite
    ni à gauche. Celui qui ne voir pas est forcé de s’égarer. Chez les
    Peuples ignorants on trouve quelques gens vertueux, &amp; beaucoup
    qui ne le sont pas. On y cherche l’homme juste. On y voit la plûpart
    des commerces rançonnés &amp; réglementés ; quelques autres
    excités &amp; gratifiés : il n’y a point de commerce libre Les
    Anglais mêmes n’en savent pas davantage ; ils s’éfforçent d’étendre
    leur commerce avec des primes, tandis qu’ils le gênent &amp; le
    resserrent avec des Douanes ; semblables aux Bouchers qui
    souflent &amp; frappent à la fois les animaux qu’ils ont tués ; mais
    cette méthode n’est bonne que pour écorcher.
    Quelque sages, quelqu’éclairés, quelque laborieux &amp; quelque
    bien intentionnés que puissent être les hommes chargés de
    l’administration publique, ce sont des hommes, &amp; par conséquent
    des êtres qui ne peuvent pas tout savoir. Il est physiquement
    impossible qu’ils ne soient pas surchargés par le poids des affaires
    de vingt millions d’hommes. Comment donc éviter les méprises les
    plus funestes ? Comment faire pour ne pas ordonner &amp; défendre à
    contre-tems ? Le moyen est fort simple : c’est de ne jamais décider
    arbitrairement ; c’est de ne vouloir que ce que la nature des choses
    prescrit, &amp; ce qu’elle serait toute seule ; c’est de n’ordonner
    rien, que la paix, &amp; la
    conservation des droits de propriété ; c’est de ne défendre
    rien, que le vol &amp; la
    violence. Si l’on s’en tenait à cette régle, on s’épargnerait le
    travail, l’inquiétude, la fatigue d’une foule énorme de réglements ;
    qui, s’ils sont bons, sont inutiles, comme un ordre à la riviere de
    couler ; &amp; s’ils sont mauvais, sont désastreux, comme une digue
    qui barrerait le lit du fleuve &amp; ferait inonder le territoire.
    Les Chefs des Empires n’auraient presque plus qu’à jouir de la
    reconnaissance &amp; de l’amour du Peuple, qui vivrait &amp; ferait
    ses affaires, &amp; les leurs, à l’ombre de leur autorité ; &amp; de
    l’estime, de la véneration des Etats voisins, à qui l’activité de la
    Nation en imposerait, &amp; qui participeraient par contre-coup aux
    avantages que la liberté répandrait sur elle. La tâche des
    Administrateurs ne serait plus au dessus des forces de l’homme. Ce
    serait alors que le métier de gouverner le monde deviendrait
    bon ; &amp; qu’on pourrait enfin dire,
    Heureux comme un Roi. Ce qui,
    dans presque tous les Pays, a été jusqu’à présent le plus faux des
    Proverbes.
    Au lieu de cela, on s’est persuadé, dans la plus grande partie du
    monde connu, qu’il fallait que l’autorité mit directement la main à
    tout. On a surchargé ses infortunés dépositaires de soins
    multipliés, qui n’ont aucun rapport avec leurs fonctions
    naturelles &amp; paternelles. On leur a ravi le repos. Est-il
    étonnant, qu’entrainés par l’opinion générale, &amp; trompés par
    leurs bonnes intentions, ils en ayent à leur tour privé quelquefois
    les autres. Quand on ne veut pas laisser aller les choses dans leur
    ordre naturel, il est moins facile de faire que d’empêcher. Delà
    sont sorties toutes les prohibitions qui ont affligé la terre. Le
    Czar PIERRE I. a réglementé
    jusqu’aux barbes de ses sujets. Presque nulle part aucun commerce
    n’est demeuré libre, pas même à Paris, celui de r’aiguiser des
    couteaux dans les rues. Les prohibitions cependant ont manifesté
    leurs funestes effets. L’état de gêne &amp; d’inertie qui en
    résulte, &amp; les dangers de cet état pour toutes les parties d’un
    corps politique, ont fait impression a quelques têtes supérieures, à
    quelques ames honnêtes, à quelques génies élevés. Ceux-ci ont pensé
    que loin de prohiber il fallait
    exciter ; &amp; emportés par leur
    zèle, ils ont, en effet, essayé d’exciter arbitrairement toutes les
    entreprises de commerce qui leur ont paru utiles : &amp; souvent
    sans sonder au-delà de cette apparence, &amp; sans observer
    scrupuleusement si une entreprise, pour qui la liberté &amp; la
    franchise ne sont pas un encouragement suffisant, mérite qu’on lui
    en donne un autre. Delà sont venues les primes, les gratifications,
    si communes &amp; si considérables en Angleterre, &amp; qui honorent
    plus le patriotisme de la Nation que ses lumieres. Delà aussi les
    dons ou les avances accordées, dans d’autres Pays, par le
    Gouvernement à des Négociants, qui par cela même se trouvent avoir
    une espece de privilége. Delà les
    Sociétés contre-nature établies entre les Représentants des
    Corps politiques &amp; des Voituriers, des Commerçants, des
    Fabriquants de toute espece. Delà les dépenses &amp; les frais dont
    la Nation a pris le fardeau sur elle, à la décharge des agents de
    son Commerce.
    Ce n’est pas là de la liberté,
    car un homme auquel on présente des motifs propres à déterminer,
    n’est pas entierement le maître de se refuser à leur impulsion.
    Qu’est-ce donc que cela ? ce sont des
    faveurs ; des
    préférences, des portions de
    priviléges exclusifs. Leur effet
    est au moins de détourner les capitaux &amp; le travail de la
    Nation, de leur emploi ordinaire pour les porter aux objets
    favorisés, Mais en supposant qu’il n’y eût ni
    saveurs ni
    priviléges exclusifs attachés à
    certains commerces, qu’est-ce qui déterminerait l’emploi des
    capitaux &amp; du travail de la Nation ? Ce serait évidemment le
    plus grand profit qu’en retireraient &amp; les
    Travailleurs &amp; les Propriétaires des capitaux. Les
    faveurs ne peuvent pas déterminer
    à d’autres travaux plus
    avantageux ; car s’il y en avait de plus avantageux, on le
    verrait fort bien ; ou si on ne le voyait pas, il suffirait de
    montrer bien clairement en quoi
    ils le seraient : Et l’on s’y livrerait de préférence, sans qu’il
    fût besoin pour cela d’autres faveurs que celles que la nature
    aurait attachées à ces travaux. Or, ce ne sont pas les choses qui se
    sont toutes seules, qu’on veut encourager ; mais celles qui ne se
    feraient pas sans le secours des
    faveurs ; c’est-à-dire qui par
    elles mêmes ne sont pas si
    avantageuses que les autres qui peuvent s’en passer. C’est-à
    dire encore en d’autres termes, que les
    saveurs ne sont nécessaires que
    pour ce qui ne mérite pas d’être
    favorisé, &amp; qu’elles se sont aux dépens de ce qui
    mériterait mieux de l’être.
    Quoi, » dira t-on, » l’Etat ne doit il rien, aux divers commerces
    que font ses membres &amp; les Négociants habitués dans ses
    Ports ? » Sans doute il leur doit. Mais c’est à tous en général,
    &amp; non pas à quelques uns d’eux en particulier. Mais c’est
    la justice, &amp; non pas des
    faveurs ; la
    liberté &amp; non pas de
    l’argent ; toutes les
    facilités qu’il peut leur donner
    sans se nuire, les chemins, les canaux, les Ports, la protection,
    qui peuvent être payés par l’impôt régulier &amp; habituel, &amp; en
    soutenant l’honneur &amp; la puissance de la Nation, &amp; non pas
    des prêts, des gratifications, des dépenses lointaines qui
    nécessiteraient des impôts de subvention, par lesquels les avances
    des travaux utiles seraient
    spoliées, l’ordre des
    consommations interverti, la réproduction des richesses &amp; des
    subsistances interrompue, une partie plus ou moins grande de la
    population vouée à la misere, à la mendicité, à la mort. Les impôts
    de subvention sont des ressources extrêmes &amp; passageres de leur
    nature, que l’on ne doit employer dans un Etat bien policé, que
    lorsqu’il n’y a aucun autre moyen de sauver la chose
    publique, &amp; qu’il faut nécessairement sacrifier une partie pour
    conserver le reste. Telle est l’opération d’un Propriétaire qui,
    lorsque le feu est à sa maison, jette les meubles par la fenêtre. Il
    peut avoir raison de le faire alors, pour en conserver quelques
    uns ; mais dans toute autre circonstance, il ne pourrait pas
    imaginer d’occupation plus ruineuse.
    Si l’on applique ces principes au commerce de l’Inde, dont nous
    avons développé la nature, dans la premiere Partie de cet Ecrit, on
    verra que, précisément comme le plus onéreux de tous ceux auxquels
    on puisse employer les capitaux, les hommes &amp; les moyens de la
    Nation, il est aussi celui qui exigerait de sa part les sacrifices
    les plus énormes, &amp; les subventions les plus excessives. Oh !
    certainement il n’y a rien qui
    presse, &amp; le feu n’est pas à la
    maison, pour sacrifier au moins
    trois cents millions de capitaux
    d’ici à la fin du siécle, &amp; priver la Patrie
    d’un million de Sujets, pendant
    le même espace de tems, afin de nous faire acheter les marchandises
    de l’Inde, au moins une fois plus cher qu’elles ne vallent ; comme
    nous avons reconnu que cela serait, tant que nous voudrions en faire
    immédiatement le commerce.
    Séduire les Négociants de la Nation en les engageant, par des
    faveurs qu’elle paye, à se livrer
    au commerce immédiat de l’Inde, ce ne serait donc pas laisser ce
    commerce libre. Ce serait
    réglementer, ce serait disposer
    d’un bien précieux pour un objet frivole ; ce serait
    travailler la Nation
    en commerce, comme on prétendait
    autrefois qu’il fallait la travailler
    en finance.
    
    
  
  
    CHAPITRE VIII.  Comment nous
    pourrions rendre le Commerce de l’Inde réellement
    libre &amp; avantageux pour tout le monde. Conclusion de cet
    Ouvrage.
    JE CROIS avoir prouvé que dans l’état actuel, nous ne pouvons
    faire le Commerce immédiat de
    l’Inde sans y avoir des Etablissements ; que l’on ne peut y
    entretenir des Etablissements sans des dépenses excessivement
    onéreuses pour la nation, &amp; sur-tout pour une partie de la
    Nation la plus utile, &amp; qui ne peut y avoir aucune espece
    d’intérêt ; &amp; que nous serions toujours obligés en outre
    d’acheter les marchandises de l’Inde que nous apporteraient les
    Négociants, à un prix fort au-dessus, &amp; au moins double de leur
    valeur. Cependant ces Etablissements de l’Inde ont eux-mêmes une
    valeur qui pourrait sembler considérable aux autres Puissances,
    empressées d’éviter la concurrence de nos Négociants ou des
    Compagnies Françaises, &amp; qui, par la cession que nous pourrions
    leur faire de nos Comptoirs, de nos Villes &amp; de nos Forteresses
    dans le continent de l’Inde, gagneroient du moins la certitude
    d’éviter beaucoup de guerres, que les intrigues, la
    proximité &amp; la rivalité des Marchands, plus ou moins exclusifs,
    des diverses Nations ne peut manquer d’occasionner. Il parait donc
    qu’il serait possible de se défaire avec avantage de ces
    Etablissements, &amp; d’en employer la valeur à payer une partie des
    dettes de la Compagnie des Indes. Mais nous avons d’autres
    Etablissements qui ne sont pas, à beaucoup près, autant dans le cas
    d’être matiere à querelle, attendu qu’ils sont isolés ; ce sont les
    Isles de France &amp; de
    Bourbon. S’il fallait les
    soutenir comme ceux de l’Inde, aux dépens de l’impôt de la Nation,
    j’oserais croire qu’ils seraient onéreux comme ceux de
    l’Inde, &amp; ne vaudraient pas plus qu’eux la peine d’être
    conservés. Mais il semble qu’il y a moyen de leur donner une
    solidité réelle, &amp; de les mettre à portée de se soutenir par
    eux-mêmes, contre toute espece de Puissance, &amp; de former deux
    Provinces florissantes.
    Ce moyen n’est pas compliqué. Il ne s’agit que de donner à ces
    deux Colonies l’entiere liberté du Commerce ; &amp; d’en faire, dans
    tous les tems &amp; dans tous les cas, l’Auberge libre &amp; franche
    de toutes les Nations.
    M. DE LA BOURDONNAYE, &amp; après lui M.
    l’Abbé MORELLET, ont très
    sagement pensé que ces deux Isles sont spécialement propres à servir
    d’entrepôt &amp; de magasins aux Commerce de l’Inde. Mais si l’on
    bornait cet Entrepôt à l’usage des seuls Marchands nationaux, me
    sera-t-il permis de dire que, je pense qu’on en manquerait l’objet
    principal. La Nation serait toujours obligée de faire les avances de
    la prospérité des Isles de
    France &amp; de
    Bourbon, &amp; les débouchés que
    trouveraient ces Colonies, étant bornés aux fournitures nécessaires
    au Commerce de France seulement, les progrès de cette prospérité ne
    seraient pas bien rapides. Elles demeureraient exposées à la
    jalousie des autres Nations qui voudraient se procurer cet entrepôt
    si favorable, &amp; qui pourraient tenter de nous l’enlever de vive
    force ; ce qui amenerait des guerres également
    dispendieuses &amp; funestes, &amp; pour eux &amp; pour nous. S’il
    fallait encore être forcés de nous livrer à ces guerres
    désastreuses, ce n’aurait presque pas été la peine d’abandonner la
    Côte de Coromandel. Mais dès que nous admettrions,
    indistinctement &amp; sans en exiger aucun impôt, dans nos ports de
    l’Isle de France, les vaisseaux
    Marchands de toutes les Nations,
    soit même que nous fussions, ou que nous ne fussions pas en guerre
    avec elles ; il s’ensuivrait d’une part, qu’aucune Nation n’aurait
    le plus petit intérêt à nous enlever nos Isles de
    France &amp; de
    Bourbon ; &amp; de l’autre part,
    que ces deux Isles deviendraient l’entrepôt naturel &amp; nécessaire
    de tout le Commerce de l’Europe avec l’Inde. Le débouché immense que
    ce Commerce offrirait à leurs productions, &amp; les profits de
    toute espece qu’il attirerait sur les Habitants de ces Isles, les
    éleverait bientôt au plus haut degré de prospérité, &amp; les
    mettrait dans le cas de subvenir par un impôt territorial,
    non-destructeur, à toutes les dépenses nécessaires pour établir leur
    fureté contre quelque Puissance que ce fut, s’il en était d’assez
    déraisonnables pour oser les attaquer.
    Et cependant le Commerce de l’Inde se ferait avec la plus grande
    économie. Des Vaisseaux montés principalement par ces Matelots
    Indiens qu’on appelle des
    Lascards, qui sont de fort bons
    Matelots pour les mers de l’Inde &amp; ceux du monde qui coutent le
    moins, rempliraient les magasins de rifle de France. Les navires
    Anglais, Hollandais, Danois, Suédois &amp; peut-être même quelques
    Français iraient librement s’y charger &amp; reviendraient dans la
    même année. L’europe entiere ferait fournie de marchandises de
    l’Inde, non-seulement pour la moitié, mais peut être pour un quart
    du prix qu’elles y mettent aujourd’hui. Nous participerions
    doublement à cet avantage. Premierement par le bas prix auquel nous
    aurions aussi ces marchandises, par l’épargne de nos capitaux, par
    la diminution de nos dépenses, jointes à l’augmentation de nos
    jouissances en ce genre de consommation onéreuse, par les plus
    grandes facultés qui nous resteraient de faire d’autres dépenses
    plus profitables. Secondement, parceque les autres Nations
    Européennes ayant leur consommation de marchandises de l’Inde
    fournie à beaucoup moins de frais, il leur resterait aussi plus de
    moyens d’étendre leur commerce avec nous, ce qui ouvrirait de
    nouveaux débouchés aux productions de notre territoire. Il est
    certain que si les jattes de porcelaines coutaient les trois-quarts
    moins aux Anglais, ils y mettraient plus de vin de
    Champagne, &amp; feraient encore moins économes de
    punch. Toutes les fois que par
    l’effet du progrès des lumieres, ou par un concours heureux de
    circonstances, il arrive qu’un commerce ou une consommation stérile
    se fait à moins de frais, cette économie tourne nécessairement au
    profit des autres commerces, des autres consommations, des autres
    emplois de capitaux &amp; de travail. Car il est impossible aux
    hommes de ne pas faire usage de leurs richesses, &amp; impossible
    que l’usage des richesses ne s’étende pas, par la distribution des
    salaires &amp; par les échanges, sur tous les Peuples qui commercent
    ensemble. C’est pourquoi nous devons toujours être très satisfaits
    quand nous trouvons occasion, sans nous appauvrir, d’enrichir les
    autres Nations Indépendamment de ce que plus de richesses, en
    quelque lieu qu’elles soient possédées, sont toujours un bien ; nous
    pouvons être assurés que les Peuples des autres pays ne sauraient
    jouir de leurs richesses sans nous y donner part directement ou
    indirectement, &amp; nous enrichir aussi à notre tour. Si l’on
    pouvait calculer avec sévérité les conséquences de tous ces rapports
    des divers commerces &amp; des divers Etats de l’Europe, nous ne
    ferions point du tout surpris de voir qu’en derniere analyse il se
    trouvât qu’après avoir vendu nos établissements de
    l’Indoustan, &amp; avoir abandonné le commerce
    immédiat de cette partie du
    monde, nous eussions cependant notre fourniture en marchandises des
    Indes pour rien : c’est-à-dire,
    que les avantages qui résulteraient de la franchise que nous aurions
    établie dans nos Isles de
    France &amp; de
    Bourbon, &amp; de la liberté d’y
    commercer que nous aurions donnée à toute l’Europe, nous attirassent
    des profits plus grands que la valeur totale des marchandises de
    l’Inde que nous consommerions encore. Et outre cela le Roi aurait de
    plus sous sa domination deux Provinces heureuses &amp; puissantes,
    qui ne lui auraient couté qu’un mot, &amp; la noble &amp; sage
    volonté d’être utile à tous les autres Peuples du monde. C’est sans
    doute ainsi qu’il convient aux Rois de France de traiter avec les
    Nations. Le bonheur qu’ils aiment à verser sur leurs Sujets ne doit
    être qu’un moyen de plus qui les conduise à faire celui de
    l’univers.
     
    FIN.
    
    
    </p>
</body>
</text>
</TEI>