<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Essais sur l''équitation, ou Principes raisonnés sur l''art de monter et de dresser les chevaux, par M. Mottin de La Balme,...Essais sur l''équitation, ou Principes raisonnés sur l''art de monter et de dresser les chevaux, par M. Mottin de La Balme,... (1773)</title>
      <author>Mottin de La Balme</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Jombert fils aîné et Ruault</publisher>
      <date>2017-01-25</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









 


  A SON ALTESSE SÉRÉNISSIME 
  MONSEIGNEUR  LE PRINCE 
  DE CONDÉ. PRINCE DU SANG.
   
  MONSEIGNEUR,
   
  Guidé par l’amour du bien, soutenu
  par l’espoir de mériter votre indulgence, j’ai travaillé à ces faibles
  Essais. Ils ont pour but la conservation d’un animal précieux,
  &amp; les progrès d’un Art utile à la Cavalerie, ce Corps, dont vos
  illustres Aïeux, &amp; vous-même, MONSEIGNEUR, avez su tirer un si
  grand avantage à la guerre. Sans doute que le Public voudra bien les
  recevoir favorablement, puisque VOTRE ALTESSE permet qu’ils paraissent
  sous ses auspices.
  En accordant l’honneur de votre
  protection aux Militaires qui cherchent à se distinguer, VOTRE ALTESSE
  SERÉNISSIME ajoûte à sa gloire ; Elle les encourage par son accueil,
  après les avoir excités par son exemple. Aussi quel pouvoir ne
  s’est-elle pas acquis sur eux ! Quel Guerrier n’est pas
  attendri &amp; transporté en se rappellant le nom de CONDÉ !
  
  Cette ardeur existe encore,
  MONSEIGNEUR : je la partage avec la Nation ; peut-être une impérieuse
  nécessité viendra-t-elle un jour interrompre le repos dont nous
  jouissons, &amp; rassembler nos troupes sous les ordres de VOTRE
  ALTESSE.
  Alors les Français, ces hommes
  sensibles, actifs, audacieux, magnanimes, dont VOTRE ALTESSE s’est
  attiré la confiance, pourront convaincre leurs ennemis qu’ils sont
  capables des plus grandes choses, conduits par le génie d’un Prince
  qui joint aux qualités aimables qui lui gagnent tous les cœurs, les
  rares vertus qui font les Héros.
  Je suis, avec le plus profond
  respect,
   
  MONSEIGNEUR,
   
  DE VOTRE ALTESSE
  SÉRÉNISSIME,
   
  Le très-humble &amp; très-obéissant serviteur, MOTTIN DE LA
  BALME.


 


  DISCOURS PRÉLIMINAIRE,  OU 
  INTRODUCTION.
   
  RIEN ne prouve autant notre ignorance &amp; l’obscurité de nos
  idées sur un Art ou une Science, que la diversité des opinions.
  L’Équitation, dans un siècle où presque toutes nos connaissances ont
  éprouvé une révolution considérable, est restée dans le cahos ; faute
  par ceux qui en ont traité, d’avoir établi leurs préceptes sur une
  base solide, susceptible de démonstrations, qui feules en auraient
  accéléré les progrès.
  L’Art ou Science du manège, considéré sous l’une ou l’autre de ces
  deux dénominations, doit nécessairement, pour se perfectionner,
  admettre des principes intelligibles &amp; développés d’une manière
  sensible. Comme rien de ce qui est élémentaire ne doit être vague ou
  indéterminé, il saut que des notions simples &amp; précises soient
  présentées à l’esprit de ceux qui veulent exercer à cheval ; il faut
  que, d’après ces notions on puisse, en quelque sorte, se frayer une
  route sûre pour avancer vers la perfection dans tous les
  temps &amp; tous les Pays, &amp; qu’on s’en serve toujours comme de
  régulateur appliquable aux différentes opinions, &amp; au moyen duquel
  on déterminera ce que chacune a de véritable ou de faux.
  
  Combien, au contraire, les Ouvrages qui ont paru jusqu’ici, ne
  sont-ils pas confus, systématiques &amp; dangereux, par les fausses
  applications qu’on peut en faire !
  D’abord, à défaut de science ou de simples connaissances, on
  substitua le merveilleux &amp; les idées vagues dépourvues dans bien
  des cas, je ne dis pas de preuves, mais de sens, à des principes
  palpables qu’il fallait uniquement puiser clans la nature, guide
  invariable &amp; infaillible, qui devrait nous conduire à chaque pas.
  Puis sans s’étayer d’aucune base, on multiplia, ou, pour mieux dire,
  on enfouit dans de longs &amp; ennuyeux Traités, les faibles notions
  qu’on avait sur l’Art de dresser, assouplir &amp; soumettre les
  chevaux ; Art ébauché par Giovan
  Battista Pignatelli, Napolitain, &amp; apporté en France, par
  Messieurs de la Broue &amp; Pluvinel. On ne s’en tint pas là, il
  fallut s’égarer par différentes routes souvent diamétralement
  opposées. Chacun, à sa façon errant diversement, adopta une manière
  particulière de placer un Cavalier à cheval, &amp; de conduire
  l’animal qu’on voulait soumettre ou dresser, par des moyens presque
  toujours violents à l’excès, plus propres à faire défendre &amp; à
  ruiner de braves chevaux qu’à les
  instruire.
  Pour se convaincre de ce que je viens d’avancer, on n’a qu’à
  examiner les différents principes qui sont encore suivis
  scrupuleusement par ceux qui donnent leçon dans plusieurs
  Ecoles, &amp; dont je vais donner une idée.
  On soutient, dans quelques-unes, que, pour avoir les cuisses
  tournées sur leur plat, il faut placer l’Elève sur le périnée, ou, si
  l’on m’entend mieux, sur la fourchure, conséquemment les fesses en
  l’air. Dans la plus grande partie des autres, avec raison on fait
  asseoir. Plusieurs Écuyers exigent que l’on tende &amp; roidisse les
  jambes ; pendant que d’autres recommandent sagement de se relâcher des
  cuisses, &amp; de laisser tomber les jambes sans force. L’un veut que
  ce soit la rêne de dedans, qui dresse &amp; conduise l’animal que l’on
  exerce ; l’autre soutient que c’est celle de dehors qui en a feule le
  pouvoir. Dans un manége on exigera de mener les chevaux avec les deux
  jambes ; dans un autre, avec une seulement, &amp; pour tous les cas,
  excepté dans la correction, que l’on donne
  en pinçant des deux. Ici l’on fera
  beaucoup exercer sur les cercles, là on exige que ce soit sur des
  lignes droites : dans plusieurs endroits on mettra une bride, un filet
  ou petit bridon dans la bouche, &amp; un cavesson sur le nez de
  l’animal que l’on veut dresser ; au-lieu que dans les bonnes Ecoles,
  en place de toutes ces entraves, on
  débourre les chevaux avec le bridon
  simple, ayant deux rênes seulement pour la sûreté de celui qui les
  éduque. Les uns prétendent que ce sont les épaules du cheval qui
  exerce sur un cercle, la tête dedans, la
  croupe dehors, qui s’assouplissent ; &amp; les autres que ce sont
  les hanches. Presque tous s’accordent pour faire arrondir les
  poignets, tandis qu’il y a nombre de raisons à donner pour prouver la
  fausseté de ce principe, qui fatigue, roidit &amp; ôte la grace à
  l’Elève que l’on contraint ainsi, &amp;c.
  Malgré ces contradictions pour la posture à cheval, il faut
  néanmoins convenir que les Ecuyers se réunissent tous pour dire, que
  c’est le contrepoids du corps du Cavalier, plus ou moins bien observé,
  qui fait plus ou moins bien aller les chevaux ; que cet animal se
  défend, qu’il a des vices de caractère qu’il faut corriger : mais ils
  ne disent point comment il faut s’y prendre. Ils font un long narré de
  toutes les gentillesses des chevaux, des airs brillants &amp; des
  diverses figures qu’ils leur font tracer sur le sol ; mais ils gardent
  encore le silence le plus scrupuleux sur les moyens qu’ils ont
  employés pour amener à ce degré d’instructions, l’animal dont ils
  parlent. Cependant il y a une puissance qui enlève, rassemble ou
  chasse, tourne à droite ou à gauche cette charmante &amp; agréable
  machine, qui semble agir d’elle-même. C’est, répondent-ils, quand on
  leur fait des questions à ce sujet, une chose de sentiment qu’on ne
  peut pas rendre. Dans ce cas, on est en droit de leur dire : n’écrivez
  point ; car il est indispensable pour instruire des Elèves qui passent
  leur temps à vous lire, de leur faire sentir, comme l’on dit, au
  doigt &amp; à l’œil, les principes
  qui doivent les guider &amp; accélérer leur instruction, si vous avez
  l’intention d’étendre les bornes de leurs connaissances.
  
   
  A l’égard de ceux qui disent que l’Equitation est une chose de
  sentiment que l’on ne peut rendre ; je trouve qu’en parlant ainsi, ils
  avouent ingénuement qu’ils n’ont point assez raisonné &amp; approfondi
  ce qu’ils ont pratiqué, pour appercevoir les véritables rapports
  qu’ont entr’eux les mouvements &amp; la cause qui produit tels ou tels
  effets ; parce qu’ils se sont égares dans des idées métaphysiques,
  pour expliquer des effets purement physiques, &amp; à la portée des
  Elèves, comme je vais le faire.
  On ne peut disconvenir que l’unique base de la science du manége
  consiste à donner aux Élèves un parfait à-plomb, &amp; une très-grande
  souplesse dans toutes les parties du corps, de manière qu’un Cavalier
  puisse à son gré s’unir au mouvement du cheval &amp; rester ferme sur
  la selle, malgré les vigoureux
  contretemps que donnent certains
  chevaux, soit par gaieté, en bondissant sur le sol ; soit par défense,
  quand le Cavalier exige quelque chose d’eux, qu’ils ne savent, ne
  veulent ou ne peuvent point exécuter. C’est ce qu’on appelle, en terme
  de manége, tenir le fond de la
  selle. On ne peut acquérir cet avantage qu’en se
  mollisant, &amp; en trottant
  long-temps par degrés, de plus en plus vigoureusement,
  proportionnément à sa tenue, beaucoup de chevaux, gros, grands,
  petits, fages ou vicieux, unis ou non, soit en cercle, soit dans le
  droit. Une chose très-essentielle à observer &amp; qu’on ne doit
  jamais perdre de vue, est de placer &amp; tenir toujours les Élèves
  qui veulent exercer, dans la position la plus convenable à chacun
  d’eux, selon leurs diverses conformations &amp; leurs dispositions,
  comme il est dit ci-après.
  
  Ce ne sera donc qu’après avoir donné à un Élève une assiette ferme,
  aisée, constante, comme je l’ai dit, &amp; telle qu’il semble être
  identifié avec le corps du cheval, que l’on pourra lui
  désigner &amp; lui rendre sensibles l’effet que produisent ses
  mouvements sur l’animai qui exerce ; l’instant, les
  degrés &amp; l’efficacité de ces mouvements faits à
  contretemps &amp; leur danger ; ce qui prouve les dispositions du
  cheval, sa docilité, ou sa colère, sa bonne ou mauvaise volonté,
  relativement à ses habitudes, ses forces, son adresse ou sa legèreté,
  sa mémoire, sa souplesse, sa bonne ou mauvaise conformation.
  Un Cavalier qui aura l’acquis dont je viens de donner un
  précis, &amp; qui ne s’écartera point des principes que j’adopte, sera
  très en état d’exercer &amp; d’assouplir un cheval, en suivant bien
  strictement les véritables principes ou moyens qu’il faut employer
  pour dresser les chevaux ; dont je vais aussi donner une explication
  succinte.
  
  Cette attitude consiste à placer la tête, plier l’encolure, tenir
  le corps droit &amp; parfaitement d’àplomb sur les jambes : trois
  choses sont essentielles a observer pour que le cheval qui exerce
  puisse s’assouplir, devenir droit &amp; d’à-plomb.
  1o. Il faut entretenir sans
  cesse &amp; sans contrainte la position ou l’attitude, dont je viens
  de parler, dans tous les airs.
  2o. Faire agir les parties qui
  doivent s’assouplir, d’un mouvement égal &amp; suivi plus ou moins
  actif, plus ou moins élevé, soit en cheminant sur des cercles, ou sur
  le droit, obliquement ou
  diagonalement, en avant ou en arrière, à gauche ou à droite, sans
  employer des forces, des accoups, ni aucune espèce de surprise.
  3o. Proportionner la leçon que
  l’on donne a la force, au courage, à la sensibilité, a l’ardeur, à la
  mémoire, a la souplesse, à la légèreté, à la franchise ou habitude,
  enfin aux dispositions de l’animal qu’on veut dresser,
  assouplir &amp; soumettre aux moindres volontés du Cavaliers.
  
  Ce sont les châtiments, ou la récompense, (qui n’est le plus
  souvent qu’une cessation de douleur, ) donnés à propos immédiatement
  après faction du cheval, qui résiste ou obéit à des signes ou
  mouvements du Cavalier, qui l’éduquent. Le grand art ou la science de
  l’Ecuyer consiste à mettre, selon les circonstances, les degrés
  convenables dans les aides connues dans les manéges, sous la
  dénomination de temps de la main, de mouvement des jambes, &amp; de
  pression ou de chasse avec le corps ; à juger de la bonne volonté de
  l’animal, de sa force, de sa mémoire, de ses dispositions, comme je
  l’ai dit plus haut.
  
  Après ce que je viens de dire sur la diversité des
  opinions &amp; des principes que l’on trouve dans les Ouvrages qui
  traitent de l’Equitation, qui ont jetté les Élèves ou Amateurs dans le
  doute &amp; la perplexité, qui menent toujours à une exécution fausse,
  pénible, dangereuse pour le Cavalier, autant que pernicieuse pour les
  chevaux, il m’a paru indispensable d’expliquer méthodiquement la
  posture du Cavalier à cheval, comme je l’ai fait, &amp; d’insérer dans
  ce petit Traité l’Analyse de quelques-uns des Livres anciens
  &amp; modernes qui ont de la réputation, dont les principes différent
  des miens. Je prie les personnes qui voudront bien prendre la peine de
  lire ce que j’ai écrit à ce sujet, de croire que c’est uniquement dans
  les vues d’augmenter le petit nombre de vérités que nous avons sur
  l’Equitation, qu’une pratique raisonnée, longue &amp; assidue, m’a mis
  à même d’appercevoir ; &amp; nullement pour diminuer la gloire &amp;
  la réputation des Auteurs dont je parle, auxquels on doit tenir compte
  de la peine qu’ils ont prise &amp; de la bonne intention qui les a
  portés à courir la pénible carrière d’Ecrivains, qu’un zèle
  patriotique m’a engagé, comme eux, à suivre.
  Si je suis assez heureux pour avoir apporté quelque clarté sur la
  manière de placer un Cavalier ou dresser un cheval, &amp; pour que cet
  Essai eût quelque succès, je donnerai un autre Volume, servant de
  suite à celui-ci, sur les airs relevés, la leçon des piliers,
  &amp; les voltes dont je ne dirai rien ici, avec un petit Traité sur
  la manière de médicamenter les chevaux dans les maladies les plus
  ordinaires auxquelles ils sont sujets, tiré des bons Ouvrages sur
  l’Hippiatrique. J’y joindrai la description d’une machine très-simple,
  que j’ai imaginée, dont l’effet est semblable à celui qu’occasionne un
  sauteur dans les piliers, que l’on pourra placer dans un appartement,
  si l’on veut ; pour la commodité des personnes qui voudraient en user
  dans la vue d’exercer &amp; assouplir leur corps. Je me bornerai à la
  fin de ce premier Volume à donner les raisons qui peuvent prouver
  l’inutilité d’une quantité de selles &amp; de mords de toute espèce,
  dont on se sert encore dans bien des endroits. J’expliquerai comment
  il faut choisir &amp; dresser un cheval au feu &amp; au montoir pour
  les convalescents, qui cherchent à recouvrer leurs forces, pour les
  personnes âgées &amp; les femmes qui desirent aussi de s’exercer, tant
  pour raison de santé que pour l’agrément ; la manière générale de
  soigner les chevaux, soit à l’écurie ou en voyage, pour la
  conservation d’un être si précieux.
  Je tâcherai, autant qu’il sera en mon pouvoir, de sauver l’ennui au
  Lecteur intelligent, qui saisit rapidement &amp; étend souvent les
  pensées de l’Auteur, en supprimant les détails fatiguants où j’aurais
  pu tomber, si j’avais cherché à traiter plus savamment un sujet aussi
  étendu que l’Équitation.
  
  Enfin, j’apporterai tous mes soins pour que les remarques que j’ai
  eu occasion de faire, dans les exercices de la Cavalerie, que j’ai
  tâché d’approfondir, autant par goût que par état, soient utiles. Si
  mes vues sont mal remplies, je n’aurai pas moins payé le tribut que
  chaque membre de la société lui doit, en employant pour son bien ses
  facultés corporelles &amp; intellectuelles.
  




  CHAPITRE PREMIER.  De la belle
  Posture d’un homme à cheval.
   
  IL ne suffirait pas d’expliquer l’arrangement que doivent avoir les
  parties du corps à cheval, selon les regles adoptées pour un homme
  bien fait, &amp; dont toutes les proportions feraient justes. Il faut
  nécessairement s’étendre &amp; suivre les variations qu’offre aux yeux
  des vrais Connaisseurs la conformation de chaque Elève ; indiquer les
  moyens les plus propres relativement à ces variations, pour assouplir,
  affermir, placer avec le plus de grace possible les personnes qui
  veulent s’instruire dans l’Art de monter &amp; conduire adroitement un
  cheval. En conséquence, je vais établir des règles ou principes
  généraux, &amp; je me propose d’entrer ensuite dans des détails
  particuliers en faveur des différentes conformations.
   
  Principes généraux pour la belle
  posture à cheval.
  
  Récapitulation de la belle posture à
  cheval.
   
  
   
  C’est-à-dire, faire appui sur les deux tubérosités des os
  ischions ; que ces deux points d’appui soient égaux, pas plus près des
  battes, ni plus à gauche qu’à droite, l’un que l’autre ; en forte que
  le coccix soit le troisième point formant la séparation exacte du
  milieu de la selle qu’il faut regarder comme le centre de gravité des
  masses réunies dans le cas nécessaire où les jambes du cheval
  porteront également, ainsi que les pointes des arçons qui sont quatre
  autres points intermédiaires.
   
  Les reins droits &amp; pliés en
  avant.
   
  
   
  La tête haute &amp; libre entre les
  deux épaules.
   
  La tête haute fait paraître le Cavalier &amp; contribue à le faire
  asseoir ; dans les commencements, les personnes qui ont un parfait
  à-plomb, communément la baissent pour voir travailler leurs chevaux ;
  mais ils ont soin de mettre le buste plus en arrière pour faire le
  contrepoids exact, qui n’est bien senti qu’après une longue
  pratique &amp; un travail assidu : &amp; elle ne peut être
  libre &amp; aisée dans ses mouvemens, que par l’à-plomb &amp; par la
  grande souplesse des muscles du cou dont plusieurs personnes ont les
  vertèbres inclinées en avant &amp; point sur leur base, en forte que,
  quand ils veulent lever la tête, ils roidissent &amp; contraignent
  cette partie, ainsi que les épaules &amp; spécialement l’épine du
  dos.
   
  La poitrine élevée &amp; bien
  ouverte.
   
  La poitrine élevée donne beaucoup de grace, oblige les épaules de
  se porter en arrière &amp; fait plier les reins au degré nécessaire.
  Quelques Elèves ont cette partie naturellement haute &amp; large ; ce
  qui est très-avantageux &amp; les fait paraître assez bien à cheval
  dès le commencement de leur instruction.
   
  La pointe des épaules en arrière,
  abattues &amp; d’à-plomb sur les hanches.
   
  Les épaules également souples, libres, ni plus avancées, ni plus
  basses l’une que l’autre, contribuent infiniment avec le buste à
  contenir l’assiète, conséquemment à bien mener les chevaux, sur-tout à
  les tenir droits, par le foin qu’ont les bons Écuyers de distribuer
  leur poids selon les circonstances, sur les hanches ; pour que les
  fesses, qui en sont la base, fassent la pression sur la selle du côté
  où le cheval se traverse, sans avoir recours à la jambe pour les
  redresser ; ce qui rend les chevaux très-droits en peu de tems, s’ils
  sont sensibles à cette aide. Plusieurs personnes les ont hautes rondes
  derrière, la pointe resserrée sur la poitrine : toutes ces difformités
  nuisent beaucoup à la grace, à l’aisance &amp; au liant qui conduit à
  une belle exécution. Le travail &amp; les soins
  corrigent &amp; rectifient un peu ces défauts ; mais ils sont toujours
  un obstacle au liant, conséquemment à l’accord &amp; à l’union. On
  doit les laisser suivre le mouvement occasionné par le trot dans les
  commencements, pour les dénouer &amp; leur faire acquérir l’aisance
  &amp; la souplesse dont elles sont susceptibles.
   
  Le plat des cuisses collé sur les
  quartiers de la selle sans serrer les genoux.
   
  Si le plat des cuisses doit être collé, ce ne peut être dans les
  commencements, les ligaments articulaires qui leur servent
  d’attache, &amp; les parties musculaires qui les font mouvoir, n’ayant
  point acquis assez de ressort par l’extension la fléxion continuelle
  qu’occasionne l’exercice, il est physiquement impossible qu’elles
  soient d’abord placées.
  Il seroit infiniment nuisible de les forcer, en les tournant : car
  indépendamment de la roideur, on enfourcherait l’Élève, que l’on doit
  au contraire asseoir avec tout le soin possible, sans avoir égard à ce
  que les cuisses soient tournées, ou non ; ce qui lui donnera bientôt
  l’à-plomb, &amp; successivement l’assurance &amp; la grace. Après
  quelque temps d’exercice, on doit les tourner &amp; les allonger par
  degrés, presque dans une ligne perpendiculaire à l’horison, pourvu
  qu’en les allongeant on ne perde pas le point d’appui, que l’on doit
  continuellement prendre sur la tubérosité des ischions ; ce que l’on
  désigne dans les manèges par l’expression
  tenir le fond de la selle : les
  cuisses, dans ce cas, contribuent autant à la tenue ou fermeté du
  Cavalier sur la selle, qu’à la grace &amp; à l’aisance qui résultent
  de cette tenue. Quant à sentir plus ou moins son cheval, par les
  différents points de contact, comme on l’a dit, je pense
  (&amp; l’expérience me l’a prouvé mille fois, sans avoir recours à la
  physique) qu’il suffit de toucher la selle des deux points d’appui des
  ischions, pour sentir tous les mouvements de l’animal, &amp; en rendre
  raison.
  
   
  Les jambes libres &amp; assurées
  tombant perpendiculairement entre le ventre &amp; les épaules du
  cheval.
   
  
   
  Les pieds sur la ligne des
  jambes &amp; parallèles au corps du cheval.
   
  On ne doit pas mettre plus de force à placer les pieds que pour
  aucune autre partie du corps. Lorsqu’il n’y aura point d’étriers pour
  soutenir les pieds, la pointe doit en être plus baffe que les talons,
  &amp; tant soit peu plus élevée avec les étriers. La plupart des
  Élèves en commençant, s’estropient les chevilles des pieds, &amp; les
  roidissent en voulant diriger la pointe, comme nombre d’Auteurs l’ont
  dit improprement, « à regarder les
  oreilles du cheval », sans penser que ce doit être la position
  des cuisses qui place les jambes &amp; les pieds. D’autres tiennent
  les talons hauts &amp; tournés du cote du ventre du cheval ; ce qui le
  picote &amp; le fait couailler, souvent même défendre, sur-tout s’il
  est chatouilleux. Tous ces défauts proviennent de la force qu’on
  emploie, tant pour placer que pour mouvoir ces parties. Lorsque les
  pieds seront placés parallèlement au corps du cheval, sans être
  estropies, ce sera une preuve qu’il n’y a point de roideur ; &amp; que
  les cuisses feront tournées au degré où elles doivent l’être, selon
  l’exacte règle.
  Les bras sur la ligne du corps,
  tombant naturellement à un pouce environ des hanches.
  Les bras étant sur la ligne du corps, liants &amp; bien d’à-plomb
  seront assurés. Si l’on était renversé, les bras, dans ce cas,
  seraient en arrière des hanches. Si au contraire le buste est en
  avant, ils seront de même en avant des hanches, &amp; par conséquent
  auront un mouvement continuel d’avant en arrière ; ce qui rendra la
  main dure &amp; mauvaise. On ne peut faire reposer les bras sur les
  hanches, comme on l’a dit dans plusieurs traités de Cavalerie, sans
  avoir l’air gêné, &amp; sans faire remonter les épaules. Il serait
  tout aussi défectueux de les élever, les tenir éloignés du corps
  &amp; les balancer, comme le pratiquent quelques personnes, croyant se
  donner des graces. On doit les laisser tomber sans force, &amp; ils se
  placeront perpendiculairement, ainsi que les jambes, par leur propre
  poids. Les bras, les avants bras &amp; les poignets bien placés,
  donnent une véritable grace au Cavalier.
  L’avant-bras &amp; les poignets sur
  une ligne droite &amp; horisontale.
  
  Il est de même, non-seulement inutile, mais nuisible, de tourner
  les ongles en-dessus pour retenir, en-dessous pour rendre à droite ou
  à gauche, pour faire tourner le cheval de l’un ou de l’autre côté. La
  main qui tient le filet, doit être vis-à-vis la hanche, &amp; un peu
  plus basse que celle de la bride, seulement pour lui faciliter ses
  mouvemens. On peut aussi passer la gaule dans l’une &amp; l’autre
  main, selon le besoin, mais avec précaution, pour ne pas effrayer le
  cheval ; au surplus l’aide de la gaule est plus douce, mais moins
  utile que l’aide des jambes pour les dresser a tous les airs.
  Voilà, je l’avoue, un détail sur la belle posture à cheval, un peu
  long ; mais l’étude que j’ai faite de la plupart des Ouvrages qui
  traitent de l’Équitation, où l’on trouve tant de contradictions sur
  cette partie essentielle de l’art, &amp; les faux principes, qui
  dérivent nécessairement de la diversité des opinions, que
  malheureusement beaucoup de personnes suivent dans les Écoles
  subalternes, m’ont déterminé à entreprendre d’écrire les remarques que
  le temps m’a mis à même de faire sur un grand nombre d’Élèves que j’ai
  fait exercer pendant bien des années.
  
  
  


  CHAPITRE II. Des bons effets de
  l’assiette, démontrés par la comparaison entre un homme de
  cheval &amp; une personne qui n’aurait que peu ou point de
  principes.
   
  
   
  Effets de la souplesse du
  corps.
   
  Pour mieux faire sentir ce que j’ai avancé, supposons un Cavalier
  dont le corps aisé, flexible &amp; liant, l’unit intimement au
  mouvement de l’animal qu’il veut dresser ; il aura alors l’avantage
  d’agir avec grace &amp; de fixer, pour ainsi dire, les parties qu’il
  doit employer pour l’instruire : en conséquence de cette immobilité,
  il lui sera facile de tenir les rênes raccourcies dans sa main, de
  maniere que l’embouchure, la gourmette &amp; les jambes ne seront qu’à
  une ligne de la sensibilité du cheval ; il sera néanmoins à son aise,
  ne sentira aucune espèce de douleur ; cependant il sera
  très-contenu &amp; serré de près, ce qui le tiendra dans une exacte
  crainte &amp; le rendra attentif à ce qu’on exige de lui. S’il veut
  faire quelques mouvements sans la participation du Cavalier, il sera
  dans l’instant arrêté &amp; corrigé ; de-là sa soumission pour ce
  qu’exige l’Ecuyer, &amp; son indocilité pour celui qui n’a pas cette
  souplesse de corps, parce que l’un a la puissance d’agir à volonté,
  pendant que l’autre n’en a que le desir, donnant malgré lui des
  accoups de la main &amp; des jambes ; empêchant, par le balancement de
  son corps &amp; par son poids à gauche, à droite, en avant, en
  arrière, le cheval de travailler ; l’inquiétant &amp; souvent le
  faisant défendre. Revenons au Cavalier dont les parties agissent avec
  facilité &amp; grace, dont le corps ou le tout reste, pour ainsi dire,
  immobile à son gré. S’il desire marquer un demi-arrêt, c’est-à-dire,
  faire une pression sur les barres &amp; la partie inférieure de la
  mâchoire du cheval, servant à ralentir, redresser, rassembler, enlever
  le devant, tourner à droite ou à gauche, &amp; c.
  l’embouchure &amp; la gourmette, étant à une ligne de la sensibilité,
  ne feront point une surprise ni un étonnement, sur-tout si l’on
  soutient la main lentement &amp; graduellement comme on doit le faire.
  Le cheval ne sera donc point déplacé par cette action, ne battra point
  à la main, ne tendra pas le nez pour éviter l’appui du mords &amp; de
  la gourmette, suivra l’impression &amp; obéira au mouvement.
  Les jambes agissant d’accord avec la main
  lentement &amp; graduellement, l’animal exécutera toutes les figures
  possibles des Manèges, &amp; tous les airs connus, sans que l’on
  apperçoive les mouvements du Cavalier qui l’obligent de travailler
  ainsi.
   
  Avantages de l’équilibre.
   
  
   
  Effets de la tenue.
   
  En joignant à l’équilibre la stabilité &amp; le liant que donne la
  souplesse, expliquons méchaniquement comment la
  position &amp; l’assiette sont non-seulement la base, mais la cause
  qui fait agir le cheval avec justesse, brillant &amp; grace dans tous
  les airs. Par exemple, on le mène à courbette ou à mézair : dans
  l’instant qu’il leve le devant, les jambes du Cavalier qui n’emploiera
  point de force, iront d’elles-mêmes en arrière par leur propre poids,
  qui tend à l’équilibre ; elles toucheront doucement le ventre d’une
  force égale à chaque courbette ou mézair, ce qui fera couler les
  hanches &amp; les pieds parallellement sous le ventre ou centre de
  gravité. Pour que l’animal puisse de nouveau faire une autre courbette
  tride &amp; bien cadencée, on observera que, quand les deux pieds de
  derrière du cheval font appui sur le sol, la pression des jambes du
  Cavalier augmente de chaise l’animal en avant dans la main qui enlève,
  arrête le devant &amp; le soutient quand il retombe, pour rassembler
  ses forces &amp; lui donner la puissance de mettre les deux masses
  tantôt sur les deux pieds de derrière &amp; ceux de devant
  alternativement. Le mouvement de la main dont je viens d’expliquer les
  effets, est occasionné par le haut du corps du Cavalier, qui est porté
  en arrière, lorsque le cheval s’enlève &amp; qui ne revient prendre
  l’équilibre qu’un instant après.
  Je ne dis rien de la pression des fesses sur la selle plus ou moins
  considérable selon le besoin, &amp; que les mouvements du cheval
  occasionnent encore au degré nécessaire, laquelle pression concourt
  unanimement avec la main &amp; les jambes à la justesse de ces deux
  airs.
  L’explication précédente peut s’appliquer au mézair &amp; au
  terre-à-terre.
  Réaction du corps du Cavalier sur le
  cheval.
   
  Passons à d’autres airs, qui exigent aussi le plus parfait
  accord &amp; la plus grande justesse, soit que l’on fasse cheminer au
  pas le cheval, (bien entendu, dressé &amp; très-sensible aux aides,)
  l’épaule ou hanche en-dedans, en cercle ou sur le droit, la tête ou
  croupe au mur, changer ou contre-changer de main, de deux
  pistes, &amp; c. Je vais démontrer comment, sans aucun secours ou sans
  la volonté du Cavalier, l’animal assoupli, droit &amp; d’à-plomb
  pourra cheminer &amp; exécuter tous les airs, n’étant aidé d’autre
  mouvement que de celui qu’il occasionne au corps du Cavalier, qui
  réagit sur lui ; ce qui doit être incontestablement pris pour le plus
  haut degré de perfection de l’instruction des deux individus.
  Pour expliquer les loix de mouvement du corps du Cavalier sur le
  cheval, il faut regarder les vertèbres lombaires comme plusieurs
  pivots très-mouvants, servant de base &amp; d’étai au buste ; ces
  vertèbres sont elles-mêmes portées sur le bassin, dont la partie
  inférieure est terminée par les ischions, qui sont deux points d’appui
  sur la selle ; la selle sur le dos du cheval, &amp; celui-ci sur le
  sol. Les parties musculaires &amp; les ligaments articulaires qui
  tiennent le corps sur ses pivots ou solides mouvants, étant dans un
  état qui tient le milieu entre la flexion &amp; l’extension, lorsque
  le Cavalier se mollit, &amp; que l’exercice a procuré à ces parties le
  ressort dont elles sont susceptibles chez les jeunes gens ; les
  parties musculaires, dis-je, prêtent, dès que le corps est mu par
  l’action du cheval, &amp; ont un ressort plus ou moins considérable
  &amp; plus ou moins actif, résultant des degrés plus ou moins
  considérables, ou plus ou moins actifs de la cause qui les produit.
  Par exemple, que l’on fasse cheminer à droite la tête ou la croupe au
  mur, dès que l’on aura soutenu doucement la main gauche de ce côté
  pour y déterminer les épaules de l’animal, &amp; la jambe gauche pour
  faire suivre les hanches, le corps du Cavalier, au moment où le cheval
  fera le premier pas à droite, inclinera un peu à gauche, de la sommité
  de la tête, jusqu’aux vertèbres lombaires, qui sont le pivot sur
  lequel le corps se meut, ce qui occasionnera l’extension des fibres
  latérales, laquelle extension étant portée à un certain degré par
  l’effort de la masse, les fera réagir dans un égal degré pour la
  ramener à droite, la faisant incliner de même de ce côté : les deux
  jambes auront fait à cet instant, par l’effet de l’équilibre, un
  mouvement semblable à celui du corps de droite à gauche &amp; de
  gauche à droite, relatif à la motion du cheval ; c’est-à-dire que,
  dans l’instant qu’il se porte à droite, le corps &amp; les jambes font
  un mouvement à gauche, &amp; quand il prend appui sur le sol, le
  corps &amp; les jambes en font un semblable de gauche à droite. La
  main, comme dépendant du bras, le bras du corps suivant son mouvement
  à gauche, soutient les épaules ou avant-main du cheval, pour qu’il ne
  se presse point &amp; ne faste pas un trop grand pas, ce qui pourrait
  faire traîner ses pieds. Le mouvement des jambes du Cavalier, qui se
  sait de droite à gauche dans l’instant que le cheval se porte à
  droite, contient ses hanches par la légère pression de la jambe
  droite ; &amp; quand il prend appui sur le sol, la main qui fuit
  encore le corps du Cavalier qui s’incline à droite dans cet instant,
  porte de nouveau, par son action, l’avant-main à droite. La jambe
  gauche presse également les hanches &amp; les chasse à droite, comme
  la main a fait des épaules au même degré &amp; au même instant : ainsi
  de fuite à chaque pas ; de-là vient l’égalité, la justesse dans la
  marche &amp; l’union occasionnée par l’élasticité &amp; l’action
  sympathique des muscles qui agissent par un mouvement
  simple, &amp; donnent le degré d’aide nécessaire pour faire exercer le
  cheval avec la plus grande précision.
  On observera de plus que les épaules alternativement
  soutenues, &amp; portées à droite par faction de la main, dont le
  mouvement est plus prompt que celui des jambes, parce qu’il est moins
  grand, précéderont toujours nécessairement les hanches. Le cheval ne
  s’entablera point, parce que la jambe droite du Cavalier fait fa
  pression à propos, qui ne cesse qu’au moment où la jambe gauche vient
  à son tour à faire la sienne. Comme tous ces mouvements sont latéraux,
  ils empêchent encore que l’animal n’avance ni ne recule, restant dans
  la balance de la main &amp; des talons.
  Un homme de cheval ajoutera à ces motions du corps,
  naturelles &amp; indépendantes de la volonté, en employant
  &amp; augmentant à propos le jeu des muscles qui par leur ressort
  doivent le faire réagir, ainsi que la main &amp; les jambes ; trois
  aides, qui seules suffisent pour faire exécuter aux chevaux, bien
  dressés dans toutes les allures, telle figure que l’on voudra.
  Ce que je viens d’avancer, en disant qu’au mouvement du cheval qui
  chemine la tête ou la croupe au mur, à droite ou à gauche, le corps du
  Cavalier s’incline, doit s’entendre d’un mouvement très-peu
  sensible, &amp; presque imperceptible aux yeux des Spectateurs, de
  même que ceux de la main &amp; des jambes. Quand on se tient de force
  à cheval, le corps parait roide, &amp; semble n’avoir aucunes
  articulations ni aucun jeu. Il n’est point uni au mouvement du
  cheval ; &amp;, comme pour ne pas tomber, on serre les genoux, au-lieu
  d’avoir recours à l’à-plomb, la selle tourne du côté opposé à celui où
  chemine l’animal. C’est ce qui arrive encore à celui qui n’a point
  d’assiette.
   
  Comparaison de la bonne assiette avec
  la mauvaise.
   
  
  Je terminerai ce long Chapitre par une ou deux comparaisons, qui
  doivent suffire pour faire connoître la différence de l’homme de
  cheval, &amp; de celui qui monte sans principes.
  
  Si le Cavalier, dont je parle, desire faire une galopade, il est
  tout simple que le cheval parte comme il se trouvera placé, n’étant
  point conduit, mais simplement embarrassé d’une masse qui le dérange à
  chaque instant, en l’accablant par un balancement irrégulier ce qui le
  fera changer de pied &amp; souvent se désunir.
  
  Je ne finirais pas, s’il fallait dire la millième partie des choses
  qu’il y a a dire sur ce sujet. J’observerai seulement que ce n’est pas
  uniquement pour le Cavalier qui monte sans principes que j’entends
  parler ; j’y comprends encore tous ceux qui, n’ayant pas reçu de bons
  principes, n’ont pu acquérir l’assiette, même après dix ans de travail
  &amp; plus : il faut encore observer, en passant, que c’est
  communément à ces personnes que l’on entend dire qu’ils ont une bonne
  main, les aides fines, qu’ils sentent leurs chevaux, &amp; ne les
  fatiguent point. Assertions aussi ridicules qu’absurdes, qui prouvent
  aux connaisseurs combien ils sont éloignés de posséder les qualités
  dont ils se vantent.
  
  


  CHAPITRE III.  Moyens
  d’instruire &amp; assouplir en peu de temps un Cavalier.
  
  Pour que l’Élève contribue à sa plus prompte instruction, il faut
  qu’il soit très-attentif à exécuter sur le champ ce que lui démontre
  la personne qui lui donne leçon ; &amp; qu’il cherche aussi de
  lui-même continuellement la position qui l’unit le plus au cheval,
  toujours sans se roidir ; qu’il prenne cette position, &amp; la
  conserve le plus qu’il pourra en voyageant ; qu’il ait les
  reins &amp; le corps droits, étant debout, ou en marchant, la tête
  haute, la poitrine avancée ; que les deux pieds ne soient pas plus
  tournés en-dehors l’un que l’autre. Danser, tirer des armes en se
  fendant bien, voltiger, jouer à la paume, &amp; généralement tous les
  exercices concourent unaniment à donner l’à-plomb &amp; la souplesse
  nécessaires pour bien mener un cheval.
  Il faudra trotter, suivant ces principes, au moins trois mois, une
  heure chaque jour, sur un grand cercle ; un mois avec la
  longe, &amp; deux mois, le cheval conduit par l’Élève : ensuite sur
  des lignes droites, dans un quarré long, en étendant le trot,
  toutefois sans abandonner le cheval, ayant soin même de le
  ralentir, &amp; soutenir pour passer les coins où il pourrait
  s’abbattre &amp; se fatiguer les jarrêts. On sera bien plutôt ferme à
  cheval, si l’on travaille deux heures par jour, une le matin, une le
  soir. Dans le premier cas, on doit trotter vigoureusement sept mois
  consécutifs ; &amp; cinq en exerçant deux heures tous les jours, de
  même consécutivement, avant que de rien entreprendre pour dresser les
  chevaux.
  
  
  


  CHAPITRE IV.  Des Leçons qu’il
  faut donner aux chevaux pour les assouplir &amp; dresser.
  APRÉS les explications que j’ai données de l’effet méchanique du
  corps du Cavalier sur le cheval, (qu’il est essentiel de bien
  comprendre avant que de rien entreprendre pour l’éducation de cet
  animal), je vais expliquer dans les leçons suivantes les principes
  simples &amp; raisonnés qu’il faut mettre en usage pour assouplir,
  dresser, soumettre &amp; réduire à la plus exacte obéissance les
  chevaux, depuis le plus doux jusqu’au plus furieux.
  Pour y parvenir, le Cavalier doit exactement observer ce qui suit :
  1o. de ne jamais manquer de
  patience, &amp; de ne corriger dans aucun cas par un mouvement de
  colère, ni avec la moindre humeur ;
  2o. de ne rien exiger qui soit
  au-dessus des forces de l’animal, lui donnant des leçons courtes,
  qu’il suive &amp; qu’il entende bien, avant que de passer à d’autres ;
  3o. de ne demander que le
  moins possible, &amp; toujours par degrés, observant d’obtenir peu ou
  beaucoup de la chose qu’on exige de lui, avant que de
  rendre ; &amp; de lui donner, immédiatement après le mouvement qu’il
  aura fait, la récompense due à son obéissance &amp; à sa docilité ;
  4o. que les mouvements du
  Cavalier, qui donnent à entendre au cheval ce qu’on exige de lui,
  soient toujours les mêmes pour ne pas le mettre dans le cas de les
  confondre ; ce qui le rendroit incertain ;
  5o. d’avoir sans cesse égard à
  la force, à la souplesse, au caractère, aux habitudes ou à la
  franchise, à la mémoire, à la bonne conformation pour exercer
  conséquemment aux dispositions qu’on doit appercevoir dans le Sujet
  qui travaille.
  Celui qui est vraiment homme de cheval, sent ou voit
  continuellement, par l’attitude &amp; la position extérieure, ce qui
  occupe l’animal : par exemple, dans les mouvements plus ou moins
  actifs, relevés, réguliers ou non, lorsqu’il se retient ou se
  rassemble ; les mouvements de tête, des yeux, des oreilles, de
  l’inspiration ou de l’expiration de l’air, qui sort avec plus ou moins
  de force des poumons : dans la manière de répondre, goûter ou mâcher
  le mords, grincer des dents, frapper des pieds le sol,
  froncer &amp; rider la peau près des naseaux, se gonfler, crier, se
  plaindre, trembler de rage ou de peur, &amp; c. Tels mouvements
  désignent l’impatience, la colère, la haîne, la méchanceté, la fureur,
  la rage &amp; le désespoir ; tels autres caractérisent la force,
  l’adresse, le courage, l’étonnement, la frayeur, la paresse &amp; la
  lâcheté : d’autres encore sont la preuve non équivoque de la joie, de
  la gaieté, exprimée par des cris, par la course ou les bonds. Quant au
  hennissement, il n’a lieu que lorsqu’on sépare un cheval des autres,
  ou lorsqu’il desire saillir une jument. Rien enfin ne doit échapper
  aux yeux du connaisseur. Il voit par le mouvement qui précède celui
  qui va suivre, comme si ce premier mouvement était la cause du second.
  Il pourra donc en conséquence parer ou prévenir, rompre &amp; détruire
  à son gré ceux qui seraient nuisibles ou de trop, &amp; en faire
  naître pour arriver au but qu’il se propose. Le même cheval, sera donc
  toujours sage &amp; brillant sous un homme instruit, qui, sous un
  ignorant, sera dangereux par les défenses &amp; les sottises qu’il
  fera étant mal conduit.
  
  
  
    LEÇON PREMIERE.  De la
    Longe.
     
    
    
    
    
    
  
  
    LEÇON SECONDE.  Avec la longe le
    cheval monté.
     
    TOUS les êtres sensibles ont en eux la faculté de
    discerner &amp; fuir ce qui leur paroît tendre à leur
    destruction, &amp; de rechercher avec avidité ce qui tend à leur
    plaisir ou simplement à leur conservation. Le plus ou le moins de
    sensibilité dans leurs organes, &amp; les épreuves journalieres
    qu’ils sont sur les fluides &amp; les solides qui les environnent,
    les mettent à même de juger ce qui leur est, du plus au moins,
    propre ou nuisible ; pourquoi &amp; comment il faut fuir
    l’un &amp; s’approcher de l’autre, &amp; c.
    
    Ne pouvant nous faire entendre des animaux par des phrases, il a
    fallu avoir recours aux signes qui, pour être intelligibles, doivent
    être toujours les mêmes, excepté qu’on peut les faire plus ou moins
    forts selon les besoins &amp; les circonstances. Une chose
    indispensable à observer, est la continuité de ces signes &amp; la
    juste application qu’il faut en faire dans tels ou tels instants.
    Voilà le grand art &amp; le je ne
    sçais quoi, dont se servent à chaque instant les maîtres pour
    se débarrasser des importunes questions que leur sont les Elèves qui
    désirent s’instruire, dans la fausse persuasion où sont les premiers
    (quoique menant &amp; dressant supérieurement les chevaux) que
    l’équitation est une chose qu’on ne peut point
    rendre.
    
    PRINCIPES.
     
    
    On sentira, j’espere, par ce que je viens de dire, qu’il est de
    toute nécessité d’avoir continuellement attention aux différents
    mouvements du cheval que l’on éduque pour n’en laisser échapper
    aucuns sans réfléchir sur le bon ou mauvais effet qu’ils produisent,
    eu égard à l’instruction de l’animal pour y remédier sur le
    champ, &amp; même les prévenir, s’ils sont déplacés, en mettant en
    pratique les principes simplifiés que j’indique.
     
    Précis de ce qu’il faut
    observer.
     
    1o. Aller
    lentement &amp; long-temps pour avoir plus de facilité à placer le
    cheval &amp; lui former la mémoire dans une allure aisée qui
    l’occupe &amp; le fatigue le moins, telle que celle du pas.
    2o. Obtenir plus ou moins de
    la chose qu’on lui demande, avant de lui faire la petite récompense
    dont j’ai parlé. 3o. User
    discrettement des aides, très-rarement des corrections, &amp; encore
    moins des châtimens, sur-tout dans les commencements, parce que
    non-seulement ils n’entendent pas bien ce qu’on leur demande, soit
    par la nouveauté de la chose, soit par la manière équivoque dont se
    sert le cavalier pour lui faire connaître ses volontés ; mais aussi
    parce que l’animal, n’étant point confirmé dans les principes, peut
    chercher à s’en éloigner par distraction ou par ennui ; sans compter
    la faiblesse qui souvent le fait souffrir en exerçant.
    4o. N’employer presque point
    de force lorsqu’on approchera la jambe pour le porter en avant, pour
    diligenter son allure, de sorte que la croupe reste droite ; car si
    elle tomboit du côté opposé à la jambe, sa marche serait retardée,
    il perdrait une partie des forces qu’il a lorsqu’il est droit,
    &amp; mettrait le Cavalier mal à son
    aise.
    Dans ce cas, on sentira davantage la rêne de dehors, &amp; même l’on
    approchera l’autre jambe doucement pour le redresser &amp; le porter
    en avant dans les deux. Il arrive ordinairement aux chevaux qui se
    retiennent, plutôt qu’aux autres, de se traverser lorsqu’on emploie
    l’aide de la jambe ; à moins que ces derniers n’aient été mal
    commencés, &amp; qu’ils n’aient contracté cette mauvaise habitude en
    exerçant sous un ignorant ; car les chevaux ne sont en tout que ce
    que nous les
    faisons.
    Les Écuyers qui savent tirer parti de leurs rênes, entretiennent
    les chevaux dans la ligne, &amp; les redressent lorsqu’ils se
    traversent, sans faire aucun usage des jambes, sinon pour les porter
    en avant avec l’une ou l’autre, selon le côté où ils travaillent. On
    tiendra le cheval à la leçon au pas &amp; au trot sur les cercles,
    suivant ses dispositions, pendant un mois, en travaillant une heure
    chaque jour ; après lequel temps on exercera suivant les mêmes
    principes, sur des lignes droites, en cheminant de temps à autre sur
    des cercles pendant deux mois encore, cherchant simplement à placer,
    régler l’allure, tenir droit &amp; d’à-plomb le corps du cheval sans
    entreprendre de le rassembler ou le contraindre. Dès qu’on sentira
    qu’il voudrait de lui même se rassembler, on l’étendra sur des
    lignes droites d’un trot allongé sans néanmoins l’abandonner sur ses
    épaules. Cette leçon &amp; la précédente ne devant servir qu’à ce
    qu’on appelle débourrer les
    chevaux, il serait nuisible d’admettre des temps de piaffer ou
    croisés ; ils ne sont propres qu’à flatter les ignorants qui passent
    leur vie à ruiner &amp; désespérer les malheureux chevaux que le
    sort amène dans leurs cruelles
    mains.
    Passons à la troisième leçon.
    
    
  
  
    LEÇON TROISIEME.
     
    AVANT que d’entrer en matière, je dois renvoyer mes Lecteurs à ce
    que j’ai dit de l’assiète, mobile de tous les progrès que peuvent
    faire le Cavalier &amp; l’animal qu’il desire instruire. Je crois
    avoir prouvé dans la posture d’un homme de cheval, comparée à celle
    d’un Cavalier qui n’a pas exercé avec principes, qu’une personne,
    quoiqu’un peu d’à-plomb, mais qui n’a point été assouplie, ne
    saurait sentir &amp; juger jusqu’à quel point on peut &amp; on doit
    tenir renfermé un cheval sans le fatiguer ni le gêner ; &amp;, outre
    cela, que le mouvement involontaire de ses poignets &amp; de ses
    jambes, causé par celui du corps qui est occasionné par le choc de
    la selle contre les tubérosités des ischions, ou, pour être mieux
    entendu, contre les fesses, au pas par le balancement du
    corps, &amp; dans les allures plus élevées par l’éloignement des
    fesses, de la selle ou du corps du cheval, dérange à chaque instant
    son équilibre. Il est aisé, après ces preuves, d’imaginer qu’un tel
    Cavalier ne peut tenir son cheval qu’à huit pouces, au plus, du
    vrai &amp; léger point d’appui, &amp; que, joint à cela, il donnera
    encore par fois des saccades qui occasionneront, de la part de
    l’animal sensible des coups de tête, des irrégularités dans son
    allure, même le désordre &amp; les défenses, &amp; c ; pendant qu’un
    Cavalier liant, souple &amp; très-sensible dans l’organe universel
    du tact, pourra, sans incommoder ni donner la plus légère inquiétude
    au cheval, tenir le mords à une ligne de la sensibilité de l’animal,
    ainsi que ses jambes ; &amp; par ce moyen contenir, prévenir, unir,
    parer les défenses, &amp; rassembler sans qu’on apperçoive ses
    mouvements. Par la comparaison, dis-je, que j’ai faite de ces deux
    Cavaliers, on devine déjà la leçon qu’il faut donner au cheval pour
    le rendre agréable. Pour expliquer mes moyens, il est tout simple
    que je préfere le second, qui doit erre ragardé comme homme de
    cheval sans restriction, parce qu’il le tient de si près que rien ne
    lui échappe ; de-là vient la grande connaissance qu’il en
    a, &amp; la grande soumission de l’animal à ses volontés rendues par
    tous ses mouvements,
     
    PRINCIPES.
     
    
    
    
  
  
    LEÇON QUATRIEME.
     
    
    
    
    
    
  
  
    LEÇON CINQUIEME.
    
    
    Après que le cheval aura exercé quelque tems avec une certaine
    précision, en n’usant sur lui que très-rarement des aides les plus
    douces &amp; les moins apparentes ; on pourra n’employer que l’aide
    du corps ; car il est tout simple qu’ayant passé par toutes les
    instructions expliquées ci-devant, on ne doit plus se servir que de
    cette aide, connue dans les manèges sous le nom
    d’aide secrette, avec l’aide de
    la langue, d’instant à autre seulement, jusqu’à ce qu’il obéisse
    bien exactement à
    l’autre.
    Ainsi donc cheminant sur deux pistes dans un changement de main de
    droite à gauche, pour faire marcher les hanches sans l’aide de la
    jambe, on formera un demi-arrêt en se grandissant du haut du corps,
    soutenant les deux mains pour fixer les épaules un instant : on fera
    un appui sur la fesse gauche, qui ne peut augmenter de ce côté, sans
    que la fesse droite, qui avant ce mouvement avoit le même degré de
    gravité que la gauche, n’en perde en proportion égale ;
    conséquemment la fesse gauche, appayant sur la hanche gauche de
    l’animal, &amp; la droite diminuant la pression, il obéira, pour peu
    que les mains s’accordent avec cette puissance, &amp; d’autant plus
    facilement que depuis long-tems le cheval finement exercé doit avoir
    senti cette pression, tout au moins en passant les coins, eu égard à
    la difficulté qui oblige un bon Cavalier de se servir de tous les
    moyens pour seconder la bonne volonté du cheval. Que la pression se
    fasse sur les étriers par l’appui des pieds, ou sur la selle par
    celui qu’on peut faire avec les fesses ; l’effet sera presque égal :
    on sentira seulement que la pression sur les étriers dérange tant
    soit peu la bonne assiète, pendant que la pression des fesses y
    ajouterait, s’il était possible. On juge bien que l’on arrêterait
    les hanches, si elles diligentaient trop, en usant des moyens
    contraires à ceux que je viens d’expliquer. Il est naturel
    d’imaginer aussi que ce doit être des mouvements opposés à ceux dont
    on se sera servi pour changer de main de droite à gauche, que l’on
    emploiera de gauche à droite, pour parvenir à faire cheminer
    l’animal de deux pistes, avec les aides du corps dans un second
    changement de main.
    Ayant exercé ainsi au pas pendant huit ou dix jours, on pourra
    prendre les changements de main de deux pistes au trot
    raccourci &amp; battu avec action, le cheval bien
    dans la main &amp;
    dans les jambes : en même tems
    qu’on travaillera au trot, il faudra l’instruire au pas à bien
    exécuter les contre-changements de mains de deux pistes qui ne
    différent des changements de main que par la figure. Quant aux
    aides &amp; moyens ils sont les mêmes ; je vais en conséquence me
    borner à dire ce qu’on doit pratiquer dans l’instant qu’il faut
    contre-changer de main Dès qu’on est arrivé au centre du manége ou
    quarré long, il faut, si l’on travaille à droite, plier le cheval à
    gauche, en soutenant la main gauche de ce côté, pendant que la main
    droite qui le tenait plié auparavant, arrête &amp; soutient les
    épaules, les portant diligemment à gauche, l’instant d’après : dans
    ce même moment l’on fait pression sur l’étrier, ou sur la fesse
    droite, pour fixer les hanches, &amp; ensuite les faire cheminer à
    gauche avec les épaules. Comme les contre-changements de main
    laissent toujours le Cavalier du même côté, il prendra tout de fuite
    un changement de main pour pouvoir recommencer par la gauche, par
    des mouvements contraires, ce qu’il vient de faire par la
    droite.
    
    
  
  
    LEÇON SIXIEME.
     
    LES pas croisés que l’animal aura faits dans les leçons
    précédentes, doivent l’avoir non-feulement assoupli, placé, rendu
    libre d’épaules &amp; de hanches ; mais un peu assis &amp; rendu
    très-sensible aux aides. Il ne fera pas difficile actuellement de le
    faire cheminer aux deux mains, la tête &amp; la croupe au mur.
    Ainsi, en continuant de l’exercer comme je viens de le dire dans la
    leçon précédente, pendant environ un mois, d’un jour à l’autre, on
    pourra, les huit ou dix derniers jours, finir la leçon par celle de
    la tête ou croupe au mur, de la manière expliquée ci-après.
    Veut-on se porter ou cheminer de gauche à droite, on soutiendra
    les deux mains en fermant la jambe gauche pour chasser &amp; faire
    cheminer les hanches en les contenant &amp; réglant la cadence avec
    la jambe droite. Si le cheval avançait &amp; sortait de la ligne,
    les mains doivent le contenir en marquant des demi-arrêts : si au
    contraire il reculait ou s’entablait, la jambe droite doit y
    remédier en le portant en avant ou en le contenant toujours dans la
    ligne. On aura recours aux aides du corps, quelques jours après
    l’avoir fait exercer a cette leçon. On pourrait même commencer
    par-là sur un cheval bien sensible, qui connaît bien les aides les
    plus fines. Ce sera donc en pressant sur l’étrier ou la fesse
    gauche, que l’on déterminera &amp; chassera les hanches à droite,
    d’accord avec les mains qui déterminent les épaules ; &amp; en
    pressant sur l’étrier droit, ou fesse droite, qu’on réglera la
    cadence ou faction des hanches, en soutenant &amp; portant, selon le
    besoin, le cheval en avant, les épaules précédant les hanches, de
    même qu’à la leçon de l’épaule en-dedans, ou au changement de main
    des deux pistes.
    Comme je viens d’indiquer les moyens de contenir l’animal sur la
    ligne, sans qu’il avance ou recule, il serait inutile nuisible même
    de le mener près d’un mur, suivant les principes de plusieurs
    Auteurs : car tout homme de cheval doit supposer des lignes à sa
    volonté, &amp; les frire exactement suivre à son cheval, sans
    s’aider des murs ou des barrières. On comprend aussi qu’allant la
    tête au mur, c’est y aller de la croupe, si l’on tourne l’animal de
    la tête à la queue : ainsi, qui fait l’un fait l’autre, &amp; avec
    les mêmes moyens. Il serait totalement inutile de faire comme toutes
    les personnes qui ont écrit sur l’Équitation une leçon particulière
    à cet égard, puisqu’il n’y a que le nom qui diffère. Cette sixième
    leçon sera donc mêlée, ainsi que je l’ai expliqué dans les deux
    leçons précédentes, du pas, du trot, du galop, des
    changements &amp; contre-changements de main, &amp; de la tête ou de
    la croupe au mur.
    A l’égard du galop, je ne puis me dispenser d’expliquer, avant de
    passer à la septième leçon, comment il saut s’y prendre pour
    parvenir à instruire promptement les chevaux à cette allure la plus
    élevée, la plus célère &amp; la plus brillante.
     
    PRINCIPES.
     
    
    Pour ne point ennuyer par des détails, dans une même leçon,
    passons à la septième.
    
    
  
  
    LEÇON SEPTIEME.
    APRÉS ce que je viens de dire sur la manière de commencer à
    exercer un cheval au galop, il ne s’agit plus que d’expliquer les
    moyens qu’il faut mettre en usage pour le perfectionner dans cette
    allure sans le fatiguer.
    
    Après qu’il fera bien confirmé dans le droit au
    galop, &amp; qu’il changera de pieds à la volonté du Cavalier, on
    pourra prendre des changemens de main de deux pistes ; peu de temps
    après, les changements de main, &amp; contre-changements de main
    dans le droit, avec les gradations observées pour le trot. Je viens
    de dire qu’il était essentiel de plier le cheval en même temps qu’il
    change : par la fuite on l’amenera, suivant ce principe, en le
    récompensant à propos, à changer de pied en le pliant
    seulement, &amp; aidant un peu du corps, en changeant l’à-plomb
    selon le besoin. Dès-lors cette justesse &amp; grande précision
    rendra l’animal agréable, le Cavalier pourra lui faire exécuter
    toutes les figures connues dans les manéges, sans que l’on
    apperçoive ses aides ; ce qui caractérise la belle posture du
    Cavalier, le brillant, la noblesse &amp; la grace du cheval exercé,
    qui font tant de plaisir au spectateur instruit, &amp; plus encore à
    l’Écuyer qui l’éduque.
    
    
    
    
    
    
  
  
    LEÇON HUITIEME.  Pour exercer le
    cheval bridé.
     
    
    L’animal bien fait aux différents mouvements de la main avec la
    bride, fera beaucoup plus facile à mener, tourner, enlever, qu’avec
    le bridon qui ne fait pas, à beaucoup près, le même effet, &amp; les
    mouvements du Cavalier feront bien moins apparents ; en forte que,
    quand le point d’appui sur les barres sera amené &amp; réduit à un
    certain degré de sensibilité, il ne s’agira plus que d’ouvrir un peu
    les doigts &amp; les refermer, baisser ou soutenir un peu le
    poignet ; enfin rapprocher le petit doigt au corps pour faire
    avancer, reculer, aller à droite ou à gauche, sans que l’on
    apperçoive les mouvements de la main, qui font agir &amp; obéir le
    cheval ; c’est ce qu’on appelle (avec les aides du corps qui sont
    effet sur lui) aides secrettes.
    Quand laminai fera bien les changements &amp; contre-changements de
    main au galop de deux pistes, selon les principes établis ci-devant
    pour le pas &amp; le trot ; on pourra, si l’on veut, faire des
    voltes &amp; mener la tête, ou ce qui est la même chose, la croupe
    au mur au galop, avec les mêmes moyens ; s’il y a quelque
    différence, ce ne fera que dans les aides du corps qui doivent
    s’accorder avec l’allure &amp; le temps de la soulée, qui n’est pas
    la même que pour les deux autres allures dont je viens de
    parler, &amp; dont j’ai fait sentir, dans cette leçon &amp; les
    précédentes, l’instant ou l’à-propos qui conduit infailliblement à
    la perfection où tendent les Elèves &amp; les Amateurs de la
    Cavalerie.
    
    Ainsi je terminerai mes huit leçons par faction de reculer, dont
    je n’ai point encore parlé, parce que je pense (malgré l’opinion
    qu’ont plusieurs Écuyers, « de commencer à bonne-heure à instruire
    les chevaux à reculer pour les dresser plus promptement ») qu’il
    conviendrait beaucoup mieux de finir que de débuter par-là. Rien ne
    sera plus aisé, après avoir instruit un cheval au point où l’on
    suppose que les leçons précédentes ont dû l’amener, que de le faire
    reculer droit, dès la première fois, sans qu’il se presse ni traîne
    ses pieds, en s’y prenant de la manière suivante.
     
    PRINCIPES.
     
    Le Cavalier tiendra les jambes bien égales près du ventre, en
    soutenant en même temps la main qui doit diminuer la pression du
    mords à chaque pas que le cheval fera en arrière. S’il sort de la
    ligne, on redressera les épaules sur les hanches ; &amp; on le
    portera en avant, dès qu’il fera bien droit &amp; bien d’à-plomb.
    Cela suffira pour l’instruire à reculer juste &amp; facilement,
    parce que les leçons précédentes auront déjà disposé l’animal à
    cette action, sans qu’il soit question de donner des saccades du
    cavesson sur le nez, &amp; des coups de chambriere sur le poitrail,
    comme plusieurs personnes l’ont mal-à-propos recommandé.
    
    
  


  CHAPITRE V.  Remarques sur les
  Allures.  Du Pas.
   
  
  Du Trot.
   
  
   
  Du Galop.
   
  
   
  OBSERVATIONS.
   
  
  Concours des jambes pour
  chasser &amp; tenir le corps d’à-plomb.
  
  Cette force qui élance &amp; chasse en avant, étant aussi un peu
  latérale, la masse dont la jambe de derrière est le ressort qui la
  meut, penche à droite ; la jambe droite de derrière qui fait fa foulée
  presque dans le même instant que la gauche, emploie son ressort ou fa
  force à soutenir le corps (qui est la masse dont je parle) qui
  tomberait sans son secours : par conséquent cette jambe,
  indépendamment de la rapidité de sa foulée, qui ne lui permet pas de
  se servir de tout son ressort (parce que la flexion &amp; l’extension
  sont moindres à raison de cette célérité occasionnée par la jambe
  gauche qui entame) ne chaste la machine que foiblement en avant :
  voilà pourquoi le cheval est penché à gauche en galopant, &amp; que la
  croupe tombe en dedans ; les jambes de devant n’employant leur force
  ou ressort qu’à rétenir la masse élancée, &amp; à la soutenir un
  instant pour que les jambes, cuisses &amp; hanches, comme on voudra,
  puissent dans ce même instant couler dessous pour la chasser de
  nouveau, comme je viens de l’expliquer.
  Action dans un galop
  très-rapide.
  Il n’en est pas tout-à-fait de même dans le galop cadencé, dont je
  viens de parler, que dans le galop
  étendu, ce que nous nommons
  parti de main ; car les jambes de
  devant, loin d’employer leur ressort à retenir &amp; à soutenir la
  machine, se joignent à celles de derrière pour l’élancer en avant :
  de-là l’impossibilité de tourner &amp; d’arrêter, d’un seul temps
  d’arrêt, un cheval qui court, comme l’on dit,
  à toutes jambes. On juge que,
  pendant la course, l’animal est bien plus rapproché du
  sol, &amp; qu’il suit une ligne presque horisontale, d’où vient son
  impulsion
  terrible.
  Force centrale, &amp; équilibre
  senti, recherché par les chevaux en galopant.
  
  Présentement, on prévoit qu’en réglant cette allure, &amp; lui
  donnant une cadence qui rende le mouvement des jambes presque égal
  entre elles, on peut mettre cette agréable machine
  d’à-plomb &amp; droite, à un certain degré qui donnerait à l’animal,
  l’union au galop ; grand mot, qu’on emploie à tout propos, &amp; dont
  on n’a qu’une faible idée, parce qu’on a négligé d’avoir recours au
  méchanisme de l’animal. Dans un galop très-vîte, les deux pieds de
  derrière, quoiqu’un peu plus avancés l’un que l’autre, sont leur
  foulée presque en même temps, ainsi que ceux de devant. L’effort, pour
  élancer puissamment la masse en avant, est par cette raison égal, à
  peu de chose près ; conséquemment l’animal, de lui-même, &amp; sans le
  secours de l’art, ira plus droit &amp; d’à-plomb que lorsqu’on le
  ralentira : quant aux deux pieds de devant, qui sont aussi plus
  avancés l’un que l’autre, leur fonction ou action tend encore à donner
  de l’activité à la masse qu’ils soutiennent horisontalement en
  frappant &amp; poussant le sol en arrière, comme l’on fait dans l’eau
  en nâgeant. Il aurait été naturel que j’eusse terminé cette leçon sur
  les allures en donnant une explication des moyens à employer pour
  dresser les chevaux au terre-à-terre, aux courbettes, à mézair, à
  balotades, à croupades &amp; à cabrioles ; mais ces airs, dont on a
  tant parlé, ne s’accordant point avec le métier que je fais, étant
  d’ailleurs inutiles aux personnes de mon état, pour qui j’écris plus
  particulierement, je laisse cette partie de l’Equitation, qui est
  au-dessus des forces de beaucoup de gens, lesquels pourraient
  ruiner &amp; avilir de braves chevaux en se permettant de les
  instruire, pour continuer d’écrire mes remarques qui peuvent être
  utiles en servant de principes aux Elèves qui cherchent la vérité, si
  je suis assez heureux pour lavoir mise au jour.
  
  


  CHAPITRE VI.  Des défenses des
  chevaux occasionnées par les vices de conformation, ou par les
  mauvaises habitudes.
   
  AVANT que d’employer les châtiments pour corriger les chevaux qui
  se défendent, il faut être bien sûr de ce qui occasionne ces défenses.
  Trois choses principales peuvent y concourir ; la premiere, la
  foiblesse des parties ou la défectuosité dans la conformation ; la
  seconde, l’ignorance, la mal-adresse &amp; l’extrême sensibilité de
  l’animal ; la troisième, les mauvaises habitudes &amp; la frayeur
  qu’ils ont des objets qu’ils n’ont point vus, qui leur auront fait du
  mal ou qui les auront surpris.
  La foiblesse ou les vices de conformation non-seulement ne doivent
  point porter le Cavalier à corriger les chevaux ; mais il doit au
  contraire ne rien demander à un tel animal qui soit au-dessus de ses
  forces : le temps &amp; un travail modéré peuvent le mettre à même de
  rendre des services. Si on le fatigue par un trop grand exercice avant
  qu’il ait la plus grande partie des forces qui lui sont nécessaires,
  il sera bien plutot ramingue &amp; ruiné qu’il ne fera dressé.
  L’ignorance met l’animal dans l’impossibilité d’agir conséquemment à
  ce qu’on desire de lui ; il faut donc, avant de le corriger,
  l’instruire &amp; lui faire connaître nos volontés, par des mouvements
  simples, d’une manière suivie &amp; dépouillée de tout ce qui pourrait
  les rendre équivoques, puis le châtier, si par paresse ou distraction
  il négligeait d’exécuter ce qu’on lui aura appris. C’est
  principalement à quoi on doit veiller soigneusement pour accélérer
  l’instruction &amp; confirmes la leçon, en mettant tous les
  à-propos.
  La mal-adresse vient souvent des vices de conformation, comme de
  pesanteur dans quelque partie, ou dans le tout ; d’un défaut de
  souplesse &amp; de ressort, que le travail bien entendu corrige en peu
  de temps ; de la stupidité de l’animal ; car il en est d’eux comme de
  nous : faute de bien voir, sentir &amp; juger, ils heurtent les corps
  qu’ils auraient pu facilement éviter, soit parce qu’ils n’en
  connaissent pas les effets, soit qu’ils employent mal leurs forces :
  ils tombent dans le fossé qu’ils auraient franchi, faute d’avoir bien
  pris le temps, &amp; d’avoir accordé la puissance qui élance avec
  celle qui enleve.
  
   
  
    SECTION PREMIERE.
     
    Pour une plus grande intelligence, je distribuerai les mauvaises
    habitudes en deux classes : dans la premiere se trouvent les plus
    ordinaires, telles que les mouvements de tête ou ce qu’on appelle
    battre à la
    main, &amp; vulgairement donner
    de l’encensoir ; déplacer le corps, l’encolure &amp; la tête,
    se traverser, faire les forces, trépigner, se retenir, ruer
    &amp; sauter, fuir par la crainte des châtiments, par gaieté ou par
    frayeur d’un objet quelconque, le tout sans aucun projet de
    défense, &amp; c. La seconde comprend l’obstination du cheval à ne
    pas tourner également à droite ou à gauche, ce que l’on nomme être
    entier à la main ; à rester en
    place, lorsqu’on veut le porter en avant ; à reculer
    précipitamment ; faire des pointes toujours dangereuses ; à tourner
    plusieurs tours de fuite à la même place, à l’un ou l’autre côté ; à
    forcer la main, &amp; c courir très-vîte en bondissant sur le sol ;
    à mordre, ruer en vache &amp; à la botte ; à se frotter contre un
    mur, se coucher &amp; se rouler à terre ; enfin se gonfler, restant
    en place, &amp; pisser de rage, &amp; c.
    
      OBSERVATIONS.
      
      Comme j’ai avancé précédemment que ce n’était pas assez de dire
      qu’un vice existe, qu’il fallait encore indiquer les moyens d’y
      remédier, je vais donner quelques explications qui concourront à
      faire connaître mes principes.
       
      Causes des désordres.
       
      Par exemple, l’animal est trop tenu ; l’appui du mords est
      continuel dans ce degré, &amp; lui fait sentir de la douleur, par
      cette forte longue pression de l’embouchure sur les
      barres, &amp; de la gourmette sur la barbe : pour diminuer cette
      douleur, il battra à la main, tendra le nez en avant ou
      s’encapuchonnera. En battant à
      la main, il rend par ce mouvement les rênes plus longues, parce
      qu’elles glissent du poignet qui les tient, ou le poignet baisse
      en cédant à l’effort subit qu’occasionne le balancement de la tête
      de haut en bas : par faction de lever ou tendre le nez, exprimée
      par ces mots porter au vent, il
      évite la pression du mords qui glisse seulement sur les barres ;
      les chevaux s’encapuchonnent aussi pour rendre les rênes lâches,
      toujours dans les vues de fuir la douleur, dès qu’elle est trop
      grande. Lorsqu’ils sont trop rassemblés, principalement quand ils
      manquent de souplesse, quand ils se servent mal de leurs
      forces &amp; de leurs hanches, pour éviter la douleur qu’ils
      ressentent dans les reins, dans les jarrets ou à quelqu’autre
      partie, ils forcent la main, se traversent, ruent,
      sautent, &amp; c. En forçant la main, ils peuvent s’allonger &amp;
      se mettre sur les épaules ; ils se traversent, pour soulager leurs
      reins, &amp; l’un ou l’autre de leurs jarrets ; quelquefois aussi
      pour se porter en avant, malgré le Cavalier, vers un objet dont
      ils desirent de se rapprocher ; &amp; ce sera avec d’autant plus
      de force &amp; de promptitude que l’animal sera plus ardent ou
      inquiet. Comme il est naturel à tous les êtres sensibles de fuir
      la douleur ou la contrainte, il serait aussi injuste que cruel de
      corriger par des coups les chevaux qui cherchent à diminuer leurs
      maux, &amp; à se procurer la liberté, souvent à exercer simplement
      leurs forces, en sautant &amp; courant à toutes jambes. Quant aux
      habitudes qui sont dégénérées en vices par l’effet des mauvaises
      leçons, après avoir employé tous les moyens de douceur dont on
      peut s’aviser, il faudra châtier vigoureusement une ou deux fois
      l’animal indocile, ainsi que je vais l’expliquer plus au long.
       
    
  
  
    SECTION II.
     
    Sans examiner en particulier toutes les habitudes ou défenses des
    chevaux, je donnerai les moyens qui peuvent en général y
    remédier &amp; les prévenir ; moyens pris dans la nature qui conduit
    chaque individu à faire ou à éviter telles ou telles choses, pour se
    procurer le bien-être qu’ils recherchent tous. Je préviens avant,
    qu’il faudra avoir recours aux principes qui sont expliqués dans les
    leçons, lorsque je n’entrerai pas dans un long détail sur quelques
    points, pour éviter des répétitions. Ces leçons, étant suivies
    exactement, mettront à même de prévenir les mauvaises
    habitudes, &amp; de les corriger avec le temps &amp; la patience,
    sans qu’il soit question de châtiment ; bien entendu, toutefois,
    qu’on aura fait choix d’un Élève qui réponde, par fa force, sa
    vigueur, sa légèreté, enfin par une bonne conformation, à l’objet
    pour lequel on le destine. Je suppose donc ici un cheval qui n’est
    point assoupli, mais d’un bon âge, c’est-à-dire de cinq jusqu’à dix
    années ; qui serait entier à une main, ne souffrirait point d’appui,
    n’obéirait point aux aides ; qui de plus serait mélancolique,
    flegmatique, froid, triste, craintif, impatient, ardent, colère,
    malicieux, &amp; qui entrerait dans le désespoir au point de ne plus
    connaître le danger.
     
    Principes pour corriger les
    chevaux.
     
    Pour ne rien laisser à dire sur les incommodes &amp; dangereuses
    habitudes des chevaux, je vais commencer par les plus ordinaires. Si
    l’on veut affurer la tête d’un cheval qui bat à la main, il faudra
    prendre un point d’appui sur les barres, ou avec le bridon sur les
    lèvres, que l’animal puisse supporter sans douleur ; &amp; dès qu’il
    voudra battre à la main, on tiendra, soit le bridon, soit la bride,
    ferme dans l’instant où il leve la tête, &amp; on lui rendra dès
    qu’il se ramenera, c’est-à-dire, dès qu’il baissera le
    nez, &amp; qu’il prendra la position qu’il avait précédemment ; ce
    qui lui donnera à entendre que, lorsqu’il restera dans cette
    position, il sera à son aise, il ne souffrira point ; &amp;, au
    contraire, que, lorsqu’il en sortira, la douleur suivra l’action ou
    mouvement qui le déplacera : on en usera de même, quand il voudra
    forcer la main, fausser l’encolure, qu’il sera inquiet, qu’il ira
    vîte par boutades ; je veux dire, qu’il faudra soutenir &amp; faire
    appui sur les barres, quand il voudra fausser son
    encolure ; &amp; rendre, quand on l’aura placé. S’il pousse le
    mords, ce que l’on nomme tirer ou
    peser à la main, on soutiendra
    par degrés, jusqu’à ce qu’il cède peu ou beaucoup, puis sur le champ
    on rendra. On diminuera la pression du mords avec les mêmes soins,
    dans l’instant où l’animal inquiet ou ardent fera moins de
    mouvement, &amp; peu-à-peu il restera en place comme un autre. Je
    dis plus, avec ces moyens employés long-tems &amp; à propos, il
    ferait possible de rendre tranquille &amp; froid le cheval le plus
    ardent, parce que tout ce qui est étayé sur de bons principes,
    &amp; suivi long-tems avec exactitude, mene à la perfection.
    L’animal qui n’est point assoupli, le deviendra bientôt, en
    travaillant au pas &amp; au trot, s’il est toujours tenu dans la
    bonne attitude, &amp; si l’on donne, ainsi qu’il est expliqué dans
    les leçons, du jeu à ses membres, par degrés selon sa force. Celui
    qui a peu d’appui en prend insensiblement, lorsqu’on passe par tous
    les degrés de la main légère a la main ferme, &amp; qu’on lui rend,
    dès qu’il en prend un bon sur le mords. Il faudra faire connaître
    les aides a ceux qui ont été mal menés par les saccades ou accoups
    de la main &amp; des jambes, comme je l’ai observé dans les leçons.
    On l’empêchera de ruer, en mettant le corps en arrière, &amp; en
    enlevant l’avant-main, en chassant vigoureuse ment en avant l’animal
    qui rue, &amp; en le recevant dans les deux talons, lorsqu’après
    avoir rué il retombe pour faire une autre foulée des pieds de
    derrière.
    On aura grand soin de chasser &amp; étendre par degrés les
    chevaux qui se retiennent par paresse ou mauvaise volonté. Ceux qui
    sont chatouilleux, qui se retiennent, comme l’on dit en terme de
    l’Art à l’éperon, doivent être
    chaises avec la gaule, en fermant les jambes en même temps que la
    gaule frappe sur les flancs, &amp; par la fuite ils obéiront à la
    jambe &amp; à l’éperon.
    On doit réveiller de temps en temps par des corrections, les
    chevaux mélancoliques, flegmatiques, froids ou tristes, en les
    pinçant des deux, lorsqu’ils traînent leurs allures ; &amp; si par
    degrès on augmente l’action, ils pourront devenir d’un
    bon &amp; agréable service ; observant, toutefois, d’exiger beaucoup
    moins de ces chevaux, &amp; de donner des leçons très-courtes. Ceux
    qui sont craintifs, timides ou sensibles, ne doivent être corrigés
    que le moins possible, &amp; avec les châtiments les moins
    douloureux ; sans quoi, on les verrait se troubler à
    l’instant, &amp; par conséquent ne point exécuter ce que l’on
    exigerait d’eux, faute d’entendre ce qu’on leur demande.
     
    Moyens généraux pour les chevaux
    dangereux.
     
    A l’égard des chevaux qui sont impatients, ardents, colères,
    malicieux, &amp; qui sont souvent au désespoir, au point de ne plus
    connaître de danger, il faut exiger d’eux très-peu dans les
    commencements de leur instruction. Il faut leur passer souvent des
    fautes, proportionner le travail à leur force, à leur
    mémoire &amp; à leur bonne ou mauvaise volonté ; les tenir
    très-long-temps a la même leçon, pour les bien confirmer avant de
    passer à une autre ; les remet tre au cavesson, &amp; les mener sur
    le cercle à la moindre défense ou simple résistance ; les flatter
    beaucoup &amp; les finir, lorsqu’ils exécuteront ce qui leur coûte
    le plus à faire. D’une chose à l’autre, à l’aide de la plus
    constante patience, on les réduira &amp; amènera à tout ce qu’on
    peut exiger d’un cheval ; à moins que quelques-uns des vices dont
    nous venons de parler, ne fussent occasionnés par une mauvaise
    organisation, ou que la personne qui l’éduque n’eût point égard aux
    parties viciées de l’animal.
    Il y aurait beaucoup de choses à dire encore sur les défenses des
    chevaux ramingues &amp; autres ; mais comme il ne convient qu’aux
    vrais Écuyers d’entreprendre de les corriger &amp; de les instruire,
    je m’en tiendrai à ce qui est expliqué a cet égard ; &amp; je
    finirai par quelques remarques sur ce qui cause la diversité des
    caractères.
  
  
  


  CHAPITRE VII.  De la diversité des
  caractères &amp; de ce qui les
  occasionne.
   
  
   
  Industrie des hommes pour
  soumettre &amp; rendre les chevaux agréables.
   
  Les seconds moyens que les hommes curieux &amp; savants ont
  employés pour dresser les chevaux, sont les caresses, les châtiments,
  la contrainte &amp; la récompense occasionnée par la cessation ou
  moindre intensité de douleur. Ces moyens ne sont pas aussi puissants
  que les premiers ; mais comme ils sont réitérés plus souvent, ils
  produisent plus d’effet avec le temps. Le grand Art consiste à bien
  s’en servir, en jugeant du moment des degrés relatifs à l’action, à la
  mémoire ; à la force, à la souplesse, à la circonstance, à
  l’instruction, &amp; à la bonne ou mauvaise volonté de l’animal que
  l’on éduque, &amp;c.
   
  Impression des corps sur les organes
  des chevaux.
   
  Jugeons d’après les premières impressions des
  chevaux, &amp; concluons que les habitudes qu’ils contractent avant
  qu’ils soient montés, viennent de la manière de les soigner, de leur
  présenter les objets, ou de leur faire entendre le bruit des corps,
  qu’ils fuient, qu’ils voient indifféremment, ou qu’ils recherchent.
  Des chevaux sont à paître dans la prairie : l’enfant du Fermier qui
  les conduit, leur apprend à craindre &amp; à fuir la gaule ou fouet
  dont il se sert pour les chasser : voilà pourquoi ils obéissent plus
  volontiers à l’aide de la gaule, lorsqu’on les commence dans un
  manége, ou de la chambrière, que de toute autre chose. Ils apprennent
  aussi à courir &amp; à suivre leurs mères ou d’autres chevaux, à
  sauter des fossés, des haies, à juger de la profondeur d’une marre, du
  danger qu’il y a de traverser un marais ou gazon mouvant ; ce qui fait
  qu’ils refusent de les passer quand ils sont montés ; qu’ils tremblent
  lorsqu’ils sont pressés par les aides du Cavalier ; retenus par le
  danger qui se présente.
   
  Effets de l’attachement qu’ont les
  chevaux pour leur espèce.
   
  
   
  De quelques causes qui produisent en
  eux la frayeur.
   
  
  Besoin qu’ils ont de veiller à leur
  conservation.
  Les chevaux ne s’occupent que de ce qui leur est nécessaire pour
  leur subsistance, &amp; qu’à fuir les choses qui leur sont nuisibles :
  voilà pourquoi, ne trouvant rien en l’air, ils ne sçavent pas lever la
  tête, &amp; ne regardent qu’à terre on de côté. En les approchant, si
  vous leur présentez quelque chose, ils regardent d’abord
  attentivement, puis ils s’approchent à leur tour pour flairer si la
  chose est nuisible ou bonne à manger. Si elle leur fait du mal, ils la
  fuient &amp; s’en souviennent long-temps ; si elle convient à leur
  goût, ils portent la dent dessus ; si elle ne leur fait ni mal ni
  bien, elle leur devient indifférente, ils ne s’en occupent plus. Les
  approche-t-on, en les frappant avec un fouet ou un bâton, ils
  s’éloignent, souvent lancent des ruades pour se
  défendre, &amp; lorsqu’après les avoir maltraités ainsi, on veut de
  nouveau les approcher sans les avertir de la voix, la nuit sur-tout,
  ils mordent, ruent &amp; donnent des coups de pieds de devant ou de
  derrière, pour prévenir &amp; éloigner d’eux les objets qui pourraient
  leur faire du mal ou seulement les inquiéter.
  
  
  


  CHAPITRE VIII. Soins que l’on doit
  prendre pour choisir &amp; dresser un cheval propre à monter les
  personnes des deux sexes, qui desirent exercer pour acquérir de la
  santé ou l’entretenir.
  SI les femmes, les hommes d’un certain âge, &amp; les corps
  cacochymes connaissaient l’avantage des exercices, &amp; sur-tout de
  celui du cheval ils préféreraient certainement à l’inaction
  pernicieuse à laquelle on s’habitue insensiblement par
  mollesse, &amp; par ce que l’on nomme le bon ton, un exercice modéré
  &amp; indispensable pour entretenir le corps sain, vigoureux, souple,
  léger, adroit, &amp; le mettre à l’abri des infirmités jusqu’à un
  très-grand âge.
  
  Effets d’un trop grand
  repos.
   
  
  
  J’espère que ce que je viens de dire, qui paraît n’être plus du
  ressort de l’Équitation, sera regardé comme un desir de ma part d’être
  utile à mes Lecteurs, en leur faisant envisager les conséquences d’un
  trop grand repos, qu’il est important de connaître pour conserver la
  santé qui nous est si précieuse dans les différents âges. Guidé par
  les principes d’humanité, je me suis laissé entraîner par l’intérêt
  que je prends au bien générai &amp; particulier, à des réflexions dont
  la pratique des exercices de toute espèce m’a sait appercevoir la
  solidité. On aurait donc tort, je pense, d’improuver mes vues à cet
  égard, &amp; de ne pas excuser en saveur de l’intention, cette
  digression que je crois utile.
   
  Attentions qu’il faut avoir pour
  choisir des chevaux convenables aux Femmes.
   
  Les premiers soins qu’on doit avoir pour choisir un cheval,
  consistent 1o. à s’assurer de
  l’âge qui doit être de cinq ou six ans ;
  2o. à examiner s’il a la vue
  bonne ; 3o. si sa tête est
  bien attachée, &amp; si elle n’est point trop grosse ;
  4o. si l’encolure, les jambes,
  les épaules, les reins &amp; l’ensemble de l’animal annoncent qu’il
  soit nerveux, solide ; qu’il ait du ressort, &amp; qu’avec de la
  vigueur il soit froid, même un peu dur aux aides ;
  5o. si cela se peur, qu’il
  soit de taille d’Hussard, ou tout au plus, de taille de
  Dragon, &amp; qu’il ne s’effraye point soit en route, soit dans les
  rues, &amp; c. Une personne entendue l’exercera quelques jours à la
  longe, comme je l’ai expliqué à la premiere Leçon. A la fin de chaque
  reprise, il faudra l’approcher avec précaution, le flatter &amp; le
  dresser au montoir en prenant les soins que j’indique ci-après. Si
  l’on desire assouplir, régler l’allure &amp; habituer le cheval à
  partir aisément au galop, on trouvera encore dans les Leçons les
  moyens qu’il faut employer pour l’instruire au point où on le voudra
  pour tous les usages où l’on peut mettre un cheval de selle. Ainsi il
  ne s’agit ici que d’indiquer ceux qu’on doit mettre en pratique, afin
  de prévenir les dangers qu’il peut y avoir pour les personnes qui
  n’ont pas d’assiette &amp; qui desirent exercer à cheval.
  
  
    OBSERVATIONS.
     
    Je conseille premierement aux Dames de préférer, à tous égards,
    de monter comme les hommes, &amp; avec les habits de ce sexe, pour
    avoir plus de fermeté ; car, outre le mouvement
    incommode &amp; fatiguant qu’occasionne la position lorsqu’on a les
    deux jambes du même côté, il est beaucoup plus difficile de se tenir
    à cheval placé ainsi ; &amp; les chûtes, de quelque manière qu’elles
    arrivent, sont toujours plus dangereuses. Au lieu d’éperon, on
    donnera une gaule ou un petit fouet pour chasser le cheval, à moins
    que la personne qui le monte ne conserve bien son
    sang-froid, &amp; ne joigne point ses jambes au corps de l’animal
    pour se tenir dessus, s’il venoit à bondir sur le sol. Quand on fera
    un temps de galop, il faudra que les Cavaliers qui accompagneront
    les Dames, aient soin de rester un peu derrière pour que les chevaux
    qui seront devant ne s’emportent pas ; ce qui arrive presque
    toujours lorsqu’on court de front, parce qu’ils ont la jalouse
    ambition de se précéder, &amp; cela souvent jusqu’à perdre
    haleine.
    Si, faute de personnes en état de dresser un cheval, on était
    obligé d’en monter un autre, il faudrait pour lors le choisir
    paresseux, dur aux aides, ou ce que nous appelions
    rosse, parce que sans une bonne
    tenue, il est très-dangereux de monter des chevaux vigoureux,
    légers, sensibles ou ombrageux qui n’auraient point été
    dressés &amp; habitués aux différentes pressions des jambes, &amp; à
    s’arrêter à la voix, &amp;c ; de manière que les femmes &amp; les
    Cavaliers qui n’auront point été assurés avec de bons principes
    d’Equitation ne peuvent monter que pour se donner le mouvement utile
    à leur santé, &amp; nullement pour goûter l’agrément qu’il y a
    d’exercer sur un brillant &amp; vigoureux cheval qui, par sa course
    légère &amp; rapide, semble être porté sur des aîles. Au surplus,
    quoique les Dames aient les hanches plus grosses &amp; les fesses
    plus charnues que les Cavaliers, elles pourront, avec un peu
    d’assurance, acquérir d’abord une bonne tenue, en les plaçant
    d’à-plomb, parce qu’elles ont plus de souplesse dans les reins que
    les hommes, &amp; qu’elles emploient moins de force en exerçant.
  
  
  


  CHAPITRE IX.  Des Principes pour
  dresser les chevaux au montoir.
   
  APRÈS qu’un cheval sera bien accoutumé à souffrir la selle &amp; la
  pression des sangles sans inquiétude, il faudra le faire conduire dans
  un lieu éloigné du bruit, (&amp; s’il se peut fermé comme un manége)
  avec un bridon dans la bouche &amp; un cavesson à la tête, comme si on
  voulait le faire trotter à la longe. On approchera l’animal entre
  l’épaule &amp; le ventre, pour éviter les coups de pieds ; prenant la
  troisième position de la danse, on saisira avec la main droite,
  l’étrier gauche, que l’on chaussera lentement &amp; sans toucher le
  ventre du cheval. S’il reste en place, il faut sur le champ ôter le
  pied de l’étrier &amp; le flatter : si au contraire l’animal voulait
  s’enfuir, on donnera de petites saccades du bridon que l’on tiendra,
  pour cet effet, dans la main gauche à rênes égales jusqu’à ce qu’il
  reste tranquille ; on se servira aussi de la voix, en même temps, pour
  chercher à le calmer en prononçant le mot
  holà. Lorsqu’il restera en place,
  quand on aura le pied à l’étrier, on sera dessus une légère pression,
  puis on le flattera, s’il reste immobile ; &amp; par degrés on
  augmentera cette pression jusqu’à faire porter le corps, observant
  continuellement de le flatter quand il reste en place, &amp; d’avoir
  recours aux légères saccades du bridon dès qu’il veut s’enfuir. Par ce
  moyeu réitéré avec intelligence, pendant quelques jours, on parviendra
  à le faire rester en place, immobile, &amp; à souffrir le poids du
  Cavalier sur la selle ou sur la croupe ; on pourra se servir d’un
  marche-pied ou d’une échelle même, si l’on veut, pour
  monter &amp; enfourcher le cheval, auparavant le plus inquiet &amp; le
  plus sensible. Il est à remarquer que la correction du bridon sera
  beaucoup plus d’effet, si le Cavalier a l’adresse de s’en servir dans
  l’instant que l’animal inquiet se dispose à se porter en avant ou à se
  traverser ; car dans cette occasion, comme dans toutes les autres, il
  est infiniment plus avantageux de prévenir la faute que de corriger,
  sur-tout pour les chevaux ardents &amp; sensibles.
  
  


  CHAPITRE X.  Des soins qu’il faut
  prendre pour dresser les chevaux au
  feu.
   
  DANS cette Leçon, comme dans toutes les autres, on ne doit jamais
  se départir d’une patience à toute épreuve, si l’on veut accélérer
  l’instruction d’un Élève. Avec cette qualité que doivent
  indispensablement avoir les personnes qui s’occupent à exercer &amp; à
  dresser les chevaux, elles parviendront, à l’aide du temps &amp; des
  gradations bien observées à accoutumer au feu, au bruit du tambour,
  aux sons aigus des trompettes, au cliquetis des armes de toute espèce
  &amp; aux détonations les plus considérables, le cheval le plus
  fougueux &amp; le plus ombrageux.
  Précis de ce qu’il faut mettre en
  pratique pour remplir ces vues.
   
  Soit que la personne, qui se charge de ce soin, monte ou ne monte
  pas l’animal, auquel il faut mettre un cavesson, elle sera jouer les
  ressorts du chien ou du bassinet d’une arme à feu, puis la présentera
  au cheval pour la lui faire flairer. S’il s’en effraie, il faudra le
  calmer de la voix, en l’approchant avec soin, &amp; dès qu’il fera un
  peu tranquille, le flatter long-temps avec la main ; ensuite on
  ajoutera, au bruit des ressorts, dès la première leçon, une amorce,
  ayant l’attention de laisser voir à l’animal tout ce que l’on fait.
  L’amorce étant brûlée, il faudra de nouveau lui présenter
  l’arme, &amp; la lui faire sentir jusqu’à ce qu’il ne s’en effraie
  pas, avant que de recommencer, en continuant de le flatter dès qu’il
  est tranquille ; ôter de sa présence, dans cet instant seulement,
  l’objet de sa peur, &amp; le ramener à la même place qu’il aura
  d’abord occupé, s’il s’en était un peu écarté, en se servant du
  bridon &amp; du cavesson. Quand il sera bien accoutumé à ce petit
  éclair que produit l’amorce en brûlant, on ajoutera une petite charge,
  qu’il faudra graduellement augmenter, &amp; proportionnellement au
  plus ou moins d’inquiétude ou de tranquillité qu’on appercevra en
  lui.
  Si l’on donne cette leçon à la fin d’une journée fatigante, par le
  grand exercice qu’il aura fait, il y aura beaucoup plus de
  facilité &amp; de succès. Il faut avoir le plus grand foin de ne
  jamais brûler le cheval avec les amorces, ni le toucher avec quelques
  grains de poudre en faisant feu. Cela retarderait considérablement
  l’instruction, de même ferait manquer le but.
  Quant au grand nombre de gradations que l’on trouve écrites dans
  plusieurs ouvrages, &amp; jusques dans celui de l’Encyclopédie ; je
  pense, d’après les convictions d’une assez longue expérience, qu’il y
  en a beaucoup d’inutiles ; telles, par exemple, que la précaution que
  l’on prend de cacher l’arme au cheval qu’on veut dresser au feu, de
  mettre un pistolet dans l’auge quand il mange l’avoine, de frapper
  avec un gros bâton sur une porte, de faire sentir l’odeur de la
  poudre, &amp; c. en faisant mouvoir le chien ou la batterie d’une arme
  à feu, sans la présenter au cheval qui ne la connaît pas ; en brillant
  même des amorces : si cela se passe sans qu’il le voye, on
  s’appercevra sûrement qu’il n’en tiendra aucun compte, parce que le
  bruit sera moins grand que celui qu’il entend tous les jours autour de
  lui, qui ne lui fait cependant ni mal ni bien, seules causes qui
  pourraient le rendre attentif &amp; le porter à rechercher ou craindre
  la chose. La fumée n’effraie les chevaux qu’à cause du bruit qui la
  précède, &amp; dont elle est la suite visible par l’effet prompt qui
  ébranle fortement leur tympan, &amp; sait mouvoir le poil dont ils
  sont couverts pendant les vibrations de l’air dilaté par la chaleur
  lors de l’explosion ; en frappant contre une porte, on cause une
  surprise aux chevaux, semblable à celle que nous éprouvons quand
  quelque bruit arrive &amp; frappe fortement nos organes avant la
  réflexion ; sentiment que tous les raisonnements ne sauraient
  détruire, mais seulement modifier. On juge bien que les animaux ne se
  corrigent pas plus que nous de la surprise ; il est donc indispensable
  de leur faire voir l’objet qui produit tel effet, selon tels ou tels
  mouvements ou préparations qui l’annoncent, disposent l’organe qui
  doit être affecté à en recevoir l’impreffion, &amp; la rendent, dans
  ce cas, plus supportable.
  Que les animaux regardent le
  mouvement comme une qualité dépendante des corps.
   
  Quoique j’aie dit ailleurs que les animaux n’ont qu’une idée
  incomplexe des corps, c’est-à-dire, de leur existence simplement, je
  n’ai point prétendu exclure de leurs connaissances, celle du mouvement
  qui peut ajouter à cette existence un choc douloureux, par leur
  rencontre avec le corps de l’animal ; car il un bâton levé par la main
  d’un homme, ou quelqu’autre cause, tombe sur lui ; une autre fois
  lorsqu’il le reverra levé, quoiqu’immobile, ainsi que le fouet qui
  l’aura pincé en claquant, lui en feront craindre le mouvement &amp; le
  bruit. Le sifflement de la gaule, le mouvement des jambes du Cavalier,
  qui aura corrigé des deux éperons,
  produiront le même effet. Ainsi la position, la configuration &amp; le
  mouvement donnés à certains corps dans différents degrés, seront ce
  que nous appellons les aides,
  conséquemment rendront attentif, &amp; donneront de la crainte à
  l’animal qui les verra ; quand ces degrés seront
  considérables, &amp; que la cause ne lui en sera pas connue par des
  épreuves réitérées à propos, alors l’effroi &amp; la terreur
  s’empareront de lui ; il fuira &amp; se précipitera même dans un
  abîme, parce que ses facultés étant toutes à l’objet qui l’effraie, il
  n’aura pas le temps de comparer &amp; de juger si le danger qui lui
  fait prendre la fuite est moins grand que celui où il
  court.
  Dans cette occasion, comme dans toutes les autres, concernant
  l’instruction des chevaux, j’étaie mes principes de pareils
  raisonnements qui me semblent être puisés dans la nature. Si l’on en
  prouve la fausseté, je conviendrai que tout ce que j’ai écrit sur
  l’Équitation, n’est qu’une longue permanente erreur ; si, au
  contraire, ils s’’accordent avec la vérité ; que l’on ne soit pas
  étonnés si mes principes différent dans beaucoup d’endroits de ceux
  qu’on a donnés, dont j’ai toujours été mécontent, &amp; desquels,
  néanmoins, je n’aurais rien dit, si la vérité, en fait d’art &amp; de
  connaissance utiles, devait rester sans vigueur.
  
  


  CHAPITRE XI.  Des Aides, des
  Châtiments, de la position de la main &amp; de ses effets.
   
  
  
  
    PRINCIPES.
     
    Toutes les aides, quoi qu’on en dise, peuvent devenir plus ou
    moins fortes &amp; plus ou moins douces. Ce sont les degrés qui les
    augmentent ou les modifient, pourvu que l’on ait l’assiette ferme
    &amp; aisée, qui procure l’avantage de s’en servir à volonté.
    Commençons par l’aide du corps, qui est la plus généralement
    employée, &amp; sans laquelle toutes les autres ne sont rien. Je
    suppose que l’on exerce un jeune cheval qui n’aura eu que très-peu
    de leçons ; soit par gaieté, ignorance ou malice, l’animal se
    traversera, bondira, se déplacera, ira vîte ou trop doucement ; fera
    trop rassemblé ou marchera d’un pas ou trot lâche, entraînant la
    cadence, ira l’entrepas, le traquenard ou l’amble, &amp;c ; s’il se
    traverse, l’assiette concourra à le contenir ou à le redresser en
    pressant de l’une ou de l’autre des fesses ; on soutiendra la main
    en se grandissant ; on s’aidera même des jambes, jusqu’à ce que le
    cheval soit droit, puis on rendra, &amp; on se mollira dans toute
    l’habitude de la machine, en s’unissant bien à ses mouvements ; ce
    qui le mettra à son aise, quand il sera droit, &amp; lui donnera à
    entendre, comme je l’ai dit dans mes Leçons, qu’il doit y rester
    pour n’être point inquiété. Si l’animal ne vous comprend pas cette
    première fois, ce qu’il ne faut pas imaginer, à moins qu’on ne croie
    que le hasard l’ait fait obéir, on recommencera sans
    impatience, &amp; sans lui faire de correction, ce que je viens
    d’expliquer, &amp; il sentira alors les épreuves que l’on fait sur
    lui, qui le mettent plus ou moins à son aise.
     
    Degrés ou puissance plus ou moins
    grande des aides relative au besoin.
     
    Pour redresser l’animal, vous aurez d’abord soutenu légèrement la
    main ; s’il n’a pas répondu à ce premier degré d’impression, vous
    passez à un second, à un troisième, &amp; de plus en plus, jusqu’à
    ce qu’il réponde ; la pression des fesses aura aussi augmenté au
    même instant par degrés ; la jambe qui est venue à l’aide, en aura
    fait autant. Si enfin il ne répondait point à ces degrés bien
    ménagés &amp; répétés, c’est dans ce cas qu’il faut le châtier avec
    les éperons, en le pinçant vigoureusement des deux pour le rendre
    attentif ; alors il comprendra. On m’objectera, peut-être, que, le
    cheval dans les commencements se traversant à chaque instant, il
    faudrait donc sans cesse le corriger. Je réponds qu’un châtiment,
    bien employé, tient un cheval en crainte très-long-temps, &amp; que,
    d’ailleurs, il ne sera pas nécessaire de le corriger, si on lui a
    fait connaître les aides, comme je vais l’expliquer ci-après.
    Revenons auparavant aux mauvaises habitudes dont j’ai parlé. Si
    le cheval voulait bondir sur le sol, courir, passer d’une allure à
    l’autre, si seulement il avait un peu d’inquiétude ; soyez ferme
    &amp; en même temps liant sur la selle ; marquez quelques
    demi-arrêts, &amp; rendez à propos sans le contraindre ; ne donnez
    point trop de liberté, &amp; vous verrez qu’il se
    calmera, &amp; obéira tout de suite, réglera son allure aux
    mouvements de votre main ; s’allongera, s’il est chassé des jambes,
    quand il est trop rassemblé ; &amp; enfin, s’il se déplaçait, il se
    corrigera, si le Cavalier pratique ce qui a été dit aux
    Leçons &amp; au Chapitre des défenses des chevaux, où je renvoie mes
    Lecteurs, pour ne pas me répéter.
    
    Il y a des personnes qui frappent avec les talons, de
    surprise, &amp; avec vélocité, un cheval, croyant lui faire
    connaître les aides ; mais ils ne font que le rendre
    inquiet &amp; dangereux, en le punissant ainsi d’une faute qu’il n’a
    pas connue &amp; qu’il n’a pas faite, parce qu’il n’a pas le don de
    deviner les volontés ou les caprices d’un tel Cavalier.
     
    Position de la main.
     
    
    Il paraîtra un peu ridicule que je recommande de tenir les
    poignets a deux pieds l’un de l’autre ; mais si l’on réfléchit à
    l’avantage que l’on a pour tenir droit, &amp; plier un cheval dans
    cette position, on n’hésitera point de la prendre.
  
  
    PRINCIPES.
    Tous les Écuyers conviennent que ce sont les demi-arrêts qui
    dressent, assouplissent &amp; mettent d’à-plomb les chevaux en
    exerçant. Je suis fort de cet avis dans le sens &amp; l’étendue que
    cette expression me présente relativement à ma manière de sentir les
    effets que faction de la main produit sur un cheval : mais comme, en
    fait d’expressions, chacun y attache plus ou moins d’idées, qui sont
    plus ou moins justes, selon les connaissances qu’il a sur une chose,
    je pense que ce n’est point assez de dire une vérité, qu’il faut la
    rendre palpable, autant qu’on le peut, comme je crois le faire,
    sur-tout lorsqu’on écrit pour des personnes qui désirent s’instruire
    par une bonne théorie, sur ce qu’elles veulent pratiquer.
     
    Mouvements de la main &amp; ses
    différents effets.
     
    
    Avant de parler de la bride, je dois parler du bridon avec lequel
    on commence à exercer le cheval, &amp; des moyens qu’on met en usage
    pour lui placer l’encolure &amp; la tête : par exemple, on marque un
    demi-arrêt en soutenant les deux mains ; l’effet qu’il produit sur
    les lèvres, fait lever la tête &amp; l’encolure, &amp; facilite les
    épaules à se mouvoir. Si l’on apperçoit que l’encolure soit pliée,
    la tête placée, &amp; que l’animal ait un certain jeu dans les
    épaules, nécessaire pour les dénouer &amp; les assouplir, pendant la
    pression du bridon sur les lèvres, il faut baisser les deux mains
    simplement pour le mettre à l’aise, &amp; lui donner à entendre que
    c’est ce qu’on exige de lui. Porte-t-il assez haut ; veut-on lui
    ramener le nez ? on augmente la pression, par des degrès
    très-ménagés, jusqu’à ce qu’il se rapproche de la ligne
    perpendiculaire, pour rendre moindre cette pression ; alors on rend
    à l’instant. Si, au contraire, la douleur qu’elle occasionne lui
    faisait lever &amp; tendre le nez en avant, il faudrait, dans ce
    cas, tenir constamment le même degré jusqu’à ce qu’il ait cherché la
    position où il ne sentira plus de douleur, qu’il trouvera en
    baissant le nez. Dès-lors, on le laissera libre, le plus qu’on
    pourra, dans cette position, en commençant à l’instruire ; &amp; on
    s’appercevra, en peu de temps, qu’il la prendra, dès qu’on voudra
    faire une nouvelle pression dans le demi-arrêt : voilà comme, avec
    des moyens simples, on peut parvenir à faire de grandes choses en
    fait d’instruction pour les animaux.
    
     
    Epreuve.
     
    
     
    Explication.
     
    
    
  
  
  


  CHAPITRE XII.  Du choix des
  Selles, des Brides, &amp; des principaux moyens de conserver les
  chevaux.
   
  
  
   
  Précis de ce qu’il faut observer pour
  qu’une selle ne blesse point les chevaux &amp; soit commode au
  Cavalier.
   
  Le siège doit être sur une ligne horisontale, rembourré
  très-ferme, &amp; plus étroit que large, pour la commodité du
  Cavalier, qui doit s’étendre &amp; embrasser, le plus qu’il pourra,
  les chevaux avec les cuisses &amp; les jambes. Les quartiers seront
  minces &amp; flexibles, pour avoir l’avantage de bien placer les
  genoux, &amp; sentir mieux le cheval. Les battes ne doivent être ni
  trop épaisses ni trop hautes ; la selle doit être le plus près
  possible du corps du cheval, sans le blesser ; pour cet effet, elle ne
  portera point sur le garot ni sur le rognon ; mais la pression totale
  se fera sur les mammelles, &amp; le long de la longe des panneaux ;
  les pointes de l’arçon doivent toucher au-dessus des flancs, &amp; au
  défaut des épaules de l’animal, sans presser sur ces parties ; toutes
  les pièces qui composent la selle doivent enfin être bien jointes,
  point matérielles, &amp; bien égales des deux côtés, &amp; du
  devant &amp; du derrière ; son poids ne doit pas excéder celui d’onze
  à douze livres, y compris la garniture entière. Etant sur une ligne
  horisontale, le Cavalier prend mieux son à-plomb ; étant très-près de
  l’animal, il l’enveloppe davantage, il est plus uni à ses
  mouvements, &amp; les temps d’arrêt ou de chaise ont plus d’effet : la
  selle est plus assurée ; conséquemment le cheval est moins embarrassé
  de la masse qu’il porte, la pression qui se sait aux
  mammelles &amp; le long de la longe n’est point incommode au cheval,
  comme celle qui se serait latéralement par les pointes de l’arçon, si
  elles étaient trop serrées. Elles ne doivent toucher au-dessus des
  flancs, &amp; au défaut des épaules, que pour assurer la selle, soit
  lorsqu’on monte à cheval, soit quand on est sur le siège ; l’arçon
  étant aussi bien égal dans les pièces qui le composent, c’est-à-dire,
  ces pièces étant d’égale grosseur, longueur, &amp; distance
  latéralement &amp; diagonalement, le siège sera exactement sur une
  ligne horisontale, si le cheval est fait dans les proportions
  géométrales, &amp; le Cavalier prendra très-facilement l’à-plomb
  nécessaire pour le conduire adroitement, vu l’égalité de cette
  base.
  A l’égard des selles à piquet &amp; à demi-piquet, je desirerais
  qu’on en fît de même que du cavesson dont les Cavalier se servaient
  pour dresser les chevaux, les plier &amp; ménager leur bouche ; je
  desirerais, dis-je, qu’elles fussent supprimées, ainsi que l’a été le
  cavesson, dans les bonnes Écoles. On me dira qu’elles sont
  très-avantageuses pour assurer à cheval les personnes qui n’ont pas
  beaucoup de tenue, &amp; sur-tout lorsqu’on monte des chevaux qui se
  défendent, des sauteurs aux piliers ou en liberté ; je réponds qu’il
  ne faut pas monter les chevaux qui se défendent, quand on n’a pas une
  bonne assiette, parce qu’on n’est pas en état de leur donner une bonne
  leçon, &amp; qu’outre cela, s’ils viennent à se renverser en faisant
  des pointes, le Cavalier court grand risque de perdre la vie, ne
  pouvant sortir de la selle, lorsqu’il voudra se jetter de côté pour
  éviter de se trouver sous le cheval. Pour ce qui regarde les sauteurs,
  c’est un abus de croire que les Elèves acquièrent une certaine
  souplesse en les montant : enveloppés par les grandes battes des
  selles à piquet, ils serrent fortement les genoux, en se roidissant de
  toutes leurs forces, pour résister au choc violent occasionné par les
  ruades des sauteurs, dans l’instant que le devant se rapproche du sol.
  Je conviens qu’ils prendront un peu d’à-plomb &amp; d’assurance en
  exerçant ainsi ; mais rien de plus, parce que la roideur détruit, ou,
  pour mieux dire, empêche le jeu que doivent avoir les parties du corps
  à chaque articulation, par l’extension &amp; la flexion alternative
  des parties musculaires, &amp; des ligaments articulaires, &amp; c.
  Que l’on ne donne aux Élèves que les chevaux qu’ils sont en état de
  monter suivant les dispositions &amp; les progrès qu’ils auront faits,
  si l’on veut accélérer leur instruction : voilà mon sentiment.
   
  De la Bride.
   
  
  Pour éviter les longueurs, qui sont plus propres à retarder qu’à
  accélérer les progrès de l’art que l’on traite, j’en userai comme pour
  la selle. Il suffira d’indiquer les brides que l’on doit préférer pour
  remplir mes vues à cet égard. Je dois néanmoins prévenir qu’il est
  plus important qu’on ne l’imagine communément, de bien emboucher un
  cheval pour le soumettre à la main, sans employer les moyens violents,
  qui, au contraire, le désespèrent, &amp; exposent le Cavalier à perdre
  la vie, parce que l’extrême douleur, ôtant à cet animal la
  connaissance des dangers, le fait courir dans un marais, dans une
  rivière, dans un précipice, heurter d’un choc violent, un arbre, un
  mur, enfin d’autres animaux, s’il en rencontre.
  J’observerai encore que la structure des parties de la bouche des
  chevaux qui sont très-variées, soit par le volume, la figure &amp; le
  plus ou moins de place qu’elles occupent, exigerait des embouchures
  propres à s’ajuster à ces différences qu’on apperçoit dans chaque
  cheval, lorsqu’on est vraiment connaisseur ; mais comme il y a si peu
  de personnes en état de discerner les rapports, on peut dire
  géométriques, qu’ont ces parties avec une embouchure bien ordonnée, à
  convient mieux de ne rien dire, que de jetter dans l’incertitude les
  personnes qui voudraient emboucher un cheval. Ne parlons donc ici que
  de ce qui est indispensable.
  Moyens pour bien emboucher.
  On prendra un simple canon d’une pièce pour un cheval qui aura une
  bonne bouche. Il doit porter sur les barres a un pouce au-dessus des
  crochets d’en-bas, les branches doivent être droites &amp; courtes, la
  gourmette petite &amp; déliée, pour qu’elle puisse bien prendre le
  tour de la mâchoire inférieure ; elle doit porter sur la partie nommée
  improprement barbichet.
  L’S &amp; le crochet doivent-être plus courts que
  longs.
  Il y aura assez d’effet dans le simple canon d’une pièce, pour un
  cheval qui aura une bonne bouche ; &amp; il ne sera point battre à la
  main, ne blessera point l’animal, si l’appui se sait à un pouce
  au-dessus des crochets d’en-bas, sans se régler sur une grande bouche,
  comme le sont tant d’ignorants, qui enfoncent plus ou moins avant
  l’embouchure, selon que les lèvres sont plus ou moins fendues. Les
  branches étant droites, la bride aura plus de grace, &amp; le mords ne
  sera point la bassecule, si l’on place la gourmette de manière qu’elle
  ne soit, ainsi que l’embouchure, qu’à une ligne de la pression
  sensible.
  
  
  A l’égard du sentiment des Auteurs de Cavalerie, qui soutiennent
  que l’appui du mords, continué long-temps dans le même degré de force,
  endort les barres &amp; les rend
  insensibles, quand nous ne serions pas convaincus par nous-mêmes,
  qu’une douleur est plus insupportable, si elle est longue, que
  lorsqu’elle est momentanée, il n’y a qu’à voir comme les chevaux
  battent à la main, secouent la tête, sont des pointes ou forcent sur
  le mords, afin d’éviter cette constante &amp; douloureuse pression,
  pour s’appercevoir de la fausseté de cette idée que l’expérience
  dément journellement.
  Je ne dirai rien de la têtière &amp; des parties qui la composent :
  tant de gens sont entrés dans les plus longs détails sur l’équipement
  du cheval, que je croirais mal employer mon temps à faire des
  descriptions qui sont connues. Je me bornerai à dire que la martingale
  ou plate-longe, dont plusieurs personnes font usage, est beaucoup plus
  nuisible qu’utile ; les chevaux ne se corrigent point de battre à la
  main, malgré la sujétion de la plate-longe. On a d’abord plus de
  difficulté à les placer ; en second lieu, ils roidissent leur
  encolure &amp; résistent beaucoup plus à la pression du mords : c’est
  souvent même une cause pour eux de se défendre ; enfin, il n’y a que
  les personnes qui sont totalement courbées à cheval qui peuvent s’en
  servir, pour éviter les coups de tête que cette mauvaise posture
  pour-fait leur procurer.
   
  De quelques soins que l’on doit
  prendre pour conserver les chevaux.
   
  Il est bien singulier qu’un être qui nous sait autant de plaisir,
  qui nous est si généralement utile que le cheval, soit aussi négligé
  par ceux même qui en tirent journellement le plus grand avantage ; ce
  qu’il y a de plus étonnant, que ce soit encore moins par le manque de
  soins, que par erreur sur ceux que l’on apporte mal à-propos, que nous
  le rendons victime de notre ineptie.
  Je n’entreprendrai pas de faire ici l’énumération de tous les soins
  qu’on doit prendre pour la conservation de cet animal en santé ou
  malade. On les trouvera amplement expliqués dans la Médecine
  vétérinaire. J’indiquerai seulement les principaux, qui
  consistent :
  1o. A lever exactement la
  litière tous les matins, à étriller, épousseter, bouchonner, brosser,
  éponger.
  2o. A régler la quantité
  d’aliments qu’on donne plus ou moins par jour, relative à leur
  qualité &amp; à la corpulence de l’animal, à sa maigreur &amp; à
  l’exercice qu’il fait.
  3o. A faire relever ou
  ferrer à neuf, au moins tous les deux mois, en ajustant des fers bien
  légers, attachés avec des clous dont la lame soit mince &amp; les
  têtes petites &amp; égales, pour que les pieds portent bien à
  plat.
  4o. A ne donner du foin
  nouveau à manger que quand il a jetté son feu, &amp; ne le serrer que
  lorsqu’il est bien sec, dans un grenier bien aëré, ainsi que la
  paille &amp; l’avoine qui doivent servir à leur
  subsistance ; &amp; cela pour qu’ils ne se pourrissent
  pas.
  5o. A ne point laisser le
  fumier dans l’écurie, ou trop près, s’il est en-dehors ; parce qu’il
  corrompt l’air &amp; nuit encore à l’animal.
  6o. A ne point augmenter la
  transpiration insensible dans les vues d’entretenir un beau poil aux
  chevaux, que l’on affaiblit en les accablant avec de grosses
  couvertures de laine.
  7o. A les faire promener
  tous les jours quand il fait beau, le matin ou le soir dans
  l’été &amp; dans l’hiver, depuis midi jusqu’à deux heures.
  8o. A les mettre en haleine
  avant d’entreprendre un long voyage ; à faire, en débutant, de petites
  journées ; aller lentement en s’éloignant ou en se rapprochant de
  l’Auberge, &amp; donner peu d’avoine les premiers jours.
  9o. A ne le faire manger
  qu’un instant après l’arrivée, sur-tout, si l’animal est fatigué ou
  s’il a bien chaud ; à éviter dans ce dernier cas, de le faire boire,
  de ne lui ôter la selle ni mouiller les jambes qu’après qu’on aura
  fait tomber la sueur avec un couteau de chaleur, &amp; qu’il sera bien
  sec.
  10o. A le bouchonner pour
  faire tomber la boue du ventre qu’il ne faut jamais mouiller, mais
  seulement les jambes.
  11o. A mettre de la paille
  fraîche pour litière, faire laver l’embouchure, sécher la
  selle &amp; battre quelquefois les panneaux, &amp; c.
  Les soins mal entendus ou inutiles dont j’ai parlé,
  sont 1o. de faire mettre le
  mastigadour, qui produit sur les chevaux un effet à-peu-près semblable
  à celui de la pipe sur nous, qui n’est qu’une habitude souvent
  nuisible, parce qu’elle nous fait cracher une salive nécessaire à
  l’organe de la digestion.
  2o. De les confier, dès
  qu’ils ont la moindre indisposition, aux maréchaux qui emploient tout
  de suite des cordiaux pour traitements, au-lieu de les rafraîchir par
  des lavements émollients, &amp; en leur faisant boire de l’eau ou l’on
  aura mis une poignée de farine d’orge.
  3o. D’agir suivant la
  fausse prévention de beaucoup de personnes, qui croient que les eaux
  d’une marre corrompue par l’écoulement d’un tas de fumier qui se
  trouvera auprès, &amp; quantité de choses qui se putréfient dedans, ne
  font jamais de mal aux animaux qui en boivent.
  4o. Enfin de tenir l’écurie
  hermétiquement fermée, pour que l’air un peu condensé en hiver n’y
  pénètre pas ; parce que, dit-on, cela ferait maigrir les
  chevaux &amp; leur donnerait un mauvais poil : il est vrai qu’ils
  maigrissent un peu, quand ils ont été accoutumés à une écurie qui
  n’est point froide : mais si l’on n’a pas pris ce soin dangereux pour
  la vue, &amp; qui cause tant d’autres espèces de maladies, ils ne
  maigriront point. Ceux qui sont toute l’année dans les prairies, dans
  les champs ou dans les bois, &amp; qui sont très-gras, le prouvent
  assez.
  
  
  
   
  


  ANALYSE
   
  
   
  Le Cavalerice François, par Salomon
  de la Broue, Ecuyer du Roi &amp; du Duc d’Epernon ; de
  l’année 1610.
   
  PASSONS sur les stances, le préambule des préceptes, les termes de
  l’Art, l’explication du mords, de la selle ; les indices par lesquels
  on peut juger du naturel du cheval par la couleur du poil ; l’avis
  concernant les soins que l’on doit prendre dans une écurie ; les
  outils qu’on doit avoir en campagne ; passons encore sur la propreté
  que doit avoir un Cavalier, sur les grimaces qu’il fait, mal-séantes,
  en exerçant un cheval, joint à cela la mauvaise habitude de lui
  parler ; sur la manière d’assurer les chevaux au montoir, de les
  dégourdir &amp; allégerir au trot ;
  sur l’exercice qui lui est plus aisé ; sur les jeunes chevaux rétifs ;
  sur ceux qui sont appréhensifs ; sur la manière de les dresser à
  l’arquebusade, le châtiment pour les chevaux rétifs qui auraient été
  trop battus sur la tête ; sur ceux qui auraient été trop
  gourmandés avec l’éperon, ceux qui
  sont malicieux ; sur la différence de l’entier ou du rétif sur les
  voltes ; sur ceux qui portent le nez plus d’un côté que de l’autre ;
  enfin sur l’empêchement qu’ils peuvent avoir à bien parer.
  Tous ces Chapitres ne contiennent qu’un très-petit nombre de
  vérités connues de tout le monde aujourd’hui, &amp; ensevelies sous
  une quantité de paroles inutiles, qui ne méritent pas d’être
  rapportées.
  Voyons le Chapitre sur les chevaux
  esguerés de bouche, ou
  désesperés.
  Monsieur de la Broue y recommande avec raison de leur ôter
  l’appréhension de la course, de l’arrêt trop contraint, &amp; de
  toutes sortes de châtiments qui peuvent les avoir rebutés ; il faut,
  dit-il, les promener dans des carrières on autres lieux
  soupçonneux &amp; propres à les tenir en alarmes, les arrêter, enfin
  les faire reculer, s’ils refusent ; il faut les châtier avec le
  cavesson &amp; quelquefois avec la bride, &amp;, s’il est besoin, les
  battre avec le nerf ou la gaule sur le nez &amp; sur les bras, à moins
  qu’ils ne soient colères,
  sanguins &amp; bien fort sensibles ; dans ce cas, il faudra leur
  tourner la tête tout court du côté où ils seront venus, &amp; les
  mener dans l’endroit où ils auront fait les opiniâtres, recherchant
  soudain de les faire reculer ; ou si l’animal est fougueux, qu’il ne
  se veuille tenir ferme ni marcher droit dans la carrière, il faudra
  faire marcher à reculons un homme de pied qui se tienne cinq ou six
  pas devant le cheval, qui lui ôtera une partie de l’appréhension,
  sur-tout en lui donnant quelques friandises ; il faut que cet homme
  regarde le cheval droit aux yeux, puis il aidera le Cavalerice pour le
  faire reculer en le menaçant, le frappant sur les bras, sur le nez,
  sur le poitrail, sur les flancs &amp; quelquefois en poussant
  fortement de la main sur le mitan du cavesson, puis on le fera
  trotter &amp; galoper en prenant les mêmes soins que
  ci-dessus, &amp; c.
  (Tout ce mélange de châtiments &amp; de caresses, annonce bien
  l’ineptie des Ecuyers de ce temps-là ; quelle nécessité de faire
  reculer un cheval qui ne connaît pas la main, &amp; sur-tout qui le
  défend par malice ou par ignorance ? Quels bons effets peut produire
  le reculer, lorsque l’animal se traverse, se presse, ou s’arrête à
  coup, se penche ou fait des pointes, bat à la main ou la force pour
  s’enfuir ?
  Combien ne sommes-nous pas loin de ces moyens à présent, puisque
  nous faisons reculer un cheval au moindre mouvement des
  doigts, &amp; reculer droit dès la première fois, s’il est bien
  préparé ? Pour le faire galoper ne faut-il pas qu’il soit disposé ? Et
  en tout n’y a-t-il pas une manière plus ou moins avantageuse de s’y
  prendre que nous devons nommer principes, dont M. de la Broue ne parle
  point ?
  Parcourons encore le Chapitre des chevaux colères,
  rebutés &amp; impatients, qui forcent la bride pour fuir la bonne
  Ecole).
  « Quand le cheval, dédaigneux &amp; désespéré, s’en ira forçant la
  bride, le Cavalerice se doit bien garder de le battre &amp; de
  s’attacher à l’appui d’icelle ; mais plutôt laschera souvent la main,
  pour après reprendre l’appui. Car tant plus il tiendroit le poing
  fermé, les rênes tendues, ce seroit lors que le cheval
  s’armeroit, &amp; s’en iroit avec plus d’assurance ; au contraire, se
  sentant souvent comme abandonné de l’appui de la main, la crainte
  d’une estrapade de bride le tiendra en soupçon, si bien qu’il se
  tiendra beaucoup mieux, sentant après tirer les rênes ».
  (Monsieur de la Broue commence d’abord par les moyens doux, excepté
  les estrapades de bride ; mais il finit par des tortures qui ont du
  faire estropier beaucoup d’hommes &amp; de chevaux, comme on le verra
  par ce qui fuit).
  « La plupart des chevaux colères &amp; courageux, qui forcent le
  bras &amp; la main du Chevalier, ne s’enfuient pas seulement à la
  course, mais en s’abandonnant, ils s’élancent, renforçant les
  esbalançons, comme s’ils se vouloient précipiter. Le premier remède en
  ceci est de se tenir ferme, &amp; laisser passer, comme l’on pourra,
  la première furie de ces désordres licencieux, taschant, tant qu’il
  fera possible, de les appaiser avec douceur &amp; patience, sur-tout
  rendant souvent la main de la bride ».
  (Il parle de rendre ; mais il n’explique point ce que c’est que les
  à-propos : d’ailleurs, avant que d’en venir là, il faut que la main
  ait fait sentir la pression du mords. Ne serait-il pas nécessaire de
  parler aussi des degrés de pression selon les circonstances ? Mais
  poursuivons, &amp; voyons M. de la Broue passer dans l’instant de la
  douceur à l’extrême violence).
   
  Second moyen.
   
  « Si le cheval dédaignoit tant la douceur, qu’il n’en tint
  aucunement compte, lors il lui faudra faire une charge à grands coups
  de nerf à travers le visage, communément des yeux en bas quelquefois
  entre les deux oreilles sur la fin de ses efforts, afin qu’il ait
  moins de défense ; &amp; à l’extrémité prendre, s’il est besoin, l’une
  des cordes du cavesson ou une rêne, ou la corde &amp; la rêne ensemble
  avec la main droite, laschant en même temps la main de la bride, pour
  avoir moyen de lui faire plier le col, &amp; tourner la tête d’un
  côté ; car, par cette action, il peut perdre la force de tirer à la
  main, le temps des esbalançons, &amp; la furie de la course
  (Voilà, il faut en convenir, une riche période, qui doit avoir
  grandement instruit les Lecteurs qui ont bien voulu courir les risques
  de mettre en usage des moyens aussi faux qu’ils sont dangereux pour le
  praticien) !
   
  Troisième moyen.
  « Et quand le cheval est dur de bouche &amp; désesperé, que les
  moyens ordinaires de l’Escole ne le peuvent faire consentir à
  l’obéissance de l’arrêt, l’on pourra prendre un gros ruban de foie ou
  de laine, &amp; d’un bout d’icelui lier les génitoires de ce cheval
  par un nœud coulant ou arrêté, &amp; attachant l’autre bout à l’arçon
  de la selle, laissant la longueur tant avantageuse que le cheval n’en
  puisse être aucunement contraint, si ce n’est quand le Chevalier
  voudra ; &amp; lorsqu’il emportera la bride &amp; le cavesson à la
  désesperade, le Cavalerice tirera discrettement ce ruban, cependant
  qu’il se mettra aussi en devoir de retenir le cheval avec la main de
  la bride, &amp; à mesure qu’il l’arrêtera, il faudra lascher le ruban,
  &amp; par ce moyen aucuns chevaux soupçonneux s’arrêteront, à savoir
  tant qu’ils en seront en doute, parce qu’il leur semblera que, pour
  les arrêter, on les tirera en arrière par les génitoires. Mais si le
  Cavalerice ne se prévaut discrettement de ce remède le cheval le
  pourra tellement recognoistre &amp; accoustumer, que, quelque
  douleur &amp; incommodité qu’il en reçoive, il n’en sera non plus de
  compte que de la bride dédaignée, &amp; partant il en faudra feulement
  user suivant que le cheval en fera son profit ». (Quel est, je ne dis
  pas l’Ecuyer, mais seulement l’Amateur qui, lisant ce Chapitre, ne
  fera pas indigné du traitement inouï que l’on imaginait dans ce temps
  d’ignorance &amp; de fureur pour ruiner &amp; désespérer les chevaux,
  loin de les dresser ? Après ce que l’on vient de lire des moyens ou
  remèdes de M. de la Broue, qu’on a employés pour dresser les chevaux,
  nous devons imaginer qu’il y en a eu un grand nombre de
  ruinés &amp; d’estropiés, ainsi que des casse-cous qui les montaient.
  Il ne faut pas être surpris si ces malheureux animaux se défendaient
  presque tous en forçant la main, pour courir à la désespérade, comme
  il est dit. Les branches des mords, qui étaient d’une longueur énorme,
  les mettaient dans cette nécessité, lorsqu’ils se sentaient briser la
  mâchoire &amp; les barres par des estrapades de bride, au-lieu d’un
  léger temps d’arrêt ; car les chevaux désespérés par une douleur aiguë
  qu’ils ne peuvent combattre, fuient à toutes jambes, même dans les
  endroits les plus dangereux pour s’y soustraire, quoiqu’elle ne soit
  qu’instantanée. Si ceux que nous dressons de nos jours, dont les mœurs
  sont certainement les mêmes que du temps de M. de la Broue, parce
  qu’elles sont permanentes, pendant que celles des hommes changent en
  bien ou en mal d’un lustre à l’autre ; si nos chevaux, dis-je,
  obéissent au moindre mouvement de la main, même avec un simple bridon,
  nous pouvons conclure que l’art a pris la place de la
  violence, &amp; que l’instruction que nous leur donnons, outre qu’elle
  ne les ruine point, les a plutôt formés a routes sortes d’usages,
  quand la patience &amp; l’intelligence en sont la base).
  Pour les chevaux qui se cabrent ou ruent, M. de la Broue recommande
  encore de frapper sur la tête &amp; sur les flancs avec le nerf, la
  gaule : « mêlez, dit-il, de l’éperon ; &amp; en se servant du
  cordon, &amp; c ».
  Ayant copié quelques articles qui sont contre M. de la Broue, il
  convient aussi que je rapporte ce qui est à sa louange ; car il faut
  de la justice en tout, malgré la concurrence.
  « Les moyens plus certains pour unir les forces du cheval, lui
  assurer la tête &amp; les hanches, le rendre léger à la
  main &amp; capable de la justesse &amp; fermesse de toutes fortes
  d’airs &amp; de manéges, dépendent de la perfection du parer. Et pour
  commencer l’ordre des plus belles leçons propres à cet effet, il est
  tout premier nécessaire que le cheval tourne à toutes mains au
  trot &amp; au galop, &amp; qu’il ne refuse jamais de partir de la
  main ; car ce serait trop grande incongruité de le vouloir résoudre à
  la justesse de l’arrêt, s’il étoit ramingue ou rétif par le droit, ou
  entier à quelque main : mesmement, comme j’ai déjà dit ailleurs, que
  les remèdes qui assurent plus le col &amp; la tête du cheval, sont
  ceux qui le font plutôt devenir entier &amp; ramingue, si premiérement
  il n’est libre à tourner également à chaque main
  (Voilà des vérités dont on peut faire son profit ; toutefois si
  elles sont bien senties par les Elèves, parce que, les moyens n’étant
  point expliques, on pourrait encore donner à gauche avec cette
  judicieuse théorie).
  
  La juste assiette du
  Cavalerice.
   
  « Ce n’est pas tout que le Cavalerice soit curieux de s’équiper
  proprement &amp; de faire bien agencer le cheval. Je veux aussi
  qu’estant à cheval, il ait l’assiette juste &amp; belle, à savoir
  qu’il tienne ordinairement la teste droite &amp; le visage directement
  à l’opposite de la nucque du cheval ; les épaules également
  droites &amp; nivelées, plutost un peu penchées en arrière, que trop
  en avant, sans que la droite soit plus reculée que la gauche ; comme
  il advient d’ordinaire, si l’on n’y pense curieusement ». (Il veut
  dire, si l’on ne se sent bien à cheval, &amp; c’est tout dire ; car
  de-là dépend la base, sans laquelle il n’y a point de précision, point
  de grace dans le Cavalier, point de brillant dans l’animal qui exerce
  sous lui). « A cause de la posture du bras de la bride, qui
  nécessairement est le plus avancé, &amp; aussi de la plupart des
  actions de celui de l’épée, ou de la gaule, qui, de nature, se sont
  plus facilement en arrière qu’en avant : le poing de la bride à la
  hauteur &amp; au niveau du coude d’icelui, &amp; communément environ
  trois ou quatre doigts plus haut que la tête de l’arçon de la
  selle &amp; deux doigts plus advancé : le coude du bras de la gaule
  ordinairement un peu plus avancé que l’os de la hanche, un peu plus
  ouvert &amp; loin du corps que celui de la bride ; la gaule, le plus
  souvent mouvante, ayant la pointe en haut ; l’estomac un peu advancé,
  pour ne paroistre avoir les épaules voultées ; les fesses advancées
  aussi, afin de ne se trouver assis trop loing de l’arçon de devant,
  qui est une particularité mal séante ; les reins droits &amp; roides ;
  les cuisses fermes &amp; comme collées dedans la selle ; les genoux
  serrés &amp; plutôt tournés en-dedans qu’en-dehors ; les jambes autant
  proches du cheval qu’il se pourra,
  tendues &amp; droites comme quand l’on
  est à pied, debout &amp; droictement arresté, en quelque lieu
  plein &amp; uni ». (L’histoire des reins &amp; des jambes est
  bien mauvaise, quoi qu’en puissent dire les Allemands &amp; beaucoup
  d’Italiens, qui suivent encore ce principe). « A savoir si le
  Chevalier est de grande ou médiocre taille ; &amp; s’il est de petite
  stature, il doit tenir ses jambes les plus advancées &amp; voisines
  des épaules du cheval qu’il fera possible ; le talon plus bas que la
  pointe du pied, sans être tourné en-dedans ni en-dehors ; le bout du
  pied droictement &amp; sûrenient appuyé sur le milieu de la planchette
  de l’étrieu, &amp; de façon que la pointe de la femelle de la botte
  outrepasse la planchette, environ un pouce ».
  L’Instruction du Roi en l’exercice de
  monter à cheval, par Messire
  Antoine de Pluvinel, son Ecuyer principal ; imprimée en 1625.
  
  Le Roi.
   
  « Je comprends fort bien, &amp; juge que vous avez raison de
  commencer vos chevaux sur les voltes à main droite, quoique le plus
  difficile ; mais d’autant que vous ne voulez pas qu’on batte le cheval
  à ce commencement, vous présupposez par-là que toutes sortes de
  chevaux doivent obéir facilement ; &amp; si, par hasard, le contraire
  advenoit, (car il y en a de diverse nature, bonne ou mauvaise) comme
  quoi il en faudrait user ?
   
  M. de Pluvinel.
   
  « Sire, quand j’ai dit qu’il se falloit garder de battre le cheval
  à ce commencement pour les raisons que j’ai déclarées : j’ai dit si
  faire se peut ; mais je passe outre, &amp; assure qu’il ne faut
  nullement battre au commencement, au milieu ni à la fin, (s’il est
  possible de s’en empescher, ) estant bien plus nécessaire de le
  dresser par la douceur, (s’il y a moyen, ) que par la rigueur ; en ce
  que le cheval qui manie par plaisir, va de meilleure grace que celui
  qui est contraint par la force. Davantage, en le forçant, il en arrive
  le plus souvent des accidents à l’homme &amp; au cheval ; à l’homme,
  en ce qu’il court fortune de se blesser, si la force dont il use n’est
  conduite avec grand jugement ; &amp; au cheval, qui, en courant le
  même risque, étouffe sa gentillesse, s’use les pieds &amp; les jambes,
  se rendant par-là incapable de bien servir. Mais d’autant que les
  Français ne sont pas de l’humeur des autres Nations, en ce que leurs
  chevaux, de quelque nature qu’ils soyent, bien que sans force, sans
  adresse &amp; sans gentillesse, ils veulent, sans considérer ces
  choses, les faire dresser. J’ai creu, avant que passer outre, devoir
  dire à vostre Majesté, un petit mot de la nature des chevaux en
  particulier. Premièrement, il est tout certain que j’ai remarqué par
  les lieux où j’ai été hors ce Royaume, mesmement en Italie, où on a
  toujours fait grande profession de l’exercice de la Cavalerie, qu’ils
  n’entreprennent point un cheval, qu’il n’ait toutes les qualités
  nécessaires pour bien manier, &amp; si on leur en mène qui soient
  colères &amp; impatients, meschants, lasches, paresseux, mauvaise
  bouche &amp; pesante, infailliblement quelque beaux qu’ils puissent
  être, ils ne les entreprennent point : au contraire, ils les envoyent
  au carrosse ; ce que les François ne trouveroient nullement
  bon, &amp; accuseroient d’ignorance les Ecuyers qui renvoyeroient
  leurs chevaux de la sorte. C’est l’occasion, Sire, qui m’a fait plus
  soigneusement rechercher la méthode de laquelle j’use, pour ce que par
  autre voie il me seroit impossible de réduire quantité de chevaux que
  l’on m’amène, dont la pluspart ont les mauvaises qualités ci-dessus :
  qui me fait dire sans vanité ni présomption, que, si je n’eusse
  recogneu mes règles plus certaines, &amp; beaucoup plus briefves que
  toutes les autres que j’avois apprises, je n’aurois pas quitté la plus
  grande partie de celles du Seigneur Jean-Baptiste Pignatel,
  Gentilhomme Néapolitain, le plus excellent homme de cheval qui ait
  jamais esté de nostre siècle, ni auparavant, duquel j’ai appris une
  partie de ce que je sais, durant le temps de six années que j’ai passé
  auprès de lui. Et pour ce que je n’ai jamais eu faute que de temps,
  j’ai travaillé à l’abréger autant qu’il m’a été possible pour dresser
  les hommes &amp; les chevaux, à quoi j’ai réussi si heureusement, que
  je puis faire voir que mes règles sont des plus briefves, &amp; si
  certaines qu’elles sont infaillibles. Ce n’est pas que je réprouve les
  autres, par lesquelles les bons &amp; rares Escuyers apprennent à
  leurs chevaux à bien manier juste : mais j’estime celles desquelles je
  me fers, estre telles que je les viens de dire, &amp; de plus moins
  périlleuses. Si donc quelque cheval refuse d’obéir, il faut que le
  prudent Chevalier considere ce qui l’en empesche. Si le cheval est
  impatient, méchant &amp; colère, il se faut donner garde de le battre,
  (quelque meschanceté &amp; défense qu’il fasse) pourvu qu’il aille en
  avant ; pour ce qu’estant retenu de court, cette subjection chastie
  assez sa cervelle, (ce qui est plus nécessaire à travailler a tels
  chevaux &amp; à tous autres, que les reins &amp; les jambes, )
  &amp; les cordes du cavesson, durant ces escapades, lui donnent le
  chastiment à propos, &amp; au même temps qu’il se met en effort de
  s’échapper, tellement que par cette voie, il faut qu’il demeure dans
  sa piste, malgré qu’il en ait : mais si l’incommodité du cavesson le
  faisoit arrester pour chercher quelqu’autre défense, soit en allant en
  arrière, ou bien en se jettant contre le pilier, alors celui qui
  tiendra la chambrière, lui en fera peur, &amp; lui donnera un coup,
  contre lequel si il se défend, il redoublera jusques à ce que le
  cheval aille en avant : puis incontinent lui donnera à cognoistre que
  son obéissance produit les caresses, &amp; continuant de la forte avec
  la prudence requise, le cheval s’appercevra &amp; exécutera bien-tost
  ce qu’on desire de lui. Si le cheval est
  paresseux &amp; lasche, &amp; que sa paresse &amp; lascheté lui
  fassent refuser d’obéir, il faut se servir de la chambrière
  vigoureusement, tantost de la peur, tantost du mal, espargnant
  néanmoins les coups le plus qu’il fera possible, pour ce que ce doit
  être le dernier remede, lequel il ne faut mettre en usage qu’aux
  extrémités des malices noires des chevaux, principalement quand en se
  défendant ils cherchent l’homme pour lui faire mal. Si le cheval se
  rencontre avoir mauvaise bouche, ordinairement la défense s’exerce
  plustot en avant, &amp; en forçant la main, que non pas en arrière ;
  tellement que tel cheval ne doit estre battu ; au contraire, retenu
  &amp; allegéri, pour lui donner bon &amp; juste appui &amp; le mettre
  sur les hanches, afin de lui oster l’habitude de s’appuyer sur la
  bride &amp; forcer la main ; ce qui se fera au même pilier, en
  trottant &amp; galopant doucement, jusqu’à ce qu’il fasse sa leçon
  sans contrainte, &amp; avec de la légèreté. Si le cheval est
  pesant, &amp; que sa feule pesanteur empesche l’obéissance que l’on
  desire, il est besoin de le fort allégerir par la continuation de
  cette leçon, ou par les suivantes ; de crainte que, si on le pressoit
  auparavant que de l’avoir allégeri du devant, ou appris la commodité
  d’estre sur les hanches, il ne se mit sur les espaules, de telle forte
  qu’il fût après fort difficile de le relever : mais si parmi la
  pesanteur il s’y rencontroit de la malice, il faudroit bien prendre
  garde de le presser auparavant que de l’avoir allégeri, crainte de
  l’accident susdit, &amp; d’un autre plus fascheux, qui est que, le
  pressant avant que d’estre allégeri, il ne manqueroit pas de se
  défendre de sa malice, laquelle n’estant pas secondée de force ni de
  légèreté, il y auroit hasard que le cheval estant attaché à terre à
  cause de sa pesanteur, cela l’obligeast, voyant qu’il ne se pourroit
  défendre de sa force, de se jetter contre terre, ou, taschant de faire
  quelques estans, n’estant assisté de force ni de légèreté, tomber ou
  se renverser, ou quelquefois se coucher ».
   
  Méthode &amp; invention nouvelle de
  dresser les Chevaux, par le Duc Guillaume de New castle ; imprimée à
  Anvers en 1657.
   
  Je ne suis pas de l’avis de ceux qui disent qu’on ne saurait
  disconvenir que le Duc de Newcastle ait augmenté le petit nombre de
  connaissances que l’on avait avant ses écrits. Ses principes, déduits
  avec assez de soin, ont fait un très-grand tort à la Cavalerie, les
  moyens qu’il indique à suivre pour dresser les chevaux, ne peuvent
  être sentis par les Elèves &amp; Amateurs, non plus que ceux de tous
  les Traités de Cavalerie anciens &amp; modernes, comme je prétends le
  démontrer dans l’Analyse que je sais des Ouvrages qui ont le plus
  influé sur les éléments d’Equitation que nous avons.
  En disant, quand le cheval sera
  dressé, à un air, vous le passerez à un autre, le Duc de
  Newcastle n’indique point les moyens qu’on aura dû employer pour
  l’instruire au premier, &amp; encore moins ce qui prouve que l’animal
  est assez assoupli &amp; confirmé à une leçon pour passer à une autre
  qui l’assujettit davantage, &amp; qui exige qu’il soit préparé.
  En disant, pour faire exécuter au cheval telle ou telle chose,
  vous soutiendrez la main à droite ou à
  gauche, les ongles en-dessus ou en-dessous ; en piquant de l’une ou
  l’autre jambe, vous vous servirez des rênes de la bride ou de celles
  du cavesson : ce n’est point encore expliquer les degrés,
  l’instant ou l’à-propos, choses indispensables pour l’instruction du
  cheval : car tous les mouvements du Cavalier qui ne feraient point
  agir l’animal à un degré convenable à ce qu’on exige, ne produiraient
  point d’effet avantageux ; &amp; c’est aussi ce qui arrive, quand les
  ignorants veulent entreprendre de dresser les chevaux : ils sont
  beaucoup de mouvements inutiles, &amp; quantité d’autres nuisibles ou
  opposés à ceux qui conviendraient pour remplir l’objet qu’ils ont en
  vue.
  
  De l’assiette parfaite, &amp; des
  actions du Cavalier.
   
  « Avant que le Cavalier monte à cheval, il doit voir que toutes
  choses à l’entour de son cheval soyent en ordre, ce qu’il aura fait en
  un instant, sans être à prier après la moindre pecite chose, pour
  (comme l’on dit) faire de l’entendu. Lorsqu’il est dans la selle (car
  je présuppose que la plupart savent comme il y faut monter) il s’y
  doit séoir droit sur l’ensourchure, &amp; non sur les fesses, combien
  que plusieurs croyent que la nature les a faites pour s’asseoir
  dessus : mais il ne faut pas s’en servir à cheval. Etant donc bien
  placé sur l’enfourchure dans le milieu de la selle, il doit s’avancer
  vers le pommeau le plus qu’il pourra, laissant la largeur de la main
  entre son derrière &amp; l’arçon de la selle, tenant les jambes
  droites en bas, comme s’il estoit à pied, ses genoux &amp; cuisses
  tournés au-dedans vers la selle, les tenant serrés &amp; fermés, comme
  s’ils étoient collés à la selle ; car le Cavalier n’a autre chose avec
  le contrepoids de son corps à se tenir à cheval. Il doit se planter
  ferme sur les étriers, le talon un peu plus bas que les orteils, en
  forte que le bout des orteils passe les étriers de demi-pouce, ou un
  peu davantage ; il doit tenir le jarret roide, les jambes ni trop
  loin, ni trop près du cheval, c’est-à-dire, qu’il ne lui touche pas
  les côtés, à cause des aides que j’enseignerai ci-après. Il doit tenir
  les rênes dans la main gauche, les séparant du petit doigt, serrant le
  reste dans la main, le pouce sur les rênes, &amp; tenant son bras plié
  tout contre son corps, mais sans être contraint. La main de la bride
  doit être trois doigts au-dessus du pommeau, &amp; deux doigts plus
  avancée que le pommeau, afin qu’il n’empesche pas de manier les rênes,
  qui doivent être droites sur le col du cheval. Il doit avoir dans la
  main droite une houssine souple, pas trop longue comme une gaule à
  pescher, ni trop courte comme un poinçon, mais plutost courte que
  longue ; d’autant qu’on a plusieurs aides très-belles d’une houssine
  courte, que la longue ne permettroit pas : le manche d’icelle doit
  passer un peu la main, &amp; cela non pas feulement pour en caresser
  le cheval, mais aussi pour la tenir plus ferme. La main droite dans
  laquelle est la houssine, doit être un peu devant la main de la bride,
  la pointe de la houssine au-dedans, la poitrine un peu avancée, le
  visage gai &amp; réjoui, sans toutefois rire, regardant droit entre
  les deux oreilles du cheval lorsqu’il avance. Je n’entends pas qu’il
  soit roide comme un bâton, ou qu’il se tienne à cheval comme une
  statue ; mais au contraire, qu’il soit libre, &amp; avec toute la
  franchise possible, &amp;, comme l’on dit (en dansant) à la
  négligence. Ainsi, je voudrois qu’un homme fût à cheval en Cavalier,
  sans aucune formalité ; car cela sent plus l’Ecolier que le
  Maître ; &amp; je n’ai jamais vu aucune formalité qui ne m’ait semblé
  approcher du simple &amp; du niais. L’assiette est de telle
  importance, comme vous verrez ci-après, que c’est la seule chose qui
  fait aller un cheval juste, &amp; qui est préférable à toute autre
  aide ; ne la méprisez donc point. Qui plus est, j’oserai dire en
  assurance, que celui qui n’est pas bel homme de cheval, ne sera jamais
  bon homme de cheval. Quant aux rênes de la bride &amp; du cavesson, je
  vous enseignerai aux discours suivans ce qui n’a jamais été connu
  jusqu’ici ». (Je ne puis comprendre comment, avec une telle assiette,
  on pouvait avoir une bonne tenue à cheval, &amp; le sentir assez
  exactement pour le dresser à toutes les allures &amp; à tous les airs.
  L’aveu que je viens de faire, me conduit à un antre sur la difficulté
  que je trouve à concilier les grandes choses que les Auteurs racontent
  qu’ils ont faites sur les chevaux, avec le peu d’avantage que l’on
  tire de leurs principes).
   
  De la façon dont M. de Newcastle dit
  avoir réduit un cheval rétif à tout excès.
   
  « Un cheval rétif a tout excès ne consiste pas feulement en ce
  qu’il ne veut point avancer, mais aussi en ce qu’il s’oppose au
  Cavalier, en tout ce qui lui est possible, &amp; cela avec malice :
  car, si on le veut faire avancer, il ira en arrière ; si on le veut
  faire tourner à une main, il voudra tourner à l’autre : ainsi il se
  défendra, &amp; s’opposera à tout ce qu’on voudra lui faire faire. Ces
  actions ne sont que méchanceté envers le Cavalier, pour le contrarier
  à tout ce qu’il veut faire.
  Mais voici le fondement sur lequel il faut travailler pour les
  accorder &amp; gagner le cheval : car la persection d’un cheval bien
  dressé consiste en ce qu’il fuit la volonté du Cavalier, en sorte
  qu’ils n’aient qu’une volonté. Il faut un peu le forcer, mais pas
  long-temps ; car on le rendroit pire. Je n’ai point encore veu que la
  force &amp; la passion aient gagné quoi que ce soit sur un cheval ;
  car le cheval ayant moins d’entendement que le Cavalier, sa passion en
  est plus forte, tellement qu’il l’emporte toujours sur le Cavalier ;
  ce qui fait qu’aucune violence n’a d’effet sur lui : car, lorsque le
  Cavalier pense être victorieux, il est trompé, veu qu’on trouve au
  mesme temps que c’est le cheval : parce que, lors que le Cavalier a
  tant éperonné le cheval, qu’il l’a mis tout à sang à sueur, &amp; que
  lui-même s’est baigné dans la sueur &amp; qu’il s’est mis hors
  d’haleine, cependant qu’il tourmentera le cheval, il résistera
  toujours ; il courra contre une muraille, ou se couchera, mordra,
  ruera, &amp; fera mille désordres de la sorte. Tout aussi-tôt que le
  Cavalier ne l’éperonne, ni ne bat plus, il laisse ses méchancetés ; en
  quoi le Cavalier, qui pense avoir surmonté le cheval, est trompé,
  parce qu’il ne fait plus la rosse au pas, d’autant qu’il est
  victorieux, si le Cavalier s’y entend bien ; car le Cavalier lui a
  cédé en cessant de le battre &amp; de l’éperonner. Le cheval donc
  trouvant qu’il a du meilleur, il est tout-à-fait conquérant.
  Si le Cavalier recommence encore à le battre &amp; éperonner, le
  cheval lui résistera de rechef ; ce n’est donc pas le cheval qui est
  vaincu, mais le Cavalier, qui est la plus grande beste des deux.
  Battre &amp; éperonner ne fait que continuer la querelle jusques à la
  mort, comme un duel. Partant, c’est Le tout de rendre le
  Cavalier &amp; le cheval amis, &amp; faire qu’ils n’aient qu’une
  volonté.
  Si en cette extrémité on ne le peut faire en une façon, il le faut
  faire en une autre ; c’est-à-dire, si en cette extrémité le cheval ne
  veut s’accorder avec vous, il faut que vous vous accordiez avec lui en
  cette sorte : vous voulez faire avancer votre cheval ; lui, pour se
  défendre de vous, se jettera en arrière : alors à l’instant vous le
  devez tirer très-fort en arrière : or, pour vous être contraire, il
  s’avancera ; sur quoi vous le devez pousser très-fort en avant. Si
  vous voulez tourner à la main droite, il voudra tourner à la main
  gauche ; vous donc, tournez-le à la main gauche aussi vîte qu’il vous
  sera possible. Si vous voulez tourner à la main gauche, il voudra
  tourner à la main droite ; tournez-le alors à la main droite aussi
  vîte qu’il vous sera possible. Si vous voulez le faire aller de biais
  d’un côté, il voudra aller de l’autre ; suivez l’y donc. S’il veut se
  lever, levez-le vous-même deux ou trois fois. En un mot, suivez-le en
  tout ce qu’il voudra &amp; changez aussi souvent que lui. Lorsqu’il
  verra qu’il ne pourra résister ; niais que vous voulez toujours ce
  qu’il veut, il s’étonnera, soufflera, reniflera &amp; ne sçaura que
  faire, comme faisoit le cheval que j’ai guéri par cette médecine.
  Je dis que c’est ici le moyen de guérir un cheval qui est
  désespérément rétif ; autrement, le moyen ordinaire est de récompenser
  le cheval lorsqu’il fera bien, &amp; de le châtier lorsqu’il sera mal.
  Mais vous devez être prodigue en vos récompenses, &amp; chiche en vos
  corrections, autrement vous gâterez votre cheval. Vous devez lui
  pardonner plusieurs fautes, comme provenantes d’ignorance ; car
  comment saura un cheval qu’on ne l’ait enseigné ? Enseignez-le donc
  par fréquentes répétitions. Lorsque vous l’aurez enseigné, &amp; qu’il
  résiste par méchanceté, châtiez-le, mais rarement, &amp; votre
  châtiment ne doit pas être continué long-temps. Si le cheval obéit
  tant soit peu, arrêtez-le, &amp; faites votre amitié par quelque
  récompense se. Si le cheval se lève trop haut, ne manquez pas de
  lâcher extrêmement les rênes, &amp;, en tombant, donnez-lui ferme des
  deux éperons, lorsqu’il est près de la terre, &amp; le faites avancer.
  Voilà ce que j’avois à dire d’un cheval excessivement rétif, &amp; des
  châtiments ordinaires ».
  (Tout bien examiné, ces principes longuement déduits, que le Duc de
  Newcastle trouve aussi excellents qu’ingénieux, ne sont rien moins que
  cela. J’ajoûte même, que cette pratique prouve qu’il ne sentait pas
  assez bien ses chevaux pour s’appercevoir de leurs desseins par la
  promptitude de leurs mouvements, par la manière variée de rassembler
  leurs forces, par l’ordre des pieds sur le sol, par l’à-plomb du
  corps, la position de l’encolure, de la tête, par le mouvement des
  oreilles &amp; le couaillement, &amp; c. Indications dont tout homme
  de cheval tire avantage pour parer les défenses de l’animal, loin de
  le faire tourner, reculer, avancer jusqu’à l’étourdir ; ce qui expose
  le Cavalier. Cette leçon singulière n’a pas du beaucoup instruire les
  Elèves qui l’ont étudiée. Mais voyons encore une des remarques de
  l’Auteur, pour juger de la différence qu’il y a de ses connaissances
  aux nôtres.
   
  Remarque.
   
  « Il est impossible de dresser aucun cheval avant qu’il obéisse au
  Cavalier, &amp; que par son obéissance il le reconnaisse pour son
  maître ; c’est-à-dire, il faut qu’il le craigne, &amp; que de cette
  crainte procède l’amour, &amp; ainsi qu’il lui obéisse ; car c’est la
  crainte qui fait obéir toutes choses, les hommes aussi bien que les
  bêtes. Il faut donc mettre peine à faire que le cheval craigne le
  Cavalier, parce qu’il obéira par amour de lui-mesme, de crainte du
  châtiment. L’amour n’est pas une prise si assurée, d’autant qu’elle
  fait dépendre de la volonté du cheval ; au-lieu que, lorsqu’il craint
  le Cavalier, il dépend de sa volonté, &amp; cela est être un cheval
  dressé. Mais lorsque le Cavalier dépend de la volonté du cheval, c’est
  l’homme qui est dressé. L’amour donc ne sert à rien ? c’est la crainte
  qui fait le tout ; c’est pourquoi le Cavalier se doit faire craindre,
  qui est le fondement de dresser un cheval. La crainte sait rendre
  l’obéissance, &amp; la coutume à obéir rend un cheval dressé.
  (Croyez-moi ; car c’est le conseil d’un ami &amp; de la vérité ». Ce
  raisonnement n’est, à mon avis, qu’un galimathias dicté par
  l’enthousiasme, &amp; rien de plus).
  (Comme les principes que nous suivons actuellement en France dans
  les bonnes Ecoles de Cavalerie, sont très-éloignés de ceux des Anciens
  qui ont écrit depuis le Duc de Newcastle jusqu’à l’époque où M. de la
  Guerinière a donné son Traité de Cavalerie, que nous regardons comme
  le premier des modernes ; &amp; qu’il ne serait d’aucune utilité, pour
  étendre les bornes de notre savoir, que je rapportasse les préceptes
  qu’ils ont donnés, qui ressemblent beaucoup à ce que j’ai déjà
  transcrit, je m’en tiendrai à ajouter la posture de l’homme de cheval
  de Messieurs Gaspar de Saunier, &amp; de Garsault, dont les Ouvrages
  sont les plus connus).
   
  L’Art de la Cavalerie ou la manière
  de devenir bon Ecuyer, par des règles aisées &amp; propres à dresser
  les chevaux à tous les usages, par Monsieur Gaspar de Saunier, Ecuyer
  de l’Académie de l’Université de Leyde.
   
  Posture du Cavalier à
  cheval.
   
  « Lorsque le Cavalier sera bien placé à cheval, dans le fond de la
  selle, le plus près du pommeau qu’il fera possible, &amp; qu’il aura
  par-devant un estomac bien ouvert, c’est-à-dire, les épaules en
  arrière, ce qui fera paraître une espèce de creux au milieu des
  reins ; il faut qu’il ait la tête droite au-dessus des épaules,
  regardant bien directement entre les deux oreilles du cheval. Cela se
  doit faire naturellement, sans contrainte &amp; sans paraître gêné.
  Après avoir fait marcher quelques jours un Elève, on lui montrera à le
  mener bien quarrément, soit au pas ou au trot, parce que tout Cavalier
  qui saura bien conduire son cheval dans les quatre coins du manège,
  fera en état de faire toute autre chose ; car tout homme qui danse
  bien un menuet, peut facilement apprendre les autres danses
  (Je suis assez content de la posture du Cavalier à cheval, pour le
  temps où l’Auteur a écrit ; mais je ne puis lui passer ce qu’il
  recommande de faire observer à un Elève, en disant qu’après avoir
  exercé quelques jours, on lui montrera à mener son cheval bien
  quarrément dans les coins du manège foie au pas ou au trot ;
  raisonnement pitoyable, &amp; principes opposés à ce qu’il convient de
  pratiquer, qui consiste à employer une année à donner de la fermeté à
  cheval aux commençants, en trottant vigoureusement. Il paraît
  incroyable que M. de Saunier, qui a été instruit par Messieurs de
  Bournonville &amp; Duplessis se soit servi d’un pareil moyen pour
  instruire promptement ses Elèves).
   
  Le nouveau &amp; parfait Maréchal,
  par M. Garsault.
   
  Posture de l’homme de
  cheval.
   
  « Droit dans la selle, le chapeau droit, l’habit boutonné ou large,
  la veste boutonnée, assis dans la selle, les épaules en arrière :
  soutenez les reins en les pliant un peu ; ne baissez ni ne levez le
  nez ; les jambes à-plomb près du cheval, &amp; le talon un peu plus
  bas que la pointe du pied ; les bras le long des côtés, la main de la
  bride en sa situation, ainsi que celle de la gaule ; les étriers à
  votre point, ni trop longs ni trop courts, &amp; au bout du pied.
  Aucune contrainte apparente en tout cela. Puis tenez vos jambes
  fermes, ne les brandillez point, appuyez sur vos étriers, &amp; c. Ne
  donnez jamais de saccades ; au contraire, ayez beaucoup de moëlleux
  dans la main : ne menez jamais votre cheval de biais, mais droit entre
  vos jambes : ne reculez point de travers, ne tirez pas perpétuellement
  la bride : au-lieu d’appeller de la langue, serrez les cuisses ; il
  faut vous prévenir que les regardants ne doivent point voir vos aides.
  En picotant, on brouille le cheval, &amp; c. Deux choses de
  conséquence qu’il faut observer tant que vous êtes à cheval, sont de
  ne jamais couler &amp; arrêter le bouton des rênes sur la
  crinière, &amp; de ne point quitter la bride. Tenez-vous toujours des
  cuisses, &amp; jamais au pommeau de la selle : cela est
  honteux, &amp; c ».
  (On voit, par cet assemblage informe de préceptes, que les écrits
  de M. Garsault n’étaient pas plus avantageux qu’intelligibles).
   
  Ecole de Cavalerie, contenant la
  connaissance, l’instruction &amp; la conservation du cheval, par
  François-Robichon de la Guérinière, Ecuyer du Roi ; imprimée à Paris
  en 1744.
  Dans son second Livre, Chap. II, Monsieur de la Guérinière sait une
  description des différentes natures des chevaux, de la cause de leur
  indocilité, &amp; des vices qui en résultent. Il aurait dû, ce semble,
  dans le Chapitre suivant indiquer les moyens qu’il faut employer pour
  y remédier, puisqu’il n’en avait pas fait mention dans celui-ci. Point
  du tout, il n’y est question que des instruments dont on se sert pour
  dresser les chevaux, ensuite des termes de l’Art, &amp; c. Monsieur de
  la Guérinière cite le jugement que portent Messieurs de la
  Broue &amp; de Pluvinel sur le cavesson que nous avons supprimé en
  France, &amp; il paraît encore être très-partisan de cet usage, par la
  vénération qu’il a pour la décision de ces deux Ecuyers.
  Il dit que « la hauteur de la main règle ordinairement celle de la
  tête du cheval, qu’elle doit être douce &amp; ferme, &amp; qu’elle
  doit s’accorder avec les jambes ». (Il se trompe un peu : c’est la
  force, la souplesse, le plus ou le moins de légèreté &amp; la
  structure de l’encolure, avec les à-propos dans la manière de rendre,
  qui décident de la hauteur de la tête. A l’égard de la main
  douce &amp; ferme, qui doit s’accorder avec les jambes, c’est une
  grande vérité, qu’il aurait dû rendre sensible en se servant des
  degrés qui eussent marqué la différence de ce qu’il nomme la main
  ferme ou la main douce, ainsi que l’instant où il fallait la soutenir
  pour l’accorder avec les jambes, qui doivent aussi avoir des degrés
  relatifs au besoin).
  Le Chapitre des allures est bon, pour ce qui regarde l’ordre des
  jambes : mais l’Auteur omet une infinité de choses sur les différentes
  motions du cheval, qu’il était très-essentiel d’expliquer. « C’est le
  trot, dit-il, qui est la base de toutes les leçons, pour parvenir à
  rendre un cheval adroit, souple &amp; obéissant ». (J’en conviens,
  pourvu toutefois qu’on donne à l’animal une belle attitude, sans quoi
  il ne s’assouplira pas davantage que celui d’un voyageur).
   
  De l’arrêt.
   
  « L’arrêt est l’effet que produit l’action que l’on fait en
  retenant avec la main de la bride la tête du cheval &amp; les autres
  parties de l’avant-main, &amp; en chassant en même temps délicatement
  les hanches avec les gras de jambes, en forte que tout le corps du
  cheval se soutienne dans l’équilibre en demeurant sur ses jambes &amp;
  sur ses pieds de derrière, &amp; c ». (L’Auteur ne donne pas une idée
  de l’arrêt que les Elèves puissent sentir : il ne parle point de
  l’à-plomb du Cavalier, &amp; prescrit ce qu’il convient à-peu-près de
  faire sur un cheval dressé, pendant qu’il fallait indiquer les moyens
  dont on doit se servir avant sur un cheval à dresser. Il n’en est pas
  de même de l’action du reculer, que l’Auteur a bien expliquée. Si dans
  tous ses principes il était aussi intelligible, on aurait pu tirer un
  grand avantage de la lecture de son traité : j’observerai néanmoins
  qu’il aurait été plus digne d’éloges, s’il n’eût pas recommande de
  tourner les ongles en haut en soutenant la main, &amp; de frapper avec
  la gaule sur les genoux &amp; sur les boulets de l’animal pour le
  faire reculer, s’il s’obstinait à ne pas le vouloir. Comme on ne doit
  commencer cette leçon qu’après avoir long-temps exercé,
  placé &amp; mis d’à-plomb le cheval, le moindre mouvement que le
  Cavalier fera en soutenant la main, obligera d’abord l’animal de se
  rassembler ; &amp; en augmentant un peu la pression du mords, de
  reculer avec justesse &amp; d’une action soutenue).
  De l’épaule en-dedans.
  Les jambes du cheval ont quatre mouvements ; le premier est celui
  de l’épaule en avant, quand il marche devant lui ; le deuxième est
  celui de l’épaule en arrière, quand il recule ; le troisième est celui
  qu’il fait en levant la jambe &amp; l’épaule dans une place sans
  avancer ni reculer, qui est l’action du piafer ; &amp; le quatrième
  est le mouvement circulaire &amp; croisé que doivent faire
  l’épaule &amp; la jambe du cheval, lorsqu’il tourne étroit, ou qu’il
  va de côté, &amp; c ».
  (L’Auteur parle de l’action du cheval dans cette leçon &amp; dans
  presque toutes les autres, sans expliquer comment il faut que le
  Cavalier s’y prenne pour le faire agir. Je ne vois pas qu’avec une
  omission de cette importance pour l’instruction d’un commençant, qui
  cherche à s’aider de la théorie sur l’art de monter &amp; dresser les
  chevaux, il pût lui être de quelqu’avantage d’étudier cette leçon. Il
  cite encore assez, mal-à-propos, ce qu’ont dit Messieurs de la
  Broue &amp; le Duc de Newcastle, sur les parties qui s’assouplissent
  en exerçant le cheval l’épaule en-dedans sur les cercles, comme s’il
  eût craint d’avancer une erreur ; néanmoins il se décide à dire que
  les parties qui font le plus grand mouvement, sont celles qui
  s’assouplissent le plus. Il fallait ajouter, &amp; celles qui sont le
  moins chargées de la masse).
  Du Galop.
  M. de la Guérinière passe à cette allure, sans indiquer les moyens
  qu’il faut employer pour instruire le cheval à galoper ; il se borne à
  dire, qu’il faudra le galoper dans la posture de l’épaule en-dedans,
  non-seulement pour le rendre plus libre &amp; plus obéissant ; mais
  pour lui ôter la mauvaise habitude qu’ont presque tous les chevaux, de
  galoper la jambe de dedans de derrière ouverte, écartée &amp; hors de
  la ligne de la jambe de dedans de devant. Ce défaut est d’autant plus
  considérable, qu’il incommode fort un Cavalier &amp; le place mal à
  son aise, comme il est facile de le remarquer dans la plupart de ceux
  qui galopent ». (L’Auteur aurait du dire, dans tous les chevaux qui
  galopent). « Par exemple, sur le pied droit, ajoûte-t-il, qui est la
  manière de galoper des chevaux de chaise &amp; de campagne, on verra
  qu’ils ont presque tous l’épaule gauche reculée, &amp; qu’ils sont
  penchés à gauche ; la raison en est naturelle, c’est que le cheval, en
  galopant la jambe droite de derrière ouverte &amp; écartée de la
  gauche, l’os de la hanche, dans cette situation, pousse &amp; jette
  nécessairement le Cavalier en-dehors &amp; le place de travers. C’est
  donc pour remédier à ce défaut qu’il faut galoper un cheval l’épaule
  en-dedans, pour lui apprendre à approcher la jambe de derrière de
  dedans de celle de dehors, &amp; lui faire baisser la
  hanche ; &amp; lorsqu’il a été assoupli &amp; rompu dans cette
  posture, il lui est aisé de galoper ensuite les hanches
  unies &amp; sur la ligne des épaules ; en forte que le derrière chaise
  le devant, ce qui est le vrai &amp; beau galop ».
  (Tout ce qui vient d’être rapporté concernant le galop, est une
  longue erreur ; &amp; l’usage continué un peu de temps des moyens que
  l’Auteur indique, a dû faire défendre les chevaux &amp; en ruiner une
  grande partie, comme je l’ai démontré dans ces essais au Chapitre des
  allures. Comment a-t-il pu se résoudre à contraindre, je pourrais dire
  à estrapasser les chevaux, en les faisant galoper l’épaule en-dedans,
  pour s’opposer à la motion méchanique de l’animal au galop ? Si,
  appercevant l’effet, l’Auteur eût remonté à la cause, il aurait
  simplement cherché, en réglant l’allure &amp; lui donnant la belle
  cadence qui caractérise le beau galop, à tenir le cheval plus
  droit &amp; plus d’à-plomb. A l’égard de ce qu’il recommande pour
  parvenir promptement à sentir les chevaux au galop, en comptant dans
  l’allure du pas les foulées de chaque pied, je pense que le moyen le
  plus infaillible &amp; le plus prompt, consiste à trotter beaucoup, en
  se mollissant pour prendre le fond de la selle &amp; ne plus
  l’abandonner).
   
  Des chevaux de guerre.
   
  « L’Art de la guerre &amp; l’Art de la cavalerie se doivent
  réciproquement de grands avantages ; chaque air de manège conduit à
  une évolution de Cavalerie », dit l’Auteur ; &amp; il veut le prouver
  par les applications suivantes. « Le passage, par exemple, rend
  noble &amp; relevée l’action d’un cheval qui est à la tête d’une
  troupe : en apprenant un cheval à aller de côté, on lui apprend à se
  ranger sur l’un &amp; l’autre talon, soit dans le milieu ou à la tête
  de l’escadron, quand il en faut serrer les rangs (il veut dire, serrer
  les files) &amp; dans quelque occasion que ce soit.
  Par le moyen des voltes, on gagne la croupe de son ennemi &amp; on
  l’entoure diligemment.
  Les passades servent à aller à sa rencontre &amp; à revenir
  promptement sur lui.
  Les pirouettes &amp; les demi-pirouettes donnent la facilité de se
  retourner avec plus de vitesse dans un combat.
  
  Après ce que je viens de dire contre Monsieur de la Guérinière, je
  ne dois point passer sous silence les éloges qu’il mérite sur la
  pureté de son style, en comparaison de celui des Auteurs qui ont écrit
  avant lui sur l’Equitation, &amp; sur la vérité des principes de
  l’assiette à cheval, que je ne rapporte point ici, parce qu’ils sont
  conformes aux miens, excepté dans la position de la main &amp; ses
  mouvements.
   
  Le nouveau Newcastle, ou nouveau
  Traité de Cavalerie, imprimé en 1747.
   
  De la main &amp; de ses
  effets.
   
  « Le talent de bien exécuter dépend principalement de la
  bonté &amp; de la délicatesse de la main, qui vient des houppes
  nerveuses qui forment en nous le sens du toucher, qui est plus ou
  moins délicat chez les hommes. On ne peut conséquemment définit le
  point de la main qui doit répondre à celui de la bouche du cheval.
  Supposons un homme que la nature a doué de ce tact subtil qui
  contribue à la bonté de la main ; voyons quelles sont les règles qui
  peuvent la persectionner &amp; la diriger dans les opérations qu’elle
  doit faire. Le cheval va en avant, il va en arrière, il tourne à
  droite, il tourne à gauche. Ces quatre mouvements s’exécutent au moyen
  de quatre mouvements de la main ; partant de la première position le
  poignet arrondi, tournez les ongles en-dessous pour faire aller le
  cheval en avant ; pour le reculer, arrondissez totalement votre
  poignet ; pour le tourner à droite, portez vos ongles à droite
  renversant le poignet ; voulez-vous tourner à gauche ? portez le dos
  de la main à gauche, de façon que vos ongles viennent un peu
  en-dessous ; la main doit avoir trois qualités dans tous ses
  mouvements ; elle doit être ferme, douce &amp; légère. On doit
  entendre par main ferme, celle qui caractérise le bon appui ; la main
  douce, celle qui mitige ce point d’appui, &amp; la main legère est
  l’appui modifié par la main douce. Les qualités de la main dépendent
  donc en partie de la manière de sentir plus ou moins, de rendre &amp;
  retenir ».
  (Je ne vois pas qu’un Elève puisse tirer grand avantage de ce
  raisonnement &amp; des principes qu’il renferme. Au-lieu de parler de
  la délicatesse des houpes nerveuses, &amp; d’expliquer les contorsions
  du poignet pour faire une espèce de
  croixcomme le dit l’Auteur dans ce Chapitre ; il me semble qu’il
  convenait mieux, de faire connaître les degrés des temps de la main,
  par les différents effets qu’ils produisent sur le cheval qu’on veut
  instruire, &amp; l’à-propos dans la manière de rendre ou de retenir.
  Moyens uniques, d’où dépendent la justesse du
  travail &amp; l’obéissance de l’animal).
  « L’appui continué dans le même degré de force, dit encore
  l’Auteur, échauffe la partie, émousse le sens du toucher, endort la
  barre &amp; la rend insensible. De-là la nécessité de rendre &amp; de
  retenir ». (C’est une erreur, l’appui continué devient de plus en plus
  insupportable ; ce que le cheval fait bien connaître en battant à la
  main, ou en poussant dessus pour vaincre la résistance qui occasionne
  la douleur : de-là, la nécessité de rendre &amp; retenir, &amp; non de
  la prétendue insensibilité de l’animal).
  « La rêne droite détermine le cheval à
  gauche, la rêne gauche détermine le cheval à droite. (Ceci est
  encore démenti par l’expérience ; car la première sois que vous
  exercerez un cheval en bride, après qu’il l’aura été en bridon, vous
  verrez que, soutenant la main à droite, il tournera à gauche, parce
  que la rêne gauche sait plus d’effet dans ce moment. Il faudra donc
  s’aider en appuyant sur la rêne droite, ou en l’éloignant du cou de
  l’animal pour tirer la tête à droite. Je conviens que peu-à-peu il
  obéira à la main gauche, sans se servir de cette aide ; mais c’est
  plus à l’habitude qu’il contractera, qu’à la pression occasionnée par
  la rêne gauche. Pour se convaincre de ce que j’avance, on n’a qu’a
  arrêter la rêne gauche à l’œil du banquet, ce qui en rendra l’effet
  nul : on verra qu’il tournera à droite dès qu’on soutiendra la main
  gauche de ce côté).
  Des defenses des chevaux &amp; des
  moyens d’y remédier.
  « Les défenses des chevaux naissent plutôt de l’impéritie du
  Cavalier, que des défauts naturels du cheval même. Un cheval se
  défend ; ne sait-il pas : enseignez-lui. Ne peut-il pas : tâchez, par
  les moyens de l’Art, de réformer la nature. Ne veut-il pas
  sachant &amp; pouvant : après avoir épuisé les voies de la
  douceur &amp; de la patience, contraignez-le par celles de la
  rigueur ». (Quelles ressources un Elève pourra-t-il trouver dans cet
  avis, pour les employer à dresser &amp; soumettre son cheval ? Ne
  semble-t-il pas que l’Auteur, a l’imitation de ceux qui ont écrit
  avant lui sur l’Art de dresser les chevaux, ait craint d’expliquer ses
  moyens) ?
  « Pour habituer un cheval au bruit de l’eau, attachez-le à deux
  piliers près d’un moulin. S’il veut se coucher dans l’eau, ayez deux
  balles de plomb percées &amp; attachées à une ficelle, que vous lui
  glisserez dans les oreilles quand il voudra se coucher ». (Comme l’on
  peut manquer son coup, il vaudra tout autant lui planter les deux
  mollettes dans le ventre : il se corrigera pour le moins aussi-tôt
  qu’avec les balles). « Il n’est point de cheval qui ne se porte plus
  facilement à tourner à une main qu’à l’autre ; c’est du côté où il est
  plus faible, parce que le plus fort fait plus aisément l’action du
  tour ». (L’Auteur se trompe, s’il croit que les jambes de dehors pour
  un cheval qui tourne, sont plus fatiguées que celles de dedans : elles
  embrassent à la vérité un peu plus de terrein ; mais les jambes de
  dedans portent presque toute la masse qui s’incline sur le centre.
  C’est par habitude que le cheval tourne plus facilement à une main
  qu’à l’autre, souvent à raison de la souplesse qu’il y aura plus ou
  moins dans l’encolure ; j’ajouterai même, de l’à-plomb plus ou moins
  exact du corps sur les jambes. Qu’on y fasse attention, &amp; on
  s’appercevra qu’il y a beaucoup de chevaux penchés à gauche : aussi
  tournent-ils plus facilement de ce côté que du droit, où ils sont plus
  roides &amp; communément moins penchés). « Les chevaux peuvent être
  entiers par quelque défaut de vue : j’ai éprouvé, dit l’Auteur, pour
  les corriger de ce vice, de mettre une lunette sur l’œil
  malade ; &amp; cela m’a réussi ». (Il fallait les faire trotter à la
  longe, en donnant la leçon dans les bons principes, l’effet en aurait
  été plus satisfaisant que celui de la lunette, parce que les chevaux
  se feraient habitués à voir les différents objets, &amp; à ne point
  craindre ceux qui ne leur faisaient point de mal).
  « La défense d’un cheval dont la bouche est mauvaise, s’exerce
  plutôt en avant qu’en arrière (Cela est très-positif, parce que, ne
  craignant point la résistance d’une main ignorante qui prend mal ses
  temps d’arrêt, l’animal la force &amp; fuit tant qu’il veut en avant ;
  ce qu’il ne saurait faire en arrière). « Il ne faudra point le
  battre ; mais lui donner un bon appui &amp; le « mettre sur les
  hanches ». (Si l’on s’avise de le battre quand il aura forcé la main,
  il s’emportera à toutes jambes, se jettera dans un marais, dans un
  fleuve ou dans un précipice, s’il s’en trouve un devant lui. Pourquoi
  l’Auteur, en recommandant de lui donner de l’appui &amp; de le mettre
  sur les hanches, n’indique-t-il pas les moyens convenables pour y
  parvenir ? Il ne devait pas ignorer qu’il y a beaucoup de
  difficultés, &amp; que tant de gens qui voudraient suivre son avis,
  n’étant pas en état de le faire, ruineraient une infinité de chevaux
  sans en venir à leurs fins).
  « Le cheval rétif est celui qui ne veut point aller en avant, qui
  se défend à une place. La longueur du temps peut avoir enraciné ce
  défaut autant que si c’était un défaut naturel ». (Si l’Auteur entend
  par défaut naturel, celui que l’animal apporterait en naissant, je ne
  l’admets point. Je crois que la manière de nous y prendre plus ou
  moins mal-adroitement pour réduire &amp; employer les animaux à notre
  usage, peut occasionner des défauts : je n’en reconnais que de ce
  genre).
  « Après avoir essayé de chasser le cheval en avant avec la gaule,
  on peut le corriger s’il n’obéissait pas, en le faisant beaucoup
  reculer dans le moment même de ses défenses ». (C’est un mauvais
  moyen, &amp; il peut d’ailleurs refuser de reculer, comme il refuse de
  se porter en avant. C’est suivre la manière du Duc de Newcastle, qui
  faisait tourner le cheval plusieurs tours de fuite du côté où il
  désirait tourner. En voici un sur &amp; très-simple. Mettez-le cheval
  rétif au cavesson, servez-vous discrettement de la chambrière ;
  commencez d’abord par les caresses &amp; vous réussirez à
  merveille).
  « Lorsque le cheval se lève droit pour former sa pointe, mettez te
  corps en avant &amp; rendez la main pour le corriger, appuyez vivement
  les talons dans les temps que ses pieds de devant seront près de
  terre ». (Cela est très-bon : mais il faut bien prendre le
  temps &amp; empêcher que le cheval ne rassemble ses forces, ayant les
  pieds de devant à terre ; car sans cela l’épreuve est très-dangereuse.
  Il y a des chevaux qui, après avoir été pincé des deux, fautent en
  avant, se rassemblent en l’air &amp; sont une pointe très-dangéreuse
  dès qu’ils ont touché le sol, lors même qu’on les pincerait encore
  dans cet instant, parce que c’est un moyen de défense qui est
  prémédité de la part de l’animal).
   
  Du Trot.
   
  Le Chapitre du trot est assez bien traité. Je voudrais pouvoir le
  rapporter ici en entier ; mais c’est ce qu’une analyse ne permet pas
  de faire.
  Dans quelques-uns des Chapitres suivants, l’Auteur donne des
  explications pour instruire &amp; conduire les chevaux : mais elles ne
  seront pas beaucoup senties par les Elèves. Il ne serait donc pas fort
  utile d’en faire l’analyse.
  Passons, pour abréger, à l’assiète de l’homme de cheval, selon les
  principes de l’Auteur.
  « Que le Cavalier se mette d’abord sur la fourchure, occupant
  directement le milieu du liège de la selle ; qu’il étaye, par un appui
  médiocre sur les fesses, cette position dans laquelle la fourchure
  feule paraît soutenir tout le poids du corps ; que ses cuisses soient
  tournées sur leur plat ; que, pour cet effet, le tour des cuisses
  parte de la hanche. (D’où pourrait donc partir ce tour, puisque les
  cuisses n’ont point d’autre articulation). Que le poids seul de son
  corps &amp; de ses cuisses, soit l’unique degré de force qu’il employé
  pour sa tenue. Voilà la stabilité de l’édifice entier. Stabilité dont
  on ne trouve point la réalité dans les commencements, mais que l’on
  acquiert insensiblement par l’exercice &amp; par la pratique.
  Je ne demande qu’un médiocre appui sur les fesses, parce qu’un
  Cavalier assis ne saurait avoir les cuisses tournées sur leur plat ;
  parce que, le gros de la cuisse étant insensible, le Cavalier ne
  pourrait sentir les mouvements de son cheval. J’exige que la tout de
  la cuisse parte de la hanche, parce que ce tour ne peut être naturel,
  qu’autant qu’il procede de l’emboëtement de l’os. Je soutiens enfin
  que l’homme de cheval ne doit point mettre de force dans ses cuisses,
  parce qu’outre qu’elles en seraient moins assurées, plus il les
  serrerait, plus il s’éleverait au-dessus du siége de la
  selle, &amp; que la fourchure &amp; les fesses ne doivent jamais en
  abandonner ni le milieu ni le fond. Les bras doivent être pliés au
  coude, &amp; les coudes doivent reposer également sur les hanches ;
  car si les coudes n’avaient point d’appui, ils varieraient sans
  cesse ; la main gauche doit être à la hauteur du coude, de façon que
  l’os du petit doigt, &amp; le petit os du coude soit sur une ligne
  droite ; cette main, ni trop ni trop peu arrondie, mais contournée de
  manière que le poignet seul en dirige l’action. La main de la gaule,
  placée plus bas &amp; plus avancée que l’autre ; les jambes sur la
  ligne du corps du Cavalier ; la pointe des pieds sera un peu plus bas
  que les talons ».
  (Cette posture, &amp; celle qu’avait donné auparavant le Duc de
  Newcastle, ont été une source d’erreurs, &amp; ont considérablement
  nui aux personnes qui en ont suivi les principes rejettés, avec
  raison, dans les bonnes Ecoles. Les connaissances
  anatomiques &amp; autres, que l’Auteur a acquises depuis qu’il a donné
  son nouveau Newcastle, lui ayant fait appercevoir les accidents qui
  résultent de cette position par la compression du périnée, du canal de
  l’uretre à l’endroit de fa courbure, de la glande prostate, quoiqu’à
  son commencement, des muscles triceps de la cuisse qui doivent être
  considérablement fatigués, &amp; c. en outre, l’impossibilité de
  prendre de l’à-plomb &amp; de l’assiette avec cette fausse position,
  que mal-à-propos beaucoup de personnes prennent encore : tout cela
  aurait dû l’engager à rectifier ses préceptes, que vraisemblablement
  il désavoue à présent ; car ce n’est pas assez qu’il ait dit dans le
  Dictionnaire Encyclopédique, à l’article du Galop, concernant les
  allures : « le Duc de Newcastle l’a pensé ; j’avoue qu’une déférence
  trop aveugle pour ses sentiments, m’a induit en erreur dans un temps,
  où, par un défaut de philosophie, de réflexion &amp; de lumière, je
  jugeai indiscrettement, &amp; sans examen, du mérite d’une opinion sur
  la foi du nom &amp; de la réputation de son Auteur » : il faudrait
  encore qu’il dît de même en parlant de la posture, pour réparer, ou
  tout au moins arrêter les effets qu’une prévention déraisonnable peut
  produire au détriment de l’art de la cavalerie).
   
  Le parfait Écuyer, ou l’Utile à tout
  le monde ; par....
   
  Si c’est être utile a tout le monde que de faire la description
  d’une infinité de harnois, l’Auteur a bien rempli ses vues ; mais
  comme elle est superflue pour beaucoup de personnes, &amp; que c’est
  plus en simplifiant, qu’en multipliant les êtres qu’on peut se rendre
  utile, je dis que c’est abuser du titre que de passer son temps à
  rassembler &amp; faire graver, pour modèle, une prodigieuse quantité
  de harnois anciens &amp; modernes. A l’égard de l’Equitation, comme
  l’Auteur ne dit que très-peu de choses, il serait inutile d’analyser
  ce qui ne peut être regardé que comme analyse, maigre le titre peu
  modeste de parfait Ecuyer, &amp; d’Utile
  à tout le monde.
   
  L’Art du Manége, pris dans ses vrais
  principes ; par M. de....
   
  De la belle assiette à
  cheval.
   
  « L’homme qui est à cheval doit s’asseoir juste dans le milieu de
  la selle, la ceinture en avant, les reins fermes &amp; un peu pliés.
  La tête du Cavalier doit être droite &amp; libre, en regardant entre
  les oreilles du cheval. Les épaules doivent être basses, libres, un
  peu renversées en arrière, les bras pliés aux coudes, joints au corps
  sans aucune contrainte, &amp; tombant naturellement sur les hanches.
  La vraie position des jambes est d’être placées sur la ligne du corps
  du Cavalier, &amp; suivant la ligne droite du genou au talon ; le plat
  des cuisses doit être tourné contre le quartier de la selle, en forte
  que les jambes soient près du cheval sans le toucher : il faut que le
  talon soit un peu plus bas si que la pointe du pied, &amp; que les
  jarrets soient bien tendus.
  Les mains doivent être placées directement l’une vis-à-vis de
  l’autre, deux doigts au-dessus du pommeau de la selle, &amp; un peu
  détachées du ventre, avec les poings tant soit peu arrondis ».
  (Excepté les bras que l’Auteur recommande de joindre au corps ; les
  jarrets qu’il veut bien tendus ; les mains vis-à-vis l’une de
  l’autre &amp; les poings tant soit peu arrondis, la description qu’il
  sait de la posture est bonne).
   
  Du Trot &amp; du Pas.
   
  « Je commence par un cheval qui a l’âge convenable pour être
  monté, &amp; les qualités requises pour le manège, ; Je lui suppose
  assez d’intelligence pour qu’il n’y ait avec lui d’autres précautions
  à prendre, que d’éviter qu’il ne confonde les leçons qu’il doit
  recevoir.
  Je lui donne pour première embouchure un bridon avec un cavesson
  plus ou moins mordant, selon que la sensibilité de son nez m’en fait
  connaître la nécessité (C’est bien mal-à-propos que l’Auteur se sert
  ici du cavesson ; car le bridon retient le cheval autant qu’il est
  nécessaire, facilite beaucoup à plier l’encolure &amp; a soutenir la
  tête : enfin c’est l’instrument le plus convenable pour assouplir,
  soumettre &amp; dresser les chevaux sans les fatiguer, ni leur gâter
  la bouche. Pourquoi donc introduire encore l’usage du cavesson,
  qu’avec raison on avait supprimé) ?
  « Je ne dirai pas la même chose de l’usage de la
  martingale &amp; de la plate-longe. C’est une invention de caprice
  inutile : cela n’empêche pas le cheval de secouer la tête. Il n’y a
  que la main bonne qui l’affermit ; toutes les défenses qu’il fait de
  la tête ne proviennent que d’une main mauvaise ». (C’est une vérité
  incontestable).
  « Après avoir ajusté mon cheval de la façon que je viens de dire,
  je le monte dans le manège sur un terrein égal, je lui fais décrire un
  quarré partagé réguliérement par sa piste, un palfrenier le chaste
  avec la chambrière quand il veut s’arrêter. Mon soin principal est de
  placer la tête du cheval, en n’y employant que beaucoup de
  douceur &amp; de patience, &amp; de lui faire connaître fa piste ; je
  ne veux pas qu’il courre : pourvu qu’il reste sur la ligne de son
  quarré, qu’il porte la tête &amp; l’encolure dans une bonne position,
  je n’exige pas d’autre souplesse ; j’use de récompense quand il
  obéit, &amp; je le renvoie à l’écurie ». (C’est moins en racontant ce
  que l’on fait, qu’en expliquant les moyens qu’il convient d’employer
  pour faire exécuter telle ou telle chose à un cheval, qu’on peut
  instruire un Lecteur avide d’acquérir).
  « Lorsque mon cheval commence de porter la tête bien
  placée, &amp; de la donner du côté où je la tire par les rênes du
  cavesson &amp; du bridon ; lorsqu’il suit avec justesse les traces de
  sa piste sur le quarré ou sur le cercle, je continue de le monter dans
  le manège, &amp; de le mener dans les coins autant qu’il m’est
  possible ». (Ce n’est pas ce que vous faites, dirai-je toujours à
  l’Auteur, que je desirerais seulement savoir ; c’est la manière dont
  vous vous y prenez qu’il est nécessaire que je connaisse pour vous
  imiter). « Je l’anime pour le mettre au petit trot, à mesure qu’il
  incline à avancer, en l’animant de la langue &amp; par le sifflement
  de la gaule : en l’obligeant à tenir la tête &amp; le cou bien placé,
  il se trouve dans la nécessité de lever &amp; plier les bras, de
  suivre régulièrement de l’arrière main, de plier tant soit peu les
  hanches, de se délier le devant &amp; le derrière, &amp; de prendre la
  bonne position de son corps (Cela peut arriver : mais, encore une
  fois, quel avantage pourra tirer de cette théorie un Elève qui veut
  s’instruire). « Il me faut peu de temps avec cette méthode pour
  assouplir mon cheval au trot, pour lui donner le mouvement délié,
  déterminé &amp; étendu, &amp; pour l’habituer à distribuer ses pas
  avec égalité sur le terrein, &amp; à marquer les temps dans la mesure
  la plus exacte. C’est certainement beaucoup obtenir pour le peu de
  temps que j’y emploie. Cependant je ne m’y suis jamais trompé ».
  (L’Auteur avant que de se faire comprendre, loue sa méthode. Plein de
  son sujet, il croit que, sur ce qu’il a dit, on pénètre tout ce qu’il
  pense, tout ce qu’il n’a point expliqué).
  J’observe scrupuleusement de ne pas mener le cheval par une autre
  rêne que par celle du côté où il doit aller, &amp; cela dans tous les
  airs du manège sans exception.
  Pour mettre mon cheval à la perfection de son trot, je lui donne
  des reprises médiocres &amp; réitérées. Je lui continue la
  justesse &amp; la fermeté de la tête, en le chassant
  vigoureusement, &amp; en même temps en le retenant sur la
  mesure &amp; la cadence. Je lui sais faire des changements d’une main
  à l’autre, je l’arrête &amp; je le tire deux ou trois pas en
  arrière, &amp;c.
  Quand j’ai achevé ma leçon au trot, &amp; après avoir fait reculer
  le cheval un ou deux pas, je le mène au mur sur la ligne droite, pour
  lui donner de l’haleine ». (L’Auteur s’obstine toujours à ne pas
  donner d’explications dans ce qu’il vient de dire &amp; dans ce qui
  suit. Il est même obscur quelquefois au point d’être
  incompréhensible,). « La perfection de mon trot se manifestant par les
  qualités qui caractérisent l’accomplissement du trot, je commence
  d’emboucher mon cheval avec un mords, &amp; c ». (Il fait la
  description du mords &amp; des effets qu’il produit : cela vient bien
  à propos) !
  « Je reviens à la continuation du pas raccourci que je fais exercer
  à mon cheval. Je l’affermis dans ce qu’on appelle entrer dans les
  coins, prendre le bon appui sur son mords, &amp; obéir aux rênes de la
  bride. Je lui donne ensuite des changements au travers du manége, d’un
  mur à l’autre, en le menant par la rêne de dedans qui lui plie le
  cou &amp; la tête ; &amp; en appuyant les genoux du dedans, ce qui le
  fait avancer &amp; lui plie l’épaule ». (Voilà la première fois que je
  vois qu’on doit plier avec les genoux, &amp; que j’apprends qu’on peut
  plier la tête). « Je retiens la rêne de dehors pour lui contraindre la
  croupe, &amp; pour le faire aller de côté ; &amp; voilà mon cheval qui
  exécute pour la première fois la leçon qu’on appelle
  fuir le talon, sans que je l’aie
  touché d’aucun mouvement de la jambe.
  Telle est ma méthode. L’exposé sincère que je viens d’en faire
  suffit pour persuader fa bonté à tout homme qui a quelque connaissance
  de l’Art. Je la garantis infaillible à l’égard de toutes espèces de
  chevaux ». (De la manière dont l’Auteur s’y est pris pour faire
  connaître la méthode dont il parle, on peut la regarder comme la botte
  secrette, dont les Maîtres d’armes parlent sans cesse, sans la
  démontrer néanmoins, malgré l’obscurité qui règne dans son Ouvrage, un
  connaisseur sentira, en le lisant, qu’il renferme des vérités qui
  supposent des lumières sur l’art de soumettre, assouplir &amp; dresser
  les chevaux ; mais qui ne peuvent point être apperçues par les
  Eleves : ce qui fait que je n’étends pas plus loin mon Analyse sur ce
  qu’il a écrit).
   
  Pratique de l’Equitation, ou l’Art de
  l’Equitation réduit en principes ; par M....
   
  De la position.
   
  « Plus une masse quelconque a de points d’appui, plus elle est
  solidement établie ; deux points d’appui ne sont point suffisans,
  s’ils n’ont pas une largeur considérable ; il faut de toute nécessité
  en ajouter un troisième. Le tronc du corps humain peut être placé
  seulement sur les deux tubérosités de l’ischion ; ou sur les deux
  os, &amp; sur le coccix, qui sera le troisième point d’appui ». (Il
  est physiquement impossible de faire appui sur le coccix. Outre qu’il
  est plus ou moins recourbé, &amp;, par conséquent, trop court pour
  servir de troisième point d’appui, comme le veut l’Auteur ; c’est un
  cartilage incapable de supporter la moindre pression, sans occasionner
  une vive douleur : à plus forte raison, s’il servait de base à une
  masse telle que celle du corps d’un homme à cheval. C’est avoir de
  bien faibles notions sur l’anatomie, que de s’étayer ainsi).
  « Le mouvement naturel de tour corps qui est mu, est, sans
  contredit, de tendre à sa direction ; le cheval, porte en avant, donne
  au corps de l’homme un degré de facilité à suivre son impression,
  proportionné à la vitesse de l’animal. Et pour résister à ce mouvement
  involontaire, qui lui fait porter le haut du corps en avant, il faut
  que l’appui sur les fesses soit bien plus solide que les deux autres,
  à raison de la difficulté qu’il éprouve. Concluons de-là, que plus un
  cheval a de reins, &amp; plus il faut travailler ses hanches, plus
  l’homme doit poser sur ses fesses. Mais il ne doit pas regarder comme
  indifférente la manière dont elle porte dessus ; il les glissera sous
  le rein &amp; sous les épaules, de façon qu’il se sente sur le coccix
  même ». (Comment l’Auteur, qui, dans le premier Chapitre de son Livre,
  annonce que c’est à l’aide de la Géométrie, de l’Anatomie &amp; de la
  Mécanique, qu’il établira ses principes, a-t-il pu dire que le cheval,
  porté en avant, donne au corps du Cavalier un degré de facilité à
  suivre son impression, &amp; que, pour résister a ce mouvement
  involontaire, qui lui fait porter le haut du corps en avant, il faut
  de l’appui sur les fesses &amp; sur le coccix, &amp; c. Sans qu’il
  soit question de Physique ni de Géométrie, l’expérience journalière
  aurait dû lui prouver, que, toutes les fois que son cheval se porte
  plus ou moins rapidement en avant, son corps s’incline en
  arrière, &amp; plus ou moins aussi, suivant la souplesse des reins ;
  non à cause de la résistance du milieu seulement, mais a raison de
  l’inertie d’une masse élevée sur plusieurs petits ressorts, dont le
  mouvement est communiqué par la base qui le reçoit. Sans avoir
  recours, dis-je, aux démonstrations géométriques, voyons une épreuve
  simple ; par exemple, tenez un bâton verticalement &amp; portez-le en
  équilibre sur le doigt, mettez la main en mouvement sur une ligne
  horisontale, le bout ou point du bâton opposé à celui qui touche le
  doigt inclinera à gauche, si la main est mue à droite : de même, un
  homme debout sur un bateau qui serait mu rapidement, pourrait tomber
  du côté opposé à celui du mouvement : un Cocher, sur son siége,
  incline son corps en avant lorsque le carrosse est mis en mouvement
  pour ne pas renverser, &amp; c.
  Voilà l’effet qu’un cheval occasionne : mais quand ce que l’Auteur
  dit, du mouvement existerait, je ne vois pas que ce fût une
  conséquence, pour conclure que plus un cheval a de reins, plus il
  faudrait travailler les hanches ; on peut, sans injustice, appeller
  cela une phrase absolument vuide de sens, ou une étrange
  disparate).
   
  Des Cuisses.
   
  « Ceux dont les cuisses sont plus longues, placeront leurs genoux
  plus bas ; c’est ainsi que les cuisses, au-lieu de s’écarter du corps
  du cheval à mesure qu’elles s’éloignent de l’enfourchure, prendront,
  en quelque sorte, la tournure de l’animal ». (En parlant ainsi, ne
  ferait-on pas en droit de penser que l’Auteur a imaginé que le fémur
  était susceptible de plier &amp; contourner sur le corps du cheval, ou
  qu’il y avait à cet os une articulation de plus que celles qui sont
  connues).
   
  De la main.
   
  « La main peut être en même temps légère &amp; assurée ; car pour
  être assurée, il suffit qu’elle soit en garde contre les mouvements
  désordonnés de la tête du cheval, ce qu’elle peut faire sans force
  (C’est la bonne assiette qui fait la bonne main, &amp; non lorsqu’elle
  est en garde contre les mouvements de la tête du cheval : car les
  mouvements désordonnés dont parle l’Auteur, n’ont lieu que lorsqu’un
  Cavalier n’a pas une assiette bien assurée). « La main doit être
  placée au milieu du corps &amp; au bout du bras ». (Je voudrais bien
  savoir ce que l’Auteur entend par une main qui n’est pas au bout du
  bras ? Mais passons tout ce qu’il dit sur les opérations de la main,
  le travail des rênes, les opérations simples, la direction des rênes,
  la distinction des rênes, opérations composées, propriétés de la rêne
  de dedans, de la sensation des barres, de la rêne de dehors, la nature
  du sentiment que doit éprouver le cheval sur ses barres, les qualités
  d’une bonne main ; la manière de faire concevoir au cheval les
  opérations les plus difficiles, pour trouver enfin le résumé du
  Chapitre. « La rêne de dedans détermine, celle de dehors soutient ;
  toutes les deux au même degré ont la vertu d’enlever le devant ; une
  feule fait tourner le cheval : voilà les régies : c’est à la main à
  modifier son tact &amp; à distribuer le sentiment suivant qu’elle veut
  opérer ». (Et voilà ce à quoi on ne comprend rien).
  Je passerai encore sur les opérations des jambes pour transcrire
  quelque chose de l’assiette où l’Auteur revient.
  « Outre cette heureuse disposition de toutes les parties du corps à
  cheval, il faut encore, pour être assis, que le point d’appui sur le
  coccix soit plus senti que les autres ; en forte qu’il soit comme une
  base sur laquelle toute la machine soit assurée : &amp; c’est cette
  assurance générale de toutes les parties du corps qui produit
  l’assiette ». (Il faut que l’Auteur ait une grande confiance à l’appui
  sur le coccix, puisqu’il est toujours dans ses principes son point de
  réunion).
   
  Première leçon que M... donne à un
  cheval.
   
  « Dès qu’une fois le cheval sait trotter à la longe, &amp; qu’il le
  fait uniment, c’est-à-dire, sans interrompre son trot par quelque
  temps de galop ou de pas, on commence à le monter. La première leçon
  doit être de lui apprendre à connaître la main &amp; les jambes de
  l’homme ». (Cela est très vrai ; mais l’Auteur aurait dû expliquer
  comment il fallait s’y prendre : car ce n’est pas simplement en disant
  une vérité qu’on se rend utile, c’est en mettant aussi le Lecteur à
  même d’en tirer avantage, c’est en la lui faisant sentir).
  « On essaiera ensuite à le faire reculer pour les deux rênes ; mais
  très-peu d’abord, en le caressant dès qu’il sera bien, &amp; en
  prenant patience s’il ne veut pas obéir ». (Dans une première leçon on
  ne doit point reculer un cheval, il vaut beaucoup mieux finir à
  instruire un cheval, que de commencer par-là).
  « Il n’y a point de cheval, quelqu’insensible que soient les
  barres, qui, à la fin, ne sente une main ferme qui réveillera son
  attention par des saccades de bridon jusqu’à ce qu’il obéisse ».
  (Quelqu’obstiné que soit un cheval, on ne doit jamais avoir recours
  aux saccades, elles ne servent qu’à le déplacer &amp; à fatiguer ses
  jarrets. S’il veut s’emporter, alors on doit scier du bridon d’un
  mouvement très-prompt sans employer de force).
  En exposant aux yeux du Lecteur quelques erreurs qui se trouvent
  dans la Pratique de l’Equitation, je dois dire pour la justification
  de l’Auteur, qu’il était fort jeune, quand il composa cet ouvrage. Un
  jeune homme enthousiasmé de quelques découvertes qu’il peut avoir
  faites dans un exercice aussi séduisant que l’Equitation (sur-tout
  pour un Officier de Cavalerie) est très-excusable de s’être laissé
  entraîner paf le désir toujours louable d’en faire part aux autres
  dans les vues d’accélérer les progrès de cet art, dont on peut tirer
  de grands avantages. Il a été annonce un second traité de Cavalerie
  par le même Auteur où l’on assûre qu’il a beaucoup
  rectifié &amp; augmenté les principes qui sont dans le premier.
  
  
  
  C’est bien plutôt, comme je l’ai ouï dire cent fois, la fausse
  hypothèse, que l’Equitation est une chose de sentiment que l’on ne
  peut pas rendre, qui a fait qu’on n’a point voulu entreprendre
  d’écrire, crainte de ne pouvoir le faire d’une maniere satisfaisante.
  Dans ce cas, c’est, à mon avis, une bien faible excuse : car je tiens
  pour certain que l’on peut rendre généralement tout ce qui est bien
  senti. Si les termes manquaient, il faut en créer plutôt que de rester
  en beau chemin, &amp; de ne pas payer le tribut qu’un membre de la
  société lui doit, en communiquant d’heureuses &amp; utiles découvertes
  par reconnaissance des bienfaits qu’indispensablement il reçoit
  journellement des autres membres qui la composent.
  
  Si mon entreprise a quelque succès, si les moyens que j’ai employés
  pour démontrer mes principes, sont accueillis des Amateurs, je
  publierai un second volume sur le phénomène du mouvement musculaire,
  sur le jeu que l’on peut donner, par le secours de l’art, à toutes les
  parties qui composent le cheval, sans détruire ses forces ni sa
  vigueur, pour donner la plus grande étendue possible à ses mouvements
  de progression, inconnus même à Messieurs les Anglais qui exercent le
  plus dans ce genre.
  Je donnerai aussi l’explication de quelques termes de l’art
  auxquels on n’attache, pour ainsi dire, aucune idée juste ; tels que
  ceux d’action, de précision, d’union, d’ensemble, &amp; c. la maniere
  de faire exécuter des voltes, de bien mettre un cheval à tous les
  airs, &amp; je parlerai de plusieurs autres parties essentielles qui
  n’ont point été traité.
  FIN.
  
   
  


  EXPLICATION  De quelques termes
  Anatomiques qui se trouvent dans ces Essais.
  LE BASSIN. C’est une grande cavité placée à la partie inférieure du
  bas-ventre, formée par la réunion de plusieurs os.
  CARTILAGE, voyez LIGAMENTS.
  LE COCCIX : petit os suspendu à l’extrémité de l’os
  sacrum, dont il peut être considéré
  comme une appendice. Il est formé par l’assemblage de quatre ou cinq
  pièces unies par des cartilages qui se soudent ensuite. Sa substance
  est spongieuse, revétue d’une mince lame de matière compacte.
  Voyez os
  sacrum.
  LE FÉMUR, est l’os qui forme la cuisse. C’est le plus fort &amp; le
  plus long de tous les os du corps, Sa figure est à-peu-près
  cylindrique, &amp; sa partie moyenne un peu courbée. Sa direction est
  un peu oblique, de manière que les deux os Fémur sont plus écartés
  l’un de l’autre par en-haut que par en-bas.
  LES ILES, sont les deux régions inférieures &amp; latérales du
  bas-ventre, situées au-dessus des aines.
  LES ISCHIONS. Ce sont deux os situés à la partie
  postérieure &amp; inférieure de l’os des Iles.
  LES LIGAMENTS, sont une susbstance blanchâtre, fibreuse, serrée,
  compacte, plus souple que le cartilage, qui est une substance
  molle &amp; moins cassante que l’os : les ligaments sont difficiles à
  rompre ou à déchirer ; ils ne prêtent presque point, ou que
  très-difficilement, quand on les tire. Ils fervent à maintenir en
  situation les os articulés, &amp; en fixant les articulations, ils
  affermissent aussi la plupart des parties molles qui s’attachent à
  eux. On les nomme articulaires, parce que c’est par eux que les os
  articulés tiennent ensemble &amp; peuvent se mouvoir.
  LES LOMBES, sont les deux régions latérales de l’ombilic.
  MUSCULAIRE, se dit de tout ce qui concerne les muscles : or le
  muscle est une partie organique, composée principalement de fibres
  charnues, &amp; que la nature a destinée à exécuter les mouvemens
  différens du corps.
  LES MUSCLES triceps de la cuisse, sont trois muscles adducteurs de
  la cuisse, c’est-à-dire qui la tirent en dedans.
  Os Sacrum, grand os triangulaire
  sur lequel est appuyée la colonne des vertebres.
  LES VERTEBRES, sont vingt-quatre os, dont l’assemblage forme
  l’épine du dos. Sept sont nommées cervicales, parce qu’elles forment
  le chignon du cou, en latin
  Cervix : douze sont nommées
  dorsales, parce qu’elles sont placées tout le long du dos ; &amp; les
  cinq autres s’appellent lombaires, à cause de la région des lombes
  qu’elles occupent.
   
  ERRATA.
  Page 119, ligne 1 &amp; 4 de la note, suivant le,
  lisez, suivant les.
  Pag. 146, lig. 15 de la note, cinquante ;
  lisez, cent.
  Ibid. lig. suiv. trente ; lisez,
  cinquante.
  Pag. 147, lig. 14, de la note, cent ;
  lisez, cent-cinquante.
  Pag. 148, première ligne de la même note, cinquante ;
  lisez, cent.
  Ibid. lig. 8, vingt ; lisez,
  cent.
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>