<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art du couvreur, par M. Duhamel Du MonceauArt du couvreur, par M. Duhamel Du Monceau (1766)</title>
      <author>Duhamel Du Monceau, Henri-Louis (1700-1782)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>impr. de L.-F. Delatour</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  L’ART  DU COUVREUR.
   
  Par M. DUHAMEL DU MONCEAU.
   
  
    INTRODUCTION.
     
    DE TOUT temps l’homme s’est vu dans la nécessité de chercher un
    abri contre les injures de l’air. La vie errante que menerent
    presque toutes les familles des premiers siecles ; &amp; le défaut
    d’outils, les réduisirent à n’avoir d’autres retraites que les
    antres &amp; les cavernes. Les premiers logements ont été
    proportionnes aux circonstances locales que présentoit chaque
    climat, &amp; relatifs aux lumieres &amp; au génie des différents
    peuples. Les bois offroient tant de facilités à l’homme pour se
    construire un logement, que l’on en aura profité d’abord dans ces
    temps reculés. Les roseaux, les herbes, les branches, les feuilles
    &amp; les écorces des arbres ont été les premiers matériaux dont on
    a fait usage. On a commencé par entrelacer grossiérement les
    branches des arbres ; on les a soutenues fous quelques
    perches, &amp; l’on a recouvert ces premieres cabanes de feuilles ou
    de gazon. Leur forme étoit sans doute circulaire : un trou pratique
    a la pointe du toit, donnoit issue a la fumée du foyer, placé dans
    le milieu de la cabane. Ces bâtiments n’exigeoient ni grands apprêts
    ni grandes connoissances.
    On voit encore de nos jours dans différentes contrées des deux
    Indes quantité de cabanes construites aussi grossiérement que dans
    les premiers temps du monde. On voit dans les pays les plus
    septentrionaux, &amp; par conséquent les plus froids, des cabanes
    entiérement construites avec des peaux &amp; des os de chien de mer
    ou d’autres grands poissons.
    Dans le Nord de la Suede, les toits des maisons font presque à
    plat ; on se contente d’étendre sur les solives du plancher
    supérieur &amp; qui tiennent lieu de chevrons, de l’écorce de
    bouleau, dont la substance est presque incorruptible ; &amp; on
    recouvre ces écorces d’une épaisseur de terre suffisante pour y
    pouvoir semer du gazon.
    Au Pérou, &amp; sur-tout à Lima, où il ne pleut jamais ; les
    maisons sont terminées en terrasses, qui ne consistent que dans une
    claie très-serrée,sur laquelle on répand a une certaine épaisseur du
    sable fin ; &amp; cela suffit pour recevoir &amp; absorber les
    rosées qui y font journalières &amp; très-abondantes.
    L’Architecture civile a fait de si grands progrès parmi nous, que
    la partie qui concerne la couverture, des bâtiments est maintenant
    regardée comme le moindre objet, parce qu’il est : celui de la
    moindre dépense, relativement au reste.
    Cependant l’art de couvrir les toits exige plus d’attention qu’on
    ne pense : il est bien essentiel, pour la conservation d’un
    bâtiment, que la couverture soit faite avec
    intelligence, &amp; entretenue avec soin ; un semblable travail
    entrepris &amp; exécuté par un Ouvrier infidele ou mal habile,
    occasionneroit la ruine du bâtiment le plus solide, après l’avoir
    rendu inhabitable par fa négligence ou fa friponnerie, dont les
    premiers effets seroient la pourriture des charpentes &amp; la
    dégradation des murailles.
    Pour qu’un toit soit exactement recouvert, on doit exiger du
    Couvreur que l’eau n’y puisse jamais pénétrer, soit par les
    noues, soit par les
    faîtieres, ni qu’elle puisse
    s’insinuer dans les murs par les égouts.
    Quand on termine par une terrasse un bâtiment voûté, on la
    recouvre avec des chapes de ciment, ou avec du plomb, ou avec de
    larges tablettes de pierre dure, dont on réunit les joints avec des
    mastics, de différente espece.
    On couvre certains grands édifices avec du plomb, ou des lames de
    cuivre, ou avec de la tôle de fer.
    Comme ces fortes d’ouvrages ne sont pas du ressort des Couvreurs
    ordinaires, &amp; que les terrasses &amp; les couvertures où l’on
    emploie des métaux s’exécutent par d’autres Ouvriers, nous nous
    dispenserons d’en parler ici, ne voulant maintenant nous occuper que
    de ce que nous appellons l’Art du
    Couvreur.
    En France, on fait les couvertures des bâtiments :
    1o, avec du chaume ou du
    roseau : 2o, avec du
    bardeau, qui est fait de douves de vieilles futailles, du merrain :
    3o, avec de la tuile qui est
    une terre cuite : 4o, avec
    de l’ardoise, pierre feuilletée, que l’on tire de quelques carrières
    particulieres, &amp; dont M FOUGEROUX, de l’Académie Royale des
    Sciences, a donné une description très-détaillée, qui a été
    imprimée, &amp; qui fait partie du Recueil des Arts décrits par la
    même Académie : 5o, avec
    certaines pierres plates que l’on appelle
    Laves, &amp; qui se trouvent dans
    quelques cantons de la Bourgogne. M. le Marquis de COURTIVRON, de
    notre Académie, nous a mis en état de faire mention de cette espece
    particuliere de couverture, en nous communiquant un Mémoire que l’on
    trouvera imprimée à la faite de la description de l’Art que nous
    mettons au jour.
     
  
  
    CHAPITRE I.  Des Couvertures
    faites avec du Chaume ou avec du Roseau.
     
    POUR faire une couverture solide avec du chaume, on recommande
    aux Moissonneurs de couper les froments assez haut pour qu’il reste
    une plus grande longueur de paille sur terre : c’est la partie du
    pied de cette paille qui est la plus forte, &amp; qu’on appelle
    le chaume A
    (Pl. I. fig. 1.) ; c’est celle
    qui a te plus de consistance, &amp; qui fait une bien plus solide
    couverture que ne pourroit faire la paille ordinaire. Dans les
    années où les fourrages sont forts &amp; très-élevés, les chaumes
    donnent une meilleure couverture que lorsqu’ils font
    bas &amp; menus.
    On emploie de préférence, le chaume de seigle pour couvrir les
    glacieres, parce qu’il est important que ces couvertures ne puissent
    donner aucun passage à l’air ; au défaut de chaume de seigle, la
    paille la plus menue est la plus propre à employer pour cet
    usage.
    Les Paysans qui font chargés de ramasser le chaume, se servent
    quelquefois pour cela d’un
    Fauchon, qui est un instrument
    composé d’une courte lame de faux d’environ un pied de longueur,
    emmanchée d’un bois de 12 à 14 pouces de long. Pour faire ce
    travail, ils se mettent un genou en terre, s’ils ne veulent pas se
    tenir le corps très-courbé. Ils saisissent le chaume avec la main
    gauche, &amp; de la droite ils coupent cette poignée avec le
    fauchon : s’il arrive que le chaume ait été foulé, ou qu’il soit
    mouillé, ils se servent alors,
    pour le ramasser, d’un rateau à dents de fer, qu’on appelle
    Fauchet.
    Dans quelques endroits, on coupe le chaume B, avec une petite
    faux, qu’on nomme Chaumette, dont
    la lame n’a que 15 à 18 pouces de longueur
    (fig. 19), &amp; qui est
    emmanchée de façon que la lame, quand le manche est tenu
    verticalement, repose presque à plat sur le terrein. La
    figure I de la Planche I. fait
    voir, en B, un homme occupé à
    faucher le chaume au ras de terre ; pour cela, il le rapproche avec
    fa faux contre le sabot de son pied gauche, qu’il doit toujours
    porter en avant, &amp; il retient avec la lame de cette faux le
    chaume qu’il vient de couper, en l’appuyant contre son sabot ;
    ensuite il avance un petit pas, &amp; donne un second coup de faux :
    il rapproche ainsi de son sabot une autre poignée de chaume, qui se
    joint à celle qu’il avoit ramassée en premier lieu ; &amp; en
    répétant cinq ou six fois cette même manœuvre, il parvient à former
    une petite brassée de chaume, qui se trouve ramassée entre la
    faux &amp; son sabot : il pose cette brassée à côté de lui, puis en
    recommençant de la même façon, il travaille à en former une autre,
    qu’il pose auprès de la premiere : il en réunit ainsi jusqu’à cinq
    C (fig. 1), ce qui est commode
    pour pouvoir les compter ; car ce travail, ainsi que l’emploi du
    chaume pour la couverture d’un toit, se paye au millier de poignées
    semblables à celles que nous venons de décrire. On transporte
    ensuite le chaume auprès du lieu où l’on doit l’employer en
    couverture ; là on l’amoncele en gros tas formés, comme on le voit
    en D (fig. I).
    Comme le chaume fait une couverture légere, il est par conséquent
    inutile de donner beaucoup de force à la charpente du toit ; mais il
    faut aussi que le toit ne soit ni trop plat, ni trop roide : s’il
    étoit trop plat, l’eau y couleroit trop lentement, &amp; pourroit
    pénétrer plus aisément dans le chaume, ce qui le pourriroit en peu
    de temps ; si au contraire le toit étoit trop roide, plusieurs
    parties du chaume s’échapperoient peu à peu, &amp; on appercevroit
    bientôt l’eau des pluies pénétrer dans le bâtiment. On observe
    ordinairement de donner au toit une pente de 45 degrés : cela
    regarde le Charpentier qui chevale &amp; brandit les chevrons sur le
    faîte E (fig. 6), ainsi que fur
    les pannes F, &amp; qui les fait
    déborder de 18 pouces la face extérieure du mur, afin que le
    Couvreur en chaume puisse former l’égout pendant
    G.
    On pose ordinairement les chevrons à deux pieds de distance les
    uns des autres, à compter du milieu d’un chevron au milieu d’un
    autre, parce qu’il suffit qu’il y ait trois chevrons fous chaque
    latte.
    Le Couvreur commence par latter le toit ; il cloue les cours de
    lattes H, à six ou sept pouces de
    distance sur les chevrons. Dans les endroits où le bois est rare,
    par exemple, en Picardie, en Beauce, &amp; c. on n’emploie point de
    lattes clouées ; on y substitue de menues perches de 6 ou 7 pieds de
    longueur, qu’on attache avec des harts sur des chevrons de brin, qui
    ordinairement ne sont pas équarris, &amp; qui font arrêtés avec des
    chevilles de bois for la panne &amp; sur le faîtage ; on les
    chevauche même inégalement for les pannes, &amp; on n’observe point
    de les poser au bout les unes des autres. Cette partie de charpente
    grossiere s’exécute par les mêmes Ouvriers, qui entreprennent la
    couverture de chaume.
    La Charpente étant établie, le Couvreur javelle le chaume
    I (fig. 5) : il se sert pour cela
    d’une faucille qu’il tient de la main droite ; il prend au meulon
    D, une petite brassée de chaume,
    qu’il secoue à terre pour faire tomber peu à peu les
    brins, &amp; les égaler ; il donne toutes ces secousses dans un même
    sens, &amp; arrange les brins de chaume à peu-près parallélement les
    uns aux autres : s’il arrive qu’il laisse tomber quelque poignée un
    peu grosse, qui ne s’arrange pas bien, il la reprend &amp; la divise
    avec la pointe de fa faucille, pour en mieux arranger les brins ;
    ensuite il reprend au tas de nouveau chaume ; il l’arrange de la
    même façon ; &amp; quand il a formé devant lui un tas
    d’environ 3 ou 4 pieds de longueur sur un pied
    d’épaisseur, &amp; deux pieds de largeur, il fourre ses sabots fous
    la longueur du petit tas, &amp; prend par petites parties le chaume
    qu’il vient d’arranger ; il les appuie avec ses mains sur le devant
    de ses jambes K (fig. 2) ; il les
    peigne grossiérement avec ses doigts ; il en presse les brins les
    uns contre les autres ; il arrache avec ses mains les pailles qui
    débordent, &amp; qui ne font pas bien engagées avec le reste ; il
    frappe du plat de la main fur la portion qu’il a arrangée, &amp; il
    forme ainsi ce qu’on nomme une javelle
    de chaume, c’est-à-dire, un petit tas dont les brins sont fort
    rapprochés les uns des autres, &amp; qui forment un tout d’une
    consistance suffisante ; ensuite il leve cette javelle, &amp; il la
    pose dans un lieu propre, sur un lien de paille : après quoi, il
    forme une seconde javelle, comme il a fait la premiere ; &amp; il
    lie ces deux javelles ensemble avec le même lien de paille
    L (fig. 3), afin de pouvoir les
    monter commodément for le toit : quand l’Ouvrier a formé deux,
    trois, ou quatre cents bottes de javelles
    M (fig. 4), il commence la
    couverture du toit en s’y prenant de la maniere que je vais
    l’expliquer. J’observe ici qu’il n’est pas possible de bien javeler
    du chaume sec, parce qu’il est trop roide, &amp; qu’il se rompt au
    lieu de s’arranger ; on ne peut pas non plus faire une bonne
    couverture avec des javelles trop seches, ce qui oblige de les
    mouiller auparavant, fans quoi cette paille se romproit ; ainsi
    quand il fait du hâle, il faut arroser le chaume avant de le
    javeler, &amp; il faut encore mouiller les javelles avant de les
    mettre en place : cette opération augmente un peu les frais de
    l’ouvrage.
    Le Couvreur commence par former l’égout du toit ; &amp; pour y
    parvenir, il choisit le chaume, de meilleure qualité, &amp; en forme
    des javelles d’environ 4 pieds de longueur ; il lie une de ces
    grandes javelles au quart de sa longueur, par un enlacement d’osier
    long a, b (fig. 7) ; il en
    appointit le gros bout
    b, &amp; il tortille le bout menu
    a, &amp; y fait une boucle ; il
    pique cet osier dans la javelle de
    a en
    b
    (fig. 8) ; il en entoure la
    portion a,
    b ; il passe ensuite l’osier dans
    la boucle b, après quoi il serre
    fortement la premiere portion a b
    de la javelle ; puis il pique l’osier en
    c ; il le pique encore par le
    dessous en d ; enfin en le
    faisant revenir par le bord e, il
    ferre fortement la portion e d,
    comme il l’a pratiqué à l’autre bord de la javelle
    a b : en faisant de même à
    l’autre bout de la javelle, elle se trouve liée aux deux bouts,
    comme on le voit en f
    g &amp; h k ; alors, avec
    une faucille bien tranchante, il la coupe en deux, suivant la ligne
    ponctuée i ; ce qui lui donne
    deux javelles ou coussinets
    d’égout (fig. 9), qui se trouvent
    enlacés d’osier par le milieu de leur longueur.
    Quand les bâtiments font bas, un Manœuvre peut tendre avec une
    fourche les gerbes de chaume au Couvreur qui est monté fur le toit ;
    cette fourche (fig. 15) est de
    fer, &amp; semblable à celles dont on se sert lors de la moisson
    pour charger les gerbes sur les voitures ; mais quand les bâtiments
    font trop élevés, le Manœuvre
    (fig. 10) est obligé de charger
    les javelles sur fa tête, &amp; de les monter sur le toit à l’aide
    d’une échelle N
    Le Couvreur fait l’égout en arrangeant les coussinets bien ferrés
    les uns auprès des autres, de forte même qu’ils se recouvrent un peu
    les uns les autres par le côté : on voit un rang de coussinets
    arrangés de cette façon en op (fig.
    6) ; &amp; afin que l’égout se soutienne mieux, &amp; même
    qu’il soit un peu retroussé, on met fur la partie pendante des
    chevrons, en place de lattes, un cours de perches un peu grosses,
    fur lesquelles les bouts des coussinets puissent s’appuyer.
    Quand l’égout a été garni de coussinets dans toute la longueur du
    bâtiment, le Couvreur forme fur le pignon la bordure
    P P (fig. 6), avec des javelles
    garnies de leur lien de paille, ou, ce qui est encore mieux, liées
    avec des harts ; car comme cette bordure est plus exposée que le
    reste de la couverture à être emportée par le vent, le lien de
    paille ou la hart la mettent plus en état de résister ; &amp; c’est
    par la même raison que l’on a grand foin de lier avec des osiers
    toutes les javelles des rives ou des bordures, soit aux chevrons,
    soit à la latte ; outre cela, on les traverse encore avec des
    chevilles de bois, qu’on fait entrer à coups de maillet dans le
    garni de la muraille ; on en voit deux ponctuées en
    Q (fig.) Enfin, comme il est de
    la plus grande importance de fortifier cette partie contre l’effort
    du vent, il y en a qui mettent par dessus le chaume, quand la
    couverture est finie, deux chevrons R
    R, chevalés à leur tête, &amp; liés par le bas à ceux de la
    charpente : cette précaution est très-bonne.
    On se rappellera que le Couvreur a formé l’égout avec des
    demi-javelles, qui font l’office de coussinets pour relever
    l’égout : on voit ces coussinets en place sur le toit en
    O P (fig. 6) ; &amp; on apperçoit
    leur situation en a
    (fig. II), avec le lien d’osier
    b, qui les tient attachés aux
    chevrons. On recouvre ces coussinets d’un rang de javelles
    c d (fig. 11), dont l’extrémité
    excede les coussinets, &amp; on lie avec de l’osier
    b, ces javelles
    c d aux chevrons ou à la
    latte.
    Il faut maintenant faire attention que les javelles font plus
    épaisses au milieu que vers les bouts, comme on le voit dans la
    figure 12, qui représente une javelle de toute sa
    longueur, &amp; vue par son épaisseur : or la partie la plus épaisse
    a b, doit répondre à la queue
    mince du coussinet ; la partie mince c
    d de la javelle couvre entiérement le coussinet, &amp; même le
    déborde un peu ; &amp; la partie
    e f s’appuie fur la latte en c
    (fig. 11) ; ainsi
    d (fig. LI) forme le pureau de
    cette javelle : on a encore attention que les javelles se recouvrent
    toutes les unes les autres par les côtés.
    Ce premier lit de javelles c d
    étant bien arrangé &amp; fermement attaché fur les chevrons, on
    place le second rang e f (fig.
    11), de façon que la partie mince
    cd de la javelle
    (fig. 12) forme le pureau
    f, &amp; qu’elle recouvre plus de
    la moitié de la longueur de la premiere javelle
    c d : ainsi la partie la plus
    épaisse de la seconde javelle qui est représentée par
    ab (fig. 12), répond à la partie
    mince des premières javelles c d (fig.
    II). On lie les javelles du second rang sur les chevrons
    b (fig. 11) ; on les met un peu
    en recouvrement par les côtés sur les javelles qu’elles touchent :
    le Couvreur S (fig. 6) les presse
    fortement avec son genou &amp; ses mains ; &amp; en continuant ainsi
    de rang en rang, il arrive, qu’au faîte, les deux rangs de javelles
    des deux côtés du toit recouvrent un peu la piece de charpente qui
    forme le faîte, mais non pas assez pour empêcher l’eau d’y
    pénétrer ; c’est pourquoi on met dans toute la longueur du faîte de
    grandes &amp; fortes javelles faîtieres
    i k (fig. 11), dont la longueur
    croise le faîte à angle droit : la partie épaisse de la javelle
    faîtiere i k, repose sur le faîte
    qu’elle croise ; &amp; les deux extrémités plus minces recouvrent
    d’un côté les javelles
    l, &amp; de l’autre côté les
    javelles m (fig. 11) ; quoiqu’on
    lie ces javelles faîtieres au faîte même, le vent pourroit les
    emporter si l’on n’avoit pas la précaution de les charger avec de la
    terre n, un peu
    détrempée &amp; battue avec la palette représentée par la
    figure 13.
    Le toit étant ainsi entiérement couvert de chaume, on le laisse
    en cet état environ deux ou trois mois sans le finir, afin de donner
    aux brins de chaume le temps de s’affaisser les uns fur les autres ;
    au bout de ce temps, le Couvreur remonte fur la couverture pour en
    reconnoître l’état : s’il y trouve des endroits creux, qu’on nomme
    des gouttieres, comme cela ne
    manque gueres d’arriver, il fourre fa palette
    (fig. 13) dans la partie du
    chaume qui est la plus enfoncée, &amp; en relevant le manche de cet
    outil, il forme un vuide dans lequel il introduit des javelles plus
    ou moins épaisses, selon que l’enfoncement est plus ou moins
    considérable ; puis avec ses mains, il unit grossiérement la
    couverture, en retirant &amp; jettant à bas le chaume superflu ;
    ensuite il bat la couverture avec le plat du peigne, pour comprimer
    le chaume, &amp; détacher les brins qui ne tiennent pas
    suffisamment : il finit ce travail en polissant son ouvrage avec les
    dents du peigne (fig. 14).
    Il ne lui reste plus que l’égout à égaler, ce qu’il fait en
    tirant avec la main les brins de chaume qui débordent les
    coussinets ; &amp; file Couvreur s’apperçoit qu’il y ait quelque
    endroit qui ne soit pas assez garni de chaume, il y en remet de
    nouveau, en l’introduisant avec la palette
    (fig. 13). Cet instrument lui
    sert encore, en frappant de plat, à faire rentrer les brins de
    chaume qui ne débordent qu’un peu les coussinets : l’ouvrage étant
    ainsi ragréé, l’Ouvrier finit par mettre, avec une truelle, du
    mortier de terre entre la maçonnerie du
    pignon &amp; le bord des javelles
    qui le recouvrent, &amp; il forme
    en dedans les ravales avec de la maçonnerie.
    On doit éviter, autant qu’il est possible, de faire des noues aux
    couvertures de chaume ; mais quand la nécessité y oblige, il faut
    garnir avec de fortes javelles le fond de ces noues, en chargeant
    bien le noulet, afin que la noue, au lieu d’être creuse, forme un
    ados fort large, qui par ce moyen se lie assez bien avec les deux
    toits.
    La même raison qui doit faire éviter les noues, doit engager à
    supprimer les lucarnes sur de pareils toits ; il convient mieux de
    pratiquer une fenêtre dans le pignon, comme en
    T (fig. 6) ; mais si l’on étoit
    contraint d’en faire une dans la couverture, il faudroit du moins la
    tenir fort basse, chevaler les chevrons fur un petit faîte
    particulier, &amp; les faire aboutir fur deux des chevrons de la
    grande charpente ; alors, en garnissant de beaucoup de chaume les
    noues, ou formera fur cette lucarne un arrondissement en forme de
    dos de bahu. Si l’on veut élever davantage cette lucarne, il faut
    que les côtés soient de colombage, &amp; la couvrir comme un toit
    ordinaire.
    Pour faire un œil de bœuf dans les couvertures de chaume, on
    place entre les javelles la serche d’une seille fans fond, on met
    aux côtés deux coussinets liés à la latte, &amp; on couvre le reste
    avec des javelles. Mais il est toujours mieux &amp; plus solide de
    faire les toits de chaume pleins &amp; sans aucune ouverture.
    Ces fortes de couvertures font très-bonnes pour les maisons des
    Paysans ; elles garantissent leurs logements de l’air chaud ou
    froid ; ensorte qu’elles font fraîches en été, &amp; chaudes en
    hiver : ces couvertures ont encore l’avantage d’épargner beaucoup
    fur la dépense de la charpente. Mais elles ne conviennent point dans
    les fermes, non-seulement parce qu’elles font exposées à être
    incendiées, mais encore parce qu’elles font sujettes à être
    endommagées par les pigeons &amp; les volailles ; de plus, elles
    fervent de réduit aux fouines, aux souris, aux rats, qui cherchent
    toujours les habitations où il y a du grain &amp; des volailles.
    Quand les Paysans ramassent eux-mêmes le chaume, il ne leur en coûte
    que la moitié du prix ordinaire pour le faire employer par les
    Couvreurs ; en conséquence, si lon paye à ceux-ci 14 livres par
    millier, il ne leur en coûte alors que 7 livres.
    Réparations des Couvertures de
    Chaume.
     
    EN SUPPOSANT qu’il n’arrive aucun accident étranger aux
    couvertures de chaume, elles doivent durer douze ou quinze ans fans
    avoir besoin de réparations considérables. Quelquefois un coup de
    vent emporte quelques javelles ; en ce cas, on doit en substituer
    d’autres le plus promptement qu’il est : possible, &amp; les lier
    aux chevrons, pour éviter qu’elles ne soient encore emportées.
    Lorsqu’après des pluies considérables accompagnées de vent, on
    s’apperçoit qu’il s’est formé des gouttieres sur les couvertures, il
    faut y piquer, avec la palette, de petites javelles de chaume ; ces
    fortes d’accidents se réparent si aisément, que pour peu qu’un
    Paysan soit adroit, il peut exécuter lui-même ces petites
    réparations. Mais au bout de douze ou quinze ans, la superficie du
    chaume des couvertures est pourrie, on y voit croître de
    l’herbe &amp; de la mousse : il faut alors, si l’on veut prévenir la
    perte totale de la couverture, y faire une grande réparation, qu’on
    nomme un manteau. Cette
    réparation consiste à mettre fur toute la superficie de la
    couverture une couche de chaume neuf ; on commence par ôter tout le
    chaume pourri &amp; réduit en terreau, jusqu’à ce qu’on ait
    découvert le chaume sain ; ensuite en commençant par l’égout, on
    fourre avec la palette des javelles de chaume dans toute la longueur
    du bâtiment ; puis en remontant toujours par des
    Orgnes horizontales, on garnit
    toute la couverture de javelles neuves, que l’on presse entre les
    anciennes, en les appuyant avec le genou, &amp; en les frappant avec
    la palette ou le plat du peigne ; après quoi on retire avec les
    mains tout le chaume superflu ; on peigne le manteau, comme on fait
    aux couvertures neuves ; on remet sur le faîte des javelles
    faîtieres neuves ; on les charge de terre ; on égalise
    l’égout ; &amp; on répare les
    rives ou bordures. Au moyen de cette réparation, ces couvertures
    durent encore douze ou quinze ans ; les Paysans se contentent
    presque toujours de faire remettre des manteaux fur leurs
    bâtiments ; &amp; ils ne les recouvrent à neuf que quand la
    charpente a besoin d’une réparation considérable. En ce cas, ils
    font servir, pour la nouvelle couverture, une partie de l’ancien
    chaume qui se trouve ordinairement fort bon ; mais avant d’en faire
    des javelles, ils les délient pour en secouer le chaume, qu’ils
    divisent le plus qu’ils peuvent. Les brins pourris, ainsi que ceux
    qui se trouvent brisés, tombent sous le bon, ils mêlent ce qu’il y a
    de meilleur de ce chaume ancien avec du chaume neuf, &amp; javellent
    le tout comme nous l’avons déja expliqué.
     
    De la Couverture des murs en
    Chaume.
     
    UN DES meilleurs usages qu’on puisse faire du chaume, est d’en
    couvrir des murs des parcs, ceux des fermes, &amp; généralement tous
    les murs qui n’exigent pas une grande propreté. Un pareille
    couverture, lorsqu’elle est bien faite, dure, fur un mur de clôture,
    vingt-cinq à trente ans ; au lieu que les chaperons qu’on fait en
    pierre s’écroulent ou se délitent très-promptement, à moins que l’on
    n’ait l’attention de les asseoir sur un bon mortier de
    chaux &amp; de fable, ou de ciment ; mais cette dépense est
    considérable.
    Pour faire ces sortes de couvertures, il faut que le sommet du
    mur soit bien régalé, afin que les javelles puissent s’y asseoir
    solidement ; il est bon même pour cette raison, que les murs
    aient 19 à 22 pouces d’épaisseur dans le haut ; car le chaume
    employé fur un mur qui a peu d’épaisseur, est sujet à tomber.
    On javelle le chaume comme pour couvrir les maisons ; un Ouvrier
    monte fur le mur, &amp; son Manœuvre lui fournit les javelles avec
    une fourche : le Couvreur les délie, &amp; il jette à bas le lien de
    paille ; puis il prend une javelle, qu’il pose en faîtiere sur le
    mur a b (fig. 16), où il la
    presse fortement fous ses
    genoux &amp; avec ses mains ; il
    place ensuite une seconde javelle, de maniere que ses bords
    recouvrent ceux de la javelle qui a été placée en premier lieu ; il
    presse encore celle-ci de la même maniere que la premiere,
    &amp; larrange avec ses mains : quand il a placé ainsi
    successivement quatre ou cinq javelles, il se fait apporter dans un
    panier (fig. 17) de la terre
    détrempée c (fig. 16), qu’il
    répand sur le milieu des javelles qui sont déja posées ; il arrange
    ce mortier de terre, &amp; le bat avec la palette ; puis il continue
    de poser d’autres javelles dans toute la longueur de la muraille :
    il en faut cent pour couvrir une toise courante de muraille.
    Quelques-uns, pour empêcher que la pluie n’emporte la terre,
    chargent leur chaume avec des gazons, ou bien ils y plantent des
    sedum &amp; des jourbarbes, &amp; même de l’orpin. Les racines de
    ces plantes contribuent à retenir la terre qui charge les faîtieres.
    Quelques Couvreurs, pour rendre leur ouvrage encore plus solide,
    enfoncent dans le garni des chevilles à deux pieds de distance les
    unes des autres, de la même maniere qu’on en met aux rivets sur les
    pointes des pignons.
    Quand les javelles sont suffisamment chargées de mortier, le
    Couvreur descend pour former l’égout, parce que le bout des javelles
    est pendant, comme on le peut voir
    (fig. 16) du côté
    de a ; &amp; pour leur donner la
    forme qu’on voit du côté b, il
    tire avec la main les brins qui pendent, &amp; il les jette à bas ;
    ensuite il frappe avec le plat de la palette. Si l’égout lui paroît
    trop mince en quelques endroits, il y fourre du chaume, à l’aide de
    la palette ; puis il tire peu à peu les brins qui excedent
    trop, &amp; renfonce avec la palette ceux qui débordent ; quand
    l’égout est bien uni, il se soutient assez ferme, puisque le chaume
    déborde le mur de 4 à 5 pouces de chaque côté, fans être autrement
    soutenu.
    Toutes ces manœuvres paroissent bien simples ; néanmoins il y a
    une certaine adresse à bien asseoir les javelles fur les
    murs, &amp; à faire ensorte que le milieu des javelles soit
    exactement fur le milieu du mur, ainsi que la charge du mortier de
    terre c (fig. 16) ; c’est à quoi
    quelques Ouvriers réussissent mieux que d’autres, &amp; c’est pour
    cette raison que l’on voit quelques-unes des couvertures de cette
    espece qui résistent aux vents violents, pendant que d’autres en
    sont renversées.
    Tout le chaume qu’on a jetté à bas en finissant les couvertures,
    ne doit pas être perdu ; on le ramasse, &amp; l’on en forme des
    javelles.
     
    Des Couvertures de Roseau.
     
    ON FAIT de fort bonnes couvertures avec les roseaux qui croissent
    dans les marais. Comme le terrein ou ils viennent est ordinairement
    rempli d’eau, on attend l’hyver, &amp; on les coupe dans cette
    saison pendant la gelée : ils ont
    alors 6 pieds de hauteur ; on les
    coupe par la moitié avec la faucille, &amp; l’on en fait des bottes,
    que l’on lie avec de la paille : ces bottes
    (fig 20) tiennent lieu de
    javelles de chaume. Nous avons dit que pour couvrir en chaume, on
    mettoit les cours de lattes à 6 pouces, les uns des autres : pour
    couvrir avec le roseau, on les met feulement à trois pouces, parce
    que comme le roseau est sujet à couler, il faut le lier en plusieurs
    points. On commence par former l’égout avec des coussinets de chaume
    ordinaire, &amp; de la maniere
    que nous l’avons expliqué ci-dessus ; on fait aussi les rivets avec
    des javelles de chaume, ainsi que la couverture du faîte.
    Les coussinets a (fig.
    9 &amp; 21) étant placés, le Manœuvre porte au Couvreur une
    botte de roseaux (fig. 20) qu’il
    délie, &amp; il la pose de maniere qu’elle puisse recouvrir
    entiérement le coussinet ; puis il l’étend un peu, mais de façon
    qu’il y reste une épaisseur de roseaux de 8 à 9 pouces ; il l’arrête
    ensuite à la latte ou aux chevrons avec un lien
    b ; puis il pose auprès de cette
    premiere botte une seconde, qu’il lie de la même façon ; &amp; quand
    il y en a établi un lit dans toute la longueur du bâtiment, il
    frappe avec la palette sur le bout des roseaux pour les faire
    couler, de forte que le bout de la botte qui d’abord étoit
    perpendiculaire comme le représente la ligne ponctuée
    a b (fig. 21), devient oblique
    comme en x, parce que tous les
    brins de roseau doivent faire une petite retraite d’environ deux ou
    trois lignes, les uns sur les autres ; &amp; comme les roseaux de la
    partie supérieure de la botte sont plus renfoncés que ceux de
    l’extrémité opposée, il en résulte que le derriere de la botte perd
    de son épaisseur ; &amp; elle en perd d’autant plus que cette partie
    de la botte est toujours la plus menue du roseau : ensuite on pose
    les liens
    c &amp; d
    (fig. 21), en observant d’entrelacer tellement ces liens,
    qu’ils fassent joindre toutes les bottes du même lit les unes avec
    les autres : on met un second lit de bottes représenté par la ligne
    ponctuée e ; on les attache à la
    latte avec des liens f ; on fait
    couler les roseaux du dessus des bottes en frappant avec la
    palette, &amp; on pose les liens
    g &amp; h ; ce qui étant continué
    de toute la longueur du toit, le second rang se trouve fait ; il
    doit recouvrir les liens b, c, d,
    du premier rang ; en continuant ainsi ce travail dans toute la
    hauteur du toit, on arrive au faîte, qu’on couvre avec de grandes
    javelles de chaume, comme nous l’avons déja dit : il faut observer
    que le roseau puisse recouvrir en partie le chaume des javelles des
    rivets.
    Ces fortes de couvertures exigent plus d’adresse que celles de
    chaume ; aussi coûtent-elles une fois plus de façon ; mais elles
    résistent beaucoup plus au vent, &amp; elles durent quarante
    ans &amp; plus, fans être obligé d’y faire aucune réparation. On
    couvre aussi les murailles avec du roseau ; &amp; cette couverture
    n’exige d’autre attention que de bécheveter le roseau, afin que la
    couverture soit aussi épaisse d’un côté que de l’autre.
    Dans quelques pays on fait encore des couvertures avec du
    Glaïeul, du
    Typha, qu’on nomme la
    Masse, des Souchets de grands
    joncs, &amp; d’autres grandes herbes ; mais nous n’en parlons point,
    parce que ces plantes font de mauvaises couvertures, &amp; que
    d’ailleurs, on les emploie à peu-près de la même maniere que le
    chaume.
     
    Comment on couvre de Paille les
    Meules ou Gerbiers de Froment, celles d’Avoine, ou de différents
    Fourrages.
     
    QUAND on a fait un gerbier à peu-près semblable à celui de la
    figure I, marqué D : on le
    recouvre avec de la paille, pour empêcher que l’eau ne le pénetre.
    On choisit pour cela de la paille longue de seigle
    (fig. 22) ; on la mouille un
    peu ; on en prend une poignée, &amp; après en avoir replié le bout
    où font les épis, pour faire une espece de tête
    a, on lie cette partie avec un
    petit brin d’osier refendu ; puis quand on a préparé un grand nombre
    de pareilles poignées, si l’on veut commencer la couverture
    à 6 pieds du terrein, on fait avec la palette un trou dans le
    chaumier, on y fourre la tête a
    de la poignée ; &amp; après avoir rabattu la paille qui déborde le
    gerbier, on étend, en forme d’éventail, le bout
    b c de la poignée : on continue
    de même dans tout le pourtour du gerbier, puis on commence un second
    rang, dont la paille recouvre la moitié de la longueur de celle qui
    forme le premier rang. On fait de même la troisieme rangée, puis la
    quatrieme, &amp; ainsi jusqu’au faîte, où l’on met quelques bottes
    de paille longue, couchées sur leur lien, &amp; on les retient avec
    quelques perches minces, qu’on attache à la pointe de la
    meule, &amp; dont on arrête les bouts à des piquets fort longs,
    enfoncés dans le gerbier. Pour peu que ces couvertures soient bien
    faites, elles font en état de subsister beaucoup plus long-temps
    qu’il ne faut, pour garantir le gerbier, jusqu’à ce qu’il soit
    vuidé.
  
  
   
  
  
    CHAPITRE II.  Des Couvertures en
    Tuile.
    LES tuiles sont des carreaux de terre cuite, qui ont
    environ 5 lignes d’épaisseur. La bonté des tuiles dépend
    principalement de la nature de la terre dont on les fait ; car il y
    a des terres qui deviennent très-dures à la cuisson, &amp; d’autres
    qui restent si tendres qu’elles rompent fous le poids du genou des
    Couvreurs. Le degré de cuisson influe encore fur la bonté des
    tuiles : celles qui ne font pas assez cuites restent tendres, elles
    imbibent l’eau ; &amp; quand il vient de la gelée, elles se
    feuillettent. Ce défaut de s’exfolier arrive même à des tuiles fort
    dures, qui ont été saisies par un feu trop vif, &amp; alors la
    superficie se trouve quelquefois trop cuite, pendant que l’intérieur
    ne l’est pas assez : ces sortes de tuiles font donc sujettes à se
    lever par écailles. Pour qu’une tuile soit bien cuite, il faut que
    la chaleur ait pénétré dans l’intérieur, &amp; que la grande action
    du feu n’agisse que quand l’humidité de l’intérieur est entiérement
    dissipée : quand le feu est mal conduit, beaucoup de tuiles se
    trouvent fondues, &amp; elles se fendent quand on les met au fout
    avant quelles aient été suffisamment desséchées fous des hangars :
    ajoutons, qu’une tuile qui a reçu un coup de feu trop violent est
    ordinairement en partie vitrifiée &amp; voilée. Je me borne à ces
    généralités, parce qu’on trouve ces détails dans l’Art du Tuilier
    qui a été publié. Il suffit que le Couvreur sache qu’une bonne tuile
    doit avoir conservé sa forme platte ou creuse, suivant son espece,
    qu’elle doit être sonore quand on frappe dessus avec le marteau, ce
    qui indique qu’elle n’est point fêlée, &amp; qu’elle est bien
    cuite : certains points brillants font encore connoître la bonne
    cuisson ; elle doit se rompre difficilement, être aussi cuite dans
    l’intérieur qu’à la superficie, fans être vitrifiée. Il ne faut
    point s’arrêter à la couleur ; car les terres en prennent de fort
    différentes a la cuisson : les unes font presque blanches, d’autres
    font fort rouges, d’autres fort brunes ; &amp; toutes peuvent être
    bonnes. On ne doit pas non plus rebuter les tuiles dont la surface
    est raboteuse ; car cela dépend souvent du fable qu’on a employé
    pour les mouler, &amp; qui est gros : l’intérieur de la tuile n’en
    est point altéré. Au reste, l’usage fait connoître si elles se
    chargent de mousse, si elles se pourrissent fur les toits, ou si
    elles se feuillettent. On préfere la bonne tuile de démolition à la
    neuve ; je dis la bonne, c’est ordinairement celle de Bourgogne ;
    car celle qui étant neuve n’étoit pas de bonne qualité, ne vaudra
    absolument rien quand elle aura été déja employée.
    Suivant les Provinces, on couvre les toits, soit avec des tuiles
    plates, soit avec des tuiles creuses, ou avec des tuiles en
    S. Je dirai la maniere d’employer
    ces différentes fortes de tuiles, après que j’aurai parlé de
    l’emploi des tuiles plates dont on fait les plus belles
    couvertures.
    Des Tuiles plates.
    LES tuiles plates font ordinairement de deux grandeurs :
    le grand échantillon qu’on nomme
    aussi le grand moule, a un pied
    de longueur, &amp; en y comprenant le crochet 13 pouces
    fur 8 à 9 pouces de largeur. Le petit
    échantillon, ou le petit
    moule, porte 10 pouces de long
    sur 6 de large. Il est à desirer
    que toutes les tuiles qu’on fait dans une même province soient d’un
    même échantillon ; car pour bien réparer une couverture, il faut y
    employer des tuiles d’une même grandeur ; &amp; c’est ce qui rend
    les moules bâtards fort incommodes, &amp; presque d’aucun usage,
    aussi n’en fait-on point pour Paris.
    Quand on est nécessité de réparer avec des tuiles de différent
    moule, il faut découvrir une partie du toit pour réparer le
    reste, &amp; couvrir à neuf avec le moule bâtard, &amp; ne le point
    mêler avec les autres. On fait encore des tuiles
    gironées, pour couvrir les
    tours ; des tuiles hachées pour
    mettre dans les noues ; des tuiles
    vernissées, &amp; c. Les
    Couvreurs nomment Ticosines, les
    tuiles fendues dans leur
    longueur ; &amp; Rigoteaux, les
    tuiles fendues en travers, &amp; qu’on emploie aux Solins : nous
    parlerons dans la fuite de l’emploi de ces différentes tuiles.
     
    Attentions qui regardent le
    Charpentier.
     
    IL Y A de l’inconvénient à faire les toits trop plats, parce que
    l’eau y coule plus lentement, &amp; qu’elle pénetre par les plus
    petits trous : la neige s’y arrête, elle les charge, &amp; lorsque
    le dégel arrive, l’eau arrêtée par la neige s’écoule entre les
    tuiles ; enfin lorsqu’il fait de grands vents, l’eau des pluies se
    trouvant refoulée, passe entre les tuiles, &amp; tombe dans les
    greniers. Les toits sort roides ne sont point sujets à ces
    inconvénients ; mais aussi les tuiles ne sont pas si fermement
    retenues sur les lattes, &amp; elles coulent en bas. Comme les
    tuiles de grand moule font ordinairement percées de deux trous, un
    de chaque côté du crochet, on y met un clou pour mieux tenir la
    tuile sur les lattes ; mais alors les réparations deviennent
    très-embarrassantes à faire. Il faut donc, pour avoir une couverture
    solide, éviter les excès de pente : l’usage ordinaire est de donner
    en hauteur, aux combles couverts en tuile, le tiers de leur
    largeur ; si le comble a 30 pieds de largeur d’un entablement à
    l’autre, il doit avoir 10 pieds de haut au sommet du faîte, ou la
    longueur de l’éguille doit être de 10 pieds ; mais lorsqu’on fait
    des mansardes, souvent la partie d’en bas est trop roide,
    &amp; celle qui est au-dessus de la panne de brisis est trop plate.
    Ces attentions concernent les Charpentiers ; ils doivent encore
    avoir égard au poids de la tuile, qui est beaucoup plus considérable
    que celui du chaume, &amp; que celui de l’ardoise ; car on doit
    faire les charpentes d’autant plus fortes quelles ont un plus grand
    poids à supporter.
    Autrefois on ne mettoit que trois chevrons fous chaque longueur
    de latte ; c’est-à-dire, que les lattes qui ont 4 pieds de longueur
    aboutissoient sur deux chevrons, &amp; étoient soutenues par un
    chevron dans leur milieu : on mettoit les chevrons à deux pieds de
    distance les uns des autres, à compter du milieu d’un chevron au
    milieu d’un autre : on a depuis reconnu que la latte qui est
    aujourd’hui fort mince, n’étant pas assez soutenue, ployoit dans
    l’intervalle des chevrons ; &amp; pour y remédier, on soutient
    maintenant la latte avec quatre chevrons, qui en ce cas, ne font
    qu’à 16 pouces l’un de l’autre, toujours en comptant du milieu d’un
    chevron au milieu d’un autre ; de sorte qu’il n’y a guere qu’un pied
    d’intervalle du bord d’un chevron au bord d’un autre.
    Enfin les Charpentiers doivent, en brandissant les chevrons,
    avoir attention de lescaler sur les pannes, de façon qu’ils fassent
    tous ensemble un plan bien uni : cela s’exécute facilement quand on
    n’emploie que des chevrons de sciage ; mais si ce sont des chevrons
    de brin, quoiqu’on mette leur courbure dans le sens du plat toit, il
    arrive quelquefois qu’un de ces chevrons s’éleve,
    &amp; que le Couvreur, en
    lattant, est obligé de hacher avec son assette, la partie du chevron
    qui s’éleve trop ; ou s’il se trouve trop creux en quelque endroit,
    il faut qu’il le rengraisse, &amp; qu’il y attache une latte dans le
    sens de la longueur du chevron,
    Du Lattis.
     
    POUR les égouts pendants, tels que font ceux des bâtiments des
    fermes, &amp; tous ceux qui
    n’exigent pas une grande propreté, les Charpentiers laissent les
    chevrons excéder le mur de 15 ou 18 pouces, &amp; ils tirent fur
    tous avec un cordeau, un trait blanc ou noir, afin que cet égout ait
    une égale faillie dans toute la longueur du toit. Le Couvreur
    attache ensuite fur ce trait un cours de chanlattes
    A (Pl. 1 I, fig. 1), dans toute
    la longueur du bâtiment.
    Les chanlattes (fig. I) font
    des planches de six à sept pouces de largeur ; elles font taillées
    en chanfrein, de forte qu’elles ont à un de leurs bords
    a, deux pouces
    d’épaisseur, &amp; à l’autre b,
    elles se terminent en lame de couteau ; ces chanlattes font tirées
    d’une membrure B
    de 6 pouces de largeur, &amp; de
    deux pouces &amp; demi d’épaisseur, que l’on scie en deux par une
    diagonale C D, tracée fur le
    parallélogramme qui forme une de ses extrémités.
    Quand on pose les chanlattes a
    (fig. 3), on met le bord épais fur le trait du cordeau qui doit
    excéder le parement extérieur du mur de 15 à 18 pouces ; &amp; quand
    elles ont été attachées, on cloue fur les chevrons, au-dessus du
    bord tranchant des chanlattes, un cours de lattes vers
    b (fig. 3) : ensuite on forme le
    bâti ; c’est-à-dire, qu’on cloue fur toute l’étendue du toit des
    cours de lattes e, c
    9 e,
    (fig. 4), distants les uns des
    autres de 6 pouces &amp; demi, il
    les tuiles n’ont que 9 pouces de longueur ; &amp; à 8 pouces de
    distance, si les tuiles étoient d’un pied de long.
    Quelques Couvreurs donnent d’autant plus de recouvrement aux
    tuiles, &amp; diminuent d’autant
    plus le pureau, que les toits
    sont plus plats : ainsi en supposant qu’ils eussent a couvrir un
    toit fort plat, ils ne mettroient, pour le petit échantillon,
    que 5 ou 6 pouces entre les cours
    de lattes du bâti ; mais cela ne s’observe gueres que pour
    l’ardoise.
    Quand le bâti est formé, on pose les contre-lattes : nous avons
    dit ci-dessus que les lattes ployoient quelquefois entre les
    chevrons sous le poids de la tuile, &amp; que cela arrivait
    principalement quand on ne mettoit que trois chevrons fous latte ;
    en ce cas, on met entre les chevrons a
    (fig. 4), deux cours de contre-lattes
    d, d, posées parallèlement aux
    chevrons a, &amp; qui coupent à
    angle droit celles e du bâti,
    sous lesquelles elles sont clouées ; cet usage est abandonne pour
    les bâtiments neufs, parce qu’on met toujours quatre chevrons a la
    latte ; &amp; on voit qu’il y auroit de l’économie à payer plus cher
    de la latte qui seroit plus forte. Quand nous avons eu à réparer
    d’anciennes couvertures, ou les chevrons étoient des trois à la
    latte, au lieu de mettre deux cours de contre-lattes, nous avons
    fait mettre entre les chevrons : comme en
    o, (fig. 4.) du bardeau de
    moulin ; ce sont de fortes perches ou petites ridelles qu’on refend
    en deux dans les forêts ; elles ont environ un demi-pouce
    d’épaisseur fur 3 forts pouces de largeur ; ces bardeaux fur
    lesquels les lattes font clouées valent presque autant que des
    chevrons pour le service. Quand les lattes se trouvent foibles, on
    met un cours de contre-lattes c,
    quoique les chevrons soient des quatre à la latte ; &amp; on choisit
    pour contre-latter ainsi les lattes les plus fortes.
    On cloue aisément la latte fur les chevrons, parce qu’ils font
    assez forts pour fou tenir le coup de marteau ; mais il n’en est pas
    de même de la contre-latte ; ce qui oblige les Couvreurs d’employer
    un contre-lattoir pour pouvoir attacher la latte fur la
    contre-latte : ce contre-lattoir est un outil de fer recourbé
    (fig. 5), dont on passe le bec
    a sous la contre-latte ; la
    traverse bb soutient les lattes
    du bâti ; en appuyant en c, on
    presse la contre-latte fous la latte, &amp; on se procure un point
    d’appui pour frapper le clou dont la pointe se rebrousse, &amp; se
    rive sur le bec du contre-lattoir : au défaut d’un contre-lattoir,
    les Couvreurs passent la tête de leur ailette fous la contre-latte
    pour tenir le coup.
    Les Couvreurs attentifs taillent les bouts de leurs contre-lattes
    en biseau pour les mettre en recouvrement, afin qu’un même clou
    puisse traverser les extrémités de deux contre-lattes avec la
    latte.
    Quand le toit est bâti &amp; contre-latté, il faut ajouter entre
    les lattes du bâti un cours de lattes
    b b (fig. 4) ; &amp; c’est ce
    qu’on appelle remplir.
    J’ai dit que quand on couvroit avec de la tuile de petit
    échantillon, on mettoit les lattes du bâti à 6 pouces les unes des
    autres, en comptant du milieu d’une latte au milieu d’une autre ;
    comme on met une latte entre deux, il ne se trouve que trois pouces
    du bord supérieur d’une latte au bord supérieur d’une autre : on
    verra dans la suite que ces trois pouces forment le pureau des
    tuiles de 10 pouces : la distance d’un cours de latte à un autre
    cours, doit former le pureau, qui est ordinairement d’un tiers de la
    hauteur de la tuile, prise au-dessous du crochet. Quand on emploie
    des tuiles de grand moule, il faut environ trente lattes par toises
    quarrée de couverture ; &amp; trente-six, quand on emploie des
    tuiles de petit moule ; ce qui demande, l’un portant l’autre, cent
    quatre-vingt-dix clous.
    On choisit pour le bâti les lattes les plus droites, &amp; on les
    pose sur un trait de cordeau ; à l’égard des lattes de remplissage,
    on les place à vue. Une attention que n’ont pas tous les
    Couvreurs, &amp; qui est néammoins importante, est de liaisonner les
    lattes ; c’est-à-dire, qu’il ne faut pas qu’elles aboutissent toutes
    sur un même chevron : pour éviter cela, on commence par poser une
    latte sur les quatre chevrons du milieu du bâtiment ; on cloue la
    latte supérieure sur un autre chevron, &amp; en continuant toujours
    de la même façon, tous les chevrons se trouvent liés par les
    lattes, &amp; l’un ne peut pas couler fans les autres.
    Monter la Tuile.
     
    DANS les Villes &amp; lorsque les bâtiments sont fort élevés, les
    Manœuvres montent la tuile dans une hotte ; mais dans les campagnes,
    où les bâtiments n’ont pas ordinairement une grande hauteur, les
    Couvreurs se la jettent les uns aux autres ; un d’eux est en bas ;
    il en jette trois couchées les unes sur : les autres, à 15, 20, 25
    ou 30 pieds de hauteur, suivant la force de celui qui les jette ; un
    second Couvreur, monté fur une échelle, le dos appuyé contre les
    échelons, les reçoit ; celui-ci les donne tout de suite à un
    troisieme Couvreur plus élevé que lui de trois ou quatre
    échelons ; &amp; celui-ci les remet au Couvreur qui doit brocher la
    tuile sur le toit. Rarement les Compagnons qui font sur l’échelle
    jettent la tuile à ceux qui font au-dessus d’eux ; ils se la donnent
    à la main.
    Pour brocher la tuile, le Couvreur la passe de plat entre les
    lattes, comme on le voit en E
    (fig. 2) ; en brochant, il remplit une
    Orne, comme celle marquée
    B (fig. 4) ; il laisse l’orne
    C vuide ; puis il remplit l’orne
    D ; s’il remplissoit toutes les
    ornes, il le trouveroit y avoir trop de tuiles de montées ; mais
    aussi en suivant ce que nous venons de dire, il n’y en auroit pas
    assez, &amp; on seroit obligé d’en monter pour achever la
    couverture ; ce qui ne seroit pas un grand inconvénient : cependant
    on remplit ordinairement toutes les ornes feulement vers une
    extrémité du bâtiment, de forte que, fur un toit qui auroit 40 pieds
    de longueur, on laisse quinze espaces vuides. Au reste, il vaut
    mieux avoir à monter quelques tuiles pour finir le toit, que de se
    mettre dans le cas d’en avoir de trop qu’il faudroit descendre.
    Former un Égout pendant, &amp; le
    Plein couvert.
     
    QUAND la tuile est montée, on doit former l’égout, en posant sur
    la chanlatte a, (fig. 3) un rang
    de demi-tuile b, qu’on nomme
    un sous-doublis y qui doit
    déborder la chanlatte de 4 pouces ; fur ces demi-tuiles, on pose le
    doublis, qui consiste en un rang de tuiles
    c, qui s’accrochent au cours de
    lattes qui est immédiatement au-dessus de la chanlatte, &amp; dont
    le bord doit arraser le sous-doublis fans laisser de pureau ; mais
    le milieu des tuiles du doublis doit couvrir les joints des
    demi-tuiles du sous-doublis : le second rang de tuile
    d s’accroche au second cours de
    lattes ; il recouvre les deux tiers de la longueur des tuiles du
    premier rang, dont il reste 4 pouces de découvert, si c’est du grand
    échantillon, &amp; trois pouces seulement, si c’est du petit moule :
    cette partie découverte forme ce qu’on nomme
    le pureau. Au reste, il faut que
    le milieu de la largeur des tuiles du rang
    d, recouvre les joints du premier
    rang c ; en continuant à
    accrocher ainsi en liaison des rangs de tuiles fur tous les cours de
    lattes, le plein toit se trouve couvert.
    Pour les toits ordinaires, on met les tuiles touchantes ; mais
    pour ceux des Verreries, des Brasseries, des Brûleries, des
    Fonderies &amp; des Hangards à
    clair-voie, on les couvre en laissant d’une tuile à l’autre la
    distance du tiers de la largeur de la tuile ; si l’on emploie de la
    tuile du grand échantillon, c’est deux pouces, comme on le voit
    (fig. 7) ; au surplus, on
    latte &amp; on forme les pureaux comme pour les autres
    couvertures.
     
    Faire les Égouts
    retroussés.
     
    POUR les égouts retroussés, on fait aboutir les chevrons fur le
    milieu de l’épaisseur du mur comme dans la figure 2. Ce mur doit
    être terminé par un entablement de pierre de taille
    h, ou par quelques rangs de
    brique g. Supposons que
    l’entablement g ou
    h ait deux pouces de saillie, on
    pose en mortier ou en plâtre un sous-doublis de tuiles
    a qui doit faillir de 4 pouces
    sur l’entablement ; il faut que celles qui forment le sous-doublis
    aient un peu de pente vers le dehors ; on couvre le sous-doublis
    d’un doublis b, forme d’un rang
    de tuiles posées avec plâtre ou mortier, suivant l’usage du pays ;
    ce doublis doit arraser le sous-doublis, en couvrir les
    joints, &amp; avoir un tant soit
    peu plus de pente. Quelques Couvreurs mettent les demi-tuiles du
    sous-doublis en tiers point, de forte quelles présentent un de leurs
    angles en dehors a (fig. 24), où
    l’égout est représenté renversé ; on les recouvre avec des tuiles du
    doublis b, qu’on pose quarrément.
    Comme la disposition de ces tuiles de l’égout fait une forme
    agréable ; on rougit celles du doublis avec de l’ocre pour les
    rendre plus apparentes, ou on les norcit ; &amp; l’on blanchit
    celles du sous-doublis en les trempant dans de la chaux &amp; de
    l’urine. On pose sur le doublis le premier rang de tuiles
    c (fig. 2), qui s’accroche au
    premier cours de lattes, &amp; qui arrase le doublis ; puis on pose
    le second rang e qui doit faire
    retraite for le premier de la largeur du pureau ; savoir 3 pouces
    pour le petit moule, 4 pour le grand ; les autres rangs
    e, f, d, se posent de même, en
    observant toujours la même retraite ; mais comme pour donner plus de
    grâce à l’égout, il vaut mieux augmenter peu à peu la pente des
    tuiles, feulement jusqu’à la hauteur de trois pieds, on ne les
    accroche point à la latte ; on les asseoit seulement sur un bon
    mortier, ou for une sole de plâtre ; ainsi jusqu’à cette hauteur de
    trois pieds, la latte ne sert qu’à retenir le mortier ; &amp; en
    relevant toujours de plus en plus le derriere des tuiles, on forme
    l’arrondissement de l’égout, de maniere que, for les toits qui ne
    sont pas fort plats, ce n’est que vers le douzieme rang de tuiles
    qu’on parvient à la pente que le plein toit doit conserver dans
    toute fa hauteur.
    Quand l’égout est achevé, on fait quelquefois un solement de
    plâtre de 4 pouces de large à la tête de cet égout, pour recevoir
    des coyaux que le Charpentier fournit, &amp; qu’il taille suivant la
    rondeur du comble : plus le comble est plat, plus il faut que les
    coyaux soient longs ; &amp; alors on descend les lattis jusqu’au
    pied des coyaux : le premier pureau d’après l’égout s’accroche for
    le premier cours de
    lattes, &amp; continue jusqu’en
    haut : nous expliquerons plus au long ce que c’est que les coyaux,
    lorsque nous parlerons de la couverture en ardoise ; en attendant,
    nous nous contenterons de dire ici que ce font des bouts de
    chevrons, qu’on attache avec des clous à l’extrémité d’en-bas des
    chevrons.
    Quelques Notes relatives à la
    couverture en Tuile.
     
    1o, DANS quantité de
    Provinces, les tuiles plates portent à un de leurs bouts une petite
    éminence de terre a (fig. 6),
    qu’on nomme crochet ou
    nez ; il sert à les accrocher à
    la latte ; il y a d’autres Provinces, où, en place de ce crochet, on
    pratique deux trous b, soit pour les clouer sur la latte, soit pour
    y passer de petites chevilles de bois qui tiennent lieu du crochet.
    Il est défendu par les Statuts des Maîtres Couvreurs de Paris,
    d’employer des chevilles de bois ; mais il leur est permis d’y
    mettre des clous de batteau : on fait encore aux tuiles de grand
    moule des trous à côté du crochet, pour suppléer dans l’occasion au
    manque de crochets, dans le cas où ils se seroient applattis avant
    la cuisson, ou s’ils se trouvoient cassés par accident.
    2o, On fait dans quelques
    Tuileries des tuiles toutes plates, comme on en peut voir le profil
    en d (fig. 6) ; dans d’autres, on
    leur donne une certaine courbure dans le sens de leur longueur
    (voyez e, fig. 6) : cette
    courbure fait que les bords de ces tuiles appuient plus exactement
    sur le pureau des tuiles inférieures ; mais les tuiles totalement
    plates font plus commodes pour former les égouts : je parlerai
    ailleurs des tuiles en gouttieres, &amp; de celles faites en
    S.
    3o, Dans quelques
    Provinces, pour donner de la grâce aux tuiles, on atrondit leur
    pureau c (fig.
    6), &amp; lorsqu’elles sont employées sur les toits, elles
    ressemblent aux écailles des poissons.
    4o, Dans les Provinces où
    l’on vernit les tuiles en différentes couleurs, on en forme des
    compartiments qui font plus ou moins agréables suivant le goût du
    Couvreur,
    5o, Les
    lattes sont des especes de regles
    que l’on fend dans les forêts ; celles pour la tuile, &amp; qu’on
    nomme lattes quarrées, n’ont
    souvent que 13 à 14 lignes de largeur, 4 lignes
    d’épaisseur, &amp; pieds ou 4 pieds 1 pouce de longueur. BULLET dans
    son Architecture pratique, exige,
    avec raison, qu’elles aient 2 pouces de large, &amp; 4 pieds de
    longueur. On y emploie plusieurs especes de bois ; mais les
    meilleures lattes doivent être de bois de chêne ; ce bois doit être
    de droit fil, sans nœuds, &amp; sans aubier : les lattes doivent
    être fendues d’une égale épaisseur dans toute leur longueur : on
    plie les lattes comme la lame d’une épée, pour connoître s’il y a
    des endroits foibles ou éclattés ; on en rompt même quelques-unes
    pour s’assurer si elles ne sont point de bois gras, ou si elles sont
    vermoulues.
    Il y a cinquante-deux lattes à la botte : avec vingt-sept lattes
    on garnit une toise qnarrée pour les tuiles de grand moule, non
    compris le contre-lattage ; il en faut trente-six pour les tuiles de
    petit moule. Ainsi quand on emploie des tuiles du grand moule, la
    botte de lattes peut faire une toise trois quarts
    d’ouvrage ; &amp; quand c’est du petit moule, la même botte ne peut
    faire qu’une toise &amp; un tiers.
    La latte volige qui sert pour
    l’ardoise est : de même longueur &amp; épaisseur que la latte
    quarrée ; mais elle a trois pouces, trois
    pouces &amp; demi, &amp; même 4 ou 4 pouces &amp; demi de largeur :
    chaque botte n’est composée que de vingt-cinq lattes.
    6o, Il faut environ une
    livre de clou pour attacher une botte de lattes ; je dis environ,
    parce que cela varie un peu suivant la force &amp; l’espece du
    clou : en général, il y a deux especes de clous à lattes ; l’un à
    tête ronde, &amp; l’autre en aile de mouche. Mais l’article le plus
    important, est que la tige de ce clou ne soit point trop grosse
    auprès de la tête, &amp; qu’elle soit un peu applatie, afin de ne
    pas fendre la latte.
    BULLET dit que chaque latte étant attachée avec quatre clous, on
    emploie y compris le déchet, une demi-livre de clou pour chaque
    toise, &amp; qu’il en faut un peu moins d’une livre pour chaque
    botte. Suivant le même Auteur, cette espece de clou doit être à tête
    plate : on le nomme clou à
    bouche, parce que les Ouvriers le mettent dans la bouche pour
    l’avoir plus à la main lorsqu’ils l’emploient. Il y en a de deux
    fortes ; les clous à
    ardoise, &amp; les clous à
    latte, les premiers sont de deux livres, deux
    livres &amp; demie, ou même trois livres au millier ; les autres de
    quatre, &amp; quatre livres &amp; demie au millier ; ce
    COUVREUR. E dernier est plus long
    que les autres, parce que la latte est plus épaisse ; on l’achette à
    la somme qui est de 36 livres
    pesant ; il ne coûte pas plus que la somme de clous à ardoise, qui
    ne pese que 30 livres.
    7o, Il
    faut 290 tuiles du petit
    échantillon, pour couvrir une toise quarrée ; avec un millier de
    tuiles du grand moule, on fait environ 7 toises de couverture.
    BULLET dît que, pour faire une toise de couverture en plein
    comble, il faut 133 tuiles de grand moule, 27 lattes, &amp; une
    demi-livre de clous ; ainsi le millier de ces tuiles peut
    faire 6 toises que pour une couverture à claire-voie, il
    faut 108 tuiles par toises ; ainsi le millier
    fait 9 toises &amp; ; &amp; le millier de petit moule
    fera 3 toises &amp; demie. Comme les moules des différentes
    Tuileries ne font pas rigoureusement de même dimension, il faut
    tantôt un peu plus, &amp; tantôt un peu moins de tuiles pour couvrir
    une même étendue de toit.
     
    D es Œ ils de bœuf pratiqués sur
    les Couvertures.
     
    POUR éclairer les greniers &amp; leur donner de l’air, on fait
    des lucarnes de plusieurs formes différentes ; mais comme cet
    article est du ressort des Architectes &amp; des
    Charpentiers, &amp; que toute l’industrie des Couvreurs à cet égard,
    se réduit à faire des noues, il n’est pas de mon objet de m’étendre
    sur cette matiere ; je me borne à parler de quelques ouvertures
    qu’on fait aux toits pour donner du jour dans les
    greniers, &amp; que l’on appelle œils
    de bœuf, ou vue de
    faîtieres.
    Les plus simples a (fig. 26)
    se font en mettant une faîtiere renversée, qu’on engage fous la
    tuile de dessus, où l’on a pratiqué une petite ouverture
    d’environ 8 pouces, qu’on borde, si l’on veut, avec un peu de
    mortier ou de plâtre. Quoique cette faîtiere verse sur les côtés
    l’eau de la pluie qui vient du haut du toit, il tombe toujours un
    peu d’eau par ces fortes d’ouvertures : quelquefois on met un
    carreau de verre devant, assemblé par-dessus les deux crossettes qui
    soutiennent la faîtiere ; &amp; par-dessous ce verre est attaché sur
    le rivet : on ménage au-dessus du carreau de verre un jour d’un
    pouce &amp; demi pour laisser entrer l’air.
    La seconde forme d’œil de bœuf
    b se fait, en mettant d’un
    chevron a l’autre, deux petites pieces de bois qui forment un petit
    faîte. Comme les noues des côtés sont très-petites, on les fait avec
    deux tuiles 1, 2, creusées en oreille de chat, &amp; on y fait
    aboutir quelques rangs de tuile ; on couvre ensuite le
    faîte, &amp; on borde les rives avec du mortier ou du plâtre.
    Les vrais &amp; les meilleurs œils de bœuf
    c, se font avec une grande tuile
    a b (fig. 8), percée dans le
    milieu ; cette ouverture se recouvre par une espece de capuchon
    percé fur les côtés de deux trous, où l’on met quelquefois deux
    tuyaux de 4 à 5 pouces de longueur. On place l’évasement
    a b fur la latte ; il est
    recouvert à la partie la plus élevée par les tuiles du toit,
    &amp; la partie basse recouvre les tuiles qui sont au-dessous ;
    ainsi cet évasement n’interrompt point l’ordre du toit ; il fait
    feulement l’effet d’une grande tuile qui porte un grand pureau, sur
    lequel est posé le capuchon : on le voit en place en
    c (fig 26).
     
    Des différentes manieres de couvrir
    les Arrêtiers.
     
    POUR former la couverture aux arrêtiers, il est sensible que si
    l’on conduisoit quarrément toutes les tuiles,
    a, b, c, d, (fig. 9), il
    resteroit à placer près l’arrêtier une tuile triangulaire
    e, qui manqueroit de
    crochet, &amp; que par conséquent, on ne pourroit attacher à la
    latte ; pour éviter cet inconvénient, les Couvreurs font ce qu’ils
    appellent une approche f (fig.
    9), une contre-approche
    g, &amp; la tuile de l’arrêtier
    h, ayant une certaine largeur,
    peut conserver son crochet. Quand on n’a pas de tuiles échancrées
    que l’on nomme tuile dépecées,
    comme cela arrive souvent, on échancre par le haut la
    contre-approche g ; on échancre
    encore l’approche f, qu’on place
    joignant la contre-approche, &amp; il ne reste plus qu’à échancrer
    la tuile de l’arrêtier h, pour
    qu’elle porte sur une des faces de l’arrêtier ; ainsi celle-ci peut
    s’accrocher à la latte, sinon on la cloue sur l’arrêtier. Ces tuiles
    échancrées, à l’approche de l’arrêtier, forment par en-bas une ligne
    un peu courbe ; mais quand cette ligne est bien conduite, elle n’est
    pas désagréable, parce qu’elle est peu sensible à la vue ; du reste,
    on continue de même la couverture de bas en haut, en conservant les
    pureaux comme au plein couvert. Comme les tuiles ne
    se joignent jamais allez
    exactement fur l’arrêtier pour empêcher la pluie d’y pénétrer, on
    garnit le dessus des arrêtiers, avec un filet de plâtre ou de
    mortier ; &amp; ce filet qui entame sur les tuiles de l’arrêtier,
    forme de chaque cote une plate-bande de 2 pouces de largeur
    Quand les toits font fort plats, au lieu d’un simple rivet de
    mortier, on pose des tuiles fur l’arrêtier, &amp; on les noye dans
    le mortier, faisant ensorte que leur pureau réponde à celui du
    toit.
    Dans quelques Provinces, on fait encore mieux ; car on couvre les
    arrêtiers avec des tuiles creuses ou de petits enfaîteaux
    (fig. 10), qu’on nomme
    à oreille de chat, parce qu’ils
    sont plus larges &amp; plus évasés par un bout que par l’autre. On
    les pose a mortier fur l’arrêtier, de façon qu’ils se recouvrent les
    uns les autres ; mais on leur donne plus de pureau qu’aux tuiles du
    toit, parce que ces enfaîteaux ont 18 pouces de longueur, 8 à
    9 pouces de largeur par un bout, &amp; 6 par l’autre.
     
    Des Noues.
     
    POUR se former l’idée d’une
    noue, il faut se représenter un
    corps de bâtiment A B (fig. 11),
    qui tombe, si l’on veut, à angle droit sur le milieu d’un autre
    bâtiment CD, &amp; que le toit du
    bâtiment A B, se jette fur la
    couverture du bâtiment C D. Il y
    a des noues où un des bâtiments se trouve avoir un toit plus plat
    que l’autre ; d’ailleurs les bâtiments ne tombent pas toujours l’un
    sur l’autre à angle droit. De quelque façon qu’ils soient disposés,
    on couvre les noues de différentes manieres, que je vais
    détailler.
    La méthode la plus aisée a exécuter &amp; la plus propre, se fait
    en garnissant le noulet qui est
    la piece de charpente qui forme le fond de la noue, avec une dosse
    ou madrier, fur lequel on cloue des ardoises, ou l’on y asseoit avec
    du mortier ou du plâtre des tuiles creuses
    (fig. 10), renversées pour faire
    une gouttiere, qui se trouve former le fond de la noue ; ensuite on
    fait aboutir les tuiles des deux toits fur cette espece de gouttiere
    comme un tranchis.
    On appelle tranchis, le rang
    de tuiles qui termine un toit en aboutissant fur un pignon
    C G (fig. 11), ou un arrêtier. Or
    on voit que les tuiles font alternativement entieres, &amp; que
    d’autres ne font que des demies, ou des deux tiers de tuiles ; il
    n’y a pas un grand inconvénient à cela quand ce font des toits qui
    aboutissent fur les pignons, parce qu on borde le tranchis, avec un
    rivet de plâtre ou de mortier ; il n’en seroit pas de même pour le
    tranchis d’un toit pareil à celui de la figure 12 , les demi-tuiles
    pourroient tomber ou se renverser dans la noue. On peut éviter ces
    inconvénients en formant les tranchis comme les arrêtiers, avec des
    tuiles rompues, dont on fait des approches &amp; des
    contre-approches, en donnant au tranchis 3 pouces de recouvrement
    fur le fond de la noue, qui doit avoir 18 pouces de largeur, afin
    qu’il reste un pied de distance d’un tranchis à l’autre dans toute
    la longueur de la noue, ou de pied en tête.
    Pour faire les noues entièrement de tuile, lorsqu’un toit, comme
    celui marqué AB (fig. 12) est
    fort roide, en comparaison du toit
    CD, qui est très-plat, on pose
    trois chevrons dans la noue E, un
    de chaque côté du noulet, &amp; un dans le milieu fur le noulet
    même ; on latte dessus comme fur le plein toit, on couvre le toit
    plat E F comme s’il n’y avoit
    point de noue, &amp; l’on entame un peu fur le toit
    A B ; ensuite on couvre le toit
    roide AB, en le terminant du côté
    de la noue par un tranchis qui recouvre de 3 ou 4 pouces le toit du
    bâtiment E F : ces noues qui
    peuvent avoir deux pieds &amp; demi ou trois pieds par le bas ou au
    pied de la noue, se trouvent réduites à deux pieds ou deux
    pieds &amp; demi par le haut ; &amp; pour mieux assujettir les
    tranchis, &amp; placer convenablement les tuiles, on les pose fur un
    petit lit de mortier ou de plâtre ; alors c’est le toit
    AB qui forme le fond de la
    noue.
    Pour la troisieme maniere de faire les noues qu’on nomme
    en onglet, il n’y a point de fond
    de noue comme aux précédentes ; les deux toits se joignent au moyen
    des tuiles posées sur calle, qui forment alors un arrondissement à
    l’aide d’une dosse, &amp; c’est la meilleure maniere.
    En commençant ces fortes de noues, on pose vers le bas une tuile,
    comme fi l’on vouloit faire un fond de noue ; mais on la calle
    obliquement comme en a
    (fig. 13) : l’angle inférieur de
    cette tuile forme l’extrémité d’en bas de la noue ou son pied : on
    pose sur cette tuile du côté du toit A
    (fig. II), les deux tuiles b,
    b qui font couchées, &amp; se touchent fans recouvrement du
    côté du toit ED ; la tuile
    c doit toucher exactement le bout
    des deux tuiles couchées b,
    b, &amp; fans recouvrement ; ainsi la tuile
    c se trouve placée en long comme
    toutes les autres tuiles du toit C
    D. Ensuite on pose fur la tuile
    b la plus élevée, deux tuiles
    couchées d, d, qui forment
    recouvrement &amp; pureau ; après quoi on met une tuile droite
    e qui fait recouvrement sur
    c &amp; sur
    d d, &amp; on laisse un pureau de
    trois pouces comme au reste du toit : cette liaison des tuiles
    couchées avec celles qui font droites &amp; qui les recouvrent ;
    forme ce qu’on appelle
    l’onglet ; &amp; en continuant de
    la même maniere, on forme un arrondissement qui, quand il est bien
    conduit, ne peut donner aucun passage à l’eau ; mais il faut que
    toutes les tuiles qui ne s’accrochent point dans la latte soient
    bien assises fur des calles ; cette sujettion ne s’étend qu’à
    environ quatre tuiles de hauteur ; car peu à peu on parvient à n’en
    plus coucher, &amp; à les accrocher toutes à la latte, en faisant un
    arrondissement comme celui de la noue
    D
    (fig. II) ; de forte que le haut
    de cette noue se couvre presque comme le plein couvert ; néanmoins
    pour arriver à ce raccordement, il faut poser des tuiles hachées
    f
    (fig. 15), c’est-à-dire, dont on
    ait retranché plus d’un tiers de leur largeur ; ces tuiles le
    nomment pointes ou
    tierces : sinon on échancre
    quelques tuiles e
    (fig. 15) par la tête pour les
    gironner ; mais on fait en forte de conserver les crochets. Ces
    fortes de noues ne font pas convenables pour des toits fort roides ;
    car comme les tuiles ne font assises que fur des calles, elles
    courent risque de couler.
     
    Des Ruellées.
     
    QUAND un toit aboutit à un mur qui est plus élevé, on fait, en
    approchant du mur, un tranchis ; mais on a l’attention qu’il s’éleve
    un peu en cette partie, &amp; on recouvre le tranchis d’un filet de
    mortier ou de plâtre : c’est ce qu’on appelle une
    ruellée.
    Dans les Provinces où le plâtre ne manque pas, on en fait un
    parement pour donner le devers aux tuiles ; &amp; par-dessus la
    tuile, on fait un solin le long du mur supérieur.
     
    Comment on couvre le Faîte avec des
    Faîtieres ou des Enfaîteaux.
     
    QUAND le toit &amp; les arrêtiers font couverts, &amp; qu’on a
    formé les noues, les tranchis &amp; les ruellées, il ne reste plus à
    couvrir que le faîte. Les tuiles des deux côtés du toit qui se
    réunifient vers cette partie, ne se joignent jamais assez exactement
    pour garantir le faîte &amp; la tête des chevrons des eaux de la
    pluie ; c’est pour cette raison qu’on couvre cette partie avec des
    tuiles creuses, qu’on nomme des
    faîtieres ou
    enfaîteaux a (fig. 1 y) ; elles
    ont ordinairement 14 pouces de longueur, &amp; assez de largeur pour
    former un recouvrement de 4 pouces fur les tuiles
    (Voyez fig. 14). On pose ces
    faîtieres à sec dans toute la longueur du bâtiment, de façon
    qu’elles se touchent le plus exactement qu’il est
    possible, &amp; qu’elles forment une file bien alignée ; pour y
    parvenir, on les change de bout, &amp; même de place, afin de mettre
    à côté les unes des autres celles qui s’accordent le mieux ; ensuite
    on les borde dans toute la longueur du bâtiment avec un filet de
    mortier ou de plâtre b b
    b, &amp; c. &amp; on couvre aussi de la même façon tous les
    joints.
    Au haut des croupes,
    l’aiguille ou
    poinçon excede le toit
    de 8 à 9 pouces ; &amp; comme cette partie ne peut être couverte par
    les faîtieres, quelques-uns la couvrent avec un petit amortissement
    de plomb C
    (fig. 12) ; d’autres avec des
    pots de terre qu’on fait pour cet usage ; mais le plus ordinairement
    on en recouvre les faces avec des ardoises, &amp; on attache au
    dessus une ardoise qui excede tout le pourtour d’un bon pouce.
     
    Maniere de couvrir les Tours
    rondes &amp; les Colombiers.
     
    ON latte les tours rondes
    (fig. 16) comme les toits plats,
    excepté qu’on choisit dans les bottes de lattes celles qui sont un
    peu cintrées sur le champ ; &amp; quand on n’en trouve pas de cette
    forme, on se sert de lattes quarrées qui sont assez pliantes pour se
    prêter au contour qu’on veut leur faire prendre ; car comme en
    roulant sur un cône une regle un peu large le bord inférieur
    enveloppe une plus grande circonférence que le bord supérieur, les
    bouts de cette regle doivent s’élever, &amp; c’est ce qu’il faut
    éviter en ce cas-ci, &amp; faire ensorte que toutes les lattes
    soient dans leur longueur paralleles à l’entablement. Mais, comme
    nous l’avons déja dit, en forçant la latte, on l’oblige de prendre
    un contour convenable. On ne peut se dispenser pour ces fortes de
    couvertures, d’employer de la tuile gironnée e
    (fig. 15) c’est-à-dire, des
    tuiles qui font plus étroites par en-haut que par en-bas. Quand on
    s’apperçoit que vers la pointe du cône les tuiles ordinaires font
    trop larges par le haut, &amp; que les joints deviennent obliques,
    on mêle quelques tuiles gironnées ; mais il faut en employer en plus
    grande quantité, à mesure qu’on approche plus de la pointe du cône ;
    de forte que quand on est parvenu à trois ou quatre pieds au-dessous
    de la pointe, non-seulement on n’emploie plus que de la tuile
    gironnée, mais souvent on est obligé d’en diminuer encore la largeur
    de la tête : enfin on termine cet ouvrage de la même maniere que les
    croupes, en couvrant l’aiguille avec un petit amortissement de plomb
    ou de poterie, ou avec des ardoises.
     
    Maniere de couvrir les Murailles
    avec des Tuiles &amp; des Enfaîteaux.
     
    EXCEPTÉ les tablettes de pierre de taille, il n’y a point de
    meilleure couverture pour les murailles, plus propre ni plus
    durable, que celle que l’on fait avec des
    tuiles de des
    enfaîteaux ou
    faîtieres. Ces couvertures
    (fig. 17) se sont précisément
    comme les égouts retroussés ; on commence par asseoir lux du mortier
    ou fur du plâtre un doublis &amp; un sous-doublis ; puis on pose
    encore en mortier ou en plâtre des tuiles à recouvrement, ce qui
    forme des pureaux de 3 à 4 pouces ; &amp; ce petit toit est
    recouvert par des faîtieres qu’on joint &amp; qu’on borde de la même
    maniere que celles des faîtes des bâtiments : on met plus ou moins
    de rangs de tuiles, suivant que la muraille est plus ou moins
    épaisse.
     
    Des Couvertures en Tuiles creuses,
    en S, ou en Nouettes.
     
    DANS plusieurs Provinces, on fait les toits très-plats ; au lieu
    de lattes, on cloue des planches sur les chevrons qui doivent être
    très-forts, &amp; on arrange dessus des tuiles creuses en oreille de
    chat b
    (fig. 15), qui font faites comme
    de petits enfaîteaux, un peu plus larges vers le bout
    g que du bout opposé
    h, afin qu’on puisse les arranger
    à recouvrement, comme on les voit dans la figure 10. Le travail de
    cette couverture ne consiste qu’à arranger ces tuiles fur le toit,
    de maniere que les posant, depuis l’égout jusqu’au faîte on en forme
    des files, dont la convexité est en en-bas comme en
    a
    (fig. 19), de forte que chaque
    tuile supérieure fait recouvrement sur la tuile inférieure à
    laquelle on conserve son pureau, ce qui forme autant de
    gouttieres ; &amp; pour que l’eau ne passe pas entre ces premieres
    files, on recouvre les tuiles a,
    a, par d’autres files de pareilles tuiles, dont la convexité
    est tournée vers le haut comme en b
    b (fig. 19) ; ces tuiles qui
    forment des especes de faîtieres, font posées comme les premieres à
    recouvrement, &amp; elles ont également leur pureau. La
    figure 18 représente en b b, un
    toit couvert de cette façon : sont les tuiles de dessous.
    Dans d’autres Provinces, les tuiles
    c
    (fig. 15) ont la forme d’une
    S Romaine : celles-ci s’ajustent
    les unes dans les autres, comme on le voit par la figure 29. La
    portion du toit c c c
    (fig. 18) est couverte de cette
    façon. Les nouettes
    (fig. 21), font des tuiles à
    peu-près semblables, mais dont les côtés sont plats au lieu d’être
    arrondis : celles-ci ont 18 pouces de longueur, &amp; à peu-près la
    même largeur ; elles sont par conséquent quarrées, mais un peu plus
    larges par un bout que par l’autre, dont l’un est relevé en
    dessus, &amp; l’autre en dessous, ce qui fait un crochet en bordure,
    qui a environ un pouce &amp; demi de saillie : on pose ces fortes de
    tuiles comme les tuiles en S, de
    forte que le crochet du dessous d’une tuile entre dans le crochet du
    dessus d’une autre. On dit qu’on fait usage de ces nouettes en
    Flandre ; cependant je n’y en ai point vu.
    Le faîte de ces couvertures est couvert par de grandes faîtieres,
    que l’on assujettit à l’ordinaire avec du mortier ou du plâtre.
    On a proposé encore de faire des tuiles, comme celles marquées
    a
    (fig. 22) ; de les arranger sur
    le toit avec leur pureau, &amp; de couvrir les joints avec des
    tuiles creuses renverfées telles que
    b, b. En général, on donne moins
    de recouvrement à toutes les especes de tuiles creuses qu’aux tuiles
    plates ; on ne donne aux tuiles creuses qu’un tiers de
    recouvrement ; ce qui fait que les deux tiers de leur longueur font
    apparents.
     
    Des réparations des Couvertures en
    Tuile.
     
    CES réparations consistent :
    1o, à gratter la mousse qui
    s’amasse quelquefois sur les tuiles : on se sert pour cela d’une
    truelle bretée (fig. 23), ou même
    d’une truelle ordinaire de fer.
    2o, A remettre des tuiles
    où il en manque ; alors on souleve les tuiles supérieures pour y
    introduire une tuile neuve ; ce qui n’est pas aisé à exécuter quand
    les tuiles ont été clouées sur les lattes. Dans les recherches des
    couvertures en tuiles, il est d’usage d’en fournir neuf neuves par
    toise quarrée.
    3o, On répare les
    mortiers ou les plâtres sur les faîtes, les arrêtiers aux filets en
    ruels, &amp; aux tranchis. Si, comme disent les Couvreurs,
    le mortier ou le plâtre est trop
    affamé, on le jette à bas pour y en remettre de nouveau. Les
    Couvreurs de Paris voulant faire passer cette réparation des plâtres
    comme refaite en entier, gâchent du plâtre un peu
    mou, &amp; étendent avec le dos de leur truelle fur le vieux
    plâtre ; ce léger enduit qui a tout au plus deux lignes d’épaisseur,
    remplit les petites inégalités de l’ancien plâtre, &amp; le fait
    paroître comme neuf, mais les gelées ne tardent pas à détruire cette
    croûte.
    On appelle remanier à bout une
    couverture, quand on la découvre entiérement pour réparer la latte
    qui se trouvent être pourrie. Cette réparation exige autant de
    travail que les couvertures à neuf.
     
    Des Mortiers ou Plâtres.
     
    LA SOLIDITÉ des couvertures dépend beaucoup de la bonté des
    mortiers eu des plâtres que l’on y emploie : cette qualité dépend de
    la façon de les faire, &amp; des matières dont on les compose.
    1o, Il ne faut point que
    le plâtre soit noyé : un plâtre qui a été gâché trop mou, ne durcit
    jamais parfaitement ; d’ailleurs, il y a certains plâtres qui font
    beaucoup meilleurs que d’autres.
    2o, Pour ce qui est des
    mortiers de chaux, il faut, si la chaux est nouvellement éteinte,
    n’y point ajouter d’eau ; &amp; si la chaux étoit vieille éteinte
    &amp; trop dure, on doit la mettre dans un bassin de fable ou de
    ciment, &amp; la bien délayer avec un peu d’eau, avant d’y mêler le
    sable ; car c’est une regle générale que pour faire de bon mortier,
    il ne faut jamais ajouter d’eau quand une fois on a mêlé le fable ou
    le ciment avec la chaux ; &amp; si le mortier paroît trop dur, il
    n’y a qu’à le bouler à force de bras avec le rabot
    (fig. 25) ; il deviendra par
    cette opération assez mou pour être employé avec utilité, &amp; il
    n’en fera que plus solide.
    3o, L’usage ordinaire,
    pour faire de bon mortier, est de mêler deux parties de fable ou de
    ciment avec une partie de chaux ; c’est-à-dire, un tiers de
    chaux, &amp; deux tiers de fable.
    4o, On fait ce mortier,
    soit avec du ciment, soit avec du sable ; l’une ou l’autre de ces
    pratiques n’est préférée qu’à raison des lieux où l’une de ces deux
    matieres se trouve être la plus convenable à cet usage. Car dans les
    endroits où le fable est bien sec, &amp; la tuile tendre, le fable
    est préféré au ciment ; ailleurs où l’on ne trouve que du fable
    très-fin ou terreux, &amp; où la tuile est dure &amp; bien cuite,
    c’est le ciment qui mérite préférence. En général, le défaut du
    mortier, bien fait avec de bon ciment, est qu’il se,
    gerse, &amp; qu’il se détache des enfaîteaux &amp; de la tuile par
    copeaux très-durs : il faut en ce cas faire ce mortier avec moitié
    sable &amp; moitié ciment.
     
    Des Outils dont se servent les
    Couvreurs ; &amp; de la maniere dont ils établissent leur
    Échafaudage.
     
    COMME les Couvreurs sont obligés de s’échafauder pour couvrir un
    toit, soit en tuile, soit en ardoise, je renvoie à parler de leurs
    échafaudages à la fin du présent Mémoire ; ainsi je ne parlerai ici
    que de quelques outils dont les Couvreurs en ardoise ne se fervent
    point : tels font 1o, le
    (fig. 5) qui, comme je l’ai dit,
    sert à tenir le coup qu’on frappe fous la latte quand on cloue les
    contre-lattes : 20, l’auge (fig.
    27) qui sert à contenir le mortier ou le plâtre qu’un Manœuvre
    transporte fur sa tête pour le monter fur le toit :
    3o, la
    truelle (fig. 2.), celle dont on
    se sert pour le plâtre est de cuivre, &amp; de fer pour le mortier
    de chaux : 4o, le
    bouloir ou
    rabot (fig. 25) avec lequel on
    brasse le mortier : 5o,
    enfin la truelle bretée (fig 23)
    qui sert à gratter le plâtre aux endroits où l’on juge qu’il est
    trop épais, &amp; encore à gratter les tuiles mousseuses. Nous
    parlerons des autres outils à la fuite des couvertures en
    ardoise.
    
    
  
  
    CHAPITRE III.  Couverture en
    Ardoise.
    SI L’ON excepte les couvertures en plomb &amp; en cuivre, qui ne
    font point du ressort des Couvreurs, les plus belles &amp; les
    meilleures couvertures sont, sans contredit, celles qui se font en
    ardoise. Elles forment un plan bien uni : quand elles sont bien
    exécutées, elles font impénétrables à la pluie, &amp; elles durent
    long-temps. Elles ont encore l’avantage de ne point charger les
    charpentes : leur seul inconvénient est que les grands vents les
    soulevent quelquefois, &amp; même qu’ils les emportent, sur-tout
    quand on emploie de l’ardoise trop mince, ou de mauvaise qualité ;
    car il y en a telle qui s’attendrit à la pluie, &amp; qui pourrit
    for les bâtiments.
    Lorsqu’on est dans le voisinage des carrieres d’ardoise, comme
    alors le transport n’est pas considérable, on peut avoir à bon
    compte des ardoises épaisses qui, quand elles font bien employées,
    durent autant que les charpentes for lesquelles elles font posées :
    leur bon marché dans ce cas met les Paysans en état d’en faire
    couvrir leurs habitations : quand on est à portée des rivieres
    navigables, comme le transport des ardoises coûte peu par cette
    voie, on trouve souvent de l’économie à les employer pour les
    couvertures préférablement aux tuiles. Nous supposons qu’alors on
    n’emploie pas du plomb pour couvrir les faîtes ; il y a des
    Couvreurs assez intelligents pour couvrir les faîtes feulement avec
    de l’ardoise, d’autres substituent au plomb des faîtieres de terre
    cuite ou de tôle ; cependant les toits enfaîtés en plomb, font
    préférables pour les couvertures, ou l’on ne veut pas exercer cette
    économie. Je vais commencer par donner en abrégé des regles pour le
    choix de l’ardoise, M. FOUGEROUX est entré dans un grand détail sur
    ce point, dans son traité de la fouille de l’ardoise ; &amp; j’y
    renvoie le Lecteur.
     
    Du choix de l’Ardoise, &amp; de ses
    différentes qualités.
    LA PIERRE ardoise est un chîte
    qui se trouve en terre par grosses masses &amp; par lits : rarement
    peut-on parvenir en fouillant très-bas à arriver au dernier lit
    d’ardoise : les épuisements deviennent alors trop
    considérables, &amp; les frais excéderoient le profit qu’on en
    pourroit tirer. Quand on est parvenu à ce point, on est obligé
    d’abandonner la carriere, pour en ouvrir une autre, quoiqu’en
    général l’ardoise soit d’autant meilleure qu’elle est tirée à une
    plus grande profondeur ; car les premiers lits &amp; les premieres
    foncées donnent toujours une ardoise de moindre qualité. La pierre
    de ces premiers lits est d’une couleur rousse ; elle se pénétré
    d’eau ; s attendrit, &amp; même se pourrit lorsqu’elle est exposée à
    l’eau : il y en a de pyriteuses qui fleurissent, &amp; s’exfolient
    au point qu’on peut les réduire en petites parcelles entre les
    doigts.
    A l’égard de ceux qui exploitent les carrieres d’ardoise, il leur
    est très-avantageux que la pierre se feuille mince ; car comme les
    ardoises se vendent au compte, leur profit en devient plus
    considérable.
    Ceux qui achetent l’ardoise pour l’employer aux couvertures, ne
    doivent pas toujours s’attacher à celles qui font les plus minces :
    car fi l’on met au rebut celles qui font trop épaisses dans la vue
    d’épargner les frais du transport, on ne doit pas néanmoins donner
    la préférence aux plus minces, parce que celles-ci ne résistent
    point au clou quand le vent les souleve ; d’ailleurs elles se
    rompent, parce qu’elles n’ont pas assez de consistance pour résister
    au poids des échelles, ou des cordes nouées du Couvreur. Il est vrai
    que ces mêmes accidents arrivent à des ardoises suffisamment
    épaisses ; mais ce n’est que dans le cas ou leur qualité est tendre,
    ou lorsqu’elles ont été attendries par l’eau ; &amp; comme les
    ardoises rousses font principalement sujettes à ces défauts, on doit
    préférablement choisir les ardoises qui font d’un bleu foncé, tirant
    fur le noir ; il faut outre cela qu’elles soient dures,
    sonores, &amp; à peu près d’égale épaisseur par-tout ; unies, douces
    au toucher, &amp; qu’elles se coupent bien net fur l’enclume.
    Dans le commerce, on distingue les ardoises par leur couleur :
    celles qu’on nomme poil
    roux, &amp; qu’on tire des premieres foncées ; le
    poil taché qui a des points
    roux, &amp; d’autres noirs, est meilleur que le poil roux ; mais le
    poil noir est l’ardoise la plus
    estimée.
    On distingue encore les ardoises par leur échantillon. Celle
    qu’on nomme quarrée forte, dont
    les dimensions sont les plus régulieres, a dix a onze pouces de
    longueur sur six &amp; sept de largeur : entre cet échantillon, il y
    en a encore de noire &amp; de rousse. La
    quarrée fine est plus
    mince, &amp; fait de mauvais ouvrage quand on l’emploie dans sa
    grandeur ; elle est trop foible pour résister quand elle a beaucoup
    d’étendue.
    Il faut environ cent soixante &amp; quinze ardoises quarrées
    fortes pour faire une toise d’ouvrage ; c’est un peu plus de cinq
    toises pour un millier. On estime de même que le millier de quarrée
    fine fait à peu-près cinq toises d’ouvrage, y compris le déchet qui
    est plus considérable qu’à la quarrée forte ; le millier de la
    petite fine qui porte environ
    cinq pouces &amp; demi de largeur, ne fait gueres que trois toises
    d’ouvrage ; le tout ensemble,
    qu’on nomme aussi le gros noir, a
    la même force que la quarrée ; mais elle est de différente
    forme &amp; grandeur, ce qui la rend très-propre pour les
    réparations.
    La quartelle qu’on nomme aussi
    l’éridelle, porte peu de
    largeur : elle se tire du déchet des ardoises quarrées ; &amp; il en
    faut à peu-près trois cents dix-huit pour faire une toise ; par
    conséquent il en faut un millier pour faire trois toises &amp; un
    quart d’ouvrage : elle s’emploie par préférence pour couvrir les
    clochers &amp; les tours rondes. On met aussi à part, pour employer
    à ces fortes de couvertures, les ardoises qui font cossinées, parce
    que comme elles font creuses, elles font plus commodes pour suivre
    la rondeur d’un cône sur-tout auprès de son sommet.
    Au reste, la quarrée forte exceptée, on ne peut pas fixer
    exactement la quantité d’ouvrage qu’un millier des autres especes
    peut faire, parce que leur longueur varie beaucoup, ainsi que les
    noms qu’on leur donne ; mais le
    pureau de toutes les especes
    d’ardoises doit être d’un tiers de leur longueur.
     
    Du Lattis.
     
    ON se sert quelquefois pour des couvertures communes en ardoise
    de la latte quarrée, semblable à celle qu’on emploie pour la tuile ;
    mais alors on donne à cette latte trois pouces de largeur, ou bien
    on choisit les parements des bottes qui font toujours les plus
    belles &amp; les plus droites ; car quand on est obligé de doler
    cette latte pour la redresser, elle se trouve souvent réduite à deux
    pouces de largeur.
    On latte comme pour la tuile, excepté qu’on espace les lattes
    suivant l’échantillon de l’ardoise, afin qu’elle ait son pureau ; il
    est difficile de faire avec de la latte aussi étroite des
    couvertures propres ; c’est pourquoi on en fend exprès pour
    l’ardoise, on la nomme latte
    volisse, elle a quatre pieds, ou quatre pieds un pouce de
    longueur fur quatre à cinq pouces de largeur : il y en a vingt-six à
    la botte. Il faut dix-huit de ces lattes pour garnir une toise
    quarrée, &amp; quelque chose de plus quand on emploie de la
    quartelette : ainsi la botte de vingt-six lattes fait une
    toise &amp; demie d’ouvrage quand elle a quatre pouces &amp; demi de
    largeur, &amp; quand c’est pour employer de la quarrée forte.
    On pose les lattes à un pouce &amp; demi de distance du bord
    d’une latte au bord d’une autre, afin qu’on puisse passer entre deux
    les cordes qui fervent à attacher les chevalets, &amp; aussi pour
    que les Couvreurs y puissent passer le bout de leurs pieds.
    On met, comme à la tuile, quatre chevrons sous latte a a
    a (Pl. III. fig. I) &amp; souvent
    on met encore entre chaque chevron une contre-latte de sciage,
    bbb, qui a quatre pouces de
    largeur, &amp; huit à neuf lignes d’épaisseur. Il faut quatre
    toises &amp; demie courantes de contre-lattes pour faire une toise
    d’ouvrage : cette contre-latte se vend ordinairement au cent de
    toises, ou au grand cent qui contient vingt-deux bottes formées
    chacune de dix contre-lattes de six pieds de longueur ; de forte,
    qu’au lieu de deux cents toises, on en a deux cents dix. On
    remarquera cependant, ainsi que nous l’avons dit, que ces bottes
    font toujours formées de dix contre-lattes ; mais que les unes ont
    six pieds neuf pouces de longueur, &amp; les autres douze pieds ;
    c’est à l’acquéreur à s’arranger sur ces mesures.
    Le clou, pour attacher la latte, est le même que celui qu’on
    emploie pour la tuile ; mais on donne la préférence au clou qu’on
    appelle aile de mouche, parce que
    la tête est très-plate, &amp; ne fait pas tant d’épaisseur que tant
    fait pas tant d’épaisseur que l’autre. Le millier de clou a latte
    pese ordinairement trois livres &amp; demie ; il en faut pour le
    lattis &amp; le contre-lattis une livre par toise d’ouvrage.
    A l’égard du clou pour attacher l’ardoise, le millier pese trois
    livres ; &amp; si lon attache chaque ardoise avec trois clous, les
    cent soixante &amp; quinze ardoises quarrées consomment cinq cents
    vingt-cinq clous, qu’on peut réduire a une livre douze onces, a
    cause du déchet. Comme on ne met ordinairement que deux clous à
    chaque ardoise, on n’emploie alors qu’une livre trois ou quatre
    onces : pour la quartelette, il faut environ trois livres de clous,
    y compris le déchet.
    Ce clou se vend a la somme, qui pese trente livres ; &amp; la
    somme de clou a latte pese trente- six livres : l une &amp; l autre
    espece reviennent par conséquent au même prix, puisque si la somme
    de clous vaut quinze livres, on aura trente livres de clous à
    ardoise, &amp; trente-six livres de clous à latte pour la même somme
    d’argent.
    On latte encore avec des planches de sapin, qu’on nomme
    volisse ou
    sapin frisé, qui porte six lignes
    d’épaisseur sur sept à huit pouces de largeur, &amp; cinq à six
    pieds de longueur. Il est bon que les volisses ayent assez de
    largeur pour être refendues en deux, elles en font moins sujettes à
    se coffiner ; on les attache avec trois clous sur chaque chevron à
    tiers-point, deux sur un bord &amp; un dans le milieu près de
    l’autre bord, comme on le voit
    (fig. 2) : la latte volisse
    s’attache avec deux clous sur chaque chevron, comme on le voit
    (fig. I) ; quand on latte avec
    des planches, on peut se dispenser de contre-latter.
     
    Préparation de l’Ardoise avant de
    la monter sur le bâtiment.
     
    QUOIQUE les ardoises ayent été taillées sur les chantiers des
    carrieres, il faut cependant que le Couvreur, avant de les monter
    fur un bâtiment, les repasse toutes les unes après les autres, pour
    leur donner une forme plus réguliere. Pour cette opération, il
    s’affourche fur un gros billot ; il pique devant lui la pointe
    c de son enclume
    (Pl. IV. fig. 19). Cette enclume
    a peu d’épaisseur : il pôle l’ardoise qu’il veut tailler sur la face
    a b de l’enclume, puis avec un
    marteau représenté par la figure 20, dont le manche
    a a est plat &amp; tranchant, il
    taille promptement &amp; assez réguliérement l’ardoise. Quand le
    Couvreur se trouve obligé, étant sur le toit, de retailler encore
    les ardoises, il pique son enclume dans un chevron, &amp; il
    retaille l’ardoise, comme on le voit en
    e, figure 7 ; ensuite il la
    présente à la place quelle doit occuper, &amp; marque avec la pointe
    b de son marteau l’endroit où il
    doit percer l’ardoise ; il la repose sur l’enclume, de maniere que
    la partie ou il doit percer les trous réponde à l’enclume ; puis en
    donnant un coup sec avec la pointe du marteau, il perce l’ardoise :
    la partie a de ce marteau sert à
    enfoncer les clous comme le fait l’Ouvrier
    b de la figure 7.
     
    Des Egouts.
     
    QUAND on couvre en ardoise un bâtiment de peu de conséquence, tel
    qu’une ferme, une maison de Paysan, ce qui est commun dans le
    voisinage des carrieres d’ardoises, on fait les égouts comme ceux de
    tuile. Pour cela, on cloue (Pl. III.
    fig. 3) fur le bout des chevrons
    a, une chanlatte
    b ; &amp; on forme dessus un
    doublis, &amp; un sous-doublis c,
    comme nous l’avons explique dans l’article du Couvreur en tuile ;
    ensuite on conserve le pureau, en posant les rangs d’ardoises plus
    élevés, ce qui donne un égout pendant.
    Comme en coupant l’ardoise, elle s’écaille toujours du cote qui
    porte fur l’enclume, c’est-à-dire, en dessous, il faut pour qu’au
    doublis &amp; au sous-doublis les bords des ardoises se joignent
    mieux, &amp; fassent un meilleur égout, tourner le côté du
    sous-doublis qui reposoit fur l’enclume, du côté de la chanlatte,
    afin que le chanfrein se trouve en-dessous, &amp; on met en dessus
    le chanfrein de l’ardoise qui forme le doublis ; de cette façon, les
    deux ardoises étant posées l’une fur l’autre, font une arrête
    saillante, comme on le voit dans la figure 3, &amp; encore plus
    sensiblement en A
    (fig. 4). Il est clair que si
    l’on plaçoit différemment ces ardoises, les deux chanfreins
    formeroient un angle rentrant, comme
    (fig. 4), &amp; que les bords de
    l’égout en seroient moins affermis. Au reste, on choisit toujours
    les ardoises les mieux faites &amp; les plus propres pour former les
    égouts, &amp; même les rangs supérieurs jusqu’à la hauteur des
    coyaux dans les égouts dont nous allons parler.
    Pour faire les égouts pendants à coyaux
    (fig. 5), on attache sur les
    chevrons des bouts de chevrons a,
    b, de deux pieds &amp; demi, ou trois pieds deux pieds demi, ou
    trois pieds de longueur ; on les fait excéder plus ou moins le vif
    du mur, &amp; ils sont terminés par un larmier qu’on voit auprès de
    b. Chaque coyau est attaché sur
    un chevron par trois forts clous
    a ; on cloue sur le bout des
    coyaux la chanlatte c qui ne doit
    point les excéder : on cloue sur la chanlatte le doublis &amp; le
    sous-doublis d sans
    pureau, &amp; sans pureau, &amp; qui doivent faire saillie sur la
    chanlatte de trois ou quatre pouces ; ensuite on pose les ardoise,
    e, f, suivant leur pureau,
    &amp; elles sont retenues chacune
    par deux ou trois clous.
    Pour faire les égouts retroussés
    (fig. 6), on pose fur
    l’entablement a, qui a deux
    pouces de saillie sur le vif du mur, ou davantage quand on forme une
    corniche, ainsi qu’il est marqué (fig.
    6) ; on pose, dis-je, sur cet entablement, avec mortier ou
    plâtre, un rang de tuiles, auquel on donne trois pouces de saillie
    au-delà de l’entablement ou de la corniche ; sur ce rang de tuiles
    c qui forme le sous-doublis, on
    pose également avec mortier ou plâtre, un second rang de tuiles,
    auquel on donne trois ou quatre pouces de saillie au-delà du premier
    rang, ce qui forme le doublis : on pose encore à mortier un rang
    d’ardoises qui arrase ce doublis
    d ; ensuite on cloue sur la latte
    qui est portée par les petits coyaux
    f, ou sur un filet de plâtre
    assez épais pour gagner la pente du toit ou la hauteur de
    l’arrondissement de l’égout, on cloue, dis-je, les ardoises
    e, g, h, auxquelles on donne leur
    pureau.
    Quand on ne fait pas l’entablement en pierre de taille ou en
    plâtre, par défaut de ces matieres, on y supplée avec des briques,
    ce qui vaut encore mieux que le plâtre :
    (Voyez V fig. 8) ; on peut faire
    aboutir peut faire aboutir le premier rang d’ardoises sur le bord du
    doublis.
    Comme les tuiles que l’on pose à bouin de mortier, résistent
    mieux au vent que les ardoises qui ne font retenues que par des
    clous, ces égouts font les meilleurs ; mais il faut que les tuiles
    qu’on emploie pour faire le doublis &amp; le sous-doublis, soient
    plates ; celles qui font courbées
    dans leur longueur ne font pas si propres à cela. Dans les lieux où
    il regne fréquemment de gros vents, on pose quelquefois les cinq ou
    six premiers rangs d’ardoise fur plâtre, ainsi qu’aux autres
    endroits où le vent fait le plus de désordre, comme le long des
    rivets : j’ai vu suivre cette méthode dans des Ports de Mer.
    Du Couvert.
     
    QUAND les égouts font formés, on pose toutes les ardoises du
    couvert, en conservant bien réguliérement le même
    pureau ; &amp; afin qu’elles se joignent plus exactement, on met
    toujours en dessus la face de l’ardoise où la coupe est en
    chanfrein &amp; égrignotée ; on les attache à la latte avec deux ou
    trois clous, dont les têtes doivent être recouvertes par les
    ardoises supérieures ; &amp; pour que les files d’ardoises soient
    régulièrement droites, on fait à chaque rang un trait avec un
    cordeau pour marquer l’endroit où les ardoises doivent
    aboutir ; &amp; quand il fait trop de vent, on trace avec une regle
    un trait blanc, &amp; on arrange les ardoises comme on le voit
    (Pl. III, fig. I).
    Quand un toit tel que celui de la figure 7, est plus large à un
    bout qu’à l’autre, on forme des
    accoinçons qui se terminent à
    l’éterminent à l’égout, &amp; ensuite on conduit tous les autres
    rangs d’ardoise parallélement au faîte.
    Des Arrêtiers.
     
    APRÉS que le plein toit a été couvert, on travaille à couvrir les
    arrêtiers &amp; les contre-arrêtiers. Pour cela, on forme des
    approches &amp; des contre-approches, comme nous l’avons déja dit en
    parlant de la couverture en tuiles ; mais comme on peut tailler
    aisément &amp; promptement l’ardoise, on les rogne par le bas pour
    que les files d’ardoises puissent tomber quarrément sur l’arrêtier,
    au lieu qu’à l’arrêtier en tuiles, on fait un petit arrondissement.
    Outre cela, on fait ensorte que les ardoises des deux côtés de
    l’arrêtier se touchent assez exactement pour que l’eau n’y puisse
    pas pénétrer, &amp; fans qu’on soit obligé d’y mettre du plomb ni du
    plâtre ; &amp; pour le rendre encore moins pénétrable à l’eau, le
    Couvreur a foin que la file d’ardoises qui borde l’arrêtier du côté
    où le vent souffle le plus, soit un peu plus élevée que l’autre ;
    cependant il met presque toujours au bas de l’arrêtier une petite
    bavette de plomb taillée en oreille de chat, à laquelle il donne un
    peu plus de saillie qu’à l’ardoise, &amp; il fait un ourlet au bord
    de cette bavette. Quoique cette petite opération regarde proprement
    le Plombier, cependant dans les campagnes, ce sont les Couvreurs qui
    l’exécutent eux-mêmes, ainsi que d’autres petits ouvrages en
    plomb.
    Des Faîtes.
     
    ON COUVRE ordinairement les ardoises clouées sur le faite avec
    des bandes de plomb de dix-huit pouces de largeur, qu’on retient
    avec des crochets qui saisissent les bords, &amp; qui font cloués
    sur le faîte : mais en plusieurs endroits, on couvre les faîtes
    tout-à-fait en ardoise, ou comme l’on dit, en
    lignolet (Pl. III, fig. 9) ; a,
    représente le faîte ; b, une
    ardoise des plus
    grandes &amp; des plus
    plates qu’on met du côté du fort
    vent ; cette ardoise est clouée sur les chevrons &amp; les
    contre-lattes ; elle s’éleve de deux ou trois pouces plus que les
    autres ardoises ; de l’autre côté du toit font clouées les ardoises
    c, dont on fait porter le bord
    supérieur bien exactement contre la face de l’ardoise qui fait
    saillie ; par ce moyen on épargne du plomb ; mais aussi ces toits
    n’ont pas autant de grâce que ceux dont les faîtieres font en
    plomb : il est bien difficile que toutes ces ardoises soient assez
    exactement jointes pour empêcher entiérement l’eau de pénétrer fur
    le faite ; les clous qui attachent les lignolets font exposés à la
    pluie, n’étant point recouverts par d’autres ardoises : d’ailleurs
    quand il faut réparer ces couvertures, on ne peut jetter la corde
    nouée fur le comble, &amp; l’on est obligé de mettre de six en six
    pieds de petits œils de bœuf de plomb pour donner passage à la corde
    nouée. Cependant j’ai vu de grands châteaux qui n’étoient couverts
    que de cette façon ; &amp; toutes les petites habitations qui
    avoisinent les ardoisieres font couvertes de cette même maniere.
    Quelques-uns mettent, au lieu de plomb, des faîtieres de terre
    cuite, pareilles à celles qu’on emploie fur les couvertures en
    tuile ; on les peint alors en noir à l’huile. Enfin j’ai vu
    substituer au plomb des feuillets de tôle pareillement peints ; mais
    cette matiere n’est pas de longue durée.
    Les rats percent quelquefois le plomb ; nous avons vu à
    l’Académie des Sciences un scarabé qui le perçoit aussi.
    Malgré les crochets qu’on met pour retenir les tables de plomb
    qui couvrent les faîtes, les vents très-violents les emportent
    quelquefois : j’en ai vu qui avoient été ainsi enlevées, &amp; que
    le même coup de vent avoit roulées comme des cornets d’oublies.
    Des Noues.
     
    ON exécute les noues d’ardoise comme celles de tuile :
    quelquefois on forme le fond de la noue avec une bande de plomb en
    façon de gouttiere, ou bien on fait tout le fond de la noue avec de
    l’ardoise. Dans ces deux cas, les deux toits aboutissent sur le fond
    de la noue par deux tranchis, qui saillent de trois pouces sur le
    fond de la noue, qui a dix-huit pouces de largeur : ou bien, mais
    cela n’est pas aussi solide, on raccorde les deux couvertures par un
    seul tranchis, comme nous l’avons expliqué en parlant de la
    couverture en tuile ; mais on ne fait point de noue en
    onglet ; &amp; comme l’ardoise se taille beaucoup mieux que la
    tuile, les noues faites avec de l’ardoise font toujours beaucoup
    meilleures que celles qu’on fait avec la tuile.
    Lorsque les noues font fort roides, par exemple, auprès des
    lucarnes ouvertes dans le toit, ou vers les mansardes, on se
    contente de faire ce qu’on appelle des
    renvers ; c’est-à-dire, qu’on ne
    fait point de tranchis, mais on donne plus de largeur aux noues par
    le haut que par le bas.
    On taille les ardoises étroites ; on fait joindre bien exactement
    le tranchant de toutes les ardoises ; on fait ensorte qu’elles
    forment un arrondissement ; &amp; pour que ces ardoises se
    raccordent avec celles des deux toits, on leur taille le bas un peu
    en creux (fig. 10), ce qui forme
    une courbe, dont une extrémité aboutit aux files d’ardoises d’un
    toit, &amp; l’autre extrémité aux files d’ardoises de l’autre toit,
    en faisant du côté du toit le plus roide un arrondissement qui tient
    lieu d’un fond de noue, ainsi que le représente à peu-près la
    figure 10. Comme on emploie des ardoises qui ont peu de
    largeur, &amp; comme ces sortes de noues sont roides &amp; étroites,
    elles en sont moins sujettes à être pénétrées par l’eau : il est
    constanr qu’il ne conviendroit pas de faire de pareilles noues pour
    le raccordement de deux grands couverts.
    Quand les toits sur lesquels on établit des lucarnes sont sort
    plats, on fait le renvers à demi-rond ; c’est-à-dire, que ce renvers
    se prend du côté du couvert, &amp; que les ardoises qui forment la
    joue de la lucarne font un tranchis qui n’a que deux pouces de
    recouvrement fur le demi-rond ; &amp; au haut des noues, ce couvert
    forme un tranchis fur la couverture de la lucarne.
    Comme toutes les noues dont on fait le fond en plomb, sont fort
    aisées à faire, &amp; beaucoup plus solides que celles qui ne font
    entiérement faites qu’en ardoise, on les préfere aux autres.
     
    Des réparations des Couvertures
    d’Ardoise.
     
    IL Y A, furies anciennes couvertures d’ardoise, deux especes de
    réparations à faire : les unes s’appellent
    menues réparations ; &amp; les
    autres remaniement à bout.
    On entend par menues
    réparations, les ardoises qu’il faut substituer à celles qui
    ont été rompues ou qui se font détachées ; &amp; on doit y remédier
    le plus promptement qu’il est possible, parce que le vent qui
    s’introduit entre les ardoises voisines de celles qui manquent, y
    fait souvent beaucoup de dommage.
    Quand le vent a emporté plusieurs ardoises, si la latte est
    bonne, il suffit de remettre celles qui manquent ; mais ce qu’il y a
    de plus difficile, c’est de clouer celles qui font les plus élevées.
    Si la latte se trouve pourrie, il faut y en substituer d’autre plus
    faine ; &amp; on se contente pour cela de clouer des bouts de lattes
    sur les contre-lattes.
    Pour faire sentir la difficulté qu’il y a à mettre en place les
    ardoises qui font au-dessus de celles qui manquent &amp; qu’il faut
    réparer, supposons qu’une ardoise soit rompue : il faut en premier
    lieu arracher les clous qui la retenoient ; on se sert pour cela du
    tire-clou (Pl. IV. fig. I) ;
    cette opération est assez aisée à faire ; mais quand on a ôté les
    fragments de cette ardoise rompue, &amp; qu’on en a taillé une autre
    pour mettre en se place, comme il faut la fourrer fous le pureau du
    rang d’ardoise supérieur, il n’est pas possible de la clouer sur la
    latte ; on est donc obligé de déranger l’ardoise supérieure pour
    attacher sous son pureau celle qu’on substitue. Le seul moyen de
    pouvoir arrêter cette ardoise avec un clou, est de pouffer de côté
    l’ardoise supérieure a
    (Pl. IV. fig. 2), pour pouvoir
    clouer l’ardoise b ; mais comme
    l’ardoise a avoit été fixée par
    deux clous, il faut, pour la déranger, arracher un de ces clous qui
    la retenoit, &amp; cela ne se
    fait pas fans risque de casser cette ardoise : quand l’ardoise
    dérangée a été remise à sa place, elle n’est plus retenue que par un
    clou, encore ce clou a-t-il été ébranlé en retournant l’ardoise, le
    trou de l’ardoise a été élargi, &amp; par conséquent, cette ardoise
    qui ne se trouve plus assujettie assez solidement, peut être
    détachée par le premier coup de vent. Si l’on n’arrêtoit toutes les
    ardoises qu’avec un seul clou, on pourroit les déranger bien plus
    aisément fur le côté, mais aussi elles ne seroient pas arrêtées
    assez solidement, &amp; le vent les dérangeroit en les poussant sur
    le côté.
    Quelquefois les Couvreurs, après avoir arraché les clous d’une
    ardoise rompue, &amp; en avoir enlevé les fragments, taillent une
    ardoise neuve, &amp; la fourrent entre les autres ardoises pour
    remplacer celle qui étoit rompue, fans la clouer. Quand le toit est
    fort plat, cette ardoise subsiste assez long-temps en place ; mais
    quand le toit est un peu roide, elle tombe au premier vent qui
    survient.
    Dans le voisinage des carrieres d’ardoise, où l’on emploie des
    ardoises fort épaisses, on les retient avec trois clous fans qu’il
    en résulte d’inconvénient ; parce que les couvertures ainsi faites
    durent jusqu’à ce que les lattes ou les charpentes soient
    entiérement pourries.
    On seroit bien plus aisément les réparations fur les couvertures
    d’ardoises, s’il n’y avoit pas d’inconvénient à mettre des clous à
    l’eau ou sur le pureau ; &amp; je crois que l’on pourroit empêcher
    que ces clous ne laissassent passer l’eau, fi l’on entortilloit la
    tige du clou d’une ficelle enduite de gaudron, qui seroit forcée par
    la tête du clou, ou bien si l’on mettoit fous le clou une petite
    virolle de plomb mince. Je ne prétends pas conseiller aux Couvreurs
    de suivre aveuglément cette méthode, d’autant que pour mettre le
    clou à l’eau, il faudroit souvent percer deux ardoises ; mais je
    desirerois qu’ils voulussent en faire l’essai ; parce que, fi l’on
    pouvoir empêcher l’eau de passer le long de la tige du clou, on
    pourroit se dispenser, lors des réparations, de déranger les
    ardoises, &amp; on pourroit les attacher toutes à deux ou trois
    clous. Pour commencer cette épreuve, je voudrois couvrir une couple
    de pieds en quarré, où j’emploierois une partie des ardoises avec
    des clous à l’eau, mais dont la tige seroit garnie de ficelle
    poissée, &amp; dans une autre partie j’emploierois des viroles de
    plomb ; &amp; puis j’examinerois dans les temps de pluie, si l’eau
    pénétreroit plus en ces endroits qu’ailleurs.
    Quand il ne manque que quelques ardoises à un égout, on évite
    ordinairement d’échafauder sur des chevalets, &amp; on se contente
    de se servir de longues échelles qui s’étendent jusques fous
    l’égout ; on a foin qu’elles ne portent point dessus les ardoises de
    l’égout qui se romproient sous le poids : il faut donc que le haut
    de l’échelle soit plus écarté de la muraille que l’égout ne fait de
    saillie, fans quoi le Couvreur ne pourroit avoir assez de liberté
    pour travailler ; mais il se procure cette facilité en attachant au
    haut de l’échelle une chaise renversée
    (Pl. IV. fig. 28), dont les pieds
    portant fur la muraille au-dessous de l’égout écartent assez le haut
    de l’échelle, pour que le Couvreur puissent travailler facilement.
    Et comme il faut éviter que l’échelle qui ne repose que sur cette
    chaise qui a peu de largeur, ne se renverse, il passe deux perches
    entre les échelons &amp; les montants de l’échelle pour empêcher de
    tourner.
    Des Lucarnes.
     
    APRÉS ce que nous avons dit des noues, nous croyons avoir
    satisfait à tout ce qui regarde le Couvreur. Quant a ce qui concerne
    les lucarnes, il y en a de bien des sortes
    (Pl. III. fig. 11) ;
    A, lucarne à demoiselle ;
    B, à la mansarde, ou rampante ;
    C, à la capucine avec une crouppe
    en devant D, lucarne flamande
    avec un fronton ; E, lucarne à
    foin.
    On fait encore plusieurs autres sortes de lucarnes : mais leurs
    différentes formes sont plus du ressort des Charpentiers que des
    Couvreurs.
    La lucarne à demoiselle A se couvre en plein toit, excepté vers
    l’angle a, ou il faut ajouter un
    petit bout de gouttiere, ou une noue qui en tienne lieu : aux toits
    en tuiles, on fait cette gouttiere avec des tuiles creuses en
    oreilles de chat, qui versent l’eau des deux côtés ; communément aux
    couvertures en ardoise, ce bout de gouttiere est de plomb : le plein
    toit, ainsi que celui de la lucarne, aboutissent dans la gouttiere
    par un rivet qui fait saillie de 2 pouces.
    Le toit de la lucarne B se
    couvre tout uniment avec de petites ardoises qui font un
    arrondissement ; il est terminé des deux côtés par deux
    égouts ; &amp; on couvre le
    raccordement des deux toits fur le faîte, avec une table de plomb :
    on en met aussi ordinairement une sur le devant ; les noues, sur les
    côtés, se font comme nous l’avons déja expliqué. Comme on voit que
    les Couvreurs exécutent les toits de toutes les especes de lucarnes
    au moyen d’égouts, de tranchis, &amp; de noues, &amp; c. il seroit
    superflu de s’étendre sur les différences de chaque espece de
    lucarne,
     
    Des Échafauds des
    Couvreurs.
     
    LES Couvreurs le fervent quelquefois des échafauds des Maçons
    pour sormer les égouts, mais communément ils s’échafaudent fur des
    chevalets de pied (Pl. IV. fig.
    3 &amp; 4, &amp; Pl. III. fig.
    12)), attachent avec des
    cordages aux pannes ou autres pieces de la charpente du toit. Ces
    chevalets forment une vraie console, comme on le voit
    (Pl. III. fig. 12), dont le côté
    perpendiculaire a b s’appuie
    contre le mur : le cordage passe par une entaille faite aux pierres
    de l’entablement, &amp; va répondre à la charpente, de forte que le
    dessus du chevalet se trouve environ un pied au-dessous de l’égout.
    Ces chevalets se mettent à dix ou douze pieds les uns des autres,
    &amp; ils soutiennent une échelle
    qu’on couche fur la branche horizontale
    c de ces chevalets : on étend des
    planches fur les échellons des échelles, ce qui donne au Couvreur la
    commodité de travailler, ou assis, ou à genou, ou debout, selon
    l’attitude qui lui paroît la plus commode
    (Pl. IV. fig. 7).
    Quand l’égout est formé, le Couvreur monte fur la latte qui lui
    tient lieu d’échelle, &amp; il pose sur la partie du toit qui est
    déja couverte de petits chevalets ou
    traquets de couverture
    (Pl. IV. fig. 6), qu’il attache
    avec des cordes aux chevrons, de maniere que le côté
    a a pose sur le toit : on conçoit
    que pour que le côté b b soit
    dans une situation horizontale, il ne faut pas que les deux branches
    a &amp; b forment un angle droit
    comme aux chevalets des ligures 3, 4 &amp; 5, mais qu’ils fassent
    une fausse équerre comme a la
    figure 6 ; &amp; comme le côté
    a a doit être appuyé fur la
    partie du toit qui est déja couverte, pour ne point rompre les
    ardoises, on ajoute de minces traverses de bois
    c c
    (fig. 6) ; on couche des
    échelles &amp; des planches fur
    ces traquets, comme on le voit (fig.
    7), où a a représentent ces
    traquets ; b b, les cordages qui
    les attachent aux chevrons ; c c,
    l’échelle couchée sur les traquets ; d
    d, planche posée sur les échellons de l’échelle ;
    e, Couvreur qui taille une
    ardoise fur son enclume Couvreur assis qui cloue &amp; attache une
    ardoise.
    On ne monte les ardoises fur le bâtiment qu’à mesure qu’on doit
    les employer (fig. 11) ; &amp; on
    les pose sur l’échafaud comme en
    g
    (fig. 7), ou bien on les met fur
    des bouriquets ou
    chats
    (fig. 8, 9 &amp; 10), qui
    s’accrochent aux lattes. Quand on ne fait que des réparations, on
    met les ardoises dans une petite caisse
    (fig. 29), qu’on suspend à une
    longue corde pour avoir la facilité de la faire aller fur le toit
    fans courir risque que les ardoises tombent. On se formera une idée
    de ces petites caisses en se représentant qu’à la place de la
    planche a
    (fig. 9), c’est une petite caisse
    dans laquelle on met les ardoises.
    Pour les couvertures en tuiles, les Couvreurs font une grande
    partie de la couverture en montant fur la latte ou sur des échelles
    garnies d’un rouleau de natte, ou de paille
    (fig. 11), qu’ils attachent à la
    latte ; &amp; quand le toit est bordé de cheneaux de plomb, ils
    mettent le pied de l’échelle dans le chaîneau même.
    Quand il s’agit de réparer une couverture, le Couvreur fort par
    une lucarne B (fig. 12), avec une
    échelle légere ; s’il y a un cheneau, il lui sert à poser le pied de
    cette échelle, qu’il couche fur le toit, sinon il fait un trou à la
    couverture vers A
    (fig. 11), &amp; il attache
    l’échelle à la latte avec une corde : il place cette échelle bien
    perpendiculairement afin qu’elle ne coule ni à droite ni à gauche ;
    il monte ainsi jusqu’au haut du toit, où il fait un second trou vers
    C pour y attacher le haut de
    l’échelle ; alors elle est affermie dans sa position ; &amp; comme
    elle ne peut couler fur le toit, le Couvreur est en état de se
    mettre à califourchon fur le faîte, &amp; a la facilité de monter
    sur le toit des échelles plus longues, qu’il tire avec des cordes,
    ou d’en attacher deux ensemble, qu’il chevale par-dessus le faîte,
    comme on le voit (fig. 13).
    Quand les toits font fort plats, il faut se servir d’échelles
    fort légeres, garnies de rouleaux de paille ou de natte en
    tête &amp; en queue, comme le représente les figures II &amp; 13 ;
    car le poids du Couvreur pourrait rompre les ardoises si l’on se
    servoit de la corde nouée.
    Quand au contraire les toits sont roides, comme alors le poids du
    corps du Couvreur repose moins sur l’ardoise, il se sert d’une corde
    nouée pour y travailler. Il commence par attacher à chacune de ses
    jambes un étrier de cuir (fig.
    14), composé de deux jambiers a
    la partie b passe
    sous la plante de son pied ; il
    les attache à sa jambe avec deux jarretieres
    c, c, &amp; ces jambiers se
    réunissent à un crochet de fer, qu’il accroche aux nœuds de la
    corde. Le Couvreur, lorsqu’il s’est accroché à la corde, courroit
    risque de se renverser en arriere, s’il ne la tenoit pas fermement
    avec ses mains ; mais comme il doit les avoir libres pour
    travailler, il y supplée en accrochant à la même corde une sellette
    (fig. 15), fur laquelle il peut
    être assis.
    On voit dans la figure 16 un Couvreur qui monte à l’aide d’une
    corde nouée ; il ne peut faire cette manœuvre que bien lentement,
    parce qu’il faut qu’il décroche l’un après l’autre, les deux étriers
    attachés à ses jambes, puis la sellette pour les remonter à un nœud
    supérieur, ainsi il ne peut s’élever qu’à une petite hauteur à
    chaque fois.
    Si les réparations qu’on doit faire sont à un comble, le Couvreur
    jette une corde nouée par-dessus le faîte, &amp; un Ouvrier peut
    travailler d’un cote pendant qu’un autre travaille de l’autre ; ou
    si la réparation ne se doit faire seulement que d’un côté du toit,
    il place du côté opposé une échelle à laquelle il attache la corde
    nouée ; cette échelle lui sert alors de contrepoids ; sinon il
    laisse pendre du même côté qui lui est opposé un long bout de corde,
    auquel est attaché un poids suffisant pour empêcher la corde de
    couler du côté où il travaille.
    Si la réparation qu’on veut faire est sur une croupe, le Couvreur
    attache la corde nouée à l’aiguille, &amp; il peut ainsi travailler
    fur les trois faces de la croupe.
    A l’égard des pavillons &amp; des fleches de clochers
    (fig. 17), comme il s’y trouve
    ordinairement quelque petit œil de bœuf en plomb
    A, placé vers l’endroit le plus
    élevé de la charpente, on passe par-là une corde nouée de moyenne
    grosseur ; le Couvreur monte fur cette corde jusqu’à l’œil de bœuf,
    comme on le voit en B ; puis
    tenant de la main droite C, une
    autre petite corde nouée que l’on nomme
    le fouet, il la jette le plus
    haut qu’il jette la jette le plus haut qu’il peut pour embrasser la
    fleche ; en donnant à son bras le mouvement indiqué par, il attrape
    le bout de la corde avec une latte
    E, qu’il tient de la main
    gauche ; il lie autour de la fleche les deux bouts du fouet, le plus
    serré qu’il lui est possible, &amp; se sert de cette petite corde
    pour s’élever d’une petite quantité le long de la fleche : en
    répétant plusieurs fois cette manœuvre, il parvient à s’élever peu à
    peu jusqu’au haut de l’aiguille, où il attache la corde nouée
    E. Quand il a fait la réparation
    convenable, &amp; qu’il veut ensuite descendre, &amp; détacher la
    corde nouée du haut de la fleche, il attache la petite corde nouée
    au-dessous de l’amortissement avec un virbouquet de ficelle
    A D
    (fig.18) ; ce virbouquet est
    formé d’une anse de ficelle A,
    dans laquelle passe une autre anse de la même ficelle, qui reçoit
    une cheville B faite d’un bois
    dur &amp; bien graissé ; au gros
    bout de cette cheville est attachée une autre ficelle
    C, qui descend jusqu’à l’œil de
    bœuf A (fig. 17). Ce virbouquet
    étant attaché au fouet en D, le
    Couvreur peut descendre en sûreté sur le fouet jusqu’à l’œil de bœuf
    A ; alors il s’attache à la
    grosse corde nouée qui passe par cet œil de bœuf ; &amp; quand il
    s’y est établi, il tire à lui la petite corde
    C, qui tient à la cheville
    B du
    virbouquet, &amp; comme le fouet
    ne tient plus à rien, il tombe par son propre poids : il faut
    seulement, quand le Couvreur descend sur le fouet, qu’il prenne
    garde d’accrocher la ficelle C,
    attachée à la cheville B qui est
    graissée ; car si cette cheville venoit a sortir de sa boucle, il
    tomberoit infailliblement : il faut encore, quand il est établi sur
    la grosse corde nouée, &amp; qu’il tire la cheville
    B du virbouquet, qu’il prenne
    garde que le fouet ne tombe sur lui ; le poids de cette corde
    pourroit le blesser.
    Les Couvreurs se servent quelquefois d’échelles faites comme
    celles des Tapissiers, mais qui sont de bois blanc &amp; sort
    légeres, pour qu’elles puissent se manier plus aisément sur les
    toits ; il est inutile qu’elles ayent beaucoup de force, parce
    qu’étant soutenues par le toit dans toute leur longueur, elles ne
    fatiguent point. C’est pour cette raison que la plupart des échelles
    des Couvreurs font construites de deux tringles plates, fur
    lesquelles les échellons qui sont plats aussi, sont attachés avec
    des clous (Pl. IV. fig. 28).
    Les rouleaux dont on garnit les échelles pour qu’elles ne brisent
    point les ardoises font de paille longue, ou de paille nattée.
     
    De l’estimation des Ouvrages de
    couverture.
     
    IL SEROIT superflu d’entrer ici dans de grands détails sur le
    toisé des ouvrages de couverture : il y a de bons Ouvrages qui en
    traitent expressément, &amp; ce n’est qu’une explication des regles
    qu’on puise dans les Traités de Géométrie. Mais je ne crois pas hors
    de propos de faire mention de certains usages qui font suivis par
    les Experts.
    1o, Dans certaines
    Provinces, on ne toise point les ouvrages de chaume, qui se payent
    au millier de sabotées ; &amp; quand les Ouvriers n’ont qu’employé
    le chaume qu’on leur a ramassé, on ne leur donne pour leurs peines
    de l’emploi, que la moitié du prix qu’ils pourroient prétendre s’ils
    avoient été chargés de le ramasser. Il y a des Provinces ou on les
    paie a la travée ; ailleurs c’est à la toise.
    2o, A l’égard des
    couvertures en tuile, comme la pose des faîtieres en mortier ou en
    plâtre exige plus de temps que le plein toit, on toise le faite
    comme tout le reste, &amp; on y ajoute un pied de plus.
    3o, Pour ce qui est des
    couvertures en ardoise, il est aisé, après ce que nous avons dit,
    d’estimer la valeur d’une toise courante, puisqu’il ne s’agit que de
    savoir le prix courant des matériaux, &amp; de détailler chaque
    toise d’ouvrage comme si elle étoit en plein comble ou en plein
    couvert. Le principal bénéfice du Couvreur sera fur ce qu’on nomme
    les usages : ainsi plus il y en
    aura, plus il gagnera.
    
      
        Voici un exemple de la valeur d’une toise en plein
        couvert, en supposant que le millier d’ardoise vaille 40 l. les
        cent soixante &amp; quinze qu’il faut pour couvrir une toise
        coûteront.
        7 l.
      
      
        Une livre &amp; demie de clous à dix fois.
        15 s.
      
      
        18 lattes à ardoise, à raison de 20 sols la
        botte.
        14
      
      
        4 toises &amp; demie de contre-latter, à 5 sols la
        toise.
        1 2 6
        den.
      
      
        Une livre de clous pour lattis &amp; contre-lattis, à 8
        fois. 6 derniers la livre.
        8 6
      
      
        Façon &amp; main-d’œuvre, à 2 livres la
        toise.
        2
      
      
        Total d’une toise en plein comble.
        12 liv.
      
      
        On fera un pareil détail pour la
        quartelette.
         
      
    
    4o, Comme dans les
    remaniements à bout, on latte à neuf, &amp; qu’on refait les
    faîtages, les ruellées, les solins, souvent même les
    égouts, &amp; qu’on fournit à neuf les ardoises en place de celles
    qui sont rompues, pour faire l’estime du remanié à bout, on commence
    par déduire le prix de la vieille ardoise, &amp; l’on paye le reste
    comme pour les couvertures neuves.
    5o, Les enfaîtements des
    couvertures en ardoise ne se comptent point, quand on doit les faire
    en plomb.
    6o, Les recherches sont
    des réparations légeres : quand il ne manque des tuiles ou des
    ardoises qu’en quelques endroits du toit, quand les plâtres ou
    mortiers sont rompus par parties, quand il faut
    émousser &amp; nettoyer les ardoises ou les tuiles ; tout cela fait
    partie des recherches.
    7o, Si les
    plâtres &amp; mortiers ne font refaits que dans les parties où ils
    manquent, alors ils ne sont pas mis en compte mais s’ils sont
    entiérement refaits ou rechargés, on les compte ; c’est pour cela
    que les Couvreurs ont grand foin de reblanchir tous les plâtres ; on
    ne compte point, dans les recherches, les usages de lucarnes, celles
    des égouts, des faîtes, ni les pourtours des combles du bord d’un
    égout à l’autre ; leur longueur se prend entre deux solins ou entre
    deux ruellées.
    8o, Comme il est bien
    rare de ne pas trouver dans ces sortes d’ouvrages des parties neuves
    ou remaniées, cela engage des propriétaires à donner les couvertures
    à l’entretien par baux de neuf ans ; en ce cas, il faut obliger le
    Couvreur a faire, tous les ans, quelques toises à neuf, pour éviter
    qu’il ne compte vaguement un pied de réparation dans un endroit,
    deux pieds ou plus dans d’autres.
    9o, Au reste, le Couvreur
    doit, lors des recherches, fournir neuf ardoises ou tuiles neuves
    par toile ; il les doit poser en échiquier, moyennant
    quoi, &amp; suivant la qualité de l’ouvrage, on lui paye depuis
    dix-huit jusqu’à vingt-deux sols par toise. Il se lait cependant des
    recherches en ardoises, qui sont assez considérables pour être
    payées trente &amp; trente-cinq sols la toise.
    10o, Les égouts pendants
    qui sont formés par un doublis &amp; un sous-doublis, posés sur une
    chanlatte, se toisent avec le reste de la couverture, en ajoutant un
    pied pour chaque égout, s’il est simple : il faut remarquer qu’aux
    égouts la tuile de dessus est toisée avec le comble ; ainsi on
    compte les tuiles pour six pouces de saillie sur la longueur, à
    lexception de celles de dessus. C’est pour cela que les égouts à
    trois tuiles font comptes pour un pied ; ceux à quatre tuiles, pour
    un pied &amp; demi, &amp; ceux à cinq tuiles, pour deux
    pieds &amp; demi. Lorsqu’on fait les égouts avec de vieilles tuiles,
    on en doit faire la distinction, pour ne les compter que comme
    remanies a bout.
    IIo, Quand les égouts
    sont d’ardoise, ils ne sont comptés que pour un demi-pied
    courant ; &amp; c’est ce qu’on appelle
    redoublis d’ardoise, pour lequel
    on ajoute un demi-pied au pourtour.
    12o, Nous avons dit qu’on
    faisoit aux combles en ardoises, des égouts en tuile, fur lesquels
    on appliquoit une peinture noire à l’huile ; en ce cas, on compte
    les redoublis d’ardoise avec les ouvrages d’ardoise ; mais les
    égouts en tuile, font comptés avec les ouvrages en tuile, &amp; la
    peinture est estimée à part. De même, aux couvertures d’ardoise,
    dont l’enfaîtement est fait avec des faîtieres norcies ; on doit en
    faire distinction pour les compter comme ouvrage en
    tuile, &amp; l’on estime en fus la peinture que l’on y applique.
    13o, Si, au lieu de
    plomb, on fait au faîte un embardellement de plâtre de la hauteur
    d’un pureau de chaque côté, on ajoute dans le compte un pied en sus
    du pourtour.
    14o, Les épis ou poinçons
    armés d’ardoise sont comptés pour neuf pieds, c’est-à-dire, pour un
    quart de toise.
    15o, Si l’égout en tuile
    est retroussé, &amp; s’il y a plusieurs rangs de tuiles posées en
    plâtre ou en mortier ; après avoir toisé l’égout avec le reste, on
    ajoute deux pieds pour chaque égout.
    16o, Si le toit
    aboutissant contre des murailles est terminé par des ruellées, on
    ajoute deux pieds à la longueur du bâtiment, par chaque ruellée.
    17o, Pour les tranchis,
    ou rives posées à mortier ou à plâtre, ou pour les solins sur les
    bords des pignons, &amp; les filets qui forment le faite d’un
    appentis, on ajoute pareillement un pied à la longueur du
    bâtiment.
    18o, Pour chaque
    arrêtier, on ajoute un pied à la longueur du bâtiment pris à
    mi-comble.
    19o, Il y a un usage bien
    ridicule par rapport aux plâtres ; c’est celui de compter ceux qu’on
    emploie fur une couverture d’ardoise neuve, le même prix que la
    couverture même ; tandis que ces mêmes plâtres, pareils en tout,
    font payés cinq sixiemes de moins quand ils font posés fur une
    couverture en tuile remaniée. Cette différence de prix engage les
    Ouvriers à mettre quelques parties de tuile ou d’ardoise neuve le
    long des plâtres, où il ne seroit pas nécessaire d’en mettre, afin
    de pouvoir les porter en compte comme ouvrage neuf, lorsqu’ils ne
    devraient l’être que comme remaniés à bout : il seroit plus
    convenable que les plâtres fussent toisés séparément &amp; payes un
    même prix, soit qu’ils fussent sur des ouvrages neufs, ou pour les
    remaniés à bout.
    On n’a point égard au rabais des vuides occasionnés par
    l’excédent es mesures que donnent les longueurs &amp; les
    pourtours, &amp; on a tort : un Particulier n’est point tenu de
    payer l’ouvrage qui n’existe pas, &amp; où rien ne peut le
    remplacer. Par exemple, un comble qui aura entre deux pignons
    vingt-quatre pieds de clair, (ce terme signifie,
    sans aucun usage ; d’autres
    disent dans
    œuvre), &amp; trente-six pieds de pourtour aussi de clair, aura
    de superficie vingt-quatre toises.
    Si on ajoute à la longueur de vingt-quatre pieds, deux pieds pour
    les solins, elle sera alors de vingt-six pieds ; &amp; si au
    pourtour, on ajoute cinq pieds pour les deux égouts, &amp; la plus
    valeur du faîte, il sera de quarante &amp; un pieds, &amp; fa
    superficie vingt-neuf toises deux pieds. Il faut démontrer qu’il y a
    dans ce calcul dix pieds de trop.
    
      
        La superficie claire est de.
        24
        tois
      
      
        Les deux égouts de chacun vingt-quatre pieds de long,
        sur un pied, ensemble quatre pieds
        Le fait, vingt-quatre pieds, sur un pied.
        2 1/2 6
        1/2 6
      
      
        Les deux solins, trente-six pieds de pourtour sur
        ensemble deux pieds valent.
        2
      
      
        
        29 toises 12
        pieds
      
    
    Tous ces objets réunis sont ensemble vingt-neuf toises douze
    pieds, qui est le vrai toisé, &amp; dont la différence avec celui
    ci-dessus est de dix pieds.
    20o, On ne retranche rien
    pour les lucarnes, ni pour les œils de bœuf, quoiqu’on les toise à
    part, comme nous le dirons dans la suite.
    21o, A l’égard des
    mansardes, on ajoute au pourtour de la couverture un demi-pied pour
    le petit égout du brisis, comme pour un égout simple.
    22o, Nous avons dit que
    quand les égouts d’ardoise étoient posés fur un doublis &amp; un
    sous-doublis de tuile, on comptoit à part ce qui est en ardoise,
    &amp; ce qui est en tuile. Souvent, pour éviter ces détails, on
    ajoute un pied dans toute la longueur de l’égout.
    23o, Pour les couvertures
    d’ardoise, nous avons dit qu’on ne comptoit point les enfaîtements
    quand ils font faits de plomb ; mais lorsqu’ils font formes comme
    les arrêtiers, on ajoute un pied au pourtour du toit.
    24o, Pour les arrêtiers
    des couvertures d’ardoise, on ajoute un pied à la longueur de la
    couverture prise à mi-toit.
    25o, Pour les solins, on
    ajoute aussi un pied à la longueur du bâtiment.
    26o, Les œils de bœuf ne
    sont plus gueres d’usage ; on y a substitué les vues de faîtieres ;
    on n’en voit que sur les couvertures d’ardoise, mais on les fait en
    plomb, &amp; ce font les Plombiers qui les mettent en place. On
    tient compte au Couvreur des accordements ou tranchis, pour six
    pieds d’ardoise fans rabattre de vuide ; ou bien, pour plus
    d’exactitude, on pourtourne l’œil de bœuf le long du tranchis. Ce
    pourtour compté fur six pouces de largeur, donnera ce qui doit
    appartenir au Couvreur.
    27o, Aux lucarnes en
    plein comble, entourées de toutes parts, on ne rabat rien pour le
    vuide de la baie, pourvu qu’elle ne soit pas d’une grandeur
    extraordinaire.
    28o, Quand les lucarnes
    font posées sur le bord des combles, où l’égout passe devant, on ne
    rabat rien pour leur vuide ; mais si l’égout est interrompu, on
    rabat l’emplacement qu’auroit occupé cette ouverture, depuis le
    devant de la lucarne, jusqu’au devant du premier pureau
    d’égout, &amp; l’on compte les ruellées qui font aux côtés.
    29o, Dans les mansardes
    qui sont garnies de lucarnes, au-devant &amp; au-dessus desquelles
    les égouts passent, on ne rabat rien pour leur vuide ; si l’égout
    est interrompu, on déduit seulement la saillie de l’égout ; si rien
    ne passe au-dessus ni par-devant, le vuide est entiérement
    défalqué ; mais on compte les solins qui sont aux côtés.
    30o, Si, au-devant de ces
    lucarnes ou il n’y a point de devanture, il se trouve un chêneau
    avec pente, cette pente sera comprise dans le toisé ; mais le vuide
    des lucarnes sera réduit après le développement des plâtres.
    31o, Quand les joues des
    lucarnes sont revêtues d’ardoises, on toise leur superficie, en y
    comprenant les tranchis &amp; dévirures, à raison de six pouces pour
    chacun.
    32o, Lorsqu’il y a un
    fronton au-dessus des lucarnes, quelque grand ou petit qu’il soit,
    il est compté pour une demi-toise en sus. S’il y a un chevalet,
    grand ou petit, il sera aussi compté pour une demi-toise en sus. Si,
    au lieu d’un chevelet, il y a un chapeau de plomb, le lattis ou
    l’assise de plâtre est comptée pour neuf pieds ou quart de
    toise.
    33o, Lorsque les noues
    des couvertures en ardoise sont en plomb, on ne rabat rien au
    Couvreur pour le fond de la noue ; mais, comme nous l’avons déja
    dit, on ajoute six pouces pour chaque tranchis dans toute la hauteur
    de la noue. Si ces noues sont en ardoise, sans plomb ; après avoir
    toile plein, on ajoute trois pieds de large sur toute la hauteur de
    la noue, parce qu’il doit y avoir deux parements &amp; quatre
    tranchis.
    34o, Lorsqu’un Couvreur
    pose &amp; fournit les gouttieres, elles lui font comptées à la
    toise courante, y compris leur sellement &amp; la pose ; mais on
    compte de plus les égouts &amp; les battements, c’est-à-dire, le
    dernier rang de tuiles ou d’ardoises doubles qui forment l’égout
    dans un chêneau ou une gouttiere ; ainsi on augmente d’un pied la
    mesure du comble ; savoir six pouces pour la tuile de
    dessous, &amp; six pouces pour le parement qui est au-dessus.
    35o, Si la gouttiere n’a
    pas été fournie par le Couvreur, &amp; qu’il nait fait simplement
    que la poser, on lui compte un pied courant pour la pose en remanié
    à bout.
    36o, Les gouttieres du
    derriere des lucarnes en demoiselles, sont comptées à
    toises &amp; pieds courants ; si elles sont neuves, on ne compte ni
    la pose, ni le battement, ni les parements, parce que tous ces
    objets font compris dans l’évaluation d’une demi-toise, comme il a
    été dit plus haut.
    37o, Les dosserets
    au-devant des cheminées font de même genre ; la gouttiere s’en paye
    au pied courant, si elle est neuve ; &amp; l on ne la compte point
    si elle est vieille.
    
    
  
  
    CHAPITRE IV.  Des couvertures en
    Bardeau &amp; en Lave.
     
    ARTICLE I.
     
    Couvertures en Bardeau.
    ON APPELLE bardeau de petites
    planches refendues, comme le merrain ; mais qui n’ont
    que 12 à 14 pouces de longueur ; leur largeur varie. Quand ces
    petites planches ont été fendues dans les forêts, on les fait
    dresser &amp; réduire à 4 ou 5 lignes d’épaisseur par des
    Tonneliers, qui se servent pour cela d’une doloire ; on fait aussi
    du bardeau avec des douves de vieilles futailles : quand le bardeau
    a été ainsi travaillé, les Couvreurs l’emploient ; ils le clouent
    sur la latte comme l’ardoise. Mais pour tailler proprement le
    bardeau &amp; le mettre de largeur, les Couvreurs se fervent d’une
    hachette, ils le percent avec une vrille pour y placer le clou, fans
    quoi le bardeau pourroit se fendre ; ces petites planches
    s’emploient de la même maniere que les ardoises, &amp; font une
    couverture très-propre ; j’en ai vu employer sur des fleches de
    clochers, &amp; fur des moulins : le bardeau résiste mieux aux coups
    de vent que l’ardoise ; mais l’eau s’amasse entre le
    recouvrement, &amp; fait pourrir le bardeau assez promptement, à
    moins qu’il ne soit fait de cœur de chêne de la meilleure qualité ;
    la légéreté de son poids est un des principaux avantages de cette
    couverture.
     
    ARTICLE II.
     
    Des Couvertures en Lave, par M. le
    Marquis de COURTIVRON.
     
    LA COUVERTURE en pierre plate, qu’on nomme
    lave, est en usage dans plusieurs
    Provinces de France : en Bourgogne, en Franche-Comté, en
    Champagne &amp; en Lorraine. Il y a des districts &amp; des
    bailliages entiers de ces Provinces ou cette matiere est
    commune ; &amp; où l’on voit les maisons des villes, les
    châteaux, &amp; les églises couvertes de cette pierre : le luxe seul
    y a introduit des couvertures plus distinguées. Il est difficile de
    rendre raison de l’étymologie de ce mot,
    lave. On fait que nous appellons
    lave, une matiere produite par
    les volcans qui la vomissent à demi-vitrifiée ; elle se porte par le
    torrent quelle produit a différentes distances du foyer
    embrasé ; &amp; elle retient le nom de
    lave quand elle est
    refroidie &amp; figée. Dans les Provinces qui emploient de la lave
    pour faire des couvertures, on entend par ce mot une pierre plate de
    différente épaisseur, qui se détache aisément, &amp; qui se tire à
    découvert des carrieres dont elle forme la superficie. J’ai vu des
    carrieres où l’on trouve de la pierre épaisse fous un banc de lave ;
    d’autres fois la lave ne recouvre qu’un roc vif ; d’autres fois
    encore, un gros sable applani, dont les assemblages paroissent
    diversement disposés &amp; inclinés : les Ouvriers disent que dans
    ces fortes de carrieres l’eau court, ou qu’elle a couru ; &amp; que
    c’est pour cette raison qu’on appelle
    lave ces pierres
    minces &amp; plates, comme qui diroit
    pierre lavée.
    Mais rien ne paroît moins fondé que ce sentiment, puisqu’on
    trouve des carrieres de lave dans des plaines, &amp; sur des
    montagnes très-élevées, où l’eau ne peut courir ; &amp; quoiqu’il y
    ait des carrieres ouvertes depuis un grand nombres d’années, jamais
    on n’y a vu d’eau courante, mais seulement quel ques eaux pluviales
    qui s’y rassemblent dans les lieux bas : presque toute la partie de
    la Bourgogne, qui est connue fous le nom de
    Bailliage de la Montagne ou
    de Chatillon, a des carrieres de
    lave dans les lieux les plus élevés. La plaine de Chanceru en est
    toute couverte.
    Quoiqu’on trouve des carrieres de laves dans les lieux les plus
    élevés, on ne laisse pas d’en rencontrer aussi à
    mi-côte, &amp; quelquefois même jusqu’au pied des montagnes. Comme
    cette pierre ne coûte que les frais de la tirer, les Ouvriers que
    l’on emploie s’attachent à n’en prendre que dans les lieux qui leur
    sont les plus commodes, soit pour le tirage, soit pour le charroi :
    il n’est cependant pas indifférent de prendre cette pierre au
    hasard ; nous en dirons les raisons en parlant de son emploi.
     
    Du Tirage de la Lave.
     
    LES Ouvriers qui tirent la lave sont pour l’ordinaire de simples
    Manœuvres &amp; Journaliers ; quelquefois aussi ce sont des
    Couvreurs âgés qui n’ont plus assez de forces pour pouvoir
    travailler sur les toits. Cependant cette couverture en lave exige
    moins que toute autre l’intrépidité &amp; le sang froid, dont les
    Couvreurs doivent-être pourvus ; le peu d’inclinaison des toits
    permettroit presque à ceux dont ce n’est pas le métier de s’y tenir
    avec assûrance. Les Tireurs de lave commencent par faire ce qu’ils
    appellent un découvert ; ils
    jettent sur les côtés la terre qui couvre le lieu où ils sont
    assurés qu’ils trouveront cette pierre ; ils ôtent aussi la
    pierraille qui en couvre la superficie, &amp; les laves pourries par
    les eaux pluviales ; après avoir enlevé cette
    superficie, &amp; lorsqu’ils sont parvenus à la bonne lave, ce qui
    n’excede jamais deux pieds de profondeur, ils travaillent à tirer
    cette pierre. Les outils qu’ils y emploient sont des plus simples ;
    un pic à pointe acérée AB
    (au bas de la Pl. III. fig.
    I), &amp; dont la tête B qui est
    près du manche est trempée ; une petite pince
    CDE
    (fig. 2), longue au plus
    de 30 pouces, dont le talon est relevé, comme on le voit en
    D ; un pic
    F G H
    (fig. 3) dont la partie
    F qui est opposée à la pointe,
    est une espece de pioche, large au plus de trois pouces. C’est avec
    ces outils que le Tireur de lave détache ces pierres les unes des
    autres, en introduisant la pointe du pic à tête, ou celle du pic en
    pioche entre les joints de chaque pierre ; ou, si elle résiste trop,
    il se sert de la pince : souvent il paroît une légére empreinte de
    terre noire, rouge ou brune entre chaque lit. A mesure que le Tireur
    a enlevé une table de lave, il l’arrange de façon qu’il en forme de
    petits tas arrondis, ou des especes de pyramides d’environ 3,
    4 ou 6 pieds de diametre, &amp; de 2 ou 3 pieds de hauteur. Ces
    pierres se trouvent rangées assez irréguliérement ; les premieres le
    sont, comme les cartes que les enfants disposent pour commencer à
    former de petits châteaux ; ensuite ils posent les autres, toujours
    inclinées à l’horizon, &amp; non a plat : dans cette situation la
    lave se seche mieux, le soleil &amp; l’air la saisit plus
    aisément ; &amp; elle devient d’un transport moins dispendieux,
    quand après avoir été exposée quelques mois à l’air libre on veut la
    voiturer pour en faire l’emploi. Si le Tireur de laves détache des
    pieces trop larges, ou trop longues, il les casse avec le pic donc
    la tête est trempée, après l’avoir posée sur une piece de bois
    IK (fig. 4). Comme les laves font
    de dimensions différentes, on les casse pour les réduire à un pied,
    dix-huit pouces ou deux pieds de longueur fur, à-peu-près, autant de
    largeur. La lave ne doit pas avoir au-dessus d’un pouce
    d’épaisseur ; celle qui l’est le moins a quatre ou cinq lignes ; les
    autres épaisseurs font intermédiaires entre celle-là. On pose la
    lave la plus épaisse lut les murs des égouts, ou fur ceux des
    pignons pour commencer les rangs, ainsi que nous l’expliquerons
    quand nous fendrons compte de la maniere d’employer cette pierre :
    la plus mince se réserve pour former les rangs de la couverture qui
    doivent porter directement fur les bois de la couverture. Avant de
    parler de l’emploi de cette lave, &amp; des façons que l’ouvrier lui
    donne, je crois devoir dire un mot de la maniere dont on construit
    les charpentes, des toits que la lave doit couvrir.
     
    Maniere de construire la Charpente
    qui doit porter la couverture en Lave.
     
    SI un Charpentier est charge de tailler une ferme pour couvrir un
    bâtiment en tuiles ou en laves ; dans le premier cas, il donne de
    hauteur a l’éguille de la ferme, de la longueur
    bâtiment ; &amp; feulement de la largeur, si la charpente doit être
    couverte en laves. Ainsi, en supposant qu’un bâtiment ait trente
    pieds de largeur ; l’éguille de la ferme de fa charpente aura vingt
    pieds d’élévation pour la couverture en tuiles, &amp; quinze pieds
    feulement pour la couverture en laves. C’est sur ces proportions
    que, dans toute la Bourgogne les Charpentiers établissent la taille
    de leur bois dans les différents cas où les particuliers veulent
    faire couvrir leurs bâtiments soit en laves soit en tuiles. J’ai
    cependant vu des Charpentiers augmenter un peu la hauteur de
    l’éguille pour donner un peu plus de roideur &amp; de grâce aux
    toits ; &amp; j’ai vu des Couvreurs en ai vu des Couvreurs en lave
    réussir très-bien à couvrir des charpentes ainsi taillées. Mais pour
    nous en tenir à l’usage le plus ordinaire, il faut s’arrêter aux
    dimensions de la moitié de la largeur du bâtiment pour la hauteur de
    l’éguille.
    Les bois qu’on destine aux charpentes en lave, doivent être bien
    choisis &amp; d’un fort équarrissage : ils consistent, pour faire la
    communication d’une ferme à une autre, ou d’un des pignons à une
    ferme, en une sabliere posée fur la muraille, &amp; des pannes dont
    le nombre est plus ou moins grand, à proportion de la longueur de la
    pente ; mais leur distance de l’une à l’autre ne doit jamais être
    plus longue que de six pieds, dans la largeur des trente pieds
    supposés à un bâtiment ; deux pannes de dix à onze pouces
    d’équarrissage feront suffisantes pour diviser le toit en trois
    espaces égaux, qui, à cause de l’épaisseur des pannes, ne feront
    chacun que de six pieds &amp; quelques pouces ; le faîte est la
    piece qui va d’une éguille à l’autre de la ferme ou des pignons,
    dont les éguilles font élevées &amp; coupées comme les fermes
    mêmes : la distance d’une ferme à une autre ou d’une ferme à un
    pignon ne doit jamais être de plus de dix à douze pieds, sans quoi
    les pannes qui portent tout le poids de la couverture, sans autre
    soutien, se trouveroient trop fatiguées. La ferme étant
    montée, &amp; les pannes mises, on pose les chevrons, qui doivent
    s’étendre depuis le faite jusques fur la sabliere où ils font
    arrêtés par des pas taillés dans cette piece. Nous avons dit que les
    pannes devoient être fortes : il faut aussi que les chevrons ayent
    une force proportionnée ; la distance entre ces chevrons doit être
    d’un pied à quinze pouces au plus. Il y en a qui par une mauvaise
    économie les éloignent davantage : mais alors la latte en lave dont
    nous allons parler, se trouve trop chargée ; elle plie, &amp; le
    toit devient absolument ondé.
    L’espece de latte qu’on emploie pour la couverture en lave,
    consiste en des brins de chêne de dix, douze, quatorze ou quinze
    pouces de circonférence par le pied, &amp; de douze à dix-huit pieds
    de long. Le Charpentier, après les avoir superficiellement écarrés
    de deux faces, les fend dans toute leur longueur ; le rond ainsi
    divisé forme deux lattes ; il les attache en travers sur les
    chevrons avec des clous, ou plus ordinairement avec des chevilles de
    bois, &amp; alors toute la charpente se trouve lattée. La feule
    attention qu’il faut avoir, c’est que le Charpentier ne latte pas
    trop large, qu’il ne mette pas ses lattes à la distance de plus de
    trois à trois pouces &amp; demi lune de l’autre, &amp; qu’il ait
    attention que les bouts des lattes portent toujours sur la muraille
    du pignon &amp; sur les chevrons, sans laisser les bouts porter à
    vuide, ce qui tôt ou tard attireroit la ruine de la couverture ; les
    bois ainsi disposés la charpente est prête à recevoir la lave,
    &amp; à permettre au Couvreur en lave de s’y occuper.
     
    Préparation que le Couvreur en
    Lave, donne à la Lave avant de l’employer.
     
    La lave sort brute des mains de l’ouvrier qui la tire. C’est une
    pierre plate &amp; mince, de forme tout-à-fait irréguliere, terminée
    par des lignes différemment inclinées entre elles ; c’est en cet
    état qu’on la charie au pied des charpentes &amp; des maisons que la
    lave doit couvrir ; on la range au pied des bâtiments en monceaux,
    comme elle avoit été rangée a la carriere. Si on mettoit la lave à
    plat, elle seroit cassée en morceaux par le poids des laves qu’on
    mettroit sur les laves inférieures. Les Couvreurs savent apprécier
    assez précisément la quantité de voitures qui leur est nécessaire
    par toise. Nous en dirons un mot ailleurs en parlant du prix auquel
    peut revenir, suivant les différents lieux la toise de cette espece
    de couverture. Quand la lave est arrivée au pied des murailles, le
    Couvreur trie celle qui est la plus épaisse. Il la taille avec un
    outil qu’il appelle hachotte qui
    est représenté fig. 6 ; cet outil
    a d’un côté la forme d’une petite hache à main qui n’est point
    tranchante, &amp; de l’autre un marteau peu lourd, dont le poids est
    cependant suffisant pour casser les bavures des laves &amp; abattre
    les angles qui rendroient la lave trop inégale. On voit cet outil
    P Q, fig. 6 : il est emmanché
    d’un morceau de bois d’environ dix-huit pouces.
    Les laves que le Couvreur taille à terre sont feulement celles
    qu’il doit employer directement sur les murailles : il les appelle
    gouttieres &amp; doubles
    gouttieres. On dira bien-tôt qu’elle est la distinction des
    unes &amp; des autres, en parlant de la façon dont l’Ouvrier
    travaille ; quand il a taillé de ces laves épaisses ce qu’il lui en
    faut pour faire deux rangs chacun de la longueur du bâtiment qu’il a
    à couvrir pour chaque muraille, il fait monter la lave ; &amp; ce
    n’est que sur la charpente du toit, qu’il taille, au moyen d’un ou
    de plusieurs coups de marteau ou de hachote, les laves qu’il doit
    employer, lorsqu’il est nécessaire de les redresser, &amp; à mesure
    qu’il doit les employer. Pour monter la lave, on dresse contre la
    muraille une échelle inclinée au point de pouvoir être soutenue de
    deux ou trois étais ou bois de bout ; alors dix, douze ou quinze
    personnes plus ou moins, suivant la hauteur du bâtiment, montent fur
    cette échelle, en se tenant à la distance nécessaire l’une de
    l’autre, pour que celle qui est au-dessus puisse prendre les laves à
    mesure qu’on les livre, de la maniere que nous allons le dire. Un
    Couvreur se tient au bas de l’échelle, &amp; un autre Couvreur fur
    le toit. Le premier choisit les laves qu’il veut faire
    monter ; &amp; celui qui est fur le toit les arrange comme il les
    reçoit, &amp; suivant l’intention du Couvreur qui les livre à un
    manœuvrier qui est fur l’échelle : celui-ci met fur sa tête la lave
    qu’on vient de lui remettre ; un autre manœuvre qui est le plus
    voisin, la prend &amp; la tend de main en main, &amp; ainsi de suite
    jusqu’en haut : alors le Couvreur qui est sur le toit pose en
    premier lieu les gouttieres &amp; doubles gouttieres sur les
    murailles, &amp; il remplit ensuite l’entre-deux de chaque latte de
    laves, en les lardant pour ainsi dire entre deux. Quand la charpente
    est fort haute, le Couvreur est obligé d’employer un ou deux
    ouvriers ou manœuvres Couvreurs sur le toit pour conduire la lave
    jusqu’au faîte, &amp; la placer, ainsi que nous l’avons dit, entre
    deux lattes, de façon qu’elle y soit assujettie. Une attention
    nécessaire en montant la lave, c’est de charger également chaque
    côté du toit ; sans cela, comme cette espece de couverture est fort
    lourde, il pourroit arriver qu’un des cotées de la charpente, après
    avoir été chargé, fît reculer le côté opposé ; aussi les Couvreurs
    intelligents qui emploient la lave, après avoir chargé le toit de la
    charpente d’un côté, chargent le cote opposé aux deux tiers ; ils
    finissent alors de charger le premier côté, &amp; remplissent
    ensuite tout-à-fait le second. Tout étant préparé, le Couvreur est
    prêt à s’employer &amp; à couvrir le bâtiment.
    Maniere dont le Couvreur employe la
    lave pour former le toit.
    NOUS avons parlé des laves taillées que le Couvreur appelle
    gouttieres, doubles
    gouttieres &amp; arriere-gouttieres. Voici l’usage de la double
    gouttiere : elle sert au Couvreur à pouvoir avancer la lave qu’il
    appelle gouttiere, de quelques
    pouces de plus qu’il ne pourroit le faire, s’il ne mettoit pas la
    double gouttiere. Les murs bien faits ont toujours un certain talus
    insensible ; si le Couvreur en lave n’avoit soin par l’usage de
    l’arriere-gouttiere d’avancer la lave qu’il appelle
    gouttiere le plus qu’il lui est
    possible, la pluie, l’eau de la neige tomberoit fur la
    muraille, &amp; pourroit la dégrader ; il pose donc d’abord sur la
    muraille la pierre qu’il appelle
    double gouttiere, ou
    arriere-gouttiere, il la fait
    avancer de trois à quatre bons pouces ; &amp; c’est fur cette
    arriere-gouttiere qu’il pose la gouttiere en l’avançant le plus
    qu’il peut ; l’arriere-gouttiere sert de bras d’appui à la gouttiere
    même. Le Couvreur, pour aligner la double gouttiere &amp; la
    gouttiere, se sert de deux bâtons ou fiches de fer dont chacun est
    fixé au bord de la muraille, &amp; il tend par leur moyen un cordeau
    parallélement au mur, ayant foin de suivre cet alignement. Dès que
    le Couvreur a posé ses gouttieres &amp; employé fur la muraille les
    laves les plus épaisses &amp; les plus lourdes en formant ses rangs
    tout de suite, &amp; les couvrant chacun avec une petite retraite de
    deux ou trois pouces, il emploie, pour former les rangs supérieurs
    jusqu’au faîte, les laves qui font entre les lattes, &amp; dont il a
    chargé la charpente ; il les taille à mesure d’un petit coup de
    hachote ou de marteau ; il suit, pour l’alignement, chacun des rangs
    dont le premier seul a été aligne au cordeau, il a soin seulement
    que le joint de deux laves tombent toujours à-peu-près sur le milieu
    de la lave inférieure, c’est-à-dire, qu’il évite que le joint de
    deux laves du rang supérieur corresponde au joint de deux laves du
    rang inférieur, &amp; il continue fa couverture ainsi jusqu’au
    faîte. La lave est mise a plat sur les lattes, elle y tient par son
    propre poids, rien ne l’arrête que la pesanteur des rangs supérieurs
    dont la sienne même est chargée. Quand il est question de finir la
    couverture, quand on est arrivé au faîte, le Couvreur met alors à
    plat sur la réunion des deux côtés du couvert deux rangs de laves :
    c’est ainsi que se fait le faîtage des maisons de paysans, des
    granges &amp; des bâtiments de campagnes ; mais les Particuliers qui
    sont plus soigneux de la conservation de leurs bâtiments, emploient
    des faîtieres de tuile comme aux couvertures en tuile ; on les
    assujettit en les posant sur un bon lit de mortier. J’ai vu encore
    qu’il m’a réussi de faire les faîtieres de pierre de taille larges
    de dix ou huit pouces &amp; grossiérement arrondies, supérieurement
    posées à mortier ou à ciment au-dessus de la réunion des deux
    parties du toit ; cette façon est peut-être la meilleure dans les
    lieux où la pierre de taille n’est pas trop chere. Quand on sen
    tient à ne terminer le faîte que par une simple lave, comme elle est
    petite &amp; par conséquent peu lourde, les pigeons, les gros
    oiseaux, les vents impétueux peuvent plus aisément dégrader le
    faîte, &amp; c’est assez généralement par cet endroit qu’il se forme
    des gouttieres fur les bâtiments qui font couverts en laves. Une
    attention qu’on doit apporter quand on fait couvrir un bâtiment,
    comme celui que nous avons donné pour exemple, composé de deux murs
    de gouttieres &amp; de deux pignons, c’est de faire observer au
    Couvreur de pousser les laves qui couvrent le pignon de quelques
    pouces au de la du pignon. Cette précaution empêche le pignon d’être
    abreuvé, ce qui arrive quelquefois quand la couverture ne vient qu’a
    fleur &amp; a rase de la muraille du pignon. Quoique nous ayons
    donné pour exemple le bâtiment le plus simple, il n’y en a aucun qui
    ne soit susceptible d’être couvert en lave ; les Tours même d’Eglise
    rondes &amp; quarrées, les clochers, les pavillons de toute espece,
    pourvu qu’ils soient solidement bâtis, &amp; que les charpentes
    soient construites de bois sain &amp; d’un fort équarrissage,
    peuvent être couverts de cette façon, &amp; le font avec beaucoup
    d’avantage tant pour la sûreté des bâtiments que pour l’économie de
    la dépense.
     
    Avantages de la Couverture en
    Lave.
     
    LA couverture en lave, quand elle est bien faite &amp; nouvelle,
    a l’apparence de celle en tuile rouge ou brune suivant la couleur de
    la lave employée ; en vieillissant, elle prend un ton de couleur
    plus ou moins rembruni, &amp; quant au coup d’œil &amp; à
    l’agrément, il n’y a qu à l’agrément, il n’y a qu’une différence
    médiocre entre cette couverture &amp; celle en tuile ; mais la
    couverture en lave ne craint aucun des accidents auxquels celle-ci
    est sujete : la grêle, les ouragans, les vents n’ont que trop fait
    sentir aux Propriétaires des bâtiments couverts en tuile, combien
    ils ont de dommages à réparer ; le poids de la couverture en lave
    garantit les toits de la prise des vents, &amp; la résistance de
    cette pierre à la grêle la plus violente ne laisse de ce côté aucune
    prise fur elle. Si nous considérons la diminution de la dépense dans
    le prix de la couverture, nous y trouverons un avantage qui ne fera
    pas moins marqué ; dans beaucoup de lieux, le prix de la toise
    quarrée de la couverture en lave n’excede pas deux livres dix sols,
    à trois livres ; encore a toise de Bourgogne est-elle de sept pieds
    ce qui fait cinquante-six pieds un quart, cela est bien différent de
    la toise de Paris, qui ne comprend que trente-six pieds quarrés. On
    paye le Couvreur en lave fur le pied de trente sols par
    toise ; &amp; en beaucoup d’endroits il fournit encore la lave pour
    ce prix. On paye, pour faire monter la lave, un fol par heure aux
    femmes qui la montent &amp; qui font placées de distance en distance
    fur l’échelle. A l’égard du charroi, il varie suivant le plus ou le
    moins de distance, la difficulté des chemins, &amp; la cherté des
    fourrages dans les lieux de passage ; mais en général on peut
    assurer que dans les lieux où la lave peut s’employer, la toise de
    couverture, le charroi compris, ne revient jamais au plus cher qu’à
    six livres, &amp; qu’elle est même en un plus grand nombre
    d’endroits d’un prix moyen entre trois livres &amp; six livres. Les
    Couvreurs comptent qu’il faut par chaque toise trois voitures de
    laves charriées par des chevaux de paysans de médiocre grosseur ; le
    Charretier fait son prix a la toise qu’on ne lui paye quelquefois
    que vingt sols.
    La couverture des murs de clôture se paye fur le pied de la toise
    quarrée, &amp; lon compte ordinairement trois toiles courantes de
    mur pour une toise quarrée.
    Ce que nous venons de dire de la médiocrité du prix de la
    couverture en lave pour les lieux où on peut l’employer, paroîtra
    encore bien plus frappant si l’on fait attention à la longue durée
    de cette espece de couverture. Il est ordinaire de voir des
    bâtiments couverts depuis soixante-quatorze ans, &amp; sur lesquels
    il n’y a encore nulle réparation à faire. J’en connois plusieurs que
    je suis assuré qui ont été couverts il y a près d’un siecle, sans
    qu’on ait été obligé d’y toucher. La qualité de la lave contribue
    beaucoup à cela, dans les lieux où elle est d’une excellente
    qualité, où elle ne peut point être attaquée par la gelée, ou on ne
    la employée qu’après une entiere dessiccation ; au contraire, dans
    les lieux où la lave se pourrit, ou que la gelée attaque, il faut
    renouveller cette couverture quelquefois au bout de trente ou
    trente-cinq ans ; mais dans ce cas, &amp; c’est même le plus
    défavorable, on n’est obligé de charrier &amp; de rapporter
    qu’environ un tiers, au plus une moitié de nouvelle lave. Ainsi, en
    comptant tout, un Particulier qui est chargé de l’entretien de cent
    cinq toises de couverture ne sera obligé que d’en réparer trois
    toises par an, en supposant toutefois qu’il n’arrivera pas
    d’accidents extraordinaires &amp; imprévus, c’est-à-dire, qu’il lui
    en coûtera tout au plus, suivant les lieux, depuis neuf jusqu’à
    dix-huit livres par an pour l’entretien de cent cinq toises de
    couverture Il faut convenir que les couvertures en lave exigent une
    charpente plus forte, &amp; des bois bien choisis ; mais l’excédent
    de cette dépense ne peut entrer en compensation avec
    l’économie &amp; la sûreté des couvertures faites avec la lave.
     
  
  
    EXPLICATION DES PLANCHES DE
    L’ART DU COUVREUR.
     
    PLANCHE PREMIÈRE.
     
    Où l’on expose la façon de couvrir
    avec le Chaume.
    FIG. I.
    A, champ de chaume sur pied ;
    B, Ouvrier qui le coupe ;
    C, chaume coupé par petites
    brassées, D, meulon de chaume :
    il représente aussi un meulon de froment ou d’avoine qui est couvert
    avec de la paille longue, comme on l’explique dans le Mémoire.
    Fig. 2. Ouvrier qui rassemble
    les brins de chaume pour en former des javelles.
    Fig. 3. Ouvrier qui lie les
    javelles avec un lien de paille longue.
    Fig. 4. tas de javelles.
    Fig. 5. Ouvrier qui secoue le
    chaume pour arranger tous les brins suivant leur longueur.
    Fig. 6. bâtiment qu’on couvre
    avec du chaume ; E, le faite de
    la charpente ; F, les pannes ou
    filieres ; H, endroit latte ;
    S, Ouvrier qui pose les
    javelles ; d e f, partie du toit
    qui est couverte ; O, l’égout ;
    b, javelles qui sont posées sur
    les coussinets qui forment l’égout ; P
    P, javelles qui couvrent le pignon ;
    R R, ridelle qu’on met sur les
    rives pour empêcher que le vent n’emporte les javelles ; T, fenêtre
    ou gerbiere qu’on pratique dans le pignon pour se dispenser de faire
    des lucarnes sur le toit ; Q,
    chevilles ponctuées qu’on enfonce dans le garni du pignon pour mieux
    retenir les javelles ; N, échelle
    pour monter sur le toit.
    Fig. 7. harts qui fervent à
    lier les javelles sur les chevrons ou la latte ;
    b, le gros bout qu’on appointit ;
    a, le bout menu où l’on fait une
    boucle ; ces harts fervent aussi à faire les coussinets.
    Fig. 8. grandes javelles qu’on
    lie par des enlassements d’osier comme on le voit en
    a, b, c, d, &amp; qu’on coupe en
    i pour faire deux coussinets,
    Fig. 9. coussinet pour faire
    les égouts.
    Fig. 10. Ouvrier qui monte des
    javelles fur le toit.
    Fig. II. La coupe d’un toit où
    l’on voit le faîte de la charpente &amp; deux chevrons chevalés
    dessus : a, le coussinet d’égout
    en place &amp; lié par une hart
    b ;
    d, f, &amp; c. les javelles qui
    se recouvrent les unes les autres, &amp; qui font liées par les
    harts b au chevron
    e ;
    m,
    l, grande javelle faîtiere ;
    i,
    n,
    k, terre dont on charge les
    javelles faîtieres pour empêcher que le vent ne les emporte.
    Fig. 12. Javelle vue par son
    épaisseur ; a,
    b, l’endroit où elle est la plus
    épaisse ; c,
    d &amp; e, f, endroits où
    elle perd de son épaisseur.
    Fig. 13. Palette dont se
    servent les Couvreurs pour mettre du chaume aux endroits où il en
    manque.
    Fig. 14. Peigne qui sert à
    polir l’ouvrage.
    Fig. 15. Fourche qui sert à
    monter les javelles sur les toits quand ils ne font pas trop
    élevés.
    Fig. 16. Muraille couverte
    d’un chapiteau de chaume ; a,
    b, de grandes javelles qui font
    chargées de terre c.
    Fig. 17. Panier avec une corde
    qui sert à monter la terre dont on charge les javelles.
    Fig. 18. Muraille vue de
    long &amp; couverte d’un chapiteau de chaume.
    Fig. 19. La faux pour couper
    le chaume.
    Fig. 20. Botte de roseau.
    Fig. 21. Couverture en
    roseau ; a, le coussinet de
    chaume ; a,
    b,
    a, e, sert à faire concevoir
    comme on met les brins de roseau en talus ;
    c,
    d,
    f, g, h, sont les harts qui lient
    le roseau.
    Fig. 22. Paille longue ou
    gerbe préparée par poignée pour couvrir un gerbier.
    Fig. 23. Fossille.
    Fig. 24.
    A, truelle de fer.
    Fig. 24.
    B 2, petite palette de bois ou
    curette pour nettoyer la truelle.
    Fig. 25. Pioche pour fouiller
    la terre.
    Fig. 26. Auge pour mettre le
    mortier, qui n’est que de la terre délayée.
    Fig. 27. Pelle pour charger la
    terre &amp; le mortier.
     
    PLANCHE II.
     
    Où l’on expose la façon de couvrir
    en Tuile.
     
    Fig. I. Une chanlatte ;
    a, le bord épais ;
    b, le bord tranchant ;
    B, le bout d’une membrure qui est
    destinée à être refendue en chanlatte par le trait
    C D.
    Fig. 2. Coupe d’un toit ;
    E, la tuile montée &amp; piquée
    dans la latte ; h, tablette de
    pierre de taille sur laquelle pose le bout des chevrons ;
    g, le doubli &amp; le sous-doubli
    qui forment l’égout ; a, b,
    c,
    e,
    f,
    d, tuiles qui font en
    recouvrement.
    Fig. 3. représente un égout
    pendant ; a, la chanlatte avec le
    doubli &amp; le sous-doubli ; b,
    c,
    d, les tuiles accrochées à la
    latte, &amp; l’on voit leur pureau.
    Fig. 4. représente un toit,
    A,
    B,
    D,
    C, vu de face ;
    a,
    a,
    a, &amp; c.
    sont les chevrons ;
    c, une contre-latte entre deux
    chevrons ; d,
    d, deux contre-lattes entre deux
    chevrons ; e, e, e, &amp; c. les
    lattes du bâti ; b,
    b, b, les lattes du
    remplissage.
    Fig. 5. un contre-lattoir :
    c’est un instrument de fer qui sert à tenir coup fous les
    contre-lattes ; la traverse, b,
    b, s’appuye sur les
    lattes ; &amp; le crochet a,
    appuye fous la contre-latte pour tenir coup.
    Fig. 6. représente des tuiles
    plates vues en différents sens ;
    a, une tuile plate vue du côté du
    crochet a ;
    b, une tuile plate vue
    par-dessus : on ne voit point le crochet ; on y a représenté deux
    trous pour clouer la tuile fur la latte quand on le juge à propos ;
    c, tuile arrondie par en bas ;
    les toits couverts avec ces tuiles représente les écailles des
    poissons ; d, tuile plate, vue
    dans le sens de son épaisseur, &amp; qui est plate comme elles
    doivent l’être pour faire les égouts ;
    e, tuile plate vue de son
    épaisseur &amp; un peu pliée dans le sens de fa longueur, pour que
    le bord inférieur s’applique plus exactement sur les toits qu’elles
    recouvrent.
    Fig. 7. elle est destinée à
    faire voir comment on arrange les tuiles pour les toits à
    clair-voies ; les lignes ponctuées indiquent la partie des tuiles
    qui est recouverte par le rang de dessus.
    Fig. 8. œil de bœuf en
    poterie.
    Fig. 9. désigne comment on
    doit faire les approches &amp; les contre-approche auprès des
    arrêtiers ; fi l’on mettoit les tuiles entieres comme
    a,
    b,
    c,
    d, la tuile
    e de l’arrêtier ne pourroit pas
    être accrochée à la latte, au lieu qu’au moyen des
    approches &amp; des contre-approches la tuile de l’arrêtier
    h peut être accrochée à la latte
    ou clouée fur l’arrêtier.
    Fig. 10. représente une file
    de tuiles creuses en oreille de chat qu’on met quelquefois fur les
    arrêtiers.
    Fig. II. deux bâtiments qui
    tombent l’un fur l’autre a angle droit pour former une noue ;
    A,
    B, petit bâtiment qui se jette
    fur le grand bâtiment C,
    E,
    D,
    G.
    Fig. 12. autre noue formée par
    le bâtiment C, D, F, F, qui le
    jette fur le bâtiment A, B.
    Fig. 13. disposition des
    tuiles pour faire les noues à onglet ;
    a, tuile mise de biais ;
    b, b, b, tuiles couchés ;
    e, e, tuiles droites.
    Fig. 14. faîtieres
    a mises en place avec leur
    mortier b.
    Fig. 15. d, tuile entiere ;
    e, tuile gironnée ;
    f, tuile dépesée ou échancrée
    feulement d’un côté ; a, faîtiere ;
    b, tuile creuse en oreille de
    chat ; elle est plus large du côté de
    g, que du cote de
    h ;
    c, tuile en .
    Fig. 16. toit d’un pavillon
    pour faire concevoir qu’on ne peut pas faire exactement cette
    couverture fans tuiles gironnées.
    Fig. 17. muraille couverte
    avec des tuiles &amp; des faîtieres.
    Fig. 18. la partie
    a, b est couverte avec des tuiles
    creuses, &amp; la partie c, d
    avec des tuiles en S.
    Fig. 19. coupe des tuiles
    creuses ou l’on voit que les tuiles b,
    b, couvrent les joints des tuiles
    a, a, a.
    Fig. 20. une portion de toit
    couvert avec des tuiles plates.
    Fig. 21. fait voir comment
    s’arrangent les tuiles qu’on nomme
    nouettes.
    Fig. 22. représente une autre
    disposition de tuiles en nouettes.
    Fig. 23. truelle bretée pour
    dresser les ouvrages en plâtre.
    Fig. 24. est la disposition
    des tuiles pour former un égout ; a,
    a, a, les tuiles du sous-doubli ;
    b, b, b, les tuiles du
    doubli.
    Fig. 25. bouloir pour faire le
    mortier de chaux.
    Fig. 26. différentes vues de
    faîtiere ; a, avec une faîtiere renversée ;
    b avec deux petits combles ;
    c, avec un œil de bœuf.
    Fig. 27. auge pour gâcher le
    plâtre.
    Fig. 28. truelle a plâtre ;
    elles sont ordinairement de cuivre.
     
    PLANCHE III.
    Où l’on expose la façon de couvrir
    en Ardoise.
     
    Fig. I. toit qu’on couvre en
    ardoise ; a, a, a, les chevrons ;
    b, b, b, les contre-lattes de
    sciage ; c, c, c, les lattes
    volisses ; d, d, d, les ardoises
    clouées sur les lattes.
    Fig. 2. la moitié d’une
    planche volisse a a, attachée
    avec trois clous fur un chevron b
    b.
    Fig. 3. égout pendant ;
    a, le chevron ;
    b, une chanlatte ;
    c, les deux ardoises de l’égout,
    qui font le doubli &amp; le sous-doubli.
    Fig. 4.
    A, les deux ardoises du
    doubli &amp; du sous-doubli posées comme elles doivent être, les
    deux chanfreins en dehors ; B,
    les deux ardoises mal placées, les deux chanfreins étant en
    dedans.
    Fig. 5. égout pendant, établi
    sur des coyaux ; b, le coyau ;
    c, la chanlatte ;
    a, les clous qui arrêtent les
    coyaux sur les chevrons ; d, les
    ardoises du doubli &amp; du sous-doubli qui forment l’égout ;
    e, f, les ardoises du toit qui
    forment leur pureau.
    Fig. 6. égout retroussé avec
    les coyaux ; a, l’entablement ;
    c, rangs de tuiles posées à
    mortier ; d, le doubli &amp; le
    sous-doubli ; e, g, h, les
    ardoises du toit le coyau : on met quelquefois au-dessus de
    a, un solin de plâtre.
    Fig. 7. exemple d’une
    couverture qui est d’inégale largeur dans son étendue, pour faire
    voir comment on parvient à rendre les rangs d’ardoises paralleles au
    faîte.
    Fig. 8. égout retroussé, assis
    fur des briques au lieu d’entablement de pierre de taille ;
    A, plusieurs rangs de brique.
    Fig. 9. cette figure sert à
    faire comprendre comment on couvre un faîtage en ardoise fans tables
    de plomb ; a, le faîte ;
    b, ardoise, qu’on met du côté du
    fort vent &amp; qui excede l’ardoise
    c.
    Fig. 10. arrondissement
    d’ardoise pour former des noues fort larges fur des toits
    très-plats.
    Fig. II. cette figure sert à
    faire voir la forme des différentes lucarnes qui sont le plus en
    usage ; A, lucarne à demoiselle ;
    B, lucarne à mansarde ou
    rampante ; C, lucarne à la
    capucine ; D, lucarne
    flamande ; E, lucarne à foin.
    Fig. 12.
    a, b, c, un chevalet de pied
    qu’on attache avec des cordes aux chevrons, &amp; qui s’appuie fur
    la muraille d, d, pour faire
    l’égout e.
    Fig. 13. exemple d’une
    noue.
    Au bas de la Planche troisieme sont les outils qui servent pour
    fouiller la lave, &amp; en former une couverture.
     
    PLANCHE IV.
     
    Suite du Couvreur en Ardoise où
    L’on expose la façon de s’échausauder.
    Fig. I. tire-clou, infiniment
    de fer mince dont on se sert pour arracher les clous, lorsqu’on veut
    réparer une couverture d’ardoise.
    Fig. 2. elle sert à faire voir
    comment on dérange une ardoise en la poussant d’un côté, pour
    remettre une ardoise qui a été rompue ou détachée par le vent.
    Fig. 3, 4 &amp; 5, chevalets
    de pied différemment construits &amp; vus en différentes positions ;
    on a vu un de ces chevalets en place sur la Planche troisieme
    (fig. 12.).
    Fig. 6. traquet ou chevalet de
    comble : on le voit en place
    (fig. 7).
    Fig. 7.
    a, a, deux traquets attachés par
    des cordages aux chevrons en b,
    b ; c, c, échelle couchée
    sur les traquets ; d, d, une
    planche posée sur l’échelle ; e,
    Couvreur qui taille une ardoise fur son enclume ;
    f, Couvreur qui cloue une
    ardoise ; g, pile d’ardoises.
    Fig. 8, 9,
    10 &amp; 29. bouriquets pour
    soutenir les ardoises fur les toits à portée de la main des
    Couvreurs : on en voit un en place
    (fig. 7.) coté 29.
    Fig. II.
    A C, échelle couchée fur le
    toit &amp; garnie de ses coussinets, pour ne pas rompre les
    ardoises, avec un apprentif Couvreur qui porte des ardoises sur sa
    tête
    Fig. 12. lucarne par laquelle
    est sorti le manœuvre qui est sur l’échelle.
    Fig. 13. deux échelles
    chevalées fur un comble pour y faire des réparations.
    Fig. 14. étrier, que les
    Couvreurs mettent à leurs jambes pour monter à la corde nouée ;
    a, a, le jambier ;
    c, e, les le jambier ;
    c, e, les jarretieres qui
    enveloppent la jambe ;
    b, la partie qui est fous le
    pied ; d, le crochet dans lequel
    passent les nœuds de la corde.
    Fig. 15. sellette fur laquelle
    s’asseoit le Couvreur qui monte à la corde nouée.
    Fig. 16. Couvreur qui monte à
    la corde nouée.
    Fig. 17. elle est destinée à
    faire voir comment les Couvreurs montent jusqu’à la pointe des
    fleches des clochers ; d’abord ils passent une grosse corde nouée
    par les lucarnes A, qui sont
    faites aussi haut que la charpente a pu le permettre, &amp; le
    Couvreur s’éleve jusqu’à cette hauteur sans difficulté ; niais pour
    s’élever jusqu’à l’amortissement qui est à la pointe, il a une corde
    nouée légere &amp; de bon chanvre
    B ; la tenant de la main droite
    comme on le voit en
    C, &amp; portant le bras droit en
    avant comme on le voit en D, il
    enveloppe la pointe de la fleche avec cette corde le plus haut qu’il
    peut comme vers E ; il atrappe le
    bout de cette corde avec une latte, &amp; il lie la partie
    C avec la partie
    E, le plus ferre qu’il lui est
    possible ; il se transporte ensuite fur cette petite corde, &amp; il
    s’éleve le plus haut qu’il peut ; il prend l’autre bout
    F de cette même corde, &amp; la
    jettant plus haut, il gagne peu-à-peu l’amortissement ; alors il
    attache fa grosse corde nouée avec une anse de corde
    D, A, (fig. 18.) &amp; une
    cheville de bois dur B, qu’il
    passe dedans ; quand il a fait sa réparation, il descend sur cette
    grosse corde jusqu’à la hauteur des lucarnes
    A (fig. 17.) ; &amp; quand il
    s’est établi sur la corde nouée qui passe par les lucarnes, il tire
    la ficelle (fig. 18.) C qui
    répond à la cheville
    B ; &amp; ayant dégagé cette
    cheville de l’anse de corde où il l’avoit passée, la corde nouée
    tombe d’elle-même.
    Fig. 19. l’enclume du
    Couvreur ; il l’a saisit par b ;
    il frappe la pointe c, fur un
    chevron, l’enclume s’y attache, &amp; en posant l’ardoise fur la
    face, a, b, il la taille avec la
    partie tranchante du manche de son marteau,
    a, a, fig. 20. Il perce les
    ardoises pour y mettre les clous avec la pointe
    b ; pour cela il pose l’endroit
    qu’il veut percer fur son enclume, &amp; frappant un coup sec avec
    la pointe, il perce l’ardoise ; &amp; pour que ses trous soient bien
    placés, ayant mis l’ardoise à la place où elle doit être posée, il
    marque avec la pointe de son marteau les endroits où doivent être
    les trous : le côté c, du marteau
    lui sert à frapper fur la tête des clous.
    Fig. 26. est un pareil marteau,
    mais plus petit.
    Fig. 21. est un compas qui
    sert quelquefois à marquer fur l’ardoise la largeur qu’elle doit
    avoir pour remplir précisément un endroit vuide.
    Fig. 23. est une truelle de
    plâtrier.
    Fig. 24. est une batte de
    plombier, parce que dans les Provinces les Couvreurs font souvent
    obligés de mettre en place les tables de plomb.
    Fig. 25. est une assette
    tranchante du côté de
    a, &amp; plate du côte de
    b : elle sert pour latter.
    Fig. 27. est un panier en
    crible pour passer le plâtre ; mais il faut que les osiers soient
    beaucoup plus près à près qu’ils ne font représentés dans la
    figure.
    Fig. 28. est une chaise
    renversée &amp; attachée au haut d’une échelle : elle sert à réparer
    les égouts.
    
  
  
  
  
    EXPLICATION 
    De quelques Termes propres à l’Art du
    COUVREUR.
     
    A
    APPROCHES. Pour bien couvrir les tranchis &amp; les arrêtiers, on
    diminue la largeur des tuiles par en haut, afin que la derniere
    tuile qu’on pose sur le rivet ou sur l’arrêtier, ne soit pas
    triangulaire, c’est ce qu’on nomme des
    approches &amp; des
    contre-approches.
    ARDOISE, pierre qui se divise au sortir de la carriere par
    feuillets minces. On les distingue suivant leur qualité, en
    gros poil noir, en poil roux, en
    quarrée forte, en
    quarrée fine, la
    petite fine, le
    tout ensemble, la
    quart elle, la
    léridelle. Voyez
    page 26, &amp; le Traité de la
    fouille de l’Ardoise.
    ARRESTIERS : c’est : un angle saillant qui s’étend de l’aiguille
    à l’égout, &amp; qui borde les croupes par deux arrêtes. Pour les
    bien couvrir, il faut échancrer des tuiles pour faire des
    approches &amp; des contre -approches. Voyez
    Approches.
    ASSEAU OU ASSETTE, forte de marteau dont la tête courbée en
    portion de cercle porte d’un côté un tranchant pour couper les
    lattes, &amp; de l’autre une surface plate pour frapper les clous :
    cet instrument sert pour latter.
    AUGE, espece de caisse de bois qui sert à porter le
    mortier, &amp; à gâcher le plâtre.
    B
     
    BASTI. Voyez Latter.
    BOULOIR OU RABOT, perche à l’extrémité de laquelle on met une
    tête de bois pour remuer ou bouler la chaux avec le ciment.
    BOURRIQUETS ou CHATS : ce font des especes de chevalets légers
    fur lesquels on met l’ardoise, pour que le Couvreur l’ait fous la
    main.
    BROCHER la tuile : c’est la
    passer de son épaisseur entre les lattes, pour que le Couvreur,
    l’ait sous fa main.
     
    C
     
    CHANLATTE : c’est un madrier refendu diagonalement d’une arrête à
    l’autre, ce qui forme deux pieces en couteau qu’on cloue fur
    l’extrémité des chevrons pour former les égouts pendants.
    CHAPERON : c’est le petit toit qu’on met fur un mur pour empêcher
    que l’eau ne le pénetre ; on chaperonne ou l’on fait des chaperons
    avec de pierres posées à mortier de chaux, des tuiles &amp; des
    faîtieres ; on en fait aussi avec l’ardoise.
    CHATS. Voyez Bourriquets.
    CHAUME : c’est le pied de la paille qui reste fur le champ quand
    on a coupé le grain dans le temps de la moisson.
    CHAUMETTE, petite faux qui sert à couper le chaume. Voyez
    sa description, page 3.
    CHEVALETS : ce font des especes de consoles faites avec des
    planches minces &amp; légeres que les Couvreurs attachent avec des
    cordes aux bois de la charpente, &amp; fur lesquels ils
    s’échafaudent. Il y a des chevalets de pied &amp; des chevalets de
    comble qu’on nomme traquets.
    Voyez page 34.
    CONTRE-APPROCHES. Voyez
    Approches,
    CONTRE-LATTE pour la tuile : ce font de belles lattes quarrées
    qu’on cloue fur la latte parallélement aux chevrons. Les
    contre-lattes pour l’ardoise font des chevrons refendus en deux à la
    scie.
    CONTRE-LATTOIR : c’est un instrument de fer qui sert à appuyer la
    contre-latte contre la latte pour tenir coup, &amp; aider à enfoncer
    les clous.
    CORDE NOUÉE : c’est une grosse corde à laquelle on fait des nœuds
    qui arrêtent les crochets des étriers ou jambieres &amp; de la
    sélette. Pour monter aux clochers, on a des cordes légeres nouées
    qu’on nomme Fouet.
    COUSSINET, javelle de chaume coupée en deux. Voy.
    Javelle.
    COYAUX : ce sont de petits bouts de chevrons qu’on cloue fur les
    chevrons qui portent fur l’entablement pour porter le toit en
    dehors ; quelquefois on cloue fur ces coyaux d’autres petits
    coyaux.
    CROCHET, synonyme de Nez. Voyez
    Nez.
     
    D
     
    DOUBLI. Voyez Sous-doubli.
     
    E
     
    EGOUT : le bord inférieur du toit où se rend toute l’eau qui
    découle du toit ; on fait des égouts en chaume, en tuile &amp; en
    ardoise. Ces derniers font ou pendants ou retroussés.
    ENCLUME du Couvreur pour tailler les ardoises. Voyez
    page 28.
    ENFAITEAU y synonyme de
    faîtiere. Voyez Faîte.
    ETRIERS ou JAMBIERS dont les Couvreurs se fervent pour monter à
    la corde nouée. Voyez
    page 35.
    F
    FAÎTE : c’est l’arrête où se réunissent en haut les deux toits :
    on couvre cette partie avec de grandes tuiles creuses qu’on nomme
    faîtieres, ou avec des tables de
    plomb ou avec des javelles faîtieres, quand on couvre en chaume.
    FAUCHET, forte de rateau qui a des dents de fer assez espacées
    les unes des autres, &amp; qui s’étendent des deux côtés de la
    montute. Le fauchet sert à arracher le chaume.
    FAUCHON, petite lame de faux emmanchée d’un morceau de bois qui
    n’a qu’un pied de longueur : il sert à couper le chaume tout près de
    terre.
    FOUET, corde nouée légere. Voy.
    Corde.
    G
    GERBIER. Voyez Meule.
    GOUTTIERE : c’est un demi-canal de bois ou de plomb, dans lequel
    l’eau coule comme dans un ruisseau. A l’égard des couvertures en
    chaume, on nomme Gouttiere des
    creux en forme de ravines que l’écoulement des eaux forme fur le
    toit.
     
    H
    HART, jeune branche d’arbre encore verte qu’on tort fur
    elle – même, &amp; qui sert à faire des liens assez forts &amp; de
    bonne durée quand le bois est de bonne qualité, comme le charme, qui
    est plus propre à cet usage que le saule, le marsault, &amp; c.
    J
    JAMBIERS. Voyez Etriers.
    JAVELLE de chaume, est une botte de chaume faite avec des brins
    qu’on arrange bien parallélement les uns aux autres, &amp; fermement
    ferrés les uns contre les autres. Les javelles faîtieres font plus
    grandes que les autres. Les égouts font faits avec de grandes
    javelles qu’on coupe en deux : on les nomme
    Coussinets. Voyez
    page 4.
    L
     
    LATTER : c’est clouer les lattes fur les chevrons ; on commence
    par clouer les lattes à 5 pouces ou 6 pouces les unes des autres, ce
    qu’on appel le faire le bâti.
    Ensuite on cloue des cours de lattes entre celles du bâti pour faire
    ce qu’on appelle le Rempli.
    LATTES : ce font de petites planches minces fendues dans les
    forêts. Il y en a d’étroites qui fervent pour la tuile, on les nomme
    Lattes quarrées ; d’autres plus
    larges servent pour l’ardoise, on les nomme
    Lattes volisses ou
    voliches. La
    latte blanche est une latte
    quarrée d’aubier ; elle sert pour les plafonds, parce qu’elle ne
    tache point le plâtre ; mais elle ne vaut rien pour les
    couvertures.
    LAVES : ce font des pierres plates &amp; minces, dont on se sert
    dans plusieurs Provinces pour couvrir les bâtiments. Il ne faut pas
    confondre cette pierre avec la lave des Volcans : ces deux
    substances qui portent le même nom, ne se ressemblent point.
    LUCARNES : ce font des fenêtres qu’on pratique à la partie
    rampante du toit. Il y en a de bien des formes différentes.
    M
    MARTEAU de Couvreur ; il a le manche plat &amp; tranchant ; la
    tête se termine d’un côté par une pointe pour percer
    l’ardoise, &amp; de l’autre par une surface plate qui sert à frapper
    les clous.
    MASSE, en Latin Typha, est une
    plante marécageuse qu’on emploie quelquefois, au lieu de roseaux,
    pour faire des couvertures ; mais elles ne font pas si bonnes.
    MEULE OU GERBIERE, tas de foin, de froment ou d’avoine auquel, on
    donne une forme pyramidale ou conique, &amp; qu’on couvre de paille
    longue pour conserver séchement ces grains ou fourrages.
    MOULE est le chassis de bois dans lequel on fait les tuiles ; il
    y en a de plus grands les uns que les autres ; c’est pourquoi on
    distingue les tuiles en celles du
    grand ou
    petit moule.
    N
    NEZ c’est une petite éminence de terre cuite qu’on ménage aux
    tuiles plates pour les accrocher à la latte.
    NOUE : c’est l’angle formé par la rencontre de deux toits qui se
    jettent l’un sur l’autre ; ainsi une noue bien faite forme une
    gouttiere fort inclinée dans la rencontre des deux toits.
    NOUETTE, tuile bordée d’une arrête qu’on emploie dans quelques
    Provinces. Voyez page 22.
    O
     
    ŒIL DE BŒUF ou VUES DE FAITIERES : ce font des ouvertures qu’on
    pratique fur les toits pour éclairer les greniers, où il n’y a ni
    croisées ni lucarnes. Il y en a de bien des sortes.
    P
    PUREAU. On appelle ainsi la partie d’une javelle, d’une tuile ou
    d’une ardoise qui n’est point recouverte par les
    supérieures, &amp; qui couvre les rangs de dessous : en un mot,
    c’est la partie apparente d’une javelle, d’une tuile, d’une
    ardoise.
    R
     
    REMANIER A BOUT : c’est défaire entiérement une couverture pour
    refaire le lattis, réparer les chevrons, &amp; la refaire à
    neuf.
    REMPLI. Voyez Latter.
    RIVETS. C’est le bord du toit qui se termine à un pignon : ce mot
    dérive de Rive, bord ; aussi
    dit-on, En approchant des rives, il faut faire des approches, des
    contre-approches, &amp; c.
    ROSEAU. Plante marécageuse qu’on emploie, au lieu de chaume, pour
    faire des couvertures, &amp; elles durent plus que celles de
    chaume.
    RUELLÉE. Quand un toit aboutit à un mur plus élevé, on fait, en
    approchant de ce mur, un tranchis qu’on recouvre d’un filet de
    plâtre ; c’est ce qu’on nomme une
    Ruellée.
    S
     
    SELLETTE pour monter à la corde nouée. Voyez
    page 35.
    SOLEMENT ou SOLIN de plâtre ; c’est une espece de ravalement
    qu’on fait pour soutenir l’égout.
    SOUS-DOUBLI : c’est un rang de tuiles qu’on pose à plat à bouin
    de mortier pour former un égout ; on couvre ce premie rang d’un
    second qui le touche immédiatement, &amp; qu’on nomme le
    Doubli.
    T
     
    TIRE-CLOU, fer mince qui porte fur ses côtés ou dents comme une
    crémaillere : il sert à arracher les clous d’entre les ardoises.
    TRANCHIS. On appelle ainsi le rang de tuiles qui termine un toit
    en aboutissant fur un pignon ou fur un arrêtier.
    TRAQUETS. Voyez Chevalets.
    TRUELLE, espece de palette qui a le manche recourbé. Les
    Couvreurs se fervent de trois différentes especes de truelles :
    savoir, la truelle bretée ; elle
    est triangulaire ; le manche s’éleve perpendiculairement au milieu ;
    elle sert à gratter le plâtre aux endroits où on en a trop mis : la
    truelle du Plâtrier de
    cuivre &amp; arrondie par le bout, &amp; la
    truelle pour le mortier qui est
    de fer, &amp; qui se termine en pointe.
    TUILE. Carreau de terre cuite dont on fait les couvertures. Il y
    en a de plates &amp; de creuses. Entre les plates, les unes font
    gironnées pour couvrir les colombiers, les autres dépecées ou
    hachées pour faire des approches &amp; des contre-approches. Entre
    les creuses, il y en a en faîtiere, en oreille de chat, en
    S, en nouette.
     
    V
     
    VIRBOUQUET, cheville qui sert à arrêter la corde nouée à
    l’amortissement d’une fleche de clocher. Voyez
    page 36.
    VOLISSE, planche volisse ou sapin frisé. Ce sont des planches
    minces qu’on emploie au lieu de lattes volisses. Quelques ouvriers
    disent Volige ou
    Voliche ; mais je crois qu’il est
    mieux de dire Volisses.
    VUE DE FAÎTIERE. Voyez Œil de
    bœuf.
     
    FIN DE L’ART L’ART DU
    COUVREUR.
     
    De l’Imprimerie de L. F. DELA TOUR.
    1766.
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    

</p>
</body>
</text>
</TEI>