<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le Jeu de l'amour et du :hazard: +hasard+ , comédie en trois actes, représentée, pour la premiere fois, par les Comédiens italiens ordinaires du Roi, le 23 janvier 1730Le Jeu de l'amour et du :hazard: +hasard+ , comédie en trois actes, représentée, pour la premiere fois, par les Comédiens italiens ordinaires du Roi, le 23 janvier 1730 ([s.d.])</title>
      <author>Marivaux, Pierre de (1688-1763)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[S.l., 1730?]</publisher>
      <date>2017-02-03</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 

  ACTEURS.
   
  M. ORGON.
   
  MARIO.
  SILVIA.
   
  DORANTE.
   
  LISETTE, Femme-de-Chambre de
  Silvia.
  ARLEQUIN, Valet de Dorante.
  UN LAQUAIS.
   
  La Scène est à Paris.


 


  LE JEU  DE L’AMOUR  ET  DU
  HAZARD, COMÉDIE.
   
  
    ACTE PREMIER.
     
    
      SCENE PREMIERE. SILVIA, LISETTE.
       
      SILVIA.
      
       
      AIS, encore une fois, de quoi vous mêlez-vous ? Pourquoi
      répondre de mes sentimens ?
      LISETTE.
      C’est que j’ai cru que dans cette occasion-ci, vos sentimens
      ressembleroient à ceux de tout le monde. Monsieur votre pere me
      demande si vous êtes bien aise qu’il vous marie, si vous en avez
      quelque joie. Moi, je lui réponds qu’oui ; cela va tout de suite :
      &amp; il n’y a peut-être que vous de fille au monde, pour qui ce
      oui-là ne soit pas vrai : le
      non n’est pas naturel.
       
      SILVIA.
      Le non n’est pas naturel !
      quelle sotte naïveté ! Le mariage auroit donc de grands charmes
      pour vous ?
      LISETTE.
      Eh bien ! c’est encore oui, par exemple.
      SILVIA.
      Taisez-vous ; allez répondre vos impertinences
      ailleurs ; &amp; sachez que ce n’est pas à vous à juger de mon
      cœur par le vôtre.
      LISETTE.
      Mon cœur est fait comme celui de tout le monde. De quoi le
      vôtre s’avise-t-il de n’être fait comme celui de personne ?
      SILVIA.
      Je vous dis que si elle osoit, elle m’appelleroit une
      originale.
      LISETTE.
      Si j’étois votre égale, nous verrions.
       
      SILVIA.
      Vous travaillez à me fâcher, Lisette.
      LISETTE.
      Ce n’est pas mon dessein. Mais dans le fond, voyons ; quel mal
      ai-je fait de dire à Monsieur Orgon que vous étiez bien aise
      d’être mariée ?
      SILVIA.
      Premierement, c’est que tu n’as pas dit vrai ; je ne m’ennuie
      pas d’être fille.
      LISETTE.
      Cela est encore tout neuf.
      SILVIA.
      C’est qu’il n’est pas nécessaire que mon pere croye me faire
      tant de plaisir en me mariant, parce que cela le fait agir avec
      une confiance qui ne servira peut-être de rien.
      LISETTE.
      Quoi ! vous n’épouserez pas celui qu’il vous destine ?
      SILVIA.
      Que sais-je : peut-être ne me conviendra-t-il
      point ; &amp; cela m’inquiete.
      LISETTE.
      On dit que votre futur est un des plus honnêtes hommes du
      monde ; qu’il est bien fait, aimable, de bonne mine, qu’on ne peut
      pas avoir plus d’esprit ; qu’on ne sauroit être d’un meilleur
      caractere : que voulez-vous de plus ? Peut-on se figurer de
      mariage plus doux, d’union plus délicieuse ?
      SILVIA.
      Délicieuse ! que tu es folle avec tes expressions !
      LISETTE.
      Ma foi, Madame, c’est qu’il est heureux qu’un amant de cette
      espece-là veuille se marier dans les formes : il n’y a presque
      point de fille, s’il lui faisoit la cour, qui ne fut en danger de
      l’épouser sans cérémonie. Aimable, bien fait, voilà de quoi vivre
      pour l’amour : sociable &amp; spirituel, voilà pour l’entretien de
      la société. Pardi tout en sera bon, dans cet homme-là :
      l’utile &amp; l’agréable, tout s’y trouve.
      SILVIA.
      Oui, dans le portrait que tu en fais ; &amp; on dit qu’il y
      ressemble mais c’est un on
      dit ; &amp; je pourrois bien n’être pas de ce sentiment-là,
      moi. Il est bel homme, dit-on, &amp; c’est presque tant pis.
      LISETTE.
      Tant pis ! tant pis ! mais voilà une pensée bien
      hétéroclite !
      
      SILVIA.
      C’est une pensée de très-bon sens. Volontiers un bel homme est
      fat, je l’ai remarqué.
      LISETTE.
      Oh ! il a tort d’être fat ; mais il a raison d’être beau.
      SILVIA.
      On ajoute qu’il est bien fait : paffe.
      LISETTE.
      Oui-dà, cela est pardonnable.
      SILVIA.
      De beauté &amp; de bonne mine, je l’en dispense ; ce sont là
      des agrémens superflus.
      LISETTE.
      Vertuchoux ! si je me marie jamais, ce superflu-là sera mon
      nécessaire.
      SILVIA.
      Tu ne sais ce que tu dis. Dans le mariage, on a plus souvent
      affaire à l’homme raisonnable, qu’à l’aimable homme : en un mot,
      je ne lui demande qu’un bon caractere ; &amp; cela est plus
      difficile à trouver qu’on ne pense. On loue beaucoup le sien ;
      mais qui est-ce qui a vécu avec lui ? Les hommes ne se contre
      font-ils pas, sur-tout quand ils ont de l’esprit ? N’en ai-je pas
      vu, moi, qui paroissoient avec leurs amis les meilleures gens du
      monde ? C’est la douceur, la raison, l’enjouement même : il n’y a
      pas jusqu’à leur physionomie qui ne soit garante de toutes les
      bonnes qualités qu’on leur trouve. Monsieur un tel a l’air d’un
      galant homme, d’un homme bien raisonnable, disoit-on tous les
      jours d’Ergaste ; aussi l’est-il, répondoit-on : je l’ai répondu
      moi-même : sa physionomie ne vous ment pas d’un mot. Oui,
      fiez-vous-y à cette physionomie si douce, si prévenante, qui
      disparoît un quart-d’heure après, pour faire place à un visage
      sombre, brutal, farouche, qui devient l’effroi de toute une
      maison. Ergaste s’est marié : sa femme, ses enfans, son
      domestique, ne lui connoissent encore que ce visage-là ; pendant
      qu’il promene par-tout ailleurs cette physionomie si aimable que
      nous lui voyons, &amp; qui n’est qu’un masque qu’il prend au
      sortir de chez lui.
      LISETTE.
      Quel fantasque, avec ses deux visages !
      SILVIA.
       
      N’est-on pas content de Leandre, quand on le voit ? Eh bien
      chez lui, c’est un homme qui ne dit mot ; qui ne rit ni qui ne
      gronde : c’est une ame glacée, solitaire, inaccessible ; sa femme
      ne la connoît point, n’a point de commerce avec elle ; elle n’est
      mariée qu’avec une figure qui sort d’un cabinet, qui vient à
      table, &amp; qui fait expirer de langueur, de froid &amp; d’ennui
      tout ce qui l’environne : n’est-ce pas-là un mari bien
      amusant ?
      LISETTE.
       
      Je gele au récit que vous m’en faites. Mais Tersandre, par
      exemple ?
      SILVIA.
       
      Oui, Tersandre ! il venoit l’autre jour de s’emporter contre sa
      femme. J’arrive ; on m’annonce : je vois un homme qui vient à moi
      les bras ouverts, d’un air serein, dégagé : vous auriez dit qu’il
      sortoit de la conversation la plus badine ; sa bouche &amp; ses
      yeux rioient encore. Le fourbe ! Voilà ce que c’est que les
      hommes. Qui est-ce qui croit que sa femme est à plaindre avec
      lui ? Je la trouvai toute abattue, le teint plombé, avec des yeux
      qui venoient de pleurer : je la trouvai comme je serai peut-être.
      Voilà mon portrait à venir ; je vais, du moins, risquer d’en être
      une copie. Elle me fit pitié, Lisette. Si j’allois te faire pitié
      aussi ! Cela est terrible ! Qu’en dis-tu ? Songe à ce que c’est
      qu’un mari.
      LISETTE.
      Un mari, c’est un mari : vous ne deviez pas finir par ce
      mot-là ; il me raccommode avec tout le reste.
       
    
    
      SCENE II. M. ORGON, SILVIA, LISETTE.
      M. ORGON.
      EH ! bonjour, ma fille : la nouvelle que je viens t’annoncer te
      fera-t-elle plaisir ? Ton prétendu arrive aujourd’hui ; son pere
      me l’apprend par cette lettre-ci. Tu ne me réponds rien ; tu me
      parois triste : Lisette de son côté baisse les yeux. Qu’est-ce que
      cela signifie ? Parle donc, toi ; de quoi s’agit-il ?
      LISETTE.
      Monsieur, un visage qui fait trembler, un autre qui fait mourir
      de froid, une ame gelée qui se tient à l’écart, &amp; puis le
      portrait d’une femme qui a le visage abattu, un teint plombé, des
      yeux bouffis &amp; qui viennent de pleurer : voilà, Monsieur, tout
      ce que nous considérons avec tant de recueillement.
      M. ORGON.
      Que veut dire ce galimatias ? Une ame, un portrait !
      Explique-toi donc ; je n’y entends rien.
      SILVIA.
      C’est que j’entretenois Lisette du malheur d’une femme
      maltraitée par son mari ; je lui citois celle de Tersandre, que je
      trouvai l’autre jour fort abattue, parce que son mari venoit de la
      quereller ; &amp; je faisois là-dessus mes réflexions.
      LISETTE.
      Oui, nous parlions d’une physionomie qui va &amp; qui vient ;
      nous disions qu’un mari porte un masque avec le monde, &amp; une
      grimace avec sa femme.
      M. ORGON.
      De tout cela, ma fille, je comprends que le mariage t’allarme,
      d’autant plus que tu ne connois point Dorante.
      LISETTE.
      Premierement, il est beau ; &amp; c’est presque tant pis.
      M. ORGON.
      Tant pis ! rêves-tu, avec ton tant pis ?
       
      LISETTE.
      Moi, je dis ce qu’on m’apprend : c’est la doctrine de Madame ;
      j’étudie sous elle.
       
      M. ORGON.
      Allons, allons, il n’est pas question de tout cela : tiens, ma
      chere enfant, tu sais combien je t’aime. Dorante vient pour
      t’épouser. Dans le dernier voyage que je fis en Province,
      j’arrêtai ce mariage-là avec son pere, qui est mon
      intime &amp; mon ancien ami ; mais ce fut à condition que vous
      vous plairiez à tous deux, &amp; que vous auriez entiere liberté
      de vous expliquer là-dessus : je te défends toute complaisance à
      mon égard. Si Dorante ne te convient point ; tu n’as qu’à le
      dire, &amp; il repart : si tu ne lui convenois pas, il repart de
      même.
      LISETTE.
       
      Un duo de tendresse en
      décidera, comme à l’Opéra. Vous me voulez, je vous veux ; vîte un
      Notaire, ou bien : m’aimez-vous ? non ; ni moi non plus ; vîte à
      cheval.
       
      M. ORGON.
       
      Pour moi, je n’ai jamais vu Dorante ; il étoit absent quand
      j’étois chez son pere ; mais sur tout le bien qu’on m’en a dit, je
      ne saurois craindre que vous vous remerciiez ni l’un ni
      l’autre.
      SILVIA.
      Je suis pénétrée de vos bontés, mon pere. Vous me défendez
      toute complaisance, &amp; je vous obéirai.
      M. ORGON.
      Je te l’ordonne.
      SILVIA.
      Mais, si j’osois, je vous propoferois, sur une idée qui me
      vient, de m’accorder une grace qui me tranquilliseroit
      tout-à-fait.
      M. ORGON.
      Parle : si la chose est faisable, je te l’accorde.
      SILVIA.
      Elle est très-faisable ; mais je crains que ce ne soit abuser
      de vos bontés.
      M. ORGON.
      Eh bien ! abuse : va, dans ce monde, il faut être un peu trop
      bon pour l’être assez.
      LISETTE.
      Il n’y a que le meilleur de tous les hommes qui puisse dire
      cela.
      M. ORGON.
      Explique-toi,
       
      SILVIA.
      Dorante arrive ici aujourd’hui ; si je pouvois le voir,
      l’examiner un peu sans qu’il me connût ? Lisette a de l’esprit,
      Monsieur ; elle pourroit prendre ma place pour un peu de
      tems, &amp; je prendrois la sienne.
       
      M. ORGON, à part.
      Son idée est plaisante.
      (haut.) Laisse-moi rêver un peu
      à ce que tu me dis-là. (à
      part.) Si je la laisse faire, il doit arriver quelque chose
      de bien singulier ; elle ne s’y attend pas elle-même....
      (haut.) Soit, ma fille, je te
      permets le déguisement. Es-tu bien sûre de soutenir le tien,
      Lisette ?
       
      LISETTE.
      Moi, Monsieur, vous savez qui je suis ; essayez de m’en
      conter, &amp; manquez de respect, si vous l’osez. A cette
      contenance-ci, voilà un échantillon des bons airs avec lesquels je
      vous attends. Qu’en dites-vous ? hem ? retrouvez-vous
      Lisette ?
       
      M. ORGON.
      Comment donc ! je m’y trompe actuellement moi-même. Mais il n’y
      a point de tems à perdre ; va t’ajuster suivant ton rôle ; Dorante
      peut nous surprendre : hâtez-vous ; &amp; qu’on donne le mot à
      toute la maison.
      SILVIA.
      Il ne me faut presque qu’un tablier.
      LISETTE.
      Et moi, je vais à ma toilette ; venez m’y coëffer, Lisette,
      pour vous accoutumer à vos fonctions : un peu d’attention à votre
      service, s’il vous plaît.
      SILVIA.
      Vous serez contente, Marquise, marchons.
       
    
    
      SCENE III. MARIO, M. ORGON, SILVIA.
       
      MARIO.
      MA sœur, je te félicite de la nouvelle que j’apprends : nous
      allons voir ton amant, dit-on.
      SILVIA.
       
      Oui, mon frere ; mais je n’ai pas le tems de m’arrêter : j’ai
      des affaires sérieuses, &amp; mon pere vous les dira ; je vous
      quitte.
       
      
    
    
      SCENE IV. M. ORGON, MARIO.
       
      M. ORGON.
      NE l’amusez pas, Mario ; venez, vous saurez de quoi il
      s’agit.
      MARIO.
      Qu’y a-t-il de nouveau, Monsieur ?
      M. ORGON.
      Je commence par vous recommander d’être discret sur ce que je
      vais vous dire, au moins.
      MARIO.
      Je suivrai vos ordres.
      M. ORGON.
      Nous verrons Dorante aujourd’hui ; mais nous ne le verrons que
      déguisé.
      MARIO.
      Déguisé ! Viendra-t-il en partie de masque ? lui donnerez-vous
      le bal ?
      M. ORGON.
      Ecoutez l’article de la lettre du pere ; Hum....
      Je ne sais au reste ce que vous
      penserez d’une imagination qui est venue à mon fils : elle est
      bizarre, il en convient lui-même ; mais le motif est
      pardonnable &amp; même délicat ; c’est qu’il m’a prié de lui
      permettre de n’arriver d’abord chez vous, que sous la figure de
      son valet, qui de son côté fera le personnage de son
      Maître.
      MARIO.
      Ah, ah ! cela sera plaisant.
      M. ORGON.
      Ecoutez le reste..... Mon fils
      sait combien l’engagement qu’il va prendre est sérieux ; &amp; il
      espere, dit – il, sous ce déguisement de peu de durée, saisir
      quelques traits du caractere de notre future &amp; la mieux
      connoître, pour se régler ensuite sur ce qu’il doit faire, suivant
      la liberté que nous sommes convenus de leur laisser. Pour moi, qui
      m’en fie bien à ce que vous m’avez dit de votre aimable fille,
      j’ai consenti à tout, en prenant la précaution de vous avertir,
      quoiqu’il m’’ait demandé le secret de votre côté. Vous en userez
      là-dessus avec la future comme vous le jugerez à propos....
      Voilà ce que le pere m’écrit. Ce n’est pas le tout ; voici ce qui
      arrive : c’est que votre sœur inquiete de son côté sur le chapitre
      de Dorante, dont elle ignore le secret, m’a demandé de jouer ici
      la même comédie ; &amp; cela précisément pour observer Dorante,
      comme Dorante veut l’observer. Qu’en dites-vous ? Savez-vous rien
      de plus particulier que cela ? Actuellement la Maîtresse &amp; la
      Suivante se travestissent. Que me conseillez-vous, Mario ?
      Avertirai-je votre sœur, ou non ?
      MARIO.
      Ma foi, Monsieur, puisque les choses prennent ce train-là, je
      ne voudrois pas les déranger ; &amp; je respecterois l’idée qui
      leur est inspirée à l’un &amp; à l’autre : il faudra bien qu’ils
      se parlent souvent tous deux sous ce déguisement ; voyons si leur
      cœur ne les avertiroit pas de ce qu’ils valent. Peut-être que
      Dorante prendra du goût pour ma sœur, toute Soubrette qu’elle
      sera ; &amp; cela seroit charmant pour elle.
      M. ORGON.
      Nous verrons un peu comment elle se tirera d’intrigue.
      MARIO.
      C’est une aventure qui ne sauroit manquer de nous divertir. Je
      veux me trouver au début, &amp; les agacer tous deux.
      
      
    
    
      SCENE V. SILVIA, M. ORGON, MARIO.
       
      SILVIA.
      ME voilà, Monsieur ; ai-je mauvaise grace en femme-de-chambre ?
      Et vous, mon frere, vous savez de quoi il s’agit, apparemment ;
      comment me trouvez-vous ?
      MARIO.
      Ma foi, ma sœur, c’est autant de pris que le valet : mais tu
      pourrois bien aussi escamoter Dorante à ta maîtresse.
       
      SILVIA.
      Franchement, je ne haïrois pas de lui plaire sous le personnage
      que je joue ; je ne serois pas fâchée de subjuguer sa raison, de
      l’étourdir un peu sur la distance qu’il y aura de lui à moi ; si
      mes charmes font ce coup là, ils me feront plaisir, je les
      estimerai : d’ailleurs, cela m’aideroit à démêler Dorante. A
      l’égard de son valet, je ne crains pas ses soupirs, ils n’oseront
      m’aborder ; il y aura quelque chose dans ma physionomie qui
      inspirera plus de respect que d’amour à ce faquin-là.
       
      MARIO.
      Allons doucement, ma sœur ; ce faquin-là sera votre égal.
      M. ORGON.
      Et ne manquera pas de t’aimer.
      SILVIA.
      Eh bien ! l’honneur de lui plaire ne me sera pas inutile : les
      valets sont naturellement indiscrets, l’amour est
      babillard, &amp; j’en ferai l’historien de son maître.
      UN VALET.
      Monsieur il vient d’arriver un domestique qui demande à vous
      parler ; il est suivi d’un crocheteur qui porte une valise.
      M. ORGON.
      Qu’il entre : c’est sans doute le valet de Dorante ; son maître
      peut être resté au Bureau pour affaires. Où est Lisette ?
      SILVIA.
      Lisette s’habille, &amp; dans son miroir, nous trouve
      très-imprudens de lui livrer Dorante ; elle aura bientôt fait.
      M. ORGON.
      Doucement, on vient.
      
      
    
    
      SCENE VI. DORANTE en valet, M. ORGON, SILVIA, MARIO.
       
      DORANTE.
      JE cherche M. Orgon ; n’est-ce pas à lui que j’ai l’honneur de
      faire la révérence ?
      M. ORGON.
      Oui, mon ami, c’est à lui-même.
      DORANTE.
      Monsieur, vous avez sans doute reçu de nos nouvelles ;
      j’appartiens à Monsieur Dorante, qui me suit, &amp; qui m’envoye
      toujours devant, vous assurer de ses respects, en attendant qu’il
      vous en assure lui-même.
      M. ORGON.
      Tu fais ta commission de fort bonne grace. Lisette, que dis-tu
      de ce garçon-là ?
      SILVIA.
      Moi, Monsieur, je dis qu’il est bien venu, &amp; qu’il
      promet.
      DORANTE.
      Vous avez bien de la bonté ; je fais du mieux qu’il m’est
      possible.
       
      MARIO.
      Il n’est pas mal tourné, au moins : ton cœur n’a qu’à se bien
      tenir, Lisette.
      SILVIA.
      Mon cœur ! c’est bien des affaires.
      DORANTE.
      Ne vous fâchez pas, Mademoiselle ; ce que dit Monsieur ne m’en
      fait point accroire.
      SILVIA.
      Cette modestie-là me plaît : continuez de même.
      MARIO.
      Fort bien ! Mais il me semble que ce nom de Mademoiselle qu’il
      te donne est bien sérieux. Entre gens comme vous, le style des
      complimens ne doit pas être si grave ; vous seriez toujours sur le
      qui vive : allons, traitez-vous plus commodément. Tu as nom
      Lisette ; &amp; toi, mon garçon, comment t’appelles-tu ?
      DORANTE.
      Bourguignon, Monsieur, pour vous servir.
      SILVIA.
      Eh bien ! Bourguignon soit.
      DORANTE.
      Va donc pour Lisette ; je n’en serai pas moins votre
      serviteur.
       
      MARIO.
      Votre serviteur ! ce n’est point encore là votre jargon ; c’est
      ton serviteur qu’il faut dire.
      M. ORGON.
      Ah, ah, ah, ah !
      SILVIA, bas à MARIO.
      Vous me jouez, mon frere.
      DORANTE.
      A l’égard du tutoiement, j’attends les ordres de Lisette.
      SILVIA.
      Fais comme tu voudras, Bourguignon ; voilà la glace rompue,
      puisque cela divertit ces Messieurs.
      DORANTE.
      Je t’en remercie, Lisette ; &amp; je réponds sur le champ à
      l’honneur que tu me fais.
      M. ORGON.
      Courage, mes enfans ; si vous commencez à vous aimer, vous
      voilà débarrassés des cérémonies.
      MARIO.
      Oh ! doucement ; s’aimer, c’est une autre affaire : vous ne
      savez peut-être pas que j’en veux au cœur de Lisette, moi qui vous
      parle. Il est vrai qu’il m’est cruel ; mais je ne veux pas que
      Bourguignon aille sur mes brisées.
       
      SILVIA.
      Oui ! le prenez-vous sur ce ton-là ? Et moi, je veux que
      Bourguignon m’aime.
      DORANTE.
      Tu te fais tort de dire je veux, belle Lisette ; tu n’as pas
      besoin d’ordonner pour être servie.
      MARIO.
      Monsieur Bourguignon, vous avez pillé cette galanterie-là
      quelque part.
      DORANTE.
      Vous avez raison, Monsieur ; c’est dans ses yeux que je l’ai
      prise.
      MARIO.
      Tais-toi, c’est encore pis ; je te défends d’avoir tant
      d’esprit.
      SILVIA.
      Il ne l’a pas à vos dépens ; &amp; s’il en trouve dans mes
      yeux, il n’a qu’à prendre.
      M. ORGON.
      Mon fils, vous perdrez votre procès ; retirons-nous ; Dorante
      va venir, allons le dire à ma fille ; &amp; vous, Lisette, montrez
      à ce garçon l’appartement de son Maître. Adieu, Bourguignon.
      DORANTE.
      Monsieur, vous me faites trop d’honneur.
      
    
    
      SCENE VII. SILVIA, DORANTE.
       
      SILVIA, à part.
      ILS se donnent la comédie : n’importe, mettons tout à profit ;
      ce garçon-ci n’est pas sot, &amp; je ne plains pas la soubrette
      qui l’aura. Il va m’en conter ; laissons-le dire, pourvu qu’il
      m’instruise.
      DORANTE, à part.
      Cette fille-ci m’étonne ! Il n’y a point de femme au monde, à
      qui sa physionomie ne fit honneur : lions connoissance avec
      elle... (haut.) Puisque nous
      sommes dans le style amical, &amp; que nous avons abjuré les
      façons, dis-moi, Lisette, ta Maîtresse te vaut-elle ? Elle est
      bien hardie d’oser avoir une femme-de-chambre comme toi.
       
      SILVIA.
       
      Bourguignon, cette question-là m’annonce que, suivant la
      coutume, tu arrives avec l’intention de me dire des douceurs,
      n’est-il pas vrai ?
       
      DORANTE.
      Ma foi, je n’étois pas venu dans ce dessein – là, je te
      l’avoue : tout valet que je suis, je n’ai jamais eu de grande
      liaison avec les soubrettes : je n’aime pas l’esprit domestique ;
      mais à ton égard, c’est une autre affaire. Comment donc ! tu me
      soumets, je suis presque timide : ma familiarité n’ose~roit
      s’apprivoiser avec toi ; j’ai toujours envie d’ôter mon chapeau de
      dessus ma tête ; &amp; quand je te tutoie, il me semble que je
      joue : enfin, j’ai un penchant à te traiter avec des respects qui
      te feroient rire. Quelle espece de suivante es-tu donc, avec ton
      air de Princesse ?
      SILVIA.
      Tiens, tout ce que tu dis avoir senti en me voyant, est
      précisément l’histoire de tous les valets qui m’ont vue.
      DORANTE.
      Ma foi, je ne serois pas surpris quand ce seroit aussi
      l’histoire de tous les maîtres.
       
      SILVIA.
      Le trait est joli, assurément : mais je te le répéte encore, je
      ne suis pas faite aux cajoleries de ceux, dont la garde-robe
      ressemble à la tienne.
       
      DORANTE.
      C’est-à-dire que ma parure ne te plaît pas ?
      SILVIA.
      Non, Bourguignon ; laissons-là l’amour, &amp; soyons bons
      amis.
      DORANTE.
      Rien que cela ? ton petit traité n’est composé que de deux
      clauses impossibles.
      SILVIA, à part.
      Quel homme pour un valet !
      (haut.) Il faut pourtant qu’il
      s’exécute ; on m’a prédit que je n’épouserai jamais qu’un homme de
      condition, &amp; j’ai juré depuis de n’en écouter jamais
      d’autres.
      DORANTE.
      Parbleu, cela est plaisant ! Ce que tu as juré pour homme, je
      l’ai juré pour femme, moi ; j’ai fait serment de n’aimer
      sérieusement qu’une fille de condition.
      SILVIA.
      Ne t’écarte donc pas de ton projet.
      DORANTE.
      Je ne m’en écarte peut-être pas tant que nous le croyons. Tu as
      l’air bien distingué ; &amp; l’on est quelquefois fille de
      condition sans le savoir.
       
      SILVIA.
      Ha, ha, ha ! je te remercierois de ton éloge, si ma mere n’en
      faisoit pas les frais.
      DORANTE.
      Eh bien venge-t-en sur la mienne, si tu me trouves assez bonne
      mine pour cela.
      SILVIA, à part.
      Il le mériteroit. (haut.)
      Mais ce n’est pas là de quoi il est question : treve de badinage ;
      c’est un homme de condition qui m’est prédit pour époux, &amp; je
      n’en rabattrai rien.
      DORANTE.
      Parbleu ! si j’étois tel, la prédiction me menaceroit ;
      j’aurois peur de la vérifier : je n’ai point de foi à
      l’astrologie ; mais j’en ai beaucoup à ton visage.
      SILVIA, à part.
      Il ne tarit point......
      (haut.) Finiras-tu ? Que
      t’importe la prédiction, puisqu’elle t’exclut ?
      DORANTE.
      Elle n’a pas prédit que je ne t’aimerois point.
      SILVIA.
      Non ; mais elle a dit que tu n’y gagnerois rien ; &amp; moi, je
      te le confirme.
       
      DORANTE.
      Tu fais fort bien, Lisette : cette fierté-là te va à
      merveille ; &amp; quoiqu’elle me fasse mon procès, je suis
      pourtant bien aise de te la voir ; je te l’ai souhaitée d’abord
      que je t’ai vue. Il te falloit encore cette grace-là ; &amp; je me
      console d’y perdre, parce que tu y gagnes.
      SILVIA, à part.
      Mais, en vérité, voilà un garçon qui me surprend, malgré que
      j’en aie... (haut.) Dis-moi ;
      qui es-tu, toi, qui me parles ainsi ?
      DORANTE.
      Le fils d’honnêtes gens, qui n’étoient pas riches.
      SILVIA.
      Va, je te souhaite de bon cœur une meilleure situation que la
      tienne, &amp; je voudrois pouvoir y contribuer : la fortune a tort
      avec toi.
      DORANTE.
      Ma foi, l’amour a plus de tort qu’elle : j’aimerois mieux qu’il
      me fut permis de te demander ton cœur, que d’avoir tous les biens
      du monde.
      SILVIA, à part.
      Nous voilà, grace au Ciel, en conversation réglée.
      (haut.) Bourguignon, je ne
      saurois me fâcher des discours que tu me tiens ; mais je t’en
      prie, changeons d’entretien. Venons à ton maître. Tu peux te
      passer de me parler d’amour, je pense ?
      DORANTE.
      Tu pourrois bien te passer de m’en faire sentir, toi.
      SILVIA.
      Ahi ! je me fâcherai : tu m’impatientes : encore une fois,
      laisse-là ton amour.
      DORANTE.
      Quitte donc ta figure.
      SILVIA, à part.
      A la fin, je crois qu’il m’amuse...
      (haut.) Eh bien, Bourguignon,
      tu ne veux donc pas finir ? faudra-t-il que je te quitte ?
      (à part.) Je devrois déjà
      l’avoir fait.
      DORANTE.
      Attends, Lisette, je voulois moi-même te parler d’autre chose ;
      mais je ne sais plus ce que c’est.
      SILVIA.
      J’avois de mon côté quelque chose à te dire ; mais tu m’as fait
      perdre mes idées aussi, à moi.
      DORANTE.
      Je me rappelle de t’avoir demandé si ta maîtresse te
      valoit.
       
      SILVIA.
      Tu reviens à ton chemin par un détour : adieu.
      DORANTE.
      Et non, te dis-je, Lisette ; il ne s’agit ici que de mon
      maître.
      SILVIA.
      Eh bien ! soit ; je voulois te parler de lui
      aussi, &amp; j’espere, que tu voudras bien me dire confidemment ce
      qu’il est. Ton attachement pour lui m’en donne bonne opinion : il
      faut qu’il ait du mérite, puisque tu le sers.
      DORANTE.
      Tu me permettras peut-être bien de te remercier de ce que tu me
      dis – là, par exemple.
      SILVIA.
      Veux-tu bien ne prendre pas garde à l’imprudence que j’ai eue
      de le dire ?
      DORANTE.
      Voilà encore de ces réponses qui m’emportent : fais comme tu
      voudras, je n’y résiste point ; &amp; je suis bien malheureux de
      me trouver arrêté par tout ce qu’il y a de plus aimable au
      monde.
      SILVIA.
      Et moi, je voudrois bien savoir comment il se fait que j’ai la
      bonté de t’écouter ; car assurément cela est singulier.
      DORANTE.
      Tu as raison, notre aventure est unique.
      SILVIA, à part.
      Malgré tout ce qu’il m’a dit, je ne suis point partie ; je ne
      pars point, me voilà encore, &amp; je réponds ; en vérité, cela
      passe la raillerie. (haut.)
      Adieu.
      DORANTE.
      Achevons donc ce que nous voulions dire.
      SILVIA.
      Adieu, te dis-je ; plus de quartier. Quand ton maître sera
      venu, je tâcherai, en faveur de ma maîtresse, de le connoître par
      moi-même, s’il en vaut la peine. En attendant, tu vois cet
      appartement ; c’est le vôtre.
      DORANTE.
      Tiens, voici mon maître.
       
    
    
      SCENE VIII. DORANTE, SILVIA, ARLEQUIN.
       
      ARLEQUIN.
      AH ! te voilà, Bourguignon. Mon porte-manteau &amp; toi,
      avez-vous été bien reçus ici ?
       
      DORANTE.
      Il n’étoit pas possible qu’on nous reçut mal, Monsieur.
      ARLEQUIN.
      Un Domestique là-bas m’a dit d’entrer ici, &amp; qu’on alloit
      avertir mon beau-pere, qui étoit avec ma femme.
      SILVIA.
      Vous voulez dire Monsieur Orgon &amp; sa fille, sans doute,
      Monsieur ?
      ARLEQUIN.
      Et oui, mon beau-pere &amp; ma femme, autant vaut. Je viens
      pour épouser ; &amp; ils m’attendent pour être marié : cela est
      convenu ; il ne manque plus que la cérémonie, qui est une
      bagatelle.
      SILVIA.
      C’est une bagatelle qui vaut bien la peine qu’on y pense.
      ARLEQUIN.
      Oui ; mais quand on y a pensé, on n’y pense plus.
      SILVIA, bas à Dorante.
      Bourguignon, on est homme de mérite à bon marché chez vous, ce
      me semble.
      ARLEQUIN.
      Que dites-vous là à mon valet, la belle ?
       
      SILVIA.
      Rien : je lui dis seulement que je vais faire descendre
      Monsieur Orgon.
      ARLEQUIN.
      Et pourquoi ne pas dire mon beau-pere, comme moi ?
      SILVIA.
      C’est qu’il ne l’est pas encore.
      DORANTE.
      Elle a raison, Monsieur ; le mariage n’est pas fait.
      ARLEQUIN.
      Eh bien ! me voilà pour le faire.
      DORANTE.
      Attendez donc qu’il soit fait.
      ARLEQUIN.
      Pardi ! voilà bien des façons, pour un beau-pere de la veille
      ou du lendemain !
      SILVIA.
      En effet, quelle si grande différence y a-t-il entre être marié
      ou ne l’être pas ? Oui, Monsieur, nous avons tort ; &amp; je cours
      informer votre beau-pere de votre arrivée.
      ARLEQUIN.
      Et ma femme aussi, je vous prie. Mais avant que de partir,
      dites-moi une chose : vous, qui êtes si jolie, n’êtes-vous pas la
      soubrette de l’Hôtel ?
       
      SILVIA.
      Vous l’avez dit.
      ARLEQUIN.
      C’est fort bien fait ; je m’en réjouis. Croyez-vous que je
      plaise ici ? Comment me trouvez-vous ?
      SILVIA.
      Je vous trouve... plaisant.
      ARLEQUIN.
      Bon, tant mieux ; entretenez-vous dans ce sentiment-là, il
      pourra trouver sa place.
      SILVIA.
      Vous êtes bien modeste de vous en contenter ; mais je vous
      quitte : il faut qu’on ait oublié d’avertir votre beau-pere, car
      assurément il seroit venu : &amp; j’y vais.
      ARLEQUIN.
      Dites-lui que je l’attends avec affection.
      SILVIA, à part.
      Que le sort est bizarre ! aucun de ces deux hommes n’est à sa
      place.
      
      
    
    
      SCENE IX. DORANTE, ARLEQUIN.
       
      ARLEQUIN.
      EH bien ! Monsieur, mon commencement va bien : je plais déjà à
      la soubrette.
      DORANTE.
      Butord que tu es !
      ARLEQUIN.
      Pourquoi donc ? mon entrée est si gentille.
      DORANTE.
      Tu m’avois tant promis de laisser là tes façons de parler
      sottes &amp; triviales. Je ne t’avois recommandé que d’être
      sérieux. Va, je vois bien que je suis un étourdi de m’en être fié
      à toi.
      ARLEQUIN.
      Je ferai encore mieux dans les suites : &amp; puisque le
      sérieux n’est pas suffisant, je donnerai du mélancolique ; je
      pleurerai, s’il le faut.
      DORANTE.
      Je ne sais plus où j’en suis ; cette aventure-ci m’étourdit ;
      que faut-il que je fasse ?
       
      ARLEQUIN.
      Est-ce que la fille n’est pas plaisante ?
      DORANTE.
      Tais-toi ; voici Monsieur Orgon qui vient.
    
    
      SCENE X. M. ORGON, DORANTE, ARLEQUIN.
       
      M. ORGON.
      MON cher Monsieur, je vous demande mille pardons de vous avoir
      fait attendre ; mais ce n’est que de cet instant que j’apprends
      que vous êtes ici.
      ARLEQUIN.
      Monsieur, mille pardons, c’est beaucoup trop ; &amp; il n’en
      faut qu’un, quand on n’a fait qu’une faute : au surplus, tous mes
      pardons sont à votre service.
      M. ORGON.
      Je tâcherai de n’en avoir pas besoin.
      ARLEQUIN.
      Vous êtes le maître, &amp; moi, votre serviteur.
       
      M. ORGON.
      Je suis, je vous assure, charmé de vous voir, &amp; je vous
      attendois avec impatience.
      ARLEQUIN.
      Je serois d’abord venu ici avec Bourguignon : mais quand on
      arrive de voyage, vous savez qu’on est si mal bâti ; &amp; j’étois
      bien aise de me présenter dans un état plus ragoûtant.
      M. ORGON.
      Vous y avez fort bien réussi. Ma fille s’habille ; elle a été
      un peu indisposée ; en attendant qu’elle descende, voulez-vous
      vous rafraîchir ?
      ARLEQUIN.
      Oh ! je n’ai jamais refusé de trinquer avec personne.
      M. ORGON.
      Bourguignon, ayez soin de vous, mon garçon.
      ARLEQUIN.
      Le gaillard est gourmet ; il boira du meilleur.
      M. ORGON.
      Qu’il ne l’épargne pas.
       
      Fin du premier Acte.
    
  
  
  
  
    ACTE II.
     
    
      SCENE PREMIERE. LISETTE, M. ORGON.
       
      M. ORGON.
      EH bien ! que me veux-tu, Lisette ?
      LISETTE.
      J’ai à vous entretenir un moment.
      M. ORGON.
      De quoi s’agit-il ?
      LISETTE.
      De vous dire l’état où sont les choses, parce qu’il est
      important que vous en soyez éclairci, afin que vous n’ayez point à
      vous plaindre de moi.
      M. ORGON.
      Ceci est donc bien sérieux ?
      LISETTE.
      Oui, très-sérieux. Vous avez consenti au déguisement de
      Mademoiselle Silvia ; moi-même, je l’ai trouvé d’abord sans
      conséquence ; mais je me suis trompé.
       
      M. ORGON.
      Et de quelle conséquence est-il donc ?
      LISETTE.
      Monsieur, on a de la peine à se louer soi-même : mais, malgré
      toutes les regles de la modestie, il faut pourtant que je vous
      dise que, si vous ne mettez ordre à ce qui arrive, votre prétendu
      gendre n’aura plus de cœur à donner à Mademoiselle votre fille. Il
      est tems qu’elle se déclare, cela presse ; car un jour plus tard,
      je n’en réponds plus.
      M. ORGON.
      Eh ! d’où vient qu’il ne voudra plus de ma fille, quand il la
      connoîtra ? Te défies-tu de ses charmes ?
      LISETTE.
      Non ; mais vous ne vous méfiez pas assez des miens. Je vous
      avertis qu’ils vont leur train, &amp; que je ne vous conseille pas
      de les laisser faire.
      M. ORGON.
      Je vous en fais mes complimens, Lisette.
      (il rit.) ah, ah, ah !
      LISETTE.
      Nous y voilà ; vous plaisantez, Monsieur, vous vous moquez de
      moi ; j’en suis fâchée ; car vous y serez pris.
       
      M. ORGON.
      Ne t’en embarrasse pas, Lisette, va ton chemin.
      LISETTE.
      Je vous le répéte encore, le cœur de Dorante va bien vîte.
      Tenez, actuellement je lui plais beaucoup ; ce soir il m’aimera ;
      il m’adorera demain : je ne le mérite pas, il est de mauvais goût,
      vous en direz ce qu’il vous plaira ; mais cela ne laissera pas que
      d’être. Voyez-vous, demain je me garantis adorée.
      M. ORGON.
      Eh bien ! que vous importe ? S’il vous aime tant ; qu’il vous
      épouse.
      LISETTE.
      Quoi ! vous ne l’en empêcheriez pas ?
      M. ORGON.
      Non, d’homme d’honneur, si tu le menes jusques-là.
      LISETTE.
      Monsieur, prenez-y garde : jusqu’ici je n’ai pas aidé à mes
      appas, je les ai laissé faire tout seuls ; j’ai ménagé sa tête si
      je m’en mêle, je la renverse : il n’y aura plus de remede.
      M. ORGON.
      Renverse, ravage, brûle, enfin épouse, je te le permets, si tu
      le peux.
       
      LISETTE.
      Sur ce pied-là, je compte ma fortune faite.
      M. ORGON.
      Mais dis-moi : ma fille t’a-t-elle parlé ? Que pense-t-elle de
      son prétendu ?
      LISETTE.
      Nous n’avons encore gueres trouvé le moment de nous parler ;
      car ce prétendu mobsede : mais à vue de pays, je ne la crois pas
      contente ; je la trouve triste, rêveusse ; &amp; je m’attends bien
      qu’elle me priera de le rebuter.
      M. ORGON.
      Et moi, je te le défends. J’évite de m’expliquer avec elle ;
      j’ai mes raisons pour faire durer ce déguisement je veux qu’elle
      examine son futur plus à loisir. Mais le valet, comment se
      gouverne-t-il ? Ne se mêle-t-il pas d’aimer ma fille ?
      LISETTE.
      C’est un original ; j’ai remarqué qu’il fait l’homme de
      conséquence avec elle, parce qu’il est bien fait : il la
      regarde, &amp; soupire.
      M. ORGON.
      Et cela la fâche.
      LISETTE.
      Mais.... elle rougit.
       
      M. ORGON.
      Bon ! tu te trompes ; les regards d’un valet ne l’embarrassent
      pas jusques-là.
      LISETTE.
      Monsieur, elle rougit.
      M. ORGON.
      C’est donc d’indignation.
      LISETTE.
      A la bonne heure.
      M. ORGON.
      Et bien, quand tu lui parleras, dis-lui que tu soupçonnes ce
      valet de la prévenir contre son maître ; &amp; si elle se fâche,
      ne t’en inquiet te point, ce sont mes affaires. Mais voici
      Dorante, qui te cherche, apparemment.
       
    
    
      SCENE II. LISETTE, ARLEQUIN, M. ORGON.
       
      ARLEQUIN.
      AH ! je vous trouve,
      merveilleuse Dame ; je vous demandois à tout le monde. Serviteur,
      cher beau-pere, ou peu s’en faut.
       
      M. ORGON.
      Serviteur. Adieu, mes enfans : je vous laisse ensemble ; il est
      bon que vous vous aimiez un peu, avant que de vous marier.
      ARLEQUIN.
      Je ferois bien ces deux besognes-là à la fois, moi.
      M. ORGON.
      Point d’impatience : adieu.
       
    
    
      SCENE III. LISETTE, ARLEQUIN.
       
      ARLEQUIN.
      MADAME, il dit que je ne m’impatiente pas ; il en parle bien à
      son aise, le bon-homme.
      LISETTE.
      J’ai de la peine à croire qu’il vous en coûte tant d’attendre,
      Monsieur : c’est par galanterie que vous faites l’impatient : à
      peine êtes-vous arrivé ! Votre amour ne sauroit être bien fort ;
      ce n’est tout au plus qu’un amour naissant.
       
      ARLEQUIN.
      Vous vous trompez, prodige de nos jours ! un amour de votre
      façon ne reste pas long-tems au berceau ; votre premier coup d’œil
      a fait naître le mien ; le second lui a donné des forces, &amp; le
      troisiéme l’a rendu grand garçon ; tâchons de l’établir au plus
      vîte : ayez soin de lui, puisque vous êtes sa mere.
      LISETTE.
      Trouvez-vous qu’on le maltraite ? est-il si abandonné ?
      ARLEQUIN.
      En attendant qu’il soit pourvu, donnez-lui seulement votre
      belle main blanche, pour l’amuser un peu.
      LISETTE.
      Tenez donc, petit importun, puisqu’on ne sauroit avoir la paix,
      qu’en vous amusant.
      ARLEQUIN, lui baisant la
      main.
      Cher jou-jou de mon ame ! cela me réjouit comme du vin
      délicieux. Quel dommage de n’en avoir que roquille.
      LISETTE.
      Allons, arrêtez-vous, vous êtes trop avide.
      ARLEQUIN.
      Je ne demande qu’à me soutenir, en attendant que je vive.
       
      LISETTE.
      Ne faut-il pas avoir de la raison ?
      ARLEQUIN.
      De la raison ! hélas ! je l’ai perdue : vos beaux yeux sont les
      filous qui me l’ont volée.
      LISETTE.
      Mais est-il possible que vous m’aimiez tant ? je ne saurois me
      le persuader.
      ARLEQUIN.
      Je ne me soucie pas de ce qui est possible, moi ; mais je vous
      aime comme un perdu, &amp; vous verrez bien dans votre miroir que
      cela est juste.
      LISETTE.
      Mon miroir ne serviroit qu’à me rendre plus incrédule.
      ARLEQUIN.
      Ah ! mignone ! adorable ! votre humilité ne seroit donc qu’une
      hypocrite !
      LISETTE.
      Quelqu’un vient à nous, c’est votre valet.
      
      
    
    
      SCENE IV. DORANTE, ARLEQUIN, LISETTE.
       
      DORANTE.
      MONSIEUR, pourrois-je vous entretenir un moment ?
      ARLEQUIN.
      Non : maudite soit la valetaille qui ne sauroit nous laisser en
      repos.
      LISETTE.
      Voyez ce qu’il vous veut, Monsieur.
      DORANTE.
      Je n’ai qu’un mot à vous dire.
      ARLEQUIN.
      Madame, s’il en dit deux, son congé fera le troisiéme.
      Voyons ?
      DORANTE, bas à Arlequin.
      Viens donc, impertinent.
      ARLEQUIN, bas à Dorante.
      Ce sont des injures, &amp; non pas des mots, cela....
      (à Lisette.) Ma reine,
      excusez.
      LISETTE.
      Faites, faites.
      DORANTE.
      Débarrasse-moi de tout ceci : ne te livre point : parois
      sérieux &amp; rêveur, &amp; même mécontent : entends-tu ?
      ARLEQUIN.
      Oui, mon ami ; ne vous inquiettez-pas, &amp; retirez-vous.
       
    
    
      SCENE V. ARLEQUIN, LISETTE.
       
      ARLEQUIN.
      AH, Madame ! sans lui j’allois
      vous dire de belles choses ! &amp; je n’en trouverai plus que de
      communes à cette heure, hormis mon amour qui est extraordinaire.
      Mais à propos de mon amour, quand est-ce que le vôtre lui tiendra
      compagnie ?
      LISETTE.
      Il faut espérer que cela viendra.
      ARLEQUIN.
      Et croyez-vous que cela vienne ?
      LISETTE.
      La question est vive : savez-vous bien que vous
      m’embarrassez ?
      ARLEQUIN.
      Que voulez-vous : je brûle &amp; je crie au feu.
       
      LISETTE.
      S’il m’étoit permis de m’expliquer si vîte.
      ARLEQUIN.
      Je suis du sentiment que vous le pouvez en conscience.
      LISETTE.
      La retenue de mon sexe ne le veut pas.
      ARLEQUIN.
      Ce n’est donc pas la retenue d’à présent, qui donne bien
      d’autres permissions.
      LISETTE.
      Mais que me demandez-vous ?
      ARLEQUIN.
      Dites-moi un petit brin que vous m’aimez : tenez, je vous aime,
      moi : faites l’écho ; répétez, Princesse.
      LISETTE.
      Quel insatiable ! Eh bien ! Monsieur, je vous aime.
      ARLEQUIN.
      Eh bien ! Madame, je me meurs ; mon bonheur me confond ; j’ai
      peur d’en courir les champs. Vous m’aimez ! cela est
      admirable.
      LISETTE.
      J’aurois lieu à mon tour d’être étonnée de la promptitude de
      votre hommage. Peut-être m’aimerez-vous moins, quand nous nous
      connoîtrons mieux.
      ARLEQUIN.
      Ah ! Madame, quand nous en serons-là, j’y perdrai beaucoup ; il
      y aura bien à décompter.
      LISETTE.
      Vous me croyez plus de qualités que je n’en ai.
      ARLEQUIN.
      Et vous, Madame, vous ne savez pas les miennes ; &amp; je ne
      devrois vous parler qu’à genoux.
      LISETTE.
      Souvenez-vous qu’on n’est pas les maîtres de son sort.
      ARLEQUIN.
      Les peres &amp; meres font tout à leur tête.
      LISETTE.
      Pour moi, mon cœur vous auroit choisi, dans quelque état que
      vous eussiez été.
      ARLEQUIN.
      Il a beau jeu pour me choisir encore.
      LISETTE.
      Puis-je me flatter que vous êtes de même à mon égard ?
       
      ARLEQUIN.
      Hélas ! quand vous ne seriez que Perrette ou Margot ; quand je
      vous aurois vu, le martinet à la main, descendre à la cave, vous
      auriez toujours été ma Princesse.
      LISETTE.
      Puissent de si beaux sentimens être durables !
      ARLEQUIN.
      Pour les fortifier de part &amp; d’autre, jurons-nous de nous
      aimer toujours, en dépit de toutes les fautes d’orthographe que
      vous aurez faites sur mon compte.
      LISETTE.
      J’ai plus d’intérêt à ce ferment-là que vous ; &amp; je le fais
      de tout mon cœur.
      ARLEQUIN se met à
      genoux.
      Votre bonté m’éblouit, &amp; je me prosterne devant elle.
      LISETTE.
      Arrêtez-vous, je ne saurois vous souffrir dans cette
      posture-là ; je serois ridicule de vous y laisser : levez-vous.
      Voilà encore quelqu’un.
      
      
    
    
      SCENE VI. LISETTE, ARLEQUIN, SILVIA.
       
      LISETTE.
      QUE voulez-vous, Lisette ?
      SILVIA.
      J’aurois à vous parler, Madame.
       
      ARLEQUIN.
      Ne voilà-t-il pas ! Hé ! ma mie, revenez dans un quart-d’heure,
      allez : les Femmes-de-chambre de mon pays n’entrent point qu’on ne
      les appelle.
      SILVIA.
      Monsieur, il faut que je parle à Madame.
       
      ARLEQUIN.
      Mais voyez l’opiniâtre Soubrette ! Reine de ma vie,
      renvoyez-la. Retournez-vous-en, ma fille : nous avons ordre de
      nous aimer avant qu’on nous marie ; n’interrompez point nos
      fonctions.
      LISETTE.
      Ne pouvez-vous pas revenir dans un moment, Lisette ?
       
      SILVIA.
      Mais, Madame...
      ARLEQUIN.
      Mais. Ce mais-là n’est bon qu’à me donner la fievre.
      SILVIA.
      (A part.) Ah ! le vilain
      homme ! (haut.) Madame, je vous
      assure que cela est pressé.
      LISETTE.
      Permettez donc que je m’en défasse, Monsieur.
      ARLEQUIN.
      Puisque le diable le veut &amp; elle aussi.... Patience.... je
      me promenerai en attendant qu’elle ait faite. Ah ! les sottes gens
      que nos gens !
       
    
    
      SCENE VII. SILVIA, LISETTE.
       
      SILVIA.
      JE vous trouve admirable, de
      ne pas le renvoyer tout d’un coup, &amp; de me faire essuyer les
      brutalités de cet animal-là !
       
      LISETTE.
      Pardi, Madame, je ne puis pas jouer deux rolles à la fois : il
      faut que je paroisse ou la Maitresse, ou la Suivante ; que
      j’obéisse ou que j’ordonne.
      SILVIA.
      Fort bien. Mais puisqu’il n’y est plus, écoutez-moi comme votre
      Maîtresse. Vous voyez bien que cet homme – là ne vous convient
      point.
      LISETTE.
      Vous n’avez pas eu le tems de l’examiner beaucoup.
      SILVIA.
      Etes-vous folle, avec votre examen ? Est-il nécessaire de le
      voir deux fois pour juger du peu de convenance ? En un mot, je
      n’en veux point. Apparemment que mon pere n’approuve pas la
      répugnance qu’il me voit ; car il me suit, &amp; ne me dit mot.
      Dans cette conjoncture, c’est à vous à me tirer tout doucement
      d’affaire, en témoignant adroitement à ce jeune homme que vous
      n’êtes pas dans le goût de l’époufer.
      LISETTE.
      Je ne saurois, Madame.
      SILVIA.
      Vous ne sauriez ? Et qu’est-ce qui vous en empêche ?
       
      LISETTE.
      Monsieur Orgon me l’a défendu.
      SILVIA.
      Il vous l’a défendu ? Mais je ne reconnois point mon pere à ce
      procédé-là ?
      LISETTE.
      Positivement défendu.
      SILVIA.
      Eh bien ! je vous charge de lui dire mes dégouts, &amp; de
      l’assurer qu’ils sont invincibles : je ne saurois me persuader
      qu’après cela il veuille pousser les choses plus loin.
      LISETTE.
      Mais, Madame, le futur, qu’a-t-il donc de si désagréable, de si
      rebutant ?
      SILVIA.
      Il me déplaît, vous dis-je ; &amp; votre peu de zele aussi.
      LISETTE.
      Donnez-vous le tems de voir ce qu’il est ; voilà tout ce qu’on
      vous demande.
      SILVIA.
      Je le hais assez, sans prendre du tems pour le haïr
      davantage.
      LISETTE.
      Son valet, qui fait l’important, ne vous auroit-il point gâté
      l’esprit sur son compte ?
      SILVIA.
      Hum, la sotte ! Son valet a bien affaire ici !
      LISETTE.
      C’est que je me méfie de lui ; car il est raisonneur.
      SILVIA.
      Finissez vos portraits, on n’en a que faire. J’ai soin que ce
      valet me parle peu : &amp; dans le peu qu’il m’a dit, il ne m’a
      jamais rien dit que de très-sage.
      LISETTE.
      Je crois qu’il est homme à vous avoir conté des histoires
      mal-adroites, pour faire briller son bel esprit.
      SILVIA.
      Mon déguisement ne m’expose-t-il pas à m’entendre dire de
      jolies choses ? A qui en avez-vous ? D’où vous vient la manie
      d’imputer à ce garçon une répugnance à laquelle il n’a point de
      part ? Car enfin, vous m’obligez à le justifier. Il n’est pas
      question de le brouiller avec son maître, ni d’en faire un fourbe,
      pour me faire une imbécille, moi, qui écoute ses histoires.
       
      LISETTE.
      Oh ! Madame, dès que vous le défendez sur ce ton là, &amp; que
      cela va jusqu’à vous fâcher, je n’ai plus rien à dire.
       
      SILVIA.
       
      Dès que je le défends sur ce ton-là ? Qu’est-ce que c’est que
      le ton dont vous dites cela vous-même ? Qu’entendez-vous par ce
      discours ? Que se passe-t-il dans votre esprit ?
      LISETTE.
       
      Je dis, Madame, que je ne vous ai jamais vûe comme vous
      êtes, &amp; que je ne conçois rien à votre aigreur. Eh bien ! si
      ce valet n’a rien dit, à la bonne heure ; il ne faut pas vous
      emporter pour le justifier ; je vous crois, voilà qui est fini ;
      je ne m’oppose pas à la bonne opinion que vous avez, moi.
      SILVIA.
       
      Voyez-vous le mauvais esprit ! comme elle tourne les choses !
      Je me sens dans une indignation.... qui... va jusqu’aux
      larmes.
      LISETTE.
       
      En quoi donc, Madame ? Quelle finesse entendez-vous à ce que je
      dis,
       
      SILVIA.
      Moi, j’y entends finesse ! moi, je vous querelle pour lui !
      j’ai bonne opinion de lui ! Vous me manquez de respect
      jusques-là ! Bonne opinion, juste Ciel ! bonne opinion ! Que
      faut-il que je réponde à cela ? Qu’est-ce que cela veut dire ? A
      qui parlez-vous ? Qui est-ce qui est à l’abri de ce qui m’arrive ?
      Où en sommes-nous ?
      LISETTE.
      Je n’en sais rien : mais je ne reviendrai de long – tems de la
      surprise où vous me jettez.
      SILVIA.
      Elle a des façons de parler qui me mettent hors de moi.
      Retirez-vous, vous m’êtes insupportable ; laissez-moi, je prendrai
      d’autres mesures.
       
    
    
      SCENE VIII. SILVIA.
      JE frissonne encore de ce que je lui ai entendu dire. Avec
      quelle impudence les domestiques ne nous traitent-ils pas dans
      leur esprit ! Comme ces gens-là vous dégradent ? Je ne saurois
      m’en remettre ; je n’oserois songer aux termes dont elle s’est
      servie, ils me font toujours peur. Il s’agit d’un valet ! ah !
      l’étrange chose ! Ecartons l’idée dont cette insolence est venue
      me noircir l’imagination. Voici Bourguignon ; voilà cet objet en
      question, pour lequel je m’emporte : mais ce n’est pas sa faute,
      le pauvre garçon ; &amp; je ne dois pas m’en prendre à lui.
       
    
    
      SCENE IX. DORANTE, SILVIA.
       
      DORANTE.
      LISETTE, quelque éloignement que tu ayes pour moi, je suis
      forcé de te parler ; je crois que j’ai à me plaindre de toi.
      SILVIA.
      Bourguignon, ne nous tutoyons plus, je t’en prie.
      DORANTE.
      Comme tu voudras.
       
      SILVIA.
      Tu n’en fais pourtant rien.
       
      DORANTE.
      Ni toi non plus : tu me dis, je t’en prie.
      SILVIA.
      C’est que cela m’est échappé.
      DORANTE.
      Eh bien ! crois-moi, parlons comme nous pourrons ; ce n’est pas
      la peine de nous gêner pour le peu de tems que nous avons à nous
      voir.
      SILVIA.
      Est-ce que ton Maître s’en va ? Il n’y auroit pas grande
      perte.
      DORANTE.
      Ni à moi non plus, n’est-il pas vrai ? J’acheve ta pensée.
      SILVIA.
      Je l’acheverois bien moi-même, si j’en avois envie ; mais je ne
      songe pas à toi.
      DORANTE.
      Et moi, je ne te perds point de vûe.
      SILVIA.
      Tiens, Bourguignon, une bonne fois pour toutes, demeure,
      va-t-en, reviens, tout cela doit m’être indifférent, &amp; me
      l’est en effet : je ne te veux ni bien, ni mal ; je ne te hais, ni
      ne t’aime, ni ne t’aimerai, à moins que l’esprit ne me tourne.
      Voilà mes dispositions ; ma raison ne m’en permet point
      d’autres ; &amp; je devrois me dispenser de te le dire.
      DORANTE.
      Mon malheur est inconcevable : Tu m’ôtes, peut-être, tout le
      repos de ma vie.
      SILVIA.
      Quelle fantaisie il s’est allé mettre dans l’esprit ! Il me
      fait de la peine. Reviens à toi : Tu me parles, je te réponds,
      c’est beaucoup, c’est trop même, tu peux m’en croire ; &amp; si tu
      étois instruit, en vérité tu serois content de moi ; tu me
      trouverois d’une bonté sans exemple, d’une bonté que je blâmerois
      dans une autre : je ne me la reproche pourtant pas ; le fond de
      mon cœur me rassure, ce que je fais est louable ; c’est par
      générosité que je te parle ; mais il ne faut pas que cela dure ;
      ces générosités – là ne sont bonnes qu’en passant ; &amp; je ne
      suis pas faite pour me rassurer toujours sur l’innocence de mes
      intentions ; à la fin, cela ne ressembleroit plus à rien. Ainsi
      finissons, Bourguignon ; finissons, je t’en prie : qu’est-ce que
      cela signifie ? c’est ce moquer : allons, qu’il n’en soit plus
      parlé.
      DORANTE.
      Ah ! ma chere Lisette, que je souffre !
       
      SILVIA
      Venons à ce que tu voulois me dire : Tu te plaignois de moi,
      quand tu es entré ; de quoi étoit-il question ?
      DORANTE.
      De rien, d’une bagatelle ; j’avois envie de te voir, &amp; je
      crois que je n’ai pris qu’un pré texte.
      SILVIA, à part.
      Que dire à cela ! Quand je me fâcherois, il n’en seroit ni plus
      ni moins.
      DORANTE.
      Ta Maîtresse, en partant, a paru m’accuser de t’avoir parlé au
      désavantage de mon Maître.
      SILVIA.
      Elle se l’imagine : &amp; si elle t’en parle encore, tu peux le
      nier hardiment ; je me charge du reste.
      DORANTE.
      Eh ! ce n’est pas cela qui m’occupe.
      SILVIA.
      Si tu n’as que cela à me dire, nous n’avons plus que faire
      ensemble.
      DORANTE.
      Laisse-moi du moins le plaisir de te voir.
      SILVIA.
      Le beau motif qu’il me fournit-là ! J’amuserai la passion de
      Bourguignon ! Le souvenir de tout ceci me fera bien rire un
      jour.
      DORANTE.
      Tu me railles, tu as raison ; je ne sais ce que je dis, ni ce
      que je te demande. Adieu.
      SILVIA.
      Adieu ; tu prends le bon parti.... Mais à propos de tes adieux,
      il me reste encore une chose à savoir : Vous partez, mastu dit ;
      cela est-il sérieux ?
      DORANTE.
      Pour moi, il faut que je parte, ou que la tête me tourne.
      SILVIA.
      Je ne t’arrêtois pas pour cette réponse – là, par exemple.
      DORANTE.
      Et je n’ai fait qu’une faute : c’est de n’être pas parti dès
      que je t’ai vûe.
      SILVIA, à part.
      J’ai besoin à tout moment d’oublier que je l’écoute.
      DORANTE.
      Si tu savois, Lisette, l’état où je me trouve...
      SILVIA.
      Oh ! il n’est pas si curieux à savoir que le mien, je t’en
      assure.
       
      DORANTE.
      Que peux-tu me reprocher ? je ne me propose pas de te rendre
      sensible.
      SILVIA, à part.
      Il ne faudroit pas s’y fier.
      DORANTE.
      Et que pourrois-je espérer en tâchant de me faire aimer ?
      hélas ! quand même j’aurois ton cœur.....
      SILVIA.
      Que le Ciel m’en préserve ! quand tu l’aurois, tu ne le saurois
      pas ; &amp; je ferois si bien, que je ne le saurois pas moi-même.
      Tenez, quelle idée il lui vient-là !
      DORANTE.
      Il est donc bien vrai que tu ne me hais, ni ne m’aimes, ni ne
      m’aimeras ?
       
      SILVIA.
      Sans difficulté.
      DORANTE.
      Sans difficulté ! Qu’ai-je donc de si affreux ?
      SIIVIA.
      Rien, ce n’est pas-là ce qui te nuit.
      DORANTE.
      Eh bien ! chere Lisette, dis-le moi cent fois, que tu ne
      m’aimeras point.
       
      SILVIA.
      Oh ! je te l’ai assez dit ; tâche de me croire.
      DORANTE.
      Il faut que je le croye ! Désespere une pas sion dangereuse,
      sauve-moi des effets que j’en crains ; tu ne me hais, ni ne
      m’aimes, ni ne m’aimeras ! accable mon cœur de cet te
      certitude-là ! j’agis de bonne foi, donne-moi du secours contre
      moi-même : il m’est nécessaire, je te le demande à genoux.
      Il se jette à genoux. Dans ce
      moment, M. Orgon &amp; Mario entrent, &amp; ne disent
      mot.
       
    
    
      SCENE X. M. ORGON, MARIO, SILVIA, DORANTE.
       
      SILVIA.
      AH ! nous y voilà ! il ne
      manquoit plus que cette façon – là à mon aventure. Que je suis
      malheureuse ! c’est ma facilité qui le place là. Leve – toi donc,
      Bourguignon, je t’en conjure ; il peut venir quelqu’un. Je dirai
      ce qu’il te plaira : que me veux-tu ? je ne te hais point.
      Leve-toi ; je t’aimerois si je pouvois : tu ne me déplais point,
      cela doit te suffire.
      DORANTE.
      Quoi ! Lisette, si je n’étois pas ce que je suis, si j’étois
      riche, d’une condition honnête, &amp; que je t’aimâsse autant que
      je t’aime, ton cœur n’auroit point de répugnance pour moi ?
      SILVIA.
      Assurément.
      DORANTE.
      Tu ne me haïrois pas ? tu me souffrirois ?
      SILVIA.
      Volontiers. Mais leve-toi.
      DORANTE.
      Tu parois le dire sérieusement ; &amp; si cela est, ma raison
      est perdue.
      SILVIA.
      Je dis ce que tu veux, &amp; tu ne te leves point.
       
      M. ORGON, s’approchant.
      C’est bien dommage de vous interrompre ; cela va à merveille,
      mes enfans ; courage.
      SILVIA.
      Je ne saurois empêcher ce garçon de se mettre à genoux,
      Monsieur ; je ne suis pas en état de lui en imposer, je
      pense ?
       
      M. ORGON.
      Vous vous convenez parfaitement bien tous deux ; mais j’ai à te
      dire un mot, Lisette ; &amp; vous reprendrez votre conversation
      quand nous serons partis : vous le voulez bien, Bourguignon ?
      DORANTE.
      Je me retire, Monsieur.
      M. ORGON.
      Allez, &amp; tâchez de parler de votre maître avec un peu plus
      de ménagement que vous ne faites.
      DORANTE.
      Moi, Monsieur ?
      MARIO.
      Vous-même, Monsieur Bourguignon ; vous ne brillez pas trop dans
      le respect que vous avez pour votre maître, dit-on.
      DORANTE.
      Je ne sais ce qu’on veut dire.
      M. ORGON.
      Adieu, adieu ; vous vous justifierez une autre fois.
      
      
    
    
      SCENE XI. SILVIA, MARIO, M. ORGON.
      M. ORGON.
      EH bien ! Silvia, vous ne nous regardez pas : vous avez l’air
      tout embarrassé.
      SILVIA.
      Moi, mon pere ! &amp; où seroit le motif de mon embarras ? Je
      suis, grace au Ciel, comme à mon ordinaire ; je suis fâchée de
      vous dire que c’est une idée.
      MARIO.
      Il y a quelque chose, ma sœur ; il y a quelque chose.
      SILVIA.
      Quelque chose dans votre tête, à la bonne heure, mon frere ;
      mais pour dans la mienne, il n’y a que l’étonnement de ce que vous
      dites.
      M. ORGON.
      C’est donc ce garçon qui vient de sortir qui t’inspire cette
      extrême antipathie que tu as pour son maître ?
      SILVIA.
      Qui ? le domestique de Dorante ?
       
      M. ORGON.
      Oui, le galant Bourguignon.
      SILVIA.
      Le galant Bourguignon, dont je ne savois pas l’épithete, ne me
      parle pas de lui.
      M. ORGON.
      Cependant, on prétend que c’est lui qui le détruit auprès de
      toi : &amp; c’est sur quoi j’étois bien – aise de te parler.
      SILVIA.
      Ce n’est pas la peine, mon pere : &amp; per sonne au monde, que
      son maître, ne m’a donné l’aversion naturelle que j’ai pour
      lui.
      MARIO.
      Ma foi, tu as beau dire, ma sœur : elle est trop forte pour
      être si naturelle, &amp; quelqu’un y a aidé.
      SILVIA, avec vivacité.
      Avec quel air mystérieux vous me dites cela, mon
      frere ! &amp; qui est donc ce quelqu’un qui y a aidé ; voyons.
      MARIO.
      Dans quelle humeur es-tu, ma sœur ? comme tu t’emportes !
      SILVIA.
      C’est que je suis bien lasse de mon personnage ; &amp; je me
      ferois déjà démasquée, si je n’avois pas craint de fâcher mon
      pere.
      M. ORGON.
      Gardez-vous-enbien, ma fille ; je viens ici pour vous le
      recommander. Puisque j’ai eu la complaisance de vous permettre
      votre déguisement, il faut, s’il vous plaît, que vous ayez celle
      de suspendre votre jugement sur Dorante, &amp; de voir si
      l’aversion qu’on vous a donnée pour lui est légitime.
      SILVIA.
      Vous ne m’écoutez donc point, mon pere ? Je vous dis qu’on ne
      me l’a point donnée.
      MARIO.
      Quoi ! ce babillard qui vient de sortir ne t’a pas un peu
      dégoûtée de lui ?
      SILVIA, avec feu.
      Que vos discours sont désobligeans ! m’a dégoûtée de lui !
      dégoûtée ! j’essuie des expressions bien étranges ; je n’entends
      plus que des choses inouies, qu’un langage inconcevable, j’ai
      l’air embarrassé, il y a quelque chose : &amp; puis c’est le
      galant Bourguignon qui m’a dégoûtée. C’est tout ce qui vous
      plaira ; mais je n’y entends rien.
       
      MARIO.
      Pour le coup, c’est toi qui es étrange : à qui en as-tu donc ?
      d’où vient que tu es si fort sur le qui-vive ? dans quelle idée
      nous soupçonnes-tu ?
      SILVIA.
      Courage, mon frere : par quelle fatalité aujourd’hui ne
      pouvez-vous me dire un mot qui ne me choque ? Quel soupçon
      voulez-vous qui me vienne ? avez-vous des visions ?
      M. ORGON.
       
      Il est vrai que tu es si agitée, que je ne te reconnois point
      non plus. Ce sont apparemment ces mouvemens-là qui sont cause que
      Lisette nous a parlé comme elle a fait. Elle accusoit ce valet de
      ne t’avoir pas entretenu à l’avantage de son
      maître : &amp; Madame, nous a-t-elle dit, l’a défendu contre moi
      avec tant de colere, que j’en suis encore toute
      surprise ; &amp; c’est sur ce mot de surprise que nous l’avons
      querellée ; mais ces gens-là ne savent pas la conséquence d’un
      mot.
      SILVIA.
       
      L’impertinente ! y a-t il rien de plus haïssable que cette
      fille-là ? J’avoue que je me suis fâchée par un esprit de justice
      pour ce garçon.
      MARIO.
      Je ne vois point de mal à cela.
      SILVIA.
      Y a-t-il rien de plus simple ? Quoi ! parce que je suis
      équitable, que je veux qu’on ne nuise à personne, que je veux
      sauver un domestique du tort qu’on peut lui faire auprès de son
      maître, on dit que j’ai des emportemens, des fureurs dont on est
      surprise ? Un moment après un mauvais esprit raisonne ; il faut se
      fâcher, il faut la faire taire, &amp; prendre mon parti contre
      elle, à cause de la conséquence de ce qu’elle dit ? Mon parti !
      J’ai donc besoin qu’on me défende, qu’on me justifie ? on peut
      donc mal interprêter ce que je fais ? mais que fais-je ? de quoi
      m’accuse-t-on ? instruisez-moi, je vous en conjure : cela est-il
      sérieux ? me joue-t-on ? se moque-t-on de moi ? je ne suis pas
      tranquille.
      M. ORGON.
      Doucement donc.
      SILVIA.
      Non, Monsieur, il n’y a point de douceur qui tienne : comment
      donc ? des surprises, des conséquences ! Eh qu’on s’explique : que
      veut-on dire ? On accuse ce valet, &amp; on a tort ; vous vous
      trompez tous ; Lifette est une folle, il es innocent, &amp; voilà
      qui est fini : pourquoi donc m’en reparler encore ? car je suis
      outrée.
       
      M. ORGON.
      Tu te retiens, ma fille ; tu aurois grande envie de me
      quereller aussi. Mais faisons mieux, il n’y a que ce valet qui est
      suspect ici ; Dorante n’a qu’à le chasser.
      SILVIA.
      Quel malheureux déguisement ! Sur-tout que Lisette ne
      m’approche pas ; je la hais plus que Dorante.
      M. ORGON.
      Tu la verras si tu veux ; mais tu dois être charmée que ce
      garçon s’en aille, car il t’aime ; &amp; cela t’importune,
      assurément.
      SILVIA.
      Je n’ai point à m’en plaindre : il me prend pour une
      suivante, &amp; il me parle sur ce ton-là ; mais il ne me dit pas
      ce qu’il veut, j’y mets bon ordre.
      MARIO.
      Tu n’en es pas tant la maîtresse que tu le dis bien.
       
      M. ORGON.
      Ne l’avons-nous pas vu se mettre à genoux malgré toi ? N’as-tu
      pas été obligée, pour le faire lever, de lui dire qu’il ne te
      déplaisoit pas ?
      SILVIA, à part.
      J’étouffe.
      MARIO.
      Encore a-t-il fallu, quand il t’a demandé si tu l’aimerois, que
      tu ayes tendrement ajouté, volontiers ; sans quoi il y seroit
      encore.
      SILVIA.
      L’heureuse apostille, mon frere ! Mais comme l’action m’a
      déplu, la répétition n’en est pas aimable. Ah ça, parlons
      sérieusement : quand finira la comédie que vous vous donnez sur
      mon compte ?
      M. ORGON.
      La seule chose que j’exige de toi, ma fille, c’est de ne te
      déterminer à le refuser qu’avec connoissance de cause. Attends
      encore ; tu me remercieras du délai que je demande, je t’en
      réponds.
      MARIO.
      Tu épouseras Dorante, &amp; même avec inclination, je te le
      prédis.... Mais, mon pere, je vous demande grace pour le
      valet.
       
      SILVIA.
      Pourquoi, grace ? &amp; moi je veux qu’il sorte.
      M. ORGON.
      Son maître en décidera ; allons-nous-en.
       
      MARIO.
      Adieu, adieu, ma sœur ; sans rancune.
       
    
    
      SCENE XII. SILVIA, seule,
      DORANTE, qui vient peu
      après.
       
      SILVIA.
      AH ! que j’ai le cœur serré ! je ne sais ce qui se mêle à
      l’embarras où je me trouve : toute cette aventure-ci m’afflige :
      je me défie de tous les visages ; je ne suis contente de
      personne : je ne le suis pas de moi-même.
      DORANTE.
      Ah ! je te cherchois, Lisette.
       
      SILVIA,
       
      Ce n’étoit pas la peine de me trouver ; car je te fuis,
      moi.
       
      DORANTE, l’empêchant de
      sortir.
      Arrête donc, Lisette, j’ai à te parler pour la derniere fois :
      il s’agit d’une chose de conséquence qui regarde tes maîtres.
      SILVIA.
      Va la dire à eux-mêmes : je ne te vois jamais, que tu ne me
      chagrines ; laisse-moi.
      DORANTE.
      Je t’en offre autant : mais écoute-moi, te dis-je ; tu vas voir
      les choses bien changer de face, parce que je te vais dire.
      SILVIA.
      Eh bien ! parle donc ; je t’écoute, puisqu’il est arrêté que ma
      complaisance pour toi fera éternelle.
      DORANTE.
      Me promets-tu le secret ?
      SILVIA.
      Je n’ai jamais trahi personne.
      DORANTE.
      Tu ne dois la confidence que je vais te faire, qu’à l’estime
      que j’ai pour toi.
      SILVIA.
      Je le crois : mais tâche de m’estimer sans me le dire ; car
      cela sent le prétexte.
       
      DORANTE.
      Tu te trompes, Lisette : tu m’as promis le secret ; achevons.
      Tu m’as vu dans de grands mouvemens ; je n’ai pu me défendre de
      t’aimer.
      SILVIA.
      Nous y voilà : je me défendrai bien de t’entendre, moi :
      adieu.
      DORANTE.
      Reste, ce n’est plus Bourguignon qui te parle.
      SILVIA.
      Eh ! qui es-tu donc ?
      DORANTE.
      Ah ! Lisette ! c’est ici où tu vas juger des peines qu’a dû
      ressentir mon cœur.
      SILVIA.
      Ce n’est pas à ton cœur à qui je parle, c’est à toi.
      DORANTE.
      Personne ne vient-il ?
      SILVIA.
      Non.
      DORANTE.
      L’état où sont les choses me force à te le dire ; je suis trop
      honnête homme pour n’en pas arrêter le cours.
       
      SILVIA.
      Soit.
      DORANTE.
      Sache que celui qui est avec ta maîtresse n’est pas ce qu’on
      pense.
      SILVIA, vivement.
      Qui est-il donc ?
      DORANTE.
      Un valet.
      SILVIA.
      Après.
      DORANTE.
      C’est moi qui suis Dorante.
      SILVIA, à part.
      Ah ! je vois clair dans mon cœur.
      DORANTE.
      Je voulois sous cet habit pénétrer un peu ce que c’étoit que ta
      maîtresse, avant que de l’épouser. Mon pere, en partant, me permit
      ce que j’ai fait, &amp; l’évenement m’en paroît un songe : je hais
      la maîtresse donc je devois être l’époux, &amp; j’aime la suivante
      qui ne devoit trouver en moi qu’un nouveau maître. Que faut-il que
      je fasse à présent ? Je rougis pour elle de le dire ; mais ta
      maîtresse a si peu de goût, qu’elle est éprise de mon valet, au
      point qu’elle l’épousera si on la laisse faire. Quel parti
      prendre ?
      SILVIA, part.
      Cachons-lui qui je suis....
      (haut.) Votre situation est
      neuve, assurément ! Mais, Monsieur, je vous fais d’abord mes
      excuses de tout ce que mes discours ont pu avoir d’irrégulier dans
      nos entretiens.
      DORANTE, vivement.
      Tais-toi, Lisette ; tes excuses me chagrinent : elles me
      rappellent la distance qui nous sépare, &amp; ne me la rendent que
      plus douloureuse.
      SILVIA.
      Votre penchant pour moi est-il si sérieux ? M’aimez-vous
      jusques-là ?
      DORANTE.
      Au point de renoncer à tout engagement, puisqu’il ne m’est pas
      permis d’unir mon sort au tien : &amp; dans cet état, la seule
      douceur que je pouvois goûter, c’étoit de croire que tu ne me
      haïssois pas.
      SILVIA.
      Un cœur qui m’a choisi dans la condition où je suis, est
      assurément bien digne qu’on l’accepte ; &amp; je le payerois
      volontiers du mien, si je ne craignois pas de le jetter dans un
      engagement qui lui seroit tort.
      DORANTE.
      N’as-tu pas assez de charmes, Lisette ? y ajoutes-tu encore la
      noblesse avec laquelle tu me parles.
      SILVIA.
      J’entends quelqu’un. Patientez encore sur l’article de votre
      valet ; les choses n’iront pas si vîte : nous nous
      reverrons, &amp; nous chercherons les moyens de vous tirer
      d’affaire.
      DORANTE.
      Je suivrai tes conseils.
      Il sort.
      SILVIA.
      Allons, j’avois grand besoin que ce fût-là Dorante !
       
    
    
      SCENE XIII. SILVIA, MARIO.
       
      MARIO.
      JE viens te retrouver, ma sœur. Nous t’avons laissée dans des
      inquiétudes qui me touchent ; je veux t’en tirer ; écoute-moi.
       
      SILVIA, vivement.
      Ah vraiment, mon frere, il y a bien d’autres nouvelles !
      MARIO.
      Qu’est-ce que c’est ?
      SILVIA.
      Ce n’est point Bourguignon, mon frere, c’est Dorante.
      MARIO.
      Duquel parlez-vous donc ?
      SILVIA.
      De lui, vous dis-je : je viens de l’apprendre tout-à-l’heure.
      Il sort : il me l’a dit lui-même.
      MARIO.
      Qui donc ?
      SILVIA.
      Vous ne m’entendez donc pas ?
      MARIO.
      Si j’y comprends rien, je veux mourir.
      SILVIA.
      Venez, sortons d’ici : allons trouver mon pere ; il faut qu’il
      le sache. J’aurai besoin de vous aussi, mon frere. Il me vient de
      nou velles idées : il faudra feindre de m’aimer : vous en avez
      déjà dit quelque chose en badinant ; mais sur-tout gardez bien le
      secret, je vous prie.
      MARIO.
      Oh ! je le garderai bien ; car je ne sais ce que c’est.
      SILVIA.
      Allons, mon frere, venez ; ne perdons point de tems. Il n’est
      jamais rien arrivé d’égal à cela !
      MARIO.
      Je prie le Ciel qu’elle n’extravague pas.
       
      Fin du second Acte.
      
    
    
     
    
  
  
    ACTE III.
     
    
      SCENE PREMIERE. DORANTE, ARLEQUIN.
       
      ARLEQUIN.
      HÉLAS ! Monsieur, mon très-honoré maître, je vous en
      conjure.
       
      DORANTE.
      Encore ?
      ARLEQUIN.
      Ayez compassion de ma bonne aventure ; ne portez point guignon
      à mon bonheur qui va son train si rondement ; ne lui fermez point
      le passage.
      DORANTE.
       
      Allons donc, misérable, je crois que tu te moques de moi ! tu
      mériterois cent coups de bâton.
      ARLEQUIN.
      Je ne les refuse point, si je les mérite ; mais quand je les
      aurai reçus, permettez-moi d’en mériter d’autres. Voulez-vous que
      j’aille chercher le bâton ?
      DORANTE.
      Maraud !
      ARLEQUIN.
      Maraud soit : mais cela n’est point contraire à faire
      fortune.
      DORANTE.
      Ce coquin ! quelle imagination il lui prend !
      ARLEQUIN.
      Coquin est encore bon, il me convient aussi : un maraud n’est
      point déshonoré d’être appellé coquin ; mais un coquin peut faire
      un bon mariage.
      DORANTE.
      Comment, insolent, tu veux que je laisse un honnête homme dans
      l’erreur, &amp; que je souffre que tu épouses sa fille sous mon
      nom ? Écoute, si tu me parles encore de cette impertinence-là, dès
      que j’aurai averti Monsieur Orgon de ce que tu es, je te chasse,
      entends-tu ?
      ARLEQUIN.
      Accommodons-nous : cette Demoiselle m’adore, elle m’idolâtre ;
      si je lui dis mon état de valet, &amp; que nonobstant, son tendre
      cœur soit toujours friand de la nôce avec moi, ne laisserez-vous
      pas jouer les violons ?
       
      DORANTE.
      Dès qu’on te connoîtra, je ne m’en embarrasse plus.
      ARLEQUIN.
      Bon ! &amp; je vais de ce pas prévenir cette généreuse personne
      sur mon habit de caractere. Jespere que ce ne sera pas un galon de
      couleur qui nous brouillera ensemble, &amp; que son amour me fera
      passer à la table, en dépit du sort qui ne m’a mis qu’au
      buffet.
       
    
    
      SCENE II. DORANTE,
      seul, &amp; ensuite
      MARIO.
       
      DORANTE.
      TOUT ce qui se passe ici, tout ce qui m’y est arrivé à moi-même
      est incroyable..... Je voudrois pourtant bien voir Lisette, &amp;
      savoir le succès de ce qu’elle m’a promis de faire auprès de sa
      maîtresse, pour me tirer d’embarras. Allons voir si je pourrai la
      trouver seule.
      MARIO.
      Arrêtez, Bourguignon, j’ai un mot à vous dire.
       
      DORANTE.
      Qu’y a-t-il pour votre service, Monsieur ?
      MARIO.
      Vous en contez à Lisette ?
       
      DORANTE.
      Elle est si aimable, qu’on auroit de la peine à ne lui pas
      parler d’amour.
      MARIO.
      Comment reçoit-elle ce que vous lui dites ?
      DORANTE.
      Monsieur, elle en badine.
       
      MARIO.
      Tu as de l’esprit : ne fais-tu pas l’hypocrite ?
      DORANTE.
      Non ; mais qu’est-ce que cela vous fait ? Supposé que Lisette
      eût du goût pour moi....
      MARIO.
       
      Du goût pour lui ! où prenez-vous vos termes ? vous avez le
      langage bien précieux, pour un garçon de votre espece.
      DORANTE.
      Monsieur, je ne saurois parler autrement.
      MARIO.
      C’est apparemment avec ces petites délicatesses-là que vous
      attaquez Lisette ? cela imite l’homme de condition.
      DORANTE.
      Je vous assure, Monsieur, que je n’imite personne : mais sans
      doute que vous ne venez pas exprès pour me traiter de ridicule,
      &amp; vous aviez autre chose à me dire ? Nous parlions de Lisette,
      de mon inclination pour elle, &amp; de l’intérêt que vous y
      prenez.
      MARIO.
      Comment, morbleu ! il y a déjà un ton de jalousie dans ce que
      tu me réponds ? Modere-toi un peu. Eh bien ! tu me disois qu’en
      supposant que Lisette eût du goût pour toi ; après.....
      DORANTE.
      Pourquoi faudroit-il que vous le fussiez, Monsieur ?
      MARIO.
      Ah ! le voici : c’est que malgré le ton badin que j’ai pris
      tantôt, je serois très-fâché qu’elle t’aimât : c’est que sans
      autre raisonnement, je te défends de t’adresser davantage à elle ;
      non pas dans le fond que je craigne qu’elle t’aime, elle me paroît
      avoir le cœur trop haut pour cela ; mais c’est qu’il me déplaît, à
      moi, d’avoir Bourguignon pour rival.
      DORANTE.
      Ma foi, je vous crois ; car Bourguignon, tout Bourguignon qu’il
      est, n’est pas même content que vous soyez le sien.
      MARIO.
      Il prendra patience.
      DORANTE.
      Il faudra bien : mais, Monsieur, vous l’aimez donc
      beaucoup ?
      MARIO.
      Assez pour m’attacher sérieusement à elle, dès que j’aurai pris
      de certaines mesures ; comprends-tu ce que cela signifie ?
      DORANTE.
      Oui, je crois que je suis au fait ; &amp; sur ce pied-là vous
      êtes aimé, sans doute.
      MARIO.
      Qu’en penses-tu ? est-ce que je ne vaux pas la peine de
      l’être ?
      DORANTE.
      Vous ne vous attendez pas à être loué par vos propres rivaux,
      peut-être ?
      MARIO.
      La réponse est de bon sens, je te la pardonne ; mais je suis
      bien mortifié de ne pouvoir pas dire qu’on m’aime : &amp; je ne le
      dis pas pour t’en rendre compte, comme tu le crois bien ; mais
      c’est qu’il faut dire la vérité.
      DORANTE.
      Vous m’étonnez, Monsieur : Lisette ne sait donc pas vos
      desseins ?
       
      MARIO.
      Lisette fait tout le bien que je lui veux, &amp; n’y paroît pas
      sensible ; mais j’espere que la raison me gagnera son cœur. Adieu,
      retire-toi sans bruit : son indifférence pour moi, malgré tout ce
      que je lui offre, doit te consoler du sacrifice que tu me
      feras........ Ta livrée n’est pas propre à faire pancher la
      balance en ta faveur, &amp; tu n’es pas fait pour lutter contre
      moi.
      
      
    
    
      SCENE III. SILVIA, DORANTE, MARIO.
      MARIO.
      AH ! te voilà, Lisette ?
      SILVIA.
      Qu’avez-vous, Monsieur ? vous me paroissez ému.
      MARIO.
      Ce n’est rien, je disois un mot à Bourguignon.
      SILVIA.
      Il est triste ; est-ce que vous le querelliez ?
      DORANTE.
      Monsieur m’apprend qu’il vous aime, Lisette.
      SILVIA.
      Ce n’est pas ma faute.
      DORANTE.
      Et me défend de vous aimer.
      SILVIA.
      Il me défend donc de vous paroître aimable.
      MARIO.
      Je ne saurois empêcher qu’il ne t’aime, belle Lisette ; mais je
      ne veux pas qu’il te le dise.
       
      SILVIA.
      Il ne me le dit plus, il ne fait que me le répéter.
      MARIO.
      Du moins ne te le répétera-t-il pas, quand je serai présent.
      Retirez-vous, Bourguignon.
      DORANTE.
      J’attends qu’elle me l’ordonne.
      MARIO.
      Encore ?
      SILVIA.
      Il dit qu’il attend : ayez donc patience.
      DORANTE
      Avez-vous de l’inclination pour Monsieur ?
      SILVIA.
      Quoi ! de l’amour ? oh ! je crois qu’il ne sera pas nécessaire
      qu’on me le défende.
      DORANTE.
      Ne me trompez-vous pas ?
      MARIO.
      En vérité, je joue ici un joli personnage ! Qu’il sorte donc. A
      qui est-ce que je parle ?
      DORANTE.
       
      A Bourguignon ; voilà tout.
       
      MARIO.
      Eh bien ! qu’il s’en aille.
      DORANTE, à part.
      Je souffre.
      SILVIA.
      Cédez, puisqu’il se fâche.
      DORANTE, bas, à Silvia.
      Vous ne demandez, peut-être, pas mieux ?
       
      MARIO.
       
      Allons, finissons.
       
      DORANTE.
      Vous ne m’aviez pas dit cet amour-là, Lisette.
      
      
    
    
      SCENE IV. M. ORGON, MARIO, SILVIA.
       
      SILVIA.
      SI je n’aimois pas cet
      homme-là, avouons que je serois bien ingrate.
      MARIO, riant.
      Ha, ha, ha, ha !
      M. ORGON.
      De quoi riez-vous, Mario ?
      MARIO.
      De la colere de Dorante qui sort, &amp; que j’ai obligé de
      quitter Lisette.
      SILVIA.
      Mais que vous a-t-il dit dans le petit entretien que vous avez
      eu tête-à-tête avec lui ?
      MARIO.
      Je n’ai jamais vu d’homme ni plus intrigué, ni de plus mauvaise
      humeur.
      M. ORGON.
      Je ne suis pas fâché qu’il soit la dupe de son propre
      stratagême : &amp; d’ailleurs, à le bien prendre, il n’y a rien de
      si flatteur, ni de plus obligeant pour lui, que tout ce que tu as
      fait jusqu’ici, ma fille ; mais en voilà assez.
      MARIO.
      Mais, où en est-il précisément, ma sœur ?
      SILVIA.
      Hélas ! mon frere ! je vous avoue que j’ai lieu d’être
      contente.
       
      MARIO.
      Hélas ! mon frere, me dit-elle ! Sentez-vous cette paix douce
      qui se mêle à ce qu’el le dit ?
      M. ORGON.
      Quoi ! ma fille ! tu esperes qu’il ira jusqu’à t’offrir sa main
      dans le déguisement où te voilà ?
      SILVIA.
      Oui, mon cher Pere, je l’espere.
      MARIO.
      Friponne que tu es, avec ton cher Pere ! tu ne nous grondes
      plus à présent, tu nous dis des douceurs.
      SILVIA.
      Vous ne me passez rien.
       
      MARIO.
      Ha, ha ! je prends ma revanche : tu m’as tantôt chicanné sur
      les expressions : il faut bien à mon tour que je badine un peu sur
      les tiennes : ta joie est bien aussi divertissante que l’étoit ton
      inquiétude.
       
      M. ORGON.
      Vous n’aurez point à vous plaindre de moi, ma fille :
      j’acquiesce à tout ce qui vous plaît.
       
      SILVIA.
       
      Ah ! Monsieur, si vous saviez combien je vous aurai
      d’obligation ! Dorante, &amp; moi, nous sommes deitinés l’un à
      l’autre ; il doit m’épouser : si vous saviez combien je lui
      tiendrai compte de ce qu’il fait aujourd’hui pour moi, combien mon
      cœur gardera le souvenir de l’excès de tendresse qu’il me montre ?
      si vous saviez combien tout ceci va rendre notre union aimable !
      il ne pourra jamais se rappeller notre histoire, sans m’aimer : je
      n’y songerai jamais, que je ne l’aime. Vous avez fondé notre
      bonheur pour la vie, en me laissant faire : c’est un mariage
      unique ; c’est une aventure dont le seul récit est attendrissant ;
      c’est le coup de hazard le plus singulier, le plus heureux, le
      plus.....
       
      MARIO.
      Ha, ha, ha ! que ton cœur a de caquet, ma sœur ! quelle
      éloquence !
      M. ORGON.
      Il faut convenir que le régal que tu te donnes est charmant,
      sur – tout si tu acheves.
       
      SILVIA.
      Cela vaut fait ; Dorante est vaincu : j’attends mon captif.
      MARIO.
      Ses sers seront plus dorés qu’il ne pense ; mais je lui crois
      l’ame en peine, &amp; j’ai pitié de ce qu’il souffre.
      SILVIA.
      Ce qui lui en coûte à se déterminer, ne me le rend que plus
      estimable : il pense qu’il chagrinera son pere, en m’épousant : il
      croit trahir sa fortune &amp; sa naissance ; voilà de grands
      sujets de réflexion : je serois charmée de triompher. Mais il faut
      que j’arrache ma victoire, &amp; non pas qu’il me la donne ; je
      veux un combat entre l’amour &amp; la raison.
       
      MARIO.
      Et que la raison y périsse.
       
      M. ORGON.
      C’est-à-dire, que tu veux qu’il sente toute l’étendue de
      l’impertinence qu’il croira faire : quelle insatiable vanité
      d’amour-propre !
      MARIO.
       
      Cela, c’est l’amour-propre d’une femme ; &amp; il est tout au
      plus uni.
       
    
    
      SCENE V. M. ORGON, SILVIA, MARIO, LISETTE.
       
      M. ORGON.
      PAIX, voici Lisette ; voyons ce qu’elle nous veut.
      LISETTE.
      Monsieur, vous m’avez dit tantôt que vous m’abandonniez
      Dorante, que vous livriez sa tête à ma discrétion : je vous ai
      pris au mot ; j’ai travaillé comme pour moi, &amp; vous verrez de
      l’ouvrage bien fait ; allez, c’est une tête bien conditionnée. Que
      voulez-vous que j’en fasse à présent ? Madame me le
      cede-t-elle ?
       
      M. ORGON.
      Ma fille, encore une fois, n’y prétendez-vous rien ?
      SILVIA.
      Non : je te le donne, Lisette, je te remets tous mes
      droits ; &amp; pour dire comme toi, je ne prendrai jamais de part
      à un cœur que je n’aurai pas conditionné moi-même.
      LISETTE.
      Quoi ! vous voulez bien que je l’épouse ? Monsieur le veut bien
      aussi ?
       
      M. ORGON.
      Oui : qu’il s’accommode ; pourquoi t’aime-t-il ?
      MARIO.
      J’y consens aussi, moi.
      LISETTE.
      Moi aussi, &amp; je vous en remercie tous.
      M. ORGON.
      Attends ; j’y mets pourtant une petite restriction : c’est
      qu’il faudroit, pour nous disculper de ce qui arrivera, que tu lui
      dises un peu qui tu es.
      LISETTE.
      Mais si je lui dis un peu, il le saura tout-à-fait.
       
      M. ORGON.
      Eh bien ! cette tête en si bon état, ne soutiendra-t-elle pas
      cette secousse-là ? je ne le crois pas de caractere à
      s’effaroucher là-dessus.
      LISETTE.
      Le voici qui me cherche ; ayez donc la bonté de me laisser le
      champ libre : il s’agit ici de mon chef-d’œuvre.
       
      M. ORGON.
       
      Cela est juste ; retirons-nous.
       
      SILVIA.
      De tout mon cœur.
       
      MARIO.
      Allons.
      
      
    
    
      SCENE VI. LISETTE, ARLEQUIN.
       
      ARLEQUIN.
      ENFIN, ma reine, je vous
      vois, &amp; je ne vous quitte plus ; car j’ai trop pâti d’avoir
      manqué de votre présence, &amp; j’ai cru que vous esquiviez la
      mienne.
       
      LISETTE.
      Il faut vous avouer, Monsieur, qu’il en étoit quelque
      chose.
      ARLEQUIN.
      Comment donc, ma chere ame, élixir de mon cœur, avez-vous
      entrepris la fin de ma vie ?
      LISETTE.
      Non, mon cher ; la durée m’en est trop précieuse.
      ARLEQUIN.
      Ah ! que ces paroles me fortifient.
      LISETTE.
      Et vous ne devez point douter de ma tendresse.
      ARLEQUIN.
      Je voudrois bien pouvoir baiser ces petits mots-là, &amp; les
      cueillir sur votre bouche avec la mienne.
      LISETTE.
      Mais vous me pressiez sur notre mariage, &amp; mon pere ne
      m’avoit pas encore permis de vous répondre ; je viens de lui
      parler, &amp; j’ai son aveu pour vous dire que vous pouvez lui
      demander ma main quand vous voudrez.
      ARLEQUIN.
      Avant que je la demande à lui, souffrez que je la demande à
      vous : je veux lui rendre mes graces de la charité qu’elle aura de
      vouloir bien entrer dans la mienne, qui en est véritablement
      indigne.
      LISETTE.
      Je ne refuse pas de vous la prêter un moment, à condition que
      vous la prendrez pour toujours.
      ARLEQUIN.
      Chere petite main rondelette &amp; potelée, je vous prends sans
      marchander ; je ne suis pas en peine de l’honneur que vous me
      ferez ; il n’y a que celui que je vous rendrai qui
      m’inquiette.
      LISETTE.
      Vous m’en rendrez plus qu’il ne m’en faut.
      ARLEQUIN.
      Ah que nenni : vous ne savez pas cette arithmétique-là
      aussi-bien que moi.
       
      LISETTE.
      Je regarde pourtant votre amour comme un présent du Ciel.
      ARLEQUIN.
      Le présent qu’il vous a fait ne le ruinera pas ; il est bien
      mesquin.
      LISETTE.
      Je ne le trouve que trop magnifique.
      ARLEQUIN.
      C’est que vous ne le voyez pas au grand jour.
      LISETTE.
      Vous ne sauriez croire combien votre modestie m’embarrasse.
      ARLEQUIN.
      Ne faites point dépense d’embarras, je serois bien effronté si
      je n’étois point modeste.
      LISETTE.
      Enfin, Monsieur, faut-il vous dire que c’est moi que votre
      tendresse honore ?
      ARLEQUIN.
      Ahi, ahi ! je ne sais plus où me mettre.
      LISETTE.
      Encore une fois, Monsieur, je me connois.
      ARLEQUIN.
      Hé ! je me connois bien aussi, &amp; je n’ai pas-là une fameuse
      connoissance, ni vous non plus, quand vous l’aurez faite ; mais
      c’est-là le diable que de me connoître : vous ne vous attendez pas
      au fond du sac.
      LISETTE, à part.
      Tant d’abaissement n’est pas naturel !
      (haut.) D’où vient me
      dites-vous cela ?
      ARLEQUIN.
      Et voilà où gît le lievre.
      LISETTE.
      Mais encore ? Vous m’inquiétez. Est-ce que vous n’êtes
      pas...
      ARLEQUIN.
      Ahi, ahi ! vous m’ôtez ma couverture.
      LISETTE.
      Sachons de quoi il s’agit.
      ARLEQUIN, à part.
      Préparons un peu cette affaire-là.....
      (haut.) Madame, votre amour
      est-il d’une constitution bien robuste ? Soutiendra-t-il bien la
      fatigue que je vais lui donner ? Un mauvais gîte lui fait-il peur
      ? je vais le loger petitement.
      LISETTE.
      Ah ! tirez-moi d’inquiétude. En un mot, qui êtes-vous ?
      ARLEQUIN.
      Je suis...... N’avez-vous jamais vu de fausse monnoie ?
      Savez-vous ce que c’est qu’un Louis d’or faux ? Eh bien ! je
      ressemble assez à cela.
       
      LISETTE.
      Achevez donc : quel est votre nom ?
      ARLEQUIN.
      Mon nom ! (à part.) Lui
      dirai-je que je m’appelle Arlequin ? non ; cela rime trop avec
      coquin.
      LISETTE.
      Eh bien ?
      ARLEQUIN.
      Ah dame ! il y a un peu à tirer ici. Haïssez-vous la qualité de
      Soldat ?
      LISETTE.
      Qu’appellez-vous un Soldat ?
      ARLEQUIN.
      Oui ; par exemple, un Soldat d’anti-chambre.
      LISETTE.
      Un Soldat d’anti-chambre ! Ce n’est donc point Dorante à qui je
      parle, enfin.
      ARLEQUIN.
      C’est lui qui est mon Capitaine.
      LISETTE.
      Faquin !
      ARLEQUIN, à part.
      Je n’ai pu éviter la rime.
      LISETTE.
      Mais voyez ce magot, tenez !
      ARLEQUIN, à part.
      La jolie culbute que je fais-là !
       
      LISETTE.
      Il y a une heure que je lui demande grace, &amp; que je
      m’épuise en humilités pour cet animal-là.
      ARLEQUIN.
      Hélas ! Madame, si vous préfériez l’amour à la gloire, je vous
      ferois bien autant de profit qu’un Monsieur.
      LISETTE, riant.
      Ah, ah, ah ! je ne saurois pourtant m’empêcher d’en rire, avec
      sa gloire ! &amp; il n’y a plus que ce parti-là à prendre.... Va,
      va, ma gloire te pardonne ; elle est de bonne composition.
      ARLEQUIN.
      Tout de bon, charitable Dame ? Ah ! que mon amour vous promet
      de reconnoissance !
      LISETTE.
      Touche-là, Arlequin ; je suis prise pour dupe : le Soldat
      d’anti-chambre de Monsieur, vaut bien la coëffeuse de Madame.
      ARLEQUIN.
      La coëffeuse de Madame !
      LISETTE.
      C’est mon Capitaine, ou l’équivalent.
      ARLEQUIN.
      Masque !
      LISETTE.
      Prend ta revanche.
       
      ARLEQUIN.
      Mais voyez cette magotte, avec qui, depuis une heure, j’entre
      en confusion de ma misere !
      LISETTE.
      Venons au fait. M’aimes-tu ?
       
      ARLEQUIN.
      Pardi oui : en changeant de nom, tu n’as pas changé de
      visage ; &amp; tu sais bien que nous nous sommes promis fidélité,
      en dépit de toutes les fautes d’orthographe.
       
      LISETTE.
      Va, le mal n’est pas grand, consolons-nous ; ne faisons
      semblant de rien, &amp; n’apprêtons point à rire. Il y a apparence
      que ton Maître est encore dans l’erreur à l’égard de ma
      Maîtresse : ne l’avertis de rien ; laissons les choses comme elles
      sont. Je crois que le voici qui entre. Monsieur, je suis votre
      servante.
      ARLEQUIN.
      Et moi votre valet, Madame,
      (riant.) Ha, ha, ha !
      
      
    
    
      SCENE VII. DORANTE, ARLEQUIN.
       
      DORANTE.
      EH bien ! tu quittes la fille
      d’Orgon : lui as-tu dit qui tu étois ?
      ARLEQUIN.
      Pardi oui. La pauvre enfant ! j’ai trouvé son cœur plus doux
      qu’un agneau : il n’a pas soufflé. Quand je lui ai dit que je
      m’appel lois Arlequin, &amp; que j’avois un habit d’ordonnance ;
      eh bien ! mon ami, m’a-t-elle dit, chacun a son nom dans la vie,
      chacun a son habit ; le votre ne vous coûte rien ; cela ne laisse
      pas que d’être gracieux.
      DORANTE.
      Quelle sorte d’histoire me contes-tu là ?
      ARLEQUIN.
      Tant y a que je vais la demander en mariage.
      DORANTE.
      Comment ! elle consent à t’épouser ?
      ARLEQUIN.
      La voilà bien malade !
      DORANTE.
      Tu m’en imposes ; elle ne fait pas qui tu es.
       
      ARLEQUIN.
      Par la ventrebleu, voulez-vous gager que je l’épouse avec la
      casaque sur le corps, avec une souguenille, si vous me fâchez ? Je
      veux bien que vous sachiez qu’un amour de ma façon n’est point
      sujet à la casse ; que je n’ai pas besoin de votre fripperie pour
      pousser ma pointe ; &amp; que vous n’avez qu’à me rendre la
      mienne.
      DORANTE.
      Tu es un fourbe : cela n’est pas concevable ; &amp; je vois
      bien qu’il faudra que j’avertisse Monsieur Orgon.
      ARLEQUIN.
      Qui, notre pere ? ah ! le bon homme ! nous l’avons dans notre
      manche. C’est le meilleur humain, la meilleure pâte d’homme......
      Vous m’en direz des nouvelles.
      DORANTE.
      Quel extravagant ! As-tu vu Lisette ?
      ARLEQUIN.
      Lisette ! non : peut-être a-t-elle passé devant mes yeux, mais
      un honnête homme ne prend pas garde à une chambriere : je vous
      cede ma part de cette attention-là.
      DORANTE.
      Va-t-en ; la tête te tourne.
       
      ARLEQUIN.
      Vos petites manieres sont un peu aisées ; mais c’est la grande
      habitude qui fait cela. Adieu : quand j’aurai épousé, nous vivrons
      but à but. Votre soubrette arrive. Bon jour, Lisette : je vous
      recommande Bourguignon ; c’est un garçon qui a quelque mérite.
       
    
    
      SCENE VIII. DORANTE, SILVIA.
       
      DORANTE, à part.
      QU’ELLE est digne d’être aimée ! Pourquoi faut-il que Mario
      m’ait prévenu ?
      SILVIA.
      Où étiez-vous donc, Monsieur ? Depuis que j’ai quitté Mario, je
      n’ai pu vous retrouver pour vous rendre compte de ce que j’ai dit
      à Monsieur Orgon.
      DORANTE.
      Je ne me suis pourtant pas éloigné. Mais de quoi s’agit-il
      si
      SILVIA, à part.
      Quelle froideur ! (haut.)
      J’ai eu beau décrier votre valet, &amp; prendre sa conscience à
      témoin de son peu de mérite ; j’ai eu beau lui représenter qu’on
      pouvoit du moins reculer le mariage, il ne m’a pas seulement
      écoutée. Je vous avertis même qu’on parle d’envoyer chez le
      Notaire, &amp; qu’il est tems de vous déclarer.
      DORANTE.
      C’est mon intention. Je vais partir
      incognito ; &amp; je laisserai
      un billet qui instruira M. Orgon de tout.
      SILVIA, à part.
      Partir ! ce n’est pas – là mon compte.
      DORANTE.
      N’approuvez-vous pas mon idée ?
      SILVIA.
      Mais.... pas trop
      DORANTE.
      Je ne vois pourtant rien de mieux dans la situation où je suis,
      à moins que de parler moi-même ; &amp; je ne saurois m’y
      résoudre : j’ai d’ailleurs d’autres raisons qui veulent que je me
      retire ; je n’ai plus que faire ici.
      SILVIA.
      Comme je ne sais pas vos raisons, je ne puis ni les approuver,
      ni les combattre ; &amp; ce n’est pas à moi à vous les
      demander.
      DORANTE.
      Il vous est aisé de les soupçonner, Lisette.
       
      SILVIA.
      Mais je pense, par exemple, que vous avez du goût pour la fille
      de Monsieur Orgon.
      DORANTE.
      Ne voyez-vous que cela ?
      SILVIA.
      Il y a bien encore certaines choses que je pourrois supposer :
      mais je ne suis pas folle, &amp; je n’ai pas la vanité de m’y
      arrêter.
      DORANTE.
      Ni le courage d’en parler ; car vous n’auriez rien d’obligeant
      à me dire. Adieu Lisette.
      SILVIA.
      Prenez garde : je crois que vous ne m’entendez pas, je suis
      obligé de vous le dire.
      DORANTE.
      A merveille : &amp; l’explication ne me seroit pas favorable ;
      gardez-moi le secret jusqu’à mon départ.
      SILVIA.
      Quoi ! sérieusement, vous partez ?
      DORANTE.
      Vous avez bien peur que je ne change d’avis.
      SILVIA.
      Que vous êtes aimable, d’être si bien au fait !
       
      DORANTE.
      Cela est bien naïf. Adieu.
      Il s’en va.
      SILVIA, à part.
      S’il part, je ne l’aime plus, je ne l’épouserai jamais… (
      elle le regarde aller. ) Il
      s’arrêtre pourtant ; il rêve, il regarde si je tourne la tête : je
      ne saurois le rappeller, moi.… Il seroit pourtant singulier qu’il
      partît, après tout ce que j’ai fait ! .… Ah ! voilà qui est fini :
      il s’en va ; je n’ai pas tant de pouvoir fur lui que je le
      croyois. Mon frere est un maladroit, il s’y est mal pris ; les
      gens indifférens gâtent tout. Ne suis-je pas bien avancée ? Quel
      dénouement ! … Dorante reparoît pourtant ; il me semble qu’il
      revient ; je me dédis donc ; je l’aime encore.... Feignons de
      fortir afin qu’il m’arrêtre : il faut bien que notre
      réconciliation lui coûte quelque chose.
      DORANTE, l’arrêtant.
      Restez, je vous prie ; j’ai encore quelque chose à vous
      dire.
      SILVIA.
      A moi, Monsieur ?
      DORANTE.
      J’ai de la peine à partir sans vous avoir convaincue que je
      n’ai pas tort de le faire.
      SILVIA.
      Eh ! Monsieur, de quelle conséquence est-il de vous justifier
      auprès de moi ? Ce n’est pas la peine ; je ne suis qu’une
      suivante ; &amp; vous me le faites bien sentir.
      DORANTE.
      Moi, Lisette ! est-ce à vous à vous plaindre ; vous qui me
      voyez prendre mon parti, sans me rien dire ?
      SILVIA.
      Hum. Si je voulois, je vous répondrois bien là-dessus.
      DORANTE.
      Répondez-donc : je ne demande pas mieux que de me tromper. Mais
      que dis-je ? Mario vous aime.
      SILVIA.
      Cela est vrai.
      DORANTE.
      Vous êtes sensible à son amour, je l’ai vu par l’extrême envie
      que vous aviez tantôt que je m’en allâsse ; ainsi vous ne sauriez
      m’aimer.
      SILVIA.
      Je suis sensible à son amour ! qui est-ce qui vous l’a dit ? Je
      ne saurois vous aimer ! qu’en savez-vous ? vous décidez bien
      vîte.
      DORANTE.
      Eh bien ! Lisette, par tout ce que vous avez de plus cher au
      monde, instruisez-moi de ce qui en est, je vous en conjure.
      SILVIA.
      Instruire un homme qui part !
      DORANTE.
      Je ne partirai point.
      SILVIA.
      Laissez-moi ; tenez, si vous m’aimez, ne m’interrogez point :
      vous ne craignez que mon indifférence ; &amp; vous êtes trop
      heureux que je me taife. Que vous importent mes sentimens ?
      DORANTE.
      Ce qu’ils m’importent, Lisette ? peux-tu douter encore que je
      ne t’adore ?
      SILVIA.
      Non, &amp; vous me le répétez si souvent que je vous crois :
      mais pourquoi m’en persuadez-vous ? Que voulez-vous que je fasse
      de cette pensée-là, Monsieus ? Je vais vous parler à cœur ouvert.
      Vous m’aimez ; mais votre amour n’est pas une chose bien sérieuse
      pour vous. Que de ressources n’avez-vous pas pour vous en défaire
      ! La distance qu’il y a de vous à moi, mille objets que vous allez
      trouver sur votre chemin, l’envie qu’on aura de vous rendre
      sensible, les amusemens d’un homme de votre condition ; tout va
      vous ôter cet amour dont vous m’entretenez impitoyablement. Vous
      en rirez, peut-être, au sortir d’ici, &amp; vous aurez raison.
      Mais moi, Monsieur, si je m’en ressouviens, comme j’en ai peur ;
      s’il m’a frappée, quel secours aurai-je contre l’impression qu’il
      m’aura faite ? Qui est-ce qui me dédommagera de votre perte ? Qui
      voulez-vous que mon cœur mette à votre place ? Savez-vous bien que
      si je vous aimois, tout ce qu’il y a de plus grand dans le monde
      ne me toucheroit plus ? Jugez donc de l’état on je resterois ;
      ayez la générosité de me cacher votre amour. Moi qui vous parle,
      je me ferois un scrupule de vous dire que je vous aime, dans les
      dispositions où vous êtes ; l’aveu de mes sentimens pourroit
      exposer votre raison ; &amp; vous voyez bien aussi que je vous les
      cache.
      DORANTE.
      Ah ! ma chere Lisette ; que viens-je d’entendre ! tes paroles
      ont un feu qui me pé netre : je t’adore, je te respecte. Il n’est
      ni rang, ni naissance, ni fortune qui ne dispa roisse devant une
      ame comme la tienne ; j’aurois honte que mon orgueil tînt encore
      contre toi ; &amp; mon cœur &amp; ma main t’appartiennent.
      SILVIA.
      En vérité, ne mériteriez-vous pas que je les prisse ? Ne
      faut-il pas être bien généreuse pour vous dissimuler le plaisir
      qu’ils me font ? &amp; croyez-vous que cela puisse durer ?
       
      DORANTE.
      Vous m’aimez donc
      SILVIA.
      Non, non : mais si vous me le demandez encore, tant-pis pour
      vous.
      DORANTE.
      Vos menaces ne me font point de peur.
      SILVIA.
      Et Mario, vous n’y songez donc plus ?
      DORANTE.
      Non, Lisette ; Mario ne m’allarme plus : vous ne l’aimez point
      ; vous ne pouvez plus me tromper ; vous avez le cœur vrai ; vous
      êtes sensible à ma tendresse ; je ne saurois en doutez au
      transport qui m’a pris, j’ens suis fûr ; &amp; vous ne sauriez
      plus m’ôter cette certitude-là
      SILVIA.
      Oh ! je n’y tâcherai point ; gardez-là, nous verrons ce que
      vous en ferez.
      DORANTE
      Ne consentez-vous pas d’être à moi ?
      SILVIA.
      Quoi ! vous m’épouserez malgré ce que vous êtes, malgré la
      colere d’un pere, malgré votre fortune ?
       
      DORANTE.
      Mon pere me pardonnera dès qu’il vous aura vûe ; ma fortune
      nous suffit à tous deux, &amp; le mérite vaut bien la naissance :
      ne disputons point, car je ne changerai jamais.
      SILVIA.
      Il ne changera jamais ! Savez-vous bien que vous me charmez,
      Dorante.
      DORANTE.
      Ne gênez donc plus votre tendresse, &amp; laissez-la
      répondre...
      SILVIA.
      Enfin, j’en suis venue à bout : vous... vous ne changerez
      jamais ?
       
      DORANTE.
      Non, ma chere Lisette.
      SILVI
      Que d’amour !
      
      
    
    
      SCENE DERNIERE. M. ORGON, SILVIA, DORANTE, LISETTE,
      ARLEQUIN, MARIO.
       
      SILVIA.
      AH ! mon pere, vous avez voulu que je fusse à Dorante ; venez
      voir votre fille vous obéir avec plus de joie qu’on n’en eût
      jamais.
      DORANTE.
      Qu’entends-je ! vous, son pere, Monsieur ?
      SILVIA.
      Oui, Dorante, la même idée de nous connoître nous est venue à
      tous deux ; après cela, je n’ai plus rien à vous dire : vous
      m’aimez, je n’en saurois douter. Mais, à votre tour, jugez de mes
      sentimens pour vous ; jugez du cas que j’ai fait de votre cœur,
      par la délicatesse avec laquelle j’ai tâché de l’acquérir.
      M. ORGON.
      Connoissez-vous cette lettre-là ? Voilà par où j’ai appris
      votre déguisement, qu’elle n’a pourtant sû que par vous.
      DORANTE.
      Je ne saurois vous exprimer mon bonheur, Madame ; mais ce qui
      m’enchante le plus, ce sont les preuves que je vous ai données de
      ma tendresse.
      MARIO.
      Dorante me pardonne-t-il la colere où j’ai mis
      Bourguignon ?
      DORANTE.
      Il ne vous la pardonne pas, il vous en remercie.
      ARLEQUIN.
      De la joie, Madame. Vous avez perdu votre rang ; mais vous
      n’êtes point à plaindre, puisqu’Arlequin vous reste.
      LISETTE.
      Belle consolation ! il n’y a que toi qui gagne à cela.
      ARLEQUIN.
      Je n’y perds pas ; avant notre reconnoissance votre dot valoit
      mieux que vous ; à présent vous valez mieux que votre dot. Allons.
      faute Marquis.
       
      FIN.
      
    
    
    
  


  APPROBATION.
   
  J’AI lû par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux, une Comédie
  qui a pour titre, Le Jeu de
  l’Amour &amp; du Hazard, qui doit être imprimée dans le Recueil
  du nouveau Théâtre Italien. Fait à Paris ce 21 Février 1730.
   
  DANCHET.
  
  
  

  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>