<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Vues de Provins, dessinées et lithographiées en 1822 par plusieurs artistes, avec un texte par M. D. [A. Du Sommerard]Vues de Provins, dessinées et lithographiées en 1822 par plusieurs artistes, avec un texte par M. D. [A. Du Sommerard] (1822)</title>
      <author>Du Sommerard / Alexandre / 1779-1842 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Gide</publisher>
      <date>2016-04-06</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  LETTRES  DE DEUX AMANS,  HABITANS
  D’UNE PETITE VILLE AU PIED DES
  ALPES.
   
  
    CINQUIEME PARTIE.
     
    
      LETTRE I. 
De Milord
      Edouard
      ().
       
      SORS de l’enfance, ami, reveille-toi. Ne livre point ta vie
      entiere au long sommeil de la raison. L’âge s’écoule, il ne t’en
      reste plus que pour être sage. A trente ans passés, il est tems de
      songer à soi ; commence donc à rentrer en toi-même, &amp; sois
      homme une fois avant la mort.
      Mon cher, votre cœur vous en a longtems imposé sur vos
      lumieres. Vous avez voulu philosopher avant d’en être capable ;
      vous avez pris le sentiment pour de la raison, &amp; content
      d’estimer les choses par l’impression qu’elles vous ont faite,
      vous avez toujours ignoré leur véritable prix. Un cœur droit est,
      je l’avoue, le premier organe de la vérité ; celui qui n a rien
      senti ne sait rien apprendre ; il ne fait que floter d’erreurs en
      erreurs, il n’acquiert qu’un vain savoir &amp; de stériles
      connoissances, parce que le vrai raport des choses à l’homme, qui
      est sa principale science, lui demeure toujours caché. Mais c’est
      se borner à la premiere moitié de cette science que de ne pas
      étudier encore les raports qu’ont les choses entre elles, pour
      mieux juger de ceux qu’elles ont avec nous. C’est peu de connoitre
      les passions humaines, si l’on n’en fait apprécier les
      objets ; &amp; cette seconde étude ne peut se faire que dans le
      calme de la méditation.
      La jeunesse du sage est le tems de ses expériences, ses
      passions en sont les instrumens ; mais après avoir appliqué son
      ame aux objets extérieurs pour les sentir, il la retire au dedans
      de lui pour les considérer, les comparer, les connoitre. Voila le
      cas où vous devez être plus que personne au monde. Tout ce qu’un
      cœur sensible peut éprouver de plaisirs &amp; depeines a rempli le
      votre ; tout ce qu’un homme peut voir, vos yeux l’ont vû. Dans un
      espace de douze ans vous avez épuisé tous les sentimens qui
      peuvent être épars dans une longue vie, &amp; vous avez aquis,
      jeune encore, l’expérience d’un vieillard. Vos premières
      observations se sont portées sur des gens simpies &amp; sortant
      presque des mains de la nature, comme pour vous servir de piece de
      comparaison. Exilé dans la capitale du plus célebre peuple de
      l’univers, vous êtes fauté, pour ainsi dire à l’autre extrémité :
      le génie supplée aux intermédiaires. Passé chez la seule nation
      d’hommes qui reste parmi les troupeaux divers dont la terre est
      couverte, si vous n’avez pas vû regner les loix, vous les avez vû
      du moins exister encore ; vous avez appris à quels signes on
      reconnoit cet organe sacré de la volonté d’un
      peuple, &amp; comment l’empire de la raison publique est le vrai
      fondement de la liberté. Vous avez parcouru tous les climats, vous
      avez vu toutes les régions que le soleil éclaire. Un spectacle
      plus rare &amp; digne de l’œil du sage, le spectacle d’une ame
      sublime &amp; pure, triomphant de ses passions &amp; regnant fur
      elle-même est celui dont vous jouissez. Le premier objet qui
      frappa vos regards est celui qui les frappe encore, &amp; votre
      admiration pour lui n’est que mieux fondée après en avoir
      contemplé tant d’autres. Vous n’avez plus rien à sentir ni à voir
      qui mérite de vous occuper. Il ne vous reste plus d’objet à
      regarder que vous-même, ni de jouïssance à goûter que celle de la
      sagesse. Vous avez vécu de cette courte vie ; songez à vivre pour
      celle qui doit durer.
      
      J’espere pouvoir bientôt vous aller joindre. Vous savez à quoi
      ce voyage est destiné. Douze ans d’erreurs &amp; de troubles me
      rendent suspect à moi-même ; pour resister j’ai pu me suffire,
      pour choisir il me faut les yeux d’un ami ; &amp; je me fais un
      plaisir de rendre tout commun entre nous ; la reconnoissance aussi
      bien que l’attachement. Cependant, ne vous y trompez pas ; avant
      de vous accorder ma confiance, j’examinerai si vous en êtes
      digne, &amp; si vous méritez de me rendre les foins que j’ai pris
      de vous. Je connois votre cœur, j’en suis content ; ce n’est pas
      assés ; c’est de votre jugement que j’ai besoin dans un choix où
      doit présider la raison seule, &amp; où la mienne peut m’abuser.
      Je ne crains pas les passions qui, nous faisant une guerre
      ouverte, nous avertissent de nous mettre en deffense, nous
      laissent, quoiqu’elles fassent, la conscience de toutes nos
      fautes, &amp; auxquelles on ne cede qu’autant qu’on leur veut
      ceder. Je crains leur illusion qui trompe au lieu de
      contraindre, &amp; nous sait faire sans le favoir, autre chose que
      ce que nous voulons. On n’a besoin que de foi pour réprimer ses
      penchans ; on a quelquefois besoin d’autrui pour discerner ceux
      qu’il est permis de suivre, &amp; c’est à quoi sert 1 amitié d’un
      homme sage qui voit pour nous fous un autre point de vue les
      objets que nous avons intérêt à bien connoitre. Songez donc à vous
      examiner &amp; dites-vous si toujours en proye à de vains regrets
      vous ferez à jamais inutile à vous &amp; aux autres, ou si
      reprenant enfin l’empire de vous-même vous voulez mettre une fois
      votre ame en état d’éclairer celle de votre ami.
      
    
  
  
  
  
    LETTRE II.  A Milord
    Edouard.
     
    OUI Milord, je vous Je confirme avec des transports de joye, la
    scene de Meillerie a été la crise de ma folie &amp; de mes maux. Les
    explications de M. de Wolmar m’ont entierement rassuré sur ie
    véritable état de mon cœur. Ce cœur trop foible est gueri tout
    autant qu’il peut l’être, &amp; je prefere la tristesse d’un regret
    imaginaire à l’effroi d’être sans cesse assiegé par le crime. Depuis
    le retour de ce digne ami, je ne balance plus à lui donner un nom si
    cher &amp; dont vous m’avez si bien fait sentir tout le prix. C’est
    le moindre titre que je doive à quiconque aide à me rendre à la
    vertu. La paix est au fond de mon ame comme dans le séjour que
    j’habite. Je commence à m’y voir fans inquiétude, à y vivre comme
    chez moi ; &amp; si je n’y prends pas tout à fait l’autorité d’un
    maitre, je sens plus de plaisir encore à me regarder comme l’enfant
    de la maison. La simplicité, l’égalité que j’y vois regner ont un
    attrait qui me touche &amp; me porte au respect. Je passe des jours
    serains entre la raison vivante &amp; la vertu sensible. En
    fréquentant ces heureux époux, leur ascendant me gagne &amp; me
    touche insensiblement, &amp; mon cœur se mec par degrès à l’unisson
    des leurs, comme la voix prend fans qu’on y songe le ton des gens
    avec qui l’on parle.
    Quelle retraite délicieuse ! quelle charmante habitation ! Que la
    douce habitude d’y vivre en augmente le prix ! &amp; que, si
    l’aspect en paroit d’abord peu brillant, il est difficile de ne pas
    l’aimer aussi-tôt qu’on la connoit ! Le goût que prend Madame de
    Wolmar à remplir ses nobles devoirs, à rendre heureux &amp; bons
    ceux qui l’approchent, se communique à tout ce qui en est l’objet, à
    son mari, à ses enfans, à ses hôtes, à ses domestiques. Le tumulte,
    les jeux bruyans, les longs éclats de rire ne retentissent point
    dans ce paisible séjour ; mais on y trouve partout des cœurs
    contens &amp; des visages gais. Si quelquefois on y verse des
    larmes, elles font d’attendrissement &amp; de joye. Les noirs
    soucis, l’ennui, la tristesse n’approchent pas plus d’ici que le
    vice &amp; les remords dont ils font le fruit.
    
    S’il faloit dire avec précision ce qu’on fait dans cette maison
    pour être heureux, je croirois avoir bien répondu en disant
    on y sait vivre ; non dans le
    sens qu’on donne en France à ce mot, qui est d’avoir avec autrui
    certaines manieres établies par la mode ; mais de la vie de
    l’homme, &amp; pour laquelle il est né ; de cette vie dont vous me
    parlez, dont vous m’avez donné l’exemple, qui dure au delà
    d’elle-même, &amp; qu’on ne tient pas pour perdue au jour de la
    mort.
    Julie a un pere qui s’inquiéte du bien-être de fa famille ; elle
    a des enfans à la subsistance desquels il faut pourvoir
    convenablement. Ce doit être le principal soin de l’homme
    sociable, &amp; c’est aussi le premier dont elle &amp; son mari se
    font conjointement occupés. En entrant en ménage ils ont examiné
    l’état de leurs biens ; ils n’ont pas tant régardé s’ils étoient
    proportionnés à leur condition qu’à leurs besoins, &amp; voyant
    qu’il n’y avoit point de famille honnête qui ne dut s’en contenter,
    ils n’ont pas eu assés mauvaise opinion de leurs enfans pour
    craindre que le patrimoine qu’ils ont à leur laisser ne leur put
    suffire. Ils se font donc appliqués à l’améliorer plutôt qu’à
    l’étendre ; ils ont placé leur argent plus surement
    qu’avantageusement ; au lieu d’acheter de nouvelles terres, ils ont
    donné un nouveau prix à celles qu’ils avoient déja, &amp; l’exemple
    de leur conduite est le seul trésor dont ils veuillent accroitre
    leur héritage.
    Il est vrai qu’un bien qui n’augmente point est sujet à diminuer
    par mille accidens ; mais si cette raison est un motif pour
    l’augmenter une fois, quand cessera-telle d’être un prétexte pour
    l’augmenter toujours ? Il faudra le partager à plusieurs enfans ;
    mais doivent-ils rester oisifs ? Le travail de chacun n’est-il pas
    un supplément à son partage, &amp; son industrie ne doit-elle pas
    entrer dans le calcul de son bien ? L’infatiable avidité fait ainsi
    son chemin sous le masque de la prudence, &amp; mène au vice à force
    de chercher la fureté. C’est en vain, dit M. de Wolmar, qu’on
    prétend donner aux choses humaines une solidité qui n’est pas dans
    leur nature. La raison même veut que nous laissions beaucoup de
    choses au hazard, &amp; si notre vie &amp; notre fortune en
    dépendent toujours malgré nous, quelle folie de se donner sans cesse
    un tourment réel pour prévenir des maux douteux &amp; des dangers
    inévitables ! La seule précaution qu’il ait prise à ce sujet a été
    de vivre un an sur son capital, pour se laisser autant d’avance sur
    son revenu ; de sorte que le produit anticipe toujours d’une année
    sur la dépense. Il a mieux aimé diminuer un peu son fond que d’avoir
    sans cesse à courir après ses rentes. L’avantage de n’être point
    réduit à des expédiens ruineux au moindre accident imprévu l’a déjà
    remboursé bien des fois de cette avance. Ainsi l’ordre &amp; la
    regle lui tiennent lieu d’épargne, &amp; il s’enrichit de ce qu’il a
    dépensé.
    Les maîtres de cette maison jouïssent d’un bien médiocre selon
    les idées de fortune qu’on a dans le monde ; mais au fond je ne
    connois personne de plus opulent qu’eux. Il n’y a point de richesse
    absolue. Ce mot ne signifie qu’un rapport de surabondance entre les
    desirs &amp; les facultés de l’homme riche. Tel est riche avec un
    arpent de terre ; tel est gueux au milieu de ses monceaux d’or. Le
    desordre &amp; les fantaisies n’ont point de bornes, &amp; font plus
    de pauvres que les vrais besoins. Ici la proportion est établie sur
    un fondement qui la rend inébranlable, savoir le parfait accord des
    deux époux. Le mari s’est chargé du recouvrement des rentes, la
    femme en dirige l’emploi, &amp; c’est dans l’harmonie qui regne
    entre eux qu’est la source de leur richesse.
    Ce qui m’a d’abord le plus frappé dans cette maison, c’est d’y
    trouver l’aisance, la liberté la gaité au milieu de l’ordre &amp; de
    l’exactitude. Le grand défaut des maisons bien réglées est d’avoir
    un air triste &amp; contraint. L’extrême sollicitude des chefs sent
    toujours un peu l’avarice. Tout respire la gêne autour d’eux ; la
    rigueur de l’ordre a quelque chose de servile qu’on ne supporte
    point fans peine. Les Domestiques font leur devoir, mais ils le font
    d’un air mécontent &amp; craintif. Les hôtes sont bien reçus, mais
    ils n’usent qu’avec défiance de la liberté qu’on leur
    donne, &amp; comme on s’y voit toujours hors de la regle, on n’y
    fait rien qu’en tremblant de se rendre indiscret. On sent que ces
    peres esclaves ne vivent point pour eux, mais pour leurs enfans ;
    sans songer qu’ils, ne sont pas seulement peres, mais
    hommes, &amp; qu’ils doivent à leurs enfans l’exemple de la vie de
    l’homme &amp; du bonheur attaché à la sagesse. On suit ici des
    regles plus judicieuses. On y pense qu’un des principaux devoirs
    d’un bon pere de famille n’est pas seulement de rendre son séjour
    riant afin que ses enfans s’y plaisent, mais d’y mener lui-même une
    vie agréable &amp; douce, afin qu’ils sentent qu’on est heureux en
    vivant comme lui, &amp; ne soient jamais tentés de prendre pour
    l’être une conduite opposée à la sienne. Une des maximes que M. de
    Wolmar repete le plus sou vent au sujet des amusemens des deux
    Cousines, est que la vie triste &amp; mesquine des peres &amp; meres
    est presque toujours la première source du desordre des enfans.
    Pour Julie, qui n’eut jamais d’autre régle que son
    cœur &amp; n’en sauroit avoir de plus sûre, elle s’y livre sans
    scrupule, &amp; pour bien faire, elle fait tout ce qu’il lui
    demande. Il ne laisse pas de lui demander beaucoup, &amp; personne
    ne fait mieux qu’elle mettre un prix aux douceurs de la vie. Comment
    cette ame si sensible seroit-elle insensible aux plaisirs ? Au
    contraire, elle les aime, elle les recherche, elle ne s’en refuse
    aucun de ceux qui la flatent ; on voit qu’elle fait les goûter :
    mais ces plaisirs sont les plaisirs de Julie. Elle ne néglige ni ses
    propres comodités ni celles des gens qui lui sont chers, c’est à
    dire, de tous ceux qui l’environnent. Elle ne compte pour superflu
    rien de ce qui peut contribuer au bien-être d’une personne sensée ;
    mais elle appelle ainsi tout ce qui ne sert qu’à briller aux yeux
    d’autrui, de forte qu’on trouve dans fa maison le luxe de
    plaisir &amp; de sensualité fans rafinement ni molesse. Quant au
    luxe de magnificence &amp; de vanité, on n’y en voit que ce qu’elle
    n’a pu refuser au goût de son pere ; encore y reconnoit-on toujours
    le sien qui consiste à donner moins de lustre &amp; d’éclat que
    d’élégance &amp; de grace aux choses. Quand je lui parle des moyens
    qu’on invente journellement à Paris ou à Londres pour suspendre plus
    doucement les Carrosses, elle approuve assés cela ; mais quand je
    lui dis jusqu’à quel prix on a poussé les vernis, elle ne me
    comprend plus, &amp; me demande toujours si ces beaux vernis rendent
    les Carrosses plus comodes ? Elle ne doute pas que je n’exagere
    beaucoup sur les peintures scandaleuses dont on orne à grands fraix
    ces voitures au lieu des armes qu’on y mettoit autrefois, comme s’il
    étoit plus beau de s’annoncer aux passans pour un homme de mauvaises
    mœurs que pour un homme de qualité ! Ce qui l’a surtout révoltée a
    été d’apprendre que les femmes a voient introduit ou soutenu cet
    usage, &amp; que leurs Carroffes ne se distinguoient de ceux des
    hommes que par des tableaux un peu plus lascifs. J’ai été forcé de
    lui citer là-dessus un mot de votre illustre ami qu’elle a bien de
    la peine à digérer. J’étois chez lui un jour qu’on lui montroit un
    vis-à-vis de cette espece. A peine eut-il jetté les yeux sur les
    panneaux, qu’il partit en disant au maitre, montrez ce Carrosse à
    des femmes de la Cour ; un honnête-homme n’oseroit s’en servir.
    Comme le premier pas vers le bien est de ne point faire de mal,
    le premier pas vers le bonheur est de ne point souffrir. Ces deux
    maximes qui bien entendues épargneroient beaucoup de préceptes de
    morale, sont cheres à Madame de Wolmar. Le mal-être lui est
    extrêmement sensible &amp; pour elle &amp; pour les autres, &amp; il
    ne lui ferait pas plus aisé d’être heureuse en voyant des
    misérables, qu’à l’homme droit de conserver sa vertu toujours pure,
    en vivant sans cesse au milieu des méchans. Elle n’a point cette
    pitié barbare qui se contente de détourner les yeux des maux qu’elle
    pourroit soulager. Elle les va chercher pour les guerir ; c’est
    l’existence &amp; non la vue des malheureux qui la tourmente : il ne
    lui suffit pas de ne point savoir qu’il y en a, il faut pour son
    repos qu’elle sache qu’il n’y en a pas, du moins autour d’elle : car
    ce seroit sortir des termes de la raison que de faire dépendre son
    bonheur de celui de tous les hommes. Elle s’informe des besoins de
    son voisinage avec la chaleur qu’on met à son propre intérêt ; elle
    en connoit tous les habitans ; elle y étend, pour ainsi dire,
    l’enceinte de fa famille, &amp; n’épargne aucun foin pour en écarter
    tous les sentimens de douleur &amp; de peine auxquels la vie humaine
    est assujetie.
    Milord, je veux profiter de vos leçons ; mais pardonnez-moi un
    enthousiasme que je ne me reproche plus &amp; que vous partagez. Il
    n’y aura jamais qu’une Julie au monde. La providence a veillé sur
    elle, &amp; rien de ce qui la regarde n’est un effet du hazard. Le
    Ciel semble l’avoir donnée à la terre pour y montrer à la fois
    l’excellence dont une ame humaine est susceptible, &amp; le bonheur
    dont elle peut jouïr dans l’obscurité de la vie privée, fans le
    secours des vertus éclatantes qui peuvent l’élever au dessus
    d’elle-même, ni de la gloire qui les peut honorer. Sa faute, si c’en
    fut une, n’a servi qu’à déployer fa force &amp; son courage. Ses
    parens, ses amis, ses domestiques, tous heureusement nés, étoient
    faits pour l’aimer &amp; pour en être aimés. Son pays étoit le seul
    où il lui convint de naitre, la simplicité qui la rend sublime,
    devoit regner autour d’elle ; il lui faloit pour être heureuse vivre
    parmi des gens heureux. Si pour son malheur elle fut née chez des
    peuples infortunés qui gémissent sous le poids de
    l’oppression, &amp; luttent sans espoir &amp; sans fruit contre la
    misere qui les consume, chaque plainte des opprimés eut empoisonné
    fa vie ; la désolation commune l’eut accablée, &amp; son cœur
    bienfaisant, epuisé de peine &amp; d’ennuis, lui eut fait éprouver
    sans cesse les maux qu’elle n’eut pu soulager.
    
    Ce qui me plait le plus dans les foins qu’on prend ici du bonheur
    d’autrui, c’est qu’ils sont tous dirigés par la sagesse, &amp; qu’il
    n’en résulte jamais d’abus. N’est pas toujours bienfaisant qui
    veut, &amp; souvent tel croit rendre de grands services, qui fait de
    grands maux qu’il ne voit pas, pour un petit bien qu’il apperçoit.
    Une qualité rare dans les femmes du meilleur caractere &amp; qui
    brille éminemment dans celui de Madame de Wolmar ; c’est un
    discernement exquis dans la distribution de ses bienfaits, soit par
    le choix des moyens de les rendre utiles, soit par le choix des gens
    sur qui elle les répand. Elle s’est fait des regles dont elle ne se
    départ point. Elle fait accorder &amp; refuser ce qu’on lui demande,
    sans qu’il y ait ni foiblesse dans fa bonté, ni caprice dans son
    refus. Quiconque a commis en fa vie une méchante action n’a rien à
    espérer d’elle que justice, &amp; pardon s’il l’a offensée, jamais
    faveur ni protection qu’elle puisse placer fur un meilleur sujet. Je
    l’ai vue refuser assés sechement à un homme de cette espece une
    grace qui dépendoit d’elle seule.„ Je vous „ souhaite du bonheur
    " lui dit – elle, , , mais je n’y veux pas contribuer, de peur
    de faire du mal à d’autres en vous mettant en état d’en faire. Le
    monde n’est pas assés épuisé de gens de bien qui souffrent, pour
    qu’on soit réduit à songer à vous". Il est vrai que cette
    dureté lui coûte extrêmement &amp; qu’il lui est rare de l’exercer.
    Sa maxime est de compter pour bons tous ceux dont la méchanceté ne
    lui est pas prouvée, &amp; il y a bien peu de méchans qui n’aient
    l’addresse de se mettre à l’abri des preuves. Elle n’a point cette
    charité paresseuse des riches qui paye en argent aux malheureux le
    droit de rejetter leurs prières, &amp; pour un bienfait imploré ne
    savent jamais donner que l’aumône. Sa bourse n’est pas
    inépuisable, &amp; depuis qu’elle est mere de famille, elle en fait
    mieux regler l’usage. De tous les secours dont on peut soulager les
    malheureux, l’aumône est à la vérité celui qui coûte le moins de
    peine ; mais il est aussi le plus passager &amp; le moins
    solide ; &amp; Julie ne cherche pas à se délivrer d’eux, mais à leur
    être utile.
    
    Sur ce principe on s’attache ici, &amp; plus encore à Etange, à
    contribuer autant qu’on peut à rendre aux paysans leur condition
    douce, fans jamais leur aider à en sortir. Les plus aisés &amp; les
    plus pauvres ont également la fureur d’envoyer leurs enfans dans les
    villes, les uns pour étudier &amp; devenir un jour des Meilleurs,
    les autres pour entrer en condition &amp; décharger leurs parens de
    leur entretien. Les jeunes gens de leur côté aiment souvent à
    courir ; les filles aspirent à la parure bourgeoise, les garçons
    s’engagent. dans un service étranger ; ils croyent valoir mieux en
    raportant dans leur village, au lieu de l’amour de la
    patrie &amp; de la liberté, l’air à la fois rogue &amp; rempant des
    soldats mercenaires, &amp; le ridicule mépris de leur ancien état.
    On leur montre à tous l’erreur de ces préjugés, la corruption des
    enfans, l’abandon des peres, &amp; les risques continuels de la vie
    de la fortune &amp; des mœurs, où cent périssent pour un qui
    réussit. S’ils s’obstinent, on ne favorise point leur fantaisie
    insensée, on les laisse courir au vice &amp; à la misère, &amp; l’on
    s’applique à dédomager ceux qu’on a perfuadés.„ des sacrifices
    qu’ils font à la raison. On leur apprend à honorer leur condition
    naturelle en l’honorant soi-même ; on n’a point avec les paysans les
    façons des villes, mais on use avec eux d’une honnête &amp; grave
    familiarité, qui, maintenant chacun dans son état, leur apprend
    pourtant à faire cas du leur. Il n’y a point de bon paysan qu’on ne
    porte à fe confidérer lui-même, en lui montrant la différence qu’on
    fait de lui à ces petits parvenus qui viennent briller un moment
    dans leur village &amp; ternir leurs parens de leur éclat. M. de
    Wolmar &amp; le Baron quand il est ici manquent rarement d’assister
    aux exercices, aux prix, aux revues du village &amp; des environs.
    Cette jeunesse déja naturellement ardente &amp; guerriere, voyant de
    vieux Officiers se plaire à ses assemblées, s’en estime
    davantage &amp; prend plus de confiance en elle-même. On lui en
    donne encore plus en lui montrant des soldats retirés du service
    étranger en savoir moins qu’elle à tous égards ; car quoiqu’on
    fasse, jamais cinq sols de paye &amp; la peur des coups de canne ne
    produiront une émulation pareille à celle que donne à un homme
    libre &amp; sous les armes la présence de ses parens, de ses
    voisins, de ses amis, de fa maitresse, &amp; la gloire de son
    pays.
    La grande maxime de Madame de Wolmar est donc de ne point
    favoriser les changemens de condition, mais de contribuer à rendre
    heureux chacun dans la sienne, &amp; sur tout d’empêcher que la plus
    heureuse de toutes, qui est celle du villageois dans un Etat libre,
    ne fe dépeuple en faveur des autres.
    Je lui faisois là-dessus l’objection des talens divers que la
    nature semble avoir partagés aux hommes, pour leur donner à chacun
    leur emploi, sans égard à la condition dans laquelle ils sont nés. A
    cela elle me répondit qu’il y avoit deux choses à considérer avant
    le talent, savoir les mœurs, &amp; la félicité. L’homme, dit-elle,
    est un être trop noble pour devoir servir simplement d’instrument à
    d’autres, &amp; l’on ne doit point l’employer à ce qui leur convient
    fans consulter aussi ce qui lui convient à lui même ; car les hommes
    ne font pas faits pour les places, mais les places sont faites pour
    eux, &amp; pour distribuer convenablement les choses il ne faut pas
    tant chercher dans leur partage l’emploi auquel chaque homme est le
    plus propre, que celui qui est le plus propre à chaque homme, pour
    le rendre bon &amp; heureux autant qu’il est possible. Il n’est
    jamais permis de détériorer une ame humaine pour l’avantage des
    autres, ni de faire un scélérat pour le service des
    honnêtes-gens.
    Or de mille sujets qui sortent du Village il n’y en a pas dix qui
    n’aillent se perdre à la ville, ou qui n’en portent les vices plus
    loin que les gens dont ils les ont appris. Ceux qui
    réussissent &amp; sont fortune, la sont presque tous par les voyes
    deshonnêtes qui y menent. Les malheureux qu’elle n’a point favorisés
    ne reprennent plus leur ancien état &amp; se font mendians ou
    voleurs, plutôt que de redevenir paysans. De ces mille s’il s’en
    trouve un seul qui résiste à l’exemple &amp; fe conserve
    honnête – homme, pensez-vous qu’à tout prendre celui-là passe une
    vie aussi heureuse qu’il l’eut passée à l’abri des passions
    violentes, dans la tranquille obscurité de fa premiere
    condition ?
    Pour suivre son talent il le faut connoitre. Est-ce une chose
    aisée de discerner toujours les talens des hommes, &amp; à l’âge où
    l’on prend un parti si l’on a tant de peine à bien connoitre ceux
    des enfans qu’on a le mieux observés, comment un petit paysan
    saura-t-il de lui-même distinguer les siens ? Rien n’est plus
    équivoque que les signes d’inclination qu’on donne dès l’enfance ;
    l’esprit imitateur y a souvent plus de part que le talent ; ils
    dépendront plutôt d’une rencontre fortuite que d’un penchant
    décidé, &amp; le penchant même n’annonce pas toujours la
    disposition. Le vrai talent, le vrai génie a une certaine simplicité
    qui le rend moins inquiet, moins remuant, moins prompt à se montrer
    qu’un apparent &amp; faux talent qu’on prend pour véritable,
    &amp; qui n’est qu’une vaine ardeur de briller, sans moyens pour y
    réussir. Tel entend un tambour &amp; veut être Général ; un autre
    voit bâtir &amp; se croit Architecte. Gustin mon jardinier prit le
    goût du dessein pour m’avoir vu dessiner ; je l’envoyai apprendre à
    Lausanne ; il se croyoit déjà peintre, &amp; n’est qu’un jardinier.
    L’occasion, le desir de s’avancer, décident de l’état qu’on choisit.
    Ce n’est pas assés de sentir son génie, il faut aussi vouloir s’y
    livrer. Un Prince ira-t-il se faire cocher, parce qu’il mene bien
    son carrosse ? Un Duc se fera-t-il Cuisinier parce qu’il invente de
    bons ragoûts ? On n’a des talens que pour s’élever, personne n’en a
    pour descendre ; pensez-vous que ce soit là l’ordre de la nature ?
    Quand chacun connoitroit son talent &amp; voudroit le suivre,
    combien le pourroient ? Combien surmonter oient d’injustes
    obstacles ? combien vaincroient d’indignes Concurrens ? Celui qui
    sent fa foiblesse appelle à son secours le manége &amp; la brigue,
    que l’autre plus sûr de lui dédaigne. Ne m’avez-vous pas cent fois
    dit vous même que tant d’établissemens en faveur des arts ne font
    que leur nuire ? En multipliant indiscretement les Sujets on les
    confond, le vrai mérite reste étouffé dans la foule, &amp; les
    honneurs dûs au plus habile font tous pour le plus intrigant. S’il
    éxistoit une société où les emplois &amp; les rangs fussent
    exactement mesurés fur les talens &amp; le mérite personnel, chacun
    pourroit aspirer à la place qu’il sauroit le mieux remplir ; mais il
    faut se conduire par des regles plus sûres &amp; renoncer au prix
    des talens, quand le plus vil de tous est le seul qui mene à la
    fortune.
    Je vous dirai plus, continua -t-elle ; j’ai peine à croire que
    tant de talens divers doivent être tout dévelopés ; car il faudroit
    pour cela que le nombre de ceux qui les possedent fut exactement
    proportionné aux besoins de la société, &amp; si l’on ne laissoit au
    travail de la terre que ceux qui ont éminemment le talent de
    l’agriculture, ou qu’on enlevât à ce travail tous ceux qui font plus
    propres à un autre, il ne resteroit pas assés de laboureurs pour la
    cultiver &amp; nous faire vivre. Je penserois que les talens des
    hommes font comme les vertus des drogues que la nature nous donne
    pour guérir nos maux, quoique son intention soit que nous n’en ayons
    pas besoin. Il y a des plantes qui nous empoisonnent des animaux qui
    nous dévorent, des talens qui nous sont pernicieux. S’il faloit
    toujours employer chaque chose selon ses principales propriétés,
    peut-être feroit-on moins de bien que de mal aux hommes. Les peuples
    bons &amp; simples n’ont pas besoin de tant de talens ; ils se
    soutiennent mieux par leur feule simplicite que les autres par toute
    leur industrie. Mais à mesure qu’ils se corrompent leurs talens se
    dévelopent comme pour servir de supplément aux vertus qu’ils
    perdent, &amp; pour forcer les méchans eux-mêmes d’être utiles en
    dépit d’eux.
    Une autre chose sur laquelle j’avois peine à tomber d’accord avec
    elle étoit l’assistance des mendians. Comme c’est ici une grande
    route, il en passe beaucoup, &amp; l on ne refuse l’aumône à aucun.
    Je lui réprésentai que ce n’étoit pas feulement un bien jetté à pure
    perte, &amp; dont on privoit ainsi le vrai pauvre ; mais que cet
    usage contribuoit à multiplier les gueux &amp; les vagabonds qui se
    plaisent à ce lâche métier, &amp;, se rendant à charge à la société,
    la privent encore du travail qu’ils y pourroient faire.
    
    Voila comment j’en use avec ceux qui mendient, pour ainsi dire,
    fans prétexte &amp; de bonne foi : à l’égard de ceux qui fe disent
    ouvriers &amp; se plaignent de manquer d’ouvrage, il y a toujours
    ici pour eux des outils &amp; du travail qui les attendent. Par
    cette méthode on les aide, on met leur bonne volonté à l’épreuve,
    &amp;. les menteurs le savent fi bien qu’il ne s’en présente plus
    chez nous.
    C’est
     
    C’est ainsi, Milord, que cette ame angélique trouve toujours dans
    ses vertus dequoi combattre les vaines subtilités dont les gens
    cruels pallient leurs vices. Tous ces soins &amp; d’autres
    semblables sont mis par elle au rang de ses
    plaisirs, &amp; remplissent une partie du tems que lui laissent les
    devoirs les plus chéris. Quand, après s’être acquitée de tout ce
    qu’elle doit aux ; autres elle songe ensuite à elle-même, ce qu’elle
    fait pour se rendre la vie agréable peut encore être compté parmi
    ses vertus ; tant son motif est toujours
    louable &amp; honnête, &amp; tant il y a de tempé: rance &amp; de
    raison dans tout ce qu’elle accorde à ses desirs ! Elle veut plaire
    à son mari qui aime à la voir contente &amp; gaye ; elle veut
    inspirer à ses en fans le goût des innocens plaisirs que la
    modération l’ordre &amp; la simplicite font valoir, &amp; qui
    détournent le cœur des passions impétueuses. Elle s’amuse pour les
    amuser, comme la colombe amolit dans son estomac le grain dont elle
    veut nourrir ses petits.
    Julie a l’ame &amp; le corps également sensibles. La même
    délicatesse regne dans ses sentimens &amp; dans ses organes. Elle
    étoit faite pour connoitre &amp; goûter tous les
    plaisirs, &amp; longtems elle n’aima fi chèrement la vertu même que
    comme la plus douce des voluptés. Aujourd’hui qu’elle sent en paix
    cette volupté suprême, elle ne se refuse aucune de celles qui
    peuvent s’associer avec celle-là ; mais fa maniere de les goûter
    ressemble à l’austérité de ceux qui s’y refusent, &amp; l’art de
    jouïr est pour elle celui des privations ; non de ces privations
    pénibles &amp; douloureuses qui blessent la nature &amp; dont son
    auteur dédaigne l’hommage insensé, mais des privations
    passageres &amp; modérées, qui conservent à la raison son
    empire, &amp; servant d’affaisonement au plaisir en préviennent le
    dégoût &amp; l’abus. Elle prétend que tout ce qui tient au sens
    &amp; n’est pas nécessaire à la vie change de nature aussi¬ tôt
    qu’il tourne en habitude, qu’il cesse d’être un plaisir en devenant
    un besoin, que c’est à la fois une chaine qu’on se donne &amp; une
    jouïssance dont on se prive, &amp; que prévenir toujours les desirs
    n’est pas l’art de les contenter mais de les éteindre. Tout celui
    qu’elle employe à donner du prix aux moindres choses est de se les
    refuser vingt fois pour en jouïr une. Cette ame simple se conserve
    ainsi son premier ressort ; son goût ne s’use point ; elle n’a
    jamais besoin de le ranimer par des excès, &amp; je la vois souvent
    savourer avec délice un plaisir d’enfant, qui seroit insipide à tout
    autre.
    Un objet plus noble qu’elle se propose encore en cela, est de
    relier maitresse d’elle-même, d’accoutumer les passions à
    l’obéissance, &amp; de plier tous ses desirs à la regle. C’est un
    nouveau moyen d’être heureuse, car on ne jouît fans inquiétude que
    de ce qu’on peut perdre fans peine, àc II le vrai bonheur appartient
    au sage, c’est parce qu’il est de tous les hommes celui à qui la
    fortune peut le moins ôter.
    Ce qui me paroit le plus singulier dans fa tempérance, c’est
    quelle la fuit fur les mêmes raisons qui jettent les voluptueux dans
    l’excès. La vie est courte, il est vrai, dit-elle ; c’est une raison
    d’en user jusqu’au bout, &amp; de dispenser avec art fa durée afin
    d’en tirer le meilleur parti qu’il est possible. Si un jour de
    fatiété nous ôte un an de jouïssance, c’est une mauvaise philosophie
    d’aller toujours jusqu’où le desir nous mene, fans considérer si
    nous ne serons point plutôt au bout de nos facultés que de notre
    carriere, &amp; si notre cœur épuisé ne mourra point avant nous. Je
    vois que ces vulgaires Epicuriens pour ne vouloir jamais perdre une
    occasion les perdent toutes, &amp; toujours ennuyés au sein des
    plaisirs n’en savent jamais trouver aucun. Ils prodiguent le unis
    qu’ils pensent économiser, &amp; se ruinent comme les avares pour ne
    sa voir rien perdre à propos, je me trouve bien de la maxime
    opposée, &amp; je crois que j’aimerois encore mieux sur ce point
    trop de sévérité que de relâchement. Il m’arrive quelquefois de
    rompre une partie de plaisir par la feule raison qu’elle m’en fait
    trop ; en la renouant j’en jouïs deux fois. Cependant, je m’exerce à
    conserver sur moi l’empire de ma volonté, &amp; j’aime mieux être
    taxée de caprice que de me laisser dominer par mes fantaisies.
    Voila sur quel principe on fonde ici les douceurs de la
    vie, &amp; les choses de pur agrément. Julie a du penchant à la
    gourmandise, &amp; dans les foins qu’elle donne à toutes les parties
    du menage, la cuisine surtout n’est pas négligée. La table se sent
    de l’abondance générale, mais cette abondance n’est point ruineuse ;
    il y regne une sensualité sans rafinement ; tous les mets sont
    communs, mais excellens dans leurs especes, l’apprêt en est simple
    &amp; pourtant exquis. Tout ce qui n’est que d’appareil, tout ce qui
    tient a l’opinion, tous les plats fins &amp; recherchés, dont la
    rareté fait tout le prix &amp; qu’il faut nommer pour les trouver
    bons, en font bannis à jamais, &amp; même dans la
    délicatesse &amp; le choix de ceux qu’on se permet, on s’abstient
    journellement de certaines choses qu’on reserve pour donner à
    quelques repas un air de fête qui les rend plus agréables sans être
    plus dispendieux. Que croiriez – vous que sont ces mets si sobrement
    ménagés ? Du gibier rare ? du poisson de mer ? des productions
    étrangères ? Mieux que tout cela. Quelque excellent légume du pays,
    quelqu’un des savoureux herbages qui croissent dans nos jardins,
    certains poissons du lac apprêtés d’une certaine manière, certains
    laitages de nos montagnes, quelque patisserie à l’allemande, à quoi
    l’on joint quelque piece de la chasse des gens de la maison ; voila
    tout l’extraordinaire qu’on y remarque ; voila ce qui couvre
    &amp; orne la table, ce qui excite &amp; contente notre appetit les
    jours de réjouïssance ; le ser vice est modeste &amp; champêtre,
    mais propre &amp; riant, la grace &amp; le plaisir y sont, la
    joye &amp; l’appetit l’assaisonent ; des surtouts dorés autour
    desquels on meurt de faim, des cristaux pompeux chargés de fleurs
    pour tout dessert ne remplissent point la place des mets, on n’y
    fait point l’art de nourrir l’estomac par les yeux ; mais on y fait
    celui d’ajouter du charme à la bonne chere, de manger beaucoup sans
    s’incomoder, de s’égayer à boire sans altérer fa raison, de tenir
    table longtems sans ennui, &amp; d’en sortir toujours sans
    dégoût.
    Il y a au premier étage une petite salle à manger différente de
    celle où l’on mange ordinairement laquelle est au rezde chaussée.
    Cette salle particuliere est à l’angle de la maison &amp; éclairée
    de deux côtés. Elle donne par l’un sur le jardin au delà duquel on
    voit le lac à travers les arbres ; par l’autre on apperçoit ce grand
    côteau de vignes qui commence d’étaler aux yeux les richesses qu’on
    y recueillira dans deux mois. Cette piece est petite mais ornée de
    tout ce qui peut la rendre agréable &amp; riante. C’est là que Julie
    donne ses petits festins à son pere, à son mari, à sa cousine, à
    moi, à elle – même, &amp; quelquefois à ses enfans. Quand elle
    ordonne d’y mettre le couvert, on fait davance ce que cela veut
    dire, &amp; M. de Wolmar l’appelle en riant le salon d’Apollon ;
    mais ce salon ne differe pas moins de celui de Lucullus par le choix
    des Convives que par celui des mets. Les simples hôtes n’y sont
    point admis ; jamais on n’y mange quand on a des étrangers ; c’est
    l’azile inviolable de la confiance, de l’amitié, de la liberté.
    C’est la société des cœurs qui lie en ce lieu celle de la table ;
    elle est une forte d’initiation à l’intimité, &amp; jamais il ne s’y
    rassemble que des gens qui voudroient n’être plus séparés, Milord,
    la fête vous attend, &amp; c’est dans cette salle que vous ferez ici
    votre premier repas,
    Je n’eus pas d’abord le même honneur. Ce ne fut qu’à mon retour
    de chez Madame d’Orbe que je fus traitté dans le salon d’Apollon. Je
    n’imaginois pas qu’on put rien ajoûter d’obligeant à la reception
    qu’on m’avoit faite : Mais ce souper me donna d’autres idées. J’y
    trouvai je ne fais quel délicieux mélange de familiarité, de
    plaisir, d’union, d’aisance, que je n’avois point encore éprouvé. Je
    me sentois plus libre fans qu’on m’eut averti de l’être ; il me
    sembloit que nous nous entendions mieux qu’auparavant. L’éloignement
    des domestiques m’invitoit à n’avoir plus de réserve au fond de mon
    cœur, &amp; c’est là qu’à l’instance de Julie je repris l’usage
    quitté depuis tant d’années de boire avec mes hôtes du vin pur à la
    fin du repas.
    Ce souper m’enchanta. J’aurois voulu que tous nos repas se
    fussent passés de même. Je ne connoissois point cette charmante
    salle, dis-je à Madame de Wolmar ; pourquoi n’y mangez-vous pas
    toujours ? voyez, dit-elle, elle est si jolie ! ne seroit-ce pas
    domage de la gâter ? Cette réponse me parut trop loin de son
    caractère pour n’y pas soupçonner quelque sens caché. Pourquoi du
    moins, repris-je, ne rassemblez ¬ vous pas toujours autour de vous
    les mêmes comodités qu’on trouve ici, afin de pouvoir éloigner vos
    domestiques &amp; causer plus en liberté ? C’est, me répondit-elle
    encore, que cela seroit trop agréable, &amp; que l’ennui d’être
    toujours à son aise est enfin le pire de tous. Il ne m’en falut pas
    davantage pour concevoir son systême, &amp; je jugeai qu’en effet,
    l’art d’assaisonner les plaisirs n’est que celui d’en être
    avare.
    Je trouve qu’elle se met avec plus de soin qu’elle ne faisoit
    autrefois. La seule vanité qu’on lui ait jamais reprochée étoit de
    négliger son ajustement. L’orgueilleuse avoit ses raisons, &amp; ne
    me laissoit point de prétexte pour méconnoitre son empire. Mais elle
    avoit beau faire, l’enchantement étoit trop fort pour me sembler
    naturel ; je m’opiniâtrois à trouver de l’art dans sa négligence ;
    elle se seroit coëffée d’un sac, que je l’aurois accusée de
    coquéterie. Elle n’auroit pas moins de pouvoir aujourd’hui ; mais
    elle dédaigne de l’employer, &amp; je dirois qu’elle affecte une
    parure plus recherchée pour ne sembler plus qu’une jolie femme, si
    je n’avois découvert la cause de ce nouveau soin. J’y fus trompé les
    premiers jours, &amp; fans songer qu’elle n’étoit pas mise autrement
    qu’à mon arrivée où je n’étois point attendu, j’osai m’attribuer
    l’honneur de cette recherche. Je me desabusai durant l’absence de M.
    de Wolmar, Des le lendemain ce n’étoit plus cette élegance de la
    veille dont l’œil ne pouvoit se lasser, ni cette simplicite
    touchante &amp; voluptueuse qui m’enivroit autrefois. C’étoit une
    certaine modestie qui parle au cœur par les yeux, qui n’inspire que
    du respect, &amp; que la beauté rend plus imposante. La dignité
    d’épouse &amp; de mere regnoit sur tous ses charmes ; ce regard
    timide &amp; tendre étoit devenu plus grave ; &amp; l’on eut dit
    qu’un air plus grand &amp; plus noble avoit voilé la douceur de ses
    traits. Ce n’étoit pas qu’il y eut la moindre altération dans son
    maintien ni dans ses manieres ; son égalité sa candeur ne connurent
    jamais les simagrées. Elle usoit seulement du talent naturel aux
    femmes de changer quelquefois nos sentimens &amp; nos idées par un
    ajustement différent, par une coëffure d’une autre forme, par une
    robe d’une autre couleur, &amp; d’exercer fur les cœurs l’empire du
    goût en faisant de rien quelque chose. Le jour qu’elle attendoit son
    mari de retour, elle retrouva l’art d’animer ses graces naturelles
    sans les couvrir ; elle étoit éblouïssante en sortant de fa toilette
    je trouvai qu’elle ne savoit pas moins effacer la plus brillante
    parure qu’orner la plus simple, &amp; je me dis avec dépit en
    pénétrant l’objet de ses foins : En fit-elle jamais autant pour
    l’amour ?
    
    
    Au contraire, un ordre de choses où rien n’est donné à l’opinion,
    où tout a son utilité réelle &amp; qui se borne aux vrais besoins de
    la nature n’offre pas seulement un spectacle approuvé par la raison,
    mais qui contente les yeux &amp; le cœur, en ce que l’homme ne s’y
    voit que sous des raports agréables, comme se suffisant à lui même,
    que l’image de sa soiblesse n’y paroit point, &amp; que ce riant
    tableau n’excite jamais de réflexions attristantes. Je défie aucun
    homme sensé de contempler une heure durant le palais d’un
    prince &amp; le faste qu’on y voit briller sans tomber dans la
    mélancolie &amp; déplorer le fort de l’humanité. Mais l’aspect de
    cette maison &amp; de la vie uniforme simple de ses habitans répand
    dans l’ame des spectateurs un charme secret qui ne fait qu’augmenter
    sans cesse. Un petit nombre de gens doux &amp; paisibles, unis par
    des besoins mutuels &amp; par une réciproque bienveuillance y
    concourt par divers soins à une fin commune : chacun trouvant dans
    son état tout ce qu’il faut pour en être content &amp; ne point
    desirer d’en sortir, on s’y attache comme y devant rester toute la
    vie, &amp; la seule ambition qu’on garde est celle d’en bien remplir
    les devoirs. Il y a tant de modération dans ceux qui
    commandent &amp; tant de zele dans ceux qui obéissent que des égaux
    eussent pu distribuer entre eux les mêmes emplois, sans qu’aucun se
    fut plaint de son partage. Ainsi nul n’envie celui d’un autre ; nul
    ne croit pouvoir augmenter sa fortune que par l’augmentation du bien
    commun ; Les maîtres mêmes ne jugent de leur bonheur que par celui
    des gens qui les environnent. On ne sauroit qu’ajoûter ni que
    retrancher ici, parce qu’on n’y trouve que les choses utiles &amp;
    qu’elles y font toutes, en forte qu’on n’y souhaite rien de ce qu’on
    n’y voit pas, &amp; qu’il n’y a rien de ce qu’on y voit dont on
    puisse dire, pourquoi n’y en a-t-il pas davantage ? Ajoûtez y du
    galon, des tableaux, un lustre, de la dorure, à l’instant vous
    appauvrirez tout. En voyant tant d’abondance dans le nécessaire,
    nulle trace de superflu, on est porté à croire que s il n’y est pas
    c’est qu’on n’a pas voulu qu’il y fût, &amp; que si on le vouloit j
    il y regneroit avec la même profusion : En voyant continuellement
    les biens refluer au dehors par l’assistance du pauvre, on est porté
    à dire ; cette maison ne peut contenir toutes ses richesses. Voila,
    ce nie semble, la véritable magnificence.
    Cet air d’opulence m’effraya moi-même, quand je fus instruit de
    ce qui servoie à l’entretenir. Vous vous ruinez, dis-je à
    M. &amp; Made de Wolmar. Il
    n’est pas possible qu’un si modique revenu suffise à tant de
    dépenses. Ils fe mirent à rire, &amp; me firent voir que, fans rien
    retrancher dans leur maison, il ne tiendroit qu’à eux d’épargner
    beaucoup &amp; d’augmenter leur revenu plutôt que de se ruiner.
    Notre grand secret pour être riches, me dirent-ils est d’avoir peu
    d’argent, &amp; d’éviter autant qu’il se peut dans l’usage de nos
    biens les échanges intermédiaires entre le produit &amp; l’emploi.
    Aucun de ces échanges ne se fait fans perte, &amp; ces pertes
    multipliées réduisent presque à rien d’assés grands moyens, comme à
    force d’être brocantée une belle boëte d’or devient un mince
    colifichet, Le transport de nos revenus s’évite en les employant sur
    le lieu, l’échange s’en évite encore en les consomant en
    nature, &amp; dans l’indispensable conversion de ce que nous avons
    de trop en ce qui nous manque, au lieu des ventes &amp; des achats
    pécuniaires qui doublent Je préjudice, nous cherchons des échanges
    réels où la comodité de chaque contractant tienne lieu de profit à
    tous deux.
    Je conçois, leur dis-je, les avantages de cette méthode ; mais
    elle ne me paroit pas fans inconvénient. Outre les soins importuns
    auxquels elle assujetit, le profit doit être plus apparant que réel,
    &amp; ce que vous perciez dans le détail de la régie de vos biens
    l’emporte probablement sur le gain que seroient avec vous vos
    Fermiers : car le travail se fera toujours avec plus
    d’économie &amp; la récolte avec plus de soin par un paysan que par
    vous. C’est une erreur, me repondit Wolmar ; le paysan se soucie
    moins d’augmenter le produit que d’épargner sur les fraix, parce que
    les avances lui font plus pénibles que les profits ne lui sont
    utiles ; comme son objet n’est pas tant de mettre un fond en valeur
    que d’y faire peu de dépense, s’il s’assure un gain actuel c’est
    bien moins en améliorant la terre qu’en l’épuisant, &amp; le mieux
    qui puisse arriver est qu’au lieu de l’épuiser il la néglige. Ainsi
    pour un peu d’argent content recueilli sans embarras, un
    propriétaire oisif prépare à lui ou à ses enfans de grandes pertes,
    de grands travaux, &amp; quelquefois la ruine de son patrimoine.
     
    D’ailleurs, poursuivit M. de Wolmar, je ne disconviens pas que je
    ne fasse la culture de mes terres à plus grands fraix que ne seroit
    un fermier ; mais aussi le profit du fermier c’est moi qui le
    fais, &amp; cette culture étant beaucoup meilleure le produit est
    beaucoup plus grand ; de forte qu’en dépensant davantage, je ne
    laisse pas de gagner encore. Il y a plus ; cet excès de dépense
    n’est qu’apparent &amp; produit réellement une très grande
    économie : car, si d’autres cultivoient nos terres, nous serions
    oisifs ; il faudroit demeurer à la ville, la vie y seroit plus
    chere, il nous faudroit des amusemens qui nous coûteroient beaucoup
    plus que ceux que nous trouvons ici ne nous seroient moins
    sensibles. Ces soins que vous appeliez importuns sont à la fois nos
    devoirs &amp; nos plaisirs ; grace à la prévoyance avec laquelle on
    les ordonne, ils ne sont jamais pénibles ; ils nous tiennent lieu
    d’une foule de fantaisies ruineuses dont la vie champêtre prévient
    ou détruit le goût, &amp; tout ce qui contribue à notre bien-être
    devient pour nous un amusement.
    Jettez les yeux tout autour de vous, ajoûtoit ce judicieux pere
    de famille, vous n’y verrez que des choses utiles, qui ne nous
    coûtent presque rien &amp; nous épargnent mille vaines dépenses. Les
    seules denrées du cru couvrent notre table, les seules étoffes du
    pays composent presque nos meubles &amp; nos habits : rien n’est
    méprisé parce qu’il est commun, rien n’est estimé parce qu’il est
    rare. Comme tout ce qui vient de loin est sujet à être déguisé ou
    falsifié, nous nous bornons, par délicatesse autant que par
    modération au choix de ce qu’il y a de meilleur auprès de
    nous &amp; dont la qualité n’est pas suspecte. Nos mets sont
    simples, mais choisis. Il ne manque à notre table pour être
    somptueuse que d’être servie loin d’ici ; car tout y est bon, tout y
    seroit rare, &amp; tel gourmand trouveroit les truites du lac bien
    meilleures, s’il les mangeoit à Paris.
    La même regle a lieu dans le choix de la parure, qui comme vous
    voyez n’est pas négligée ; mais l’élégance y préside seule, la
    richesse ne s’y montre jamais, encore moins la mode. Il y a une
    grande différence entre le prix que l’opinion donne aux
    choses &amp; celui qu’elles ont réellement. C’est à ce dernier seul
    que Julie s’attache, &amp; quand il est question d’une étoffe, elle
    ne cherche pas tant si elle est ancienne ou nouvelle que si elle est
    bonne &amp; si elle lui sied. Souvent même la nouveauté seule est
    pour elle un motif d’exclusion, quand cette nouveauté donne aux
    choses un prix qu’elles n’ont pas ou qu’elles ne sauroient
    garder.
    Considerez encore qu’ici l’effet de chaque chose vient moins
    d’elle même que de son usage &amp; de son accord avec le reste, de
    forte qu’avec des parties de peu de valeur Julie a fait un tout cl
    un grand prix. Le goût aime à créer, à donner seul la valeur aux
    choses. Autant la loi de la mode est inconstante &amp; ruineuse,
    autant la sienne est économe &amp; durable. Ce que le bon goût
    approuve une fois est toujours bien ; s’il est rarement à la mode,
    en revanche il n’est jamais ridicule, &amp; dans sa modeste
    simplicité il tire de la convenance des choses des regles
    inaltérables &amp; sûres, qui restent quand les modes ne sont
    plus.
    Ajoûtez enfin que l’abondance du seul nécessaire ne peut
    dégénérer en abus ; parce que le nécessaire a sa mesure naturelle,
    &amp; que les vrais besoins n’ont jamais d’excès. On peut mettre la
    dépense de vingt habits en un seul, &amp; manger en un repas le
    revenu d’une année ; mais on ne sauroit porter deux habits en même
    tems ni diner deux fois en un jour. Ainsi l’opinion est illimitée,
    au lieu que la nature nous arrête de tous côtés, &amp; celui qui
    dans un état médiocre se borne au bien-être ne risque point de se
    ruiner.
    Voila, mon cher, continuoit le sage Wolmar, comment avec de
    l’économie &amp; des soins on peut se mettre au dessus de sa
    fortune. Il ne tiendroit qu’à nous d’augmenter la notre sans changer
    notre maniere de vivre ; car il ne se fait ici presque aucune avance
    qui n’ait un produit pour objet, &amp; tout ce que nous dépensons
    nous rend dequoi dépenser beaucoup plus.
    Hébien, Milord, rien de tout cela ne paroit au premier coup
    d’œil. Par tout un air de profusion couvre l’ordre qui le donne ; il
    faut du tems pour appercevoir des loix somptuaires qui menent à
    l’aisance &amp; au plaisir, &amp; l’on a d’abord peine à comprendre
    comment on jouît de ce qu’on épargne. En y réfléchissant le
    contentement augmente, parce qu on voit que la source en est
    intarissable &amp; que l’art de goûter le bonheur de la vie sert
    encore à le prolonger. Comment se lasseroit-on d’un état si conforme
    à la nature ? Comment épuiseroit-on son héritage en l’améliorant
    tous les jours ? Comment ruineroit-on sa fortune en ne consomant que
    ses revenus ? Quand chaque année on est sûr de la suivante, qui peut
    troubler la paix de celle qui court ? Ici le fruit du labeur passé
    soutient l’abondance présente, &amp; le fruit du labeur présent
    annonce l’abondance à venir ; on jouit à la fois de ce qu’on
    dépense &amp; de ce qu’on recueille, &amp; les divers tems se
    rassemblent pour affermir la sécurité du présent.
    Je fuis entré dans tous les détails du ménage &amp; j’ai partout
    vu regner le même esprit. Toute la broderie &amp; la dentelle
    sortent du gynécée ; toute la toile est filée dans la basse-cour ou
    par de pau-très femmes que l’on nourrit. La laine s’envoye à des
    manufactures dont on tire en échange des draps pour habiller les
    gens ; le vin, l’huile, &amp; le pain se font dans la maison ; on a
    des bois en coupe reglée autant qu’on en peut consommer ; le boucher
    se paye en bétail, l’épicier reçoit du bled pour ses fournitures ;
    le falaire des ouvriers &amp; des domestiques se prend fur le
    produit des terres qu’ils font valoir ; le loyer des maisons de la
    ville suffit pour l’ameublement de celles qu’on habite ; les rentes
    sur les fonds publics sournissent à l’entretien des
    maitres, &amp; au peu de vaisselle qu’on se permet, la vente des
    vins &amp; des bleds qui restent donne un fond qu’on laisse en
    reserve pour les dépenses extraordinaires ; fond que la prudence de
    Julie ne laisse jamais tarir, &amp; que sa charité laisse encore
    moins augmenter. Elle n’accorde aux choses de pur agrément que le
    profit du travail qui se fait dans fa maison, celui des terres
    qu’ils ont défrichées, celui des arbres qu’ils ont fait
    planter &amp; c. Ainsi le produit &amp; l’emploi se trouvant
    toujours compensés par la nature des choses, la balance ne peut être
    rompue, &amp; il est impossible de se déranger.
    Bien plus ; les privations qu’elle s’impose par cette volupté
    tempérante dont j’ai parlé sont à la fois de nouveaux moyens de
    plaisir &amp; de nouvelles ressources d’économie. Par exemple elle
    aime beaucoup le caffé ; chez sa mere elle en prenoit tous les
    jours. Elle en a quitté l’habitude pour en augmenter le goût ; elle
    s’est bornée à n’en prendre que quand elle a des hôtes, &amp; dans
    le salon d’Apollon, afin d’ajouter cet air de fête à tous les
    autres. C’est une petite sensualité qui la flate plus, qui lui coûte
    moins, &amp; par laquelle elle aiguise &amp; régie à la fois fa
    gourmandise. Au contraire, elle met à deviner &amp; satisfaire les
    goûts de son pere &amp; de son mari une attention sans relâche, une
    prodigalité naturelle &amp; pleine de graces qui leur fait mieux
    goûter ce quelle leur offre par le plaisir qu’elle trouve à le leur
    offrir. Ils aiment tous deux à prolonger un peu la fin du repas, à
    la Suisse : Elle ne manque jamais après le soupé de faire servir une
    bouteille de vin plus délicat, plus vieux que celui de l’ordinaire.
    Je fus d’abord la dupe des noms pompeux qu’on donnoit à ces vins,
    qu’en effet je trouve excellens, &amp;, les buvant comme étant des
    lieux dont ils portoient les noms, je fis la guerre à Julie d’une
    infraction si manifeste à ses maximes ; mais elle me rappella en
    riant un passage de Plutarque, où Flaminius compare les troupes
    Asiatiques d’Antiochus sous mille noms barbares, aux ragoûts divers
    sous lesquels un ami lui avoit déguisé la même viande. Il en est de
    même, dit-elle, de ces vins étrangers que vous me reprochez. Le
    rancio, le cherez, le malaga, le chassaigne, le siracuse dont vous
    buvez avec tant de plaisir ne sont en effet que des vins de Lavaux
    diversement préparés, &amp; vous pouvez voir d’ici le vignoble qui
    produit toutes ces boissons lointaines. Si elles sont inférieures en
    qualités aux vins fameux dont elles portent les noms, elles n’en ont
    pas les inconvéniens, &amp; comme on est sur de ce qui les compose,
    on peut au moins les boire sans risque. J’ai lieu de croire,
    continua-t-elle, que mon pere &amp; mon mari les aiment autant que
    les vins les plus rares. Les siens, me dit alors M. de Wolmar ont
    pour nous un goût dont manquent tous les autres ; c’est le plaisir
    qu’elle a pris à les préparer. Ah, reprit-elle, ils seront toujours
    exquis !
    
    Si
     
    Si l’on voit rarement ici de ces tas de desœuvrés qu’on appelle
    bonne compagnie, tout ce qui s’y rassemble interesse le cœur par
    quelque endroit avantageux, &amp; rachette quelques ridicules par
    mille vertus. De paisibles campagnards sans monde &amp; sans
    politesse ; mais bons, simples, honnêtes &amp; contens de leur
    sort ; d’anciens officiers retirés du service ; des commerçans
    ennuyés de s’enrichir ; de sages meres de famille qui amenent leurs
    filles à l’école de la modestie &amp; des bonnes mœurs ; voila le
    cortège que Julie aime à rassembler autour d’elle. Son mari n’est
    pas fâché d’y joindre quelquefois de ces avanturiers corrigés par
    l’âge &amp; l’expérience, qui, devenus sages à leurs dépends,
    reviennent fans chagrin cultiver le champ de leur pere qu’ils
    voudraient n’avoir point quitté. Si quelqu’un récite à table les
    événemens de fa vie, ce ne sont point les avantures merveilleuses du
    riche Sindbad racontant au sein de la melesse orientale comment il a
    gagné ses trésors : Ce sont les relations plus simpies de gens
    sensés que les caprices du fort &amp; les injustices des hommes ont
    rebutés des faux biens vainement poursuivis, pour leur rendre le
    goût des véritables.
    Croiriez-vous que l’entretien même des paysans a des charmes pour
    ces ames élevées avec qui le sage aimeroit à s’instruire ? Le
    judicieux Wolmar trouve dans la naïveté villageoise des caractères
    plus marqués, plus d’hommes pensans par eux-mêmes que fous le masque
    uniforme des habitans des villes, où chacun se montre comme font les
    autres, plutôt que comme il est lui-même. La tendre Julie trouve en
    eux des cœurs sensibles aux moindres caresses, &amp; qui s’estiment
    heureux de l’intérêt qu’elle prend à leur bonheur. Leur cœur ni leur
    esprit ne sont point façonnés par l’art ; ils n’ont point appris à
    se former sur nos modeles, &amp; l’on n’a pas peur de trouver en eux
    l’homme de l’homme, au lieu de celui de la nature.
    Souvent dans ses tournées M. de Wolmar rencontre quelque bon
    Vieillard dont le sens &amp; la raison le frapent, &amp; qu’il se
    plait à faire causer. Il l’amene à sa femme ; elle lui fait un
    accueil charmant, qui marque, non la politesse &amp; les airs de son
    état, mais la bienveuillance &amp; l’humanité de son caractere. On
    retient le bon-homme à diner. Julie le place à côté d’elle, le sert,
    le caresse, lui parle avec intérêt, s’informe de sa famille, de ses
    affaires, ne sourit point de son embarras, ne donne point une
    attention gênante à ses manieres rustiques, mais le met à son aise
    par la facilité des siennes, &amp; ne fort point avec lui de ce
    tendre &amp; touchant respect dû à la vieillesse infirme qu’honore
    une longue vie passée fans reproche. Le vieillard enchanté se livre
    à l’épanchement de son cœur ; il semble reprendre un moment la
    vivacité de sa jeunesse. Le vin bu à la santé d’une jeune Dame en
    rechauffe mieux son sang à demi-glacé. Il se ranime à parler de son
    ancien tems, de ses amours, de ses campagnes, des combats où il
    s’est trouvé, du courage de ses compatriotes, de son retour au pays,
    de sa femme, de ses enfans, des travaux champêtres, des abus qu’il a
    remarqués, des remedes qu’il imagine. Souvent des longs discours de
    son âge sortent d’excellens préceptes moraux, ou des leçons
    d’agriculture ; &amp; quand il n’y auroit dans les choses qu’il dit
    que le plaisir qu’il prend à les dire, Julie en prendrait à les
    écouter.
    Elle passe après le diné dans fa chambre, &amp; en rapporte un
    petit présent de quelque nippe convenable à la femme ou aux filles
    du vieux bon-homme. Elle le lui fait offrir par les
    enfans, &amp; réciproquement il rend aux enfans quelque don
    simple &amp; de leur goût dont elle l’a secretement chargé pour eux.
    Ainsi se forme de bonne heure l’étroite &amp; douce bienveuillance
    qui fait la liaison des états divers. Les enfans s’accoutument à
    honorer la vieillesse, à estimer la simplicité, &amp; à distinguer
    le mérite dans tous les rangs. Les paysans, voyant leurs vieux peres
    fêtés dans une maison respectable &amp; admis à la table des
    maitres, ne se tiennent point offensés d’en être exclus ; ils ne
    s’en prennent point à leur rang mais à leur âge ; ils ne disent
    point, nous sommes trop pauvres, mais, nous sommes trop jeunes pour
    être ainsi traittés : l’honneur qu’on rend à leurs vieillards &amp;
    l’espoir de le partager un jour les confolent d’en être
    privés &amp; les excitent à s’en rendre dignes.
    Cependant, le vieux bon-homme, encore attendri des caresses qu’il
    a reçues, revient dans sa chaumiere, empressé de montrer à sa
    femme &amp; à ses enfans les dons qu’il leur apporte. Ces bagatelles
    répandent la joye dans toute une famille qui voit qu’on a daigné
    s’occuper d’elle. Il leur raconte avec emphase la reception qu’on
    lui a faite, les mets dont on l’a servi, les vins dont il a goûté,
    les discours obligeans qu’on lui a tenus, combien on s’est informé
    d’eux, l’affabilité des maitres, l’attention des serviteurs, &amp;
    généralement ce qui peut donner du prix aux marques
    d’estime &amp; de bonté qu’il a reçues ; en le racontant il en jouït
    une séconde fois, &amp; toute la maison croit jouît aussi des
    honneurs rendus à son chef. Tous bénissent de concert cette famille
    illustre &amp; généreuse qui donne exemple aux grands &amp; réfuge
    aux petits, qui ne dédaigne point le pauvre &amp; rend honneur aux
    cheveux blancs. Voila l’encens qui plait aux ames bienfaisantes.
    S’il est des bénédictions humaines que le Ciel daigne exaucer, ce ne
    sont point celles qu’arrache la flaterie &amp; la bassesse en
    présence des gens qu’on loue ; mais celles que dicte en secret un
    cœur simple &amp; reconnoissant au coin d’un foyer rustique.
    C’est ainsi qu’un sentiment agréable &amp; doux peut couvrir de
    son charme une vie insipide à des cœurs indifférens : c’est ainsi
    que les soins, les travaux, la retraite peuvent devenir des
    amusemens par l’art de les diriger. Une ame faine peut donner du
    goût à des occupations communes, comme la santé du corps fait
    trouver bons les alimens les plus simples. Tous ces gens ennuyés
    qu’on amuse avec tant de peine doivent leur dégoût à leurs
    vices, &amp; ne perdent le sentiment du plaisir qu’avec celui du
    devoir. Pour Julie, il lui est arrivé précisément le contraire,
    &amp; des foins qu’une certaine langueur d’ame lui eut laissé
    négliger autrefois, lui deviennent intéressans par le motif qui les
    inspire. Il faudrait être insensible pour être toujours sans
    vivacité. La sienne s’est développée par les mêmes causes qui la
    réprimoient autrefois. Son cœur cherchoit la retraite &amp; la
    solitude pour se livrer en paix aux affections dont il étoit
    pénétré ; maintenant elle a pris une activité nouvelle en formant de
    nouveaux liens. Elle n’est point de ces indolentes meres de famille,
    contentes d’étudier quand il faut agir, qui perdent à s’instruire
    des devoirs d’autrui le tems qu’elles devroient mettre à remplir les
    leurs. Elle pratique aujourd’hui ce qu’elle aprenoit autrefois. Elle
    n’étudie plus, elle ne lit plus ; elle agit. Comme elle se leve une
    heure plus tard que son mari, elle se couche aussi plus tard d’une
    heure. Cette heure est le seul tems qu’elle donne encore à l’étude,
    &amp; la journée ne lui paroit jamais assés longue pour tous les
    soins dont elle aime à la remplir.
    Voila, Milord, ce que j’avois à vous dire sur l’économie de cette
    maison, &amp; fur la vie privée des maitres qui la gouvernent.
    Contens de leur fort, ils en jouïssent paisiblement ; contens de
    leur fortune, ils ne travaillent pas à l’augmenter pour leurs
    enfans ; mais à leur laisser avec l’héritage qu’ils ont reçu, des
    terres en bon état, des domestiques affectionnés, le goût du
    travail, de l’ordre, de la modération, &amp; tout ce qui peut rendre
    douce &amp; charmante à des gens sensés la jouïssance d’un bien
    médiocre, aussi fagement conservé qu’il fut honnêtement acquis.
  
  
  
  
    LETTRE III.
    ()
 
    A Milord Edouard.
     
    NOUS avons en des hôtes ces jours derniers. Ils font repartis
    hier, &amp; nous recommençons entre nous trois une société d’autant
    plus charmante qu’il n’est rien resté dans le fond des cœurs qu’on
    veuille se cacher l’un à l’autre. Quel plaisir je goûte à reprendre
    un nouvel être qui me rend digne de votre confiance ! Je ne reçois
    pas une marque d’estime de Julie &amp; de son mari, que je ne me
    dise avec une certaine fierté d’ame ; enfin j’oserai me montrer à
    lui. C’est par vos soins, c’est fous vos yeux que j’espere honorer
    mon état présent de mes fautes passées. Si l’amour éteint jette
    l’ame dans l’épuisement, l’amour subjugué lui donne avec la
    conscience de fa victoire une élévation nouvelle, &amp; un attrait
    plus vif pour tout ce qui est grand &amp; beau, Voudroit-on perdre
    le fruit d’un sacrifice qui nous a coûté si cher ? Non, Milord, je
    sens qu’à votre exemple mon cœur va mettre à profit tous les ardens
    sentimens qu’il a vaincus. Je sens qu’il faut avoir été ce que je
    fus pour devenir ce que je veux être.
    Après six jours perdus aux entretiens frivoles des gens
    indifférens, nous avons passé aujourd’hui une matinée à l’angloise,
    réunis &amp; dans le silence, goûtant à la fois le plaisir d’être
    ensemble &amp; la douceur du recueillement. Que les delices de cet
    état font connues de peu de gens ! Je n’ai vu personne en France en
    avoir la moindre idée. La conversation des amis ne tarit jamais,
    disent-ils. Il est vrai, la langue fournit un babil facile aux
    attachemens médiocres. Mais l’amitié, Milord, l’amitié ! sentiment
    vif &amp; céleste, quels discours font dignes de toi ? Quelle langue
    ose être ton interprête ? Jamais ce qu’on dit à son ami peut-il
    valoir ce qu’on sent à ses côtés ? Mon Dieu ! qu’une main ferrée,
    qu’un regard animé, qu’une étreinte contre la poitrine, que le
    soupir qui la fuit disent de choses, &amp; que le premier mot qu’on
    prononce est froid après tout cela ! O veillées de Befançon ! momens
    consacrés au silence &amp; recueillis par l’amitié ! O Bomston ! ame
    grande, ami sublime ! Non, je n’ai point avili ce que tu fis pour
    moi, &amp; ma bouche ne t’en a jamais rien dit.
    Il est sur que cet état de contemplation fait un des grands
    charmes des hommes sensibles. Mais j’ai toujours trouvé que les
    importuns empêchoient de le goûter, &amp; que les amis ont besoin
    d’être sans témoin pour pouvoir ne se rien dire, à leur aise. On
    veut être recueillis, pour ainsi dire, l’un dans l’autre : les
    moindres distractions sont désolantes, la moindre contrainte est
    insupportable. Si quelquefois le cœur porte un mot à la bouche, il
    est si doux de pouvoir le prononcer sans gêne. Il semble qu’on n’ose
    penser librement ce qu’on n’ose dire de même : il semble que la
    présence d’un seul étranger retienne le sentiment, &amp; comprime
    des ames qui s’entendroient si bien sans lui.
    Deux heures se font ainsi écoulées entre nous dans cette
    immobilité d’extase, plus douce mille fois que le froid repos des
    Dieux d’Epicure. Après le déjeuné, les enfans font entrés comme à
    l’ordinaire dans la chambre de leur mere ; mais au lieu d’aller
    ensuite s’ensermer avec eux dans le gynécée selon sa coutume ; pour
    nous dédomager en quelque forte du tems perdu sans nous voir, elle
    les a fait rester avec elle, &amp; nous ne nous sommes point quités
    jusqu’au diner. Henriette qui commence à savoir tenir l’aiguille,
    travailloit assise devant la Fanchon qui faisoit de la
    dentelle, &amp; dont l’oreiller posoit sur le dossier de sa petite
    chaise. Les deux garçons feuilletoient sur une table un recueil
    d’images, dont l’ainé expliquoit les sujets au cadet. Quand il se
    trompoit, Henriette attentive &amp; qui fait le recueil par cœur
    avoit soin de le corriger. Souvent saeignant d’ignorer à quelle
    estampe ils étoient, elle en tiroit un prétexte de se lever,
    d’aller &amp; venir de fa chaise à la table &amp; de la table à sa
    chaise. Ces promenades ne lui déplaisoient pas &amp; lui attiroient
    toujours quelque agacerie de la part du petit mali ; quelquefois
    même il s’y joignoit un baiser, que sa bouche enfantine fait mal
    appliquer encore, mais dont Henriette, déja plus savante, lui
    épargne volontiers la façon. Pendant ces petites leçons qui se
    prenoient &amp; se donnoient fans beaucoup de soin, mais aussi fans
    la moindre gêne, le cadet comptoit furtivement des onchets de buis,
    qu’il a voit cachés sous le livre.
    Madame de Wolmar brodoit près de la : fenêtre vis à vis des
    enfans ; nous étions son mari &amp; moi encore autour de la table à
    thé lisans la gazette, à laquelle elle prêtoit assés peu
    d’attention. Mais à l’article de la maladie du Roi de
    France &amp; de l’attachement singulier de son peuple, qui n’eut
    jamais d’égal que celui des Romains pour Germanicus, elle a fait
    quelques réflexions fur le bon naturel de cette nation
    douce &amp; bienveuillante que toutes haïssent &amp; qui n’en hait
    aucune, ajoûtant qu’elle n’envioit du rang suprême, que le plaisir
    de s’y faire aimer. N’enviez rien, lui a dit son mari d’un ton qu’il
    m’eut dû laisser prendre ; il y a longtems que nous sommes tous vos
    sujets. A ce mot, son ouvrage est tombé de ses mains ; elle a tourné
    la tête, &amp; jetté sur son digne époux un regard si touchant, si
    tendre, que j’en ai tressailli moi-même. Elle n’a rien dit : qu’eut¬
    elle dit qui valut ce regard ? Nos yeux se font aussi rencontrés.
    J’ai senti à la maniere dont son mari m’a ferré la main que la même
    émotion nous gagnoit tous trois, &amp; que la douce influence de
    cette ame expansive agissoit autour d’elle, &amp; triomphoit de
    l’insensibilité même.
    C’est dans ces dispositions qu’a commencé le silence dont je vous
    parlois ; vous pouvez juger qu’il n’étoit pas de froideur
    &amp; d’ennui. Il n’étoit interrompu que par le petit manege des
    enfans ; encore, aussi-tôt que nous avons cessé de parler, ont-ils
    modéré par imitation leur caquet, comme craignant de troubler le
    recueillement universel. C’est la petite Surintendante qui la
    premiere s’est mise à baisser la voix, à faire signe aux autres, à
    courrir fur la pointe du pied, &amp; leurs jeux font devenus
    d’autant plus amusans que cette legere contrainte y ajoûtoit un
    nouvel intérêt. Ce spectacle qui sembloit être mis sous nos yeux
    pour prolonger notre attendrissement a produit son effet
    naturel.
    
    Ammutiscon le lingue, e parlan
    l’alme.
     
    Que de choses se sont dites sans ouvrir la bouche ! Que d’ardens
    sentimens se sont communiqués sans la froide entremise de la
    parole ! Insensiblement Julie s’est laissée absorber à celui qui
    dominoit tous les autres. Ses yeux se sont tout à fait fixés fur les
    trois enfans, &amp; son cœur ravi dans une si délicieuse extase
    animoit son charmant visage de tout ce que la tendresse maternelle
    eut jamais de plus touchant.
    Livrés nous-mêmes à cette double contemplation, nous nous
    laissions entrainer Wolmar &amp; moi à nos rêveries, quand les
    enfans, qui les causoient, les ont fait finir. L’ainé, qui s’amusoit
    aux images, voyant que les onchets empêchoient son frere d’être
    attentif, a pris le tems qu’il les avoit rassemblés, &amp; lui
    donnant un coup sur la main, les a fait fauter par la chambre.
    Marcellin s’est mis à pleurer, &amp; fans s’agiter pour le faire
    taire, Made. de Wolmar a dit
    à Fanchon d’emporter les onchets. L’enfant s’est tû fur le champ,
    mais les onchets n’ont pas moins été emportés, sans qu’il ait
    recommence de pleurer comme je m’y étois attendu. Cette circonstance
    qui n’étoit rien m’en a rappelle beaucoup d’autres auxquelles je
    n’avois fait nulle attention, &amp; je ne me souviens pas, en y
    pensant, d’avoir vu d’enfans à qui l’on parlât si peu &amp; qui
    fussent moins incomodes. Ils ne quitent presque jamais leur
    mere, &amp; à peine s’apperçoit-on qu’ils soient là. Ils sont vifs,
    étourdis, semillans, comme il convient à leur âge, jamais importuns
    ni criards, &amp; l’on voit qu’ils sont discrets avant de savoir ce
    que c’est que discretion. Ce qui m’étonnoit le plus dans les
    réflexions où ce sujet m’a conduit, c’étoit que cela se fit comme de
    soi-même, &amp; qu’avec une si vive tendresse pour ses enfans, Julie
    se tourmentât si peu autour d’eux. En effet, on ne la voit jamais
    s’empresser à les faire parler ou taire, ni à leur prescrire ou
    deffendre ceci ou cela. Elle ne dispute point avec eux, elle ne les
    contrarie point dans leurs amusemens ; on diroit qu’elle se contente
    de les voir &amp; de les aimer, &amp; que quand ils ont passe leur
    journée avec elle, tout son devoir de mere est rempli.
    Quoique, cette paisible tranquilité me parut plus douce à
    considérer que l’inquiete sollicitude des autres meres, je n’en
    étois pas moins frapé d’une indolence qui s’accordoit mal avec mes
    idées. J’aurois voulu qu’elle n’eut pas encore été contente avec
    tant de sujets de l’être : une activité superflue sied sl bien à
    l’amour maternel ! Tout ce que je voyois de bon dans ses enfans,
    j’aurois voulu l’attribuer à ses soins ; j’aurois voulu qu’ils
    dussent moins à la nature &amp; davantage à leur mere, je leur
    aurois presque desiré des défauts pour la voir plus empressée à les
    corriger.
    Après m’être occupé longtems de ces réflexions en silence, je
    l’ai rompu pour les lui communiquer. Je vois, lui ai-je dit, que le
    Ciel récompense la vertu des meres par le bon naturel des enfans :
    mais ce bon naturel veut être cultivé. C’est dès leur naissance que
    doit commencer leur éducation. Est-il un tems plus propre à les
    former, que celui où ils n’ont encore aucune forme à détruire ? Si
    vous les livrez à eux-mêmes dès leur enfance, à quel âge attendrez
    vous d’eux de la docilité ? Quand vous n’auriez rien à leur
    apprendre, il faudroit leur apprendre à vous obéïr. Vous
    appercevez-vous, a-t-elle répondu, qu’ils me désobéissent ? Cela
    seroit difficile, ai-je dit, quand vous ne leur commandez rien. Elle
    s’est mise à sourire en regardant son mari, &amp; me prenant par la
    main, elle m’a mené dans le cabinet, où nous pouvions causer tous
    trois fans être entendus des enfans.
    
    Il n’y a point de patience que ne lasse enfin l’enfant qu’on veut
    élever ainsi ; &amp; voila comment, ennuyés, rebutés, excédés de
    l’éternelle importunité dont ils leur ont donné l’habitude
    eux-mêmes, les parens ne pouvant plus supporter le tracas des enfans
    sont forcés de les éloigner d’eux en les livrant à des maitres ;
    comme si l’on pouvoit jamais esperer d’un Precepteur plus de
    patience &amp; de douceur que n’en peut avoir un pere.
    La nature, a continué Julie, veut que les enfans soient enfans
    avant que d’être hommes. Si nous voulons pervertir cet ordre, nous
    produirons des fruits précoces qui n’auront ni maturité ni saveur,
    &amp; ne tarderont pas à se corrompre ; nous aurons de jeunes
    docteurs &amp; de vieux enfans. L’enfance a des manieres de voir, de
    penser, de sentir qui lui font propres. Rien n’est moins sensé que
    d’y vouloir substituer les nôtres, &amp; j’aimerois autant exiger
    qu’un enfant eut cinq pieds de haut que du jugement à dix ans.
    La raison ne commence à se former qu’au bout de plusieurs
    années, &amp; quand le corps a pris une certaine consistance.
    L’intention de la nature est donc que le corps se fortifie avant que
    l’esprit s’exerce. Les enfans sont toujours en mouvement ; le
    repos &amp; la réflexion sont l’aversion de leur âge ; une vie
    appliquée &amp; sédentaire les empêche de croitre &amp; de
    profiter ; leur esprit ni leur corps ne peuvent supporter la
    contrainte. Sans cesse enfermés dans une chambre avec des livres,
    ils perdent toute leur vigueur ; ils deviennent délicats, foibles,
    mal-sains, plutôt hébêtés que raisonables ; &amp; d’ame se sent
    toute la vie du déperissement du corps.
    
    J’entends ces maximes, ai-je dit à Julie ; mais j’ai peine a les
    accorder avec vos propres sentimens sur le peu d’avantage qu’il y a
    de déveloper le génie &amp; les talens naturels de chaque individu,
    soit pour son propre bonheur, soit pour le vrai bien de la société.
    Ne vaut-il pas infiniment mieux former un parfait modele de l’homme
    raisonnable &amp; de l’honnête homme ; puis rapprocher chaque enfant
    de ce modele par la force de l’éducation, en excitant l’un, en
    retenant l’autre, en réprimant les passions, en perfectionnant la
    raison, en corrigeant la nature … Corriger la nature ! a dit Wolmar
    en m’interrompant ; ce mot est beau ; mais avant que de l’employer,
    il faloit répondre à ce que Julie vient de vous dire.
    Une réponse très peremptoire, à ce qu’il me sembloit, étoit de
    nier le principe ; c’est ce que j’ai fait. Vous supposés toujours
    que cette diversité d’esprits &amp; de génies qui distinguent les
    individus est l’ouvrage de la nature ; &amp; cela n’est rien moins
    qu’évident. Car enfin, si les esprits sont différents ils font
    inégaux, &amp; si la nature les a rendus inégaux, c’est en douant
    les uns préférablement aux autres d’un peu plus de finesse de sens,
    d’étendue de mémoire, ou de capacité d’attention. Or quant aux
    sens &amp; à la mémoire, il est prouvé, par l’expérience que leurs
    divers dégrés d’étendue &amp; de perfection ne font point la mesure
    de l’esprit des hommes ; &amp; quant à la capacité d’attention, elle
    dépend uniquement de la force des passions qui nous
    animent, &amp; il est encore prouvé que tous les hommes sont par
    leur nature susceptibles de passions assés fortes pour les douer du
    degré d’attention auquel est attachée la supériorité de
    l’esprit.
    Que si la diversité des esprits, au lieu de venir de la nature,
    étoit un effet de l’éducation, c’est à dire, des diverses idées, des
    divers sentimens qu’excitent en nous dès l’enfance les objets qui
    nous frapent, les circonstances où nous nous trouvons, &amp; toutes
    les impressions que nous recevons ; bien loin d’attendre pour élever
    les enfans qu’on connût le caractere de leur esprit, il faudroit au
    contraire se hâter de déterminer convenablement ce caractere, par
    une éducation propre à celui qu’on veut leur donner.
    A cela il m’a répondu que ce n’étoit pas sa méthode de nier ce
    qu’il voyoit, lorsqu’il ne pouvoit l’expliquer. Regardez, m’a’t-il
    dit, ces deux chiens qui font dans la cour. Ils font de la même
    portée ; ils ont été nourris &amp; traittés de même ; ils ne se sont
    jamais quittés : cependant l’un des deux est vif, gai, caressant,
    plein d’intelligence : l’autre lourd, pesant, hargneux, &amp; jamais
    on n’a pu lui rien apprendre. La seule différence des tempéramens a
    produit en eux celle des caracteres, comme la seule différence de
    l’organisation intérieure produit en nous celle des esprits ; tout
    le reste a été semblable.... semblable ? ai-je interrompu ; quelle
    différence ? Combien de petits objets ont agi fur l’un &amp; non pas
    fur l’autre ! combien de petites circonstances les ont frappés
    diversement, sans que vous vous en soyez apperçu ! Bon, a-t-il
    reprit ; vous voila raisonant comme les astrologues. Quand on leur
    opposoit que deux hommes nés fous le même aspect avoient des
    fortunes fi diverses, ils rejetoient bien loin cette identité. Ils
    soûtenoient que, vû la rapidité des cieux, il y avoit une diftance
    immense du thême de l’un de ces hommes à celui de
    l’autre, &amp; que, si l’on eut pu marquer les deux instans précis
    de leurs naissances, l’objection se fut tournée en preuve.
    Laissons je vous prie toutes ces subtilités, &amp; nous en tenons
    à l’observation. Elle nous apprend qu’il y a des caracteres qui
    s’annoncent presque en naissant, &amp; des enfans qu’on peut étudier
    sur le sein de leur nourrice. Ceux – là font une classe à
    part, &amp; s’élevent en commençant de vivre. Mais quant aux autres
    qui se dévelopent moins vîte vouloir former leur esprit avant de le
    connoitre, c’est s’exposer à gâter le bien que la nature a
    fait &amp; à faire plus mal à sa place. Platon votre maître ne
    soutenoit-il pas que tout le savoir humain, toute la philosophie ne
    pouvoit tirer d’une ame humaine que ce que la nature y avoit mis,
    comme toutes les opérations chymiques n’ont jamais tiré d’aucun
    mixte qu’autant d’or qu’il en contenoit déja ? Cela n’est vrai ni de
    nos sentimens ni de nos idées ; mais cela est vrai de nos
    dispositions à les acquérir. Pour changer un esprit, il faudroit
    changer l’organisation intérieure pour changer un caractère, il
    faudroit changer le tempérament dont il dépend. Avez-vous jamais ouï
    dire qu’un emporté soit devenu flegmatique, &amp; qu’un esprit
    méthodique &amp; froid ait acquis de l’imagination ? Pour moi je
    trouve qu’il seroit tout aussi aisé de faire un blond d’un
    brun, &amp; d’un sot un homme d’esprit. C’est donc en vain qu’on
    prétendroit refondre les divers esprits fur un modele commun. On
    peut les contraindre &amp; non les changer : on peut empêcher les
    hommes de se montrer tels qu’ils sont, mais non les faire devenir
    autres ; &amp; s’ils se déguisent dans le cours ordinaire de la vie,
    vous les verrez dans toutes les occasions importantes reprendre leur
    caractere originel, &amp; s’y livrer avec d’autant moins de regle,
    qu’ils n’en connoissent plus en s’y livrant. Encore une fois il ne
    s’agit point de changer le caractere &amp; de plier le naturel, mais
    au contraire de le pousser aussi loin qu’il peut aller, de le
    cultiver &amp; d’empêcher qu’il ne dégénéré ; car c’est ainsi qu’un
    homme devient tout ce qu’il peut être, &amp; que l’ouvrage de la
    nature s’acheve en lui par l’éducation. Or avant de cultiver le
    caractere il faut l’étudier, attendre paisiblement qu’il se montre,
    lui fournir les occasions de se montrer, &amp; toujours s’abstenir
    de rien faire, plutôt que d’agir mal à propos. A tel génie il faut
    donner des ailes, à d’autres des entraves ; l’un veut être pressé,
    l’autre retenu ; l’un veut qu’on le flate, &amp; l’autre qu’on
    l’intimide ; il faudroit tantôt éclairer, tantôt abrutir. Tel homme
    est fait pour porter la connoissance humaine jusqu’à son dernier
    terme ; à tel autre il est même funeste de savoir lire. Attendons la
    premiere étincelle de la raison ; c’est elle qui fait sortir le
    caractere &amp; lui donne fa véritable forme ; c’est par elle aussi
    qu’on le cultive, &amp; il n’y a point avant la raison de véritable
    éducation pour l’homme.
    Quant aux maximes de Julie que vous mettez en opposition, je ne
    fais ce que vous y voyez de contradictoire ; Pour moi, je les trouve
    parfaitement d’accord. Chaque homme apporte en naissant un
    caractere, un génie, &amp; des talens qui lui font propres. Ceux qui
    font destinés à vivre dans la simplicité champêtre n’ont pas besoin
    pour être heureux du dévelopement de leurs facultés, &amp; leurs
    talens enfouïs font comme les mines d’or du Valais que le bien
    public ne permet pas qu’on exploite. Mais dans l’état civil où l’on
    a moins besoin de bras que de tête, &amp; où chacun doit compte à
    soi-même &amp; aux autres de tout fou prix, il importe d’apprendre à
    tirer des hommes tout ce que la nature leur a donné, à les diriger
    du côté où ils peuvent aller le plus loin, &amp; fur tout à nourrir
    leurs inclinations de tout ce qui peut les rendre utiles. Dans le
    premier cas on n’a d’égard qu’il l’espece, chacun fait ce que font
    tous les autres, l’exemple est la seule regle, l’habitude est le
    seul talent, &amp; nul n’exerce de son ame que la partie commune à
    tous. Dans le second, on s’applique à l’individu : A l’homme en
    général on ajoute en lui tout ce qu’il peut avoir de plus qu’un
    autre ; on le fuit aussi loin que la nature le mêne, &amp; l’on en
    fera le plus grand des hommes s’il a ce qu’il faut pour le devenir.
    Ces maximes se contredisent si peu que la pratique en est la même
    pour le premier âge. N’instruisez point l’enfant du villageois, car
    il ne lui convient pas d’être instruit ; N’instruisez pas l’enfant
    du Citadin, car vous ne savez encore quelle instruction lui
    convient. En tout état de cause, laissez former le corps, jusqu a ce
    que la raison commence à poindre : Alors c’est le moment de la
    cultiver.
    Tout cela me paroitroit fort bien, ai-je dit, si je n’y voyois un
    inconvénient qui nuit fort aux avantages que vous attendez de cette
    méthode ; c’est de laisser prendre aux enfans mille mauvaises
    habitudes qu’on ne prévient que par les bonnes. Voyez ceux qu’on
    abandonne à eux-mêmes ; ils contractent bientôt tous les défauts
    dont l’exempte frape leurs yeux, parce que cet exempte est commode à
    suivre, &amp; n’imitent jamais le bien, qui coûte plus à pratiquer.
    Accoutumés à tout obtenir, à faire en toute occasion leur
    indiscrette volonté, ils deviennent mutins, têtus, indomptables ....
    mais, a repris M. de Wolmar, il me semble que vous avez remarqué le
    contraire dans les nôtres, &amp; que c’est ce qui a donné lieu à cet
    entretien. Je l’avoue, ai-je dit, &amp; c’est précisément ce qui
    m’étonne. Qu’a-t-elle fait pour les rendre dociles ? Comment s’y
    est-elle prise ? Qu’a-t-elle substitué au joug de la discipline ? Un
    joug bien plus inflexible, a-t-il dit à l’instant ; celui de la
    nécessité : mais en vous détaillant sa conduite, elle vous fera
    mieux entendre ses vues. Alors il l’a engagée à m’expliquer fa
    méthode, &amp; après une courte pause, voici à peu près comme elle
    m’a parlé.
    Heureux les bien nés, mon aimable ami ! Je ne présume pas autant
    de nos soins que M. de Wolmar. Malgré ses maximes, je doute qu’on
    puisse jamais tirer un bon parti d’un mauvais caractere, &amp; que
    tout naturel puisse être tourne à bien : mais au surplus convaincue
    de la bonté de sa méthode, je tâche d y conformer en tout ma
    conduite dans le gouvernement de la famille. Ma premiere espérance
    est que des méchans ne feront pas sortis de mon sein ; la seconde
    est d’élever assés bien les enfans que Dieu m’a donnés, sous la
    direction de leur pere, pour qu’ils aient un jour le bonheur de lui
    ressembler. J’ai tâché pour cela de m’approprier les regles qu’il ma
    prescrittes, en leur donnant un principe moins philosophique &amp;
    plus convenable à l’amour maternel ; c’est de voir mes enfans
    heureux. Ce fut le premier vœu de mon cœur en portant le doux nom de
    mere, &amp; tous les foins de mes jours font destinés à l’accomplir.
    La premiere fois que je tins mon fils ainé dans mes bras, je songeai
    que l’enfance est presque un quart des plus longues vies, qu’on
    parvient rarement aux trois autres quarts, &amp; que c’est une bien
    cruelle prudence de rendre cette premiere portion malheureuse pour
    assurer le bonheur du reste, qui peut-être ne viendra jamais. Je
    songeai que durant la foiblesse du premier âge, la nature assujetit
    les enfans de tant de manieres, qu’il est barbare d’ajoûter à cet
    assujetissement l’empire de nos caprices, en leur ôtant une liberté
    si bornée, &amp; dont ils peuvent si peu abuser. Je résolus
    d’épargner au mien toute contrainte autant qu’il seroit possible, de
    lui laisser tout l’usage de ses petites forces, &amp; de ne gêner en
    lui nul des mouvemens de la nature. J’ai déjà gagné à cela deux
    grands avantages ; un d écarter de son ame naissante le mensonge, la
    vanité, la colere, l’envie, en un mot tous les vices qui naissent de
    l’esclavage, &amp; qu’on est contraint de fomenter dans les enfans,
    pour obtenir d’eux ce qu’on en exige : l’autre de laisser fortifier
    librement son corps par l’exercice continuel que l’instinct lui
    demande. Accoutumé tout comme les paysans à courir tête nue au
    soleil, au froid, à s’essoufler, à se mettre en sueur, il s’endurcit
    comme eux aux injures de l’air, &amp; fe rend plus robuste en vivant
    plus content. C’est le cas de songer à l’âge d’homme &amp; aux
    accidens de l’humanité. Je vous j’ai déja dit, je crains cette
    pusillanimité meurtriere qui, à force de délicatesse &amp; de soins,
    affoiblit, effemine un enfant, le tourmente par une éternelle
    contrainte, l’enchaîne par mille vaines précautions, enfin l’expose
    pour toute sa vie aux périls inévitables dont elle veut le préserver
    un moment, &amp; pour lui sauver quelques rhumes dans son enfance,
    lui prépare de loin des fluxions de poitrine, des pleuresies, des
    coups de soleil, &amp; la mort étant grand.
    Ce qui donne aux enfans livrés à eux-mêmes la plupart des défauts
    dont vous parliez, c’est lorsque non contens de faire leur propre
    volonté, ils la font encore faire aux autres, &amp; cela, par
    l’insensée indulgence des meres à qui l’on ne complait qu’en servant
    toutes les fantaisies de leur enfant. Mon ami, je me flate que vous
    n’avez rien vû dans les miens qui sentit l’empire &amp; l’autorité,
    même avec le dernier domestique, &amp; que vous ne m’avez pas vû,
    non plus, applaudir en secret aux fausses complaisances qu’on a pour
    eux. C’est ici que je crois suivre une route nouvelle &amp; sûre
    pour rendre à la fois un enfant libre, paisible, carressant,
    docile, &amp; cela par un moyen fort simple, c’est de le convaincre
    qu’il n’est qu’un enfant.
    A considérer l’enfance en elle-même, y a-t-il au monde un être
    plus faible, plus misérable, plus à la merci de tout ce qui
    l’environne, qui ait si grand besoin de pitié, d’amour, de
    protection qu’un enfant ? Ne semble-t-il pas que c’est pour cela que
    les premières voix qui lui sont suggérées par la nature font les
    cris &amp; les plaintes, quelle lui a donné une figure si
    douce &amp; un air si touchant, afin que tout ce qui l’approche
    s’intéresse à sa foiblesse &amp; s’empresse à le secourir ? Qu’y
    a-t-il donc de plus choquant, de plus contraire à l’ordre, que de
    voir un enfant impérieux &amp; mutin, commander à tout ce qui
    l’entoure, prendre inpudemment un ton de maître avec ceux qui n’ont
    qu’à l’abandonner pour le faire périr, &amp; d’aveugles parens
    approuvant cette audace l’exercer à devenir le tiran de fa nourrice,
    en attendant qu’il devienne le leur.
    Quant à moi je n’ai rien épargné pour éloigner de mon fils la
    dangereuse image de l’empire &amp; de la servitude, &amp; pour ne
    jamais lui donner lieu de penser qu’il fut plutôt servi par devoir
    que par pitié. Ce point est, peut-être, le plus difficile &amp; le
    plus important de toute l’éducation, &amp; c’est un détail qui ne
    finirait point que celui de toutes les précautions qu’il m’a falu
    prendre, pour prévenir en lui cet instinct si prompt à distinguer
    les services mercénaires des domestiques, de la tendresse des soins
    maternels.
    L’un des principaux moyens que j’aye employés a été, comme je
    vous l’ai dit, de le bien convaincre de l’impossibilité où le tient
    son âge de vivre sans notre assistance. Après quoi je n’ai pas eu
    peine à lui montrer que tous les secours qu’on est forcé de recevoir
    d’autrui font des actes de dépendance, que les domestiques ont une
    véritable supériorité sur lui, en ce qu’il ne sauroit se passer
    d’eux, tandis qu’il ne leur est bon à rien ; de forte que, bien loin
    de tirer vanité de leurs services, il les reçoit avec une forte
    d’humiliation, comme un témoignage de sa foiblesse, &amp; il aspire
    ardemment au tems où il fera assés grand &amp; assés fort pour avoir
    l’honneur de se servir lui même.
    Ces idées, ai-je dit, seroient difficiles à établir dans des
    maisons où le pere &amp; la mere se font servir comme des enfans :
    Mais dans celle-ci où chacun, à commencer par vous, a ses fonctions
    à remplir, &amp; où le rapport des valets aux maures n’est qu’un
    échange perpétuel de ser vices &amp; de soins, je ne crois pas cet
    établissement impossible. Cependant il me reste à concevoir comment
    des enfans accoutumés à voir prévenir leurs befoins n’étendent pas
    ce droit à leurs fantaisies, ou comment ils ne souffrent pas
    quelquefois de l’humeur d’un domestique qui traitera de fantaisie un
    véritable befoin ?
    Mon ami, a repris Madame de Wolmar, une mere peu éclairée se fait
    des monstres de tout. Les vrais besoins sont très bornés, dans les
    enfans comme dans les hommes, &amp; l’on doit plus regarder à la
    durée du bien-être qu’au bien-être d’un seul moment. Pensez-vous
    qu’un enfant qui n’est point géné, puisse assés souffrir de l’humeur
    de fa gouvernante sous les yeux d’une mere, pour en être incomodé ?
    Vous supposez des inconvéniens qui naissent de vices déja
    contractés, sans songer que tous mes soins ont été d’empêcher ces
    vices de naître. Naturellement les femmes aiment les enfans. La
    mesintelligence ne s’éleve entre eux que quand l’un veut assujetir
    l’autre à ses caprices. Or cela ne peut arriver ici, ni sur
    l’enfant, dont on n’exige rien, ni sur la gouvernante à qui l’enfant
    n’a rien à commander. J’ai suivi en cela tout le contrepied des
    autres meres, qui font semblant de vouloir que l’enfant obéisse au
    domestique, &amp; veulent en effet que le domestique obéisse à
    l’enfant. Personne ici ne commande ni n’obéit. Mais l’enfant
    n’obtient jamais de ceux qui l’approchent qu’autant de complaisance
    qu’il en a pour eux. Par là, sentant qu’il n’a sur tout ce qui
    l’environne d’autre autorité que celle de la bienveuillance, il se
    rend docile &amp; complaisant ; en cherchant à s’attacher les cœurs
    des autres le sien s’attache à eux à son tour ; car on aime en se
    faisant aimer ; c’est l’infaillible effet de l’amour-propre, &amp;,
    de cette affection réciproque, née de l’égalité, resultent fans
    effort les bonnes qualités qu’on prêche fans cesse à tous les
    enfans, fans jamais en obtenir aucune.
    J’ai pensé que la partie la plus essentielle de l’éducation d’un
    enfant, celle dont il n’est jamais question dans les éducations les
    plus soignées, c’est de lui bien faire sentir fa misere, sa
    foiblesse, sa dépendance, &amp;, comme vous a dit mon mari, le
    pesant joug de la nécessité que la nature impose à
    l’homme ; &amp; cela, non seulement afin qu’il soit sensible à ce
    qu’on fait pour lui alleger ce joug, mais surtout afin qu’il
    connoisse de bonne heure en quel rang l’a placé la providence, qu’il
    ne s’éleve point au dessus de fa portée, &amp; que rien d’humain ne
    lui semble étranger à lui.
    Induits dès leur naissance par la molesse dans laquelle ils sont
    nourris, par les égards que tout le monde a pour eux, par la
    facilité d’obtenir tout ce qu’ils défirent, à penser que tout doit
    ceder à leurs fantaisies, les jeunes gens entrent dans le monde avec
    cet impertinent préjugé, &amp; souvent ils ne s’en corrigent qu’à
    force d’humiliations, d’affronts &amp; de déplaisirs ; or je
    voudrois bien sauver à mon fils cette fécondé &amp; mortifiante
    éducation en lui donnant par la première une plus juste opinion des
    choses. J’avois d’abord résolu de lui accorder tout ce qu’il
    demanderoit, persuadée que les premiers mouvemens de la nature sont
    toujours bons &amp; salutaires. Mais je n’ai pas tardé de connoitre
    qu’en se faisant un droit d’être obéis les enfans sortoient de.
    l’état de nature presque en naissant, &amp; contractaient nos vices
    par notre, exemple, les leur par notre indiscretion. J’ai vû que si
    je voulois contenter toutes ses fantaisies, elles croitroient avec
    ma complaisance, qu’il y aurait toujours un point où il faudrait,
    s’arrêter, &amp; où le refus lui deviendrait d’autant plus sensible
    qu’il y seroit moins, accoutumé. Ne pouvant donc, en attendant la
    raison lui sauver tout chagrin, j’ai préféré le moindre &amp; le
    plutôt passé. Pour qu’un refus lui fut moins cruel je l’ai plié
    d’abord au refus ; &amp; pour lui. épargner de longs déplaisirs, des
    lamentations, des mutineries, j’ai rendu tout, refus irrévocable. Il
    est vrai que j’en fais le moins que je puis, &amp; que j’y regarde à
    deux fois avant que d’en venir là. Tout ce qu’on lui accorde est
    accordé sans condition dès la premiere demande, &amp; l’on est très
    indulgent là-dessus : mais il n’obtient jamais rien par
    importunité ; les pleurs &amp; les flateries sont également
    inutiles. Il en est si convaincu qu’il a cessé de les employer ; du
    premier mot il prend son parti, &amp; ne se tourmente pas plus de
    voir fermer un cornet, de bonbons qu’il voudroit manger, qu’envoler
    un oiseau qu’il voudroit tenir ; car il sent la même impossibilité
    d’avoir l’un &amp; l’autre. Il ne voit rien dans ce qu’on lui ôte
    sinon qu’il ne l’a pu garder, ni dans ce qu’on lui refuse, sinon
    qu’il n’a pu l’obtenir, &amp; loin de battre la table, contre
    laquelle il se blesse, il ne battroit pas la personne qui lui
    resiste. Dans tout ce qui le chagrine il sent l’empire de la
    nécessité, l’effet de fa propre foiblesse, jamais l’ouvrage du
    mauvais vouloir d’autrui.... un moment ! dit-elle un peu vivement,
    voyant que j’allois répondre ; je pressens votre objection ; j’y
    vais venir à l’instant.
    Ce qui nourrit les criailleries des enfans, c’est l’attention
    qu’on y fait, soie pour leur ceder, soit pour les contrarier. Il ne
    leur faut quelquefois pour pleurer tout un jour, que s’appercevoir
    qu’on ne veut pas qu’ils pleurent. Qu’on les flate ou qu’on les
    menace, les moyens qu’on prend pour les faire taire sont, tous
    pernicieux &amp; presque toujours fans effet. Tant qu’on s’occupe de
    leurs pleurs, c’est une raison pour eux de les continuer ; mais ils
    s’en corrigent bientôt quand ils voyent qu’on n’y prend pas garde ;
    car grands &amp; petits, nul n’aime à prendre une peine inutile.
    Voila précisément ce qui est arrivé à mon ainé. C’étoit d’abord un
    petit criard qui étourdissoit tout le monde, &amp; vous êtes témoin
    qu’on ne l’entend pas plus à présent dans la maison que s’il n’y a
    voit point d’enfant. Il pleure quand il souffre ; c’est la voix de
    la nature qu’il ne faut jamais contraindre ; mais il se tait à
    l’instant qu’il ne souffre plus. Aussi fais-je une très-grande
    attention à ses pleurs, bien sûre qu’il n’en verse jamais en vain.
    Je gagne à cela de savoir à point nommé quand il sent de la
    douleur &amp; quand il n’en sent pas, quand il se porte bien
    &amp; quand il est malade ; avantage qu’on perd avec ceux qui
    pleurent par fantaisie, &amp; feulement pour se faire appaiser. Au
    reste, j’avoue que ce point n’est pas facile à obtenir des
    Nourrices &amp; des gouvernantes : car comme rien n’est plus
    ennuyeux que d’entendre toujours lamenter un enfant, &amp; que ces
    bonnes femmes ne voyent jamais que l’instant présent, elles ne
    songent pas qu’à faire taire l’enfant aujourd’hui il en pleurera
    demain davantage. Le pis est que l’obstination qu’il contracte tire
    à conséquence dans un âge avancé. La même cause qui le rend criard à
    trois ans, le rend mutin à douze, querelleur à vingt, impérieux à
    trente, &amp; insuportable toute sa vie.
    Je viens maintenant à vous ; me dit-elle en souriant. Dans tout
    ce qu’on accorde aux enfans, ils voyent aisément le désir de leur
    complaire dans tout ce qu’on en exige ou qu’on leur refuse, ils
    doivent supposer des raisons sans les demander. C’est un autre
    avantage qu’on gagne à user avec eux d’autorité plutôt que de
    persuasion dans les occasions nécessaires : car comme il n’est pas
    possible qu ils n’apperçoivent quelquefois la raison qu on a d en
    user ainsi, il est naturel qu’ils la supposent encore quand ils sont
    hors d’état de la voir. Au contraire, dès qu’on a fournis quelque
    chose à leur jugement, ils prétendent juger de. tout, ils deviennent
    sophistes, subtils, de mauvaise foi, féconds en chicanes, cherchant
    toujours à réduire au silence ceux qui ont la foiblesse de s’exposer
    à leurs petites lumieres. Quand, on est contraint de leur rendre
    compte des choses qu’ils ne font point en état d’entendre, ils
    attribuent au caprice la conduite la plus prudente, sitôt qu’elle
    est au dessus de leur portée. En un mot, le seul moyen de les rendre
    doelles à la raison n’est pas de raisonner avec eux, mais de les
    bien convaincre que la raison est au dessus de leur âge : car alors
    ils la supposent du côté où elle doit être, à moins qu’on ne leur
    donne un juste sujet de penser autrement. Ils favent bien qu’on ne
    veut pas les tourmenter quand ils font sûrs qu’on les aime, &amp;
    les enfans fe trompent rarement là-dessus. Quand donc je refuse
    quelque chofe aux miens, je n’argumente point avec eux, je ne leur
    dis point pourquoi je ne veux pas, mais je fais en forte qu’ils le
    voyent, autant qu’il est possible, &amp; quelquefois après coup. De
    cette maniere ils s’accoutument à comprendre que jamais je ne les
    refuse sans en avoir une bonne raison, quoiqu’ils ne l’apperçoivent
    pas toujours.
    Fondée sur le même principe, je ne souffrirai pas, non plus, que
    mes enfans se mêlent dans la conversation des gens
    raisonnables, &amp; s’imaginent sotement y tenir leur rang comme les
    autres quand on y souffre leur babil indiscret. Je veux qu’ils
    répondent modestement &amp; en peu de mots quand on les interroge
    sans jamais parler de leur chef, &amp; surtout fans qu’ils
    s’ingerent à questionner hors de propos les gens plus âgés qu’eux,
    auxquels ils doivent du respect.
    En vérité, Julie, dis je en l’interrompant, voila bien de la
    rigueur pour une mere aussi tendre ! Pitagore n’étoit pas plus
    severe à ses disciples que vous l’êtes aux votres. Non seulement
    vous ne les traittez pas en hommes, mais on diroit que vous craignez
    de les voir cesser trop tôt d’être enfans. Quel moyen plus
    agréable &amp; plus sûr peuvent-ils avoir de s’instruire, que
    d’interroger sur les choses qu’ils ignorent les gens plus éclairés
    qu’eux ? Que penseroient de vos maximes les Dames de Paris, qui
    trouvent que leurs enfans ne jasent jamais assés tôt ni assés
    longtems, &amp; qui jugent de l’esprit qu’ils auront étant grands
    par les sotises qu’ils débitent étant jeunes ? Wolmar me dira que
    cela peut être bon dans un pays où le premier mérite est de bien
    babiller, &amp; où l’on est dispensé de penser pourvu qu’on parle.
    Mais vous qui voulez faire à vos enfans un fort si doux, comment
    accorderez-vous tant de bonheur avec tant de contrainte, &amp; que
    devient, parmi toute cette gêne, la liberté que vous prétendez leur
    laisser ?
    
    Que peut penser un enfant de lui-même, quand il voit autour de
    lui tout un cercle de gens sensés l’écouter, l’agacer, l’admirer,
    attendre avec un lâche empressement les oracles qui sortent de sa
    bouche, &amp; se récrier avec des retentissemens de joye à chaque
    impertinence qu’il dit ? La tête d’un homme auroit bien de la peine
    à tenir à tous ces faux applaudissemens jugez de ce que deviendra la
    sienne ! Il en est du babil des enfans comme des prédictons des
    Almanacs. Ce seroit un prodige si sur tant de vaines paroles, le
    hazard ne fournissoit jamais une rencontre heureuse. Imaginez ce que
    font alors les exclamations de la flaterie fur line pauvre mere déjà
    trop abusée par son propre cœur, &amp; sur un enfant qui ne fait ce
    qu’il dit &amp; se voit célébrer ! Ne pensez pas que pour démêler
    l’erreur, je m’en garantisse. Non, je vois la faute, &amp; j’y
    tombe. Mais si j’admire les reparties de mon fils, au moins je les
    admire en secret ; il n’apprend point en me les voyant applaudir à
    devenir babillard &amp; vain, &amp; les flateurs en me les faisant
    répeter n’ont pas le plaisir de rire de ma foiblesse.
    Un jour qu’il nous étoit venu du monde, étant allé donner
    quelques ordres, je vis en rentrant quatre ou cinq grands nigauds
    occupés à jouer avec lui, &amp; s’apprêtant à me raconter d’un air
    d’emphase je ne fais combien de gentillesses qu’ils venoient
    d’entendre, &amp; dont ils sembloient tout émerveillés. Messieurs,
    leur dis-je assés froidement, je ne doute pas que vous ne fachiez
    faire dire à des marionetes de fort jolies choses : mais j’espere
    qu’un jour mes enfans seront hommes, qu’ils agiront &amp; parleront
    d’eux-mêmes, &amp; alors j’apprendrai toujours dans la joye de mon
    cœur tout ce qu’ils auront dit &amp; fait de bien. Depuis qu’on a vu
    que cette maniere de faire fa cour ne prenoit pas, on joue avec mes
    enfans comme avec des enfans, non comme avec Polichinelle ; il ne
    leur vient plus de compere, &amp; ils en valent sensiblement mieux
    depuis qu’on ne les admire plus.
    
    Quand cette méthode leur seroit aussi utile qu’on croit, la
    premiere &amp; la plus importante science qui leur convient,
    n’est-elle pas d’être discrets &amp; modestes, &amp; y en a-t-il
    quelque autre qu’ils doivent apprendre au préjudice de celle-là ?
    Que produit donc dans les enfans cette émancipation de parole avant
    l’âge de parler, &amp; ce droit de soumettre effrontément les hommes
    à leur interrogatoire ? De petits questionneurs babillards, qui
    questionnent moins pour s’instruire que pour importuner, pour
    occuper d’eux tout le monde, &amp; qui prennent encore plus de goût
    à ce babil par l’embarras où ils s’apperçoivent que jettent
    quelquefois leurs questions indiscretes, en forte que chacun est
    inquiet aussi-tôt qu’ils ouvrent la bouche. Ce n’est pas tant un
    moyen de les instruire que de les rendre étourdis &amp; vains ;
    inconvénient plus grand à mon avis que l’avantage qu’ils acquiérent
    par là n’est utile ; car par dégrés l’ignorance diminue, mais la
    vanité ne fait jamais qu’augmenter.
    Le pis qui put arriver de cette réserve trop prolongée seroit que
    mon fils en âge de raison eut la conversation moins légere, le
    propos moins vif &amp; moins abondant, &amp; en considérant combien
    cette habitude de passer sa vie à dire des riens retrécit l’esprit,
    je regarderois plutôt cette heureuse stérilité comme un bien que
    comme un mal. Les gens oisifs toujours ennuyés d’eux mêmes
    s’efforcent de donner un grand prix à l’art de les
    amuser, &amp; l’on dirait que le savoir vivre consiste à ne dire que
    de vaines paroles, comme à ne faire que des dons inutiles : mais la
    société humaine a un objet plus noble &amp; ses vrais plaisirs ont
    plus de solidité. L’organe de la vérité, le plus digne organe de
    l’homme, le seul dont l’usage le distingue des animaux, ne lui a
    point été donné pour n’en pas tirer un meilleur parti qu’ils ne font
    de leurs cris. Il se dégrade au dessous d’eux quand il parle pour ne
    rien dire, &amp; l’homme doit être homme jusques dans ses
    délassemens. S’il y a de la politesse à étourdir tout le monde d’un
    vain caquet, j’en trouve une bien plus véritable à laisser parler
    les autres par préférence, à faire plus grand cas de ce qu’ils
    disent que de ce qu’on diroit soi-même, &amp; à montrer qu’on les
    estime trop pour croire les amuser par des niaiseries. Le bon usage
    du monde, celui qui nous y fait le plus rechercher &amp; chérir
    n’est pas tant d’y briller que d’y faire briller les autres, &amp;
    de mettre, à force de modestie leur orgueil plus en liberté. Ne
    craignons pas qu’un homme d’esprit qui ne s’abstient de parler que
    par retenue &amp; discretion, puisse jamais passe pour un sot. Dans
    quelque pays que ce puisse être il n’est pas possible qu’on juge un
    homme sur ce qu il n a pas dit, &amp; qu’on le méprise pour s’être
    tu. Au contraire on remarque en général que les gens silencieux en
    imposent, qu’on s’ecoute devant eux, &amp; qu’on leur donne beaucoup
    d’attention quand ils parlent ; ce qui, leur laissant le choix des
    occasions &amp; faisant qu’on ne perd rien de ce qu’ils disent, met
    tout l’avantage de leur côté. Il est si difficile à l’homme le plus
    sage de garder toute fa présence d’esprit dans un long flux de
    paroles, il est si rare qu’il ne lui échape des choses dont il se
    repent à loisir, qu’il aime mieux retenir le bon que risquer le
    mauvais. Enfin, quand ce n’est pas faute d’esprit qu’il se tait,
    s’il ne parle pas, quelque discret qu’il puisse être, le tort en est
    à ceux qui sont avec lui.
    Mais il y a bien loin de six ans à vingt ; mon fils ne sera pas
    toujours enfant, &amp; à mesure que sa raison commencera de naître,
    l’intention de son pere est bien de la laisser exercer. Quant à moi,
    ma mission ne va pas jusques là. Je nourris des enfans &amp; n’ai
    pas la présomption de vouloir former des hommes. J’espere, dit-elle
    en regardant son mari, que de plus dignes mains se chargeront de ce
    noble emploi. Je suis femme &amp; mere, je fais me tenir à mon rang.
    Encore une fois, la fonction dont je suis chargée n’est pas d’elever
    mes fils, mais de les préparer pour être élevés.
     
    Je ne fais même en cela que suivre de point en point le sistême
    de M. de Wolmar, &amp; plus j’avance, plus j’éprouve combien il est
    excellent &amp; juste, &amp; combien il s’accorde avec le mien.
    Confidérez mes enfans &amp; surtout l’aîné ; en connoissez¬ vous de
    plus heureux fur la terre, de plus gais, de moins importuns ? Vous
    les voyez sauter, rire, courir toute la journée sans jamais
    incomoder personne. De quels plaisirs, de quelle indépendance leur
    âge est-il susceptible, dont ils ne jouïssent pas ou dont ils
    abusent ? Ils se contraignent aussi peu devant moi qu’en mon
    absence. Au contraire, fous les yeux de leur mere ils ont toujours
    un peu plus de confiance, &amp; quoique je fois l’auteur de toute la
    sévérité qu’ils éprouvent, ils me trouvent toujours la moins
    sévére : car je ne pourrais supporter de n’être pas ce qu’ils aiment
    le plus au monde.
     
    Les seules loix qu’on leur impose auprès de nous sont celles de
    la liberté même, savoir de ne pas plus gêner la compagnie qu’elle ne
    les gêne, de ne pas crier plus haut qu’on ne parle, &amp; comme on
    ne les oblige point de s’occuper de nous, je ne veux pas, non plus,
    qu’ils prétendent nous occuper d’eux. Quand ils manquent à de si
    justes loix, toute leur peine est d’être à l’instant
    renvoyés, &amp; tout mon art pour que c’en soit une, de faire qu’ils
    ne se trouvent nulle part aussi bien qu’ici. A cela près, on ne les
    assujetit à rien ; on ne les force jamais de rien apprendre ; on ne
    les ennuye point de vaines corrections ; jamais on ne les reprend ;
    les seules leçons qu’ils reçoivent sont des leçons de pratique
    prises dans la simplicité de la nature. Chacun bien instruit
    là-dessus se conforme à mes intentions avec une
    intelligence &amp; un soin qui ne me laissent rien à
    désirer, &amp; si quelque faute est à craindre, mon assiduité la
    prévient ou la répare aisément.
    Hier, par exemple, l’aîné ayant ôté un tambour au cadet, l’avoit
    fait pleurer. Fanchon ne dit rien, mais une heure après, au moment
    que le ravisseur du tambour en étoit le plus occupé, elle le lui
    reprit ; il la suivoit en le redemandant, &amp; pleurant à son tour.
    Elle lui dit ; vous l’avez pris par force à votre frere ; je vous le
    reprends de même ; qu’avez-vous à dire ? Ne suis-je pas la plus
    forte ? Puis elle se mit à battre la caisse à son imitation, comme
    si elle y eut pris beaucoup de plaisir. Jusques là tout étoit à
    merveilles. Mais quelque tems après elle voulut rendre le tambour au
    cadet, alors je l’arrêtai ; car ce n’étoit plus la leçon de la
    nature, &amp; de là pouvoit naître un premier germe d’envie entre
    les deux freres. En perdant le tambour le cadet supporta la dure loi
    de la nécessité, l’aîné sentit son injustice, tous deux connurent
    leur foiblesse &amp; furent consolés le moment d’après.
    Un plan si nouveau &amp; si contraire aux idées reçues m’avoit
    d’abord effarouché. A force de me l’expliquer ils m’en rendirent
    enfin l’admirateur, &amp; je sentis que pour guider l’homme, la
    marche de la nature est toujours la meilleure. Le seul inconvénient
    que je trouvois à cette méthode, &amp; cet inconvénient me parut
    fort grand, c’étoit de négliger dans les enfans la seule faculté
    qu’ils ayent dans toute sa vigueur &amp; qui ne fait que s’affaiblir
    en avançant en âge. Il me sembloit que sélon leur propre sistême,
    plus les opérations de l’entendement étoient foibles insuffisantes,
    plus on devoit exercer &amp; fortifier la mémoire, si propre alors à
    soutenir le travail. C’est-elle, disois-je qui doit suppléer à la
    raison jusqu’à fa naisfance, &amp; l’enrichir quand elle est née. Un
    esprit qu’on n’exerce à rien devient lourd &amp; pesant dans
    l’inaction. La semence ne prend point dans un champ mal
    préparé, &amp; c’est une étrange préparation pour apprendre à
    devenir raisonable que de commencer par être stupide. Comment,
    stupide ! s’est écriée aussi-tôt
    Made. de Wolmar.
    Confondriez-vous deux qualités aussi différentes &amp; presque aussi
    contraires que la mémoire &amp; le jugement
    () ?
    Comme si la quantité des choses mal digérées &amp; fans liaison dont
    on remplit une tête encore faible, n’y faisoit pas plus de tort que
    de profit à la raison ! J’avoue que de toutes les facultés de
    l’homme, la mémoire est la premiere qui se dévelope &amp; la plus
    co-mode à cultiver dans les enfans : mais à votre avis lequel est à
    préférer de ce qu’il leur est le plus aisé d’apprendre, ou de ce
    qu’il leur importe le plus de favoir ?
    Regardez à l’usage qu’on fait en eux de cette facilité, à la
    violence qu’il faut leur faire, à l’éternelle contrainte où il les
    faut assujetir pour mettre en étalage leur mémoire, &amp; comparez
    l’utilité qu’ils en retirent au mal qu’on leur fait souffrir pour
    cela. Quoi ! Forcer un enfant d’étudier des langues qu’il ne parlera
    jamais, même avant qu’il ait bien appris la sienne ; lui faire
    incessamment répéter &amp; construire des vers qu’il n’entend point,
    &amp; dont toute l’harmonie n’est pour lui qu’au bout de ses
    doigts ; embrouiller son esprit de cercles &amp; de spheres dont il
    n’a pas la moindre idée ; l’accabler de mille noms de
    villes &amp; de rivieres qu’il confond sans cesse &amp; qu’il
    rapprend tous les jours ; est-ce cultiver sa mémoire au profit de
    son jugement, &amp; tout ce frivole acquis vaut – il une seule des
    larmes qu’il lui coûte ?
    Si tout cela n’étoit qu’inutile, je m’en plaindrais moins ; mais
    n’est-ce rien que d’instruire un enfant à se payer de mots, &amp; à
    croire savoir ce qu’il ne peut comprendre ? se pourroit-il qu’un tel
    amas ne nuisit point aux premières idées dont on doit meubler une
    tête humaine, &amp; ne-vaudrait – il pas mieux n’avoir point de
    mémoire, que de la remplir de tout ce fatras au préjudice des
    connoissances nécessaires dont il tient la place ?
    Non, si la nature a donné au cerveau des enfans cette souplesse
    qui le rend propre à recevoir toutes fortes d’imprefsions, ce n’est
    pas pour qu’on y grave des noms de Rois, des dates, des termes de
    blazon, de sphere, de géographie, &amp; tous ces mots sans aucun
    sens pour leur âge &amp; sans aucune utilité pour quelque âge que ce
    soit dont on accable leur triste &amp; stérile enfance ; mais c’est
    pour que toutes les idées rélatives à l’état de l’homme, toutes
    celles qui se raportent à son bonheur &amp; l’éclairent sur ses
    devoirs s’y tracent de bonne heure en caracteres
    inéfacables, &amp; lui servent à se conduire pendant sa vie d’une
    maniere convenable à son être &amp; à ses facultés.
    Sans étudier dans les livres, la mémoire d’un enfant ne relie pas
    pour cela oisive : tout ce qu’il voit, tout ce qu’il entend le
    frape, &amp; il s’en souvient ; il tient régistre en lui – même des
    actions des difcours des hommes, &amp; tout ce qui l’environne est
    le livre dans lequel fans y songer il enrichit continuellement fa
    mémoire, en attendant que son jugement puisse en profiter. C’est
    dans le choix de ces objets, c’est dans le foin de lui présenter
    sans cesse ceux qu’il doit connoitre &amp; de lui cacher ceux qu’il
    doit ignorer que consiste le véritable art de cultiver la premiere
    de ses facultés, &amp; c’est par là qu’il faut tâcher de lui former
    un magazin de connoissances qui serve à son éducation durant la
    jeunesse, &amp; à fa conduite dans tous les tems. Cette méthode, il
    est vrai, ne forme point de petits prodiges, &amp; ne fait pas
    briller les gouvernantes &amp; les précepteurs ; mais elle forme des
    hommes judicieux, robustes, sains de corps &amp; d’entendement, qui,
    sans s’être fait admirer étant jeunes, se font honorer étant
    grands.
    Ne pensez pas, pourtant, continua Julie, qu’on néglige ici tout à
    fait ces foins dont vous faites un il grand cas. Une mere un peu
    vigilante tient dans ses mains les passions de ses enfans. Il y a
    des moyens pour exciter &amp; nourrir en eux le désir d’apprendre ou
    de faire telle ou telle chose ; &amp; autant que ces moyens peuvent
    se concilier avec la plus entiere liberté de
    l’enfant &amp; n’engendrent en lui nulle semence de vice, je les
    employé asses volontiers, fans m’opiniâtrer quand le succès n’y
    répond pas ; car il aura toujours le tems d’apprendre, mais il n’y a
    pas un moment à perdre pour lui former un bon naturel ; &amp; M. de
    Wolmar a une telle idée du premier dévelopement de la raison, qu’il
    soutient que quand son fils ne sauroit rien à douze ans, il n’en
    seroit pas moins instruit à quinze ; sans compter que rien n’est
    moins nécessaire que d’être savant, &amp; rien plus que d’être
    sage &amp; bon.
    Vous savez que notre aîné lit déjà passablement. Voici comment
    lui est venu le goût d’apprendre à lire. J’avois dessein de lui dire
    de tems en tems quelque fable de la Fontaine pour
    l’amuser, &amp; j’avois déjà commencé, quand il me demanda si les
    corbeaux parloient ? A l’infiant je vis la difficulté de lui faire
    sentir bien nettement la différence de l’apologue au mensonge, je me
    tirai d’affaire comme je pus, &amp; convaincue que les fables font
    faites pour les hommes, mais qu’il faut toujours dire la vérité nue
    aux enfans, je supprimai la Fontaine. Je lui substituai un recueil
    de petites histoires interressantes &amp; instructives, la plupart
    tirées de la bible ; puis voyant que l’enfant prenoit goût à mes
    contes, j’imaginai de les lui rendre encore plus utiles, en essayant
    d’en composer moi-même d’aussi amusans qu’il me fut
    possible, &amp; les appropriant toujours au besoin du moment. Je les
    écrivois à mesure, dans un beau livre orné d’images, que je tenois
    bien enfermé, &amp; dont je lui lisois de tems en tems quelques
    contes, rarement, peu longtems, &amp; répétant souvent les mêmes
    avec des commentaires, avant de passer à de nouveaux. Un enfant
    oisif est sujet à l’ennui ; les petits contes servoient de
    ressource ; mais quand je le voyois le plus avidement attentif, je
    me souvenois quel-quesfois d’un ordre à donner, &amp; je le quittois
    à l’endroit le plus intéressant en laissant négligemment le livre.
    Aussi-tôt il alloit prier fa Bonne ou Fanchon ou quelqu’un d’achever
    la lecture : mais comme il n’a rien à commander à personne
    &amp; qu’on étoit prévenu, l’on n’obéissoit pas toujours. L’un
    refusoit, d’autre avoit à faire, l’autre balbutioit lentement &amp;
    mal, l’autre laissoit à mon exemple un conte à moitié. Quand on le
    vit bien ennuyé de tant de dépendance, quelqu’un lui suggéra
    secretement d’apprendre à lire, pour s’en délivrer &amp; feuilleter
    le livre à son aife. Il goûta ce projet. Il falut trouver des gens
    assés complaisans pour vouloir lui donner leçon ; nouvelle
    difficulté qu’on n’a poussée qu’aussi loin qu’il faloit. Malgré
    toutes ces précautions, il s’est lassé trois ou quatre fois ; on l’a
    laissé faire. Seulement je me suis efforcée de rendre les contes
    encore plus amusans, &amp; il est revenu à la charge avec tant
    d’ardeur que quoiqu’il n’y ait pas six mois qu’il a tout de bon
    commencé d’apprendre, il sera bientôt en état de lire seul le
    recueil.
    C’est à peu près ainsi que je tâcherai d’exciter son
    zele &amp; sa bonne volonté pour acquérir les connoissances qui
    demandent de la fuite &amp; de l’applicatioin, &amp; qui peuvent
    convenir à son âge ; mais quoi qu’il apprenne à lire, ce n’est point
    des livres qu’il tirera ces connoissances ; car elles ne s’y
    trouvent point, &amp; la lecture ne convient en aucune maniere aux
    enfans. Je veux aussi l’habituer de bonne heure à nourrir sa tête
    d’idées &amp; non de mots ; c’est pourquoi je ne lui fais jamais
    rien apprendre par cœur.
     
    Jamais ? Interrompis-je : C’est beaucoup dire ; car encore
    faut-il bien qu’il sache son catéchisme &amp; ses prieres. C’est ce
    qui vous trompe, reprit-elle. A l’égard de la priere, tous les
    matins &amp; tous les foirs je fais la mienne à haute voix dans la
    chambre de mes enfans, &amp; c’est assés pour qu’ils l’apprennent
    sans qu’on les y oblige : quant au catéchisme, ils ne savent ce que
    c’est. Quoi, Julie ! vos enfans n’apprennent pas leur catéchisme ?
    Non, mon ami ; mes enfans n’apprennent pas leur catéchisme.
    Comment ! ai-je dit tout étonné, une mere si pieuse !.... je ne vous
    comprends point. Et pourquoi vos enfans n’apprennent – ils pas leur
    catéchisme ? Afin qu’ils le croyent un jour, dit-elle, j’en veux
    faire un jour des Chrétiens, Ah, j’y suis ! m’écriai-je ; vous ne
    voulez pas que leur foi ne soit qu’en paroles, ni qu’ils sachent
    feulement leur Religion, mais qu’ils la croyent, à vous pensez avec
    raison qu’il est impossible à l’homme de croire ce qu’il n’entend
    point. Vous êtes bien difficile, me dit en souriant M. de Wolmar ;
    feriez-vous Chrétien, par hazard ? Je m’efforce de l’être, lui
    dis-je avec fermeté. Je crois de la Religion tout ce que j’en puis
    comprendre, &amp; respecte le reste fans le rejetter. Julie me fit
    un signe d’approbation, &amp; nous reprimes le sujet de notre
    entretien.
    Après être entrée dans d’autres détails qui m’ont fait concevoir
    combien le zele maternel est actif infatigable &amp; prévoyant, elle
    a conclu, en observant que fa méthode se rapportoit exactement aux
    deux objets qu’elle s’étoit proposés, favoir de laisser déveloper le
    naturel des enfans, &amp; de l’étudier. Les miens ne font gênés en
    rien, dit-elle, &amp; ne fauroient abuser de leur liberté ; leur
    caractere ne peut ni se dépraver ni se contraindre ; on laisse en
    paix renforcer leur corps &amp; germer leur jugement ; l’esclavage
    n’avilit point leur ame, les regards d’autrui ne font point
    fermenter leur amour¬ propre, ils ne se croyent ni des hommes
    puissans ni des animaux enchaînés, mais des enfans
    heureux &amp; libres. Pour les garantir des vices qui ne sont pas en
    eux, ils ont, ce me semble, un préservatif plus fort que des
    discours qu’ils n’entendroient point, ou dont ils seroient bientôt
    ennuyés. C’est l’exemple des mœurs de tout ce qui les environne ; Ce
    sont les entretiens qu’ils entendent, qui sont ici naturels à tout
    le monde &amp; qu’on n’a pas besoin de composer exprès pour eux ;
    c’est la paix &amp; l’union dont ils sont témoins ; c’est l’accord
    qu’ils voyent regner sans cesse &amp; dans la conduite respective de
    tous, &amp; dans la conduite &amp; les discours de chacun.
    Nourris encore dans leur première simplicité, d’où leur
    viendroient des vices donc ils n’ont point vû d’exemple, des
    passions qu’ils n’ont nulle occasion de sentir, des préjugés que
    rien ne leur inspire ? Vous voyez qu’aucune erreur ne les gagne,
    qu’aucun mauvais penchant ne se montre en eux. Leur ignorance n’est
    point entêtée, leurs désirs ne sont point obstinés ; les
    inclinations au mal sont prévenues, la nature est
    justifiée, &amp; tout me prouve que les défauts dont nous l’accusons
    ne font point son ouvrage mais le notre.
    C’est ainsi que livrés au penchant de leur cœur, sans que rien le
    déguise ou l’altere, nos enfans ne reçoivent point une forme
    extérieure &amp; artificielle, mais conservent exactement celle de
    leur caractere originel : c’est ainsi que ce caractere se dévelope
    journellement à nos yeux sans réserve, &amp; que nous pouvons
    étudier les mouvemens de la nature jusques dans leurs principes les
    plus secrets. Sûrs de n’être jamais ni grondés ni punis, ils ne sa
    vent ni mentir, ni se cacher, &amp; dans tout ce qu’ils disent soit
    entre eux soit à nous, ils lai fient voir fans contrainte tout ce
    qu’ils ont au fond de l’ame. Libres de babiller entre eux toute la
    journée, ils ne songent pas même à se gêner un moment devant moi. Je
    ne les reprends jamais, ni ne les fais taire, ni ne seins de les
    écouter, &amp; ils diroient les choses du monde les plus blâmables
    que je ne serois pas semblant d en rien savoir : mais en effet, je
    les écoute avec la plus grande attention fans qu ils s en doutent ;
    je tiens un régistre exact de ce qu ils font &amp; de ce qu’ils
    disent ; ce sont les productions naturelles du fond qu il faut
    cultiver. Un propos vicieux dans leur bouche est une herbe étrangere
    dont le vent apporta la graine ; si je la coupe par une réprimande,
    bientôt elle repoussera : au lieu de cela j’en cherche en secret la
    racine, &amp; j’ai foin de l’arracher. Je ne suis, m’a-t-elle dit en
    riant, que la servante du Jardinier ; je farcie le jardin, j’en ôte
    la mauvaise herbe, c’est à lui de cultiver la bonne.
    Convenons aussi qu’avec toute la peine que j’aurois pu prendre,
    il faloit être aussi bien secondée pour espérer de
    réussir, &amp; que le succès de mes soins dépendoit d’un concours de
    circonstances qui ne s’est peut-être jamais trouvé qu’ici. Il faloit
    les lumieres d’un pere éclairé, pour démêler à travers les préjugés
    établis le véritable art de gouverner les enfans dès leur
    naissance ; il faloit toute sa patience pour se prêter à
    l’exécution, sans jamais démentir ses leçons par sa conduite ; il
    faloit des enfans bien nés en qui la nature eut assés fait pour
    qu’on put aimer son seul ouvrage ; il faloit n’avoir autour de soi
    que des domestiques intelligens &amp; bien intentionnés, qui ne se
    lassassent point d’entrer dans les vues des maitres ; un seul valet
    brutal ou flateur eut suffi pour tout gâter. En vérité, quand on
    songe combien de causes étrangères peuvent nuire aux meilleurs
    desseins &amp; renverser les projets les mieux concertés, on doit
    remercier la fortune de tout ce qu’on fait de bien dans la
    vie, &amp; dire que la sagesse dépend beaucoup du bonheur.
    Dites, me suis-je écrié, que le bonheur dépend encore plus de la
    sagesse ! Ne voyez-vous pas que ce concours dont vous vous félicitez
    est votre ouvrage, &amp; que tout ce qui vous approche est contraint
    de vous ressembler ? Meres de famille ! Quand vous vous plaignez de
    n’être pas fécondées, que vous connoissez mal votre pouvoir ! soyez
    tout ce que vous devez, être, vous surmonterez tous les obstacles ;
    vous forcerez chacun de remplir ses devoirs si vous remplirez bien
    tous les votres. Vos droits ne sont-ils pas ceux de la nature ?
    Malgré les maximes du vice, ils feront toujours chers au cœur
    humain. Ah veuillez être femmes &amp; meres, &amp; Je plus doux
    empire qui soit fur la terre sera aussi le plus respecté !
    En achevant cette conversation, Julie a remarqué que tout prenoit
    une nouvelle facilité depuis l’arrivée d’Henriette. Il est certain,
    dit-elle, que j’aurois besoin de beaucoup moins de
    soins &amp; d’addresse, si je voulois introduire l’émulation entre
    les deux freres ; mais ce moyen me paroit trop dangereux ; j’aime
    mieux avoir plus de peine &amp; ne rien risquer. Henriette supplée à
    cela ; comme elle est d’un autre sexe, leur aînée, qu’ils l’aiment
    tous deux à la folie, &amp; qu’elle a du sens au dessus de son âge,
    j’en fais en quelque forte leur premiere gouvernante, &amp; avec d
    autant plus de succès que ses leçons leur sont moins suspectes.
    Quant à elle, son éducation me regarde ; mais les principes en
    sont si différens qu’ils méritent un entretien à part. Au moins
    puis-je bien dire d’avance qu il fera difficile d’ajoûter en elle
    aux dons de la nature, &amp; qu’elle vaudra sa mere elle-même, si
    quelqu’un au monde la peut valoir.
    Milord, on vous attend de jour en jour, &amp; ce devroit être ici
    ma derniere Lettre. Mais je comprends ce qui prolonge votre séjour à
    l’armée, &amp; j’en frémis. Julie n’en est pas moins inquiete ; elle
    vous prie de nous donner plus souvent de vos nouvelles, &amp; vous
    conjure de songer en exposant votre personne, combien vous prodiguez
    le repos de vos amis. Pour moi, je n’ai rien à vous dire. Faites
    votre devoir ; un conseil timide ne peut non plus sortir de mon cœur
    qu’approcher du votre. Cher Bomston, je le fais trop ; la seule mort
    digne de ta vie seroit de verser ton sang pour la gloire de ton
    pays ; mais ne dois-tu nul compte de tes jours à celui qui n’a
    conservé les siens que pour toi ?
  
  
  
  
    LETTRE IV. 
De Milord
    Edouard.
     
    JE Vois par vos deux dernieres lettres qu’il m’en manque une
    antérieure à ces deux –là, apparemment la premiere que vous m’ayez
    écrite a l’armée, &amp; dans laquelle étoit l’explication des
    chagrins secrets de Madame de Wolmar. Je n’ai point reçu cette
    Lettre, &amp; je conjecture qu’elle pouvoit être dans la malle d’un
    Courir qui nous a été enlevé. Répétez moi donc, mon ami, ce qu elle
    contenoit ; ma raison s’y perd &amp; mon cœur s’en inquiete : Car
    encore une fois, si le bonheur &amp; la paix ne sont pas dans l’ame
    de Julie, où sera leur azile ici bas ?
    
    Quoiqu’il en soit, je veux voir les manœuvres du reste de cette
    campagne, &amp; j’ai résolu de rester à l’armée jusqu’à ce qu’elle
    entre en quartiers. Nous gagnerons tous à ce delai. La saison étant
    trop avancée pour traverser les monts, nous passerons l’hiver où
    vous êtes, &amp; n’irons en Italie qu’au commencement du Printems.
    Dites à M. &amp; Made. de
    Wolmar que je fais ce nouvel arrangement pour jouir à mon aise du
    touchant spectacle que vous décrivez si bien, &amp; pour voir
    Made d’Orbe établie avec
    eux. Continuez, mon cher, à m’écrire avec le même soin, &amp; vous
    me ferez plus de plaisir que jamais : Mon épuipage a été
    pris, &amp; je fuis fans livres ; mais je lis vos lettres.
  
  
   
  
  
    LETTRE V.
  A Milord
    Edouard.
     
    QUelle joye vous me donnez en m’annonçant que nous passerons
    l’hiver à Clarens ! mais que vous me la faites payer cher en
    prolongeant votre séjour à l’armée ! Ce qui me déplait sur tout,
    c’est de voir clairement qu’avant notre séparation le parti de faire
    la campagne étoit déjà pris, &amp; que vous ne m’en voulûtes rien
    dire. Milord, je sens la raison de ce mistere &amp; ne puis vous en
    savoir bon gré. Me mépriseriez¬ vous assés pour croire qu’il me fut
    bon de vous survivre, ou m’avez-vous connu des attachemens si bas
    que je les prefere à l’honneur de mourir avec mon ami ? Si je ne
    méritois pas de vous suivre, il faloit me laisser à Londres, vous
    m’auriez moins offensé que de m’envoyer ici.
    Il est clair par la derniere de vos lettres qu’en effet une des
    miennes s’est perdue, &amp; cette perte a du vous rendre les deux
    lettres suivantes fort obscures à bien des égards ; mais les
    éclaircissemens nécessaires pour les bien entendre viendront à
    loisir. Ce qui presse le plus à présent est de vous tirer de
    l’inquiétude où vous êtes sur le chagrin secret de Madame de
    Wolmar.
    Je ne vous redirai point la fuite de la conversation que j’eus
    avec elle après le départ de son mari. Il s’est passé depuis bien
    des choses qui m’en ont fait oublier une partie, &amp; nous la
    reprimes tant de fois durant son absence que je m’en tiens au
    sommaire pour épargner des répétitions.
    Elle m’apprit donc que ce même Epoux qui faisoit tout pour la
    rendre heureuse étoit l’unique auteur de tou-toute si
    peine, &amp; que plus leur attache. ment mutuel étoit sincere, puis
    il lui donnoit à souffrir. Le diriez-vous, Milord ? Cet homme si
    sage, si raisonnable, si loin de toute espece de vice, si peu soumis
    aux passions humaines, ne croit rien de ce qui donne un prix aux
    vertus, &amp;, dans l’innocence d’une vie irréprochable, il porte au
    fond de son cœur l’affreuse paix des méchans. La réflexion qui nait
    de ce contracte augmente la douleur de Julie, &amp; il semble
    qu’elle lui pardonneroit plutôt de méconnoitre l’Auteur de son être,
    s’il a voit plus de motifs pour le craindre ou plus d’orgueil pour
    le braver. Qu’un coupable appaise fa conscience aux dépends de fa
    raison, que l’honneur de penser autrement que le vulgaire anime
    celui qui dogmatise, cette erreur au moins se conçoit ; mais,
    poursuit – elle en soupirant, pour un si honnête homme &amp; si peu
    vain de son savoir, c’étoit bien la peine d’être incrédule !
     
    Il faut être instruit du caractere des deux époux, il faut les
    imaginer concentrés dans le sein de leur famille, &amp; se tenant
    l’un à l’autre lieu du reste de l’univers ; il faut connoitre
    l’union qui régne entre eux dans tout le reste, pour concevoir
    combien leur différent fur ce seul point est capable d’en troubler
    les charmes. M. de Wolmar, élevé dans le rite grec, n’étoit pas fait
    pour supporter l’absurdité d’un culte aussi ridicule. Sa raison trop
    supérieure à l’imbécille joug qu’on lui vouloit imposer le secoua
    bientôt avec mépris, &amp; réjettant à la fois tout ce qui lui
    venoit d’une autorité si suspecte, forcé d’être impie il se fît
    athée.
    Dans la suite ayant toujours vécu dans des pays catholiques il
    n’apprit pas à concevoir une meilleure opinion de la foi Chrétienne
    par celle qu’on y professe. Il n’y vit d’autre religion que
    l’intéret, de ses ministres. Il vit que tout y consistoit encore en
    vaines simagrées, plâtrées un peu plus subtilement par des mots qui
    ne signifioient rien, il s’apperçut que tous les
    honnêtes gens y étoient
    unanimement de son avis &amp; ne s’en cachoit guere, que le clergé
    même, un peu plus discretement, se moquoit en secret de ce qu’il
    enseignoit en public, &amp; il m’a protesté souvent qu’après bien du
    tems &amp; des recherches, il n’avoit trouvé de sa vie que trois
    Prêtres qui crussent en Dieu
    ().
    En voulant s’éclaircir de bonne foi sur ces matieres, il s’étoit
    enfoncé dans les téne-bres de la métaphysique où l’homme n’a
    d’autres guides que les sistemes qu’il y porte, &amp; ne voyant par
    tout que doutes &amp; contradictions, quand enfin il est venu parmi
    des Chrétiens il y est venu trop tard, sa foi s’étoit deja fermée à
    la vérité, sa raison n’étoit plus accessible à la certitude ; tout
    ce qu’on lui prouvoit détruisant plus un sentiment qu’il n’en
    éta-blissoit un autre, il a fini par combattre également les dogmes
    de toute espece, &amp; n’a cessé d’être athée que pour devenir
    sceptique.
    Voila le mari que le Ciel destinoit à cette Julie en qui vous
    connoissez une foi si simple &amp; une pieté si douce : mais il faut
    avoir vécu aussi familierement avec elle que sa cousine &amp; moi,
    pour savoir combien cette ame tendre est naturellement portée à la
    dévotion. On diroit que rien de terrestre ne pouvant suffire au
    besoin d’aimer dont elle est dévorée, cet excès de sensibilité soit
    forcé de remonter à sa source. Ce n’est point, comme
    Ste. Thérese, un cœur
    amoureux qui se donne le change &amp; veut se tromper d’objet ;
    c’est un cœur vraiment intarissable que l’amour ni l’amitié n’ont pu
    épuiser, &amp; qui porte ses affections surabondantes au seul Etre
    digne de les absorber
    ().
    L’amour de Dieu ne la détache point des créatures ; il ne lui donne
    ni dureté ni aigreur. Tous ces attachemens produits par la même
    cause, en s’animant l’un par l’autre en deviennent plus
    charmans &amp; plus doux, &amp; pour moi je crois quelle seroit
    moins dévote, si elle aimoit moins tendrement son pere, son mari,
    ses enfans, sa cousine, &amp; moi-même.
    
    Que faire donc, continue-t-elle, pour me dérober aux fantômes
    d’une raison qui s’égare ? Je substitue un culte grossier mais à ma
    portée à ces sublimes contemplations qui passent mes facultés. Je
    rabbaisse à regret la majesté divine ; j’interpose entre
    elle &amp; moi des objets sensibles ; ne la pouvant contempler dans
    son, essence, je la contemple au moins dans ses œuvres, je l’aime
    dans ses bienfaits ; mais de quelque maniere que je m’y prenne, au
    lieu de l’amour pur qu’elle exige, je n’ai qu’une reconnoissance
    intéressée à lui présenter.
    C’est ainsi que tout devient sentiment dans un cœur sensible.
    Julie ne trouve dans l’univers entier que sujets
    d’attendrissement &amp; de gratitude. Par tout elle apperçoit la
    bienfaisante main de la providence ; ses enfans sont le cher dépot
    qu’elle en a reçu ; elle recueille ses dons dans les productions de
    la terre ; elle voit fa table couverte par ses soins ; elle s’endort
    sous sa protection ; son paisible réveil lui vient d’elle ; elle
    sent ses leçons dans les disgraces, &amp; ses faveurs dans les
    plaisirs ; les biens dont jouit tout ce qui lui est cher sont autant
    de nouveaux sujets d’hommages ; si le Dieu de l’univers échape à ses
    foibles yeux, elle voie par tout le pere commun des hommes, Honorer
    ainsi ses bienfaits suprêmes, n’est-ce pas servir autant qu’on peut
    l’Etre infini ?
    Concevez, Milord, quel tourment c’est de vivre dans la retraite
    avec celui qui partage notre existence, &amp; ne peut partager
    l’espoir qui nous la rend chere ! De ne pouvoir avec lui ni benir
    les œuvres de Dieu, ni parler de l’heureux avenir que nous promet sa
    bonté ! de le voir insensible en faisant le bien à tout ce qui le
    rend agréable à faire, &amp; par la plus bizarre inconséquence
    penser en impie &amp; vivre en Chrétien ! Imaginez Julie à la
    promenade avec son mari ; l’une admirant dans la
    riche &amp; brillante parure que la terre étale l’ouvrage &amp; les
    dons de l’Auteur de l’univers ; l’autre ne voyant en tout cela
    qu’une combinaison fortuite où rien n’est lié que par une force
    aveugle : Imaginez deux époux sincerement
    unis, n’osant de peur de
    s’importuner mutuellement se livrer, l’un aux réflexions l’autre aux
    sentimens que leur inspirent les objets qui les
    entourent, &amp; tirer de leur attachement même le devoir de se
    contraindre incessamment. Nous ne nous promenons presque jamais
    Julie &amp; moi, que quelque vue frapante &amp; pittoresque ne lui
    rappelle ces idées douloureuses. Hélas ! dit-elle avec
    attendrissement ; le spectacle de la nature, si vivant si animé pour
    nous, est mort aux yeux de l’infortuné Wolmar, &amp; dans cette
    grande harmonie des êtres, où tout parle de Dieu d’une voix si
    douce, il n’apperçoit qu’un silence éternel.
    Vous qui connoissez Julie, vous qui savez combien cette ame
    communicative aime à se répandre, concevez ce qu’elle souffriroit de
    ces réserves, quand elles n’auroient d’autre inconvénient qu’un si
    triste partage entre ceux à qui tout doit être commun. Mais des
    idées plus sunestes s’élêvent malgré qu’elle en ait à la fuite de
    celle-là. Elle a beau vouloir rejetter ces terreurs involontaires,
    elles reviennent la troubler à chaque instant, Quelle horreur pour
    une tendre épouse d’imaginer l’Etre suprême vengeur de fa divinité
    méconnue, de songer que le bonheur de celui qui fait le sien doit
    finir avec fa vie, &amp; de ne voir qu’un réprouvé dans le pere de
    ses enfans ! A cette affreuse image, toute sa douceur la garantit à
    peine du desespoir, &amp; la Religion, qui lui rend amere
    l’incrédulité de son mari lui donne seule la force de la supporter.
    Si le Ciel, dit-elle souvent, me refuse la conversion de cet honnête
    homme, je n’ai plus qu’une grâce à lui demander ; c’est de mourir la
    première.
    Telle est, Milord, la trop juste cause de ses chagrins secrets ;
    telle est la peine intérieure qui semble charger sa conscience de
    l’endurcissement d’autrui, &amp; ne lui devient que plus cruelle par
    le soin qu’elle prend de la dissimuler. L’athéisme qui marche à
    visage découvert chez les papistes, est obligé de se cacher dans
    tout pays où la raison permetant de croire en Dieu, la seule excuse
    des incrédules leur est ôté. Ce Sistême est naturellement désolant ;
    s’il trouve des partisans chez les Grands &amp; les riches qu’il
    favorise, il est par tout en horreur au peuple opprimé
    &amp; misérable, qui voyant délivrer ses tyrans du seul frein propre
    à les contenir, se voit encore enlever dans l’espoir d’une autre vie
    la feule consolation qu’on lui. laisse en celle-ci. Madame de Wolmar
    sentant donc le mauvais effet que seroit ici le pyrrhonisme de son
    mari, &amp; voulant sur tout garantir ses enfans d’un si dangereux
    exemple, n’a pas eu de peine à engager au secret un homme
    sincere &amp; vrai, mais discret, simple, sans vanité, &amp; fort
    éloigné de vouloir ôter aux autres un bien dont il est fâché d’être
    privé lui-même. Il ne dogmatise jamais, il vient au temple avec
    nous, il se conforme aux usages établis ; sans professer de bouche
    une foi qu’il n’a pas, il évite le scandale, &amp; fait sur le culte
    réglé par les loix tout ce que l’Etat peut exiger d’un Citoyen.
    Depuis près de huit ans qu’ils font unis, la seule
    Made. d’Orbe est du secret
    parce qu’on le lui a confié. Au surplus, les apparences font si bien
    sauvées, &amp; avec si peu d’affectation, qu’au bout de six semaines
    passées ensemble dans la plus grande intimité, je n’avois pas même
    conçu le moindre soupçon, &amp; n’aurais peut-être jamais pénétré la
    vérité fur ce point, si Julie elle même ne me l’eut apprise.
    Plusieurs motifs l’ont déterminée à cette confidence.
    Premièrement quelle reserve est compatible avec l’amitié qui régne
    entre nous ? N’est-ce pas aggraver ses chagrins à pure perte que
    s’ôter la douceur de les partager avec un ami ? De plus, elle n’a
    pas voulu que ma présence fut plus longtems un obstacle aux
    entretiens qu’ils ont souvent ensemble fur un sujet qui lui tient si
    fort au cœur. Enfin, sachant que vous deviez bientôt venir nous
    joindre, elle a désiré, du consentement de son mari, que vous
    fussiez d’avance instruit de ses sentimens ; car elle attend de
    votre sagesse un supplément à nos vains efforts, &amp; des effets
    dignes de vous.
    Le tems qu’elle choisit pour me confier fa peine m’a fait
    soupçonner une autre raison dont elle n’a eu garde de me parler. Son
    mari nous quittoit ; nous restions seuls ; nos cœurs s’étoient
    aimés ; ils s’en souvenoient encore ; s’ils s’étoient un instant
    oubliés tout nous livroit à l’opprobre. Je voyois clairement qu’elle
    avoit craint ce tête-à-tête &amp; tâché de s’en garantir, &amp; la
    scene de Meillerie m’a trop appris que celui des deux qui se défioit
    le moins de lui-même devoit seul s’en défier.
    Dans l’injuste crainte que lui inspiroit sa timidité naturelle,
    elle n’imagina point de précaution plus sûre que de se donner
    incessamment un témoin qu’il falut respecter, d’appeller en tiers le
    juge integre &amp; redoutable qui voit les actions
    secrettes &amp; fait lire au fond des cœurs. Elle s’environnoit de
    la majesté suprême ; je voyois Dieu sans cesse entre elle &amp; moi.
    Quel coupable desir eut pu franchir une telle sauvegarde ? mon cœur
    s’épuroit au feu de son Zele, &amp; je partageois sa vertu.
    Ces graves entretiens remplirent presque tous nos tête-à-têtes
    durant l’absence de son mari, &amp; depuis son retour nous les
    reprenons fréquemment en sa préfence. Il s’y prête comme s’il étoit
    question d’un autre, &amp; sans mépriser nos soins, il nous donne
    souvent de bons conseils sur la maniere dont nous devons raisonner
    avec lui. C’est cela-même qui me fait desespérer du succès ; car
    s’il avoit moins de bonne – foi, l’on pourroit attaquer le vice de
    l’ame qui nourriroit son incrédulité ; mais s’il n’est question que
    de convaincre, où chercherons-nous des lumieres qu’il n’ait point
    eues &amp; des raisons qui lui aient échapé ? Quand j’ai voulu
    disputer avec lui, j’ai vu que tout ce que je pouvois employer
    d’argumens avoit été déjà vainement épuisé par Julie, &amp; que ma
    sécheresse étoit bien loin de cette éloquence du cœur &amp; de cette
    douce persuasion qui coule de sa bouche, Milord, nous ne ramenerons
    jamais cet homme ; il est trop froid &amp; n’est point méchant, il
    ne s’agit pas de le toucher ; la preuve intérieure ou de sentiment
    lui manque, &amp; celle-là seule peut rendre invincibles toutes les
    autres.
    
    
     
    Le voile de tristesse dont cette opposition de sentimens couvre
    leur union, prouve mieux que toute autre chose l’invincible
    ascendant de Julie par les consolations dont cette tristesse est
    mêlée, &amp; qu’elle feule au monde étoit peut-être capable d’y
    joindre. Tous leurs démêlés, toutes leurs disputes sur ce point
    important, loin de se tourner en aigreur, en mépris, en querelles,
    finissent toujours par quelque scene attendrissante, qui ne fait que
    les rendre plus chers l’un à l autre.
    Hier l’entretien s’étant fixé sur ce texte qui revient souvent
    quand nous ne sommes que nous trois, nous tombâmes sr l’origine du
    mal, &amp; je m’efforçois de montrer que non seulement il n’y avoit
    point de mal absolu &amp; général dans le sistême des êtres, mais
    que même les maux particuliers étoient beaucoup moindres qu’ils ne
    le semblent au premier coup d’œil, &amp;, qu’à tout prendre ils
    étoient surpassés de beaucoup par les biens
    particuliers &amp; individuels. Je citois à M. de Wolmar son propre
    exemple, &amp; pénétré du bonheur de sa situation, je la peignois
    avec des traits si vrais qu’il en parut ému lui-même. Voila, dit-il
    en m’interrompant, les séductions de Julie. Elle met toujours le
    sentiment à la place des raisons, &amp; le rend si touchant qu’il
    faut toujours l’embrasser pour toute réponse : seroit-ce point de
    son maître de philosophie, ajoûta-t-il en riant, qu’elle auroit
    appris cette maniere d’argumenter ?
    Deux mois plutôt, la plaisanterie m’eut déconcerté cruellement,
    mais le tems de l’embarras est passé ; je n’en fis que rire à mon
    tour, &amp; quoique Julie eut un peu rougi, elle ne parut pas plus
    embarrassée que moi. Nous continuames. Sans disputer fur la quantité
    du mal, Wolmar se contentoit de l’aveu qu’il falut bien faire que,
    peu ou beaucoup, enfin le mal existe ; &amp; de cette seule
    existence il déduisoit défaut de puissance d’intelligence ou de
    bonté dans la premiere cause. Moi de mon côté je tâchois de montrer
    l’origine du mal physique dans la nature de la matière, &amp; du mal
    moral dans la liberté de l’homme. Je lui soûtenois que Dieu pouvoit
    tout faire, hors de créer d’autres substances aussi parfaites que la
    sienne &amp; qui ne laissassent aucune prise au mal. Nous étions
    dans la chaleur de la dispute quand je m’apperçûs que Julie avoir
    disparu. Devinez où elle est, me dit son mari voyant que je la
    cherchois des yeux ? Mais, dis-je, elle est allée donner quelque
    ordre dans le ménage. Non, dit-il, elle n’auroit point pris pour
    d’autres affaires le tems de celle-ci. Tout se fait fans qu’elle me
    quite, &amp; je ne la vois jamais rien faire. Elle est donc dans la
    chambre des enfans ? Tout aussi peu ; ses enfans ne lui font pas
    plus chers que mon salut. Hébien, repris-je, ce qu’elle fait, je
    n’en fais rien ; mais je suis très sûr qu’elle ne s’occupe qu’à des
    soins utiles. Encore moins, dit-il froidement ; venez, venez ; vous
    verrez si j’ai bien déviné.
    Il se mit à marcher doucement ; je le suivis sur la pointe du
    pied. Nous arrivâmes à la porte du cabinet ; elle étoit fermée. Il
    l’ouvrit brusquement. Milord, quel spectacle ! Je vis Julie à
    genoux, les mains jointes, &amp; toute en larmes. Elle se lêve avec
    précipitation, s’essuyant les yeux, se cachant le visage,
    &amp; cherchant à s’échaper : on ne vit jamais une honte pareille.
    Son mari ne lui laissa pas le tems de fuir. Il courut à elle dans
    une espece de transport. Chere épouse ! lui dit-il en l’embrassant ;
    l’ardeur même de tes vœux trahit ta cause. Que leur manque-t-il pour
    être efficaces ? Va, s’ils étoient entendus, ils seroient bientôt
    exaucés. Ils le seront, lui dit-elle d’un ton ferme &amp; persuadé ;
    j’en ignore l’heure &amp; l’occasion. Passai-je l’acheter aux
    dépends de ma vie ! mon dernier jour seroit le mieux employé.
    
  
  
   
  
  
    LETTRE VI. 
A Milord
    Edouard.
     
    QUoi ! même après la séparation de l’armée, encore un voyage à
    Paris ! Oubliez-vous donc tout à fait Clarens, &amp; celle qui
    l’habite ? Nous êtes-vous moins cher qu’à Milord Hyde ? Etes vous
    plus nécessaire à cet ami qu’à ceux qui vous attendent ici ? Vous
    nous forcez à faire des vœux opposés aux votres, &amp; vous me
    faites souhaiter d’avoir du crédit à la Cour de France pour vous
    empêcher d’obtenir les passeports que vous en attendes.
    Contentez-vous, toutefois : allez voir votre digne compatriote.
    Malgré lui, malgré vous, nous serons vengés de cette
    préférence, &amp; quelque plaisir que vous goûtiez à vivre avec lui,
    je sais que quand vous serez avec nous vous regreterez le tems que
    vous ne nous aurez pas donné.
    En recevant votre lettre j’avois d’abord soupçonné qu’une
    commission secrette.... quel plus digne médiateur de paix ?....
    niais les Rois donnent – ils leur confiance à des hommes vertueux ?
    Osent-ils écouter la vérité ? savent-ils même honorer le vrai
    mérite ? Non, non, cher Edouard, vous n’êtes pas fait pour le
    ministere, &amp; je pense trop bien de vous pour croire que si vous
    n’étiez pas né Pair d’Angleterre, vous le fussiez jamais devenu.
    
     
    Voila ce que vous aurez déja sû par M. de Wolmar. Mais ce que
    probablement vous ne savez point encore, c’est que
    Made. d’Orbe ayant enfin
    terminé les affaires est ici depuis Jeudi, &amp; n’aura plus d’autre
    demeure que celle de son amie. Comme j’étois prévenu du jour de son
    arrivée, j’allai au devant d’elle à l’inçû de
    Made. de Wolmar qu’elle
    vouloir surprendre, &amp; l’ayant rencontrée au deça de Lutri, je
    revins sur mes pas avec elle.
    Je la trouvai plus vive &amp; plus charmante que jamais, mais
    inégale, distraite, n’écoutant point, répondant encore moins,
    parlant sans suite &amp; par faillies, enfin livrée à cette
    inquiétude dont on ne peut se deffendre sur le point d’obtenir ce
    qu’on a fortement désiré. On eut dit à chaque instant qu’elle
    trembloit de retourner en arriere. Ce départ, quoique longtems
    différé, s’étoit fait si à la hâte que la tête en tournoit à la
    maitresse &amp; aux domestiques. Il regnoit un desordre risible dans
    le menu bagage qu’on amenoit. A mesure que la femme-de-chambre
    craignoit d’avoir oublié quelque chose, Claire assuroit toujours
    l’avoir fait mettre dans le coffre du Carrosse, &amp; le plaisant
    quand on y regarda, fût qu’il ne s’y trouva rien du tout.
    Comme elle ne vouloit pas que Julie entendit sa voiture, elle
    descendit dans l’avenue, traversa la cour en courant comme une
    folle, &amp; monta si précipitamment qu’il falut respirer après la
    premiere rampe avant d’achever de monter. M. de Wolmar vint au
    devant d’elle ; elle ne put lui dire un seul mot.
    En ouvrant la porte de la chambre, je vis Julie assise vers la
    fenêtre &amp; tenant fur ses genoux la petite Henriette, comme elle
    faisait souvent. Claire avoit médité un beau discours à sa maniere
    mêlé de sentiment &amp; de gaité ; mais en mettant le pied sur le
    seuil de la porte, le discours, la gaité, tout fut oublié ; elle
    vole à son amie en s’écriant avec un emportement impossible à
    peindre ; Cousine, toujours, pour toujours, jusqu’à la mort !
    Henriette appercevant sa mere faute &amp; court au devant d’elle en
    criant aussi ; Maman ! maman ! de
    toute fa force, &amp; la rencontre fi rudement que la pauvre petite
    tomba du coup. Cette subite aparition, cette chute, la joye, le
    trouble saisirent Julie à tel point, que s’étant levée en étendant
    les bras avec un cri très-aigu, elle se laissa retomber &amp; se
    trouva mal. Claire voulant relever fa fille, voit pâlir son amie,
    elle hésite, elle ne fait à laquelle courrir. Enfin, me voyant
    relever Henriette, elle s’élance pour secourir Julie
    défaillante, &amp; tombe sur elle dans le même état,
     
    Henriette les appercevant toutes deux sans mouvement se mit à
    pleurer &amp; pousfer des cris qui firent accourir la Fanchon ;
    l’une court à sa mere, l’autre à sa maitresse. Pour moi, saisi,
    transporté, hors de sens, j’errois à grands pas par la chambre sans
    savoir ce que je faifois, avec des exclamations interrompues,
    &amp; dans un mouvement convulsif dont je n’étois pas le maitre.
    Wolmar lui-même, le froid Wolmar se sentit ému. O sentiment,
    sentiment ! douce vie de l’ame ! quel est le cœur de fer que tu n’as
    jamais touché ? quel est l’infortuné mortel à qui tu n’arrachas
    jamais de larmes ? Au lieu de courir à Julie, cet heureux époux se
    jetta fur un fauteuil pour contempler avidement ce ravissant
    spectacle. Ne craignez rien, dit-il, en voyant notre empressement.
    Ces Scenes de plaisir &amp; de joye n’épuisent un instant la nature
    que pour la raminer d’une vigueur nouvelle ; elles ne sont jamais
    dangereuses. Laissez-moi jouïr du bonheur que je goûte &amp; que
    vous partagez. Que doit-il être pour vous ? Je n’en connus jamais de
    semblable, &amp; je fuis le moins heureux des six.
    Milord, sur ce premier moment vous pouvez juger du reste. Cette
    réunion excita dans toute la maison un retentifsement
    d’allégresse, &amp; une fermentation qui n’est pas encore calmée.
    Julie hors d’elle-même étoit dans une agitation où je ne l’avois
    jamais vue ; il fut impossible de songer à rien de toute la journée
    qu’à se voir &amp; s’embrasser fans cesse avec de nouveaux
    transports. On ne s’avisa pas même du salon d’Apollon, le plaisir
    étoit par tout, on n’avoit pas besoin d’y songer. A peine le
    lendemain eut-on assés de sang-froid pour préparer une fête. Sans
    Wolmar tout seroit allé de travers : chacun se para de son mieux. Il
    n’y eut de travail permis que ce qu’il en faloit pour les amusemens.
    La fête fut célébrée, non pas avec pompe, mais avec délire ; il y
    regnoit une confusion qui la rendoit touchante, &amp; le desordre en
    faisoit le plus bel ornement.
    La matinée se passa à mettre
    Made. d’Orbe en possession
    de son emploi d’Intendante ou de maîtresse d’hôtel, &amp; elle se
    hâtoit d’en faire les fonctions avec un empressement d’enfant qui
    nous fît rire. En entrant pour diner dans le beau Salon les deux
    Cousines virent de tous côtés leurs chiffres unis, &amp; formés avec
    des fleurs. Julie devina dans l’instant d’où venoit ce foin ; elle
    m’embrassa dans un saisissement de joye. Claire contre son ancienne
    coutume hérita d’en faire autant. Wolmar lui en fît la guerre ; elle
    prit, en rougissant, le parti d’imiter fa cousine. Cette rougeur,
    que je remarquai trop, me fit un effet que je ne saurois dire ; mais
    je ne me sentis pas dans ses bras fans émotion.
    L’après-midi il y eut une belle colation dans le gynécée, où pour
    le coup le maitre &amp; moi fumes admis. Les hommes tirerent au
    blanc une mise donnée par
    Made. d’Orbe. Le nouveau
    venir l’emporta, quoique moins exercé que les autres ; Claire ne fut
    pas la dupe de son addresse. Hanz lui-même ne s’y trompa
    pas, &amp; refusa d’accepter le prix ; mais tous ses camarades l’y
    forcerent, &amp; vous pouvez juger que cette honnêteté de leur part
    ne fut pas perdue.
    Le soir, toute la maison, augmentée de trois personnes, se
    rassembla pour danser. Claire sembloit parée par la main des
    graces ; elle n’avoit jamais été si brillante que ce jour-là. Elle
    dansoit, elle causoit, elle rioit, elle donnoit ses ordres, elle
    suffisoit à tout, Elle avoit juré de m’excéder de
    fatigue, &amp; après cinq ou six contredanses très-vives tout d’une
    haleine, elle n’oublia pas le reproche ordinaire que je dansois
    comme un philosophe. Je lui dis, moi, qu’elle dansoit comme un
    lutin, qu elle ne faisoit pas moins de ravage, &amp; que j’avois
    peur qu’elle ne me laissat reposer ni jour ni nuit : Au contraire,
    dit-elle, voici dequoi vous faire dormir tout d’une piece ; &amp; à
    l’instant, elle me reprit pour danser.
    Elle étoit infatigable ; mais il n’en étoit pas ainsi de Julie ;
    elle avoit peine à se tenir ; les genoux lui trembloient en
    dansant ; elle étoit trop touchée pour pouvoir être gaye. Souvent on
    voyoit des larmes de joye couler de ses yeux ; elle contemploit sa
    Cousine avec une sorte de ravissement ; elle aimoit à sé croire
    l’étrangère à qui l’on donnoit la fête, &amp; à regarder Claire
    comme la maitresse de la maison, qui l’ordonnoit. Après le souper,
    je tirai des fusées que j’avais apportées de la chine, &amp; qui
    firent beaucoup d’effet. Nous veillâmes fort avant dans la nuit ; il
    falut enfin se quitter ;
    Made. d’Orbe étoit lasse ou
    devoit l’être, &amp; Julie voulut qu’on se couchât de bonne
    heure.
    Insensiblement le calme renait, &amp; l’ordre avec lui. Claire,
    toute folâtre quelle est, fait prendre, quand il lui plait, un ton
    d’autorité qui en impose. Elle a d’ailleurs du sens, un discernement
    exquis, la pénétration de Wolmar, la bonté de
    Julie, &amp; quoiqu’extremement libérale, elle ne laisse pas
    d’avoir ; aussi beaucoup de prudence. En forte que restée Veuve si
    jeune, &amp; chargée de la garde-noble de sa fille, les biens de
    l’une &amp; de l’autre n’ont fait que prospérer dans ses mains ;
    ainsi l’on n’a pas lieu de craindre que sous lès ordres la maison
    soit moins bien gouvernée qu’auparavant. Cela donne à Julie le
    plaisir de se livrer toute entiere à l’occupation qui est le plus de
    son goût, savoir l’éducation des enfans, &amp; je ne doute pas
    qu’Henriette ne profite extrêmement de tous les foins dont une de
    ses meres aura soulagé l’autre. Je dis, ses meres ; car à voir la
    maniere dont elles vivent avec elle, il est difficile de distinguer
    la véritable, &amp; des étrangers qui nous sont venus aujourd’hui
    font ou paroissent là-dessus encore en doute. En effet, toutes deux
    l’appellent, Henriette, ou, ma fille, indifféremment. Elle appelle,
    maman l’une, &amp; l’autre
    petite maman ; la même tendresse
    regne de part &amp; d’autre ; elle obéit également à toutes deux.
    S’ils demandent aux Dames à laquelle elle appartient, chacune
    répond, à moi. S’ils interrogent Henriette, il se trouve qu’elle a
    deux meres ; on seroit embarrassé à moins. Les plus clairvoyans se
    décident pourtant à la fin pour Julie, Henriette dont le pere étoit
    blond est blonde comme elle &amp; lui ressemble beaucoup. Une
    certaine tendresse de mere se peind encore mieux dans ses yeux si
    doux que dans les regards plus enjoués de Claire. La petite prend
    auprès de Julie un air plus respectueux, plus attentif sur
    elle-même. Machinalement elle se met plus souvent à ses côtés, parce
    que Julie a – plus souvent quelque chose à lui dire. Il faut avouer
    que toutes les apparences sont en faveur de la petite
    maman, &amp; je me fuis apperçû. que cette erreur est si agréable
    aux deux Cousines, qu’elle pourroit bien être quelquefois
    volontaire, &amp; devenir un moyen de leur faire fa cour.
    Milord, dans quinze jours il ne manquera plus ici que vous. Quand
    vous y serez, il faudra mal penser de tout homme dont le cœur
    cherchera sur le reste de la terre des vertus des plaisirs qu’il
    n’aura pas trouvés dans cette maison.
  
  
   
  
  
    LETTRE VII.
  A Milord
    Edouard.
     
    IL, y a trois jours que j’essaye chaque soir de vous écrire. Mais
    après une journée laborieuse, le sommeil me gagne en rentrant : le
    matin dés le point du jour il faut retourner à l’ouvrage. Une
    ivresse plus douce que celle du vin me jette au fond de l’ame un
    trouble dési-cieux, &amp; je ne puis dérober un moment à des
    plaisirs devenus tout nouveaux pour moi.
    
    Le travail de la campagne est agréable à considérer, &amp; n’a
    rien d’assés pénible en lui-même pour émouvoir à compassion. L’objet
    de l’utilité publique &amp; privée le rend intéressant ; &amp; puis,
    c’est la premiere vocation de l’homme, il rapelle à l’esprit une
    idée agréable, &amp; au cœur tous les charmes de l’âge d’or.
    L’imagination ne reste point froide à l’aspect du
    labourage &amp; des moissons. La simplicite de la vie
    pastorale &amp; champêtre a toujours quelque chose qui touche. Qu’on
    regarde les prés couverts de gens qui
    fanent &amp; chantent, &amp; des troupeaux épars dans
    l’éloignement : insensiblement on se sent attendrir sans savoir
    pourquoi. Ainsi quelquefois encore la voix de la nature amolit nos
    cœurs farouches, &amp; quoiqu’on l’entende avec un regret inutile,
    elle est si douce qu’on ne l’entend jamais sans plaisir.
    J’avoue que la misere qui couvre les champs en certains pays où
    le publicain dévore les fruits de la terre, l’âpre avidité d’un
    fermier avare, l’inflexible rigueur d’un maître inhumain ôtent
    beaucoup d’attrait à ces tableaux. Des chevaux étiques prets
    d’expirer fous les coups ; de malheureux paysans exténues de jeûne
    excédés de fatigue &amp; couverts de haillons, des hameaux de
    mazures, offrent un triste spectacle à la vue ; on a presque regret
    d’être homme quand on songe aux malheureux dont il faut manger le
    sang. Mais quel charme de voir de bons &amp; sages regisseurs faire
    de la culture de leurs terres l’instrument de leurs bienfaits, leurs
    amusemens, leurs plaisirs, verser à pleines mains les dons de la
    providence ; engraisser tout ce qui les entoure,
    hommes &amp; bestiaux, des biens dont regorgent leurs granges, leurs
    caves, leurs greniers ; accumuler l’abondance &amp; la joye autour
    d’eux, &amp; faire du travail qui les enrichit une fête
    continuelle ! Comment se dérober à la douce illusion que ces objets
    font naitre ? On oublie son siecle &amp; ses contemporains ; on se
    transporte au tems des patriarches ; on veut mettre soi-même la main
    à l’œuvre, partager les travaux rustiques, &amp; le bonheur qu’on y
    voit attaché. O tems de l’amour &amp; de l’innocence, où les femmes
    étoient tendres &amp; modestes, ou les hommes étoient
    simples &amp; vivoient contens ! O Rachel ! fille charmante &amp; si
    constamment aimée, heureux celui qui pour t’obtenir ne regretta pas
    quatorze ans d’esclavage ! O douce éleve de Noëmi, heureux le bon
    vieillard dont tu réchauffois les pieds &amp; le cœur ! Non, jamais
    la beauté ne regne avec plus d’empire qu’au milieu des soins
    champêtres. C’est là que les graces sont sur leur trône, que la
    simplicité les pare, que la gaité les anime, &amp; qu’il faut les
    adorer malgré foi. Pardon, Milord, je reviens à nous.
    
    M. de Wolmar dont ici le meilleur terrain consiste en vignobles a
    fait d’avance tous les préparatifs nécessaires. Les cuves, le
    pressoir, le cellier, les futailles n’attendoient que la douce
    liqueur pour laquelle ils font destinés.
    Made. de Wolmar s’est :
    chargée de la récolte, le choix des ouvriers, l’ordre &amp; la
    distribution du travail la regardent.
    Made. d’Orbe préside aux
    festins de vendange, &amp; au salaire des journaliers selon la
    police établie, dont les loix ne s’enfreignent jamais ici. Mon
    inspection, à moi, est de faire observer au pressoir les directions
    de Julie dont la tête ne supporte pas la vapeur des
    cuves, &amp; Claire n’a pas manqué d’applaudir à cet emploi, comme
    étant tout à fait du ressort d’un buveur.
    Les tâches ainsi partagées, le métier commun pour remplir les
    vuides est celui de vendangeur. Tout le monde est sur pied de grand
    matin ; on se rassemble pour aller à la vigne.
    Made. d’Orbe, qui n’est
    jamais allés occupée au gré de son activité, se charge pour
    surcroit, de faire avertir &amp; tancer les paresseux, &amp; je puis
    me vanter qu’elle s’acquite envers moi de ce soin avec une maligne
    vigilance. Quant au vieux Baron, tandis que nous travaillons tous,
    il se promene avec un fusil, &amp; vient de tems en tems m’ôter aux
    vendangeuses pour aller avec lui tirer des grives, à quoi l’on ne
    manque pas de dire que je l’ai secretement engagé, si bien que j’en
    perds peu à peu le nom de philosophe pour gagner celui de fainéant,
    qui dans le fond n’en différé pas de beaucoup.
    
    
    Vous ne fuiriez concevoir avec quel zele, avec quelle gaité tout
    cela se fait. On chante, on rit toute la journée, &amp; le travail
    n’en va que mieux. Tout vit dans la plus grande familiarité ; tout
    le monde est égal, &amp; personne ne s’oublie. Les Dames sont sans
    airs, les paysanes font décentes, les hommes badins &amp; non
    grossiers. C’est à qui trouvera les meilleures chansons, à qui sera
    les meilleurs contes, à qui dira les meilleurs traits. L’union même
    engendre les folâtres querelles, &amp; l’on ne s’agace mutuellement
    que pour montrer combien on est sûr les uns des autres. On ne
    revient point enfuite faire chez soi les messieurs ; on passe aux
    vignes toute la journée ; Julie y a fait faire une loge où l’on va
    se chauffer quand on a froid, &amp; dans laquelle on se réfugie en
    cas de pluye. On dine avec les paysans &amp; à leur heure, aussi
    bien qu’on travaille avec eux. On mange avec appetit leur soupe un
    peu grossiere, mais bonne, faine, &amp; chargée d’excellens légumes.
    On ne ricane point orgueilleusement de leur air gauche &amp; de
    leurs complimens rustauds ; pour les mettre à leur aise on s’y prête
    fans affectation. Ces complaisances ne leur échapent pas ; ils y
    sont sensibles, &amp; voyant qu’on veut bien sortir pour eux de fa
    place, ils s’en tiennent d’autant plus volontiers dans la leur. A
    diner, on amene les enfans, &amp; ils passent le reste de la journée
    à la vigne. Avec quelle joye ces bons villageois les voyent
    arriver ! O bienheureux enfans, disent-ils en les pressant dans
    leurs bras robustes, que le bon Dieu prolonge vos jours aux dépends
    des notres ! ressemblez à vos pere &amp; meres, &amp; soyez comme
    eux la bénédiction du pays ! Souvent en songeant que la plûpart de
    ces hommes ont porté les armes &amp; savent manier l’épée &amp; le
    mousquet aussi bien que la serpette &amp; la hoüe ; en voyant Julie
    au milieu d’eux, si charmante &amp; si respectée, recevoir,
    elle &amp; ses enfans, leurs touchantes acclamations, je me rappelle
    l’illustre &amp; vertueuse Agrippine montrant son fils aux troupes
    de Germanicus. Julie ! femme incomparable ! vous exercez dans la
    simplicité de la vie privée le despotique empire de la
    sagesse &amp; des bienfaits : vous êtes pour tout le pays un dépot
    cher &amp; sacré que chacun voudroit deffendre &amp; conserver au
    prix de son sang, &amp; vous vivez plus sûrement, plus honorablement
    au milieu d’un peuple entier qui vous aime, que les Rois entourés de
    tous leurs soldats.
    
     
    Le lieu d’assemblée est une Sale à l’antique avec une grande
    cheminée où l’on fait bon feu. La piece est éclairée de trois
    lampes, auxquelles M. de Wolmar a seulement fait ajoûter des
    capuchons de fer-blanc pour intercepter la fumée &amp; réfléchir la
    lumiere. Pour prevenir l’envie &amp; les regrets on tâche de ne rien
    étaler aux yeux de ces bonnes gens qu’ils ne puissent retrouver chez
    eux, de ne leur montrer d’autre opulence que le choix du bon dans
    les choses communes &amp; un peu plus de largesse dans la
    distribution. Le souper est servi fur deux longues tables. Le
    luxe &amp; l’appareil des festins n’y font pas, mais
    l’abondance &amp; la joye y sont. Tout le monde se met à table,
    maitres, journaliers, domestiques ; chacun se leve indifféremment
    pour servir, sans exclusion, sans préférence, &amp; le service se
    fait toujours avec grace &amp; avec plaisir. On boit à discretion,
    la liberté n’a point d’autres bornes que l’honnêteté. La présence de
    maitres si respectés contient tout le monde &amp; n’empêche pas
    qu’on ne soit à son aise &amp; gai. Que s’il arrive à quelqu’un de
    s’oublier, on ne trouble point la fête par des réprimandes, mais il
    est congédié fans remission dès le lendemain.
    Je me prévaux aussi des plaisirs du pays &amp; de la saison. Je
    reprends la liberté de vivre à la Valaisane, &amp; de boire assés
    souvent du vin pur : mais je n’en bois point qui n’ait été versé de
    la main d’une des deux Cousines. Elles se chargent de mésurer ma
    soif à mes forces &amp; de ménager ma raison. Qui fait mieux
    qu’elles comment il la faut gouverner, &amp; l’art de me
    l’ôter &amp; de me la rendre ? Si le travail de la journée, la
    durée &amp; la gaité du repas donnent plus de force au vin versé de
    ces mains chéries, je laisse exhaler mes transports sans
    contrainte ; ils n’ont plus rien que je doive taire, rien que gêne
    la présence du sage Wolmar. Je ne crains point que son œil éclairé
    lise au fond de mon cœur ; &amp; quand un tendre souvenir y veut
    renaître, un regard de Claire lui donne le change, un regard de
    Julie m’en fait rougir.
    Après le souper on veille encore une heure ou deux en teillant du
    chanvre ; chacun dit fa chanson tour à tour. Quelquefois les
    vendangeuses chantent en chœur toutes ensemble, ou bien
    alternativement à voix seule &amp; en refrain. La plupart de ces
    chansons sont de vieilles romances dont les airs ne sont pas
    piquans ; mais ils ont je ne sais quoi d’antique &amp; de doux qui
    touche à la longue. Les paroles sont simples, naïves, souvent
    tristes ; elles plaisent pourtant. Nous ne pouvons nous empêcher,
    Claire de sourire, Julie de rougir, moi de soupirer, quand nous
    retrouvons dans ces chansons des tours &amp; des expressions dont
    nous nous sommes servis autrefois. Alors en jettant les yeux fur
    elles &amp; me rappellant les tems éloignés, un tressaillement me
    prend, un poids insuportable me tombe tout à coup fur le
    cœur, &amp; me laisse une impression funeste qui ne s’efface qu’avec
    peine. Cependant je trouve à ces veillées une forte de charme que je
    ne puis vous expliquer, &amp; qui m’est pourtant fort sensible.
    Cette réunion des différens états, la simplicité de cette
    occupation, l’idée de délassement d’accord de tranquillité, le
    sentiment de paix qu’elle porte à l’ame, a quelque chose
    d’attendrissant qui dispose à trouver ces chansons plus
    intéressantes. Ce concert des voix de femmes n’est pas non plus sans
    douceur. Pour moi, je suis convaincu que de toutes les harmonies, il
    n’y en a point d’aussi agréable que le chant à l’unisson, &amp; que
    s’il nous faut des accords, c’est parce que nous avons le goût
    dépravé. En effet, toute l’harmonie ne se trouve -t- elle pas dans
    un son quelconque ? &amp; qu’y pouvons nous ajoûter sans altérer les
    proportions que la nature a établies dans la force rélative des sons
    harmonieux ? En doublant les uns &amp; non pas les autres, en ne les
    renforçant pas en même raport, n’ôtons-nous pas à l’instant ces
    proportions ? La nature a tout fait le mieux qu’il étoit possible ;
    mais nous voulons mieux faire encore, &amp; nous gâtons tout.
    
    Voila comment se passe la soirée. Quand l’heure de la retraite
    approche, Made. de Wolmar
    dit, alons tirer le feu d’artifice. A l’instant, chacun prend son
    pacquet de chénevotes, signe honorable de son travail ; on les porte
    en triomphe au milieu de la Cour, on les rassemble en un tas, on en
    fait un trophée, on y met le feu ; mais n’a pus cet honneur qui
    veut ; Julie l’adjuge, en présentant le flambeau à celui ou celle
    qui a fait ce soir-là le plus d’ouvrage ; fut-ce elle-même, elle se
    l’attribue sans façon. L’auguste cérémonie est accompagnée
    d’acclamations &amp; de batemens de mains. Les chénevotes font un
    feu clair &amp; brillant qui s’éleve jusqu’aux nues, un vrai feu de
    joye autour duquel on faute, on rit. Ensuite on offre à boire à
    toute l’assemblée ; chacun boit à la santé du vainqueur &amp; va se
    coucher content d’une journée passée dans le travail, la gaité,
    l’innocence, &amp; qu’on ne seroit pas fâché de recommencer le
    lendemain, le surlendemain, &amp; toute fa vie.
  
  
  
  
    LETTRE VIII.
  A M. de
    Wolmar.
     
    JOuïssez, cher Wolmar, du fruit de vos soins. Recevez les homages
    d’un cœur épuré, qu’avec tant de peine vous avez rendu digne de vous
    être offert. Jamais homme n’entreprit ce que vous avez entrepris,
    jamais homme ne tenta ce que vous avez exécuté ; jamais ame
    reconnoissante &amp; sensible ne sentit ce que vous m avez inspiré.
    La mienne avoit perdu son ressort, sa vigueur, son être ; vous m
    avez tout rendu. J’étois mort aux vertus ainsi qu’au bonheur : je
    vous dois cette vie morale à laquelle je me sens renaitre. O mon
    Bienfaiteur ! ô mon Pere ! En me donnant à vous tout entier, je ne
    puis vous offrir, comme à Dieu même, que les dons que je tiens de
    vous.
     
    Faut-il vous avouer ma foiblesse &amp; mes craintes ? Jusqu’à
    présent je me fuis toujours défié de moi. Il n’y a pas huit jours
    que j’ai rougi de mon cœur &amp; cru toutes vos bontés perdues. Ce
    moment fut cruel, &amp; décourageant pour la vertu ; grace au Ciel,
    grâce à vous, il est passé pour ne plus revenir. Je ne me crois plus
    guéri seulement parce que vous me Je dites, mais parce que je le
    sens. Je n’ai plus besoin que vous me répondiez de moi. Vous m’avez
    mis en état d’en répondre moi-même. Il m’a falu séparer de
    vous &amp; d’elle pour savoir ce que je pouvois être sans votre
    appui. C’est loin des lieux qu’elle habite que j’apprends à ne plus
    craindre d’en approcher.
    J’écris à Madame d’Orbe le détail de notre voyage. Je ne vous le
    répéterai point ici. Je veux bien que vous connoissiez toutes mes
    foiblesses, mais je n’ai pas la force de vous les dire. Cher Wolmar,
    c’est ma derniere faute ; je m’en sens déja si loin que je n’y songe
    point sans fierté ; mais l’instant en est si près encore que je ne
    puis l’avouer sans peine. Vous qui futes pardonner mes égaremens,
    comment ne pardonneriez-vous pas la honte qu’a produit leur
    repentir ?
    Rien ne manque plus à mon bonheur, Milord m’a tout dit. Cher ami,
    je ferai donc à vous ? J’éleverai donc vos enfans ? L’ainé des trois
    élevera les deux autres ? Avec quelle ardeur je l’ai désiré !
    Combien l’espoir d’être trouvé digne d’un si cher emploi redoubloit
    mes foins pour répondre aux votres ! combien de fois j’osai montrer
    là-dessus mon empressement à Julie ! Qu’avec plaisir j’interpretois
    souvent en ma faveur vos discours &amp; les siens ! Mais quoiqu’elle
    fut sensible à mon zele &amp; qu’elle en parut approuver l’objet, je
    ne la vis point entrer assés précisément dans mes vues pour oser en
    parler plus ouvertement. Je sends qu’il faloit mériter cet
    honneur &amp; ne pas le demander. J’attendois de vous &amp; d’elle
    ce gage de votre confiance &amp; de votre estime. je n’ai point été
    trompé dans mon espoir : mes amis, croyez-moi, vous ne ferez point
    trompés dans le votre.
    Vous savez qu’à la suite de nos conversations sur l’éducation de
    vos enfans j’avois jetté sur le papier quelques idées qu’elles
    m’avoient fournies &amp; que vous approuvâtes. Depuis mon départ il
    m’est venu de nouvelles réflexions fur le même sujet, &amp; j’ai
    réduit le tout en une espece de sistême que je vous communiquerai
    quand je l’aurai mieux digéré, afin que vous l’examiniez à votre
    tour. Ce n’est qu’après notre arrivée à Rome que j’espere pouvoir le
    mettre en état de vous être montré. Ce sistême commence où finit
    celui de Julie, ou plutôt il n’en est que la fuite &amp; le
    developement ; car tout consiste à ne pas gâter l’homme de la nature
    en l’appropriant à la société.
    J’ai recouvré ma raison par vos foins ; redevenu libre &amp; sain
    de cœur, je me sens aimé de tout ce qui m’est cher ; l’avenir le
    plus charmant se présente à moi ; ma situation devroit être
    délicieuse, mais il est dit que je n’aurai jamais l’ame en paix. En
    approchant du terme de notre voyage, j’y vois l’époque du fort de
    mon illustre ami ; c’est moi qui dois, pour ainsi dire, en décider.
    Saurai-je faire au moins une fois pour lui ce qu’il a fait si
    souvent pour moi ? Saurai je remplir dignement le plus grand le plus
    important devoir de ma vie ? Cher Wolmar, j’emporte au fond de mon
    cœur toutes vos leçons, mais pour savoir les rendre utiles que ne
    puis-je de même emporter votre sagesse ! Ah ! si je puis voir un
    jour Edouard heureux ; si selon son projet &amp; le votre, nous nous
    rassemblons tous pour ne nous plus séparer, quel vœu me restera-t-il
    à faire ? Un seul, donc l’accomplissement ne dépend ni de vous, ni
    de moi, ni de personne au monde ; mais de celui qui doit un prix aux
    vertus de votre épouse, &amp; compte en secret vos bienfaits.
  
  
  
  
    LETTRE IX.
  A Mad
    e. d’Orbe
     
    Où êtes-vous, charmante Cousine ? Où êtes-vous, aimable
    confidente de ce foible cœur que vous partagez à tant de
    titres, &amp; que vous avez consolé tant de fois ? venez, qu’il
    verse aujourd’hui dans le votre l’aveu de sa derniere erreur.
    N’est-ce pas à vous qu’il appartient toujours de le
    purifier, &amp; fait-il le reprocher encore les torts qu’il vous a
    confessés ? Non, je ne suis plus le même, &amp; ce changement vous
    est dû : c’est un nouveau cœur que vous m’avez fait, &amp; qui vous
    offre ses prémices ; mais je ne me croirai délivré de celui que je
    quite qu’après l’avoir déposé dans vos mains. O vous qui l’avez vû
    naître, recevez ses derniers soupirs !
     
    L’eussiez-vous jamais pensé ? le moment de ma vie où je fus le
    plus content de moi-même fut celui où je me séparai de vous. Revenu
    de mes longs égaremens, je fixois à cet instant la tardive époque de
    mon retour à mes devoirs. Je commençois à payer enfin les immenses
    dettes de l’amitié en m’arrachant d’un séjour si chéri pour suivre
    un bienfaiteur, un sage, qui feignant d’avoir besoin de mes soins,
    mettoit le sucçès des siens à l’épreuve. Plus ce départ m’étoit
    douloureux, plus je m’honorois d’un pareil facrifice. Après avoir
    perdu la moitié de ma vie à nourrir une passion malheureuse, je
    consacrois l’autre à la justifier, à rendre par mes vertus un plus
    digne hommage à celle qui reçût si longtems tous ceux de mon cœur.
    Je marquois hautement le premier de mes jours où je ne faisois
    rougir de moi, ni vous, ni elle, ni rien de tout ce qui m’étoit
    cher.
     
    Milord Edouard a voit craint l’attendrissement des
    adieux, &amp; nous voulions partir sans être apperçûs : mais tandis
    que tout dormoit encore, nous ne pumes tromper votre vigilante
    amitié. En appercevant votre porte entre-ouverte &amp; votre femme
    de chambre au guet, en vous voyant venir au devant de nous, en
    entrant &amp; trouvant une table à thé préparée, le raport des
    circonstances me fit songer à d’autres tems, &amp; comparant ce
    départ à celui dont il me rappeloit l’idée, je me sentis si
    différent de ce que j’étois alors, que me félicitant d’avoir Edouard
    pour témoin de ces différences, j’espérai bien lui faire oublier à
    Milan l’indigne scene de Besançon. Jamais je ne m’étois senti tant
    de courage ; je me faisois une gloire de vous le montrer ; je me
    parois auprès de vous de cette fermeté que vous ne m’aviez jamais
    vue, &amp; je me glorifiois en vous quitant de paroitre un moment à
    vos yeux tel que j’allois être. Cette idéee ajoûtoit à mon courage,
    je me fortifiois de votre estime, &amp; peut-être vous eussai-je dit
    adieu d’un œil sec, si vos larmes coulant sur ma joue n’eussent
    forcé les miennes de s’y confondre.
    Je partis le cœur plein de tous mes devoirs, pénétré sur tout de
    ceux que votre amitié m’impose, &amp; bien résolu d’employer le
    reste de ma vie à la mériter. Edouard passant en revue toutes mes
    fautes, me remit devant les yeux un tableau qui n’étoit pas
    flatté, &amp; je connus par sa juste rigueur à blâmer tant de
    foiblesses, qu’il craignoit peu de les imiter. Cependant il seignoit
    d’avoir cette crainte ; il me parloit avec inquiétude de son voyage
    de Rome &amp; des indignes attachemens qui l’y rappelloient malgré
    lui ; mais je jugeai facilement qu’il augmentoit ses propres dangers
    pour m’en occuper davantage, &amp; m’éloigner d’autant plus de ceux
    auxquels j’étois exposé.
    Comme nous approchions de Villeneuve, un laquais qui montoit un
    mauvais cheval se laissa tomber &amp; se fit une légere confusion à
    la tête. Son maitre le fit saigner &amp; voulut coucher là cette
    nuit. Ayant diné. de bonne heure, nous primes des chevaux pour aller
    à Bex voir la Saline, &amp; Milord ayant des raisons particulieres
    qui lui rendoient cet examen intéressant, je pris les
    mesures &amp; le dessein du bâtiment de graduation ; nous ne
    rentrames à Villeneuve qu’à la nuit. Après le soupé, nous causames
    en buvant du punch, &amp; veillames assés tard. Ce fut alors qu’il
    m’apprit quels foins m’étoient confiés, &amp; ce qui avoit été fait
    pour rendre cet arrangement pratiquable. Vous pouvez juger de
    l’effet que fit fur moi cette nouvelle ; une telle conversation
    n’amenoit pas le sommeil. Il falut pourtant enfin se coucher,
     
    En entrant dans la chambre qui m’étoit destinée, je la reconnus
    pour la même que j’avois occupée autrefois en allant à Sion. A cet
    aspect, je sentis une impression que j’aurois peine à vous rendre.
    J’en fus si vivement frappé que je crus redevenir à l’instant tout
    ce que j’étois alors : Dix années s’effaceront de ma vie &amp; tous
    mes malheurs furent oubliés. Hélas ! cette erreur fut
    courte, &amp; le sécond instant me rendit plus accablant le poids de
    toutes mes anciennes peines. Quelles tristes réflexions succederent
    à ce premier enchantement ! Quelles comparaisons douloureuses
    s’offrirent à mon esprit ! Charmes de la premiere jeunesse, délices
    des premières amours, pourquoi vous retracer encore à ce cœur
    accablé d’ennuis &amp; surchargé de lui-même ? O tems, tems heureux,
    tu n’es plus ! J’aimois, j’étois aimé. Je me livrois dans la paix de
    l’innocence aux transports d’un amour partagé : Je savourois à longs
    traits le délicieux sentiment qui me faisoit vivre : La douce vapeur
    de l’espérance enivroit mon cœur. Une extase, un ravissement, un
    délire absorboit toutes mes facultés : Ah ! fur les rochers de
    Meillerie, au milieu de l’hiver &amp; des glaces, d’affreux abîmes
    devant les yeux, quel être au monde jouïssoit d’un fort comparable
    au mien ?.... &amp; je pleurois ! &amp; je me trou vois à
    plaindre ! &amp; la tristesse osoit aprocher de moi !.... que
    serai-je donc aujourd’hui que j’ai tout posfédé, tout perdu ?....
    J’ai bien mérité ma misere, puisque j’ai si peu senti mon
    bonheur !.... je pleurois alors ?.... tu pleurois ?.... Infortuné,
    tu ne pleures plus tu n’as pas même le droit de pleurer… Que
    n’est-elle morte ! osai-je m’écrier dans un transport de rage ; oui,
    je serois moins malheureux : j’oserois me livrer à mes douleurs ;
    j’embrasserois fans remords sa froide tombe, mes regrets seroient
    dignes d’elle ; je dirois ; elle entend mes cris, elle voit mes
    pleurs, mes gémissemens la touchent, elle approuve &amp; reçoit mon
    pur hommage.... j’aurois au moins l’espoir de la rejoindre.... Mais
    elle vit ; elle est heureuse !.... elle vit, &amp; sa vie est ma
    mort, &amp; son bonheur est mon supplice, &amp; le Ciel après me
    l’avoir arrachée, m’ôte jusqu’à la douceur de la regretter !… elle
    vit, mais non pas pour moi ; elle vit pour mon desespoir. Je fuis
    cent fois plus loin d’elle que si elle n’étoit plus.
    Je me couchai dans ces tristes idées ; Elles me suivirent durant
    mon sommeil, &amp; le remplirent d’images funebres. Les ameres
    douleurs, les regrets, la mort se peignirent dans mes
    songes, &amp; tous les maux que j’avois soufferts reprenoient à mes
    yeux-cent formes nouvelles, pour me tourmenter une seconde fois. Un
    rêve fur tout, le plus cruel de tous, s’obstinoit à me
    poursuivre, &amp; de phantôme en phantôme, toutes leurs apparitions
    confuses finissoient toujours par celui . là.
    Je crus voir la digne mere de votre amie, dans son lit
    expirante, &amp; sa fille à genoux devant elle, fondant en larmes,
    baisant ses mains &amp; recueillant ses derniers soupirs. Je revis
    cette scene que vous m’avez autrefois dépeinte, &amp; qui ne sortira
    jamais de mon souvenir. O ma mere, disoit Julie d’un ton à me navrer
    l’ame, celle qui vous doit le jour vous l’ôte ! Ah ! reprenez votre
    bienfait, fans vous il n’est pour moi qu’un don funeste. Mon enfant,
    répondit fa tendre mere, ... il faut remplir son fort.... Dieu est
    juste.... tu feras mere à ton tour.... elle ne put achever.... Je
    voulus lever les yeux fur elle ; je ne la vis plus. Je vis Julie à
    sa place ; je la vis, je la reconnus, quoique son visage fut couvert
    d’un voile. Je fais un cri ; je m’élance pour écarter le voile ; je
    ne pus l’atteindre ; j’étendois les bras, je me tourmentois &amp; ne
    touchois rien. Ami, calme toi ; me dit-elle d’une voix foible. Le
    voile redoutable me couvre, nulle main ne peut l’écarter, A ce mot,
    je m’agite &amp; fais un nouvel effort ; cet effort me réveille : je
    me trouve dans mon lit, accablé de fatigue, &amp; trempé de
    sueur &amp; de larmes.
    
    Bientôt ma frayeur se dissipe, l’épuisement me rendort ; le même
    songe me rend les mêmes agitations ; je m’éveille, &amp; me rendors
    une troisieme fois. Toujours ce spectacle lugubre, toujours ce même
    appareil de mort ; toujours ce voile impénétrable échape à mes
    mains &amp; dérobe à mes yeux l’objet expirant qu’il couvre,
    A ce dernier réveil ma terreur fut si forte que je ne la pus
    vaincre étant éveillé. Je me jette à bas de mon lit, fans sa voir ce
    que je faisois. Je me mets à errer par la chambre, effrayé comme un
    enfant des ombres de la nuit, croyant me voir environné de
    phantômes, &amp; l’oreille encore frappée de cette voix plaintive
    dont je n’entendis jamais le son fans émotion. Le crepuscule en
    commençant d’éclairer les objets, ne fît que les transformer au gré
    de mon imagination troublée. Mon effroi redouble &amp; m’ôte le
    jugement : après avoir trouvé ma porte avec peine, je m’enfuis de ma
    chambre ; j’entre brusquement dans celle d’Edouard : J’ouvre son
    rideau &amp; me laisse tomber fur son lit en m’écriant hors
    d’haleine : C’en est fait, je ne la verrai plus ! Il s’éveille en
    sursaut, il faute à ses armes, se croyant surpris par un voleur. A
    l’instant, il me reconnoit ; je me reconnois moi-même, &amp; pour la
    seconde fois de ma vie, je me vois devant lui dans la confusion que
    vous pouvez concevoir.
    Il me fit asseoir, me remettre &amp; parler. Sitôt qu’il fut
    dequoi il s’agissoit, il voulut tourner la chose en plaisanterie ;
    mais voyant que j’étois vivement frappé, &amp; que cette impression
    ne seroit pas facile à détruire, il changea de ton. Vous ne méritez
    ni mon amitié ni mon estime, me dit-il assés durement ; si j’avois
    pris pour mon laquais le quart des soins que j’ai pris pour vous,
    j’en aurois fait un homme ; mais vous n’êtes rien. Ah ! lui dis-je,
    il est trop vrai. Tout ce que j’avois de bon me venoit d’elle : je
    ne la reverrai jamais ; je ne suis plus rien. Il
    fourit, &amp; m’embrassa. Tranquilisez-vous aujourd’hui, me dit-il,
    demain vous ferrez raisonnable. Je me charge de l’évenement. Après
    cela, changeant de conversation, il me proposa de partir. J’y
    consentis, on fit mettre les chevaux, nous nous habillames : En
    entrant dans la chaise, Milord dit un mot à l’oreille au
    postillon, &amp; nous partîmes.
    Nous marchions fans rien dire. J’étois si occupé de mon funeste
    rêve que je n’entendois &amp; ne voyois rien. Je ne fis pas même
    attention que le lac, qui la veille étoit à ma droite, étoit
    maintenant à ma gauche. Il n’y eut qu’un bruit de pavé qui me tira
    de ma létargie, &amp; me fit appercevoir, avec un étonnement facile
    à comprendre, que nous rentrions dans Clarens. A trois cent pas de
    la grille Milord fît arrêter, &amp; me tirant à l’écart, vous voyez,
    me dit – il, mon projet ; il n’a pas besoin d’explication. Alez,
    visionnaire, ajouta-t-il en me ferrant la main ; alez la revoir.
    Heureux de ne montrer vos folies qu’à des gens qui vous aiment !
    Hatez-vous, je vous attends ; mais fur tout ne revenez qu’après
    avoir déchiré ce fatal voile tissu dans votre cerveau.
    Qu’aurois-je dit ? Je partis fans répondre. Je marchois d’un pas
    précipité que la réflexion ralentit en approchant de la maison. Quel
    personage alois-je faire ? Comment oser me montrer ? De quel
    prétexte couvrir ce retour imprévu ? Avec quel front irois-je
    alléguer mes ridicules terreurs, &amp; supporter le regard méprisant
    du généreux Wolmar ? Plus j’approchois, plus ma frayeur me
    paroissoit puérile. &amp; mon extravagance me faisoit pitié.
    Cependant un noir pressentiment m’agitoit encore, &amp; je ne me
    sentois point rassuré. J’avançois toujours quoique lentement, &amp;
    j’étois déjà près de la cour, quand j’entendis ouvrir &amp; refermer
    la porte de l’ Elisée. N’en voyant sortir personne, je fis le tour
    en dehors, &amp; j’allai par le rivage cotoyer la voliere autant
    qu’il me fut possible. Je ne tardai pas de juger qu’on en
    approchoit. Alors prêtant l’oreille, je vous entendis parler toutes
    deux, &amp;, fans qu’il me fut possible de distinguer un seul mot,
    je trouvai dans le son de votre voix je ne sais quoi de
    languissant &amp; de tendre qui me donna de l’émotion, &amp; dans la
    sienne un accent affectueux &amp; doux à son ordinaire, mais
    paisible &amp; serein, qui me remit à l’instant, &amp; qui fit le
    vrai réveil de mon rêve.
    Sur le champ je me sentis tellement changé, que je me moquai de
    moi-même &amp; de mes vaines allarmes. En songeant que je n’avois
    qu’une haye &amp; quelques buissons à franchir pour voir pleine de
    vie &amp; de santé celle que j’avois cru ne revoir jamais, j’abjurai
    pour toujours mes craintes, mon effroi, mes chimeres, &amp; je me
    déterminai fans peine à repartir, même fans la voir. Claire, je vous
    le jure, non feulement je ne la vis point ; mais je m’en retournai
    fier de ne l’avoir point vue, de n’avoir pas été foible &amp;
    crédule jusqu’au bout, &amp; d’avoir au moins rendu cet honneur à
    l’ami d’Edouard, de le mettre au dessus d’un songe.
    Voila, chere Cousine, ce que j’avois à vous dire &amp; le dernier
    aveu qui me restoit à vous faire. Le détail du reste de notre voyage
    n’a plus rien d’intéresfant ; il me suffit de vous protester que
    depuis lors non feulement Milord est content de moi ; mais que je le
    fuis encore plus moi-même qui sens mon entiere guerison, bien mieux
    qu’il ne la peut voir. De peur de lui laisser une défiance inutile,
    je lui ai caché que je ne vous avois point vues. Quand il me demanda
    si le voile étoit levé, je l’affirmai sans balancer, &amp; nous n’en
    avons plus parlé. Oui, Cousine, il est levé pour jamais, ce voile
    dont ma raison fut longtems offusquée. Tous mes transports inquiets
    sont éteints. Je vois tous mes devoirs &amp; je les aime. Vous
    m’êtes toutes deux plus cheres que jamais ; mais mon cœur ne
    distingue plus l’une de l’autre, &amp; ne sépare point les in
    séparables.
    Nous arrivames avant hier à Milan. Nous en repartons après
    demain. Dans huit jours nous comptons être à Rome, &amp; j’espere y
    trouver de vos nouvelles en arrivant. Qu’il me tarde de voir ces
    deux étonantes personnes qui troublent depuis si longtems le repos
    du plus grand des hommes. O Julie ! ô Claire ! il faudrait votre
    égale pour mériter de le rendre heureux.
  
  
  
  
    LETTRE X.  Réponse de
    Made. d’Orbe.
     
    NOus attendions tous de vos nouvelles avec impatience, &amp; je
    n’ai pas besoin de vous dire combien vos lettres ont fait de plaisir
    à la petite communauté : mais ce que vous ne devinerez pas de même,
    c’est que de toute la maison je fuis peut-être celle qu’elles ont le
    moins réjouie. Ils ont tous appris que vous aviez heureusement passé
    les Alpes ; moi, j’ai songé que vous étiez au delà.
    A l’égard du détail que Vous m’avez fait, nous n’en avons rien
    dit au Baron, &amp; j’en ai passés à tout le monde quelques
    soliloques fort inutiles. M. de Wolmar a eu l’honnêteté de ne faire
    que se moquer de vous : Mais Julie n’a pu se rappeller les derniers
    momens de sa mere sans de nouveaux regrets &amp; de nouvelles
    larmes. Elle n’a remarqué de votre rêve que ce qui raminoit ses
    douleurs.
    Quant à moi, je vous dirai, mon cher Maitre, que je ne suis plus
    surprise de vous voir en continuelle admiration de vous même,
    toujours achevant quelque folie, &amp; toujours commençant d’être
    sage : car il y a longtems que vous passez votre vie à vous
    reprocher le jour de la veille, &amp; à vous applaudir pour le
    lendemain.
    Je vous avoue aussi que ce grand effort de courage, qui, si près
    de nous vous a fait retourner comme vous étiez venu, ne me paroit
    pas aussi merveilleux qu’à vous. Je le trouve plus vain que
    sensé, &amp; je crois qu’à tout prendre j’aimerois autant moins de
    force avec un peu plus de raison. Sur cette maniere de vous en aler
    pourroit-on vous demander ce que vous êtes venu faire ? Vous avez eu
    honte de vous montrer, &amp; c’étoit de n’oser vous montrer qu’il
    faloit avoir honte ; comme si la douceur de voir ses amis n’effaçoit
    pas cent fois le petit chagrin de leur raillerie ! N’étiez-vous pas
    trop heureux de venir nous offrir votre air effaré pour nous faire
    rire ? Hébien donc, je ne me fuis pas moquée de vous alors ; mais je
    m’en moque tant plus aujourd’hui ; quoique n’ayant pas le plaisir de
    vous mettre en colere, je ne puisse pas rire de si bon cœur.
    Malheureusement, il y a pis encore ; C’est que j ai gagné toutes
    vos terreurs fans me rassurer comme vous. Ce rêve a quelque chose
    d’effrayant qui m’inquiette &amp; m’attriste malgré que j’en aye. En
    lisant votre lettre, je blamois vos agitations ; en la finissant,
    j’ai blâmé votre sécurité. L’on ne sauroit voir à la fois pourquoi
    vous étiez si ému, &amp; pourquoi vous êtes devenu si tranquille.
    Par quelle bizarrerie avez-vous gardé les plus tristes pressentimens
    jusqu’au moment où vous avez pu la détruire &amp; ne l’avez pas
    voulu. Un pas, un geste, un mot, tout étoit fini. Vous vous étiez
    allarmé fans raison, vous vous êtes rassuré de même ; mais vous
    m’avez transmis la frayeur que vous n’avez plus, &amp; il se trouve
    qu’ayant eu de la force une feule fois en votre vie, vous l avez eue
    a mes dépends. Depuis votre fatale lettre un ferrement de cœur ne
    m’a pas quitée ; je n’approche point de Julie fans trembler de la
    perdre. A chaque instant je crois voir fur son visage la pâleur de
    la mort, &amp; ce matin la pressant dans mes bras, je me suis sentie
    en pleurs sans savoir pourquoi. Ce voile ! Ce voile !… Il a je ne
    sais quoi de sinistre qui me trouble chaque fois que j’y pense. Non,
    je ne puis vous pardonner d’avoir pu l’écarter sans l’avoir
    fait, &amp; j’ai bien peur de n’avoir plus désormais un moment de
    contentement que je ne vous revoye auprès d’elle. Convenez aussi
    qu’après avoir si longtems parlé de philosophie, vous vous êtes
    montré philosophe à la fin bien mal-à-propos. Ah !
    rêvez, &amp; voyez vos amis ; cela vaut mieux que de les
    fuir &amp; d’être un sage.
    Il paroit par la Lettre de Milord à M. de Wolmar qu’il songe
    sérieusement à venir s’établir avec nous. Sitôt qu’il aura pris son
    parti là-bas, &amp; que son cœur fera décidé, revenez tous deux
    heureux &amp; fixés ; c’est le vœu de la petite
    communauté, &amp; surtout celui de votre amie,
     
    Claire d’Orbe.
     
    P.S. Au reste, s’il est vrai que vous n’avez rien entendu de
    notre conversation dans l’élisée, c’est peut-être tant mieux pour
    vous ; car vous me savez assés alerte pour voir les gens sans qu’ils
    m’apperçoivent, &amp; assés maligne pour persister les
    écouteurs.
  
  
   
  
  
    LETTRE XI. 
Réponse de M.
    de Wolmar.
     
    J’Ecris à Milord Edouard, &amp; je lui parle de vous si au long,
    qu’il ne me reste en vous écrivant à vous-même qu’à vous renvoyer à
    sa lettre, La votre exigeroit peut-être de ma part un retour
    d’honnêtetés ; mais vous appeller dans ma famille ; vous traitter en
    frere, en ami, faire votre sœur de celle qui fut votre
    amante ; vous remettre
    l’autorité paternelle sur mes enfans ; vous confier mes droits après
    avoir usurpé les votres ; voila les complimens dont je vous ai cru
    digne. De votre part, si vous justifiez ma conduite &amp; mes soins,
    vous m’aurez assés loué. J’ai tâché de vous honorer par mon estime,
    honorez-moi par vos vertus. Tout autre éloge doit être banni d’entre
    nous.
    Loin d’être surpris de vous voir frappé d’un songe, je ne vois
    pas trop pourquoi vous vous reprochez de l’avoir été. Il me semble
    que pour un homme à sistêmes ce n’est pas une si grande affaire
    qu’un rêve de plus.
    Mais ce que je vous reprocherois volontiers, c’est moins l’effet
    de votre songe que son espece, &amp; cela par une raison fort
    différente de celle que vous pourriez penser. Un Tiran fit autrefois
    mourir un homme qui dans un songe avoit cru le poignarder.
    Rappellez-vous la raison qu’il donna de ce meurtre, &amp; faites
    vous en l’application. Quoi ! vous alez décider du fort de votre
    ami &amp; vous songez à vos anciennes amours ! fans les
    conversations du soir précédent, je ne vous pardonnerois jamais ce
    rêve-là. Pensez le jour à ce que vous alez faire a Rome, vous
    songerez moins la nuit à ce qui s’est fait à Vevai.
    La Fanchon est malade ; cela tient ma femme occupée &amp; lui ôte
    le tems de vous écrire. Il y a ici quelqu’un qui supplée volontiers
    à ce soin. Heureux jeune homme ! Tout conspire à vôtre bonheur :
    tous les prix de la vertu vous recherchent pour vous forcer à les
    mériter. Quant à celui de mes bienfaits n’en chargez personne que
    vous même ; c est de vous seul que je l’attends.
  
  
  
  
    LETTRE XII.
  A M. de
    Wolmar.
     
    QUe cette Lettre demeure entre vous &amp; moi. Qu’un profond
    secret cache à jamais les erreurs du plus vertueux des hommes. Dans
    quel pas dangereux je me trouve engagé ? O mon sage &amp;
    bienfaisant ami ! que n’ai-je tous vos conseils dans la mémoire,
    comme j’ai vos bontés dans le cœur ! Jamais je n’eus si grand besoin
    de prudence, &amp; jamais la peur d’en manquer ne nuisit tant au peu
    que j’en ai. Ah ! où font vos foins paternels, où sont vos leçons,
    vos lumieres ? Que deviendrai-je fans vous ? Dans ce moment de
    crise, je donnerois tout l’espoir de ma vie pour vous avoir ici
    durant huit jours.
    Je me suis trompé dans toutes mes. conjectures ; Je n’ai fait que
    des fautes jusqu a ce moment. Je ne redoutois que la Marquise. Après
    l’avoir vue, effrayé de sa beauté, de son addresse, je m’efforçois
    d’en détacher tout-à-fait l’ame noble de son ancien amant. Charmé de
    le ramener du côté d’où je ne voyois rien à craindre, je lui parlois
    de Laure avec l’estime &amp; l’admiration qu’elle m’avoit inspirée ;
    en relâchant son plus fort attachement par l’autre, j’espérois les
    rompre enfin tous les deux.
    Il se prêta d’abord à mon projet ; il outra même la
    complaisance, &amp; voulant peut-être punir mes importunités par un
    peu d’allarmes, il affecta pour Laure encore plus d’empressement
    qu’il ne croyoit en avoir. Que vous dirai-je aujourd’hui ? son
    empressement est toujours le même, mais il n’affecte plus rien. Son
    cœur épuisé par tant de combats s’est trouvé dans un état de
    foiblesse dont elle a prosité. Il seroit difficile à tout autre de
    feindre longtems de l’amour auprès d’elle, jugez pour l’objet même
    de la passion qui la consume. En vérité, l’on ne peut voir cette
    infortunée sans être touché de son air &amp; de sa figure ; une
    impression de langueur &amp; d’abatement qui ne quite point son
    charmant visage, en éteignant la vivacité de fa phisionomie, la rend
    plus intéressante, &amp; comme les rayons du soleil échapés à
    travers les nuages, ses yeux ternis par la douleur lancent des feux
    plus piquans. Son humiliation même a toutes les graces de la
    modestie : en la voyant on la plaint, en l’écoutant on l’honore ;
    enfin je dois dire à la justification de mon ami que je ne connois
    que deux hommes au monde qui puissent rester fans risque auprès
    d’elle.
    Il s’égare, ô Wolmar ! je le vois, je te sens ; je vous l’avoue
    dans l’amertume de mon cœur. Je frémis en songeant jusqu’où son
    égarement peut lui faire oublier ce qu’il est &amp; ce qu’il se
    doit. Je tremble que cet intrépide amour de la vertu, qui lui fait
    mépriser l’opinion publique, ne le porte à l’autre extrémité,
    &amp; ne lui fasse braver encore les loix facrées de la
    décence &amp; de l’honnêteté. Edouard Bomston faire un tel mariage !
    .... vous concevez !.... sous les yeux de son ami !.... qui le
    permet !.... qui le souffre !.... &amp; qui lui doit tout !.... Il
    faudra qu’il m’arrache le cœur de fa main avant de la profaner
    ainsi.
    Cependant, que faire ? Comment me comporter ? Vous connoissez fa
    violence. On ne gagne rien avec lui par les discours, &amp; les
    siens depuis quelque tems ne font pas propres à calmer mes craintes.
    J’ai feint d’abord de ne pas l’entendre. J’ai fait indirectement
    parler la raison en maximes générales : à son tour il ne m’entend
    point. Si j’essaye de le toucher un peu plus au vif, il répond des
    sentences, &amp; croit m’avoir réfuté. Si j’insiste, il s’emporte,
    il prend un ton qu’un ami devroit ignorer, &amp; auquel l’amitié ne
    fait point répondre. Croyez que je ne suis en cette occasion ni
    craintif, ni timide quand on est dans son devoir, on n’est que trop
    tenté d’être fier ; mais il ne s’agit pas ici de fierté, il s’agit
    de. réussir, &amp; de fausses tentatives peuvent nuire aux meilleurs
    moyens. Je n’ose presque entrer avec lui dans aucune discussion ;
    car je sens tous les jours la vérité de l’avertissement que vous
    m’avez donné, qu’il est plus fort que moi de
    raisonnement, &amp; qu’il ne faut point l’enflammer par la
    dispute.
    Il paroit d’ailleurs un peu refroidi pour moi. On diroit que je
    l’inquiéte. Combien avec tant de supériorité à tous égards un homme
    est rabbaisse par un moment de foiblesse ! Le grand, le sublime. E.
    douard a peur de son ami, de sa créature, de son élêve ! Il semble
    même, pas quelques mots jettés sur le choix de son séjour s’il ne se
    marie pas, vouloir tenter ma fidélité par mon intérêt. Il fait bien
    que je ne dois ni ne veux le quiter. O Wolmar, je ferai mon
    devoir &amp; suivrai partout mon bienfaiteur. Si j’étois lâche
    &amp; vil, que gagnerois-je à ma persidie ? Julie &amp; son digne
    époux confieroient. ils leurs enfans à un traître ?
    Vous m’avez dit sou vent que les petites passions ne prennent
    jamais le change &amp; vont toujours à leur fin ; mais qu’on peut
    armer les grandes contre elles-mêmes. J’ai cru pouvoir ici faire
    usage de cette maxime. En effet, la compassion, le mépris des
    préjugés, l’habitude, tout ce qui détermine Edouard en cette
    occasion, échape à force de petitelle &amp; devient, presque
    inattaquable. Au lieu que le véritable amour est inséparable de la
    généralité, &amp; que par elle on a toujours sur lui quelque prise.
    J’ai tenté cette voye indirecte, &amp; je ne desespere pas du
    succès. Ce moyen paroit cruel ; je ne l’ai pris qu’avec répugnance.
    Cependant, tout bien pesé, je crois rendre service à Laure
    elle-même. Que feroit – elle dans l’état auquel elle peut monter,
    qu’y montrer son ancienne ignominie ? Mais qu’elle peut être grande
    en demeurant ce qu’elle est ! Si je connois bien cette étrange
    fille, elle est faite pour jouïr de son sacrifice, plus que du rang
    qu’elle doit refuser.
    Si cette ressource me manque, il m’en reste une de la part du
    gouvernement à cause de la Religion ; mais ce moyen ne doit être
    employé qu’à la derniére extrémité &amp; au défaut de tout autre !
    quoiqu’il en soit, je n’en veux épargner aucun pour prévenir une
    alliance indigne &amp; deshonnête. O respectable Wolmar ! je suis
    jaloux de votre estime durant tous les momens de ma vie : Quoi que
    puisse vous écrire Edouard, quoi que vous puissiez entendre dire,
    souvenez-vous qu’à quelque prix que ce puisse être, tant que mon
    cœur battra dans ma poitrine, jamais
    Lauretta Pisana ne fera Ladi
    Bomston.
    
  
  
  
  
    LETTRE XIII.  De
    Made. de Wolmar à
    Made. d’Orbe.
     
    LE Courrier d’Italie sembloit n’attendre pour arriver que le
    moment de ton départ, comme pour te punir de ne l’avoir différé qu’à
    cause de lui. Ce n’est pas moi qui ai fait cette jolie découverte ;
    c’est mon mari qui a remarqué qu’ayant fait mettre les chevaux à
    huit heures, tu tardas de partir jusqu’à onze, non pour l’amour de
    nous, mais après avoir demandé vingt fois s’il en étoit dix, parce
    que c’est ordinairement l’heure où la poste passe.
    
    Revenons au Courrier d’Italie, &amp; laissons un moment les
    moralités. Ce seroit trop abuser de mes anciens titres ; car il est
    permis d’endormir son auditoire, mais non pas de l’impatienter.
    Hébien donc, ce Courrier que je fais si lentement arriver,
    qu’a-t- il apporté ? Rien que de bien sur la santé de nos
    amis, &amp; de plus une grande Lettre pour toi. Ah bon ! je te vois
    déja sourire &amp; reprendre haleine ; la lettre venue te fait
    attendre plus, patiemment ce qu’elle contient.
    Elle a pourtant bien son prix encore, même après s’être fait
    désirer ; car elle respire une si.... mais je ne veux te parler que
    de nouvelles, &amp; sûrement ce que j’allois dire n’en est pas
    une.
    Avec cette Lettre, il en est venu une autre de Milord Edouard
    pour mon mari, &amp; beaucoup d’amitiés pour nous. Celle-ci contient
    véritablement des nouvelles, &amp; d’autant moins attendues que la
    première n’en dit rien. Ils devoient le lendemain partir pour
    Naples, où Milord a quelques affaires, &amp; d’où ils iront voir le
    Vésuve… Conçois-tu, ma chere, ce que cette vue a de fi attrayant ?
    Revenus à Rome, Claire, pense, imagine.... Edouard est fur le point
    d’épouser.... non, grace au Ciel cette indigne Marquise ; il marque,
    au contraire, qu’elle est fort mal. Qui donc ?.... Laure, l’aimable
    Laure ; qui.... mais pourtant.... quel mariage !... Notre ami n’en
    dit pas un mot. Aussi-tôt. après ils partiront tous
    trois, &amp; viendront ici prendre leurs derniers arrangemens. Mon
    mari ne m’a pas dit quels ; mais il compte toujours que St. Preux
    nous restera.
    Je t’avoue que son silence m’inquiéte un peu. J’ai peine à voir
    clair dans tout cela. J’y trouve des situations bizarres, &amp; des
    jeux du cœur humain qu’on n’entend gueres. Comment un homme aussi
    vertueux a-t-il pu se prendre d’une passion si durable pour une
    aussi méchante femme que cette Marquise ? Comment elle même avec un
    caractere violent &amp; cruel a-t-elle pu concevoir &amp; nourrir un
    amour aussi vif pour un homme qui lui ressembloit si peu ; si tant
    est cependant qu’on puisse honorer du nom d’amour une fureur capable
    d’inspirer des crimes ? Comment un jeune cœur aussi généreux, aussi
    tendre, aussi desintéressé que celui de Laure a-t-il pu supporter
    ses premiers desordres ? Comment s’en est-il rétiré par ce penchant
    trompeur fait pour égarer son sexe, &amp; comment l’amour qui perd
    tant d’honnêtes femmes a-t-il pu venir à bout d’en faire une ?
    Di-moi, ma Claire, desunir deux cœurs qui s’aimoient fans se
    convenir ; joindre ceux qui se convenoient fans s’entendre ; faire
    triompher l’amour de l’amour-même ; du sein du vice &amp; de
    l’opprobre tirer le bonheur &amp; la vertu ; délivrer son ami d’un
    monstre en lui créant, pour ainsi dire, une compagne.... infortunée,
    il est vrai, mais aimable, honnête même, au moins si, comme je l’ose
    croire, on peut le redevenir : Di ; celui qui auroit fait tout cela
    seroit-il coupable ? celui qui l’auroit souffert seroit – il à
    blâmer ?
    Ladi Bomston viendra donc ici ? Ici, mon ange ? Qu’en penses-tu ?
    Après tout, quel prodige ne doit pas être cette étonante fille que
    son éducation perdit, que son cœur a sauvée, &amp; pour qui l’amour
    fut la route de la vertu ? Qui doit plus l’admirer que moi qui fis
    tout le contraire, &amp; que mon penchant seul égara, quand tout
    concouroit à me bien conduire ? Je m’avilis moins, il est vrai ;
    mais me suis-je élevée comme elle ? Ai-je évité tant de
    pieges &amp; fait tant de sacrifices ? Du dernier degré de la honte
    elle a sû. remonter au premier degré de l’honneur ; elle est plus
    respectable cent fois que si jamais elle n’eut été coupable. Elle
    est sensible &amp; vertueuse : que lui faut-il de plus pour nous
    ressembler ? S’il n’y a point de retour aux fautes de la jeunesse,
    quel droit ai-je à plus d’indulgence, devant qui dois-je espérer de
    trouver grace, &amp; à quel honneur pourrois-je prétendre en
    refusant de l’honorer ?
    Hébien, Cousine, quand ma raison me dit cela, mon cœur en
    murmure, &amp;, fans que je puisse expliquer pourquoi, j’ai peine à
    trouver bon qu’Edouard ait fait ce mariage, &amp; que son ami s’en
    soit mêlé. O l’opinion, l’opinion ! Qu’on a de peine à sécouer son
    joug ! Toujours elle nous porte à l’injustice : le bien passé
    s’efface par le mal présent ; le mal passé ne s’effacera-t-il jamais
    par aucun bien ?
     
    J’ai laissé voir à mon mari mon inquiétude sur la conduite de St.
    Preux dans cette affaire. Il semble, ai-je dit, avoir honte d’en
    parler à ma Cousine. Il est incapable de lâcheté, mais il est
    foible.... trop d’indulgence pour les fautes d’un ami.... Non, m’a
    t-il dit ; il a fait son devoir ; il le fera, je le sais ; je ne
    puis rien vous dire de plus : mais St. Preux est un honnête garçon.
    Je réponds de lui, vous en serez contente.... Claire, il est
    impossible que Wolmar me trompe, &amp; qu’il se trompe. Un discours
    si positif m’a fait rentrer en moi-même : j ai compris que tous mes
    scrupules ne venoient que de fausse délicatesse, &amp; que si
    j’étois moins vaine &amp; plus équitable, je trouverois Ladi Bomston
    plus digne de son rang.
    Mais laissons un peu Ladi Bomston &amp; revenons à nous. Ne
    sens-tu point trop en lisant cette lettre que nos amis reviendront
    plutôt qu’ils n’étoient attendus, &amp; le cœur ne te dit il rien ?
    Ne bat-il point à présent plus fort qu’à l’ordinaire, ce cœur trop
    tendre &amp; trop semblable au mien ? Ne songe-t-il point au danger
    de vivre familièrement avec un objet chéri ? de le voir tous les
    jours ? de loger fous le même toit ? &amp; si mes erreurs ne
    m’oterent point ton estime, mon exemple ne te fait-il rien craindre
    pour toi ? Combien dans nos jeunes ans la raison, l’amitié,
    l’honneur t’inspirerent pour moi de craintes que l’aveugle amour me
    fit mépriser ! C’est mon tour, maintenant, ma douce amie, &amp; j’ai
    de plus pour me faire écouter la triste autorité de l’expérience.
    Ecoute-moi donc tandis qu’il est tems, de peur qu’après avoir passé
    la moitié de ta vie à déplorer mes fautes, tu ne passes l’autre à
    déplorer les tiennes. Surtout, ne te fie plus à cette gaité folâtre
    qui garde celles qui n’ont rien à craindre, &amp; perd celles qui
    sont en danger. Claire, Claire ! tu te moquois de l’amour une fois,
    mais c’est parce que tu ne le connoissois pas, &amp; pour n’en avoir
    pas senti les traits, tu te croyois au dessus de ses at teintes. Il
    se vange, &amp; rit à son tour. Apprends à te défier de fa
    traîtresse joye, ou crains qu’elle ne te coûte un jour bien des
    pleurs. Chere amie, il est ; tems de te montrer à toi-même ; car
    jusqu’ici tu ne t’es pas bien vue : tu t’es trompée fur ton
    caractere, &amp; n’as pas sû t’estimer ce que tu valois. Tu t’es
    fiée aux discours de la Chaillot ; sur ta vivacité badine elle te
    jugea peu sensible ; mais un cœur com me le tien étoit au-dessus de
    sa portée. La Chaillot n’étoit pas faite pour te con noitre ;
    personne au monde ne t’a bien connue, excepté moi seule. Notre ami
    même a plutôt senti que vû tout ton prix. Je t’ai laissé ton erreur
    tant qu’elle a pû t’être utile ; à présent qu’elle te perdroit il
    faut te l’ôter.
     
    Tu es vive, &amp; te crois peu sensible. Pauvre enfant, que tu
    t’abuses ! ta vivacité même prouve le contraire. N’est-ce pas
    toujours sur des choses de sentiment qu’elle s’exerce ? N’est – ce
    pas de ton cœur que viennent les graces de ton enjoûment ? Tes
    railleries sont des signes d’intérêt plus touchans que les
    complimens d’un autre ; tu caresses quand tu folâtres ; tu ris, mais
    ton rire pénétré l’ame ; tu ris, mais tu fais pleurer de
    tendresse, &amp; je te vois presque toujours sérieuse avec les
    indifférens.
    Si tu n’étois que ce que tu prétends être, dis-moi ce qui nous
    uniroit si fort l’une à l’autre ? où seroit entre nous le lien d’une
    amitié sans exemple ? par quel prodige un tel attachement seroit-il
    venu chercher par préférence un cœur si peu capable d’attachement ?
    Quoi ! celle qui n’a vécu que pour son amie ne fait pas aimer ?
    Celle qui voulut quiter pere, époux, parens, &amp; son pays pour la
    suivre ne fait préférer l’amitié à rien ? Et qu’ai-je donc fait, moi
    qui porte un cœur sensible ? Cousine, je me suis laissée aimer,
    &amp; j’ai beaucoup fait, avec toute ma sensibilité, de te rendre
    une amitié qui valut la tienne.
    Ces contradictions t’ont donné de ton caractere l’idée la plus
    bizarre qu’une folle comme toi pût jamais concevoir ; c’est de te
    croire à la fois ardente amie &amp; froide amante. Ne pouvant
    disconvenir du tendre attachement dont tu te sentois pénétrée, tu
    crus n’être capable que de celui-là. Hors ta Julie, tu ne pensois
    pas que rien put t’émouvoir au monde ; comme si les cœurs
    naturellement sensibles pouvoient ne l’être que pour un
    objet, &amp; que, ne sachant aimer que moi, tu m’eusses pu bien
    aimer moi-même. Tu demandois plaisamment si l’ame avoit un sexe ?
    Non, mon enfant, l’ame n’a point de sexe ; mais ses affections les
    distinguent, &amp; tu commences trop à le sentir. Parce que le
    premier amant qui s’offrit ne t’avoit pas émue, tu crus aussi-tôt ne
    pouvoir l’être ; parce que tu manquois d’amour pour ton soupirant,
    tu crus n’en pouvoir sentir pour personne. Quand il fut ton mari tu
    l’aimas pourtant, &amp; si fort, que nôtre intimité même en
    souffrit ; cette ame si peu sensible fût trouver à l’amour un
    supplément encore assés tendre pour satisfaire un honnête homme.
    Pauvre Cousine ! C’est à toi désormais de resoudre tes propres
    doutes, &amp; s’il est vrai
    
    j’ai grand peur d’avoir maintenant une raison de trop pour
    compter sur toi : mais il faut que j’acheve de te dire là dessus
    tout ce que je pense.
    Je soupçonne que tu as aimé fans le savoir, bien plutôt que tu ne
    crois, ou du moins, que le même penchant qui me perdit t’eut séduite
    si je ne t’avois prévenue. Conçois-tu qu’un sentiment si
    naturel &amp; si doux puisse tarder si longtems à naitre ?
    Conçois-tu qu’à l’âge où nous étions on puisse impunément se
    familiariser avec un jeune homme aimable, ou qu’avec tant de
    conformité dans tous nos goûts celui-ci seul ne nous eut pas été
    commun ? Non, mon ange, tu l’aurois aimé j’en fuis sûre, si je ne
    l’eusse aimé la première. Moins foible &amp; non moins sensible, tu
    aurois été plus sage que moi fans être plus heureuse. Mais quel
    penchant eut pu vaincre dans ton ame honnête l’horreur de la
    trahison &amp; de l’infidélité ? l’amitié te sauva des pieges de
    l’amour ; tu ne vis plus qu’un ami dans l’amant de ton
    amie, &amp; tu rachettas ainsi ton cœur aux dépends du mien.
    Ces conjectures ne sont pas même si conjectures que tu
    penses, &amp; si je voulois rappeller des tems qu’il faut oublier,
    il me seroit aisé de trouver dans l’intérêt que tu croyois ne
    prendre qu a moi feule un intérêt non moins vif pour ce qui m’étoit
    cher. N’osant l’aimer, tu voulois que je l’aimasses ; tu jugeas
    chacun de nous nécessaire au bonheur de l’autre, &amp; ce cœur, qui
    n’a point d égal au monde, nous en chérit plus tendrement tous les
    deux. Sois sûre que fans ta propre foiblesse tu m’aurois été moins
    indulgente ; mais tu te serois réprochée fous le nom de jalousie une
    juste sévérité. Tu ne te sentois pas en droit de combattre en moi le
    penchant qu’il eut falu vaincre, &amp; craignant d’être perfide
    plutôt que sage, en immolant ton bonheur au notre ta crus avoir
    assés fait pour la vertu.
    Ma Claire, voila ton histoire ; voila comment ta tirannique
    amitié me force à te savoir gré de ma honte, &amp; à te remercier de
    mes torts. Ne croi pas, pourtant, que je veuille t’imiter en cela.
    Je ne suis pas plus disposée à suivre ton exemple que toi le
    mien, &amp; comme ta n’as pas à craindre mes fautes, je n’ai plus,
    grace au Ciel, tes raisons d’indulgence. Quel plus digne usage ai je
    à faire de la vertu que tu m’as rendue, que de t’aider à la
    conserver ?
    Il faut donc te dire encore mon avis fur ton état présent. La
    longue absence de notre maitre n’a pas changé tes dispositions pour
    lui. Ta liberté recouvrée, &amp; son retour ont produit une nouvelle
    époque dont l’amour a sû profiter. Un nouveau sentiment n’est pas né
    dans ton cœur, celui qui s’y cacha si longtems n’a fait que se
    mettre plus à l’aise. Fiere d’oser te l’avouer à toi-même, tu t’es
    pressée de me le dire. Cet aveu te sembloit presque nécessaire pour
    le rendre tout à fait innocent ; en devenant un crime pour ton amie
    il cessoit d’en être un pour toi, &amp; peut-être ne t’es – tu
    livrée au mal que tu combatois depuis tant d’années, que pour mieux
    achever de m’en guérir.
    J’ai senti tout cela, ma chere ; je me suis peu allarmée d’un
    penchant qui me servoit de sauvegarde, &amp; que tu n’avois point à
    te reprocher. Cet hiver que nous avons passé tous ensemble au sein
    de la paix &amp; de l’amitié m’a donné plus de confiance encore, en
    voyant que loin de rien perdre de ta gaité, tu semblois l’avoir
    augmentée. Je t’ai vue tendre, empressée, attentive ; mais franche
    dans tes caresses, naïve dans tes jeux, sans mistere, sans ruse en
    toute chose, &amp; dans tes plus vives agaceries la joye de
    l’innocence réparoit tout.
    Depuis notre entretien de l’élisée je ne suis plus si contente de
    toi. Je te trouve triste &amp; réveuse. Tu te plais seule autant
    qu’avec ton amie ; tu n’as pas changé de langage mais d’accent ; tes
    plaisanteries sont plus timides ; tu n’oses plus parler de lui si
    souvent ; on diroit que tu crains toujours qu’il ne t’écoute, &amp;
    l’on voit à ton inquiétude que tu attends de ses nouvelles plutôt
    que tu n’en demandes.
    Je tremble, bonne Cousine, que tu ne fentes pas tout ton
    mal, &amp; que le trait ne soit enfoncé plus avant que tu n’as paru
    le craindre. Crois-moi, fonde bien ton cœur malade ; dis-toi bien,
    je le répete, si, quelque sage qu’on puisse être, on peut fans
    risque demeurer longtems avec ce qu’on aime, &amp; si la confiance
    qui me perdit est tout à fait fans danger pour toi ; Vous êtes
    libres tous deux ; c’est précisément ce qui rend les occasions plus
    suspectes. Il n’y a point, dans un cœur vertueux, de foiblesse qui
    cede au remord, &amp; je conviens avec toi qu’on est toujours assés
    forte contre le crime ; mais hélas ! qui peut se garantir d’être
    foible ? Cependant, regarde les suites, songe aux effets de la
    honte. Il faut s’honorer pour être honorée, comment peut-on mériter
    le respect d’autrui sans en avoir pour soi-même, &amp; ou s arrêtera
    dans la route du vice celle qui fait le premier pas sans effroi ?
    Voila ce que je dirois à ces femmes du monde pour qui la
    morale &amp; la religion ne font rien, &amp; qui n’ont de loi que
    l’opinion d’autrui. Mais toi, femme vertueuse &amp; chrétienne ; toi
    qui vois ton devoir &amp; qui l’aimes ; toi qui connois &amp; suis
    d’autres regles que les jugemens publics, ton premier honneur est
    celui que te rend ta conscience, &amp; c’est celui – là qu’il s’agit
    de conserver.
    
    Qu’as-tu donc fait que tu puisses te reprocher ? N’as – tu pas
    fait choix d’un honnête homme ? N’est-il pas libre ? Ne l’es-tu
    pas ? Ne mérite-t-il pas toute ton estime ? N’as-tu pas toute la
    sienne ? Ne seras-tu pas trop heureuse de faire le bonheur d’un ami
    si digne de ce nom, de payer de ton cœur &amp; de ta personne les
    anciennes dettes de ton amie, &amp; d’honorer en l’élevant à toi le
    mérite outragé par la fortune ?
    Je vois les petits scrupules qui t’arrêtent. Démentir une
    resolution prise &amp; déclarée, donner un successeur au defunt,
    montrer sa foiblesse au public, épouser un avanturier ; car les ames
    basses, toujours prodigues de titres flétrissans, sauront bien
    trouver celui-ci. Voila donc les raisons fur lesquelles tu aimes
    mieux te reprocher ton penchant que le justifier, &amp; couver tes
    feux au fond de ton cœur que les rendre légitimes ? Mais, je te
    prie, la honte est-elle d’épouser celui qu’on aime ou de l’aimer
    fans l’épouser ? Voila le choix qui te reste à faire. L’honneur que
    tu dois au défunt est de respecter assés fa Veuve pour lui donner un
    mari plutôt qu’un amant, &amp; si ta jeunesse te force à remplir fa
    place, n’est-ce pas rendre encore hommage à sa mémoire, de choisir
    un homme qui lui fut cher.
    Quant à l’inégalité, je croirois t’offenser de combattre une
    objection si frivole, lorsqu’il s’agit de sagesse &amp; de bonnes
    mœurs. Je ne connois d’inégalité deshonorante que celle qui vient du
    caractere ou de l’éducation. A quelque état que parvienne un homme
    imbu de maximes basses, il est toujours honteux de s’allier à lui.
    Mais un homme élévé dans des sentimens d’honneur est l’égal de tout
    le monde, il n’y a point de rang où il ne soit a fa place. Tu fais
    quel étoit l’avis de ton pere même quand il fut question de moi pour
    notre ami. Sa famille est honnête quoiqu’obscure. Il jouit de
    l’estime publique, il la mérite. Avec cela fut-il le dernier des
    hommes, encore ne faudroit-il pas balancer ; car il vaut mieux
    déroger à la noblesse qu’à la vertu, &amp; la femme d’un Charbonnier
    est plus respectable que la maitresse d’un Prince.
    J’entrevois bien encore une autre espece d’embarras dans la
    nécessité de te déclarer la première ; car comme tu dois le sentir,
    pour qu’il ose aspirer à toi, il faut que tu le lui
    permettes ; &amp; c’est un des justes retours de l’inégalité,
    qu’elle conte souvent au plus élevé des avances mortifiantes. Quant
    à cette difficulté, je te la pardonne, &amp; j’avoue même qu’elle me
    paroitroit fort grave si je ne prenois soin de la lever : J’espere
    que tu comptes assés sur ton amie pour croire que ce sera sans te
    compromettre ; de mon côté je compte assés sur le succès pour m’en
    charger avec confiance ; car quoi que vous m’ayez dit autrefois tous
    deux sur la difficulté de tranformer une amie en maitresse, si je
    connois bien un cœur dans lequel j’ai trop appris à lire, je ne
    crois pas qu’en cette occasion l’entreprise exige une grande
    habileté de ma part. Je te propose donc de me laisser charger de
    cette négociation, afin que tu puisses te livrer au plaisir que te
    fera son retour, sans mistére, sans regrets, fans danger, sans
    honte. Ah Cousine ! quel charme pour moi de réunir à jamais deux
    cœurs si bien faits l’un pour l’autre, &amp; qui se confondent
    depuis si longtems dans le mien. Qu’ils s’y confondent mieux encore,
    s’il est possible ; ne soyez plus qu’un pour vous &amp; pour moi.
    Oui, ma Claire, tu serviras encore ton amie en couronnant ton
    amour, &amp; j’en ferai plus sûre de mes propres sentimens quand je
    ne pourrai plus les distinguer entre vous.
    Que si, malgré mes raisons, ce projet ne te convient pas, mon
    avis est qu’à quelque prix que ce soit nous écartions de nous cet
    homme dangereux, toujours redoutable à l’une ou à l’autre ; car,
    quoi qu’il arrive, l’éducation de nos enfans nous importe encore
    moins que la vertu de leurs méres. Je te laisse le tems de réfléchir
    fur tout ceci durant ton voyage. Nous en parlerons après ton
    retour.
    Je prends le parti de t’envoyer cette Lettre en droiture à
    Genève, parce que tu n’as dû coucher qu’une nuit à
    Lausanne &amp; qu’elle ne t’y trouverait plus. Apporte moi bien des
    détails de la petite République. Sur tout le bien qu’on dit de cette
    ville charmante, je t’estime-rois heureuse de l’aller voir, si je
    pouvois faire cas des plaisirs qu’on achette aux dépends de ses
    amis. Je n’ai jamais aimé le luxe, &amp; je le hais maintenant de
    t’a voir otée à moi pour je ne fais combien d’années. Mon enfant,
    nous n’allames ni l’une ni l’autre faire nos emplettes de noce à
    Genève ; mais quelque mérite que puisse avoir ton frere, je doute
    que ta Belle-sœur soit plus heureuse avec sa dentelle de
    Flandre &amp; ses étoffes des Indes, que nous dans notre simplicité.
    Je te charge pourtant, malgré ma rancune, de l’engager à venir faire
    la noce à Clarens. Mon pere écrit au tien, &amp; mon mari à la mere
    de l’épouse pour les en prier : voilà les lettres,
    donne-les, &amp; soutiens l’invitation de ton crédit renaissant ;
    c’est tout ce que je puis faire pour que la fête ne se fasse pas
    sans moi : car je te déclare qu’à quelque prix que ce soit je ne
    veux pas quiter ma famille. Adieu, Cousine ; un mot de tes
    nouvelles, &amp; que je sache au moins quand je dois t’attendre.
    Voici le deuxieme jour depuis ton départ, &amp; je ne fais plus
    vivre si longtems sans toi.
     
    P.S. Tandis que j’achevois cette lettre interrompüe, Mademoiselle
    Henriette se donnoit les airs d’écrire aussi de son côté. Comme je
    veux que les enfans disent toujours ce qu’ils pensent &amp; non ce
    qu’on leur fait dire, j’ai laissé la petite curieuse écrire tout ce
    qu’elle a voulu, sans y changer un seul mot. Troisieme Lettre
    ajoûtée à la mienne. Je me doute bien que ce n’est pas encore celle
    que tu cherchois du coin de l’œil en furetant ce pacquet. Pour
    celle-là dispense-toi de l’y chercher plus longtems, car tu ne la
    trouveras pas. Elle est addressée à Clarens ; c’est à Clarens
    qu’elle doit être lue ; arrange-toi là-dessus.
  
  
  
  
    LETTRE XIV.
  D’Henriette à
    sa mere.
     
    Où êtes-vous donc, Maman ? On dit que vous êtes à
    Genève, &amp; que c’est si loin, si loin, qu’il faudroit marcher
    deux jours tout le jour pour vous atteindre : voulez-vous donc faire
    aussi le tour du monde ? Mon petit papa est parti ce matin pour
    Etange ; mon petit grand-papa est à la chasse ; ma petite maman
    vient de s’enfermer pour écrire ; il ne reste que ma mie
    Pernette &amp; ma mie Fanchon. Mon Dieu ! je ne fais plus comment
    tout va, mais depuis le départ de notre bon ami, tout le monde
    s’éparpille. Maman, vous avez commencé la première. On s’ennuyoit
    déjà bien quand vous n’aviez plus personne à faire endêver ; Oh !
    c’est encore pis depuis que vous êtes partie ; car la petite maman
    n’est pas, non plus de si bonne humeur que quand vous y êtes. Maman,
    mon petit mali se porte bien, mais il ne vous aime plus, parce que
    vous ne l’avez pas fait fauter hier comme à l’ordinaire. Moi, je
    crois que je vous aimerois encore un peu si vous reveniez bien vîte,
    afin qu’on ne s’ennuyât pas tant. Si vous voulez m’appaiser
    tout-à-fait, apportez à mon petit mali quelque chose qui lui fasse
    plaisir. Pour l’appaiser, lui, vous aurez bien l’esprit de trouver
    aussi ce qu’il faut faire. Ah mon Dieu ! si notre bon ami étoit ici
    comme il l’auroit déja deviné ! mon bel éventail est tout brisé ;
    mon ajustement bleu n’est plus qu’un chiffon ; ma piece de blonde
    est en loques ; mes mitaines à jour ne valent plus rien. Bon jour,
    Maman ; il faut finir ma Lettre, car la petite maman vient de finir
    la sienne &amp; fort de son cabinet. Je crois qu’elle a les yeux
    rouges, mais je n’ose le lui dire ; mais en lisant ceci elle verra
    bien que je l’ai vû. Ma bonne Maman, que vous êtes méchante, si vous
    faites pleurer ma petite Maman !
     
    P.S. J’embrasse mon grand-papa, j’embrasse mes oncles, j’embrasse
    ma nouvelle tante &amp; sa maman ; j’embrasse tout le monde excepté
    vous. Maman, vous m’entendez bien ; je n’ai pas pour vous de si
    longs bras.
     
    Fin de la Cinquieme
    partie.
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>