<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Ah quel conte! / Conte politique, et astronomique. Premiere [-huitieme] partieAh quel conte! / Conte politique, et astronomique. Premiere [-huitieme] partie - Partie 6 (1759)</title>
      <author>Crébillon, Claude-Prosper Jolyot de (1707-1777)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>A Bruxelles, chez les Freres Vasse. M.DCC.LIV</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  SIXIEME PARTIE. LIVRE
  TROISIEME.
   
  
    CHAPITRE VI.
     
    QUELQUE chose qu’il y eût à gagner pour mon amour-propre, que
    l’on n’ignorât point que je ne devois qua la Fée, les malheurs que
    j’avois essuyés, je priai mon Pere, d en cacher encore la cause. Il
    étoit d’autant plus aisé de garder le secret le plus profond
    là-dessus, quelle l’avoit moins confiée aux
    Ambassadeurs, &amp; qu’elle leur avoit seulement répondu, qu’elle
    consulteroit ses Li vres, Toute pressée que j tois, que l’on apprît
    partout qu’il n’y avoit pas tant de ma faute, qu’on me paroissoit
    vouloir le croire, je l’étois plus encore de me venger de ceux qui
    s’étoient réjouis de mon infortune ; &amp; je croyois en avoir
    trouvé le moyen.
    Dans un premier mouvement d’une fureur, qui, quoi que l’on en
    veuille dire, n’étoit que trop bien fondée, j’avois, comme je vous
    l’ai dit, condamné le plus ancien de mes Amants, à un supplice sort
    impatientant, s’il n’étoit pas bien cruel. Je ne sçais par où ce
    petit homme s’étoit rendu si cher aux femmes, &amp; si la Fée, pour
    le rendre l’objet de ma colère, avoit eu à lui ôter autant de mérite
    quelles lui en trouvoient ; mais, quoiqu’il n’y en eût peut-être pas
    une, qui, s’il se fût conduit avec elle, comme il avoit fait avec
    moi, ne s’en fût vengée aussi, si elle l’eût pû ; son malheur les
    avoit toutes révoltées. Ma sensibilité sur cela, leur avoit même
    paru de la dernière indécence. Jamais, disoient-elles, avant moi,
    l’on ne s’étoit avisé non-seulement de punir un homme pour de
    pareils crimes, mais même de le quitter, s’en rendît-il coupable
    tous les jours ; &amp; elles débitoient là-dessus, des maximes d’une
    grandeur d’ame, prodigieuse, &amp; des sentiments d’une beauté qu’on
    ne pouvoit assez admirer. Toute persuadée que j’étois déja que tout
    cela étoit fort éxagéré, je voulus en avoir la preuve. Je commençai
    donc par délivrer des Mouches, cet homme si charmant, &amp; le leur
    rendis sans condition, du moins apparente ; mais sûre, pourtant, par
    les précautions que j’avois prises, &amp; la vengeance secrette que
    je m’étoís réservée, que bientôt il n’y en auroit pas une de celles
    qui s’étoient intéressées à lui ; si vivement, qui ne le trouvât
    bientôt le petit homme de la Cour, le plus impatientants, le plus
    maussade ; &amp; le plus ennuyeux. Cependant, il n’étoit pas seul
    coupable ; &amp; tout couru qu’il étoit avant son avanture, à
    quelque point, que, ne fût-ce que par curiosité, il allât l’être
    encore, il ne se pouvoit pas qu’il me vengeât tout seul de toutes
    les femmes magnanimes, qui m’avoient trouvée si extraordinaire ;
    m’insultoient sans ménagement par les épigrammes les plus
    sanglantes, &amp; se plaisoient à m’accabler du spectacle de leur
    bonheur. Tant de hauteur dans leurs prospérités, si peu d’égards
    pour mes infortunes, me paroissoient mériter une punition qui leur
    apprît à respecter les malheureux. Ce n’étoit pas, que, malgré l’air
    triomphant qu’elles affectoient, je croise qu’aucune d’elles n’eût
    de quoi juger par elle-même, des désagréments de mon état ; mais je
    ne pouvois pas me flatter qu’elles sçussent à quel point la
    continuité de certains accidents est fâcheuse ; &amp; je voulus
    qu’aucune d’elles ne l’ignorât.
    J’entends, dit Taciturne ; c’est-à-dire, que vous fîtes une
    maladie épidémique, de votre mal particulier. C’est cela
    positivement, répondit la Grue ; &amp; ce petit stratagême me parut
    d’autant mieux imaginé, qu’en même - tems qu’il me vengeoit, il
    rétablissoit ma réputation, puisqu’on ne devoit plus regarder ce qui
    m’étoit arrivé, que comme l’effet d’une influence fâcheuse, dont
    j’avois la première ressenti l’effet.
    Il faut que je rende justice aux femmes de ma Cour. Il y avoit
    plus de huit jours que ma vengeance étoit commencée ; &amp;, si j’en
    eusse été moins sûre, à leur air paisible, j’aurois pû croire que le
    charme avoit manqué. Mais, dit Taciturne, il auroit, en effets, été
    tout simple, que cette Fée, si déterminément acharnée à vous nuire,
    vous eût encore enlevé le plaisir de la vengeance. Elle ne vouloit
    pas apparemment, répondit la Reine, m’ôter toute espèce de
    consolation ; &amp; elle laissa à l’enchantement, que j’avois fait,
    toute la force que j’avois besoin qu’il eût. Insensiblement, je vis
    les hommes, devenir soumis, empressés, pleins de toutes fortes de
    petites attentions qu’ils ne connoissent pas dans l’amour
    heureux, &amp; d’un respect qu’ils poussoient presque jusques à la
    bassesse. Comme c’étoit des façons, dont ils avoient depuis
    long-tems perdu l’usage, &amp; qui n’alloient pas à leurs idées,
    vous auriez peine à imaginer à quel point ils avoient l’air
    ridicule, &amp; contraint.
    Les femmes, de leur côté n’en eurent d’abord que l’air plus
    tendre ; leur amour dont, dans les commencements, elles se firent
    une vertu, ne paroissoit que les en occuper davantage. Je sentois,
    en les voyant, qu’elles avoient la générosite de rassûrer des Amants
    que les torts qu’elles pouvoient leur reprocher, allarmoient, avec
    quelque raison, sur leur constance. Elles sembloient même leur dire
    qu’ils n’y songeoient pas, d’avoir des peurs si
    misérables ; &amp; qu’il étoit bien étonnant qu’ils puisent croire
    qu’une femme qui pense, (Eh !
    quelle est la femme qui croit ne pas
    penser !) pût seulement faire à
    ces sortes de choses, la plus légère attention.
    Ces procédés si admira bles de part &amp; d’autre, d’abord ne
    m’étonnèrent pas ; je les avois prévûs ; mais je m’étois flattée
    qu’ils ne seroient pas éternels ; &amp; j’avois eu raison. En effet,
    au bout de huit autres jours, je vis cette union si tendre
    s’altérer, &amp; quelques Amants être congédiés. Il est vrai qu’on
    prit des prétextes pour rompre. L’un, par exemple, étoit devenu si
    jaloux, qu’il passoit les bornes que l’on a prescrites à cet odieux
    mouvement ; à cette délicatesse, qui ne naît que de l’excès du
    semtiment, &amp; de la défiance de soi-même, &amp; qui est si
    flatteuse pour l’objet aimé, il avoit substitué ces terreurs
    injurieuses, toujours, à ce que son dit, si déplacées, &amp;
    pourtant, presque toujours justifiées par l’inconstance que son
    craignoit. Le moyen, quelque douce que son soit, de supporter un
    Amant, qui a l’insolence de s’appercevoir que vous êtes fausse, que
    vous manquez de principes, que rien n’est plus médiocre que votre
    sentiment, &amp; qui a l’impertinence de vous le dire ! On peut
    souffrir la délicatesse ; encore, n’est-ce qu’un certain tems ; mais
    pour le mépris ! pour entendre sans cesse accuser son cœur de ce
    dont il est, en effet coupable ! il n’y a personne qui ne soit en
    droit de s’en impatienter.
    Un autre manquoit d’égards ; à peine avoit-il été sûr de son
    bonheur, qu’il lui avoit été moins cher. D’ailleurs, il étoit né
    volage ; il alloit quitter, on le voyoit bien ; étoit-il juste de se
    laisser prévenir ?
    Je ne finirois pas, si je voulois vous redire tous les prétextes
    qui surent pris, &amp; compter tous les Amants qui furent
    quittés.
    Entre celles de qui j’avois le plus à me plaindre, étoit une de
    ces femmes sublimes, &amp; à sentiments merveilleux ; pensant
    sur-tout admirablement bien, &amp; toujours mieux que personne ;
    mettant en tout, tant de dignité, &amp; annonçant par leur
    physionomie fière, &amp; dédaigneuse, tout l’orgueil de leur
    ame, &amp; combien elles le croyent fondé. Celle-là vouloit bien
    penser qu’à la rigueur, une femme peut être soible ; mais elle
    éxigeoit pour cela tant de choses ; &amp; elle trouvoit tant à
    redire aux figures même les plus agréables, que je commençois à
    perdre l’espérance de la voir jamais s’engager. Cependant, comme
    cela a déja pû arriver quelquefois, elle avoit fini par trouver
    digne d’elle, l’homme de la Cour, qui, peut-être, étoit le moins
    fait pour un si rare bonheur, soit par fa figure, qui assûrément,
    n’étoit pas belle, soit par son esprit, dont le ton n’auroit dû que
    déplaire à une femme à tous égards si respectable. Ce qu’il y avoit
    eu de charmant dans cette avanture, c’est que ne présumant pas assez
    de lui-même, pour croire qu’il pût la toucher, il lui avoit laissé
    faire les avances. Je n’avois pû, je vous l’avoue, voir, sans un
    plaisir extrême, une Dame d’un mérite si particulier ! une personne
    si difficile ! une beauté si divine ! deshonorer tout à la fois son
    cœur, &amp; son goût par une pareille passion. Cette première
    inconséquence, m’en avoit fait espérer dans ses principes. Je
    m’étois flattée, lorsque je commençai ma vengeance que sa vanité ne
    lui laisseroit pas long-tems supporter le supplice qu’elle alloit
    souffrir ; &amp; elle fut, en effet, la première que sa situation
    impatienta.
    Je n’entreprendrai pas de vous peindre le bouleversement que je
    fis dans ma Cour ; &amp; de vous dire combien sur des espérances que
    je sçavois rendre bien chimériques, il s’y fit d’affaires nouvelles.
    Bientôt, je ne vis plus autour de moi, que des femmes d’une pâleur !
    d’une maigreur ! d’une aigreur ! Elles regardoient les hommes avec
    un dédain ! une répugnance ! Et ceux-ci, à leur tour, après avoir
    commencé par avoir l’air tout-à-fait humilié, leur faisoient de si
    amères plaisanteries ! étoient les uns avec les autres, d’une si
    cruelle indiscrétion ! Tant de hauteur avoit succédé au respect,
    dont d’abord ils s’étoient parés, &amp; ils avoient tous les jours
    avec elles, des querelles si sanglantes, que rien n’auroit pû égaler
    la joye que je ressentois de m’être vengée si bien, que le plaisir
    de n’y avoir pas été forcée par le plus désagréable des
    accidents.
    Elle a raison, dit le Sultan, aigres, maigres, cela fait
    tableau ; il me semble que j’y suis ; là, que je les vois. Voilà un
    drôle de tour, pourtant ! Je ne sçais si vous êtes comme moi ? Mais
    je trouve à la Grue, une imagination singulière. Ce n’est, ma foi !
    pas d’après celle-là, qu’on peut dire,
    sot comme une Grue. Oh çà !
    Madame, ajouta-t-il, en s’adressant à la Sultane, dites-nous un peu
    je vous prie, &amp; sans tirer à conséquence, si vous auriez été
    bien-aise d’être de cette Cour, dans des tems si orageux ? Je
    croyois, Seigneur, répondit-elle, d’un air sec, que je vous avois
    déja priée de ne me plus faire de questions, ou de ne vous pas
    offenser, si je ne répondois pas aux vôtres, lorsqu’elles seroient
    d’un certain genre. D’un certain genre ! reprit Schah-Baham, je
    voudrois bien sçavoir de quel genre est un certain genre ? Au reste,
    Visir, (car ce n’est pas le tout que d’être plaisants il faut encore
    être juste,) il me paroît que votre Grue n’est pas ce que nous
    appellons équitable ; &amp; voici comment je le prouve. Il ne se
    peut pas d’abord que tous les hommes de son Royaume l’ayent
    offensée, &amp; que toutes les femmes se soient mocquées d’elle. En
    réduisant cela aux gens de la Cour, aux habitants de la
    Capitale, &amp; même à la banlieue, pour qu’il n’y ait rien à dire,
    il se trouvera qu’il n’y a qu’un certain nombre de coupables :
    cependant, tout le monde est puni, cela est-il juste ? Ne l’est-il
    pas moins encore que des Etrangers, qui n’ont rien eu à démêler avec
    elle, se trouvent d’une manière... Je n’aurois donc eu, moi, qu’à
    arriver dans son pays de Crystal, comme si j’eusse été de ce
    tems-là, cela se seroit fort bien pû, pensez-vous que cette
    plaisanterie-là m’eût agréé ? On fait, parbleu ! &amp; pour moins,
    de très-sanglantes guerres ; &amp; voilà, pourtant, comme, sans y
    penser, on expose ses Peuples !
     
  
  
    CHAPITRE VII.
    L’INTERDIT que j’avois jette sur ma Cour, duroit encore ; &amp;,
    comme vous le croirez plus aisément que personne, ne la rendoit ni
    gaye, ni brillante, lorsqu’un jeune Prince y arriva. Il y étoit, du
    moins, je le présumai, plus attiré 26
    Ah quel Conte ! encore par le
    bruit que faisoient mes malheurs, que par celui que pouvoient faire
    mes charmes : car, à vous dire la vérité, les uns m’avoient donné
    beaucoup plus de célébrité que les autres.
    Ce Prince, recommandable par les agréments de sa figure, l’étoit
    beaucoup plus encore par les charmes de son esprit. Il étoit, en
    effet, difficile d’en avoir autant, &amp; de l’avoir d’un genre si
    agréable. Quoiqu’il l’eût fort étendu, il ne vous en montroit jamais
    que ce qu’il sçavoit que vous en pouviez saisir, &amp; que ce qu’il
    en falloit pour vous plaire, Attentif aux besoins, &amp; à la
    délicatesse de votre amour-propre, il vous parloit souvent de
    vous, &amp; ne vous entretenoit jamais de lui-même ; vous louoit
    peu, &amp; vous flattoit toujours, moins par ses éloges, cependant,
    que par le plaisir que vous paroissiez lui faire. Il n’ignoroit pas
    que l’esprit est, de tous les dons de la nature, celui que les
    hommes envient le plus, &amp; qu’ils pardonnent le moins ; &amp; il
    aimoit mieux qu’on ne lui en crût pas autant qu’il en avoit, que de
    paroître en avoir autant que vous. Aussi jamais vous ne le quittiez,
    sans être persuadé, qu’après vous, il étoit l’homme du monde qui en
    avoit le plus. Il sembloit qu’il ne disputât contre votre opinion,
    que pour donner à vos raisons, plus de force, &amp; de clarté que
    vous ne leur en donniez vous-même. Vif, ingénieux, varié, il passoit
    sans contrainte, &amp; sans effort, d’un sujet à un autre, &amp; les
    traitoit tous, soit avec la légèreté, soit avec la profondeur dont
    ils étoient susceptibles ; plus galant que tendre, aimant les femmes
    passionnément, mais ne les estimant pas ; il étoit plus fait pour
    plaire, que pour être aimé. Ses Vers se ressentoient de la
    disposition de son cœur, &amp; du tour de son esprit. Il en avoit
    trop, en effet, pour n’avoir pas deviné l’amour : mais l’amour ne se
    peint bien que par l’amour-même ; &amp; quelqu’agréablement qu’il en
    parlât, on sentoit aisément qu’il connoissoit mieux le goût que la
    passion, &amp; qu’en croyant chanter la volupté, il ne sçavoit
    chanter que le plaisir.
    Ma foi ! dit le Sultan, c’est un petit malheur ; &amp; qui ne
    m’ôte rien du tout, du désir que j’aurois de souper avec cet
    homme-là. Visir, cela ne se pourroit-il pas ? C’est que,
    plaisanterie à part, vous me feriez le plus grand plaisir du monde.
    Sans compter, que, selon toute apparence, il m’amuseroit beaucoup,
    je jouirois une fois en ma vie, du bonheur de n’être pas
    contrarié ; &amp; j’aurois des raisons particulières de le desirer.
    Sire, répondit le Visir, je ne demanderois pas mieux que de pouvoir
    faire ce que voudroit Votre Majesté ; mais, à parler naturellement,
    je ne crois pas que cela se puisse. Eh ! pourquoi ? demanda
    Schah-Baham. C’est que, reprit Moslem, si ce Prince a éxisté, je
    crains qu’il ne soit mort. Ah ! s’écria le Sultan, voilà ce que je
    craignois, par éxemple. S’il est mort, pourtant, c’est une autre
    affaire ; mais, en ce cas-là, vous auriez bien pû vous dispenser de
    me parler de lui.
    Comme ce Prince, continua la Grue, n’étoit pas instruit de ce qui
    se passoit à ma Cour, &amp; qu’il s’en étoit formé une idée toute
    différente, il fut étonné de la langueur, de la tristesse, &amp; de
    l’aigreur qu’il y vit régner. Quoiqu’il en eût plus d’une fois
    demandé la cause, personne n’avoit jugé à propos de la lui dire ;
    les hommes, par une discrétion de vanité ; &amp; les femmes, sans
    compter leurs raisons ordinaires, par la crainte qu’une pareille
    confidence ne lui frappât dangereusement l’esprit. Aimable, comme il
    l’étoit, elles n’avoient pû le voir, sans former sur lui, de grands
    projets. Elles se flattoient, d’ailleurs, qu’étant Etranger,
    l’influence dont elles avoient tant à se plaindre, n’agiroit pas sur
    lui ; &amp; cet espoir les décida peut-être, plus encore en sa
    faveur, que tous les charmes qu’il pouvoit avoir. Mais comme elles
    craignoient que peu de tems après son arrivée, l’air du Pays n’agît
    sur lui comme sur tout le monde, elles crurent ne pouvoir trop se
    presser de faire une conquête, que les circonstances rendoient fort
    importante. Leur plus grande crainte, cependant, étoit que je
    n’eusse sur lui les mêmes vûes. Quoiqu’il n’y en eût pas une qui ne
    se crût plus faite que moi pour lui plaire, elles croyoient que la
    convenance qui se trouvoit entre nous deux, (chose qui, en effet, a
    plus formé de ces sortes de liaisons, que l’amour, &amp; même que le
    caprice, ) ne le déterminât pour moi, quelqu’indigne, que
    d’ailleurs, je leur parûsse de la préférence. Je pénétrai facilement
    leurs idées ; &amp; quoique le Prince me plût aussi, je crus devoir
    cacher le goût que j’avois pour lui, &amp; leur laisser la gloire
    tant desirée de lui porter les premiers coups. J’étois bien sûre
    d’empoisonner la joye que leur donneroit leur victoire ; &amp; deux
    raisons également fortes me forcoient de différer la mienne. Je ne
    pouvois plus ignorer quelle étoit la cause de mes malheurs ; j’avois
    des preuves récentes que la malédiction de la Fée subsistoit dans
    toute sa force, &amp; qu’il seroit par conséquent, impossible qu’il
    fût avec moi, plus heureux, que je ne lui permettrois de l’être avec
    elles. Je crus donc qu’il étoit nécessaire, avant que je lui fisse
    l’aveu de ma foiblesse, qu’il sçût que je n’étois pas la feule dans
    l’Empire des Isles de Crystal, avec laquelle on se trouvât
    embarassé ; &amp; commencer par-là à rétablir en partie, ma
    réputation, que tant de tentatives inutiles avoient, à certains
    égards, prodigieusement altérée. Quoique je fusse incontestablement
    de toutes les femmes de ma Cour, celle que le Prince aimoit le plus,
    il étoit trop galant pour se refuser aux agaceries qu’on lui faisoit
    de toutes parts, &amp; pour ne pas se procurer de quoi attendre avec
    moins d’impatience que je fusse décidée.
    Il vous paroîtra, peut-être, singulier, qu’après l’avoir vû huit
    jours entiers, il ignorât encore mes dispositions ; mais soit (ce
    que j’ai, cependant, peine à croire) que la vengeance de la Fée,
    commençât à agir moins fortement sur mes sens, &amp; sur mes idées ;
    ou que je fusse contenue par le désir de démentir par quelques
    rigueurs, le bruit qui me donnoit avec tant de raison, un si grand
    nombre d’avantures, je sçus contraindre à la fois, &amp; le penchant
    qui m’étoit inspiré, &amp; le goût naturel que je me sentois pour
    lui. Quoique loin de me parler de ces bruits cruels, il ne parût ni
    dans ses discours toujours mesurés, ni dans ses actions que je
    trouvois toujours respectueuses, qu’il en fût informé, je ne pouvois
    point me flatter qu’il ne les sçût pas ; &amp; pour le préparer aux
    mensonges auxquels ma position me forçoit, &amp; leur donner plus de
    poids, je m’étois souvent plainte avec lui de la calomnie.
    Stratagême assez ordinaire à ceux qui n’ont dans le fonds, à se
    plains dre que de la médisance, &amp; auquel, par politesse, nous
    donnons quelquefois l’apparence du succès. Quelle autre ressource,
    en effet, me restoit-il ? Quand il auroit admis la vengeance de la
    Fée, &amp; qu’il eût crû que j’étois emportée loin de moi-même par
    une puissance supérieure, m’en eût-il moins méprisée ? J’avoue que
    le mépris empêche bien rarement les hommes, de se livrer au goût que
    nous leur inspirons ; mais il est plus rare encore qu’ils puissent
    aimer ce qu’ils méprisent ; &amp; je ne sçais pourquoi j’avois
    besoin qu’il m’estimât. Je sentois en même-tems à quel point, s’il
    étoit instruit, il me seroit impossible de lui inspirer ce
    sentiment ; &amp; je me déterminai aisément à chercher dans le
    mensonge, ce que je ne pouvois attendre de la vérité.
    Si, au reste, vous êtes surpris de ce que je me flattois de lui
    persuader des choses si peu probables, &amp; démente même, par
    l’authenticité la plus constatée, vous ignorez quil y a des femmes
    qui ne connoissent de conviction contre elles, que leur propre aveu,
    &amp; ne doutent pas qu’il ne suffise, pour détruire les faits les
    plus avérés de ne convenir jamais d’aucun, se fussent-ils même
    passés sous les yeux de celui à qui elles les nient.
    Vous serez, peut-être, encore plus étonné, que je fusse si peu
    inquiéte de l’usage qu’il pouvoit faire de son cœur, ou que, du
    moins, je ne craignisse point quil ne s’engageât ailleurs assez
    fortement, pour que je ne pusse pas l’amener dans mes chaînes, aussi
    facilement que je le pensois. Mais sans compter que le sentiment
    qu’il m’inspiroit, n’étoit pas assez vif pour s’allarmer, j’avois
    pénétré sa légèreté : d’ailleurs, je n’ignorois pas que l’homme,
    même, le plus amoureux, résiste rarement au désir de faire une
    nouvelle conquête, sur-tout, lorsqu’elle se présente
    d’elle-même ; &amp; qu’il faut en pareil cas, tout attendre, ou de
    leur amour-propre, ou de la facilité de leurs sens. Ce qui
    m’inquiétoit infiniment plus, &amp; qui devoir, en effet, m’occuper
    bien davantage, par la difficulté réelle qui s’y rencontroit, étoit
    le dessein que j’avois formé de rendre inutile, la vengeance de la
    Fée, sans cesser, cependant, de m’y exposer. Il auroit été plus
    sage, sans doute, de continuer de m’y soumettre avec résignation,
    puisqu’alors j’y étois forcée, que de chercher à l’éluder, &amp; de
    donner, par cette forte de mauvaise-foi, de nouvelles forces à sa
    colère ; mais le désir de me venger à mon tour, &amp; l’espoir de
    rendre ma situation moins honteuse, &amp; plus douce, me firent
    prendre un mauvais parti.
    Vous sçavez trop comment on me forçoit alors de penser, pour
    croire que je pusse laisser faire au Prince, que je croyois aimer,
    autant d’expériences que d’abord je m’en étois flattée ; &amp;, en
    effet, pour l’objet qui me les avoit fait tolérer, il n’étoit pas
    nécessaire qu’elles fussent bien nombreuses. Bientôt je le vis
    sombre, rêveur, &amp; persuadé qu’il y avoit dans l’air du Pays,
    quelque chose qui lui étoit fort contraire. Quoique le
    sujet, &amp; de son chagrin, &amp; de cette injuste imputation, ne
    me fût pas inconnu, je feignis d’en ignorer la cause, &amp; voulus
    bien rejetter cette langueur dont il se plaignoit, sur les les
    rigueurs que j’avois pour lui. Et cela fut d’autant plus noble à
    moi, que depuis quelques jours il ne me parloit plus de sa tendresse
    qu’avec autant de circonspection, que s’il eût réellement craint que
    je n’y devinsse sensible, &amp; qu’il paroissoit attendre sans
    impatience, que je consentisse à le rendre heureux. Ce n’en fut pas
    moins avec l’apparence de la joye la plus vive, qu’il reçut l’aveu
    que je lui sis de mes sentiments. Il ne me disoit dans l’instant que
    je m’y déterminai, qu’une galanterie si simple, qu’il ne devoit pas
    naturellement craindre qu’elle eût des suites de cette conséquence :
    aussi m’en parut-il d’abord fort surpris, &amp; assez peu flattée
    Mais comme je m’étois bien gardée de l’envelopper par rapport à moi,
    dans la proscription générale ; &amp; que mon destin vouloit que mes
    Amants ne se trouvassent, en effet, jamais moins faits pour leur
    bonheur, que quand ils étoient plus près, je vis bientôt succéder à
    son embarras, &amp; à son inquiétude, la joye la plus
    vive, &amp; les plus tendres transports.
    Je ne dirai certainement pas, dit Schah-Baham, que cette Dame ne
    parle avec bien de l’élégance ; mais, si je puis, sans lui déplaire,
    dire naturellement ce qu’il m’en semble, j’avouerai que cela
    n’empêche pas que je ne la trouve quelquefois, tout-à-fait
    entortillée ; &amp; qu’il y a dans son Histoire, qui, d’ailleurs,
    n’est pas moins intéressante qu’instructive, je ne sçais combien de
    choses que je crois qu’il ne tiendroit qu’à moi de n’entendre
    qu’assez médiocrement. Comme c’est un bel esprit, je n’en suis pas
    étonne ; mais il est pourtant vrai de dire, que je n’en suis pas
    pour cela plus content, que l’on me fasse des circonlocutions, d’une
    longueur qui ne finissent pas, &amp; qui me donnent la migraine, à
    force de chercher ce quelles veulent dire ; ou que l’on me gâte
    par-là une Histoire, qui, pour être admirable, j’ose le dire, n’a
    seulement besoin que d’être un peu plus claire.
     
  
  
    CHAPITRE VIII.
     
    MEs Amants étoient trop su jets à se faire de fausses joyes, pour
    que celle du Prince, &amp; ses transports me donnâssent de notre
    félicité mutuelle, l’idée qu’il en a voit lui-même. Après ce que je
    sçavois, il m’auroit, en effet, été impossible de me faire des
    illusions sur mon état ; &amp; j’avois, en conséquence, formé un
    plan, d’après lequel je me Hattois d’échapper, du moins, a ce quil
    avoit de plus humiliant ; mais, toute pressée que j’étois d’en voir
    le succès, je crus ne devoir pas céder avec ma promptitude
    ordinaire, aux désirs de mon Amant. Quoiqu’il eût la politesse de
    paroître ne pas douter de mon innocence, sur tout ce qu’on
    m’attribuoit, je n’en croyois pas moins qu’il ne me fût
    très-nécessaire de lui prouver, à ses propres dépens, quelle étoit
    ma façon de penser ; &amp; je ne suis, peut-être, pas la seule qui
    ait trouvé dans le desir de se faire estimer, des forces qu’elle ne
    pouvoit plus attendre de fa vertu. Je voulois aussi jouir quelque
    tems, de tout ce que l’impatience d’être heureux (que de la meille
    ure foi du monde, il prenoir pour de l’amour) lui faisoit imaginer
    de tendre, &amp; de galant. Ce n’étoit pas assurément, qu’il fût le
    premier qui m’eût parlé du pouvoir de mes charmes. J’étois celle de
    toutes les femmes que l’on avoit entretenue le plus de ses
    agréments, &amp; à laquelle, en même-tems, on avoit prouvé le moins
    qu’on y fût sensible. Mais quelque chose que l’on m’eût dite
    là-dessus, je n’avois encore entendu que ce que mille autres avoient
    pû entendre comme moi ; &amp; j’avoue que ma vanité n’en avoit
    guères été plus contente, que mon esprit n’en avoit été amusé.
    Quoique le Prince ne me redît, peut-être, que les mêmes choses, il
    sçavoit leur prêter tant de graces, &amp; leur donner une face si
    nouvelle ! il les animoit tant de son ardeur ! son imagination
    naturellement passionnée, faisoit quelque chose de si considérable
    du simple désir ! ses louanges étoient si fines, &amp; cependant,
    avoient un air si vrai ! il étoit, tout à la fois, si
    élégant, &amp; si peu recherché ! il sçavoit, enfin, flatter si
    agréablement mon amour-propre, que je ne pus me déterminer à me
    priver si promptement d’un plaisir, que les hommes en général, ne
    sçavent plus nous procurer, lorsqu’ils devroient le plus nous en
    faire jouir.
    Quoiqu’il feignît d’avoir pour moi, la plus grande estime, il fut
    surpris de ce que l’aveu que je lui avois fait de ma tendresse,
    n’étoit pas suivi de toutes les preuves qui pouvoient l’assûrer que
    je ne le trompois pas Il étoit apparemment accoutumé à n’en pas
    croire les femmes sur leur parole, &amp; à des triomphes
    prompts ; &amp; bientôt, il se plaignit de mes rigueurs.
    Malheureusement pour lui, ses plaintes étoient comme ses louanges ;
    elles me donnoient une trop haute idée de moi-même ; pour que je
    pusse me résoudre si-tôt à perdre le plaisir de les entendre.
    Au bout de quatre jours de contrainte, qui, en vérité ; me
    parurent ; au moins, quatre siécles, je consentis, enfin, à lui
    donner un rendez-vous secret ; mais comme il n’auroit pas été décent
    que j’eusse paru sçavoir tous les risques que j’y pouvois
    courir ; &amp; que d’un autre côté, je ne voulois pas qu’il présumât
    trop de ma foiblesse, je lui sis entendre que toutes mes bontés se
    borneroient à le laisser me parler de sa tendresse, &amp; à
    l’assûrer de la mienne. Comme il n’étoit pas absolument impossible
    qu’en pareil cas, on ne lui eût fait craindre les mêmes
    rigueurs ; &amp; qu’il se pouvoit encore qu’on ne l’eût pas rendu
    aussi malheureux qu’on l’en avoit menacé, il me parut assez peu
    allarmé de toute la vertu que je me promettois : mais il n’en crut
    pas moins devoir plier à mes volontés, toutes cruelles qu’elles
    étoient ; &amp; il me promit d’avoir pour elles, tant de respects
    qu’il s’en fallut peu que je ne me repentisse d’avoir eu la
    fantaisie d’en exiger. Peu de moments après je me repentis
    davantage, de la ridicule peur qui m’avoit saifie ; &amp; je crus
    que je pouvois, sans courir aucun risque, laisser subsister les
    choses, comme je les avois arrangées.
    Enfin, elle arriva, cette nuit charmante, célébrée d’avance par
    les Vers les plus agréables ! Cette nuit ! que, malgré tout ce ce
    qu’il paroissoit craindre de la sévérité de ma vertu, il se
    promettoit de rendre si délicieuse, &amp; que je n’attendois pas
    avec moins d’impatience que lui-même. Je n’avois pas oublié, comme
    lui, qu’on ne les pastoit pas toujours dans les Isles de Crystal,
    comme on s’en flattoit ; &amp; l’air d’audace dont il entra dans mon
    cabinet, ne me fit point partager sa confiance. Je sentis,
    cependant, à sa vûe, plus vivement encore que je n’avois fait, toute
    la cruauté de ma situation ; &amp; j’adressai mentalement a la Fée,
    les plus ardentes priéres pour qu’elle ladoucît. Quand, en effet,
    les dédommagements que j’avois imaginés, auroient été l’équivalent
    le plus juste de ce qu’on me sorçoit de perdre, y eussé-je même
    gagné ; ne pouvant me faire une idée précise de l’un, se pouvoit-il
    que je ne crusse pas toujours perdre à l’autre ?
    Toute sûre que j’étois, que le goût que nous avions l’un pour
    l’autre seroit inutile à notre bonheur ; &amp; que tout ce que je
    pourrois ajouter à ma beauté naturelle, ne feroit, en donnant à ses
    desirs plus de vivacité, que rendre son supplice plus cruel, je n’en
    avois pas moins emprunté de l’art, tout ce qui pouvoit la rendre
    plus touchante. Si l’ardeur que je faisois naître, ne pouvoit rien
    pour mes plaisirs, du moins, elle flattoit ma vanité ; &amp; c’étoit
    beaucoup pour moi, qui, quel que fût l’amour que je me croyois pour
    le Prince, étois encore plus vaine, que je n’imaginois être
    tendre.
    Quoique le Prince ne doutât pas du succès de ce
    rendez-vous, &amp; que tout en moi, lui découvrît mes intentions, il
    ne m’aborda qu’avec tout le respect d’un Amant
    timide, &amp; incertain du sort qu’on lui prépare. Il est bien râre
    qu’on ne nous desoblige pas en nous en montrant autant que nous en
    éxigeons ; &amp; le sien me fâcha d’autant plus que, soit pour
    s’amuser de l’embarras où il me mettoit, soit pour mieux me
    dissimuler ses désirs, il en affecta fort long-tems. Il me dit
    encore, le plus tendrement, &amp; le plus spirituellement du monde,
    qu’il m’adoroit ; mais alors il me sembla qu’il m’avoit déja tant
    parlé de l’excès de sa tendresse, qu’il auroit pu se dispenser de
    m’en entretenir encore. Tout tendre, tout spirituel qu’il étoit, il
    ne put parvenir à fixer mon attention. Je devins
    rêveuse, &amp; distraite ; &amp; avec quelque soin que je cherchasse
    à lui en imposer sur mes mouvements, ils devinrent, enfin, si
    vifs ; &amp; la forte d’impatience où il me mettoit, étoit si
    marquée, qu’il lui fut impossible de ne s’en pas appercevoir.
    Lorsqu’il ne put plus douter du genre de l’ennui qu’il me causoit,
    il chercha à m’intéresser plus à la conversation ; &amp; quoiqu’il
    me déplût moins qu’auparavant, je fis tout ce qu’un instant si
    fâcheux, pour la vertu que j’affectois, put me permettre, pour qu’il
    crût qu’il me déplaisoit bien davantage. Je réussis aussi mal à l’en
    persuader, que dans le fonds, je le desirois ; &amp; j’eus bientôt
    besoin de toute ma sévérité pour le forcer à modérer ses
    transports.
    Cela étoit d’autant plus difficile, que j’avois employé plus de
    choses contre lui ; que je ne m’étois pas bornée à l’art qui éxagère
    la beauté ; &amp; que je n’avois pas pris moins de peine à masquer
    mon cœur, qu’à orner mes traits. Je m’étois préparée à joüer cette
    pudeur timide, qui, en nous faisant rougir de ce que nous accordons,
    sçait si bien en augmenter le prix  ; cette tendre langueur que
    l’amour met dans nos yeux ; cette séduisante émotion qu’il nous
    donne ; cette voluptueuse molesse dans les refus, qui les rend si
    agréables, &amp; si peu imposants ; ces retours de vertu dont
    l’amour même paroît ne devoir pas toujours triompher, &amp; qui ne
    font qu’ajoûter à l’impatience du desir ; ces fausses larmes, ce
    feint désordre, tous ces mouvements dont les femmes ne peuvent
    jamais être agitées qu’à leur première défaite, &amp; dont elles se
    souviennent si bien à toutes les autres. Que vous dirai-je, enfin ?
    J’avois tâché de réunir toutes les graces de l’indécence &amp; de la
    modestie ; &amp; ces deux choses si opposées, se concilient
    quelquefois, plus aisément qu’on ne le croit.
    Il est vrai, cependant, qu’en cela, comme en toute autre chose,
    la Nature a un point juste, qu’il est presque impossible
    d’attrapper ; qu’à cet égard, les hommes sont infiniment moins dupes
    qu’ils ne paroissent l’être ; qu’il n’est même jamais arrivé,
    peut-être, à la femme la plus fausse, &amp; la plus adroite dans sa
    fausseté, de parvenir à tromper parfaitement des yeux éclairés ;
    qu’il ne se peut pas, enfin, que des hommes instruits par l’usage du
    monde, ne démêlent pas au travers de toutes les grimaces d’une
    fausse pudeur, l’intrépidité que nous donne l’habitude : mais
    quelque expérience que nous puissions supposer dans celui que nous
    voulons tromper, nous nous y croyons toujours supérieures par la
    sublimité de nos ruses ; &amp; les hommes, toujours trop, ou trop
    peu amoureux, pour daigner prendre la peine de nous détromper, ou
    pour oser le faire, ne nous laissent nous flatter du succès que pour
    nous en rendre plus méprisables, ou plus ridicules, souvent tous les
    deux.
    Les expériences du Prince, fortifiées par la douceur avec
    laquelle je m’opposois à ses entreprises, il devint, enfin, si
    singulier, que je crus ne pouvoir trop me presser de lui déclarer
    mes intentions. Je lui dis donc, que je sentois bien que j’avois
    trop présumé de son respect pour moi, lorsque je m’étois flattée
    qu’il n’en éxigeroit rien de plus, que le plaisir de me voir avec
    plus de liberté ; que les hommes toujours maîtrisés par les sens,
    loin de connoître avec nous, de certains égards, croyoient que nous
    ne les éxigions d’eux, que pour ne leur paroître pas avoir préparé
    notre défaite, &amp; pour profiter le plus décemment qu’il nous
    étoit possible, des hazards d’un rendez-vous. Que, quelques
    illusions que j’eusse tâché de me faire à cet égard, je ne craignois
    point de lui avouer que je ne m’étois pas flattée, ni qu’il rendît à
    mes intentions, toute la justice qu’il leur devoit, ni que je pûsse
    n’accorder à ma propre tendresse, que ce que j’avois imaginé.
    J’ajoutai avec la même bonne-foi, que fa présence, beaucoup plus que
    mes réflexions, m’avoit fait sentir la chimère de mes
    espérances ; &amp; que je ne voyois que trop, que se défendre si
    absolument, &amp; dans de certaines circonstances, contre un Amant
    qui plaît, étoit un effort dont la Nature ne vouloit pas que la
    vertu pût se vanter : que je......
    Doucement, s’il vous plaît, Visir, interrompit le Sultan : Je
    veux vous dire, avant que vous alliez plus loin, que vous venez de
    nous débiter-là, des choses superbes. Il y a, sur-tout,
    une Vertu qui ne permet pas à une
    Nature, ou, car cela revient au
    même, une Nature qui ne veut pas
    qu’une Vertu, qui m’a enchanté. Vous avez raison de l’être, dit
    la Sultane, cela est d’un précieux ! Eh bien ! Oui, repliqua
    Schah-Baham, cela est précieux... par sa beauté. Ce n’est pas que
    d’abord, on l’entende bien commodément ; mais, pourtant, &amp; après
    y avoir, comme de raison, un peu rêvé, l’on trouve que cela fait
    sentence. Pour moi, j’aime beaucoup la tournure ; &amp; j’ai cela de
    commun avec mon Chancelier, qui me disoit la dernière fois, que
    c’étoit les idées qui font valoir les mots ; peut-être bien,
    étoit-ce le contraire ; mais vous n’en voyez pas moins, que de façon
    ou d’autre, j’ai retenu sa pensée. Oh çà ! voyons à présent ce qu’il
    va répondre, lui. C’est que je parie que cela sera curieux.
     
  
  
    CHAPITRE IX.
     
    APRE’s ce magnifique Prologue, continua la Grue, je dis au
    Prince, le plus modestement qu’il me fut possible, que je
    consentois, enfin, à porter en quelque manière, la peine de ma
    présomption ; mais que, quelque entière que fût la victoire qu’il
    remportoit sur mon cœur, je ne pouvois encore me résoudre à la
    marquer par une foiblesse aussi complette que celle qu’il éxigeoit
    de moi ; &amp; je lui sis entendre à quelles conditions, &amp; sous
    quelles réserves, je consentois à lui accorder plus que je ne lui
    avois promis. Il auroit dû être content ; mais les hommes sont
    injustes. Il considéra moins ce que je faisois pour lui, que ce que
    j’aurois pû faire ; &amp; les loix que je lui avois imposées, lui
    parurent, ainsi que je l’avois prévû, très-onéreuses. Malgré tout ce
    que je lui avois dit, en consentant à lui donner ce rendez-vous, il
    ne m’avoit pas soupçonnée de vouloir mettre des bornes à son
    bonheur ; &amp; me croyoit, autant par mon propre caractère, que par
    mon amour pour lui, fort éloignée de ces sortes d’arrangements. Mais
    convaincue en ce moment, que je ne pouvois être moins cruelle, sans
    le voir se reprocher bientôt à lui-même, de m’avoir fait changer
    d’avis, il ne me trouva pas disposée à adoucir mon système. Il n’en
    employa pas moins, tout ce qu’il a voit d’esprit, à me prouver que
    j’étois plus coquette, que tendre ; &amp; que le parti que je
    prenois, blessoit également le sentiment &amp; la vertu : que la
    dernière étoit aussi offensée d’une complaisance accordée au désir,
    quelque légère qu’elle pût être, que de la foiblesse portée à son
    comble ; &amp; que le sentiment, à son tour, ne pouvoit pas être
    satisfait, si, en s’y livrant, on imaginoit de conserver encore des
    égards pour la vertu.
    J’étois aussi persuadée que lui-même, de la vérité de ce qu’il me
    disoit ; mais il m’étoit si important de ne le lui paroître pas, que
    ce fût envain qu’il tâcha de m’amener à une conduite plus
    conséquente, &amp; moins barbare. Il n’en étoit pas, pour cela moins
    sûr, que, n’eussé-je même eu pour lui, que la plus légère fantaisie,
    il ne me fût impossible d’être aussi fidelle à mon plan, que je
    semblois m’en flatter ; &amp; il crut, sans me presser davantage,
    devoir attendre du moment, ce qu’il sentit qu’il n’emporteroit point
    par la seule force de ses raisons.
    Nous en revînmes donc tous deux, à ce que des Amants contents
    l’un de l’autre, peuvent se dire de plus tendre. Le traître ne
    sçavoit que trop bien, le moïen de rendre la vertu
    inattentive, &amp; distraite. Trop délicat pour négliger rien de ce
    qui pouvoit le rendre heureux, il voulut paroître m’arracher tout ce
    que je lui avois promis. Que de transports ! &amp; qu’il connoissoit
    bien l’art de faire jouir des siens, ce qu’il aimoit, &amp; de les
    lui faire partager ! Que d’éloges ! &amp; combien l’égarement où je
    paroissois le plonger, ne leur donnoit-il pas de prix ! Avec quelle
    finesse, il sçavoit attaquer ma pudeur, &amp; me la faire oublier !
    Combien il paroit le désir, &amp; comment il le faisoit naître !
    Avec quelle sagacité ne lisoit-il pas dans les, yeux ses
    progressions ! &amp; ne sçavoit-il pas juger le moment, &amp; le
    saisir ! qu’il étoit tendre, où tant d’autres ne sçavent qu’être
    ardents ! Combien ne fus-je pas étonnée de la singulière différence
    qu’il y a entre le plaisir, &amp; la volupté ! Et en effet ! que
    ceux qui ne connoissent que le premier, ont peu d’idée de
    l’autre !
    Quoique j’aye peine à croire qu’en acceptant les conditions que
    je lui avois proposées, son intention eût été d’y être fidelle, il
    ne tenta rien d’abord dont je pusse m’allarmer ; &amp; au peu qu’il
    prenoit sur les permissions que je lui avois données, je dûs croire,
    ou qu’il aimoit mieux devoir sa victoire à mon cœur, qu’à mes sens,
    ou qu’il imaginoit qu’il ne falloit que peu de chose pour séduire
    les derniers. Quelle que fût sur cela son idée, je sentis bientôt
    arriver cet instant funeste, où mon bonheur, &amp; sa gloire
    alloient à la fois, s’éclipser ; &amp; ç’auroit été vainement que
    j’aurois voulu y échapper. En supposant que la Fée m’eût fait grâce
    du penchant, mon amour ne suffisoit-il pas pour me rendre aussi
    foible qu’il avoit besoin que je le fûsse ? A quelque point,
    cependant, qu’allât le desordre qu’il avoit mis dans mes idées, il
    ne se pouvoit pas que j’eusse totalement perdu la crainte d’un
    malheur que sa désagréable continuité n’avoit que trop gravé dans
    mon esprit. Je pensai l’avertir que ce qu’il tentoit, tourneroit
    infailliblement à notre desavantage : mais cette prédiction auroit
    été déplacée dans ma bouche ; &amp; comme il est rare que ce que les
    circonstances nous font être, nous fasse oublier ce que nous voulons
    qu’on nous croye, je me souvins, malgré mon trouble, que je ne
    devois point paroître me douter d’une infortune que je ne prévoyois
    que trop. D’ailleurs, la Fée m’avoit promis que sa colère ne seroit
    pas éternelle : j’ignorois donc si elle duroit encore, ou si elle
    étoit calmée ; &amp; j’aimai mieux supposer qu’elle l’étoit, que
    d’annoncer un événement qu’il se pouvoit que je n’eusse plus à
    craindre....... Hélas ! la cruelle ne m’avoit pas encore
    pardonné !
    Malgré le secret que nous nous en étions réciproquement gardé ;
    nous n’ignorions, ni lui, ni moi, que ce dont nous avions à nous
    plaindre, étoit une de ces choses qui peuvent arriver quelquefois ;
    nous crûmes, cependant, tous deux, devoir en paroître sort surpris.
    Mais, quoique jamais je n’en eusse été si vivement piquée, jamais je
    n’en avois moins semblé l’être. Les plaintes, du monde, les plus
    singulières, succédèrent bientôt à sa surprise. Vous sentez bien que
    j’ignorai parfaitement le sujet de la sienne ; &amp; que lui, trop
    poli pour ne pas feindre que je ne pouvois point en être instruite,
    voulut bien me l’expliquer. Il se flattoit, au reste, que je
    voudrois bien partager ses chagrins ; mais sa témérité a voit été
    trop malheureuse, pour que je ne lui en fisse pas des
    reproches ; &amp; je me plaignis de ce qu’il m’avoit si peu
    respectée, assez pour qu’il vît que je voulois paroître
    fâchée, &amp; trop peu pour qu’il crût que je le fusse.
    Notre querelle ne fut donc pas bien longue : &amp; je cessai
    bientôt de lui faire des reproches sur son crime, pour lui faire des
    plaisanteries sur le triste succès qu’il avoit eu. J’étois
    assurément, la femme du monde à laquelle on avoit fait le plus
    d’excuses ; mais j’avoue que jamais, je n’en avois entendu d’aussi
    fines, ni d’aussi galantes que celles qu’il me faisoit. S’il sçavoit
    me rendre agréable, une matière que je ne pouvois pas aimer,
    &amp; qui, d’ailleurs, étoit si usée pour moi, que ne m’auroient
    point paru dans sa bouche, les remerciements !
    Persuadée, cependant, &amp; plus que jamais, par la nouvelle
    épreuve que je venois de faire, que le bonheur d’en entendre, ne
    m’étoit pas réservé, je me déterminai tristement à ne le plus
    chercher. L’entretien qui succéda entre nous, au malheur que nous
    venions d’essuyer, se ressentit d’abord de l’impression de chagrin
    qu’il avoit laissée à notre ame. Les plaisanteries sur un pareil
    sujets, me coutoient trop ; &amp; d’ailleurs, il me paroissoit
    lui-même, s’y prêter trop peu, pour que je pusse les continuer
    long-tems. Notre conversation se tourna donc toute, du côté du
    sentiment. Peu-à-peu les idées sombres qui lui restoient,
    s’effacérent ; il ne vit, &amp; ne sentit plus que mes charmes. Soit
    qu’il espérât qu’en s’en occupant avec moins de réserve, il
    surmonteroit, enfin, ce charme cruel, qui, dans les Isles de
    Crystal, rendoit les hommes si différents de ce qu’ils auroient
    voulu être ; ou que simplement, il trouvât que le plaisir de
    s’entendre dire par une jolie femme, qu’on en est aimé, ne vaut pas
    le plaisir d’en avoir des preuves, il en éxigea de moi. Il étoit de
    mon plan, que cette proposition parût me déplaire, &amp; que, toute
    engagée que j’étois par ma parole, je ne la reçûsse qu’avec une
    forte de répugnance : mais il se plaignit si fortement de ma
    mauvaise-foi ; &amp; elle étoit, en effet, si visible, que je ne me
    défendis plus contre lui, qu’autant qu’il le falloit pour lui rendre
    sa victoire plus agréable.
    Si c’étoit la première fois que je me bornois de moi-même à des
    dédommagements, ce n’étoit ni la première qu’on m’en proposât, ni la
    feule que j’en eusse accepté. C’étoit une partie que la Fée avoit
    toujours laissée en ma disposition. Je m’étois flattée qu’elle l’y
    laisseroit toujours ; &amp; j’avois plus de sujet que jamais,
    d’espérer, par les bornes que de moi-même, je m’étois imposées,
    qu’elle n’étendroit pas sa vengeance jusques fur de si frivoles
    objets. Mais elle avoit apparemment deviné que je m’y étois moins
    bornée par modération, que pour échapper à sa colère. Soit qu’elle
    ne me crût pas assez punie de cette révolte par la nouvelle
    humiliation dont elle avoit été payée, ou qu’elle pensât que le
    Prince, m’inspirant un goût que je n’avois encore eu pour personne,
    il m’en seroit plus amer d’être privée avec lui, de toute espèce de
    consolation, elle ne me prouva que trop ; qu’elle ne m’avoit pas
    oubliée, Dans le tems que j’admirois l’air de nouveauté qu’il
    sçavoit donner aux objets même les plus connus, combien il rendoit
    les minuties intéressantes ! De quel poids elles devenoient entre
    ses mains ! que j’étois, enfin ; toute entière à mes réflexions, une
    interruption aussi subite que déplacée, &amp; qui fut suivie de la
    part du Prince ; de la plus douloureuse exclamation, me fit porter
    précipitamment mes regards vers lui. Hélas ! sa douleur n’étoit que
    trop bien fondée ! La Barbare venoit d’en faire un Buste.
    Buste ! dit le Sultan, &amp; à propos de quoi, s’il vous plaît,
    fait-elle un Buste de ce Prince ? Où en est le mot pour rire ? Et
    d’ailleurs, à quoi cela vient-il ? Ils sont-là à causer ensemble de
    bagatelles, &amp; ne disent pas d’elle le moindre mal :
    pardonnez-moi, c’est que cela lui prend comme une paralysie : A-t-on
    jamais rien vû de pareil ? Il falloit apparemment, dit le Visir,
    qu’elle eût ses raisons. Je le veux croire, reprit Schah-Baham, mais
    il n’en faudroit pas moins nous les dire. Vous, Madame, ajouta-t-il
    en s’adressant à la Sultane, vous, qui, comme l’on sçait avez
    toujours bien plus d’esprit que personne ; devinez-vous le pourquoi
    de cela ? Moi, répondit-elle, non ; j’ai depuis quelque tems, été si
    distraite, que je n’ai pas entendu un mot de tout ce que vous a dit
    votre Visir. Vous n’y avez peut-être pas toujours perdu,
    repliqua-t-il ; mais j’aurois désiré que, dans cette occasion, vous
    eussiez été plus attentive à son Conte : car, vous m’auriez,
    peut-être, dit ce que j’ai tant d’envie de sçavoir. En vérité !
    Seigneur, lui dit-elle, vous vous tourmentez pour bien peu de
    chose ! Eh oui ! reprit-il, c’est cela même ! On me fait tout d’un
    coup, &amp; dans l’instant que je m’y attends le moins, un Buste,
    d’un honnête-homme, qui même, a tout l’esprit imaginable, &amp; à
    qui je m’intéresse infiniment. On ne me dit pas
    pourquoi ; &amp; l’on veut encore que cela me soit égal ! Tout ce
    que j’ai à dire sur cela, c’est que si on le pense, il faut qu’on me
    croye bien bête. Mais voyons, au reste ; les Bustes ne sont-ils pas
    des gens qui n’ont ni bras, ni jambes, &amp; qui se tiennent tout
    droits sur un pied.... de je ne sçais pas quoi ? On lui répondit,
    qu’en effet, c’étoit-là, la vraie définition d’un Buste. Eh bien !
    continua-t-il, y a-t-il rien de plus cruel que d’être sans
    jambes, &amp; sans bras ? Ma foi, j’en demande pardon aux Fées ;
    mais je ne puis me dispenser de dire quelles font quelquefois, bien
    peu équitables. Ne pleurez pas il amèrement sur le sort de votre
    ami, lui dit la Sultane ; peut-être que la Fée lui laissa ses
    jambes. Hélas ! répondit-il, cela me seroit bien plaisir ! Mais en
    supposant que cela soit, comme vous m’en flattez, en sçaurai-je
    davantage, pourquoi elle ne lui laissa point ses bras ? Vous n’avez
    qu’à interroger ce soir le Visir à votre petit-coucher, reprit la
    Sultane, &amp; je ne doute pas qu’il ne vous donne satisfaction ;
    mais je craindrois qu’à présent cette explication ne fût
    déplacée, &amp; qu’elle n’allongeât encore cette fâcheuse Histoire,
    que vous ne devez pas moins que nous-mêmes, desirer devoir finir,
    Oui-deà ! dit Schah-Baham, d’un air fin : je commence à comprendre !
    il y a de la malice là-dessous ; &amp; c’est à cause de vous, qu’on
    me fait tous ces mystères, &amp; toutes ces manières d’amphibologies
    qui m’incommodent tant. Une autrefois, je me ferai faire des Contes
    dans ma chambre, &amp; à moi tout seul. Pardi ! voilà une belle
    bégueulerie !
    Une métamorphose si extraordinaire, &amp; si imprévûe, continua
    la Reine des Isles de Crystal, étonna le Prince ; &amp; quoiqu’elle
    ne durât pas assez pour lui faire craindre qu’elle fût constante,
    puisque la Fée ne la laissa subsister que le tems qu’elle étoit
    nécessaire à sa vengeance ; je m’apperçus avec douleur, que toutes
    les contradictions qui lui étoient arrivées avec moi, avoient
    beaucoup diminué de sa tendresse, &amp; qu’en tout, les Isles de
    Crystal, lui paroissoient un terrible séjour. La première de ses
    infortunes, lui avoit para moins surnaturelle que
    déplacée ; &amp; j’avois, en effets, eu soin qu’elle pût ne pas lui
    être nouvelle. Il n’avoit donc pas imaginé qu’il l’a dût à une
    Puissance supérieure ; mais il ne porta point, &amp; ne devoit pas,
    en effet, porter le même jugement de ce qui venoit de lui
    arriver : &amp; comme j’avois cru par toutes sortes de raisons,
    devoir lui cacher la colère de la Fée, &amp; qu’il n’étoit pas aisé
    de deviner une chose si singulière ? il ne douta pas que quelque
    Génie ? amoureux ? haï, &amp; jaloux, ne me punît des bontés que
    j’avois pour mes Amants, en les leur rendant inutiles. Quelque
    désagréablement que cette idée agît sur son esprit ? &amp; quelque
    probable qu’elle lui parût, il étoít trop accoutumé à approfondir
    les choses ? pour s’en tenir sur un sujet si intéressant, à de
    simples conjectures. Persuadé donc que, s’il ne se trompoit pas, ce
    Génie ne seroit pas moins jaloux des égards que je voudrois avoir
    pour mon Amant, que des attentions tendres qu’il pourroit avoir pour
    moi, il voulut absolument en faire l’épreuve ; &amp;, comme il s’en
    étoit douté, je devins Buste à mon tour.
    Ce nouveau malheur, le confirmant dans son idée, le reste de
    notre rendez-vous ne fit plus que languir. Quelque confiance que
    j’eusse en lui, je ne pus jamais, malgré la vivacité de ses
    instances, me résoudre à lui avouer une chose que je lui cachois
    depuis si long-tems ; &amp; dont ! en effet, je ne pouvois convenir
    avec lui, sans me couvrir d’opprobre. Nous nous séparâmes,
    cependant, en nous jurant une tendresse éternelle. J’avois découvert
    que l’amour, à quelque point que l’on puisse borner ses plaisirs, en
    procure plus que le goût, lors même qu’on ne lui en défend
    aucun : &amp; je m’étois déterminé à jouir avec mon Amant, de tous
    ceux que ma situation pouvoit me permettre, jusques à ce qu’enfin la
    Fée jugeât à-propos de me rendre moins dangereuse : mais j’appris à
    mon réveils, &amp; avec la plus vive douleur, qu’il étoit parti. La
    fuite de l’ingrat ne me guérit pas de la fatale passion qu’il
    m’avoit inspirée ; &amp; je le pleurois encore, lorsque mon Pere,
    par sa retraite dans le dix-neuviéme Monde, me laissa maîtresse de
    ses Etats ; mais avant son départ, il obtint ma grâce de la Fée, qui
    me délivra de la funeste curiosité qui m’avoit rendue si à
    plaindre, &amp; à ce qu’elle dit, du charme dont ma tendresse pour
    le Prince, m’avoit si cruellement fait sentir toute la rigueur.
    A ce qu’elle dit ! s’écria Taciturne ; quoi ! Votre Majesté l’en
    crut sur sa seule parole ! Assurément, reprit la Grue ; pourquoi
    donc ne m’y serois-je pas fiée ? Parce qu’il étoit tout simple,
    répondit-il, que vous voulussiez sçavoir ; ne fût-ce que par une
    seule expérience, si elle ne vous avoit pas trompée. Ne vous ai-je
    pas dit, repliqua-t-elle, qu’elle m’en avoit ôté le goût ? Je le
    crois, reprit-il ; mais il suffisoit, pour chercher à vous en
    convaincre, de cette curiosité, que toute femme apporte en
    naissant ; &amp; il est vraisemblable, qu’elle ne vous avoit pas
    délivrée de celle-là. Enfin, ajouta-t-il, d’un ton dévot, on peut
    dire que les Dieux font quelquefois de belles grâces ! car j’oserois
    parier qu’il n’y a pas une femme, qui, clans la même position que
    vous, eût eu la même indifférence. Eh bien ! répondit-elle, d’un ton
    d’impatience, ils me firent celle-là. C’étoit, apparemment,
    continua-t-il, en faveur de votre ancienne dévotion. Enfin,
    Madame ?
    Enfin, reprit-elle, fort peu de tems après ma délivrance, le Roi
    des Terres-vertes fit la guerre à Plus-vert-que-pré ; je pris, comme
    il vous l’a dit, parti pour lui, je suivis sa fortune ; &amp; comme
    vous voyez, je partage ses malheurs. Je ne dois, cependant, pas
    oublier de vous dire, que, desespérée de tout ce que j’avois fait
    dans ce tems d’yvresse, où j’avois si peu dépendu de moi-même, &amp;
    honteuse au dernier point que le souvenir en éxistât, je priai la
    Fée d’ôter la mémoire de mes égarements à ceux-mêmes qu’elle m’avoit
    forcés de favoriser ; &amp; quelle m’accorda si sincérement ce que
    je lui demandois, qu’il n’y a pas un des hommes de ma Cour, qui ait
    la plus légère réminiscence des bontés, que j’ai eues pour eux. Mais
    ce fut en vain que je lui demandai pour moi, la même grâce ; plus
    elle vit que le souvenir m’en étoit odieux, plus elle crut devoir me
    le laisser, afin, dit-elle, que je n’oubliâsse jamais ce qu’on doit
    d’égards aux foiblesses, &amp; que je ne reprîsse pas mon premier
    orgueil. Cela étoit tout à la fois, généreux, &amp; salutaire, dit
    Taciturne : mais j’ai, je l’avoue, quelque peine à me persuader,
    qu’elle ne vous ait pas ôté un peu de votre mémoire. Je vois, reprit
    la Grue, tendrement, qu’il y a un article sur lequel vous ne me
    croyez pas sincère ; mais il est malhonnête de s’obstiner à douter
    d’une choie qu’avec des façons convenables, il ne seroit, peut-être
    pas impossible d’éclaircir.
    Cette façon de répondre aux doutes, fit peur à
    Taciturne, &amp; l’obligea de renfermer les siens ; &amp; l’heure de
    se rendre chez le Roi Autruche, étant arrivée, la Reine, &amp; lui
    en prirent le chemin ; elle, assez piquée des propos de
    Taciturne, &amp; de sa froideur ; &amp; lui, très-convaincu que la
    confiance d’une femme, quelque étendue qu’elle soit, a toujours fur
    certains articles, ses rétiscences, &amp; ses bornes.
    C’en est donc fait, graces à Dieu ! dit le Sultan : à présent
    qu’elle a fini, je puis, peut-être, espérer que j’entendrai ce qu’on
    me dira. C’est dommage que cette Histoire soit si obscure ; car elle
    est, d’ailleurs, fort belle, &amp; fort instructive. Au reste, je
    suis comme le Taciturne, moi, je crois aussi, qu’elle ment un peu.
    C’est fort bien fait de mentir, mais encore faut-il le faire, là,
    sur des choses, &amp; de façon, qu’on puisse croire ;
    &amp; celle-là, Dieu me pardonne, n’est non plus faite pour être
    crue ! Enfin, nous verrons, peut-être, ce qui en est. Mais, Visir,
    pendant que j’y songe, ce
    Dix-neuviéme
    Monde, dont il me semble, que je n’ai jamais entendu parler
    qu’à vous, n’est-ce pas, tout uniment, ce que nous appelions l’autre
    Monde ? Non, Sire, répondit Moslem, Votre Majesté n’ignore pas que
    les Génies, &amp; les Fées ne meurent point. Ce Dix-neuviéme Monde
    est un séjour délicieux où ils se retirent, lorsqu’ils sont las de
    gouverner l’Univers, &amp; d’où ils descendent lorsque l’oisiveté où
    ils s’y tiennent, &amp; les plaisirs dont ils y jouissent, les
    ennuyent. Soit dit, sans fâcher Mahomet, dit Schah-Baham, je ne
    serois pas fâché, quand il faudra que je forte de ce Monde-ci, qu’on
    me mît dans celui-là. J’ai toujours peur, quand je songe à ce vilain
    petit pont si étroit sur lequel il faudra que je passe, que quelque
    mal-intentionné ne me tire par ma robe, &amp; ne me fasse tomber
    dans ce chien de lac de feu qui est dessous : &amp; cette idée, tout
    intrépide que je suis d’ailleurs, m’a bien souvent la nuit, fait
    faire de mauvais songes, &amp; donné le cochemard ; &amp;
    d’ailleurs, c’est que je ne serois pas fâché de faire quelquefois le
    revenant.
    
  
  
    CHAPITRE X.
    TACITURNE trouva le Roi son Maître aussi satisfait des sentiments
    de son Oye, qu’il étoit, lui, mécontent de la tendresse de sa
    Grue, &amp; scandalisé de son Histoire, qui, maigre les vertueuses
    réflexions, dont elle avoit tâché de l’orner, lui paroissoit
    tout-à-fait malhonnête. Quoiqu’une matière, assez
    scabreuse, &amp; sur laquelle il n’est pas aisé de s’exprimer aussi
    délicatement qu’il le faudroit, quand on en traite de pareilles, en
    fît le fonds ; il lui sembloit qu’il y avoit des choses quelle
    auroit pû manier plus légèrement, &amp; d’autres quelle auroit dû
    supprimer, parce qu’à son sens, les unes étoient
    indécentes, &amp; les autres inutiles. Nous croyons qu’il avoit
    raison. Il ne se soucioit pas, au reste, à un certain point d’être
    associé aux malheurs de cette Grue, que, quoi qu’elle en dît, il ne
    croyoit pas plus passés que ce mouvement involontaire qui l’avoit
    portée si long-tems à aimer plus qu’il ne falloit, ou plûtôt à en
    avoir envie. il étoit de ces gens malheureux, qui croyent aux vices
    plus aisément qu’aux vertus ; de qui les réflexions vont toujours à
    dégrader l’humanité ; &amp; qui ne veulent points, par exemple,
    (quoiqu’assûrément ce soit une chose que nous voyions tous les
    jours) qu’une femme qui a eu beaucoup de fantaisies, puisse
    totalement cesser d’en avoir.
    Il lui sembloit même ; à quelque point qu’il s’estimât, que pour
    une femme qui se disoit si bien revenue de ses erreurs, elle s’étoit
    enflammée pour lui bien promptement. Pédant jusques en amour, il
    auroit voulu qu’elle eût un peu plus résisté à son penchant, ou que
    du moins, elle ne l’en eût pas si-tôt instruit, Il lui paroissoit
    aussi, difficile qu’une femme, qui se respectoit si peu, pût valoir
    la peine d’être aimée. D’ailleurs, étoit-il bien sûr qu’elle eût
    tous les agréments dont elle se vantoit ? Et quand il seroit vrai
    qu’elle les eut, quelle impression pou voient faire sur lui, des
    charmes qu’on ne lui montroit pas ? Déterminé donc à la laisser
    soupirer éternellement pour lui, sans honorer une flamme si tendre,
    du plus léger retour, à moins qu’il n’y fût force par les plus
    tragiques avantures ; &amp; à ne pas courir les hazards disgracieux
    auxquels on étoit exposé, quand on avoit l’honneur de servir cette
    auguste Impératrice, il sen laissa impitoyablement lorgner sans que
    ses petits yeux, &amp; son col démesuré, prissent rien sur ses
    feroces résolutions. Ce n’étoit pas, que s’il eût été bien sûr
    qu’elle s’en fût tenue avec lui, au dernier parti qu’elle avoit pris
    avant sa conversion, il ne se fût le plus volontiers du monde expose
    à devenir Buste ; non-seulement parce qu’il étoit curieux de sçavoir
    ce que c’étoit ; mais encore, parce que de tout ce qui étoit arrivé
    à la Grue, c’étoit ce qui l’avoit piquée le plus. Mais le moyen
    d’espérer, qu’avec l’amour dont elle bruloit pour lui, elle s’en
    tînt à de semblables bagatelles ? &amp; si, comme il y avoit toute
    apparence, elle ne s’y tenoit pas, &amp; que, contre la parole
    donnée, la Fée la poursuivît encore : quels risques ne courroit-il
    pas avec une beauté qui ne vouloit admettre aucune excuse ?
    Ces différentes réflexions le tourmentant, ce fut d’un air si
    sombre qu’il reparut dans le sallon ! la Grue, elle-même, paroissoit
    si peu contente, que Schézaddin ne put s’empêcher de marquer à son
    Favori, par la mine la plus froide, à quel point ses procédés lui
    deplaisoient. Mais Taciturne avoit pris son parti ; &amp; comme il
    avoit encore plus de vanité que d’ambition, il n’y avoit rien à quoi
    il n’aimât mieux s’exposer, que de faire dire de lui dans le monde,
    qu’il étoit amoureux d’une Grue, Quelques signes, enfin, que lui fit
    le Roi son Maître, &amp; quelque mécontentement qu’il lui témoignât,
    il laissa la sienne rêver tristement dans un coin du
    sallon, &amp; n’accepta même qu’avec la plus grande répugnance,
    l’honneur de soûper à ses côtés.
    Le repas fut, cependant, plus gai que celui de la veille, parce
    que l’on commençoit à se connoître un peu plus, que le Prince
    Dindon, pour qui la présence de Schézaddin devenoit un supplice, fit
    dire qu’il avoit la migraine ; &amp; que le Roi d’Isma, que personne
    ne contraria, &amp; qui ne sentoit plus que le bonheur d’être aimé,
    fut d’une humeur charmante.
    Ce Prince étoit si content d’être auprès de son Oye, &amp; d’en
    recevoir mille petites faveurs, toutes aussi secrettes qu’elles
    étoient innocentes, que ce fut une vraie peine pour lui, lorsque
    l’Autruche, après le souper, le pria de passer avec Taciturne, dans
    son cabinet, pour y entendre le récit du reste de ses infortunes. Ce
    n’étoit pas qu’il n’en fût curieux : une chose qui touchoit son Oye
    de si près, ne lui pouvoit être indifférente ; mais il eût bien
    voulu que l’Autruche les lui eût racontées en Public, comme la
    veille, &amp; ne comprenoit pas ce qui pouvoit obliger le Prince à
    en faire un mystère. Il le suivit, cependant, mourant de peur d’être
    long tems séparé de sa Princesse, &amp; que le récit qu’on avoir à
    lui faire, ne fût aussi long que celui qu’il avoit déja essuyé.
    Vous êtes, peut-être, surpris, Seigneur, lui dit l’Autruche,
    qu’ayant hier raconté devant toute ma Cour, une partie de mes
    malheurs, je ne veuille aujourd’hui en confier le reste qu’à
    vous, &amp; à votre Géométre. Les disgraces publiques ne se
    dissimulent pas ; &amp; je ne parlois que de choses que le dernier
    de mes sujets sçait aussi-bien que moi-même ; mais je crois en avoir
    éprouvé de particulières, qui sont de nature, non-seulement, à
    n’être pas racontées a tout le monde, mais dont meme, pour peu quon
    soit sage, le soupçon ne se confie a personne, &amp; fur lesquelles,
    cependant, je vous parlerai à cœur ouvert.
    Je me suis, je crois, laissé dans un trou ; il étoit fait de
    façon que je ne pus y passer qu’en rampant. De ce trou, je passai ma
    tête dans un autre, mais qui me parut si étroit, que je ne l’y eus
    pas plutôt engagée, que je m’en repentis. J’essayai donc de l’en
    retirer ; mais au premier effort que je fis, je sentis des pointes
    très-aiguës, qui, m’entrant sous les oreilles, me causérent la plus
    vive douleur. Outré de rage, j’essayai encore, &amp; ne m’en enferai
    que plus. Mon unique ressource, enfin, fut de tâcher de faire passer
    dans les fers, le reste de mon corps. Heureusement, si pourtant,
    cela peut s’appeller un bonheur, ces pointes, que lorsque je voulois
    retourner en arrière, je trouvois si peu fléxibles, m’offrirent dans
    le mouvement contraire, la plus grande facilité. Enfin, je
    descendis : mon premier soin, comme vous le croyez bien, fut de
    chercher une issue ; j’en trouvai une ; mais elle étoit
    grillée ; &amp; puisqu’il faut trancher le mot, c’étoit dans une
    ratière que je me trouvois pris. Je ne sçais si vous pensez
    là-dessus comme moi ; mais cette plaisanterie me parut tout-à-fait
    mauvaise ; &amp; quoiqu’il y ait actuellement plus de quinze
    siécles, que Plus-vert-que-pré me l’a faite, j’en suis encore, quand
    je me la rappelle aussi piqué que le premier jour.
    Une ratière ! s’écria le Sultan, qu’un événement si peu attendu,
    avoit stupéfait ; une ratière ! Mais, comment ces choses-là
    arrivent-elles ? C’est, je l’avoue, ce qui me confonds moi. L’on a,
    ma foi ! bien fait, de ne me pas donner cela à deviner ; je conviens
    que je ne m’en serois jamais tiré à mon avantage. Pourquoi, diantre
    aussi, va-t-il s’enfourner dans ce trou ! J’aurois parié, quand je
    l’y ai vû, que son ennemi lui gardoit-là quelque platte
    bouffonnerie, qui ne l’arnuseroit pas du tout ; &amp; de fait,
    d’abord qu’on voit en jeu, une Tête à Perruque, il n’y a rien à quoi
    l’on ne doive s’attendre. Il a parbleu ! raison de dire, que ses
    malheurs sont fort jolis ; car, pour moi, je ne céle pas, que tout
    l’intérêt que je prends à lui, ne scauroit m’empêcher de rire de sa
    ratière. Tubleu ! Visir ; Ah ! quel Conte, pour le coup. Mais,
    continuez : quoiqu’il me divertisse-là tout-à-fait, j’ai de
    Impatience d’apprendre comme il s’en tire.
    Mon chagrin fut extrême, quand je vis qu’il y avoit des meubles
    dans cette maudite ratière : cela me confirmoit qu’on ne l’avoit
    mise-là que pour moi ; &amp; j’étois bien humilié d’avoir à mon
    âge, &amp; avec mes lumières, donné dans un piége aussi sot que
    celui qu’on m’avoit tendu. Après avoir fort long-tems, &amp; fort
    inutilement cherché à briser les grilles de ma prison ; accablé de
    honte, &amp; de lassitude, roûgissant du présent, regrettant le
    passé, craignant tout de l’avenir, je me jettai sur un sopha.
    Quelque malheureux que je fûsse une faim cruelle, &amp; peu séante à
    l’état où j’étois, vint me tourmenter. Je résistai d’abord avec la
    plus grande fermeté, à un besoin que je regardois en cet instant
    comme très-ignoble ; mais il sembloit qu’en le combattant, je
    l’accrûsse encore ; &amp; je commencois à tomber dans le desespoir,
    lorsqu’un bruit que j’entendis à la grille de ma ratière, me rendit
    un peu à moi-même. Ma situation étoit si affreuse, que je ne croyois
    pas que la barbarie de mon ennemi, toute ingénieuse qu’elle étoit,
    pût ajoûter à mes peines, &amp; que je ne craignois que de ne pas
    changer de supplice.
    Je tournai donc languissamment les yeux du côté d’où venoit le
    bruit ; &amp; quoique je dûsse m’attendre à revoir le ridicule
    Général qui m’avoit vaincu, &amp; qu’il fût naturel qu’il vînt
    visiter lui-même, une ratière, dans laquelle il m’avoit pris ; ce ne
    fut pas sans horreur que je le vis, escorté de ses principaux
    Officiers, &amp; précédé de mille flambeaux. Son aspect me rappella
    si vivement l’ignominie de ma défaite, que quand il entra, je lui
    tournai brusquement le dos. Je fis, cependant, réflexion qu’une
    pareille conduite pouvoit annoncer une sensibilité qui pouvoit
    paroître une petitesse. Déterminé tout d’un coup à soutenir mes
    malheurs, avec toute la fermeté que l’Univers étoit en droit
    d’attendre de mon courage ; je me retournai fièrement vers la Tête à
    Perruque qui, de son côté, s’avança vers moi, avec tout le respect
    qu’elle me de voit, &amp; une soumission, qu’en cet instants, je
    n’attendois pas d’elle.
    Sire, me dit-elle, je sens que ma présence vous blesse ; mais si
    j’osois, je prendrois la liberté de représenter à Votre
    Majesté....... Monsieur, interrompis-je tranquillement, je n’ai, tel
    que vous me voyez, jamais aimé les représentations. En ce cas, Sire,
    répondit-il, en s’humiliant, on n’en fera à Votre Majesté que sur ce
    qui peut regarder sa conservation : elle a trop de lecture pour
    ignorer que ce n’est pas le bonheur qui fait les Héros, &amp; qu’il
    y a souvent plus de gloire à supporter dignement l’adversité, qu’à
    faire les plus brillantes Conquêtes. L’Histoire n’est remplie...
    Oh ! morbleu ! interrompis-je, choqué de l’air familier avec lequel
    elle entroit en conversation avec moi, l’on ny a pas encore vû de
    Têtes à Perruque qui s’avisassent de haranguer. Rien n’est plus
    vrai. Sire, répondit-elle, en soûriant, d’un air railleur ; mais je
    ne me rappelle pas non plus, qu’on y ait vû beaucoup de Rois qui se
    laissassent prendre dans des ratières.
    La repartie étoit passablement insolente, comme vous voyez ;
    aussi me mit-elle dans la plus violente fureur ; mais il n’étoit, ni
    de ma dignité, ni de la raison de me commettre avec une semblable
    espèce. Je haussai donc les épaules, &amp; ne répondis rien. Nous
    gardâmes quelque tems le silence. Enfin, Sire, me dit-elle, il est
    tard ; Votre Majesté, sans doute, après une si sa tiguante journée,
    ne manque pas d’appétit ; rancune tenant, ne voudroit-elle pas
    souper ?
    Ce discours, tout simple qu’il étoit, fit sur moi, deux effets ;
    l’un, d’affoiblir ma colère ; l’autre, d’augmenter ma faim.
    Cependant, la vanité fut encore la plus forte ; &amp; je ne lui
    répondis pas Je me doutois bien, ajouta cette perfide, que dans
    l’état où se trouve Votre Majesté, la proposition que j’ai osé lui
    faire, lui paroîtroit déplacée ; &amp; je ne suis pas surpris, que
    pensant aussi noblement qu’elle fait, elle aime mieux se priver du
    jour, que de survivre à toutes ses pertes. J’attendois d’elle, cette
    résolution, peu faite, à la vérités pour une ame commune, mais bien
    digne de la sienne.
    Il vous seroit, Seigneur, difficile d’imaginer à quel point ce
    propos, tenu le plus sérieusement du monde, me déplût. Je sentois
    toute la noirceur de la Tête à Perruque, qui vouloit me faire
    comprendre, que je n’avois d’autre parti à prendre, pour sauver ma
    réputation, que de me laisser lâchement mourir de faim. Il s’en
    fallut peu, que par orgueil, je ne fûsse tenté de suivre son perfide
    conseil : mais, soit qu’il ne me convînt pas encore d’aller
    tranquillement végéter dans le Dix-neuviéme Monde, soit simplement
    que la façon qu’on me proposoit, ne me rît pas, je répondis, d’un
    air simple, à la Tête à Perruque, que je n’étois pas assez
    pusillanime, pour que le poids de mes malheurs, me parût au-dessus
    de mes forces ; &amp; que je me sentois assez de grandeur d’ame pour
    soûper aussi gayement, que si j’eusse remporté la victoire. La Tête
    à Perruque, à ce propos qui n’eût pas le bonheur de lui paroître
    magnanime, haussa les épaules, en soupirant, du peu de dignité que
    je montrois, &amp; frappa du pied. A l’Instant, une table
    superbement servie, s’offrit à mes yeux. La Tête à Perruque me
    présenta la serviette, &amp; lorsque je fus assis, se mit derrière
    mon fauteuil ; mais pour lui prouver à quel point j’étois supérieur
    à tous les événements, je voulus absolument qu’elle soupât avec
    moi : &amp; je sis fort bien, car je la trouvai de la meilleure
    compagnie du monde, Il n’y avoit rien qu’elle ne connût à fonds, ou
    du moins, sur quoi elle n’eût des notions qui la mettoient toujours
    à portée, ou d’instruire, ou d’amuser : elle cultivoit même la
    Poësie avec succès ; &amp; elle me récita quelques Odes d’elle, qui
    me parurent effacer ce que jusques alors, j’avois vû de plus sublime
    dans ce genre- là : mais ce qui acheva de me la rendre
    recommandable, c’est qu’elle sçavoit parfaitement la
    Philosophie, &amp; que je n’ai vû personne sentir mieux le
    mérite, &amp; l’utilité des Cerfs-volants ; &amp; être, enfin, plus
    estimable à tous égards.
    Je le veux bien, dit alors l’auguste Schah-Baham, je crois tout
    cela ; mais je n’en dirai pas moins, pendant que j’y suis, que je
    suis très-étonné, que mon ami, le Roi Autruche, ait fait manger la
    Tête à Perruque avec lui. Je vois bien que ce qu’il en fait, est par
    pure grandeur d’ame ; mais je ne sçais si ce n’est pas se
    compromettre un peu trop. Cela peut, il est vrai, se sauver par
    l’extrême mérite qu’il lui trouve. Il est certain que, sans compter
    ses rares talents pour la guerre, elle a bien de l’esprit, de la
    littérature, &amp; qu’elle fait des Odes comme un ange. Encore une
    fois, je sens tout cela ; mais, enfin, c’est beaucoup
    risquer ; &amp; puis, c’est que c’est une chose très-effrayante !
    Vous en seriez mort de peur, vous, lui dit la Sultane. Ah !
    repartit-il, toujours des exagérations ! mort ! ne sentez-vous pas
    vous-même, que c’est trop dire ? Non, sûrement, je n’en serois point
    mort ; mais ce qu’il y a de sûr, c’est que je ne m’en serois pas
    mieux porté ; &amp; que cela me paroît tout simple.
    Quoiqu’elle m’amusât beaucoup, continua l’Autruche, je ne pouvois
    pas oublier que j’étois dans une ratière ; &amp; je la priai de me
    donner une prison plus commode, &amp; moins ignominieuse. Elle me
    répondit, que ce que je lui demandois, ne dépendoit pas d’elle ; que
    la ratière étant, comme elle-même, de l’invention du Génie, il
    voudroit, sans doute, que je lui fûsse présenté dedans,
    &amp; qu’elle ne pouvoit point prendre sur elle, de m’en délivrer.
    Elle ajoûta, que je pouvois remarquer qu’elle étoit
    spacieuse, &amp; magnifiquement meublée ; qu’en ne m’arrêtant pas
    sur cette idée de ratière, qui blessoit mon imagination, je m’y
    trouverois aussi-bien qu’ailleurs ; qu’elle ne doutoit pas, qu’après
    que Plus-vert que-pré m’auroit un peu promené dans son Empire,
    seulement pour amuser ses Sujets, il ne me rendît le mien, la
    liberté, son amitié même ; &amp; qu’enfin, je n’en fûsse quitte pour
    le Plat à Barbe que j’avois perdu, &amp; que je n’aurois jamais dû
    m’obstiner à défendre contre lui.
    En achevant ces paroles, elle se retira après m’avoir rendu mille
    graces de l’honneur que je lui avois fait. Aussi-tôt qu’elle fût
    sortie, je sentis qu’on soulevoit ma prison ; &amp; je ne doutai pas
    que la Tête à Perruque ne me fît porter à son camp. Comme après
    m’avoir vaincu, il ne lui restoit plus rien à faire, elle reprit
    avec ses troupes, le chemin de la Capitale du Génie ; &amp; je
    suivis l’armée, toujours mangeant avec elle, la trouvant chaque
    jour, plus digne d’estime ; &amp; toujours dans cette maudite
    ratière, à laquelle toute ma Philosophie ne me pouvoit accoutumer.
    Quand, en effet, elle n’auroit rien eu de honteux pour moi, il
    n’étoit pas possible que le concours de gens qui venoient de tous
    côtés pour me voir passer, les éclats de rire qu’ils faisoient en me
    voyant ; les insolents &amp; plats ponts-neufs que le Soldat avoit
    composés sur ma défaite, &amp; dont, malgré les défenses de la Tête
    à Perruque, on m’étourdissoit toute la journée, ne me rendîssent pas
    odieuse une prison dans laquelle je ne pouvois échapper, ni aux
    regards des Curieux, ni à l’insolence des Chansonniers.
    Nous arrivâmes, enfin, dans la Ville, ou Plus-vert-que-pré tenoit
    sa Cour. Tout y étoit depuis long-tems préparé pour le triomphe de
    la Tête à Perruque. Le jour indiqué pour cette pompe, on vint me
    prier de changer de ratière ; &amp; l’on me mit dans une autre
    infiniment plus ornée que celle dans laquelle on m’avoit
    pris, &amp; qui me plût pourtant moins que la première, parce que
    n’étant composée que de grillages d’or, j’y étois de tous côtés,
    exposé á la curiosité de la foule imbécile qu’attiroit un spectacle
    si surprenant. Je croyois que le Plat à Barbe, &amp; moi, servirions
    seuls d’ornement à ce triomphe ; &amp; quelque cruel qu’il me fût de
    nous voir tous deux promenés d’une façon si indécente, j’avois pris
    mon parti là-dessus : mais ce sur quoi je ne l’avois pas pris, que
    je n’avois pas sçû, &amp; que je ne m’étois même pas avisé de
    craindre, étoit la captivité de toute ma famille, &amp; de toute ma
    Cour, que je n’appris qu’en voyant le Roi de Phasgam, sa fille, la
    mienne, ma cousine, &amp; mon neveu, qui, montés sur des chars
    superbes, précédoient le Plat à Barbe, &amp; ma ratière. J’étois
    bien loin d’imaginer qu’ils fûssent comme moi, dans les fers,
    &amp; que le Génie eût déja conquis mon Royaume. Il s’en rendoit,
    cependant, le maître, pendant que je m’établissois tranquilement
    dans le sien ; &amp; la Tête à Perruque n’étoit venue me combattre
    qu’après avoir vaincu mon beau-pere, &amp; uni mon Empire à celui de
    Plus-vert-que-pré.
    Je conçus aisément, que mon ennemi ne m’avoit laissé si long-tems
    ignorer toutes mes pertes, &amp; ne me les faisoit apprendre d’une
    façon si imprévue, qu’afin que j’en fûsse accablé dans un jour, où
    j’étoís en spectacle à toute la terre ; &amp; que la vive douleur,
    dont il se flattoit, que je ne pourrois me défendre, ajoutât à son
    triomphe, &amp; à mon humiliation. Je sentis mon état, plus encore,
    sans doute, qu’il ne l’avoit espéré : l’amour, &amp; la nature me
    portoient les coups les plus cruels ; mais quelque profonde que fût
    mon affliction, je sçus la renfermer au fonds de mon cœur. Je parlai
    même à la Reine, &amp; à son Pere, avec tant de fermeté, qu’ils me
    crurent insensible à leurs malheurs, &amp; aux
    miens ; &amp; n’offris aux avides regards de ce vil peuple, qui
    cherchoit avec tant d’inhumanité, à se repaître de mes larmes, qu’un
    visage fier, &amp; tranquile, au lieu de cet abattement pusillanime
    qu’il attendoit.
    Ah ! Visir, dit Schah-Baham, en sanglottant, finissez cette
    description ; car, tendre comme je suis, elle me fend le cœur. Le
    pauvre homme ! Il devoit, d’ailleurs, avoir si bonne mine dans sa
    ratière ! Je l’y vois d’ici, moi ; réellement cela fait pitié.
    Pourquoi n’y mettoit-on pas plutôt le Prince des Sources bleues ?
    C’est bien de celui-là qu’on auroit pû dire en l’y voyant, que
    c’étoit bien employé. Assûrément ! dit la Sultane, ce Prince-là vous
    déplaît cruellement ! Oh ! oui, repliqua Schah-Baham,
    assûrément ! cruellement ! Oh !
    que vous êtes Grue ! Ne vous souviendrez-vous jamais que Taciturne a
    défendu les adverbes ? Voyez s’il m’en échappe, à moi. Je ne dis
    mot ; mais j’ai cela de bon, je profite de tout ; &amp; c’est un
    grand point, soit qu’on soit Roi, ou qu’on soit autre chose.
    Fin de la Sixième Partie.
     
    La suite est sous presse.
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>