<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art de faire les tapis façon de Turquie, connus sous le nom de tapis de la Savonnerie, par M. Duhamel Du Monceau...Art de faire les tapis façon de Turquie, connus sous le nom de tapis de la Savonnerie, par M. Duhamel Du Monceau... (1766)</title>
      <author>Duhamel Du Monceau, Henri-Louis (1700-1782)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>impr. de L. Delatour</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  ART DE FAIRE LES TAPIS,  FAÇON DE
  TURQUIE,  CONNUS SOUS LE NOM DE TAPIS DE LA SAVONNERIE ; 
  Sur les Mémoires &amp; Instructions de
  M. de Noinville, ancien Directeur
  de la Manufacture Royale de Chaillot.
   
  Par M. DUHAMEL DU MONCEAU.
   
  
  1o, Les Ouvriers à qui on
  indique les meilleures pratiques qu’ils doivent suivre.
  2o, Ceux qui veulent faire
  des établissements, trouvent dans l’Histoire des Arts les découvertes
  qui ont été faites, ce qui leur épargne des efforts inutiles pour
  chercher ce qui est déja connu. Comme les uns &amp; les autres doivent
  avoir des connoissances dans l’Art qui fait l’objet de leur
  occupation, ils entendent avec facilité les détails les plus
  compliqués, &amp; ils sont en état de comparer sans peine la
  différence de leurs pratiques d’avec celles qu’on leur indique.
  3o, La Description des Arts
  intéresse encore ceux qui, curieux de connoître les progrès de
  l’esprit humain, veulent avoir une idée générale de toutes les
  inventions ; il est vrai que ceux-là ne se proposant pas de pratiquer
  l’Art qu’ils examinent, ils n’en saisissent ordinairement que
  l’Histoire &amp; les principaux traits ; presque tous les détails leur
  échappent, ou ils les négligent.
  Un quatrieme avantage qui a peut-être plus contribue que les autres
  a faire entreprendre à l’Académie la Description des Arts, &amp; qui
  oblige à ne négliger aucun des petits détails de pratique, est d’avoir
  un dépôt qui puisse mettre sur la voie de retrouver les Arts qui se
  seroient perdus.
  Il ne faut cependant pas s’imaginer que ceux qui voudroient les
  faire renaître, y pussent parvenir sans peine à l’aide des
  Descriptions exactes qu’on s’efforce de rendre les plus claires qu’il
  est possible. On ne peut transmettre ce qui dépend du génie des
  Maîtres &amp; de l’adresse des Ouvriers ; mais avec de
  l’intelligence &amp; de la persévérance, ils pourront, après avoir
  fait des essais grossiers, parvenir peu-à-peu au degré de perfection
  où ils desireroient atteindre.
  Malgré la difficulté qu’il y a a bien pratiquer l’Art que nous nous
  proposons ici de décrire, on ne peut douter de son ancienneté,
  puisqu’il étoit connu des anciens Perses ; &amp; il s’est toujours
  conservé dans le Levant, où on le pratique encore aujourd’hui.
  Il y a quelque lieu de présumer que, dans l’irruption que les
  Sarrasins firent en France du temps de Charles Martel, quelques
  Ouvriers s’y établirent &amp; firen firent des Tapis à la façon de
  leur Pays ; on en a la preuve par les Réglements faits au Châtelet de
  Paris pour la Communauté des Maîtres Tapissiers de cette Ville,
  puisque, par les Statuts de cette Communauté, les Ouvriers Sarrasins
  sont reconnus comme les plus anciens de ce Corps.
  La Fabrique des Tapis, façon du Levant, s’est infiniment
  perfectionnée sous le Regne de Henri IV, où, en conservant la même
  Méchanique qui y étoit établie, on parvint à exécuter des Ouvrages
  bien plus parfaits.
  Sur la fin du seizieme siecle &amp; au commencement du
  dix-septieme, vivoit un Particulier nommé Pierre Dupont, qui avoit
  fait de bonnes études, &amp; qui avoit appris par délassement
  l’Enluminure, chose assez d’usage dans ce temps-là : les malheurs de
  la Ligue lui ayant enlevé son état &amp; sa fortune, il chercha une
  ressource dans le travail en Tapisserie, &amp; choisit le point
  Sarrasinois. Frappé du peu de goût de ces sortes d’Ouvrages, &amp; son
  génie lui faisant appercevoir qui’l étoit possible de les
  perfectionner au point de pouvoir imiter toutes fortes de Tableaux, il
  imagina des changements qui perfectionnerent cette
  Fabrique, &amp; elle devint entre ses mains infiniment plus
  estimable.
  Ces succès firent que Henri IV le nomma ion Tapissier
  ordinaire, &amp; lui donna un logement par brevet dans sa Gallerie du
  Louvre en 1608. Ses successeurs ont continué à perfectionner le même
  Art. Cependant on apperçoit, qu’avec quelques légers
  changements &amp; quelques dépenses de plus, il pourroit encore être
  porté au-delà de ce qu’il a été jusqu’à présent ; on peut en juger par
  de petits morceaux qu’on s’est attaché à faire avec plus de foin que
  les grands tapis. Il est effectivement surprenant de voir avec quelle
  vérité &amp; quel effet on peut représenter tous les objets de la
  nature ; cette Fabrique fournit tous les moyens de faire avec facilité
  les mélanges les plus parfaits dans les couleurs, &amp; de rendre le
  moëlleux ou le gras des plus beaux Tableaux. Son velouté occasionne la
  répétition des ombres, donne par-là beaucoup d’ardeur sans dureté.
  Malheureusement la partie du génie qui est nécessaire pour
  atteindre à ce degré de perfection, ne peut se transmettre. Il faut, à
  la vérité, beaucoup de pratique &amp; d’étude ; mais cela mais cela ne
  suffit pas, chaque Ouvrier devient plus ou moins habile, suivant
  l’étendue de son intelligence, &amp; la sagacité de son esprit.
  Nous ne nous proposons donc d’exposer ici que la méchanique de cet
  Art, puisque c’est la seule chose que l’on puisse décrire. Et pour
  traiter notre sujet avec ordre, nous le diviserons en trois
  Parties.
  1o, Les matieres avec
  lesquelles se sont les Tapis du Levant.
  2o, La Description du
  Métier, &amp; la façon de le monter.
  3o, Ce qui regarde la main
  de l’Ouvrier.
  
    Des Matieres qui doivent former
    le Tissu.
     
    
    
    Il faut que cette laine soit de bonne qualité, &amp; sur-tout
    assez moëlleuse pour recevoir la Teinture jusques dans le cœur ; car
    comme on la coupe, l’intensité de la couleur seroit fort diminuée,
    si la teinture n’avoit pas pénétré dans l’intérieur. Il faut de plus
    qu’elle soit filée bien également ; ces deux conditions contribuent
    beaucoup à la perfection de l’ouvrage.
    
    
    
  
  
    Détail des Pieces qui composent
    le Métier.
     
    
    Pour les meubles, les Métiers doivent être plus petits ; mais le
    travail est toujours le même.
    Un métier est composé de deux montants
    A C, B D, (Pl. I, fig.
    1 &amp; 2), que l’on appelle
    Cotterets. Ce font, pour des
    Métiers de trente pieds de largeur
    (Pl. II), deux pieces de bois de
    chêne de vingt ou vingt-deux pouces de large, de sept ou huit pouces
    d’épaisseur, &amp; de neuf à dix pieds de hauteur ; il faut que
    chaque cotteret soit percé de deux trous, un en haut, l’ autre en
    bas, d’environ un pied de diametre, &amp; ces trous doivent être
    éloignés les uns des autres d’environ six pieds
    E F, (fig.
    1 &amp; 2) ; ils doivent être
    parfaitement ronds. Ces deux pieces
    AC, BD forment les côtés du
    chassis du Métier à la droite &amp; à la gauche des Ouvriers
    ().
    Ces montants sont assemblés par en bas a un fort patin de
    Menuiserie CD, (Pl. II, fig.
    1), &amp; lies par en haut B, aux
    poutres ou aux solives du plancher, par de fortes brides de fer qui
    les attachent aux poutres, ou par des arcboutants de fer qui
    répondent à plusieurs solives.
    Il faut de plus deux cylindres ou
    ensouples de bois de sapin
    ()
    parfaitement rondes G H, I K, (Pl. I,
    fig. 2, 3 &amp; 4) ; elles
    doivent être garnies de frettes de fer aux deux bouts de peur qu’
    elles n’éclatent ; on voit ces frettes en
    G H, (fig. 3). Si les ensouples
    étoient de bois de chêne, elles seroient trop
    pesantes &amp; difficiles à rouler ; il faut qu’elles aient, pour
    les grands Métiers, 18 à 20 ou 22 pouces de diametre ; qu’elles
    aient dans toute leur longueur une rainure de deux pouces de large,
    sur deux pouces &amp; demi de profondeur ; que les deux bouts de ces
    ensouples soient taillés en forme de tourillon pour pouvoir entrer
    dans les trous E F (fig. I) des
    cotterets ; &amp; si le diametre de l’ensouple est de deux pieds,
    celui des tourillons est réduit à un pied. Ainsi il faut concevoir
    qu’il doit y avoir deux ensouples pareilles, une en haut du Métier,
    l’autre en bas, &amp; que leurs extrémités entrent dans les trous
    E E, F F (fig.
    I &amp; 2) des cotterets : elles
    sont donc comme deux traverses G H, I
    K (fig. 2). Il y a une autre traverse
    LM (fig. 2 &amp; 5), qu’on nomme
    la Perche de lisse ; c’est une
    piece de bois ronde qui doit avoir la même longueur que les
    ensouples, &amp; environ 6 pouces
    de diametre. On la place en avant du Métier, comme on le voit,
    (fig. 2). Elle doit être portée
    par des barres de bois N, de deux
    pouces d’équarrissage (fig.
    1 &amp; 2), qui se placent dans
    les trous qui sont sur le devant des cotterets, &amp; sur un montant
    qui est en avant des cotterets, afin de pouvoir monter &amp; bailler
    cette perche de lisse suivant le besoin. Aux grands Métiers, cette
    traverse N, (Pl. II) est soutenue
    par un montant n ; aux petits
    métiers (Pl. I), la traverse
    N, qu’on voit aussi
    (fig. 9) ne tient que par son
    tenon.
    Aux grands Métiers, les cotterets ne sont point liés l’un à
    l’autre par des traverses ; mais ils sont assujettis au plancher de
    l’Attelier par leur bout d’en haut B
    (Pl. II, fig. 1), &amp; affermis par les ensouples &amp; le
    patin d’en bas qui est très-solide.
    Il faut encore des Planches O,
    (Pl. IV, fig. 1 &amp; 2) de la
    longueur des ensouples ; elles fervent de bancs aux Ouvriers qui
    s’asseyent devant le Métier.
    Ce qu’on appelle l’Equipage du
    Métier consiste en quatre
    Ardieres, deux pour l’ensouple
    d’en bas, &amp; deux pour l’ensouple d’en haut. Ce sont de grosses
    cordes a (Pl. I, fig.
    11), &amp; A (Pl. II, fig. 1).
    Voici comme on arrête les ardieres à l’ensouple
    a, (Pl. I, fig. II) ; le cylindre
    est percé de quatre trous diamétralement opposés, dans lesquels on
    met des chevilles qui fervent à arrêter les bouts de la corde qu’on
    nomme Ardiere ; elle fait
    plusieurs révolutions autour des ensouples, &amp; forme une anse
    dans laquelle on passe un levier
    b, qu’on nomme
    Bandage. Il faut donc quatre
    ardieres pour les quatre bouts des ensouples. Celles de l’ensouple
    d’en bas ne fervent qu’à la tenir en état avec un bandage
    b, qu’on lie au cotteret avec le
    lien ou la comende e, (fig. 11).
    Mais celle d’en haut, qui doit faire beaucoup de force, reçoit un
    bandage ou levier de 9 à 10 pouces de diametre, sur 6 pieds de
    longueur f f (Pl. II, fig. 1),
    avec un fort cable hh, qui est
    tendu par un moulinet ou treuil H
    (fig. 1 &amp; 2), retenu par
    des crochets de fer ii, qui sont
    scellés dans la muraille, vis-à-vis des deux cotterets du Métier
    &amp; derriere les Ouvriers. Les cordages
    h des treuils
    H répondent aux bandages ou
    leviers de l’ensouple d’en haut, &amp; servent à la tourner pour
    tendre la chaîne, ce qui exige beaucoup de force. On n’en fera pas
    surpris, quand on fera attention qu’il faut tendre, avec une
    parfaite égalité, un grand nombre de fils de chaîne qui ont 30 pieds
    de long ; &amp; quelque grosses que soient les ensouples, elles
    plient infailliblement dans le milieu, ce qui fait que les bords de
    la chaîne sont toujours plus tendus que le milieu, inconvénient
    auquel on n’a point encore remédié. Je crois qu’il seroit possible
    d’empêcher les ensouples de fléchir en les armant de quatre bandes
    de fer plat, qui seroient
    arrasées à la circonférence des ensouples
    ().
    Nous avons dit que les ensouples,
    (Pl. I, fig. 3 &amp; 4) étoient
    creusées d’une rainure dans toute leur longueur ; ces rainures sont
    destinées à recevoir des tringles de bois
    aa, (fig. 8) d’environ un pouce
    de diametre ; ce sont, en termes de Tisserand, des
    Verdillons qui fervent à recevoir
    une des extrémités de la chaîne. On les arrête dans les rainures
    avec des chevilles de fer, qu’on place de 10 en 10 pouces, comme on
    le voit aux Figures 3 &amp; 4,
    &amp; comme nous l’expliquerons dans la suite.
    Aux petits Métiers pour faire des meubles, au lieu des
    ardieres &amp; des bandages dont nous venons de parler, la frette du
    bout de l’ensouple d’en bas, (Pl. 1,
    fig. 3) est percée de trous, &amp; au-dessus est fortement
    attachée une douille a, (fig. 6),
    dans laquelle est reçue la cheville
    b qui entre dans les trous
    H de la frette
    (fig. 3).
    Au bout de l’ensouple d’en haut I K
    (fig. 4), sont des roues dentées dans les dents desquelles
    entre le linguet c (fig.
    12) : cet ajustement se voit en
    place E F (fig. 1).
    Outre le Métier &amp; son
    équipage, il faut encore
    avoir, pour bien arranger la chaîne sur les ensouples, un
    Vautoir (fig. 7,
    Pl. 7) ; il doit être de
    8 ou 10 pouces plus long que la largeur de la piece qu’on se propose
    de monter, &amp; d’autant plus fort que la piece est plus grande. Un
    vautoir, pour un Métier de 30 pieds, est composé de deux tringles de
    bois de chêne a a, b b, (fig. 7)
    chacune de 3 pouces de largeur, sur 2 pouces &amp; demi
    d’épaisseur, &amp; longue de 30 pieds. La partie de dessous
    a a doit être garnie de dents ou
    chevilles de fer, à peu-près à quatre ou cinq lignes de distance les
    unes des autres, mais toujours bien également distribuées. Dans
    toute la longueur, à l’extrémité ou aux deux bouts de cette premiere
    piece, il doit y avoir deux mortaises ; la partie de dessus
    bb est précisément d’égale
    dimension que celle de dessous ; elle doit avoir une rainure tout du
    long, dans laquelle les dents de fer de celle de dessous puissent
    entrer, &amp; à chaque bout un tenon qui entre dans la mortaise de
    celle de dessous, afin que ces deux pieces réunies soient fermement
    jointes l’une à l’autre, &amp; que la chaîne qui doit être
    distribuée, avec beaucoup d’égalité, dans chaque espace entre les
    dents de fer, ne puisse s’échapper, quoiqu’elle ait la liberté de
    couler entre les dents, sans en sortir.
    Nous avons parlé de la matiere qui forme l’Etoffe, &amp; des
    pièces qui composent le Métier, ainsi que de ses dépendances ; il
    faut détailler l’usage que l’on en doit faire.
     
  
  
    Maniere de monter la Chaîne sur
    le Métier.
     
    IL CONVIENT d’abord de décider la largeur &amp; la hauteur qu’on
    veut donner à la piece qu’on se propose de monter sur le Métier ;
    par exemple, pour monter un Tapis de 26 pieds de largeur, il faut un
    Métier de 30 pieds, parce que le Métier doit excéder l’Etoffe de
    deux pieds par chaque bout. Cet exemple suffit pour les Tapis de
    toute forte de grandeurs ; car il est sensible qu’on choisit, à
    proportion de l’étendue des Tapis, des Métiers plus ou moins grands.
    Il est de l’intérêt du Fabriquant de ne pas employer de grands
    Métiers pour de petits Tapis.
    
    Il est sensible que pour les Tapis, comme pour tous les autres
    Tissus, il est nécessaire que les fils de la chaîne se divisent en
    deux plans, entre lesquels on asse les fils de la trame. Ainsi, pour
    ourdir la chaîne des Tapis, il faut, comme pour tous les autres
    tissus, faire une grande &amp; une petite croisée. On ne se sert
    point pour les Tapis d’un ourdissoir tournant, comme pour les
    Draps &amp; les pièces de toile qui ont beaucoup de longueur.
    Car les chaînes des Tapis ayant peu de longueur, on s’établit,
    pour les ourdir, dans une salle qui ait plus de longueur que la
    chaîne n’en doit avoir (Pl. III,
    fig. 1) : à un bout sont scellées trois chevilles
    a, b, c, (fig. 1 &amp; 2,
    éloignées les unes des autres de 8 à 9 pouces. C’est sur elles qu’on
    forme la grande croisée, &amp; à 25 ou 26 pieds de ces chevilles
    plus ou moins, suivant la longueur des pieces, on scelle une autre
    cheville d (fig. 1 &amp; 3), pour
    faire la petite croisée
    ().
    On croit pouvoir se dispenser d’expliquer fort en détail ce que
    c’est que la grande &amp; la petite
    croisée, non–seulement parce que cet Article est expliqué fort
    au long dans l’Art du Drapier, mais encore parce qu’on peut s’en
    instruire aisément chez tous les Tisserands.
    Il suffit de dire qu’on attache le fil à la cheville
    d (fig. 1 &amp; 3), puis on va le
    passer sur la cheville a (fig.
    1 &amp; 2). En descendant, on le passe devant la cheville
    b, puis encore en descendant
    derriere la cheville c qu’on
    enveloppe, &amp; en remontant, on passe le même fil derriere la
    cheville b, puis encore en
    remontant sur la cheville a. Ces
    enlacements se voyent sensiblement à la
    Figure 4, alors la grande croisée
    est faite, &amp; on va passer le fil sur la cheville
    d, (fig. 1 &amp; 3), ce qui fait
    la petite croisée, puis on revient faire une nouvelle croisée sur
    les chevilles a, b, c.
    Nous avons dit qu’il falloit mettre la cheville unique
    d à 25 ou 26 pieds des trois
    chevilles a, b, c, quoique nous
    ayons fixé la longueur du tapis à 20 pieds ; mais cet excédent est
    nécessaire pour les bouts de la chaîne qui restent sur les ensouples
    sans être tissus, parce que, dans ces Fabriques, on ne se sert point
    de fils de pêne, comme le sont les Tisserands &amp; les
    Drapiers.
    Nous avons dit encore que, suivant la grandeur des Tapis, il
    falloit rapprocher ou éloigner la cheville
    d des chevilles
    a, b, c. Pour le faire
    commodément, on attache, avec des chevilles de fer, la piece de bois
    e e (fig. 1 &amp; 3) à des pattes
    qui sont scellées dans le mur f f
    (fig. 1), &amp; avec d’autres chevilles de fer, on attache
    solidement sur la piece de bois e
    e la cheville d par le bout
    g où elle s’élargit
    (fig. 3 &amp; 5).
    On voit en h (fig. I) une
    boîte divisée en deux ; on met, d’un côté, les pelottes de fil
    blanc, &amp; de l’autre celles de fil bleu.
    
    Comme les chevilles a b
    c &amp; d, qui sont scellées a la muraille, ne peuvent être
    chargées que de dix dixaines de fils qui composent cent points,
    &amp; par conséquent deux cents
    fils, dont on doit toujours, en ourdissant, mettre neuf points
    blancs &amp; un bleu, ce qu’on observe successivement jusqu’au
    nombre de cent points ; les chevilles étant alors chargées de tout
    le fil qu’elles peuvent porter, on passe des ficelles dans les
    Croisieres ou croisées qui ont
    été formées sur les chevilles, de forte que ces ficelles tiennent la
    place, une de la cheville c, l’autre de la cheville
    b (fig. 1, 2 &amp; 4), &amp; une
    autre de la cheville d, (fig.
    1 &amp; 3) ; quand on a noué les cordons bien ferrés, on ôte de
    dessus l’ourdissoir cette centaine, &amp; pour qu’elle ne se mêle
    point, on l’enlace, comme on le voit
    (fig. 6), ensuite on recommence
    une autre centaine, ce que l’on continue toujours de même jusqu’à ce
    qu’on ait ourdi le nombre de 324 dixaines : alors l’ourdissage est
    fait.
    Nous ferons feulement remarquer qu’il faut toujours ourdir fil à
    fil, parce que si l’on ourdissoit plusieurs fils ensemble, comme
    sont les Tisserands &amp; les
    Drapiers, la chaîne seroit tendue moins également, &amp; ces
    inégalités occasionneroient dans la Fabrique des godes qui
    rendroient la piece désagréable, au lieu qu’en ourdissant fil à fil,
    on rend l’étoffe bien plus unie.
    Cette attention n’est nécessaire que pour la chaîne de nos Tapis,
    qui est d’une laine retorse &amp; dure ; dans les autres Fabriques
    où les chaînes sont faites avec de la soie, du fil, ou même du
    coton, ou un fil simple de laine, l’inconvénient n’est plus le même,
    ces fils étant plus lisses &amp; plus souples, ils coulent plus
    aisément &amp; plus également entre les doigts.
    Voila la chaîne ourdie, &amp; toute prête à être montée sur le
    Métier. Nous allons tâcher d’expliquer la maniere de la mettre en
    place, c’est-à-dire, de la monter.
     
  
  
    Comment on monte la Chaîne sur
    le Métier.
     
    POUR bien monter une chaîne sur le Métier, il faut que tous les
    fils qui la composent soient rangés bien réguliérement dans toute la
    longueur des en souples ; c’est à quoi sert admirablement bien le
    vautoir (Pl. I, fig. 7) pour cela
    on le place le long de l’ensouple d’en bas : comme il est composé de
    deux pieces a a, b b, (fig. 7),
    on ôte la piece de dessus b b,
    qui a simplement une rainure ; on ne laisse sur l’ensouple que celle
    de dessous a a qui porte les
    dents de fer ; alors on marque sur le vautoir la mesure de la piece
    qu’on veut monter, nous l’avons fixée à 26 pieds. Il faut mettre sur
    chaque bout 3 pouces de plus, pour tenir lieu du rétrecissage ; la
    mesure étant bien marquée, on compte les dents du vautoir qui sont
    comprises dans cette étendue ; alors on fait le calcul des fils de
    chaîne ; &amp; en divisant le nombre des fils par celui des dents du
    vautoir, on voit combien il doit entrer de fils
    comme 6 ou 7 ou 8 entre deux dents, afin que la chaîne divisée par
    centaine, soit placée tout du long du vautoir par le bout où est la
    double croisure, c’est-à-dire, par celui où elle a été sur le bout
    de l’ourdissoir où sont les trois chevilles
    a b c. Pour la répartir sur le
    vautoir, on en défait les ficelles avec beaucoup de foin ; puis on
    passe dans la croisure d’en bas un bâton que les Tisserands
    appellent Verdillon a a, (Pl. I,
    fig. 8) ; il doit être d’un pouce de diametre. On a déja dit
    que le verdillon est destiné à être logé dans la rainure de
    l’ensouple d’en bas ; on passe encore, dans les deux croisures y une
    petite corde moins grosse que le doigt
    P P (fig. 2), pour pouvoir
    conserver bien exactement les croisures ; alors on défait totalement
    les ficelles qui lioient les centaines pour mettre la chaîne en
    liberté : on laisse cette partie de chaîne sur le devant du
    vautoir, &amp; on jette tout le reste de la chaîne derriere le
    Métier. Quand cela est fait, on distribue cette portion de chaîne
    dans chaque dent du vautoir, suivant le calcul qu’on en a fait ; y
    étant bien distribuée, on répete la même opération sur toutes les
    centaines qui doivent former la totalité de la chaîne ; alors on
    apporte la partie supérieure du vautoir
    bb, &amp; on la place sur celle
    de dessous a a, faisant entrer
    les dents de la partie inférieure du vautoir dans la rainure de
    celle de dessus.
    Quand les deux pieces du vautoir sont bien assemblées, on les lie
    l’une à l’autre, le plus ferré qu’il est possible, de deux pieds en
    deux pieds, afin que la chaîne ne puisse s’échapper.
    Il faut ensuite monter le vautoir à 6 pouces de l’ensouple d’en
    haut, &amp; toute la chaîne s’éleve avec lui. On le tourne sur le
    côté, de forte que la partie où est le bâton ou verdillon, qui est
    passé dans la double croisure, soit tourné du côté de l’ensouple
    d’en bas ; car le verdillon &amp; les cordes qui conservent les
    croisures, doivent rester entre l’ensouple d’en bas &amp; le
    vautoir : on arrête fermement le vautoir ainsi placé, en le
    suspendant par des cordes de distance en distance. Alors on prend le
    verdillon destiné à être dans l’ensouple d’en bas, &amp; qui est
    déja passé dans la chaîne ; on le tire en en bas ; il attire la
    chaîne avec lui jusqu’à ce qu’il soit à portée d’être placé dans la
    rainure de l’ensouple d’en bas, où on l’assujettit avec les
    chevilles de fer qui l’arrêtent, comme on le voit
    (Pl. I, fig. 4). Quand il est
    solidement assujetti dans cette rainure, on jette l’autre partie de
    la chaîne qui est au-dessus du vautoir, &amp; qui fait la plus
    grande partie de la piece, sur l’ensouple d’en haut ; elle retombe
    par derriere le Métier ; pour lors on prend le bâton ou verdillon
    qui est destiné à être placé dans la rainure de l’ensouple d’en
    haut, après avoir défait les petites ficelles qui lient toutes les
    centaines par ce bout-là, on y place le bâton, &amp; on le laisse
    dans la chaîne : il faut après cela tourner l’ensouple d’en
    bas, &amp; rouler la chaîne dessus jusqu’à ce que le bâton d’en haut
    soit venu vis-à-vis la rainure de l’ensouple d’en haut, où on le
    place &amp; on l’arrête, comme on a fait le verdillon d’en bas, avec
    des chevilles de fer qui sont destinées à cet usage ; alors c’est
    l’ensouple d’en haut qu’il faut rouler, &amp; qui attire à elle
    toute la chaîne qui étoit sur l’ensouple d’en bas qu’on déroule à
    mesure.
    Au moyen du vautoir, la chaîne se place
    également &amp; réguliérement sur cette ensouple ; car le vautoir,
    qui n’en est éloigné que de 6 pouces, dirige ainsi tous les fils de
    la chaîne réguliérement sur toute la longueur de l’ensouple. Comme
    ils sont placés dans le vautoir, il ne s’agit que de les bien
    étendre, &amp; de prend de prendre garde qu’il n’y ait des brins qui
    se croquevillent. Quand la chaîne est toute placée sur l’ensouple
    d’en haut, il faut, pour la bien établir sur celle d en bas, prendre
    l’aplomb de la chaîne d’en haut, ce qui se fait en comptant les
    dixaines ; &amp; partant de celle du milieu, on établit la chaîne en
    bas suivant cet aplomb, en marquant juste la largeur du tapis sur
    l’ensouple d’en bas, de forte qu’il y ait 13 pieds de chaque côté,
    qui sont les 26 pieds que la chaîne doit avoir. On arrange
    réguliérement tous les fils par dixaines ; ce qui étant fait, on
    place à demeure le bâton ou verdillon dans la rainure de l’ensouple
    d’en bas ; on l’arrête fermement avec les chevilles de fer ; pour
    lors on fait usage de l’équipage, &amp; on arrête l’ensouple d’en
    bas avec les ardieres, les bandages le cable ou la commende, afin
    qu’elle soit bien stable &amp; solidement arrêtée. Ensuite on place
    un pareil équipage à l’ensouple d’en haut ; mais comme celui-ci est
    destiné à bander la chaîne très-fortement, on se fort du treuil ou
    moulinet H (Pl. II, fig.
    1 &amp; 2), qui est scellé dans la muraille, vis-à-vis des deux
    cotterets du Métier.
    Quand la chaîne est bien bandée sur le Métier, on passe entre les
    fils de devant &amp; ceux de derriere, un bâton
    Q Q (Pl. fig. 2 &amp; 10), qu’on
    nomme Bâton d’entre-deux ; il
    fort a distinguer encore plus aisément les fils de derriere de ceux
    de devant, &amp; aussi à faire les lisses.
    On fait que les lisses sont de
    menues ficelles qu’on attache à tous les fils ou points de
    derriere : on voit en N (Pl. I,
    fig. I) une lifte attachée à un fil ; elle fort à ramener en
    avant les fils de derriere, soit pour faire le point qui forme
    l’ouvrage, soit pour passer la trame qui doit arrêter les points
    compris dans une rangée. Comme les lisses font d’usage pour toutes
    fortes de tissus, il est assez inutile d’expliquer fort en détail
    comment on les fait ; nous ferons feulement remarquer que, comme au
    Métier que nous avons décrit, il n’y a point de marche, on tire, au
    moyen des lisses, avec la main gauche les fils de derriere qu’on
    veut porter en avant, &amp; toutes les lisses sont enfilées par le
    bâton de lisse L M (fig.
    2 &amp; 5, Pl. I).
    Quand on a mis, à la hauteur où peut atteindre la main gauche de
    l’Ouvrier, qu’on suppose assis sur son banc, la perche des lisses
    L M (Pl. I, fig. 2,
    &amp; Pl. IV, fig.
    1 &amp; 2), on abaisse à la même
    hauteur le bâton d’entre-deux QQ (Pl.
    I) ; &amp; pour que les lisses soient toutes d’une même
    étendue, il faut faire ensorte que la perche des lisses &amp; le
    bâton d’entre- deux soient arrêtés fixement a une certaine distance
    l’un de l’autre. Pour cela on pose de distance en distance 4, 5 ou
    petites plaques de fer entaillées plaques de fer entaillées par
    leurs extrémités, &amp; qu’on nomme
    Calais, m (fig. 3, Pl. II), de sorte
    qu’une entaille du calais porte sur la perche des
    lisses, &amp; que l’autre entaille repose sur le bâton
    d’entre-deux ; de cette façon, ces deux perches ne peuvent se
    rapprocher ; alors on tend, vis-à-vis la perche des lisses LM (Pl.
    I, fig. 2 &amp; 5), une ficelle l m
    (fig. 5), sur laquelle on doit lier toutes les lisses : un
    second Ouvrier se place derriere le Métier ; l’Ouvrier du devant du
    Métier lui passe une ficelle ; celui de derriere prenant dans cette
    ficelle un fil de derriere de la chaîne, il repasse la ficelle à
    celui de devant qui l’arrête &amp; la noue sur la
    ficelle 1 m qui est tendue devant
    la perche des lisses ; &amp; en continuant de même de fil en fil,
    tous les fils de derriere sont pris par une anse de ficelle qu on
    nomme Lisse, comme on le voit
    (fig. 1) en
    N, &amp; toutes les lisses sont
    liées sur une ficelle l m (fig.
    5), enfilées par la perche des lisses
    LM. Tout cela est représenté en
    situation (Pl. I, fig. Pl. II,
    fig. 1, &amp; Pl. IV, fig.
    1 &amp; 11). On releve un peu le bâton d’entre-deux
    Q Q au-dessus de la perche des
    lisses L M (Pl. I, fig. 2) ;
    alors la chaîne est montée, &amp; en
    état d’être travaillée état d’être travaillée. Nous allons dire
    un mot des outils dont les Ouvriers ne peuvent se passer.
     
  
  
    Outils nécessaires aux
    Ouvriers.
     
    IL CONVIENT, avant de mettre l’Ouvrier à l’ouvrage, de donner la
    connoissance des outils dont il a besoin.
    Il faut, Io, un peigne
    d’acier A (Pl. IV, fig. 3), dont
    les dents soient de bonne trempe &amp; très-polies. Les dents de ce
    peigne ont deux pouces de long ; la partie pleine qui porte ces
    dents, deux pouces &amp; demi ; &amp; tout le peigne avec le manche
    porte 9 pouces de longueur. On l’a représenté sur le côté en
    B (Pl. IV, fig. 3), pour faire
    voir qu’il a une inflexion au défaut du manche
    ().
    2o, Un tranche-fil (fig.
    4) de 9 pouces de long, pouces de long, dont la lame
    a, longue de 3 pouces, soit bien
    affilée, &amp; qui ait un anneau ou crochet au bout
    b
    ().
    3o, Des ciseaux
    (fig. 5) qui soient coudés par
    les branches b, &amp; longs
    de 8 pouces
    ().
    4o, Il faut encore une
    boîte (fig. 6) destinée à y
    placer les broches ; elle a environ 14 pouces de large sur 18 pouces
    de long ; elle est divisée en petits compartiments quarrés
    de 4 pouces chacun, ce qui doit faire douze séparations dans
    lesquelles on place les broches qui servent a taire les points.
    Elles doivent être garnies de laines des différentes nuances, chaque
    nuance ayant son petit
    compartiment..
    5o Il faut encore avoir
    un compas de 6 ou 7 pouces de longueur pour mesurer
    l’ouvrage, &amp; s’assurer de temps en temps si l’on fuit exactement
    le dessein auquel on doit s’assujettir, &amp; qui représente les
    objets qu’on doit imiter.
    6o, L’Ouvrier a encore
    besoin d’un poinçon (Pl. III,
    fig. 7), pour relever les points de l’ouvrage, quand il
    s’apperçoit qu’il s’est trompé, &amp; que sa rangée est finie ; ceux
    qui se fervent pour cela de la pointe de leurs ciseaux, courent
    risque de couper la chaîne.
    7o, Les broches
    (Pl. IV, fig. 7) qu’on charge de
    laine pour faire les points, doivent être de bon bois dur, longues
    d’environ 6 ou 7 pouces, &amp; ayant 9 lignes de diametre ; elles
    doivent être bien rondes ; on ne charge de laine que la partie
    a b (fig. 7) ; on emploie ces
    broches on emploie ces broches en plus ou moins de quantité, suivant
    la nature de l’ouvrage la variété du dessein ou des couleurs dont il
    est composé, &amp; qui exigent plus ou moins de nuances
    ().
     
  
  
    Des Desseins ou Tableaux que
    l’Ouvrier doit imiter.
    IL EST nécessaire, avant d’entrer dans le détail de l’opération,
    de dire sur quoi sont faits les Desseins ou Tableaux que l’Ouvrier
    doit imiter. Il faut avoir une planche de cuivre
    (Pl. III, fig. 8), sur laquelle
    sont gravés des traits par dixaines comme
    a a, &amp; que le dixieme trait
    soit plus marqué que les autres, parce qu’il indique le fil bleu de
    la chaîne. On imprime, avec cette planche, des feuilles de papier.
    Quand les feuilles de papier sont imprimées, il faut les doubler en
    collant par-derriere d’autres feuilles de papier, pour qu’elles
    aient plus de consistance, &amp; qu’elles soient à peu-près aussi
    fortes qu’un foible carton ; ensuite on les colle ensemble jusqu’à
    ce qu’on ait la même largeur &amp; la même hauteur que doit avoir le
    Tapis. C’est sur ces feuilles de papier réunies qu’on fait peindre à
    l’huile le Dessein du Tapis qu’on veut exécuter, comme
    (Pl. III, fig. 9), où, pour
    éviter confusion, on n’a marqué sur les feuillages du dessein que
    les traits qui indiquent les fils bleus ou les dixaines
    ().
    Il faut encore observer que, pour les Meubles &amp; petits
    Ouvrages, on a des planches dont les dixaines sont plus fines, parce
    que les fils de la chaîne sont plus fins. Au reste le papier
    s’imprime de même.
    Avant de remettre les Cartons au Peintre, on pique avec un
    poinçon les traits qui marquent les dixaines pour pouvoir les
    reconnoître, lorsque la couleur a trop caché les traits qu’on a
    marqués sur le papier ; &amp; quand le Peintre rend son ouvrage, le
    Tapissier reconnoît, par les trous du poinçon, la position des
    traits qui indiquent les dixaines ou qui répondent aux fils
    bleus, &amp; c’est le plus important ; les autres s’arrangent avec
    une exactitude suffisante presque à la vue.
    Pour que l’Ouvrier ait toujours sous les yeux le dessein qu’il
    doit exécuter, on coupe le carton par bandes, &amp; on attache la
    bande qu’on travaille actuellement sur la perche des lisses avec
    quelques clous, comme on le voit (Pl.
    IV, fig. I, 2 &amp; 8), de
    forte que tous les forts traits du dessein répondent aux fils bleus
    de la chaîne, &amp; que l’Ouvrier, en levant les yeux, apperçoive ce
    qu’il a à exécuter.
    Pour guider les jeunes Ouvriers dans leur travail, on est convenu
    de distinguer les fils de chaque dixaine par des termes qui sont
    entendus de tous les Ouvriers. Pour les dix fils qui se croisent
    (Pl. II, fig. 4), on distingue
    les horizontaux, en appellant le plus élevé
    le premier fil : il est désigné
    par le trait 1 &amp; 1 ; le second rang de point s’appelle
    deux de dessous,
    2 &amp; 2 ; puis
    trois de dessous, 3 &amp; 3 ;
    quatre de dessous, 4 &amp; 4 ;
    enfin cinq de dessous, 5 &amp; 5.
    Ensuite, en commençant par en bas, c’est
    un de dessus,
    1 &amp; 1 ;
    deux de dessus, 2 &amp; 2 jusqu’à
    5 . Les dix traits verticaux se divisent également en 5 ; ceux de la
    droite, qu’on appelle 1 en deçà,
    2 en deçà, jusqu’à 5 ; ceux de la
    gauche s’appellent 1 en-delà,
    2 en-delà, 5 en-delà.
    Il est bon de remarquer que les 9 traits de la
    Figure 4 marquent les fils blancs
    compris entre les fils bleus. On a fait la figure sur une grande
    échelle pour rendre plus sensible ce que nous avions à dire.
     
  
  
    Façon de travailler.
     
    
    Pour cela on mesure exactement sur le dessein l’intervalle des
    fils bleus de 32 en 32 dixaines, &amp; on vérifie si l’intervalle
    est le même entre tous les fils bleus de la chaîne qui indiquent les
    dixaines ; ensuite on vérifie de même les distances des dixaines
    de 16 en 16, de 8 en 8, puis de 4 en 4, enfin de 2 en 2 ; de cette
    façon les petites erreurs se répartissent sur toute l’étendue de
    l’Ouvrage, &amp; elles ne sont point sensibles.
    Les points ou les fils étant bien arrangés, chaque Ouvrier
    commence devant lui la lisiere d’en bas, qui n’est qu’un tissu sans
    velouté ; &amp; pour qu’elle soit bien égale, on tire sur la chaîne
    une troisieme ligne de niveau, afin de terminer la lisiere bien
    également &amp; uniformément sur troisieme ligne, qui marque la
    largeur que la lisiere doit avoir.
    Pour passer un fil en duite, l’Ouvrier place sa main entre les
    fils de devant &amp; ceux de derriere, ce qui est aisé, parce que
    ces fils sont séparés par le bâton d’entre-deux
    Q Q (Pl. I, fig. 2), &amp; tirant
    à lui une quantité de fils de devant, comme deux, trois ou quatre
    dixaines, il passe de la gauche à la droite une broche chargée de
    fils ; ayant répété cette même manœuvre dans toute la largeur du
    Tapis, ce fil est passé en duite. Il faut encore le passer en trame
    de la droite à la gauche. Pour cela l’Ouvrier tire à lui les fils de
    derriere, ce qu’il exécute en prenant une poignée de liftes qu’il
    tire à lui ; donnant plusieurs petites secousses pour que les fils
    de derriere se dégagent de ceux de devant, &amp; tirant assez à lui
    les lisses, il passe la broche chargée de fil entre les fils de
    derriere &amp; ceux de devant ; c’est ce qu’on appelle
    passer en Trame : ainsi la
    différence qu’il y a entre le fil de duite &amp; celui de trame, est
    que celui-ci passe derriere les fils de
    devant, &amp; le fil passé en
    duite, par derriere les fils de derriere. Comme les Ouvriers ne
    peuvent pas travailler sur la partie de la chaîne qui est roulée sur
    l’ensouple, il y a une certaine longueur de chaîne qui reste
    inutile &amp; qui est perdue ; car, comme je l’ai dit, on ne se sert
    point de pêne comme les Tisserands.
     
  
  
    Façon de faire le
    Point.
     
    LE POINT est ce qui caractérise cette étoffe, &amp; ce qui la
    distingue de toute autre ; car, aux velours, les fils de foie qui
    sont coupés pour faire le poil du velours, ne sont retenus que parce
    qu’ils sont entrelacés &amp; serrés entre les fils de la
    chaîne &amp; ceux de la trame ; mais ici les fils qui forment le
    velouté, sont liés à chaque point sur un fil de la chaîne : c’est ce
    qu’il faut expliquer.
    On prend de la main droite b (Pl.
    IV, fig. I &amp; 8) une broche garnie de laine de la
    couleur &amp; de la nuance que marque le dessein ; c’est ce que les
    habiles Ouvriers apperçoivent promptement ; &amp; pour en faire le
    premier point, on saisit avec les doigts de la main gauche
    a (fig. 1 &amp; 8) le premier fil
    de devant de la premiere dixaine, sur lequel on fait feulement une
    passée c (fig. 8), &amp; ramenant
    par le moyen de la lisse avec le doigt de la main gauche
    a, le fil de derriere, on fait
    sur ce fil un nœud coulant d
    qu’on serre bien ferme ; voila ce qui s’appelle
    le Point, qui s’exécute si
    promptement, que l’œil du spectateur a peine à appercevoir ce que
    fait l’Ouvrier. Le premier point fait, le second se fait précisément
    de même. Quand on a fait la passée sur le premier fil de devant,
    avant de faire le nœud sur celui de derriere, on place le
    tranche-fil e (Pl. IV, fig. 8)
    dans la laine de la passée ; on fait ensuite le nœud qu’on serre. On
    conçoit que le fil de la passée étant arrêté par le tranche-fil,
    forme un anneau, qui étant coupé, produit le velouté, &amp; ce
    velouté est fermement arrêté dans l’étoffe par le nœud qu’on fait
    sur le fil de derriere ; on continue de même à faire de nouveaux
    points jusqu’à ce que le tranche-fil soit plein ; alors en le
    saisissant par l’anneau ou crochet b,
    (fig. 4) on le tire d’une petite quantité, &amp; la lame coupe
    les anneaux de laine qui enveloppoient la partie c
    (fig. 4) du tranche-fil, ce qui
    forme le velouté. Mais il ne faut le tirer en entier qu’à la fin de
    chaque rang, parce que le tranche-fil doit rester attaché à l’étoffe
    par plusieurs révolutions de laine, le travail en est plus
    aisé, &amp; s’exécute plus réguliérement. Avant de tirer le
    tranche-fil, on frappe légérement dessus avec le peigne
    (fig. 3), comme le fait l’Ouvrier
    (fig. 2) pour ferrer les points
    qui font sur le tranche-fil. Mais lorsqu’une rangée est totalement
    faite d’un bout du Tapis à l’autre, l’Ouvrier qui est à la tête du
    Métier passe un fil de chanvre en duite, qui doit aller d’un bout à
    l’autre du Tapis, &amp; être tendu assez ferme ; ensuite il en passe
    un en trame ; mais il faut que celui-ci soit assez lâche pour faire
    toutes les inflexions des fils de la chaîne. Alors on bat fortement,
    avec le peigne, &amp; les fils &amp; les nœuds jusqu’à refus. Cette
    circonstance contribue beaucoup à la perfection de l’ouvrage. Toutes
    les rangées se sont comme nous venons de l’expliquer. Quand on fait
    de grandes Pieces qui doivent avoir beaucoup de force, on tient
    quelquefois le fil qu’on passe en trame plus fort que celui qu’on
    passe en duite.
    Pour trouver aisément la lisse qui répond à un fil, l’Ouvrier
    pince entre deux doigts le fil de devant du point qu’il fait ;
    conservant ce fil entre les deux doigts, il remonte sa main jusqu’à
    la hauteur des lisses ; &amp; passant le doigt dans la lisse qui
    suit, il tire en avant le fil de derriere sur lequel il doit achever
    son point,
    On conçoit que les deux passées de fil en duite &amp; en trame
    lient tous les points ensemble ; elles les réunissent, &amp; par
    leur moyen le tout ne fait qu’un seul corps ; car ces passées se
    renouvellent à toutes les rangées, &amp; toujours de même jusqu’à la
    fin du Tapis, ou de telles autres Pieces qu’on travaille.
    Par ce que nous venons de dire, on conçoit que chaque point qui
    doit faire le velouté, est attaché par un nœud sur un fil de
    chaîne, &amp; que tous les points sont liés les uns aux autres à
    chaque rangée par les fils de duite &amp; de trame. Tout le tissu
    étant bien frappé par le peigne qui est
    d’acier &amp; pesant, il en
    résulte une étoffe de la plus grande solidité.
    On finit la piece par une lisiere, ainsi qu’on l’a commencée,
    Il est bon de remarquer que le tranche-fil ne coupe jamais bien
    net le poil de la laine, ni assez ras. C’est pourquoi à toutes les
    rangées on ébarbe le velouté, &amp; on le rend plus ras avec des
    ciseaux (fig. 5) qui ont les
    branches courbées, pour que les lames appuient plus exactement sur
    l’étoffe. Et pour que la main ait plus de force pour appuyer la lame
    de dessous des ciseaux sur l’étoffe qui est faite, on passe le pouce
    dans un des anneaux, &amp; le petit doigt ou celui qui suit, dans
    l’autre anneau, afin de pouvoir appuyer deux ou trois doigts sur la
    branche ; on appuie donc la lame de dessous sur l’étoffe qui est
    faite, &amp; on tond avec la lame de dessus la rangée de points
    qu’on vient de faire le plus ras &amp; le plus également qu’il est
    possible. Les Ouvriers intelligents arrangent même les points de la
    derniere rangée qu’ils viennent de faire pour coucher les poils du
    côté qui convient pour que cette rangée se marie exactement avec
    celle qu’on va faire ; on gratte aussi le velouté avec le dos des
    lames des ciseaux, en allant &amp; venant pour rebrousser tous les
    poils qu’on coupe ensuite ; &amp; afin de couper les fils dans tous
    les sens, on tient le dessus de la main tantôt en haut, &amp; tantôt
    en bas.
    La science des Ouvriers consiste à bien choisir les nuances pour
    imiter exactement le Tableau ; &amp; pour mélanger encore mieux les
    couleurs, ils marient quelquefois deux nuances ensemble, en
    chargeant les broches.
    Pour charger les broches, on a un tour
    (Pl. IV, fig. 10), où, au lieu.
    d’une broche, il y a en a une
    boîte b, dans laquelle on met le
    bout c d’une broche
    (fig. 4), qu’on assujettit au
    moyen de la vis d. L’ajustement
    e sert à avancer ou à reculer la
    bobine, pour tendre plus ou moins la corde
    f ;
    g est une lame pour couper la
    laine quand la broche en est assez chargée ;
    h est une boîte dans laquelle on
    met les pelottes de laine dont on doit charger les broches.
    ().
    On voit, par ce qui vient d’être dit, que pour faire les
    Ouvrages, façon du Levant, il faut tendre verticalement des fils de
    laine retorse pour faire la chaîne, &amp; les séparer en deux plans,
    de forte qu’il y ait toujours alternativement un fil du côté de
    l’Ouvrier, qu’on nomme le fil de
    devant, &amp; un fil du côté de la face postérieure du Métier,
    qu’on nomme le fil de derriere.
    Or, pour faire le point, on fait une simple passée sur le fil de
    devant, qui se préfente tout naturellement à la main de l’Ouvrier ;
    ensuite, au moyen des lisses, on tire en devant un fil de derriere,
    sur lequel on fait un nœud, &amp; le point est fait ; comme cette
    étoffe doit être veloutée, on embrasse par la laine la partie
    arrondie du tranche-fil, ce qui forme des annelets ou de petites
    anses qu’on coupe avec la lame du tranche-fil, &amp; qu’on ébarbe
    ensuite avec les ciseaux. On joint ensemble tous les nœuds avec un
    fil de chanvre passé en duite, &amp; un autre passé en trame ; enfin
    on serre tout ce tissu avec un peigne d’acier, dont les dents
    déliées passent entre les fils de chaîne, &amp; qui ayant un certain
    poids, frappe fortement sur la trame &amp; les nœuds, pour que
    l’étoffe soit bien ferrée ; mais à mesure que le tissu se fait, la
    partie où les Ouvriers doivent travailler, devient trop élevée pour
    qu’ils puissent y atteindre ; &amp; comme c’est une grande opération
    que de rouler la partie de l’étoffe qui est faite sur l’ensouple
    d’en bas, &amp; de dérouler la chaîne de dessus l’ensouple d’en
    haut, pour s’épargner la peine de répéter fréquemment cette pénible
    opération, les Ouvriers élevent les planches sur lesquelles ils sont
    assis, &amp; proportionnellement la perche des lisses &amp; le bâton
    d’entre-deux ; peu à peu ils s’élevent ainsi presque jusqu’au haut
    du Métier ; mais quand ils y sont arrivés, il faut de nécessité
    rouler sur l’ensouple d’en bas la partie de l’étoffe qui est
    faite, &amp; dérouler proportionnellement une partie de la chaîne
    qui est roulée sur l’ensouple d’en haut.
    Quand l’étoffe fabriquée est roulée sur l’ensouple, elle est à
    couvert de la poussiere ; mais lorsqu’elle est sur le Métier, elle y
    seroit exposée, si on ne la couvroit pas avec une toile qu’on tend
    dessus, à mesure que les Ouvriers avancent leur
    ouvrage ; &amp; avant de la rouler sur l’ensouple, on vergette, avec
    une brosse de chiendent ou un balai de bouleau, l’étoffe qui est
    faite.
    Les Ouvriers tirent tout leur jour de derriere eux, &amp; comme
    leur position est toujours un peu de côté, leur corps ne fait point
    d’ombre sur la partie qu’ils travaillent ; ils voyent leurs fils de
    chaîne, les laines dont ils forment les points &amp; le Tableau
    qu’ils doivent imiter ; mais l’hyver, les jours étant fort courts,
    les journées finiroient de bonne heure, s’ils ne travailloient pas à
    la lumiere. Ils s’éclairent avec des chandelles des quatre à la
    livre qu’ils mettent dans des chandeliers, tels qu’on en voit dans
    quelques boutiques de Barbiers, où un bras brisé, qui
    s’éleve &amp; s’abaisse sur une tige verticale, porte la bobeche ;
    de cette façon l’Ouvrier porte la lumiere à l’endroit qui lui est le
    plus commode.
    D’abord on se servoit aussi de chandelles à Aubusson ; mais on a
    trouvé plus économique &amp; plus commode de travailler avec des
    lampes que les Ouvrieres mettent dans des plaques de fer blanc
    qu’elles attachent sur leur poitrine,
    (Pl. II, fig. 5).
    Ce qui rend les Ouvrages d’Aubusson beaucoup moins chers que ceux
    de la Savonnerie, est 1o,
    qu’on emploie à Aubusson des laines moins fines qu’à la Savonnerie ;
    2o, que presque tout le
    travail est fait par des femmes &amp; des filles dans un pays où les
    vivres sont à bon compte, ce qui fait que les journées sont à
    beaucoup meilleur marché qu’à Paris ;
    3o, qu’un point des Tapis
    d’Aubusson équivaut à quatre points de la Fabrique des Gobelins ;
    4o, que comme on s’est
    apperçu qu’il n’y avoit que le bon marche qui pût favoriser le débit
    des Tapis de pied d’Aubusson, on s’est attaché à économiser sur
    tout, &amp; on a renoncé à faire des Ouvrages aussi parfaits que
    ceux de la Manufacture Royale de la Savonnerie.
  
  
    EXPLICATION DES PLANCHES  DE
    L’ART DE FAIRE LES TAPIS. FAÇON
    DE TURQUIE.
    
      PLANCHE PREMIERE.
      FIGURE I. Elle représente
      les deux principaux montants ou les deux cotterets d’un petit
      Métier propre à faire des meubles :
      BD, un cotteret vu par la face
      qui regarde le dedans du Métier :
      E, la coupe de l’ensouple d’en
      haut : F, la coupe de l’ensouple d’en bas :
      N, le support du bâton des
      lisses : M, la coupe du bâton
      des lisses : O, la coupe du
      bâton d’entre-deux, qui sépare les fils de devant de la chaîne
      d’avec les fils de derriere. Ces deux fils sont marqués sur la
      Figure, &amp; on voit que la lisse
      P répond au fil de derriere. On
      apperçoit encore que les deux fils s’étendent depuis l’ensouple
      d’en haut jusqu’à l’ensouple d’en bas.
      On voit à l’ensouple E d’en
      haut la coupe de l’entaille où se loge le verdillon, &amp; un
      lingue un linguet qui engrene dans une roue dentée, qui est aux
      deux bouts de cette ensouple aux petits Métiers pour meubles.
      A l’ensouple d’en bas F, on
      voit la coupe de l’entaille où se loge le verdillon, &amp; une
      douille avec une cheville qui fixent cette
      ensouple, &amp; l’empêchent de se dérouler. On voit toutes ces
      pieces séparées, fig. 6 :
      c, le linguet de l’ensouple
      d’en haut E :
      a, la douille qui est au-dessus
      de l’ensouple d’en bas F, avec
      sa queue a qui traverse le
      cotteret, &amp; qui y est fixée par l’écrou
      d :
      b, la cheville qui entre dans
      la douille a, &amp; dans des
      trous qui sont aux deux bouts de l’ensouple. Je reviens à la
      Figure 1 : A C, est un cotteret
      vu par la face de dehors : S, le trou où s’assemble la traverse
      d’en bas, ainsi que celle d’en haut :
      E, trou qui reçoit l’extrémité
      de l’ensouple d’en haut : f,
      trou où passe la queue de la douille
      a de la
      Figure 6 : F, trou qui reçoit
      l’extrémité de l’ensouple d’en bas : M, le bâton des lisses :
      N, bâton des lisses :
      N, support de ce bâton :
      P une lisse.
      Figure 2,
      la chaîne montée sur un petit Métier pour meuble :
      S, S, traverses du
      haut &amp; du bas du Métier : A C,
      B D, les deux cotterets :
      I K, l’ensouple d’en bas. On
      voit auprès de F la douille
      avec la cheville qui entre dans les trous de l’extrémité de
      l’ensouple pour la tenir assujettie :
      M L, le bâton des lisses :
      N N, support de ce
      bâton : O, O, les liftes dans
      lesquelles le bâton est enfilé : Q Q, le bâton d’entre-deux :
      P P, corde qui passe entre les
      fils du devant &amp; ceux de derriere :
      G H, l’ensouple d’en haut :
      EE, on voit aux bouts de cette
      ensouple deux roues dentées, avec un linguet à chaque bout qui
      empêche l’ensouple de se détourner :
      R, la chaîne :
      T, l’ouvrage commencé.
      Figure 3, l’ensouple d’en
      bas : G, H, les bouts-frettés ;
      les frettes sont percées de trous pour recevoir la cheville
      b de la
      Figure 6.
      Figure 4, l’ensouple d’en
      bas : on voit aux extrémités IK
      les roues dentées : on apperçoit aussi aux deux ensouples les
      rainures pour recevoir les verdillons.
      Figure 5, le bâton des
      lisses LM, avec les lisses
      lm.
      Figure 7, le vautoir :
      a a, la piece de dessous :
      b b, la piece de dessus :
      a a, b b, les deux pieces
      réunies.
      Figure 8, un verdillon ou
      une perche qu’on passe dans les croisées, &amp; qu’on place dans
      les rainures des ensouples.
      Figure 9, une des pieces
      N N de la Figure 2, qui fervent
      à supporter le bâton des lisses.
      Figure 1o,
      le bâton d’entre-deux Q Q, fig.
      2.
      Figure 11, elle a rapport
      aux grands Métiers dont nous allons parler.
       
    
    
      PLANCHE II.
       
      FIGURE I, un Métier pour
      faire de grands Tapis de pied :
      FAEB, un des cotterets avec son
      patin de charpente CD, qui est
      attaché au plancher par des étriers de fer :
      B, la tête du cotteret qui est
      attachée à la poutre avec des liens de fer :
      E, un bout de l’ensouple d’en
      haut : F, un bout de l’ensouple
      d’en bas : b, bandage ou levier
      qui sert à tourner l’ensouple d’en bas, au moyen d’un cordage qui
      entoure l’ensouple, &amp; qu’on nomme
      Ardiere ; le bandage est arrêté
      au cotteret par une corde ee.
      Tout cela s’apperçoit mieux à la
      Planche l, fig.
      II : A B, un cotteret :
      d, l’ensouple d’en bas :
      a,
      l’ardiere : b, le bandage :
      e, la corde ou la commende qui
      arrête le bandage au cotteret. Je reviens à la Figure I de la
      Planche II : f f, le bandage
      qui sert à tourner l’ensouple d’en haut. Comme il faut tourner
      l’ensouple d’en haut avec beaucoup de force, on attache un cable
      au bout du bandage f vers
      h, &amp; qui suivant la
      direction de la ligne ponctuée h
      h, va se rouler sur le treuil
      H qui tient à la muraille par
      de forts crampons de fer i,
      i, &amp; on tourne le treuil par les leviers
      L, L. Tout ce qui regarde le
      treuil est indiqué par les mêmes lettres, &amp; représenté dans un
      autre point de vue à la Figure 2. M,
      fig. I, est le bâton des lisses
      qui, aux grands Métiers, est soutenu par un assemblage de
      Menuiserie n n, qui porte une
      traverse NN, sur laquelle
      repose le bâton des lisses : Q,
      est le bâton d’entre-deux. Après ce que nous venons de
      dire, &amp; l’explication que nous avons donnée du petit Métier à
      faire des meubles, on prendra aisément une idée juste de la
      disposition des grands Métiers.
      Figure 3, elle indique
      comment on fait les lisses : p,
      un fil de devant : q, un fil de
      derriere, auquel il faut mettre une lisse :
      Q, le bâton d’entre-deux :
      M, la perche des lisses :
      m, petit instrument de fer
      plat, qu’on nomme Calais, qui
      s’appuie par les extrémités sur le bâton des lisses &amp; sur le
      bâton d’entre-deux : M, n, la
      lisse qui emb rafle le fil q
      q.
      La Figure 4 a rapport à la Planche III, &amp; la fig. 5 a
      rapport a ce qui est représenté sur la Planche IV.
    
    
      PLANCHE III.
       
      FIGURE I, elle représente un
      Ouvrier qui ourdit une chaîne le long d’une muraille :
      A, l’Ouvrier en travail :
      a, b, c, les trois chevilles
      qui sont représentées en grand,
      Fig. 2, sur lesquelles on
      enlace les fils pour faire la grande croisée, comme on le voit
      Fig. 4 :
      d, Fig. 1 &amp; 3, cheville
      unique, sur laquelle on fait la petite croisée ; il faut que cette
      cheville d s’approche ou
      s’éloigne des chevilles a, b,
      c, suivant l’étendue qu’on se propose de donner à la chaîne,
      ce qu on fait aisément en changeant la position de la piece de
      bois e e, au moyen des
      chevilles B, B (fig. 1), qu’on
      met dans différents trous, &amp; des pattes ou palettes
      f, f qui sont scellées à la
      muraille : on voit en g, Fig.
      3 &amp; 5, comment la cheville est solidement attachée à la piece
      de bois e e : h, Fig. 1, la
      boîte où l’on met les pelotes de laine, les unes blanches, les
      autres bleues, qui doivent servir a faire la chaîne.
      Figure 6, elle sert à faire
      voir comment on enlace une portée de chaîne ourdie pour qu’elle ne
      s’emmêle pas : c, b, d, les
      liens qu on met aux endroits où étoient les chevilles indiquées
      par les mêmes lettres.
      Figure 7, un poinçon qui
      sert à arranger les points &amp; à piquer les desseins.
      Figure 8, un papier imprimé
      avec une planche de cuivre, &amp; qui est charge de raies qui
      marquent les points. Les grosses raies
      a, a, a marquent les dixaines
      ou les fils bleus, &amp; les petites, les fils blancs. Un carreau
      n est représenté en grand sur
      la Pl. II, fig. 4, pour faire concevoir comment on indique les
      différents points aux Apprentifs, ainsi que nous l’avons expliqué
      dans le discours. Figure 9,
      c’est un papier semblable à celui
      Fig. 8, mais sur lequel on a
      dessiné un bouquet de rose qu’il faudra exécuter sur
      l’Ouvrage.
       
    
    
      PLANCHE IV.
       
      FIGURE I, un Métier monté :
      A, B, les cotterets : B, l’ensouple les cotterets :
      G H, l’ensouple d’en haut :
      IK, l’ensouple d’en bas : P, P,
      les cordes qui passent entre les cordes qui passent entre les fils
      de devant &amp; ceux de derriere : Q
      Q, le bâton d’entre-deux : M
      L, le bâton d’entre-deux : M
      L, le bâton des lisses auquel est attaché le dessein qu’il
      faut imiter : N N, le support
      de ce bâton ; on l’a fait comme aux petits Métiers pour meuble,
      afin de moins embarrasser la Figure. Sur l’ensouple d’en bas
      IK, est la partie de l’ouvrage
      qui est travaillée : V, Ouvrier
      qui fait le point : a qui fait
      le point : a, la main qui amene
      le fil de derriere en avant :
      b, la main qui fait le nœud.
      Cet qui main qui fait le nœud. Cet Ouvrier est assis sur une
      planche o o, sur laquelle on
      voit la b sur laquelle on voit la boite où sont les broches
      chargées de laine de différentes nuances.
      Figure 2,
      on y voit tout ce qu’on a représenté sur la
      Figure I, excepté que l’Ouvrier
      X frappe les points avec le
      peigne.
      Figure 3, le peigne
      d’acier : A, les dents :
      B, le manche. On l’a représenté
      de plat &amp; vu de côté.
      Figure 4, le tranche fil.
      a, le
      tranchant : b, le manche.
      Figure 5, les ciseaux vus de
      plat &amp; par le côté : a, les
      lames : b, les
      branches &amp; anneaux.
      Figure 6, une boîte divisée
      par compartiments, dans laquelle on met les broches chargées de
      laine.
      Figure 7, une broche
      vuide &amp; une chargée de laine.
      Figure 8, elle représente
      plus en grand ce qu’on a déja vu
      Fig. I : a, la main gauche qui
      tire les lisses : b, la main
      droite qui tient la broche : c
      d, indique l’enlacement du fil pour faire le
      nœud : e, le tranche fil engagé
      dans les points.
      Figure 9, le tour pour
      charger les broches : A, la
      grande roue : C, la
      manivelle : B, la corde qui
      fait tourner la bobine b, qui
      est attachée par deux collets de cuir à la poupée
      e, qu’on approche ou qu’on
      éloigne de la roue au moyen de la vis
      f : au-dessus de cette poupée
      est une lame g qui sert à
      couper la laine : la bobine b
      forme une boîte dans laquelle on met le bout de la
      broche, &amp; on l’y assujettit par la vis
      d : la partie
      c qui excede la boîte se charge
      de la laine qui est dans la caisse
      H, quand on fait tourner la
      roue A.
      Figure 1o,
      un Ouvrier qui charge de laine des broches.
      Figure 11, une Ouvriere qui
      dévide des écheveaux de laine pour en faire des pelotes.
      On voit, Pl. II, fig. 5,
      comment à Aubusson les Ouvrieres placent sur leur poitrine une
      plaque de fer blanc, avec
      une lampe pour travailler à la lumiere.
      
    
  
  
    EXPLICATION 
    De quelques Termes qui sont propres à
    l’Art de faire les TAPIS FAÇON DE
    TURQUIE.
     
    A
    ARDIERE : c’est une grosse corde qui se roule autour de
    l’ensouple, &amp; qui forme une danse dans laquelle on passe un
    levier sur lequel on agit avec force pour tourner l’ensouple.
    B
    BANDAGE : ce qu’on nomme
    Bandage est un levier qui sert à
    tourner l’ensouple au moyen de l’ardiere.
    BASTON D’ENTRE-DEUX : c’est une perche assez menue, qu’on place
    entre les fils de devant de la chaîne &amp; ceux de derriere, pour
    aider l’Ouvrier à les distinguer.
    BROCHES ou BOBINES, morceaux de bois ronds qu’on charge de
    laine, &amp; que l’Ouvrier tient dans la main droite pour faire le
    point.
    C
    CALAIS, petites plaques de tôle, qui servent à fixer la longueur
    des lisses. Le calais repose d’un bout sur le bâton des
    lisses, &amp; de l’autre sur le bâton d’entre-deux.
    CARTONS : on fait les Desseins sur du papier où l’on a marqué des
    carreaux avec une planche de cuivre gravée : on colle ces Desseins
    sur plusieurs papiers, ce qu’on nomme
    des Cartons.
    CHAÎNE : elle est, comme aux autres tissus, formée par des fils
    qui s’étendent suivant la longueur de l’étoffe. Les fils qui la
    forment sont divisés en deux plans : les uns se nomment
    les fils de devant, &amp; les
    autres, les fils de derriere.
    COTTERETS : on nomme ainsi deux fortes pièces de bois quarré
    placées verticalement, &amp; qui terminent le Métier dans sa
    largeur.
    D
    DUITTE : pour passer un fil en duitte, on tire en avant les fils
    de devant, &amp; on passe le fil de duitte entre les deux plans de
    fils ; pour passer un fil en trame, on tire les lisses des fils de
    derriere en avant, &amp; on passe le fil de trame derriere ces
    fils, &amp; devant ceux de devant.
    E
    EBARBER : c’est couper avec des ciseaux les brins de laine qui
    n’ont pas été tranchés net par le tranche-fil.
    ENSOUPLES : ce sont deux fortes pièces de bois cylindriques ; on
    roule sur celle d’en haut la chaîne, &amp; sur celle d’en bas
    l’étoffe à mesure qu’on la fait.
    EQUIPAGES D’UN MÉTIER sont plusieurs cordages &amp; leviers qui
    fervent à tendre la chaîne : ils consistent en cable, ardiere,
    bandage, treuil, &amp; c.
    F
    FILS : les fils de la chaîne sont divisés en deux plans qu’on
    distingue en fils de devant &amp; fils
    de derriere, qui équivalent à ce qu’on appelle
    les fils du pas d’en
    haut, &amp; ceux du pas d’en
    bas, aux tissus qu’on fait avec des marches. Les fils qui
    croisent ceux de la chaîne, se distinguent en
    fils passés en trame, &amp;
    fils passés en duitte : consultez
    ces mots.
    L
     
    LISSES : ce sont des ficelles, au moyen desquelles l’Ouvrier tire
    en avant les fils de derriere.
    M
    MOULINET. Voyez Treuil.
    P
    PEIGNE : c’est un instrument d’acier &amp; pesant, qui a à un
    bout un manche par lequel on le saisit, &amp; à l’autre, des dents
    qui entrent entre les fils, &amp; qui fervent à frapper sur la
    trame.
    PERCHE DES LISSES : c’est un assez gros morceau de bois rond,
    dans lequel on passe les lisses qui répondent aux fils de
    derriere.
    POINT : le point sarrasin est celui qu’on emploie pour faire les
    Tapis, façon de Turquie ; chaque point de laine est lié sur la
    chaîne.
    S
    STROMATOURGIE, mot imaginé par Pierre Dupont, Tapissier du Roi
    pour le Point Sarrasin : il est composé de deux mots Grecs, qui
    signifient
    Tapis &amp; Ouvrage.
    SAVONNERIE, Maison de Chaillot où est établie la Manufacture
    Royale des Tapis, façon de Turquie, c’est pourquoi on nomme souvent
    ces Tapis de la Savonnerie.
    T
    TAPIS : ce sont des pièces de quelques étoffes dont on couvre des
    tables, des barreaux, ou qu’on étend sur les parquets pour les
    rendre plus chauds. On les nomme Tapis
    de pied : c’est de ceux-ci dont il s’agit.
    TRAME. Voyez Duitte.
    TRANCHE-FIL : c’est une broche d’acier ronde sur laquelle on noue
    le point : à un bout, elle porte un crochet pour la tirer
    commodément ; &amp; à l’autre, une lame tranchante pour couper la
    laine &amp; former le velouté quand on tire l’aiguille &amp; le
    tranche-fil.
    TREUIL, cylindre de bois posé horizontalement, &amp; dont on se
    sert pour tourner avec force l’ensouple : souvent les Ouvriers le
    nomment Moulinet.
    TURQUIE. Les Tapis, façon de Turquie : ils se sont à la
    Manufacture Royale de Chaillot, connue sous le nom
    de Savonnerie : il s’en fait
    aussi de plus communs à Aubusson.
    V
    VAUTOIR, espece de ratelier entre les dents duquel on distribue
    les fils de la chaîne, pour la bien répartir sur toute la longueur
    des ensouples.
    VERDILLON, perche de bois qu’on passe dans les croisées de la
    chaîne, &amp; qu’on loge dans les rainures des ensouples.
     
    FIN DE L’ART DES TAPIS, FAÇON DE
    TURQUIE.
     
    De l’Imprimerie de L. F. DELATOUR. 1766.
  
  
  
  
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>