<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Réflexions sur la sculpture : lues à l'Académie royale de peinture et de sculptureRéflexions sur la sculpture : lues à l'Académie royale de peinture et de sculpture (1761)</title>
      <author>Falconet, Étienne-Maurice (1716-1791)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Prault</publisher>
      <date>2017-02-03</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  AVERTISSEMENT
  SI l’on regarde ces Réflexions. comme des préceptes, elles doivent
  être jugées à la rigueur. J’aurois beau proteller de la bonté de mes
  intentions, si j’avois avancé quelques faux principes, je pourrois
  induire en erreur de jeunes Artistes qui n’auroient pas d’assez bons
  préservatifs contre mes raisonnemens. Si d’ailleurs j’ai eu quelques
  vues justes, elles pourront être au profit de mon Art ; &amp; si je
  suis repris à propos, dans les endroits où je me ferai trompé, ce sera
  encore au profit de cet Art. Comme ses progrès sont mon unique objet,
  je désirerois qu’on ne s’en tînt pas feulement à censurer mes
  méprises ; mais qu’on voulût bien encore fonder la censure, &amp;
  l’établir en preuves si solides, que le bon goût &amp; la raison
  n’eussent rien à répliquer.
  Il n’en est pas de même de la partie Littéraire ; on pense bien que
  le style d’un Artiste n’étant d’aucun poids dans les Lettres, les
  fautes grammaticales de ce petit Ecrit ne feront point contagieuses.
  Je déclare donc à ceux qui voudroient prendre la peine de les relever,
  que j’ai la persuasion la plus parfaite de mon ineptie à cet égard ;
  que je n’ai pas la plus petite prétention à cette gloire, &amp; qu’il
  n’y en auroit aucune à démontrer mon ignorance,


 


  RÉFLEXIONS SUR LA SCULPTURE,
  LUES à l’Académie Royale de
  Peinture &amp; de Sculpture, le 7 Juin 1760. 
  Par ETIENNE FALCONET.
   
  MESSIEURS,
   
  PERSONNE n’est plus attentif que moi aux avis qui se donnent dans
  cette Académie. On y a souvent encoutagé les Assistes à faire part à
  la Compagnie de leurs réflexions sur nos Arts. On y a dit aussi
  quelquefois qu’un Artiste ne devoit en parler que le crayon, ou
  l’ébauchoir à la main, &amp; laisser aux Amateurs éclairés le soin de
  nous entretenir de nos talens.
  
  Je les dois en partie à M. le Moyne, mon Maître. Si d’ailleurs je
  présentois quelques idées qui eussent besoin d’être rectifiées,
  pourrois- je les soumettre à un Tribunal plus légitime ? C’est de lui
  principalement que je dois attendre la correction de mes erreurs.
  La SCULPTURE, ainsi que l’Histoire, est le dépôt le plus durable
  des vertus des hommes &amp; de leurs rbibleues. Si nous avons dans la
  statue de Vénus l’objet d’un culte imbécille &amp; dissolu, nous avons
  dans celle de Marc-Aurele un monument célèbre des hommages rendus à un
  Bienfaiteur de l’Humanité.
  Cet Art, en nous montrant les vices déifiés, rend encore plus
  frappantes les horreurs que nous transmet l’Histoire ; pendant que,
  d’un autre côté, les traits précieux qui nous restent de ces hommes
  rares, qui auroient du vivre autant que leurs statues, raniment en
  nous ce sentiment d’une noble émulation qui porte l’ame aux vertus qui
  les ont préservés de l’oubli. César voit la statue d’Alexandre, il
  tombe dans une profonde rêverie, laisse échapper des
  larmes &amp; s’écrie : Quel fut ton
  bonheur ! A l’âge que j’ai, tu avois déjà soumis une partie de la
  Terre ; &amp; moi, je n’ai encore rien fait pour
  ma propre gloire.
  Le but le plus digne de la Sculpture, en l’envisageant du côté
  moral, est donc de perpétuer la mémoire des hommes. llustres, &amp; de
  donner des modeles de vertus d’autant plus efficaces, que ceux qui les
  pratiquoient ne peuvent plus être les objets de l’envie. Nous avons le
  portrait de Socrate, &amp; nous le vénerons.. Qui fait si nous aurions
  le courage d’aimer Socrate vivant parmi nous ?
  La Sculpture a un autre objet, moins utile en apparence ; est
  lorsqu’elle traite des sujets de simples décorations ou d’agrément.
  Mais alors elle n’en est pas moins propre à porter l’ame au bien ou au
  mal. Quelquefois elle n’excitera que des sensations indifférentes. Un
  Sculpteur, ainsi qu’un Ecrivain, est donc louable ou réprchensible,
  selon que les sujets qu’il traite sont honnttes ou licencieux.
  En se proposant l’imitation des surfaces du corps humain, la
  Sculpture ne doit pas s’en tenir à une ressemblance froide, tel
  qu’auroit pu être l’homme avant le souffle vivifiant qui l’anima.
  Cette forte de vérité, quoique bien rendue ne pourroit exciter par son
  exactitude qu’une louange aussi froide que la ressemblance &amp; l’ame
  du Spectateur ne feroit point émue, C’est la nature vivante, animée,
  passionnée, que le Sculpteur doit exprimer sur le marbre, le bronze,
  la pierre, &amp; c.
  Tout ce qui est pour le Scurpteur un objet d’imitation doit lui
  être un sujets continuel d’étude. Cette étude éclairée par le génie,
  conduite par le goût &amp; la raison, exécutée avec précision,
  encouragée par l’attention bienfaisante des Souverains, &amp; par les
  conseils &amp; les éloges des grands Artistes, produira des
  chef-d’œuvres semblables à ces monumens précieux qui ont triomphé de
  la barbarie des siécles. Ainsi les Sculpteurs qui ne s’en tiendront
  pas à un tribut de louanges, d’ailleurs si légitimement dues à ces
  ouvrages sublimes, mais qui les étudieront profondément, qui les
  prendront pour régle de leurs productions, acquerront cette
  supériorité que nous admirons dans les statues Grecques. S’il étoit
  permis de citer en preuve les ouvrages de nos Sculpteurs vivans, il
  s’en trouveroit dans Paris, à Choisy &amp; à Berlin.
  Non-seulement les belles statues de l’Antiquité seront notre
  aliment, mais encore toutes les produdtions du génie, quelles qu’elles
  soient. La lecture d’Homere, ce Peintre sublime, élevera l’ame de
  l’Artiste, lui imprimera si fortement l’image de la grandeur &amp; de
  la majesté, que la plûpart des objets qui l’environnent ne lui
  paroîtront plus que des atômes.
  Ce que le génie du Sculpteur peut créer de plus grand, de plus
  sublime, de plus singulier, ne doit être que l’expression des rapports
  possibles de la nature, de ses effets, de ses jeux, de ses hasards :
  c’est-à-dire que le beau, même idéal, en Sculpture, comme en Peinture,
  doit être un résumé du beau réel de la nature. Il existe un beau
  essentiel, mais épars dans les différentes parties de l’Univers.
  Sentir, assembler, rapprocher, choisir, supposer même diverses parties
  de ce beau, soit dans le caractere d’une figure, comme l’Apollon, soit
  dans l’ordonnance d’une composition, comme ces hardiesses de Lanfranc,
  du Corrége &amp; de Rubens ; c’est, je crois, montrer dans l’Art ce
  beau idéal qui a son principe dans la nature.
  La Sculpture est sur-tout ennemie de ces attitudes forcées que la
  nature désavoue, &amp; que quelques Artistes ont employées sans
  nécessité, &amp; seulement pour montrer qu’ils savoient se jouer du
  dessein. Elle l’est également de ces Draperies dont toute la richesse
  est dans les ornemens superflus d’un bisarre arrangement ; de plis.
  Enfin elle est ennemie des contrastes
  trop recherchés dans la composition, ainsi que dans la
  distribution affectée des
  ombres &amp; des lumieres. En vain prétendroit-on que c’est la
  machine ; au fond, ce n’est que du
  désordre, &amp; une cause certaine de l’embarras du Spectateur &amp;
  du peu d’action de l’ouvrage sur son ame. Plus les efforts que l’on
  fait pour nous émouvoir sont à découvert, moins nous sommes émus. D’où
  il faut conclure que moins l’Artiste employe de moyens à produire un
  effet, plus il a de mérite à le produire, &amp; plus le Spectateur se
  livre volontiers à l’impression qu’on a cherché à faire sur lui. C’est
  par la simplicité de ces moyens que les chef-d’œuvres de la Grèce ont
  été créés, comme pour servir éternellement de modèles aux
  Artiste.
  La Sculpture embrasse moins d’objets que la Peinture ; mais ceux
  qu’elle se propose, &amp; qui sont communs aux deux Arts, sont des
  plus difficiles à représenter ; sçavoir, l’expression, la science des
  contours, l’art difficile de draper &amp; de distinguer les
  différentes espéces des étoffes.
  La Sculpture a des difficultés qui lui sont particulières,
  Io. Un Sculpteur n’est
  dispensé d’aucune partie de son étude à la faveur des ombres, des
  fuyans, des tournans &amp; des raccourcis.
  2o. S’il a bien
  composé &amp; bien rendu une vue de son ouvrage, il n’a satisfait qu’à
  une partie de son opération, puisque cet ouvrage peut avoir autant de
  points de vue qu’il y aura de points dans l’espace qui l’environne. ;
  3o. Un Sculpteur doit avoir
  l’imagination aussi forte qu’un Peintre ; je ne dis pas aussi
  abondante. Il lui faut de plus une tenacité dans le génie qui le mette
  au-dessus du dégoût causé par le méchanisme, la fatigue &amp; la
  lenteur de ses opérations. Le génie ne s’acquiert point, il se
  développe, s’étend &amp; se sortifie par l’exercice. Un Sculpteur
  exerce le sien moins souvent qu’un Peintre : , difficulté de plus,
  puisque dans un ouvrage de Sculpture, il doit y avoir du génie comme
  dans un ouvrage de Peinture.
  4o. Le Sculpteur étant privé
  du charme séduisant de la couleur, quelle intelligence ne doit-il pas
  y avoir dans ses moyens pour attirer l’attention ? Pour la fixer,
  quelle précision, quelle vérité, quel choix d’expression ne doit – il
  pas mettre dans ses ouvrages ?
  On doit donc exiger d’un Sculpteur non – seulement l’intérêt qui
  résulte du tout ensemble, mais encore celui de chacune des parties de
  cet ensemble, l’ouvrage du Sculpteur n’étant le plus souvent composé
  que d’une seule figure, dans laquelle il ne lui est pas possible de
  réunir les différentes causes qui produisent l’intérêt dans un
  tableau. La Peinture, indépendamment de la variété des couleurs,
  intéresse par les différens grouppes, les attributs, les ornemens, les
  expressions de plusieurs personnages qui concourent au sujet. Elle
  intéresse par les fonds, par le lieu de la scène, par l’effet
  général : en un mot, elle en impose par la totalité ; mais le
  Sculpteur n’a le plus souvent qu’un mot à dire : il faut que ce mot
  soit sublime. C’est par-là qu’il fera mouvoir les ressorts de l’ame, à
  proportion qu’elle sera sensible, &amp; que le Sculpteur aura approché
  du but.
  Ce n’est pas que de très-habiles Sculpteurs n’ayent emprunté les
  secours dont la Peinture tire avantage par le coloris :
  Rome &amp; Paris en fournissent des exemples. Sans doute que des
  matériaux de diverses couleurs, employés avec intelligence,
  produiroient quelques effets pittorefques ; mais distribués sans
  harmonie, cet assemblage rend la Sculpture désagréable &amp; même
  choquante. Le brillant de la dorure, la rencontre brusque des couleurs
  discordantes de différens marbres, éblouira l’œil d’une populace
  toujours subjuguée par le clinquant ; &amp; l’homme de goût sera
  révolté. Le plus certain feroit de n’employer l’or, le bronze
  &amp; les différens marbres qu’à titre de décoration, &amp; ne pas
  ôter à la Sculpture proprement dite, son vrai caractère, pour ne lui
  en donner qu’un faux, ou pour le moins toujours équivoque. Ainsi en
  demeurant dans les bornes qui lui sont prescrites, la Sculpture ne
  perdra aucun de ses avantages ; ce qui lui arriveroit certainement, si
  ellevouloit employer tous ceux de la Peinture. Chacun de ces Arts a
  ses moyens d’imitation ; la couleur n’en est point un pour la
  Sculpture.
  Mais si ce moyen, qui appartient proprement à la Peinture, est pour
  elle un avantage, combien de difficultés n’a-t-elle pas qui sont
  entièrement étrangères à la Sculpture ? Cette facilité de produire
  l’illusion par le coloris est elle-même une très-grande difficulté :
  la rareté de ce talent ne le prouve que trop. Autant d’objets que le
  Peintre a de plus que le Sculpteur à représenter, autant d’études
  particulières. L’imitation vraie des ciels, des eaux, des paysages,
  des différent instans du jour, des effets variés de la
  lumiere, &amp; la loi de n’éclairer un tableau-que par un seul soleil,
  exigent des connoissances &amp; des travaux nécessaires au Peintre,
  dont le Sculpteur est entièrement dispensé. Ce ne seroit pas connoître
  ces deux Arts, si on nioit leurs rapports. Ce seroit une erreur, si on
  donnoit quelque préférence à l’un aux dépens de l’autre, à cause de
  leurs difficultés particulières.
  
  
  Si par une erreur dont on voit heureusement peu d’exemples, un
  Sculpteur alloit prendre pour de l’enthousiasme &amp; du génie cette
  fougue déraisonnée qui emportoit le Boronomini &amp; Messonnier, qu’il
  soit persuadé que de pareils écarts, bien loin d’embellir les objets,
  les éloignent du vrai, &amp; ne servent qu’à repré senter les
  désordres de l’imagination. Quoique ces deux Artistes ne fussent pas
  Sculpteurs, ils peuvent être cités comme des exemples dangereux, parce
  que le même esprit qui conduit l’Architecte, conduit aussi le
  Peintre &amp; le Sculpteur. L’Artiste, dont les moyens sont simples,
  est à découvert ; il s’expose à être jugé d’autant plus aisément,
  qu’il n’employe aucun vain prestige pour échapper à
  l’examen, &amp; souvent masquer ainsi sa non-valeur. N’appellons donc
  point beautés dans quelque ouvrage que ce soit, ce qui ne feroit
  qu’éblouir les yeux, &amp; tendroit à corrompre le goût. Ce goût si
  vanté avec raison dans les productions de l’esprit humain, n’est que
  le résultat de ce qu’opère le bon sens sur nos idées : trop vives, il
  fait les réduire, leur donner un frein : trop languissantes, il sait
  les animer. C’est à cet heureux tempérament que la Sculpture, ainsi
  que tous les Arts inventés pour plaire, doit ses vraies beautés, les
  seules durables.
  Comme la Sculpture comporte la plus rigide exactitude, un dessein
  négligé y seroit moins supportable que dans la Peinture. Ce n’est pas
  à dire que Raphaël &amp; le Dominiquain n’ayent été de
  très-corrects &amp; savans Dessinateurs, &amp; que tous les grands
  Peintres ne regardent cette partie comme essentielle à l’Art : mais, à
  la rigueur, un tableau où elle ne domineroit pas pourroit intéresses
  encore par d’autres beautés. La preuve en est dans quelques Femmes
  peintes par Rubens, qui, malgré le caractère flamand &amp; incorrect,
  séduiront toujours par le charme du coloris. Exécutez-les en Sculpture
  sur le même catactère de dessein, le charme sera considérablement
  diminué, s’il n’est entièrement détruit. L’essai seroit bien pire sur
  quelques figures de Rimbran.
  Pourquoi est-il encore moins permis au Sculpteur qu’au Peintre de
  négliger quelques-unes des parties de son Art ? Cela tient, je crois,
  à trois considérations : au tems que l’Artiste donne à son ouvrage ;
  nous ne pouvons supporter qu’un homme ait employé de longues années à
  faire une chose commune : au prix de la matière employée ; quelle
  comparaison d’un morceau de toile à un bloc de marbre ! à la durée de
  l’ouvrage ; tout ce qui est autour du marbre s’anéantit, mais le
  marbre reste. Brisées même, ses pièces portent encore aux siécles à
  venir de quoi louer ou blâmer.
  Après avoir indiqué l’objet &amp; le systême général de la
  Sculpture, on doit la considérer encore comme soumise à des loix
  particulières, qui doivent être connues de l’Artiste, pour ne pas les
  enfreindre ni les étendre au-delà de leurs limites.
  Ce seroit trop étendre ces loix, si on disoit que la Sculpture ne
  peut se livrer à l’essor dans ses compositions, par la contrainte où
  elle est de se soumettre aux dimensions d’un bloc de marbre. Il ne
  faut que voir le Gladiateur &amp; l’Atalante ; ces figures Grecques
  prouvent assez que le marbre obéit, quand le Sculpteur fait lui
  commander.
  Mais cette liberté que le Sculpteur a, pour ainsi dire, de faire
  croître le marbre, ne doit pas aller jusqu’à embarrasser les formes
  extérieures de ses figure, par des détails excédens &amp; contraires à
  l’action, &amp; au mouvement représenté. Il faut que l’ouvrage se
  détachant sur un fond d’air, ou d’arbre, ou d’architecture, s’annonce
  sans équivoque du plus loin qu’il pourra se distinguer. Les
  lumieres &amp; les ombres largement distribués concourront aussi à
  déterminer les principales formes &amp; l’effet général. A quelque
  distance que s’apperçoivent le Gladiateur &amp; l’Apollon, leur action
  n’est point douteuse.
  Parmi les difficultés de la Sculpture, il en est une fort
  connue &amp; qui mérite les plus grandes attentions de l’Artiste c’est
  l’impossibilité de revenir sur lui-même lorsque son marbre est
  dégrossi, &amp; d’y faire quelque changement essentiel dans la
  composition ou dans quelqu’une de ses parties. Raison bien forte pour
  l’obliger à réfléchir son modèle, &amp; à l’arrêter de maniere qu’il
  puisse conduire surement les opérations du marbre. C’est pourquoi,
  dans de grands ouvrages, la plûpart des Sculpteurs sont leurs modèles,
  au moins ils les ébauchent sur la place ou doit être l’objet. Par-là,
  ils s’assurent invariablement des lumières, des ombres &amp; du juste
  ensemble de l’ouvrage, qui, étant composé au jour de l’attelier,
  pourroit y faire un bon effet, &amp; sur la place un fort mauvais.
  Mais cette difficulté va plus loin encore. Le modèle bien
  réfléchi &amp; bien arrêté, je suppose au Sculpteur un instant
  d’assouplissement ou de délire. S’il travaille alors, je lui vois
  estropier quelque partie importance de sa figure, en croyant
  suivre &amp; même perfectionner son modèle. Le lendemain, la tête en
  meilleur état, il reconnoît le désordre de la veille, sans pouvoir y
  remédier.
  Heureux avantage de la Peinture ! Elle n’est point assujettie à
  cette loi rigoureuse. Le Peintre change, corrige, refait à son gré sur
  la toile ; au pis aller, il la réimprime où il en prend une autre. Le
  Sculpteur peut-il ainsi disposer du marbre ? S’il falloit qu’il
  recommençât son ouvrage, la perte du tems, les fatigues &amp; les
  dépenses pourroient-elles se comparer ?
  De plus, si le Peintre a tracé des lignes justes, établi des
  ombres &amp; des lumières à propos, un aspect ou un jour différent ne
  lui ravira pas entièrement le fruit de son intelligence &amp; de ses
  soins : mais dans un ouvrage de Sculpture composé pour produire des
  lumières &amp; des ombres harmonieuses, faites venir de la droite le
  jour qui venoit de la gauche, ou d’en bas celui qui venoit d’en haut,
  vous ne trouverez plus d’effet ; où il n’y en aura que de
  désagréables, si l’Artiste n’a pas su en ménager pour les différens
  jours. Souvent aussi, en voulant accorder toutes les vues de son
  ouvrage, le Sculpteur risque de vraies beautés, pour ne trouver qu’un
  accord médiocre. Heureux si ses soins pénibles ne le refroidissent
  pas, &amp; parviennent à la perfection dans cette partie !
  Pour donner plus de jour à cette réflexion, j’en rapporterai une de
  M. le Comte de Caylus.
  La Peinture,
  dit-il, choisit celui des trois jours
  qui peuvent éclairer une surface. La Sculpture est à l’abri du choix,
  elle les a tous ; &amp; cette abondance n’est pour elle qu’une
  multiplicité d’étude &amp; d’embarras ; car elle est obligée de
  considérer &amp; de penser toutes les parties de sa figure, &amp; de
  les travailler en conséquence ; c’est elle-même, en quelque façon, qui
  s’éclaire ; c’est sa composition qui lui donne ses jours, &amp; qui
  distribue ses lumieres. A cet égard, le Sculpteur est plus créateur
  que le Peintre ; mais cette vanité n’est satisfaite qu’aux dépens de
  beaucoup de réflexions &amp; de
  fatigues.
  Quand un Sculpteur a surmonté ces difficultés, les
  Artistes &amp; les vrais Connoisseurs lui en savent gré sans doute ;
  mais combien de personnes, même de ceux à qui nos Arts plaisent, qui
  ne connoissant pas la difficulté, ne connoîtroient pas le prix de
  l’avoir surmonté !
  Le nud est le principal objet de l’étude du Sculpteur. Les
  fondemens de cette étude sont la connoissance des os, de l’anatomie
  extérieure &amp; l’imitation assidue de toutes les parties &amp; de
  tous les mouvemens du corps humain. L’Ecole de Paris &amp; celle de
  Rome exigent cet exercice, &amp; facilitent aux Eleves cette
  connoissance nécessaire. Mais comme le naturel peut avoir ses défauts,
  que le jeune Eléve, à force de les voir &amp; de les copier, doit
  naturellement les transmettre dans ses ouvrages, il lui faut un guide
  sûr, pour lui faire connoître les justes proportions &amp; les belles
  formes.
  Les statues Grecques sont le guide le plus sûr ; elles
  sont &amp; seront toujours. la règle de la précision, de la
  grace &amp; de la noblesse, comme étant la plus parfaite
  représentation du corps humain. Si l’on s’en tient à un examen
  superficiel, ces statues ne paroîtront pas extraordinaires, ni même
  difficiles à imiter ; mais l’Artiste intelligent &amp; attentif
  découvrira dans quelques-unes les plus profondes connoinances du
  dessein &amp;, s’il est permis d’employer ici ce mot, toute
  l’énergie du naturel. Aussi les
  Sculpteurs qui ont le plus étudié &amp; avec choix les figures
  antiques, ont-ils été les plus distingués. Je dis avec choix, &amp; je
  crois cette. remarque fondée.
  Quelque belles que soient les statues antiques, elles sont des
  productions humaines, par conséquent susceptibles des foiblesses de
  l’Humanité : il feroit donc dangereux pour l’Artiste d’actorder
  indistinctement son admiration à tout ce qui s’appelle Antiquité. Il
  arriveroit qu’après avoir admiré dans certains antiques de prétendues
  merveilles qui n’y sont point, il feroit des efforts pour se les
  approprier, &amp; il ne feroit point admiré. Il faut qu’un
  discernement éclairé, judicieux &amp; sans préjugés, lui fasse
  connoître Les beautés &amp; les défauts des Anciens, &amp; que les
  ayant appréciés, il marche sur leurs traces avec d’autant plus de
  confiance, qu’alors elles le conduiront toujours au grand. C’est dans
  ce discernement judicieux que paroît la justesse de l’esprit,
  &amp; les talens du Sculpteur sont toujours en proportion de cette
  justesse. Une connoissance médiocre de nos Arts chez les Grecs suffit
  pour voir qu’ils avoient aussi leurs instans de sommeil &amp; de
  froideur. Le même goût régnoit ; mais le savoir n’étoit pas le même
  chez tous les Artiftes. L’Eléve d’un Sculpteur excellent pouvoit avoir
  la manière de son Maître, sans en avoir la tête.
  
  Je ne dois pas oublier ici une observation importante au sujet des
  Anciens ; elle est essentielle sur la manière dont leurs Sculpteurs
  traitoient les chairs. Ils étoient si peu affectés des détails, que
  souvent ils négligeoient les plis &amp; les mouvemens de la peau dans
  les endroits où elle s’étend &amp; se replie, selon le mouvement des
  membres. Cette partie de la Sculpture. a peut-être été portée de nos
  jours à un plus haut dégré de perfection. Un exemple décidera si cette
  observation est hasardée : il sera pris dans les ouvrages du
  Puget.
  Dans quelle Sculpture Grecque trouve-t-on le sentiment des plis de
  la peau, de la mollesse des chairs &amp; de la fluidité du sang aussi
  supérieurement rendu que dans les ouvrages de ce célébre Sculpteur
  moderne ? Qui est-ce qui ne voit pas circuler le sang dans les veines
  du Milon de Versailles ? Et quel homme sensible ne seroit pas tenté de
  se méprendre en voyant les chairs de l’Andromede ; tandis qu’on peut
  citer beaucoup de belles figures antiques où ces vérités ne se
  trouvent pas ? Ce seroit donc une sorte d’ingratitude, si
  recormoissant, à tant d’autres titres, la sublimité des Sculptures
  Grecques, nous refusions nos hommages à un mérite qui se trouve
  constamment supérieur dans les ouvrages d’un Artiste François.
  La honteuse manie de relever les désauts des plus beaux ouvrages
  n’est point l’objet de cette observarton. L’Artiste qui ne sentiroit
  pas de combien les beautés l’emporrent sur les négligences &amp; les
  désauts dans les monumens précieux de l’Antiquité, seroit ou égaré par
  ce désordre effrené enfant du délire, ou arrêté par cette exactitude
  que la médiocrité calcule à l’insçu du génie.
  Nous avons vû que c’est l’imitation des objets naturels, soumis aux
  principes des Anciens, qui constitue les vraies beautés de la
  Sculpture. Mais l’étude la lus profonde des figures antiques, la
  connoissance la plus parfaite des muscles, la précision du trait,
  l’art même de rendre les passages harmonieux de la peau
  &amp; d’exprimer les ressorts du corps humain ; ce savoir, dis-je,
  n’est que pour les yeux des Artistes &amp; pour ceux d’un très-petit
  nombre de Connoisseurs. Mais comme la Sculpture ne se fait pas
  seulement pour ceux qui l’exercent, ou qui y ont des connoissances, il
  faut que le Sculpteur, pour mériter tous les suffrages, joigne aux
  études qui lui sont nécessaires un talent supérieur encore. Ce talent
  si essentiel &amp; si rare, quoiqu’il semble être à la portée de tous
  les Artistes, c’est le SENTIMENT. Il doit être inséparable de toutes
  leurs productions. C’est lui qui les vivifie ; si les autres études en
  sont la base, le sentiment en est l’ame. Les connoissances acquises ne
  sont que particulières ; mais le sentiment est à tous les hommes ; il
  est universel : à cet égard, tous les hommes sont juges de nos
  ouvrages.
  Exprimer les formes des corps &amp; n’y pas joindre le sentiment,
  c’est ne remplir son objet qu’à demi. Vouloir le répandre par-tout
  sans égard pour la précision, c’est ne faire que des esquisses &amp;
  ne produire que des rêves, dont l’impression se dissipe en ne voyant
  plus l’ouvrage, même en le regardant trop long-tems. Joindre ces deux
  parties, (mais quelle difficulté !) c’est le sublime de la
  Sculpture.
   
  
    BAS-RELIEFS.
     
    Comme le bas-relief est une partie très-intéressante de la
    Sculpture, &amp; que les Anciens n’ont peut-être pas laissé dans les
    leurs assez d’exemples de tous les moyens d’en composer, je vais
    essayer quelques idées sur cette-sorte d’ouvrage.
    Il faut principalement distinguer deux sortes de bas-reliefs,
    c’est-à-dire le bas-relief doux &amp; le bas-relief saillant,
    déterminer leurs usages, &amp; prouver que l’un &amp; l’autre
    doivent être également admis selon les circonstances.
    Dans une table d’Architecture, un panneau, un fronton, parties
    qui sont censées ne devoir point être percées, un bas-relief
    saillant, à plusieursieurs plans, &amp; dont les figures du premier
    seroient entièrement détachées du fond, feroit le plus mauvais
    effet ; parce qu’il détruirait l’accord de l’Architecture ; parce
    que les plans reculés de ce bas–relief supposeroient &amp; seroient
    sentir un renfoncement où il n’y en doit point avoir ; ils
    perceroient le bâtiment, au moins à l’œil. Il n’y faut donc qu’un
    bas-relief doux &amp; de fort peu de plans ; ouvrage difficile, par
    l’intelligence &amp; la douceur des nuances qui en sont l’accord. Ce
    bas-relief n’a d’autre effet que celui qui résulte de l’Architecture
    à laquelle il doit être entièrement subordonné.
    Mais il y a des places où le bas-relief faillant peut être
    très-avantageuseument employé, &amp; où les plans &amp; les
    faillies, loin de produire quelque désordre, ne sont qu’ajouter à
    l’air de vérité que doit avoir toute imitation de la nature. Ces
    places sont principalement sur un Autel, ou telle autre partie
    d’architecture que l’on supposera percée, &amp; dont l’étendue sera
    suffisamment grande, puisque dans un grand espace un bas-relief doux
    ne seroit aucun effet à quelque distance. Ces places &amp; cette
    étendue sont alors l’ouverture d’un théâtre où le Sculpteur suppose
    tel enfoncement qu’il lui plaît pour donner à la scène qu’il
    représente toute l’action, le jeu &amp; l’intérêt que le sujet exige
    de son Art, en le soumettant toujours aux loix de la raison, du bon
    goût &amp; de la précision. C’est aussi l’ouvrage par où l’on peut
    reconnoître plus aisément les rapports de la Sculpture avec la
    Peinture, &amp; faire voir que les principes que l’une &amp; l’autre
    puisent dans la nature, sont absolument les mêmes. Loin donc toute
    pratique subalterne, qui n’osant franchir les bornes de la coutume,
    mettroit ici une barriere entre l’ Artiste &amp; le génie.
    Parce que d’autres hommes, venus plusieurs siecles avant nous,
    n’auront tenté de faire que quatre pas dans cette carriere, nous
    n’oserions en faire dix ! Les Sculpteurs anciens sont nos Maîtres,
    sans doute, dans les parties de leur Art où ils ont atteint la
    perfection ; mais il faut convenir que dans la partie pittoresque
    des bas-reliefs, nous ne devons aucun égard à leur autorité.
    Seroit-ce parce qu’ils ont laissé quelques parties à ajouter dans
    ce genre d’ouvrage, que nous nous refuserions à l’émulation de le
    perfectionner ? Nous qui avons porté notre Peinture au-delà de celle
    des Anciens, pour l’intelligence du clair-obscur, n’oserions-nous
    prendre le même essor dans la Sculpture ? Le Bernin, Legros,
    Alegarde, nous ont montré qu’il appartient au génie d’étendre le
    cercle trop étroit que les Anciens ont tracé dans leurs bas-reliefs.
    Ces grands Artistes modernes se sont affranchis avec succès d’une
    autorité qui n’est recevable qu’autant qu’elle est raisonnable.
    Je n’introduis donc aucune nouveauté, puisque je m’appuye sur des
    exemples qui ont un succès décidé. Si mon systême sur le bas-relief
    étoit une innovation, comme elle tendroit à une plus juste imitation
    des objets naturels, son utilité la rendroit nécessaire.
    Je ne veux laisser aucune équivoque sur le jugement que je porte
    des bas-reliefs antiques. J’y retrouve, ainsi que dans les belles
    statues, la grande manière dans chaque objet particulier, &amp; la
    plus noble simplicité dans la compotion ; mais quelque noble que
    soit cette composition, elle ne rend en aucune forte à l’illusion
    d’un tableau, &amp; le bas-relief y doit toujours prétendre.
    Si le bas-relief est fort faillant, il ne faut pas craindre que
    les figures du premier plan ne puissent s’accorder avec celles du
    fond. Le Sculpteur saura met tre de l’harmonie entre les moindre
    faillies &amp; les plus considérables : il ne lui faut qu’une place,
    du goût &amp; du génie. Mais il faut l’admettre, cette harmonie : il
    faut l’exiger même, &amp; ne point nous élever contr’elle, parce que
    nous ne la trouvons pas dans des bas-reliefs antiques.
    Une douceur d’ombres &amp; de lumieres-monotones qui se répètent
    dans la plûpart de ces ouvrages, n’est point de l’harmonie. L’œil y
    voit des figures découpées &amp; une planche sur laquelle elles sont
    collées, &amp; l’œil est révolté. Art divin de percer la toile, ne
    fianchiras-tu jamais cette barriere insipide qui ne doit ses
    admirateurs qu’à son ancienneté ?
    
    Ce seroit mal défendre la cause des bas-reliefs antiques, si on
    disoit que ce fond qui arrête si désagréablement la vûe, est le
    corps d’air serein &amp; dégagé de tout ce qui pourroit embarrasser
    les figures. Puisqu’en peignant ou dessinant d’après un bas-relief,
    on a grand soin de tracer l’ombre qui borde les figures &amp; qui
    indique si bien qu’elles sont collées ; sur cette planche, qu’on
    appelle fond, on ne pense donc pas que ce fond soit le corps d’air.
    Il est vrai que cette imitation ridicule est observée, pour faire
    connoître que le dessein est fait d’après de la Sculpture. Le
    Sculpteur est donc seul blâmable d’avoir donné à son ouvrage un
    ridicule qui doit être représenté dans les copies ou les imitations
    qui en font faites.
    Dans quelque place &amp; de quelque saillie que soit le
    bas-relief, il faut l’accorder avec l’architecture, &amp; que le
    sujet, la composition &amp; Les draperies soient analogues à son
    caractère. Ainsi la mâle austérité de l’ordre Toscan n’admettra que
    des sujets &amp; des compositions simples : les vêtemens en feront
    larges &amp; de fort peu de plis. Mais le Corinthien &amp; le
    Composite demandent de l’étendue dans les compositions, du
    jeu &amp; de la légereté dans les étoffes.
    De ces idées générales, je passe à quelques observations
    particulières.
    La regle de composition &amp; d’effet étant la même pour le
    bas-relief que pour le tableau, les principaux acteurs occuperont le
    lieu le plus intéressant de la scène, &amp; seront disposés de
    manière à recevoir une masse suffisante de lumiere qui attire,
    fixe &amp; repose sur eux la vue, comme dans un tableau,
    préférablement à tout autre endroit de la composition. Cette lumiere
    centrale ne sera interrompue par aucun petit détail d’ombres
    maigres &amp; dures qui n’y produiroient que des
    taches &amp; detruiroient l’accord. De petits filets de lumiere qui
    se trouveraient dans de grandes masses d’ombre, détruiroient
    également cet accord.
    Point de raccourci sur les plans de de vant, principalement si
    les extrémités de ces raccourcis sortoient en avant : ils
    n’occasionneroient que des maigreurs insupportables. Perdant de leur
    longueur naturelle, ces parties seroient hors de
    vraisemblance &amp; paroîtroient des chevilles enfoncées dans les
    figures. Ainsi pour ne point choquer la vûe, les membres détachés
    doivent, autant qu’il sera possible, gagner les fonds. Placées de
    cette manière, il en résultera un autre avantage : ces parties se
    soutiendront dans leur propre masse ; en observant cependant que,
    lorsqu’elles sont détachées, elles ne soient pas trop adhérentes au
    fond ; ce qui occasionneroit une disproportion dans les
    figures &amp; une faussete dans les plans.
    Que les figures du second plan ni aucune de leurs parties ne
    soient aussi saillantes, ni d’une touche aussi ferme que celle du
    premier ; ainsi des autres plans suivant leur éloignement. S’il y
    avoit des exemples de cette égalité de touche, fussent-ils dans des
    bas-reliefs antiques, il faudroit les regarder comme des fautes
    d’intelligence contraires à la dégradation, que la distance, l’air
    &amp; notre œil mettent naturellement entre nous &amp; les objets.
    Dans la nature, a mesure que les objets s’éloignent, leurs formes
    deviennent à notre égard plus indécises : observation d’autant plus
    essentielle, que dans un bas-relief les distances des figures ne
    sont rien moins que réelles. Celles qu’on suppose d’une toise ou
    deux plus reculées que les autres, ne le sont quelquefois pas d’un
    pouce. Ce n’est donc que par le vague &amp; l’indécis de la touche,
    joints à la proportion diminuée selon les régles de la Perspective,
    que le Sculpteur approcher davantage de la vérité &amp; de l’effet
    que présente la nature. C’est aussi le seul moyen de produire cet
    accord que la Sculpture ne peut trouver &amp; ne doit chercher que
    dans la couleur unique de sa matiere.
    Il faut sur-tout éviter qu’autour de chaque figure il regne un
    petit bord d’ombre également découpée, qui, en ôtant l’illusion de
    leurs faillies &amp; de leur éloignement respectif, leur donnèrent
    encore l’air de figures applaties les unes sur les
    autres &amp; enfin collées sur une planche. On évite ce défaut, en
    donnant une forte de tournant aux bords des
    figures, &amp; suffisamment de saillie dans leurs milieux. Que
    l’ombre portée d’une figure sur une autre y paroisse portée
    naturellement y c’est-à-dire, que ces figures soient sur des plans
    assez proches pour être ombrées l’une par l’autre, si elles étoient
    naturelles. Cependant il faut observer que les plans des figures
    principales, sur-tout de celles qui doivent agir, ne soient point
    confus, mais que ces plans soient assez
    distinctes &amp; suffisamment espacés, pour que les figures puissent
    aisément se mouvoir. Lorsque, , par son plan avancé, une figure doit
    paroître isolée &amp; détachée, des autres, sans l’être réellement,
    on oppose une ombre derriere le côté de sa lumiere, &amp;, s’il se
    peut, un clair derriere son ombre : moyen heureux, que présente la
    nature au Sculpteur comme au Peintre.
    Si le bas-relief est de marbre, les rapports avec un tableau y
    seront d’autant plus sensibles que le Sculpteur aura su mettre de
    variété de travail dans les différens objets. Le matte, le grenu, le
    poli, employés avec intelligence, ont une forte de prétention à la
    couleur. Les reflets que renvoye le poli d’une draperie sur l’autre,
    donnent de la légereté aux étoffes &amp; répandent l’harmonie sur la
    composition.
    Si l’on doutoit que les loix du bas-relief fussent les mêmes que
    celles de la Peinture, qu’on choisisse un tableau du Poussin ou de
    le Sueur ; qu’un habile Sculpteur en fasse un modèle : on verra si
    l’on n’aura pas un beau bas-relief. Ces Maîtres ont d’autant plus
    rapproché la Sculpture de la Peinture, qu’ils ont fait leurs sites
    toujours vrais, toujours raisonnés. Leurs figures sont, en général,
    à peu de distance les unes des autres, &amp; sur des plans
    très-justes : loi rigoureuse qui doit s’observer avec la plus
    scrupuleuse attention dans un bas-relief. Enfin, je le répété, cette
    partie de la Sculpture est la preuve la moins équivoque de
    l’analogie qui est entre elle &amp; la Peinture. Si l’on vouloit
    rompre ce lien, ce seroit dégrader la Sculpture &amp; la restreindre
    uniquement aux statues ; tandis que la rature lui offre, comme à la
    Peinture, des tableaux. Sans entrer dans plus de détail, il suffit
    de dire qu’à la couleur près, un bas-relief faillant est un tableau
    difficile.
     
  
  
    DRAPERIES.
     
    Il me reste à examiner une partie de la Sculpture, sur laquelle
    les Artistes ne sont peut-être pas bien d’accord : partie aussi
    intéressante qu’elle est difficile ; c’est l’art de draper.
    Je suppose qu’un Sculpteur épris de la simplicite des belles
    draperies antiques, &amp; révolté contre quelques bisarteries
    ingénieuses du Bernin, adopte uniquement le style des plis
    antiques, &amp; qu’un autre Sculpteur, voyant tous, les genres dans
    la nature, se croye permis, comme son imitateur, de les representer
    tous. Il semble que ces deux systêmes, qui paroissent s’exclure,
    peuvent être avantageux à la Sculpture, &amp; que ce seroit lui
    préjudicier, si l’un prévaloit sur l’autre. N’en seroit-il pas des
    arts d’imitation comme des langues, que l’on appauvriroit, si l’on
    en retranchoit des mots qui feroient seuls signes représentatifs de
    certaines idées ? Si l’on ôtoit à la Sculpture des moyens
    d’imitation, ne l’appauvriroit-on pas aussi ? Il ne s’agit donc que
    de proscrire ce qui feroit ou froid, ou pesant, ou extravagant, ou
    déplacé.
    Les draperies qu’on appelle mouillées sont d’un très-bon usage
    dans la Sculpture, où étant employées sans affectation, sans
    maigreur, selon le sujet &amp; l’a-propos, elles laissent voir les
    mouvemens du nud, en rendent les formes plus sensibles, moins
    embarrassées, &amp; conséquemment plus intéressantes.
    Les Sculpteurs Grecs, affectés de la beauté du nud, drapoient
    avec des étofses si fines, qu’elles paroissoient
    mouillées, &amp; quelquefois collées sur la peau. Leurs mœurs, leur
    climat, leur façon de se vétir, les étoffes dont ils s’habilloient,
    accoutumoient leurs yeux, &amp; formoient leur goût. Les vêtemens de
    l’isle de Cos étoient si transparens, que le nud se voyoit à
    travers, &amp; les Sculpteurs de la Grèce se régloient sur ces
    vêtemens pour faire leurs draperies. Mais comme la Sculpture a toute
    la nature pour objet d’imitation, &amp; que la nature a des beautés
    de plus d’une espèce, pourquoi un Sculpteur s’asserviroit-il à une
    seule manière de draper employée selon les tems, les
    climats &amp; les circonstances ?
    Les grands Sculpteurs modernes tels que François, Puget,
    Alegarde, Legros, Angelo-Rossi, Sarrazin, &amp; le Bernin
    quelquefois, sont voir quelles beautés les étoffes
    larges &amp; jettées de grande manière, produisent dans la
    Sculpture. Les anciens Sculpteurs le sont voir aussi, mais
    rarement : de forte pourtant qu’on pourroit faire la critique du
    goût exclusif des petites draperies antiques, par des draperies
    larges du même tems, telles que la draperie du Zénon, qui est au
    Capitole.
    Dans les observations que l’on pourroit faire sur les draperies
    des Anciens, il ne faut pas confondre le travail avec l’ordre
    &amp; le choix des plis. Si le travail en est quelquefois sans goût,
    sans intelligence &amp; sans vérité, l’ordre &amp; le choix en sont
    presque toujours savans, &amp; propres à donner les plus sublimes
    leçons. On voir par la belle copie de Legros, aux Thuilleries,
    l’effet que produisent les draperies antiques, lorsqu’elles sont
    traitées dans le vrai de la nature. Tous les Artistes qui ont vû
    l’original de cette figure, savent jusqu’à quel point son exécution
    est ignoble ; mais entre les mains d’un grand Sculpteur, nous voyons
    ce que deviennent les plis antiques. La belle exécution des figures
    de la Fontaine des Innocens montre encore l’emploi heureux qu’on en
    peut faire. Ces figures sont des Nymphes ; &amp; cette sorte de
    draperie leur convient.
    Osons avouer que les Anciens ont souvent négligé l’étude
    détaillée de cette partie ; mais ils perdent peu de chose en
    comparaison de ce qu’ils nous ont laissé à admirer. Aucun Sculpteur
    ne doit ignorer aujourd’hui que le ciseau réussit très-bien dans la
    variété du travail que demandent les différentes étoffes. Quelles
    qu’elles soient, observons que l’espace &amp; la quantité des plis
    ne soient pas égaux ; que leur faillie &amp; leur profondeur, qui
    produisent les ombres, soient harmonieusement variées : sans quoi,
    l’œil sera fatigué d’une monotonie telle qu’on la remarque dans les
    draperies de la famille de Niobé, où les plis, sans intelligence
    dans la distribution, sans vérité dans l’exécution, sont assez
    semblables à des cordes, des copeaux, ou des écorces inisipidement
    arrangés. L’harmonie est aussi nécessaire dans la Sculpture qu’elle
    l’est dans la Musique : les yeux ne sont pas, plus indulgens-que les
    oreilles.
    Que les plans de chaque pli soient donc disposés de manière à ne
    produire aucun angle aigu de lumière ou d’ombre qui, en se découpant
    durement, choqueroit la vue, détruirait le repos des chairs, &amp;,
    semblables aux figures Gothiques, ne présenterois que des détails
    désunis ; défaut qui affoiblit, étouffe même les beautés réelles
    d’un ouvrage.
    Mais il faut prescrire les draperies voltigeantes ; elles
    interrompent l’union, , divisent l’intérêt, fatiguent
    l’œil, &amp; empêchent de voir l’objet principal ; excepté pourtant
    les sujets &amp; les actions où les draperies doivent être
    nécessairement agitées, comme la chûte d’Icare, Apollon poursuivant
    Daphné, &amp;c. Alors, traitées avec beaucoup d’art &amp; de
    légèreté, ces draperies ajoutent à l’intérêt &amp; à la vérité de
    l’action.
    Dans un bas-relief elles s’employent aussi avec succès, pour
    étendre des lumières &amp; des ombres, lier des groupes &amp; servir
    utilement à l’agencement d’une composition. Mais si elles sont
    traverséeses en sens contraire par une multitude de cassures, comme
    on en voit dans quelques ouvrages du Bernin, alors elles ont l’air
    de rochers, &amp; détruisent absolument le repos &amp; l’accord.
    Si ces principes sont fondés sur le goût &amp; sur la nature, il
    en résulte qu’un Sculpteur, en les suivant, pourroit s’éloigner de
    quelque systême particulier. Mais que lui importe ? Il doit savoir
    que, dans les Arts, la recherche du vrai ne connoît point d’autorité
    particulière. Qu’il ait le courage de travailler pour tous les
    tems, &amp; pour tous les pays.
    J’ai dit que l’ordre des plis antiques étoit propre à donner les
    plus sublimes leçons. Il faut donc, pour se former le goût de draper
    dans les meilleurs principes, consulter les belles draperies
    antiques, telles qu’elles sont exécutées, préférablement aux
    draperies modernes, traitées d’une manière plus large, moins froide
    en général, &amp; plus variées. Cette étude doit être même regardée
    comme aussi nécessaire pour le drapé, que l’étude de l’écorché pour
    le nud.
    Ces principes, une fois reconnus, sont applicables à tous les
    styles, &amp; la nature, qui ne perd jamais ses droits, offrira
    toujours des variétés &amp; des leçons avantageuses au Sculpteur,
    qui aura pris dans l’Antique un préservatif contre l’abus des
    différentes manières.
    J’ai dit aussi que les mœurs, le climat, , les vêtemens des
    Grecs, étoient la cause de leur goût de draperies serrées. Il ne
    faut donc pas s’étonner si les draperies larges n’auroient pas
    réussi à leurs yeux. C’est par la même raison qu’on n’en voit point
    dans leur Peinture. La nôce Aldobrandine, Peinture ancienne, est
    composée &amp; drapée precisement comme les statues &amp; les
    bas-reliefs du même-tems.
    Nous avons un sujet de Coriolan gravé d’après une Peinture
    antique trouvée dans les thermes de Titus, dont les figures sont
    très – symétriquement arrangées : l’ordre &amp; le goût des plis y
    sont traités comme dans les statues antiques.
    Les Peintures &amp; les Sculptures trouvées à Herculanum sont
    d’un même style.
    Si l’on avoit encore des doutes sur la réussite des draperies
    larges, on pourroit voir, pour se rassurer, les figures de Legros,
    de Rusconi, d’Angelo-Rossi, qui sont à Rome, dans Saint
    Jean-de-Latran ; le Saint André, de François Flamand, dans Saint
    Pierre ; &amp; tant d’autres figures dont les draperies larges sont
    unanimement admirées. Si ces Sculpteurs avoient servilement imité
    les Anciens, &amp; qu’ils n’eussent osé essayer quelque chose
    d’eux-mêmes, de combien de beautés ne serions-nous pas privés !
    Ce qui nous sert maintenant
    d’exemple, pouvoient-ils dire avec Tacite, a été
    autrefois sans exemple ; &amp; ce
    que nous faisons sans exempte) en
    pourra servir un jour.
     
    FIN.
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>