<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Essai sur la peinture, la sculpture et l'architecture ; Mémoires sur le LouvreEssai sur la peinture, la sculpture et l'architecture ; Mémoires sur le Louvre (1751)</title>
      <author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[s.n.]</publisher>
      <date>2015-01-05</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>











  AVERTISSEMENT.
   
  
  J’ai voulu prouver dans cet écrit, qu’avec quelques dispositions
  naturelles, aidées d’une bonne éducation, on pouvoit acquérir bien des
  lumières, sur-tout en s’appliquant, en réfléchissant, en comparant. Je
  m’estimerois trop heureux, si mon essai pouvoit produire cet effet sur
  quelques-uns de mes Lecteurs, &amp; les encourager à suivre les routes
  que je n’ai fait qu’indiquer. Ce seroit leur procurer de nouveaux
  plaisirs, plus honnêtes sans doute que beaucoup
  d’autres, &amp; peut-être aussi amusants. C’est dans cette vûe, que
  j’ai feint dans mon Ouvrage des promenades, &amp; des conversations
  avec un ami sensible &amp; homme d’esprit : c’est un éxemple que je
  donne ; on peut le suivre, il ne peut qu’intéresser, flatter l’amour
  propre, &amp; être de quelque utilité.
  Je n’en dirai pas d’avantage à ce sujet. Quelques amis m’ont
  souvent répété, que quelquefois je parlois trop peu, &amp; d’autrefois
  trop longuement sur ces matières. A l’égard du premier reproche, je
  crois ne devoir pas m’en justifier : mais ne pourrois-je pas répondre
  au second, que l’on est aisément prolixe quand on parle de ce qu’on
  aime, &amp; qu’il est bien rare de ne pas ennuier ceux qui n’ont pas
  les mêmes inclinations que nous.
  
  On pourra peut-être dire encore, après la lecture de cet Essai,
  qu’on n’y trouve rien de neuf, &amp; qui même n’ait été imprimé
  plusieurs fois ; j’en conviendrai sans peine : mais, outre que les
  mêmes matières y paroissent sous un autre forme, mon Ecrit a du moins
  le petit mérite de rassembler bien des choses éparses ailleurs. Par-là
  j’épargne la peine de les chercher où elles sont. Du reste, je n’ai
  pas prétendu écrire pour ceux qui sont déjà
  connoisseurs, mais pour ceux qui
  veulent le devenir.
   
  
     Fungar vice cotis, acutum
     Reddere quæ ferrum valet, exsors ipsa fecandi.
     HORAT. Art. Poët.
  
  




  ESSAI  SUR  LA PEINTURE,  LA
  SCULPTURE,  ET  L’ARCHITECTURE.
  
    La Peinture.
     
    
    ’ENTENS tous les jours dire dans le Monde, même à des gens
    d’esprit, qu’ils ne se connoissent point en Peinture : j’avoue que
    ce discours souvent répété m’a souvent impatienté. Ceux qui tiennent
    ce langage sont de plusieurs espéces. Les uns l’affectent par je ne
    sçais quel orgueil secret, fort mal-entendu sans doute, &amp; comme
    pour se vanter de leur ignorance ; &amp; voici ce que cela signifie
    (ils n’osent le dire, mais c’est comme s’ils le disoient)
    Je suis un homme d’esprit, qui ne me
    suis jamais amusé de ces bagatelles, je me suis occupé de choses
    plus importantes. D’autres, encore plus ridicules, disent à peu
    près la même chose, mais voici ce qu’ils veulent faire entendre :
    Je suis un homme de plaisir, un homme
    élégant, un voluptueux, un homme
    à bonne fortune, trop aimable, trop recherché pour avoir eu le
    loisir de penser à ce qu’on appelle Beaux Arts,
    Sciences &amp; autres misères
    ennuieuses à périr pour gens de mon espéce. D’autres plus
    estimables, qui n’ont que du bon Sens, &amp; à qui des
    circonstances, ou des occupations forcées ont enlevé la meilleure
    partie de leur tems, avouent de bonne foi, que ne s’étant jamais
    appliqués aux choses de goût, ils n’en ont aucune connoissance.
    C’est à ces gens que je voudrois parler, &amp; je les en crois
    dignes. Voici à peu près ce que je pourrois leur dire : Vous êtes
    hommes de bon Sens &amp; de bon esprit, il ne vous manque qu’un peu
    de réflexion &amp; d’application, pour devenir ce qu’on appelle
    Connoisseur : &amp; pour gagner
    du tems, j’irois tout d’un coup aux éxemples. Quand vous regardez un
    Tableau, leur dirois-je, ne faites pas comme ceux qui ont des
    yeux &amp; qui ne voient rien, qui regardent sans rien appercevoir.
    Si c’est un Tableau d’Histoire, éxaminez si le Peintre a bien rendu
    l’action qu’il a voulu représenter. Ceci demande quelque
    explication, la voici : Quand le Tableau représente un événement
    triste, si l’attitude, si l’expression répandue sur les visages des
    Figures qui entrent dans sa composition, annonce de la tristesse ;
    si vous en ressentez vous-même en le regardant, soiez sûr que ce
    Tableau a déja un des principaux mérites que ces sortes d’ouvrages
    doivent avoir. Si c’est un sujet gai, &amp; qu’il excite en vous un
    sentiment de gaieté, portez-en le même jugement : il en est ainsi de
    tous les autres genres. Si c’est un Païsage, vous avez été à la
    Campagne, ajouterois-je, vous vous y êtes promené ; il n’est pas que
    vous n’aiez rencontré quelquefois des endroits qui vous aient paru
    agréables, où vous vous soiez arrêté quelques momens avec
    plaisir, &amp; où même vous aiez desiré d’avoir une habitation que
    la solitude, l’air champêtre, le coup d’œil de la Nature rendroient
    aimable. Si le Tableau vous rappelle ces idées, prononcez
    hardiment ; voilà un beau Tableau. Il en est de même de ceux qui
    représentent les Saisons, les Marines, les Naufrages, les Déserts :
    en un mot, tous ceux qui rendent la Nature comme vous l’avez
    vûe, &amp; comme elle est, sont de bons Tableaux en ce genre.
    Pour les Portraits, tout le monde peut se connoître à la
    ressemblance, hors quelques esprits bourrus, qui pour faire les
    grands connoisseurs, affectent de ne pas trouver ressemblans ceux
    qui le sont le plus. A l’égard des accompagnemens d’un Portrait,
    comme les draperies, les attitudes, la couleur, la touche ; ce sont
    des choses qui demandent un peu plus de réflexion &amp; de
    connoissance, mais qui ne sont pas si difficiles à acquérir que la
    plupart des gens se l’imaginent. Revenons aux Tableaux d’Histoire
    dont je me suis trop écarté, &amp; trop tôt.
    
    Je pourrois citer plusieurs autres ouvrages de ces deux habiles
    Maîtres, sur lesquels il n’y auroit que les mêmes éloges à répéter.
    Le précepte d’Horace,
     
    
       Si vis me flere, dolendum est
      Primùm ipsi tibi, Art.
      Poët.
    
     
    peut être appliqué aux Peintres, aux Poëtes, aux Auteurs de
    Piéces de Théâtre, aux Acteurs qui les jouent, &amp; aux Orateurs :
    mais pour le bien sentir, &amp; pour l’observer dans toute son
    étendue, il faut posséder les qualités réunies dans les deux hommes
    de mérite dont je viens de parler. Heureusement nous avons
    aujourd’hui dans nos différentes Académies, plusieurs hommes de ce
    genre : profitons-en, emploions-les, &amp; sentons les belles choses
    qu’ils sont capables de produire.
    Ce que je vais raconter, prouvera en partie ce que j’ose avancer
    ici, &amp; servira à mener au but que je me suis proposé, &amp; que
    je propose aux autres,
    
    Regardez, je vous prie, avec attention ce Tableau : il y a
    long-tems que vous le connoissez, mais obligé de passer ici
    rapidement pour aller vacquer à vos affaires, peut-être ne vous y
    êtes-vous jamais arrêté assés long-tems pour le bien
    éxaminer, &amp; pour en sentir toutes les beautés. Arrêtons-nous-y,
    puisque nous en avons le tems, &amp; je suis persuadé que vous n’y
    aurez pas regret. Il représente, comme vous voiez, le moment où
    Alexandre, après avoir mis en fuite Darius &amp; son armée, entre
    dans la tente où la famille de ce malheureux Prince s’étoit
    retirée.
    Remarquez, que la premiere Figure qui attire les regards, est
    celle d’Alexandre. Cela devoit être ainsi, puisque ce Prince est le
    principal personnage de cette Scène intéressante : il se distingue
    encore par la beauté de son visage, &amp; par la magnificence de son
    armure ; on voit tout d’un coup qu’il est le Héros de la piéce :
    l’air de son visage n’est point celui d’un Héros sanguinaire,
    échauffé par l’ardeur du combat ; c’est celui d’un Prince
    débonnaire, &amp; rempli d’humanité. Il ne vient point, en vainqueur
    impitoiable, triompher de ses ennemis &amp; de ses captifs ; il
    vient rassurer des Princesses affligées que le sort des armes a fait
    tomber entre ses mains, il vient les consoler.
    Il s’appuie légérement sur le bras d’Ephestion son
    favori, &amp; un de ses principaux Capitaines. Quoi qu’Ephestion
    soit jeune &amp; noblement armé, sa Phisionomie est moins distinguée
    que celle d’Alexandre ; on sent tout d’un coup, que le favori n’est
    là qu’en second. Voiez cette Femme âgée, prosternée aux pieds
    d’Alexandre, &amp; qui les lui embrasse ; c’est Sizygambis, mere de
    Darius : remarquez la Femme à genoux qui est derrière cette mere
    infortunée : la noblesse de son visage, son diadême, &amp; un jeune
    Enfant qu’elle présente à son vainqueur, sont connoître que c’est la
    Femme du malheureux Roi de Perse. Cet Enfant, d’un âge trop peu
    avancé pour sentir son malheur, regarde Alexandre avec la surprise
    que lui cause la vûe de ce Héros qu’il ne connoît point. Deux des
    Filles de Darius sont aussi à genoux, comme vous voiez, derrière
    leur mere : l’aînée, en âge de sentir son infortune, a les yeux
    baissés, elle pleure, elle essuie ses larmes. La plus jeune,
    derrière son aînée, joint les mains comme pour demander
    grace, &amp; regarde Alexandre avec un air de
    surprise &amp; d’émotion ; on croit même y démêler une espéce
    d’admiration dont elle ne sent pas les conséquences. On croiroit
    volontiers, qu’elle est plus occupée de la belle Figure du Héros
    qu’elle regarde, que de l’événement présent. Une Femme âgée qui est
    derrière elle, semble vouloir la détourner de cette application, en
    lui montrant Sizygambis prosternée, &amp; dans l’état de la plus
    profonde humiliation. On voit sur le visage de cette Princesse un
    air de noblesse qui y conserve encore quelques restes de beauté,
    malgré la décrépitude de l’âge. Enfin tous les visages, toutes les
    attitudes des Personnes représentées dans ce magnifique Tableau, ont
    les expressions convenables à leur âge, à leur situation, &amp; à
    leurs conditions. On y remarque de la surprise, de la curiosité, de
    l’étonnement, de la douleur, du respect, de l’admiration. Les uns
    prient, les autres implorent ; leurs habillemens même, indiquent la
    différence de leur état. Voiez dans ce coin, derrière ces
    Princesses, un Esclave prosterné la face contre terre : accoutumé à
    l’humiliation de l’esclavage, il se cache le visage, il a les mains
    jointes par-dessus sa tête, il n’ose lever les yeux sur ses Maîtres.
    Cette héroïque Scène se passe sous une Tente magnifique, dont le
    fond tient presque celui du Tableau : elle est suspendue à des
    arbres de la nature de ceux du Païs où elle est (attention que tous
    les Peintres n’ont pas toujours eue). On y voit des Armes à l’usage
    des Perses, différentes de celles des Grecs. En un mot tout, dans ce
    Tableau, décéle l’esprit du grand Peintre qui l’a composé : il a
    observé les coutumes des lieux dans les habillemens, &amp; dans tout
    ce que les Italiens appellent il
    costume, mot auquel nous n’avons point encore trouvé
    d’équivalent.
    Après cet éxamen que j’abrégeai le plus qu’il me fut possible,
    car j’aurois eu encore bien des choses à dire en faveur de ce beau
    morceau, j’eus le plaisir de voir mon ami sentir &amp; goûter tout
    le mérite de cet ouvrage. Si vous voulez, lui dis-je, nous irons
    éxaminer de même le Tableau de Paul
    Véronèse, qui est vis-à-vis celui que vous venez de voir avec
    tant de plaisir. J’espère que vous ne trouverez pas notre tems mal
    emploïé. Très-volontiers, me répondit-il, les momens que nous venons
    de passer avec M. Le Brun, m’ont paru courts, &amp; agréablement
    remplis. Je crois, lui répliquai-je, que son voisin ne vous amusera
    pas moins. Le terme de voisin me
    rappella le mot d’un Prélat Italien, Nonce en France, homme
    d’esprit &amp; de goût, mais peut-être un peu trop prévenu pour les
    ouvrages de son Païs, &amp; peut-être aussi rendant trop peu de
    justice à ceux du nôtre : ce Nonce étoit M.
    Delfini. Louis XIV. voulant lui
    donner une idée avantageuse de l’Ecole
    Françoise, le conduisit à l’Appartement où sont les Tableaux de
    la Famille de Darius, &amp; des Pélerins. d’Emmaüs. Interrogé par ce
    Monarque, auquel des deux il donnoit la préférence, par ménagement
    pour M. Le Brun qui étoit
    présent, &amp; que tous les Courtisans combloient d’éloges, il
    répondit ; bella pittura, mà ha
    cattivo vicino ;” Voilà un beau Tableau, mais il a un méchant
    voisin, “ montrant le Tableau des Pélerins d’Emmaüs. On sent que le
    Prélat vouloit donner, par ce mot, la préférence au Peintre Italien
    sur le François : mais, en retournant les objets, n’auroit-on pas pû
    dire, avec autant de vérité, que le Tableau de la Famille de Darius
    étoit un dangereux voisin pour celui des Pélerins d’Emmaüs ? Voions,
    sans partialité, ce qu’on en doit penser.
    
    Remarquez ces deux Enfans que voilà sur le devant, &amp; dans le
    milieu du Tableau au bas de la Table : ils badinent avec un grand
    Chien, qui tranquillement les laisse faire : en cela le Peintre a
    imité la Nature. Ce petit Groupe est d’une grande beauté ; les deux
    Enfans ont, comme vous voiez, de beaux visages qui représentent à
    merveille la douceur &amp; la candeur de ce premier âge ; leurs
    habits sont magnifiques &amp; d’étoffes fort riches. Près de
    ceux-ci, est un autre Enfant ; vous le voiez un genou en terre, il
    tient entre ses bras un petit Chien, il paroît se jouer avec lui ;
    mais passons à des choses plus intéressantes.
    Vous serez sans doute sensible à l’air de tête du Christ : il
    regarde le Ciel, &amp; a la bouche entr’ouverte, sans doute pour
    prier. Vous trouverez dans cette tête de la majesté, de la douceur,
    de la bonté, de la noblesse, &amp;, pour ainsi dire, de la Divinité.
    Vous sentirez tout d’un coup, que ce visage est celui d’un homme
    d’un ordre bien supérieur à tous ceux qui sont représentés dans ce
    Tableau. Le Christ éléve sa main droite, les doits
    étendus, &amp; paroît bénir le Pain qu’il tient dans sa main gauche,
    laquelle est appuiée sur la Table. Le Peintre a voulu représenter le
    moment de la Consécration du Pain, &amp; il s’en est bien tiré.
    Généralement parlant, toutes les têtes de ce Tableau sont belles,
    bien peintes, &amp; de bonne couleur : quelques-unes ont de
    l’expression, le plus grand nombre n’en a point : une des plus
    caractérisées, est celle d’un des deux Pélerins, il regarde le
    Christ avec respect &amp; vénération : il marque par la position de
    ses bras &amp; de ses mains, qu’il est sensiblement affecté de ce
    qu’il voit : il paroît pénétrer. une partie du Mistère qui s’opere à
    ses yeux. Tout le fond du Tableau, comme vous voiez, représente une
    magnifique Architecture, peut-être peu convenable au lieu où se
    passe la Scène. Paul Véronèse.
    excelloit à ces sortes de fonds, il a eu de la complaisance pour
    lui-même, &amp; n’a pas eu le courage de se restraindre à une
    décoration plus simple, qui par-là eût mieux convenu à l’endroit
    qu’il devoit représenter. Mais peut-être aurions-nous tort de nous
    en prendre au Peintre de tous ces petits défauts de convenance :
    sans doute nous lui rendrions plus de justice, en pensant que le
    Noble Vénitien qui lui a demandé ce Tableau, ignorant apparemment
    les convenances, a voulu obstinément qu’il représentât une partie de
    son Palais, de sa Salle à manger, de son beau Buffet. Il l’a obligé
    de mettre dans ce Tableau, sa Femme, ses Enfans, ses Chiens, ses
    Domestiques, &amp; même jusqu’à ses Négres &amp; son Cuisinier.
    Plaignons les Peintres, quand ils sont forcés de prêter leur
    main &amp; leur pinceau à de pareils caprices. Si
    Paul Véronèse n’étoit tombé que
    cette fois dans le défaut que nous relevons ici, nous aurions tort
    de nous en prendre à lui : mais cela lui est arrivé très-souvent,
    peut-être aussi par les mêmes raisons. Ainsi excusons-le dans ses
    écarts, &amp; admirons-le dans ce qu’il a fait de beau. D’autres
    Peintres anciens, fort habiles, ont pris quelquefois de plus grandes
    licences. En représentant, par éxemple, une Sainte Famille, ils y
    ont introduit des Saints qui n’y furent jamais, des Portraits
    d’Hommes &amp; de Femmes en fraise &amp; en colerette, des Moines
    même. Ceux qui ont fait faire ces Tableaux, l’ont voulu ainsi : ils
    étoient charmés d’y retrouver leur Famille, leurs Patrons, leurs
    Confesseurs.
    Après ce que nous venons de dire, vous pouvez, en quelque sorte,
    faire la comparaison de ces deux Tableaux, &amp; sentir lequel
    l’emporte sur son Rival ; mais un détail éxact nous meneroit trop
    loin. Contentons-nous de dire, qu’on voit dans celui de M.
    Le Brun la composition,
    l’ordonnance, le dessein, l’expression, le
    costume, &amp; les bienséances ;
    le tout porté à la plus grande perfection. Dans celui de
    Paul Véronèse, la plus belle
    couleur, la plus belle pâte, la touche la plus large, la plus
    ferme, &amp; le pinceau le plus moëlleux &amp; le plus léger. Je ne
    prétends pas dire par-là, que M. Le
    Brun manque de ces parties ; car outre que son Tableau de la
    Famille de Darius est très-bien peint, d’une manière facile
    &amp; légère, quel Peintre a mieux réussi, que ce grand Maître, dans
    la partie du coloris, quand il a voulu, ou pû y apporter tous ses
    soins ? J’en pourrois citer bien des éxemples capables de ramener
    ceux qui ne lui rendent pas assez de justice en ce point. Je
    nommerois entr’autres son Tableau du Massacre des Innocens, qui est
    au Palais Royal : il se soutient, pour le coloris, auprès des
    Tableaux d’Italie qui passent pour des modéles en ce genre de
    perfection ; &amp; il leur est supérieur à bien d’autres égards. Je
    n’oublierois pas certains morceaux de la Gallerie de Versailles
    qu’il a peints lui-même, son Tableau de la Vierge au
    silence, &amp; tant d’autres excellentes Pièces.
    Mais quand on fera réflexion, que M.
    Le Brun étoit premier Peintre du
    Roi, &amp; chargé seul de tous les ouvrages que Louis XIV.
    jeune &amp; magnifique, &amp; qui vouloit jouir, lui ordonnoit
    d’éxécuter ; qu’il donnoit les desseins de tout ce qui se faisoit
    dans les Maisons Royales, comme Plafonds, Tableaux, Statues, Vases,
    Tapisseries, enfin jusqu’aux ouvrages de Serrurerie, on ne sera pas
    étonné, que tout ce qui sortoit de sa main ne fût pas également
    soigné ; on le fera plutôt, qu’un seul homme ait pû suffire à tant
    d’entreprises d’une nature si différente.
    Il avoit de bons Eléves, formés sur ses leçons &amp; ses
    éxemples ; éducation qui lui avoit pris beaucoup de tems : il
    faisoit tous les desseins lui-même, ils éxécutoient
    ensuite ; &amp; quand il en avoit le loisir, il retouchoit de sa
    main les endroits qui lui paroissoient mériter plus d’attention ; ce
    que des yeux connoisseurs distinguent aisément, &amp; que de moins
    éclairés confondent. Ainsi pour terminer l’espéce de comparaison que
    nous venons de faire de M. Le
    Brun &amp; de Paul Véronèse,
    du Tableau de la Famille de Darius, &amp; de celui des Pelerins
    d’Emmaüs, convenons, si vous voulez ; que l’un a des parties que
    l’autre n’a pas, &amp; que l’autre en posséde quelques-unes dont son
    voisin manque ; ou, pour mieux dire, affirmons que ce sont deux des
    plus beaux Tableaux qu’on puisse voir, &amp; que leurs Auteurs
    furent deux des plus grands Peintres qui aient jamais existé.
    Au reste ( &amp; cette observation est tout à fait nécessaire
    ici) quand on regarde un ancien Tableau, il faut faire attention au
    tems qu’il y a qu’il est peint, &amp; aux accidens qui peuvent lui
    être arrivés. Il peut avoir souffert de l’humidité, de la
    sécheresse, de la fumée. On a voulu le nettoier, on s’y est mal
    pris, on l’a écuré : on a peut-être emporté de la couleur, on a
    repeint par dessus ; ces nouvelles teintes ont noirci &amp; fait des
    taches : on a peut-être verni ce Tableau plusieurs fois, &amp; avec
    de mauvais vernis qui ont jauni, &amp; altéré la couleur originale.
    Que de raisons pour que ce Tableau soit fort différent de ce qu’il
    étoit au sortir de la main du Peintre ! Il faut se transporter, pour
    ainsi dire, au tems où il a été peint, &amp; le juger en
    conséquence.
    On doit penser que les Tableaux du
    Corrége, du Titien, de Paul Véronèse,
    du Tintoret, de
    Rubens, &amp; de Vandyck
    étoient de la plus belle couleur en sortant de leurs mains. Les
    Tableaux de Paul Véronèse sont
    même dans un cas particulier. Ce grand Peintre faisoit la faute de
    ne point emploier d’outremer dans ses Ciels : il se servoit de
    cendre bleue, cette couleur a noirci, ce que nauroit pas fait
    l’outremer, &amp; ses Ciels sont devenus tout noirs ; il n’est
    presque pas possible de les raccommoder, du moins cela est
    très-difficile.
    A l’égard des Tableaux modernes, le tems à part, ils ont pû être
    exposés aux mêmes inconvéniens que les anciens, sur-tout ceux qui
    ont été copiés en Tapisseries, comme la Famille de Darius, les
    Batailles d’Alexandre du même M. Le
    Brun, &amp; bien d’autres. Pour les transporter &amp; les
    copier, on les roule &amp; les déroule sans cesse. Quand la copie
    est achevée, on les roule encore tout à fait, &amp; on les laisse
    quelquefois longtems dans les Atteliers souvent humides ; tout cela
    les altère beaucoup : c’est ce qui est arrivé sur-tout aux Batailles
    d’Alexandre.
    Vous voiez, ajoutai-je en continuant d’adresser la parole à mon
    ami, vous voiez que jusqu’ici je ne suis point entré dans les
    détails, ils sont immenses. Je n’ai point traité, par exemple, la
    façon de distinguer un bon Original d’avec une bonne Copie. Les plus
    habiles connoisseurs s’y trompent souvent ; il est même arrivé à des
    Peintres de s’y méprendre sur leurs propres ouvrages. En effet,
    quand ils ont répété le même Tableau, ne sont-ce pas deux
    Originaux ? il n’est cependant pas impossible d’y trouver quelque
    différence. Le premier fait a presque toujours un certain feu que le
    second peut ne pas avoir.
    Quand un bon Peintre a fait copier son Tableau par son meilleur
    Eléve, &amp; qu’il l’a retouché partout, c’est son propre ouvrage ;
    comment le distinguer ? à moins qu’il n’ait eu l’attention d’y
    mettre des différences : ce qui est arrivé quelquefois. On doit donc
    être très-réservé à prononcer sur cela : pour le faire avec sûreté,
    il faut bien examiner, bien comparer, &amp; avoir une grande
    expérience. Quelques Eléves ont si bien imité leurs Maîtres, qu’il
    est mal-aisé de ne s’y pas tromper. Il y a eu d’habiles Peintres qui
    se sont si fort appliqués à prendre la maniére de quelques autres,
    qu’ils ont souvent fait illusion. Cela est arrivé à
    Luc Jordan Napolitain, Eléve de
    l’Espagnolet ; à
    David Téniers
    Flamand ; &amp; parmi les plus modernes, MM. de
    Boulogne ont été d’excellens
    imitateurs : ces sortes de Tableaux s’appellent des
    Pastiches.
    A l’égard de la facilité à connoître dequel Peintre est un
    Tableau, on ne peut se la procurer qu’à force de voir des ouvrages
    du même Maître. C’est la plus petite partie de ce qu’on appelle
    connoissance en
    Peinture, &amp; la plus aisée à acquérir.
    Mon ami parut content de toutes ces observations, &amp; nous nous
    séparâmes. Le lendemain nous nous rejoignîmes
    l’apres-midi, &amp; nous eûmes une conversation qui roula sur une
    autre matière. Je vais en rendre compte, elle fait partie de mon
    objet.
  
  
  
  
    La Sculpture.
     
    NOUS entrâmes, mon ami &amp; moi, dans le Jardin de Versailles :
    nous en admirâmes l’étendue, l’arrangement, . la distribution, la
    magnificence. Nos yeux étoient sur-tout frappés de la prodigieuse
    quantité de Statues qui décorent ces lieux enchantés : mais à la
    fin, nous sentîmes une espèce de satiété, causée par la multitude de
    ces sortes d’ouvrages ; &amp; peut-être fûmes-nous tentés de
    souhaiter qu’il y en eût moins.
    Effectivement, dis-je à mon ami, on a prodigué ici les
    Statues, &amp; il est impossible qu’elles soient toutes également
    belles. Cependant il s’y trouve des Chef-d’œuvres, &amp; nous en
    remarquerons quelques-uns, si vous voulez que nous parlions de
    Sculpture, à peu près comme nous nous occupions hier de Tableaux.
    Très-volontiers, me répondit-il, d’un ton qui marquoit son
    desir &amp; son empressement.
    J’étois parvenu la veille à lui faire sentir une partie des
    beautés qu’un Tableau doit avoir pour plaire ; j’espérai le même
    succès par rapport aux ouvrages de Sculpture, &amp; je ne fus pas
    trompé dans mon attente : j’avois affaire à un homme
    sensible &amp; sans prévention. Pour aller à mon but, je le
    conduisis au bas du grand Fer-à-Cheval à main droite, &amp; je
    l’arrêtai vis-à-vis le Ganyméde debout, qui s’appuie sur l’Aigle de
    Jupiter, ou sur Jupiter lui-même métamorphosé en Aigle. Mon ami a
    beaucoup lû &amp; avec goût ; ainsi je n’eus besoin de lui parler
    que de ce qui concouroit à mon objet.
    Regardez, lui dis-je, cette Statue : c’est une Copie faite
    d’après une Antique, par un Sculpteur moderne, nommé
    Laviron. Dites-moi, je vous prie,
    comment la trouvez-vous ? comment en êtes-vous affecté ? Je la
    trouve belle, me répondit-il, elle représente bien un jeune Homme
    qui a beaucoup de fraîcheur &amp; d’embonpoint ; il a un beau
    visage, &amp; l’Aigle me paroît bien placé. Bon, dis-je en moi-même,
    mon ami commence à démêler ce qu’il y a de remarquable dans cette
    Figure. Avançons, j’espere étendre ses connoissances par la
    comparaison. Venez, lui ajoutai-je, avec moi dans ce Bosquet assez
    détourné, &amp; peut-être trop peu connu.
    
    Je le conduisis devant l’Androméde
    du Puget. Ce beau Groupe, lui
    dis-je, (on entend par ce mot un assemblage de plusieurs Figures)
    est une Pièce originale : vous connoîtrez bien-tôt la supériorité de
    ce qui est Original sur ce qui n’est que Copie.
    Puget étoit un Sculpteur moderne
    né à
    Marseille.
    Il n’a pas fait un très-grand nombre d’ouvrages, mais ce qu’il en a
    fait, le disputeroit peut-être à tout ce que nous avons de la
    meilleure Antiquité. Remarquez comment ce morceau est élégamment
    composé &amp; éxécuté ; c’est un Rocher qui paroît vrai comme le
    naturel. Avec quelle grace Androméde y est attachée ! Son corps est
    bien celui d’une jeune personne, délicate, dans la fleur de la
    première jeunesse. Quel air de douceur, de modestie, &amp; de
    tristesse est répandu sur son visage ! Quelle mollesse &amp; quelle
    souplesse dans toutes les parties de son beau corps ! Elle paroît
    n’avoir pas encore toute la grandeur qu’elle pourra avoir dans un
    âge plus avancé, ce qui est peut-être cause que quelques personnes
    ont trouvé que sa Figure étoit trop petite ; sans doute par
    comparaison avec celle de Persée, qui la détache du Rocher où elle
    est enchaînée. Mais ne pourroit-on pas dire que Persée est dans la
    force de son âge, &amp; qu’il a acquis toute sa grandeur ?
    D’ailleurs, qu’on fasse réfléxion que c’est un Héros, le Fils
    d’un Dieu puissant ; qu’il fait effort pour atteindre d’une main à
    la cime de la Roche au bas de laquelle il est posé ; &amp; je crois
    qu’on ne le trouvera plus trop grand : peut-être même pensera-t’on
    que c’est un trait d’esprit de la part du Sculpteur. Il a voulu,
    pourra-t-on dire, faire sentir la différence qu’il peut y avoir
    entre la taille d’un demi-Dieu, &amp; celle d’une jeune Mortelle qui
    n’a pas encore toute sa croissance. Interprétons ainsi les idées des
    grands Hommes, &amp; croions qu’ils ont voulu mettre dans leurs
    ouvrages ce qu’ils nous inspirent, quand nous les regardons avec
    attention : nous ferons par-là honneur à leur esprit, au nôtre
    même, &amp; a nos jugemens.
    Observons encore, que quoique le Sculpteur ait représenté une
    Femme nue, il a prudemment disposé sa Figure de la façon la plus
    modeste qu’il lui a été possible : elle se cache autant qu’elle
    peut : elle rassemble son corps autant que ses chaînes le lui
    permettent : elle ne regarde point son libérateur. On croit voir sur
    son visage la honte qu’elle éprouve en paroissant ainsi aux yeux
    d’un homme qu’elle ne connoît point. Persée de son côté ne la
    regarde pas, ses yeux sont fixés vers la pointe du Rocher ; il n’est
    occupé qu’à décrocher le bout de la chaîne qui est attachée au
    sommet : il eût causé trop de confusion à Androméde, si ses regards
    se fussent arrêtés sur elle. Quelle décence, &amp; que d’esprit le
    Sculpteur habile n’a-t’il pas répandu dans toute cette grande
    composition ?
    Nous pouvons faire la même remarque à l’égard de la Venus de
    Médicis, c’est la Figure d’une Femme nue : cependant d’une main elle
    couvre ce que la pudeur ne doit jamais permettre de
    montrer, &amp; de l’autre elle cache une partie de son sein ; elle a
    la tête panchée sur le côté ; elle se courbe tant soit peu ; enfin
    elle a un air de modestie si marqué dans toute sa Figure &amp; dans
    son attitude, qu’on l’a appellée la
    Venus pudique. Cette Statue est
    Grecque, &amp; c’est un des plus beaux morceaux qui nous restent de
    la sçavante Antiquité. Qu’elle nous serve d’objet de comparaison
    pour juger les autres : on croit remarquer que le
    Puget a donné à son Androméde les
    mêmes proportions qu’on admire dans la Venus. Revenons à
    l’Androméde.
    Regardez l’Enfant qui est au bas du Rocher, &amp; qui tire à lui,
    avec effort, un des bouts de la chaîne dont est liée Androméde, Vous
    pouvez remarquer la vivacité de son action, comme il est potelé,
    &amp; sa belle chair. C’est un Génie bienfaisant, ou c’est l’Amour ;
    enfin c’est la Nature dans tout son plus beau. Rien n’est négligé
    dans ce Groupe : tous les Accessoires y sont traités
    supérieurement ; Armes, Draperies, enfin tout. Le Sculpteur y a mis
    son nom, &amp; l’année où il l’a fini, Il l’a dédié à Louis XIV,
    pour lequel à l’a fait, ainsi que la Figure de Milon le Crotoniate
    que vous voiez ici près.
    Ce fameux Athléte Grec fut dévoré par un Lion, tandis qu’une de
    ses mains restoit engagée dans un tronc d’Arbre qu’il avoit voulu
    séparer, &amp; dont les deux parties s’étoient rapprochées, avant
    que Milon pût retirer, sa main. Quelle expression dans la tête de
    cet Homme prodigieux en force ! Voiez sur son visage la douleur
    extrême que lui cause la morsure du Lion ; on s’imagine l’entendre
    crier d’une voix effraiante, &amp; plus forte que celle des hommes
    ordinaires. Tout son corps qui est d’une taille gigantesque, (les
    Historiens disent qu’il l’avoit ainsi) exprime merveilleusement les
    prodigieux efforts qu’il fait pour se dégager. Toutes ses parties
    son extrêmement tendues, &amp; se roidissent violemment ; tout y
    exprime ses efforts : on les remarque dans ses muscles, dans ses
    nerfs, jusques dans les doigts de ses pieds, sur lesquels il
    s’appuie fortement. Mon ami fut infiniment attentif à ce qu’il
    voioit, &amp; il en sentit toute l’expression.
    Malheureusement, lui dis-je, nous n’avons ici que ces deux beaux
    morceaux du même Sculpteur ; en voici la raison. M.
    Le Brun qui, dans ce tems-là,
    donnoit tous les desseins des Statues que l’on éxécutoit pour le
    Roi, voulut assujettir Le Puget à
    ne travailler que d’après les idées qu’il lui fourniroit. Il avoit
    trouvé cette soumission dans plusieurs autres habiles Maîtres : mais
    Le Puget ne voulut jamais
    captiver ainsi ses talens, &amp; il retourna dans son Païs. Nous le
    perdîmes : tâchons de nous en consoler, en admirant ses
    ouvrages, &amp; en leur paiant le tribut de louanges qu’ils méritent
    à tant d’égards.
    Si je ne craignois de prolonger les idées tristes que peut vous
    avoir donné la douleur du Milon, je vous ferois remarquer la Figure
    du Gladiateur mourant, que voici tout auprès. C’est une belle Copie,
    faite par Michel Monier, d’une
    très-belle Statue antique qui est à Rome. Ne croiez-vous pas voir un
    Homme expirant ? Il vient de recevoir une blessure profonde ; il est
    à demi couché sur l’Arène où il a combattu ; il se soutient à
    peine ; une mortelle langueur s’empare de tous les Sens. Il est
    vrai, me dit mon ami, que ce spectacle est touchant :
    éloignons-nous.. en, il me fait trop d’impression.
    
    
    Nous revîmes en passant le premier Ganyméde que nous avions
    regardé en entrant. Mon ami se confirma dans le jugement qu’il en
    avoit porté, après avoir vû le second. Par-là je m’apperçûs que ses
    connoissances commençoient à s’étendre &amp; à se perfectionner.
    
    Le jugement de mon ami me confirma dans mon ancienne idée que,
    pour acquérir des connoissances dans les Beaux Arts, il ne faut
    presque que le bien vouloir, s’y appliquer,
    réfléchir &amp; comparer. Non-seulement mon ami remarqua que ces
    deux Chevaux avoient beaucoup plus de finesse &amp; d’élégance que
    les deux autres, plus de souplesse dans leurs mouvemens, enfin
    qu’ils étoient plus semblables à la belle nature ; mais il alla
    jusqu’à m’en faire une critique de peu de conséquence à la vérité,
    mais qui marquoit que ses connoissances, en matière de Cavalerie,
    étoient portées jusqu’aux plus petits détails. Ces Chevaux sont
    parfaits, me dit-il, je trouverois seulement qu’ils ont la corne des
    pieds un peu trop longue. Cette remarque, lui répondis-je, est celle
    d’un bon Ecuier ; mais permettez-moi d’y répondre en amateur : vous
    trouverez peut-être ma réponse trop poëtique, &amp; même telle que
    pourroit être celle d’un Poëte qu’un peu d’enthousiasme auroit
    échauffé. Faites réflexion, lui dis-je, que ces Chevaux sont des
    espèces d’Etres immortels &amp; presque divins ; qu’ils n’ont-jamais
    marché que sur des nuages, &amp; qu’ils n’ont point été
    serrés. Il sourit de ce trait
    auquel il ne s’attendoit pas, &amp; il parut s’en contenter. Mais,
    continuai-je, voilà assez parler de Sculpture ; peut-être trop, me
    direz-vous, je craindrois de vous en lasser. Ne l’appréhendez pas,
    me répondit-il ; cela m’a amusé, &amp; je crois que je vous devrai
    bientôt des remerciemens. Le soin que vous prendrez pour étendre mes
    connoissances, ne pourra qu’augmenter mes plaisirs. En prenant votre
    politesse au pied de la lettre, lui repliquai-je, je ne craindrai
    donc pas de vous proposer une promenade pour demain ; nous
    traiterons, si cela vous convient, une matière toute différente,
    mais qui pourra vous occuper agréablement. Ce sera, si vous le
    trouvez bon, la dernière de ce genre que nous discuterons. Très
    volontiers, me dit-il : à demain.
    Le lendemain notre rendez-vous ne put avoir lieu. Nous ne nous
    rejoignîmes, mon ami &amp; moi, que quelques jours après à
    Paris, &amp; je n’en fus pas fâché. Comme je me proposois de
    l’entretenir d’Architecture, Versailles ne nous auroit pas fourni
    assez d’objets de comparaison en ce genre. Paris y étoit plus
    propre.
    
    
    
  
  
    L’Architecture.
     
    LE CHATEAU DE VERSAILLES, malgré les sommes immenses qu’on y a
    dépensé pendant bien des années, ne présente d’abord aux yeux,
    sur-tout du côté des Cours, qu’une grande quantité de Bâtimens plus
    importans par leur étendue, que frappans par leur décoration
    extérieure. Ce n’est pas qu’on y ait épargné la dorure ; les Toits
    en sont chargés ; mais ces ornemens, fort ternis aujourd’hui, ne
    charment plus les yeux, &amp; après tout, le reste n’y répond pas.
    On s’apperçoit toujours que l’accessoire l’emporte sur ce qui
    devroit être le principal. Ce Château n’étoit d’abord qu’une petite
    Maison de Chasse, bâtie par Louis XIII. pour servir de rendez-vous.
    Louis XIV. en fit le même usage pendant quelque tems ; il s’y plut,
    il voulut y faire quelque séjour : cela l’obligea d’en augmenter les
    Bâtimens, &amp; peu à peu il devint tel que nous le voions
    aujourd’hui.
    Ce Palais peut loger très-commodément une Cour nombreuse, mais il
    est plus recommandable par la grandeur de ses Bâtimens, que par leur
    beauté. Vû d’une certaine distance, il surprend, mais plus on en
    approche, plus l’admiration diminue ; &amp; elle finit tout à fait
    quand on arrive à ce qu’on appelle la
    Cour de Marbre. Qu’est-ce qu’on y voit ? Les restes du
    petit &amp; chetif Château de
    Versailles, ainsi que s’expriment les Historiens de Louis XIII.
    qui l’a fait bâtir. On a eu beau le décorer par les dorures de son
    Toit : la médiocrité de son élévation &amp; son peu d’étendue
    subsistent toujours. Il est vrai que le côté du
    Jardin
    est beaucoup mieux, &amp; d’une meilleure Architecture ; mais
    n’est-il pas trop uni, trop égal, peut-être d’une ennuieuse
    uniformité, peut-être, si l’on ose parler ainsi, un peu trop
    monotone ? Quelque magnifiques que soient les détails du Jardin, ils
    n’empêchent pas qu’on ne sente le peu d’agrément de sa situation.
    Quelqu’un a dit de Versailles, que c’étoit
    un Favori sans mérite. La
    comparaison est juste ; on a témoigné une grande prédilection pour
    cet endroit, &amp; l’on n’en a fait qu’une belle, mais triste
    solitude, qui doit tout à l’Art &amp; rien à la Nature.
    
    Le mot que je viens de dire des
    Champs Elisées, m’autorise, ce me
    semble, à insister sur les projets de leur Auteur, &amp; à rappeller
    ce qu’il avoit imaginé pour la décoration de Paris. M.
    Colbert est celui qui a fait
    planter les Champs Elisées,
    l’Etoile, &amp; les Allées du
    Roule en face du Jardin des
    Thuilleries.
    Toute la partie gauche de ce beau Plant du côté de la Rivière, a été
    achevée de son tems ; elle se r’accorde parfaitement à l’ancien
    Cours qui est le long de la Rivière, planté par
    Marie de
    Médicis, &amp; replanté
    pendant la Régence de M. le Duc
    d’Orléans :
    on l’appelle aujourd’hui le
    Nouveau ou le
    Petit Cours. L’intention de M.
    Colbert étoit de planter la
    partie droite des Champs Elisées
    de symétrie avec la partie gauche. Sa mort interrompit ce projet,
    qui n’a point été suivi. On a eu la négligence de laisser acheter
    ces terrains à différens particuliers qui y ont bâti des Hôtels
    magnifiques, avec de grands Jardins qui donnent sur les
    Champs Elisées : ce qui rend
    aujourd’hui l’éxécution de ce grand dessein presque impossible. On
    pourroit cependant y suppléer, si on le vouloit bien. Je dirai
    bientôt comment.
    De plus, M. Colbert projettoit
    de pousser la grande Allée du milieu jusqu’à la Rivière, elle y va,
    à fort peu de chose près ; &amp; de faire un Pont à cet endroit de
    la Seine, avec un grand chemin planté d’Arbres, qui auroit conduit à
    S. Germain, où la Cour alloit souvent en ce tems là. Toutes ces
    Allées auroient donné dans le Bois de Boulogne, &amp; s’y seroient
    r’accordées. Toute la partie droite en face du Bois de Boulogne,
    qu’on appelle la Plaine des
    Sablons, auroit été plantée, &amp; cette partie avec le Bois de
    Boulogne auroit formé un magnifique Parc, dont le bout auroit été
    terminé en Terrasse sur la Rivière, ainsi qu’on l’a pratiqué, il y a
    quelques années, au Bois de Vincennes, avec beaucoup de
    dépense &amp; peu d’utilité. Encore n’a-t-on pas mis la dernière
    main à cette entreprise : car ici, j’ose le dire,
    
      avec la liberté
      D’un François
      qui sçait mal farder la
      vérité,
      RAC. Brit. Act. 1. Sc. 2.
    
    on forme de vastes projets, on commence, on va jusqu’à un certain
    point, &amp; l’on n’achéve rien ; témoin le
    Louvre, &amp;c.
    Ce grand Chemin de S. Germain dont je viens de parler, auroit
    joint une large Chauffée plantée d’Arbres, qui en montant
    insensiblement, auroit conduit à un magnifique Pont sur la Rivière,
    d’une seule Arche, dont la Culée, du côté de la Montagne, auroit été
    presque au niveau de la grande Esplanade qui conduit aux deux
    Châteaux de S. Germain : ouvrage qui auroit surpassé ce que les
    Romains ont fait de plus grand en ce genre.
    A l’égard du projet formé par M.
    Colbert pour la partie droite des
    Champs Elisées, on pourroit y
    suppléer, en laisfant même subsister les Hôtels &amp; Jardins qui
    remplissent aujourd’hui ce terrain. Il ne seroit question que de
    fermer ces Jardins par des Terrasses, des Fossés revêtus, ou des
    Grilles de ser peintes en verd ; on en a usé ainsi à Londres dans le
    Parc de S. James, où cela fait un très-bon effet : par ce moien la
    vûe ne seroit plus offusquée, &amp; l’on jouiroit du spectacle de
    ces Jardins, dont la plupart méritent les regards &amp; l’admiration
    du Public.
    Qu’il me soit permis d’ajouter encore une observation sur le
    Quartier des Champs Elisées. On
    projette aujourd’hui de placer la Statue Equestre du Roi, dans
    l’Esplanade qui est entre ce beau Plant d’Arbres &amp; le
    Pont-Tournant des Thuilleries : cette opération coûtera peu &amp;
    sera bientôt consommée. Mais il seroit bien à désirer que ceux qui
    présideront à l’Ouvrage, c’est-à-dire, à la décoration de
    l’Esplanade, voulussent se conformer, autant qu’il leur seroit
    possible, au premier projet du Grand
    Colbert ; qu’ils songeassent surtout à ne point assujettir le
    Pont qu’on doit faire sur la Rivière à la Rue de
    Bourgogne, ce qui seroit un
    alignement de biais ; mais plutôt à l’aligner sur le milieu de la
    partie du Rempart qui aboutit à l’Esplanade, &amp; qui est plantée
    d’Arbres. Il est à remarquer que l’Hôtel de feue Madame la Duchesse
    sera peut-être démoli, &amp; qu’ainsi il est inutile de s’y
    assujettir à présent.
    Après cette digression, que mon zèle pour l’embellissement de
    Paris rendra peut-être excusable, je reviens à l’Orangerie de
    Versailles.
    
    Il m’en dit encore une qui fait autant d’honneur à ce dernier,
    qu’au grand Prince qui l’emploioit. Le Roi vouloit que pour étendre
    le Jardin de Versailles, on desséchat une espéce de Marais qui étoit
    en face : ce Marais étoit traversé par un Ruisseau ; toutes les eaux
    du canton se rendoient en ce lieu, y séjournoient, y entretenoient
    une humidité aussi désagréable que mal saine. Dessécher totalement
    cet endroit, étoit une opération très-difficile : on la tenta, on y
    emploia bien des hommes, bien du tems &amp; beaucoup de dépense ; on
    avançoit peu. Le Nôtre prit tout
    d’un coup son parti en habile Homme ; il dit au Roi :
    Sire, je croi ce desséchement presque
    impossible. Si votre Majesté me le permet,
    je serai tout le contraire. Au lieu de
    obstinez à détourner ces eaux, je
    les rassemblerai, je les
    animerai, je les ferai couler &amp; j’en formerai un beau
    Canal. Ce projet frappa le Roi, il en vit toute la grandeur
    &amp; toute la supériorité ; il en ordonna l’exécution ; &amp; c’est
    à ces deux heureux Génies que l’on doit le magnifique
    Canal
    qui termine aujourd’hui si favorablement le Jardin de
    Versailles.
    Je pourrois encore remarquer dans ce Palais, les Ecuries du Roi ;
    je pourrois en admirer la forme, l’étendue, la bonne construction,
    mais j’aurois peu de choses à dire de leur décoration ; elle est
    très-simple.
    Les discussions où je suis entré sur
    Versailles sur le
    Jardin des Thuilleries, sur les
    Champs Elisées, sont des
    hors-d’œuvre par rapport au dessein de fournir à mon ami des objets
    de comparaison &amp; d’instruction en matière
    d’Architecture Il est tems de
    reprendre mes conversations avec lui.
    Nous nous rejoignîmes à Paris. Je ne me proposois pas de lui
    faire faire un Cours détaillé d’Architecture ; outre que je n’en
    sçavois pas assez pour une si grande entreprise, je voulois
    seulement lui faire remarquer Ce que nous avions de mieux en ce
    genre, &amp; lui donner envie d’y acquérir par la suite une
    connoissance plus étendue.
    
    
    
    Nous n’allâmes point, mon ami &amp; moi, à S.
    Sulpice, pour y voir le
    Portail
    bâti par le Chevalier Servandoni
    Florentin, Peintre &amp; Architecte. Quelque considérable que soit
    cet Ouvrage, comme il n’est point achevé, nous n’aurions pû en
    porter un jugement arrêté. Nous aurions seulement gémi, comme à S.
    Gervais, du peu d’espace qu’on a
    pour voir, comme il faudroit, cette magnifique &amp; immense
    fabrique. Il n’y a pas d’apparence qu’on puisse remédier sitôt à cet
    inconvénient.
    
    Allons, dis-je à mon ami, voir un autre Palais, bâti par un autre
    Architecte &amp; pour une autre Princesse. Je crois que vous ne le
    trouverez pas inférieur à celui-ci. Je le menai aux
    Thuilleries. Vous n’avez encore
    vû, lui disois-je en chemin, que trois choses qui puissent vous
    servir d’objets de comparaison ; savoir une jolie Fontaine, un beau
    Portail d’Eglise, une magnifique Maison propre à loger un Prince :
    nous allons voir présentement un Palais digne d’un grand Roi,
    CATHERINE DE MÉDICIS, qui pour lors étoit à peu près dans la même
    situation où Marie se trouva
    depuis, le fit
    bâtir, &amp; se
    servit pour cela du célébre Philbert
    de
    Lorme,
    qui le premier, comme on a dit, dépouilla l’Architecture de ses
    habillemens Gothiques, pour la revêtir de ceux de l’ancienne Grèce.
    Catherine aimoit les
    Sciences &amp; les Beaux Arts, elle fit un mauvais usage des
    Sciences, en donnant dans l’Astrologie
    judiciaire ; mais elle fit fleurir les Arts en France. Elle
    laissa à ses enfans qui, après elle-même &amp; l’envie de régner,
    étoient les objets les plus chers à son cœur, l’habitation du
    Louvre, qui, dans ce tems-là,
    n’étoit pas à beaucoup près aussi considérable qu’elle l’est
    aujourd’hui. Catherine imagina de
    bâtir pour elle un nouveau Palais qu’elle pût habiter avec sa Cour ;
    ce Palais, qui est celui des
    Thuilleries, devoit être plus
    étendu que nous ne le voions aujourd’hui ; j’en ai vû d’anciens
    Plans gravés ; il devoit être accompagné de Cours latérales, de
    Basse-Cours, d’Ecuries fort vastes. La Reine n’acheva point ce
    qu’elle avoit commencé ; elle se dégouta des
    Thuilleries sur une prétendue
    prédiction de ses Astrologues ; elle abandonna ce dessein, &amp; se
    fit construire un autre
    Palais
    près de S. Eustache, Maison
    triste &amp; bien inférieure à celle qu’elle quittoit. Nous l’avons
    connue sous le nom d’Hôtel de
    Soissons, on vient de la démolir, &amp; il n’en reste que la
    Colonne érigée aussi par
    la Reine Catherine, pour y faire
    des Observations Astronomiques. Cette Colonne appartient aujourd’hui
    à la
    Ville,
    peut-être la démolira-t’on par la suite, quoiqu’elle méritât d’être
    conservée &amp; restaurée ; on en
    pourroit faire une Fontaine publique.
    Pour revenir au Palais des
    Thuilleries, la Princesse, dont nous venons de parler, n’acheva
    que ce qui se voit présentement, &amp; qui consiste dans le gros
    Pavillon du milieu, les deux corps de Logis contigus, &amp; les deux
    Pavillons qui les terminent. Tout le reste ne fut point commencé ;
    encore ce que Catherine de
    Médicis acheva, n’avoit-il pas toute la magnificence &amp; tout
    l’exhaussement qu’il a aujourd’hui.
    
    Les Appartemens du Palais des
    Thuilleries furent considérablement embellis de Peintures, de
    Sculptures, de Dorures. On y emploia les plus habiles Maîtres de ce
    tems-là, &amp; il y en avoit beaucoup. Les Rois n’ont qu’à vouloir,
    ordonner, protéger, encourager &amp; récompenser. ils ne manqueront
    jamais d’habiles gens en tout genre. Mais notre objet aujourd’hui
    n’est pas d’entrer dans ces détails. Ne parlons que
    d’Architectures &amp; encore n’en
    parlons que très-succinctement, s’il est possible.
    Disons donc que le Palais qui, du côté du Jardin, n’avoit, avant
    ses augmentations, que les trois corps de Bâtimens dont nous venons
    de parler, formoit un tout ensemble bien proportionné. Ce n’étoit, à
    proprement parler, qu’un beau Château. On a voulu l’augmenter ; on y
    a ajouté deux grands corps de Bâtimens, &amp; deux gros Pavillons
    latéraux extrêmement exhaussés : qu’en est-il arrivé ? Ces nouveaux
    Bâtimens paroissent d’une forme Colossale, &amp; écrasent, pour
    ainsi dire, les anciens qui, dans leur premier état, se trouvoient
    isolés, &amp; ne présentoient rien que de très-élégant, de
    très-fin &amp; de très-agréable. L’œil pouvoit embrasser le tout
    ensemble, avec la plus grande satisfaction.
    
    Nos Rois avoient un ancien Palais dans l’emplacement où est situé
    aujourd’hui le Louvre. C’étoit un
    amas confus de Tours &amp; de Bâtimens Gothiques, sans
    ordre &amp; sans symétrie. FRANÇOIS I. le Pere &amp; le Restaurateur
    des Sciences &amp; des Beaux Arts en France, avoit attiré d’Italie
    d’habiles Artistes en plusieurs genres ; il s’en étoit servi à
    embellir l’ancien &amp; vaste Château de
    Fontainebleau ; il conçut le
    dessein de se faire dans sa Capitale une habitation digne de
    lui &amp; d’elle. En 1528. il commença par faire démolir la plus
    grande partie de l’ancienne ; il fit jetter les fondemens fort
    solides d’une partie de la nouvelle ; mais il avança peu.
    HENRI II. son Fils &amp; son Successeur, Prince
    voluptueux &amp; magnifique, reprit en 1548. l’Ouvrage commencé ; il
    l’étendit &amp; l’embellit beaucoup ; il y emploia
    Pierre Lescot, Abbé de Clagny,
    Architecte François, qui ne fit point regretter les Italiens.
    C’est-là que je conduisis mon ami.
    Après avoir parcouru plusieurs Rues qui ne donnent pas à ce
    Palais un abord favorable, nous nous arrêtâmes à la petite Place qui
    est au bout de la Rue Fromenteau, &amp; vis-à-vis celle des façades
    du Louvre, par laquelle on y
    entre le plus ordinairement. Mon ami la trouva plus solide que
    magnifique. Je voulois exprès le conduire par dégrés, en commençant
    par le moins pour aller ensuite au mieux, &amp; finir par le plus
    parfait.
    Nous entrâmes dans la Cour du
    Louvre, par le beau vestibule à
    Colonnes qui y conduit. Je le fis remarquer à mon ami. Ce Vestibule,
    lui dis-je, a été bâti sous Louis XIII. par
    Jacques Le Mercier ; on prétend
    qu’il est imité de celui que le célébre
    Michel Ange
    Buonarroti
    a construit à Rome pour le Palais Farnèse. Mon ami le trouva bien.
    Nous tournâmes à droite dans la Cour, &amp; là, je lui fis faire
    attention à l’élégance de
    l’Architecture
    qui décore cette portion du Bâtiment. Il admira la finesse &amp; la
    belle exécution des ornemens de
    Sculpture
    dont elle est fort enrichie. Ceci est du Régne de
    Henri II.
    La portion qui est d’équerre avec celle-ci, &amp; dont la face
    extérieure donne sur la Rivière, a été continuée sur le même dessein
    par les Rois suivans, &amp; étoit restée imparfaite. La partie qui
    est à la gauche du Vestibule par où nous étions entrés, tant du côté
    du dehors que de celui de la Cour, a été construite sous le Régne de
    Louis XIII. ainsi que ce Vestibule, &amp; continuée en retour
    d’équerre.
    
    
    Mais où M. Perrault fit voir
    l’étendue &amp; l’élévation de son beau génie, ce fut à la façade
    extérieure du Louvre qui regarde S.
    Germain l’Auxerrois. En effet, où
    peut-on trouver plus de noblesse, plus d’élégance, plus de
    magnificence, que dans la superbe
    Colonnade
    qui décore cette façade ? Tous les ornemens de Sculpture qui y sont
    répandus avec autant de sagesse que de richesse, ne sont pas tous
    finis ; mais on peut aisément juger par ceux qui le sont à peu près,
    de ce que seroit devenu le reste, si l’on eût mis la dernière main à
    cet Ouvrage. Quel heureux effort de génie, d’avoir réduit cette
    grande Décoration à un seul
    Ordre !
    Que cela lui donne de majesté ! Quelle idée n’offre-t’elle pas du
    Palais qu’elle annonce ; de celui pour qui on l’a bâti ; &amp; de
    celui qui l’a imaginée ! Malheureusement ces belles entreprises
    furent arrêtées. Une longue guerre, des changemens dans le
    Ministère, la mort de M.
    Colbert, &amp; peut-être plus que
    tout cela, le goût que Louis XIV. prit pour Versailles, &amp; les
    grandes dépenses qu’il y fit, en furent cause. Si ce Palais eût été
    achevé selon les idées de M.
    Perrault, quel est le Souverain
    qui pourroit se vanter d’avoir une habitation comparable à
    celle-ci ? Tous les Etrangers, tous les Voiageurs
    Curieux &amp; Connoisseurs, conviennent qu’ils n’ont rien vû qui en
    approche, &amp; que l’Italie qui renferme tant de beaux Edifices,
    n’a rien qui ne lui soit inférieur. A peine la Grèce &amp;
    l’ancienne Rome pourroient-elles le lui disputer. Il exista
    peut-être des Bâtimens plus remarquables par leur grandeur &amp; par
    leur élévation ; mais ce n’est pas un énorme amas de pierres qui
    fait le prix d’un Edifice ; c’est la beauté de sa forme &amp; la
    justesse de ses proportions.
    
    Supposons, premièrement, que l’on achevât le Louvre ;
    secondement, que l’on fit au Palais des Thuilleries les
    augmentations convenables &amp; nécessaires, tant du côté de la Cour
    des Princes que de celle des Suisses, sans cependant exiger qu’on
    continuât du côté de la Rue S. Honoré une Galerie pareille à celle
    qui est du côté de la Rivière. Cette nouvelle Galerie seroit
    totalement inutile, &amp; jetteroit dans des dépenses trop
    considérables. L’espace contenu entre ces deux Galeries seroit trop
    vaste : le Louvre &amp; le Palais des Thuilleries se
    joignent &amp; se communiquent par la Galerie qui est du côté de la
    Rivière, cela suffit.
    Supposons, troisièmement, que les Rois habitassent quelquefois
    Paris, ou y fissent leur principale résidence ; en ce cas, qui peut
    arriver dans la suite des tems, ne seroit-il pas bien convenable
    qu’on tâchât aujourd’hui d’achever de planter
    les Champs Elisées, ainsi qu’on
    le propose ? Cet arrangement procureroit à l’habitation principale
    des Rois, un ornement bien digne de leur magnificence &amp; de la
    grandeur de la Ville Capitale de leur Roiaume.
    
    
    Le Plan qu’il donna pour la construction de cette Place, avoit
    encore l’avantage de concourir avec l’achévement du Louvre. Un côté
    de la Place qu’il imagina pour la Statue Equestre, auroit été formé
    par la belle Colonnade de M.
    Perrault ; un autre par le Quai
    sur la Rivière ; un troisième vis-à-vis de ce dernier, par un
    magnifique Hôtel de Ville ; enfin
    le côté en face de la Colonnade auroit contenu des Hôtels pour le
    Grand Conseil, pour
    la Monnoie, pour
    les Postes, pour
    le Garde-Meuble du Roi, &amp;c.
    Une Rue fort large se seroit trouvée vis-à-vis la grande Porte du
    Louvre, &amp; auroit abouti dans la Rue des Prouvaires. Il est vrai
    que pour donner à cette Place l’entendue qu’exigeoit la magnificence
    des Bâtimens qu’elle auroit contenus, on se seroit trouvé dans
    l’indispensable nécessité de démolir l’Eglise de S.
    Germain l’Auxerrois ; mais on
    l’auroit rebâtie, &amp; mieux qu’elle n’est, dans l’endroit où est
    aujourd’hui l’Hôtel des Monnoies,
    dont les Bâtimens sont indignes de la Capitale du Roiaume. Cette
    Eglise de S. Germain auroit été
    construite sur les fonds des
    Economats, ainsi qu’on en a usé à
    l’égard de la nouvelle Paroisse de Versailles, &amp; par cet
    arrangement il n’en eût rien coûté au Roi ni à la Ville.
    Pour ce qui regarde la Place même, destinée à la Statue Equestre,
    elle auroit exigé bien moins de dépense que beaucoup d’autres
    projettées à d’autres endroits, puisque le côté formé par la
    Colonnade du Louvre est bâti ; qu’on auroit laissé le côté du Quai
    ouvert comme il est, &amp; qu’il ne seroit resté que deux côtés à
    bâtir. Quels avantages d’ailleurs dans la situation &amp; les
    accompagnemens de cette Place ! Ceux qui seroient venus du Fauxbourg
    S. Germain dans la partie de la Ville qui est au nord de la Rivière,
    en passant sur le Pont-Neuf auroient apperçû tout d’un coup la
    superbe Façade du Louvre. En traversant la Place, ou en la longeant
    du côté du Quai, ils auroient découvert le nouvel
    Hôtel de Ville &amp; les beaux
    Bâtimens qui auroient achevé de la former. Il n’est pas aisé
    d’imaginer un coup d’œil plus satisfaisant.
    Tous ceux à qui le jeune Architecte fit voir son Projet, en
    furent enchantés ; quelques-uns trouvèrent seulement que la dépense
    en seroit encore trop forte ; pour y obvier, il proposa de ne
    nettoier, devant le Louvre, que l’emplacement contenu entre la
    Colonnade &amp; le Portail de S.
    Germain l’Auxerrois, sauf à
    l’achever, le restaurer, ou le cacher par un autre Portail de
    meilleur goût, comme on a fait à S.
    Gervais. Ses projets furent
    admirés de tout le monde, &amp; on ne les accepta pas ; on projetta
    plusieurs autres Places dans différens endroits du Fauxbourg S.
    Germain ; aucun de ces desseins n’a eu lieu ; &amp; enfin on s’est
    déterminé, comme je l’ai observé plus haut, à placer la Statue
    Equestre du Roi dans l’Esplanade des
    Champs Elisées en face du
    Pont-Tournant des Thuilleries. La forme &amp; la décoration ne sont
    point encore décidées, La situation en est avantageuse à bien des
    égards ; on peut y faire du beau, pourvû qu’on n’y fasse point trop
    de Bâtimens, ce qui ôteroit la vûe d’un des plus beaux endroits
    qu’il y ait dans le monde connu. Cependant il faut convenir que la
    Place projettée devant le Louvre auroit eû l’avantage d’être dans la
    Ville, &amp; au milieu d’un de ses plus beaux quartiers : avantage
    que l’autre place n’aura pas, puisqu’elle sera au-dehors.
    Nous terminâmes là notre courte promenade &amp; nos longues
    conversations. Je n’entrai, comme on a vû, avec mon ami dans aucun
    détail sur les trois articles que nous traitâmes ; je ne lui
    présentai que quelques objets. Je lui indiquai, avant que de nous
    séparer, les Livres dans lesquels on trouve ces détails ; je lui
    conseillai de les lire quand il en auroit le loisir ; il me le
    promit &amp; nous nous quittâmes. A quelque tems delà nous nous
    rejoignîmes ; mon ami avoit beaucoup lû, beaucoup vû ; il avoit
    réfléchi &amp; comparé ; je ne fus point étonné de le trouver
    Connoisseur. Ce me fut une
    nouvelle preuve de ce que j’ai osé avancer dans mon Avertissement,
    qu’avec quelques dispositions naturelles, de l’application, de la
    réflexion, &amp; en comparant, on pouvoit acquérir bien des
    connoissances en ces matières.
     
    
      On le peut, je l’essaie ; un plus Sçavant le fasse.
      LA FONTAINE, L. 2. Fab.
      I.
    
     
    F I N.
    
    
    

    </p>
</body>
</text>
</TEI>