<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art du perruquier / , contenant la façon de la barbe, la coupe des cheveux, la construction des perruques d''hommes et de femmes, le perruquier en vieux et le baigneur-étuviste, par M. de GarsaultArt du perruquier / , contenant la façon de la barbe, la coupe des cheveux, la construction des perruques d''hommes et de femmes, le perruquier en vieux et le baigneur-étuviste, par M. de Garsault (1767)</title>
      <author>Garsault, François-Alexandre-Pierre de (1693-1778)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[s.n.]</publisher>
      <date>2017-01-10</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 
ART
 
DU PERRUQUIER
 
CONTENANT LA FAÇON DE LA ;
la Coupe des Cheveux ; La Construction
des Perruques d’Hommes &amp; de Femmes ; le Perruquier en vieux ;
&amp; le Baigneur-Etuviste.
 
Par M. DE GARSAULT.
 
M.D C C. LXVII.



  AVANT-PROPOS.
  CLOVIS, premier Roi des Francs, ses Successeurs, &amp; les Princes
  de leur Sang, regardoient la longue chevelure comme une marque de
  dignité suprême, &amp; ne faisoient jamais couper leurs cheveux. Raser
  un Prince de la Maison Royale étoit l’exclure de la Couronne, La
  Nation portoit aussi ses cheveux, mais plus ou moins courts.
  D’ailleurs, l’obscurité qui regne à cet égard faute de Monuments, ne
  permet pas d’en dire davantage. On a vû dans un Sceau royal d’Hugues
  Capet, chef de la troisieme Race, qu’il y est représenté avec des
  cheveux courts &amp; une barbe assez longue : enfin, en 1521, François
  I. ayant été blessé à la tête par accident, fut obligé de faire couper
  ses cheveux ; tout suivit son exemple jusqu’aux Prêtres qui se firent
  tondre. Depuis ce temps il devint indifférent aux Rois de porter les
  cheveux longs ou courts, &amp; cette marque de dignité fut
  anéantie.
  En partant de la premiere époque, c’est-à-dire, du regne de Clovis,
  on voit que la barbe fut en recommandation parmi les Francs pendant
  plusieurs siécles, jusqu’à ce que Louis VII. se l’étant fait
  entiérement raser, tous ses Sujets suivirent son exemple ; ainsi il
  n’y eut plus de barbes en France jusqu’à François I. qui en 1521,
  après avoir fait couper ses cheveux comme on vient de le dire, santa
  croître fa barbe ; la voilà donc revenue aux François ; les Gens de
  Justice feulement ne voulurent pas la reprendre. Henri IV. donnoit une
  forme régulière à la sienne en l’arrondissant par
  en-bas, &amp; tailloit ses moustaches en éventail ; ce que l’on peut
  voir à fa Statue équestre sur le Pont-neuf Tout ceci diminua petit à
  petit, de façon que sous Louis XIII. la moustache étoit beaucoup
  amincie, &amp; on n’avoit conservé du reste de la barbe qu’un toupet
  en pointe au-dessous de la lèvre inférieure, le toupet fut
  retranché, &amp; Louis XIV. n’avoit plus qu’un filet de barbe à
  l’endroit de la moustache qu’on nommoit
  une Royale, qu’il n’a pas même
  conservé jusqu’à la fin de son regne. Maintenant ni le Roi, ni aucuns
  de ses Sujets ne se laissent croître la barbe, &amp; tous les
  François, de quelque état qu’ils soient, se font réguliérement raser :
  les Soldats, principalement les Grenadiers, conservent encore la
  moustache qui n’est regardée à présent que comme un ornement militaire
  du Soldat, non de l’Officier.
  Comme depuis François I. les prérogatives qu’on avoit attribuées
  aux cheveux &amp; à la barbe font abolies, ceux qui ont de beaux
  cheveux en font ce qu’ils veulent, sans tirer à conséquence ; mais la
  beauté que nous avons assignée à nos cheveux est une beauté rare ; peu
  de personnes, sur-tout les Hommes, se trouvent les avoir avec toutes
  les qualités nécessaires, dont voici les conditions qui font d’être
  raisonnablement épais &amp; forts, d’une belle couleur de chataigne,
  plus ou moins foncée, ou d’un beau blond argenté, d’une longueur
  moyenne, descendant jusqu’à la moitié du dos ; il faut encore, que
  fans être crêpés, ils frisent naturellement, ou du moins qu’ils
  tiennent long-temps la frisure, que les tempes &amp; le dessus du
  front soient suffisamment garnis.
  Les cheveux en général font sujets à bien des accidents &amp; des
  défauts qu’il falloit supporter ou du moins pallier, avant que la
  perruque eût été imaginée. Plusieurs se trouvent en avoir très-peu ;
  il y a des maladies qui les font tomber ; ils se dégarnissent
  quelquefois sans aucune maladie apparente, de maniere que
  non-seulement les personnes âgées, mais ceux qui ne le font pas
  encore, deviennent chauves avant le temps : il falloit donc se
  résoudre à porter des calottes, coëfsure triste &amp; platte, sur-tout
  quand aucun cheveu ne l’accompagne. Ce fut pour remédier à ce
  désagrément, qu’on imagina au commencement du regne de Louis XIII.
  d’attacher à la calotte des cheveux postiches qui parussent être les
  véritables ; on parvint ensuite à lacer des cheveux dans un toilé
  étroit de Tillerand, comme aussi dans un tissu de Franger qu’on nomme
  le Point de Milan : on cousoit par
  rangées ces entrelacements sur la calotte même, rendue plus
  mince &amp; plus légere ; pour cet effet on se servoit d’un canepin
  (l’épiderme de la peau du mouton) sur lequel on attachoit une
  chevelure qui accompagnoit le visage &amp; tomboit for le col ;
  c’étoit alors ce qu’on appella une
  Perruque : enfin, on perfectionna cette espece de modele qui
  étoit déja un acheminement aux tresses. Les tresses sur trois foies
  surent trouvées : on les arrangeoit en les cousant sur des rubans, ou
  autres étoffes que l’on tendoit &amp; assembloit sur des têtes de
  bois ; on parvint enfin à copier une chevelure entiere assez bien pour
  pouvoir la suppléer au défaut des cheveux naturels. Cette découverte
  parut si bonne &amp; si secourable, qu’en 1656, Louis XIV. dit
  le Grand, créa quarante huit
  Charges de Barbiers-Perruquiers suivant la Cour, &amp; en même temps
  il fut aussi créé en faveur du Public deux cents autres Charges ;
  cette création resta fans exécution : enfin. en 1673, on en fit une
  autre de deux cents Charges ; celle-ci eut lieu.
  
  De nouvelles Charges ont été créées, ils sont actuellement au
  nombre de 850, sous le titre de
  Barbiers-Perruquiers-Baigneurs-Etuvistes.
  Ils reçoivent leurs Lettres en Chancellerie, &amp; levent leurs
  Charges aux Parties Casuelles ; elles font héréditaires : leurs
  Officiers font un Prevôt, des Gardes, des Syndics ; ils ont
  droit &amp; leur est attribué le commerce des cheveux en gros &amp; en
  détail, comme aussi leur est permis de faire &amp; vendre poudre,
  pommade, opiat pour les dents, en un mot, tout ce qui peut servir à la
  propreté de la tête &amp; du visage ; mais à présent la plus grande
  partie des Perruquiers ne s’embarrassent point de ces compositions
  qu’ils laissent aux Parfumeurs, dans le district desquels elles
  tombent naturellement. Ils font la barbe ; cette opération du
  Perruquier est la seule qui soit permise aux Chirurgiens : le rasoir
  étant regardé comme un instrument de Chirurgie : mais comme le
  Perruquier &amp; le Chirurgien ont tous deux le droit de faire la
  barbe qui est une opération journaliere &amp; générale, &amp; que le
  Chirurgien n’a pas celui d’accommoder la Perruque, il étoit nécessaire
  de les distinguer l’un de l’autre par des marques extérieures ; c’est
  pourquoi afin que le Public puisse reconnoître auquel des deux il a
  affaire, le Chirurgien doit avoir pour enseigne des bassins de cuivre
  jaune, &amp; ne peut peindre le devant de fa boutique qu’en rouge ou
  en noir, au lieu que le Perruquier a des bassins blancs (d’étain)
  &amp; peut peindre le devant de fa
  boutique en toutes autres couleurs.
  Ce qui constitue particuliérement l’Art du Perruquier est celui de
  faire les cheveux, c’est-à-dire, de les étager pour leur donner un
  aspect agréable, celui de construire toutes especes de
  Perruques &amp; parties de Perruques, comme tours, toupets,
  chignons, &amp; c. pour
  Hommes &amp; pour Femmes, &amp; de tenir des Bains &amp; Etuves.
  La manufacture des Perruques est un Art moderne ; il se
  perfectionne de jour en jour, &amp; il y a apparence qu’il fera
  durable par les avantages qu’il acquiert sur les cheveux naturels,
  dont un des plus grands est de débarrasser des foins journaliers ; les
  Femmes même en profitent, quoique plus rarement, attendu que leur tête
  ne se dégarnit pas si communément que celle des Hommes : en un mot, la
  Perruque est de tout sexe &amp; de toutes conditions.
  L’usage de la poudre est encore plus nouveau que celui de la
  Perruque : Louis XIV. ne pouvoit la souffrir ; on obtint cependant de
  lui sur la fin de son regne, quelque adoucissement à cette
  aversion, &amp; même il enduroit qu’on en mît une idée à ses
  perruques ; maintenant il est très-commun de mettre de la poudre aux
  cheveux &amp; aux perruques.
  Les Bains &amp; Etuves, autre appanage du Perruquier, ont une
  origine bien différente des autres parties dont on vient de parler ;
  car ils font de toute antiquité, principalement dans les pays chauds,
  où ils font journaliers ; dans le nôtre on n’en use que de temps en
  temps, sur-tout en été ; je ne parle que des Bains de propreté :
  d’ailleurs les Bains font d’un grand secours en Médecine, alors ils se
  divisent en différentes especes,
  Demi-Bain,
  Bain froid, Bain chaud. Bain d’immersion. &amp;c. Quelques
  Perruquiers s’adonnent à cette branche de l’Art, &amp; on trouve chez
  eux baignoires, étuves, &amp; tout ce qui y a rapport, comme pâtes
  dépilatoires, &amp; c.
  L’Art du Perruquier, c’est-à-dire, de tous les objets qu’il
  embrasse, étant celui dont on entreprend de donner ici l’explication
  détaillée, on va commencer par la barbe, comme son opération la plus
  ordinaire, ensuite viendra l’accommodage des cheveux naturels, puis la
  manufacture des Perruques, enfin les Bains &amp; Etuves.
  On doit la description de toutes ces parties de
  l’Art, &amp; principalement de la plus compliquée, c’est-à-dire, de la
  construction de la Perruque &amp; de tous ses détails, à M.
  Antoine Quarré, Perruquier
  appliqué &amp; ingénieux, qui a fait plusieurs recherches pour sa
  perfection, &amp; dont le but
  &amp; le projet est d’imiter la
  belle Nature : &amp; pour l’Art du Baigneur, on a eu le bonheur de
  s’adresser à M. Thomas le Clerc,
  Baigneur très-instruit, &amp; même
  au-delà des connoissances qui lui suffiroient pour réussir
  parfaitement dans son Art.
  
  


  ART  DU PERRUQUIER,
   
  CONTENANT LA FAÇON DE LA
  BARBE ;
  la Coupe des Cheveux ; la
  construction des Perruques d’Hommes &amp; de Femmes ; le Perruquier en
  vieux ; &amp; le Baigneur-Etuviste.
   
  
    LE BARBIER-PERRUQUIER.
     
    
      CHAPITRE PREMIER.  Faire la
      Barbe.
      QUOIQUE l’opération de la Barbe soit une des moins ignorées, on
      ne sçauroit cependant se dispenser d’en faire mention ici
      (Pl. I.), attendu qu’elle entre
      nécessairement dans l’Art du Perruquier : c’est pourquoi on va
      nommer les instruments dont il se sert particuliérement à cet
      égard, à chacun desquels on ajoutera ce qu’on croira convenable de
      remarquer.
      Instruments.
      
        
          a, Un Bassin à barbe
          d’étain ou de fayence, dans lequel est une savonette.
        
      
      b, Un Coquemard de cuivre
      rouge de Perruquier, pour chauffer l’eau dans la boutique.
      c, Une Bouteille a l’eau
      chaude, de cuivre rouge, pour mettre de l’eau chaude dans la
      poche, &amp; la transporter en ville.
      d, Un Cuir préparé : c’est
      une laniere de cuir de veau collé sur une petite tringle de bois
      avec son manche, &amp; empreint de quelques poudres impalpables,
      comme émeri, ardoise pilée, brique, poudre de
      pierre-à-razoir, &amp; c. L’effet du cuir, quand il est bon, est
      de faire couper le razoir plus doux.
      e, Une Pierre-à-razoir :
      espece de pierre d’un grain très-fin, qui se tire du pays de
      Liége, ou de Lorraine, où on la trouve sur les carrieres
      d’ardoise : elle sert avec quelques gouttes d’huile d’olive, à
      repasser les razoirs quand ils viennent à s’émousser ; ceux qu’on
      destine aux barbes fortes &amp; dures, doivent être repassés plus
      gros de taillant.
      f, Un morceau de Savon
      blanc : le savon blanc est meilleur pour la barbe que les
      savonettes de composition ; il l’attendrit mieux, ce qui fait que
      le razoir coupe plus doux.
      g, Un Razoir fermé, &amp; un
      autre ouvert.
      On fait fondre du savon blanc dans de l’eau chaude ou froide,
      on en lave la barbe pour l’attendrir, on la raze ensuite, on finit
      par laver le visage.
      Quand on se fait razer toute la tête, on finit par la laver
      avec un peu d’eau-de-vie.
    
    
      CHAPITRE SECOND.  Faire les
      Cheveux, &amp; friser.
      LA COUPE des Cheveux est la science qui donne aux cheveux
      naturels une forme réguliere, en retranchant leurs
      inégalités &amp; les taillant par étages, lesquels doivent
      s’arranger avec grâce en accompagnant le visage. C’est precisément
      le rudiment de la Perruque, &amp; les principes sur lesqueis elle
      a été perfectionnée. Il est donc à propos de détailler le mieux
      qu’on pourra cette opération, attendu qu’elle est une des plus
      essentielles du Perruquier.
      Les Perruquiers appellent faire
      les cheveux, les couper suivant les regles de l’Art ; ce qui
      se termine ordinairement par friser &amp; poudrer.
      Commencez par peigner toute la tête à fond pour bien démêler
      les cheveux ; ensuite prenant &amp; engageant dans votre peigne
      A
      (Pl. I.), d’abord sur le haut
      de la tête, une portion ou rangée de cheveux, vous aménerez
      doucement le peigne vers vous en droiture ou de biais, suivant que
      vous voudrez couper ou droit ou en biais, avancez ainsi jusques
      vers la pointe des cheveux, que vous laisserez en-dehors engagée
      dans le peigne ; puis coulant vos cizeaux
      B, à demi-fermés, par-dessous
      le peigne, ils couperont tout ce que vous voulez retrancher de ce
      rang ; vous continuerez cette façon sur toute la tête, jusqu’à ce
      que les cheveux soient faits, observant que les rangs supérieurs
      soient plus courts que les inférieurs par toute la tête.
      Nota, qu’il est ; nécessaire
      que le Perruquier en amenant (comme il vient d’être dit) les
      cheveux à lui, les maintienne toujours d’équerre à la tête ; car
      s’il les abaissoit avant de couper, il arriveroit que ceux de
      dessus recouvriroient ceux de dessous, ce qui seroit une épaisseur
      désagréable ; cette remarque doit servir aussi pour les perruques
      ci-après, sur lesquelles le Perruquier fait à peu-près la même
      opération.
      Il sembleroit sur l’exposé qu on vient de faire de la coupe des
      cheveux, qu’un peu d’habitude suffiroit pour en venir à bout,
      cependant il se trouve des Perruquiers bien supérieurs en cela à
      d’autres. Comme cette opération n’a point de regles précises,
      c’est une affaire de génie, dont un certain talent, le
      goût &amp; le coup-d’œil font tous les frais.
      Quand les cheveux font faits, on les met ordinairement tout de
      fuite en papillotes pour les friser, on les passe au fer, &amp; on
      les poudre. Or, comme ces opérations ne se font point au hasard,
      mais font assujetties à des procédés &amp; à quelques instruments
      particuliers, c’est ici le lieu d’expliquer comment on doit s’y
      prendre pour bien opérer.
      Les papillotes font faites de papier taillé en petits
      triangles, de deux pouces ou environ : préférez pour les faire le
      papier gris, le papier Joseph, le papier brouillard, parce qu’ils
      se déchirent &amp; se caftent plus difficilement que tout autre.
      Rassemblez avec votre peigne une petite portion de cheveux,
      saisissez-les en-dessous avec les deux premiers doigts d’une main
      vers le milieu, &amp; les prenant de l’autre par la pointe,
      roulez-les sur eux-mêmes, &amp; enveloppez-les tout de fuite avec
      une papillote C(Pl. I).
      Il se fait de deux fortes de frisures, ou en crêpé, ou en
      boucle. Pour le crêpé qui s’execute ordinairement aux cheveux
      courts du haut de la tête, on prend les cheveux
      pêle-mêle, &amp; on les tourne court &amp; ferré sans précaution,
      afin qu’il ne se fasse point de vuide dans le milieu ; au lieu
      qu’à la frisure en boucle on ménagé un vuide dans le milieu du
      roulement.
      Toute la tête étant garnie de papillotes, il s’agit maintenant
      de la passer au fer.
      Le Perruquiers se sort de deux sortes de Fer : l’un est une
      pince terminée par deux mâchoires plates en-dedans
      D (Pl. I.) ; l’ancienne façon
      dd, étoit de les faire d’égale
      épaisseur : l’autre ressemble à de longs cizeaux. Le premier se
      nomme Fer à friser ; le second,
      Fer à toupet E, dont une des
      branches qui est ronde, entre dans l’autre qui est creusée. Faites
      chauffer le fer à friser, à nud, sur de la braise, jamais sur le
      charbon. Quand il sera au degré de chaleur nécessaire, ce qu’on
      reconnoît lorsqu’il ne roussit pas un papier qu’on lui présente,
      ou bien en l’approchant de la joue, vous ferrerez chaque papillote
      un instant plus ou moins long, mais il vaut mieux l’employer assez
      chaud pour qu’il reste peu sur chacune ; c’est pourquoi quand on a
      toute une tête à passer, on a plusieurs fers qui chauffent en même
      temps.
      Quand toutes les papillotes feront refroidies, vous les
      déferez &amp; peignerez le tout ensemble, puis vous
      formerez &amp; arrangerez avec grâce les boucles, le
      toupet &amp; le crêpé qui se pratique ordinairement aux cheveux
      courts vers le front &amp; les temples.
      Crêper est mêler &amp; confondre ensemble les cheveux frisés :
      cet accommodage par sa légéreté donne un aspect agréable à la vûe.
      Pour crêper on pince de haut en bas légérement avec deux doigts au
      travers des cheveux qu’on veut crêper ; on amene doucement à foi
      ceux qu’on a saisis, &amp; en même temps on les repousse avec le
      peigne fin à mesure qu’ils se dégagent d’entre les doigts.
      Quant aux boucles, on les forme en peignant ensemble une
      quantité de cheveux, dont on rabat la frisure sur le premier doigt
      qui leur sert de moule.
      Le Perruquier a encore d’autres rubriques, soit pour dégarnir
      les chevelures trop épaisses, soit pour rendre les cheveux plus
      fermes, afin qu’ils tiennent la frisure. Pour dégarnir il fait une
      opération, qu’il appelle
      effiler : voici comme il s’y
      prend. Il releve &amp; fait tenir à la tête avec son peigne un
      rang de cheveux, &amp; portant ses cizeaux aux racines de ceux que
      ce rang relevé a découverts, il les tient entr’ouverts les pointes
      en-bas, &amp; par le moyen d’un léger pincement, il coupe ce qu’il
      juge être de trop ; il parvient ainsi à réduire une chevelure
      quand elle est trop enflée. Il affermit &amp; donne plus de
      consistance aux cheveux mous &amp; qui se laissent trop aller,
      avec ce qu’il appelle de la Pommade
      forte : il fait cette pommade sur le champ, en mêlant un peu
      de poudre avec de la pommade qu’il fait fondre dans ses mains. Il
      retrousse les cheveux comme à la précédente opération, met de
      cette pommade à la racine des cheveux qu’il vient de découvrir, ce
      qu’il continue d’étages en étages.
      Quand on veut un toupet qui couronne le front, c’est-à-dire,
      que le premier rang, au lieu d’être frisé, soit relevé à
      plat &amp; recourbé en arriere ; c’est l’office du fer à toupet.
      Le Perruquier le fait chauffer modérément ; il prend ensuite entre
      ses deux branches le rang qui doit former le toupet, il le dirige
      en-haut tout droit ; puis tournant le fer, sa branche ronde
      en-dessous, il le courbe en arriere, &amp; fait faire aux cheveux
      par le bout le crochet en bas.
       
      Poudrer.
       
      LA frisure étant arrangée, il ne s’agit plus que de poudrer. La
      meilleure poudre pour les cheveux est faite de farine de
      froment, &amp; la pommade est du saindoux : on met la poudre dans
      une large boëte de fer blanc F,
      ou dans un sac de peau de mouton G.
      Les meilleures houpes à poudrer
      H, sont faites avec les longues
      soies qui font aux chefs des
      étoffes de soie.
      Commencez par enduire de pommade le dedans de vos deux mains,
      que vous passerez ensuite légérement sur toute la frisure ;
      chargez d’abord votre houpe de peu de poudre pour poudrer
      à demi-poudre, terme de
      Perruquier. Cette petite quantité de poudre suffira pour faire
      appercevoir les cheveux qui sortent de l’arrangement
      général &amp; les couper, après quoi vous acheverez de
      poudrer.
      De peur que la poudre ne se répande sur le visage &amp; n’entre
      dans les yeux de celui que l’on poudre, les Perruquiers lui
      donnent un cornet 1 ; c’est une
      feuille de carton tournée comme un cornet de papier : on se cache
      le visage dans le gros bout de ce cornet ; il a des yeux de
      verre, &amp; l’air pour la respiration entre par le petit bout :
      on le tient à la main.
      Des différentes façons de porter
      les Cheveux.
      LES cheveux naturels se portent de différentes façons :
      sçavoir, de toute leur longueur, ou très-courts, principalement
      les Ecclésiastiques, auxquels ils ne doivent pas dépasser le bas
      de la nuque du col. On les met en
      bourse, en cadenette, en cadogan ; cette nouvelle façon est
      une nouvelle mode : on plie l’un sur l’autre tous les longs
      cheveux de derriere pris ensemble, &amp; quand on est arrivé a la
      nuque, on noue par le milieu tous ces retours avec un ruban. Le
      toupet à la Grecque est encore
      une mode nouvelle : on laisse les cheveux du toupet fort
      longs, &amp; on les renverse bien avant sur le sommet de la
      tête.
      Les perruques imitent une partie de ces accommodages ; mais
      elles en ont de particuliers qui s’en éloignent beaucoup, comme on
      verra ci-après.
      Depuis quelque temps il a été imaginé pour les Soldats des
      Régiments des Gardes Françoises &amp; Suisses, afin de soutenir
      leurs frisures contre toutes sortes de temps, une façon qui n’est
      pas tout-à-fait la même pour les uns &amp; pour les autres, mais
      qui fait à peu-près le même effet. La maniere des
      Gardes-Françoises est de se servir d’une lame de plomb,
      mince &amp; étroite, d’environ trois pouces de long
      A (Pl. V.). Après avoir ôté les
      papillotes des cheveux des côtés, ils en prennent la malle dans
      les doigts, portent sous le milieu de fa largeur une portion de la
      lame de plomb, la plient en revenant par-dessus roulent les
      cheveux par-dessus ce premier pli, &amp; font tenir cette boucle
      en appuyant dessus par un second pli le reste de la lame. Le
      surplus de la masse des cheveux au-dessus de ce dernier pli, se
      dirige en-dehors, retombe &amp; la cache, ce qui forme deux
      boucles paralleles B. Les Suisses ne font autre chose que rouler
      la boucle autour d’une carte en rond, &amp; l’arrêter à la carte
      avec une épingle.
       
    
    
      CHAPITRE TROISIEME.  De la
      Perruque en général.
      LE plus grand art du Perruquier est celui par lequel il rend
      les cheveux à ceux qui s’en font défaits, &amp; en donne à ceux
      qui en manquent. Faire une perruque, est construire une espece
      d’épiderme, au travers duquel on attache &amp; on arrange des
      cheveux frisés, ou non frisés, assez artistement pour qu’étant
      posés sur la tête ils paroissent être les véritables. Il seroit
      ici question d’imiter la belle Nature. Cependant parmi les especes
      de perruques qui se font actuellement, les unes suivent ses loix,
      les autres s’en écartent encore, mais bien moins cependant que
      dans l’enfance de cet Art, dont on étoit tellement épris, que l’on
      croyoit ne pouvoir jamais avoir assez de cheveux sur la tête. Les
      perruques étoient immenses en largeur &amp; en
      longueur, &amp; représentoient plutôt la face d’un ours ou d’un
      lion, que la forme d’une tête humaine.
      Les perruques usitées actuellement font au nombre de sept ou
      huit fortes, parmi lesquelles quelques-unes passent de mode, sans
      doute pour y revenir, comme toutes les modes en France.
      PLANCHE II
      On fait des Bonnets ou
      Perruques courtes, A. Ces
      bonnets font ronds, s’allongéant cependant plus ou moins derriere
      le col. Les Perruques en bourse,
      B, se terminent derriere par des cheveux plats &amp; longs
      mm, (Pl. II) qu on enferme dans
      une bourse de taffetas noir n,
      qui les prend à la hauteur du coi Ces deux especes font fort à la
      mode. Les Perruques nouées C,
      sont plus garnies de cheveux que les précédentes. Elles se
      terminent sur le dos de chaque côté par des cheveux
      droits &amp; longs, que l’on noue d’un simple nœud
      s s ; l’intervalle entre ces
      deux côtés est occupé par une grosse boucle de crin roulée en
      tire-bouchon r. Cette espece de perruque est une des plus
      composées, &amp; quoiqu’elle s’éloigne beaucoup du naturel, elle
      est cependant très-commune. La
      Perruque d’Abbé D, ressemble
      beaucoup au bonnet : elle est toute ronde ; elle se monte
      différemment des autres, comme on verra par la suite. Les
      Perruques naturelles E, imitent
      les longues chevelures : elles font frisées comme toutes les
      autres le long de la face, mais elles descendent ensuite à plat
      par derriere jusques vers la moitié du dos, où elles finissent en
      pointe a, ou bien quarrément par des boucles
      bb. Cette perruque est la
      coëfsure des Jeunes-gens de Justice. Les
      Perruques quarrées F, font
      construites en général comme les perruques nouées ; elles ont de
      même une grosse boucle de crin en tire-bouchon r, mais à la place
      des nœuds ce font des rangs de cheveux frisés
      tt, qui descendent quarrément
      jusques vers la moitié des épaules. Cette coëfsure est celle des
      Magistrats &amp; Gens graves. La
      Perruque à la Brigadiere G, est
      construite comme le bonnet, &amp; se termine par deux greffes
      boucles de crin en tire-bouchon, accollées
      d, que l’on noue ensemble avec
      une rosette de ruban noir e e.
      C’est proprement la coëfsure des Gens de cheval, elle sied
      très-bien. La Perruque à
      cadenettes H, imite la perruque naturelle, avec cette
      différence que les cheveux longs se partagent en deux côtés, qu’on
      enferme dans deux cadenettes r
      r. On voit actuellement peu de cette espece de perruques.
      Toutes ces perruques se font à
      montures pleines, ou à
      oreilles &amp; demi-oreilles ; ce qui fera expliqué ci-après.
      Le Perruquier fait aussi des Tours
      de cheveux pour garnir les chevelures naturelles, dont le
      défaut est d’être trop claires. Il fait de même des
      Tempes, des
      Toupets, &amp; autres parties
      de chevelure ; principalement aux Femmes, auxquelles on fait aussi
      des Devants, des
      Bichons frisés, des
      Chignons relevés, des
      Perruques
      entieres, &amp; c.
      
    
    
      CHAPITRE QUATRIEME.  Des
      Cheveux &amp; Crins qui servent aux Perruques.
      COMME la Perruque est destinée à procurer des cheveux aux têtes
      qui en ont besoin, il paroîtroit qu’il ne devroit entrer que des
      cheveux dans sa construction ; cependant a moins que le cheveu
      dont on le servira, ne soit de premiere qualité, &amp; par
      conséquent bien cher, on peut faire une bonne perruque à meilleur
      marché, en mêlant un peu de crin de cheval pris sur la criniere,
      avec un cheveu de qualité inférieure : le crin étant plus ferme,
      aide à soutenir la frisure. D’ailleurs toutes les grosses boucles
      des perruques nouées, quarrées &amp; à la Brigadiere, doivent être
      de crin. On se sert encore du toupet de crin qui se trouve au bout
      des queues des genisses. Il se fait même des perruques entiérement
      de crin de cheval, mêlé, si l’on veut, avec celui de veau &amp; de
      genisse, lesquelles sont fort bonnes &amp; réussissent très-bien.
      Il est vrai que suivant les Statuts des Perruquiers, elles font
      saisissables ; mais ils font fort mal s’ils les saisissent, car
      elles font excellentes &amp; à l’avantage du Public. On a employé
      de temps en temps d’autres matieres, comme poil de chevre, laine
      de moutons de Barbarie, fil-de-fer. Tout cela est tombé de
      soi-même par son peu de mérite. On a vu aussi des perruques de
      verre blanc &amp; de fougeres ; mais c’étoit pure curiosité.
      Les cheveux se vendent chez quelques Perruquiers qui se font
      adonnés à ce commerce ; ils les achetent de Marchands qui courent
      le pays, &amp; les débitent à la livre. Il vient des cheveux de
      beaucoup d’endroits. On en tire de Flandres, de Hollande, de
      toutes les provinces de France ; mais les meilleurs nous viennent
      de Normandie.
      Pour qu’un cheveu soit de bonne qualité, il doit être rond,
      élastique, lourd : ceux des pays chauds font secs &amp; creux, par
      conséquent de moindre qualité. Il se vend encore une espece de
      cheveux qui nous viennent de Suisse &amp; d’Angleterre : ce font
      des cheveux originairement roux, qu’on a blanchis sur l’herbe
      comme on blanchit la toile, &amp; que par cette raison on nomme de
      l’Herbé ou des
      Cheveux herbés. Ils ne se
      frisent point, ils ne fervent qu’à faire les nuances des plaques,
      du lisse, &amp; c. On ne doit jamais les mêler dans le corps de la
      frisure.
      Les cheveux les plus chers font les blancs, les
      blonds &amp; les noir-jais ; cette derniere couleur s’emploie
      maintenant très-peu : les couleurs communes font les chateins
      clairs &amp; bruns.
      On ne doit jamais employer les cheveux des hommes ; ils font
      trop secs &amp; cassants, étant toujours à l’air ; ceux des
      Dames &amp; des Habitantes des villes ont le même inconvénient :
      ce font les Villageoises &amp; les Femmes de campagne qui feules
      fournissent les bons cheveux, parce qu’elles les ont toujours à,
      couvert sous leurs bonnets ; car moins ils prennent l’air,
      meilleurs ils sont.
      A l’égard du crin, il s’en trouve, comme le cheveu, de toutes
      couleurs &amp; degrés de finesse. On ne se sert jamais du crin de
      la queue des chevaux. On doit observer ici que le crin, quoique
      pris sur un animal vivant, est communément mêlé de crin mort : on
      appelle mort un crin
      mat &amp; cassant : le crin vif est toujours
      lustré &amp; luisant ; c’est pourquoi il est nécessaire d’éplucher
      le crin en en ôtant tout le mort avant de s’en servir : c’est
      ordinairement le Marchand qui prépare son crin avant de le mettre
      en vente.
      Il est bon de remarquer ici que quelques Perruquiers pourroient
      se tromper &amp; leurs Pratiques, en employant du poil blanc de
      bouc à la place du cheveu herbé, attendu que ce poil est mol, fans
      consistance, jaunâtre, casse, &amp; en un mot, ne vaut rien.
       
    
    
      CHAPITRE CINQUIEME.  Le
      Travail de la Perruque. 
      Prendre la Mesure.
      DE quelque espece que soit la Perruque, la mesure se prend
      toujours de la même façon, puisque ce doit être celle de la tête
      que vous avez à coëffer. Pour cet effet vous vous servirez d’une
      bande de papier, d’un pouce de large,
      &amp; de longueur suffisante ;
      vous la porterez :
      1o. Du haut du front à
      la nuque du col, observant toujours de ne pas descendre trop bas,
      de peur que le mouvement de la tête en arriere ne repousse la
      perruque sur le front ; &amp; même pour en être plus sûr, vous
      prierez la personne, dont vous prenez la mesure, de faire ce
      mouvement.
      Marquez l’extrémité de cette mesure, ainsi que de toutes les
      autres, par de petites oches ou entailles, que vous ferez au
      papier avec vos cizeaux.
      2o. Mesurez d’une tempe
      à l’autre, passant par le milieu du derriere de la tête.
      3o. D’une oreille à
      l’autre, passant sur le sommet de la tête. Si vous devez faire une
      perruque à oreilles, vous arrêterez cette mesure au-dessus des
      oreilles : si c’est à demi-oreilles, vous l’arrêterez à la moitié
      des oreilles : vous la porterez jusqu’au bas des oreilles, fi la
      perruque doit être à monture pleine, c’est-à-dire, si elle doit
      couvrir entiérement les oreilles.
      4o. Au milieu des deux
      joues, passant par-derriere la tête.
      5o. Du milieu du haut
      du front, jusqu’à l’une ou l’autre tempe.
      La mesure prise, on convient de la nuance, c’est-à-dire, de la
      couleur dont fera la perruque.
      Instruments &amp;
      Matériaux.
      Une Tête à perruque de bois d’orme ou de frêne.
      Des Cizeaux grands &amp; petits.
      Des Peignes gros &amp; fins.
      Des Serrans &amp; Cardes de fer.
      Un Métier à tresser.
      Un Etau de Perruquier.
      Une Regle de bois à étager.
      Des Bilboquets de buis.
      Une Etuve ou Tambour.
      Un Fer à passer.
      Un Réseau ou Coëffe. Du
      Du Ruban a monter.
      Du Ruban a couvrir.
      Des Cheveux.
      Du Crin de cheval, veau, vache.
      Du Bougran ou Treillis.
      Du Fil gris nommé Fil en
      trois.
      Du Fil de pêne.
      On mettra les lettres de renvoi de ceux qui font dessinés à
      mesure qu’on en parlera.
      
        ARTICLE PREMIER. Préparation
        des Cheveux.
        PLANCHE
I.
        APRÈS avoir acheté vos cheveux en gras ou plats,
        c’est-à-dire, tels qu’ils fortent de la tête sur laquelle ils
        ont été coupés, il s’agit de les préparer en leur donnant la
        consistance, la frisure &amp; l’arrangement requis, afin de
        pouvoir en ensuite être employés à la construction d’une
        perruque solide &amp; durable. On va voir que ceci est un vrai
        travail, rempli de quantité de circonstances indispensables.
        Commencez par dététer.
        c’est-à-dire ; partager vos cheveux en petites portions que vous
        lierez vers le milieu, mais plus du côté de la tête du
        cheveu.
        Nota. On nomme la
        Tête du cheveu, le bout qui
        effectivement tenoit à la tête : l’autre bout s’appelle la
        Pointe du cheveu.
        Prenant ensuite chaque portion mettez-la au
        dégras. On a pour cette
        opération de la farine folle, autrement gruau ou petit son, qui
        n’est autre chose que a farine qui s’éleve en l’air dans les
        Moulins, ou aux Halles quand on la remue, &amp; qui retombe sur
        la place : on se sert aussi, de sablon fin. Vous saupoudrerez
        chaque portion de cheveux, que vous agiterez à mesure pour faire
        entrer celui de ces ingrédiens dont vous vous ferez
        servi, &amp; peu après vous le ferez sortir en secouant ; vos
        cheveux alors feront suffisamment dégraissés,
        Enfoncez le plus que vous pourrez de ces portions dégraissées
        dans un Serran ou grande carde K,
        (Pl. I.) la pointe des
        cheveux L de votre côté, afin de les tirer par la pointe : ce
        qui se fait en prenant avec le pouce &amp; une des lames de vos
        grands cizeaux entr’ouverts, ceux qui dépassent les autres, les
        tirant dehors, &amp; les donnant à mesure à votre main
        gauche.
        Quand vous en aurez rassemblé une certaine quantité, vous les
        ficellerez vers la tête avec du fil de pêne :
        on nomme ainsi les longs fils du
        bout des pièces de toile, qui servent à tendre les mètiers des
        Tisserands. Mettez chaque paquet à part, &amp; continuant à
        tirer toujours les cheveux dépassants, posez à mesure les
        paquets que vous en ferez, l’un sur l’autre en croix, pour
        qu’ils ne se brouillent pas : par cette façon les cheveux
        s’étagent, pour ainsi dire, d’eux-mêmes : car les plus longs
        viennent d’abord, &amp; on arrive enfin par degrés à tirer
        jusqu’aux plus courts. Quand on a des cheveux précieux, on les
        tire, pour n’en point perdre, d’abord par la tête, &amp; une
        seconde fois par la pointe.
        Toutes vos portions ainsi préparées, enfilez-les en plusieurs
        fuites proportionnées l’une à l’autre ; alors elles feront
        prêtes à être frisées.
        Le blanc &amp; les couleurs claires demandent quelques
        attentions de plus que les couleurs communes. Si on ne les
        trouve pas assez dégraissées par l’opération du gruau marquée
        ci-dessus, on les lave dans du savon noir ; après quoi ayant mis
        une pierre d’indigo brut dans un linge, on trempe ce nouet dans
        l’eau tiede, on l’y presse &amp; exprime avec force, jusqu’à ce
        qu’on voie l’eau chargée d’une teinture bleue très-foncee ;
        alors on y trempe les cheveux, puis on les laisse sécher : cette
        préparation leur donne un œil bleu tendre, qui les empêche de
        roussir par la suite.
        Nota, que c’est une
        très-mauvaise maxime de blanchir le cheveu a la vapeur du
        soufre, qui le desséche trop &amp; le rend cassant : on peut y
        blanchir le crin de cheval, qui est plus robuste ; on lave aussi
        les queues de veau &amp; de jeune vache dans une eau savoneuse
        pour les déjaunir.
        Il s’agit maintenant de friser le cheveu. On commence par
        placer l’étau M (Pl. I.) au
        bord d’une table, à laquelle on le visse. Cette espece d’erau
        est particulier au Perruquier, tant pour fa forme, que par sa
        situation horisontale : (le dessein le fait suffisamment
        connoître). La petite branche supérieure O, qui tient à la vis
        de la tête, sert à le serrer, &amp; le ressort qui est entre les
        deux branches des mâchoires, à l’ouvrir : la ficelle
        N, qui passe sur la mâchoire
        supérieure, descend double jusqu’à terre, où elle est réunie par
        un nœud. On va savoir quel est son usage.
        Vous étant assis vis-à-vis de l’étau, prenez une portion de
        cheveux d’une de vos fuites ; enveloppez-la par la tête d’un
        morceau de cuir, que vous prendrez &amp; ferrerez dans l’étau,
        les pointes de votre côté, alors vous en séparerez une
        partie ; &amp; pour n’être point embarrassé du surplus, vous le
        rangerez derriere la ficelle
        N, dont on vient de parler,
        que vous tiendrez tendue en mettant le pied dedans. D’autres
        attachent un bout de ficelle à la mâchoire supérieure de
        l’étau ; ils le laissent pendre, &amp; mettent un plomb à son
        extrémité ; ils rangent de même derriere le surplus des
        cheveux.
        Ayant donc amené à vous cette partie séparée, que vous tenez
        ferme par les pointes, vous placerez dessous un petit morceau de
        papier, &amp; par dessus un bilboquet, le cheveu entre deux, que
        vous roulerez bien ferme sur ce bilboquet, le papier marchera en
        même temps &amp; s’y roulera aussi.
        Mais avant d’aller plus loin on doit faire connoître le
        Bilboquet ; après quoi on
        reprendra cette opération où on l’a laissée.
        Le Perruquier doit être muni d’un bon nombre de bilboquets
        oooo. Ce
        sont de petits bâtons de
        buis, d’environ trois pouces de long, ronds, plus menus au
        milieu, renflés aux deux extrémités : c’est, comme on vient de
        dire, sur eux qu’on roule les cheveux par la pointe : on roule
        aussi le crin sur des bilboquets plus gros. Les bilboquets sur
        lesquels on roule les frisures des Femmes, doivent être fort
        menus, c’est-à-dire, gros comme une ficelle ordinaire : on les
        peut faire aussi de fil de fer, mais cette pratique a le défaut
        de roussir les pointes du cheveu.
        En continuant l’opération du bilboquet vous ne roulerez
        jamais dessus plus de quatre travers de doigts, quelque longs
        que soient les cheveux ; cette frisure est suffisante. Vos
        cheveux roulés, vous les ficélerez au bilboquet par plusieurs
        tours de ficelle : vous ferez la même manœuvre à toutes les
        parties dans lesquelles vous diviserez votre portion de
        cheveux ; ainsi il y en aura telle de laquelle il pendra trois,
        quatre, &amp; c. bilboquets ficelés. Quand les cheveux
        sont très-courts, on les
        roule en entier sur le bilboquet ; ils se trouvent entourés du
        papier, &amp; avoir chacun son bilboquet à part ; on les lie
        ensuite d’un fil simple.
        Quand vous voulez qu’il entre du crêpé dans votre ouvrage,
        vous prenez deux bilboquets 2, 2, 2, voisins dans une portion de
        cheveux longs, vous les cordez &amp; vous les liez ensemble.
        Nota. On roule toujours en
        entier le cheveu, quelque long qu’il soit, sur les bilboquets
        pour Femme.
        Vous enfilerez chaque portion sortant de l’étau avec ses
        bilboquets dans une sicelle, jusqu’à ce qu’il y en ait une
        longueur qu’on nomme une
        Suite.
        Lorsque vous aurez nombre de fuites étagées, vous les mettrez
        dans une chaudiere avec suffisamment d’eau de pluie ou de
        riviere, (l’eau de puits ne vaut lien), &amp; vous les ferez
        bouillir pendant trois heures à gros bouillons, après quoi vous
        les retirerez pour les faire sécher doucement dans l’étuve : si
        vous avez du crin, vous l’ôterez de la chaudiere quand il aura
        bouilli une heure &amp; demie.
        L’Etuve PP est communément
        ce que les Dames nomment un
        Tambour, dont elles se
        fervent pour chauffer leurs chemises &amp; leurs autres hardes,
        lorsqu’elles s’habillent. C’est un ouvrage de Boisselier. Il a
        environ deux pieds huit pouces de haut ; il est traversé en
        dedans à huit pouces près du haut par un treillage de fil de
        fer ; on le ferme avec un couvercle. Comme il s’agit de sécher
        les cheveux en sortant de la chaudiere, on met à terre une poêle
        remplie de poussiere de charbon allumé, on pose l’étuve
        par-dessus ; puis on verse tout ce qui a bouilli, sur le
        treillage on étend doucement tous les bilboquets ; on couvre
        l’étuve de son couvercle, que l’on bouche bien tout autour ; on
        laisse sécher doucement, retournant de temps en temps pour que
        tout séche également : les cheveux font à leur point de
        sécheresse, quand le bilboquet tourne dans fa boucle ; alors on
        les tire de l’étuve pour les placer &amp; arranger sur des
        feuilles de papier gris, ou sur un torchon, en faisant plusieurs
        lits les uns sur les autres ; on donne ordinairement au total la
        forme d’un pâté.
        Liez le tout avec de la ficelle, &amp; vous le livrerez au
        Pain-d’épicier ou à un Boulenger, qui l’ayant reçu l’entoure
        d’une pâte de ségle, &amp; le mettant au four le fait cuire avec
        modération.
        Ce pâté ainsi cuit, vous étant renvoyé tout chaud, vous le
        casserez pour en ôter toutes vos fuites, que vous reporterez
        pour peu de temps à l’étuve, simplement pour faire évaporer une
        petite humidité que la cuisson a occasionnée.
        Nota, que quelques-uns
        mettent le crin dans le pâté, d’autres non ; la chose est assez
        indifférente.
        Le tout étant bien refroidi,
        décordez, c’est-à-dire,
        déficelez &amp; ôtez tous les bilboquets. Les suites ayant été
        décordées, vous vous mettrez à
        dégager, ce qui signifie,
        mettre ensemble deux ou trois des gros paquets que vous venez de
        décorder, observant qu’ils soient de même longueur : vous
        enfoncerez cet assemblage par la pointe dans une carde, vous en
        ferez entrer une autre renversée Q dans celle-ci, pour
        assujettir les cheveux entre deux, puis vous les tirerez par la
        tête avec le pouce &amp; les ciseaux, de la façon qui est
        expliquée au commencement de cet Article, les séparant à mesure
        en plusieurs petits paquets qu’on nomme des
        Méches. Vous lierez chaque
        méche d’un fil simple, &amp; à mesure que vous les serez, vous
        les poserez en croix l’une sur l’autre, afin que les longueurs
        se suivent. Vous en ferez de nouvelles suites, que vous ferrerez
        dans des boëtes, en un lieu ni humide, ni trop sec, en attendant
        que vous en fassiez usage dans la préparation de la
        Perruque.
         
      
      
        ARTICLE SECOND.  Préparer la
        Perruque.
        PLANCHE
III.
        POUR préparer la Perruque vous prendrez plusieurs méches de
        même longueur, commençant par les plus longues ; vous les
        joindrez &amp; lierez ensemble, ce qui formera un paquet ; vous
        en ferez ainsi tant qu’il vous en faudra de différentes
        longueurs, en mesurant chaque méche sur une régie de bois, avant
        de les assembler en paquets.
        La Régle de bois est une
        tringle platte, divisée, comme il fuit : d’un de ses bouts
        jusqu’à la premiere division il y a deux pouces marqués par un
        trait, ainsi que toutes les suivantes : cette première division
        est chiffrée 2 ; les intervalles entre la seconde, troisieme,
        quatrieme &amp; cinquieme, ont chacun S lignes ; la
        sixieme &amp; septieme, 9 lignes ; la huitieme, 10 lignes ;
        toutes les autres ont chacune un pouce ; il est rare qu’on
        étende les divisions au-delà de
        19 pouces : on peut cependant
        en marquer davantage, en tenant la régie plus longue, si on
        avoit à mesurer de très-longs cheveux.
        Mettez donc la régie devant vous, puis prenant une méche,
        étendez-la dessus depuis le bout jusqu’à quelque division que ce
        soit ; l’ayant remarquée, vous rognerez quarrément d’un coup de
        ciseau le bout de la tête de la méche : quand vous aurez par ce
        moyen trois ou quatre mèches de même longueur, en un mot, autant
        que vous voudrez en joindre pour faire un paquet plus ou moins
        gros, vous leur ôterez leur ligature ; vous les mêlerez
        ensemble, &amp; tout de suite vous les mettrez dans la carde
        couverte d’une autre carde, d’ou vous les tirerez par la tête
        pour égaliser les cheveux ; cela fera un
        paquet B ; il ne s’agit plus
        que de le lier &amp; de marquer sa longueur : pour cet effet
        prenez une petite bande de papier blanc
        b, dont vous commencerez par
        engager un bout dans le milieu de l’épaisseur du paquet vers la
        tête du cheveu, que vous entourerez ensuite du reste de la
        bande ; vous la lierez au milieu d’un fil simple ; vous finirez
        votre opération par écrire sur ce papier le chiffre de la
        division sur laquelle le cheveu des mèches que vous venez
        d’employer a relié ; si, par exemple, elles ont fini au chiffre
        ou division cottée 8, Vous écrirez 8 ; si c’est à 7, vous
        écrirez 7, &amp; c.
        Ayant donc forme ou étiqueté tous vos paquets, vous
        connoissez leurs longueurs réciproques : il s’enfuit alors deux
        autres opérations ; l’une est de mêler le crin dans chacun de
        ceux ou il convient qu’il y
        en ait ; l’autre, de faire les nuances quand il en est besoin,
        ce qui est nécessaire lorsque la couleur du cheveu qu’on
        emploie, est trop claire ou trop brune : ces mélanges
        s’exécutent de différentes manieres ; l’une est de prendre dans
        un paquet de crin la quantité proportionnelle que vous en voulez
        mêler, de défaire le paquet de cheveux pour lui accoler le crin
        qui doit être de même longueur,
        &amp; de mêler l’un avec
        l’autre par un mouvement réitéré des deux mains, qui fait
        approcher l’un de l’autre les ongles des deux pouces ; par ce
        moyen le crin se mêlera, &amp; se distribuera assez bien ; vous
        referez ensuite le paquet comme il étoit : on peut faire la même
        chose pour mêler les cheveux blancs ; cependant ils ne se
        distribueront pas si également que par la façon suivante. Mettez
        dans la même carde deux paquets de même longueur, chacun à part,
        l’un de cheveux de couleur, l’autre de blancs, &amp; tirant
        successivement de l’un
        &amp; de l’autre par la tête,
        vous en formerez dans vos doigts un seul paquet ; dont la nuance
        fera bien mieux confondue &amp; mélangée.
        Une troisieme façon, &amp; la meilleure pour le crin,
        s’exécute dans le temps que l’on tresse ; alors ayant mis le
        paquet de crin dans une carde près du métier à tresser, on en
        tire à chaque passe la quantité qu’on veut ajouter au
        cheveu, &amp; on tresse les deux ensemble : on entendra mieux
        ceci en lisant l’Article des Tresses ci-après.
        Nota, que lorsque la
        qualité du cheveu qu’on emploie est parfaite, le crin y est
        inutile ; qu’on en doit mettre peu, par exemple, un douzième
        quand le cheveu a de la consistance, &amp; davantage à mesure
        qu’il est moins fort.
        D’autre part vous prendrez un quarré de papier blanc
        CCC, &amp; l’idée remplie de tout l’arrangement de votre
        perruque, vous la porterez, pour ainsi dire, sur ce papier, en
        commençant par tirer nombre de grandes lignes horisontales
        paralleles à volonté, &amp; assez éloignées l’une de l’autre,
        pour pouvoir écrire dans leurs intervalles quelques
        chiffres, &amp; des tirets ; les grandes lignes marqueront la
        quantité de rangs que la perruque aura &amp; leurs longueurs,
        les petits tirets &amp; les chiffres indiqueront les différents
        étages qui se succéderont dans chaque rang : enfin, vous
        couperez le papier aux deux bouts, traversant les grandes lignes
        en différents biais &amp; oches, qui borneront la longueur de
        chaque rang de tresses ; ce papier alors a nom
        les Mesures de la Perruque :
        tout ceci mérite un plus grand détail. On vient de dire que tous
        les paquets mesurés sur la régie de bois, doivent être cottes
        conformément aux chiffres de ladite régie ; donc il y en aura de
        marqués 2, d’autres 5, d’autres, &amp; c. ; vous sçavez
        d’ailleurs combien de rangs ou tresses de cheveux doivent
        composer votre perruque ; vous tirez en conséquence, comme on
        vient de dire, autant de grandes lignes sur le papier : or, si
        vous voulez qu’un ou, plusieurs rangs soient faits d’un bout à
        l’autre avec les cheveux du paquet, par exemple, cotté 2,
        vous écrivez 2, n’importe à quel endroit, sur le papier
        au-dessous de la ligne que vous voulez suivre tout du long avec
        les cheveux du paquet 2 ; mais quand il s’agit de changer la
        longueur des cheveux de distance en distance, &amp; par
        conséquent les paquets dans toute la longueur d’un rang
        quelconque, vous divisez la ligne qui indique ce rang par un
        petit trait de plume, ou par un point à l’endroit où vous voulez
        qu’un paquet finisse, &amp; qu’un autre commence, &amp; vous
        marquez le numéro du paquet ; par exemple, je veux que le
        cinquieme rang en descendant commence par 2, &amp; aille jusqu’à
        une certaine distance, je fais à cette distance contre ma grande
        ligne une petite ligne d’à-plomb, à côté de laquelle
        j’écris 2 ; les cheveux
        feront tressés &amp; arrangés en conséquence jusqu’à cette
        petite ligne ; de-là je veux continuer avec les cheveux du
        paquet 3, qui font plus longs que les précédents ; je vais
        marquer mon tiret &amp; le chiffre 3 à côté ; alors s’il me
        convient que les cheveux 2 recommencent, je récris 2 au-delà du
        tiret, &amp; un paquet 2 est
        repris, &amp; c. C’est ainsi
        que tous les chiffres des paquets répondent à tous ceux qui font
        écrits sur les mesures, &amp; doivent être tresses en
        conséquence.
        On oublioit de dire que lorsque le Perruquier prévoit qu’il
        aura besoin de faux rangs,
        c’est-à-dire, de rangs qui ne suivent pas toute la longueur, il
        marque par une petite croix sur le rang même, à l’instar duquel
        le faux rang doit être fait, l’endroit où il doit se terminer :
        les faux rangs fervent à remplir de certains vuides qu’on ne
        sçauroit s’empêcher de laisser dans quelques endroits de la
        tête, à cause que les renflements qui s’y rencontrent, font
        écarter les vrais rangs l’un de l’autre.
        Les mesures, dont on vient de parler, font celles du corps de
        la perruque ; on fait encore pour chaque perruque la mesure des
        tournants, c’est-à-dire des tresses qui accompagnent le visage,
        au nombre de deux de chaque côté : celle-ci n’est qu’une bande
        de papier D, de la largeur d’une régie ordinaire, sur laquelle
        fans tirer de grandes lignes, on ne marque que des
        divisions &amp; des chiffres des paquets dont on veut se
        servir.
        La Planche III. fait voir
        les mesures de la perruque nouée ou quarrée
        CCC qui font les mêmes : on
        l’a choisie parmi les autres, comme étant la plus
        compliquée, &amp; parce qu’il lui faut un sécond papier divisé
        EE, qui indique le dessus de
        boucle ; cette partie de rangs ne s’ajoutant qu’à cette espece
        de perruque.
      
      
        ARTICLE TROISIEME.  Les
        Tresses &amp; leur travail.
        PLANCHE
III,
        TOUTES les manœuvres &amp; préparations de cheveux qui ont
        été détaillées jusqu’à présent, n’ont pour objet que celui de
        les mener par degrés au point de perfection où on peut les
        conduire avant d’être assemblés par les tresses, pour ensuite
        les arranger sur la coiffe (espece de calotte
        légere) &amp; composer un tout ensemble qui étant posé sur la
        tête, fasse l’effet, ou à peu-près d’une chevelure naturelle
        frisée : cette manufacture est principalement dévolue à
        certaines Femmes, qui n’ont d’autre emploi dans l’Art que celui
        de tresser les cheveux, &amp; que par cette raison on nomme des
        Tresseuses : les Perruquiers
        tressent aussi, mais ils ne se mêlent ordinairement que des
        tresses de certaine consistance ; les Femmes feules font en
        possession, à cause de la finesse &amp; de la légéreté de leurs
        mains, d’exécuter les tresses courtes &amp; fines.
        Aucun cheveu ne sçauroit servir à la perruque qu’il n’ait été
        tressé. Tresser est arranger
        côte à côte, &amp; l’une après l’autre, des pincées de cheveux
        qu’on nomme des passées,
        parce qu’on les engage au moyen d’une espece d’entrelassement
        dans plusieurs foies tendues sur un instrument qu’on appelle un
        Métier, dont il est
        nécessaire de faire la description avant d’expliquer comment
        cette manœuvre s’y
        exécute.
        Le Métier à tresser A A
        consiste en une planche épaisse d’environ deux bons pouces,
        large de trois à quatre pouces, longue de deux pieds, percée sur
        son plat vers les deux bouts d’un trou de tarriere, dans chacun
        desquels on enfonce un bâton
        GG, arrondi au tour,
        d’environ un pied &amp; demi de haut, &amp; d’un pouce de
        diametre ; le bâton de la gauche se fait souvent de la moitié
        plus court que le droit : ces deux bâtons font mobiles,
        c’est-à-dire, qu’on peut les ôter de leurs trous quand on veut,
        ils font l’essentiel du Métier ; c’est pourquoi on retranche
        quelquefois la planche dont on vient de parler, quand on peut
        les adapter à une table, en y faisant tenir par des vis deux
        quarrés de bois saillants, troués &amp; à la même distance.
        Pour tendre le Métier, c’est-à-dire, le mettre en état de
        recevoir les passées, on
        commence par tailler 6 petits quarrés longs de papier
        gggggg, ou bien on coupe
        trois cartes à jouer en deux suivant leur longueur, ce qui
        revient au même : on ôte le bâton droit de son trou, on
        l’enveloppe vers son bout supérieur d’une des bandes de papier,
        ou d’une demi-carte, on l’entoure à son milieu de plusieurs
        tours de foie de Grenade ; on recommence la même chose à trois
        pouces au-dessous ; on espace de cette façon six foies ; on
        remet le bâton en fa place ; on rassemble les bouts des six
        foies hhhiii, qu’on va
        attacher ensemble à un petit crochet plat au milieu du bâton
        gauche ; on tourne à la main les deux bâtons dans leurs trous,
        jusqu’à ce que toutes les foies soient bien tendues ; alors le
        Metier est prêt.
        La foie de Grenade dont on se sert, est la meilleure qu’on
        peut trouver, elle a trois brins ; on préféré la violette qu’on
        croit la moins cassante.
        C’est tout le long des foies que l’on vient de tendre, que
        s’entrelassent les cheveux côte à côte, par une maniere qui les
        empêche de jamais s’en échapper : on les range
        passée par
        passée ; les passées ne se
        prennent jamais dans plus se trois foies ; Il s’en fais
        quelquefois sur deux soies ; les trois autres foies du Métier
        fervent à leur tour, comme on verra par la suite.
        il se fait de plusieurs especes de passées ; on va les
        décrire.
        L’M redoublée, le double
        tour A a.
        Ayant pris une pincée de cheveux de la main droite, vous en
        ferez couler la tête de droit à gauche, à l’aide des deux,
        mains.
        1o. Derriere la soie
        d’en-bas,
        devant
        la foie du milieu &amp; d’en-haut.
        2o. Derriere la soie
        d’en-haut, devant la foie du milieu &amp; d’en-bas.
        3o. Derriere la foie
        d’en-bas &amp; du milieu, devant la foie d’en-haut.
        4o. Derriere la foie
        d’en-haut, devant la foie du milieu &amp; d’en-bas.
        5o. Derriere la foie
        d’en-bas &amp; du milieu, devant la foie d’en haut.
        6o. Derriere la foie
        d’en-haut, devant la foie du milieu, derriere la foie
        d’en-bas.
        Cette passée forme une M
        qui auroit six jambages ; elle se fait pour tous les corps de
        rang d’une perruque.
        L’M simple
        y le simple tour B
        b.
        Cette passée finit au jambage
        cotté 4o. de la
        précédente ; il se termine comme
        le 6o. ;
        mais on fait deux tours autour de la foie d’en-haut.
        L’N.C C.
        A cette passée, au lieu de rabattre
        le 3o. derriere la foie
        d’en-haut, on laisse la tête en-baut.
        Cette passée ne sert qu’au premier rang de la grosse boucle
        des perruques nouées &amp; quarrées, comme aussi aux deux
        grosses boucles de la Brigadiere, de peur que les têtes des
        passées ne piquent le col si elles étoient rebattues.
        L’M simple sur deux soies
        D d.
        Cette passée qui est l’M
        simple, à laquelle on ne
        prend que deux soies, ne se fait que pour les tours de
        tonsure.
        La première &amp; la derniere
        passée d’arrêt
        Ee &amp; Ff.
        On commence toutes les tresses par la premiere passée
        d’arrêt, parce qu’elle empêche toutes les autres de glisser sur
        les foies au-delà de leurs places ; elle se fait en M comme les
        autres, excepté que
        le 2o.
        passe derriere la foie du milieu.
        On finit tous les rangs par la derniere passée d’arrêt, Soit
        que l’on veuille laisser un intervalle entre la fin d’un
        rang &amp; le commencement d’un autre, soit pour terminer
        tout-à-fait ; elle se fait en
        M, excepté que
        le 6o après avoir passé
        derriere la foie d’en-bas, est ramené par-devant, &amp; ensuite
        par-derriere.
        Le Serre-bien Gg.
        Il se ait encore une espece d’arrêt qui ne sert que lorsque
        l’on tresse la grosse boucle &amp; les nœud de la perruque
        nouée : cet arrêt que l’on peut appeller
        le Serre-bien, ferre chaque
        passe &amp; l’empêche de boursouffler. Pour cet effet, on prend
        un fil h h, suffisamment
        long, on l’engage dans la premiere passée d’arrêt, &amp; on le
        laisse pendre ; quand la seconde passée est faite, on reprend ce
        fil, qu’on fait passer du derriere en-devant de la foie en-haut,
        puis derriere la foie du milieu, &amp; en-devant entre ladite
        foie du milieu &amp; celle d’en bas, &amp; on le ferre contre
        cette seconde passée ; on continue la même chose à toutes les
        autres,
        Quelquefois dans le temps que l’on est à tresser, une des
        foies tendues sur le mener se rompt ; cet accident arrive plus
        souvent auprès de la méche qu’on vient de lacer, qu’à tout autre
        endroit ; il est essentiel de savoir en rejoindre les deux bouts
        fans quoi on seroit fort embarrassé pour continuer. C’est
        pourquoi il a fallu imaginer une espece de nœud très-solide,
        lequel saisit le plus petit bout qui peut avoir prise fans faire
        quasi d’épaisseur, &amp; ne le lâche jamais : le voici.
        Supposons que ce soit la foie la plus élevée des trois qui se
        soit cassée vers la tresse, faites vers le bout du grand bout
        séparé un nœud simpler, ne le ferrez pas ; faites-en rentrer le
        bout 0 2, dans l’anneau qu’il forme, &amp; lui faites faire un
        ventre p, que je nommerai le
        second Anneau, dans lequel
        vous ferez entrer le petit bout
        q, de la foie cassée ; tirez
        à droit l’extrémité 0 2, du grand bout, les deux anneaux qu’il
        forme se ferreront ; &amp; quand vous verrez qu’ils feront prêts
        à se sermer, &amp; que la petite foie fera bien engagée, tirez
        tout de fuite ledit bout 02, a contre-sens, c’est-à-dire, de
        droit à gauche ; &amp; quand vous entendrez un petit
        clac, le nœud est fait.
        Maintenant que vous voilà instruit du Métier, de la façon de
        le tendre, de le raccommoder, &amp; de toutes les especes de
        passées qui s’y exécutent, asseyez-vous vis-à-vis ; attachez a
        votre portée une carde par deux vis sur la table, ayez un
        peigne &amp; les mesures en papier qui vous feront échues en
        partage, si vous êtes plusieurs ; car les
        Tresseuses &amp; Tresseurs travaillant ensemble se les
        distribuent par parties, en coupant le papier le long de la
        ligne d’un rang quelconque : prenez les paquets de cheveux
        cottés comme ils le font sur le papier des mesures ; commencez
        le travail par engager par la pointe frisée celui dont vous
        allez vous servir, enfoncez votre peigne par-dessus, tirez avec
        le bout des doigts de la main droite par la tête, très-peu de
        cheveux pour les passées courtes &amp; fines, &amp; davantage a
        proportion pour les autres, ce qui ne peut gueres se compter,
        mais on le sent dans ses doigts pour peu qu’on ait d’habitude.
        Vous ferez d’abord la premiere passée d’arrêt, puis toutes les
        autres, que vous rangerez en les pressant a mesure l’une contre
        l’autre du côté du petit bâton, qui est toujours a gauche ;
        continuez jusqu’à ce que vous trouviez sur la mesure une petite
        ligne, ou division, accompagnée d’un chiffre différent de celui
        sur lequel vous avez commencé. Par exemple, il est écrit sur la
        mesure le chiffre vous avez tiré vos
        pasfées du paquet cotté 2,
        vous devez d’abord vous assûrer si vous avez rempli la longueur
        indiquée jusqu’au petit tiret de division ; pour cet effet, vous
        rapporterez le papier le long de votre tresse, pour voir si fa
        longueur est égale à celle de fa ligne jusqu’à fa division 2 ;
        si elle ne l’est pas, vous la completterez de cette division, la
        ligne continuant toujours. Si au bout d’un espace vous trouvez
        un autre tiret, ou division, accompagné d’un autre chiffre, par
        exemple, 3, vous prendrez le paquet 3, que vous tresserez
        jusqu’à cette seconde division, &amp; ainsi du reste. Votre
        premiere ligne exécutée, vous
        passerez à celle de
        dessous, &amp; pour votre commodité vous la plierez en arriere,
        de façon que le pli du papier rase cette autre ligne, sur les
        mesures de laquelle vous opérerez comme à la
        premiere, &amp; c.
        Exécutez ainsi toutes vos mesures sur les trois mêmes soies,
        observant seulement de laisser un petit intervalle entre un rang
        chiffré &amp; un autre, &amp; lorsque vous vous trouverez près
        du grand bâton, où les foies font trop écartées pour pouvoir
        ferrer les passées, vous tournerez les bâtons sur leur axe de
        droit à gauche, tous deux en même temps ; par ce moyen les
        tresses faites se dévideront autour du bâton gauche, &amp; le
        bâton droit vous fournira de nouveau des foies pour
        continuer.
        Les mesures en papier ne désignent que les rangs d’un des
        côtés de la Perruque, ordinairement le côté droit ; ainsi
        observez en tressant que la frisure de toutes vos passées soit
        relevée de votre côté ; il s’agit maintenant du côté gauche ;
        vous l’exécutez en entier sur les trois autres foies fans
        changer de situation, observant feulement que la frisure des
        passées soit à l’envers de l’autre, c’est-à-dire, qu’elle soit
        relevée du côté du Métier : si vous faites faire à la fin la
        culbute aux tresses, vous verrez que la frisure se trouvera dans
        le sens où elle doit être, c’est-à-dire, relevée à gauche.
        Les tresses dont on vient de parler, sont étagées ; car
        chaque chiffre indique, suivant fa valeur, des cheveux plus
        longs ou plus courts ; il s’en fait encore en longueurs
        indéterminées sur un seul numéro ; celles-ci se nomment des
        Tresses à l’aune, parce qu’on
        en fait tant d’aunes que l’on veut, dont le Perruquier coupe ce
        qu’il lui en faut, à mesure qu’il en a besoin. Les tresses à
        l’aune courtes &amp; fines se font sur les bas numéros ;
        celles-ci fervent pour les devants des Perruques : on tresse
        aussi à l’aune les cheveux plats &amp; longs pour les plaques
        des Perruques d’Abbés, des Bonnets, le toupet des Perruques
        nouées, les nœuds, les grosses boucles de crin &amp; le lisse
        des Perruques en bourse : toutes ces piéces n’ont pas besoin
        d’être faites avec du bon cheveu, ce font des cheveux de toute
        espece, pourvû qu’ils aient la longueur &amp; la couleur qu’il
        faut ; on les prépare comme les autres cheveux, mais on les
        roule fans aucune précaution, comme ils se trouvent, tête ou
        pointe, sur de gros bilboquets, pour avoir une frisure lâche à
        la pointe ; on en fait les nuances avec du cheveu herbé ; on
        effile aussi leurs paquets avant de les tresfer, ce qui se fait
        en prenant le paquet y, à fa ligature avec la main gauche,
        &amp; faisant sortir avec l’autre main, hors de l’épaisseur de
        la tête, de petites masses de cheveux de hauteurs inégales, puis
        on coupe cette tête quarrément au-dessus de la ligature ; on
        délie ensuite le paquet qu’on mêle bien sur lui-même avec les
        deux pouces, de la façon expliquée ci-devant à l’Article
        second : quand le tout est bien confondu, on remet la ligature
        z, vers la tête, qu’on tient bien égale ; c’est ainsi qu’on fait
        des paquets de cheveux plats de différentes longueurs &amp; un
        peu frisés.
        Nota, que la plaque des
        Perruques naturelles n’est pas dans le cas des précédentes ;
        celle-ci doit être composée de bons cheveux, finissant par des
        boucles &amp; nuancées avec du vrai cheveu blanc, en un mot,
        d’un cheveu égal au reste de la Perruque.
        
      
      
        ARTICLE QUATRIEME.  Monter
        la Perruque.
        MONTER une Perruque, c’est proprement construire l’espece de
        calote mince &amp; légère, sur laquelle on attache &amp; on
        arrange toutes les tresses suivant l’Art, pour que le tout
        ensemble devienne une perruque parfaite.
        Vous avez donc commencé, après l’achat des cheveux, par les
        dégraisser au moyen de plusieurs opérations, ensuite leur donner
        la frisure, &amp; séparer par paquets leurs différentes
        longueurs qui ont été tressées, en suivant les mesures indiquées
        sur du papier, lesquelles tresses mises en place, doivent former
        telle ou telle perruque : il s’agit présentement des procédés
        qui doivent la conduire à fa perfection.
        PLANCHÉ
IV.
        Vous avez du immédiatement après avoir pris la mesure de la
        tête que vous devez coëffer, en avoir commandé au Sculpteur une
        de bois, sur les mêmes proportions : on les fait ordinairement
        d’orme ou de frêne. Prenez cette tête,
        fig. A, sur vos genoux, ayant
        préalablement mis a votre portée du Ruban à monter,
        B B, fig. B, il s’en emploie
        de deux fortes ; l’un de pure foie ; l’autre, fil &amp; foie ;
        ils ont un pouce de large ; vous aurez aussi du Ruban à couvrir
        CC ; celui-ci a trois pouces &amp; demi de large, il est
        toujours de fil &amp; foie ; des Pointes d’Epinglier, un petit
        Marteau, des Ciseaux, du Fil en trois ; ce fil est de lin de
        couleur grise, en trois brins, il vient de Flandre, c’est le
        seul que le Perruquier emploie pour coudre ; du Bougran, de
        l’eau de Gomme Arabique, &amp; toutes vos Tresses.
        Le milieu de la tête de bois est toujours marqué par le
        Sculpteur d’un trait, fig. F,
        D, qui prend du milieu du front jusqu’à la nuque du col ; prenez
        le ruban à monter que vous porterez au front, sur la ligne dont
        on vient de parler, en d, fig.
        B, où vous l’arrêterez avec une pointe plus haut, ou plus
        bas, suivant que vous aurez à avancer plus ou moins une pointe
        en cheveux ; puis partant de ce milieu vous conduirez votre
        ruban à droit &amp; à gauche jusqu’à l’endroit des tempes ; vous
        égaliserez les deux côtés au compas, &amp; vous les arrêterez de
        même avec des pointes ; vous retournerez le ruban sur sui-même
        pour le descendre le long des joues ; l’angle
        e, que forme le ruban dans ce
        retour, se nomme
        l’échancrure ; tous les
        plis &amp; les retours qu’on fait faire à ce ruban, se sixent
        avec des pointes, auxquelles on donne deux ou trois coups de
        marteau seulement, attendu qu’on les ôte par la suite.
        Il se construit de trois fortes de montures, qu’on peut
        appliquer à quelque perruque que ce soit, pour suivre en cela
        l’idée de ceux pour qui elles se font : les unes se nomment
        Montures pleines ; les
        autres, Montures à oreilles ;
        les troisiemes, à
        demi-oreilles. La monture pleine est celle qui doit passer
        jusqu’au bas de l’oreille, &amp; la couvrir entiérement : la
        monture à oreilles laisse toute l’oreille à
        découvert, &amp; celle à demi-oreille n’en couvre que la moitié
        supérieure.
        Cela étant, si votre Perruque doit être à monture pleine,
        vous ferez descendre le ruban à monter le long de la joue,
        jusqu’au-dessous de la marque de l’oreille,
        fig. B, où vous le tournerez
        en le plissant, &amp; le conduirez jusqu’au milieu du bas de la
        tête h, par-derriere de
        chaque côté ; mais si c’est une monture à oreilles, vous le
        détournerez plutôt, c’est-à-dire, au-dessus du lieu de
        l’oreille, fig.
        A, &amp; ensuite un peu en remontant, puis par un autre
        retour, vous le descendrez en arriere, où vous le couperez
        vis-à-vis du niveau du bas de l’oreille en C.A l’égard de la
        demi-oreille, après le retour à la moitié de l’oreille, vous
        ferez la même chose. Ces deux montures se font cependant
        quelquefois comme les montures pleines, c’est-à-dire, conduisant
        le ruban à monter jusqu’à la nuque du col.
        Nota, que comme le ruban à
        monter est la base de tous les contours &amp; retours de la
        partie de la Perruque qui accompagne le visage, s’il faut, quand
        il est pointé, l’éloigner un peu, l’avancer, ou lui donner de la
        courbure en quelque endroit de la face, on le pouffe avec le
        doigt pour le ranger ; mais comme on auroit de la peine à le
        faire couler sur la tête de bois dont le grain est rude, le
        Perruquier coupe une carte en triangle, &amp; la fourant par fa
        pointe sous le ruban, il vient aisément à bout de le mouvoir sur
        cette carte, où il peut couler aisément.
        Il s’agit maintenant de sixer solidement ce ruban en fa
        place &amp; de le bien tendre d’un bout à l’autre : pour cet
        effet. prenez une aiguillée de fil en trois ; vous percerez le
        ruban vers le bord, &amp; vous porterez votre fil à de petits
        crochets, fig. A &amp; C,
        faits avec des pointes fans tête, que vous aurez précédemment
        enfoncées de distance en distance, coudées &amp; applaties en
        les enfonçant dans le bois, en-devant, au front, le long des
        joues, &amp; en arriere sur le haut de la tête, aux
        côtés &amp; derrière fig. E.
        Tous ces fils, e, e, e, fig.
        C, qui prennent d’une part le ruban, &amp; qui de l’autre
        passent dans ces crochets, le contretirent, &amp; le tendent de
        toutes parts, fig. A ; à
        mesure que vous placez vos fils, vous ôtez les premières pointes
        d, d, fig. B, avec lesquelles
        vous l’avez d’abord arrêté à la tête.
        Cette opération achevée, coëffez la tête de son rézeau D,
        fig. B. Le rézeau est une
        espece de filet très-fin, maillé en rond, qui prend facilement
        la forme de la tête : il s’en fait de fil &amp; de soie.
        Les bons nous viennent de Lorraine
        vers Nancy, &amp; de Normandie du côté du Mont S. Michel.
        Vous le couserez au ruban, après quoi vous couperez comme
        superflu tout ce qui dépasse la couture.
        Prenez ensuite le ruban à couvrir CC, posez-le sur le sommet
        de la tête, où vous le couserez sur son large au ruban à monter
        au front en g, fig. B,
        &amp; le faisant descendre par le milieu de la tête aux
        montures pleines jusqu’au bas du derriere, où on retrouve le
        même ruban a monter, cousez-le en chemin faisant au
        rézeau, &amp; enfin audit ruban en
        h ; mais aux montures à
        oreilles vous le couperez vers le milieu du derriere de la tête,
        fig. E ; posez un autre bout
        du même ruban, fig. B, qui
        passant en croix sur le précédent au sommet de la tête, descende
        jusqu’au retour du ruban à monter aux oreilles, &amp; le cousez
        de même : ces deux rubans qui se croisent, cachent une grande
        partie du rézeau, sur-tout en-devant.
        Il arrive aux montures quand la Perruque a été portée quelque
        temps, qu’elles se resserrent &amp; s’éloignent du visage, à
        moins qu’elles n’ayent été d’abord fort profondes, ce qui est un
        autre inconvénient, parce qu’étant neuves elles le couvrent
        trop ; ce qui a fait chercher comment on pourroit s’opposer à ce
        rétrécissement ; le moyen suivant reussit très-bien. Mettez dans
        l’eau la tête toute montée, &amp; l’y laissez quelque temps ;
        retirez-la, laissez sécher ; la monture fera devenue lâche, de
        façon qu’on est oblige de la retendre ; mais aussi elle ne se
        retire plus, ou du moins très-peu.
        Aux montures à oreilles &amp; à demi-oreilles, qui font moins
        fermes sur la tête que les montures pleines, on ajoute au ruban
        à monter, à l’endroit où il a été coupé de chaque côté, une
        demi-jarretiere E E, fig. A,
        pour ferrer la Perruque par-derriere ; souvent aussi on ajoute
        trois morceaux de bougran, l’un sur le dessus de la tête
        f, les deux autres depuis
        l’échancrure jusqu’au-dessus de l’oreille
        g ; le bougran sert a
        affermir ces parties &amp; a les faire coller contre le visage ;
        mais ce n’est pas une régie générale, le Perruquier s’en sert
        suivant qu’il le juge à propos On trouvera ceci détaillé dans
        l’Article ci-après, qui a pour titre,
        Quelques Circonstances.
         
      
      
        ARTICLE CINQUIEME.  Coudre
        la Perruque.
        LA monture, autrement la coëffe qui doit s’appliquer
        immédiatement sur la tête, étant achevée, il faut la
        garnir &amp; la couvrir entiérement de cheveux. C’est donc
        maintenant qu’on doit y coudre les tresses, &amp; les arranger
        suivant leur destination ; elles portent alors le nom des
        endroits où on les place.
        PLANCHE
IV.
        Le bord de front a, fig.
        D, est deux rangs de tresses fines &amp; courtes, qui
        doivent être cousues au bord du front jusqu’aux échancrures.
        Les tournants b b, font
        deux rangs de tresses plus longues, qui se cousent l’un derriere
        l’autre le long des joues jusqu’à l’oreille ; ceux-ci se nomment
        particuliérement les petits
        tournants.
        Les grands tournants ccc,
        ou simplement tournants,
        prennent au-dessous des précédents, &amp; vont jusque derriere
        la tête, ils font plus garnis ; car plus les tresses
        s’allongent, plus elles font épaisses.
        Toutes les Perruques ont les trois parties de tresses, dont
        on vient de parler ; toutes les autres parties, dont on va faire
        le détail, s’y joignent, ou s’obmettent, suivant les especes de
        Perruques ; car la coque qui
        se met également aux Perruques nouées &amp; à toutes les
        Perruques à oreilles, se met rarement aux Perruques d’Abbé :
        l’étoile se met le plus
        souvent aux Perruques quarrées, &amp; toujours aux Perruques
        d’Abbé ; les corps de rangs
        se mettent à toutes Perruques, excepté aux Perruques d’Abbé,
        lesquels n’ont que des tournants &amp; le tour de tonsure :
        la plaque se met aux Bonnets,
        aux Perruques d’Abbé &amp; aux Perruques naturelles :
        le lisse, aux Perruques en
        bourses : les seules Perruques nouées &amp; quarrées ont
        le toupet, le dessus de
        boucle &amp; la grosse boucle : les Nouées ont deux
        nœuds, &amp; les Quarrées deux quarrures.
        Toutes ces parties doivent être expliquées plus au long,
        c’est ce que l’on va faire.
        On a déja parlé du bord de front, des petits &amp; grands
        tournants, on ajoutera feulement ici que ces trois parties
        cousues font tout le tour de la Perruque.
        PLANCHE
II.
        La coque a a, fig,
        B &amp; H, est composée de quelques rangs de tresses
        courtes qui s’élevent sur la pointe du front, &amp; dont la
        frisure se replie en arriere.
        L’étoile b b, fig,
        C &amp; D, est composée des plus petites especes de tresses
        dont on tourne en cousant la frisure, de façon qu’au milieu du
        front la droite &amp; la
        gauche se regardent &amp; se courbent vis-à-vis l’une de
        l’autre ; ce qui forme le dessein d’un cœur.
        PLANCHE
IV.
        Le dessus de tête d d, fig.
        D, est formé par plusieurs tresses courtes &amp; claires,
        qui occupent le milieu du sommet de la tête, immédiatement
        derriere l’une ou l’autre des deux parties précédentes.
        Les corps de rangs, font nombre de tresses étagées qui
        garnissent la Perruque jusqu’au bas &amp; par derrière ; on les
        distingué en petits &amp; grands
        corps de rangs, ou corps de
        rangs croisés.
        PLANCHE
II.
        Les corps de rangs croisés e e, occupent tout le bas de la
        Perruque, &amp; se croisent un peu l’un l’autre vers la nuque :
        les petits f, prennent au-dessus &amp; montent en pyramide
        jusqu’au niveau de l’échancrure &amp; du devant de tête.
        La plaque est composée de nombre de rangs de cheveux plats
        effilés qui garnissent le derriere de la tête aux Bonnets, aux
        Perruques d’Abbé &amp; aux Perruques naturelles,
        ooo, fig. ADE.
        Le toupet, le dessus de boucle, la grosse boucle, les
        nœuds &amp; les quarrures font des parties particulieres aux
        Perruques nouées &amp; quarrées.
        Le toupet est composé de tresses à l’aune en cheveux plats,
        effilés, foibles, assez courts &amp; tressés fans crin,
        pp, fig. C &amp; F.
        Le dessus de boucle est formé par plusieurs rangs de cheveux
        frisés, &amp; placés depuis le toupet jusqu’à la grosse boucle
        q q, mêmes figures ; ces deux
        parties occupent l’espace qui aux autres especes de Perruques
        est rempli par la plaque ou par le lisse.
        La grosse boucle rrrr, mêmes
        figures, occupe le milieu du derriere desdites
        Perruques, &amp; tombe sur la nuque du col, elle est tout crin ;
        les nœuds s s s s, fig. C, au
        nombre de deux, font composés de grosses tresses de cheveux
        longs effilés, que l’on noue d’un simple nœud ; ils se placent
        des deux cotes de la grosse boucle : les quarrures
        tttt. fig. F, occupent aux
        Perruques quarrées la place des nœuds ; elles font formées par
        les corps de rangs d’en-bas, en cheveux frisés &amp; étagés.
        Le tour de tonsure uu, fig.
        D, est une tresse fine a deux foies, avec laquelle on
        entoure les tonsures ou couronnes des Perruques d’Abbé.
        Le lisse : on appelle ainsi les cheveux longs &amp; plats des
        Perruques en bourse mm, fig.
        B, &amp; en cadenettes nn,
        fig. H.
         
        L’ordre des Coutures.
         
        Tous les rangs de tresses se cousent à la coëffe d’un simple
        point devant, du bas en-haut, &amp; du derrière au-devant ;
        c’est-à-dire, qu’on commence a coudre le plus bas rang, puis
        celui d’au-dessus, &amp; c. excepte cependant les tournants
        qu’on coud de haut en-bas ; les tresses courtes &amp; unes se
        cousent près-à-près ; mais toutes les autres s’espacent
        parallélement a la distance de trois lignes, ou environ, l’une
        de l’autre.
        Par l’ordre des coutures
        en entend ici relies oui se font les premieres &amp;
        successivement jusqu’à la fin de chaque Perruque.
        A la Perruque
        nouée &amp; quarrée,
        1o. Les tournants ;
        2o. le bord de front ;
        3o. la coque ou
        l’étoile ; 4o. les nœuds
        à la nouée, les quarrures à la quarrée ;
        5o. la grosse boucle ;
        6o. les corps de rang ;
        7o. le dessus de tête ;
        8o. le dessus de
        boucle ; 9o. le
        toupet.
        Nota, que les tresses du
        toupet se placent &amp; se cousent de bas en-haut, &amp; que
        l’intervalle entre les deux rangs de son milieu se remplit dans
        toute sa longueur par la tresse qu’on mene en zigzag ; c’est ce
        qu’on nomme k chamarage du
        toupet.
        A la Perruque d’Abbé,
        1o. Le bord de
        front ; 2o. la coque ou
        l’étoile ; 3o. les
        tournants ; 4o. le
        dessus de tête ; 5o, la
        plaque ; 6o, le tour de
        tonsure.
        Nota, qu’il se pratique de
        trois especes de tours de tonsure : la tonsure ouverte, qui
        laisse voir cette partie de la tête à nud, &amp; deux fortes de
        tonsures couvertes. A la tonsure ouverte, il faut placer, en
        montant cette Perruque, le rézeau de façon que son centre, qui
        est toujours composé de grandes mailles en rond, soit posé à
        l’endroit où fera la tonsure ; on renverse toutes ces mailles
        par-dessus le rézeau tout autour, &amp; on les y coud chacune à
        part portant des fils de communication d’une maille à l’autre
        dans tout le pourtour : il n’est pas besoin de dire qu’il faut
        couper le ruban à couvrir avant &amp; après le rond : on a foin
        de tenir ce rond ouvert un peu oval en travers, parce que la
        Perruque étant tendue sur la tête de l’Abbé, il deviendra
        parfaitement rond. Quant aux deux especes de tonsures couvertes,
        il s’en fait une au Métier du Rubanier ; c’est un petit tissu
        fer lequel dépassent des rangées de cheveux très-courts, imitant
        les véritables qui auroient été coupés depuis peu ; on coud ce
        tissu autour du rond de la tonsure : l’autre se fait par le
        Perruquier avec des tresses très-fines, qu’on coud en spirale
        fer le ruban à couvrir, jusqu’à ce qu’ils remplissent tout le
        vuide de la tonsure.
        Au Bonnet,
        1o. Les tournants ;
        2o. le bord de front ;
        3o. la coque ou
        l’étoile ; 4o. les
        grands corps de rang ;
        5o. les petits corps de
        rang ;
        6o.
        le dessus de tête ; 7o.
        la plaque.
        A la Brigadiere,
        Elle se coud comme le Bonnet ; on y ajoute feulement
        par-derriere deux grosses boucles en tire-bouchon accollées,
        qu’on noue avec une rosette de ruban noir.
        A la Perruque en
        bourse,
        1o. Les tournants ;
        2o. le bord de front ;
        3o. la coque ;
        4o. les corps de rang ;
        5o. le dessus de tête ;
        6o. le lisse.
        Nota, que la Perruque en
        bourse se fait le plus souvent à oreilles, rarement à monture
        pleine ; alors le lisse prend fer l’oreille même au-dessous des
        corps de rangs.
        A la Perruque
        naturelle,
        1o. Les tournants ;
        2o. le bord de front ;
        3o. la coque ;
        4o. le dessus de tête :
        5o. les grands corps de
        rang ;
        6o.
        les petits corps de rang ;
        7o. la plaque qui doit
        être tressée clair, &amp; former des boucles étagées sur les
        côtés &amp; terminées en pointe par une feule boucle, ou bien
        ( &amp; c’est la derniere mode) fans boucles aux côtés, mais
        terminée quarrément par une boucle sur le doigt qui en tient
        toute la largeur. Voyez Pl. II.
        fig. E.
        A la Perruque en
        cadenettes,
        Elle se coud comme la Perruque en bourse ; on sépare la
        plaque, ou plutôt le lisse en deux portions égales, qu’on
        enferme chacune dans une cadenette : cette Perruque est passée
        de mode, cependant quelques-uns la conservent encore.
        
      
      
        ARTICLE SIXIEME.  Quelques
        Circonstances.
        A toutes les montures pleines on met un cordon par-derriere,
        c’est-à-dire, que l’on attache au ruban à monter vers le dessous
        de l’oreille de chaque côté, un petit cordon ou une ficelle,
        qu’on enferme en repliant par-dessus, le bord de ce ruban qui
        lui sert de fourreau, &amp; le soutient jusqu’au-derriere de la
        tête, au-dessus de la nuque du coi : c’est en cet endroit que
        les deux portions du cordon se nouent, &amp; se ferrent plus ou
        moins, pour affermir la Perruque sur la tête, &amp; la faire
        porter par-tout.
        PLANCHE
IV.
        Lorsqu’on ne ferme pas avec le ruban à monter les Perruques à
        demi-oreilles &amp; à oreilles, on ajoute &amp; on coud dessus,
        à l’endroit où il cesse derriere les oreilles, une jarretiere,
        ou, pour mieux dire, deux moitiés de jarretieres EE,
        fig. A, une de chaque côté ;
        on les ferre tant qu’on veut avec la boucle : &amp; comme ces
        fortes de montures font plus légeres que les pleines,
        &amp; n’embrassent pas si bien toute la tête, on les rend plus
        solides en les garnissant avec du bougran, dont on met un
        morceau au dessus de tête, &amp; deux autres, un de chaque côté
        le long de la joue, depuis l’échancrure jusqu’au retour du ruban
        à monter, &amp; par-dessus ledit ruban, auquel on le coud,
        excepté son côté qui regarde le derriere de la Perruque, qu’on
        ne coud point alors, afin de pouvoir introduire une forte eau de
        gomme entre lui &amp; le ruban, au moyen d’un petit bâton plat ;
        l’eau de gomme en place, on achevé de coudre le
        bougran, &amp; tout de fuite les rangs de tresses qui passent en
        ces endroits ; ce qu’il faut faire avant que la gomme le soit
        séchée : on observe le même procédé au dessus de tête.
        Lorsqu’on doit faire une Perruque à une personne dont les
        tempes font creuses, il est difficile de la faire approcher dans
        cet endroit, à moins de se servir d’un petit ressort d’acier,
        tel qu’on en met aux montres : on en casse la longueur d’un
        pouce &amp; demi à deux pouces, on le place en travers sur le
        ruban à monter, un peu au-dessous de l’échancrure, fa bande
        en-dessous, &amp; on le maintient en place par une couture qui
        l’emmaillotte tout du long ; ce ressort agissant sur la coëffe,
        la pouffe dans l’enfoncement de la tempe.
        Il y a des Perruquiers qui placent sur le bord de la
        Perruque, entre le bougran &amp; la coëffe, une lame de plomb
        large d’environ deux doigts, qui prend depuis l’échancrure
        jusqu’au bas ; cette lame ne s’ajuste qu’aux montures à
        oreilles ; elle sert à faire mieux coller le bord de la
        Perruque, parce que la lame le plie aisément,
        prend &amp; conserve mieux le contour des tempes ; mais cette
        pratique n’est pas aussi bonne qu’on le croiroit ; le plomb est
        un métal mol &amp; de peu de ressort, qu’il perd aisément pour
        peu qu’on le tourmente, ou se casse bien-tôt ; alors il ne
        servira plus de rien.
        Quelquefois lorsque le Perruquier ne juge pas à propos de se
        servir du ressort, il passe une foie le long du bord de la
        Perruque à l’endroit des tempes, &amp; la serre un peu, ce qui
        suffit alors pour coller la Perruque en cet endroit.
         
      
      
        ARTICLE SEPTIEME.  Achever
        la Perruque.
         
        QUAND votre Perruque est entiérement cousue,
        examinez-la, &amp; si vous la
        trouvez trop garnie de cheveux, vous ferez avec vos petits
        cizeaux l’opération d’effiler, expliquée au Chapitre II.
        de la Coupe des Cheveux, pour
        en diminuer la quantité.
        Ensuite ayant mis chauffer sur la braise modérément le fer a
        passer x, vous prendrez un bout de chandelle que vous frotterez
        légérement le long de la racine des rangs, par
        reprises ; &amp; à chacune, mouillant votre doigt, vous
        humecterez l’endroit du suif, &amp; tout de fuite vous
        appliquerez le fer sur l’endroit humecté ; vous parcourrez ainsi
        toutes les tresses auxquelles vous trouverez cette opération
        convenable ; elle raffermit la racine des tresses.
        PLANCHE
III.
        Le fer à passer x, est formé comme on le voit dans
        l’estampe ; le petit quarré 2 est destiné à chauffer les
        endroits étroits : ce fer est très-utile ; il
        redresse &amp; assujettit les cheveux à la coque, aux devants,
        aux tournants, &amp; sert à égaliser les boucles suivant leurs
        contours aux Perruques d’Abbé : quelques-uns se servent à fa
        place du carreau semblable à celui des Tailleurs, mais beaucoup
        plus petit.
        Enfin, vous peignerez tous les rangs, vous formerez des
        boucles que vous rafraîchirez
        sur le doigt, expression de Perruquier, qui signifie relever la
        boucle autour du premier doigt de la main gauche, &amp; coulant
        les cizeaux tout le long de ce doigt, couper toutes les pointes
        qui dépassent, pour mettre la boucle à l’uni.
        Cela fait, coupez toutes les brides de fil qui attachent la
        Perruque à la tête de bois qui ne vous sert plus de
        rien, &amp; placez-la sur une tête-à-perruque, ou ailleurs ;
        mais supposant que vous vouliez l’accommoder tout de suite, il
        faut commencer par mettre la premiere poudre ; pour cet effet,
        prenez-la à pleine main &amp; l’imbibez par-tout avec force
        pommade, mélée avec un peu d’huile d’olive,
        peignez-la &amp; poudrez-la à fond, puis formez grossiérement
        les boucles.
      
      
        ARTICLE HUITIEME. 
        Accommoder la
        Perruque.
         
        PLANCHE
IV.
        ACCOMMODER une Perruque,
        signifie la disposer à être mise sur la tête de celui pour qui
        elle est faite ; cette disposition consiste à la peigner à fond,
        l’arranger avec grâce, y mettre l’essence ou pommade, &amp; la
        poudrer : pour venir à bout de toutes ces opérations, vous
        commencerez par poser votre Perruque sur une tête de bois montée
        sur son pied : il s’en fait de deux fortes ; l’une relie
        toujours à la même hauteur ; l’autre, qui se nomme
        à coulisse, fig. F, est la
        plus commode, parce qu’elle peut descendre &amp; monter à la
        hauteur qu’on veut, attendu que son pied est de deux pièces ; le
        bâton supérieur I, s’enfonce dans l’inférieur
        II, &amp; une vis de bois
        III, l’arrête plus ou moins
        haut, de façon qu’on peut opérer debout ou assis : posez votre
        Perruque bien précisément sur le milieu de la tête ; &amp; pour
        la maintenir en place &amp; l’empêcher de varier, ayez deux
        crochets de fil de laiton, que vous accrocherez par un bout au
        ruban à monter vers l’oreille, &amp; par l’autre à un ruban ou
        cordon, que vous nouerez sous le menton de la tête : c’est une
        mauvaise maxime pour sixer fa Perruque, de l’arrêter sur le
        milieu du haut de la tête avec une grosse épingle debout, qui
        traverse la coëffe &amp; s’enfonce dans le bois ; cela ne
        l’empêche pas de varier quand on la peigne.
        Quand vous avez peigné à fond &amp; mis la pommade forte,
        vous vous mettez à
        distribuer, c’est-à-dire, à
        faire en gros votre arrangement général. Voyez pour le surplus
        le Chapitre II. de la Coupe des
        Cheveux.
        Il se pratique aux Perruques de trois fortes d’accommodages ;
        le peigné, les boucles &amp; le
        crêpé ; ces deux derniers font pris de l’accommodage des
        cheveux naturels : le crêpé, ou tapé, est plus généralement en
        usage pour les Femmes : quant au peigné qui est un entrelacement
        étudié de la frisure, une espece de mousse de cheveux, qui se
        mêlant les uns avec les autres, font un effet agréable à la vûe,
        il ne s’exécute guere en général que sur les Perruques nouées ou
        quarrées.
        Après la distribution vous finirez par mettre bien également
        l’essence &amp; la poudre.
        La Boëte, fig. G, dont les Perruquiers se fervent pour porter
        leurs Perruques en ville fans qu’elle se dérange, &amp; qui est
        faite exprès, a un pied &amp; demi de haut, c’est un quarré
        long ; elle s’ouvre en-dehors par un côté, &amp; par-dessus : du
        milieu de son fond s’éleve un bâton
        a, arrondi au tour, qui se
        nomme le champignon, parce
        qu’il se termine en-haut par un rond qui ressemble à la tête
        d’un champignon : on pose la Perruque dessus ; de cette façon,
        elle est en l’air, &amp; ne touche d’aucun côté à la boëte, que
        l’on ferme ensuite ; on la porte en la prenant par un anneau
        b, placé au milieu de son
        couvercle.
        On renvoie la façon de mettre une Perruque aux fils &amp; en
        papillottes, au Chapitre VII, qui traite des Perruquiers en
        vieux, parce que c’est leur pratique.
        M. Quarré, celui dont il a
        été fait mention dans l’Avant-Propos, vient d’imaginer une
        espece de Perruques qui ne se défrisent &amp; ne se dérangent
        jamais au vent, ni à l’eau, en un mot, indéfrisables ; il n’y
        entre d’autre matiere que du cheveu ; on est exempt de les
        peigner &amp; arranger, un peu d’essence &amp; de poudre leur
        suffisent, quand on le veut : ces Perruques font faites pour
        mettre le chapeau qui n’y apporte aucun dérangement. Elles
        peuvent se construire en bonnet, en bourse, en cadogan, en
        cadenettes : elles font excellentes pour les Chasseurs, les Gens
        de cheval, les Voyageurs, les Courriers, les Gens de Mer, enfin
        pour tous ceux qui s’exposent aux intempéries de l’air.
        Il demeure actuellement rue des
        Fossés S, Jacques, en montant de la rue S. Jacques à
        l’Estrapade.
      
    
    
      CHAPITRE SIXIEME.  Des
      Cheveux &amp; Perruques de Femmes.
      LES FEMMES ont ordinairement la tête fort garnie &amp; les
      cheveux longs, ce qui donne une grande facilité à varier les
      accommodages ; ces variations font partie du travail d’un ordre
      d’Ouvriers &amp; d’Ouvrieres, qu’on nomme
      Coëffeurs &amp; Coëffeuses :
      ces Gens font saisissables quand ils ne font pas du Corps des
      Perruquiers, auxquels seuls appartient le droit d’accommoder les
      cheveux des deux sexes.
      Les Femmes sont obligées, comme les hommes, pour entretenir
      leurs chevelures en bon état, de faire faire leurs cheveux de
      temps en temps ; cette façon, quelque mode qui subsiste, est
      toujours la même ; tout le bord de la face jusqu’à l’oreille se
      fait très court ; &amp; s’augmente de longueur par degrés jusqu’à
      deux pouces &amp; demi, dans l’étendue d’environ deux pouces en
      arriere, puis les cheveux plus longs &amp; du chignon s’étagent à
      proportion de leurs longueurs.
      PLANCHE
V.
      L’accommodage d’à-présent pour les cheveux naturels est de
      taper plus ou moins de largeur tout autour du front &amp; des
      joues jusqu’aux oreilles, fig. I.
      II. IV. a a a. De ce crêpé s’élevent des boucles sur le doigt
      rangées côte à côte, jusque derriere les oreilles,
      fig. II. IV. bbb. Tout le
      derriere de la chevelure du haut en bas ne se frise point, mais se
      releve &amp; s’attache vers le sommet de la tête ; c’est ce qu’on
      nomme le chignon relevé, fig. III.
      c. D’autres dont les cheveux font courts, se font friser
      généralement toute la tête ; on tape le devant comme aux
      précédentes, tout le reste se forme en boucles qu’on arrange entre
      elles de diverses façons suivant l’idée ; cet accommodage se nomme
      un bichon ; la tête représentée
      dans la fig. I. est un bichon
      en boucles brisées ou en point d’Hongrie.
      Pour friser les cheveux les plus courts, on se sert d’une
      espece de papillottes qui se nomment
      papillottes tortillées ; pour
      les faire, on tord par le milieu dans ses doigts une petite bande
      de papier c c, ce qui forme un
      petit bilboquet très-mince ; on le place en travers par le milieu
      sur la pointe tendue du cheveu, que l’on roule autour tant qu’on
      peut aller, on approche ensuite les deux bouts du petit papier
      d, qu’on tortille ensemble ; on
      recouvre le tout d’une papillotte ordinaire.
      Nota, que comme on frise les
      Femmes a grand nombre de petites papillottes, leurs peignes
      d’accommodages font construits différemment de ceux pour Homme ;
      ils ont une queue mince sur laquelle on tourne les boucles : on en
      voit de deux sortes, Pl. V. u
      u.
      On va maintenant parler des Perruques &amp; parties de
      Perruques, que quelques Dames font nécessitées de commander aux
      Perruquiers.
      En général, les Perruques de Femmes font analogues aux
      Perruques en bourse, ou aux bonnets des Hommes ; aussi les
      nomme-t-on des bonnets : leurs
      parties à part font des devants, des cotes, des
      chignons, &amp; c.
      Les Perruques de Femmes ne se font jamais qu’a oreilles ; mais
      la monture en est différente en ce qu’on n’observe point
      d’échancrure, &amp; que comme elles doivent avoir le tour du
      visage plus découvert que celui des Hommes, on recule davantage le
      ruban a monter ; le reste de la monture est rarement un rézeau,
      mais ordinairement du tassetas, de la toile fine, des rubans
      assemblés, &amp; c. On la ferme par derriere, ou on la ferre avec
      des cordons de cheveux ou autres : on coud les devants de haut en
      bas, les corps de rang suivant la direction que l’on veut donner
      aux boucles, &amp; le chignon comme à la Perruque en boucles. Les
      parties de Perruque ci-dessus énoncées, qui se travaillent à part
      sur la tête de la bois. Se cousent sur de la toile de cholet, ou
      autre, ou du taffetas, que l’on tend bien à leur place sur cette
      tête : le devant de tête qui doit être tapé, a des tresses
      courtes &amp; fines : les chignons relevés font des tresses de
      lisse ; les boucles des cotes se cousent sur du padou bien
      tendu.
      Quand une Dame n’a pas assez de cheveux pour former un chignon
      relevé de l’épaisseur nécessaire, on lui fournit une
      toupe ; cette toupe n’est autre
      chose qu’un ramassis de bouts de cheveux, de quelque espece qu’ils
      soient, vieux ou neufs, bons ou mauvais ; à force de les pétrir
      dans les mains, ils se confondent,
      s’accrochent, &amp; s’entremêlent de maniere qu’ils deviennent un
      corps consistant, auquel on peut cependant donner une forme ; on
      donne donc à la toupe de l’épaisseur dans le milieu, &amp; on
      l’amincit en gagnant les bords, on la pose sous la rendoublure du
      chignon quand on le releve, ce qui le fait paroître suffisamment
      renflé.
      On se sert encore pour les chignons relevés d’un peigne
      x, fait exprès, assez gros,
      tourné en portion de cercle, à grosses &amp; longues dents,
      éloignées l’une de l’autre environ d’un demi-pouce ; on garnit
      tout le haut de ce peigne de plus ou moins de boucles de cheveux
      y ; ces boucles font formées
      par de la tresse, qu’on tourne en vis passant entre ses dents ; on
      sépare la frisure en boucles de différents sens ; on enfonce ce
      peigne ainsi garni au haut du chignon, soit des cheveux naturels,
      soit des Perruques, quand on veut être entiérement coëffée en
      cheveux. Voy, fig. III. Car on
      met rarement une garniture au-dessus.
      Outre les accommodages dont on vient de parler, il y en a
      encore de pur ornement qu’il faut que le Perruquier ou Coëffeur
      exécute ; ce font des boucles à part &amp; postiches, faites pour
      être placées aux cheveux naturels &amp; aux Perruques, en
      différents endroits de la tête où les grâces les appellent ; ces
      boucles ont une manufacture particuliere, dont il convient de
      donner ici les procédés généraux, comme faisant partie de l’Art ;
      mais attendu qu’il seroit trop long &amp; superflu de décrire
      toutes les formes dont on les varie, il suffira de dire comme on
      s’y prend, en donnant pour exemple deux especes de ces boucles les
      plus communes, sçavoir, une boucle de côté l, &amp; une boucle à
      coquille o.
      Prenez du fil de fer très-fin mn, faites-le recuire, pliez en
      double &amp; tordez ce qu’il vous faudra pour faire une queue plus
      ou moins longue ; repliez encore de ce fil tors jusqu’à la
      longueur que vous voulez donner à la boucle, &amp; pincez-la en
      même temps par la tête du cheveu dans le haut de ce second repli,
      que vous ferrerez ensuite tout contre ; tournez votre tresse
      autour descendant en tire-bourre, observant que la frisure soit de
      côté l ; vous cesserez de tourner où le sécond redoublement finit,
      vous lui ferez faire un petit crochet, vous lierez cet endroit
      avec avec une soie et vous couperez le surplus de la tresse, il
      restera une queue de fil de fer tors ; c’est par le moyen de cette
      queue qu’on enfonce dans les cheveux, que vous placerez la boucle
      où vous voudrez. La boucle en coquille
      o, se commence comme la
      précédente ; mais on fait le sécond redoublement plus court ; on
      approche plus l’un de l’autre les tours de tresse, &amp; on dirige
      la frisure en-haut, ou on évase la boucle.
      Nota, que les Perruques de
      Femmes, une fois achevées, ne s’accommodent plus que sur la poupée
      ou tête de carton.
       
    
    
      CHAPITRE SEPTIEME.  Des
      Perruquiers en vieux.
      DANS le commencement de l’Art du Perruquier, le commerce des
      cheveux n’étant pas encore bien établi, ils étoient
      rares &amp; chers, joint à ce qu’on garnissoit si prodigieusement
      les Perruques, qu’il y en avoit telle dont le prix étoit
      excessif : alors quelques Perruquiers conçurent qu’ils auroient du
      débit, &amp; feroient bien leur compte, en achetant a bon marche
      des Perruques plus ou moins usées. Ils les retravailloient, pour
      ainsi dire, à neuf, en triant les meilleurs cheveux, &amp; de deux
      n’en faisoient qu’une. Ils en mettoient d’autres aux fils,
      d’autres en papillotes, suivant qu’ils les trouvoient susceptibles
      de l’un ou l’autre apprêt. Ils vendoient ces Perruques à bien
      meilleur marché, &amp; il s’en trouvoit à tout prix. Il est vrai
      qu’elles n’étoient pas de durée : mais comme elles jouoient le
      neuf, elles devenoient d’un grand secours aux Particuliers,
      auxquels la fortune ne permettoit pas une plus forte
      dépense, &amp; enfin aux indigents.
      Cependant le commerce devint plus abondant ; l’abus des
      grosses &amp; longues crinieres se réforma, &amp; les Perruques
      par conséquent baisserent de prix ; de façon qu’à présent le plus
      grand nombre peut y atteindre ; aussi celui des Perruquiers en
      vieux est-il réduit à peu.
      Ils ne peuvent tenir boutique à Paris que sur le Quai de
      l’Horloge du Palais. Ils ne font point la barbe ; ainsi ils n’ont
      point de bassins pour enseigne : ils peuvent feulement avoir sur
      le rebord de leurs boutiques ce qu’ils appellent
      un Marmot, qui est une vieille
      tête de bois sur laquelle ils clouent une très-vieille
      Perruque.
      Ils peuvent, autorisés par une ancienne Sentence de Police,
      faire du neuf ; mais il leur est enjoint d’y mêler du
      crin, &amp; en conséquence d’attacher au fond de la coëffe un
      écrit contenant ces mots, Perruque
      mêlée ; le crin mêlé dans le corps de la Perruque est défendu
      à tout autre Perruquier, de façon que si celui du Quai de
      l’Horloge alloit s’établir par tout ailleurs dans Paris, il
      courroit risque d’être saisi &amp; amendé s’il employoit du
      crin.
      PLANCHE
V.
      Ils achetent de vieilles Perruques de toute espece, les mettent
      en papillottes &amp; les passent au fer, ou bien ils les mettent
      aux fils, pour en rassermir la frisure, afin de les vendre ensuite
      un peu plus cheres qu’ils ne les ont achetées : ce font proprement
      les Perruquiers des pauvres gens.
      On met aux fils du haut en bas, c’est-à-dire, qu’on commence
      par la boucle i, la plus haute,
      qu’on tourne dans ses doigts comme pour mettre une papillotte,
      puis avec une aiguille &amp; du fil qu’on a arrêté au-dessus à la
      Perruque par un nœud, on traverse la boucle de haut en bas 2, par
      le milieu, puis on passe son fil au travers de l’anneau croisant
      le premier fil, ensuite, avant de serrer, on repasse en dessous au
      travers du retour qu’on vient de faire pour traverser l’anneau, ce
      qui forme un point noué avec lequel on ferre la frisure qui ne
      sçauroit plus se défaire ; on fait tout de fuite cette opération
      aux boucles
      inférieures 3, &amp; c. l’une
      après l’autre ; on continue au rang d’à côté &amp; à tous les
      autres ; si la frisure reste du temps en cet état, elle se
      raffermit, mais elle n’est plus si durable. Quant aux papillottes,
      elles se conduisent comme aux cheveux naturels.
      Voyez le Chapitre II.
      
    
    
      CHAPITRE HUITIEME.  Le
      Baigneur Etuviste.
      PARMI le Corps des Perruquiers il s’en trouve qui choisissent
      la partie des Bains &amp; Etuves, dont l’objet regarde la propreté
      du corps humain &amp; souvent la santé.
      Les Instruments du Baigneur-Etuviste font en petit nombre, mais
      d’un bien plus grand prix que ceux de ses Confreres
      Perruquiers.
      Il s’agit pour lui d’un Appartement bien distribué pour la
      commodité des Bains ; il lui faut une Piéce à cheminée pour
      chauffer l’eau, &amp; dans laquelle feront les deux réservoirs,
      l’un pour l’eau froide, l’autre pour l’eau chaude, qui
      communiqueront à toutes les Baignoires par des tuyaux fermés par
      des robinets H, qui feront placés deux à deux au-dessus de
      chacune, vers le milieu d’un de ses côtés. Il doit avoir plusieurs
      Baignoires en différentes chambres, quelques petites Garde-robbes
      bien fermées, qui se nomment des
      Etuves, lorsqu’avec des poêles on leur a donné le degré de
      chaleur convenable : ces étuves doivent être à portée des Bains ;
      quelques lits ; d’ailleurs le déshabillé complet, comme bonnets,
      robbes de chambre, chemises de Bain, &amp; c. &amp; tout le linge
      nécessaire, draps, serviettes, &amp; c.
      Les Baignoires ordinaires A,
      font de cuivre rouge étamé en-dedans ; elles ont trois pieds dix
      pouces de long, environ deux pieds de large &amp; autant de haut ;
      elles ont la forme d’un oval allonge, applatti par les côtés vers
      un de leurs bouts ; au fond est une crapaudine percée de plusieurs
      trous, de laquelle part un tuyau qui coule sous le fond, fort du
      pied de la Baignoire, &amp; est terminé par un robinet
      B, qui, lorsqu’on l’ouvre, se
      dégorge dans un entonnoir plat C, pratiqué dans le
      carreau, &amp; joint à un tuyau qui fort en-dehors, au moyen
      duquel toute l’eau de la Baignoire peut s’écouler.
      Le reste des Instruments est un petit Seau à une anse D, de
      cuivre étamé en-dedans, d’environ six pouces de diamétre &amp; de
      quatre pouces de profondeur : on s’en sert à mêler dans la
      Baignoire les eaux chaudes &amp; froides, en les y agitant, à ôter
      de l’eau, aux immersions ; &amp; c. un tuyau de fer-blanc, terminé
      en entonnoir par le haut E, avec une anse de fil de fer ; on passe
      cette anse sur le robinet d’eau chaude, le tuyau alors descend
      près du fond de la Baignoire, &amp; y porte l’eau du robinet pour
      échauffer le fond, où l’eau se refroidit plus aisément que dans le
      reste. Le Baigneur a des sandales F, à semelle &amp; talon de
      bois, doublées de sutaine &amp; à étriers de sutaine piqués ; ces
      sandales fervent à passer du Bain dans l’étuve, &amp; à en
      revenir : il se sert de gants pour appliquer le dépilatoire,
      d’éponges pour l’ôter &amp; de mitaines de toile ou de futaine G,
      pour les autres frictions : il a des tonds de Bain pour garnir les
      Baignoires : ce qui s’appelle un
      fond de Bain, est une pièce de
      toile à drap, taillée sur le
      contour de la Baignoire, &amp; qui la couvre en entier
      en-dedans &amp; en-dehors.
      
        ARTICLE PREMIER.  Le Bain de
        Propreté.
        L’ESPECE de Bain qui exerce le plus souvent le Baigneur, est
        le Bain de propreté : on le prend par délices en pleine santé ;
        aussi les gens riches &amp; sensuels ont ordinairement chez eux
        ce qu’on appelle l’Appartement des
        Bains, qui n’a uniquement que cette destination.
        Le Baigneur commence par chauffer l’eau du réservoir d’eau
        chaude oc l’étuve ; il met le fond de Bain à la baignoire ;
        c’est dans l’étuve où on se déshabille entiérement ; on met un
        bonnet, &amp; on s’assied sur une chaise ou un fauteuil
        totalement de bois ; alors le Baigneur commence ses
        frictions.
        La première est, (lorsqu’on la demande) celle de la pâte
        dépilatoire, dont voici la formule.
        Pâte dépilatoire du
        Baigneur.
        
          
            Chaux vive
            4 onces
          
          
            Orpiment 5
            1 once ;
          
        
        Eau chaude suffisamment pour réduire le tout en pâte
        liquide ; ce qui est bientôt prêt.
        Comme les dépilatoires font du ressort des Pharmacopées, on a
        extrait &amp; on propose ici un dépilatoire, tiré de celle du
        célebre Lémery, qui paroît plus raisonné &amp; mieux fait que le
        précédent quoiqu’il soit aux mêmes doses.
        Dépilatoire de Lémery.
        
          
            Chaux vive,
            4 onces.
          
          
            Orpiment,
            1 once ½
          
        
        
          
            Lessive de tiges de féves,
            2 livres.
          
        
        Faites brûler les tiges dont vous ferez une lessive avec eau
        commune : filtrez la lessive, mettez-la dans un vase de terre
        vernissée, jettez-y la chaux entiere, laissez-la macérer pendant
        quelques heures, ajoutez l’orpiment ; faires cuire à feu
        médiocre jusqu’à consistance de pâte liquide : pour éprouver si
        le dépilatoire est à son point, on trempe dedans une plume avec
        ses barbes ; si en retirant la plume, les barbes quittent fans
        effort, il est comme il le faut.
        Pour appliquer la pâte aux endroits où il en est besoin le
        Baigneur met un gant ; il laisse travailler le dépilatoire
        pendant sept minutes à la montre, au bout duquel temps prenant
        une éponge trempée en eau
        chaude, il le lave &amp;
        l’ôte entiérement ; puis mettant une mitaine de Baigneur, il
        frotte par-tout avec un mélange d’eau &amp; de son, après quoi
        il fait une immersion d’eau chaude, la versant par la nuque du
        col, elle se répand sur tout le corps ; ensuite avec sa
        mitaine &amp; de la poudre d’amandes ameres délayées en eau
        chaude, il frotte par tout : l’effet de cette derniere pâte est
        de rendre la peau douce ; celle qui fuit est excellente.
        Pâte jaune.
        
          
            Amandes ameres,
            3 quarterons.
          
          
            Pignons,
            quarteron.
          
        
        
          
            Miel de Narbonne,
            1 demi-liv.
          
          
            Jaunes d’œufs-frais durcis,
            8
          
        
        Pilez les amandes &amp; pignons en poudre impalpable, puis
        vous mêlerez le tout ensemble, &amp; la pâte est faite ; elle
        est incorruptible &amp; se conserve toujours ; pour s’en servir
        on la délaie avec de l’eau : cette pâte nourrit la
        peau, &amp; la rend douce &amp; moëlleuse.
        Enfin, on nettoie tout le corps avec du savon de Naples,
        battu dans l’eau &amp; réduit en grosse mousse.
        Toutes ces frictions &amp; immersions terminées, on met les
        sandales pour passer de l’étuve dans la baignoire, où on demeure
        plus ou moins de temps : quand on en fort on rechauffe les
        sandales, on rentre dans l’étuve, où le Baigneur vous ressuie
        avec des linges chauds, &amp; vous met des eaux de senteur. Il y
        a des personnes qui se mettent ensuite dans le lit bien bassiné,
        d’autres non. On ne prend guères ces Bains qu’un ou deux jours
        de fuite, &amp; de temps à autre.
      
      
        ARTICLE SECOND.  Le Bain de
        Santé.
        CE qu’on appelle Bain de
        santé, se prend comme le précédent, avec de l’eau tiéde,
        mais plusieurs jours de fuite, &amp; ordinairement comme reméde
        par ordre du Médecin : c’est pourquoi on fait abstraction de
        toutes les frictions &amp; immersions délicieuses qui
        accompagnent le Bain de propreté. Il ne s’agit à celui-ci que de
        se mettre dans l’eau, &amp; y rester une heure plus ou ou moins,
        suivant l’ordonnance ; on vous essuie feulement quand vous en
        sorcez, &amp; vous vous mettez au lit quelques moments.
        Il se pratique encore d’autres Bains composés, dont le but
        est purement médicinal ; on ne doit point entrer ici dans le
        détail des raisons pour lesquelles on les prend, mais feulement
        les nommer.
        Le Bain chaud de lait au
        lieu d’eau.
        Le Bain froid. On ne peut
        guères y rester que six à sept minutes ; on se met tout de fuite
        au lit, où on sue abondamment.
        Bains Artificiels.
        
          
            Le Bain,
            
            avec décoction d’herbes émollientes.
          
          
            
            
            avec décoration d’herbes aromatiques.
          
          
            
            
            d’eaux minérales artificielles.
          
          
            
            
            avec la limaille de fer, &amp; c.
          
        
        
      
      
        ARTICLE TROISIEME.  Bains
        Locaux.
        LE demi-Bain, est celui où
        il n’y a que la moitié basse du corps qui trempe dans l’eau.
        Le quart de Bain est celui
        où les feules extrémités, comme jambes ou bras, trempent dans la
        liqueur.
        La Douche est de l’eau
        chaude minérale ou autre, qu’on fait tomber de haut sur quelque
        partie du corps.
        Le Bain d’incession est
        celui au moyen duquel, étant assis sur un vase qui contient
        quelque liqueur chaude, on en reçoit la fumée.
        Le Bain de suffumigation
        est celui qui au moyen d’un conduit porte la vapeur de quelque
        liqueur chaude sur la partie du corps qui lui est destinée.
      
      
        ARTICLE QUATRIEME.  Bains
        Secs.
        LE Bain de sablon : on
        enfonce la partie assectée dans du sablon chaud.
        Le Bain de marc de
        raisin : on enfonce la partie malade dans du marc de raisin
        nouveau &amp; chaud.
        Tous ces Bains peuvent s’exécuter chez le Baigneur ; il n’est
        question pour lui que de suivre exactement l’ordonnance.
      
      
        ARTICLE CINQUIEME. 
        Remarques sur une Machine nommée
        cylindre.
        LE plus grand nombre n’est pas de ceux qui vont chez le
        Baigneur, beaucoup se baignent chez eux ; mais comme ils n’ont
        pas les commodités qui se trouvent chez lui pour chauffer
        l’eau, &amp; pour la maintenir à son point de chaleur, on a
        imaginé depuis quelques années une machine très-commode à cet
        égard, mais en même temps très-dangereuse fi on s’en sert
        mal-à-propos. Cette machine se nomme un
        Cylindre I ; il est de cuivre
        rouge, &amp; ressemble à un très-gros coquemard : du bas du
        cylindre s’élevent deux tuyaux
        KK, un de chaque côté, qui le
        dépassent de quelques pouces : on remplit toute cette machine de
        charbon enflammé, &amp; on la pose au milieu de l’eau delà
        baignoire ; les évents qui font les deux tuyaux dont on vient de
        parler, donnent de l’air au charbon, de peur qu’il ne
        s’éteigne, &amp; servent en même temps à donner issue à fa
        vapeur. Quand le cylindre a échauffé l’eau au degré convenable,
        on l’ôte &amp; on se met dans le bain : on le range à part,
        souvent dans la même chambre qu’on a ordinairement foin de tenir
        bien close pour être garanti de l’air extérieur pendant qu’on se
        baignera.
        Voilà la description de la machine &amp; la mauvaise maniere
        de s’en servir. car malheureusement bien des personnes peu
        instruites, ne se doutent pas seulement de ses terribles effets,
        ou plutôt de ceux de la vapeur du charbon renfermée &amp; fans
        issue en-dehors. Quoiqu’on sçache assez d’ailleurs les malheurs
        arrivés à plusieurs qui ont mis dans leurs chambres des brasiers
        de charbon allumé, ou de braise étouffée, en se couchant, pour
        se garantir du froid de la nuit, &amp; que ceux qui n’ont pas
        été secourus à temps ont été
        trouvés morts, on ne pense cependant pas que cette machine
        puisse produire le même effet. M. le Vayer, Maître des Requêtes,
        s’étant servi du cylindre mourut dans son bain, aussi bien que
        son chien qui étoit dans la même chambre la vapeur du charbon
        qu’on respire passant dans les poumons, s’y mêle avec le sang
        qu’il sixe &amp; arrête petit à petit, &amp; on meurt en
        dormant.
        Après avoir averti du danger éminent de cette machine, il
        faut dire qu’elle est cependant fort commode &amp; fans aucun
        péril, fi on s’en sert avec toutes les précautions nécessaires :
        on chauffera donc l’eau de la Baignoire comme ci-dessus, mais
        pendant que le cylindre est
        dans l’eau, on laissera entrer l’air du dehors par quelque
        ouverture, comme porte ou fenêtre, &amp; quand il fera
        ôté &amp; transporté dehors, on se mettra dans le Bain, fans
        trop se presfer cependant d’y entrer, &amp; de fermer la
        communication de l’air extérieur ; de cette façon on ne court
        aucun risque évident.
         
      
    
    
      CHAPITRE NEUVIEME.  Des Bains
      sur la riviere.
      ON n’entend pas parler ici de ces grands Bateaux qui paroissent
      en été dans Paris sur la riviere de Seine, couverts de toiles qui
      descendent en appentis sur l’eau, où elles s’attachent à des pieux
      enfoncés dans l’eau, &amp; cachent à la vûe du peuple ceux ou
      celles qui se baignent : ceci ne regarde qu’imparfaitement l’objet
      du Bain ; mais ce qu’on a dessein de décrire dans ce Chapitre, est
      un véritable &amp; solide établissement construit dans un Bateau
      sur l’élément essentiel a l’Art du Baigneur, duquel il peut
      aisément jouir avec profusion, &amp; y joindre toutes les
      circonstances qui s’y rapportent.
      L’idée de cet heureux etablissement étant venue a un Baigneur
      nommé Poitevin, succeseur du
      sieur Dubuisson, Baigneur du Roi : il en entreprit l’exécution
      s’il pouvoit en obtenir la permission au Conseil : elle lui fut
      accordée par Lettres-Patentes du Roi, le quatre Avril 1760 ; elles
      surent enregistrées en Parlement le treize Août 1761, sur les
      rapports favorables du
      Lieutenant-Général de Police ; du
      Substitut du Procureur-Général du Roi au Ghâtelet ; du Prevôt des
      Marchands &amp; Echevins ; de l’Académie des Sciences ; de la
      Faculté de Médecine, &amp; du premier Chirurgien du Roi. En
      conséquence le sieur Poitevin fit construire à ses frais deux
      Bateaux à peu-près pareils, sur chacun desquels il a assis un
      bâtiment ; l’un composé d’un rez-de-chaussée &amp; d’un étage dans
      la mansarde, l’autre d’un simple rez-de-chaussée : ces deux
      édifices occupent toute l’étendue de leur Bateau : il a placé le
      plus considérable du côté du Fauxbourg S. Germain, vis-à-vis le
      bout des Tuileries, où il est toute l’année fans jamais changer de
      place. A l’égard de l’autre, il l’envoie tous les ans vers la
      pointe de l’isle S. Louis, vis-à-vis des Célestins, où il arrive
      le premier Avril, &amp; y reste
      jusqu’à la fin de Septembre.
      On va donner une idée générale de la distribution du Bâtiment
      le plus considérable, qui est le premier dont on a fait mention,
      auquel le sécond ressemble en grande partie.
      Il a cent quarante-un pieds de longueur, vingt-quatre pieds de
      largeur, &amp; dix-huit pieds de haut jusqu’à l’arrête du toît qui
      est couvert d’ardoise ; le rez-de-chaussée est partagé en deux
      dans fa longueur par un corridor de cinq pieds de large : ce
      corridor est interrompu vers son milieu par un espace quarre qui
      occupe toute la largeur du Bâtiment, &amp; dans lequel font places
      le fourneau &amp; la chaudiere : cet espace sépare en même temps
      les Bains des Femmes de ceux des Hommes ; chaque chambre n’a
      qu’une baignoire ; elles ont toutes neuf pieds de long sur six
      pieds de large, chacune éclairée par une croisée. Du côté des
      Hommes il y a quinze chambres de Bain, deux chambres à lit, dont
      une à deux lits, une étuve une douche. Les douches de la
      construction du sieur Poitevin consistent en un tonneau doublé de
      plomb, élevé sur des tréteaux, place placé au premier les
      réservoirs du dessous de ce tonneau part un tuyau de cuir, qui
      traverse le platfond d’une chambre de l’étage inférieur, où il est
      terminé par un entonnoir, ou ajutoir de cuivre, dont l’ouverture
      en bas a environ quatre lignes de diamètre ; il arrive jusqu’à
      huit ou dix pouces au-dessus d’une baignoire dans laquelle on
      place le Malade pour recevoir la douche, c’est-à-dire, l’eau tiéde
      qui portée par des pompes des réservoirs dans le tonneau, tombe
      avec rapidité sur la partie affectée, où elle est conduite par la
      main du Baigneur. Du côté des Femmes il y a onze chambres de Bain,
      pareilles chambres a lit, étuve &amp; douche ; les tuyaux des
      poëles qui font dans les étuves, font disposés de maniere qu’ils
      répandent la chaleur dans tout le Bâtiment. L’étage dans la
      mansarde a cinq Bains du côté des Hommes, dont quatre font
      accompagnés d’un lit ; &amp; deux du côté des Femmes, dont un a un
      lit ; total, trente-trois Baignoires : le reste de l’espace est
      employé en séchoirs pour le linge, chambre de
      domestiques, &amp; c. Au milieu de l’étage dont on vient de
      parler, au-dessus de l’espace quarré du rez-de-chaussée, font
      placés trois réservoirs considérables qui reçoivent l’eau de la
      riviere par deux pompes à bras, qui étant de l’autre côté du
      Bateau, font toujours à cinquante pieds du bord enfoncées dans
      l’eau. Le premier réservoir est rempli de sable : l’eau après
      l’avoir pénétré, remonte toute filtrée dans le second, d’où elle
      passe dans le troisieme, duquel partent les tuyaux qui portent
      l’eau froide à toutes les baignoires, pendant que d’autres partant
      de la chaudiere leur distribuent l’eau chaude.
      M. Poitevin exécute dans ses Bateaux les Bains de toute
      espéce ; Bains de propreté, de santé, Médecinaux, &amp; c. comme
      tout autre Baigneur peut faire chez lui, avec l’avantage de plus
      de prendre l’eau sur le lieu même, de la filtrer, &amp; de
      l’employer à toute heure du jour &amp; de la nuit, dans toutes les
      saisons, &amp; quand même la riviere seroit glacée ; &amp; quoique
      l’eau ait traversé tout Paris avant d’arriver jusqu’à lui, il n’en
      résulte aucun inconvénient, attendu qu’en la filtrant aussi
      parfaitement qu’elle peut l’être, il en sépare toutes les parties
      hétérogènes, &amp; la rend aussi pure qu’elle l’est à fa
      source.
      
    
  
  
  


  EXPLICATION  PAR ORDRE
  ALPHABETIQUE  Des Termes de l’Art
  employés dans cet Ouvrage.
  B
  BAIGNOIRE, espece de cuve applattie par les côtés, ovale par les
  deux bouts ; il s’en construit de cuivre &amp; de tonnellerie, on la
  remplit d’eau tiéde, dans laquelle on s’enfonce jusqu’au col sur son
  féant.
  BARBE. Voyez FAIRE LA BARBE.
  BASSIN A BARBE, vase creux, oval, échancré par un de ses côtés,
  cette échancrure entoure le devant du col sous le menton ; il s’en
  fait d’étain, d’argent, de fayence, de porcelaine ; on le remplit à
  moitié d’eau chaude ou froide, &amp; après y avoir fait fondre du
  savon ordinaire, ou du savon préparé qu’on nomme
  une savonette, on en imbibe la
  barbe, afin que le razoir la coupe plus facilement.
  BICHON, nom qu’on donne aux cheveux du derriere de la tête d’une
  femme, quand ils font courts &amp; frisés en entier.
  BILBOQUET, petit bâton de buis de deux à trois pouces de long, plus
  mince au milieu qu’aux deux bouts, destiné à rouler autour les cheveux
  de la perruque pour les friser, en les faisant bouillir
  ensuite &amp; les mettant dans le pâté.,
  BOETE A POMMADE, ordinairement de fer blanc, dans laquelle on met
  la pommade.
  BOETE A PERRUQUE ; elle est de bois, capable de contenir une
  perruque posée sur un bâton debout dans le milieu, qu’on nomme
  le champignon, on la transporte
  ainsi au lieu de fa destination.
  BOETE A POUDRE ; elle est ronde &amp; de ser-blanc, on y met la
  poudre, elle reste dans la boutique.
  BORD DE FRONT, tresse de cheveux très-courts que l’on coud sur le
  bord du front de la perruque.
  BOUCLE, arrondissement des pointes de cheveux frisés, quand on leur
  fait prendre la forme d’un anneau plus ou moins étendu
  BOUTEILLE A L’EAU, vase de cuivre rouge de la forme d’un gros
  flaccon, il tient en viron une chopine d’eau, on le ferme ave un
  bouchon de liège ; il sert a mettre d l’eau chaude pour la transporter
  dans sa poche aux endroits où on va faire la barbe.
  C
  CARDE, espece de brosse hérissée de grand nombre de longues pointes
  de fer debout côte à côte.
  CHEVEUX PLATS, ou EN GRAS ; on nomme ainsi les cheveux coupés sur
  une tête, tels qu’ils en sortent, &amp; avant d’avoir subi aucune
  préparation.
  CHEVEUX HERBES, ce font des cheveux roux qu’on fait blanchir sur
  l’herbe en Suisse &amp; en Angleterre.
  CHIGNON, nom qu’on donne aux cheveux longs du derriere de la tête
  d’une Femme, quand on les a retroussés à plat &amp; arrêtés vers le
  sommet.
  COEFFE A PERRUQUE, espece de calotte formée par un filet
  rond &amp; quelques rubans ; c’est sur cette coëffe que se cousent
  tous les cheveux qui composent la perruque.
  COQUE, tresses de cheveux qui forment le milieu du front d’une
  perruque.
  COQUEMARD, espece de pot de cuivre rouge à anse &amp; à couvercle,
  qui sert pour chauffer l’eau dans la boutique.
  CORPS DE RANGS, tresses qui forment les côtés de la perruque ; on
  les distingue en corps de rangs
  croisés, ou grands corps de
  rangs ; ceux-ci entourent le bas de la perruque, on en croise les
  bouts l’un sur l’autre ; &amp; en petits
  corps de rangs, ils garnissent les côtés commençant au-dessus des
  précédents, &amp; finissant vers l’échancrure.
  CÔTÉS, ne se dit qu’aux Femmes ; ce font des boucles ou des cheveux
  qu’on ajoute aux côtés de leurs chevelures pour les garnir.
  CRESPÉ, le crêpé est une frisure très-courte, confondue &amp; mêlée
  ensemble de toutes fortes de sens.
  CRIN, on ne se sert que du crin de la criniere des chevaux, jamais
  de celui de la queue.
  CUIR A RAZOIR, morceau de cuir de veau préparé, collé sur du bois ;
  on coule à plusieurs reprises le razoir sur ce cuir pour le faire
  couper plus doux.
  D
  DÉCORDER, c’est ôter les cheveux de dessus les bilboquets.
  DÉGAGER, C’est assembler plusieurs portions de cheveux
  décordés.
  DESSUS DE TESTE, plusieurs rangs de tresses courtes &amp; légeres,
  qu’on coud au sommet de la tête.
  DESSUS DE BOUCLE, plusieurs rangs de tresse qu’on coud au-dessus de
  la grosse boucle aux perruques nouées &amp; quarrées.
  DÉTÊTER, c’est séparer pour premiere opération les cheveux qu’on va
  préparer, en petites portions qu’on lie d’un fil à mesure qu’on les a
  séparés.
  DEVANT DE TESTE, une ou deux tresses très-courtes, qu’on coud tout
  autour du front jusqu’aux échancrures.
  DEVANTS, cheveux tressés sur un ruban ou sur une portion de coëffe,
  pour garnir le devant de la chevelure des Femmes.
  DISTRIBUER, c’est arranger le tout ensemble d’une perruque, pour
  donner à la frisure la forme qu’on desire, soit en boucles, ou en
  peigné, &amp; c.
  DOUCHE, eau chaude qu’on verse de haut dans un tuyau qu’on dirige
  sur la partie malade de celui qui la reçoit.
  E
  ECHANCRURE, est l’endroit où on coud le ruban à monter au haut de
  la tempe, pour le faire ensuite descendre le long de la joue.
  EFFILER, c’est rendre, en coupant avec les cizeaux, les cheveux
  naturels moins garnis ; on coupe de même avec la pointe des cizeaux
  plusieurs cheveux aux rangs de tresse quand la perruque paroît trop
  épaisse : c’est aussi rendre, inégaux de la même façon les cheveux
  plats des plaques qui garnissent le derriere de plusieurs especes de
  perruques, afin qu’ils ne fassent pas la vergette. Il y a encore une
  façon de les effiler avant de les mettre en place, expliquée dans le
  corps de l’Ouvrage.
  ETAGER, c’est rendre, en se servant des cizeaux, les cheveux
  naturels de dessus plus courts que ceux d’au-dessous ; c’est aussi
  faire succéder petit-à-petit en tressant, les cheveux longs aux
  courts, ou les courts aux longs.
  ETAU, instrument de fer dont on se sert pour contenir les
  assemblages de cheveux quand on veut les tirer pour les séparer en
  plusieurs portions.
  ETOILE, tresses de cheveux au milieu du front d’une perruque, dont
  on dirige la frisure en deux portions qui se
  regardent, &amp; représentent le dessein d’un cœur dont le milieu
  seroit vuide.
  ETUVE, ouvrage de Boisselier imitant un tonneau debout fans fond,
  ayant un couvercle en haut, &amp; plus bas un treillage de sil-de-fer,
  sur lequel on étend les bilboquets sortants de la chaudiere, pour en
  sécher les cheveux au moyen d’une poêle de poussiere de charbon allumé
  qu’on met en-bas.
  F
  FAIRE LA BARBE, c’est la couper avec un razoir après l’avoir
  humectée avec de l’eau de savon, ou une savonette.
  FAIRE LES CHEVEUX, c’est leur donner une forme
  régulière &amp; agréable en retranchant avec les cizeaux leurs
  inégalités.
  FAIRE LA TESTE, c’est la razer entiérement.
  FER, espece de tenailles de fer, avec lequel étant chaud, on presse
  les papillotes pour assûrer la frisure &amp; la rendre durable.
  FER A PASSER, instrument de fer qui sert au Perruquier pour
  qu’étant modérément chaud &amp; appliqué au défaut des tresses
  cousues, il rende le cheveu ferme &amp; solide.
  FER A TOUPET, espece de longs cizeaux, auxquels au lieu de lames
  font deux longues branches de fer, l’une ronde, l’autre creusée en
  goutiere, dans laquelle la premiere se loge ; on prend entre ces deux
  branches, le fer étant chaud, le toupet des cheveux naturels pour le
  renverser &amp; tourner fa frisure vers le sommet de la tête.
  FIL DE PESNE, fils longs qui fervent aux Tisserands pour tendre
  leurs Métiers ; les Perruquiers les emploient en diverses
  occasions.
  FIL EN TROIS, fil de lin en trois
  brins, avec lequel les
  Perruquiers cousent les rangs de tresse à la coëffe.
  FOND DE BAIN, drap de toile blanche dont les Baigneurs couvrent les
  baignoires en entier tant en-dedans qu’en-dehors.
  FRISURE, se dit des cheveux naturels ; quand au moyen de la
  papillote &amp; du fer ; ils restent tournés sur eux-mêmes, alors ils
  sont frisés. La frisure de la
  perruque est la même chose, excepté qu’ayant préparé fans l’aide du
  fer les cheveux qui doivent composer une perruque, ils restent
  frisés beaucoup plus long-temps que
  les naturels.
  G
  GROSSE BOUCLE en tire-bouchon, piéce qui ne se met qu’aux perruques
  nouées &amp; quarrées ; sa place est derriere ces perruques au milieu
  du bas, &amp; pend sur la nuque du col ; elle est toujours de pur
  crin.
  GRUAU, farine très-légere qui retombe dans l’aire des moulins
  lorsqu’ils travaillent ; on s’en sert pour dégraisser les cheveux
  destinés à la perruque,
  H
  HOUPPE, assemblage de nombre de gros brins de foie qui terminent
  les étoffes de soie, on les lie ensemble en rond ; on enfonce cette
  houppe dans la poudre dont elle se remplit, puis on la secoue
  au-dessus des. cheveux enduits d’essence ou de pommade, la poudre qui
  s’en détache les blanchit.
  L
  LE LISSE, cheveux longs &amp; droits qui se cousent à la
  coëffe, &amp; occupent tout le derriere de la perruque en bourse ; on
  les renferme dans la bourse.
  M
  MARMOT, c’est l’enseigne des Perruquiers en vieux ; ils appellent
  ainsi une vieille tête de bois sur laquelle ils clouent une
  très-vieille perruque, &amp; mettent le tout sur le rebord de leurs
  boutiques pour leur servir d’enseigne.
  MECHES, petites portions de cheveux, que le Perruquier
  fait &amp; lie chacune à part à mesure qu’il dégage.
  Voyez DÉGAGER.
  MÉTIER, instrument de bois sur lequel on tend les foies qui fervent
  à tresser le cheveu.
  METTRE AU DÉGRAS, c’est saupoudrer le gruau sur les portions de
  cheveux qu’on vient de détêter.
  METTRE AU FER, c’est presser avec le fer chaud toutes les
  papillotes d’une chevelure.
  METTRE AUX FILS, c’est rouler les boucles d’une
  perruque &amp; arrêter chacune avec du fil.
  METTRE A L’INDIGO, c’est tremper les che veux blancs dans une forte
  eau d’indigo pour leur donner un œil bleuâtre.
  METTRE EN PAPILLOTES, c’est rouler les cheveux
  naturels &amp; renfermer chaque boucle dans du papier, de peur qu’elle
  ne se dé roule.
  METTRE LA PREMIERE POUDRE a une perruque, c’est y appliquer le
  premier enduit d’essence &amp; de poudre.
  METTRE EN SUITE, c’est enfiler ensemble les portions de cheveux à
  mesure qu’on les sépare du tas.
  MESURES EN PAPIER, nombre de lignes paralleles l’une sous l’autre,
  qu’on fait à l’encre sur des morceaux de papier, pour indiquer aux
  Tresseuses les rangs de tresse qu’elles ont à exécuter pour la
  garniture entiere d’une perruque.
  MITAINE DE BAIGNEUR, espece de mitaine de toile dans laquelle tous
  les doigts font renfermés, &amp; qui se noue au poignet le Baigneur
  s’en sert pour ses frictions.
  MONTER LA PERRUQUE, c’est en composer la monture.
  MONTURE, est l’arrangement sur la tête de bois des ruban, rézeau,
  étoffes, &amp; c. qu’on fait tenir ensemble par des coutures, ce qui
  forme une espece de calote légere, sur laquelle on coud ensuite tous
  les cheveux d’une perruque. Il s’en fait de plusieurs sortes. La
  Monture pleine est celle qu’on
  conduit jusqu’au-dessous des oreilles qu’elle enferme. La
  Monture à oreilles est celle qui
  laisse les oreilles à découvert : celle
  à demi-oreilles en cache le
  haut &amp; laisse le bas découvert.
  N
  NŒUDS, pièces particulières à la perruque nouée : ce font deux
  assemblages de longs cheveux qui pendent derriere cette espece de
  perruque de chaque côté de la grosse boucle, on releve chacun par un
  nœud simple.
  P
  PAPILLOTE, petit morceau de papier coupé en triangle, avec lequel
  on enveloppe &amp; on ferre les portions de cheveux qu’on roule sur
  eux-mêmes pour les friser.
  PAPILLOTE TORTILLÉE, est celle qu’on emploie pour la frisure des
  cheveux très-courts ; on tortille dans les doigts en long une petite
  laniere de papier, on la tourne avec le cheveu, puis rassemblant les
  deux bouts du papier, on les tortille ensemble, enfuite on couvre le
  tout d’une papillote ordinaire.
  PAQUETS, on nomme ainsi les portions de cheveux
  préparés &amp; prêts à tresser.
  PASSÉE, quantité plus ou moins grande de cheveux préparés qu’on
  tire d’un paquet pour la tresser tout de suite.
  PASSER AU FER, c’est saisir avec la tête du fer à friser tout
  chaud, chaque papillote l’une après l’autre, pour faire tenir la
  frisure en desséchant le cheveu.
  PASSER SUR LE CUIR, c’est couler la lame du razoir à plusieurs
  reprises sur un cuir préparé, afin de le faire couper doux.
  PASTÉ, enduit de farine de ségle en forme de croute de pâté, dont
  on enveloppe les cheveux attachés aux bilboquets, pour ensuite les
  mettre au four afin d’en affermir la frisure.
  PEIGNES DE PERRUQUIER ; ces peignes font partagés en deux
  différentes proportions de dents, d’un bout à la moitié les dents font
  plus grosses &amp; éloignées, &amp; de-là jusqu’à l’autre bout plus
  fines &amp; serrées ; ceux pour Femmes n’ont qu’une moitié en dents,
  l’autre n’est composée que d’un manche ou queue.
  PETIT SEAU, infiniment de Baigneur ; il est rond, de cuivre étamé
  en-dedans, il peut contenir deux pintes, il a une anse ; il sert à
  mêler ensemble dans le bain les eaux chaude &amp; froide, à ôter de
  l’eau, &amp; c.
  PIERRE A RAZOIR, espece de pierre polie dont le grain est très-fin,
  elle sert avec un peu d’huile à affiner le tranchant des razoirs en
  les coulant dessus à plusieurs reprises.
  PLAQUE, tresses de cheveux longs, plats &amp; ondés par la pointe,
  dont on garnit tout le derriere de la tête de certaines perruques.
  POINTE, on appelle la pointe du cheveu l bout qui en termine la
  longueur.
  POMMADE FORTE, on la fait en mêlant un peu de poudre dans la
  pommade.
  POUDRE, préparation de certaines farines qui répandues sur les
  cheveux leur donnent un œil blanc.
  POUPÉE, tête de carton grande comme nature, sur laquelle on
  accommode les perruques des Femmes.
  PRÉPARER LA PERRUQUE, c’est travailler le cheveu jusqu’à ce qu’il
  soit tressé.
  Q
  QUARRURE, c’est les deux derrières de la perruque quarrée formés
  par les derniers corps de rangs croisés, que l’on tient longs,
  étagés &amp; frisés ; ils accompagnent la grosse boucle, &amp; tombent
  au-delà quarrément sur les épaules.
  QUEUE DE VEAU, de génisse, &amp; c. on mêle quelquefois parmi le
  crin de cheval celui du fanon de la queue des génisses quand il se
  trouve assez fort, &amp; on s’est avisé de nommer
  Perruques de queue de veau celles
  qui font entiérement de crin.
  R
  RAFFRAICHIR SUR LE DOIGT ; se dit lorsque tendant l’index de la
  main gauche on amene dessus les boucles, soit des cheveux naturels ou
  de la perruque, &amp; qu’ensuite en coulant les cizeaux le long de ce
  doigt, on en coupe les pointes qui dépassent, afin d’égaliser les
  cheveux par leurs extrémités.
  RANGS, on nomme ainsi les tresses quand elles font cousues les unes
  au-dessus des autres.
  RAZOIR, instrument d’acier destiné à trancher au raz de la peau la
  barbe, la tête, &amp; c.
  REGLE A ETAGER, regle de bois marquée par des lignes espacées qui
  fervent à mesurer les différentes longueurs de cheveux des paquets
  avant de les tresser.
  REPASSER LA BARBE, c’est la mouiller une seconde fois pour y
  repasser le razoir, afin qu’elle soit coupée au plus près qu’il est
  possible.
  REPASSER SUR LA PIERRE. Voyez
  PIERRE A RAZOIR.
  RÉZEAU, on nomme ainsi une espece de petit filet rond fait exprès,
  qui fait partie de la monture des perruques.
  RUBAN A MONTER, c’est du ruban de foie ou fil &amp; foie, avec
  lequel on forme le bord de la monture.
  RUBAN A COUVRIR, celui-ci est toujours fil &amp; foie &amp; bien
  plus large que le précédent, on l’attache en croix par-dessus le
  rézeau pour affermir la monture.
  S
  SAC A POUDRE, petit sac de peau de mouton, dans lequel on met de la
  poudre pour la transporter hors la boutique.
  SANDALES DE BAIN, elles font à femelles &amp; talons de bois,
  doublées en-dedans de futaine ainsi que leurs étriers ; elles fervent
  à mettre les pieds à nud pour passer du bain à
  l’étuve, &amp; réciproquement.
  SERAN, grosse carde ; on enfonce en premier lieu dedans, les
  cheveux pour commencer à les débrouiller.
  T
  TAPER, c’est repousser sur eux-mêmes avec le peigne les petits
  cheveux frisés pour leur donner l’apparence de cheveux crêpés : cet
  accommodage se fait plus communément aux Femmes qu’aux Hommes.
  TESTE DE BOIS, est celle que le Perruquier fait faire au Sculpteur
  sur la mesure qu’il a prise sur la personne qu’il doit coëffer, afin
  de construire dessus les perruques qu’il lui fera.
  TESTE A PERRUQUE, elle est de bois comme, la précédente ; on
  l’enfonce sur le haut d’un bâton rond debout, long de quatre pieds
  &amp; demi, ou environ, planté sur un pied en croix ; c’est sur cette
  tête qu’on pose la perruque chaque fois qu’on veut l’accommoder. On en
  a imaginé une autre bien plus commode, on la nomme
  à coulisse, parce que le bâton qui
  la soutient s’enfonce à volonté dans un trou profond, percé au milieu
  d’un morceau de bois attaché à un pied en croix pareil au précédent,
  au haut duquel est un écrou &amp; une vis de bois qui ferre le bâton
  de la tête à la hauteur qu’on veut, ce qui fait qu’on peut à fa
  volonté accommoder &amp; arranger la perruque assis ou debout.
  TESTE DU CHEVEU, c’est l’extrémité des cheveux qui tenoit
  immédiatement à la tête de la personne à qui on les a coupés.
  TOUPE, ramassis de bouts de cheveux de rebut, qui pêtris dans les
  mains deviennent une masse solide, à laquelle on donne
  l’épaisseur &amp; la forme nécessaire pour être placée sous le
  retroussis du chignon des Femmes, afin de lui prêter de l’épaisseur
  quand il est trop peu garni.
  TOUPET, il y en a de deux fortes : le
  toupet des cheveux naturels, on
  appelle ainsi les cheveux relevés sur le milieu du front : le
  toupet de la perruque ne se fait
  qu’aux perruques nouées &amp; quarrées ; c’est un espace assez étendu
  de cheveux plats qui occupe à ces perruques le milieu du derriere de
  la tête.
  TOUR, c’est un ruban sur lequel font cousus des rubans de tresse
  étagés, on le ferme, il fait tout le tour de la tête par les côtés ;
  on l’ajoute &amp; on le confond avec les cheveux naturels des Hommes
  quand ils font trop peu garnis.
  TOUR DE TONSURE, se fait uniquement aux perruques d’Abbé, c’est un
  rond coupé dans la monture qui imite la couronne des Prêtres.
  TRESSE, c’est un entrelacement de cheveux passés entre trois foies
  tendues sur le métier ; il s’en fait de deux fortes : les unes sont
  étagées, c’est-à-dire, de cheveux
  successivement de longueurs différentes ; les autres que l’on nomme
  tresses à l’aune, se font depuis un
  bout jusqu’à l’autre avec des cheveux toujours de même longueur.
   
  Fin de l’Art du Perruquier.
  
  
  
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>