<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Description des courants magnétiques... suivie de quelques observations sur l'aimant, par M*** (G.-A. Bazin),...Description des courants magnétiques... suivie de quelques observations sur l'aimant, par M*** (G.-A. Bazin),... (1753)</title>
      <author>Bazin, Gilles-Augustin (1681-1754)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>J.-F. Leroux</publisher>
      <date>2017-01-24</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







A
SON ALTESSE EMINENTISSIME
MONSEIGNEUR LE CARDINAL
DE ROHAN SOUBISE,
EVEQUE ET PRINCE DE STRASBOURG,
GRAND-AUMONIER DE FRANCE,
LANDGRAVE D’ALSACE,
&amp; c. &amp; c.
 
MONSEIGNEUR,
 
L’Ouvrage que j’ai l’honneur de
présenter a VOTRE ALTESSE EMINENTISSIME est un tribut que je prends la
liberté d’offrir à la protection dont Elle daigne m’honorer. La matiere
qui en fait le Sujet ne lui est point inconnuë. Vous sçavez,
MONSEIGNEUR, que les sentimens des Sçavants sont partagés sur les causes
du magnétisme. Ce fluide mal connu jusqu’à présent, est tracé d’après
nature dans mon livre, d’une maniere bien différente de celle que l’on a
soupçonnée. Il s’agit donc de concilier les anciens sytêmes avec mes
dessins, dont la nature elle-même m’a fourni le modele : On ne sçauroit
errer en suivant ses traces. Qui peut mieux juger des avantages qui en
peuvent naître, que VOTRE ALTESSE EMINENTISSIME, dont nous avons admiré
les succès dans l’Etude des Sciences divines &amp; humaines, &amp; que
nous voyons aujourd’hui porter la Sagesse de ses Conseils jusqu’au
Thrône. La décision de VOTRE ALTESSE EMINENTISSIME sera ma
loi ; &amp; son approbation, si je la mérite, le prix le plus précieux
que je puisse attendre de mon travail ; je suis avec un très profond
respect,
 
MONSEIGNEUR,
 
DE VOTRE ALTESSE EMINENTISSIME,
 
Le très-humble &amp; très-obéïssant
Serviteur,
BAZIN.



  DESCRIPTION
  DES COURANTS MAGNÉTIQUES.
  
  UOIQUE l’Aiman soit un des objets de la Physique les plus connus ;
  Quoique par la singularité de ses effets, &amp; pour ses utilités, il
  fasse depuis plusieurs siécles l’étude des plus grands Philosophes, il
  n’est pas moins constant qu’il est toujours un des Phénomènes de la
  nature dont les causes sont encore les plus enveloppées de ténébres.
  Nous n’en jouissons que comme les aveugles jouissent de la chaleur du
  Soleil. On croit communément que la nature a des mysteres dont la
  connoissance nous est interdite pour jamais. Il est vrai qu’il y en a
  dont la profondeur semble s’opposer à nos esperances ; mais qui peut
  les assigner ? En un mot nous n’avons point de certitude que le sujet
  dont j’ai entrepris de parler, soit de ceux que nous sommes condamnés
  à ignorer. Il paroît seulement, par les efforts de tant de sçavants
  hommes qui s’y sont appliqués, &amp; par le peu de progrès qu’ils y
  ont faits, que l’on ne peut esperer que du tems &amp; de la succession
  de leurs travaux, de voir dissiper peu à peu les ombres qui nous le
  couvrent ; que ce ne sera qu’à pas lents que l’on y parviendra. Ce
  seroit donc une chose utile pour la Physique de faire un pas de plus
  dans cette sombre carriere, &amp; d’y porter une lumiere propre à en
  éclairer le chemin. C’est ce que je crois avoir fait par le moyen des
  coupes des Tourbillons magnétiques dont je donne les
  desseins, &amp; qui fixent à la vue le cours d’un fluide que l’on
  avoit jusqu’à présent plutôt imaginé que bien vû.
  On sçait depuis long-tems par une expérience souvent répetée, que
  si l’on jette de la limaille de fer sur une feuille de
  papier, &amp; que l’on passe dessous le papier une pierre d’aiman,
  l’on peut voir differents contours que la matiere magnétique fait
  prendre à la limaille. Il y a de quoi s’étonner que l’on n’ait pas
  poussé cette expérience jusqu’où elle pouvoit aller, en la faisant
  mieux que l’on ne la fait ordinairement ; ce qui n’étoit pourtant
  point difficile, comme je le ferai voir bientôt ; elle ouvroit un beau
  chemin pour nous conduire à une plus parfaite connoissance du courant
  de la matiere magnétique, sans laquelle on ne peut avoir une véritable
  Théorie des Phénomènes de l’aiman.
  Le grand &amp; important usage que l’on fait tous les jours de
  cette Pierre admirable pour nous faire connoître les Poles du monde,
  dans l’obscurité même de la nuit la plus profonde, paroît a bien des
  personnes devoir suffire pour contenter nos desirs. Cela suffit
  effectivement au marchand &amp; au navigateur, qui n’ont d’autre
  ambition que celle daller chercher les trésors des Indes : Mais le
  Philosophe qui met la sienne à considérer la nature, &amp; à tâcher de
  connoître les ressorts par lesquels elle opere ses merveilles,
  abandonne au Pilote le Timon du Vaisseau, &amp; s’attache à étudier
  cette aiguille qui le conduit, &amp; qu’une vertu invisible dirige
  constamment du Nord au Midy lorsqu’elle n’est point détournée par
  quelqu’obstacle : il cherche ce que c’est que cette vertu secrete,
  d’où elle vient, quelle route elle tient dans sa course, d’où elle
  tire cette force étonnante qui lui fait soutenir des poids d’une
  pesanteur considérable : il espere en découvrir la
  source, &amp; peut-être lui trouver des usages inconnus jusqu’à
  présent : Car la nature féconde dans ses opérations est œconome dans
  ses moyens, un seul lui suffit souvent pour operer bien des merveilles
  de genres differents. Le même air qui nous fait respirer, nous fait
  passer les Mers. C’est une chose présentement décidée, que tout ce qui
  appartient à l’Histoire naturelle, tout inutile qu’il puisse paroître
  au commun des hommes, est digne des recherches de la Philosophie, dont
  l’étude est de nous élever a la connoissance de l’Etre Suprême par
  celle de ses ouvrages, &amp; de tâcher de rencontrer de ces choses
  utiles pour l’usage de la vie, que la nature ne découvre qu’à ceux qui
  l’interrogent par l’étude &amp; les expériences. C’est à de pareilles
  tentatives, que nous devons la perfection des arts.
  Après m’être instruit autant que j’ai pu de ce que l’on a écrit sur
  l’aiman &amp; ses vertus, il m’arriva ce qui est arrivé à tant
  d’autres ; ce fut d’être saisi de la demangeaison de former un
  systême ; j’en fis un qui étoit (comme ils sont tous) un composé de ce
  que la nature veut bien nous laisser voir, suppléé par l’imagination.
  Je le communiquai à une personne bien connuë, &amp; très versée dans
  ces matieres, qui me fit des objections qui renverserent bientôt la
  plus grande partie de mes idées. Ces idées étoient cependant toutes
  fondées sur le courant de la matiere magnétique, tel à peu près qu’il
  est exposé dans nos Livres de Physique. Je reconnus alors que cette
  partie de la Théorie de l’Aiman étoit encore bien
  imparfaite, &amp; avoit besoin d’être éclairée par plus d’une
  expérience. Je sentis que la meilleure seroit de rendre visible cette
  matiere subtille, qui sans se faire voir, agitte le fer &amp; l’aiman
  suivant des loix certaines ; ou, ce qui est équivalent, de lui faire
  tracer sous nos yeux en caracteres lisibles son cours &amp; toutes ses
  infléxions ; l’ancienne expérience, dont j’ai parlé, de faire mouvoir
  la limaille de fer sur une feuille de papier par le moyen d’une pierre
  d’aiman que l’on proméne par dessous, m’en montroit la possibilité. On
  voit dans les Memoires de l’Academie que Mr. de la Hire faisoit grand
  usage de cette maniere de connoître les effets de l’aiman ; mais il ne
  nous en a donné que peu de figures, qui laissent bien des choses à
  desirer. Mr. Musschenbroek a été plus loin dans cette façon
  d’observer. Nous trouvons dans sa
  Dissertation
  Physique &amp; expérimentale sur l’Aiman, six ou sept figures qui
  représentent en petit &amp; à peu
  près le cours du flux magnétique dans quelques circonstances. Mais en
  général toutes ces expériences, qui n’ont point été faites comme elles
  auroient dû l’être, me firent concevoir qu’en corrigeant cette
  méthode, &amp; la conduisant plus loin &amp; dans un plus grand
  détail, on pourroit la varier de tant de façons, &amp; voir le flux
  magnétique sous tant d’aspects differents, que l’on arriveroit
  peut-être à connoître avec plus de certitude le cours &amp; la nature
  de ce fluide ; ou qu’en tout cas je le ferois voir dans des tableaux
  fideles &amp; en grand, sur lesquels on pourroit asseoir un jugement
  plus assuré, &amp; réformer ceux que l’empressement de juger a fait
  imaginer.
  Les premieres expériences que je fis sur cela me réussirent avec
  plus de facilité que je ne m’y attendois. Les personnes à qui je les
  montrai, virent avec plaisir le fluide magnétique arranger
  lui-même, &amp; sans le secours de la main, la poudre ferrugineuse de
  vingt manieres differentes, suivant les differentes positions que je
  donnois à plusieurs aimans approchés les uns des autres, où mis en
  opposition. En me servant, comme j’ai fait, de limaille d’acier passée
  au tamis fin, cette poudre dessinoit sur le papier toutes les routes
  du flux magnétique avec une régularité, une netteté &amp; une
  précision admirables. Je me suis servi quelquefois de cette poudre
  d’acier que l’on vend dans les Pharmacies, &amp; dont les Médecins
  ordonnent l’usage pour plusieurs maladies, après l’avoir fait sécher
  au feu ; Alors on auroit cru voir l’ouvrage du burin le plus délicat.
  Enfin ces expériences m’ont montré des Tourbillons de matiere
  magnétique peu connus ; elles m’ont fait voir ce qui arrive à ce
  fluide, soit à la rencontre de deux Poles opposés, soit lorsque deux
  Poles semblables s’approchent ; comment il embrasse, &amp; saisit le
  fer que l’on lui présente : pourquoi dans certaines circonstances il
  attire, &amp; que dans d’autres il repousse ; comment-il paroît
  décrire dans un cercle une partie de ceux de notre Sphère, un Pole
  artique, un Pole antartique, un Equateur : Il est agréable de voir de
  ses yeux les traces d’une puissance que l’on soupçonnoit se soustraire
  à nos recherches.
  Le succès de mes expériences ayant répondu à mon attente, j’ai cru
  que ce seroit rendre service aux amateurs de cette partie de la
  Physique, que de leur en faire part. C’est ce que je me suis proposé
  dans cet écrit. Je dirai d’abord de quelle façon je les exécute : je
  rendrai compte ensuite de l’effet qu’elles produisent, ce que l’on
  comprendra facilement au moyen des Planches que j’ai fait graver, qui
  les représentent toutes fidellement, &amp; des explications qui les
  précedent. Je terminerai enfin ce petit ouvrage par quelques
  réflexions sur la matiere magnétique.
   
  UNE Pierre d’aiman armée, telle que l’on les a communément, est
  fort mal disposée pour recevoir toutes les differentes situations dans
  lesquelles je voulois mettre plusieurs aimans en opposition. Pour
  éviter cet inconvénient, j’ai fait faire un nombre de lames d’acier de
  figures régulieres, telles que l’on peut les voir dans les Planches :
  Je leur ai donné peu d’épaisseur, quelquefois une demie ligne,
  quelquefois une ligne ou deux. Après les avoir aimantées, je les
  mettois sur ma table dans la situation ou je les voulois, &amp; posant
  dessus une feuille de papier blanc, je semois sur le papier de la
  limaille fine d’acier, ou de fer ; mais pour la semer plus
  régulierement je la faisois passer par un petit tamis de soye. Pendant
  que cette poudre tombe on la voit déja s’arranger elle-même, &amp;
  pour achever de lui faire prendre toute la perfection du dessein que
  le flux magnétique peut lui donner, il faut frapper fous la table des
  petits coups avec une clef, ou un petit marteau. Ces petits coups qui
  font sauter les paillettes ferrugineuses, les dégagent des rugosités
  du papier, les mettent en l’air, où elles reçoivent plus facilement
  l’impression du flux magnétique, qui les poulie &amp; les place ou il
  lui convient qu’elles soient. Voilà tout ce qu’il est nécessaire de
  sçavoir pour parvenir à faire les expériences dont je vais rendre
  compte, &amp; qui sont dessinées d’après nature dans les Planches
  suivantes. Comme elles sont exactement des coupes des tourbillons
  magnétiques, je pense que c’est ce que l’on pouvoit faire de mieux
  pour en donner des idées vraies, ausquelles l’imagination qui nous
  trompe si souvent, &amp; la vraisemblance qui n’est pas toujours la
  vérité, n’ont aucune part.
  
  
  


  EXPLICATION 
  DES FIGURES.
   
  
    PLANCHE I.
     
    CETTE Planche Fig. I. fait voir deux lames d’acier aimantées qui
    se touchent par leurs Poles contraires
    N &amp; S &amp; s’écartent l’une
    de l’autre par les extrémités opposées. Ces deux Poles
    N &amp; S étant ceux par lesquels
    ces lames s’attachent &amp; s’attirent l’une l’autre, laissent voir
    ce que c’est que cette attraction, &amp; comment le fluide
    magnétique les embrasse par des lignes courbes, en dessus &amp; en
    dessous du point de contact, l’angle intérieur étant plus chargé de
    limaille que le supérieur. On peut remarquer au milieu de chacune de
    ces deux lames un tourbillon qui se forme au tour des lames droites
    A A, c’est ce que l’on appelle
    l’équateur de l’aiman. Les deux Poles inférieurs
    S &amp; N ne marquent aucune
    difference dans la sortie du fluide magnétique. Si on écarte ces
    lames jusqu’à ne faire plus ensemble qu’une ligne droite, comme dans
    la Fig. 2. on n’en voit que mieux ce courant circulaire du fluide
    qui les lie &amp; les presse l’une contre l’autre. On pourroit
    croire que cette ligne noire &amp; épaisse que l’on voit entre ces
    deux lames, est une séparation, je dois avertir que c’est un effet
    de la limaille qui s’est
    assemblée, &amp; a couvert le
    ligne du contact.
  
  
    PLANCHE II.
     
    LA Figure I. représente deux lames aimantées qui se touchent par
    leurs Poles N c’est-à-dire comme
    on les nomme communément par leurs Poles du même nom. On sçait que
    dans cette situation elles ne peuvent s’attacher, ni s’attirer.
    L’arrangement des parties ferrugineuses en fait voir la cause dans
    cette Planche. En la comparant à la précédente, on peut rémarquer
    dans celle-ci que le fluide magnétique, en sortant des Poles
    N &amp; N continue sa route
    directement, &amp; que ces deux courants se choquent &amp; ne se
    confondent point. L’angle intérieur qui dans la Figure précédente
    étoit le plus chargé de limaille, en est vuide dans celle-ci, celle
    que j’ai voulu y substituer en a toujours été repoussée. Un peu au
    dessous de ce vuide les fluides magnétiques qui s’échappent des deux
    lames, tournent en se rabattant vers le
    bas, &amp; coulent
    séparément &amp; sans se mêler, jusqu’à ce qu’ils se joignent aux
    tourbillons qui environnent le milieu des lames, c’est-à-dire aux
    équateurs A A. Lorsque l’on met
    ces deux lames l’une au bout de l’autre, pour en faire une ligne
    droite Fig. 2. la matiere magnétique s’échappe par les côtés sans
    chercher à se joindre. Si au lieu d’opposer les Poles
    N on oppose les Poles S le même
    effet en résulte.
     
  
  
    PLANCHE III.
     
    LA Fig. I. montre deux lames aimantées, présentées l’une à
    l’autre par leurs Poles contraires ; mais arrêtées à la distance que
    l’on voit ici. La disposition de la matiere magnétique sortant des
    deux Poles contraires qui cherchent à s’unir, paroit dans cette
    Figure d’une maniere bien évidente. Si ces deux lames venoient à se
    toucher, tous ces grands cercles qui vont de l’une à l’autre, se
    trouveroient raccourcis &amp; appliqués en dehors, comme on l’a vû
    dans la Planche I. Fig. 2. La Fig. 2. de la présente Planche est
    celle de deux Poles de même nom, présentés à quelque distance. La
    contrarieté des deux fluides, qui se choquent &amp; se repoussent
    l’un l’autre, ne pourroit être mieux marquée, si le fluide
    magnétique étoit une matiere visible.
     
  
  
    PLANCHE IV.
     
    LA Fig. I. représente une lame aimantée &amp; terminée à chaque
    bout par un petit Parallépipéde de fer doux. Mon objet a été de
    faire voir que la matiere sort également par les deux Poles
    A A, que la limaille n’a pû tenir
    sur leurs surfaces, &amp; de montrer ce tourbillon
    BB, que je crois être le foyer de
    la matiere magnétique ; ceux qui pensent que le fluide magnétique
    entre par un bout &amp; sort par l’autre, auroient, je crois, de la
    peine à déterminer quelle est dans cette Figure,
    l’entrée, &amp; quelle est la sortie. La Fig. 2. montre plusieurs
    effets differents, produits sur la même lame, contre laquelle j’en
    ai appliqué deux autres B &amp; A
    par leurs Poles S. La premiere
    lame horizontale B produit
    l’effet ordinaire de la matiere magnétique, lorsqu’elle rencontre
    deux Poles de different nom. Mais la lame
    A en produit un singulier ; car
    ce tourbillon C, qui étoit au
    milieu de la lame verticule, a été déplacé &amp; est remonté plus
    haut du côté de la lame B. La
    lame A fait voir encore, dans les
    angles de sa jonction avec la verticale, deux courants contraires ;
    le supérieur est semblable à celui qui provient de l’approche de
    deux Poles de differents noms, &amp; l’inférieur est celui qui
    résulte de l’approche de deux Poles semblables. La preuve que ce
    changement n’est point un effet du hazard, c’est qu’autant de fois
    que j’ai présenté la lame A par
    son Pole N, ou par son Pole
    S, ces deux differents courants
    changoient de place, &amp; prenoient conjointement avec le
    tourbillon le dessus ou le dessous de la lame.
     
  
  
    PLANCHE V.
     
    ON voit dans la Fig. I. deux lames aimantées &amp; accolées,
    leurs Poles de differents noms étant vis-avis l’un de l’autre. La
    maniere dont le fluide magnétique se courbe pour lier ces poles, est
    encore ici bien marquée ; mais le tourbillon qui auroit dû se former
    au milieu des lames, paroît presque effacé. La Fig. 2. représente
    deux lames aimantées &amp; assemblées à la maniere de Mr.
    Knigt ; c’est-à-dire séparées par
    une lame de bois, &amp; terminée à chaque bout par une petite
    traverse de fer doux, qu’il appelle un
    portant. Les places blanches marquées par les Lettres étoient
    occupées par ces petits portants, ou parallépipédes ; la limaille
    s’en est retirée pendant que je frappois sous la table, pour
    l’obliger à prendre sa place ; &amp; en même tems celle qui couvroit
    les lames d’acier, s’est jettée sur la barre de bois, où elle s’est
    arrangée en lignes épaisses, &amp; serrées comme on les voit. Les
    tourbillons sont fort bien marqués au tour de chaque lame. Ce qu’il
    y a encore ici de singulier, c’est que le flux magnétique ne
    tourne, &amp; n’embrasse ces petits parallépipédes que d’un seul
    côté, &amp; qu’il les embrasse également par les deux Poles de la
    même lame A A, pendant qu’il
    s’échappe en ligne droite par les deux Poles de celle qui lui est
    opposée B B ; &amp; cependant ces
    deux portants sont attires d’un &amp; d’autre côte par une force qui
    paroît égale.
     
  
  
    PLANCHE VI.
     
    LA Fig. I. est celle de deux lames éloignées l’une de l’autre de
    la maniere que l’on les voit ici, opposées par leurs Poles de même
    nom, &amp; terminées par deux parallépipédes de fer doux. Les deux
    tourbillons y sont nets, &amp; bien marqués. Mais l’on doit prendre
    garde sur tout à l’arrangement curieux de la matiere magnétique dans
    l’intervalle des deux lames. Cet arrangement n’est cependant que
    l’effet de l’opposition des Poles de même nom. Ce sont les deux
    lames de la Planche II. placées parallelement. Les deux morceaux de
    fer des extrémités n’y étoient point nécessaires, ils ne sont
    attirés, ni repoussés, en les supprimant, tout eut été encore de
    même. La Figure 2. est celle d’une lame qui a deux tourbillons
    A A ; Et la Fig. 3. celle d’une
    pareille lame qui en a quatre A A A
    A. Cette multiplicité de tourbillons vient de la maniere dont
    je les ai aimantées. Pour faire naître les deux tourbillons de la
    Fig. 2. j’ai pris une lame aimantée comme a l’ordinaire, qui n’avoit
    qu’un tourbillon, je l’ai aimantée de nouveau en me servant de deux
    pierres d’aiman armées, j’ai posé les Poles de même nom de ces deux
    pierres sur les extrémités de la lame, l’un a un bout, l’autre à
    l’autre, puis je les ai conduits ensemble en frottant jusqu’à leur
    rencontre au milieu de la lame sept à huit fois. Pour faire paroître
    les quatre tourbillons de la Fig. 3, j’ai fait partir les deux mêmes
    Poles ensemble du milieu de la lame, &amp; les ai menés jusqu’aux
    extrémités autant de fois.
     
  
  
    PLANCHE VII.
     
    LA I. &amp; la 2. Fig. sont composées chacune de deux lames
    aimantées, disposées, &amp; accollées comme on les voit ici.
    Lorsqu’on aura pris garde à la disposition des Poles, on observera
    dans la I. Let. A A, de quelle
    façon le flux magnétique est repoussé &amp; soufflé, pour ainsi
    dire, du bout de chacune de ces lames, &amp; comme elles ont chacune
    leur tourbillon, Let. B B. Dans
    la 2. Fig. la matiere magnétique qui fort par les deux bouts de
    chaque lame, se jette en tournant sur sa voisine, &amp; y forme un
    tourbillon commun, Let. C C. La
    Fig. 3. est celle d’un aiman artificiel de la construction de Mr.
    Brackenhoffer, mais qu’il a bien
    perfectionné depuis. Celui-ci m’a servi pour l’experience d’un
    mouvement perpetuel, dont il sera parlé dans les Réfléxions.
     
  
  
    PLANCHE VIII.
     
    ON voit ici un triangle composé de trois lames qui ont été toutes
    trois aimantées du même sens. Les deux lames qui font la pyramide
    ont leurs tourbillons de matiere magnétique placés à l’ordinaire ;
    celle qui fait la base de ce triangle n’en a qu’un petit, avancé
    vers son N. La matiere magnétique
    embrasse par des lignes courbes &amp; lie d’une maniere bien visible
    les trois angles de ce triangle. Dans la Fig. 2. je n’ai fait que
    retourner la lame de la base, &amp; mettre ses Poles vis-à-vis les
    Poles de même nom des deux autres lames, le tourbillon a repris sa
    place aussi-tôt, &amp; toute sa
    grandeur ; &amp; le flux
    magnétique est sorti des angles intérieurs par deux courants opposés
    qui paroissent se repousser.
  
  
    PLANCHE IX.
     
    LA Fig. I. est celle d’une pierre d’aiman armée. Elle fait voir
    le courant de la matiere magnétique entre les deux
    Poles, &amp; sortant avec affluence des pieds de l’armure. La Fig.
    2. est celle d’une pareille pierre renversée, &amp; dont les pieds
    se présentent à la vue par leur surface inférieure, je veux dire par
    celle qui appuye sur le fer que l’on veut enlever. Elle fait voir de
    quelle façon le souffle magnétique a dispersé la limaille dont j’ai
    soupoudré le papier que j’avois posé sur ces deux pieds. Ceux-ci
    sont bien marqués par les deux petits quarrés de poudre ferrugineuse
    qui s’est assemblée au tour des quatre faces, où les pailletes se
    tiennent de bout pendant que par tout ailleurs elles sont couchées.
    La Fig. 3. est celle d’une aiguille de boussole. On y peut remarquer
    trois tourbillons, &amp; que la
    matiere magnétique sort toujours avec plus d’abondance par le Pole
    N que par le Pole S.
     
  
  
    PLANCHE X.
     
    La premiere Figure montre deux lames aimantées &amp; placées
    N contre
    N ; au dessus est un morceau de
    fer doux, éloigné d’une petite distance, pour faire voir de quelle
    façon le flux magnétique le repousse. La Fig. 2. représente les
    mêmes lames opposées par leurs Poles contraires. Elles font voir ici
    comment le flux magnétique va au devant du morceau de fer
    doux, &amp; l’embrasse. Je n’ai fait destiner que des demies lames,
    leur longeur entiere n’auroit rien appris de plus. La 3. &amp; la 4.
    Figures ne sont ici que pour être mises l’une &amp; l’autre en
    parallele. La 4. est copiée d’après le dessin d’un de nos plus
    grands Philosophes, qui a voulu nous donner le cours du fluide
    magnétique de la maniere dont il le conçoit, lorsque l’aiman A
    attire le fer B. C’est aussi
    celle que Descartes &amp; le plus
    grand nombre des Phisiciens ont imaginé ; mais la 3. Fig. qui
    représente le même effet, &amp; qui est dessinée d’après nature,
    montre la prodigieuse difference qui est entre le vrai &amp; le
    fictif, &amp; que l’on n’avoit qu’une idée bien fausse du courant de
    ce fluide au tour d’un aiman.
     
  
  
    PLANCHE XI.
     
    CETTE Planche fait voir une lame d’acier aimantée &amp; figurée
    comme un fer à cheval. Les traits de Burin qui y sont répandus
    représentent toutes les petites pailletes ferrugineuses de la
    limaille, dans l’ordre ou le flux magnétique les avoit rangées. Ce
    n’est point un arrangement formé par le hazard, il a toujours été le
    même autant de fois que j’ai recommence cette expérience. Il en est
    ainsi de tous les dessins des autres Planches. On peut remarquer
    dans celle-ci ce que l’on trouve par tout, c’est que la limaille est
    toujours emportée vers les extrémités, &amp; sur les angles de
    l’aiman &amp; du corps aimanté, &amp; qu’elle quitte facilement les
    surfaces. Une autre observation à faire, est que la partie la plus
    élevée A de ce cercle, paroît
    plus dénuée de matiere magnétique que le reste ; au lieu que si
    j’avois laissé cette lame dans toute sa longueur, sans lui donner la
    figure circulaire, cette partie qui fait le milieu de la lame, se
    seroit trouvée environnée d’un tourbillon de matiere magnétique, que
    l’on ne voit ici que bien légerement, mais qui paroît mieux dans les
    Planches ou les lames sont droites. Un effet encore très
    remarquable, ce sont ces lignes courbes qui marquent distinctement
    le courant du fluide magnétique, &amp; qui partant des deux Poles
    N &amp; S,
    viennent se rencontrer comme pour ne faire qu’un lien commun entre
    les deux Poles.
    Cette Planche ayant été dessinée d’après une figure tracée avec
    une limaille un peu trop grossiere, ne ma point donné un dessin si
    net, &amp; si bien détaillé que celles qui sont faites d’après une
    poudre d’acier plus fine.
  
  
    PLANCHE XII.
     
    LA Figure I. est le même fer à cheval portant par ses deux Poles
    une lame d’acier aimantée. Les Poles du même nom, tant de la lame
    que du fer a cheval, sont chacun du même côté. On peut appercevoir
    ici les tourbillons qui partent de chaque Pole du fer à cheval, qui
    paroissent traverser la lame &amp; l’embrasser. Dans la Fig. 2. je
    n’ai fait que déplacer les Poles de la lame, &amp; les opposer
    chacun à leur contraire, il n’y a plus qu’un tourbillon qui s’est
    placé dans le milieu ; &amp; le flux magnétique des angles
    supérieurs &amp; extérieurs BB,
    tant celui qui sort du fer à cheval que celui de la lame qu’il
    supporte, se chassent &amp; se répoussent l’un l’autre.
     
  
  
    PLANCHE XIII.
     
    CETTE Figure est formée par une lame d’acier
    aimantée &amp; tournée en S. Le cours du fluide m’y a paru si
    singulier &amp; si curieux, que je ne doute point qu’il ne fasse
    plaisir à voir. Cette lame a été aimantée en passant d’abord le Pole
    N de la pierre depuis le Pole
    N de la Fig. jusqu’en
    S, &amp; en ramenant ensuite le
    Pole S de la pierre depuis
    l’S de la Figure jusqu’en
    N. La lettre
    A marque la place du
    tourbillon.
     
  
  
    PLANCHE XIV.
     
    C’EST ici un cercle d’acier aimanté. Les deux places qui
    paroissent nébuleuses sur sa surface, parce que la limaille s’y est
    fixée, semblent marquer les Poles de ce cercle par les lignes
    courbes que le flux magnétique y forme, &amp; qui imitent assez bien
    une projection de Sphére ; on croit y voir un Pole arctique, un Pole
    antarctique, un équateur. Mon premier mouvement fut de croire que le
    matière magnétique circule de même dans la terre &amp; au tour, que
    celle-ci a vers ses Poles deux tourbillons pareils ; cependant on
    pourra être surpris, comme je l’ai été, que ces deux tourbillons de
    notre cercle sont son équateur, &amp; que ses Poles sont où je les
    ai marqués, &amp; comme
    l’aiguille de la boussole me les a indiqués. C’est aussi ce qu’a
    apperçû autrefois Mr. de la Hire,
    mais sans nous en dire la raison. L’origine de ces tourbillons vient
    de la maniere dont ce cercle a été aimanté. En partant d’un point
    marqué, on a d’abord conduit le Pole Nord d’une pierre d’aiman armée
    jusqu’au haut du diamétre du cercle correspondant au point dont on
    est parti ; puis en revenant, on a conduit le Pole Sud de la même
    pierre dans l’autre partie du cercle, depuis le même point jusqu’à
    celui où avoit fini l’autre. Ce sont ces deux points qui ont fixé
    les tourbillons. On a vû des exemples de ces tourbillons,
    formés &amp; fixés par la maniere
    d’aimanter, dans quelques expériences précédentes.
     
  
  
    PLANCHE XV.
     
    L’ON verra dans mes réfléxions sur la matiere magnétique, que
    j’ai cherché à connoître par où ce fluide entre dans
    l’aiman &amp; dans les lames aimantées. Fondé sur une expérience que
    j’y rapporte, j’ai été déterminé à croire qu’il entre par
    l’équateur, c’est-à-dire par ce tourbillon qui le désigne
    toujours, &amp; qu’il sort des lames par les deux bout à la fois,
    comme par les pieds de l’aiman armé. Mais étant prêt de voir
    terminer l’impression de ce petit ouvrage, j’ai tenté une autre
    expérience qui paroît confirmer ma conjecture d’une maniere beaucoup
    plus évidente. C’est celle qui fait le sujet de cette Planche. On y
    voit deux lames courbes
    A &amp; B, dont la supérieure
    A est plus forte en
    matiere, &amp; en vertu magnétique que l’inférieure
    B ; elles sont opposées par leurs
    Poles de même nom, &amp; un peu éloignées l’une de l’autre pour
    rendre plus sensible la rencontre de leurs courants. Cette
    disposition fait voir que la matiere magnétique sortant avec plus de
    force &amp; d’abondance de la lame supérieure, a chassé la limaille
    qui auroit du s’attacher sur les Poles de la lame inférieure
    CC, &amp; qu’elle
    fait courber en D D le flux
    magnétique qui s’échappe des côtés de cette petite lame ; il semble
    qu’elle pése dessus, ou la souffle. Cette pression se fait également
    à l’un &amp; l’autre Pole. Or si le flux magnétique entroit en même
    tems par les deux Poles de la grande lame, celui qui fort des côtés
    de la petite lame, étant le plus foible, seroit dirigé en enhaut, au
    lieu d’être comme il est, poussé vers le bas. Si ce même flux
    entroit, comme on le croit communément, par une des extrémités de la
    lame pour sortir par l’autre, on verroit d’un côté ou de l’autre une
    difference dans les effets du courant. Mais à la feule inspection de
    cette Figure, il est difficile de ne pas croire que le flux
    magnétique fort &amp; souffle par les deux Poles de la grande lame
    en même tems : cependant comme il faut qu’il soit remplacé à mesure
    qu’il se dissipe, il paroît qu’il ne peut l’être que par celui qui
    s’introduit par ce tourbillon qui forme son équateur, &amp; qui se
    trouve dans le milieu des lames en
    E, à moins que l’on ne le déplace
    exprès.
     
    QUELLES conclusions tirer de tous ces differens courants, tant
    courbes que directs, se mêlant, ou se repoussant, que l’on voit dans
    le fluide magnétique ? comme les expériences dont je viens de donner
    le détail, peuvent être multipliées beaucoup au delà de celles que
    je présente, &amp; donner par conséquent de plus grandes lumieres,
    je me dispenserai d’en rien conclure pour ne me pas mettre dans le
    hazard de conclure trop tôt. Je crois avoir assez fait, si je
    rappelle l’attention de ceux qui verront ces courants, sur une route
    jusqu’à présent mal connuë, &amp; qui mérite certainement de l’être
    mieux. Je viens d’y faire voir des faits nouveaux, qui montrent que
    parcouruë dans une plus grande étenduë, elle peut nous en découvrir
    d’autres, &amp; nous mener à de nouvelles connoissances. Il ne faut
    que cette esperance pour inviter les Philosophes à les
    continuer.
    SI mes expériences n’éclaircissent pas la matiere du fluide
    magnétique, autant que l’on pourroit le desirer, si au contraire
    elles en rendent l’explication plus difficile, en la chargeant de
    circonstances qui étoient ignorées, elles auront du moins le mérite
    d’être un tableau fidéle &amp; correcte des differens mouvemens d’un
    ressort qui opere sous nos yeux bien des merveilles, &amp; qui sans
    doute en fait bien d’autres qui nous sont inconnuës : Car le moyen
    de croire que le Créateur auroit formé un être, qui circule au tour
    de la terre comme un fluide, qui la traverse par son axe d’un Pole à
    l’autre, qui nous environne de toutes parts, dont nous sommes
    nous-mêmes pénétrés, dans le seul dessein de nous amuser par le
    curieux spectacle d’une petite pierre, qui enléve in visiblement un
    poids souvent plus gros &amp; plus lourd qu’elle, ou tout au plus
    pour diriger une petite aiguille, qui nous mene aux extrémités du
    monde pour satisfaire notre luxe, notre avarice, ou notre curiosité.
    Ce seroit bien mal répondre à l’idée que l’on doit avoir d’un si
    sage ouvrier, que de lui donner de pareilles vuës. Il seroit
    beaucoup plus raisonnable, ce me semble, de penser que la matiere
    magnétique a d’autres usages plus serieux, &amp; plus importans que
    ceux que nous voyons ; qu’elle entre dans la constitution de
    l’univers pour y exercer des fonctions que nous ne connoissons pas
    encore, &amp; qu’on découvrira peut-être quelque jour. Seroit-elle
    moins heureuse que la matiere électrique, qui vient de sortir de ses
    ténébres avec tant d’éclat, qui n’a été connue pendant tant de
    siécles que par un seul &amp; le moindre de ses effets, &amp; qui
    nous en montre aujourd’hui un si grand nombre &amp; si
    surprenans.
    APRÉS l’exposition de mes tableaux magnétiques, je ne puis me
    refuser la satisfaction de rapporter quelques réfléxions qui me sont
    venues dans l’esprit pendant le cours de mes expériences : mais
    n’ayant nul dessein d’en faire un systéme, je les exposerai sans
    ordre &amp; comme elles se présenteront à ma mémoire. Les unes
    seront l’explication de quelques faits qui m’ont paru peu, ou mal
    éclaircis ; les autres exposeront naïvement des difficultés que je
    laisse a résoudre à qui voudra l’entreprendre ; j’y joindrai
    quelques expériences nouvelles.
    
  
  
  


  RÉFLEXIONS SUR
  LA MATIERE MAGNÉTIQUE.
   
  LA matiere magnétique est-elle une substance disferente de la
  lumiere, de celle qui produit l’électricité, de la matiere
  subtile, &amp; de plusieures autres matieres qui peut-être ne tombent
  point sous nos sens, &amp; qui ne se manifestent que par leurs
  effets ? c’est ce que je ne déciderai point ; mais puisque nous ne
  pouvons pas esperer de les connoître autrement que par ces mêmes
  effets, le plus sur est d’en juger par cette voye : en s’en tenant à
  ce moyen, il paroît que la matiere magnétique est une substance
  differente des autres, puisque nous n’en connoissons aucune qui
  produise des Phénomènes semblables à ceux de l’aiman.
  LE sentiment le plus autorisé, même par l’expérience, est que la
  matiere magnétique est un fluide qui coule du Nord au Sud sur la
  surface de la terre ; l’aiguille de la boussole qu’elle dirige, nous
  montre ion cours, comme une girouette au haut du mât d’un vaisseau
  fait connoître celui du vent. Il est probable que ce n’est pas
  feulement sur la terre que ce fluide court, mais qu’il la pénétre
  jusques dans entrailles, puisqu’il va communiquer sa vertu à des
  pierres qui sont dans des mines profondes. La promptitude avec
  laquelle cette matiere agit nous est démontrée par celle qu’elle donne
  au fer qu’elle attire, &amp; sa force par les poids qu’elle porte. Ce
  n’est point une chose douteuse, ni même difficile à comprendre que le
  monde en soit plein : il est constant que tous les corps quels qu’ils
  soient, &amp; même les plus solides, sont poreux presqu’à l’infini, le
  fluide magnétique est lui-même une des plus fortes preuves que nous en
  ayons, puisque l’or, l’argent, le mercure &amp; tout ce qu’il y a de
  plus compacte, ne peut arrêter son passage ; il pénétre les métaux, le
  feu, la flamme avec la même facilité que la lumiere traverse le
  verre ; il donne des marques de sa présence en quelque lieu du monde
  que l’on se trouve : on peut donc regarder le Globe de la Terre comme
  un corps tout pénétré de la matiere magnétique, &amp; noyé, pour ainsi
  dire, dans une mer de ce fluide. Mais ce fluide a un courant qui lui
  est propre, &amp; dont dépend la plus grande partie des Phénomènes de
  l’aiman. Comment pourroit-on esperer de connoître ces Phénomènes, si
  l’on n’en connoît pas la cause ?
  LES expériences que l’on a pu voir cy-dessus, montrent qu’il est
  d’une nature differente de l’eau, du vent &amp; des autres fluides ;
  il a un cours a peu près direct &amp; sans interruption du Nord au
  Midy, qui ne lui est communiqué par aucune force étrangere ; nous ne
  voyons point qu’il se réfléchisse comme eux par des angles de
  réfléxions égaux aux angles d’incidence. Deux courans d’eau, deux
  vents qui viendroient se choquer en sens contraires, se pénétreroient,
  se mêleroient ; il n’en est pas de même du fluide que nous examinons.
  On voit Planche III. Fig. 2. deux courans de matiere magnétique se
  rencontrer, se choquer, &amp; s’applatir pour ainsi dire l’un l’autre,
  comme des corps solides qui ont quelque fléxibilité &amp; qui ne
  résistent pas à une légere pression. Deux rayons de cette matiere qui
  vont a la rencontre l’un de l’autre, même Planche Fig. I. n’y vont
  point comme les rayons de la lumiere, par le chemin, ni par le tems le
  plus court.
   
  ON demande quelle est la cause pour laquelle l’aiman &amp; le fer
  sont les seuls objets de l’impression de ce fluide. Je crois qu’il la
  faut chercher dans le fer &amp; l’aiman. Étant très véritable que
  toute matiere est poreuse, &amp; que le fluide magnétique les traverse
  toutes ; c’est une conséquence qui en résulte naturellement, que s’il
  s’en trouve quelqu’une qui lui soit impénétrable, celle-là sera
  l’objet de son effort &amp; de son action. Or nous ne connoissons que
  le fer &amp; l’aiman qui lui résistent, puisqu’il les pousse &amp; les
  fait changer de place ; c’est donc de la part du fer &amp; de l’aiman
  que provient l’obstacle que rencontre le flux magnétique, &amp; des
  efforts que celui-ci fait pour le vaincre, que naissent les Phénomènes
  qu’il nous fait voir. Quand j’ai dit qu’ils sont impénétrables, je
  n’ai pas prétendu que l’on prit ce terme à la rigueur ; je pense
  seulement que soit par la ténuité, soit par une configuration
  singuliere de leurs pores, le fer &amp; l’aiman sont plus difficiles à
  pénétrer que tous les autres corps solides ; d’où il arrive que la
  matiere magnétique se présentant avec affluence, &amp; ne pouvant
  passer tout à la fois par ses pores, fait effort pour s’y introduire,
  du moins par filets, qui ne trouvant que des passages extrémement
  étroits &amp; tortueux, en acquiérent un courant plus
  rapide &amp; capable d’une plus forte impulsion.
   
  ON a cru jusqu’à présent que la matiere magnétique passoit plus
  aisément par les pores de l’acier que par ceux du fer, &amp; de ce
  principe, qui n’est nullement prouvé &amp; qui n’a été donné qu’au
  hazard, on en tire l’explication de plusieurs effets de l’aiman.
  Toutes les expériences que j’ai faites, ne m’ont rien fait voir qui
  puisse conduire à penser ainsi, la raison même y paroît opposée. Le
  fer sortant de la mine, est peu propre à acquérir la vertu magnétique,
  parce que la matiere magnétique le traverse avec la même facilité que
  les autres métaux ; quand il a passé fous les marteaux des
  forgerons &amp; que ses parties sont plus rapprochées, il y paroît
  plus disposé ; s’il est poussé jusqu’au point d’être acier, il
  contracte plus aisément la vertu d’être aiman : &amp; enfin il prend
  toute celle qu’il peut recevoir lorsqu’il est acier le plus fin,
  c’est-à-dire lorsqu’il est le plus compacte, &amp; que ses parties
  sont réduites au plus petit espace qu’il est possible. C’est donc
  renverser l’ordre naturel de dire que plus un corps est compacte, plus
  il est disposé à laisser passer les matieres qui doivent le traverser.
  C’est pourtant ce que disent ceux, qui avancent que la matiere
  magnétique passe plus facilement par les pores de l’acier que par ceux
  du fer. Il seroit ce me semble bien plus raisonnable de croire que
  tous les Phénomènes de l’aiman viennent de la difficulté que la
  matiere magnétique trouve à passer par les pores de l’aiman &amp; du
  fer, &amp; que c’est le plus ou le moins de cette difficulté qui fait
  les aimans forts, ou foibles ; c’est aussi le sentiment de M.
  de Réaumur, qui le premier a senti
  le défaut de l’ancien systéme, &amp; a donné lieu à plusieurs de nos
  modernes de l’abandonner.
   
  JE ne vois nulle nécessité d’admettre, comme ont fait plusieurs
  Philosophes, des vis, des écrous ou des poils dans les pores du fer,
  pour expliquer les effets de l’aiman. Les poils sur tout sont à mon
  sens ce qu’il y a de moins admissible. Quelle apparence y a-t’il que
  le fer, ce métal tant de fois pétri, assommé de coups, mis à toutes
  fortes de tortures, tourne &amp; retourné de cent façons fous des
  marteaux d’un poids immense, puisse conserver dans tous ces états, ce
  velu si bien arrangé, si souple, si docile, dont on suppose ses pores
  hérissés ; supposition pour supposition, il me semble qu’il eut été
  plus court &amp; en même tems plus vraisemblable d’admettre une grande
  fléxibilité dans les fibres de ses canaux : Les fibres sont des choses
  connuës, des êtres réels, le fer n’est composé que de fibres : Les
  poils, les vis, les écrous ne sont que des êtres créés par
  l’imagination pour le besoin du systéme. La fléxibilité des fibres est
  feule capable d’operer tout ce que l’on attribue aux autres. Si donc
  ces fibres sont telles qu’en se crispant, s’allongeant ou se
  raccourcissant, elles puissent rendre le passage de la matiere
  magnétique plus aisé ou plus difficile, il n’en faut pas davantage
  pour changer son courant &amp; les effets qui en dépendent. Mrs.
  Bernoulli dans leur discours sur
  l’aiman, qui a concourra pour le prix de l’Academie, regardent l’aiman
  comme un corps composé de fibres tenduës,
  élastiques, &amp; paralleles, agitées continuellement d’un mouvement
  très rapide, réciproque &amp; ondoyant ; ils y ajoutent des
  valvules.
  UN passage continu de la matiere magnétique peut fixer la forme
  qu’il aura fait prendre aux fibres. C’est ainsi que les
  pelles &amp; les pincettes s’aimanteront naturellement au coin d’une
  cheminée, ou elles y auront été disposées par la chaleur a laquelle
  leur usage les expose ; nous pouvons nous-mêmes changer la figure des
  fibres, comme lorsque l’on met une verge de fer non aimantée dans un
  étau, &amp; qu’on la plie d’un côté &amp; d’autre ; cela ne se peut
  faire sans tirailler ses fibres, &amp; leur faire prendre la
  disposition qui convient au flux magnétique pour se rendre sensible,
  ce qui fait que la verge est aimantée dans l’instant qu’elle est
  cassée. Si elle étoit aimantée avant que d’être pliée, elle perdroit
  sa vertu par la même raison. Les poinçons dont on a coupé le fer à
  froid, acquiérent la vertu magnétique par une cause à peu près
  semblable. Les grands coups que l’on frappe sur ces instruments en
  font entrer le tranchant dans le fer ; l’effort que l’on fait faire au
  poinçon pour diviser le fer, est commun entre l’un &amp; l’autre : Le
  poinçon ne peut écarter les parties du fer entamé sans que les siennes
  n’en soient rapprochées, &amp; les fibres de ses canaux plus
  comprimées, &amp; par conséquent plus difficiles à être pénétrées par
  le flux magnétique. Les barres du fer dont parle M.
  du Fay, qui rougies au feu, puis
  laissées réfroidir de bout, deviennent aimantées, celles que l’on
  aimante, en se contentant de les frapper sur le plancher, sur une
  table, sur le genou &amp; plusieurs expériences semblables, qui ne
  donnent au fer qu’une vertu magnétique fort
  passagere &amp; extrémement foible, ne prouvent autre chose qu’une
  grande facilité dans les fibres du fer à s’ébranler &amp; changer de
  figure, puis à se remettre comme des petits ressorts, à moins qu’une
  force plus grande, ou un long tems ne les ait affermies.
  ON observe que dans toutes ces manieres d’aimanter des barres de
  fer, il faut les laisser de bout, sans quoi elles perdroient leur
  vertu dans l’instant, &amp; que si on les posoit horizontalement,
  elles n’en acquiéreroient aucune. Il paroît encore singulier que ce
  soit toujours la partie inférieure de ces barres qui s’aimante,
  &amp; en fait le Nord. Je ne chercherai point à expliquer ces petits
  mystéres, qui sont sans doute des suites de la maniere dont le courant
  magnétique enfile les canaux du fer, ce que nous ignorons encore.
  LA croix du clocher de Chartres, celle d’Aix, la barre des cloches
  de Marseilles, &amp; tous ces autres exemples de barres de fer
  aimantées pour avoir été enfermées &amp; scellées dans la pierre
  pendant longues années, tirent leur vertu magnétique d’une autre
  origine. Dans tous ces cas, une partie du fer est en plein
  air, &amp; l’autre cachée dans la pierre ; c’est toujours la partie
  cachée qui devient aimant, parce que la rouille qu’elle contracte est
  une dissolution du fer en parties extrémement fines, qui se
  détachent &amp; tombent dans les canaux du fer, &amp; en rend le
  passage plus difficile au courant magnétique, &amp; par cela même plus
  propre aux differents effets qu’il produit. On fait une objection à ce
  sujet, on demande pourquoi nous ne trouvons pas de ces fers
  rouilles &amp; aimantes dans les ruines de nos maisons &amp; dans la
  terre ? Je crois que l’on peut répondre : Que les vents &amp; le son
  des cloches causent dans ces barres des ébranlemens qui occasionnent
  la chutte de cette poussiere ferrugineuse, ce qui n’arrive point dans
  des fers enterrés, &amp; dans ceux qui sont scellés dans nos murs, où
  ils ne sont sujets à aucune émotion ni ébranlement.
   
  LA vertu de l’aiman dans les lames aimantées, croît par l’exercice
  beaucoup plus que l’on ne pense. J’en ai fait souvent l’épreuve. Je
  l’ai faite sur des aimans artificiels, en les chargeant peu à peu
  pendant plusieurs jours de suite, &amp; quelquefois en observant de
  leur laisser plusieurs jours de repos, puis revenant à la charge. Ma
  derniere expérience, commencée depuis le mois de Novembre de l’année
  passée, dure encore. Je la fais sur un aiman artificiel construit sur
  les Principes de Mr. Brackenhoffer.
  Cet aiman Planche Fig. 3. qui ne pése que deux
  livres &amp; demie, &amp; qui a été aimanté avec une pierre qui ne
  porte que trois livres, portoit dans son origine huit livres avec
  peine, &amp; sans avoir pû lui en faire porter davantage ; mais après
  lui avoir laissé quelques jours de repos, je l’ai chargé de
  nouveau &amp; conduit, en y ajoutant tantôt une once, puis une demie
  once, puis un peu moins, j’usqu’a porter présentement dix
  livres &amp; demie, &amp; peut-être ne suis-je pas au bout.
  CETTE expérience qui prouve combien la force de l’aiman peut être
  augmentée par l’exercice seul, nous découvre assez clairement la
  Méchanique intérieure de l’aiman : car si les fibres du fer sont des
  corps souples &amp; plians, comme on le suppose, que le passage
  continu de la matiere magnétique force à prendre une certaine
  disposition, l’on comprend que ces fibres, qui ne sont que des
  ressorts, peuvent étant ménagés &amp; conduits doucement, parvenir à
  porter un plus grand poids, que si on les chargeoit d’abord trop
  brusquement de tout celui que l’on veut qu’ils portent. C’est ce que
  nous expérimentons nous-mêmes sur nos corps, lorsque nous les
  accoutumons peu à peu à porter des fardeaux de plus lourds en plus
  lourds, &amp; tels qu’il se trouve à la fin que nous ne les aurions
  pas portés en commençant de nous en charger.
  ON peut démontrer encore par cette expérience, pourquoi la vertu
  magnétique se perd lorsque son ne tient pas l’aiman dans un exercice
  continuel. On en conclura que cette déperdition provient de
  l’inclination que ces petits ressorts, abandonnés à eux-mêmes, ont à
  reprendre leur premier état.
  JE doute qu’une pierre d’aiman puisse augmenter de force autant que
  les lames aimantées, en la chargeant de la même maniere. Je n’ai pas
  eu le tems d’en faire des expériences suffisamment réitérées ; mais je
  fonde mon doute sur ce que je pense que la pierre d’aiman, étant en
  partie métallique, en partie minérale, a des fibres plus roides que
  celles du fer, &amp; qui ne peuvent se prêter avec autant de facilité
  aux efforts du flux magnétique, &amp; des poids dont on les
  charge.
   
  COMME nous ne voyons que du repos dans tous les corps que l’aiman
  tient attachés, &amp; dans ceux qu’il tourne, &amp; retient comme
  l’aiguile de la boussole dans la ligne de direction que fuit le flux
  magnétique, j’ai cherché à voir ce qui arriveroit à un corps qui en
  seroit attiré ou repoussé, s’il pouvoit pendre librement au milieu
  d’un courant magnétique, sans toucher à l’aiman. L’expérience dont je
  vais rendre compte m’a appris que dans ces deux cas, il est dans un
  mouvement perpetuel. L’aiman artificiel, dont j’ai parlé cy-dessus,
  est celui dont on voit la figure Planche Fig. 3. il est composé de
  deux faisseaux Let. A A, composés
  chacun de trois lames d’acier aimantées, posés parallelement, séparés
  l’un de l’autre &amp; liés à l’extrémité supérieure par un morceau de
  fer doux, tourné en cintre B, qui
  sert de communication à la matiere magnétique pour passer de l’un dans
  l’autre : D est un lien de cuivre.
  Cet aiman est suspendu à une solive de mon plancher en
  C ; à côté du point de suspension,
  j’ai attaché un fil de soye E, au
  bas duquel pend une petite lame d’acier, taillée en triangle
  F, qui ne peso que deux grains :
  cette petite lame auroit dû tomber à plomb à quelque distance du
  sommet des lames qu’elle regarde ; mais l’on voit ici qu’elle a été
  tirée hors de sa perpendiculaire par le courant du flux magnétique qui
  l’entraîne. Ce courant sort des lames en circulant comme celui que
  l’on peut voir Planche 5. Fig. Let.
  A. Or les deux Poles, celui de la
  petite lame &amp; celui de l’aiman,
  sont des Poles de different nom qui doivent produire cet effet, qui
  est celui de l’attraction. Pendant tout le tems que j’ai continué
  cette expérience, qui a été de plusieurs semaines, la lame
  triangulaire n’est point sortie de la sphère magnétique, &amp; a été
  continuellement agitée d’un mouvement pareil à celui d’un corps plat
  qui seroit suspendu sur la surface d’une eau courante. J’ai suspendu
  de la même maniere &amp; de l’autre côté en G un second fil de soye,
  au bas duquel étoit attachée une petite aiguille à coudre
  H, dont la pointe étoit chargée
  d’une petite boule de cire, &amp; descendoit un peu plus bas que le
  sommet de ce second paquet de lames. La pointe de cette aiguille,
  &amp; le sommet des lames se regardoient par leurs Poles du même nom,
  ce qui produisit une répulsion qui chassoit l’aiguille en dehors, ou
  le souffle magnétique l’a soutenue pendant le même espace de tems,
  sans lui permettre d’approcher de l’aiman, mais l’en tenoit
  écartée &amp; dans un balancement continuel, semblable à celui d’un
  pendule. Il est vrai que tous ces mouvemens, quoique très sensibles,
  sont foibles, paroissent mal réglés, &amp; même sujets à des bouffées,
  comme nos vents. Il seroit curieux de sçavoir si, comme nos vents, ce
  fluide ne seroit point aussi sujet a de légeres tempêtes. N’en
  seroit-ce pas une, par exemple, qui dérangea si fort les boussoles du
  Chevalier Ellis dans la Baye
  d’Hudson ? comme on le verra a la fin de ces observations. Au reste je
  suis persuadé que ces expériences répétées &amp; bien suivies,
  pourroient donner lieu à de nouvelles découvertes, &amp; à des
  réfléxions utiles pour parvenir à la connoissance de cette vertu
  occulte que nous avons un si grand intérêt de connoître.
  JE dois prévenir contre un doute que l’on pourroit former sur cette
  expérience. On est en droit de soupçonner que les mouvemens d’un corps
  suspendu &amp; aussi léger que notre petite lame, qui ne pése que deux
  grains, ne sont qu’un effet de l’air qui circule dans les chambres,
  même les mieux closes ; mais il est aisé de s’en assurer en pendant un
  poids pareil, à quelque distance &amp; hors de l’atmosphère de
  l’aiman, La difference que l’on verra dans les mouvemens de ces deux
  poids, fera connoître facilement celui qui est produit par le souffle
  magnétique, &amp; celui que la circulation de l’air occasionne.
  EN faisant les expériences cy-dessus, j’ai été conduit à la
  découverte d’une propriété de la lumiere sur le flux magnétique,
  laquelle m’a fait voir qu’une vive lumiere combat, &amp; trouble le
  cours de ce fluide. Voici comment je m’en suis appercû. M’étant
  approché un soir avec une bougie de ma petite lame triangulaire pour
  observer ses mouvemens, ils me parurent plus forts &amp; plus vifs que
  ceux que j’avois vus pendant le jour. Pendant quelques momens
  j’éloignai &amp; rapprochai alternativement ma lumiere ; ces
  differentes distances mettoient aussi une difference dans la vivacité
  avec laquelle la lame étoit tourmentée. Je doutai d’abord si la
  chaleur de la flamme n’en seroit point la cause. Pour éclaircir ce
  fait, j’interposai un grand verre lenticulaire entre la
  bougie &amp; la lame, &amp; j’éloignai la bougie jusqu’à ce que
  j’eusse fait tomber sur la lame le cône de lumiere que le verre
  lenticulaire avoit formé, &amp; que l’on sçait n’avoir aucune chaleur
  sensible. Alors la lame fut poussée avec vivacité, à droite, à gauche,
  de tous les sens, quelquefois jusqu’à piroüetter, comme un corps léger
  dont le vent se jouë. Mr.
  Brackenhoffer qui s’étoit déja
  douté que la lumiere devoit avoir des démêlés avec la matiere
  magnétique vit celui-ci avec plaisir.
   
  LA question la plus curieuse que l’on fait ordinairement sur
  l’aiman, est au sujet de son attraction. Comment
  concevoir, &amp; expliquer la force prodigieuse avec laquelle cette
  matiere, qui n’est qu’un souffle invisible, attire &amp; soutient des
  poids considérables ? par quelle méchanique certains aimans
  portent 40. &amp; 50. livres ? comment un filet de matiere subtile
  a-t’il en lui-même la force d’un bras nerveux, &amp; l’exerce sur des
  corps pesans sans le secours de forces étrangeres ? Pour résoudre
  cette difficulté, il faut convenir auparavant de ce que l’on entend
  par attraction, ce terme renouvelle des Grecs, &amp; qui n’offre
  aucune idée claire à moins que l’on ne s’explique. Si l’on entend par
  attraction, une puissance inconnue &amp; cachée, qui fait, l’on ne
  sçait comment, qu’un corps s’avance vers un autre, ou une sympathie
  qui force deux corps à s’unir ; ce n’est pas ce que j’entends par
  attraction, je ne ferois que substituer des ténébres à d’autres. Mais
  si l’on veut dire que c’est une puissance en action, qui embrasse un
  corps &amp; le contraint à s’avancer vers un autre, mes yeux &amp; mon
  esprit sont accoutumés à le voir, &amp; je la cherche dans le flux
  magnétique &amp; dans les differentes manieres dont il arrange les
  parcelles ferrugineuses que l’on lui présente. Lorsqu’un bateau est
  poussé par le courant de l’eau vers les arches d’un pont, je ne
  m’avise pas de dire que ce bateau est attiré par le pont, puisque je
  vois la puissance qui le pousse : il en est de même ici. On convient
  que la matiere magnétique est un fluide qui coule continuellement. Je
  vois le fer conduit &amp; placé par ce fluide, mais je ne vois en cela
  qu’un corps environné d’un tourbillon de matiere qui l’entraîne avec
  lui, &amp; nulle apparence de ce qu’on appelle attraction, dans le
  sens que l’on l’entend ordinairement. Si le corps mû étoit saisi par
  la surface seulement qu’il présente à l’aiman, on pourroit dire alors
  qu’il est attiré ; mais d’abord qu’il est environné, comme nous le
  voyons dans les Planches, de la matiere qui l’emporte &amp; le
  soutient, la véritable expression seroit de dire, qu’il est emporté
  &amp; soutenu ; &amp; le terme d’attirer, &amp; d’attraction ne peut
  être entendu ici que dans ce sens. Si je m’en sers, ce n’est, à
  l’exemple de Mr. Newton, que pour
  désigner par un terme usité, un fait &amp; non point une cause.
  QUANT a cette force prodigieuse qui lui sait vaincre les efforts de
  la pesanteur, il me semble que l’on ne l’admire pas encore assez. Nous
  nous faisons une grande idée des forces de l’air mis en mouvement sur
  toutes les voiles d’un vaisseau de 80 pieces de Canon, qui fend avec
  rapidité un volume d’eau prodigieux, parce que ces voiles lui
  présentent plusieurs centaines de pieds de surface ; mais quelle force
  ne faudroit-il pas à ce même vent pour enlever de terre un cube de fer
  de 40. livres, dont il n’auroit qu’une surface égale à celle de ce
  cube. Voilà ou doit se fixer notre étonnement, &amp; ce qui doit nous
  convaincre de la force prodigieuse du flux magnétique contre les corps
  qui lui résistent. Au reste nous portons tous en nous-mêmes un exemple
  encore plus frappant &amp; plus admirable de ce que peut une matiere
  invisible, &amp; peut-être aussi déliée que celle de l’aiman ; c’est
  cette vapeur légere, que l’on appelle esprits animaux, qui enfle nos
  muscles &amp; les rend capables d’enlever des poids bien plus
  considérables que tous ceux que l’aiman peut soutenir. L’agent qui la
  pousse est notre volonté, celui de la matiere magnétique est son
  courant. Les Physiciens sçavent quelle est la puissance du courant des
  fluides.
   
  LA déclinaison de l’aiguille aimantée ne me fournit qu’un mot a
  dire a son sujet. Concevant la matiere magnétique comme un fluide qui
  circule au tour de la terre, je conçois en même tems que ce fluide
  peut avoir, ainsi que nos mers un flux &amp; reflux de l’Est à
  l’Ouëst, qui cause ce qu’on appelle déclinaison, &amp; qui sera si
  l’on veut l’effet des differentes causes que les Philosophes ont
  imaginées ; mais je n’en conclurai point comme plusieurs ont fait, que
  les Poles magnétiques de la terre changent de place ; nous n’avons
  point été assez près des Poles, &amp; nous n’irons apparemment jamais,
  pour affirmer que tous ces differens courans, qui sont détournés dans
  leur chemin, ne se rassemblent pas, ou ne partent pas toujours d’un
  Pole fixe. C’est une licence philosophique qui me paroît inutilement
  hazardée, que de déplacer &amp; replacer à son gré les sources d’un
  fluide dont on ne connoît pas l’origine.
   
  POURQUOI l’acier a-t’il besoin d’être aimanté, si, comme je l’ai
  avancé, la densité lui suffit pour avoir la vertu attractive ? l’acier
  qui n’est point aimanté n’a que les dispositions nécessaires pour
  devenir aiman : mais il manque aux filets magnétiques qui sont engagés
  dans ses canaux, cette force qui leur donne la puissance de vaincre
  les embarras que leur oppose la ténuité, ou l’irrégularité de leurs
  fibres ; &amp; c’est ce qu’ils reçoivent de la communication d’un
  aiman, ou d’un acier qui l’a déja acquise.
   
  LA maniere d’armer une pierre d’aiman peut être regardée comme un
  des faits des plus singuliers de cette partie de la Physique. Il n’est
  pas probable que l’on ait trouvé d’abord celle dont on se sert
  présentement, on n’avoit originairement aucun principe sur cette
  matiere, &amp; peut-être n’en a-t’on pas encore de bien certain pour
  connoître ce qu’il y a de mieux à faire pour y réussir parfaitement.
  Les premiers inventeurs durent se trouver long-tems embarrassés, car
  il n’étoit pas naturel de croire qu’on put augmenter la force de
  l’aiman en épaississant son volume de lames de fer, qui n’ayant aucune
  vertu magnétique, ne pouvoient que partager la sienne sans lui en
  rendre : la raison ne pouvoit pas permettre de le penser. Il fallut
  donc s’abandonner au hazard, &amp; chercher dans des tâtonnemens
  réïterés ce qui se présenteroit de meilleur. L’expérience apprit que
  ce qu’on auroit cru impossible, étoit le seul moyen d’y parvenir. On
  reconnut que des lames de fer non aimantées &amp; appliquées sur les
  Poles d’un aiman, en augmentoient la force &amp; même assez
  considérablement. Lorsqu’on s’est mis à en chercher la cause, ce fut
  alors qu’on imagina de dire que la matiere magnétique passe avec plus
  de facilité &amp; d’abondance dans l’aiman que dans le fer non
  aimanté. Nous avons fait voir plus haut combien ce sentiment est
  contraire à la raison. Mais pour y substituer quelque chose de
  vraisemblable, je dirai ce que je pense, sans prétendre dire une choie
  décidée, n’ayant sur cela que la vûë de la Planche IX. Fig. I. qui me
  montre que toute la vertu magnétique part des deux pieds de l’armure ;
  Je conçois donc que si les armures étoient d’un acier égal en force à
  l’aiman, toutes ces pieces réunies ne feroient que l’effet d’un aiman
  non armé qui agit également par toutes ses surfaces mais pour empêcher
  que cette matiere ne s’échappe trop brusquement par les côtés, on
  accole a la pierre d’aiman deux lames de fer doux, que l’on appelle
  armures, un peu plus longues que la pierre, lesquelles étant des corps
  spongieux, comparés à l’aiman &amp; à l’acier, reçoivent toute la
  force du courant magnétique qui fort de l’aiman, &amp; qui est
  conduite par les canaux du fer au pied des armures.
   
  C’EST une propriété bien singuliere du flux magnétique, que celle
  qui se voit dans plusieurs de nos Planches, &amp; sur tout dans la
  Planche III. Fig. I. &amp; 2. c’est que deux rayons de cette matiere
  partant de deux aimans differens par leurs Poles de different nom Fig.
  I. se mêlent à leur rencontre, se lient &amp; joignent leurs forces
  pour agir de concert, comme feroient deux parties d’un même
  corps, &amp; homogenes : mais s’ils s’approchent par leurs Poles du
  même nom Fig. 2. ils ne se connoissent plus, ils s’applatissent l’un
  contre l’autre, &amp; se repoussent comme des corps étrangers qui
  n’auroient aucun rapport entre eux, quoiqu’il n’y ait pas d’apparence
  qu’ils ayent changé de nature pour avoir passé l’un à droite, l’autre
  à gauche. Nous voyons par toutes les expériences, que la matiere
  magnétique sort d’une lame aimantée plus longue que large, par les
  extrémités du plus long axe Planche IV. Fig. I. Let.
  A A, &amp; que les tourbillons de
  cette matiere se forment aux extrémités du plus court, même Fig. Let.
  B B. On voit de plus que la
  limaille qui s’assemble vers les angles, s’amasse toujours en plus
  grande quantité aux deux bouts, qu’elle diminue en approchant du
  milieu, &amp; qu’il n’en paroît plus vis-à-vis des tourbillons
  B B ; ce qui me porte à croire que
  ces tourbillons sont le foyer de la matiere magnétique, &amp; que
  c’est par là qu’elle s’efforce d’entrer pour se répandre dans le corps
  de l’aiman, &amp; sortir par l’un &amp; l’autre bout. Je sçais que ce
  sentiment est bien contraire à celui qui est généralement reçû, qui
  est que la matiere magnétique entre par un côté &amp; sort par
  l’autre ; mais je sçais aussi que ce dernier sentiment n’est point à
  l’abri de toute contradiction, ni soutenu par des expériences du genre
  de celles qui lévent toutes sortes de doutes : nos tourbillons ne sont
  certainement point un effet du hazard, ils ont un emploi que je
  présume être celui que je leur attribue. Mais en ce cas, comme dans
  les autres, comment se peut-il faire qu’un fluide, qui sans doute est
  homogene, &amp; qui coule par des canaux semblables entre eux, soit si
  different de lui-même, que d’un côté il attire l’aiguille de la
  boussole, &amp; que de l’autre il la repousse.
  VOICI encore une difficulté. On passe le Pole Nord d’une pierre
  d’aiman sur une lame d’acier pour lui communiquer la vertu magnétique,
  c’est-à-dire faire couler la vertu magnétique dans ses canaux ;
  l’extrémité de cette lame, par laquelle on commencera le frottement,
  recevra un Pole semblable à celui qui la frotte ; il en sera de même
  si c’est le Pole Sud ; cependant la matiere magnétique n’entrera ni
  par l’une ni par l’autre extrémité, mais par le milieu.
  JE viens de dire qu’il est probable que les tourbillons qui se
  forment au tour des aimans, marquent l’entrée de la matiere
  magnétique ; l’expérience suivante me confirme dans ce sentiment.
  Lorsque l’on a posé une de nos lames sur la table, que l’on la couvre
  d’un papier &amp; que l’on seme sur ce papier de la limaille, si l’on
  tire ensuite ce papier doucement &amp; en traînant de droite à gauche,
  puis de gauche à droite, on voit qu’à mesure que le papier passe sur
  les bords de la lame, les paillettes ferrugineuses se redressent comme
  les poils d’un velours, mais que celles qui sont au dessus du
  tourbillon ne donnent aucune marque de sentiment ; d’où il me paroît
  concluant, que la matiere magnétique ne transpire point par cet
  endroit, &amp; conséquemment que c’est celui par lequel elle entre.
  J’ai été depuis confirmé dans ce sentiment par une expérience, dont
  j’ai donné le détail dans l’explication de la XV. Planche. C’est une
  regle générale que les aimans attirent peu, &amp; ne portent presque
  rien par leurs tourbillons.
  QUOIQUE j’établisse mon sentiment de l’entrée du fluide magnétique
  par les tourbillons sur des preuves qui m’ont entraîné, j’avouerai
  cependant qu’elles n’ont point paru assez convaincantes à quelques
  personnes, &amp; je ne dissimulerai point que je ne les crois pas
  moi-même sans repliques, &amp; que l’on peut encore douter si le
  fluide entre par un des bouts pour sortir par l’autre, ou s’il entre
  par les deux bouts en même tems pour sortir par le milieu, ou par le
  milieu pour sortir par les deux bouts ; ou enfin si ces courans
  sortent du fer, ou s’ils y entrent. Quant à ce dernier article, je le
  crois nul, puisque le fluide ne peut sortir du fer qu’il ne soit sur
  le champ remplacé, ce qui suppose toujours une entrée &amp; une
  sortie. A l’égard des autres, dont nos Planches ne donnent point une
  idée entiérement satisfaisante, je conviens que quelques expériences
  que j’aye faites à ce sujet, aucune ne m’a fourni de meilleures
  preuves que celles que j’ai alléguées. J’aurois voulu trouver de ces
  faits clairs &amp; décisifs ; je laisse l’honneur de cette découverte
  à quelqu’un qui fera plus heureux que moi. Je crois que si on la
  trouve, tous les Phénomènes de l’aiman feront bientôt expliqués.
  QUELQUES Philosophes qui avoient apperçus ces tourbillons, ont cru
  qu’ils étoient un effet de quelques nœuds qui se trouvoient dans
  l’aiman, ou dans le fer, comme on en voit dans le bois, lesquels
  causoient des obstructions, qui détournoient le cours du fluide
  magnétique. Nos expériences décident la question, &amp; sur tout celle
  de la Planche IV. Fig. 2. Avant que j’eusse appliqué contre la lame
  verticale celle qui est marquée A,
  le tourbillon occupoit sa place ordinaire ; mais aussitôt que j’en eus
  approché cette lame A, le
  tourbillon est remonté plus haut à l’endroit marqué
  C. Si donc ce tourbillon est
  mobile, &amp; obéit à l’impulsion d’un autre aiman, il n’est point
  l’effet des nœuds qui pourroient se trouver dans le fer, ou dans
  l’aiman. Or cette transposition des tourbillons, dont on trouve
  plusieurs exemples dans nos expériences, est encore un effet bien
  remarquable, &amp; qui pourroit contribuer à prouver qu’ils sont le
  foyer de la matiere magnétique.
  LA Planche V. Fig. 2. peut fournir encore matiere à réfléxion. On y
  voit deux lames semblables, séparées par une petite lame de bois (ce
  sont celles de Mr. Knigt) qui
  supportent ensemble par chacun de leurs bouts un petit parallépipéde
  de fer doux. La matiere magnétique sort en se courbant par les deux
  Poles de l’une des lames
  AA, &amp; en rayons droits par les
  deux Poles de l’autre lame B B,
  quoique les Poles contraires étant vis-à-vis l’un de l’autre, on
  auroit du croire qu’ils se seroient embrassés comme dans la Fig. I. de
  la même Planche. Malgré cette difference, l’une &amp; l’autre attirent
  d’une force égale le fer qu’elles supportent. La barre de bois n’est
  pour rien dans cette expérience ; quand elle n’y seroit point, les
  choses se pas-seroient encore de la même maniere.
   
  LA Planche I. Fig. I. &amp; 2.
  donne lieu de demander quelle est la force, qui contraint le flux
  magnétique à se courber en arc pour lier ces deux lames. On ne dira
  plus que c’est l’air, puisque l’on sçait que la même chose arrive dans
  la machine du vuide : il n’est plus question aujourd’hui de sympathie,
  d’antipathie, ni d’attraction in sensu
  obvio. Seroit-ce la matiere subtile ? mais dans ce cas elle
  devroit agir de tous les côtés de l’aiman de la même maniere. De plus
  ce fluide sort-il des deux lames à la fois, ou passe-t’il de l’une
  dans l’autre ? voilà ce que la figure ne peut apprendre, &amp; qu’on
  ne peut attendre que de l’expérience.
   
  IL y auroit beaucoup d’autres expériences à faire, dont la matiere
  que nous traitons seroit bien digne. Par exemple, celle de porter sur
  le sommet de quelque montagne une pierre d’aiman, &amp; d’examiner si
  la matiere magnétique y a plus ou moins de force que dans les lieux
  bas ; quelle est l’élevation de son atmosphère ; c’est-à-dire de faire
  sur l’aiman les mêmes expériences que l’on a faites sur le Baromêtre,
  lorsque l’on a voulu connoître le poids de l’air. Une autre
  expérience, dont on pourroit encore tirer des lumieres, seroit celle
  de transporter un aiman de l’Équateur vers les Cercles
  polaires, &amp; voir s’il y peut porter par tout le même poids ; d’où
  l’on pourroit juger si la matiere magnétique est soumise aux loix de
  la pesanteur.
   
  MR. Henry Ellis Gentilhomme
  Anglois, auquel nous sommes redevables d’un curieux voyage à la Baye
  d’Hudson, rapporte qu’étant au fond de cette Baye, &amp; au travers
  des Isles qui sont au nord du Fort Nelson, toutes les aiguilles des
  boussoles de la flotte se dérouterent, l’une marquant une direction,
  l’autre une autre, &amp; restant peu de tems dans la même position, ce
  qui mit l’Équipage dans un fort grand embarras. Si dans cette
  situation ce Gentilhomme eut eu connoissance de nos
  expériences, &amp; qu’il les eut faites sur ces aiguilles folles,
  comme les appellent les marins, il auroit pu nous dire de quelle
  maniere la poudre ferrugineuse se seroit arrangée pendant cette
  bourrasque, &amp; si effectivement son dérangement venoit de la part
  du flux magnétique, ou de quelqu’autre cause ; si la chaleur qui les
  rétablit, changea quelque chose dans l’arrangement de la limaille.
  Cette aventure n’étant point unique, puisqu’il s’en est trouvé
  plusieurs fois de pareilles, &amp; d’ailleurs étant d’une très grande
  conséquence pour le salut des navigateurs, elle est aussi de celles
  dont il est bien important de connoître les causes.
   
  ON ne voit dans aucune des positions ou j’ai mis mes aimans, ce
  tourbillon que l’on a toujours supposé se former au tour d’un aiman,
  l’environner tout entier, &amp; que l’on a imaginé semblable à celui
  dont j’ai donné la figure Planche X. Fig. 4. lequel a été constamment
  adopté jusqu’à présent par de très grands Philosophes,
  Gilbert, Harsœker,
  Musschenbrock, &amp; c. En dernier lieu Mrs.
  Huller, Bernoulli, du Tour, nous
  ont donné de sçavantes Dissertations sur l’aiman, ou la Méchanique, la
  Géometrie, &amp; une grande connoissance de la nature sont employées
  pour établir differens systêmes, qui se présentent tous avec cet air
  de confiance que les Mathématiques inspirent : cependant tous ces
  systèmes different entre eux ; l’un n’est pas l’autre : &amp; si l’on
  compare les dessins de nos Planches tracés par la nature même, avec
  ceux qui se trouvent dans les ouvrages de ces Sçavants, &amp; sur
  lesquels ils ont fondé leurs differens sentimens, on y verra souvent
  une très grande difference ; on en trouvera même plusieurs qui ne leur
  ont pas été connus. Or si les fondemens sur lesquels ces Sçavants ont
  établi leurs systèmes sont très douteux, si d’ailleurs nos tableaux
  magnétiques sont la vérité même rendue visible, je pense qu’on aura
  toujours lieu de regarder comme suspect tout système qui ne rendra pas
  une raison exacte des differentes infléxions du flux magnétique telles
  que nous les avons représentées, &amp; de cette vertu que le peuple
  appelle Antipathie &amp; Sympathie dans ce même fluide suivant
  certaines positions. Seroit-ce donc une témérité de dire que c’est une
  étude a recommencer tout de nouveau que celle de la Théorie de
  l’aiman ? J’avouerai que je le pense ainsi, en soumettant néanmoins
  mon jugement à celui du Public.
   
  
  FIN.
   
  DEpuis l’impression de ce Livre, j’ai fait faire plusieurs dessins,
  dont j’aurois pû augmenter le nombre des Planches que l’on voit ici ;
  tels sont ceux qui représentent le jeu prodigieusement varié de la
  matiere magnétique autour de plusieurs anneaux de fer ; celui qui
  résulte de l’échancrure faite dans une pierre d’aiman, &amp; qui lui
  fait acquerir quatre poles contigus, au lieu de deux qu’elle avoit
  auparavant ; celui des aimans artificiels, &amp; quelques autres. Mais
  j’ai jugé à propos de suspendre la dépense dans laquelle la gravure de
  ces nouveaux dessins m’auroit engagé, jusqu’à ce que j’eusse vû de
  quelle façon ceux que je présente ici seront reçus du Public : s’ils
  ont le bonheur de plaire, &amp; qu’on les juge utiles pour le progrès
  de nos connoissances, ils seront bientôt suivis de ceux qui sont en
  état d’être livrés au Burin.
  APPROBATION.
   
  J’Ai lû la présente Description des Courants Magnétiques
  accompagnés de leurs Planches, &amp; je n’y ai rien trouvé qui puisse
  en empêcher l’impression. A Strasbourg ce 3. Avril 1753.
  RISHOFFER, Ammestre.
   
  ERRATA.
   
  Page 4. Ligne 18. toutes fondées,
  effacez toutes.
  Page 7. Ligne 5. matiere magnétiques
  mettez magnétique.
  Page 13. Ligne 8. Lettres AA, mettez
  aa.
  Page 21. Ligne I. par les deux bout,
  mettez bouts.
  Page 31. Ligne I. expose ;
  ponctuez expose.
   Ibid. Ligne 19. les barres du
  fer, mettez de fer.
  Page 33. Ligne 16. Planche XIV.
  mettez Planche VII.
  Page 35. Ligne 14. Planche XIV.
  mettez Planche VII.
  Page 36. Ligne 5. Fig.
  2.
  mettez Fig. I.
  Page 50. Ligne 18. Pl. IX.
  mettez X.
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>