<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Les Beaux Arts réduits à un même principe (par l'abbé C. Batteux)Les Beaux Arts réduits à un même principe (par l'abbé C. Batteux) (1746)</title>
      <author>Batteux, Charles (1713-1780)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Durand</publisher>
      <date>2015-01-26</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>











  A  MONSEIGNEUR  LE
  DAUPHIN.
   
  
  ON SEIGNEUR,
   
  C’EST sous les auspices des beaux
  Arts que cet Ouvrage ose paroître devant vous. Cette recommandation ne
  peut être indifférente auprès des Grands Princes,
  qui doivent aux Arts les premieres
  leçons de vertu, le goût de la vraie gloire, &amp; l’espérance de
  vivre dans la postérité. Ce qui redouble ma confiance,
  MONSEIGNEUR, c’est que l’Ouvrage,
  en lui-même,
  contient des principes que vous aimez
  par préférence. Tout s’y réduit au goût du vrai, du simple, au goût de
  la Nature parée de ses graces, sans la moindre affectation. Ce goût
  qui contient le germe de toutes les vertus, vous fit ami des Arts, dès
  que vous pûtes les connoître. Vous les avez cultivés avec le plus
  grand succès, &amp; vous continuez de les regarder toujours avec une
  bonté, qui prouve que l’amour que vous avez pour eux, est dans votre
  caractère. Ainsi, MONSEIGNEUR,
  tandis qu’un Pere auguste va se couvrir
  d’une nouvelle gloire, pour forcer l’Europe à recevoir la paix ; vous
  vous faites un plaisir d’animer tous les Arts à célébrer ses
  exploits, &amp; à les retracer dans
  des monumens durables. Bien-tôt, si pour satisfaire votre ardeur
  héroïque, il vous est libre de le
  suivre au milieu de ses victoires, vous irez profiter encore de ses
  grands exemples ; &amp; faire voir
  aux Nations, que vous êtes digne. Fils d’un Roi, qui sçait en
  même-tems vaincre ses
  Ennemis, &amp; se faire adorer de
  ses Sujets.
  Je suis avec le plus profond
  respect,
   
  MONSEIGNEUR,
   
  Votre très-humble &amp; très-
  obéissant serviteur, **
  
   


  EXPLICATION  DU FRONTISPICE  ET DES VIGNETTES.
   
  FRONTISPICE.
   
  PHEDRE &amp; SOCRATE assis sous un plane, lisent une Dissertation
  sur le Beau 
    
   
    
   Sujet tiré de Plat. Dial. Phedr.
   
  FLEURON.
   
  Deux Enfans qui se regardent dans un miroir avec des sentimens
  différens. Fable 8.
  de Phedre, Liv. 3.
   
  I. VIGNETTE. pag. 1.
   
  La Sculpture qui regarde avec complaisance le Buste d’un jeune
  Héros qu’elle vient de finir.
   
  II. VIGNETTE. pag. 51.
   
  Horace dans les Jardins de Preneste, écrit à Lollius, qu’Homere
  enseigne mieux ce que c’est que le bon Goût, que les Philosophes :
  Pleniùs ac meliùs Chrysippo.
   
  III. VIGNETTE. pag. 132.
   
  Callioppe chante des vers ; un petit Génie en marque la
  cadance.
  
   
  


  AVANT-PROPOS.
   
  ON se plaint tous les jours de la multitude des régles : elles
  embarassent également &amp; l’Auteur qui veut
  composer, &amp; l’Amateur qui veut juger. Je n’ai garde de vouloir ici
  en augmenter le nombre. J’ai un dessein tout différent ; c’est de
  rendre le fardeau plus léger, &amp; la route simple.
  Les Régles se sont multipliées par les observations faites sur les
  Ouvrages ; elles doivent se simplifier, en ramenant ces mêmes
  observations à des principes communs. Imitons les vrais Physiciens,
  qui amassent des expériences, &amp; fondent ensuite sur elles un
  systême, qui les réduit en principe.
  Nous sommes très-riches en observations : c’est un fonds qui s’est
  grossi de jour en jour depuis la naissance des Arts jusqu’à nous. Mais
  ce fonds si riche, nous gêne plus qu’il ne nous sert. On lit, on
  étudie, on veut sçavoir : tout s’échappe ; parce qu’il y a un nombre
  infini de parties, qui, n’étant nullement liées entr’elles, ne font
  qu’une masse informe, au lieu de faire un corps régulier.
  Toutes les Régles sont des branches qui tiennent à une même tige.
  Si on remontoit jusqu’à leur source, on y trouveroit un principe assez
  simple, pour être saisi sur le champ, &amp; assez étendu, pour
  absorber toutes ces petites régles de détail, qu’il suffit de
  connoître par le sentiment, &amp; dont la théorie ne fait que gêner
  l’esprit, sans l’éclairer. Ce principe fixeroit tout d’un coup les
  vrais génies, &amp; les affranchiroit de mille vains scrupules, pour
  ne les soumettre qu’à une seule loi souveraine, qui, une fois bien
  comprise, seroit la base, le précis &amp; l’explication de toutes les
  autres.
  Je serois fort heureux, si ce dessein se trouvoit seulement ébauché
  dans ce petit Ouvrage, que je n’ai entrepris d’abord que pour
  éclaircir mes propres idées, C’est la Poësie qui l’a fait naître.
  J’avois étudié les Poëtes comme on les étudie ordinairement, dans
  les éditions où ils sont accompagnés de remarques. Je me croyois assez
  instruit dans cette partie des belles Lettres, pour passer bientôt à
  d’autres matières. Cependant avant que de changer d’objet ; je crûs
  devoir mettre en ordre les connoissances que j’avois
  acquises, &amp; me rendre compte à moi-même.
  Et pour commencer par une idée claire &amp; distincte, je me
  demandai, ce que c’est que la Poësie, &amp; en quoi elle différe de la
  Prose ?
  Je croyois la réponse aisée : il est si facile de sentir cette
  différence : mais ce n’étoit point assez de sentir, je voulois une
  défininition exacte.
  Je reconnus bien alors que quand j’avois jugé des Auteurs, c’étoit
  une sorte d’instinct qui m’avoit guidé, plutôt que la raison : je
  sentis les risques que j’avoi courus, &amp; les erreurs où je pouvois
  être tombé, faute d’avoir réuni la lumiere de l’esprit avec le
  sentiment.
  Je me faisois d’autant plus de reproches, que je m’imaginois que
  cette lumiere &amp; ces principes devoient être dans tous les ouvrages
  où il est parlé de Poëtique ; &amp; que c’étoit par distraction, que
  je ne les avois pas mille fois remarqués. Je retourne sur mes pas :
  j’ouvre le livre de M. Rollin : je trouve, à l’article de la Poësie,
  un discours fort sensé sur son origine &amp; sur sa destination, qui
  doit être toute au profit de la Vertu. On y cite les beaux endroits
  d’Homere : on y donne la plus juste idée de la sublime Poësie des
  Livres saints : mais c’étoit une définition que je demandois.
  Recourons aux Daciers, aux le Bossus, aux d’Aubignacs : consultons
  de nouveau les Remarques, les Réflexions, les Dissertations des
  célébres Ecrivains : mais partout on ne trouve que des idées
  semblables aux réponses des Oracles :
  obscuris vera involvens. On parle
  de feu divin, d’enthousiasme, de transports, d’heureux délires, tous
  grands mots, qui étonnent l’oreille &amp; ne disent rien à
  l’esprit.
  Après tant de recherches inutiles, &amp; n’osant entrer seul dans
  une matière qui, vue de près, paroissoit si obscure ; je m’avisai
  d’ouvrir Aristote dont j’avois ouï vanter la Poëtique. Je croyois
  qu’il avoit été consulté &amp; copié par tous les Maîtres de l’Art :
  plusieurs ne l’avoient pas même lû, &amp; presque personne n’en avoit
  rien tiré : à l’exception de quelques Commentateurs, lesquels n’ayant
  fait de systême, qu’autant qu’il en falloit, pour éclaircir à peu près
  le texte, ne me donnerent que des commencemens d’idées ; &amp; ces
  idées étoient si sombres, si enveloppées, si obscures, que je
  désespérai presque de trouver en aucun endroit, la réponse précise à
  la question que je m’étois proposée, &amp; qui m’avoit d’abord paru si
  facile à résoudre.
  Cependant le principe de l’imitation, que le Philosophe Grec
  établit pour les beaux Arts, m’avoit frappé. J’en avois senti la
  justesse pour la Peinture, qui est une Poësie muette. J’en rapprochai
  les idées d’Horace, de Boileau, de quelques autres grands Maîtres. J’y
  joignis plusieurs traits échappés à d’autres Auteurs sur cette
  matière ; la maxime d’Horace se trouva vérifiée par l’examen :
  ut Pictura Poësis. Il se trouva que
  la Poësie étoit en tout une imitation, de même que la Peinture.
  J’allai plus loin : j’essayai d’appliquer le même principe à la
  Musique &amp; à l’Art du Geste, &amp; je fus étonné de la justesse
  avec laquelle il leur convenoit. C’est ce qui a produit ce petit
  Ouvrage, où on sent bien que la Poësie doit tenir le principal rang ;
  tant à cause de sa dignité, que parce qu’elle en a été l’occasion.
  
  Après avoir établi la nature des Arts par celle du Génie de l’Homme
  qui les a produits ; il étoit naturel de penser aux preuves qu’on
  pouvoit tirer du sentiment, d’autant plus, que c’est le Goût qui est
  le juge-né de tous les beaux Arts, &amp; que la Raison même n’établit
  ses régles, que par rapport à lui &amp; pour lui plaire ; &amp; s’il
  se trouvoit que le Goût fût d’accord avec le Génie, &amp; qu’il
  concourût à prescrire les mêmes régles pour tous les Arts en
  général &amp; pour chacun d’eux en particulier ; c’étoit un nouveau
  dégré de certitude &amp; d’évidence ajouté aux premieres preuves.
  C’est ce qui a fait la matière d’une seconde Partie, où on prou ve,
  que le bon Goût dans les Arts est absolument conforme aux idées
  établies dans la premiere Partie ; &amp; que les régles du Goût ne
  sont que des conséquences du principe de l’imitation : car si les Arts
  sont essentiellement imitateurs de la belle Nature ; il s’ensuit que
  le Goût de la belle Nature doit être essentiellement le bon goût dans
  les Arts. Cette conséquence se développe dans plusieurs articles, où
  on tâche d’exposer ce que c’est que le Goût, de quoi il dépend,
  comment il se perd, &amp; c. &amp; tous ces articles se tournent
  toujours en preuve du principe général de l’imitation qui embrasse
  tout. Ces deux Parties contiennent les preuves de raisonnement.
  Nous en avons ajouté une troisiéme, qui renferme celles qui se
  tirent de l’exemple &amp; de la conduite même des Artistes : c’est la
  Théorie vérifiée par la Pratique. Le Principe général est appliqué aux
  espèces particulieres, &amp; la plûpart des régles connues sont
  rappellées à l’imitation, &amp; forment une sorte de chaîne, par
  laquelle l’esprit saisit à la fois les conséquences &amp; le principe,
  comme un tout parfaitement lié, &amp; dont toutes les parties se
  soutiennent mutuellement.
  C’est ainsi qu’en cherchant une seule définition de la Poësie, cet
  Ouvrage s’est formé presque sans dessein, &amp; par une progression
  d’idées, dont la premiere a été le germe de toutes les autres.





  LES BEAUX ARTS  REDUITS  A UN
  PRINCIPE.  PREMIERE PARTIE.  OU L’ON
  ETABLIT LA NATURE DES ARTS PAR CELLE DU GÉNIE QUI LES
  PRODUIT.
   
  
  L régne peu d’ordre dans la maniere de traiter les beaux Arts.
  Jugeons-en par la Poësie. On croit en donner des idées justes en
  disant qu’elle embrasse tous les Arts : c’est, dit-on, un composé de
  Peinture, de Musique &amp; d’Eloquence.
  Comme l’Eloquence, elle parle : elle prouve : elle raconte. Comme
  la Musique, elle a une marche réglée, des tons, des cadences dont le
  mélange forme une sorte de concert. Comme la Peinture, elle dessine
  les objets : elle y répand les couleurs : elle y fond toutes les
  nuances de la Nature : en un mot, elle fait usage des
  couleurs &amp; du pinceau : elle emploie la mélodie &amp; les
  accords : elle montre la vérité, &amp; fait la faire aimer.
  La Poësie embrasse toutes sortes de matières : elle se charge de ce
  qu’il y a de plus brillant dans l’Histoire : elle entre dans les
  champs de la Philosophie : elle s’élance dans les cieux, pour y
  admirer la marche des Astres : elle s’enfonce dans les abymes, pour y
  éxaminer les secrets de la Nature : elle pénetre jusque chez les
  morts, pour y voir les récompenses des justes &amp; les supplices des
  impies : elle comprend tout l’Univers. Si ce monde ne lui suffit pas,
  elle crée des mondes nouveaux, qu’elle embellit de demeures
  enchantées, qu’elle peuple de mille habitans divers. Là, elle compose
  les êtres à son gré : elle n’enfante rien que de parfait : elle
  enchérit sur toutes les productions de la Nature : c’est une espece de
  magie : elle fait illusion aux yeux, à l’imagination, à l’esprit
  même, &amp; vient à bout de procurer aux hommes, des plaisirs réels,
  par des inventions chimériques. C’est ainsi que la plupart des Auteurs
  ont parlé de la Poësie.
  Ils ont parlé à peu près de même des autres Arts. Pleins du mérite
  de ceux auxquels ils s’étoient livrés, ils nous en ont donné des
  descriptions pompeuses, pour une seule définition précise qu’on leur
  demandoit ; ou s’ils ont entrepris de nous les définir, comme la
  nature en est d’elle-même très-compliquée, ils ont pris quelquefois
  l’accessoire pour l’essentiel, &amp; l’essentiel pour l’accessoire.
  Quelquefois même entraînés par un certain intérêt d’Auteur, ils ont
  profité de l’obscurité de la matière, &amp; nous ont donné des idées,
  formées sur le modéle de leurs propres ouvrages.
  Nous ne nous arrêterons point ici à réfuter les différentes
  opinions, qu’il y a sur l’essence des Arts, &amp; sur-tout de la
  Poësie : nous commencerons par établir notre principe, &amp; s’il est
  une fois bien prouvé, les preuves qui l’auront établi, deviendront la
  réfutation des autres sentimens.
  
  
    CHAPITRE I. 
    Division &amp; Origine des
    Arts.
     
    IL n’est pas nécessaire de commencer ici par l’éloge des Arts en
    général. Leurs bienfaits s’annoncent assez d’eux-mêmes : tout
    l’Univers en est rempli. Ce sont eux qui ont bâti les villes, qui
    ont rallié les hommes dispersés, qui les ont polis, adoucis, rendus
    capables de société. Destinés les uns à nous servir, les autres à
    nous charmer, quelques-uns à faire l’un &amp; l’autre ensemble, ils
    sont devenus en quelque sorte pour nous un second ordre d’élémens,
    dont la Nature avoit réservé la création à notre industrie.
    On peut les diviser en trois espéces par rapport aux fins qu’ils
    se proposent.
    Les uns ont pour objet les besoins de l’homme, que la Nature
    semble abandonner à lui-même dès qu’une fois il est né : exposé au
    froid, à la faim, à mille maux, elle a voulu que les
    remedes &amp; les préservatifs qui lui sont nécessaires, fussent le
    prix de son industrie &amp; de son travail. C’est de-là que sont
    sortis les Arts mécaniques.
    Les autres ont pour objet le plaisir. Ceux-ci n’ont pu naître que
    dans le sein de la joie &amp; des sentimens que produisent
    l’abondance &amp; la tranquillité : on les appelle les beaux Arts
    par excellence. Tels sont la Musique, la Poësie, la Peinture, la
    Sculpture, &amp; l’Art du geste ou la Danse.
    La troisiéme espéce contient les Arts qui ont pour objet
    l’utilité &amp; l’agrément tout à la fois : tels sont
    l’Eloquence &amp; l’Architecture : c’est le besoin qui les a fait
    éclore, &amp; le goût qui les a perfectionnés : ils tiennent une
    sorte de milieu entre les deux autres espéces : ils en partagent
    l’agrément &amp; l’utilité.
    Les Arts de la premiere espéce employent la Nature telle qu’elle
    est, uniquement pour l’usage. Ceux de la troisiéme, l’employent en
    la polissant, pour l’usage &amp; pour l’agrément. Les beaux Arts ne
    l’employent point, ils ne font que l’imiter chacun à leur maniere ;
    ce qui a besoin d’être expliqué, &amp; qui le sera dans le Chapitre
    suivant. Ainsi la Nature seule est l’objet de tous les Arts. Elle
    contient tous nos besoins &amp; tous nos plaisirs ; &amp; les Arts
    mécaniques &amp; libéraux ne sont faits que pour les en tirer.
    Nous ne parlerons ici que des beaux Arts, c’est-à-dire, de ceux
    dont le premier objet est de plaire ; &amp; pour les mieux connoître
    remontons à la cause qui les a produits.
    Ce sont les hommes qui ont fait les Arts ; &amp; c’est pour
    eux-mêmes qu’ils les ont faits. Ennuyés d’une jouissance trop
    uniforme des objets que leur offroit la Nature toute
    simple, &amp; se trouvant d’ailleurs dans une situation propre à
    recevoir le plaisir ; ils eurent recours à leur génie pour se
    procurer un nouvel ordre d’idées &amp; de sentimens qui réveillât
    leur esprit &amp; ranimât leur goût. Mais que pouvoit faire ce génie
    borné dans sa fécondité &amp; dans ses vues, qu’il ne pouvoit porter
    plus loin que la Nature ? &amp; ayant d’un autre côté à travailler
    pour des hommes dont les facultés, étoient resserrées dans les mêmes
    bornes ? Tous ses efforts dûrent nécessairement se réduire à faire
    un choix des plus belles parties de la Nature pour en former un tout
    exquis, qui fût plus parfait que la Nature elle-même, sans cependant
    cesser d’être naturel. Voilà le principe sur lequel a dû
    nécessairement se dresser le plan fondamental des Arts, &amp; que
    les grands Artistes ont suivi dans tous les siécles. D’où je
    conclus.
    Premierement, que le Génie, qui est le pere des Arts, doit imiter
    la Nature. Secondement, qu’il ne doit point l’imiter telle qu’elle
    est. Troisiémement, que le Goût pour qui les Arts sont
    faits &amp; qui en est le Juge, doit être satisfait quand la Nature
    est bien choisie &amp; bien imitée par les Arts. Ainsi, toutes nos
    preuves doivent tendre à établir l’imitation de la belle Nature.
    1o. Par la nature &amp; la
    conduite du Génie qui les produit.
    2o. Par celle du Goût qui en
    est l’arbitre. C’est la matière des deux premieres Parties. Nous en
    ajoute rons une troisiéme, où se sera l’application du principe aux
    différentes espéces d’Arts, à la Poësie, à la Peinture, à la
    Musique &amp; à la Danse.
    
  
  
    CHAPITRE II.  Le Génie n’a pu
    produire les Arts que par l’imitation : ce que c’est
    qu’imiter.
     
    L’ESPRIT humain ne peut créer qu’improprement : toutes ses
    productions portent l’empreinte d’un modéle. Les monstres mêmes,
    qu’une imagination déréglée se figure dans ses délires, ne peuvent
    être composés que de parties prises dans la Nature. Et si le Génie,
    par caprice, fait de ces parties un assemblage con traire aux loix
    naturelles, en dégra dant la Nature, il se dégrade
    lui-même, &amp; se change en une espéce de folie. Les limites sont
    marquées, dès qu’on les passe on se perd. On fait un chaos plutôt
    qu’un monde, &amp; on cause de l’horreur plutôt que du plaisir.
    Le Génie qui travaille pour plaire, ne doit donc, ni ne peut
    sortir des bornes de la Nature même. Sa fonction consiste, non à
    imaginer ce qui ne peut être, mais à trouver ce qui est. Inventer
    dans les Arts, n’est point donner l’être à un objet, c’est le
    reconnoître où il est, &amp; comme il est. Et les hommes de génie
    qui creusent le plus, ne découvrent que ce qui existoit auparavant.
    Ils ne sont créateurs que pour avoir observé, &amp; réciproquement,
    ils ne sont observateurs que pour être en état de créer. Les
    moindres objets les appellent. Ils s’y livrent : parce qu’ils en
    remportent toujours de nouvelles connoissances qui étendent le fonds
    de leur esprit, &amp; en préparent la fécondité. Le Génie est comme
    la terre qui ne produit rien qu’elle n’en ait reçu la semence. Cette
    comparaison bien loin d’appauvrir les Artistes, ne sert qu’à leur
    faire connoître la source &amp; l’étendue de leurs véritables
    richesses, qui, par-là, sont immenses ; puisque toutes les
    connoissances que l’esprit peut acquérir dans la nature, devenant le
    germe de ses productions dans les Arts, le Génie n’a d’autres
    bornes, du côté de son objet, que celles de l’Univers.
    Le Génie doit donc avoir un appui pour s’élever &amp; se
    soutenir, &amp; cet appui est la Nature. Il ne peut la créer, il ne
    doit point la détruire ; il ne peut donc que la
    suivre &amp; l’imiter, &amp; par conséquent tout ce qu’il produit ne
    peut être qu’imitation.
    Imiter, c’est copier un modéle. Ce terme contient deux idées.
    1o. le Prototype qui porte
    les traits qu’on veut imiter.
    2o. la Copie qui les
    réprésente. La Nature, c’est-à-dire tout ce qui est, ou que nous
    concevons aisément comme possible, voilà le prototype ou le modèle
    des Arts. Il faut, comme nous venons de le dire, que l’industrieux
    imitateur ait toujours les yeux attachés sur elle, qu’il la
    contemple sans cesse : Pourquoi ? C’est qu’elle renferme tous les
    plans des ouvrages réguliers, &amp; les desseins de tous les
    ornemens qui peuvent nous plaire. Les Arts ne créent point leurs
    régles : elles sont indépendantes de leur
    caprice, &amp; invariablement tracées dans l’exemple de la
    Nature.
    Quelle est donc la fonction des Arts ? C’est de transporter les
    traits qui sont dans la Nature, &amp; de les présenter dans des
    objets à qui ils ne sont point naturels. C’est ainsi que le ciseau
    du Statuaire montre un héros dans un bloc de marbre. Le Peintre par
    ses couleurs, fait sortir de la toile tous les objets visibles. Le
    Musicien par des sons artificiels fait gronder l’orage, tandis que
    tout est calme ; &amp; le Poëte enfin par son invention &amp; par
    l’harmonie de ses vers, remplit notre esprit d’images feintes
    &amp; notre cœur de sentimens factices, souvent plus charmans que
    s’ils étoient vrais &amp; naturels. D’où je conclus, que les Arts,
    dans ce qui est proprement Art, ne sont que des imitations, des
    ressemblances qui ne sont point la Nature, mais qui paroissent
    l’être ; &amp; qu’ainsi la matière des beaux Arts n’est point le
    vrai, mais seulement le vrai-semblable. Cette conséquence est assez
    importante pour être développée &amp; prouvée sur le champ par
    l’application.
    Qu’est-ce que la Peinture ? Une imitation des objets visibles.
    Elle n’a rien de réel, rien de vrai, tout est phantôme chez
    elle, &amp; sa perfection ne dépend que de sa ressemblance avec la
    réalité.
    La Musique &amp; la Danse peuvent bien régler les tons &amp; les
    gestes de l’Orateur en chaire, &amp; du Citoyen qui raconte dans la
    conversation ; mais ce n’est point encore là, qu’on les appelle des
    Arts proprement. Elles peuvent aussi s’égarer, l’une dans des
    caprices, où les sons s’entrechoquent sans dessein ; l’autre dans
    des secousses &amp; des sauts de fantaisie : mais ni l’une ni
    l’autre, elles ne sont plus alors dans leurs bornes légitimes. Il
    faut donc pour qu’elles soient ce qu’elles doivent être, qu’elles
    reviennent à l’imitation : qu’elles soient le portrait artificiel
    des passions humaines. Et c’est alors qu’on les reconnoît avec
    plaisir, &amp; qu’elles nous donnent l’espéce &amp; le degré de
    sentiment qui nous satisfait.
    Enfin la Poësie ne vit que de fiction. Chez elle le Loup porte
    les traits de l’homme puissant &amp; injuste ; l’Agneau, ceux de
    l’innocence opprimée. L’Eglogue nous offre des Bergers poëtiques qui
    ne sont que des ressemblances, des images. La Comédie fait le
    portrait d’un Harpagon idéal, qui n’a que par emprunt les traits
    d’une avarice réelle.
    La Tragédie n’est Poësie que dans ce qu’elle feint par imitation.
    César a eu un démêlé avec Pompée, ce n’est point poësie, c’est
    l’histoire. Mais qu’on invente des discours, des motifs, des
    intrigues, le tout d’après les idées que donne l’Histoire des
    caracteres &amp; de la fortune de César &amp; de Pompée ; voilà ce
    qu’on nomme Poësie, parce que cela seul est l’ouvrage du
    Génie &amp; de l’Art.
    L’Epopée enfin n’est qu’un récit d’actions possibles, présentées
    avec tous les caracteres de l’existence. Junon &amp; Enée n’ont
    jamais ni dit, ni fait ce que Virgile leur attribue ; mais ils ont
    pu le faire ou le dire, c’est assez pour la Poësie. C’est un
    mensonge perpétuel, qui a tous les caracteres de la vérité.
    Ainsi, tous les Arts dans tout ce qu’ils ont de vraiment
    artificiel, ne sont que des choses imaginaires, des êtres feints,
    copiés &amp; imités d’après les véritables. C’est pour cela qu’on
    met sans cesse l’Art en opposition avec la Nature : qu’on n’entend
    partout que ce cri, que c’est la Nature qu’il faut imiter : que
    l’Art est parfait quand il la représente parfaitement : enfin que
    les chefs-d’œuvres de l’Art, sont ceux qui imitent si bien la
    Nature, qu’on les prend pour la Nature elle-même.
    Et cette imitation pour laquelle nous avons tous une disposition
    si naturelle, puisque c’est l’exemple qui instruit &amp; qui régle
    le genre-humain, vivimus ad
    exempla, cette imitation, dis-je, est une des principales
    sources du plaisir que causent les Arts. L’esprit s’exerce dans la
    comparaison du modéle avec le portrait ; &amp; le jugement qu’il en
    porte, fait sur lui une impression d’autant plus agréable, qu’elle
    lui est un témoignage de sa pénétration &amp; de son
    intelligence.
    
    Horace a le même principe dans son Art poëtique :
     
    Si fautoris eges aulæa
    manentis....
    Ætatis cujusque notandi sunt tibi
    mores,
    Mobilibusque decor maturis
    dandus &amp; annis.
     
    Pourquoi observer les mœurs, les étudier ? N’est-ce pas à dessein
    de les copier ?
     
    Respicere exemplar morum vitæque
    jubebo
    Doctum
    imitatorem, &amp; vivas hinc ducere
    voces.
     
    Vivas voces ducere, c’est ce
    que nous appellons peindre d’après nature. Et tout n’est-il pas dit
    dans ce seul mot : ex
    noto fictum carmen sequar. Je
    feindrai, j’imaginerai d’après ce qui est connu des hommes. On y
    sera trompé, on croira voir la nature elle-même, &amp; qu’il n’est
    rien de si aisé que de la peindre de cette sorte : mais ce sera une
    fiction, un ouvrage de génie, au-dessus des forces de tout esprit
    médiocre, sudet multùm frustràque
    laboret.
    Les termes mêmes dont les Anciens se sont servis en parlant de
    Poësie, prouvent qu’ils la regardoient comme une imitation : les
    Grecs disoient 
      
    . Les Latins traduisoient le premier terme par
    facere ; les bons Auteurs disent
    facere Poema, c’est-à-dire,
    forger, fabriquer, créer : &amp; le second ils l’ont rendu, tantôt
    par fingere, &amp; tantôt par
    imitari, qui signifie autant une
    imitation artificielle, telle qu’elle est dans les Arts, qu’une
    imitation réelle &amp; morale, telle qu’elle est dans la société.
    Mais comme la signification de ces mots a été dans la suite des tems
    étendue, détournée, resserrée ; elle a donné lieu à des
    méprises, &amp; répandu de l’obscurité sur des principes qui étoient
    clairs par eux-mêmes, dans les premiers Auteurs qui les ont établis.
    On a entendu par fiction, les
    fables qui sont intervenir le ministere des Dieux, &amp; les sont
    agir dans une action ; parce que cette partie de la fiction est la
    plus noble. Par imitation, on a
    entendu non une copie artificielle de la Nature, qui consiste
    précisément à la réprésenter, à la
    contrefaire, 
      
     : mais toutes sortes
    d’imitations en général. De sorte que ces termes, n’ayant plus la
    même signification qu’autrefois, ont cessé d’être propres à
    caractériser la Poësie, &amp; ont rendu le langage des anciens
    inintelligible à la plûpart des Lecteurs.
    De tout ce que nous venons de dire, il résulte, que la Poësie ne
    subsiste que par l’imitation. Il en est de même de la Peinture, de
    la Danse, de la Musique : rien n’est réel dans leurs Ouvrages : tout
    y est imaginé, feint, copié, artificiel. C’est ce qui fait leur
    caractere essentiel par opposition à la nature.
     
  
  
    CHAPITRE III.  Le Génie ne doit
    point imiter la Nature telle qu’elle est.
     
    LE Génie &amp; le Goût ont une liaison si intime dans les Arts,
    qu’il y a des cas où on ne peut les unir sans qu’ils paroissent se
    confondre, ni les séparer, sans presque leur ôter leurs fonctions.
    C’est ce qu’on éprouve ici, où il n’est pas possible de dire ce que
    doit faire le Génie, en imitant la Nature, sans supposer le Goût qui
    le guide. Nous avons été obligés de toucher ici au moins légérement
    cette matière, pour préparer ce qui suit ; mais nous réservons à en
    parler plus au long dans la seconde Partie.
    
    Sur ce principe, il faut conclure que si les Arts sont imitateurs
    de la Nature ; ce doit être une imitation sage &amp; éclairée, qui
    ne la copie pas servilement ; mais qui choisissant les
    objets &amp; les traits, les présente avec toute la perfection dont
    ils sont susceptibles. En un mot, une imitation, où on voye la
    Nature, non telle qu’elle est en elle-même, mais telle qu’elle peut
    être, &amp; qu’on peut la concevoir par l’esprit.
    Que fit Zeuxis quand il voulut peindre une beauté parfaite ?
    Fit-il le portrait de quelque beauté particuliere, dont sa peinture
    fût l’histoire ? Non : il rassembla les traits séparés de plusieurs
    beautés existantes. Il se forma dans l’esprit une idée factice qui
    résulta de tous ces traits réunis : &amp; cette idée fut le
    prototype, ou le modéle de son tableau, qui fut
    vraisemblable &amp; poëtique dans sa totalité, &amp; ne fut
    vrai &amp; historique que dans ses parties prises séparément. Voilà
    l’exemple donné à tous les Artistes : voilà la route qu’ils doivent
    suivre, &amp; c’est la pratique de tous les grands Maîtres sans
    exception.
    
    
    
     
    Souvent par ses couleurs l’adresse de notre Art,
    Au mensonge du vrai fait donner l’apparence,
    Mais nous savons aussi par la même puissance,
    Chanter la vérité sans mélange &amp; sans fard.
     
    Si un fait historique se trouvoit tellement taillé qu’il pût
    servir de plan à un Poëme, ou à un Tableau ; la Peinture
    alors &amp; la Poësie l’employeroient comme tel, &amp; useroient de
    leurs droits d’un autre côté, en inventant des circonstances, des
    contrastes, des situations, &amp;c. Quand Le Brun peignoit les
    Batailles d’Alexandre, il avoit dans l’Histoire, le fait, les
    Acteurs, le lieu de la Scene ; cependant quelle invention ! quelle
    Poësie dans son Ouvrage ! la disposition, les attitudes,
    l’expression des sentimens, tout cela étoit réservé à la création du
    génie. De même le combat des Horaces, d’Histoire qu’il étoit, se
    changea en Poëme dans les mains de Corneille, &amp; le triomphe de
    Mardochée, dans celles de Racine. L’Art bâtit alors sur le fond de
    la vérité. Et il doit la mêler si adroitement avec le mensonge,
    qu’il s’en forme un tout de même nature :
    Atque ita mentitur, sic veris falsa
    remiscet,
    Primo ne medium, medio ne discrepet
    imum.
     
    C’est ce qui se pratique ordinairement dans les Epopées, dans les
    Tragédies, dans les Tableaux Historiques. Comme le fait n’est plus
    entre les mains de l’Histoire, mais livré au pouvoir de l’Artiste, à
    qui il est permis de tout oser pour arriver à son but ; on le pétrit
    de nouveau, si j’ose parler ainsi, pour lui faire prendre une
    nouvelle forme : on ajoute, on retranche, on transpose. Si c’est un
    Poëme, on serre les nœuds, on prépare les dénouemens, &amp;c......
    car on suppose que le ger me de tout cela est dans l’Histoire,
    &amp; qu’il ne s’agit que de le faire éclore : s’il n’y est point,
    l’Art alors jouït de tous ses droits dans toute leur étendue, il
    crée tout ce dont il a besoin. C’est un privilege qu’on lui accorde,
    parce qu’il est obligé de plaire.
    
  
  
    CHAPITRE IV.  Dans quel état
    doit être le Génie pour imiter la belle Nature.
     
    LES Génies les plus féconds ne sentent pas toujours la présence
    des Muses. Ils éprouvent des tems de sécheresse &amp; de stérilité.
    La verve de Ronsard qui étoit né Poëte, avoit des repos de plusieurs
    mois. La Muse de Milton avoit des inégalités dont son Ouvrage se
    ressent ; &amp; pour ne point parler de Stace, de Claudien, &amp; de
    tant d’autres, qui ont éprouvé des retours de langueur &amp; de
    foiblesse, le grand Homere ne sommeilloit-il pas quelquefois au
    milieu de tous ses Héros &amp; de ses Dieux ? Il y a donc des momens
    heureux pour le génie, lorsque l’ame enflammée comme d’un feu divin
    se représente toute la nature, &amp; répand sur tous les objets cet
    esprit de vie qui les anime, ces traits touchants qui nous séduisent
    ou nous ravissent.
    Cette situation de l’ame se nomme
    Enthousiasme, terme que tout le
    monde entend assez, &amp; que presque personne ne définit. Les idées
    qu’en donnent la plupart des Auteurs paroissent sortir plutôt d’une
    imagination étonnée &amp; frappée d’enthousiasme elle-même, que d’un
    esprit qui ait pensé ou réflechi. Tantôt c’est une vision céleste,
    une influence divine, un esprit prophétique : tantôt c’est une
    yvresse, une extase, une joie mêlée de trouble &amp; d’admiration en
    présence de la Divinité. Avoient-ils dessein par ce langage
    emphatique de relever les Arts, &amp; de dérober aux Prophanes les
    Mysteres des Muses ?
    Pour nous qui cherchons à éclaircir nos idées, écartons tout ce
    faste allégorique qui nous offusque. Considerons l’Enthousiasme
    comme un Philosophe considere les Grands, sans aucun égard pour ce
    vain étalage qui l’environne &amp; qui le cache.
    La Divinité qui inspire les Auteurs excellens quand ils
    composent, est semblable à celle qui anime les Héros dans les
    combats :
     
    Sua cuique Deus
    fit dira Cupido.
     
    Dans les uns, c’est l’audace, l’intrépidité naturelle animée par
    la pré sence même du danger. Dans les autres, c’est un grand fonds
    de génie, une justesse d’esprit exquise, une imagination
    féconde, &amp; sur-tout un cœur plein d’un feu noble, &amp; qui
    s’allume aisément à la vue des objets. Ces ames privilégiées
    prennent fortement l’empreinte des choses qu’elles
    conçoivent, &amp; ne manquent jamais de les reproduire avec un
    nouveau caractere d’agrément &amp; de force qu’elles leur
    communiquent.
    Voilà la source &amp; le principe de l’Enthousiasme. On sent déja
    quels doivent en être les effets par rapport aux Arts imitateurs de
    la belle Nature. Rappellons nous l’exemple de Zeuxis. La Nature a
    dans ses trésors tous les traits dont les plus belles imitations
    peuvent être composées : ce sont comme des études dans les tablettes
    d’un Peintre. L’Artiste qui est essentiellement observateur, les
    reconnoît, les tire de la foule, les assemble. Il en compose un Tout
    dont il conçoit une idée vive qui le remplit. Bientôt son feu
    s’allume, à la vue de l’objet : il s’oublie : son ame passe dans les
    choses qu’il crée : il est tour à tour Cinna, Auguste, Phedre,
    Hippolyte, &amp; si c’est La Fontaine, il est le
    Loup &amp; l’Agneau, le Chêne &amp; le Roseau. C’est dans ces
    transports qu’Homere voit les chars &amp; les coursiers des Dieux :
    que Virgile entend les cris affreux de Phlegias dans les ombres
    infernales : &amp; qu’ils trouvent l’un &amp; l’autre des choses qui
    ne sont nulle part, &amp; qui cependant sont vraies :
     
    . . . . Poëta cum tabulas cepit
    sibi,
    Quarit quod nusquam est gentium,
    repperit tamen.
     
    C’est pour le même effet que ce même enthousiasme est nécessaire
    aux Peintres &amp; aux Musiciens. Ils doivent oublier leur état,
    sortir d’eux-mêmes, &amp; se mettre au milieu des choses qu’ils
    veulent représenter. S’ils veulent peindre une bataille ; ils se
    transportent, de même que le Poëte, au milieu de la mêlée : ils
    entendent le fracas des armes, les cris des mourans : ils voyent la
    fureur, le carnage, le sang. Ils excitent eux-mêmes leurs
    imaginations, jusqu’à ce qu’ils se sentent émus, saisis, effrayés :
    alors, Deus ecce Deus : qu’ils
    chantent, qu’ils peignent, c’est un Dieu qui les inspire :
     
    . . . . Bella horrida
    bella,
    Et Tibrim multo spumantem sanguine
    cerno.
     
    C’est ce que Ciceron appelle,
    mentis viribus excitari,
    divino spiritu afflari. Voilà la
    fureur poëtique : voilà l’Enthousiasme : voilà le Dieu que le Poëte
    invoque dans l’Epopée, qui inspire le Héros dans la Tragédie, qui se
    transforme en simple Bourgeois dans la Comédie, en Berger dans
    l’Eglogue, qui donne la raison &amp; la parole aux Animaux dans
    l’Apologue. Enfin le Dieu qui fait les vrais Peintres, les
    Musiciens &amp; les Poëtes.
    
     
  
  
    CHAPITRE V.  De la maniere dont
    les Arts font leur imitation.
     
    JUSQU’ICI on a tâché de montrer que les Arts consistoient dans
    l’imitation ; &amp; que l’objet de cette imitation étoit la belle
    Nature représentée à l’esprit dans l’enthousiasme. Il ne reste plus
    qu’à exposer la maniere dont cette imitation se fait. Et par-là, on
    aura la différence particuliere des Arts dont l’objet commun est
    l’imitation de la belle Nature.
    On peut diviser la Nature par rapport aux beaux Arts en deux
    parties : l’une qu’on saisit par les yeux, &amp; l’autre, par le
    ministere des oreilles : car les autres sens sont stériles pour les
    beaux Arts. La premiere partie est l’objet de la Peinture qui repré
    sente sur un plan tout ce qui est visible. Elle est celui de la
    Sculpture qui le représente en relief ; &amp; enfin celui de l’Art
    du geste qui est une branche des deux autres Arts que je viens de
    nommer, &amp; qui n’en différe, dans ce qu’il embrasse, que parce
    que le sujet à qui on attache les ge stes dans la Danse est
    naturel &amp; vivant, au lieu que la toile du Peintre &amp; le
    marbre du Sculpteur ne le sont point.
    La seconde partie est l’objet de la Musique considérée
    seule &amp; comme un chant ; en second lieu de la Poësie qui employe
    la parole, mais la parole mesurée &amp; calculée dans tous ses
    tons.
    Ainsi la Peinture imite la belle Nature par les couleurs, la
    Sculpture par les reliefs, la Danse par les mouvemens &amp; par les
    attitudes du corps. La Musique l’imite par les sons
    inarticulés, &amp; la Poësie enfin par la parole mesurée. Voilà les
    caracteres distin ctifs des Arts principaux. Et s’il arrive
    quelquefois que ces Arts se mêlent &amp; se confondent, comme, par
    exemple, dans la Poësie, si la Danse fournit des gestes aux Acteurs
    sur le théâtre ; si la Musique donne le ton de la voix dans la
    déclamation ; si le pinceau décore le lieu de la scéne ; ce sont des
    services qu’ils se rendent mutuellement, en vertu de leur fin
    commune &amp; de leur alliance réciproque, mais c’est sans préjudice
    à leurs droits particuliers &amp; naturels. Une Tragédie sans
    gestes, sans musique, sans décoration, est toujours un Poëme. C’est
    une imitation exprimée par le discours mesuré. Une Musique sans
    paroles est toujours musique. Elle exprime la plainte &amp; la joie
    indépendamment des mots, qui l’aident, à la vérité ; mais qui ne lui
    apportent, ni ne lui ôtent rien qui altére sa nature &amp; son
    essence. Son expression essentielle est le son, de même que celle de
    la Peinture est la couleur, &amp; celle de la Danse le mouvement du
    corps. Cela ne peut être contesté.
    Mais il y a ici une chose à remarquer : C’est que de même que les
    Arts doivent choisir les desseins de la Nature &amp; les
    perfectionner, ils doivent choisir aussi &amp; perfectionner les
    expressions qu’ils empruntent de la Nature. Ils ne doivent point
    employer toutes sortes de couleurs, ni toutes sortes de sons : il
    faut en faire un juste choix &amp; un mêlange exquis : il faut les
    allier, les proportionner, les nuancer, les mettre en harmonie. Les
    couleurs &amp; les sons ont entr’eux des sympathies &amp; des
    répugnances. La Nature a droit de les unir selon ses volontés, mais
    l’Art doit le faire selon les régles. Il faut non-seulement qu’il ne
    blesse point le goût, mais qu’il le flatte, &amp; le flatte autant
    qu’il peut être flatté.
    Cette remarque s’applique également à la Poësie. La parole qui
    est son instrument ou sa couleur, a chez elle certains dégrés
    d’agrément qu’elle n’a point dans le langage ordinaire : c’est le
    marbre choisi, poli, &amp; taillé, qui rend l’édifice plus riche,
    plus beau, plus solide. Il y a un certain choix de mots, de tours,
    surtout une certaine harmonie réguliere qui donne à son langage
    quelque chose de surnaturel qui nous charme &amp; nous enleve à
    nous-mêmes. Tout cela a besoin d’être expliqué avec plus
    d’étendue, &amp; le sera dans la troisiéme Partie.
     
    DEFINITIONS DES ARTS.
     
    Il est aisé maintenant de définir les Arts dont nous avons parlé
    jusqu’ici. On connoît leur objet, leur fin, leurs
    fonctions, &amp; la maniere dont ils s’en acquittent ; ce qu’ils ont
    de commun qui les unit ; ce qu’ils ont de propre, qui les
    sépare &amp; les distingue.
    On définira la Peinture, la Sculpture, la Danse, une imitation de
    la belle Nature exprimée par les couleurs, par le relief, par les
    attitudes. Et la Musique &amp; la Poësie, l’imitation de la belle
    Nature exprimée par les sons, ou par le discours mesuré.
    Ces définitions sont simples, elles sont conformes à la nature du
    génie qui produit les Arts, comme on vient de le voir. Elles ne le
    sont pas moins aux loix du goût, on le verra dans la seconde Partie.
    Enfin elles conviennent à toutes les espéces d’ouvrages qui sont
    véritablement ouvrages de l’Art. On le verra dans la troisiéme.
    
  
  
    CHAPITRE VI.  En quoi
    l’Eloquence &amp; l’Architecture différent des autres
    Arts.
     
    IL faut se rappeller un moment, la division des Arts que nous
    avons proposée ci-dessus. Les uns furent inventés pour le seul
    besoin ; d’autres pour le plaisir ; quelques-uns dûrent leur
    naissance d’abord à la nécessité, mais, ayant sçu depuis se revêtir
    d’agrémens, ils se placerent à côté de ceux qu’on appelle beaux Arts
    par honneur. C’est ainsi que l’Architecture ayant changé en demeures
    riantes &amp; commodes, les antres que le besoin avoit creusez pour
    servir de retraite aux hommes, mérita parmi les Arts, une
    distinction qu’elle n’avoit pas auparavant.
    
    Ainsi de même que la Poësie, ou la Sculpture, ayant pris leurs
    sujets dans l’Histoire, ou dans la Société, se justifieroient mal
    d’un mauvais ouvrage, par la vérité du modéle qu’elles auroient
    suivi ; parce que ce n’est pas le vrai qu’on leur demande, mais le
    beau : De même aussi l’Eloquence &amp; l’Architecture mériteroient
    des reproches, si le dessein de plaire y paroissoit. C’est chez
    elles que l’Art rougit quand il est apperçu. Tout ce qui n’y est que
    pour l’ornement, est vicieux. Ce n’est pas un spectacle qu’on leur
    demande, c’est un service.
    Il y a cependant des occasions, où
    l’Eloquence &amp; l’’Architecture peuvent prendre l’essor. Il y a
    des Héros à célébrer, &amp; des Temples à bâtir. Et comme le devoir
    de ces deux Arts est alors d’imiter la grandeur de leur
    objet, &amp; d’exciter l’admiration des hommes ; il leur est permis
    de s’élever de quelques dégrés, &amp; d’étaler toutes leurs
    richesses : mais cependant, sans s’écarter trop de leur fin
    originaire, qui est le besoin &amp; l’usage. On leur demande le beau
    dans ces occasions, mais un beau qui soit d’une utilité réelle.
    Que penseroit-on d’un édifice somptueux qui ne seroit d’aucun
    usage ? La dépense comparée avec l’inutilité, formeroit une
    disproportion desagréable pour ceux qui le verroient, &amp; ridicule
    pour celui qui l’auroit fait. Si l’édifice demande de la grandeur,
    de la majesté, de l’élégance, c’est toujours en considération du
    maître qui doit l’habiter. S’il y a proportion, variété, unité,
    c’est pour le rendre plus aisé, plus solide, plus commode : tous les
    agrémens pour être parfaits doivent se tourner à l’usage. Au lieu
    que dans la Sculpture les choses d’usage doivent se tourner en
    agrémens.
    L’Eloquence est soumise aux mêmes loix. Elle est toujours, dans
    ses plus grandes libertés, attachée à l’utile &amp; au
    vrai ; &amp; si quelquefois le vraisemblable ou l’agrément
    deviennent son objet ; ce n’est que par rapport au vrai même, qui
    n’a jamais tant de crédit que quand il plaît, &amp; qu’il est
    vraisemblable.
    L’Orateur ni l’Historien n’ont rien à créer, il ne leur faut de
    génie que pour trouver les faces réelles qui sont dans leur objet :
    ils n’ont rien à y ajouter, rien à en retrancher : à pei ne
    osent-ils quelquefois transposer : Tandis que le Poëte se forge à
    lui-même ses modéles, sans s’embarasser de la réalité.
    De sorte que si on vouloit définir la Poësie par opposition à la
    Prose ou à l’Eloquence, que je prens ici pour la même chose ; on
    diroit toujours que la Poësie est une imitation de la belle Nature
    exprimée par le discours mesuré : &amp; la Prose ou l’Eloquence, la
    Nature elle-même exprimée par le discours libre. L’Orateur doit dire
    le vrai d’une maniere qui le fasse croire, avec la force &amp; la
    simplicité qui persuadent. Le Poëte doit dire le vrai-semblable
    d’une manière qui le rende agréable, avec toute la grace &amp; toute
    l’énergie qui charment &amp; qui étonnent. Cependant comme le
    plaisir prépare le cœur à la persuasion, &amp; que l’utilité réelle
    flatte toujours l’homme, qui n’oublie jamais son intérêt ; il
    s’enfuit, que l’agréable &amp; l’utile doivent se réunir dans la
    Poësie &amp; dans la Prose : mais en s’y plaçant dans un ordre
    conforme à l’objet qu’on se propose dans ces deux genres
    d’écrire.
    Si on objectoit qu’il y a des Ecrits en prose qui ne sont
    l’expression que du vraisemblable ; &amp; d’autres en vers qui ne
    sont que l’expression du vrai : on répondroit que la Prose &amp; la
    Poësie étant deux langages voisins, &amp; dont le fond est presque
    le même, elles se prêtent mutuellement tantôt la forme qui les
    distingue, tantôt le fond même qui leur est propre : de sorte que
    tout paroît travesti.
    
  
  
  
  


  LES BEAUX ARTS  REDUITS  A UN
  PRINCIPE.  SECONDE PARTIE.  OU ON
  ÉTABLIT LE PRINCIPE DE L’IMITATION PAR LA NATURE ET PAR LES LOIX DU
  GOUT.
  
  I tout est lié dans la Nature, parce que tout y est dans l’ordre :
  tout doit l’être de même dans les Arts, parce qu’ils sont imitateurs
  de la Nature. Il doit y avoir un point d’union, où se rappellent les
  parties les plus éloignées : de sorte qu’une seule partie, une fois
  bien connue, doit nous faire au moins entrevoir les autres.
  Le Génie &amp; le Goût ont le même objet dans les Arts. L’un le
  crée, l’autre en juge. Ainsi, s’il est vrai que le Génie produit les
  ouvrages de l’Art par l’imitation de la belle Nature, comme on vient
  de le prouver ; le Goût qui juge des productions du Génie, ne doit
  être satisfait que quand la belle Nature est bien imitée. On sent la
  justesse &amp; la vérité de cette conséquence : mais il s’agit de la
  développer &amp; de la mettre dans un plus grand jour. C’est ce qu’on
  se propose dans cette Partie, où on verra ce que c’est que le Goût :
  quelles loix il peut prescrire aux Arts : &amp; que ces loix se
  bornent toutes à l’imitation, telle que nous venons de la caractériser
  dans la premiere Partie.
   
  
    CHAPITRE I.  Ce que c’est que le
    Goût.
     
    IL est un bon Goût. Cette proposition n’est point un
    problême : &amp; ceux qui en doutent, ne sont point capables
    d’atteindre aux preuves qu’ils demandent.
    Mais quel est-il, ce bon Goût ? Est-il possible qu’ayant une
    infinité de régles dans les Arts, &amp; d’exemples dans les ouvrages
    des Anciens &amp; des Modernes, nous ne puissions nous en former une
    idée claire &amp; préciise ? Ne seroit-ce point la multiplicité de
    ces exemples mêmes, ou le trop grand nombre de ces régles qui
    offusqueroit notre esprit, &amp; qui, en lui montrant des variations
    infinies, à cause de la différence des sujets traités, l’empêcheroit
    de se fixer à quelque chose de certain, dont on pût tirer une juste
    définition.
    Il est un bon Goût, qui est seul bon. En quoi consiste-t’il ? De
    quoi dépend-t’il ? Est-ce de l’objet, ou du génie qui s’éxerce sur
    cet objet ? A-t’il des régles, n’en a-t’il point ? Est-ce l’esprit
    seul qui est son organe, ou le cœur seul, ou tous deux ensemble ?
    Que de questions sous ce titre si connu, tant de fois traité,
    &amp; jamais assez clairement expliqué.
    On diroit que les Anciens n’ont fait aucun effort pour le
    trouver : &amp; que les Modernes au contraire ne le saisissent que
    par hasard. Ils ont peine à suivre la route, qui paroît trop étroite
    pour eux. Rarement ils s’échappent sans payer quelque tribut à l’une
    des deux extrémités. Il y a de l’affectation dans celui qui écrit
    avec soin ; &amp; de la négligence, dans celui qui veut écrire avec
    facilité. Au lieu que dans les Anciens qui nous restent, il semble
    que c’est un heureux Génie qui les méne comme par la main : ils
    marchent sans crainte &amp; sans inquiétude, comme s’ils ne
    pouvoient aller autrement. Quelle en est la raison ? Ne seroit-ce
    pas que les Anciens n’avoient d’autres modéles que la Nature
    elle-même, &amp; d’autre guide que le Goût : &amp; que les Modernes
    se proposant pour modéles les ouvrages des premiers
    imitateurs, &amp; craignant de blesser les regles que l’Art a
    établies, leurs copies ont dégénéré &amp; retenu un certain air de
    contrainte, qui trahit l’Art, &amp; met tout l’avantage du côté de
    la Nature.
    C’est donc au Goût seul qu’il appartient de faire des
    chefs-d’œuvres, &amp; de donner aux ouvrages de l’Art, cet air de
    liberté &amp; d’aisance qui en fait toujours le plus grand
    mérite.
    Nous avons assez parlé de la Nature &amp; des exemples qu’elle
    fournit au Génie. Il nous reste à examiner le Goût &amp; ses loix.
    Tâchons d’abord de le connoître lui-même, cherchons son principe :
    ensuite nous considérerons les régles qu’il prescrit aux beaux
    Arts.
    Le Goût est dans les Arts ce que l’Intelligence est dans les
    Sciences. Leurs objets sont différens à la vérité ; mais leurs
    fonctions ont entre elles une si grande analogie, que l’une peut
    servir à expliquer l’autre.
    Le vrai est l’objet des Sciences. Celui des Arts est le
    bon &amp; le beau. Deux termes qui rentrent presque dans la même
    signification, quand on les examine de près.
    L’intelligence considere ce que les objets sont en eux-mêmes,
    selon leur essence, sans aucun rapport avec nous. Le Goût au
    contraire ne s’occupe de ces mêmes objets que par rapport à
    nous.
    Il y a des personnes, dont l’esprit est faux, parce qu’elles
    croyent voir la vérité où elle n’est point réellement. Il y en a
    aussi qui ont le goût faux, parce qu’elles croyent sentir le bon ou
    le mauvais où ils ne sont point en effet.
    Une intelligence est donc par faite, quand elle voit sans nuage,
    &amp; qu’elle distingue sans erreur le vrai d’avec le faux, la
    probabilité d’avec l’évidence. De même le Goût est parfait aussi,
    quand, par une impression distincte, il sent le bon &amp; le
    mauvais, l’excellent &amp; le médiocre, sans jamais les confondre,
    ni les prendre l’un pour l’autre.
    Je puis donc définir l’Intelligen ce : la facilité de connoître
    le vrai &amp; le faux, &amp; de les distinguer l’un de l’autre. Et
    le Goût : la facilité de sentir le bon, le mauvais, le
    médiocre, &amp; de les distinguer avec certitude.
    Ainsi, vrai &amp; bon, connoissance &amp; goût, voilà tous nos
    objets &amp; toutes nos opérations. Voilà les Sciences &amp; les
    Arts.
    Je laisse à la Métaphysique profonde à débrouiller tous les
    ressorts secrets de notre ame, &amp; à creuser les principes de ses
    opérations. Je n’ai pas besoin d’entrer dans ces discussions
    spéculatives, où l’on est aussi obscur que sublime. Je parts d’un
    principe que personne ne conteste. Notre ame connoît, &amp; ce
    qu’elle connoît produit en elle un sentiment. La connoissance est
    une lumiere répandue dans notre ame : le sentiment est un mouvement
    qui l’agite. L’une éclaire : l’autre échauffe. L’une nous fait voir
    l’objet : l’autre nous y porte, ou nous en détourne.
    Le Goût est donc un sentiment. Et comme, dans la matière dont il
    s’agit ici, ce sentiment a pour objet les Ouvrages de
    l’Art ; &amp; que les Arts, comme nous l’avons prouvé, ne sont que
    des imitations de la belle Nature ; le Goût doit être un sentiment
    qui nous avertit si la belle Nature est bien ou mal imitée. Ceci se
    développera de plus en plus dans la suite.
    Quoique ce sentiment paroisse partir brusquement &amp; en
    aveugle ; il est cependant toujours précédé au moins d’un éclair de
    lumiere, à la faveur duquel nous découvrons les qualités de l’objet.
    Il faut que la corde ait été frappée, avant que de rendre le son.
    Mais cette opération est si rapide, que souvent on ne s’en apperçoit
    point : &amp; que la raison, quand elle revient sur le sentiment, a
    beaucoup de peine à en reconnoître la cause. C’est pour cela
    peut-être que la supériorité des Anciens sur les Modernes est si
    difficile à décider. C’est le Goût qui en doit juger : &amp; à son
    tribunal, on sent plus qu’on ne prouve.
    
  
  
    CHAPITRE II.  L’objet du Goût ne
    peut être que la Nature.
     
    PREUVES DE RAISONNEMENT.
     
    NOTRE ame est faite pour connoître le vrai, &amp; pour aimer le
    bon. Et comme il y a une proportion naturelle entre elle &amp; ces
    objets, elle ne peut le refuser à leur impression. Elle s’éveille
    aussi-tôt, &amp; se met en mouvement. Une proposition Géométrique
    bien comprise emporte nécessairement notre aveu. Et de même dans ce
    qui concerne le Goût, c’est notre cœur qui nous méne presque sans
    nous : &amp; rien n’est si aisé que d’aimer ce qui est fait pour
    l’être.
    Ce penchant si fort &amp; si marqué, prouve bien que ce n’est ni
    le caprice ni le hasard qui nous guident dans nos
    connoissances &amp; dans nos goûts. Tout est réglé par des loix
    immuables. Chaque faculté de notre ame a un but légitime, où elle
    doit se porter pour être dans l’ordre.
    Le Goût qui s’éxerce sur les Arts n’est point un Gout factice.
    C’est une partie de nous-même qui est née avec nous, &amp; dont
    l’office est de nous porter à ce qui est bon. La connoissance le
    précede : c’est le flambeau. Mais que nous serviroit-il de
    connoître, s’il nous étoit indifférent de jouir ? La Nature étoit
    trop sage pour séparer ces deux parties : &amp; en nous donnant la
    faculté de connoître, elle ne pouvoit nous refuser celle de sentir
    le rapport de l’objet connu avec notre utilité, &amp; d’y être
    attiré par ce sentiment. C’est ce sentiment qu’on appelle le Goût
    naturel, parce que c’est la Nature qui nous l’a donné. Mais pourquoi
    nous l’a-t’elle donné ? Etoit-ce pour juger des Arts qu’elle n’a
    point faits ? Non : c’étoit pour juger des choses naturelles par
    rapport à nos plaisirs ou à nos besoins.
    L’Industrie humaine ayant ensuite inventé les beaux Arts sur le
    modéle de la Nature, &amp; ces Arts ayant eu pour objet
    l’agrément &amp; le plaisir, qui sont, dans la vie, un second ordre
    de besoins ; la ressemblance des Arts avec la Nature, la conformité
    de leur but, sembloient exiger que le Goût naturel fût aussi le Juge
    des Arts : c’est ce qui arriva. Il fut reconnu, sans nulle
    contradiction : les Arts devinrent pour lui de nouveaux Sujets, si
    j’ose parler ainsi, qui se rangerent paisiblement sous sa
    Jurisdiction, sans l’obliger de faire pour eux le moindre changement
    à ses loix. Le Goût resta le même constamment : &amp; il ne promit
    aux Arts son approbation, que quand ils lui feroient éprouver la
    même impression que la Nature elle-même ; &amp; les chefs-d’œuvres
    des Arts ne l’obtinrent jamais qu’à ce prix.
    Il y a plus : comme l’imagination des hommes fait créer des
    Etres, à sa maniere (ainsi que nous l’avons dit) &amp; que ces Etres
    peuvent être beaucoup plus parfaits que ceux de la simple Nature ;
    il est arrivé que le Goût s’est établi avec une sorte de
    prédilection dans les Arts, pour y régner avec plus
    d’empire &amp; plus d’éclat. En les élevant &amp; en les
    perfectionnant, il s’est élevé &amp; perfectionné
    lui-même : &amp; sans cesser d’être naturel, il s’est trouvé
    beaucoup plus fin, plus délicat, &amp; plus parfait dans les Arts,
    qu’il ne l’étoit dans la Nature même.
    Mais cette perfection n’a rien changé dans son essence. Il est
    toujours tel qu’il étoit auparavant : indépendant du caprice. Son
    objet est essentiellement le bon. Que ce soit l’Art qui le lui
    présente, ou la Nature, il ne lui importe, pourvu qu’il jouisse.
    C’est sa fonction. S’il prend quelquefois le faux bien pour le vrai,
    c’est l’ignorance qui le détourne ou le préjugé : c’étoit à la
    raison à les écarter, &amp; à lui préparer les voies.
    Si les hommes étoient assez at tentifs pour reconnoître de bonne
    heure en eux-mêmes ce Goût naturel, &amp; qu’ils travaillassent
    ensuite à l’étendre, à le développer, à l’aiguiser par des
    observations, des comparaisons, des refléxions, &amp;c. ils auroient
    une régle invariable &amp; infaillible pour juger des Arts. Mais
    comme la plupart n’y pensent que quand ils sont remplis de
    préjugés ; ils né peuvent démêler la voix de la Nature dans une si
    grande confusion. Ils prennent le faux Goût pour le vrai : ils lui
    en donnent le nom : il en exerce impunément toutes les fonctions.
    Cependant la Nature est si forte, que si, par hasard, quelqu’un d’un
    goût épuré s’oppose à l’erreur, il fait bien souvent rentrer le goût
    naturel dans ses droits.
    On le voit de tems en tems : le peuple même écoute la réclamation
    d’un petit nombre ? &amp; revient de sa prévention. Est-ce
    l’autorité des hommes, ou plutôt n’est-ce point la voix de la Nature
    qui opére ces changemens ? Tous les hommes sont presque à l’unisson
    du côté du cœur. Ceux qui les ont peints de ce côté, n’ont fait que
    se peindre eux-mêmes. On leur a applaudi, parce que chacun s’y est
    reconnu. Qu’un homme, qui ait le goût exquis, soit attentif à
    l’impression que fait sur lui l’Ouvrage de l’Art, qu’il sente
    distinctement, &amp; qu’en conséquence il prononce : il n’est gueres
    possible que les autres hommes ne souscrivent à son jugement. Ils
    éprouvent le même sentiment que lui, si ce n’est au même dégré, du
    moins sera-t’il de la même espece : &amp; quels que soient le
    préjugé &amp; le mauvais goût, ils se soumettent, &amp; rendent
    sécrétement hommage à la nature.
     
  
  
    CHAPITRE III.  Preuves tirées de
    l’Histoire même du Goût.
     
    LE goût des Arts a eu ses commencemens, ses progrès, ses
    révolutions dans l’univers ; &amp; son Histoire d’un bout à l’autre,
    nous montre ce qu’il est, &amp; de quoi il dépend.
    Il y eut un tems, où les hommes, occupés du seul soin de soutenir
    ou de défendre leur vie, n’étoient que Laboureurs ou Soldats : sans
    loix, sans paix, sans mœurs, leurs sociétés n’étoient que des
    conjurations, Ce ne fut point dans ces tems de trouble &amp; de
    ténébres qu’on vit éclore les beaux Arts. On sent bien par leur
    caractere, qu’ils sont les ensans de l’Abondance &amp; de la
    Paix.
    Quand on fut las de s’entrenuire ; &amp;, qu’ayant appris par une
    funeste expérience, qu’il n’y avoit que la vertu &amp; la justice
    qui pussent rendre heureux le genre humain, on eut commencé à jouir
    de la protection des loix ; le premier mouvement du cœur fut pour la
    joie. On se livra aux plaisirs qui vont à la suite de l’innocence.
    Le Chant &amp; la Danse furent les premieres expressions du
    sentiment : &amp; ensuite le loisir, le besoin, l’occasion, le
    hasard, donnerent l’idée des autres Arts, &amp; en ouvrirent le
    chemin.
    Lorsque les hommes furent un peu dégrossis par la
    société, &amp; qu’ils eurent commencé à sentir qu’ils valoient mieux
    par l’esprit que par le corps ; il se trouva sans doute quelque
    homme merveilleux, qui, inspi ré par un Génie extraordinaire, jetta
    les yeux sur la Nature. Il admira cet ordre magnifique joint à une
    variété infinie, ces rapports si justes des moyens avec la fin, des
    parties avec le tout, des causes avec les effets. Il sentit que la
    Nature étoit simple dans ses voies, mais sans monotonie ; riche dans
    ses parures, mais sans affectation ; réguliere dans ses plans,
    féconde en ressorts, mais sans s’embarrasser elle-même dans ses
    apprêts &amp; dans ses régles. Il le sentit peut-être sans en avoir
    une idée bien claire ; mais ce sentiment suffisoit pour le guider
    jusqu’à un certain point, &amp; le préparer à d’autres
    connoissances.
    Après avoir contemplé la Nature, il se considéra lui-même. Il
    reconnut qu’il avoit un goût-né pour les rapports qu’il avoit
    observés ; qu’il en étoit touché agréablement. Il comprit que
    l’ordre, la variété, la proportion tracées avec tant d’éclat dans
    les Ouvrages de la Nature, ne devoient point feulement nous élever à
    la connoissance d’une Intelligence suprême ; mais qu’elles pouvoient
    encore être regardées comme des leçons de conduite, &amp; tournées
    au profit de la société humaine.
    Ce fut alors, à proprement parler, que les Arts sortirent de la
    Nature. Jusques-là, tous leurs élémens y avoient été
    confondus &amp; dispersés comme dans une sorte de cahos. On ne les
    avoit gueres connus que par soupçon, ou même par une sorte
    d’instinct. On commença alors à en démêler quelques principes. On
    fit quelques tentatives qui aboutirent à des ébauches. C’étoit
    beaucoup : il n’etoit pas aisé de trouver ce dont on n’avoit pas une
    idée certaine, même en le cherchant. Qui auroit cru que l’ombre d’un
    corps, environné d’un simple trait, pût devenir un tableau d’Apelle,
    que quelques accens inarticulés pussent donner naissance à la
    Musique telle que nous la connoissons aujourd’hui ? Le trajet est
    immense. Combien nos Peres ne firent-ils point de courses inutiles,
    ou même opposées à leur terme ? Combien d’efforts malheureux, de
    recherches vaines, d’épreu ves sans succès ? Nous jouissons de leurs
    travaux ; &amp; pour toute reconnoissance, ils ont nos mépris.
    Les Arts en naissant étoient comme sont les hommes. Ils avoient
    be soin d’être formés de nouveau par une sorte d’éducation. Ils
    sortoient de la barbarie : c’étoit une imitation, il est vrai, mais
    une imitation grossiere, &amp; de la Nature grossiere elle-même.
    Tout l’Art consistoit à peindre ce qu’on voyoit, &amp; ce qu’on
    sentoit. On ne savoit pas choisir. La confusion régnoit dans le
    dessein, la disproportion ou l’uniformité dans les parties, l’excès,
    la bizarrerie, la grossiereté dans les ornemens. C’étoit des
    matériaux plutôt qu’un édifice. Cependant on imitoit.
    Les Grecs doués d’un génie heureux saisirent enfin avec netteté
    les traits essentiels &amp; capitaux de la belle
    Nature ; &amp; comprirent clairement qu’il ne suffisoit pas d’imiter
    les choses, qu’il falloit encore les choisir. Jusqu’à eux les
    Ouvrages de l’Art n’avoient gueres été remarquables, que par
    l’énormité de la masse ou de l’entreprise. C’étoient les Ouvrages
    des Titans. Mais les Grecs plus éclairés sentirent qu’il étoit plus
    beau de charmer l’esprit, que d’étonner ou d’éblouir les yeux. Ils
    jugerent que l’unité, la variété, la proportion, devoient être le
    fondement de tous les Arts ; &amp; sur ce fonds si beau, si juste,
    si conforme aux loix du Goût &amp; du Sentiment, on vit chez eux la
    toile prendre le relief &amp; les couleurs de la Nature, le bronze
    &amp; le marbre s’animer sous le ciseau. La Musique, la Poësie,
    l’Eloquence, l’Architecture, enfanterent aussitôt des miracles. Et
    comme l’idée de la perfection, commune à tous les Arts, se fixa dans
    ce beau siécle ; on eut presque à la fois dans tous les genres des
    chef-d’œuvres qui depuis servirent de modéles à toutes les Nations
    polies. Ce fut le premier triomphe des Arts.
    Rome devint disciple d’Athenes. Elle connut toutes les merveilles
    de la Grece. Elle les imita : &amp; se fit bientôt autant estimer
    par ses ouvrages de Goût, qu’elle s’étoit fait craindre par ses
    armes. Tous les Peuples lui applaudirent : &amp; cette approbation
    fit voir que les Grecs qui avoient été imités par les Romains
    étoient d’excellens modéles, &amp; que leurs régles n’étoient prises
    que dans la Nature.
    Il arriva des révolutions dans l’Univers. L’Europe fut inondée de
    Barbares, les Arts &amp; les Sciences furent enveloppés dans le
    malheur des tems. Il n’en resta qu’un foible crepuscule, qui
    néanmoins jettoit de tems en tems assez de feu, pour faire
    comprendre qu’il ne lui manquoit qu’une occasion pour se rallumer.
    Elle se présenta. Les Arts exilés de Constantinople vinrent se
    réfugier en Italie : on y réveilla les manes d’Horace, de Virgile,
    de Ciceron. On alla fouiller jusques dans les tombeaux qui avoient
    servi d’azile à la Sculpture &amp; à la Peinture. Bientôt, on vit
    reparoître l’Antiquité avec toutes les graces de la jeunesse : elle
    saisit tous les cœurs. On reconnoissoit la Nature. On feuilleta donc
    les Anciens : on y trouva des régles établies, des principes
    exposés, des exemples tracés. L’Antique fut pour nous, ce que la
    Nature avoit été pour les Anciens. On vit les Artistes
    Italiens &amp; François, qui n’avoient point laissé que de
    travailler, quoique dans les ténébres, on les vit réformer leurs
    ouvrages sur ces grands modéles. Ils retranchent le superflu, ils
    remplissent les vuides, ils transposent, ils dessinent, ils posent
    les couleurs, ils peignent avec intelligence. Le Goût se rétablit
    peu à peu : on découvre chaque jour de nouveaux dégrés de perfection
    (car il étoit aisé d’être nouveau sans cesser d’être naturel).
    Bientôt l’admiration publique multiplia les talens : l’émulation les
    anima : les beaux Ouvrages s’annoncerent de toutes parts en
    France &amp; en Italie. Enfin le Goût est arrivé au point où ces
    Nations pouvoient le porter. Sera-ce une fatalité de
    descendre, &amp; de se rapprocher du point d’où l’on est parti ?
    Si cela est, on prendra une autre route : les Arts se sont
    formés &amp; perfectionnés en s’approchant de la Nature ; ils vont
    se corrompre &amp; se perdre en voulant la surpasser. Les ouvrages
    ayant eu pendant un certain tems le même dégré d’assaisonnement
    &amp; de perfection, &amp; le goût des meilleures choses s’émoussant
    par l’habitude, on a recours à un nouvel Art pour le réveiller. On
    charge la Nature : on l’ajuste : on la pare au gré d’une fausse
    délicatesse : on y met de l’entortillé, du mystère, de la pointe :
    en un mot de l’affectation, qui est l’extrême opposé à la
    grossiereté : mais extrême, dont il est plus difficile de revenir
    que de la grossiereté même. Et c’est ainsi que le Goût &amp; les
    beaux Arts périssent en s’éloignant de la Nature.
    Ce fut toujours par ceux qu’on appelle beaux esprits que la
    décadence commença. Ils furent plus funestes aux Arts que les Goths,
    qui ne firent qu’achever ce qui avoit été commencé par les
    Plines &amp; les Seneques, &amp; tous ceux qui voulurent les imiter.
    Les François sont arrivés au plus haut point : auront-ils des
    préservatifs assez puissants pour les empêcher de descendre ?
    L’exemple du bel-esprit est brillant, &amp; contagieux d’autant
    plus, qu’il est peut-être moins difficile à suivre,
     
  
  
    CHAPITRE IV.  Les loix du Goût
    n’ont pour objet que l’imitation de la belle Nature.
     
    LE Goût est donc comme le Génie, une faculté naturelle qui ne
    peut avoir pour objet légitime que la Nature elle-même, ou ce qui
    lui ressemble. Transportons-le maintenant au milieu des
    Arts, &amp; voyons quelles sont les loix qu’il peut leur dicter.
     
    I. LOI GENERALE DU GOÛT.
     
    Imiter la belle Nature.
     
    Le Goût est la voix de l’amour propre. Fait uniquement pour
    jouir, il est avide de tout ce qui peut lui procurer quelque
    sentiment agréa ble. Or comme il n’y a rien qui nous flatte plus que
    ce qui nous appro che de notre perfection, ou qui peut nous la faire
    espérer ; il s’enfuit, que notre Goût n’est jamais plus satisfait
    que quand on nous présente des objets, dans un dégré de perfection,
    qui ajoute à nos idées, &amp; semble nous promettre des impressions
    d’un caractère ou d’un dégré nouveau, qui tirent notre cœur de cette
    espèce d’engourdissement où le laissent les objets auxquels il est
    accoutumé.
    
    De ce principe il suit non-seulement que c’est la belle Nature
    que le Goût demande ; mais encore que la belle Nature est, selon le
    Goût, celle, qui a 1o. le
    plus de rapport avec notre propre perfection, notre avantage, notre
    intérêt. 2o. Celle qui est
    en même-tems la plus par faite en soi. Je suis cet ordre, parce que
    c’est le Goût qui nous méne dans cette matiere :
    Id generatim pulcrum est, quod tum
    ipsius naturæ, tum nostra convenit.
    
    Avant que de poser ses loix, il sera long-tems observateur. D’un
    côté il considérera tout ce qui est dans la Nature
    physique &amp; morale : les mouvemens du corps &amp; ceux de l’ame,
    leurs espéces, leurs dégrés, leurs variations, felon les âges, les
    conditions, les situations. De l’autre côté, il sera attentif à
    l’impression des objets sur lui-même. Il observera ce qui lui fait
    plaisir ou peine, ce qui lui en fait plus ou moins,
    &amp; comment, &amp; pourquoi cette impression agréable ou
    désagréable est arrivée jusqu’à lui.
    Il voit dans la Nature, des êtres animés, &amp; d’autres qui ne
    le sont pas. Dans les êtres animés, il en voit qui
    raisonnent, &amp; d’autres qui ne raisonnent pas. Dans ceux qui
    raisonnent, il voit certaines opérations qui supposent plus de
    capacité, plus d’étendue, qui annoncent plus d’ordre &amp; de
    conduite.
    Au-dedans de lui-même il
    s’apperçoit 1o. Que plus les
    objets s’approchent de lui, plus il en est touché : plus ils s’en
    éloignent, plus ils lui sont indifférens. Il remarque que la chute
    d’un jeune arbre l’intéresse plus que celle d’un rocher : la mort
    d’un animal qui lui paroissoit tendre &amp; fidéle, plus qu’un arbre
    déraciné : allant ainsi de proche en proche, il trouve que l’intérêt
    croît à proportion de la proximité qu’ont les objets qu’il voit,
    avec l’état où il est lui-même.
    De cette premiere observation notre Législateur conclut, que la
    premiere qualité que doivent avoir les objets que nous présentent
    les Arts, c’est, qu’ils soient intéressans ; c’est-à-dire, qu’ils
    ayent un rapport intime avec nous. Lamour propre est le ressort de
    tous les plaisirs du cœur humain. Ainsi il ne peut y avoir rien de
    plus touchant pour nous, que l’image des passions &amp; des actions
    des hommes ; parce qu’elles sont comme des miroirs où nous voyons
    les nôtres, avec des rapports de différence ou de conformité.
    L’Observateur a remarqué en second lieu, que ce qui donne de
    l’éxercice &amp; du mouvement à son esprit &amp; à son cœur, qui
    étend la sphere de ses idées &amp; de ses sentimens, avoit pour lui
    un attrait particulier. Il en a conclu que ce n’étoit point assez
    pour les Arts que l’objet qu’ils auroient choisi, fût intéressant,
    mais qu’il devoit encore avoir toute la perfection, dont il est
    susceptible : d’autant plus que cette perfection même renferme des
    qualités entierement conformes à la Nature de notre ame &amp; à ses
    besoins.
    Notre ame est un composé de force &amp; de foiblesse. Elle veut
    s’é lever, s’agrandir ; mais elle veut le faire aisément. Il faut
    l’exercer, mais ne pas l’exercer trop. C’est le double avantage
    qu’elle tire de la perfection des objets que les Arts lui
    présentent.
    Elle y trouve, d’abord la variété, qui suppose le nombre &amp; la
    différence des parties, présentées à la fois, avec des positions,
    des gradations, des contrastres piquans. (Il ne s’agit point de
    prouver aux hommes les charmes de la variété) L’esprit est remué par
    l’impression des différentes parties qui le frappent toutes
    ensemble, &amp; chacune en particulier, &amp; qui multiplient ainsi
    ses sentimens &amp; ses idées.
    Ce n’est point assez de les multiplier, il faut les
    élever &amp; les étendre. C’est pour cela que l’Art est obligé de
    donner à chacune de ces parties différentes, un dégré exquis de
    force &amp; d’élégance, qui les rende singulieres, &amp; les fasse
    paroître nouvelles. Tout ce qui est commun, est ordinairement
    médiocre. Tout ce qui est excellent, est rare,
    singulier &amp; souvent nouveau. Ainsi, la variété &amp;
    l’excellence des parties sont les deux ressorts qui agitent notre
    ame, &amp; qui lui causent le plaisir qui accompagne le
    mouvement &amp; l’action. Quel état plus délicieux que celui d’un
    homme qui ressentiroit à la fois les impressions les plus vives de
    la Peinture, de la Musique, de la Danse, de la Poësie, réunies
    toutes pour le charmer ! Pourquoi faut-il que ce plaisir soit si
    rarement d’accord avec la vertu ?
    
    L’unité &amp; la variété produisent la symmétrie &amp; la
    proportion : deux qualités qui supposent la distinction &amp; la
    différence des parties, &amp; en même-tems un certain rapport de
    conformité entr’elles. La symmétrie partage, pour ainsi dire,
    l’objet en deux, place au milieu les parties uniques, &amp; à côté
    celles qui sont répétées : ce qui forme une sorte de balance
    &amp; d’équilibre qui donne de l’ordre, de la liberté, de la grace à
    l’objet. La Proportion va plus loin, elle entre dans le détail des
    parties qu’elle compare entr’elles &amp; avec le tout,
    &amp; présente sous un même point de vue l’unité, la
    variété, &amp; le concert agréable de ces deux qualités entr’elles.
    Telle est l’étendue de la loi du Goût par rapport au choix &amp; à
    l’arrangement des parties des objets.
    D’où il faut conclure, que la belle Nature, telle qu’elle doit
    être présentée dans les Arts, renferme toutes les qualités du
    beau &amp; du bon. Elle doit nous flatter du côté de l’esprit, en
    nous offrant des objets parfaits en eux-mêmes, qui
    étendent &amp; perfectionnent nos idées ; c’est le beau. Elle doit
    flatter notre cœur en nous montrant dans ces mêmes objets des
    intérêts qui nous soient chers, qui tiennent à la conservation ou à
    la perfection de notre être, qui nous fassent sentir agréablement
    notre propre existence : &amp; c’est le bon, qui, se réunissant avec
    le beau dans un même objet présenté, lui donne toutes les qualités
    dont il a besoin pour exercer &amp; perfectionner à la fois notre
    cœur &amp; notre esprit.
     
  
  
    CHAPITRE V.  II. LOI GENERALE DU GOUT. 
    Que la belle Nature soit bien
    imitée.
     
    CETTE Loi a le même fondement que la premiere. Les Arts imitent
    la belle Nature pour nous charmer, en nous élevant à une sphere plus
    parfaite que celle où nous sommes : mais si cette imitation est
    imparfaite, le plaisir des Arts est nécessairement mêlé de
    déplaisir. On veut nous montrer l’excellent, le parfait, mais on le
    manque &amp; on nous laisse des regrets. J’allois jouir d’un beau
    songe, un trait mal rendu m’éveille &amp; me ravit mon bonheur.
    L’imitation, pour être aussi parfaite qu’elle peut l’être, doit
    avoir deux qualités : l’exactitude &amp; la liberté. L’une régle
    l’imitation, &amp; l’autre l’anime.
    Nous supposons en vertu de la premiere Loi, que les modéles sont
    bien choisis, bien composés, &amp; nettement tracés dans l’esprit.
    Quand une fois l’Artiste est arrivé à ce point, l’exactitude du
    pinceau n’est plus qu’une espèce de méchanisme. Les objets ne se
    conçoivent même bien, que quand ils sont revêtus des couleurs avec
    lesquelles ils doivent paroître au dehors :
     
    Ce que l’on conçoit bien s’énonce clairement,
    Et les mots, pour le dire, arrivent aisément.
     
    Ainsi tout est presque fini pour l’éxactitude, quand le tableau
    ideal est parfaitement formé. Mais il n’en est pas de même de la
    liberté, qui est d’autant plus difficile à atteindre, quelle paroît
    opposée à l’exactitude. Souvent l’une n’excelle qu’aux dépens de
    l’autre. Il semble que la Nature se soit réservée à elle seule de
    les concilier, pour faire par-là reconnoître sa supériorité. Elle
    paroît toujours naïve, ingénue. Elle marche sans étude &amp; sans
    réflexion, parce qu’elle est libre. Au lieu que les Arts liés à un
    modéle portent presque toujours les marques de leur servitude.
    Les Acteurs agissent rarement sur la scéne comme ils agiroient
    dans la réalité. Un Auguste de Théâtre est tantôt embarassé de sa
    grandeur, tantôt de ses sentimens. Et si dans la Comédie Crispin est
    plus vrai ; c’est que son rôle fabuleux approche davantage de sa
    condition réelle. Ainsi le grand principe pour imiter avec liberté
    dans les Arts, seroit de se persuader qu’on est à Trezêne,
    qu’Hippolyte est mort, &amp; qu’on est réellement Theramene. Alors
    l’action aura un autre feu &amp; une autre liberté :
     
    Paulum interesse censes ex animo
    omniæ
    Ut fert natura facias, an de
    industriæ.
     
    C’est pour atteindre à cette liberté que les grands Peintres
    laissent quel quefois jouer leur pinceau sur la toile : tantôt,
    c’est une symmétrie rompue ; tantôt, un désordre affecté dans
    quelque petite partie ; ici, c’est un ornement négligé ; là, un
    défaut même, laissé à dessein : c’est la loi de l’imitation qui le
    veut :
     
    A ces petits défauts marqués dans la Peinture,
    L’esprit avec plaisir reconnoît la Nature.
     
    Avant de finir ce Chapitre, qui regarde la vérité de l’imitation,
    examinons d’où vient que les objets qui déplaisent dans la Nature
    sont si agréables dans les Arts : peut-être en trouverons-nous ici
    la raison.
    Nous venons de dire que les Arts affectoient des négligences pour
    paroître plus naturels &amp; plus vrais. Mais ce rafinement ne
    suffit pas encore, pour qu’ils nous trompent au point de nous les
    faire prendre pour la Nature elle-même. Quelque vrai que soit le
    tableau, le cadre seul le trahit : in
    omni re procùl dubio vincit imitationem veritas. Cette
    observation suffit pour résoudre le problême dont il s’agit.
    Pour que les objets plaisent à notre esprit, il suffit qu’ils
    soient parfaits en eux-mêmes. Il les envisage sans
    intérêt : &amp; pourvu qu’il y trouve de la régularité, de la
    hardiesse, de l’élégance, il est satisfait. Il n’en est pas de même
    du cœur. Il n’est touché des objets que selon le rapport qu’ils ont
    avec son avantage propre. C’est ce qui régle son amour ou sa haine.
    De-là il s’enfuit, que l’esprit doit être plus satisfait des
    ouvrages de l’Art, qui lui offre le beau ; qu’il ne l’est
    ordinairement de ceux de la Nature, qui a toujours quelque chose
    d’imparfait : &amp; que le cœur au contraire, doit s’intéresser
    moins aux objets artificiels qu’aux objets naturels, parce qu’il a
    moins d’avantage à en attendre. Il faut développer cette seconde
    conséquence.
    Nous avons dit que la vérité l’emportoit toujours sur
    l’imitation. Par conséquent, quelque soigneusement que soit imitée
    la Nature, l’Art s’échappe toujours, &amp; avertit le cœur, que ce
    qu’on lui présente n’est qu’un fantôme, qu’une apparence ; &amp;
    qu’ainsi il ne peut lui apporter rien de réel. C’est ce qui revêt
    d’agrément dans les Arts les objets qui étoient désagréables dans la
    Nature. Dans la Nature ils nous faisoient craindre notre
    destruction, ils nous causoient une émotion accompagnée de la Vue
    d’un danger réel : &amp; comme l’émotion nous plaît par elle-même,
    &amp; que la réalité du danger nous déplaît, il s’agissoit de
    séparer ces deux parties de la même impression. C’est à quoi l’Art a
    réussi : en nous présentant l’objet qui nous effraye, &amp; en se
    laissant voir en même-tems lui-même, pour nous rassurer &amp; nous
    donner, par ce moyen, le plaisir de l’émotion, sans aucun mêlange
    desagréable. Et s’il arrive par un heureux effort de l’Art, qu’il
    soit pris un moment pour la Nature elle-même, qu’il peigne par
    exemple un Serpent, assez bien pour nous causer les allarmes d’un
    danger véritable ; cette terreur est aussitôt suivie d’un retour
    gracieux, où l’ame jouit de sa délivrance comme d’un bonheur réel.
    Ainsi l’imitation est toujours la source de l’agrément. C’est elle
    qui tempere l’émotion, dont l’excès seroit désagréable. C’est elle
    qui dédommage le cœur, quand il en a souffert l’excès.
    Ces effets de l’imitation si avantageux pour les objets
    désagréables, se tournent entiérement contre les objets agréables
    par la même raison. L’impression est affoiblie : l’Art qui paroît à
    côté de l’objet agréable, fait connoître qu’il est faux. S’il est
    assez bien imité, pour paroître vrai, &amp; pour que le cœur en
    jouisse un instant comme d’un bien réel ; le retour, qui suit, rompt
    le charme &amp; rejette le cœur, plus triste, dans son premier état.
    Ainsi, toutes choses égales d’ailleurs, le cœur doit être beaucoup
    moins content des objets agréables dans les Arts, que des
    dessagréables. Aussi voit-on que les Artistes réussissent beaucoup
    plus aisément dans les uns que dans les autres. Dès qu’une fois les
    Acteurs sont arrivés à un bonheur constant, on les abandonne. Et si
    on est touché de leur joie dans quelques scénes qui passent vîte,
    c’est parce qu’ils fortent d’un danger, ou qu’ils sont prêts d’y
    entrer. Il est vrai cependant qu’il y a dans les Arts des images
    gracieuses qui nous charment ; mais elles nous feroient
    incomparablement plus de plaisir, si elles étoient
    réalisées : &amp; au contraire, la peinture qui nous remplit d’une
    terreur agréable, nous feroit horreur dans la réalité.
    Je sais bien qu’une partie de l’avantage des objets tristes dans
    les Arts, vient de la disposition naturelle des hommes, qui, étant
    nés foibles &amp; malheureux, sont très-susceptibles de
    crainte &amp; de tristesse ; mais je n’ai point entrepris de montrer
    ici toutes les raisons que peuvent avoir les Artistes, pour choisir
    ces sortes d’objets : il me suffisoit de faire voir, que c’est
    l’imitation qui met les Arts en état de tirer avantage de cette
    disposition, qui est desavantageuse dans la Nature.
     
  
  
    CHAPITRE VI.  Qu’il y a des
    regles particulieres pour chaque ouvrage, &amp; que le Goût ne les
    trouve que dans la Nature.
     
    LE Goût est une connoissance des Regles par le sentiment. Cette
    maniere de les connoître est beaucoup plus fine &amp; plus sure que
    celle de l’esprit : &amp; même sans elle, toutes les lumieres de
    l’esprit sont presque inutiles à quiconque veut composer. Vous savez
    votre Art en Géometre. Vous pouvez dire quelles en sont les loix.
    Vous pouvez même tracer un plan en général : mais voici un terrain
    avec quelques irrégularités, donnez-nous le plan qui lui convient le
    plus, eu égard aux tems, aux personnes, &amp; c. Votre spéculation
    est déconcertée.
    Je sais que l’exorde d’un discours doit être clair,
    modeste &amp; intéressant. Mais quand je viendrai à l’application de
    la régle ; qui me dira si mes pensées, mes expressions, mes tours
    remplissent cette régle ? Qui me dira, où je dois commencer une
    image, où je dois la finir, la placer ? L’exemple des grands
    Maîtres ? Le sujet est neuf, ou s’il ne l’est pas, les circonstances
    le sont.
    Il y a plus : vous avez fait un excellent ouvrage : les
    Connoisseurs l’ont approuvé : l’esprit &amp; le cœur ont été
    également contents. Est-ce assez ? Sera-ce un modéle pour un autre
    ouvrage ? Non : la matiere est changée. Là, Oedipe mouroit de
    douleur : ici, Oreste vangé revit par la joie. Vous retiendrez
    seulement les points fondamentaux, qui sont, l’ordre &amp; la
    symmétrie. Mais il vous faut une autre disposition, un autre ton,
    d’autres régles particulieres, qui soient tirées du fonds même du
    sujet. Le Génie peut les trouver, les présenter à l’Artiste : mais
    qui les choisira, qui les saisira ? Le Goût, &amp; le Goût seul.
    C’est lui qui guidera le Génie dans l’invention des parties, qui les
    disposera, qui les unira, qui les polira : c’est lui, en un mot, qui
    sera l’Ordonnateur, &amp; presque l’Ouvrier.
    Ces Régles particulieres vous effrayent : où les trouver ? Vous
    êtes Poëte, Peintre, Musicien ; vous avez un talent surnaturel :
    Ingenium ac mens divinior : vous
    savez interroger le grand Maître : les idées que vous devez exécuter
    sont quelque part ; &amp; si vous voulez les trouver :
     
    Respicere exemplar morum vitaque
    jubebo.
     
    C’est ce livre dans lequel il faut savoir lire : c’est la Nature.
    Et si vous ne pouvez y lire par vous-même, je pourrois vous dire :
    Retirez-vous, le lieu est sacré.
    Mais si l’amour de la gloire vous emporte ; lisez au moins les
    Ouvrages de ceux qui ont eu des yeux. Le sentiment seul vous fera
    découvrir ce qui avoit échappé aux recherches de votre esprit. Lisez
    les Anciens : imitez-les, si vous ne pouvez imiter la Nature.
    Quoi ! toujours imiter, dites-vous, toujours être esclave ? Créez
    donc, faites comme Homere, Milton, Corneille : montez sur le Trépied
    sacré pour y prononcer des Oracles. Le Dieu est sourd, il n’écoute
    point vos vœux ? Réduisez-vous donc à être, comme nous, Admirateur
    de ceux que vous ne pouvez atteindre ; &amp; souvenez-vous, qu’un
    petit nombre suffit pour créer des modéles au reste du genre
    humain.
    On connoît la nature du Goût &amp; ses loix : elles sont, comme
    on vient de le voir, entiérement d’accord avec la nature &amp; les
    fonctions du Génie. Il ne s’agit plus que d’en faire l’application
    détaillée aux différentes especes d’Arts. Mais qu’on me permette de
    m’arrêter ici auparavant, pour tirer des conséquences de ce que nous
    venons de dire sur le Goût : elles ne peuvent être étran geres à
    notre sujet.
    
    
  
  
    CHAPITRE VII.  I. CONSÉQUENCE. 
    Qu’il n’y a qu’un bon Goût en
    général : &amp; qu’il peut y en avoir plusieurs en
    particulier.
     
    LA premiere Partie de cette conséquence est prouvée par tout ce
    qui précede. La Nature est le seul objet du Goût : donc il n’y a
    qu’un seul bon Goût, qui est celui de la Nature. Les Arts mêmes ne
    peuvent être parfaits qu’en représentant la Nature : donc le Goût
    qui régne dans les Arts mêmes, doit être encore celui de la Nature.
    Ainsi il ne peut y avoir en général qu’un seul bon Goût, qui est
    celui qui approuve la belle Nature : &amp; tous ceux qui ne
    l’approuvent point, ont nécessairement le Goût mauvais.
    Cependant on voit des Goûts différens dans les hommes &amp; dans
    les Nations qui ont la réputation d’être éclairées &amp; polies.
    Serons-nous assez hardis, pour préférer celui que nous avons à celui
    des autres, &amp; pour les condamner ? Ce seroit une témérité,
    &amp; même une injustice ; parce que les Goûts en particulier
    peuvent être différens, ou même opposés, sans cesser d’être bons en
    soi. La raison en est, d’un côté, dans la richesse de la
    Nature : &amp; de l’autre, dans les bornes du cœur &amp; de l’esprit
    humain.
    La Nature est infiniment riche en objets, &amp; chacun de ces
    objets peut être consideré d’un nombre infini de manieres.
    Imaginons un modéle placé dans une salle de desseing. L’Artiste
    peut le copier sous autant de faces, qu’il y a de points de vue d’où
    il peut l’envisager. Qu’on change l’attitude &amp; la position de ce
    modéle : voilà un nouvel ordre de traits &amp; de combinaisons qui
    s’offre au Dessinateur. Et comme cette position du même modéle peut
    se varier à l’infini, &amp; que ces variations peuvent encore se
    multiplier par les points de vue qui sont aussi infinis ; il
    s’enfuit que le même objet peut être représenté sous un nombre
    infini de faces toutes différentes, &amp; cependant toutes
    régulieres &amp; entiérement conformes à la Nature &amp; au bon
    Goût.
    Ciceron a traité la conjuration de Catilina en Orateur, &amp; en
    Orateur Consul, avec toute la majesté &amp; toute la force de
    l’eloquence jointe à l’autorité. Il prouve : il peint : il éxagere :
    ses paroles sont des traits de feu. Salluste est dans un autre point
    de vue. C’est un Historien qui considere l’événement sans passion :
    son récit est une exposition simple, qui n’inspire d’autre intérêt
    que celui des faits.
    La Musique Françoise &amp; l’Italienne ont chacune leur
    caractere. L’une n’est pas la bonne Musique : l’autre, la mauvaise.
    Ce sont deux sœurs, ou plutôt deux faces du même objet.
    Allons plus loin encore : la Nature a une infinité de desseings
    que nous connoissons ; mais elle en a aussi une infinité que nous ne
    connoissons pas. Nous ne risquons rien de lui attribuer tout ce que
    nous concevons comme possible selon les loix ordinaires.
    Id est maximè naturale, dit
    Quintilien, quod fieri natura optimè
    patitur. On peut former par l’esprit des Etres qui n’existent
    pas, &amp; qui cependant soient naturels. On peut rapprocher ce qui
    est séparé, &amp; séparer ce qui est uni dans la Nature. Elle se
    prête, à condition qu’on saura respecter ses loix
    fondamentales ; &amp; qu’on n’ira pas accoupler les serpens avec les
    oiseaux, ni les brebis avec les tigres. Les monstres sont effrayans
    dans la Nature, dans les Arts ils sont ridicules. Il suffit donc de
    peindre ce qui est vraisemblable ; on ne peut mener un Poëte plus
    loin.
    Que Théocrite ait peint la naïveté riante des Bergers : que
    Virgile y ait ajouté seulement quelques dégrés d’élégance &amp; de
    politesse ; ce n’étoit point une loi pour M. de Fontenelle. Il lui a
    été permis d’aller plus loin, &amp; de se divertir par une jolie
    mascarade, en peignant la Cour en bergerie. Il a su joindre la
    délicatesse &amp; l’esprit avec quelques guirlandes champêtres, il a
    rempli son objet. Il n’y a à reprendre dans son Ouvrage que le
    titre, qui auroit dû être différent de ceux de Théocrite &amp; de
    Virgile. Son idée est fort belle : son plan est ingénieux : rien
    n’est si délicat que l’exécution : mais il lui a donné un nom qui
    nous trompe Voilà la richesse de la Nature, ce me semble, assez
    établie.
    Le même homme pouvoit-il faire usage à la fois de tous ces
    trésors ? La multitude n’auroit fait que le
    distraire &amp; l’empêcher de jouir. C’est pourquoi la Nature, ayant
    fait des provisions pour tout le genre humain, devoit, par
    prévoyance, distribuer à chacun des hommes en particulier, une
    portion de goût, qui le déterminât principalement à certains objets.
    C’est ce qu’elle a fait, en formant leurs organes, de maniere qu’ils
    se portassent vers une partie, plutôt que sur le tout. Les ames bien
    conformées ont un Goût général pour tout ce qui est
    naturel, &amp; en même-tems, un amour de préférence, qui les attache
    à certains objets en particulier : &amp; c’est cet amour qui fixe
    les talens, &amp; les conserve en les fixant.
    Qu’il soit donc permis à chacun d’avoir son Goût : pourvu qu’il
    soit pour quelque partie de la Nature. Que les uns aiment le riant,
    d’autres le sérieux ; ceux-ci le naïf, ceux-là le grand, le
    majestueux, &amp;c. Ces objets sont dans la Nature, &amp; s’y
    relevent par le contraste. Il y a des hommes assez heureux pour les
    embrasser presque tous. Les objets mêmes leur donnent le ton du
    sentiment. Ils aiment le sérieux dans un sujet grave ; l’enjoué,
    dans un sujet badin. Ils ont autant de facilité à pleurer à la
    Tragédie, qu’ils en ont à rire à la Comédie : mais on ne doit point
    pour cela me faire, à moi, un crime, d’être resserré dans des bornes
    plus étroites. Il seroit plus juste de me plaindre.
    
    
  
  
    CHAPITRE VIII.  II. CONSEQUENCE. 
    Les Arts étant imitateurs de la
    Nature, c’est par la comparaison qu’on doit juger des
    Arts.
     
    Deux manieres de comparer.
     
    
    Il y a le beau, le parfait idéal de la Poësie, de la Peinture, de
    tous les autres Arts. On peut concevoir par l’esprit la Nature
    parfaite &amp; sans défaut, de même que Platon a conçu sa
    République, Xenophon sa Monarchie, Ciceron son Orateur. Comme cette
    idée seroit le point fixe de la perfection ; les rangs des Ouvrages
    seroient marqués par le dégré de proximité ou d’éloignement qu’ils
    auroient avec ce point. Mais s’il étoit nécessaire d’avoir cette
    idée ; comme il faudroit l’avoir, non feulement pour tous les
    genres, mais encore pour tous les sujets dans chaque genre ; combien
    compteroit-on d’Aristarques ?
    Nous pouvons bien suivre un Auteur, ou même courir devant lui
    dans sa matiere, jusqu’à un certain point. Le sujet bien connu, nous
    fait entrevoir du premier coup d’œil certains traits qui sont si
    naturels &amp; si frappans, qu’on ne peut les omettre dans la
    composition : l’Auteur les a mis en œuvre, &amp; nous lui en sçavons
    gré. Il en a employé d’autres, que nous n’avions pas apperçus : mais
    nous les avons reconnus pour être de la Nature : &amp; en
    conséquence, nous lui avons accordé un nouveau dégré d’estime. Il
    fait plus, il nous montre des traits que nous n’avions pas cru
    possibles, &amp; il nous force de les approuver encore, par la
    raison qu’ils sont naturels, &amp; pris dans le sujet : c’est
    Corneille qui a peint de tête : il avoit des mémoires secrets sur la
    sublime Nature : nous avouons tout : nous admirons. Il nous a élevé
    avec lui, &amp; emporté dans la sphere qu’il habite : nous y sommes.
    Qui de nous sera assez hardi pour assurer qu’il est encore des
    dégrés au-delà ? que le Poëte s’est arrêté en chemin : qu’il n’a pas
    eu les aîles assez sortes pour arriver au but. Il faudroit avoir
    mesuré l’espace au moins des yeux.
    Cet Ouvrage a des défauts :
    c’est un jugement qui est à la portée de la plupart. Mais,
    cet Ouvrage n’a pas toutes les beautés
    dont il est susceptible : c’en est un autre, qui n’est réservé
    qu’aux esprits du premier ordre. On sent, après ce qu’on vient de
    dire, la raison de l’un &amp; de l’autre. Pour porter le premier
    jugement, il suffit de comparer ce qui a été fait, avec les idées
    ordinaires qui sont toujours avec nous, quand nous voulons juger des
    Arts, &amp; qui nous offrent des plans, au moins ébauchés, où nous
    pouvons reconnoître les principales fautes de l’exécution. Au lieu
    que pour le second, il faut avoir compris toute l’étendue possible
    de l’Art, dans le sujet choisi par l’Auteur. Ce qui est à peine
    accordé aux plus grands Génies.
    
    Je lis les Satyres de Despréaux. La premiere me fait plaisir. Ce
    sentiment prouve qu’elle est bonne : mais il ne prouve point qu’elle
    soit excellente. Je continue : mon plaisir s’augmente à mesure que
    j’avance. Le génie de l’Auteur s’éleve de plus en plus, jusqu’à la
    neuviéme : mon Goût s’éleve avec lui. L’Auteur n’a pu s’élever plus
    haut : mon Goût est resté au même point que son Génie. Ainsi le
    dégré de sentiment que cette Satyre m’a fait éprouver, est ma régle,
    pour juger de toutes les autres Satyres.
    Vous avez l’idée d’une Tragédie parfaite. Il n’y a point de doute
    que ce ne soit celle qui touche le plus vivement, &amp; le plus
    long-tems le Spectateur. Lisez le moins parfait de tous les Œdipes
    que nous avons. Vous l’avez lu, &amp; il vous a touché. Prenez-en un
    autre, &amp; assez ainsi par ordre, jusqu’à ce que vous soyez arrivé
    à celui de Sophocle, qu’on regarde comme le chef-d’œuvre de la Muse
    tragique, &amp; le modéle des régles mêmes.
    Vous avez remarqué dans l’un, des hors d’œuvres, qui vous
    détournent : dans l’autre, des déclamations qui vous refroidissent :
    dans celui-ci, un style bouffi &amp; une fausse majesté : dans
    celui-là, des beautés forcées pour tenir place de celles qu’on a
    rejettées, crainte d’être copiste. D’un autre côté, vous avez vu
    dans Sophocle une action qui marche presque seule &amp; sans art.
    Vous avez senti l’émotion qui croît à chaque Scene : le style qui
    est noble &amp; sage vous éleve, sans vous distraire. Vous êtes
    attaché au sort du malheureux Œdipe : vous le pleurez, &amp; vous
    aimez votre douleur. Souvenez-vous de l’espèce &amp; du dégré de
    sentiment que vous avez éprouvé : ce sera dorénavant votre régle. Si
    un autre Auteur étoit assez heureux pour y ajouter encore, votre
    Goût en deviendroit plus exquis &amp; plus élevé : mais en
    attendant, ce sera sur ce dégré, que vous jugerez les autres
    Tragédies ; &amp; elles seront bonnes ou mauvaises, plus ou moins,
    selon le dégré de proximité ou d’éloignement qu’elles auront avec
    ces degrés, &amp; cette suite de sentimens que vous avez
    éprouvés.
    Faisons encore un pas : tâchons d’approcher de ce beau idéal qui
    est la loi suprême. Lisons les plus excellens Ouvrages dans le même
    genre. Nous sommes touchés de l’enthousiasme &amp; des emportemens
    d’Homere, de la sagesse &amp; de la précision de Virgile. Corneille
    nous a enlevé par sa noblesse, &amp; Racine nous a charmés par sa
    douceur. Faisons un heureux mélange des qualités uniques de ces
    grands Hommes : nous formerons un modéle idéal supérieur à tout ce
    qui est ; &amp; ce modéle sera la regle souveraine &amp; infaillible
    de toutes nos décisions. C’est ainsi que les Stoïciens avoient la
    mesure de la sagesse humaine dans le Sage qu’ils
    imaginoient : &amp; que Juvenal trouvoit les plus grands Poëtes,
    au-dessous de l’idée qu’il avoit conçue de la Poësie par un
    sentiment que ses termes ne pouvoient exprimer.
     
    Qualem nequee
    monstrare, &amp; sentio tantùm.
     
  
  
    CHAPITRE IX.  III. CONSEQUENCE. 
    Le Goût de la Nature étant le même que
    celui des Arts, il n’y a qu’un seul Goût qui s’étend a
    tout, &amp; même sur les
    mœurs.
     
    L’ESPRIT saisit sur le champ la justesse de cette conséquence. En
    effet, qu’on jette les yeux sur l’histoire des Nations, on verra
    toujours l’humanité &amp; les vertus civiles, dont elle est la mere,
    à la suite des beaux Arts. C’est par-là qu’Athenes fut l’école de la
    délicatesse ; que Rome, malgré sa férocité origi naire, s’adoucit ;
    que tous les peuples, à proportion du commerce qu’ils eurent avec
    les Muses, devinrent plus sensibles &amp; plus bien-faisans.
    
    Tel est le progrès du Goût : le Public se laisse prendre peu à
    peu par les exemples. A force de voir, même sans remarquer, on se
    forme insensiblement sur ce qu’on a vu. Les grands Artistes exposent
    dans leurs Ouvrages les traits de la belle Nature : ceux qui ont eu
    quelque éducation, les approuvent d’abord ; le peuple même en est
    frappé. On s’applique le modéle sans y penser. On retranche peu à
    peu ce qui est de trop : on ajoute ce qui manque. Les façons, les
    discours, les démarches extérieures se sentent d’abord de la
    réforme : elle passe jusqu’à l’esprit. On veut que les pensées,
    quand elles sortiront au-dehors, paroissent justes,
    naturelles, &amp; propres à nous mériter l’estime des autres hommes.
    Bientôt le cœur s’y soumet aussi, on veut paroître bon, simple,
    droit : en un mot, on veut que tout le Citoyen s’annonce par une
    expression vive &amp; gracieuse, également éloignée de la
    grossiereté &amp; de l’affectation : deux vices aussi contraires au
    goût dans la société, qu’ils le sont dans les Arts. Car le Goût a
    par-tout les mêmes régles. Il veut qu’on ôte tout ce qui peut faire
    une impression fâcheuse, &amp; qu’on offre tout ce qui peut en
    produire une agréable. Voilà le principe général. C’est à chacun à
    l’étudier selon sa portée, &amp; à en tirer des conclusions
    pratiques : plus on les portera loin, plus le goût aura de
    finesse &amp; d’étendue.
    Si on pratiquoit la Religion chrétienne comme on la croit : elle
    feroit, en un moment, ce que les Arts ne peuvent faire
    qu’imparfaitement, &amp; avec des années &amp; quelquefois des
    siécles. Un parfait Chrétien est un Citoyen parfait. Il a le dehors
    de la vertu, parce qu’il en a le fonds. Il ne veut nuire à qui que
    ce soit, &amp; veut obliger tout le monde ; &amp; en prend
    efficacement tous les moyens possibles.
    Mais comme le plus grand nombre n’est chrétien que par l’esprit ;
    il est très-avantageux pour la vie civile, qu’on inspire aux hommes
    des sentimens qui tiennent quelque lieu de la charité évangélique.
    Or ces sentimens ne se communiquent que par les Arts, qui, étant
    imitateurs de la Nature, nous rapprochent d’elle, &amp; nous
    présentent pour modéles, sa simplicité, sa droiture, sa bienfaisance
    qui s’étend également à tous les hommes.
     
  
  
    CHAPITRE X.  IV. ET DERNIERE CONSEQUENCE. 
    Combien il est important de former le
    Goût de bonne heure, &amp; comment on devroit le former.
     
    
    Le bon Goût est un amour habituel de l’ordre. Il s’étend, comme
    nous venons de le dire, sur les mœurs aussi bien que sur les
    ouvrages d’esprit. La symmétrie des parties entr’elles &amp; avec le
    tout, est aussi nécessaire dans la conduite d’une action morale que
    dans un tableau. Cet amour est une vertu de l’ame qui se porte à
    tous les objets, qui ont rapport à nous, &amp; qui prend le nom de
    Goût dans les choses d’agrément, &amp; retient celui de Vertu
    lorsqu’il s’agit des mœurs. Quand cette partie est négligée dans
    l’âge le plus tendre, on sent assez quelles en doivent être les
    suites.
    Si on jugeoit des goûts &amp; des passions des hommes, moins par
    leur objet &amp; par les forces qu’elles font mouvoir pour y
    arriver, que par le trouble qu’elles portent dans l’ame ; on verroit
    que les âges n’y mettent pas plus de différence que les conditions.
    La colere d’un homme pri vé n’est pas, de soi, moins violente que
    celle d’un Roi : quoique les effets extérieurs en soient moins
    terribles. Un Pere rit des dépits, de l’ambition, de l’avidité d’un
    enfant qui sort du berceau : ce n’est qu’une étincelle, il est vrai,
    mais une étincelle, à qui il ne manque que la matière, pour être un
    incendie. L’impression se fait sur les organes : le pli se
    prend : &amp; quand on veut le réformer dans la suite, on y trouve
    une résistance qu’on rejette sur la Nature, &amp; qu’on devroit
    imputer à l’habitude.
    Que dans les premiers jours de la vie, l’ame comme étonnée de sa
    prison, demeure quelque-tems dans une espece de
    stupidité &amp; d’engourdissement ; ce n’est pas une preuve qu’elle
    ne s’éveille que quand elle commence à raisonner. Elle s’agite
    bientôt par les desirs qui naissent du besoin : les organes
    l’avertissent de donner ses ordres : &amp; le commerce du corps avec
    l’ame s’établit par les impressions réciproques de l’un sur l’autre.
    L’ame reconnoît dès-lors en silence toutes ses facultés : elle les
    prépare &amp; les met en jeu. Elle amasse par le ministére des yeux,
    des oreilles, du tact, &amp; des autres sens, les
    connoissances &amp; les idées qui sont comme les provisions de la
    vie. Et comme dans ces acquisitions, c’est le sentiment qui
    régne &amp; qui agit seul ; il doit avoir fait déjà des progrès
    infinis, avant que la raison ait fait seulement le premier pas.
    Peuvent-ils être indifférens ces progrès, qui sont si souvent
    contraires aux intérêts de la raison, qui troublent sans cesse son
    empire, &amp; ont assez de force, ou pour la rendre esclave, ou pour
    la dépouiller d’une partie de ses droits ? Et s’ils ne sont rien
    moins qu’indifférens ; seroit-il possible, qu’il n’y eût pas de
    moyen pour les régler, ou pour les prévenir ? On le croiroit
    presque, à en juger par le peu de soin qu’on donne ordinairement aux
    quatre ou cinq premieres années de l’enfance. Toute l’attention se
    termine aux besoins du corps. On ne songe point que c’est dans ce
    tems que les organes achévent de prendre cette consistence, qui
    prépare les caractères &amp; même les talens : &amp; qu’une partie
    de la conformation de ces organes dépend des ébranlemens &amp; des
    impressions qui viennent de l’ame.
    
    Quand l’homme commence à fortir de cet état de servitude où il
    est retenu par les objets extérieurs, &amp; qu’il entre en
    possession de lui-même par la raison &amp; par la liberté ; on ne
    songe d’ordinaire qu’à lui cultiver l’esprit. On oublie encore
    entiérement le Goût : ou si l’on y pense, c’est pour le détruire en
    voulant le forcer. On ne sait point que c’est la partie de notre ame
    qui est la plus délicate, celle qui doit être maniée avec le plus
    d’art. Il faut feindre de le suivre lors même qu’on veut le
    redresser : &amp; tout est perdu, s’il sent la main qui le
    réduit :
     
    . . . . . Tunc fallere
    solers
    Apposita intortos extendit regula
    mores.
     
    C’étoit le grand &amp; très-rare talent de celui que Perse avoit
    eu pour maître.
    Aussitôt qu’un enfant ouvre les yeux de l’esprit, &amp; qu’il
    voit l’Univers ; le Ciel, les Astres, les Plantes, les Animaux, tout
    ce qui l’environne le frappe, il fait mille questions : il veut
    savoir tout. C’est la Nature qui le pousse, qui le guide :
    &amp; elle le guide bien. Il est juste que le nouveau Citoyen qui
    arrive dans le monde, connoisse d’abord sa demeure, &amp; ce qu’on y
    a préparé pour lui. Il faudroit suivre ce rayon de lumiere,
    satisfaire cette curiosité, la piquer de plus en plus par le succès.
    Mais on l’arrête, on l’étouffe en naissant, pour lui substituer une
    triste contrainte qui jette l’esprit dans des travaux que le dégoût
    rend infructueux, &amp; qui éteignent quelquefois pour toujours,
    cette curiosité que la Nature avoit destinée à être l’éguillon de
    l’esprit &amp; le germe des sciences.
    On met à l’entrée des études précisément ce qui peut en détourner
    les enfans, ou les en dégoûter : des régles abstraites, des maximes
    séches, des principes généraux, de la métaphysique. Sont-ce là les
    jouets de l’enfance ? Les Arts ont deux par ties : la
    Spéculation &amp; la Pratique, l’une peut aller avant l’autre, pour
    vu qu’on ne les sépare point pour toujours. Que ne leur donne-t’on
    d’abord celle qui est le plus à leur portée, qui est la plus
    conforme à leur caractère &amp; à leur âge : celle qui a le plus
    d’objets sensibles, qui donne le plus de jeu &amp; de mouvement à
    l’esprit, en un mot celle qui promet le moins de peine &amp; le plus
    de succès ?
    Car c’est le succès qui nourrit le goût : &amp; le
    succès &amp; le goût annoncent le talent. Ces trois choses ne se
    séparent jamais. De forte que si après avoir essayé d’une route
    pendant quelque-tems, l’esprit ne s’y plaît pas ; c’est une marque
    qu’elle n’est point faite pour le mener à la gloire. Envain
    employeroit-on la contrainte ; elle ne feroit que diminuer encore le
    goût, &amp; enlaidir les objets. La seule ressource, si on ne veut
    point y renoncer absolument, c’est de les présenter sous une autre
    face. Et s’ils ne plaisent point encore, il vaut beaucoup mieux les
    abandonner pour toujours, que d’occasionner par l’obstination une
    suite de sentimens qui pourroit faire perdre à l’ame sa
    gayeté &amp; sa douceur, deux vertus qu’aucun talent de l’esprit ne
    sauroit payer.
    On peut tenter un autre voye. Les talens sont aussi variés que
    les besoins de la vie humaine ; la Nature y a pourvu : &amp; en mere
    bienfaisante, elle ne produit aucun homme, sans le doter de quelque
    qualité utile, qui lui sert de recommandation auprès des autres
    hommes. C’est cette qualité qu’il faut reconnoître &amp; cultiver,
    si on veut voir fructifier les soins de l’éducation. Autrement, on
    va contre les intentions de la Nature qui résiste constamment au
    projet, &amp; le fait presque toujours échouer.
  
  
  
  


  LES BEAUX ARTS  REDUITS  A UN
  PRINCIPE.  TROISIEME PARTIE.  OU LE
  PRINCIPE DE L’IMITATION EST VERIFIÉ PAR SON APPLICATION AUX DIFFERENS
  ARTS.
   
  
  ETTE Partie sera divisée en trois Sections, dans lesquelles on
  prouvera que les Régles de la Poësie, de la Peinture, de la
  Musique &amp; de la Danse, sont renfermées dans l’imitation de la
  belle Nature.
   
  
    SECTION PREMIERE.  L’ART
    POETIQUE EST RENFERME DANS L’IMITATION DE LA BELLE
    NATURE.
     
    
      CHAPITRE I.  Où on réfute les
      opinions contraires au principe de l’Imitation.
       
      SI les preuves que nous avons données jusqu’ici ont été
      trouvées suffisantes pour fonder le principe de l’imitation ; il
      est inutile de nous arrêter à réfuter les différentes opinions des
      Auteurs sur l’essence de la Poësie : &amp; si nous nous y arrêtons
      un moment, ce sera moins pour les combattre en régle, que pour en
      donner un court exposé, qui suffira pour lever tous les scrupules
      qu’elles auroient pu faire naître dans l’esprit du Lecteur.
      Quelques-uns ont prétendu que l’essence de la Poësie étoit la
      fiction. Il ne s’agit que d’expliquer le terme, &amp; de convenir
      de sa signification. Si par
      fiction, ils entendent la même
      chose que feindre, ou
      fingere chez les Latins ; le
      mot de fiction ne doit
      signifier que l’imitation artificielle des caractères, des mœurs,
      des actions, des discours, &amp;c. Tellement que
      feindre sera la même chose que
      representer, ou plutôt
      contrefaire : alors cette
      opinion rentre dans celle que nous avons établie.
      S’ils resserrent la signification de ce terme, &amp; que par
      fiction, ils entendent le
      ministere des Dieux que le Poëte fait intervenir pour mettre en
      jeu les ressorts secrets de son Poëme ; il est évident que la
      fiction n’est pas essentielle à la Poësie ; parce qu’autrement la
      Tragédie, la Comédie, la plûpart des Odes cesseroient d’être de
      vrais Poëmes, ce qui seroit contraire aux idées les plus
      universellement reçues.
      Enfin si par fiction on veut
      signifier les figures qui prêtent de la vie aux choses
      inanimées, &amp; des corps aux choses insensibles, qui les font
      parler &amp; agir, telles que sont les métaphores &amp; les
      allégories ; la fiction alors n’est plus qu’un tour poëtique, qui
      peut convenir à la Prose même. C’est le langage de la passion qui
      dédaigne l’expression vulgaire : c’est la parure &amp; non le
      corps de la Poësie.
      D’autres ont cru que la Poësie. consistoit dans la
      versification.
      Le Peuple frappé de cette mesure sensible qui caractérise
      l’expression poëtique &amp; la sépare de celle de la Prose, donne
      le nom de poëme à tout ce qui est mis en vers : Histoire,
      Physique, Morale, Théologie, toutes les Sciences, tous les Arts
      qui doivent être le fonds naturel de la Prose, deviennent ainsi
      des sujets de Poëme. L’oreille touchée par des cadences
      régulieres, l’imagination échauffée par quelques figures
      hardies &amp; qui avoient besoin d’être autorisées par la licence
      poëtique, quelquefois même l’art de l’Auteur qui, né Poëte, a
      communiqué une partie de son feu à des matières séches, &amp; qui
      paroissoient résister aux graces, tout cela séduit les esprits peu
      instruits de la nature des choses ; &amp; dès qu’on voit
      l’extérieur de la Poësie, on s’arrête à l’écorce, sans se donner
      la peine de pénétrer plus avant. On voit des vers, &amp; on dit,
      voilà un Poëme ; parce que ce n’est point de la prose.
      
      Cependant cette mesure ne constitua jamais ce qu’on appelle un
      vrai Poëme :
       
      . . . Neque enim concludere
      versum,
      Dixeris esse satis.
      Et si cela suffisoit, la Poësie ne seroit qu’un jeu d’enfant,
      qu’un frivole arrangement de mots que la moindre transposition
      feroit disparoître :
       
      Eripias si
      Tempora certa modosque &amp; quod
      prius ordine verbum est,
      Posterius facias,
      præponens ultima primis.
       
      Alors le masque est levé : on reconnoît la Prose toute
      simple &amp; toute nue, le Poëte n’est plus.
      Il n’en est pas ainsi de la vraie Poësie. On a beau renverser
      l’ordre, déranger les mots, rompre la mesure : elle perd
      l’harmonie, il est vrai ; mais elle ne perd point sa nature, La
      poësie des choses reste toujours, on la retrouve dans ses membres
      dispersés.
       
      Invenias etiam disjecti membra
      Poëta.
       
      Cela n’empêche point qu’on ne convienne qu’un Poëme sans
      versification, ne seroit pas un Poëme. Nous l’avons dit, les
      mesures &amp; l’harmonie sont les couleurs, sans lesquelles la
      Poësie n’est qu’une estampe. Le tableau représentera, si vous le
      voulez, les contours ou la forme, &amp; tout au plus les
      jours &amp; les ombres locales ; mais on n’y verra point le
      coloris parfait de l’Art.
      La troisiéme opinion est celle qui met l’essence de la Poësie
      dans l’Enthousiasme.
      Nous l’avons défini dans la premiere Partie, &amp; nous en
      avons marqué les fonctions, qui s’étendent également à tous les
      beaux Arts. Il convient même à la Prose ; puisque la passion avec
      tous les dégrés ne monte pas moins dans les tribunes que sur les
      théâtres. Ciceron veut que l’Orateur soit ardent comme la foudre,
      véhément comme un orage, rapide comme un torrent, qu’il se
      précipite, qu’il renverse tout par son impétuosité.
      Vehemens ut procella, excitatus ut
      torrens, incensus ut fulmen, tonat, fulgurat, &amp; rapidis
      eloquentiæ fluctibus cuncta proruit &amp; proturbat :
      l’Enthousiasme poëtique a-til rien de plus emporté ou de plus
      violent ? Et quand Periclés
       
      Tonnoit &amp; foudroyoit &amp; renversoit
      la Grece,
       
      l’Enthousiame régnoit-il dans ses discours avec moins d’empire
      que dans les Odes Pindariques ?
      Mais ce grand feu ne se soutient pas toujours dans l’Oraison :
      se soutient-il dans la Poësie ? Et s’il falloit qu’il se soutînt,
      combien de vrais Poëmes cesseroient d’être tels ?
      On cite en faveur de l’Enthousiasme le fameux passage
      d’Horace :
       
      Ingenium cui sit, cui mens
      divinior atque os
      Magna sonaturum, des nominis
      hujus honorem.
       
      
      Horace n’avoit pas dessein dans cet endroit de définir
      exactement la Poësie. Il a pris une partie sans vouloir embrasser
      le tout. C’est une de ces définitions qui ne sont ni toutes vraies
      ni toutes fausses, &amp; qu’on employe quand on veut fermer la
      bouche à ceux qu’on ne daigne pas réfuter
      sérieusement : &amp; c’étoit pré cisément le cas où se trouvoit le
      Poëte Latin.
      Quelques Censeurs d’un mérite médiocre, que l’intérêt personnel
      avoit, peut-être, animés contre ses Satyres, lui avoient reproché
      d’être un Poëte mordant. Horace leur répond à la maniere de
      Socrate, moins pour les instruire que pour leur montrer leur
      ignorance. Il les arrête dès le premier mot : &amp; veut leur
      faire entendre qu’ils ne savent pas même ce que c’est que
      Poësie : &amp; pour cela, il en trace un portrait qui ne convient
      nullement à ce qu’ils avoient appellé
      Poësie mordante. Pour confirmer
      cette idée &amp; augmenter leur embarras, il cite l’opinion de
      quelques-uns qui ont mis en question, si la Comédie étoit un
      juste Poëme,
      quidam quæsivêre. Cela posé :
      il est clair qu’Horace ne pensoit à rien moins qu’à définir
      rigoureuse ment la Poësie ; mais feulement à marquer ce qu’elle a
      de plus grand &amp; de plus éblouissant, &amp; qui convenoit le
      moins à ses Satyres : &amp; qu’ainsi, ce seroit s’abuser que de
      vouloir mesurer toutes les especes de Poëmes sur cette prétendue
      définition.
      Mais, dira-t’on, l’Enthousiasme &amp; le sentiment sont une
      même chose, &amp; le but de la Poësie est de produire le
      sentiment, de toucher, de plaire. D’ailleurs le Poëte ne doit-il
      pas éprouver lui-même le sentiment qu’il veut produire dans les
      autres ? Quelle conclusion tirer de-là ? Que les
      sentimens &amp; l’Enthousiasme sont le principe &amp; la fin de la
      Poësie : en sera-ce l’essence ? Oui, si l’on veut que la
      cause &amp; l’effet, la fin &amp; le moyen soient la même chose ;
      car il s’agit ici de précision.
      Tenons-nous-en donc à l’imitation, qui est d’autant plus
      probable, qu’elle renferme l’enthousiasme, la fiction, la
      versification même, comme des moyens nécessaires pour imiter
      parfaitement les objets. On l’a vu jusqu’ici, &amp; on le verra de
      plus en plus dans le détail qui va suivre.
       
    
    
      CHAPITRE II.  Les Divisions de
      la Poësie se trouvent dans l’Imitation.
       
      LA vraie Poësie consistant essentiellement dans l’Imitation ;
      c’est dans l’Imitation même que doivent se trouver ses différentes
      Divisions.
      Les hommes acquierent la connoissance de ce qui est hors
      d’eux-mêmes, par les yeux ou par les oreilles : parce qu’ils
      voyent les choses eux-mêmes, ou qu’ils les entendent raconter par
      les autres. Cette double maniere de connoître, produit la premiere
      division de la Poësie, &amp; la partage en deux espèces, dont
      l’une est Dramatique, où nous voyons les choses représentées
      devant nos yeux, où nous entendons les discours directs des
      personnes qui agissent ; l’autre Epique, où nous ne voyons ni
      n’entendons rien par nous-mêmes directement, où tout nous est
      raconté :
       
      Aut agitur res in scenis, aut
      acta refertur.
       
      Si de ces deux espèces on en forme une troisiéme qui soit
      mixte, c’est-à-dire, mêlée de l’Epique &amp; du Dramatique, où il
      y ait du spectacle &amp; du récit ; toutes les régles de cette
      troisiéme espèce seront contenues dans celles des deux autres.
      Cette Division, qui n’est fondée que sur la maniere dont la
      Poësie montre les objets, est suivie d’une autre, qui est prise
      dans la qualité des objets mêmes que traite la Poësie.
      Depuis la Divinité jusqu’aux der niers insectes, tout ce à quoi
      on peut supposer de l’action, tout est soumis à la Poësie, parce
      qu’il l’est à l’imitation. Ainsi, comme il y a des Dieux, des
      Rois, de simples Citoyens, des Bergers, des Animaux, &amp; que
      l’Art s’est plu à les imiter dans leurs actions vraies ou
      vraisemblables ; il y a aussi des Opera, des Tragédies, des
      Comédies, des Pastorales, des Apologues. Et c’est la seconde
      division, dont chaque membre peut être encore sousdivisé, felon la
      diversité des objets, quoique dans le même genre.
      Toutes ces espèces ont leurs régles particulieres, que nous
      examinerons en détail par rapport à nos vues. Mais comme il y en a
      aussi qui leur sont communes, soit pour le fonds des choses, soit
      pour la forme du style poëtique ; nous commencerons par les
      générales, &amp; nous prouverons qu’elles sont toutes renfermées
      dans l’exemple de la belle Nature.
       
    
    
      CHAPITRE III.  Les Régles
      générales de la Poësie des choses sont renfermées dans
      l’Imitation.
       
      SI la Nature eût voulu se montrer aux hommes dans toute sa
      gloire, je veux dire, avec toute sa perfection possible dans
      chaque objet ; ces régles qu’on a découvertes avec tant de
      peine, &amp; qu’on suit avec tant de timidité, &amp; souvent même
      de danger, auroient été inutiles pour la formation &amp; le
      progrès des Arts. Les Artistes auroient peint scrupuleuse ment les
      faces qu’ils auroient eues devant les yeux, sans être obligés de
      choisir. L’imitation seule auroit fait tout l’ouvrage, &amp; la
      comparaison seule en auroit jugé.
      Mais comme elle s’est fait un jeu de mêler ses plus beaux
      traits avec une infinité d’autres ; il a fallu faire un choix. Et
      c’est pour le faire, ce choix, avec plus de sureté, que les régles
      ont été inventées &amp; proposées par le Goût. Nous en avons
      établi les principes dans la seconde Partie. Il ne s’agit ici que
      d’en tirer les conséquences, &amp; de les appliquer à la
      Poësie.
       
      I. RÉGLE GÉNÉRALE DE LA POESIE.
       
      Joindre l’utile avec
      l’agréable.
       
      
       
      Omne tulit punctum qui
      miscuit utile dulci,
      Lectorem delectando, pariterque
      monendo.
       
      Le but de la Poësie est de plaire : &amp; de plaire en remuant
      les passions. Mais pour nous donner un plaisir
      parfait &amp; solide ; elle n’a jamais dû remuer que celles qu’il
      nous est important d’avoir vives, &amp; non celles qui sont
      ennemies de la sagesse. L’horreur du crime, à la suite duquel
      marchent la honte, la crainte, le repentir, sans compter les
      autres supplices : la compassion pour les malheureux, qui a
      presque une utilité aussi étendue que l’humanité même :
      l’admiration des grands exemples, qui laissent dans le cœur
      l’aiguillon de la vertu : un amour héroïque, &amp; par conséquent
      légitime : voilà, de l’aveu de tout le monde, les passions que
      doit traiter la Poësie, qui n’est point faite pour fomenter la
      corruption dans les cœurs gâtés ; mais pour être les délices des
      ames vertueuses. La vertu placée dans de certaines situations,
      sera toujours un spectacle touchant. Il y a au fond des cœurs les
      plus corrompus une voix qui parle toujours pour elle, &amp; que
      les honnêtes-gens entendent avec d’autant plus de plaisir, qu’ils
      y trouvent une preuve de leur perfection.
      Aussi les grands Poëtes n’ont-ils jamais prétendu que leurs
      Ouvrages, le fruit de tant de veilles &amp; de travaux, fussent
      uniquement destinés à amuser la légéreté d’un esprit vain, ou à
      réveiller l’assoupissement d’un Midas desœuvré. Si c’eût été leur
      but, seroient-ils de grands Hommes ?
      On doit avoir une bien autre idée de leurs vues. Les Poësies
      Tragiques &amp; Comiques des Anciens, étoient des exemples de la
      vengeance terrible des Dieux, ou de la juste censure des hommes.
      Elles faisoient comprendre aux Spectateurs que, pour éviter
      l’une &amp; l’autre, il falloit non feulement paroître bon, mais
      l’être en effet.
      Les Poësies d’Homere &amp; de Virgile ne sont point de vains
      Romans, où l’esprit s’égare au gré d’une folle imagination. Au
      contraire, on doit les regarder comme de grands corps de doctrine,
      comme de ces Livres de Nation, qui contiennent l’histoire de
      l’Etat, l’esprit du Gouvernement, les principes fondamentaux de la
      morale, les dogmes de la Religion, tous les devoirs de la
      société : &amp; tout cela, revêtu de ce que l’expression
      &amp; l’art ont pu fournir de plus grand, de plus riche, &amp; de
      plus touchant à des Génies presque divins.
      L’Iliade &amp; l’Eneïde sont autant les tableaux des nations
      Grecque &amp; Romaine, que l’Avare de Moliere est celui de
      l’avarice. Et de même que la fable de cette Comédie n’est qu’un
      canevas préparé pour recevoir, avec un certain ordre, quantité de
      traits véritables pris dans la société : de même aussi la colere
      d’Achille, &amp; l’établissement d’Enée en Italie, ne doivent être
      considérés que comme la toile d’un grand &amp; magnifique tableau,
      où on a eu l’art de peindre des mœurs, des usages, des loix, des
      conseils, &amp; c. déguisés tantôt en allégories, tantôt en
      prédictions, quelquefois exposés ouvertement : mais en changeant
      quelqu’une des circonstances, comme le lieu, le tems, l’Acteur,
      pour rendre la chose plus piquante, &amp; donner au Lecteur le
      plaisir de chercher un moment, &amp; de croire que ce n’est qu’à
      lui-même qu’il est redevable de son instruction.
      Anacréon, qui étoit savant dans l’Art de plaire, &amp; qui
      paroît n’avoir jamais eu d’autre but, n’ignoroit pas combien il
      est important de mêler l’utile à l’agréable. Les autres Poëtes
      jettent des roses sur leurs préceptes, pour en cacher la dureté.
      Lui, par un rafinement de délicatesse, mettoit des leçons au
      milieu de ses roses. Il savoit que les plus belles images, quand
      elles ne nous apprennent rien, ont une certaine fadeur, qui laisse
      après elle le dégoût : qu’il faut quelque chose de solide pour
      leur donner cette force, cette pointe qui pénétre : &amp; enfin,
      que si la sagesse a besoin d’être égayée par un peu de folie ; la
      folie, à son tour, doit être assaisonnée d’un peu de sagesse.
      Qu’on lise l’Amour piqué par une
      abeille, Mars percé d’une flêche de l’Amour,
      Cupidon enchaîné par les Muses,
      on sent bien que le Poëte n’a point fait ces images pour
      instruire : il y a mis de l’instruction pour plaire. Virgile est
      assurément plus grand Poëte qu’Horace. Ses tableaux sont plus
      beaux &amp; plus riches. Sa versification est admirable. Cependant
      nous lisons beaucoup plus Horace. La princi pale raison est, qu’il
      a le mérite d’être aujourd’hui plus instructif pour nous, que
      Virgile, qui, peut-être l’étoit plus que lui autrefois pour les
      Romains.
      Ce n’est pas cependant que la Poësie ne puisse se prêter à un
      aimable badinage. Les Muses sont riantes, &amp; furent toujours
      amies des Graces. Mais les petits Poëmes sont plutôt pour elles
      des délassemens, que des Ouvrages. Elles doivent d’autres services
      aux hommes, dont la vie ne doit pas être un amusement perpétuel.
      Et l’exemple de la Nature, qu’elles se proposent pour modéle, leur
      apprend à ne rien faire de considérable, sans un dessein sage,
      &amp; qui tende à la perfection de ceux pour qui elles
      travaillent. Ainsi de même qu’elles imitent la Nature dans ses
      principes, dans ses goûts, dans ses mouvemens : elles doivent
      aussi l’imiter dans les vues, &amp; dans la fin qu’elle se
      propose.
       
      II. REGLE.
       
      Qu’il y ait une action dans un
      Poëme.
       
      Les choses sans vie peuvent entrer dans la Poësie. Il n’y a
      point de doute. Elles y sont même aussi essentielles, que dans la
      Nature. Mais elles ne doivent y être que comme
      accessoires, &amp; dépendantes d’autres choses plus propres à
      toucher. Telles sont les actions, qui étant tout à la fois
      l’ouvrage de l’esprit de l’homme, de sa volonté, de sa liberté, de
      ses passions, sont comme un tableau abregé de la nature
      humaine.
      C’est pour cela que les grands Peintres ne manquent jamais de
      jetter dans les paysages les plus nuds, quelques traces
      d’humanité : ne futce qu’un tombeau antique, quelques ruines d’un
      vieil édifice. La grande raison, c’est qu’ils peignent pour les
      hommes.
      
      La premiere partie ne suppose rien avant elle ; mais elle exige
      quelque chose après : c’est ce qu’Aristote appelle le
      commencement. La seconde suppose quelque chose avant elle,
      &amp; exige quelque chose après : c’est le milieu. La troisiéme
      suppose quelque chose auparavant, &amp; ne demande rien après :
      c’est la fin. Une entreprise, des obstacles, le succès malgré les
      obstacles. Voilà les trois parties d’une action intéressante par
      elle-même. Voilà la raison d’un prologue, ou exposition du sujet,
      d’un nœud, &amp; d’un dénouement. C’est la mesure ordinaire des
      forces de notre esprit, &amp; la source des sentimens
      agréables.
       
      III. REGLE.
       
      L’action doit être singuliere,
      une, simple, variée.
       
      Pour ne nous offrir que des actions ordinaires, il n’étoit
      point nécessaire que le Génie appellât la Poësie au secours de la
      Nature. Toute notre vie n’est qu’action : toute la société n’est
      qu’un mouvement continuel de personnes, qui se remuent pour
      quelque fin.
      Ainsi, si la Poësie veut nous attirer, nous toucher, nous
      fixer ; il faut qu’elle nous présente une action extraordinaire,
      entre mille qui ne le sont point.
      La singularité consiste, ou dans la chose même qui se fait ;
      comme quand Auguste dans Corneille délibere avec
      Cinna &amp; Maxime, tous deux conjurés contre lui, s’il quittera
      l’Empire : ou dans les ressorts qu’on employe pour arriver à son
      but ; comme quand le même Auguste pardonne à ses ennemis pour les
      désarmer. Ces ressorts sont de grandes vertus, ou de grands vices,
      une finesse d’esprit, une étendue de génie extraordinaire, qui
      fait prendre aux évènemens un tour tout-à-fait différent de celui
      qu’on devoit attendre. Cette singularité nous pi que, &amp; nous
      attache, parce qu’elle nous donne des impressions
      nouvelles, &amp; qu’elle étend la sphère de nos idées.
      Ce n’est pas assez qu’une action soit singuliere, le Goût
      demande encore d’autres qualités. Si les ressorts sont trop
      compliqués, comme dans Heraclius, l’intrigue nous fatigue. D’un
      autre côté, s’ils sont trop simples, l’esprit languit, faute de
      mouvement : comme dans la Berenice de Racine. Il faut donc que
      l’action soit simple, &amp; en même-tems qu’elle ne le soit pas
      trop. Si les situations, les caracteres, les intérêts avoient trop
      de conformité, ils causeroient le dégoût : d’un autre côté, si
      l’action étoit traversée par un incident absolument étranger, ou
      mal cousu avec le reste, fut-il un lambeau de pourpre ; le plaisir
      seroit moins vif. L’ame une fois mise en mouvement, n’aime point à
      être arrêtée mal-à-propos, ni éloignée de son but. Il faut donc
      que l’action soit en même-tems variée, &amp; une, c’est- à-dire,
      que toutes ses parties, quoique différentes entre elles,
      s’embrassent mutuellement, pour composer un tout qui paroisse
      naturel.
      Ces qualités se trouveroient dans une action historique, si on
      la supposoit avec toute sa perfection possible ; mais comme ces
      actions ne se trouvent presque jamais dans la Nature, il étoit
      réservé à la Poësie de nous en donner le spectacle &amp; le
      plaisir.
       
      IV. REGLE.
       
      Touchant les caracteres, la
      conduite &amp; le nombre des Acteurs.
       
      Il y a dans la Nature, ou dans la société commune, ce qui est
      ici la même chose, des actions où les Acteurs sont multipliés sans
      besoin. Ils s’embarrassent plus qu’ils ne s’entraident : ils
      agissent sans concert : leurs caracteres sont mal décidés, ou
      plutôt ils n’en ont point : leurs opérations sont
      lentes &amp; ennuyeuses : leurs pensées communes &amp; fausses :
      leurs discours impropres, ou foibles, ou remplis d’inutilités. De
      sorte que si c’est un Tout, c’est un Tout bizarre, irrégulier,
      informe, où la Nature est plutôt défigurée, qu’embellie. Que
      diroit-on d’un Peintre qui représenteroit les hommes, petits,
      maigres, bossus, boiteux, &amp;c. comme ils sont souvent dans la
      Nature.
      Les premiers Artistes eurent besoin de la raison des contraires
      pour tirer de tant de défauts, les principes du beau, de l’ordre,
      du grand, du touchant : &amp; peut-être qu’il leur fut plus aisé
      de procéder par cette méthode, que par le choix du meilleur : nous
      sentons plus distinctement le mauvais que le bon.
      En conséquence de ces observations, il a été décidé,
      1o. que le nombre des
      Acteurs seroit réglé sur le besoin, je ne dis pas de la piéce,
      mais de
      l’action.(
      Le besoin de la piéce est souvent celui du Poëte, qui, pour
      remplir un vuide, ou écarter un obstacle, fait paroître ou
      disparoître un Acteur, sans que la vraisemblance de l’action
      l’éxige. C’est Virgile qui fait emporter Creüse par un prodige,
      pour donner lieu à un second hymen, sans lequel tomboit tout
      l’édifice de son poëme. C’est quelque Poëte moderne, qui, pour
      éviter de trop longs ou de trop fréquens monologues, introduit
      tantôt un confident inutile au mouvement de l’action, tantôt une
      autre petite action épisodique, pour ramener ou attendre les
      Acteurs de l’action principale, dont l’intérêt se trouve ainsi
      partagé, &amp; par conséquent affoibli.
      2o. Les Acteurs auront
      des caracteres marqués, qui seront le principe de tous leurs
      mouvemens : vertus ou vices, il n’importe à la Poësie. Agamemnon
      sera orgueilleux, Achille fier, Ulysse prudent ; &amp; s’ils
      péchent, ce sera plutôt par excès, que par défaut. Agamemnon ira
      jusqu’à l’outrage ; Achille, jusqu’à la fureur ; &amp; Ulysse
      touchera presque à la fourberie.
      3o. Ils feront ce
      qu’ils doivent faire, &amp; ne feront que ce qu’ils doivent. Il
      s’agissoit d’aller à la découverte dans le camp Troyen. Il falloit
      y envoyer des hommes munis de prudence &amp; de courage pour
      prévoir les dangers, &amp; se tirer de ceux qu’ils n’auroient pas
      prévus. Ulysse &amp; Diomede sont choisis : l’un voit tout ce que
      peut voir la prudence humaine : l’autre exécute tout ce qu’on peut
      attendre d’un courage héroïque. Chacun fait son rôle. On reconnoît
      les Acteurs à leurs actions, c’est la belle maniere de les
      peindre.
      4o. Enfin, les
      caracteres seront contrastés : c’est-à-dire, que chacun aura le
      sien, avec une différence sensible ; &amp; qu’on les montrera, de
      sorte que la comparaison les fasse sortir mutuellement. Il y a
      mille exemples du contraste dans tous les Poëtes, &amp; dans tous
      les Peintres. Ce sont deux freres, dont l’un est trop indulgent,
      l’autre trop dur : c’est le pere avare vis-à-vis un fils
      prodigue : c’est le misantrope vis-à-vis l’homme du monde, qui
      pardonne au genre humain : c’est le vieux Priam aux pieds du jeune
      Achille, &amp; qui lui baise les mains, teintes encore du sang de
      ses fils. Si les caracteres ne different point par l’espèce, ils
      doivent différer par les dégrés. Horace &amp; Curiace sont deux
      Héros, dont le caractere est la valeur ; mais l’un est plus fier,
      l’autre plus humain.
       
    
    
      CHAPITRE III.  Les regles de
      la Poësie du style sont renfermées dans l’imitation de la belle
      Nature.
       
      LA Poësie, qu’on appelle du style, par opposition à celle des
      choses, qui consiste dans la création &amp; la disposition des
      objets, contient quatre parties :
      1o. les pensées.
      2o. les mots.
      3o. les tours.
      4o. l’harmonie. Tout cela
      se trouve dans la prose même ; mais comme dans les Arts il s’agit
      non seulement de rendre la nature, mais de la rendre avec tous ses
      agrémens &amp; ses charmes possibles ; la Poësie, pour arriver à
      sa fin, a été en droit d’y ajouter un dégré de perfection, qui les
      élevât en quelque sorte au-dessus de leur condition naturelle.
      C’est pour cette raison que les pensées, les mots, les tours
      ont dans la Poësie une hardiesse, une liberté, une richesse qui
      paroîtroit excessive dans le langage ordinaire. Ce sont des
      comparaisons soutenues, des métaphores éclatantes, des répétitions
      vives, des apostrophes singu lieres. C’est
      l’Aurore fille du matin,
      qui ouvre les portes de l’Orient
      avec ses doigts de roses. C’est un fleuve
      appuyé sur son urne penchante, qui
      dort au bruit flatteur de son onde naissante : ce sont les
      jeunes Zephirs qui folâtrent dans
      les prairies émaillées, ou les
      Nayades qui se jouent dans leurs palais de crystal. Ce n’est
      point un repas, c’est une fête :
       
      Quæsitique decent cultus magis
      atque colores
      Insoliti, nec erit tanto ars
      deprensa pudori.
       
      Cette licence est cependant réglée par les loix de
      l’imitation : c’est l’état &amp; la situation de celui qui parle,
      qui marque le ton du discours :
       
      Si dicentis erunt fortunis absona
      dicta,
      Romani tollent equites peditesque
      cachinnum.
       
      L’Ode même dans ses écarts, &amp; l’Epopée dans son feu, ne
      sont autorisées que par l’yvresse du sentiment, ou par la force de
      l’inspiration, dans lesquelles on suppose le Poëte : sans cela,
      l’Art se feroit tort à lui-même, &amp; la Nature seroit mal
      imitée.
      Nous ne nous arrêterons pas davantage à ces trois parties de la
      Poësie du style ; parce qu’il est aisé de s’en former une idée
      juste par la seule lecture des bons Poëtes : il n’en est pas de
      même de la quatriéme, qui est l’harmonie :
       
      Non quivis videt immodulata
      poëmata judex.
       
      L’Harmonie, en général, est un rapport de convenance, une
      espèce de concert de deux ou de plusieurs choses. Elle naît de
      l’ordre, &amp; produit presque tous les plaisirs de l’esprit. Son
      ressort est d’une étendue infinie ; mais elle est sur-tout l’ame
      des beaux Arts.
      
      Si cette Harmonie manque à quelque Poëme que ce soit, il
      devient une mascarade : c’est une sorte de grotesque qui tient de
      la parodie. Et si quelquefois la Tragédie s’abbaisse, ou la
      Comédie s’éleve ; c’est pour se mettre au niveau de leur matiere,
      qui varie de tems en tems ; &amp; l’objection même se tourne en
      preuve du principe.
      Cette Harmonie est essentielle : mais on ne peut que la
      sentir, &amp; malheureusement les Auteurs ne la sentent pas
      toujours assez. Souvent les genres sont confondus. On trouve dans
      le même ouvrage des vers tragiques, lyriques, comiques, qui ne
      sont nullement autorisés par la pensée qu’ils renferment. Pourquoi
      donc vous mêlez vous de peindre, puisque vous n’entendez rien au
      coloris ?
       
      Descriptas servare vices
      operumque colores
      Cur ego si nequeo ignoroque,
      Poeta salutor.
       
      Une oreille délicate reconnoît presque par le caractère seul du
      vers, le genre de la piece dont il est tiré. Citez-nous Corneille,
      Moliere, la Fontaine, Segrais, Rousseau, on ne s’y méprend pas. Un
      vers d’Ovide se reconnoît entre mille de Virgile. Il n’est pas
      nécessaire de nommer les Auteurs : on les reconnoît à leur style,
      comme les Héros d’Homere à leurs actions.
      
       
      Carmine non levi dicenda est
      scabra crepido.
       
      Rarement chez eux l’oreille est en contradiction avec
      l’esprit.
      La troisiéme espèce d’Harmonie dans la Poësie peut être
      appellée artificielle, par opposition aux deux autres qui sont
      naturelles au discours &amp; qui appartiennent également à la
      Poësie &amp; à la Prose. Celle-ci consiste dans un certain Art,
      qui, outre le choix des expressions &amp; des sons par rapport à
      leur sens, les assortit entr’eux de maniere, que toutes les
      syllabes d’un vers, prises ensemble, produisent par leur son, leur
      nombre, leur quantité, une autre sorte d’expression qui ajoute
      encore à la signification naturelle des mots.
      Chaque chose a sa marche dans l’Univers. Il y a des mouvemens
      qui sont graves &amp; majestueux : il y en a qui sont
      vifs &amp; rapides : il y en a qui sont simples &amp; doux. De
      même, la Poësie a des marches de différentes espèces, pour imiter
      ces mouvemens, &amp; peindre à l’oreille par une sorte de mélodie,
      ce qu’elle peint à l’esprit par les mots. C’est une espèce de
      chant musical, qui porte le caractère non-seulement du sujet en
      général, mais de chaque objet en particulier. Cette Harmonie
      n’appartient qu’à la Poësie seule : &amp; c’est le point exquis de
      la versification.
      Qu’on ouvre Homere &amp; Virgile, on y trouvera presque partout
      une expression musicale de la plûpart des objets. Virgile ne l’a
      jamais manquée : on la sent chez lui, lors même qu’on ne peut dire
      en quoi elle consiste. Souvent elle est si sensible qu’elle frappe
      les oreilles les moins attentives :
       
      Continuo ventis surgentibus, aut
      freta ponti
      Incipiunt agitata
      tumescere, &amp; aridus altis
      Montibus audiri fragor, aut
      resonantia longè
      Littora misceri, &amp; nemorum
      increbrescere murmur.
      Et dans l’Eneïde, en parlant du trait foible que lance le vieux
      Priam :
       
      Sic fatus senior : telumque
      imbelle sine ictu
      Conjecit, rauco quod protinus are
      repulsum
      Et summo clypei nequicquam umbone
      pependit.
       
      Je ne puis omettre cet exemple tiré d’Horace :
       
      Quâ pinus ingens, alhaque
      populus
      Umbram hospitalem consociare
      amant
      Ramis, &amp; obliquo
      laborat
      Limpha fugax trepidare
      rivo.
      
       
      Haud satis est illis
      (poëtis)
      utcumque claudere versum,
      Et res verborum propriâ vi
      reddere claras.
      Omnia sed numeris vocum
      concordibus aptant ;
      Atque sono
      quæcunque canunt imitantur, &amp;
      apta
      Verborum facie, &amp; quæsito carminis ore.
      Nam diversa opus est veluti dare
      versibus orœ
      Diversosque habitus : ne qualis
      primus &amp; alter,
      Talis &amp; inde alter vultuque
      incedat eodem.
      Hic melior motuque
      pedum &amp; pernicibus alis,
      Molle viam tacito lapsu per levia
      radit.
      Ille autem membris ac mole
      ignavius ingens
      Incedit tardo molimine
      subsidendo.
      Ecce aliquis subit egregio
      pulcherrimus ore,
      Cui lætum membris Venus omnibus
      afflat honorem.
      Contra alius rudis informes
      ostendit &amp; artus,
      Hirsutumque supercilium, ac
      caudam sinuosam,
      Ingratus visu sonitu illætabilis
      ipso :
      Nec verò ha sine lege datæ, sine
      mente figuræ
      Sed facies sua pro meritis,
      habitusque sonus-que
      Cunctis cuique suus vocum
      discrimine certo, &amp;c.
       
      La suite en est aussi agréable qu’in structive, &amp; elle
      forme pour nous une preuve sans réplique.
      Telle est l’harmonie qui régne dans les Poëtes
      Grecs &amp; Latins.
      Cette harmonie peut-elle se trouver dans nos Poëtes ? Il y a
      une opinion établie en faveur des Anciens &amp; entierement
      contraire aux Modernes. Voyons sur quoi elle est
      fondée, &amp; supposé qu’elle soit injuste, osons prendre
      modestement ce qui nous appartient.
      Les Langues ne se sont point faites. par systême : &amp; dès
      qu’elles ont leur source dans la nature même des hommes, il est
      nécessaire qu’elles se ressemblent toutes par bien des
      endroits.
      Si c’est la Mesure qui produit l’harmonie dans les Vers
      latins ; nous avons le même avantage dans les nôtres. L’Alexandrin
      a douze tems, de même que l’Hexametre des Latins. Le vers de dix
      syllabes en a dix, de même que le Pentametre. Nous avons ceux de
      huit &amp; de sept : nous en avons au besoin de plus petits, qui
      répondent au vers Gliconique &amp; Adonique, &amp; qui se prêtent
      à la Musique aussi bien qu’eux.
      Si c’est le son même des mots &amp; des syllabes dont les vers
      sont composés : n’avons-nous pas aussi bien que les Anciens des
      sons, graves &amp; aigus, doux &amp; rudes, éclatans &amp; sourds,
      simples, nombreux, majestueux ? Cela n’a pas besoin de preuves. Y
      a-t’il moins d’harmonie dans quelques-uns de nos bons Ecrivains en
      prose, que dans les Orateurs &amp; dans les Historiens Grecs ou
      Latins !
      Ce sont les brèves, dira-t’on, &amp; les longues qu’avoient les
      Latins, &amp; que nous n’avons pas. Il est vrai que nous faisons
      presque toutes nos syllabes égales dans la conversation.
      Cependant, si on y prend garde, on trouvera que, supposé même que
      nous les fassions toutes brèves dans le discours familier, il y en
      a au moins que nous faisons plus brèves ; &amp; en comparaison
      desquelles les autres sont longues. Et il y a apparence que les
      Latins en usoient à peu près de même que nous, dans l’usage
      ordinaire des conversations. Et si dans la prononciation soutenue,
      ils marquoient davantage les longues &amp; les brèves ; nous ne le
      faisons pas moins qu’eux. M. l’Abbé d’Olivet l’a démontré dans son
      Traité de la Prosodie Françoise. Il ne faut que lire avec quelque
      attention pour s’en convaincre. Nous avons des longues, des plus
      longues, des brèves, des plus brèves, &amp; des muettes qui sont
      très-brèves, dont le mêlange peut produire &amp; produit
      réellement, dans les bons Versificateurs, le même effet pour une
      oreille attentive &amp; exercée, que dans la versification latine.
      On en peut juger par quelques vers qui suivent, &amp; qu’on
      regarderoit peut-être dans les Anciens comme des exemples frappans
      de l’harmonie poëtique :
       
      Cadences marquées pour
      l’Imitation.
       
      Ses murs dont le sommet se dérobe à la vûe.
      Sur la cime d’un roc s’allongent dans la nue....
      Ses ais demi pourris que l’âge a relâchés,
      Sont à coups de maillets unis &amp; rapprochés.
      Sous les coups redoublés tous les bancs retentissent.
      Les murs en sont émus, les voutes en mugissent.
      Et l’orgue même en pousse un long gémissement.
      Que fais-tu Chantre hélas ! dans ce triste moment.
      Tu dors d’un profond somme :
       
      On admire le procumbit de
      Virgile, cette chute est-elle moins heureuse ?
       
      Sa croupe se recourbe en replis tortueux.
      Rac.
      Un jour sur ses longs pieds alloit je ne sais où,
      Un Heron au long bec emmanché d’un long cou :
      Il côtoyoit une riviere. La
      Font.
       
      Cadence pressée.
       
      Le Prélat &amp; sa troupe à pas tumultueux.....
      Le Prélat hors du lit, impétueux s’élance.
      Boil.
       
      Cadence douce.
       
      Il est un heureux choix de sons harmonieux
      B.
      Source délicieuse en misère féconde.
      Corn.
       
      Cadence dure.
       
      Gardez qu’une voyelle à courir trop hâtée
      Ne soit d’une voyelle en son chemin heurtée...
      D’une subite horreur ses cheveux se hérissent.
       
      Cadence grave.
       
      Quatre bœufs attelés d’un pas tranquille &amp; lent
      Promenoient dans Paris le Monarque indolent.
      Tracât à pas tardifs un pénible sillon.
      Boil.
       
      Cadence legere.
       
      Tient un verre de vin qui rit dans la fougere...
      Il fait jaillir un feu qui petille en sortant...
      Qu’à son gré désormais la fortune me joue,
      On me verra dormir au branle de sa roue.
       
      Cette cadence si marquée ne se soutient pas toujours dans nos
      meilleurs Versificateurs, il est vrai : mais se soutient-elle
      davantage dans les Latins ? Ils se font un plaisir, de même que
      nous d’exprimer avec soin certaines pensées auxquelles les mots de
      leur langue paroissent se prêter de meilleure grace ; mais dans
      les autres occasions, ils se contentent d’une cadence
      simple &amp; ordinaire, qui consiste à rendre le vers coulant
      &amp; à écarter avec soin tout ce qui pourroit choquer une oreille
      délicate.
      Quand on dit que les Versificateurs se font un plaisir de faire
      certaines cadences plus sensibles ; ce n’est pas qu’on veuille
      dire que Despréaux, Racine, ni les autres, ayent compté,
      pesé, &amp; mesuré chacune de leurs syllabes. „ Je ne les en
      soupçonne pas, dit M. l’Abbé d’Olivet, non plus qu’Homere ni
      Virgile, quoique leurs Interpretes soient en possession de le
      dire. Mais ce que je croirois volontiers, c’est que la Nature,
      quand elle a formé un grand Poëte, le dirige par des ressorts
      cachés, qui le rendent docile à un Art dont il ne se doute point ;
      comme elle apprend au petit enfant du Laboureur, sur quel ton il
      doit prier, appeller, caresser, se plaindre.
      C’est par cet instinct que nos Poëtes lyriques employent à
      propos les grands &amp; les petits vers, qui font le même
      effet, &amp; peut-être plus heureusement &amp; plus constamment
      que dans le Latin. Le grand vers a plus de majesté : le petit a
      ordinairement plus de feu ou de douceur. Qu’on fasse attention à
      l’usage que nos Poëtes lyriques en ont sçu faire :
       
      Ont-ils rendu l’esprit, ce n’est plus que poussiere
      Que cette Majesté si pompeuse &amp; si fiere
      Dont l’éclat orgueilleux étonnoit l’Univers,
      Et dans ces grands tombeaux où leurs ames hautaines
      Font encore les vaines,
      Ils sont mangés des vers.
      Malherbe.
       
      Et Rousseau :
       
      Conti n’est plus : ô Ciel ! ses vertus, son courage,
      La sublime valeur, le zèle pour son Roi
      N’ont pu le garantir au milieu de son âge
      De la commune Loi.
      Il n’est plus : &amp; les Dieux en des tems si funestes
      N’ont fait que le montrer aux regards des mortels.
      Soumettons nous : allons porter ces tristes restes
      Au pied de leurs Autels.
      Elevons à sa cendre un monument celebre,
      Que le jour de la nuit emprunte les couleurs :
      Soupirons, gémissons sur ce tombeau funebre
      
       
      Il faut se souvenir de ces vers de M. de la Mothe.
      Les vers sont enfans de la Lyre :
      On doit les chanter, non les lire.
      A peine aujourd’hui les lit-on.
       
      Examinons maintenant si c’étoit un avantage pour la Poësie des
      Anciens, que les pieds fussent mesurés &amp; réglés pour chaque
      espèce de vers : Car dans les langues modernes ils ne le sont
      point. Et lorsque les dactyles &amp; les spondées sont employés ;
      ce n’est point la loi du vers, mais le goût de l’oreille qui
      l’ordonne.
      Il est certain que dans ce vers :
      Nemorum increbrescere murmur,
      ce n’est point le dactyle, mais le son même des syllabes qui en
      fait la beauté harmonique. Portez le dactyle sur d’autres mots :
      quatit ungula campum, ce n’est
      plus l’orage qui frémit. Ce ne sont point non plus les brèves qui
      expriment mieux que les longues :
      murmur est aussi expressif que
      increbrescere.
      D’ailleurs si le dactyle &amp; les autres pieds produisoient
      l’harmonie du vers ; comme il paroît certain que cette harmonie
      n’est qu’un concert des sons avec la pensée qu’ils expriment, (à
      moins qu’on ne veuille dire que des sons rapides expriment bien ce
      qui est lent) il s’ensuivroit que c’étoit un inconvénient dans la
      poësie des Latins, que d’y avoir réglé la place des
      brèves &amp; des longues : &amp; qu’il devoit en résulter
      nécessairement autant de défauts que de beautés. Si ce n’est
      encore, qu’on prétende que la pensée pouvoit être chez eux
      toujours conforme à la marche réglée de la Versification.
      Je suppose, par exemple, une piéce en vers Alcaïques ou
      Asclepiades, dont toutes les syllabes sont réglées : si on veut
      que la beauté harmonique qui résulte de l’accord des sons avec la
      pensée, s’y trouve d’un bout à l’autre ; il est nécessaire que le
      même caractère des objets y régne du commencement à la fin : &amp;
      si elle ne s’y trouve point dans quelques endroits ; c’est un
      défaut, par la raison que c’est une beauté dans ceux où elle se
      trouve.
      Les Grecs &amp; les Latins ont si bien senti cette difficulté,
      que dans les Ouvrages de longue haleine, ils ont réglé plutot les
      tems que les pieds. Dans les vers hexametres, de six pieds, il y
      en a quatre qui sont libres. Et c’est de cette liberté que ce vers
      tire presque toutes les beautés qu’il a, du côté des
      longues &amp; des brèves : &amp; la contrainte du
      cinquiéme &amp; du sixiéme pourroit bien n’être qu’une beauté
      arbitraire, qu’une espece de rime de
      quantité, qui répond à la rime
      de sons, dans nos vers François. De sorte que dans les vers
      héxametres &amp; alexandrins, les choses sont à peu près
      égales : &amp; que dans les Lyriques, les Grecs &amp; les Latins
      avoient peut-être moins davantage que nous n’en avons.
      Me permettra-t’on de le dire pour nous justifier en quelque
      sorte ? L’oreille a ses préjugés aussi-bien que l’esprit. Et pour
      peu que l’habitude s’y mêle, l’erreur a autant de crédit qu’une
      vérité démontrée.
      La premiere fois qu’on nous parla d’harmonie ; ce fut à propos
      de vers latins. On nous fit connoître les pieds : ensuite on nous
      fit scander :
       
      Quadrupedante putrem sonitu
      quatit ungulæ campum.
       
      Et pour nous en faire mieux sentir la cadence, on la compara
      avec celle-ci :
       
      Olli inter sese magna vi brachia
      tollunt.
       
      Et on nous fit entendre que les vers étoient plus ou moins
      harmonieux, selon qu’ils approchoient plus ou moins, de ce
      caractère musical, qui a tant de rapport avec l’objet de la
      pensée. On nous laissa croire en même-tems, que cette beauté
      venoit des dactyles &amp; des spondées, plutôt que des
      longues &amp; des brèves. Assez long-tems après, quand nous
      entrâmes dans nos Poëtes, sans nous être préparés à cette lecture
      par aucune réflexion sur les loix de notre Grammaire ni sur le
      génie de notre Langue ; ne voyant plus ni dactyles ni spondées, ne
      soupçonnant même ni longues ni brèves ; il n’est point étonnant
      que nous ayons fait &amp; que nous fassions encore si peu de cas
      de notre bien, que nous ne connoissons pas ; &amp; que nous
      estimions tant celui des étrangers, dont nous nous sommes nourris
      uniquement, &amp; occupés depuis notre enfance. Il étoit bien
      permis d’avoir ces idées dans le tems de la renaissance des
      Lettres ; lorsque la Langue Françoise étoit encore informe. Mais
      aujourd’hui qu’elle est devenue une des plus polies &amp; des plus
      belles Langues du Monde ; &amp; qu’elle a produit des
      chef-d’œuvres dans tous les genres ; cette question mérite au
      moins d’être examinée ; &amp; c’est être doublement injuste, que
      de décider pour la négative, sans y avoir auparavant murement
      réfléchi.
      Il reste une objection à résoudre : Quand le vers François
      auroit, dit-on, les longues &amp; les brèves comme le Latin, il ne
      pourroit les faire sentir dans la prononciation : parce que, ayant
      autant de syllabes que de tems, douze syllables par exemple, pour
      douze tems dans le vers alexandrin ; il faudroit ou prononcer
      toutes les syllabes égales, ou si on les prononce inégales, la
      régle du mouvement sera rompue.
      Il y a un milieu qui résout la difficulté : C’est qu’il se
      fait, en prononçant réguliérement, une compensation entre les
      brèves &amp; les longues. Comme nous avons des syllabes
      longues, &amp; de très-longues, des brèves &amp; de très-brèves ;
      les longues, sur lesquelles on appuye en prononçant, portent une
      partie de la durée des brèves. Et afin que cette compensation, se
      fasse à peu près dans le lieu où doit être la mesure du tems ; on
      a voulu que dans les grands vers, il y eût un hemistiche, lequel
      séparât en quelque sorte les intérêts communs des six premiers
      tems ; de peur qu’ils ne fussent confondus avec ceux des six
      autres. Et par là on a trouvé le moyen de conserver la mesure du
      vers, &amp; la quantité syllabique, sans que l’un fasse le moindre
      tort à l’autre.
      Je me garderai bien de croire, que tout ce que je viens de
      dire, soit sans difficulté pour bien des personnes : mais au
      moins, si on veut se donner la peine d’y faire attention ; je puis
      assurer que ce ne sera qu’à l’avantage &amp; à la gloire d’une
      langue que nous devons aimer, nous sur tout, puisqu’elle fait les
      délices des autres Peuples.
      Passons maintenant aux régles particulieres de chaque espèce de
      Poësie.
       
    
    
      CHAPITRE IV.  L’Epopée a
      toutes ses régles dans l’Imitation.
       
      LE terme d’Epopée pris dans
      sa plus grande étendue convient à tout récit poëtique : &amp; par
      conséquent à la plus petite Fable d’Esope, 
        
       signifie
      récit, &amp; 
        
       faire, feindre,
      créer.
      Mais selon la signification ordinaire, &amp; qui est établie
      par l’usage ; il ne se donne qu’au récit poëtique de quelque
      grande action, qui intéresse toute une Nation, ou même tout le
      Genre humain. Les Homeres &amp; les Virgiles en ont fixé l’idée,
      jusqu’à ce qu’il vienne des modéles plus accomplis.
      L’Epopée est le plus grand ouvrage que puisse entreprendre
      l’esprit humain. C’est une espèce de création qui demande en
      quelque sorte un Génie tout-puissant. On embrasse dans la même
      action tout l’Univers : le Ciel qui régle les destins, &amp; la
      Terre où ils s’exécutent.
      On peut la définir : Un récit en vers d’une action
      vraisemblable, héroïque, &amp; merveilleuse. On trouve dans ce peu
      de mots, la différence de l’Epopée avec le Romanesque, qui est
      au-delà du vraisemblable ; avec l’Histoire, qui ne va pas jusqu’au
      merveilleux ; avec le Dramatique, qui n’est pas un récit ; avec
      les autres petits Poëmes, dont les sujets ne sont pas
      héroïques.
      Il s’agit de trouver toutes les régles de chacune des ces
      parties dans l’imitation.
      Le merveilleux, qui paroît le plus éloigné de ce principe,
      consiste à dévoiler tous les ressorts inconnus des grandes
      opérations. Le Poëte n’a pour cela d’autre moyen que le
      vraisemblable. C’est ici sa régle, comme ailleurs : &amp; le
      Lecteur intelligent ne manque point de l’y ramener, quand il s’en
      écarte.
      Tous les hommes sont naturellement convaincus qu’il y a une
      Divinité qui régle leur sort. C’est de cette conviction que part
      le Poëte, homme comme nous, ayant les germes des mêmes idées que
      nous. Il se déclare inspiré par un Génie, qui assiste au conseil
      des Dieux ; où il a vu le principe &amp; les causes secretes des
      choses, que les hommes ne connoissent que quand elles sont
      arrivées.
      Voilà donc deux moyens de nous faire croire le Merveilleux
      qu’il nous annonce : le premier, c’est qu’il nous présente des
      choses qui ressemblent à celles que nous croyons. Le second, qu’il
      nous les dit d’un ton d’autorité &amp; de révélation. Le ton
      d’Oracle m’ébranle, &amp; la vraisemblance des choses me convainc.
      J’entends une voix sublime : je sens un feu divin qui m’embrase :
      je reconnois les idées que j’ai de la conduite de la divinité par
      rapport aux hommes : je vois outre cela des Héros, des actions,
      des mœurs peintes sous des traits que je connois : j’oublie la
      fiction, je l’embrasse comme la vérité, j’aime tous ces objets :
      s’ils n’existent point, ils méritent d’éxister : &amp; la Nature y
      gagneroit ; si elle étoit aussi belle que l’Art. Ainsi je crois
      volontiers que c’est la Nature elle-même : &amp; ne puis-je pas
      dire que c’est elle, puisque je le crois ?
      En effet ce Merveilleux plairoit-il, s’il n’étoit point
      conforme au vrai &amp; qu’il ne fût que l’ouvrage d’une
      imagination égarée ? Rien n’est beau
      que le vrai. Homere m’enchante, mais ce n’est point quand il
      me montre un fleuve qui sort de son lit pour courir après un
      homme, &amp; que Vulcain accourt en feu pour forcer ce fleuve à
      rentrer dans ses bords. J’admire Virgile, mais je n’aime point ces
      Vaisseaux changés en Nymphes. Qu’ai-je affaire de cette Forêt
      enchantée du Tasse, des Hippogriffes de l’Arioste, de la
      Génération du Péché mortel dans Milton ? Tout ce qu’on me présente
      avec ces traits outrés &amp; hors de la Nature, mon esprit le
      rejette : incredulus odi. La
      Nature n’a pas guidé le pinceau.
      Cependant j’aimerois mieux ces écarts, pourvu qu’ils fussent
      d’un moment ; que la retenue toujours glacée, &amp; la triste
      sagesse d’un Auteur qui n’abandonne jamais le rivage &amp; qui y
      échoue par timidité. Est quodam
      prodire tenùs, si non datur ultrà. Quand on a lu les
      chef-d’œuvres de la Muse épique ; chacun, selon sa portée, a senti
      un dégré de sentiment, au-dessous de quoi tout ce qui reste, est
      censé médiocre ; parce qu’il ne remplit pas la mesure, je ne dis
      pas du parfait, qui n’a peut-être jamais existé, mais de ce qui
      nous en tient lieu, eu égard à notre expérience.
      L’Epopée doit donc être merveilleuse : puisque les modéles de
      la Poësie épique nous ont émus par ce ressort. Mais comme ce
      Merveilleux doit être en même-tems vraisemblable, &amp; que, dans
      cette partie comme dans les autres, le vraisemblable &amp; le
      possible ne sont point toujours la même chose ; il faut que ce
      Merveilleux soit placé dans des actions &amp; dans des tems, où il
      soit en quelque sorte naturel.
      Les Payens avoient un avantage : leurs Héros étoient des enfans
      des Dieux, qu’on pouvoit supposer en relation continuelle avec
      ceux dont ils tenoient la naissance. La Religion Chrétienne
      interdit aux Poëtes modernes toutes ces ressources. Il n’y a
      gueres que Milton, qui ait su remplacer le Merveilleux de la
      Fable, par le Merveilleux de la Religion Chrétienne. La scéne de
      son Poëme est souvent hors du monde, &amp; avant les tems. La
      révélation lui a servi de point d’appui : &amp; de-là, il s’est
      élevé dans ces fictions magnifiques, qui réunissent le ton
      emphatique des Oracles, &amp; le sublime des vérités
      chrétiennes.
      Mais vouloir joindre ce Merveilleux de notre Religion avec une
      histoire toute naturelle, qui est proche de nous : faire descendre
      des Anges pour opérer des miracles, dans une entreprise dont on
      fait tous les nœuds &amp; tous les dénouemens, qui sont
      simples &amp; sans mysteres ; c’est tomber dans le ridicule, qu’on
      n’évite point, quand on manque le merveilleux.
      Pour faire un Poeme épique, il faut donc commencer par choisir
      un sujet qui puisse porter le Merveilleux : &amp; ce choix fait,
      il faut tellement concilier les opérations de la Divinité avec
      celles des Héros, que l’action paroisse toute naturelle, &amp; que
      le spectacle des causes supérieures &amp; celui des effets, ne
      fassent qu’un Tout. L’action est une. Ce n’est pas assez : il faut
      que les Acteurs y jouent des rôles variés, chacun selon leur
      dignité, leur état, leur intérêt, leurs vues. Ce qui demande du
      jugement, de l’ordre, &amp; un Génie sécond en ressorts.
      
      Pour établir l’ordre, il faut qu’il y ait un but, où tout se
      porte comme à sa fin. Le Pere le Bossu prétend qu’on doit prendre
      une maxime importante de morale, la revêtir d’abord d’une action
      chimérique, dont les Acteurs soient A &amp; B : chercher ensuite
      dans l’Histoire quelque fait intéressant, dont la vérité mise avec
      le fabuleux, puisse ajouter un nouveau crédit à la
      vraisemblance ; &amp; enfin imposer les noms aux Acteurs, qu’on
      appellera, Achille, Minerve, Tancrede, Henri le Grand.
      
      La premiere idée qui se présente à un Poëte, qui veut
      entreprendre un Poëme épique, c’est de faire un Ouvrage qui
      immortalise le Génie de l’Auteur : voilà la disposition du Poëte.
      Elle le conduit naturelle ment au choix d’un sujet qui intéresse
      un grand nombre d’hommes, &amp; qui soit en même-tems susceptible
      de toutes les grandes beautés de l’Art. Pour dresser ce
      sujet, &amp; le rédiger en un seul corps, il fait comme les hommes
      qui agissent : il se propose un but, où aillent toutes les parties
      de son ouvrage, &amp; tous les mouvemens de son Action. Ce but
      sera, si on veut, une maxime importante ; mais beaucoup mieux, un
      événement extraordinaire, dont, par réflexion, on tirera une
      maxime, Ces préparatifs étant faits :
      Le Poëte, qui fait que c’est une action qu’il va
      peindre, &amp; qu’il doit la montrer aussi parfaite, qu’il est
      possible qu’elle le soit dans son genre, fait valoir sur son sujet
      tous les priviléges de son art. Il ajoute : il retranche : il
      transpose : il crée : il dresse les machines à son gré : il
      prépare de loin des ressorts secrets, des forces mouvantes : il
      dessine d’après la belle Nature les grandes parties : il détermine
      les caractères de ses personnages : il forme le labyrinthe de
      l’intrigue : il dispose tous ses tableaux, selon l’intérêt général
      de l’ouvrage : &amp;, conduisant son Lecteur de merveilles en
      merveilles, il lui laisse toujours appercevoir dans le lointain,
      une perspective plus charmante, qui séduit sa curiosité, &amp;
      l’entraîne, malgré lui, jusqu’au dénouement &amp; à la fin de la
      pièce. Voilà, ce semble, la manière donc on peut dresser la fable,
      ou le plan de l’action épique.
      C’est la nature même qui propose ce plan. Ce sont ses idées
      qu’on suit. C’est elle qui demande, comme des qualités
      essentielles, l’importance, l’unité, l’intégrité : c’est elle qui
      donne l’exemple du beau dans les caracteres, dans les
      mœurs, &amp; dans les situations : c’est elle qui se plaint des
      défauts, &amp; qui approuve les beautés : elle enfin, qui est le
      modèle, &amp; le juge, ici, comme dans tous les autres Arts.
      
      Nous avons dit que l’Epopée employoit deux moyens pour nous
      toucher : la vraisemblance des choses qu’elle raconte, &amp; le
      ton d’oracle qui annonce la révélation : nous ne nous arrêterons
      qu’un moment sur ce second article.
      Dans les autres Poëmes, la Poësie du style doit être conforme à
      l’état des Acteurs : dans l’Epopée elle doit l’être à l’état du
      Poëte : quand il par le, c’est un esprit divin qui l’inspire :
       
      . . . . . . Cui talia
      fanti
      . . . subito non vulus, non color
      unus,
      Et rabie fera corda tument,
      majorque videri
      Nec mortale sonans, afflata est
      numine quando
      Jam propriore Dei. . .
      Tros Anchisiade. . . .
       
      La Muse épique est autant dans le Ciel que sur la Terre. Elle
      paroît toute pénétrée de la Divinité ; &amp; ne nous parle qu’avec
      un enthousiasme céleste, qui, se précipitant par les détours d’une
      fiction hardie, ressemble moins au témoignage d’un Historien
      scrupuleux, qu’à l’extase d’un Prophète :
      Non enim res gestæ versibus
      comprehendendæ sunt.... sed per
      ambages, deorumque ministeria,
      &amp; fabulosum sententiarum tormentum præcipitandus est liber
      spiritus, ut potiùs furentis animi vaticinatio appareat, quam
      religiosæ orationis sub testibus fides. Elle ap pelle par
      leurs noms les choses qui n’existent pas encore :
      hæc tum nomina erunt. Elle voit
      plusieurs siécles auparavant la Mer Caspienne qui
      frémit, &amp; les sept embouchures du Nil qui se troublent dans
      l’attente d’un Héros.
      C’est pour cette raison que, dès le commencement, le Poëte
      parle comme un homme étonné, &amp; élevé au-dessus de lui-même.
      Son sujet s’annonce enveloppé de ténébres mystérieuses, qui
      inspirent le respect, &amp; disposent à l’admiration : « Je chante
      les combats, &amp; ce Héros, que les Destins ennemis forcerent
      d’abandonner le rivage Troyen : il fut long-tems exposé à la
      vengeance des Dieux, &amp;c.
      La Lyrique a une marche libre &amp; déréglée : ce sont des
      élans du cœur, des traits de feu qui jaillissent. L’épique a un
      ton toujours soutenu, une majesté toujours égale à elle-même :
      c’est le récit que fait un Dieu, à des Dieux comme lui. Tout
      s’annoblit dans sa bouche, les pensées, les expressions, les
      tours, l’harmonie : tout est rempli de hardiesse &amp; de pompe.
      Ce n’est point le tonnerre qui gronde par intervale, qui éclate,
      &amp; qui se tait. C’est un grand fleuve qui roule ses flots avec
      bruit, &amp; qui étonne le voyageur qui l’entend de loin dans une
      vallée profonde. Le murmure des ruisseaux n’est bon que pour les
      Bergers. Comparez le chalumeau de Virgile avec sa trompette :
       
      Tityre tu patulæ recubans sub
      tegmine fagi
      Sylvestrem tenui musam meditaris
      avenâ.
       
      Rien n’est si doux : l’harmonie &amp; le ton de l’Eneïde ont
      une autre force :
       
      Arma virumque
      cano, &amp;c.
      Vix è conspectu Siculæ telluris
      in altum
      Vela dabant læti, &amp; spumas
      salis are ruebant
       
      Chacun peut sentir par la seule lecture, cette différence. On
      la trouveroit encore plus sensible, si on comparoit Théocrite avec
      Homere. La langue Grecque, plus riche que les autres, a pu se
      prêter avec plus de facilité à la nature des sujets, &amp; pren
      dre plus ou moins de force, selon le besoin des matiéres. J’en
      appelle à ceux qui ont lu les deux Poëtes par comparaison.
       
    
    
      CHAPITRE V.  Sur la
      Tragédie.
      LA Tragédie partage avec l’Epopée la
      grandeur &amp; l’importance de l’action : &amp; elle n’en differe
      que par le Dramatique seulement. On voit l’action
      tragique, &amp; celle de l’Epopée se raconte.
      Mais comme il y a dans l’Epopée deux sortes de grands : le
      Merveilleux &amp; l’Héroïque ; il peut y avoir aussi deux espèces
      de Tragédie, l’une héroïque, qu’on appelle simplement Tragédie :
      l’autre merveilleuse, qu’on a nommée Spectacle Lyrique ou Opera.
      Le merveilleux est exclus de la premiere espèce, parce que ce sont
      des hommes qui agissent en hommes ; au lieu que dans la seconde,
      les Dieux agissant en Dieux, avec tout l’appareil d’une puissance
      surnaturelle ; ce qui ne seroit point merveilleux, cesseroit en
      quelque sorte d’être vraisemblable. Ces deux espèces ont leurs
      régles communes : &amp; si elles en ont de particulieres ; ce
      n’est que par rapport à la condition des Acteurs qui est
      différente.
      
      L’autre espèce de Tragédie ne sort point du naturel. Ce qu’elle
      a de grand, ne va que jusqu’à l’héroïsme. C’est une représentation
      de grands hommes, une peinture, un tableau ; ainsi son mérite
      consiste dans sa ressemblance avec le vrai. De sorte que pour
      trouver toutes les régles de la Tragédie, il ne faut que se mettre
      dans le parterre, &amp; supposer que tout ce qu’on va voir sera
      vrai : mais le plus beau vrai possible dans ce genre, &amp; dans
      le sujet choisi. Tout ce qui concourra à me persuader, sera bon :
      tout ce qui aidera à me détromper, sera mauvais.
      Si on change le lieu où se passe l’action, tandis que le
      Spectateur est toujours resté au même endroit : il reconnoît
      l’art : l’imitation est fausse.
      Si l’action que je vois dure un an, un mois, plusieurs jours :
      tandis que je sens que je l’ai vûe commencer &amp; finir, à peu
      près en trois heures : je reconnois l’artifice. A peine peut-on me
      faire croire que j’aye été Spectateur pendant un jour
      entier ; &amp; la chose iroit beaucoup mieux, si l’action ne
      duroit qu’autant de tems qu’il en faut, pour la représenter : il
      seroit plus aisé de me tromper.
      Je vois des Acteurs qui agissent pour être vûs, qui se
      présentent de maniere qu’ils paroissent adresser la parole au
      parterre. La Nature ne s’y prend pas de la sorte : elle agit pour
      agir. Ici on a d’autres vûes, je reconnois la Comédie.
      On joue une Tragédie Romaine : je connois par l’histoire un
      Brutus, un Cassius, ces fiers Conjurateurs, que la Renommée me
      montre dans l’éloignement des tems, comme des Héros d’une taille
      plus qu’humaine : je vois, sous leurs noms, une figure médiocre,
      une taille pincée, une voix grêle &amp; forcée, je dis sur le
      champ : Non, tu n’es pas
      Brutus.
      Je ne parle point des Episodes inutiles, des caracteres
      équivoques, ou mal soutenus, des sentimens foibles ou
      guindés...... Tantôt c’est un étalage de phrases dans le goût de
      Séneque ; quelquefois une description plus qu’épique ; une
      autrefois, c’est un enthousiasme plus que lyrique. C’est un
      Historien que j’entends, un Philosophe, un Orateur ; le Théâtre se
      change en Tribune. Ici, c’est un Acteur qui prend feu tout à
      coup, &amp; sans préparation : là, c’en est un autre qui écoute
      une confidence importante, avec un air distrait. Il est sûr de sa
      réponse. En un mot, ce sera le geste, la parole, le ton de la
      voix, une de ces trois expressions, qui ne s’accordera pas avec
      les deux autres, &amp; qui démasquera l’art en déconcertant
      l’harmonie.
      Les Chœurs amenèrent autrefois la Tragédie sur le
      Théâtre ; &amp; ils s’y maintinrent long-tems avec elle. Ils
      étoient fondés sur l’usage, &amp; autorisés par l’exemple du
      gouvernement, qui étoit démocratique. Mais les grandes affaires,
      dans la suite, ne se décidant plus en public ; ils furent obligés
      d’en descendre. D’ailleurs, comment allier cette publicité
      théâtrale avec les ressorts des grandes passions, qui sont
      ordinairement secrets ? Phedre pouvoit-elle avouer à tout un
      peuple, ce qu’Œnone ne pouvoit lui arracher qu’avec effort ? Mais
      peut-être aussi, que si l’Art y a gagné en rendant l’imitation
      plus exacte, le Spectateur y a perdu du côté des sentimens. Le
      chant lyrique du Chœur exprimoit dans les Entractes les mouvemens
      excités par l’Acte qui venoit de finir. Le Spectateur ému en
      prenoit aisément l’unisson, &amp; se préparoit ainsi à recevoir
      l’impression des Actes suivans ; au lieu qu’aujourd’hui le violon
      ne semble fait que pour guérir l’ame de sa
      blessure, &amp; éteindre le feu qui s’allumoit. On guérit un
      inconvénient par un autre. Il y a pourtant des sujets où tout
      pourroit se concilier.
      Si on demande maintenant pourquoi les passions doivent être
      extraordinaires, les caracteres toujours grands, le nœud presque
      insoluble, le dénouement simple &amp; naturel ? Pourquoi on veut
      que les scènes aillent toujours en croissant, sans languir ? C’est
      que c’est la belle Nature qu’on a promis de peindre, &amp; qu’on
      doit lui donner tous les dégrés de perfection connus : c’est que
      l’Art fait uniquement pour le plaisir, est mauvais, dès qu’il est
      médiocre. Enfin, c’est que le cœur humain n’est pas content, quand
      on lui laisse de quoi desirer.
       
    
    
      CHAPITRE VI.  Sur la
      Comédie.
       
      LA Tragédie imite le beau, le grand : la Comédie imite le
      ridicule. L’une éleve l’ame, &amp; forme le cœur : l’autre polit
      les mœurs, &amp; corrige le dehors. La Tragédie nous humanise par
      la compassion, &amp; nous retient par la crainte, 
        
       : la Comédie nous ôte le masque à demi, &amp; nous
      présente adroitement le miroir. La Tragédie ne fait pas rire,
      parce que les sotises des Grands sont des malheurs :
       
      Quidquid delirant Reges,
      plectuntur Achivi.
       
      La Comédie fait rire, parce que les sotises des petits ne sont
      que des sotises ; on n’en craint point les suites.
      On définit la Comédie : Une action feinte, dans laquelle on
      représente le ridicule à dessein de le corriger. L’Action tragique
      tient le plus souvent à quelque chose de vrai. Les noms, au moins,
      sont historiques ; mais dans la Comédie, tout y est feint. Le
      Poëte pose pour fondement la vraisemblance : cela suffit : il
      bâtit à son gré : il crée une Action, des Acteurs, il les
      multiplie selon ses besoins, &amp; les nomme comme il juge à
      propos, sans qu’on puisse le trouver mauvais.
      La matiére de la Comédie est la vie civile, dont elle est
      l’imitation : elle est comme elle doit être, dit le P. Rapin,
      quand on croit se trouver dans une Compagnie du quartier étant au
      Théâtre, &amp; qu’on y voit ce qu’on voit dans le monde. Il faut
      ajouter à cela, qu’elle doit avoir tout l’assaisonnement
      possible, &amp; être un choix de plaisanteries
      fines &amp; légeres, qui présentent le ridicule dans le point le
      plus piquant.
      Le ridicule consiste dans les défauts qui causent la honte,
      sans causer la douleur. C’est, en général, un mauvais assortiment
      de choses qui ne sont point faites pour aller ensemble. La gravité
      stoïque seroit ridicule dans un enfant, &amp; la puérilité dans un
      Magistrat. C’est une discordance de l’état avec les mœurs. Ce
      défaut ne cause aucune douleur où il est : &amp; s’il en causoit,
      il ne pourroit faire rire ceux qui ont le cœur bien fait : un
      retour secret sur eux-mêmes leur feroit trouver plus de charmes
      dans la compassion.
      Le Ridicule dans les mœurs est donc simplement, une difformité
      qui choque la bienséance, l’usage reçu, ou même la morale du monde
      poli. C’est alors que le Spectateur caustique s’égaye aux dépens
      d’un vieil Harpagon amoureux, d’un Monsieur Jourdain Gentilhomme,
      d’un Tartuffe mal caché sous son masque. L’amour-propre alors a
      deux plaisirs : il voit les défauts d’autrui, &amp; croit ne point
      voir les siens.
      Le Ridicule se trouve par tout, dit La Bruyere : il est souvent
      à côté de ce qu’il y a de plus sérieux : mais il est rare de
      trouver des yeux qui sachent le reconnoître où il est, &amp; plus
      rare encore de trouver des Génies qui sachent l’en tirer avec
      délicatesse, &amp; le présenter de maniere qu’il
      plaise &amp; qu’il instruise, sans que l’un se fasse aux dépens de
      l’autre.
      La Comédie se divise selon les sujets qu’elle se propose
      d’imiter.
      Il y a dans la société, un ordre de Citoyens, où régne une
      certaine gravité, où les sentimens sont délicats, &amp; les
      conversations assaisonnées d’un sel fin : où est, en un mot, ce
      qu’on appelle le ton de la bonne
      compagnie. C’est le modéle du haut comique, qui ne fait rire
      que l’esprit : tels sont les principaux Caracteres des grandes
      piéces, de Simon, de Chremès dans Terence, d’Orgon, de Tartuffe,
      de la Femme savante dans Moliere.
      Il y a un autre ordre plus bas : c’est celui du peuple, dont le
      goût est conforme à l’éducation qu’il a reçue. C’est l’objet du
      bas comique qui convient aux Valets, aux Suivantes, &amp; à tout
      ce qui se remue par l’impression des personnages supérieurs. Cet
      ordre ne doit point admettre la grossiereté, mais la naïveté, la
      simplicité ; &amp; s’il admet l’esprit ; il faut qu’il soit
      naturel, &amp; sans aucune étude. C’est la qu’on pardonne les
      petits jeux de mots, les tours de souplesse, les proverbes,
      &amp; c. parce que tout cela est autorisé par la condition de ceux
      qu’on imite.
      On pourroit compter une troisiéme espèce de comique, s’il
      méritoit ce nom : ce sont les farces, les grimaces, &amp; tout ce
      qui n’a, pour assaisonnement, qu’un burlesque grossier,
      quelquefois mêlé d’ordure. Mais ces imitations, qui charment la
      vile populace, ne sont point du goût des honnêtes-gens.
       
      Offenduntur enim quibus est
      equus &amp; pater &amp; res.
       
      Il est évident, par ce précis de la nature de la Comédie, que
      l’imitation fait son essence &amp; sa régle. Et le mot seul de
      miroir qui lui convient si
      parfaitement, fait une démonstration :
      Hæc conficta arbitror à Poëtis esse,
      ut effictos nostros mores in
      alienis personis,
      expressamque imaginem
      nostræ vitæ quotidianæ
      videremus. Cic. pro Sext. Rosc.
       
    
    
      CHAPITRE VII.  Sur la
      Pastorale.
       
      LA Poësie Pastorale peut être mise en spectacle ou en récit :
      c’est une forme indifférente pour le fonds. Son objet essentiel
      est la vie champêtre, représentée avec tous ses charmes possibles.
      C’est la simplicité des mœurs, la naïveté, l’esprit naturel, le
      mouvement doux &amp; paisible des passions. C’est l’amour
      fidéle &amp; tendre des Bergers, qui donne des soins, &amp; non
      des inquiétudes, qui exerce assez le cœur, &amp; ne le fatigue
      point Enfin, c’est ce bonheur attaché à la franchise, &amp; au
      repos d’une vie qui ne connoît ni l’ambition, ni le luxe, ni les
      emportemens, ni les remords :
       
      Heureux qui vit en paix du lait de ses brebis,
      Et qui, de leur toison voit filer ses habits ;
      Et bornant ses desirs au bord de son domaine,
      Ne connoît d’autre mer que la Marne ou la Seine.
      Racan.
       
      L’homme aime naturellement la campagne ; &amp; le Printems y
      appelle les plus délicats. Les prés fleuris, l’ombre des bois, les
      vallées riantes, les ruisseaux, les oiseaux, tous ces objets ont
      un droit naturel sur le cœur humain. Et lorsqu’un Poëte fait, dans
      une action intéressante, nous offrir la fleur de ces objets, déjà
      charmans par eux-mêmes, &amp; nous peindre, avec des traits naïfs,
      une vie semblable à celle des Bergers ; nous croyons jouir avec
      eux. Qu’on nous peigne leurs tristesses, leurs soucis, leurs jalou
      sies, leurs dépits ; ces passions sont des jeux innocens, au prix
      de celles qui nous déchirent. C’est le siécle d’or qui se
      rapproche de nous ; &amp; la comparaison de leur état avec le
      nôtre, simplifie nos mœurs, &amp; nous ramène insensiblement au
      goût de la Nature.
      Dans ce genre, comme dans les autres, il y a un point
      au-delà &amp; endeçà duquel on ne peut trouver le bon. Ce n’est
      point assez de parler de ruisseau, de brébis, de Tityre ; il faut
      du neuf &amp; du piquant dans l’idée, dans le plan, dans l’action,
      dans les sentimens. Si vous êtes trop doux &amp; trop naïf, vous
      risquez d’être fade ; &amp; si vous voulez un certain dégré
      d’assaisonnement, vous sortez de votre genre, &amp; vous tombez
      dans l’affectation. Ne donnez à une Bergere d’autres bouquets que
      ceux de ses prés ; d’autre teint, que celui des roses &amp; des
      lis ; d’autres miroir qu’un clair ruisseau. Regardez la
      Nature, &amp; choisissez : c’est l’abregé des préceptes. Lisez les
      grands Maîtres : lisez Théocrite, il vous donnera le modéle de la
      naïveté ; Moschus &amp; Bion, celui de la délicatesse. Virgile
      vous dira, quels ornemens on peut ajouter à la simplicité. Lisez
      Segrais, &amp; Madame Des-Houlieres, vous y trouverez une
      expression douce &amp; continue des plus tendres sentimens : mais
      si vous lisez M. de Fontenelle, souvenez-vous que son Ouvrage fait
      un genre à part, &amp; qu’il n’a rien de commun que le nom, avec
      ceux que je viens de citer.
      
      
    
    
      CHAPITRE VIII.  Sur
      l’Apologue.
       
      L’APOLOGUE est le spectacle des Enfans. Il ne différe des
      autres que par la qualité des Acteurs. On ne voit, sur ce petit
      Théâtre, ni les Alexandres, ni les Césars ; mais la
      Mouche &amp; la Fourmi, qui jouent les hommes à leur
      manière, &amp; qui nous donnent une Comédie plus pure, &amp;
      peut-être plus instructive, que ces Acteurs à figure humaine.
      L’imitation porte ses régles dans ce genre, de même que dans
      les autres. On suppose feulement que tout ce qui est dans la
      Nature, est doüé de la parole. Cette supposition a quelque chose
      de vrai ; puisqu’il n’y a rien dans l’Univers qui ne se fasse au
      moins entendre aux yeux, &amp; qui ne porte dans l’esprit du Sage
      des idées aussi claires, que s’il se faisoit entendre aux
      oreilles.
      Sur ce principe, les inventeurs de I’Apologue ont cru qu’on
      leur passeroit de donner des discours &amp; des pensées aux
      Animaux d’abord, qui, ayant à peu près les mêmes organes que nous,
      ne nous paroissent peut-être muets, que parce que nous n’entendons
      pas leur langage : ensuite aux Arbres, qui, ayant de la vie, n’ont
      pas eu de peine à obtenir aussi des Poëtes le
      sentiment : &amp; enfin à tout ce qui se meut, ou qui existe dans
      l’Univers. On a vu non seulement le Loup &amp; l’Agneau, le Chêne
      &amp; le Roseau, mais encore le Pot
      de fer &amp; le Pot de
      terre jouer des personnages. Il n’y a eu que
      Dom
      Jugement &amp; Demoiselle
      Imagination, &amp; tout ce qui leur ressemble, qui n’ont pas
      pu être admis sur ce Théâtre ; parce que, sans doute, il est plus
      difficile de donner un corps caractérisé à ces Etres purement
      spirituels, que de donner de l’ame &amp; de l’esprit à des corps
      qui paroissent avoir quelque analogie avec nos organes.
      Toutes les régles de l’Apologue sont contenues dans celles de
      l’Epopée &amp; du Drame. Changez les noms, la Grenouille qui
      s’enfle, devient le Bourgeois Gentilhomme, ou, si vous voulez,
      César, que son ambition fait périr, ou le premier homme, qui est
      dégradé, pour avoir voulu être semblable à Dieu :
       
      . . . . Mutato nomine, de
      te
      Fabula narratur.
       
      Il ne faut point s’élever
      au-dessus de son état : voilà une maxime qu’il falloit
      apprendre aux Enfans, au peuple, aux Rois, à tout le Genre humain.
      La Sagesse, par le secours de la Poësie, prend toutes les formes
      nécessaires pour s’insinuer : &amp; comme les goûts sont
      différens, selon les âges &amp; les conditions ; elle veut bien
      jouer avec les Enfans : elle rit avec le Peuple : elle parle en
      Reine avec les Rois, &amp; distribue ainsi ses leçons à tous les
      hommes : elle joint l’agréable à l’utile, pour attirer à elle ceux
      qui n’aiment que le plaisir, &amp; pour récompenser ceux, qui
      n’ont d’autre vûe, que de s’instruire.
      L’Apologue doit donc avoir une action, de même que les autres
      Poëmes. Cette action doit être une, intéressante : avoir un
      commencement, un milieu, une fin ; par conséquent un prologue, un
      nœud, un dénouement : un lieu de la scène, des Acteurs, au moins
      deux, ou quelque chose qui tienne lieu d’un second. Ces Acteurs
      auront un caractère établi, soutenu, &amp; prouvé par les
      discours &amp; par les mœurs ; &amp; tout cela à l’imitation des
      hommes, dont les Animaux deviennent les copistes, &amp; prennent
      les rôles chacun, suivant une certaine analogie de
      caractères :
       
      Un Agneau se désalteroit
      Dans le courant d’une onde pure :
       
      Voilà un Acteur avec un caractère connu, &amp; en même-tems le
      lieu de la scène :
       
      Un Loup survint à jeûn, qui cherchoit avanture,
      Et que la faim en ces lieux attiroit :
       
      Voilà l’autre Acteur, aussi avec son caractère, &amp; outre
      cela, sa disposition actuelle. L’action &amp; le nœud
      commencent :
       
      Qui te rend si hardi de troubler mon breuvage,
      Dit cet animal plein de rage,
      Tu seras châtié de ta témérité.
       
      Le caractère du Loup se soutient dans ce discours, de même que
      celui de l’Agneau dans le suivant.
       
      Sire, répond l’Agneau, que votre Majesté
      Ne se mette point en colére,
      Mais plutôt qu’elle considére,
      Que je me vas désaltérant
      Dans le courant,
      Plus de vingt pas au-dessous d’elle ;
      Et que par conséquent, en aucune façon
      Je ne puis troubler sa boisson.
       
      On remarque assez le contraste des caractères &amp; des mœurs
      exprimées par le discours ; l’action continue :
       
      Tu la troubles, reprit cette bête cruelle &amp;c.
      Là-dessus au fond des forêts
      Le Loup l’emporte, puis le mange
      Sans autre forme de procès.
       
      Le dénouement est arrivé : &amp; il est, tel qu’il devoit être,
      pris dans le principe de l’action même, qui est
      l’injustice &amp; la cruauté qui accompagnent la force. Cette
      petite Tragédie excite à sa manière la Terreur &amp; la Pitié. On
      plaint l’Agneau, on déteste l’Assassin. Le stile est conforme au
      caractère &amp; à l’état des deux Acteurs. C’est la matière qui
      donne le ton. Quand c’est le Chêne orgueilleux qui parle, il
      dit :
       
      Cependant que mon front au Caucase pareil,
      Non content d’arrêter les rayons du Soleil,
      Brave l’effort de la tempête &amp;c.
      La Cigale va crier famine
      Chez la Fourmi sa voisine.
       
      Le Villageois se plaint de
      l’Auteur de tout
      cela, &amp; prétend,
       
      Qu’il a bien mal placé cette Citrouille là.
      Hé parbleu je l’aurois pendue
      A l’un des Chênes que voilà.
       
      Ainsi du reste. La Fontaine a senti toutes les différences : il
      a saisi partout le riant, le gracieux, le naïf, l’enjoué. Et
      comment ? en imitant la Nature : en se mettant précisément à la
      place de ses Acteurs, &amp; en parlant pour eux &amp; comme eux.
      C’est ainsi qu’il a beaucoup mieux peint que tous ses
      Maîtres, &amp; qu’il s’est rendu peut-être beaucoup plus grand
      homme en son genre, que plusieurs autres que nous admirons,
      &amp; que la grandeur de leur matière nous fait paroître plus
      grands que lui.
       
    
    
      CHAPITRE IX.  Sur la Poësie
      lyrique.
       
      QUAND on examine superficiellement la Poësie lyrique, elle
      paroît se prêter moins que les autres espèces au principe général
      qui raméne tout à l’imitation.
      Quoi ! s’écrie-t’on d’abord ; les Cantiques des Prophètes, les
      Pseaumes de David, les Odes de Pindare &amp; d’Horace ne seront
      point de vrais Poëmes ? Ce sont les plus parfaits. Remontez à
      l’origine. La Poësie n’est-elle pas un Chant, qu’inspire la joie,
      l’admiration, la reconnoissance ? N’est-ce pas un cri du cœur, un
      élan, où la Nature fait tout, &amp; l’Art, rien ? Je n’y vois
      point de tableau, de peinture. Tout y est feu, sentiment, yvresse.
      Ainsi deux choses sont vraies : la premiere, que les Poësies
      lyriques sont de vrais Poëmes : la seconde, que ces Poësies n’ont
      point le caractère de l’Imitation.
      Voilà l’objection proposée dans toute sa force.
      Avant que d’y répondre, je demande à ceux qui la font, si la
      Musique, les Opera, où tout est lyrique, contiennent des passions
      réelles, ou des passions imitées ? Si les Chœurs des Anciens, qui
      retenoient la nature originaire de la Poësie, ces Chœurs qui
      étoient l’expression du seul sentiment, s’ils étoient la Nature
      elle-même, ou seulement la Nature imitée ? Si Rousseau dans ses
      Pseaumes étoit pénétré aussi réellement que David ? Enfin, si nos
      Acteurs qui montrent sur le Théâtre des passions si vives, les
      éprouvent sans le secours de l’Art, &amp; par la réalité de leur
      situation ? Si tout cela est feint, artificiel, imité ; la matière
      de la poësie lyrique, pour être dans les sentimens, n’en doit donc
      pas être moins soumise à l’Imitation.
      L’origine de la Poësie ne prouve pas plus contre ce principe.
      Chercher la Poësie dans sa premiere origine, c’est la chercher
      avant son existence. Les Elémens des Arts furent créés avec la
      Nature. Mais les Arts eux-mêmes, tels que nous les connoissons,
      que nous les définissons maintenant, sont bien différens de ce
      qu’ils étoient, quand ils commencèrent à naître. Qu’on juge de la
      Poësie par les autres Arts, qui, en naissant, ne furent ou qu’un
      cri inarticulé, ou qu’une ombre crayon née, ou qu’un toît étayé.
      Peut-on les reconnoître à ces définitions ?
      Que les Cantiques sacrés soient de vraies Poësies sans être des
      imitations ; cet exemple prouveroit-il beaucoup contre les Poëtes,
      qui n’ont que la Nature pour les inspirer ! Etoit-ce l’Homme qui
      chantoit dans Moyse, n’étoit-ce point l’Esprit de Dieu qui
      dictoit ? Il est le maître : il n’a pas besoin d’imiter, il crée.
      Au lieu que nos Poëtes dans leur yvresse prétendue, n’ont d’autre
      secours que celui de leur Génie naturel, qu’une imagination
      échauffée par l’Art, qu’un enthousiasme de commande. Qu’ils ayent
      eu un sentiment réel de joie : c’est dequoi chanter, mais un
      couplet ou deux seulement. Si on veut plus d’étendue ; c’est à
      l’Art à coudre à la piece de nouveaux sentimens qui ressemblent
      aux premiers. Que la Nature allume le feu ; il faut au moins que
      l’Art le nourrisse &amp; l’entretienne. Ainsi l’exemple des
      Prophètes, qui chantoient sans imiter, ne peut tirer à conséquence
      contre les Poëtes imitateurs.
      D’ailleurs, pourquoi les Cantiques sacrés nous paroissent-ils,
      à nous, si beaux ? N’est-ce point parce que nous y trouvons
      parfaitement exprimés les sentimens qu’il nous semble que nous
      aurions éprouvés dans la même situation où étoient les
      Prophètes ? &amp; si ces sentimens n’étoient que vrais, &amp; non
      pas vraisemblables, nous devrions les respecter ; mais ils ne
      pourroient nous faire l’impression du plaisir. De sorte que, pour
      plaire aux hommes, il faut, lors même qu’on n’imite point, faire
      comme si l’on imitoit, &amp; donner à la vérité les traits de la
      vraisemblance.
      La Poësie lyrique pourroit être regardée comme une espèce à
      part ; sans faire tort au principe où les autres se réduisent.
      Mais il n’est pas besoin de la séparer : elle entre
      naturellement &amp; même nécessairement dans l’imitation ; avec
      une seule différence, qui la caractérise &amp; la distingue :
      c’est son objet particulier.
      Les autres espèces de Poësie ont pour objet principal les
      Actions : la Poësie lyrique est toute consacrée aux sentimens,
      c’est sa matière, son objet essentiel. Qu’elle s’élève comme un
      trait de flamme en frémissant, qu’elle s’insinue peu à
      peu, &amp; nous échauffe sans bruit, que ce soit un Aigle, un
      Papillon, une Abeille ; c’est toujours le sentiment qui la guide
      ou qui l’emporte.
      Il y a des Odes sacrées, qu’on appelle Hymnes, ou Cantiques :
      c’est l’expression du cœur, qui admire avec transport la grandeur,
      la toute-puissance, la bonté infinie de l’Etre suprême, &amp; qui
      s’écrie dans l’enthousiasme : Cœli
      enarrant gloriam Dei, &amp; opera ejus annuntiat
      firmamentum :
       
      Les Cieux instruisent la Terre
      A révérer leur Auteur,
      Tout ce que leur globe enserre
      Célèbre un Dieu Créateur.
      Quel plus sublime Cantique
      Que ce concert magnifique
      De tous les célestes Corps ?
      Quelle grandeur infinie !
      Quelle divine harmonie
      Résulte de leurs accords !
       
      Il y en a qu’on appelle Héroïques, qui sont faites à la gloire
      des Héros : Le Poëte
       
      Méne Achille sanglant aux bords du Simoïs,
      Ou fait fléchir l’Escaut sous le joug de Louis.
       
      Telles sont les Odes de Pindare, &amp; plusieurs de celles
      d’Horace, de Malherbe &amp; de Rousseau.
      Il y en a une troisiéme sorte qui peut porter le nom d’Ode
      philosophique ou morale. Ce sont celles où le Poëte épris de la
      beauté de la vertu, ou effrayé de la laideur du vice, s’abandonne
      aux transports de l’amour ou de la haine que ces objets sont
      naître.
       
      Fortune, dont la main couronne
      Les forfaits les plus inouis,
      Du faux éclat qui t’environne
      Serons-nous toujours éblouis ? &amp;c.
       
      Enfin la quatriéme espèce ne doit éclore que dans le sein des
      plaisirs :
       
      Elle peint les festins, les danses &amp; les ris.
       
      Telles sont les Odes Anacréontiques, &amp; la plûpart des
      Chansons Françoises.
      Toutes ces Espèces, comme on le voit, sont uniquement
      consacrées au sentiment. Et c’est la seule différence, qu’il y ait
      entre la Poësie lyrique &amp; les autres genres de Poësie. Et
      comme cette différence est toute du côté de l’objet, elle ne fait
      aucun tort au principe de l’imitation.
      Tant que l’action marche dans le Drame ou dans l’Epopée, la
      Poësie est épique ou dramatique ; dès qu’elle
      s’arrête, &amp; qu’elle ne peint que la seule situation de l’ame,
      le pur sentiment qu’elle éprouve, elle est de soi lyrique : il ne
      s’agit que de lui donner la forme qui lui convient, pour être mise
      en chant. Les monologues de Polieucte, de Camille, de Chimene,
      sont des morceaux lyriques : &amp; si cela est ; pourquoi le
      sentiment qui est sujet à l’imitation dans un Drame, n’y seroit-il
      pas sujet dans une Ode ? Pourquoi imiteroit-on la passion dans une
      Scéne, &amp; qu’on ne pourroit pas l’imiter dans un Chant ? Il n’y
      a donc point d’exception. Tous les Poëtes ont le même objet,
      &amp; ils ont tous la même méthode à suivre.
      Ainsi, de même que dans la Poësie épique &amp; dramatique, où
      il s’agit de peindre les actions, le Poëte doit se représenter
      vivement les choses dans l’esprit, &amp; prendre aussitôt le
      pinceau ; dans le lyrique, qui est livré tout entier au sentiment,
      il doit échauffer son cœur, &amp; prendre aussitôt sa lyre. S’il
      veut composer un Lyrique élevé, qu’il allume un grand feu. Ce feu
      sera plus doux, s’il ne veut que des sons modérés. Si les
      sentimens sont vrais &amp; réels, comme quand David composoit ses
      Cantiques, c’est un avantage pour le Poëte : de même que c’en est
      un, lorsque dans le Tragique, il traite un fait de l’Histoire
      tellement préparé, qu’il n’y ait point, ou qu’il y ait peu de
      changemens à faire, comme dans l’Esther de Racine. Alors
      l’imitation Poëtique se réduit aux pensées, aux expressions, à
      l’harmonie, qui doivent être conformes au fonds des choses. Si les
      sentimens ne sont pas vrais &amp; réels, c’est-à-dire, si le Poëte
      n’est pas réellement dans la situation qui produit les sentimens
      dont il a besoin ; il doit en exciter en lui, qui soient
      semblables aux vrais, en feindre qui répondent à la qualité de
      l’objet. Et quand il sera arrivé au juste dégré de chaleur qui lui
      convient ; qu’il chante : il est inspiré. Tous les Poëtes sont
      réduits à ce point : ils commencent par monter leur Lyre : puis
      ils en tirent des sons.
      C’est ainsi que se sont faites les Odes sacrées, les héroïques,
      les morales, les anacréontiques ; il a fallu éprouver
      naturellement ou artificiellement, les sentimens d’admiration, de
      reconnoissance, de joie, de tristesse, de haine, qu’elles
      expriment : &amp; il n’y en a pas une d’Horace ni de Rousseau, si
      elle a le véritable caractère de l’Ode, dont on ne puisse le
      démontrer ; elles sont toutes un tableau de ce qu’on peut sentir
      de plus fort ou de plus délicat dans la situation où ils
      étoient.
      De même donc que dans la Poësie épique &amp; dramatique on
      imite les actions &amp; les mœurs, dans le lyrique on chante les
      sentimens ou les passions imitées. S’il y a du réel, il se mêle
      avec ce qui est feint, pour faire un Tout de même nature : la
      fiction embellit la vérité, &amp; la vérité donne du crédit à la
      fiction.
      Ainsi que la Poësie chante les mouvemens du cœur, qu’elle
      agisse, qu’elle raconte, qu’elle fasse parler les Dieux ou les
      Hommes ; c’est toujours un portrait de la belle Nature, une image
      artificielle, un tableau, dont le vrai &amp; unique mérite
      consiste dans le bon choix, la disposition, la ressemblance :
      ut Pictura Poesis.
      
    
    
      SECTION SECONDE.  SUR LA
      PEINTURE.
       
      CEt article sera fort court, parce que le principe de
      l’imitation de la belle Nature, surtout après en avoir fait
      l’application à la Poësie, s’applique presque de lui-même à la
      Peinture. Ces deux Arts ont entr’eux une si grande conformité ;
      qu’il ne s’agit, pour les avoir traités tous deux à la fois, que
      de changer les noms, &amp; de mettre Peinture, Desseing, Coloris,
      à la place de Poësie, de Fable, de Versification. C’est le même
      Génie qui crée dans l’une &amp; dans l’autre : le même Goût qui
      dirige l’Artiste dans le choix, la disposition, l’assortiment des
      grandes &amp; des petites parties : qui fait les
      grouppes &amp; les contrastes : qui pose, &amp; qui nuance les
      couleurs : en un mot, qui régle la Composition, le Desseing, le
      Coloris. Ainsi, nous n’avons qu’un mot à dire sur les moyens, dont
      se sert la Peinture pour imiter &amp; expri mer la Nature.
      En supposant que le tableau idéal a été conçu selon les régles
      du Beau, dans l’imagination du Peintre : sa premiere opération
      pour l’exprimer, ou le faire naître, est le trait : c’est ce qui
      commence à donner un être réel &amp; indépendant de l’esprit, à
      l’objet qu’on veut peindre, qui lui détermine un espace
      juste, &amp; le renferme dans ses bornes légitimes : c’est le
      Desseing. La seconde opération, est de poser les ombres &amp; les
      jours, pour donner de la rondeur, de la saillie, du relièf aux
      objets, pour les lier ensemble, les détacher du plan, les
      approcher, ou les éloigner du Spectateur : c’est le Clair-obscur.
      La troisiéme est d’y répandre les couleurs, telles que ces objets
      les porteroient dans la Nature, d’unir ces couleurs, de les
      nuancer, de les dégrader selon le besoin, pour les faire paroître
      naturelles : C’est le oloris. Voilà les trois dégrés de
      l’expression pittoresque : &amp; ils sont si clairement renfermés
      dans le principe général de l’imitation, qu’ils ne laissent lieu à
      aucune difficulté même apparente. A quoi se réduisent toutes les
      régles de la Peinture ? à tromper les yeux par la ressemblance, à
      nous faire croire que l’objet est réel, tandis que ce n’est qu’une
      image. Cela est évident. Passons à la Musique &amp; à la Danse.
      Nous traiterons ces deux Arts avec un peu plus d’étendue ; mais
      cependant sans sortir de notre objet, qui est de prouver que la
      perfection des Arts dépend de l’imitation de la belle Nature.
      
    
    
      SECTION TROISIEME.  SUR LA
      MUSIQUE ET SUR LA DANSE.
       
      LA Musique avoit autrefois beaucoup plus d’étendue, qu’elle
      n’en a aujourd’hui. Elle donnoit les graces de l’Art, à toutes les
      espèces de sons, &amp; de gestes : elle comprenoit le Chant, la
      Danse, la Versification, la Déclamation :
      Ars decôris in
      vocibus &amp; motibus.
      Aujourd’hui, que la Versification &amp; la Danse ont formé deux
      Arts séparés, &amp; que la Déclamation,
      abandonnée
      à elle-même, ne fait plus un Art, la Musique proprement dite se
      réduit au seul chant ; c’est la
      science des Sons.
      Cependant comme la séparation est venue plutôt des Artistes,
      que des Arts mêmes, qui sont toujours restés. intimement liés
      entr’eux ; nous traiterons ici la Musique &amp; la Danse sans les
      séparer. La comparaison réciproque que l’on fera de l’une avec
      l’autre, aidera à les faire mieux connoître : elles se prêteront
      du jour dans cet Ouvrage, comme elles se prêtent des agrémens sur
      le Théâtre.
      
      
    
    
      CHAPITRE I.  On doit connoître
      la nature de la Musique &amp; de la Danse, par celle des
      Tons &amp; des Gestes.
       
      LES Hommes ont trois moyens pour exprimer leurs
      idées &amp; leurs sentimens ; la Parole, le Ton de la
      voix, &amp; le Geste. Nous entendons par Geste, les mouvemens
      extérieurs, &amp; les attitudes du corps :
      Gestus, dit Ciceron,
      est conformatio quædam &amp; figura
      totius oris &amp; corporis.
      
      
      D’où je conclus 1o. Que
      l’objet principal de la Musique &amp; de la Danse doit être
      l’imitation des sen timens ou des passions : au lieu que celui de
      la Poësie est principalement l’imitation des actions. Cependant,
      comme les passions &amp; les actions sont presque toujours unies
      dans la Nature, &amp; qu’elles doivent aussi se trouver ensemble
      dans les Arts ; il y aura cette différence pour la Poësie, &amp;
      pour la Musique &amp; la Danse : que dans la premiere, les
      passions y seront employées comme des moyens ou des ressorts qui
      préparent l’action &amp; la produisent ; &amp; dans la Musique
      &amp; la Danse, l’action ne sera qu’une espèce de cannevas destiné
      à porter, soutenir, amener, lier, les différentes passions que
      l’Artiste veut exprimer.
      Je conclus 2o. Que si
      le Ton de la voix &amp; les Gestes avoient une si gnification
      avant que d’être mesurés, ils doivent la conserver dans la
      Musique &amp; dans la Danse, de même que les Paroles conservent la
      leur dans la Versification ; &amp; par conséquent, que toute
      Musique &amp; toute Danse doit avoir un sens.
      3o. Que tout ce que
      l’Art ajoute aux Tons de la voix &amp; aux Gestes, doit contribuer
      à augmenter ce sens, &amp; à rendre leur expression plus
      énergique. Il ne paroît pas que la premiere conséquence ait besoin
      d’être prouvée, nous allons développer les deux dernieres dans les
      Chapitres qui suivent.
      
    
    
      CHAPITRE II.  Toute
      Musique &amp; toute Danse doit avoir une signification, un
      sens.
       
      NOUS ne répétons point ici que les chants de la
      Musique &amp; les mouvemens de la Danse ne sont que des
      imitations, qu’un tissu artificiel de Tons &amp; de Gestes
      poëtiques, qui n’ont que le vraisemblable. Les passions y sont
      aussi fabuleuses que les actions dans la Poësie : elles y sont
      pareillement de la création seule du Génie &amp; du Goût : rien
      n’y est vrai, tout est artifice. Et si quelquefois il arrive que
      le Musicien, ou le Danseur, soient réellement dans le sentiment
      qu’ils expriment c’est une circonstance accidentelle qui n’est
      point du dessein de l’Art : c’est une peinture qui se trouve sur
      une peau. vivante, &amp; qui ne devroit être que sur la toile.
      L’Art n’est fait que pour tromper, nous croyons l’avoir assez dit.
      Nous ne parlerons ici que des expressions.
      Les expressions, en général, ne sont d’elles-mêmes, ni
      naturelles, ni artificielles : elles ne sont que des signes. Que
      l’Art les employe, ou la Nature, qu’elles soient liées à la
      réalité, ou à la fiction, à la vérité, ou au mensonge, elles
      changent de qualité, mais sans changer de nature ni d’état. Les
      mots sont les mêmes dans la conversation &amp; dans la Poësie ;
      les traits &amp; les couleurs, dans les objets naturels &amp; dans
      les tableaux ; &amp; par conséquent, les tons &amp; les gestes
      doivent être les mêmes dans les passions, soit réelles, soit
      fabuleuses. L’Art ne crée les expressions ni ne les détruit : il
      les régle seulement, les fortifie, les polit. Et de même qu’il ne
      peut sortir de la Nature pour créer les choses ; il ne peut pas
      non plus en sortir pour les exprimer : c’est un principe.
      Si je disois que je ne puis me plaire à un Discours que je ne
      comprends pas, mon aveu n’auroit rien de singulier. Mais que j’ose
      dire la même chose d’une piéce de musique ; vous croyez-vous, me
      dira-t’on, assez connoisseur pour sentir le mérite d’une musique
      fine &amp; travaillée avec soin ? J’ose répondre : oui, car il
      s’agit de sentir. Je ne prétends point calculer les sons, ni leurs
      rapports, soit entre eux, soit avec notre organe : je ne parle
      ici, ni de trémoussemens, ni de vibrations de cordes, ni de
      proportion mathématique. J’abandonne aux savans Théoristes, ces
      spéculations, qui ne sont que comme le grammatical fin, ou la
      dialectique d’un Discours, dont je puis sentir le mérite, sans
      entrer dans ce détail. La Musique me parle par des tons : ce
      langage m’est naturel : si je ne l’entends point, l’Art a corrompu
      la nature, plutôt que de la perfectionner. On doit juger d’une
      musique, comme d’un tableau. Je vois dans celui-ci des
      traits &amp; des couleurs dont je comprends le sens ; il me
      flatte, il me touche. Que diroit-on d’un Peintre, qui se
      contenteroit de jetter sur la toile des traits hardis, &amp; des
      masses des couleurs les plus vives, sans aucune ressemblance avec
      quelque objet connu ? L’application se fait d’elle-même à la
      Musique. Il n’y a point de disparité ; &amp; s’il y en a une, elle
      fortifie ma preuve. L’oreille, dit-on, est beaucoup plus fine que
      l’œil. Donc je suis plus capable de juger d’une musique, que d’un
      tableau.
      
      
      Il y a deux sortes de Musique : l’une qui n’imite que les
      sons &amp; les bruits non-passionnés : elle répond au paysage dans
      la Peinture : l’autre qui exprime les sons animés, &amp; qui
      tiennent aux sentimens : c’est le tableau à personnage.
      Le Musicien n’est pas plus libre que le Peintre : il est
      par-tout, &amp; constamment soumis à la comparaison qu’on fait de
      lui avec la Nature. S’il peint un orage, un ruisseau, un Zéphir ;
      ses tons sont dans la Nature, il ne peut les prendre que là. S’il
      peint un objet idéal, qui n’ait jamais eu de réalité, comme seroit
      le mugissement de la Terre, le frémissement d’un Ombre qui
      sortiroit du tombeau ; qu’il fasse comme le Poëte :
       
      Aut famam sequere, aut sibi
      convenientia singe.
       
      Il y a des sons dans la Nature qui répondent à son idée, si
      elle est musicale ; &amp; quand le Compositeur les aura trouvés,
      il les reconnoîtra sur le champ : c’est une vérité : dès qu’on la
      découvre, il semble qu’on la reconnoisse, quoiqu’on ne l’ait
      jamais vue. Et quelque riche que soit la nature pour les
      Musiciens, si nous ne pouvions comprendre le sens des expressions
      qu’elle renferme, ce ne seroit plus des richesses pour nous. Ce
      seroit un idiome inconnu, &amp; par conséquent inutile.
      La Musique étant significative dans la symphonie, où elle
      n’a qu’une demi-vie, que la moitié
      de son être, que fera-t’elle dans le chant, où elle devient
      le tableau du cœur humain ? Tout sentiment, dit Ciceron, a un ton,
      un geste propre qui l’annonce, c’est comme le mot attaché à
      l’idée : Onnis motus animi suum
      quemdam à naturâ habet vultum &amp; sonum &amp; gestum. Ainsi
      leur continuité doit former une espèce de discours
      suivi : &amp; s’il y a des expressions qui m’embarrassent, faute
      d’être préparées ou expliquées par celles qui précedent ou qui
      suivent, s’il y en a qui me détournent, qui se contredirent ; je
      ne puis être satisfait.
      Il est vrai, dira-t’on, qu’il y a des passions qu’on reconnoît
      dans le chant musical, par exemple, l’amour, la joie, la
      tristesse : mais pour quel ques expressions marquées, il y en a
      mille autres, dont on ne sçauroit dire l’objet.
      On ne sauroit le dire, je l’avoue ; mais s’ensuit-il qu’il n’y
      en ait point ? il suffit qu’on le sente, il n’est pas nécessaire
      de le nommer. Le cœur a son intelligence indépendante des
      mots ; &amp; quand il est touché, il a tout compris. D’ailleurs,
      de même qu’il y a de grandes choses, auxquelles les mots ne
      peuvent atteindre ; il y en a aussi de fines, sur lesquelles ils
      n’ont point de prise : &amp; c’est surtout dans les sentimens que
      celles-ci se trouvent.
      Concluons donc que la Musique la mieux calculée dans tous ses
      tons, la plus géométrique dans ses accords, s’il arrivoit, qu’avec
      ces qualités, elle n’eût aucune signification ; on ne pourroit la
      comparer qu’à un Prisme, qui présente le plus beau
      coloris, &amp; ne fait point de tableau. Ce seroit une espèce de
      clavecin chromatique, qui offriroit des couleurs &amp; des
      passages, pour amuser peut-être les yeux, &amp; ennuyer sûrement
      l’esprit.
      
      
    
    
      CHAPITRE III.  Des qualités
      que doivent avoir les expressions de la Musique, &amp;
      celles de la Danse.
      IL y a des qualités naturelles qui conviennent aux
      tons &amp; aux gestes considérés en eux-mêmes, &amp; seulement
      comme expressions : il y en a que l’Art y ajoute pour les
      fortifier &amp; les embellir. Nous parlerons ici des
      unes &amp; des autres.
      Puisque les sons dans la Musique, &amp; les gestes dans la
      Danse, ont une signification, de même que les mots dans la Poësie,
      l’expression de la Musique &amp; de la Danse doit avoir les mêmes
      qualités naturelles, que l’Elocution oratoire : &amp; tout ce que
      nous ? dirons ici, doit convenir également, à la Musique, à la
      Danse, &amp; à l’Eloquence.
      Toute expression doit être conforme aux choses qu’elle
      exprime : c’est l’habit fait pour le corps. Ainsi comme il doit y
      avoir dans les sujets poëtiques ou artificiels de l’unité &amp; de
      la variété, l’expression doit avoir d’abord ces deux qualités.
      
      Outre le ton général de l’expression, qu’on peut appeller comme
      le style de la Musique &amp; de la Danse ; il y a encore d’autres
      qualités, qui regardent chaque expression en particulier.
      Leur premier mérite est d’être claires :
      Prima virtus perspicuitas. Que
      m’importe qu’il y ait un bel édifice dans cette vallée, si la nuit
      le couvre ? On n’exige point qu’elles présentent, chacune en
      particulier, un sens : mais elles doivent chacune y contribuer. Si
      ce n’est point une période ; que ce soit un membre, un mot, une
      syllabe. Chaque ton chaque modulation, chaque reprise, doit nous
      mener à un sentiment, ou nous le donner.
      2o. Les expressions
      doivent être justes : il en est des sentimens, comme des
      couleurs : une demi-teinte les dégrade, &amp; leur fait changer de
      nature, ou les rend équivoques.
      3o. Elles seront vives,
      souvent fines &amp; délicates. Tout le monde connoît les passions,
      jusqu’à un certain point. Quand on ne les peint que jusques-là, on
      n’a guéres que le mérite d’un Historien, d’un imitateur servil. Il
      faut aller plus loin, si on cherche la belle Nature. Il y a pour
      la Musique &amp; pour la Danse, de même que pour la Peinture, des
      beautés, que les Artistes appellent fuyantes &amp; passagères ;
      des traits fins, échappés dans la violence des passions, des
      soupirs, des accens, des airs de tête : ce sont ces traits qui
      piquent, qui éveillent, &amp; qui raniment l’esprit.
      4o. Elles doivent être
      aisées &amp; simples : tout ce qui sent l’effort nous fait
      peine &amp; nous fatigue. Quiconque regarde, ou écoute, est à
      l’unisson de celui qui parle, ou qui agit : &amp; nous ne sommes
      pas impunément les Spectateurs de son embarras, ou de sa
      peine.
      5o. Enfin, les
      expressions doivent être neuves, sur-tout dans la Musique. Il n’y
      a point d’Art où le Goût soit plus avide &amp; plus dédaigneux :
      Judicium aurium superbissimum.
      La raison en est, sans doute, la facilité que nous avons à prendre
      l’impression du Chant : Naturâ ad
      numeros ducimur. Comme l’oreille porte au cœur le sentiment
      dans toute sa force ; une seconde impression est presque
      inutile, &amp; laisse notre ame dans
      l’inaction &amp; l’indifférence. Delà vient la nécessité de varier
      sans cesse les modes, le mouvement, les passions. Heureusement que
      celles-ci se tiennent toutes entre elles. Comme leur cause est
      toujours commune, la même passion prend toutes sortes de formes :
      c’est un lion qui rugit : une eau qui coule doucement : un feu qui
      s’allume &amp; qui éclate, par la jalousie, la fureur, le
      désespoir. Telles sont les qualités naturelles des tons de la
      voix &amp; des gestes, considerés en eux-mêmes, &amp; comme les
      mots dans la prose. Voyons maintenant ce que l’Art peut y ajouter
      dans la Musique, &amp; dans la Danse proprement dites.
      Les Tons &amp; les Gestes ne sont pas aussi libres dans les
      Arts, qu’ils le sont dans la Nature. Dans celle-ci, ils n’ont
      d’autres régles qu’une sorte d’instinct, dont l’autorité plie
      aisément. C’est lui seul qui les dirige, qui les varie, qui les
      fortifie, ou les affoiblit à son gré. Mais dans les Arts, il y a
      des régles austères, des bornes fixes, qu’il n’est pas permis de
      passer. Tout est calculé,
      1o. par la Mesure, qui
      régle la durée de chaque ton &amp; de chaque geste ;
      2o. par le Mouvement, qui
      hâte ou qui retarde cette même durée, sans augmenter ni diminuer
      le nombre des tons, ni celui des gestes, ni en changer la
      qualité ; 3o. par la
      Mélodie qui unit ces tons &amp; ces gestes, &amp; en forme une
      suite ;
      4o. enfin, par l’Harmonie
      qui en régle les accords, quand plusieurs parties différentes se
      joignent pour faire un Tout. Et il ne faut point croire que ces
      régles puissent détruire ou altérer la signification naturelle des
      tons &amp; des gestes : elles ne servent qu’à la fortifier en la
      polissant, elles augmentent leur energie en y ajoutant des
      graces : Cur ergo vires ipsas specie
      solvi putent, quando nec ulla res sine arte satis
      valeat ?
      
      La Mesure &amp; le Mouvement donnent la vie, pour ainsi dire, à
      la composition musicale : c’est par là que le Musicien imite la
      progression &amp; le mouvement des sons naturels, qu’il leur donne
      à chacun l’étendue qui leur convient, pour entrer dans l’édifice
      régulier du chant musical : ce sont comme les mots préparés &amp;
      mesurés, pour être enchassés dans un vers. Ensuite la Mélodie
      place tous ces sons chacun dans le lieu &amp; le voisinage qui lui
      convient : elle les unit, les sépare, les concilie, selon la
      nature de l’objet, que le Musicien se propose d’imiter. Le
      ruisseau murmure : le tonnerre gronde : le papillon voltige. Parmi
      les passions, il y en a qui soupirent, il y en a qui éclattent,
      d’autres qui frémissent. La Mélodie, pour prendre toutes ces
      formes, varie à propos les tons, les intervales, les modulations,
      employe avec art les dissonances mêmes. Car les dissonances, étant
      dans la nature, aussi-bien que les autres tons, ont le même droit
      qu’eux, d’entrer dans la Musique. Elles y servent non-seulement
      d’assaisonnement &amp; de sel ; mais elles contribuent d’une façon
      particuliere à caractériser l’expression musicale. Rien n’est si
      irrégulier que la marche des passions, de l’amour, de la colere,
      de la discorde : souvent, pour les exprimer, la voix
      s’aigrit &amp; détonne tout-à-coup : &amp; pour peu que l’art
      adoucisse ces désagrémens de la nature, la vérité de l’expression
      console de sa dureté. C’est au Compositeur à les présenter avec
      précaution, sobriété, intelligence.
      L’Harmonie enfin, concourt à l’expression musicale. Tout son
      harmonique est triple de sa nature. Il porte avec lui, sa
      Quinte &amp; sa Tierce-majeure : c’est la doctrine commune de
      Descartes, du Pere Mersenne, de M. Sauveur, &amp; de M. Rameau qui
      en a fait la base de son nouveau systême de Musique. D’où il suit
      qu’un simple cri de joie a, même dans la Nature, le fonds de son
      harmonie &amp; de ses accords. C’est le rayon de lumiere qui, s’il
      est décomposé avec le prisme, donnera toutes les couleurs dont les
      plus riches tableaux peuvent être formés. Décomposez de même un
      son, de la maniere dont il peut l’être ; vous y trouverez toutes
      les parties différentes d’un accord. Suivez cette décomposition
      dans toute la suite d’un chant qui vous paroît simple, vous aurez
      le même chant multiplié &amp; diversifié en quelque sorte par
      lui-même ; il y aura des Dessus &amp; des Basses, qui ne seront
      autre chose que le fonds du premier chant dévelop
      pé, &amp; fortifié dans toutes ses parties séparées, afin
      d’augmenter la premiere expression. Les différentes parties, qui
      s’accompagnent réciproquement, ressemblent aux gestes, aux tons,
      aux paroles, réunies dans la déclamation : ou, si vous voulez, aux
      mouvemens concertés des pieds, des bras, de la tête, dans la
      Danse. Ces expressions sont différentes, cependant elles ont la
      même signification, le même sens. De sorte que si le chant simple
      est l’expression de la Nature imitée, les Basses &amp; les Dessus
      ne sont que la même expression multipliée, qui, fortifiant
      &amp; répétant les traits, rend l’image plus vive, &amp; par
      conséquent l’imitation plus parfaite.
       
    
    
      CHAPITRE IV.  Sur l’Union des
      beaux Arts.
       
      QUOIQUE la Poësie, la Musique &amp; la Danse se séparent
      quelquefois pour suivre les goûts &amp; les volontés des hommes ;
      cependant comme la Nature en a créé les principes pour être
      unis, &amp; concourir à une même fin, qui est de porter nos
      idées &amp; nos sentimens tels qu’ils sont, dans
      l’esprit &amp; dans le cœur de ceux à qui nous voulons les
      communiquer ; ces trois Arts n’ont jamais plus de charmes, que
      quand ils sont réunis : Cum valeant
      multùm verba per se,
      &amp; vox
      propriam vim adjiciat
      rebus, &amp; gestus motusque
      significet aliquid, profectò
      perfectum quiddam, cum omnia coierint fieri necesse est.
      Quintil. x. 3.
      Ainsi lorsque les Artistes séparèrent ces trois Arts pour les
      cultiver &amp; les polir avec plus de soin, chacun en
      particulier ; ils ne dûrent jamais perdre de vûe la premiere
      institution de la Nature, ni penser qu’ils pussent entièrement se
      passer les uns des autres. Ils doivent être unis, la Nature le
      demande, le goût l’exige : mais comment : &amp; à quelle
      condition ? C’est un traité dont voici la base, &amp; les
      principaux articles.
      Il en est des différens Arts, quand ils s’unissent pour traiter
      un même sujet, comme des différentes parties qui se trouvent dans
      un sujet traité par un seul Art : il doit y avoir un centre
      commun, un point de rappel, pour les parties les plus éloignées.
      Quand les Peintres &amp; les Poëtes représentent une action ; ils
      y mettent un Acteur principal qu’ils appellent le Héros, par
      excellence. C’est ce Héros qui est dans le plus beau jour, qui est
      l’ame de tout ce qui se remue autour de lui. Quelle multitude de
      Guerriers dans l’Iliade ! que de rôles différens dans Diomede,
      Ulysse, Ajax, Hector, &amp;c. il n’y en a pas un qui n’ait rapport
      à Achille. Ce sont des dégrés que le Poëte a préparés, pour élever
      notre idée jusqu’à la sublime valeur de son Héros principal :
      l’intervale eût été moins sensible, s’il n’eût point été mesuré
      par cette espèce de gradation de Héros, &amp; l’idée d’Achille
      moins grande &amp; moins parfaite sans la comparaison.
      
      Si c’est la Musique qui se montre ; elle seule a droit d’étaler
      tous ses attraits. Le Théâtre est pour elle. La Poësie n’a que le
      second rang, &amp; la Danse le troisiéme. Ce ne sont plus ces vers
      pompeux &amp; magnifiques, ces descriptions hardies, ces images
      éclatantes ; c’est une Poësie simple, naïve, qui coule avec
      molesse &amp; négligence, qui laisse tomber les mots. La raison en
      est, que les vers doivent suivre le chant, &amp; non le précéder.
      Les paroles en pareil cas, quoique faites avant la Musique, ne
      sont que comme des coups de force qu’on donne à l’expression
      Musicale, pour la rendre d’un sens plus net &amp; plus
      intelligible. C’est dans ce point de vûe qu’on doit juger de la
      Poësie de Quinaut ; &amp; si on lui fait un crime de la foiblesse
      de ses vers, c’est à Lulli à l’en justifier. Les plus beaux vers
      ne sont point ceux qui portent le mieux la Musique, ce sont les
      plus touchants. Demandez à un Compositeur lequel de ces deux
      morceaux de Racine est le plus aisé à traiter : voici le
      premier :
       
      Quel carnage de toutes parts !
      On égorge à la fois les enfans, les vieillards,
      Et la fille &amp; la mere, &amp; la sœur &amp; le frere,
      Le fils dans les bras de son pere :
      Que de corps entassés ! que de membres épars
      Privés de sépulture !
       
      Voici l’autre qui le suit immédiatement dans la même
      scéne :
       
      Hélas ! si jeune encore,
      Par quel crime ai-je pu mériter mon malheur ?
      Ma vie à peine a commencé d’éclore,
      Je tomberai comme une fleur
      Qui n’a vu qu’une Aurore.
      Hélas ! si jeune encore,
      Par quel crime ai-je pu mériter mon malheur ?
       
      Faut-il être Compositeur pour sentir cette différence ?
      La Danse est encore plus modeste que la Poësie : celle-ci au
      moins est mesurée, mais le Geste ne fait presque pour la Musique
      que ce qu’il fait pour les Drames ; &amp; s’il s’y montre
      quelquefois avec plus de force, c’est qu’il y a plus de passion
      dans la Musique que dans la Poësie ; &amp; par conséquent, plus de
      matière pour l’exercer ; puisque, comme nous l’avons dit, le
      Geste &amp; le Ton de la voix sont consacrés d’une façon
      particuliere au sentiment.
      Enfin si c’est la Danse qui donne une fête : il ne faut point
      que la Musique y brille à son préjudice ; mais seulement qu’elle
      lui prête la main, pour marquer avec plus de précision son
      mouvement &amp; son caractère. Il faut que le violon &amp; le
      Danseur forment un concert ; &amp; quoique le violon précéde ; il
      ne doit exécuter que l’accompagnement. Le sujet appartient de
      droit au Danseur. Qu’il soit guidé ou suivi ; il a toujours le
      principal rang, rien ne doit l’obscurcir : &amp; l’oreille ne doit
      être occupée, qu’autant qu’il le faut, pour ne point causer de
      distraction aux yeux.
      Nous ne joignons point ordinairement la Parole avec la Danse
      proprement dite ; mais cela ne prouve point qu’elles ne puissent
      s’unir : elles l’étoient autrefois, tout le monde en convient. On
      dansoit alors sous la Voix chantante, comme on le fait aujourd’hui
      sous l’Instrument, &amp; les paroles avoient la même mesure que
      les pas.
      C’est à la Poësie, à la Musique, à la Danse, à nous présenter
      l’image des actions &amp; des passions humaines ; mais ce ’est à
      l’Architecture, à la Peinture, à la Sculpture, à préparer les
      lieux &amp; la scéne du Spectacle. Et elles doivent le faire d’une
      manière qui réponde à la dignité des Acteurs &amp; à la qualité
      des sujets qu’on traite. Les Dieux habitent dans l’Olympe, les
      Rois dans des Palais, le simple Citoyen dans sa maison, le Berger
      est assis à l’ombre des bois. C’est à l’Architecture à former ces
      lieux, &amp; à les embellir par le secours de la Peinture &amp; de
      la Sculpture. Tout l’Univers appartient aux beaux Arts. Ils
      peuvent disposer de toutes les richesses de la Nature. Mais ils ne
      doivent en faire usage que selon les loix de la décence. Toute
      demeure doit être l’image de celui qui l’habite, de sa dignité, de
      sa fortune, de son goût. C’est la régle qui doit guider les Arts
      dans la construction &amp; dans les ornemens des lieux. Ovide ne
      pouvoit rendre le Palais du Soleil trop brillant, ni Milton le
      Jardin d’Eden trop délicieux : mais cette magnificence seroit
      condamnable même dans un Roi, parce qu’elle est au-dessus de sa
      conditon :
       
      Singula quæque locum teneant
      sortita decenter.
       
      FIN.
    
  
  


  APPROBATION.
  J’AI lu par ordre de Monseigneur le Chancelier un Manuscrit qui a
  pour titre : Les beaux Arts réduits à un
  même Principe, il m’a paru que cet Ouvrage contenoit les vrais
  Principes des beaux Arts ; &amp; qu’ainsi la lecture en pouvoir être
  très-utile. A Paris, ce 12. Mars 1746.
  VATRY.
  
   


  PRIVILEGE DU ROI.
   
  LOUIS, par la Grace de Dieu, Roi de France &amp; de Navarre, A nos
  Amés &amp; Féaux Conseillers les Gens tenans nos Cours de Parlemens,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand Conseil,
  Baillifs, Sénechaux, leurs Lieutenans-Civils, &amp; autres nos
  Justiciers qu’il appartiendra ; SALUT : Notre Amé LAURENT DURAND,
  Libraire à Paris, Nous a fait exposer qu’il désireroit faire
  imprimer &amp; donner au Public un Ouvrage qui a pour titre :
  Les beaux Arts réduits à un même
  Principe, s’il nous plaisoit lui accorder nos Lettres de
  Privilege pour ce nécessaires : A CES CAUSES, voulant favorablement
  traiter l’Exposant, Nous lui avons permis &amp; permettons par ces
  Présentes, de faire imprimer ledit Ouvrage en un ou plusieurs volumes,
  &amp; autant de fois que bon lui semblera, &amp; de le vendre, faire
  vendre &amp; débiter par tout notre Royaume pendant le tems de six
  années consécutives, à compter du jour de la datte des Présentes ;
  faisons défenses à toutes personnes, de quelque
  qualité &amp; condition qu’elles soient, d’en introduire d’impression
  étrangere dans aucun lieu de notre obéissance, comme aussi à tous
  Libraires &amp; Imprimeurs d’imprimer ou faire imprimer, vendre, faire
  vendre, débiter ni contrefaire ledit Ouvrage, ni d’en faire aucun
  Extrait, sous quelque prétexte que ce soit, d’augmentation,
  changement, ou autres, sans la permission expresse &amp; par écrit
  dudit Exposant, ou de ceux qui auroit droit de lui, à peine de
  confiscation des Exemplaires contrefaits, de trois mille livres
  d’amende contre chacun des Contrevenans, dont un tiers à Nous, un
  tiers à l’Hôtel-Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers audit Exposant ou à
  celui qui aura droit de lui, &amp; de tous dépens dommages &amp;
  intérêts, à la charge que ces Présentes seront enregistrées tout au
  long sur le Registre de la Communauté des Libraires &amp; Imprimeurs
  de Paris dans trois mois de la datte d’icelles que l’impression dudit
  Ouvrage sera faite dans notre Royaume &amp; non ailleurs en bon
  papier &amp; beaux caracteres, conformément à la feuille
  imprimée &amp; attachée pour modele sous le contre-Scel des Présentes,
  que l’Impétrant se conformera en tout aux Reglemens de la Librairie,
  &amp; notamment à celui du 10. Avril 1725. qu’avant de l’exposer en
  vente, le Manuscrit qui aura servi de copie à l’impression dudit
  Ouvrage, sera remis dans le même état où l’Approbation y aura été
  donnée ès mains de notre très cher &amp; féal Chevalier le Sieur
  Daguesseau Chancelier de France, Commandeur de nos ordres, &amp; qu’il
  en sera ensuite remis deux exemplaires dans notre Bibliotheque
  publique, un dans celle de notre Château du Louvre, &amp; un dans
  celle de notre très-cher &amp; féal Chevalier le Sieur Daguesseau,
  Chancelier de France ; le tout à peine de nullité des Présentes, du
  contenu desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit
  Exposant &amp; ses ayans causes pleinement &amp; paisiblement sans
  souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement ; Voulons
  que la copie des Présentes, qui sera imprimée tout au long au
  commencement ou a la fin dudit Ouvrage, soit tenue pour duëment
  signifiée, &amp; qu’aux copies collationnées par l’un de nos amés
  féaux Conseillers &amp; Sécretaires, foi soit ajoutée comme à
  l’original. Commandons au premier notre Huissier ou Sergent sur ce
  requis de faire, pour l’exécution d’icel es, tous actes
  requis &amp; nécessaires, sans demander autre
  permission, &amp; nonobstant Clameur de Haro Chartre
  Normande, &amp; Lettres à ce contraires. CAR tel est notre plaisir.
  DONNE à Paris, le vingtiéme jour du mois de Mai, l’an de Grace mil
  sept cent quarante-six, &amp; de notre Regne le trente uniéme. Par le
  Roi en son Conseil.
  SAINSON.
   
  Registré sur le Registre 11.
  de la Chambre Royale des
  Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, N. 626.
  fol. 553.
  conformément aux anciens Réglemens
  confirmés par celui du 28.
  Février 1723.
  A Paris ce 28.
  Mai 1746.
  VINCENT, Syndic.
  
  
  

  </p>
</body>
</text>
</TEI>