<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Essai sur l'art de la guerre, par M. le comte Turpin de Crissé,...Essai sur l'art de la guerre, par M. le comte Turpin de Crissé,... - Tome 2 (1754)</title>
      <author>Turpin de Crissé, Lancelot (1716?-1795?)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Prault fils l'aîné</publisher>
      <date>2016-12-21</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 
ERRATA.
PAge 15.
ligne 20. lieux fermes,
lisez fermés.
Page 97. ligne 15. l’enlevement
quartiers, lisez des quartiers.
Page 101.
ligne 3. de deux armes,
lisez des deux armes.
Idem, ligne 9. qui font de
l’autre, lisez à l’autre.
Idem, ligne 19. forces ne,
lisez &amp; ne.
Idem, ligne 20. tombant,
lisez tombe.
Page 111.
ligne 16. avec une connoissance,
lisez avoir une connoissance.
Page 115.
ligne 5. ou trois fausses,
lisez &amp; trois fausses.
Page 135. ligne 24. lon peut
faire, lisez l’or put faire.
Page 157.
ligne I. dans les joucs,
lisez dans les joncs.
Page 169. ligne 24. elle servira
ou, lisez ou elle servira.



  LIVRE TROISIÉME.
   
  
  N a parlé jusqu’ici de la défense &amp; dé l’attaque ; on a établi
  des principes, desquels on a fait dériver d’autres principes,
  &amp; l’on a tâché d’appliquer des exemples à ces mêmes principes. La
  connoissance du païs, dont on a fait voir la nécessité dans le premier
  Chapitre de cet Ouvrage, est la base du premier &amp; du second
  Livre ; elle s’étend encore sur ce qui reste à dire dans les trois
  livres suivans ; il est des principes qu’on doit supposer &amp; qu’il
  n’est pas nécessaire de remettre toujours devant les yeux d’un Lecteur
  intelligent, il en est d’autres auxquels il faut le ramener fans
  cesse.
  Ceux qu’a donnés Montécuculli, font très-sûrs &amp; très-sçavans ;
  mais leur briéveté fait qu’ils échappent, &amp; qu’ils ne laissent
  appercevoir qu’une partie des instructions que donne ce grand
  Capitaine. Les Réflexions de Santa-Cruz font solides ; mais peut-être
  renferment-elles quelquefois des détails inutiles &amp; des exemples
  qui paroissent trop éloignés. M. de Feuquieres parle sçavamment de ce
  qu’il a vu &amp; de ce qu’il a exécuté lui-même, mais il ne porte pas
  ses vues au-delà ; cependant son Ouvrage renferme des instructions
  très-solides &amp; propres à former un Homme de Guerre. le Chevalier
  Folard ne laisse rien à desirer, il a tout traité, tout approfondi ;
  mais un esprit sistématique qui donne quelquefois des conjectures pour
  des régles, &amp; les productions d’une imagination brillante, à la
  place de vérités fondées fur l’expérience, n’est pas toujours un guide
  infaillible. Le Duc de Rohan dans son Parfait Capitaine, a réuni dans
  un petit nombre de pages des clartés lumineuses, &amp; s’il n’a fait
  qu’effleurer les matieres à mesure que les lui préfente l’Auteur qu’il
  prend pour modele, il les a du moins effleurées en juge
  impartial &amp; en maître.
  Le Maréchal de Puységur, dans son Art de la Guerre, a mis en
  exécution des principes qu’il avoit puisés dans les Auteurs dont il
  donne les extraits. Il a fait des marches, des ordres de
  bataille &amp; plusieurs manoeuvres sçavantes ; mais chez lui presque
  tout est fondé fur une hypothèse. La Guerre de Paris qu’il suppose,
  est conduite avec toute l’intelligence d’un grand Général ; tout
  Officier qui veut s’instruire, y trouvera fans doute les maximes les
  plus solides, mais il seroit dangereux de les appliquer à tous les
  cas.
  Dans les opérations qui restent à examiner, on ne s’étendra pas
  autant qu’on l’a fait dans ce qui précéde, parce que les
  Quartiers &amp; les Cantonnemens dépendans des circonstances, de la
  proximité de l’Ennemi &amp; de la situation du terrein, ces
  circonstances une fois prévûes, il ne reste plus que des opérations
  purement méchaniques &amp; que l’usage apprend mieux en deux
  Campagnes, que des préceptes multipliés en plusieurs volumes.
  
  La premiere, est qu’aucun Quartier ne puisse être attaqué fans être
  soutenu des autres.
  La seconde, est qu’on doit choisir un lieu, dont l’assiette puisse
  être avantageuse pour le Champ de bataille.
  La troisiéme, que ce Champ de bataille soit place de maniere que
  toutes les Troupes puissent y être rendues long-tems avant que
  l’Ennemi puisse tomber dessus.
  La quatriéme, qu’il ne faut ni trop étendre ni trop resserrer
  l’Armée dans ses quartiers.
  Il indique ensuite les précautions qu’on doit prendre dans les
  Quartiers voisins de l’Armée ennemie. C’est sur ces principes qu’on
  s’est guidé dans le Livre suivant.
   
  
    CHAPITRE PREMIER. De la
    distribution des Quartiers &amp; Cantonnemens d’une
    Armée.
    LORSQUE la Campagne est finie, la premiere attention d’un Général
    doit être d’établir son Armée dans des Quartiers sûrs &amp; hors de
    toute insulte, ce qu’il ne peut faire, s’il ne les distribue de
    façon que chaque Arme puisse se secourir mutuellement. Si la
    Campagne a été heureuse, le Général en prenant ses Quartiers dans
    les païs conquis, veillera à la sûreté de ses
    conquêtes, &amp; soulagera d’autant son propre païs ; si au
    contraire elle a été malheureuse, il doit prendre garde en
    établissant l’Armée dans son païs, que les Quartiers soient si bien
    distribués, qu’ils le couvrent fans cependant occuper trop d’étendue
    de païs. De quelque étendue que soit le pais qu’on veut garder,
    conquis ou non, on doit tacher d’appuyer les Quartiers
    à-droite &amp; à-gauche d’une Place de Guerre, &amp; couvrir d’une
    Riviere, autant qu’on le peut, le front de la premiere ligne.
    On ne prendra jamais de position bien juste si l’on ne connoit
    parfaitement le païs : si dans quelque païs que ce soit, l’on ne
    distribue ses Troupes de maniere que l’Ennemi ne puisse tenter la
    moindre entreprise fans qu’on en soit averti, &amp; avant même que
    les Troupes ayent le tems de se rassembler pour s’y opposer.
    Si le Général établit ses Quartiers dans un païs conquis, il a
    bien plus de précautions à prendre que s’il les établissoit dans
    tout autre païs, parce que dans ce cas, il se trouve plus près de
    l’Ennemi, qui ne fera jamais tranquille &amp; fur lequel on doit
    toujours veiller. De plus il a toujours à craindre les habitans qui
    font toujours plus naturellement portés pour leurs premiers
    Souverains que pour le Conquérant, à moins que l’humanité n’ait fait
    oublier les horreurs que la Guerre entraîne presque toujours avec
    elle, &amp; que par une discipline exacte, le Général ait acquis à
    son Maître des Sujets fidéles. Si la distribution des Quartiers est
    bien faite, &amp; que chaque arme puisse voler au secours l’une de
    l’autre, l’Armée n’est pas moins en sûreté que si elle avoit
    plusieurs Places devant elle ; ainsi elle peut facilement se refaire
    des fatigues de la Campagne, les Troupes se recruter &amp; être
    exercées.
    Parmi tous ceux qui ont indiqué des moyens d’assûrer des
    Quartiers, Montécuculli &amp; le Maréchal de Puységur paroissent
    avoir donné les plus justes.
    
    
    Tels sont les principes de ces grands Hommes ; mais quoique les
    précautions qu’ils indiquent, regardent une Armée entiere, l’on peut
    cependant les appliquer à des Quartiers particuliers d’Infanterie,
    de Cavalerie, de Hussards &amp; de Dragons, supposé que ce soit un
    Corps séparé de l’Armée qu’on veuille cantonner.
    On ajoutera feulement quelques autres précautions qu’il paroît
    nécessaire de prendre encore : si l’on couvre le front d’une
    Riviere, il faut faire occuper les ponts par de l’Infanterie ; ceux
    qui paroîtront inutiles, les faire rompre pour ne pas multiplier les
    Gardes &amp; fatiguer inutilement les Troupes ; retrancher ceux
    qu’on jugera à propos de conserver, prendre garde aux gués qu’il
    faut faire garder ou rompre, placer de distance en distance des
    postes le long de la Riviere &amp; des sentinelles entre chaque
    poste, qui puissent se répondre l’un a l’autre, &amp; surtout ne
    jamais oublier que l’Ennemi est près, ou du moins le supposer assez
    vigilant pour saisir toutes les occasions, &amp; faire en peu de
    tems beaucoup de chemin.
    Les Villages qui font sur le front de la ligne des Quartiers,
    doivent être occupés par de l’Infanterie entremêlée de quelques
    Régimens de Hussards pour aller journellement à la découverte ; les
    Patrouilles &amp; les Détachemens, qu’on doit fans celle envoyer en
    avant &amp; fur les flancs, suffisent pour mettre en fureté les
    Quartiers, &amp; pour empêcher l’Ennemi d’en approcher pour les
    surprendre ou pour les reconnoître.
    Les Quartiers font des lieux de repos uniquement destinés pour
    rétablir les Troupes ; ainsi les Détachemens ne doivent point être
    forts. Leur but n’est point d’attirer l’Ennemi au combat. Ils ne
    font envoyés que pour découvrir si l’Ennemi projette quelque
    entreprise, pour l’empêcher de tomber fur les Quartiers avant qu’on
    en soit instruit. Ainsi des Détachemens de dix ou de quinze hommes
    suffisent : si l’on en employoit un plus grand nombre, les Hussards
    fatigués pendant l’hyver ne pourroient être en état d’entrer en
    Campagne en même tems que les autres Troupes.
    Le reste de l’Infanterie fera distribué derriere la premiere
    ligne entremêlée de Dragons, ce qui formera la seconde &amp; la
    Cavalerie sera derriere cette seconde pour être à même de soutenir
    les deux premieres. Il faut observer de mettre quelques Régimens de
    Dragons fur les ailes de la seconde ligne. Dans quelque pais que
    soient établis les quartiers, l’Infanterie doit toujours être en
    premiere ligne ; mais à portée d’être secourue promptement par la
    Cavalerie : cette derniere Troupe qui ne peut presque point servir
    dans un pais de bois &amp; de montagnes, y est plus en fureté en
    troisiéme ligne, parce qu’elle est défendue par
    l’Infanterie, &amp; elle est à portée de la joindre, si par la
    situation du pais elle pouvoit lui être nécessaire.
    Cette Infanterie &amp; ces Dragons en seconde ligne, &amp; la
    Cavalerie en troisiéme, doivent être toujours fur leurs
    gardes &amp; aussi vigilans que s’ils étoient en premiere ligne. On
    ne se repent jamais à la Guerre de trop d’exactitude ; a moins
    qu’elle ne soit si outrée, qu’elle fatigue les Troupes inutilement.
    Quelque art que l’on employe a bien distribuer les Quartiers, ils ne
    sauroient être en fureté fi la vigilance &amp; la discipline ne
    regnent parmi les Troupes. Il en est de même des Quartiers mal
    pris &amp; dont chaque arme Quartiers mal pris &amp; dont chaque
    arme ne se soutient point ; quelque vigilance que l’on apporte pour
    leur sûreté, ils font toujours exposé à être attaques &amp; même
    enlevés.
    
    
    Si en 1652 M. le Maréchal d’Hoquincourt eût suivi les avis du
    Vicomte de Turenne, ses Quartiers n’auroient point été enlevés par
    le Grand Condé &amp; sa Cavalerie poussée jusques dans la
    Bourgogne : tant il est vrai qu’on ne peut prendre trop de
    précautions pour assûrer une Armée dans ses Quartiers, &amp; que,
    quelque expérimenté que soit un Général, il doit être en garde
    contre la présomption, &amp; ne point négliger les avis sages qu’on
    peut lui donner.
    Si l’Armée de France en 1702 avoit pris ses Quartiers comme elle
    auroit dû les prendre, peut-être n’auroit-elle pu empêcher que les
    Généraux de l’Empereur n’eussent des intelligences secrettes dans
    Crémone ; mais certainement les fix cens hommes qu’ils y firent
    entrer, n’auroient pu passer : à plus forte raison le Corps que
    conduisoit M. le Prince Eugene n’auroit point traversé les Quartiers
    François : &amp; certainement ce Prince étoit trop versé dans l’Art
    de la Guerre pour tenter une telle entreprise, s’il n’avoit trouvé
    jour à réussir.
    Ces deux exemples prouvent la nécessité de ne point donner trop
    d’étendue aux Quartiers d’une Armée fous prétexte de vouloir garder
    plus de païs, ou de mettre les Troupes plus à leur aise.
    Plus on garde de païs, moins on est en force ; &amp; par
    conséquent moins en état de s’opposer aux attaques que l’Ennemi
    pourroit tenter fur quelques Quartiers : ce n’est que la
    connoissance exacte du païs &amp; celle de la position de l’Ennemi
    qui peut les faire prendre justes, &amp; ce qui les assûre, est la
    discipline exacte qui est observée.
    
    Son Armée composée de quatre-vingt Bataillons &amp; de cent
    soixante-quatorze Escadrons, gardoit la Sambre depuis Landrecy
    jusqu’à Namur, &amp; la Meuse depuis Namur jusqu’à Charlemont ;
    l’Infanterie étoit en premiere ligne distribuée le long des deux
    Rivieres, la Cavalerie étoit dispersée dans les villages derriere
    l’Infanterie ; il y avoit des postes d’Infanterie entre chaque
    Quartier fur le bord des deux Rivieres, qui assuroient la
    communication entre chacun, pour établir sur les derrieres la
    communication entre chaque Quartier de Cavalerie, &amp; assurer les
    chemins ; il avoit placé des postes de vingt-cinq Maîtres, plus ou
    moins, selon le besoin qu’il crut en avoir, qui communiquoient
    ensemble.
    Pour faire subsister son Armée fans la fatiguer, il établit des
    Magasins dans différens endroits, les Quartiers les plus proches de
    Landrecy alloient prendre le pain &amp; le fourrage à Landrecy, les
    plus proches de Maubeuge, à Maubeuge ; ceux qui étoient fur la
    Riviere d’Heure &amp; aux environs, alloient prendre le
    pain &amp; le fourrage a Charleroy, ainsi des autres qui étoient fur
    les ruisseaux de Gerpines, de Presle &amp; de la Fosse jusqu’à
    Namur, &amp; de Namur à Charlemont.
    Lorsque des Cantonnemens font bien pris, non-seulement l’Armée y
    est en sûreté, &amp; subsiste facilement fans être fatiguée ; mais
    encore il est aisé de la rassembler en peu de tems, où l’on veut,
    pour camper.
    Monseigneur réfout d’aller camper en un jour à
    Gemblours, &amp; de-là de se porter en avant pour obliger M. le
    Prince d’Orange à relier derriere les Gettes ; il rassemble ses
    Cantonnemens en un jour en deux points ; la partie qui étoit du côté
    de Landrecy, Marolles, Maubeuge, Charleroi, Gerpine &amp; Presse,
    marche pour aller camper de l’autre côté de la Sambre à Gilly,
    proche de Montigny-sur-Sambre : celle qui étoit du côté de
    Charlemont, Namur &amp; fur le Ruisseau de la Fosse, marche &amp; va
    camper à Hamsur-Sambre ; c’est de ces deux points que Monseigneur
    fit partir le 15 de Juin son Armée fur six Colonnes pour aller
    camper à Gemblours.
    Il faut observer pour les Cantonnemens les mêmes regles dont on a
    parlé pour les Quartiers.
    On cantonne une Armée ou au commencement ou à la fin d’une
    Campagne. Au commencement, quand un Général trop éloigné du païs où
    il veut porter la Guerre, fait sortir de très-bonne heure son Armée
    de ses Quartiers, &amp; la fait avancer fur la frontiere pour être
    prête à marcher au premier ordre, &amp; pour camper fur le pais
    ennemi, ainsi que fit Monseigneur ; si la saison n’est pas encore
    assez avancée, &amp; qu’on veuille donner à fies Magasins le tems de
    se former derriere foi, on fait cantonner son Armée, &amp; on doit
    observer les mêmes regles que pour les Quartiers suivant la nature
    du païs &amp; les projets qu’on veut exécuter.
    On cantonne une Armée à la fin d’une Campagne, quand elle a
    beaucoup souffert, soit par des Siéges, soit par une Bataille, que
    la rigueur de la saison ne permet plus de laisser camper les
    Troupes, &amp; que cependant il est nécessaire de rester en présence
    de l’Ennemi à cause de son opiniâtreté à rester, ou parce que, fans
    fatiguer l’Armée, on veut l’engager à s’éloigner pour pouvoir
    prendre des Quartiers d’Hyver dans ce même païs. En général les
    Cantonnemens doivent occuper moins de terrein que les Quartiers, par
    conséquent les Troupes doivent être plus rassemblées, &amp; au cas
    que l’Ennemi forme un projet d’attaque, on doit reconnoître un Champ
    de Bataille où toutes les Troupes se rendent au premier ordre.
    Il est des occasions où l’on ne fait cantonner qu’une partie de
    l’Armée, &amp; celle qui a le plus souffert pendant la Campagne ;
    mais il faut toujours que cette partie cantonnée soit à portée de se
    joindre promptement à celle qui est campée.
    Voyez la Planche
    vingt-troisiéme.
    
  
  
    CHAPITRE II. En quoi consiste la
    sûreté des Quartiers.
    POUR s’assûrer de tous les avantages qu’on veut retirer des
    précautions dont on a parlé dans le Chapitre précédent, après que
    les Quartiers auront été disposés comme on l’a marqué, des
    Détachemens de Hussards ou de Dragons doivent aller au-delà de la
    Riviere qui couvre les Quartiers pour battre le païs, le fouiller
    exactement &amp; pour empêcher l’Ennemi, toujours attentif à
    profiter de la moindre négligence, d’approcher des Quartiers : s’il
    n’y a point de Riviere, &amp; que l’Ennemi puisse venir facilement
    jusqu’à la premiere ligne des Quartiers, ces Détachemens doivent
    être plus multipliés, mais jamais en force, parce qu’ils ne font
    envoyés que pour avertir &amp; non pour se battre.
    Si, comme on l’a dit, on coupe les ponts qu’il y a de trop fur la
    Riviere, on doit laisser dans l’étendue de la ligne trois ou quatre
    Passages qui soient bien gardés par de l’Infanterie retranchée pour
    faire sortir les Détachemens &amp; les Patrouilles, &amp; pour
    laisser passer les fourrages qu’on doit toujours, autant qu’on le
    peut, tirer du pais ennemi.
    Il est inutile de mettre des Gardes à cheval devant chaque
    Quartier ; les Troupes feroient aussi fatiguées que pendant la
    Campagne ; les Patrouilles qui doivent être continuelles en-dehors
    le long de la Riviere &amp; les Détachemens de Hussards en-avant
    doivent suffire pour les assûrer ; cependant il est des occasions où
    il est nécessaire d’en placer ; lorsque rien ne couvre les
    Quartiers, &amp; que l’Ennemi en est si près, qu’il peut facilement
    inquiéter les Troupes, ce qui les fatigueroit beaucoup ; alors il
    est prudent d’y mettre quelques Gardes de Cavalerie ou de Dragons ;
    mais les Hussards doivent toujours être en-avant en Détachement. Ces
    Gardes à cheval recevront &amp; protégeront les Hussards au cas
    qu’ils soient repoussés. Elles doivent être assûrées elles-mêmes par
    un poste d’Infanterie qui fera placé en-dehors de chaque Village fur
    lequel elles se retireront. Il ne faut cependant placer ces Gardes à
    cheval que dans une extrême nécessité ; c’est a la prudence du
    Général d’en décider ; la situation du païs doit regler
    l’éloignement ou la proximité qu’elles doivent avoir entre elles
    pour être à portée de la Garde d’Infanterie qui fera retranchée : on
    peut feulement placer plus en-avant le petit Corps-de-garde, afin
    qu’il puisse découvrir de plus loin.
    Si l’étendue du terrein qu’on a à garder, exige deux Gardes,
    elles doivent être placées de façon qu’elles puissent se voir pour
    avoir la facilité de se retirer ensemble fur le poste d’Infanterie ;
    si la situation du païs est telle qu’elles ne puissent
    s’appercevoir, il faut au moins que les Vedettes le puissent pour
    pouvoir s’avertir.
    Les précautions dont on vient de parler, ne font bonnes que dans
    les occasions où l’Ennemi est assez près pour inquiéter les
    Quartiers, &amp; ne doivent point être une regle générale pour
    toutes les dispositions qu’on pourroit faire : il suffit pour
    l’ordinaire des Détachemens &amp; des Patrouilles qui doivent se
    retirer sur les Quartiers gardés par l’Infanterie qui y est
    retranchée, d’autant mieux qu’il est rare que pendant l’hyver on
    fasse monter des gardes, &amp; même que l’Ennemi soit si près que
    les Détachemens de Hussards ou de Dragons ne soient pas
    suffisans.
    Il n’y a gueres de villages qui ne soient environnés de jardins ;
    ces jardins de hayes vives, de planches croisées l’une fur l’autre,
    de fossés ou de terres relevées qui forment un parapet ; il y en a
    plusieurs dont les avenues font fermées par des barrieres ; au
    défaut de ces défenses on peut se servir de gros madriers ou de
    chariots, en sorte qu’il est facile de mettre ces Quartiers au moins
    hors de surprise, surtout étant gardés par de l’Infanterie ; pour
    les mettre encore plus en état de se défendre, on peut créneler les
    maisons qui font aux avenues du village, &amp; à ces avenues faire
    des coupures qui en rendent l’accès plus difficile à l’Ennemi
    Dans chaque Quartier, soit en premiere, seconde ou troisiéme
    ligne, il doit y avoir une Garde des Troupes qui y font
    logées, &amp; un Piquet prêt à marcher au premier ordre. Le poste
    des Gardes qui font dans le quartier de la premiere ligne, est
    derriere les barrieres ou coupures à la prudence de celui qui
    commande dans chaque Quartier : on doit observer la même chose pour
    la seconde &amp; troisiéme ligne : les Piquets doivent être fur la
    place rassemblés &amp; séparés du reste des Troupes qui ne font
    point de service pour être plûtôt prêts à marcher ; c’est dans ces
    occasions qu’il est essentiel de bien connoître le païs ; alors on
    fait par quel chemin l’Ennemi peut le plus aisément tenter l’attaque
    des Quartiers : avec ces lumieres on peut prendre des mesures justes
    pour s’opposer à ses efforts fans trop fatiguer les Troupes.
    On peut doubler pendant la nuit la Garde des Quartiers les plus
    exposés &amp; qui font en premiere ligne, si l’on est près de
    l’Ennemi ; les Patrouilles de Hussards ou de Dragons doivent
    toujours marcher pendant ce tems, &amp; ne rentrer qu’après le
    Soleil levé.
    Si l’on a avis de quelque entreprise de l’Ennemi fur un ou
    plusieurs Quartiers, dans l’incertitude de ceux qui feront attaqués,
    la moitié des Troupes de chaque Quartier doit être fur les
    armes, &amp; le reste doit être prêt à les prendre ; les Commandans
    des Quartiers de la seconde &amp; troisiéme ligne feront avertis de
    se tenir prêts à marcher à un lignai convenu, comme deux coups de
    canon, si l’Ennemi attaque la droite ; un, fi c’est la gauche ;
    trois pour le centre, &amp; quatre s’il y a plusieurs attaques. Pour
    cela le Général doit donner des ordres précis, &amp; par écrit fur
    les manoeuvres que chaque Troupe doit faire &amp; sur les endroits
    où elles doivent se porter selon les circonstances &amp; les signaux
    qui auront été donnés.
    Si l’on fait ou que l’on soupçonne que l’Ennemi ait dessein de
    venir en force pour attaquer tous les Quartiers, toutes les Troupes,
    au signal convenu, se rendront à leurs Places d’armes
    particulières, &amp; de-là à la Place d’armes générale ou au Champ
    de Bataille. Le Général doit y être rendu le premier pour y donner
    ses ordres.
    Si la position des Quartiers de la premiere ligne est
    bonne, &amp; qu’en la renforçant de l’Infanterie de la seconde ligne
    on la rende avantageuse, il est inutile d’en choisir une autre ;
    mais si par l’étendue des Quartiers les Troupes, quoique bien
    distribuées relativement aux Quartiers, n’étoient pas assez réunies
    pour être en force étant attaquées, c’est alors que la Place d’armes
    générale est nécessaire pour les rassembler toutes dans l’ordre qui
    leur aura été donné.
    Lorsque toutes les Troupes feront fous les armes, qu’elles feront
    prêtes à recevoir l’Ennemi, &amp; que toutes les dispositions feront
    faites, le Général doit faire marcher en avant un gros Détachement
    de Cavalerie &amp; de Dragons precédés de Hussards, pour aller
    reconnoître l’Ennemi de près, &amp; recevoir les petits partis qui
    sont en avant qui seront certainement repoussés : celui de Cavalerie
    ou de Dragons protégera la retraite des Hussards, au cas que
    l’Ennemi soit en force. Ce dernier Détachement ne doit pas trop
    s’éloigner du Corps de l’Armée, parce que fa destination est pour
    protéger celui des Hussards &amp; non pour se battre : l’Officier,
    commandant les Hussards doit examiner à-peu-près la force de
    l’Ennemi, fa disposition dans fa marche, &amp; l’espece des Troupes
    qui marchent à lui, s’il y a de la Cavalerie, de
    l’Infanterie &amp; de l’Artillerie ; fur cet examen il doit envoyer
    instruire le Général de l’Armée de tout ce qu’il a reconnu, qui fur
    son rapport, prendra les mesures les plus promptes &amp; les plus
    justes.
    Il arrive souvent que lorsque l’Ennemi se voit
    découvert, &amp; qu’il trouve des mesures bien prises contre ses
    projets, il se retire, parce qu’il n’étoit venu que dans l’intention
    de reconnoître ou de surprendre ; alors le Général qui doit avoir
    pour premier objet d’être tranquille dans ses Quartiers fans
    chercher à attaquer l’Ennemi dans fa retraite, le fera suivre
    feulement par le gros Détachement de Hussards qui a été d’abord le
    reconnoître, &amp; le fera soutenir par le Détachement de Cavalerie
    ou de Dragons. Les Hussards peuvent attaquer l’Arriere-garde s’ils
    en trouvent le moment ; mais ils ne doivent le faire, qu’autant
    qu’ils voyent devant eux, ni même le suivre trop loin, pour n’être
    pas attaqués par l’Arriere-garde qui certainement les chargeroit, si
    s’éloignant trop des Quartiers &amp; du Corps de Cavalerie qui les
    soutient, ils se mettoient hors de portée de recevoir un prompt
    secours, ensuite, parce qu’ils pourroient tomber dans quelque
    embuscade : en effet il peut très-bien arriver que l’Ennemi soit
    venu pour y attirer quelques Troupes.
    Lorsque les Hussards auront suivi l’Ennemi assez de
    tems &amp; assez loin pour être assûrés de fa retraite, ils
    laisseront les Détachemens qui étoient en avant pour
    l’observer &amp; pour continuer leur découverte, &amp; ils
    reviendront avec la Cavalerie qui avoit marché pour les soutenir,
    dont ils feront l’Arriere-garde.
    Si au contraire le Général voit que l’Ennemi soit résolu de
    l’attaquer, alors il s’avancera lui-même pour le reconnoître,
    changera fa disposition fur celle de l’Ennemi, ou si celle qu’il a
    déja, est bonne, il gardera la même &amp; l’attendra ainsi.
    Une Armée a un grand avantage, lorsque la premiere ligne est
    semée de Villages retranchés &amp; bien gardés, quelle est soutenue
    par de la Cavalerie &amp; par des Dragons, &amp; surtout, lorsque
    celle qui vient attaquer, est à découvert ; quand même celle-ci
    seroit supérieure, il ne s’agit que de ne pas se laisser surprendre,
    de ne pas occuper un trop grand front, afin que les Troupes étant
    plus réunies, soient plus en force, &amp; que chaque arme puisse se
    soutenir facilement l’une &amp; l’autre.
    C’est dans cette occasion qu’il faut marquer de l’audace ; cette
    fermeté en imprime souvent, &amp; la bonne disposition que l’Ennemi
    voit dans les Troupes prêtes à le recevoir &amp; à lui livrer le
    combat, lui fera peut-être abandonner son projet
    d’attaque, &amp; laisser les Quartiers tranquilles.
    Il y a souvent des Quartiers particuliers qu’on est obligé de
    séparer, soit par la disposition du païs, soit pour garder une
    communication, pour tirer des fourrages &amp; pour établir, quoique
    pendant l’hyver, des contributions fur le pais ennemi ; ce font ces
    Quartiers qui étant plus exposés, fixent l’attention de l’Ennemi qui
    tâche de les enlever : celui qui les commande, doit suivre en
    général les mêmes regles qu’on a données ci-dessus, soit pour
    l’attaque, la défense ou la retraite, s’il est attaqué par des
    forces supérieures ; mais il ne doit prendre ce dernier parti qu’à
    la derniere extrémité, &amp; se le ménager en tout événement par sa
    vigilance, &amp; par les mêmes précautions qu’il prendra pour fa
    défense &amp; pour n’être jamais surpris ; si l’Ennemi est trop
    fort, &amp; que la valeur ou les meilleures dispositions soient
    inutiles, il vaut mieux prendre le parti de la retraite que de
    s’opiniâtrer dans un combat inégal ; mais on ne doit se retirer
    qu’après avoir tenté se fort des armes &amp; avoir donné le tems aux
    Quartiers voisins de venir au secours.
    Il est souvent plus glorieux de faire une retraite à-propos que
    de battre l’Ennemi : il y a de l’imprudence à garder un poste, quand
    la supériorité de l’Ennemi ne laisse aucun espoir de le conserver ;
    une valeur féroce est plus dangereuse qu’une timidité ignorante.
    Pouvoir se retirer sûrement, &amp; attendre l’Ennemi dans un mauvais
    poste ou trop foible pour lui résister, c’est incapacité ; être
    battu à force égale, &amp; dans un bon poste en se défendant
    vaillamment, c’est céder au fort ; l’être en faisant une molle
    résistance, c’est céder à la crainte.
    M. le Comte de Lorges, qui commanda l’Armée après le malheur
    qu’eut la France de perdre M. de Turenne, montra plus de capacité
    par la retraite qu’il fit, que
    s’il eût attaqué les Ennemis ; cette retraite étoit un hommage au
    génie supérieur de M. de Turenne, &amp; qui marquoit la modestie
    d’un grand Homme ; ce n’étoit ni timidité ni incapacité de fa part,
    puisqu’il chargea les Troupes Impériales, qui vinrent attaquer
    l’Armée Françoise dans sa retraite, avec une valeur digne du Héros
    qu’il remplaçoit dans cette occasion. Sa retraite lui fit plus
    d’honneur que si, n’écoutant que son courage &amp; la gloire de
    commander en Chef, il eût attaqué les Impériaux &amp; qu’il les eût
    battus.
    M. de Lorges ne connoissoit point les desseins de M. de Turenne
    qui avoit été seul reconnoître les Ennemis, &amp; qui n’avoit trouvé
    qu’une issue favorable pour les attaquer, &amp; au lieu d’attendre
    le succès du hasard, il se contenta de mettre l’Armée en sûreté.
     
  
  
    CHAPITRE III. De la vigilance
    que chaque Commandant doit avoir dans son Quartier ou
    Cantonnement.
    LORSQU’A la fin d’une Campagne, la saison est si rigoureuse qu’on
    ne peut plus relier campe, il faut songer à mettre l’Armée en
    Quartier. On peut d’autant plus aisément prendre ses mesures pour
    leur sûreté, que l’Ennemi qui se trouve dans les mêmes occupations,
    ne laisse rien à appréhender, ou s’il fuit l’Armée après qu’elle
    aura décampé, ce fera plutôt pour être assûré de fa retraite que
    pour l’inquiéter dans fa marche. L’Armée arrivée dans ses Quartiers,
    chaque Troupe entrera dans celui qui lui est destiné ; ensuite le
    Général prescrira à chaque Officier commandant dans les Quartiers,
    ce qu’il doit faire, les précautions qu’il doit prendre pour n’être
    point surpris, &amp; la promptitude avec laquelle il doit l’envoyer
    avertir à la moindre connoissance qu’il aura de l’Ennemi ; tout
    Officier commandant doit toujours être fur ses gardes, &amp; fans
    laisser appercevoir à l’Ennemi trop de méfiance, il doit prendre
    toutes les précautions nécessaires pour n’en être point
    surpris, &amp; pour éloigner de lui toute idée d’attaque, &amp; au
    surplus se conduire pour la sûreté d’un Quartier, comme s’il avoit à
    veiller fur plusieurs.
    Dès que les Troupes font entrées &amp; établies dans un Quartier,
    celui qui commande doit en reconnoître tous les dehors, &amp; se
    décider par cette connoissance fur les endroits où les postes font
    les plus nécessaires, pour les y placer ; ensuite il marquera une
    Place d’armes ou rendez-vous général, afin que les Troupes puissent
    s’y rassembler au moindre avis que l’on aura des mouvemens de
    l’Ennemi, afin de pouvoir marcher promptement &amp; au premier ordre
    du Général. Personne ne doit sortir du Quartier, fous quelque
    prétexte que ce soit, sans une permission du Commandant. Si
    l’Officier donne lui-même l’exemple de cette exactitude, le Soldat
    ne murmurera point de la séverité de la discipline, les Troupes qui
    sont dans les Quartiers seront de même qu’au Camp, par chambrées ;
    le Commandant tous les jours soir &amp; matin, s’en fera donner le
    rapport par les Officiers de chaque Troupe.
    Un Officier Major fera désigné pour faire chaque jour la visite
    des chambrées, outre celle que chaque Officier de Compagnie doit
    faire, dont il rendra compte au Commandant, qui de son côté doit
    tous les jours visiter les postes à pied ou à cheval, afin de
    sçavoir par lui-même si tout est dans l’ordre. Dès qu’il aura tout
    examiné, tout reconnu, qu’il aura rectifié tout ce qu’il pourroit
    avoir trouvé de défectueux, il en ira rendre compte au Général, ou
    si par la proximité de l’Ennemi, ou par l’éloignement du Quartier
    général au sien, il y avoit quelque risque à s’absenter, il suffira
    d’envoyer au Général un Officier Major, pour lui rendre compte de
    son Quartier. Tous les Commandans de chaque Quartier observeront le
    même ordre, tant ceux qui font fur les derrieres, que ceux qui font
    le plus exposés.
    Régle générale : il est indispensable d’avoir toujours des
    Détachemens en avant ; c’est par-là qu’on assûre les Quartiers, ou
    du moins qu’on les met à couvert de toutes surprises ; ce détail
    n’appartient point au Commandant particulier de chaque Quartier, il
    est du ressort du Général qui ordonne ; les autres ne font
    qu’obéir : cependant comme il est à présumer qu’on peut être
    attaqué, on doit prendre toutes sortes de précautions pour n’être
    pas surpris ; le devoir du Commandant particulier est de veiller à
    la sûreté intérieure du Quartier, &amp; celui du Général de pourvoir
    à la sûreté extérieure, fans négliger l’intérieure.
    Des esprits paresseux que cette multiplicité de précautions
    arrache au repos, murmurent quelquefois contre le
    Général, &amp; l’accusent d’inquiétude. Les Officiers doivent
    réprimer dans les Soldats ces reproches, qui ne déshonorent que ceux
    dont ils partent ; mais le Général ni le Commandant ne doivent s’y
    arrêter que pour les punir lorsqu’ils éclatent. La gloire du succès
    qui ne peut manquer de suivre ces précautions, les dédommage assez
    de ces lâches imputations.
    Ce n’est ni la multiplicité des gardes, ni leur force souvent
    embarrassante, qui font la sûreté d’un ou de plusieurs Quartiers ;
    c’est la façon de les disposer &amp; de les adapter a la situation
    des lieux. En effet de quel usage feraient des gardes extrêmement
    fortes, mais qui par leur éloignement des autres, n’en pourroient
    être secourues ? Au lieu que des gardes placées à une distance
    raisonnable, se rassemblent toutes au premier signal &amp; composent
    une petite Armée, qui semble renaître à mesure qu’elle est attaquée.
    Les Détachemens qu’on envoye en avant, la discipline exacte des
    Troupes &amp; la vigilance des Chefs, sont les sources des succès
    les plus glorieux.
    Plus l’Ennemi paraît tranquille, plus on en est éloigné, &amp;
    plus il faut être sur ses gardes. La sécurité qu’on fonde sur
    l’éloignement, est toujours dangereuse ; souvent cette feinte
    tranquillité de l’Ennemi n’est qu’une ruse pour surprendre, pour
    battre plus sûrement, &amp; qui entraîne avec foi la déroute de
    plusieurs Quartiers.
    En un mot, c’est au Général à donner ses ordres pour la sûreté de
    chaque Quartier. Un Commandant particulier n’en est que
    l’organe &amp; l’interprête ; mais il doit être fidéle à exécuter à
    la lettre ce qui lui sera ordonné ; plus il paraîtra avoir du goût
    pour son métier, &amp; plus les Troupes qui font fous ses ordres lui
    obéiront avec confiance.
    
  
  
    CHAPITRE IV. De la Place d’armes
    particuliere pour chaque Quartier.
    LA Place d’armes ou rendez-vous, est un lieu où toutes les
    Troupes doivent se rassembler en cas d’alerte.
    La Place doit être désignée selon la situation du
    terrein, &amp; selon l’espéce de Troupes qui font en Quartier dans
    le Village. Dans un païs de plaine, la Place d’armes est facile à
    choisir, parce qu’on a tout le terrein qu’on veut, si le Village est
    fur le bord d’une Riviere, &amp; que cette Riviere soit entre
    l’Ennemi &amp; les Troupes en Quartier, elle doit être indiquée dans
    la plus grande rue, ou fur la Place pour l’Infanterie, afin qu’elle
    puisse se porter ensemble fur le bord de la Riviere, &amp; s’emparer
    des maisons les plus proches qu’on doit avoir crénelées. Si au
    Village il y a un pont retranché au-delà de la Riviere, la Place
    d’armes doit être la même ; mais en cas d’attaque, on doit renforcer
    la garde du pont &amp; la rafraichir de tems en tems ; si c’est dans
    un païs de montagnes, elle doit être indiquée fur un terrein où les
    Troupes puissent facilement se rendre &amp; de-là s’emparer des
    postes reconnus : si c’est de la Cavalerie qu’on ait dans tous ces
    païs indifféremment, il faut établir la Place d’armes, autant qu’il
    fera possible, fur le front du Quartier ou fur le terrein où elle
    peut se rendre plus facilement, pour marcher de-là à la Place
    d’armes générale. De l’Infanterie qui est dans un Village, peut
    aisément se défendre pendant un certain tems &amp; attendre du
    secours ; il n’en est pas de même de la Cavalerie ; ce n’est pas que
    la Cavalerie n’eut la même valeur &amp; qu’elle ne pût mettre pied à
    terre, mais l’espéce d’armes &amp; le
    défaut d’usage, seroit quelle ne chargeroit, ni ne tireroit pas
    aussi promptement, &amp; il est assûré que, malgré toute la valeur
    de cette Troupe, un Village qui seroit attaqué par de l’Infanterie,
    seroit très-mal défendu par de la Cavalerie &amp; bientôt emporté ;
    il paroît plus simple de faire monter à cheval &amp; de se porter à
    la Place d’armes indiquée, pour de-là marcher à la Place générale,
    après qu’on aura cependant fait retirer tous les équipages, qui
    doivent ainsi que toutes les Troupes, avoir un lieu désigné pour s’y
    rassembler au premier ordre.
    Comme il n’y a point a craindre d’être surpris après avoir pris
    les précautions dont on a parlé pour assûrer les Quartiers, chaque
    Commandant aura le tems de faire charger les équipages, &amp; de les
    faire marcher à l’endroit marqué pour la réunion.
    Cependant on doit observer que si ce Quartier est occupé par de
    la Cavalerie, la Place d’armes ne doit point être indiquée fur la
    place ou dans les rues, à cause de la confusion qu’entraîneroient
    les Troupes qui viendroient s’y joindre, surtout si les rues étoient
    étroites, ce qui est très-ordinaire dans les Villages : autant qu’on
    le peut, il faut éviter le désordre &amp; il ne manqueroit point
    d’en arriver, par l’empressement de chaque Cavalier à monter à
    cheval ; il y a bien moins d’inconvéniens avec de l’Infanterie, qui
    est plûtôt fous les armes, qui se réunit plus vîte &amp; qui est
    d’abord prête à marcher. Avec de la Cavalerie, le désordre seroit
    encore plus grand si l’Ennemi venoit attaquer pendant la nuit, ce
    qui arrive ordinairement ; mais il seroit toujours moindre s’il n’y
    avoit que de l’Infanterie. Si dans ce Village il y a des Dragons,
    comme ils peuvent faire le service à pied, ils doivent observer la
    même regle que l’Infanterie. Pour les Husfards au lieu de se retirer
    à la Place d’armes générale comme la Cavalerie, dès qu’ils feront
    instruits que l’Ennemi est en marche, après avoir fait avertir tous
    les Quartiers &amp; le Général, ils doivent s’assembler à leur Place
    d’armes particuliere, &amp; de-là marcher en avant pour reconnoître
    l’Ennemi, pour protéger les Détachemens qui étoient en avant, pour
    tâcher d’arrêter l’Ennemi quelque tems, afin de donner au Général
    celui d’assembler ses Troupes &amp; de faire les dispositions.
    On ne s’étendra pas davantage sur cette matiere, parce que le
    lieu de la Place d’armes dépend totalement du terrein, de l’espéce
    de Troupes qui font en Quartier dans chaque Village, &amp; surtout
    de la prudence du Général &amp; de chaque Commandant particulier. Il
    suffira d’ajouter qu’avant tout il faut s’être assûré des moyens de
    la retraite : c’est une régle invariable qu’on ne doit jamais
    marcher en avant, établit des Quartiers, des
    Cantonnemens &amp; faire aucune espéce de manœuvre de Guerre, sans
    assurer ses derrieres &amp; fans les avoir reconnus.
     
  
  
    CHAPITRE V. De la Place d’armes
    générale pour plusieurs Quartiers.
     
    IL est essentiel, pour établir des Quartiers, de connoître à fond
    la position de chaque Village enfermé dans ses Quartiers, afin de
    sçavoir quels font ceux qui font plus ou moins exposés aux courses
    de l’Ennemi.
    Plusieurs Villages peuvent être entourés d’un côté par une
    riviere ou par des canaux, d’un autre côté par des marais, de forte
    qu’ils ne laissent qu’une entrée à l’Ennemi, alors la Place d’armes
    générale pour toutes les Troupes, doit être marquée vis-à-vis cette
    entrée ; mais on doit faire son possible pour rendre cette position
    aussi avantageuse que le terrein pourra le permettre, &amp;, autant
    qu’on le peut, il faut appuyer la droite ou la gauche à quelque
    marais ou à quelque Village ; s’il y a deux Villages qui fervent
    d’appui aux deux aîles, ils doivent être remplis
    d’Infanterie &amp; retranchés, comme on l’a déja dit : si l’on peut
    appuyer la droite à une Riviere &amp; la gauche à un marais, cette
    position est très-bonne, parce que les lignes en bataille font plus
    fortes en Infanterie. Il faut prendre la Place d’armes de façon à ne
    pouvoir être tournée, &amp; que l’Ennemi ne puisse présenter un plus
    grand front que celui qui lui est opposé.
    Voyez la Planche
    vingt-troisiéme.
    L’assiette du païs doit servir de régie pour la dispotion des
    Troupes ; s’il est de plaine, l’Infanterie doit être dans le centre,
    la Cavalerie fur les ailes, le tout fur deux lignes, avec une
    réserve derriere, composée de quelques Brigades
    d’Infanterie &amp; de tous les Dragon : Si c’est un païs entre mêlé
    de broussailles &amp; de petites plaines, il paroît avantageux
    d’entremêler la Cavalerie de pelotons d’Infanterie : lorsque c’est
    dans un païs de montagnes, comme la Cavalerie ne peut être d’un
    grand secours, on la mettra derriere, comme fit Amilcar à la
    Bataille de la Hache, contre les rébelles d’Affrique ; mais on ne
    peut donner que des régies générales : la situation du
    païs &amp; les circonstances décident toujours de
    l’arrangement &amp; de la manœuvre des Troupes.
    On n’a déterminé plus haut la place des Hussards à la premiere
    ligne avec l’Infanterie, que pour avoir moins de chemin à faire pour
    les patrouilles, pour les Détachemens qui vont à la découverte, pour
    marcher plus promptement en avant à la premiere nouvelle de
    l’Ennemi, &amp; afin de donner aux Troupes des Quartiers, en
    l’arrêtant en l’amusant quelque tems, celui d’exécuter les ordres du
    Général ; lorsque celui qui les commande jugera que les Troupes font
    rendues à la Place d’armes générale ou fur le Champ de bataille, il
    doit se retirer. Selon l’ordre du Général &amp; la situation du
    terrein qu’occupent les Troupes, il divisera ses Hussards en deux
    Corps ou reliera en un seul, &amp; se placera fur les flancs, pour
    empêcher l’Ennemi de tourner le Corps de Bataille, &amp; pour
    pouvoir prendre même l’Ennemi en flanc lorsqu’il attaquera. Si c’est
    dans un païs de montagnes, après qu’ils auront reconnu
    l’Ennemi &amp; qu’ils auront tache de retarder sa marche, ils le
    retireront avec la Cavalerie, parce qu’ils ne seroient plus d’aucune
    utilité.
    Cette retraite des Hussards devant l’Ennemi peut se faire
    d’autant plus aisément, que le Général doit faire avancer les
    premieres Troupes de Cavalerie ou de Dragons qui se feront rendues à
    la Place d’armes générale, pour les soutenir ou pour les aider à
    repousser l’Ennemi s’il n’est pas en force.
    Il peut arriver aussi que ces Quartiers soient dans un païs
    découvert de tous côtés, &amp; disposés de maniere que l’Ennemi
    puisse attaquer celui qu’il juge à propos. Alors il faut que toutes
    les Troupes, soit en premiere ligne, soit en seconde &amp; en
    troisiéme, ayent la même vigilance &amp; la même exactitude pour se
    garder, que fi elles étoient seules.
    On doit reconnoître toutes les positions, &amp; choisir, pour
    faire la Place d’armes générale ou particuliere, le terrein le moins
    à portée d’être attaqué &amp; où les Troupes puissent se rendre le
    plus promptement, pourvu que par cette position les Troupes couvrent
    les Quartiers. La Place particuliere pour chaque Brigade, soit
    Infanterie, soit Cavalerie ou Dragons, doit être marquée a la Place
    d’armes générale. Il faut pour cela disposer un ordre de Bataille,
    au moyen duquel chaque Brigadier, Colonel ou Major puisse sçavoir la
    place qu’il doit occuper. Il doit l’aller reconnoître fur le terrein
    pour ne pas se tromper, supposé qu’il soit nécessaire d’y faire
    marcher les Troupes.
    Si l’on crie aux armes, l’Officier Major de chaque Quartier en
    particulier, doit être le premier au rendez-vous ou Place d’armes du
    Quartier, pour y ranger les Troupes, &amp; le Major général avec ses
    Aides à la Place générale pour la même raison. Il doit y avoir une
    punition très-sévere pour la Brigade ou le Régiment qui s’y rendra
    trop tard. Le Général s’avancera vers l’Ennemi pour le
    reconnoître &amp; pour régler l’attaque fur sa disposition, fa
    défense ou sa retraite ; mais il ne doit jamais songer à la
    derniere, que lorsqu’il y est absolument forcée.
     
  
  
    CHAPITRE VI. Des Gardes à
    cheval &amp; Vedettes.
    IL n’est pas ordinaire que l’on mette des Gardes à cheval en
    avant des Quartiers d’hyver pour les couvrir ; mais comme il peut
    arriver qu’on y foie obligé par la proximité de l’Ennemi &amp; par
    les courses continuelles que ses Troupes légeres font proche les
    Quartiers, il est bon de marquer où elles doivent être placées,
    d’établir leurs fonctions, quelle doit être leur vigilance contre
    les surprises &amp; les manoeuvres qu’elles doivent faire quand
    elles font attaquées.
    Ces principes trouveront peut-être rarement leur application dans
    la pratique, soit parce que le front des Quartiers d’hyver fera
    gardé par une Riviere défendue par de l’Infanterie, soit parce que
    les Patrouilles continuelles &amp; les Détachemens en avant
    suffisent, &amp; encore parce qu’on doit laisser la Cavalerie
    tranquille, afin qu’elle puisse se mettre en état d’entrer en
    Campagne refaite de complette ; mais ils ne feront point inutiles
    pour les gardes qui font en avant a un Camp de qui contribuent à fa
    sûreté, car la plus infaillible ne peut venir que des Détachemens en
    avant qui doivent toujours avoir lieu.
    On place une Garde de Cavalerie en avant d’un Quartier ou d’un
    Camp, en reglant le plus ou le moins d’éloignement fur la situation
    du païs ; mais dans quelque position qu’on les mette, elles doivent
    toujours avoir derriere elles un point d’appui ; des Gardes
    d’Infanterie retranchées fur lesquelles les Gardes à cheval doivent
    se retirer si elles font attaquées, doivent être ce point d’appui.
    De ces Gardes à cheval on détache le Cornette avec un nombre de
    Cavaliers qu’on pousse en avant à trente ou quarante pas de la
    garde, on nomme ce poste avancé le petit Corps-de-garde, de les
    Cavaliers qu’on tire de ce poste avancé &amp; qu’on met en avant,
    s’appellent Vedettes.
    Ces Vedettes font établies, parce que la Garde ne peut être
    toujours à cheval, de par conséquent ne peut découvrir d’aussi loin,
    elles avertissent dès qu’elles voyent des Troupes, afin que la Garde
    puisse monter à cheval &amp; être en état de recevoir l’Ennemi ; il
    y a différentes façons de les placer rélativement à la situation des
    lieux &amp; au terrein.
    On doit observer de les mettre doubles, qu’elles ne soient point
    tirées du même Régiment, de même que les Gardes qu’on prend fur
    toute une Brigade. Elles doivent être doubles, afin que lorsqu’elles
    découvrent quelque chose, l’une puisse détacher pour aller avertir
    au petit Corps-de-garde, que l’Officier qui y commande, fasse
    avertir la Garde. Secondement, afin qu’elles se tiennent mieux
    éveillées. Troisiémement, afin que, tandis que l’une observe d’un
    côté, l’autre regarde d’un autre côté, &amp; qu’il ne puisse rien
    paroître dans la plaine fans que l’une ou l’autre ne le voye ;
    autant qu’il est possible, elles feront placées sur de petites
    éminences ou fur des chemins qui se croisent pour en occuper les
    avenues ; elles doivent être éloignées de soixante ou quatre-vingt
    pas au plus du petit Corps-de-garde : il doit y en avoir deux d’un
    côté &amp; deux d’un autre. On observera la même régie pour un plus
    grand nombre. Une plus grande distance les empêcheroit de
    s’entendre, même pour le qui
    vive. Elles ne quitteront jamais leur poste
    l’une &amp; l’autre. Il y en aura toujours une qui reliera lorsque
    l’autre ira avertir le Corps-de-garde de ce qu’il voit ou de ce
    qu’il découvre. Elles ne laisseront approcher personne &amp;
    arrêteront tout ce qui passera, de crainte de surprise : l’une
    conduira au petit Corps-de-garde ceux qui feront
    arrêtés, &amp; de-là ils seront conduits a la Garde.
    A la retraite l’Officier commandant la Garde, retirera son petit
    Corps-de-garde &amp; ses Vedettes, &amp; quand tout aura joint, il
    restera un quart d’heure en bataille ; après ce tems là il se
    retirera fous le feu de la Garde d’Infanterie, qui doit être
    retranchée derriere lui.
    La même Garde d’Infanterie peut servir à plusieurs Gardes de
    Cavalerie ; il ne faut jamais multiplier inutilement les Gardes : la
    sûreté du Camp étant le seul objet qu’on ait en vûe, il est rempli
    lorsqu’il y a les Gardes nécessaires.
    On substitue des Sentinelles aux petits Corps-de-garde, &amp; aux
    Vedettes, dès que la Garde à cheval est à son poste de nuit. On
    doit, autant qu’on le peut, les placer dans des lieux bas, parce que
    dans l’obscurité on voit mieux ce qui vient d’en haut. Si elles
    gardent un quartier, elles ne laisseront entrer personne, ni passer
    qui que ce soit ; si c’est un Camp elles n’en laisseront rien
    sortir, à moins que ce ne soit des Détachemens, encore même
    doivent-elles avoir ordre de celui qui commande la Garde de les
    laisser passer ; il en est de même d’un Détachement qui rentre,
    elles doivent l’arrêter, &amp; une des deux se détacher pour avertir
    le Commandant de la Garde. Lorsque le Capitaine aura fait monter
    toute fa Troupe à cheval, il détachera un Officier &amp; quelques
    Cavaliers pour l’aller reconnoître.
    Quoiqu’en tout tems on doive porter la derniere exactitude dans
    le service, on doit cependant être plus fur ses gardes de nuit que
    de jour ; c’est le tems favorable pour les surprises, parce que ceux
    qui ne font point de service, dorment &amp; ne peuvent donner un
    secours aussi prompt ; au lieu que le jour, outre que tous les yeux
    font ouverts pour observer l’Ennemi, on est plûtôt fous les armes,
    plus prêt à marcher &amp; l’on n’a point à craindre la
    confusion.
    Les petits Corps-de-garde doivent être changés ainsi ; lorsque le
    tems &amp; l’heure de les relever feront venus, si c’est le Cornette
    qui est au petit Corps-de-garde, le Lieutenant prendra à la Garde le
    nombre de Cavaliers désigné, soit pour le petit Corps-de-garde, soit
    pour les Vedettes, &amp; ira se placer à la droite de celui qui doit
    être relevé ; celui-ci fera à cheval &amp; aura le sabre à la main.
    Les deux Officiers commandans ces deux Troupes, s’approcheront l’un
    de l’autre, &amp; celui qu’on releve donnera fa consigne à celui qui
    vient occuper fa place. Les Brigadiers des deux Troupes doivent
    marcher ensemble pour relever les Vedettes, parce que celles qui
    sont relevées, ne peuvent l’être que par celui qui les a placées ;
    quand elles le feront toutes, ces deux Brigadiers viendront
    rejoindre ces deux Troupes qui font en bataille. Celle qui doit
    rester s’emparera du poste, &amp; l’autre en faisant une caracole a
    gauche par la droite, rejoindra la Garde.
    On doit observer que, dès que l’Officier partira de la Garde avec
    fa Troupe, celui qui doit être relevé doit l’envoyer reconnoître
    quoiqu’il soit parti de la garde. Ces précautions ne doivent point
    paroître superflues à des esprits intelligens qui connoissent les
    conséquences de la moindre négligence à la Guerre. La Garde qui
    vient en relever une autre doit observer les mêmes régles.
    Lorsqu’on releve les petits Corps-de-Garde, la Garde doit être à
    cheval : pendant la nuit elle doit toujours y être, quoique proche
    d’un Corps d’Infanterie.
    Le Capitaine, le Lieutenant &amp; le Cornette feront leur ronde
    chacun à son tour, &amp; visiteront les petits
    Corps-de-garde &amp; les Vedettes, pour examiner si elles ne
    s’endorment point, si elles se ressouviennent de leur
    consigne &amp; si elles font alertes. Cette ronde qui commencera une
    heure après qu’elles auront été placées, doit se faire de deux en
    deux heures. Les Officiers doivent être vigilans en tous tems, mais
    surtout lorsqu’on est près de l’Ennemi ; sans cette exactitude, on
    peut courir risque d’être enlevé, &amp; il ne faut qu’un pareil
    échec pour entraîner la défaite entiere de plusieurs Quartiers.
    Une Garde n’est ordinairement attaquée que par des Hussards, ou
    par d’autres Détachemens de Cavalerie ou de Dragons, envoyés par le
    Général Ennemi pour inquiéter l’Armée &amp; pour tâcher d’enlever
    quelques Gardes, manoeuvres dont le succès fait toujours honneur à
    celui qui les entreprend, mais qui rapportent peu de profit à
    l’Armée &amp; au Général qui les fait faire ; cependant ces petits
    avantages peuvent avoir des fuites considérables par les
    éclaircissemens que la Garde enlevée peut donner, par
    l’encouragement qu’ils donnent à celui qui y réussit &amp; par le
    découragement de l’Armée à qui on les enleve.
    Il est comme impossible qu’un Capitaine puisse jamais être
    enlevé, en prenant les précautions qu’on a indiquées plus haut. Il
    ne peut être enlevé qu’autant qu’il est surpris à pied. Pour éviter
    cet inconvenient, toute fa Troupe doit être à cheval pendant la
    nuit &amp; toujours la moitié pendant le jour ; l’autre moitié aura
    la bride à l’arçon de la selle, pour pouvoir brider les chevaux au
    premier ordre &amp; monter à cheval : comme il fera averti par ses
    Vedettes des marches de l’Ennemi, il aura le tems de faire monter à
    cheval ceux qui font à pied : dans cette position il peut bien être
    battu ; mais il ne peut être enlevé, il ne fera même battu qu’autant
    que fa Troupe Se définira ; mais si, lorsqu’il voit l’Ennemi venir à
    lui, il forme deux Troupes de fa Garde ; si chacune de ces Troupes
    en détache une petite qui se tienne fur les flancs de
    droite &amp; de gauche ; si ces petites Troupes par leur feu quoique
    médiocre éloignent du moins un peu l’Ennemi &amp; si les deux
    Troupes se retirent par échelons fur le poste d’Infanterie, qui
    doit, comme on l’a dit, être à portée de les protéger, ce Capitaine
    ne sera point battu, &amp; il se retirera en Homme de guerre, c’est
    tout ce que peut faire une Garde ordinaire. Ce n’est point pour se
    battre, mais pour avertir, qu’elle est mise en avant ; on ne doit
    exiger d’elle rien de plus ; on doit même faire plus de cas d’un
    Officier qui fera cette manoeuvre, que d’un autre, qui, ne
    consultant que son courage, au lieu de se retirer, marchera à
    l’Ennemi &amp; même le battra, parce que l’un aura fait son
    devoir, &amp; que l’autre en téméraire aura outre-passé ses ordres,
    d’autant mieux qu’il est très-difficile qu’il puisse battre, parce
    que fans doute l’Ennemi est venu en force ou du moins assez pour
    n’être point battu par si peu de monde.
    Outre les Détachemens. en avant, les Gardes font la sûreté d’un
    Quartier ou d’un Camp, &amp; par conséquent elles ne sçauroient être
    trop exactes sur le service. Les Officiers qui les commandent ne
    doivent pas craindre de les trop fatiguer ; ils doivent porter tous
    leurs foins pour empêcher que les Quartiers ou le Camp qu’elles
    couvrent, ne soient point inquiétés, ou du moins pour être
    promptement avertis, afin que les Troupes ayent le tems de prendre
    les armes. Quelles fuites n’a point l’enlevement d’une Garde,
    &amp; quelle douleur pour un Officier, si une Garde qui est devant
    un Quartier, venant à être enlevée, donnoit lieu à l’Ennemi, comme
    cela peut très-bien arriver, d’y entrer &amp; d’écharper les Troupes
    qui sont dedans ? Si c’est une Garde du Camp, quel trouble son
    enlevement ne met-il pas dans l’Armée ? La négligence d’un seul
    homme peut mettre la confusion parmi cinquante mille, &amp; en faire
    périr une partie, surtout quand on est dans un poste d’où dépend la
    sûreté des Troupes, &amp; si ce font des Quartiers, elle peut faire
    perdre cinq à six lieues de païs que les Troupes occupoient.
    Quoiqu’il soit comme impossible de ne point tomber dans quelque
    faute, il n’en est cependant point de légere à la Guerre ; mais un
    Officier actif, vigilant, qui aime son métier, en fera rarement, ou
    s’il en fait, il y remédiera si promptement que l’Ennemi n’aura
    point le tems d’en profiter.
    
  
  
    CHAPITRE VII. Des Détachemens en
    avant pour assûrer les Quartiers ou Cantonnemens &amp; les chemins
    qui y conduisent.
    CE n’est pas assez pour la sûreté des Quartiers qu’ils soient
    bien distribués, que les Gardes ayent été placées, soit à cheval
    en-dehors, soit à pied en-dedans, &amp; qu’on y ait joint des
    patrouilles ; il faut envoyer des Détachemens en avant des Gardes
    pour aller faire la découverte. Ces Détachemens iront plus ou moins
    loin, selon la situation du pais &amp; l’éloignement de l’Ennemi,
    fans cependant trop s’exposer, d’autant qu’ils ne font point envoyés
    pour se battre, ni pour aller même inquiéter l’Ennemi dans ses
    Quartiers, mais seulement pour assûrer leur propres Quartiers, afin
    que les Troupes y soient tranquilles, &amp; qu’elles puissent s’y
    remettre des fatigues de la Campagne.
    Un Quartier ne doit point se croire totalement en sûreté,
    lorsqu’il n’a que des Gardes en avant, il est facile à l’Ennemi
    d’arriver jusqu’à elles, surtout fi le païs est couvert, ce qu’il
    peut faire de jour ou de nuit, &amp; si c’est un païs découvert, de
    nuit seulement.
    Il est probable que si l’Ennemi peut parvenir jusqu’aux
    Gardes &amp; les charger, les Troupes qui font dans les Quartiers ne
    feront point assemblées ni prêtes à recevoir l’Ennemi ; il n’y aura
    tout au plus que la Garde à pied &amp; le Piquet, ce qui n’est pas
    d’une grande ressource dans une surprise ; si l’Ennemi parvient a
    pousser les Gardes, il entrera avec elles dans le Quartier, pendant
    que d’autres l’entoureront.
    Les Détachemens en avant des Quartiers, font absolument
    nécessaires : quand même il y auroit des Gardes, ils doivent être
    plus ou moins multipliés, selon le nombre de Troupes que l’on
    a, &amp; selon l’étendue du terrein que l’on doit garder.
    Ces Détachemens doivent marcher séparément fur le front &amp; fur
    les flancs ; ils embrasseront le plus de pais qu’il leur fera
    possible, iront fur les chemins qui conduisent à l’Ennemi ; le jour
    ils fouilleront les haies, les buissons &amp; les bois, les
    Villages, les ravins &amp; généralement tout ce qui peut cacher
    quelque embuscade. La nuit ils se rapprocheront du Quartier, &amp;
    resteront a la distance au moins de quatre cens pas, &amp; plus loin
    même si le pais est découvert ; les Détachemens marcheront
    très-lentement la nuit, non en avant, mais en se croisant les uns
    les autres si le pais le permet, &amp; outre le mot donné à l’ordre,
    ils en auront encore un autre particulier pour se reconnoître ; de
    tems en tems, ils s’arrêteront &amp; prêteront l’oreille pour
    découvrir s’ils n’entendent rien : ceux qui commanderont ces
    Détachemens doivent éviter de se battre, &amp; n’en venir là qu’à la
    derniere extrémité ; ils doivent sçavoir qu’ils ne font envoyés en
    avant que pour preserver les Quartiers d’une surprise.
    Ces Détachemens ne feront que fix ou huit heures
    dehors, &amp; par conséquent ne mettront jamais pied à terre ; si
    dans les Quartiers il y a des Hussards, il faut les employer pour
    ces Détachemens préférablement aux autres Troupes, ils sont plus au
    fait de faire la découverte d’un pais que la Cavalerie, &amp; même
    que les Dragons. Leurs chevaux font plus en haleine, se fatiguent
    moins, &amp; c’est le genre de guerre naturel aux Hussards.
    Lorsque ces Détachemens feront rentrés, on en fera sortir
    d’autres pour la même raison, parce que les Quartiers en avant ne
    doivent jamais être à découvert. Si la nuit ces Détachemens
    entendent quelque chose, le Commandant enverra reconnoître ce que
    c’est, &amp; s’en assûrera après par lui-même : si ce font des
    Troupes, il enverra tout de fuite un Hussard au Commandant d’une des
    Gardes, s’il y en a en avant des Quartiers, &amp; s’il n’y en a pas,
    au Commandant du premier Quartier, qui fera avertir le Général. Il
    s’embusquera dans quelque endroit, d’où fans être découvert, il
    puisse aisément reconnoître ce qui marche à lui ; &amp; lorsqu’il
    fera encore plus assûré que ce font des Ennemis, il enverra un
    second Hussard en avertir le premier poste, qui en fera informer le
    Général, &amp; continuera toujours de les observer en marchant ou
    fur le flanc ou devant eux.
    A l’arrivée du premier Hussard, le Général fera mettre une partie
    de ses Toupes fous les armes, &amp; fera tenir le reste prêt à les
    prendre, mais fans bruit : il fera fa disposition pour recevoir
    l’Ennemi, surtout il n’oubliera pas d’envoyer avertir les Commandans
    particuliers des Quartiers qui font les plus proches du sien. Au
    premier coup de pistolet tous les Détachemens qui seront dehors,
    rejoindront les Quartiers.
    Si le Commandant du Détachement qui a rencontré l’Ennemi, ne
    trouve point d’endroits propres pour s’embusquer, &amp; s’il ne peut
    voir à-peu-près le nombre des Ennemis, après avoir envoyé avertir,
    il marchera devant la Troupe qui vient à lui, comme s’il en faisoit
    l’Avant-garde, &amp; lorsqu’il jugera que le premier &amp; le second
    Hussard feront arrivés aux Quartiers, il en enverra un troisiéme
    pour confirmer les deux premieres nouvelles. Pour lui, il reliera
    toujours en avant &amp; fur les flancs fans être vû, autant qu’il
    fera possible, observant la marche de l’Ennemi, &amp; tâchant de
    distinguer par le bruit que font les Troupes en marchant, s’il y a
    de l’Infanterie &amp; de la Cavalerie, &amp; la force à-peu-près
    dont elles peuvent être.
    Lorsqu’il fera à deux cens pas des Quartiers, qu’il jugera que
    les Troupes auront eu le tems de se mettre fous les armes, &amp; que
    les dispositions seront faites pour recevoir l’Ennemi, il doit
    envoyer au qui vive en faisant
    feu. C’est ce premier feu qui doit servir de signal aux Détachemens
    qui font dehors pour rentrer. Ils se réuniront tous, s’il est
    possible, à l’endroit où ils l’ont entendu, &amp; ils tâcheront de
    rallentir la marche de l’Ennemi pour donner plus de tems au
    Commandant de faire ses dispositions, pour tenir ses Troupes en
    ordre &amp; prêtes à le recevoir.
    On a dit qu’à la premiere nouvelle portée par le Hussard du
    Détachement qui a reconnu l’Ennemi, le Général devoit faire mettre
    une partie de ses Troupes fous les armes, &amp; que le reste devoit
    être prêt à les prendre ; mais lorsque le second est arrivé, toutes
    les Troupes les prendront fans attendre le troisiéme ; on n’a jamais
    trop de tems pour faire de bonnes dispositions, quoiqu’elles doivent
    être prévues d’avance. Il y a toujours plus de confusion pendant la
    nuit, &amp; les ordres, quoique bien donnés, ne s’exécutent point
    avec la même précision &amp; avec la même célérité que le jour ;
    mais comme l’ordre doit être donné, en cas d’attaque, à tous les
    Commandans des différens Quartiers, c’est à eux à les exécuter le
    plus promptement qu’il fera possible, &amp; surtout dans un grand
    silence : le Général doit alors monter à cheval, visiter ses
    postes &amp; voir par lui-même si ses ordres font exécutés.
    Avec de telles précautions, il paroît bien difficile que des
    Quartiers puissent être surpris ; ils feront en état de
    recevoir &amp; même de repousser l’Ennemi, pourvu que les
    Détachemens en avant ne s’écartent point des régles qu’on vient de
    donner.
     
  
  
    CHAPITRE VIII. Jusqu’où doivent
    aller les Détachemens en avant.
    APRE’S avoir dit que des Quartiers ne peuvent être assûrés, si
    l’on n’a la précaution d’envoyer des Détachemens, &amp; que, quelque
    vigilance qu’on observe intérieurement, elle ne pourra suffire, si
    elle ne s’étend point a l’extérieur, il est nécessaire de parler de
    la distance jusqu’où les Détachemens doivent aller ; elle ne peut
    être déterminée à un certain point, parce qu’elle dépend de la
    situation du païs, de l’éloignement de l’Ennemi &amp; de plusieurs
    autres circonstances
    Si le païs est ouvert, &amp; si entre les Quartiers &amp;
    l’Ennemi il ne se rencontre ni Rivieres ni passages étroits, par
    lesquels il soit nécessairement obligé de passer, les Détachemens ne
    sçauroient assez s’avancer, pourvu qu’ils ne s’exposent point à être
    coupés en négligeant les précautions nécessaires pour assûrer leurs
    derrieres ; leur ordre n’est pas de se battre, mais leur devoir est
    de ne laisser dans la plaine ni buissons, ni ravins, ni bois, ni
    Villages, sans les fouiller exactement. Ces Détachemens doivent
    prendre langue dans tous les Bourgs,
    Villages &amp; Hamaux, &amp; s’informer si l’Ennemi ne fait pas des
    courses dans le païs, à quelle distance il est des Quartiers, s’il y
    a des Rivieres entre deux, s’il y a des ponts &amp; des gués fur ces
    Rivieres, si l’Ennemi y a des postes, de quelle nature ils sont,
    s’ils font retranchés ou non.
    Lorsqu’ils trouveront une plaine, ils ne doivent point s’y
    montrer, autant qu’il leur fera possible ; ils doivent au contraire
    se tenir embusqués dans quelque endroit, d’où ils puissent découvrir
    fans être vûs. Lorsqu’ils appercevront des Villages à un quart de
    lieue ou à une demi-lieue, le Commandant détachera quelques Hussards
    ou Dragons, s’il n’a point de Hussards, pour prendre
    langue, &amp; pour lui amener des Païsans de ces
    Villages, &amp; surtout les Bourg-Mestres ou principaux Habitans,
    s’ils peuvent s’en emparer : Par-là on pourra s’instruire si
    l’Ennemi est en Détachement, s’il est en force, s’il est venu dans
    le Village &amp; quelle route il tient. Si par promesse ou par
    menace on ne peut rien arracher d’eux, le Commandant les conduira au
    Général, s’ils résistent encore, on les menacerade la prison, s’ils
    s’obstinent à se taire, on sévira contre eux, on les menacera de
    piller leur Village &amp; de les réduire en cendres, si l’Ennemi
    s’avançoit fans qu’on en soit averti.
    On placera une Garde d’Infanterie sur les ponts ou fur les
    passages les plus étroits, par lesquels l’Ennemi sera obligé de
    passer, pour venir attaquer les Quartiers : cette Garde servira à
    faciliter la retraite des Détachemens, qui doivent se porter
    au-delà, &amp; quand même ces ponts ou ces défilés seroient éloignés
    d’une demi-lieue, elle fera à même de faire promptement avertir aux
    Quartiers, si les Détachemens en avant, étoient attaques ; mais afin
    que cet avis puisse parvenir plus vîte, on donnera à cette Garde
    deux Hussards d’ordonnance.
    Si ces Détachemens en avant venoient à être attaqués, ils se
    replieroient fur cette Garde, qui, réunie au Détachement, tiendra
    ferme au pont ou défilé, pour donner le tems au Général d’envoyer du
    secours, &amp; de faire mettre quelques Troupes sous les armes. Il
    ne se décidera sur le nombre des Troupes qu’il envoye au secours,
    que lorsqu’il recevra un second avis par un billet, qui lui fera
    porté par le second Hussard d’ordonnance, de la part du Commandant
    du poste d’Infanterie, qui l’informera des forces de l’Ennemi.
    L’Officier commandant ce poste d’Infanterie, qui est au pont ou qui
    garde le défilé, doit prendre ses mesures pour assûrer son
    poste &amp; tenir assez de tems, pour qu’il puisse recevoir du
    secours des Quartiers.
    La sûreté des Quartiers ou Cantonnemens, consiste dans les petits
    Détachemens multipliés, qui vont fans cesse à la découverte, dans
    les dispositions extérieures, qui empêchent l’Ennemi
    d’approcher &amp; dans les avis donnés assez à tems, afin que les
    Troupes puissent prendre les armes, &amp; être prêtes à recevoir
    l’Ennemi.
    On doit surtout observer de ne pas charger indistinctement tous
    les Officiers de ces Détachemens ; ce n’est ni l’ancienneté ni le
    grade qu’on doit consulter, c’est leur sagesse &amp; leurs talens ;
    il y va de la sûreté des Quartiers, &amp; par conséquent de celle de
    toute l’Armée. Il faut pour conduire ces Détachemens, moins d’ardeur
    &amp; de bravoure que de flegme &amp; de réfléxion.
    
  
  
    CHAPITRE IX. Des Manoeuvres
    qu’il faut opposer à l’Ennemi contre les fausses
    allarmes.
    UN Ennemi vigilant ne manque point de donner l’allarme vraie ou
    fausse aux Quartiers, toutes les fois qu’il peut, &amp; il le peut
    aussi souvent qu’il le veut. Il n’a souvent d’autres vûes que de les
    inquiéter, de les fatiguer, en les tenant ainsi toujours alertes, de
    les empêcher de se rétablir, ou enfin de rallentir la vigilance du
    Commandant Général fur les allarmes véritables, à force de l’avoir
    trompé par de fausses ; négligence qui réjailliroit bientôt fur
    chaque Commandant particulier, &amp; sur les Troupes à qui il
    enleveroit aisément du moins quelques Quartiers.
    Mais un Général sage &amp; prudent, sçait prévoir les
    inconvéniens par l’ordre qu’il met dans ses Quartiers, en prenant
    les précautions nécessaires pour les assûrer, en ordonnant à
    l’Infanterie de prendre les armes sans bruit, en faisant monter à
    cheval sa Cavalerie fans trompette, afin que l’Ennemi trompé par ce
    silence, &amp; croyant les Troupes endormies, vienne pour tomber
    dessus ; lorsqu’il les trouvera, sous les armes, fa surprise feule
    le fera battre, ou du moins lui fera abandonner son
    entreprise, &amp; prendre le parti de la retraite, ce qu’il ne fera
    point fans être vivement inquiété.
    C’est dans de semblables occasions, que paroît le génie d’un
    Général, il ne suffit pas de sçavoir assûrer ses Quartiers, il doit
    encore tourner au désavantage de l’Ennemi, des manoeuvres qu’il
    croyoit ne pouvoir faire que contre lui. Celle-ci paroît
    très-favorable, &amp; si elle réussit ; il n’y aura plus à craindre
    de fausses allarmes, parce que l’Ennemi fera assûré de la vigilance
    des Troupes ; cependant il ne doit pas poursuivre trop loin son
    avantage, de crainte de quelque embuscade ; mais tant qu’il voit
    devant lui, il doit profiter de la surprise de l’Ennemi, &amp; le
    charger vivement.
    Il est toujours nécessaire de faire mettre les Troupes fous les
    armes fans bruit ; c’est une régie générale, que le silence est dans
    toutes les occasions très-favorable à la Guerre, le Commandant fait
    mieux entendre ses ordres, &amp; ils font exécutés avec plus de
    promptitude. Il en résulte encore cet avantage, surtout dans cette
    occasion ; c’est que si l’Ennemi ne vient point à portée des
    Quartiers, &amp; qu’il n’ait fait que se montrer, dans la vue de les
    inquiéter, il ne pourra se flatter d’y avoir jetté
    l’allarme &amp; d’avoir fait rester toute la nuit ou tout le jour
    les Troupes fur pied.
    Ce silence qui n’empêche point qu’on ne soit fur ses gardes, fait
    que l’Ennemi fâché ou rebuté de se voir ainsi trompé dans ses
    projets, ne donnera plus de fausses allarmes, ce qui rendra aux
    Quartiers leur tranquillité ; il songera lui-même à se remettre des
    fatigues insructueuses que lui auront fait essuyer ses
    tentatives.
    Quant à la Cavalerie, le boute-selle ou à cheval, ne peuvent
    causer que du désordre, surtout la nuit ; ainsi dans ces occasions
    il faut la faire monter à cheval à la voix, car, quelque bon ordre
    qu’il y ait dans les Quartiers, les Trompettes d’un côté, les cris
    d’un autre, l’empressement de seller les chevaux, l’embarras de
    trouver ses armes, font que les ordres font confondus, ou du moins
    mal entendus ! des Quartiers dans cette confusion, peuvent être
    battus très-facilement par des Troupes inférieures, qui ne venoient
    peut-être que pour leur donner une fausse allarme, ou feulement pour
    les reconnoître.
    En général le bon ordre dans les Quartiers, dépend de
    l’intelligence de celui qui y commande, de fa vigilance &amp; de la
    bonne discipline qu’il y fait observer. C’est par une telle
    conduite, que non-seulement il n’aura rien a craindre de l’Ennemi,
    mais encore qu’il tirera des tentatives de l’Ennemi des succès
    assûrés. La réputation qu’il s’acquerra chez l’Ennemi par cette
    vigilance, lui procurera des avantages auxquels il ne s’attendoit
    pas.
     
  
  
    CHAPITRE X. De la Conduite que
    doivent observer les Détachemens &amp; les Gardes d’un Quartier de
    Cavalerie, &amp; des Manœuvres qu’ils doivent faire quand ils sont
    repliés, pour empêcher l’Ennemi d’entrer avec eux dans le
    Quartier.
    IL arrive quelquefois que l’on place de la Cavalerie loin de
    l’Infanterie, soit à cause de la situation du païs, soit par rapport
    à la rareté du fourrage, &amp; que, quoique les Quartiers soient sur
    les derrieres, l’Ennemi peut venir les attaquer par un
    détour, &amp; qu’il se flatte de les enlever fans craindre le
    secours des Quartiers voisins. C’est alors que celui qui y commande
    doit redoubler fa vigilance, en établissant des Gardes en avant, en
    envoyant des Patrouilles, en multipliant les
    Détachemens, &amp; enfin en retranchant le Quartier, comme on l’a
    dit ailleurs, Chapitre deuxiéme, Livre troisiéme.
    Comme l’entreprise formée par l’Ennemi fur ce Quartier, fera
    faite avec vivacité &amp; promptitude, elle ne peut être exécutée
    que par de la Cavalerie, des Hussards ou des Dragons, afin qu’ils
    puissent se retirer plus légérement, soit qu’elle réussisse ou non ;
    ainsi les Troupes qui font dans le Quartier étant de Cavalerie, les
    armes font égales, à cela près que le Quartier est retranché, que
    les Troupes peuvent y relier pied à terre, occuper les maisons
    crénelées &amp; se mettre derriere les coupures ; &amp; quoique leur
    feu ne soit pas aussi prompt que celui de l’Infanterie, parce
    qu’elles ne font pas accoutumées à défendre un poste comme
    l’Infanterie, il est cependant assûré que par une bonne
    disposition &amp; de la fermeté, elles peuvent espérer de repousfer
    l’Ennemi, &amp; lui faire manquer son entreprise d’autant plus
    aisément, que l’attaque est faite par de la Cavalerie, dont le feu
    n’est pas plus à craindre, que celui de la Cavalerie qui se défend.
    Cette observation, quoique juste quant à la Cavalerie &amp; aux
    Hussards, ne l’est point pour les Dragons, qui font armés comme
    l’Infanterie, font exercés de même &amp; font d’excellente
    Infanterie.
    Lorsque l’Ennemi veut attaquer un Quartier, &amp; que par des
    marches détournées, il a pu parvenir pendant la nuit à s’en
    approcher assez près fans être apperçu, alors il ne marche plus
    lentement, &amp; l’Avant-garde, qui fans doute est très-forte,
    charge avec vigueur les petits Détachemens qu’elle
    rencontre, &amp; tâche même de les envelopper, afin qu’ils ne
    puissent porter aucune nouvelle aux Gardes avancées ; si elle ne
    peut les envelopper, elle les replie fur les Gardes l’épée dans les
    reins : cette Avant-garde, qui est suivie du gros des Troupes, tâche
    de se mêler avec les Détachemens &amp; les Gardes repoussées, pour
    entrer avec elles dans le Quartier.
    Cette charge se fera avec assez de vivacité, pour ôter aux
    Troupes repoussées le tems d’envoyer avertir aux Quartiers, afin
    qu’ils ne puissent être instruits de ce qui se passe, que par le feu
    qu’ils entendent, ce qui peut être un moyen pour réussir dans ces
    sortes d’entreprises.
    Mais, comme on a dit plus haut, qu’il doit y avoir dans un
    Quartier une Garde à pied &amp; un Piquet, dès que ces deux Troupes
    de service, qui ne doivent jamais s’endormir, entendront le premier
    feu des Troupes attaquées, elles feront avertir fur le champ le
    Commandant, qui, toute fuite sera ses dispositions, autant que le
    tems le lui permettra. Il empêchera qu’on ne monte à cheval, il fera
    border les coupures &amp; s’emparera des maisons crénelées.
    Si les Gardes &amp; les Détachemens font repoussés, ils ne
    doivent point se retirer par les grands chemins qui aboutissent aux
    Quartiers &amp; qui doivent être fermes par des coupures ; mais
    lorsqu’ils feront arrivés proche le Quartier, ils feront un feu
    vif &amp; continuel, pour arrêter du moins pendant quelque tems
    l’impétuosité de l’Ennemi, afin de donner aux Troupes qui font dans
    le Quartier, le tems de prendre les armes &amp; de se poster suivant
    l’ordre qui leur aura été donné : ils ne masqueront point les grands
    chemins ni les maisons crénelées ; mais ils se retireront le long
    des haies, afin que le feu des Cavaliers à pied, qui font derriere
    les coupures &amp; dans les maisons crénelées, puisse les
    protéger &amp; arrêter l’Ennemi. A la faveur de ce feu, ils pourront
    se retirer par des petits sentiers, connus seulement de ceux du
    Quartier, afin que l’Ennemi arrêté par les coupures &amp; par les
    haies, ne sçache par où entrer, &amp; que ces difficultés le
    rebutent de son entreprise. Cependant toutes les entrées doivent
    être exactement fermées, retranchées ou du moins bien gardées, parce
    qu’il est probable que l’Ennemi n’attaquera pas feulement un seul
    côté, mais qu’il entourera le Quartier, pour tâcher de pénétrer par
    quelque endroit ; le reste des Troupes fera disposé autour du
    Village, derriere les haies ou planches croisées, qui
    ferment &amp; qui entourent les Jardins.
    Avec ces précautions, on peut espérer de garder le poste attaqué
    par un nombre de Troupes quoique supérieur, &amp; pourvû que l’on
    arrête &amp; qu’on retarde l’Ennemi, on peut espérer du secours des
    Quartiers voisins, quoiqu’ils soient éloignés, d’autant qu’au
    premier feu des Détachemens qui étoient en avant, on doit envoyer
    donner avis de l’attaque.
    C’est dans cette occasion qu’un Commandant doit conserver son
    sang froid, &amp; une situation si délicate fait bien appercevoir
    dans ce moment combien il est important d’envoyer les Détachemens un
    peu plus loin ; afin de pouvoir être averti à tems pour être prêt à
    recevoir l’Ennemi. Un Quartier surpris est, pour ainsi dire, forcé ;
    il fera certainement surpris s’il n’y a point de Détachement en
    avant, &amp; s’il n’y a que les Gardes qui en fassent la sûreté,
    parce qu’elles ne peuvent pas avertir assez tôt les Troupes de se
    mettre en défense, avant que l’Ennemi ne tombe, pour ainsi dire, fur
    elles.
    On doit observer la même disposition pour un Quartier
    d’Infanterie, attaqué par de l’Infanterie, à cela près que les
    Troupes du Quartier font plus à même d’être secourues, parce que
    l’Infanterie que le besoin de fourrages, ne sépare point comme la
    Cavalerie, est plus rassemblée. D’ailleurs l’Infanterie ne peut pas
    marcher avec la même célérité que la Cavalerie, par conséquent les
    Détachemens en avant ont le tems d’envoyer avertir au
    Quartier, &amp; les Troupes qui y sont, ont celui de se préparer à
    défendre le poste &amp; à recevoir vigoureusement l’Ennemi.
    Si cependant l’Ennemi trop opiniâtre, a l’imprudence de rester
    assez de tems à l’attaque du Village, pour donner aux Quartiers
    voisins celui devenir au secours, il ne faut point manquer cette
    occasion ; on doit profiter de ce secours pour le charger en tête
    pendant qu’il l’est par derriere, &amp; suivre fa victoire aussi
    loin que la prudence peut le permettre. Il ne faut jamais laisser
    échapper aucune occasion où l’on peut remporter quelque avantage fur
    l’Ennemi, à moins qu’il n’y eût à craindre qu’un succès médiocre
    n’en empêchât un plus considérable, comme si, par exemple, dans l’a
    chaîne d’un fourrage, on s’attachoit plus à poursuivre l’Ennemi qui
    veut inquiéter les Fourrageurs, qu’à continuer le fourrage, après
    l’avoir écarté. C’est par de petits succès qu’on habitue, pour ainsi
    dire, les Soldats à vaincre, &amp; qu’on leur fait craindre la honte
    d’être vaincus.
    
  
  
    CHAPITRE XI. Des Précautions
    qu’il faut prendre lorsqu’on arrive de nuit dans un Quartier qu’on
    ne connoît pas.
    LES précautions qu’on va indiquer dans ce Chapitre, varient selon
    la qualité des Troupes qui arrivent de nuit dans un Quartier.
    On suppose que de l’Infanterie ou des Dragons arrivent fort tard
    dans un Quartier, ou par un tems obscur ou orageux, que l’obscurité
    de la nuit empêche celui qui commande de reconnoître exactement les
    environs, &amp; les lieux où il est nécessaire de mettre des
    Gardes &amp; des Sentinelles. On suppose encore que le Village où
    l’on entre, peut être inquiété par l’Ennemi, &amp; que fa position
    est hasardée, &amp; presqu’en n l’air ; mais qu’on a été obligé de
    la choisir, soit pour conserver des communications, soit pour
    pouvoir pousser des Détachemens plus loin, &amp; pour leur donner un
    point d’appui &amp; de retraite fur ce Village occupé.
    Cela supposé, lorsque toutes les Troupes feront entrées dans le
    Quartier, le Commandant laissera sur la place le Piquet &amp; les
    Gardes destinées pour fa fureté ; ensuite il fera venir le Maire ou
    le Bourg-Mestre, pour s’informer de la situation du Village, du côté
    qui fait face à l’Ennemi, s’il peut être tourné, par où il peut
    l’être, combien il y a d’issues pour sortir dans la Campagne, s’il y
    a une Riviere ou un ruisseau, si les bords en font marécageux ou
    non, quelle partie couvre ce ruisseau, s’il y a des ponts ou des
    gués, &amp; c. pendant qu’on prendra ces éclaircissemens, on
    distribuera les billets de logement, &amp; les Troupes resteront en
    bataille fur la place ou dans les rues jusqu’à nouvel ordre.
    Le Commandant, suivi du Bourg-Mestre, des principaux
    Habitans &amp; des Gardes destinées pour la sûreté du Quartier, en
    fera le tour, s’instruira par lui-même des issues, des chemins, des
    bois qui font à portée ; &amp; sur cette connoissance des lieux, il
    placera ses polies d’Infanterie à toutes les issues du Quartier,
    avec ordre de les barrer pour cette nuit avec des chariots ou des
    madriers croisés l’un fur l’autre. Les polies doivent être plus
    forts la premiere nuit &amp; les Sentinelles
    doubles, &amp; lorsqu’elles feront placées, le Commandant peut faire
    ordonner au relie des Troupes qui ne font point de service, d’entrer
    dans leurs logemens. Si ce font des Dragons, il est inutile de
    mettre des Gardes à cheval hors du Quartier, qui fera beaucoup plus
    en sûreté, lorsqu’il fera gardé par des gens à pied retranchés.
    Cependant il y aura un Piquet à cheval fur la place, avec ordre à
    celui qui le commande, de partager fa Troupe en trois, &amp; de
    faire faire des patrouilles en-dehors du Quartier de deux en deux
    heures. Ceux qui ne font point de service, pourront débrider leurs
    chevaux, avec ordre, au cas d’attaque, de se porter à pied aux
    endroits qui leur feront marqués, &amp; que le Commandant aura
    reconnus. Si c’est de l’Infanterie, il y aura de même un Piquet,
    qui, comme celui des Dragons, fera des patrouilles au-dehors du
    Quartier de deux en deux heures, en longeant les haies &amp; les
    jardins qui le bordent.
    Ce font les précautions les plus sûres qu’on pense, qu’un
    Commandant, qui ne peut avoir qu’une connoissance très-imparfaite de
    la situation du Quartier &amp; de ses environs, peut prendre.
    La Cavalerie &amp; les Hussards peuvent prendre à-peu-près les
    mêmes que l’Infanterie ou les Dragons : le Commandant fera la même
    reconnoissance des Quartiers avec le Maire &amp; le Bourg-Mestre,
    alors il placera les Gardes en avant du Quartier, en observant que
    leur éloignement ne les expose pas à être coupées, mais feulement
    qu’elles soient à une distance à pouvoir empêcher l’Ennemi de tomber
    tout de fuite fur le Quartier. Les issues des Quartiers feront
    gardées par des Cavaliers à pied ; mais elles ne feront point
    retranchées, afin qu’au cas d’attaque, les Troupes qui ne font point
    de service &amp; le Piquet, puissent sortir pour charger l’Ennemi.
    Il y a cette différence à observer entre la
    Cavalerie &amp; l’Infanterie, que la premiere doit charger l’Ennemi
    en-dehors du Quartier, &amp; que l’autre doit l’attendre derriere
    ses retranchemens &amp; l’arrêter par un feu vif &amp; continuel,
    c’est pour cette raison que les Cavaliers qui ne font point de
    service, doivent mettre la bride de leurs chevaux à l’arcon de la
    selle. Tous les chevaux doivent être sellés pour cette nuit &amp;
    chaque Cavalier ou Hussard doit être prêt à monter à cheval au
    premier ordre.
    Si l’Ennemi instruit que les Troupes arrivées de nuit, ne peuvent
    qu’être fatiguées de la marche qu’elles ont faite, vouloit profiter
    de cette occasion, pour venir attaquer le Quartier, les Gardes
    auroient ordre de le charger, quand même elles ne seroient pas en
    force, fans s’embarrasser du nombre, le Piquet qui doit être à
    cheval, sortira fur le champ, pour se joindre aux Gardes, &amp; le
    reste des Troupes montera à cheval fans bruit, autant qu’il fera
    possible, &amp; lorsqu’elles feront réunies aux Gardes, elles
    l’attaqueront avec vigueur &amp; avec audace.
    Ces attaques faites brusquement &amp; fans hésiter, ont souvent
    un succès heureux, d’autant mieux que l’Ennemi ne vient attaquer,
    que parce que sçachant que ces Troupes ont fait une longue route la
    veille, par un mauvais tems, il peut croire qu’elles auront plus
    songé à leur repos qu’à leur sûreté, &amp; qu’elles se feront
    contentées de mettre en avant quelques petits Corps-de-gardes. Il
    peut se flatter que les Troupes feront endormies ainsi que le
    Commandant &amp; les Officiers, &amp; qu’il lui fera facile
    d’enlever ce Quartier ; mais se voyant ainsi attaqué avec vigueur,
    sa surprise rallentira fa fermeté, le découragera &amp; lui fera
    craindre fa défaite au lieu qu’il espéroit une victoire facile.
    
    Etant Commissaire Général, j’étois logé, dit ce Grand Capitaine,
    à Osterhaut, Village près de Bréda, où je me trouvai seul avec cent
    chevaux, pour avoir envoyé le reste à certaines entreprises, de quoi
    l’Ennemi ayant eu langue, vint environ la minuit avec quatre cens
    piétons, attaquer le Quartier, dont oyant l’allarme, j’accourus au
    Corps-de-garde, composé de deux Compagnies, l’une d’Antoine
    Oliviéra, &amp; l’autre d’Alphonse de Mondragon, au lieu desquels je
    trouvai leurs Officiers ; secondé de ceux-ci, nous rencontrâmes
    l’Ennemi avec tant de résolution, que non-seulement nous le
    repoussâmes, mais aussi nous le mîmes totalement en
    fuite, &amp; bien qu’après nonobstant la nuit, il se remît
    sus, &amp; retournât à l’assaut, si est-ce qu’en ce même point le
    Comte Decio Mon-frédy, Porte-Enseigne de la Compagnie du Marquis Del
    Guasto, y survenant avec peu de chevaux, par mon ordre, les investit
    avec tant de courage &amp; de valeur, qu’il les mit en totale
    déroute, y laissant plus de deux cens morts fur la place, chose
    quasi incroyable, que si petit nombre de chevaux, de nuit &amp; en
    lieu étroit, eussent pû faire si grande défaite.
    Si cent ou cent trente chevaux ont battu quatre cens homme
    d’Infanterie, il est à présumer qu’ils pourroient aussi battre de la
    Cavalerie qui viendroit les attaquer, en prenant leur parti
    promptement, &amp; fonçant dessus le sabre à la main ; s’ils ne la
    battent point entierement, du moins ne seront-ils point
    battus, &amp; ils obligeront l’Ennemi de se retirer fans aucun
    succès ; s’ils font battus, comme cela peut arriver, ils auront fait
    leur devoir, &amp; n’auront plus rien à se reprocher, &amp; s’ils
    obligent l’Ennemi de se retirer, ils n’en acquéront que plus de
    gloire.
    
     
  
  
    CHAPITRE XII. Des Précautions
    qu’on doit prendre ? quand on est obligé d’établir ses Quartiers
    dans un païs de bois &amp; de montagnes.
    SI la connoissance du païs est nécessaire, c’est surtout
    lorsqu’on veut établir des Quartiers dans un païs de bois &amp; de
    montagnes : plus il paroît impraticable &amp; difficile à être
    tourné, &amp; plus il demande de précautions ; une gorge que l’on
    n’aura point sondée, un chemin dont on ignorera les détours, un
    vallon dont on ne connoîtra pas la profondeur, des hauteurs qui
    paroîtront inaccessibles, &amp; qu’on aura négligé de faire occuper,
    fourniront quelquefois à l’Ennemi l’occasion de prendre les
    Quartiers par derriere, de les attaquer &amp; de les enlever.
    Avec cette connoissance, un Général mettra non-feulement ses
    Quartiers en sûreté, mais encore il épargnera beaucoup de fatigues à
    ses Troupes, en ne mettant que les Gardes nécessaires &amp; ne
    multipliant point les Patrouilles, ce qu’il seroit obligé de faire,
    s’il ne connoissoit que superficiellement le païs.
    Après qu’il aura pris ces premieres précautions, il mettra en
    premiere ligne toute son Infanterie, dans les endroits les plus
    considérables, tels que les Bourgs ou petites Villes. A cette
    Infanterie il joindra des Hussards, pour pousser des Détachemens en
    avant, soit pour la sûreté des Quartiers, soit pour enlever des
    fourrages qui font entre l’Ennemi &amp; lui, soit enfin pour établir
    des contributions s’il en trouve le moyen. La Cavalerie sera
    couverte par l’Infanterie, &amp; comme les Dragons peuvent, selon
    les circonstances, faire le service a pied &amp; à cheval, il les
    mettra sur les flancs de la Cavalerie pour les couvrir.
    Outre les retranchemens dont on doit fortifier chaque Bourg ou
    Village, on doit encore faire des coupures à la tête des gorges ou
    chemins qui conduisent aux Quartiers, avec une barriere pour laisser
    passer les Détachemens de Hussards ou de Dragons ; les coupures
    seront gardées très-exactement par de l’Infanterie.
    Dans un pais de montagnes, les Détachemens ne doivent pas
    s’avancer aussi loin que dans un pais de plaine, parce qu’il seroit
    facile à l’Ennemi de les couper, en envoyant de l’Infanterie par des
    chemins détournés &amp; où les Hussards ne peuvent pénétrer : ces
    Troupes se placeroient entre les Quartiers &amp; le Détachement,
    lorsqu’il seroit passé, &amp; tandis qu’il seroit attaqué en tête,
    elles l’attaqueroient par derriere, &amp; le mettroient entre deux
    feux.
    On placera sur les hauteurs des Sentinelles, avec ordre d’avertir
    s’ils voyent quelques Troupes, avec défense de tirer, afin que
    l’Ennemi croye que les Quartiers ne font point fur leurs
    gardes, &amp; qu’on puisse par-là lui tendre des
    embuscades, &amp; le rebuter de venir attaquer les Quartiers ou de
    s’en approcher pour les reconnoître, parce que les Troupes ne font
    dans les Quartiers, que pour y être tranquilles, pour y subsister
    pendant l’hyver &amp; pour être en état d’entrer de bonne heure en
    Campagne : cependant si l’Ennemi vient tenter l’attaque de quelques
    Quariers, comme par les précautions qu’on indique, il trouvera les
    Troupes sous les armes &amp; prêtes à le recevoir, il peut se faire
    qu’il soit battu, ou du moins obligé de se retirer ; il est probable
    que cet échec le rebutera, &amp; qu’il laissera les Quartiers
    tranquilles. Cette tranquillité vraie ou supposée, ne doit pas
    empêcher le Commandant d’envoyer des Détachemens pour
    reconnoître &amp; fouiller le païs très-exactement : pour ces fortes
    de découvertes, un Brigadier, un Maréchal-de-Logis, avec fix hommes
    d’un côté &amp; six d’un autre suffiront. Ceux qu’on envoye pour
    tirer des fourrages en avant, ou pour établir des contributions,
    doivent être plus forts, sans cependant être trop nombreux ; ils
    feront composés d’Infanterie, de Hussards ou de Dragons, selon la
    situation du païs.
    Si les gorges, qui aboutissent aux Quartiers, se croisent par
    différens chemins, &amp; que ces chemins aboutissent tous au grand
    chemin qui conduit aux Quartiers, on mettra pendant la nuit une
    Garde d’Hussards ou de Dragons à cette croisée, &amp; des
    Sentinelles ou des Vedettes sur tous les chemins. Cette Garde se
    retirera au Soleil levant ; elle seroit inutile pendant le jour,
    parce que l’Ennemi choisit rarement ce tems pour venir
    attaquer, &amp; que dans ce cas, la premiere attaque se feroit aux
    coupures, qui font en avant des Quartiers, à l’entrée des
    gorges &amp; des chemins, &amp; par conséquent les Troupes auroient
    assez de tems pour prendre les armes &amp; pour occuper les postes
    ordonnés.
    Si par la disette des fourrages, le Général ne pouvoit garder fa
    Cavalerie ; comme elle n’est d’aucune utilité dans les montagnes, il
    peut la renvoyer fur les derrières, dans des endroits où elle soit
    en sûreté &amp; où elle puisse trouver du fourrage, à moins qu’il ne
    projette de sortir de ces païs, pour faire la Guerre dans un autre
    où elle puisse agir plus facilement.
    Mais si les circonstances l’obligent de rester dans les
    montagnes, &amp; que les fourrages lui manquent, il gardera
    feulement ses Hussards &amp; ses Dragons, les premiers pour les
    Détachemens en avant, &amp; les seconds pourront servir utilement à
    pied comme de l’Infanterie.
    Quoique la Cavalerie soit mal placée dans les montagnes,
    cependant l’on est obligé de l’y établir lorsque la plaine a été
    dévastée ; mais on ne doit la mettre qu’en seconde ligne, &amp; dans
    le païs le moins montagneux, le plus ouvert &amp; le plus abondant
    en fourrages : on doit surtout faire ensorte qu’elle ne soit pas à
    portée d’être attaquée par l’Ennemi, tant qu’elle ne peut point
    agir, parce qu’il est impossible qu’elle puisse se défendre contre
    de l’Infanterie que l’Ennemi, employera certainement dans ces
    païs.
    Il seroit inutile de parler des précautions que doit prendre de
    la Cavalerie dans un païs de montagnes, parce qu’on ne peut supposer
    qu’on y établisse de la Cavalerie seule. Ces précautions ne
    serviroient tout au plus qu’à lui faciliter la
    retraite, &amp; jamais pour se défendre, &amp; l’Ennemi seroit
    bientôt maître du païs, si on ne lui opposoit que de la
    Cavalerie.
     
  
  
    CHAPITRE XIII. De Précautions
    pour assûrer les Quartiers de Cavalerie dans un païs de
    plaine &amp; ouvert.
    
    George Basta suppose un Village au milieu d’une plaine ; il
    établissoit ses Gardes &amp; ses petits Corps-de-gardes fur les
    chemins qui aboutissoient aux Quartiers ; il envoyoit ses
    Détachemens en avant aussi loin qu’il leur étoit possible d’aller,
    fans risquer d’être coupés ; il plaçoit les Gardes à cent-cinquante
    pas du Quartier, les petits Corps-de-gardes à proportion, &amp; les
    Vedettes à cinquante pas des petits Corps-de-garde.
    La nuit les Vedettes formoient comme une espéce de couronne
    autour du Quartier, &amp; assez près l’une de l’autre pour pouvoir
    s’entendre ; elles devoient toujours marcher l’une vers l’autre,
    comme si elles vouloient changer de place ; par ce mouvement
    continuel, personne ne pouvoit entrer ni sortir du Quartier fans
    être vu &amp; arrêté : ses Détachemens qui étoient en avant,
    assûroient au loin les dehors, de plus il avoit des patrouilles de
    trois ou quatre hommes, qui alloient fur les chemins à deux ou trois
    cens pas des Vedettes, au cas que l’Ennemi eût échappé à la
    vigilance &amp; aux recherches des Détachemens ; ces patrouilles,
    ainsi que les Détachemens, s’arrêtoient de tems en
    tems &amp; écoutoient attentivement s’il ne venoit point de Troupes
    à eux : s’il y avoit des Garnisons peu éloignées, les
    Détachemens avoient ordre de
    s’avancer le plus près qu’il leur étoit possible, premierement pour
    assûrer la tranquillité du Quartier ; en second lieu pour tenir
    l’Ennemi en respect, &amp; pour l’empêcher devenir l’inquiéter, en
    lui faisant voir qu’on étoit toujours sur ses gardes.
    Ces précautions paroissent très-bonnes ; mais si ce Quartier est
    attaqué par de l’Infanterie, que fera cette Cavalerie dans ce Bourg
    ou Village ? Tout ce qu’elle peut faire, c’est de profiter de l’avis
    des Détachemens en avant, pour faire partir les
    équipages, &amp; ensuite faire fa retraite ; car il est impossible
    de défendre un Bourg ou un Village avec de la Cavalerie contre de
    l’Infanterie, quelque précaution qu’on ait pû prendre, en
    retranchant le Village, en crénelant les Maisons, &amp; en envoyant
    en avant des Détachemens. La Cavalerie n’a d’autre parti à prendre,
    lorsqu’elle est attaquée par de l’Infanterie, que de se mettre en
    plaine pour pouvoir agir : des remparts ne font point faits pour
    elle ; c’est de son épée qu’elle doit attendre la victoire ou son
    salut. Ce Quartier de Cavalerie établi par George Basta, ne sert
    qu’à prouver la nécessité de la vigilance à la Guerre ; mais cette
    conduite ne doit être suivie dans les Quartiers de Cavalerie, que
    lorsqu’ils font très-exposés.
    C’est toujours une très-mauvaise position à donner a de la
    Cavalerie, que de la placer seule dans un païs quelque ouvert qu’il
    soit ; il est même très-rare que les circonstances l’exigent, mais
    si la situation des asfaires ou le manquement de fourrage le
    demandoient, les précautions de Gorge Basta paroissent bonnes, même
    les feules qu’on puisse employer pour empêcher toute surprise.
    
    Fin du troisiéme Livre.
  
  
  


  LIVRE QUATRIÉME.
  
    CHAPITRE PREMIER. Des
    Précautions pour l’Attaque d’un ou de plusieurs
    Quartiers.
    
    ENLEVEMENT des Quartiers, est une de ces manoeuvres qui ruinent
    les projets de l’Ennemi, qui découragent ses Troupes, qui
    l’accablent &amp; le détruisent insensiblement. Le succès dépend de
    la maniere de les attaquer, de l’adresse &amp; de la prudence du
    Commandant, du choix des Troupes, du nombre qu’il doit en prendre,
    du moment favorable qu’il ne doit pas laisser échapper, &amp; enfin
    de la discipline qu’il doit faire observer lorsqu’il a pénétré dans
    les Quartiers, soit pour les conserver ou pour fa retraite.
    Comme la Garde &amp; la défense des Quartiers demandent beaucoup
    de précautions &amp; une exacte vigilance, l’attaque exige beaucoup
    de foins &amp; un secret impénétrable ; elle suppose que le Général
    a des espions toujours prêts à l’avertir de la moindre négligence de
    l’Ennemi, qu’il veille fans cesse pour en profiter, qu’il se sert de
    l’adresse plus encore que de la force pour les enlever ; qu’enfin il
    connoît leur position par la connoissance qu’il doit avoir de
    l’assiette du païs, &amp; leur distance de l’un à l’autre, afin de
    diriger son Attaque vers celui qui peut être le plus difficilement
    secouru.
    
    La premiere chose que doit observer celui qui veut enlever un ou
    plusieurs Quartiers, sans embrasser la totalité, c’est d’en
    approcher le plus près qu’il pourra, fans être apperçu des
    Détachemens ennemis ; la seconde c’est de ne marcher aux Quartiers
    qu’après avoir fait fa disposition fur la connoissance qu’il a de fa
    situation.
    Il est rare que quelque découvert que soit un païs, il ne s’y
    rencontre quelque haie, quelque élévation, quelques ravins ou
    quelqu’autre avantage, à l’abri desquels on peut cacher toutes ses
    Troupes. Afin que l’expédition se fasse avec plus de promptitude, on
    doit avoir un nombre suffisant de Cavaliers, pour porter en croupe
    des Grenadiers qui serviront aussi à faciliter la retraite après que
    l’expédition aura été faite ou manquée.
    L’on ne doit s’avancer vers le Quartier qu’au
    crépuscule, &amp; faire l’Attaque a minuit ou a une heure ; il faut
    partager l’Infanterie en deux ou trois Corps, suivant la situation
    du Quartier ; la Cavalerie partagée en autant de Corps, suivra
    l’Infanterie, &amp; les Hussards avec les Dragons formeront un Corps
    séparé, qui marchera fur les deux flancs, pour prendre les Quartiers
    par derriere : dans cette position les Troupes marcheront au
    Quartier en grand silence, chargeront au premier qui vive,
    l’Infanterie la bayonnette au bout du fusil, la Cavalerie le sabre a
    la main, &amp; tacheront de pénétrer par quelque endroit ; pendant
    ce tems-là les Hussards &amp; les Dragons, qui auront tourné le
    Quartier, tâcheront aussi de pénétrer de leur cote : si les
    derrieres font gardés par de l’Infanterie retranchée, les Dragons
    mettront pied a terre, &amp; l’attaqueront aussi sans faire
    feu &amp; toujours avec la bayonnette. Cette audace en imprime
    souvent, surtout à des Troupes entourées &amp; attaquées de toutes
    parts. Les Hussards se partageront en plusieurs Troupes, pour
    empêcher qu’aucun Soldat ou Païsan ne forte du Quartier ; la
    Cavalerie en fera autant de son côté ; &amp; si une Troupe
    d’Infanterie peut percer, le reste trouvera bientôt jour à y entrer.
    A mesure que les Troupes y entrent, le Général qui commande
    l’Attaque, doit placer une sorte Garde fur la place, distribuer des
    Troupes dans chaque rue &amp; ordonner de passer par les armes tous
    ceux des Ennemis qu’on trouvera les armes a la main. Il faut
    commencer toujours par s’assûrer du Commandant &amp; des Officiers ;
    la Garde qui a été mise fur la place ne doit point la quitter, afin
    de pouvoir porter du secours où l’on pourroit en avoir besoin : par
    cette disposition, la défaite de l’Ennemi est certaine. Des que
    toute l’Infanterie sera entrée dans le Quartier, il ne pourra
    échapper aucun Soldat, parce que le Quartier est entouré par la
    Cavalerie, les Hussards &amp; les Dragons, s’ils n’ont pas été
    obligés de mettre pied a terre, dans ce cas, ils feront Corps avec
    l’Infanterie.
    Dans le commencement de l’Attaque, on ne doit faire aucun
    quartier a ceux qui veulent se défendre, mais quand le succès est
    assûré, on doit épargner le sang, parce qu’il est bien plus glorieux
    de faire des Prisonniers, qui font une marque visible de la
    victoire, que de massacrer des Soldats qui se rendent &amp; qui font
    fans défense.
    L’entreprise est plus difficile, lorsqu’au lieu d’un Quartier, on
    veut en attaquer plusieurs ; les dispositions doivent être relatives
    à la situation du païs, comme dans l’attaque d’un seul Quartier ;
    mais comme il faut un plus grand nombre de Troupes, il est plus
    difficile de les cacher, a moins que le pais ne soit si rempli de
    bois, ou que l’Ennemi ne soit si négligent, qu’on puisse marcher à
    ses Quartiers fans trouver d’obstacles, ce qu’il ne faut jamais
    supposer ; une telle idée annonceroit trop le peu de vigilance de
    celui qui veut attaquer, &amp; lui seroit prendre moins de
    précautions que s’il étoit assûré de celle de l’Ennemi ; en eût-on
    même une opinion peu avantageuse, elle ne doit jamais influer fur
    l’exactitude d’un Général. Un Général ennemi, dont plusieurs fautes
    ont fait connoître l’incapacité, pourra dans quelque occasion
    prendre des conseils sages &amp; les suivre exactement.
    Il y a une autre disposition d’Attaque pour un Quartier, qui
    paroît plus facile &amp; peut-être meilleure. L’Officier qui
    commande le Détachement désigné pour aller attaquer un Quartier,
    doit sçavoir l’heure précise à laquelle l’Ennemi y
    arrivera, &amp; quelle est fa situation ; par la connoissance du
    païs &amp; du lieu qu’il doit avoir, il verra si l’on peut le
    tourner.
    Quand le Commandant du Détachement qui doit attaquer, sçaura à
    une heure ou demi-heure près le moment auquel l’Ennemi peut arriver,
    il se mettra en marche assez à tems pour le devancer d’une ou de
    deux heures, pour pouvoir s’embusquer avant son
    arrivée ; &amp; faire ses dispositions pour l’Attaque ; que son
    Détachement soit plus fort ou plus foible, il doit avoir la même
    confiance : dans une surprise ce n’est pas le plus fort qui
    l’emporte, c’est celui qui attaque ; un Détachement de trois cens
    hommes peut enlever un Quartier où il y en a cinq cens ; il ne faut
    que le surprendre ; des Troupes qui en surprennent d’autres,
    employent à vaincre, le tems que l’Ennemi met à se reconnoître.
    La marche doit se faire le plus secrettement qu’il est
    possible, &amp; pour cela on doit éviter les grands chemins, tâcher
    toujours de marcher à l’abri de quelque bois ou de quelque ravin,
    marcher la nuit si c’est un païs de plaine, &amp; arriver, comme on
    l’a dit, une ou deux heures avant que l’Ennemi y soit, faire suivre
    l’Ennemi dans fa marche par des espions qui en rendent un compte
    exact.
    Souvent ce ne font point les païs les plus couverts qu’il faut
    chercher pour s’embusquer ; au contraire, moins il l’est, moins
    l’Ennemi aura de soupçon &amp; moins il prendra de précautions ;
    s’il y a des arbres bien touffus, il faut s’en servir pour y mettre
    un Soldat en sentinelle, afin qu’il avertisse lorsqu’il découvrira
    l’Ennemi, &amp; surtout que toutes les Troupes se tiennent prêtes à
    marcher au premier ordre.
    Quand les Troupes qui viennent occuper les Quartiers y font
    entrées, il est d’usage de les faire mettre en bataille fur la place
    s’il y en a une ; s’il n’y en a pas, c’est le long des rues, pour
    leur distribuer les billets de logement &amp; leur faire les
    défenses accoutumées, ce qui est bientôt fait ; il faut par
    conséquent attendre environ une heure, parce que, plutôt on
    trouveroit tout le monde fous les armes ; mais comme cette
    distribution est bientôt faite, qu’alors les Officiers &amp; les
    Soldats se retirent, à l’exception de ceux qui font destinés pour
    les gardes &amp; pour le Piquet, qui restent sur la place jusqu’à ce
    qu’on les ait placés ; que les Soldats vont chacun a leur logement
    marqué, où ils posent leurs armes, allument du feu &amp; font assez
    occupés à leurs provisions ; c’est le moment favorable de tomber fur
    le Quartier ; mais pour cela il faut être assûré que l’Ennemi n’a
    aucune connoissance de l’entreprise ; on ne peut l’être qu’autant
    qu’on a le pais pour foi, quon a fait arrêter tout inconnu, païsans
    ou autre personnes qui passent près du Détachement pendant la marche
    ou près de l’embuscade.
    Si l’Ennemi a été averti après être entré, il laissera toutes ses
    Troupes fous les armes &amp; les disposera dans les endroits
    nécessaires, &amp; surtout aux issues du Quartier, qu’il fera fermer
    avec des chariots ou autres choses semblables ; si c’est avant, le
    plus sur parti qu’il ait à prendre, est d’aller lui-même attaquer
    les Troupes qui vouloient le surprendre, &amp; par cette Attaque
    imprévûe qu’il fera de tous côtés, en partageant ses Troupes, il
    doit espérer de faire manquer l’entreprise de l’Ennemi, &amp; même
    de le battre.
    
    
    Il ne faut se reposer dans un Quartier ni sur le nombre des
    Troupes que l’on a, ni fur l’éloignement de l’Ennemi, parce que des
    Troupes surprises font bientôt battues, ensuite parce que tandis
    qu’on croit l’Ennemi tranquille &amp; éloigné, il est déja en
    marche, qu’il compte pour rien la longueur du chemin quand il l’a
    une fois résolu, que même cette distance peut lui promettre un
    succès heureux, par la certitude où il est qu’un Général peu
    vigilant ne prend pas les précautions nécessaires.
    La surprise la mieux exécutée, dont les commeucemens font les
    plus heureux &amp; qui promettent une victoire entiere, peut changer
    de face en un instant, si les Officiers ne font pas attentifs a
    tenir leurs Troupes ensemble ? &amp; s’ils ne les empêchent pas de
    quitter leur rang pour piller.
    Il doit y avoir peine de mort pour le premier qui s’écartera de
    la troupe fans ordre : pour prévenir cet inconvénient, il doit
    toujours y avoir un Officier à la tête des petites Troupes détachées
    de celles qui sont entrées dans les Quartiers, pour empêcher
    l’Ennemi de se réunir.
    Si les Troupes qui font entrées dans chaque Quartier, soit
    Infanterie ou Cavalerie, s’amusent à piller avant que l’Ennemi soit
    entierement battu ? celles qui font attaquées en trouveront bien
    moins à combattre, &amp; par conséquent auront plus de facilité a se
    réunir, &amp; à former un Corps en état de se défendre ; leurs Chefs
    pourront plus aisément donner des ordres, &amp; pourront même
    changer la face des affaires ; l’assaillant victorieux, se
    trouveroit bientôt attaque, même vaincu &amp; hors d’espoir de faire
    une retraite fans perdre beaucoup de monde ; car outre que tout ce
    qui seroit occupe a piller, ne pourroit se sauver, il seroit allure
    d’être suivi de bien près dans fa retraite, &amp; de voir échapper
    la victoire de ses mains dans celles de l’Ennemi.
    On peut attaquer, être repoussé &amp; se retirer même avec perte
    sans honte, lorsque dans l’attaque on a pris toutes les précautions
    pour réussir, &amp; que la retraite se fait avec ordre ; mais il est
    honteux, après avoir battu, de l’être soi-même par fa faute, cela ne
    peut arriver qu’a un homme fans talens pour la Guerre, par
    conséquent incapable de commander, ou qui a le malheur d’être à la
    tête de Troupes fans discipline.
    Le pillage ne peut être permis dans des Quartiers que l’on
    attaque ou qu’on force, parce que les Quartiers font ou dans un païs
    ennemi ou ami ; si c’est dans un païs ennemi, le Soldat ou le
    Cavalier, en pillant les équipages des Troupes battues, pille aussi
    le Bourgeois ou le Païsan, d’où il résulte toujours plus
    d’inconvéniens que de profit.
    Les Troupes, qui veulent étendre leurs conquêtes, doivent se
    rendre favorables les Habitans des païs qu’ils veulent conquérir ;
    cette amitié leur fera plus utile dans les suites, que tout le butin
    qu’ils pourroient faire : c’étoit la politique des Romains, qui
    faisoient toujours précéder de la clémence &amp; de la paix, la
    sévérité &amp; les horreurs de la Guerre ; ils massacroient rarement
    ceux qu’ils pouvoient espérer de faire leurs Prisonniers ; les
    peuples conquis devenoient leurs Alliés.
    Si l’on a usé contre les Habitans des païs qu’on sub-juge de trop
    de sévérité, au lieu de Sujets fidéles, le vainqueur ne trouvera que
    des cœurs ulcérés &amp; des ennemis, que la crainte retiendra plûtôt
    que l’amour ; les Païsans qui auront perdu leurs bestiaux, leurs
    récoltes &amp; leurs biens, trouveront souvent des ressources dans
    leur désespoir, &amp; s’ils n’osent se révolter ouvertement, ils
    deviendront autant d’Espions dangereux.
    Si c’est dans un pais ami, l’intérêt est encore plus
    grand, &amp; on ne doit pas avoir moins d’attention fur la conduite
    du Soldat : ce seroit une bien mauvaise politique de ruiner pour
    toujours des familles entieres, pour enrichir quelques Soldats pour
    peu de tems ; une telle injustice seroit murmurer, &amp; l’on a vu
    souvent la révolte suivre de près le murmure ; il est vrai qu’on
    doit être attentif à ne pas frustrer le Soldat de ce qui doit lui
    revenir &amp; de ce qui lui est dû, les bagages &amp; les chevaux
    des Ennemis lui appartiennent naturellement. La distribution doit
    s’en faire avec équité, elle ne doit pas être faite dans le Quartier
    enlevé, mais au Camp &amp; aux Quartiers doù les Troupes font
    parties.
    Lorsque les Quartiers font entierement soumis, il faut commander
    des chariots, y faire mettre les blessés amis ou ennemis, &amp; s’il
    en reste encore y faire charger les bagages des Troupes
    vaincues, &amp; leur faire prendre le chemin des Quartiers ou du
    Camp des Troupes victorieuses, escortés par deux Détachemens, l’un
    de Cavalerie &amp; l’autre d’Infanterie ; celui de Cavalerie menera
    en main les chevaux qui auront été pris ; ce Détachement conduira
    ces chariots par le chemin le plus court, &amp; par le moins
    susceptible d’embuscades ; s’il y a des magasins de
    fourrages, &amp; qu’on ait le tems de les faire charger sur d’autres
    chariots, il faut le faire ; si le tems est trop court, il faut y
    mettre le feu, à moins qu’on n’ait un ordre précis du Général de
    l’Armée pour les enlever ; alors il faut les préférer aux
    bagages, &amp; permettre à chaque Soldat, Cavalier, Huffard ou
    Dragon, d’emporter ce qu’il pourra, fans cependant que la charge
    trop forte l’empêche de marcher aisément, &amp; que la marche en
    soit retardée. Ils doivent avoir ordre en arrivant au Camp ou au
    Quartier, de déposer tout dans un endroit marqué, où la vente se
    fera.
    Il faut vendre à l’encan les équipages &amp; les chevaux
    pris, &amp; on en distribuera par place, l’argent à chaque Soldat ou
    autres qui étoient du Détachement : on doit avoir une grande
    attention de faire distribuer ce butin aux Troupes, afin que ce
    qu’elles ont gagné les anime à se conduire encore mieux dans une
    autre occasion, &amp; leur faire entendre que ce qu’on leur donne,
    est une récompense de leur valeur, &amp; non un salaire de leurs
    travaux.
    Lorsque les Quartiers font forcés, que les Prisonniers font fous
    une garde, &amp; que ceux qu’on n’a pû prendre se font retirés, il
    faut songer à la retraite, de crainte que ceux qui pourroient avoir
    échappé, ayant porté l’allarme aux Quartiers voisins, l’Ennemi ne
    vienne en force &amp; n’attaque le Détachement lorsqu’il est encore
    dans le Quartier forcé ou dans fa retraite. Ces raisons doivent
    engager à faire un retraite prompte, &amp; à se débarrasser fur le
    champ des chariots où font les blessés, ensuite ceux où font les
    fourrages &amp; les équipages pris, &amp; à faire partir le tout
    promptement par le chemin le plus court, fous l’escorte d’un gros
    Détachement.
    Mais si le Commandant a ordre du Général de se maintenir dans ses
    Quartiers, alors il doit agir, comme on l’a déjà dit, touchant la
    sûreté des Quartiers ; mais il doit toujours renvoyer fous une
    escorte les blessés &amp; les équipages, pour n’en être pas
    embarrassé, au cas que l’Ennemi vienne l’attaquer. Les précautions
    qu’il doit prendre pour conserver le Quartier enlevé, doivent être
    très-exactes, parce qu’étant plus près de l’Ennemi, il est plus
    exposé à en être inquiété ; il est d’ailleurs évident qu’il fera
    tous ses efforts pour tâcher de le surprendre &amp; de l’en
    chasser ; d’ailleurs connoissant ces Quartiers, il lui est facile de
    former un projet d’attaque &amp; de l’exécuter avec succès.
     
  
  
    CHAPITRE II. Attaque d’un ou de
    plusieurs Quartiers, lorsque l’Ennemi est arrivé de
    nuit &amp; fatigué par une longue route.
    LA circonstance la plus favorable pour attaquer un ou plusieurs
    Quartiers, c’est lorsque les Troupes font arrivées dans la nuit ou à
    la fin du jour, parce que le Commandant ne peut pas avoir le tems de
    reconnoître parfaitement ses Quartiers, que les Troupes fatiguées de
    la marche feront mal le service, que le Commandant a cause de cette
    fatigue mettra des postes trop foibles, &amp; ne fera point boucher
    les avenues des Quartiers, que connoissant mal le païs il placera
    mal ses postes &amp; négligera peut-être les endroits les plus
    exposés, &amp; quand même il les placeroit bien, &amp; qu’il auroit
    fait fermer toutes les avenues, les Troupes qui font dans ces postes
    seront-elles suffisantes pour repousser l’assaillant que la nuit
    leur rend encore plus formidable, ces Troupes ne le sentant pas
    soutenues par le reste des Troupes qui font endormies ? Peut-être
    même le Commandant accable de fatigues n’aura-t-il pas envoyé des
    Détachemens au-dehors, ou s’il en a envoyés, ils ne seront que
    très-foibles. Il est même probable qu’il n’aura fait que
    très-légérement la visite des environs des Quartiers, &amp; qu’il
    s’en sera reposé fur quelques Officiers.
    Mais quand même on seroit assûré que le Commandant auroit pris
    toutes les précautions indiquées plus haut, il y auroit de la
    foiblesse de négliger cette Attaque : il se peut qu’elle ne
    réussisse point, mais du moins n’y a-t-il rien à craindre, parce
    qu’on peut se retirer comme on veut ; on n’a point à risquer que les
    Troupes du Quartier suivent celles qui les auront attaquées, parce
    que ne connoissant pas le païs, elles auroient a craindre de
    s’égarer ou de tomber dans quelques embuscades, &amp; elles se
    contenteront de n’avoir point été forcées.
    Le moment de l’Attaque doit être entre minuit &amp; une heure,
    pour donner aux Troupes le tems de se loger, de souper &amp; de se
    coucher, ce qu’elles ne tarderont point à faire, à cause de la
    fatigue.
    On doit observer pour l’enlevement des Quartiers, ce qui a déjà
    été dit, s’avancer le plus près que l’on pourra, observer un grand
    silence, partager les Troupes en plusieurs Corps, pendant que deux
    de ces Corps attaqueront avec vigueur différens postes, que la
    fatigue rendra trop foibles pour résister à un Attaque imprévûe, les
    deux autres tourneront le Quartier, tâcheront de s’y insinuer,
    s’empareront de la Place &amp; détacheront de tous côtés des Troupes
    pour empêcher celles qui y font de se réunir. Le Commandant &amp;
    les Officiers observeront ce qu’on a déjà dit ci-dessus, par rapport
    au Commandant &amp; aux Officiers du Quartier, parce que n’y ayant
    plus personne pour donner l’ordre, la confusion &amp; la terreur
    s’empareront des Troupes attaquées, &amp; un Quartier ainsi surpris
    ne peut manquer d’être enlevé.
    Les deux Corps qui ont attaqué les postes, détacheront deux
    petites Troupes chacune, pour tourner autour du Quartier &amp; pour
    arrêter les Fuyards.
    En supposant que les Soldats &amp; les Officiers négligent leur
    sûreté, si les Troupes qui font arrivées le soir font en grand
    nombre &amp; qu’elles occupent plusieurs Villages, on doit tenter de
    tout enlever ou du moins une grande partie, ce qui suppose une
    grande connoissance du pais dans le Commandant.
    On suppose quatre Villages à attaquer, il doit alors former deux
    attaques fausses &amp; deux vraies, partager ses Troupes en fix
    Corps, mettre un Officier expérimenté à la tête de chacun, &amp; des
    guides sûrs pour les conduire au Quartier qu’ils doivent attaquer.
    Les deux qui formeront les fausses Attaques, feront plus foibles que
    les autres quatre, qui feront les deux Attaques
    véritables, &amp; lorsqu’on fera à portée des Quartiers Ennemis,
    chaque Corps se partagera, &amp; attaquera ensemble autant qu’il le
    pourra.
    C’est au Commandant à décider des vraies ou des fausses
    attaques ; suivant la position des Villages elles peuvent être
    faites indifféremment, par le centre ou sur les flancs ; cependant
    si le terrein le permet, les Attaques réussiront mieux par le
    centre, parce que si ceux du centre font forcés, ceux des flancs ne
    pouvant point se prêter du secours, ne pourront plus tenir.
    Les quatre plus forts se partageront &amp; attaqueront deux
    Quartiers ; les deux autres occuperont les Quartiers des flancs,
    pour divertir l’attention de l’Ennemi &amp; pour l’empêcher de
    porter du secours à ceux qui sont réellement attaqués : lorsque les
    Quartiers du centre auront été forcés, deux des Corps marcheront où
    font les fausses Attaques, &amp; pendant que les Troupes qui les
    tiennent en respect, les occuperont en tête, ils tourneront les
    Quartiers, &amp; par cette position, mettront l’Ennemi entre deux
    feux, &amp; le contraindront de mettre bas les armes.
    Dans chaque Village forcé, il reliera un Corps de Troupes, les
    autres suivront quelque tems l’Ennemi, qui aura pu s’échapper pour
    l’empêcher de se rallier.
    On doit observer que chacun des Corps désignés pour les vraies
    Attaques, doit être au moins aussi fort que les Troupes qui font
    dans chaque Quartier, parce que sa supériorité &amp; la surprise de
    l’Ennemi lui assûreront le succès : on doit observer aussi que ceux
    qui sont charges des fausses Attaques, doivent être assez forts pour
    occuper l’Ennemi fans en être repoussés.
    Les Corps destinés pour les vraies Attaques feront la même
    manœuvre que celles dont on a parlé, pour l’Attaque d’un seul
    Quartier ; c’est-à-dire, que le second Corps se
    partagera &amp; tournera le Quartier, pour tacher d’y pénétrer ce
    qui peut assûrer l’enlevement Quartiers.
    Voyez la Planche
    vingt-quatriéme.
    
  
  
    CHAPITRE III. De la Retraite
    après la prise d’un ou de plusieurs Quartiers.
    DANS tous les projets qu’on médite &amp; qu’on veut mettre en
    exécution, il faut toujours prévoir tout ce qui peut arriver : comme
    une attaque, telle qu’elle soit, peut avoir une issue heureuse ou
    malheureuse, il faut, avant d’exécuter l’attaque d’un ou de
    plusieurs Quartiers des Ennemis, faire ses dispositions en cas
    d’échec ou de réussite : le Commandant du Détachement donnera au
    Chef de chaque Troupe &amp; a tous les Officiers particuliers
    d’Infanterie, de Cavalerie ou autres, un signal pour la retraite, au
    cas qu’on ne réussisse point dans l’attaque ou après la prise des
    Quartiers. Ce signal consistera en deux ou trois appels. A ce signal
    on se rendra à un lieu désigné pour la réunion, comme à l’entrée des
    Quartiers, afin que de-là on se rende fur le chemin qui conduit au
    Camp ou a l’endroit d’où font parties les Troupes.
    Il n’y a aucun doute que ceux des Ennemis qui auront pû échapper,
    n’avertissent les Quartiers voisins, &amp; que les Troupes qui y
    sont, ne viennent en force, non-seulement pour tâcher de reprendre
    le Quartier ; mais encore pour attaquer &amp; tâcher de battre le
    Détachement, qui ne peut qu’être fatigué de la premiere
    Attaque, &amp; regagner ainsi les Prisonniers, les fourrages
    &amp; les équipages des premieres Troupes battues, ce qui ne se
    seroit pas fans perdre beaucoup de monde.
    Si l’on parvient à chasser l’Ennemi, il faut le faire suivre
    quelque tems de loin par les Hussards, qui ne doivent pas s’éloigner
    de plus d’une demi-lieue ; pendant ce tems-là, la Cavalerie se
    rassemblera au lieu marqué pour la réunion ; l’Infanterie sortira
    aussi des Quartiers &amp; se rendra à la même place, à l’exception
    de quelques Troupes que le Commandant laissera dans ces Quartiers,
    avec des Officiers pouf rassembler tous les chariots &amp; y faire
    mettre les blessés, les fourrages &amp; les équipages, qui partiront
    fous l’escorte d’un gros Détachement, dès qu’ils feront chargés.
    Après leur départ, le Commandant fera revenir les Hussards qui
    suivent l’Ennemi, il en laissera une ou deux Troupes à l’entrée de
    chacun des Quartiers, qui feront face du côté de l’Ennemi ; elles
    relieront à l’endroit où elles auront été placées jusqu’à ce qu’on
    les fasse avertir de se retirer ; elles doivent avoir en avant un
    petit Corps-de-garde chacune &amp; des Vedettes plus loin.
    Lorsque le relie des Troupes fera rassemblé, le Commandant en
    fera faire l’inspection, &amp; s’il trouve qu’il lui manque plus de
    monde que le nombre qu’il croit avoir perdu dans l’Attaque, il
    détachera autant de Troupes d’Infanterie qu’il y a de Villages, avec
    des Officiers à leur tête, pour les visiter &amp; faire rejoindre
    ceux qui s’y trouveront.
    Lorsque la cause de leur retardement fera connue, si c’est le
    pillage qui les a retardés, il faut prendre leur
    signalement, &amp; lorsqu’on fera arrivé au Camp ou aux Quartiers,
    il faut mettre les Soldats au Piquet ou à la garde du
    Camp, &amp; les Cavaliers à la garde de l’Etendart, &amp; les
    uns &amp; les autres en prison, si l’on est dans des Quartiers. Pour
    les rendre à l’avenir plus exacts à obéir aux ordres &amp; à ne
    point quitter leur Troupe pour piller, la part du butin qui devroit
    leur revenir, fera distribuée à leurs camarades ; ainsi les
    coupables feront punis, &amp; cet exemple fera un avis pour le reste
    des Troupes.
    Lorsque tout aura joint, &amp; que les chariots feront en marche
    avec leur escorte, on fera marcher les Troupes en ordre selon la
    nature du païs ; si c’est un païs de bois, l’Infanterie fera
    l’Arriere-garde ; si c’est une plaine, la Cavalerie la
    fera &amp; les Hussards feront sur les flancs ; si c’est un païs de
    broussailles, des pelotons d’Infanterie feront entremêlés avec la
    Cavalerie &amp; toujours fur le plus grand front qu’il fera
    possible. si enfin c’est un païs coupé alternativement de bois, de
    plaines, de monticules, de ravins &amp; de ruisseaux, il faut se
    servir de deux armes relativement au païs que parcourt le
    Détachement, c’est à l’Officier commandant à donner ses
    ordres &amp; à prévoir les manoeuvres pour pouvoir les donner
    justes, afin qu’ils s’exécutent avec promptitude. Dès que le
    Détachement commencera à s’ébranler, on fera avertir les Troupes de
    Hussards qui font de l’autre extrémité des Quartiers pour qu’elles
    se retirent ; elles feront l’Arriere-garde du tout, &amp; laisseront
    leurs petits Corps-de-gardes pour faire la leur ; on ne doit pas
    négliger dans cette occasion de détacher fur les flancs de
    droite &amp; de gauche des petites Troupes pour visiter les
    Villages, bois &amp; ravins, dans la crainte que l’Ennemi fur la
    feule nouvelle que les Quartiers ont été forcés, n’ait pris un
    chemin plus court, &amp; ne se soit embusqué fur le chemin que le
    Détachement doit tenir à son retour, &amp; qu’il ne se venge
    amplement des Quartiers forcés, ne tombant de tous côtés furie
    Détachement déja fatigué.
    Pour obvier à cet inconvenient, après la suprise d’un Quartier,
    il faut, autant qu’on le peut, se retirer par un chemin différent de
    celui qu’on a pris pour venir attaquer ; si par la situation du pais
    on ne le peut, à moins que de faire un trop long détour, on ne doit
    point se charger de ce qui pourroit embarrasser dans la
    marche, &amp; c’est surtout dans cette occasion qu’il est nécessaire
    d’avoir envoyé devant fous une bonne escorte, les blessés, les
    fourrages, les équipages &amp; les chevaux pris, afin que le
    Détachement libre de tout embarras, puisse se défendre en cas
    d’Attaque.
    On ne sçauroit faire fouiller assez exactement tout ce qui
    pourroit contenir des embuscades ; enfin un Détachement qui se
    retire après quelque expédition, doit, autant qu’il le peut, éviter
    le combat dans fa Retraite, quand même il seroit plus fort que
    l’Ennemi, &amp; tâcher après avoir réussi dans son entreprise, de se
    retirer fans hasarder un second combat, surtout contre des Troupes
    fraîches.
    Au moindre avis que l’Ennemi a formé quelque embuscade, il faut
    quitter le chemin qu’on a pris, celui qui reste à prendre fut-il
    plus long : les Troupes embusquées ne pourront s’appercevoir d’abord
    de ce changement ; ainsi le Détachement ayant une avance
    considérable, il ne pourra être joint tout au plus que par des
    Hussards ou des Dragons, qui pourroient attaquer son Arriere-garde,
    dans ce cas il faut y laisser deux ou trois chariots de fourrages,
    ils feront placés entre l’Arriere-garde, qui fera
    d’Infanterie, &amp; les Troupes de Hussards, qui feront
    l’Arriere-garde du tout ; s’ils apperçoivent l’Ennemi, ils barreront
    le chemin avec ces chariots, &amp; y mettront le feu après avoir
    dételle les chevaux, pour retarder fa poursuite, &amp; pour donner
    le tems au Détachemens &amp; aux chariots qui sont à la tête, de
    gagner du terrein, ce qui réussira certainement si le chemin est
    étroit &amp; qu’on ne puisse passer à droite ni à gauche.
    Si la situation du païs ne permet pas qu’on puisse espérer par ce
    moyen de retarder fa poursuite, il faut mettre tous les chariots de
    fourrages &amp; des bagages, pris à l’Arriere-garde, pour accélérer
    la marche ; mais non ceux des blessés, qui doivent être conservés
    précieusement : si l’Ennemi vient, il faut dételler les
    chevaux &amp; mettre le feu aux chariots, afin qu’ils n’en profitent
    point ; s’il ne vient point, ces chariots ne feront point
    perdus &amp; joindront le Détachement.
    Il ne faut point se croire hors de danger, fur ce qu’on n’aura
    d’abord apperçu que des Hussards qui ne peuvent rien contre de
    l’Infanterie soutenue par de la Cavalerie, parce que ces Hussards
    peuvent n’être venus en avant que pour amuser le Détachement,
    &amp; l’arrêter autant de tems qu’il en faut à l’Infanterie qui les
    fuit, pour joindre &amp; pour attaquer en force le Détachement ;
    ainsi il faut toujours marcher en contenant les Hussards
    Ennemis, &amp; conserver les chariots jusqu’à ce qu’on apperçoive
    leur Infanterie ; mais si par le retard que l’attaque des Hussards
    Ennemis peut apporter, leur Infanterie a le tems de joindre, &amp;
    qu’on ne puisse éviter le combat qu’en mettant le feu aux chariots,
    il faut le faire &amp; en dételler auparavant les chevaux, pour
    pouvoir du moins les emmener en leur faisant prendre la tête du
    Détachement ; les Troupes n’étant plus embarrassées de ces chariots,
    pourront marcher plus légerement, ou du moins elles n’auront plus
    d’autre objet que leur défense, fans être obligées de songer à celle
    des chariots : les Hussards trop foible, pour résister à l’Ennemi
    réuni, se retireront fous la protection de l’Infanterie ; si ce ne
    font que des Hussards qui viennent attaquer l’Arriere-garde, en
    couvrant les chariots de quelques Troupes d’Infanterie, ils feront
    en sureté. Si l’Ennemi, soit Hussards ou Infanterie, ne peut
    joindre, les Hussards qui font l’Arriere-garde des chariots,
    suffiront pour les conduire à leur destination.
    On doit, autant qu’on peut, conserver l’avantage qu’on a gagné
    fur l’Ennemi, soit en faisant des Prisonniers, ou en lui enlevant
    ses fourrages &amp; ses équipages, mais il vaut mieux abandonner ces
    deux derniers que de risquer un second combat ; cependant il faut
    faire ensorte qu’il n’en profite point &amp; y mettre le feu. Il
    faut éviter qu’il ne les reprenne ; il auroit trop à se glorifier de
    cet avantage ; on le risqueroit cependant par un second
    combat ; &amp; en voulant tout conserver, l’on s’exposeroit à perdre
    le fruit de l’attaque, &amp; peut-être le Détache
    
  
  
    CHAPITRE IV. Attaque d’un
    Quartier trouvé sous les Armes, &amp; Retraite des Troupes qui n’ont
    pû le forcer.
    QUELQU’INSTRUIT que l’on puisse être par ses Espions de la
    vigilance que l’Ennemi apporte dans ses Quartiers pour fa sureté, il
    peut arriver qu’ils se soient trompés ; par conséquent il est
    nécessaire, avant que d’entreprendre l’Attaque de ces Quartiers, que
    le Commandant du Détachement se mette en état de n’être pas repoussé
    par l’Ennemi qu’il peut trouver fous les armes ; ce qui seroit
    très-difficile, ou du moins ne se seroit qu’avec perte, si l’on ne
    prenoit toutes les précautions nécessaires dans cette occasion.
    On suppose un Quartier en avant, ou sur le flanc de ceux de
    l’Armée, ou pour servir de Vedettes à l’Armée, ou pour garder une
    communication avec quelque Place, mais qui n’est pas assez éloigné
    des Quartiers pour n’avoir pas le tems d’avertir, ni pour recevoir
    du secours, à moins qu’il ne soit surpris dans son poste. (ce qui
    n’est pas à supposer, parce que dans quelque position qu’on se
    trouve, on ne doit jamais l’être.) On suppose que dans ce Quartier
    il y a un Bataillon &amp; deux Escadrons de Hussards.
    Le Commandant du Quartier doit être actif à prévoir toutes les
    entreprises que l’Ennemi pourroit sormer contre lui, ses postes
    doivent être bien distribués, son Quartier bien retranché, &amp; les
    Détachemens en avant pour la découverte doivent l’avertir si
    l’Ennemi s’avance fur lui ; il doit encore avoir des Espions sûrs
    qui l’informent de tout ce qu’il fait, &amp; des moindres
    Détachemens qu’il fait sortir ; avec ces connoissances &amp; ces
    précautions il peut espérer de faire manquer les entreprises de
    l’Ennemi, &amp; même le contraindre de le retirer avec perte. Ce
    succès ne peut manquer a un Officier qui joint la vigilance &amp; la
    capacité, à l’amour de son devoir &amp; de fa réputation.
    On a observé que la Place d’Armes doit être établie pour
    l’Infanterie fur la Place, afin que de-là elle puisse se porter
    ensemble sur le front du Quartier, &amp; s’emparer des Maisons qui
    auront été crénelées ; qu’il doit y avoir des coupures à toutes les
    issues du Quartier. S’il y a de la Cavalerie, la Place d’Armes doit
    être fur le flanc en dehors du Quartier, pour pouvoir agir selon les
    circonstances.
    Lorsque le Commandant est informé que l’Ennemi vient à lui, ou
    qu’il prévoit qu’il fera attaqué, il doit d’abord faire avertir les
    Quartiers les plus voisins, qu’on suppose avoir ordre du Général de
    marcher à son secours au premier avis, &amp; marcher lui-même a
    celui des autres, L’ordre pour le secours que tous les Quartiers
    doivent se donner mutuellement, doit être général. Ensuite il fera
    mettre fans bruit son Infanterie fous les armes &amp; la postera aux
    endroits reconnus ; il fera monter ses Hussards à cheval, &amp; les
    mettra à la Place d’Armes marquée. Ils se cacheront, s’il se peut,
    derriere des Maisons ou des hayes ; il doit laisser entrer dans le
    Quartier tous ceux qui voudront y venir, mais défendre a tout le
    monde d’en sortir. Si c’est dans un pais ennemi, il doit empêcher de
    sonner les cloches, de mettre des signaux au clocher, d’allumer des
    feux, ou de donner d’autres indications, ni rien qui puisse avertir
    l’Ennemi de ce qui se passe. On doit faire observer dans tout le
    Quartier un silence profond, &amp; faire ensorte que le Quartier
    paroisse aussi tranquille qu’a l’ordinaire ; cependant les barrieres
    qui font aux coupures doivent être fermées, les Détachemens doivent
    rester en avant jusqu’à ce que l’Ennemi paroisse : mais des qu’ils
    l’appercevront, ils enverront au qui vive, &amp; feront leur
    retraite vers le Quartier en faisant toujours feu fur l’Ennemi ; ils
    se placeront ensuite sur le flanc des Hussards, qui feront déjà à
    leur Place d’armes.
    Lorsque le Quartier est attaqué, les Troupes tiendront ferme pour
    attendre le secours qui ne peut manquer d’arriver : cette certitude
    doit augmenter leur audace &amp; assûrer leur défense. Comme fans
    doute le Détachement ennemi fera fort, &amp; qu’il fera composé
    d’Infanterie, de Hussards ou de Dragons &amp; peut-être même de
    Cavalerie, les Hussards du Quartiers n’étant pas assez en force pour
    leur resister, ou ils s’aideront du feu de l’Infanterie du Quartier,
    ou ils se retireront vers les Quartiers voisins, pour
    attendre &amp; accélérer le secours.
    Dès la premiere nouvelle que les Quartiers voisins auront eue,
    ils feront monter à cheval ce qu’ils ont de Cavalerie, de Hussards
    ou de Dragons, qui feront suivis de l’Infanterie, lorsque toutes ces
    Troupes feront a un quart de lieue du Quartier attaqué, elles se
    partageront en deux ; la moitié fera composée d’Infanterie ou de
    Cavalerie, avec la moitié des Hussards du Quartier ; l’une prendra
    fur la droite &amp; l’autre sur la gauche, pour prendre l’Ennemi par
    ses flancs,
    L’Ennemi près d’être attaqué par ses flancs, voyant arriver du
    secours &amp; n’étant plus assez en force, doit se retirer devant ce
    renfort de Troupes ; mais comme avant d’attaquer il doit avoir prévu
    fa Retraite, il faut qu’il place une Embuscade dans quelque bois,
    quelque ravin, quelque haie ou derriere quelque hauteur, n’y ayant
    point de païs qui n’offre quelqu’un de ces objets. Cette Embuscade
    fera d’Infanterie &amp; de Hussards, &amp; fera placée fur le chemin
    qu’on a dessein de tenir dans fa Retraite. Ces Troupes ont deux
    objets, celui de faciliter la Retraite, au cas qu’on soit attaqué
    vivement &amp; repoussé, &amp; celui de charger &amp; de battre
    l’Ennemi, s’il est assez imprudent pour suivre trop loin &amp; fans
    précautions ; par-là du moins quelques Troupes feront battues,
    avantage qui dédommage en quelque force de n’avoir pû réussir dans
    l’enlevement du Quartier ; mais si ces Troupes se tiennent fur leurs
    gardes, &amp; ne suivent le Détachement qu’à une certaine distance,
    celui qui fait fa Retraite, peut, à l’aide de cette Embuscade, la
    faire tranquillement.
    Les Troupes qui suivent l’Ennemi qui se retire, feroient une
    grande faute de le suivre trop loin, &amp; plus qu’elles ne peuvent
    voir devant elles ; ainsi elles doivent s’arrêter dès qu’elles
    peuvent craindre quelque Embuscade, &amp; rester pendant un certain
    tems, pour s’assûrer de la Retraite de l’Ennemi : avant de se
    retirer, il faut détacher quelques Partis d’Infanterie &amp; de
    Hussards, pour être plus assûré de la Retraite de l’Ennemi ; mais
    ces Partis doivent marcher avec beaucoup de précautions pour n’être
    pas coupés.
    
  
  
    CHAPITRE V. De l’Attaque des
    Quartiers d’une Armée.
    UN Général, dont la Campagne n’a pas été heureuse, qui n’a pû
    chasser l’Ennemi de son païs, &amp; qui l’a vû au contraire établir
    des Quartiers dans ce même païs, doit faire son possible pour
    l’inquiéter, tâcher de l’empêcher de se rétablir par des Détachemens
    continuels, &amp; par des allarmes fréquentes, qui l’engagent à
    fatiguer ses Troupes.
    Il n’est pas douteux que plus il l’inquiétera dans ses Quartiers,
    moins il fera en état d’entrer en Campagne de bonne heure, parce
    qu’il aura été fatigue pendant tout l’hyver, &amp; que par
    conséquent son Infanterie n’aura pas eu le tems de se
    recruter &amp; d’être exercée, par le mouvement continuel des
    Troupes, &amp; par les pertes qu’elles auront pû faire dans ces
    divers Détachemens. Sa Cavalerie aura toujours été en l’air, pour
    voler au secours de l’Infanterie, par conséquent elle ne fera point
    remise, &amp; rentrera en Campagne en aussi mauvais état qu’elle en
    etoit sortie ; celui qui attaque, peut d’autant plus aisément
    fatiguer l’Ennemi, qu’il n’employe que les Troupes qu’il veut, au
    lieu que celui qui est attaqué, est nécessairement obligé de de se
    servir de toutes les siennes, ou du moins d’une grande partie :
    parce qu’il ignore le nombre de celles qui viennent l’attaquer, le
    côté par où il le sera, &amp; s’il n’y aura pas plusieurs
    Attaques.
    Souvent il ne faut qu’un très-petit nombre de Troupes pour faire
    mettre des Quartiers entiers fous les armes, &amp; un Général
    expérimenté qui se voit resserré par ceux de l’Ennemi, peut en
    n’employant que très-peu de Troupes, réparer par fa vigilance les
    pertes qu’il a faites pendant la Campagne, &amp; ôter à l’Ennemi le
    repos &amp; la tranquillité, dont il s’étoit flatté de jouir dans
    les Quartiers d’hyver ; il peut même lui faire perdre le fruit de fa
    derniere Campagne, &amp; l’obliger à lui abandonner, par le mauvais
    état de ses Troupes, le païs dont il s’étoit emparé.
    Pour attaquer des Quartiers il faut garder à-peu-près la même
    conduite que pour les assûrer, avec une connoissance exacte du païs,
    examiner les endroits les plus foibles, &amp; par où l’on puisse
    pénétrer plus facilement, donner à l’Ennemi deux ou trois fois des
    Attaques fort légéres &amp; se retirer, fous prétexte qu’on n’est
    point en force, ou que les Détachemens qu’on fait vers lui, ne font
    pas dans la crainte qu’il ne vienne lui-même inquiéter les
    Quartiers, rester quelques jours fans faire sortir de Détachement
    pour exciter sa négligence, envoyer des Espions dans ses Quartiers,
    fous prétexte d’y vendre des denrées ou autres choses. Les Espions
    doivent être intelligens &amp; capables de rendre un compte exact de
    tout ce qu’ils auront vu &amp; entendu.
    Ces Espions doivent examiner la position des Quartiers, la
    quantité des Bourgs ou Villages occupes par les Troupes, l’étendue
    du terrein qu’elles embrassent, l’éloignement de la droite a la
    gauche, s’il y a une Riviere qui couvre les Quartiers, si le ponts
    en sont coupés &amp; s’il y a quelques gués qui n’ayent point été
    rompus, fi les Troupes font exactement le service, si l’on fait
    souvent sortir des Détachemens, leur nombre &amp; leur force ; ils
    les suivront, autant quils pourront, pour voir leurs
    manoeuvres, &amp; pour sçavoir jusqu’ou ils s’avancent ; enfin ils
    doivent examiner tout, de façon qu’ils puissent rendre un compte
    exact de la situation du païs, des Quartiers &amp; des précautions
    qu’ils prennent pour se garder, soit intérieurement, soit
    extérieurement.
    Par la connoissance que le Général doit avoir du païs, qui est le
    sien, comme on l’a supposé, il jugera sainement du rapport de ses
    Espions ; mais quand même ce pais ne seroit pas le sien, il doit
    s’en instruire par les Cartes, par les Païsans &amp; par les
    principaux Habitans des Bourgs ou des Villages voisins des
    Quartiers, qu’il doit mettre dans ses intérêts, &amp; par-là il peut
    connoître si le rapport de ses Espions est fidéle ; cependant il ne
    doit point s’en rapporter a un seul, mais en envoyer plusieurs à
    différens tems, &amp; surtout suivant le précepte de M. le Maréchal
    de Puységur, faire ensorte qu’ils ne se connoissent point, les
    interroger séparément &amp; souvent fur des choses peu
    importantes.
    Quand le Général se fera bien instruit de tout, &amp; qu’il aura
    pris toutes les précautions dont on vient de parler, il doit tâcher
    de découvrir quel est le génie du Général ennemi, s’il est vigilant,
    actif ou paresseux, s’il aime plus ses plaisirs que son métier, s’il
    est estimé de ses Troupes, s’il en a la consiance, s’il est
    ferme &amp; s’il aime trop les conseils.
    Il y a de la présomption à n’en jamais demander, de la
    foiblesse &amp; de la timidité à n’oser rien entreprendre fans
    recourir aux conseils, de la prudence à en recevoir dans l’occasion.
    La modestie &amp; la méfiance de ses propres lumieres, marquent un
    homme éclairé, qui connoît l’importance des occasions ; mais il est
    honteux de ne se conduire jamais que par les autres ; un tel homme
    est chancelant &amp; risque d’être souvent trompé, parce qu’il se
    laisse persuader par le dernier qui le conseille ; il est des
    circonstances où l’indétermination est suneste, souvent le moment
    est favorable pour l’Attaque, souvent l’Ennemi actif, est fur le
    point de profiter de l’occasion qui s’offre à lui, &amp; il faut se
    mettre en désense, souvent le tems presse pour la retraite, souvent
    enfin si l’on ne se saisit d’une position avantageuse, l’Ennemi
    pourra s’en emparer ; dans ces occasions le tems qu’on employeroit à
    discuter des avis, qui certainement se trouveroient partagés, peut
    être employé très-utilement contre l’Ennemi.
    On doit cependant distinguer l’irrésolution, d’avec la méfiance
    de soi-même ; l’une est une lenteur de l’esprit, une timidité d’ame,
    qui passe d’un objet à l’autre, qui ne voit que les obstacles, sans
    que le génie lui fournisse des ressources pour les surmonter ;
    l’autre est l’effet d’un esprit sage, d’un coup d’œil pénétrant qui
    connoît l’étendue de ses lumieres, sans trop étendre les bornes de
    son génie.
    Un Général ne doit pas moins s’attacher à étudier les personnes
    capables de lui donner de bons conseils, qu’à les exécuter avec
    justesse ; les peronnes les plus séduisantes par leur
    esprit, &amp; qui ont le plus d’agrément dans la société, ne sont
    pas celles à qui il doit recourir dans des occasions les plus
    pressantes ; il doit plûtôt rechercher celles dont le jugement
    solide &amp; réfléchi, n’est assis que sur des principes
    sûrs &amp; qui soient éprouvés par l’expérience.
    Lorsque le Général qui projette d’attaquer les Quartiers que
    l’Ennemi aura pris, &amp; qu’il se fonde &amp; fur la connoissance
    qu’il a du païs, &amp; fur le rapport de ses Espions, il doit faire
    assembler les principaux Officiers ou ceux qu’il veut charger des
    différentes Attaques, leur donner ses ordres, &amp; surtout leur
    recommander un grand secret.
    Selon la position des Quartiers, il formera trois Attaques vraies
    ou trois fausses ; ces dernieres feront dirigées vers les endroits
    les plus forts ; les vraies aux endroits les plus faciles à forcer :
    comme le centre &amp; les deux appuis de la ligne de droite &amp; de
    gauche, seront fans doute les plus fortifiés &amp; les plus garnis
    de Troupes, c’est-là qu’il faut faire les fausses Attaques, afin
    d’empêcher le Général qui est attaqué, de dégarnir ces postes pour
    renforcer les endroits les plus foibles, qui feront attaqués
    vivement ; il faut les attaquer en Colonnes, cependant toute
    disposition toujours soumise aux circonstances &amp; au terrein :
    pour ces fortes d’Attaques il faut de la célérité, &amp; ne point
    donner le tems aux Troupes attaquées de se reconnoître. Il faut
    distribuer le long de la ligne des Quartiers, des Corps séparés,
    tirés de ceux qui forment les fix Attaques, pour amufer &amp; pour
    contenir les Troupes, &amp; pour donner par-là plus de certitude aux
    vraies Attaques ; pour donner encore à penser à l’Ennemi que ses
    flancs &amp; son centre font plus vivement attaqués, les Troupes qui
    font destinées pour les amuser, doivent avoir chacune deux Brigades
    d’Artillerie, &amp; faire un feu continuel de canon &amp; de
    mousqueterie ; les vraies Attaques doivent charger de vive
    force, &amp; percer la ligne, s’il est possible, la bayonnette au
    bouc du fusil ; si l’une des vraies Attaques peut parvenir à percer,
    les Troupes des Quartiers feront bientôt en désordre ; alors on doit
    faire entrer la Cavalerie par cette ouverture, pour aller prendre
    les Quartiers par derriere ; si elle joint l’Infanterie qui aura
    percé, l’Ennemi se trouvera entre deux feux, &amp; l’entrée ne fera
    pas difficile aux autres Troupes, le reste de la Cavalerie se mettra
    en bataille, pour s’opposer à celle de l’Ennemi qui viendra au
    secours de l’Infanterie battue ; mais que peut de la Cavalerie, dont
    l’Infanterie est en déroute &amp; qu’elle voit fuir de toutes
    parts ? Quoique brave, elle songera plûtôt à fa retraite qu’à
    attaquer des Troupes victorieuses, ou si elle tient ferme, ce ne
    fera que pour faciliter la retraite de l’Infanterie, &amp; non pour
    attaquer, comme seroient des Troupes victorieuses.
    Il ne reste d’autre ressource au Général vaincu, que de
    rassembler le plus promptement qu’il pourra, ce qui lui reste
    d’Infanterie, &amp; de faire sa retraite en bon ordre ; un tel échec
    ne ternit point la réputation d’un Général, lorsqu’il a pris toutes
    ses précautions pour le prévenir, &amp; que dans l’action il a
    montré le sang froid &amp; la capacité d’un Homme de guerre. Dans
    tout autre état qu’à la Guerre, il y a plus de grandeur à sçavoir
    soutenir la prospérité qu’à se mettre au-dessus de l’adversité ;
    dans le métier des Armes, c’est dans l’adversité que paroît le grand
    Homme, lorsque dans les revers il conserve le sang froid &amp; qu’il
    ne perd rien de de la vivacité de son génie. Porus
    vaincu &amp; prisonnier, se fit admirer de son vainqueur, qui ne pût
    s’empêcher de dire, par une espece d’envie qu’il portoit à son fort,
    je voudrois être Porus, si je n’étois
    Alexandre.
    On ne peut déterminer toutes les dispositions qu’on peut faire
    pour l’Attaque des Quartiers ; elles dépendent de trop de
    circonstances. Telle disposition qui seroit bonne dans un païs
    découvert, deviendroit défectueuse dans un païs de bois. On peut
    donner des moyens pour attaquer, on ne peut rien décider fur le
    succès ; quand les dispositions font justes, c’est la célérité qui
    décide ; tout consiste à tâcher de s’approcher assez près des
    Quartiers pour pouvoir les attaquer, fans que les Troupes puissent
    se réunir &amp; marcher à la Place d’armes générale, ou sans que la
    seconde &amp; troisiéme ligne ayent le tems de marcher au secours de
    la premiere ligne attaquée : il faut que le premier effort des
    Troupes qui attaquent, soit fait avant la jonction de la seconde à
    la premiere ligne.
    Si toutes ces précautions ne font point observées, le succès ne
    peut être que douteux, surtout si l’Ennemi a eu le tems d’occuper
    tous les postes, &amp; si la seconde ligne d’Infanterie a joint la
    première ; alors si un Général voit ses Troupes repoussées après
    plusieurs Attaques vives &amp; réitérées, il ne doit point
    s’opiniâtrer, &amp; sacrifier ses Troupes à la fortune : la
    perséverance &amp; la fermeté font des vertus, lorsque les
    circonstances font favorables ; mais l’obstination est toujours un
    défaut &amp; même un vice. Un Officier qui défend une Place
    importante doit persévérer &amp; ne la rendre qu’à la derniere
    extrémité ; mais si par son obstination il expose la Garnison à la
    discrétion du vainqueur, il est responsable de tout le sang qu’il
    fait couler inutilement ; ce n’est ni par le sang ni par la rage
    qu’on force la fortune à se déclarer pour soi, lorsque
    l’impossibilité de réussir est visible. Celui qui ne gagne de
    bataille qu’à force d’exposer &amp; de perdre des Soldats, ne mérite
    pas même le titre de vainqueur en remportant la victoire ; celui au
    contraire qui est avare du sang de ses Soldats, se fait chérir des
    siens, respecter &amp; estimer de l’Ennemi, aimer de son Maître, qui
    lui confie ses Sujets avec assûrance, dans la persuasion qu’il ne
    les exposera que dans une nécessité indispensable. Dans la Guerre du
    premier Triumvirat, César ayant resserré en Espagne
    Affranius &amp; Pétreius, Généraux de Pompée, aima mieux les obliger
    de se rendre en leur coupant les vivres &amp; les autres
    subsistances, que de leur livrer un combat, dont l’avantage lui
    étoit, pour ainsi dire, assuré. Le grand Art d’un Homme de Guerre
    est de conserver par fa prudence &amp; par fa capacité, l’avantage
    qu’il a fur l’Ennemi ; lorsqu’on veut se servir de la
    violence, &amp; que pour ne point ménager les Ennemis, on hasarde
    ses Troupes, on les porte au désespoir, &amp; celui qui attaque,
    quoique supérieur, en est souvent la victime ; c’est ce qui arriva à
    la Bataille de Poitiers en 1356 &amp; à celle de Pavie en 1525, où
    la France pouvoit espérer des avantages aussi considérables, que ces
    pertes furent sanglantes. Tant il est vrai qu’il faut, fans craindre
    l’Ennemi, le toujours respecter, lors même qu’il se trouve dans les
    positions les plus embarrassantes.
     
  
  
    CHAPITRE VI. De la Retraite
    d’une Armée après l’attaque des Quartiers de lArmée ennemie, qu’elle
    n’a pû forcer.
    SI l’Attaque d’une Armée dans Ses Quartiers, de-SI mande des
    précautions infinies, &amp; des dispositions prévûes de longue-main,
    la Retraite après l’entreprise manquée, ne demande pas moins de
    sagesse ; l’une &amp; l’autre exigent dans un Général &amp; dans les
    Officiers qui les exécutent fous ses ordres, la prudence la plus
    profonde &amp; la prévoyance la plus exacte. S’il est difficile
    d’attaquer une Armée dans tous ses Quartiers, il l’est encore bien
    davantage de se retirer devant une Armée qu’on n’a pû
    forcer, &amp; qui fuit avec vivacité pour profiter amplement de fa
    victoire. Il faut donc que cette opération ait été prévue avant
    l’Attaque. Dans ces circonstances, on suppose que le Général d’une
    Armée qui veut en attaquer une autre dans ses Quartiers, a pris
    toutes ses mesures pour s’assûrer du succès, &amp; ses précautions
    pour la Retraite, s’il manque son entreprise ; que le Général qui
    est attaque n’a rien négligé de son côté pour n’être point force ; à
    cela pres qu’il n’a pu prévoir les dispositions qu’il y avoit a
    faire pour suivre l’Ennemi dans fa Retraite, parce qu’elles
    dépendent de l’événement &amp; des circonstances ; il ne peut que
    hasarder des conjectures fur ce qu’il auroit à faire, s’il se
    trouvoit dans un tel cas ; mais il ne peut être assûré que l’Ennemi
    fasse telle ou telle manoeuvre, soit dans l’Attaque ou dans la
    Retraite ; ainsi deux Généraux peuvent avoir des idées très-bonnes
    relativement aux principes dont ils partent, quoique
    très-différentes dans le fond.
    On suppose encore qu’une Armée en a attaqué une autre dans ses
    Quartiers, &amp; qu’elle na pu l’y forcer après plusieurs attaques
    vives &amp; réitérées.
    Lorsque le Général aura tenté tout ce qui dépend d’un Homme de
    guerre, &amp; qu’il voit l’impossibilité de réussir, soit par la
    bonne disposition de l’Armée qui est attaquée, soit par le
    découragement de ses Troupes, si elles viennent à être repoussées de
    toutes parts, il n’a d’autre ressource que de prendre le parti de la
    retraite.
    Les dispositions pour un Corps de Troupes qui se retire devant
    l’Ennemi, &amp; qu’on a indiquées ailleurs, peuvent servir pour une
    Armée dans le même cas, à cela près qu’il faut à celle-ci plus de
    terrein, &amp; par conséquent une connoissance plus
    étendue &amp; plus consommée dans le Général.
    Avant de commencer à faire fa retraite, le Général doit envoyer
    avertir par ses Aides-Majors Généraux, &amp; par ses Aides-de-Camp,
    tous les Officiers supérieurs qui doivent sçavoir l’ordre &amp; la
    disposition qu’on doit tenir dans la retraite. Trois coups de canon
    qu’on tirera, un de la droite, l’autre de la gauche &amp; l’autre du
    centre, feront le signal pour replier les Troupes, &amp; les mettre
    en même tems en colonnes pour former la retraite.
    Si le païs est ouvert, il fera marcher ses Troupes fur six
    colonnes, ou sur un plus grand nombre selon le terrein qu’il aura ;
    ces colonnes doivent présenter chacune un demi-Bataillon de front,
    les Grenadiers sur un flanc &amp; les Piquets fur l’autre ; on
    mettra une Brigade d’Artillerie dans l’intervalle qui est entre
    chaque colonne, elle fera un feu continuel ; dès qu’elle aura tiré,
    on chargera le canon, &amp; alors on le fera retro-grader pour qu’il
    soit toujours entre les colonnes. S’il ne suivoit pas les colonnes
    qui se retirent, il pourroit être enlevé ; chaque colonne fera son
    feu à part, ou feu roulant ou par pelotons, n’importe, pourvu qu’il
    soit continuel.
    Les Colonnes marcheront toujours, mais lentement ; l’ordre ne
    pouvant autrement être observé, le canon marchera à mesure que la
    Colonne se retirera, en suivant la même position où il est. La
    Cavalerie fur les aîles de l’Infanterie, sera rangée en bataille
    suivant le terrein qu’on a : comme on suppose que celui où se retire
    cette Armée, est un païs ouvert, la Cavalerie doit être rangée en
    bataille sur deux lignes &amp; se retirer en même tems que les
    Colonnes ; la premiere ligne par les intervalles de la seconde, doit
    aller se mettre en bataille à deux cens pas derriere la seconde
    ligne ; les Hussards &amp; les Dragons qui gardent les flancs de la
    premiere ligne, doivent rester en place &amp; attendre pour se
    retirer, qu’elle ait passé par les intervalles de la seconde ligne ;
    cette seconde ligne doit marcher quelques pas en avant, pour
    faciliter la Retraite de la premiere. Quand la premiere ligne se
    fera retirée, &amp; qu’elle fera en bataille, les Hussards &amp; les
    Dragons qui gardoient ses flancs, se retireront &amp; iront la
    joindre La seconde ligne fera la même manœuvre que la premiere,
    ainsi que les Hussards &amp; les Dragons qui couvrent ses aîles : la
    distance d’une Colonne d’Infanterie à une autre, ne doit pas être de
    plus de deux cens pas, pour être plus en force, pour pouvoir se
    secourir plus promptement &amp; occuper moins de terrein.
    Il faut observer qu’il est nécessaire de garder les flancs des
    Hussards &amp; des Dragons, &amp; que c’est l’Infanterie des Troupes
    légeres qui doit y être employé : elle doit dans cette occasion,
    s’emparer des bois, ravins ou autres endroits semblables qui peuvent
    se trouver sur les ailes de l’Armée, pour empêcher l’Ennemi de
    pénétrer par les flancs. Cette Infanterie doit se retirer en même
    tems que les Hussards &amp; les Dragons.
    Voyez la Planche vingt-cinquième,
    Figure I.
    Si le païs se rétrécit, on réduira les six Colonnes à
    trois, &amp; au lieu d’une Brigade d’Artillerie que chacune avoit,
    on en pourra mettre deux si le terrein le permet : ce mouvement est
    facile à faire ; pendant que trois Colonnes feront
    alte &amp; qu’elles feront ainsi que le canon un feu continuel sur
    l’Ennemi, les trois autres qui font marquées par le Général,
    marcheront lestement, mais en ordre, &amp; lorsque l’Arriere-garde
    fera à la hauteur de la tête de celles qui ont fait alte, elles les
    joindront, alors le tout commencera à marcher. Il faut observer que
    lorsqu’on double les Colonnes, on doit aussi proportionner la force
    des Grenadiers &amp; des Piquets qui couvrent les flancs de chaque
    Colonne, dans ce moment l’Ennemi n’est pas plus à craindre
    qu’auparavant, parce que le païs se rétrécissant, il est obligé d’en
    faire autant, &amp; par conséquent il ne présente pas un plus grand
    front que celui qu’on lui oppose, la Cavalerie se rapprochera aussi
    des Colonnes, &amp; se mettra sur trois ou quatre lignes, selon le
    terrein, en observant ses distances &amp; ses intervalles : les
    Hussards &amp; les Dragons pourront relier à leurs
    places, &amp; continuer ainsi que la Cavalerie, de faire la même
    manœuvre que celle dont il est parlé ci-dessus, ainsi que
    l’Infanterie des Troupes légéres.
    Voyez la même Planche,
    Figure 2.
    S’il se rencontre un défilé, une partie de la Cavalerie doit
    d’abord le passer, &amp; non la totalité, parce qu’il en faut
    toujours pour soutenir l’Infanterie : quand une partie de
    l’Infanterie sera passée, le reste de la Cavalerie passera, alors
    les Hussards &amp; les Dragons resteront &amp; suffiront pour
    appuyer &amp; pour garder toujours les flancs de l’Infanterie qui
    relie à passer.
    Lorsque la quantité de Cavalerie que le Général juge à propos de
    faire retirer la premiere, fera passée, la Colonne du centre se
    retirera, &amp; à mesure qu’elle s’avancera dans le défilé, les deux
    autres Colonnes se rapprocheront l’une de l’autre ; celle du centre
    qui a passé la premiere, laissera son canon à l’entrée du défilé,
    qu’on placera à droite &amp; à gauche, gardé par des Grenadiers.
    Lorsque ces batteries feront placées, le relie de la Cavalerie
    passera, la Colonne de la droite passera après, mais fans laisser
    son canon, la derniere faisant un feu continuel de front &amp; de
    flanc, laissera passer les Dragons, &amp; passera ensuite
    légérement, toujours protégée par le canon qui est placé à l’entrée
    du défilé, par celui qu’elle a par les Hussards qui font toujours
    fur ses flancs. Lorsqu’elle fera presque passée, on retirera le
    canon qui suivoit la Colonne, les Hussards se rapprocheront du
    défilé, &amp; feront protégés par le canon &amp; l’Infanterie des
    Troupes légéres, placées les premieres à l’entrée du défilé, ainsi
    que par les Grenadiers qui gardent le canon, &amp; passeront ainsi
    fous leur protection. Quand le tout sera passé, on retirera le
    canon, dont les Grenadiers feront l’Arriere-garde, conjointement
    avec l’Infanterie des Troupes légéres, il est probable que l’Ennemi
    voyant l’Armée au-delà du défilé, se désistera de sa poursuite &amp;
    songera a sa Retraite. Dès que toute l’Armée sera de l’autre cote du
    défilé, elle doit se croire en sûreté ; mais elle doit rester-là
    jusqu’à ce que l’Ennemi commence a se retirer, &amp; dès qu’il fera
    en pleine marche, on le fera suivre par des Hussards, soutenus de
    quelques Troupes de Dragons, non pour l’attaquer, mais pour
    s’assûrer sa Retraite ; lorsqu’on en fera certain, les Troupes en
    avant doivent revenir, &amp; l’Armée marcher tranquillement vers ses
    Quartiers ou au Camp.
    Il faut observer ce qu’on a dit au Livre premier, Chapitre
    quatorziéme, que les premieres Troupes d’Infanterie qui auront passé
    le défilé, doivent s’emparer des hauteurs, pour protéger celles qui
    se retirent.
    Voyez la même Planche,
    Figure 3.
    S’il se rencontre une Riviere sur le chemin que l’Armée a tenu
    pour venir attaquer les Quartiers, le Général a nécessairement été
    obligé d’y faire faire des ponts pour la passer, &amp; l’on suppose
    qu’il a laissé des Détachemens pour les garder &amp; assûrer sa
    Retraite ; que les ponts font retranchés du côté de l’Ennemi, tels
    qu’on l’a dit au Chapitre dix du deuxiéme Livre, Article
    trois, &amp; que même il a établi des batteries de canons sur les
    flancs des ponts au-delà de la Riviere ; précautions qu’on doit
    toujours prendre, parce ce que si l’on ne réussit point dans
    l’Attaque, on risque d’être suivi dans fa Retraite par l’Armée
    ennemie. Dès que la tête de l’Armée fera à une petite demi-lieue des
    ponts, une partie de la Cavalerie commencera à passer, &amp; ira se
    placer à quatre cens pas au-delà Riviere ; ensuite on fera palier un
    tiers de l’Infanterie, qui se placera fur le bord de la Riviere, sur
    les flancs de droite &amp; de gauche des ponts, pour, par leur feu
    en imposer à l’Ennemi &amp; protéger les flancs des Troupes qui se
    retirent, le reste de la Cavalerie passera après qu’un autre tiers
    de l’Infanterie se fera retiré. Alors les Hussards &amp; les Dragons
    prendront fa place, pour couvrir le dernier tiers de l’Infanterie,
    en observant de ne point masquer les batteries qui font au-delà des
    ponts ; lorsque toute l’Infanterie fera passée, les
    Dragons &amp; les Hussards se rapprocheront des ponts ; les premiers
    passeront protégés par le canon, l’Infanterie qui borde la
    Riviere, &amp; les Hussards qui les couvrent. Les Hussards passeront
    les derniers, ayant toujours l’Infanterie des Troupes légéres qui
    fera leur Arriere-garde, les Grenadiers qui étoient dans les redans,
    se retireront lorsque toute l’Armée fera passée.
    Il faut observer que pour ajouter a la défense, chaque Colonne
    d’Infanterie qui a passé les ponts, doit distribuer son canon le
    long de la Riviere &amp; faire un feu continuel. Dès que tout fera
    de l’autre côté, il faut replier les ponts ; mais en laisser un en
    état d’être rétabli lorsque l’Ennemi se fera retiré, pour pouvoir
    faire passer quelques Troupes, afin de l’observer dans fa
    Retraite, &amp; suivre exactement ce qui a été dit au sujet du
    Passage d’un défilé : ces ponts feront composés de pontons de cuivre
    pour pouvoir les emmener avec foi. Si l’Ennemi s’obstine à
    rester, &amp; qu’il soit à la portée du canon, il faut tirer dessus
    sans discontinuer ; mais il n’y a pas apparence que l’Armée une fois
    passée, il n’aime mieux se refaire de la fatigue du
    jour, &amp; qu’il ne se retire vers ses Quartiers.
    Voyez la même Planche,
    Figure 4.
    Si l’Armée est obligée de passer dans un pais de bois, la
    Cavalerie doit marcher à la tête des Colonnes d’Infanterie, ainsi
    que fit M. le Prince d’Orange, après la perte de la Bataille de
    Steinkerque : comme cette Retraite se fit à travers un païs fourré,
    la Cavalerie ne pouvoit lui être utile, il la fit retirer la
    premiere, &amp; son Infanterie se retira ensuite en bon ordre, sans
    que M. de Luxembourg pût trouver jour à l’attaquer.
    On peut laisser feulement les Hussards &amp; les Dragons, pour
    couvrir les flancs des Colonnes, &amp; observer la même
    marche &amp; la même disposition dont on a parlé ci-dessus, si le
    païs le permet, c’est à la prudence &amp; à la capacité du Général
    qui commande l’Armée, de faire ses dispositions relativement au
    terrein : la Cavalerie ne marche la premiere, que parce qu’elle ne
    peut pas manœuvrer, ou du moins qu’elle ne le peut dans ce païs que
    très-difficilement, &amp; que celle de l’Ennemi le peut aussi peu,
    ainsi cette Troupe, au lieu d’être utile, ne seroit
    qu’embarrasser.
    Si c’est un païs de montagnes, la position est moins dangereuse,
    parce que l’Ennemi ne peut présenter un plus grand front que celui
    qu’on lui oppose, que l’Armée marchant par plusieurs chemins, qui
    tous aboutissent aux Quartiers dont elle est partie, l’Ennemi est
    obligé de se diviser aussi ; comme on n’a pas à craindre d’être
    tourné ni pris en flanc, les hauteurs devant être occupées,
    l’Infanterie ne peut avoir d’autre objet que l’Ennemi qui la presse
    à son Arriere-garde, elle doit se retirer en ordre
    lentement, &amp; faire un feu continuel fur l’Ennemi, s’il
    s’approche trop près ; &amp; si le païs permet qu’on se serve de
    canon, il ne faut pas négliger ce secours, qui doit faire un
    très-grand ravage sur un Ennemi qui, par la situation du païs, ne
    peut suivre &amp; attaquer qu’en colonne : la Cavalerie, les
    Husfards &amp; les Dragons, font totalement inutiles, à moins qu’on
    ne fasse mettre ces derniers à pied, aussi doit-on faire prendre la
    tête à la Cavalerie &amp; aux Hussards, d’autant mieux que celle de
    l’Ennemi ne s’engagera pas dans des gorges &amp; de chemins creux,
    parce qu’elle ne peut agir, &amp; qu’elle risque au contraire d’être
    attaquée par de l’Infanterie embusquée ; ce seroit une très-grande
    témérité à l’Ennemi de continuer fa pourfuite dans les montagnes, il
    y auroit plus d’intrépidité que de sagesse, &amp; un homme à la tête
    d’une Armée, doit avoir assez acquis, pour ne pas faire une faute,
    qui bien loin de justifier par fa conduite le choix que son Prince a
    fait de lui, ne montreroit qu’un génie foible, incapable de
    commander.
    Si dans un païs de plaine ou dans tout autre, le Général qui se
    retire, trouve un terrein avantageux, où il puisse être en force,
    que ses flancs soient appuyés à un marais, à un ravin ou autres
    endroits semblables, il peut très-bien s’y arrêter, &amp; présenter
    la Bataille à l’Ennemi, surtout si par le poste qu’il occupe, la
    position que l’Ennemi est obligé de prendre, est désavantageuse ;
    c’est dans ces occasions qu’on reconnoît le grand Homme de Guerre,
    soit pour faire une belle Retraite, soit pour sçavoir prendre fur le
    champ un poste avantageux, qui en assûrant l’Armée, mette en danger
    celle de l’Ennemi, s’il entreprend de l’attaquer.
    Comme il n’est point de jour où un Général ne puisse trouver
    l’occasion de développer son génie &amp; de montrer ses talens, de
    même il n’en est point où il ne puisse tomber dans des fautes, qui,
    quelque légeres qu’elles paroissent, doivent nécessairement donner à
    l’Ennemi un avantage marqué.
    Les moindres fautes à la Guerre font essentielles, &amp; tôt ou
    tard l’Ennemi trouve l’occasion d’en profiter &amp; de décider
    l’évenement d’une Campagne fur une feule faute qui paroissoit de peu
    d’importance, &amp; qui cependant en fait tout le succès.
    On ne peut donner que des régies générales pour une Retraite, les
    dispositions dépendent entièrement du terrein &amp; des
    circonstances ; mais fur quelque terrein qu’on se retire, on doit
    toujours le faire lentement &amp; avec ordre ; la précipitation fait
    naître l’embarras &amp; souvent l’épouvante dans les Troupes ;
    source ordinaire d’une déroute, lorsqu’on devoit l’attendre le
    moins.
     
  
  
    PRINCIPE. Sur lequel on peut
    établir un Projet de Campagne.
    LOrsqu’on se borne à ne mettre au jour que ses propres idées,
    quelque justes qu’elles soient, il est à craindre qu’elles
    instruisent moins, que lorsqu’en adoptant des idées étrangeres, on a
    l’art de les étendre &amp; d’y trouver une source de réfléxions
    solides. Dans tous les tems les hommes n’ont pensé les uns que
    d’après les autres ; ce n’est donc que par une étude assidue des
    Auteurs qui ont traité la même matiere, ce n’est qu’après avoir
    consulté ceux qui ont puisé leurs réfléxions dans l’expérience,
    qu’on peut écrire fur un sujet.
    Le principe fur lequel on peut appuyer le Projet de Campagne que
    je donne ici, n’est point de moi, il m’a été communiqué par un
    Militaire expérimenté ; il m’en a détaillé toutes les parties, il
    m’a fait voir l’utilité de son projet &amp; les avantages qu’en ont
    retire les plus grands Capitaines, qui fans en avoir fait un sistême
    particulier, ont agi selon les principes sur lesquels il a établi fa
    Méthode, &amp; dont ils se font rarement écartés ; il a, pour ainsi
    dire, par ce moyen rendu la Guerre de Campagne
    méthodique &amp; presque assûrée.
    Ce Militaire, que fa modestie me défend de nommer, m’a communiqué
    cette idée que j’ai saisie, je n’y ai d’autre part que d’avoir donné
    un peu plus d’étendue à ses réfléxions : il en a tout l’honneur ; il
    m’a cédé le plaisir d’en faire part à mes Compatriotes ; s’ils en
    retirent le fruit qu’elle semble promettre, je ne m’estimerai pas
    moins heureux que si cette idée m’appartenoit en entier.
    La Guerre ne seroit point un Art, si elle n’avoit des principes
    invariables ; mais il y auroit de la témérité à vouloir les rendre
    entierement physiques, &amp; à prétendre conduire ses opérations au
    point d’en assûrer le succès ; mais fans donner dans l’esprit de
    systême, ne pourroit-on pas établir une Méthode générale, qui en
    s’accommodant aux circonstances des tems &amp; des lieux, rende du
    moins les opérations plus sûres &amp; le succès moins douteux ? A
    force d’art on est parvenu à être moralement assûré d’emporter une
    Place, du moment qu’on peut en former le siége ; pourquoi ne
    pourroit-on pas également dans la Guerre de Campagne, s’assûrer
    d’avance de faire telles ou telles opérations, de les conduire
    jusqu’au point qu’on auroit projetté, partir ensuite de-là pour en
    former de nouvelles ? Une telle Méthode demande dans le Général
    encore plus de prudence que de bravoure, plus de génie &amp; des
    vues plus étendues que d’intrépidité.
    Il faudroit pour cela que les Militaires qui veulent
    parvenir, &amp; qui font de l’étude de la Guerre leur principale
    occupation ne se bornassent point à faire mouvoir une Armée fur les
    mêmes principes, qu’ils dirigeroient les évolutions d’un simple
    Détachement ; cependant ce défaut n’est que trop ordinaire à ceux
    qui n’ont point eu de Corps considérables à commander.
    Mais si les uns renferment leur génie dans des bornes étroites,
    lorsqu’ils peuvent lui donner un essor plus noble &amp; plus vaste,
    il en est aussi qui tombent dans un excès contraire, &amp; qui se
    livrant trop à eux-mêmes, veulent tout embrasser dès le premier coup
    d’oeil, qui par une impétuosité naturelle, font mouvoir une Armée,
    comme un Détachement de Troupes légeres.
    La Guerre est un métier qui exige beaucoup de réflexions ; il
    n’est point d’Art où, comme on l’a dit plusieurs fois, il y ait plus
    de principes ; mais ils ne peuvent être appliqués que relativement
    au terrein &amp; aux mouvemens de l’Ennemi. Les méditations les plus
    profondes, les mesures les mieux prises, peuvent être dérangées par
    un seul mouvement de l’Ennemi. S’il ne s’agissoit que d’aller en
    avant pour faire des conquêtes, le plus audacieux seroit le plus
    grand Capitaine, &amp; tout Général d’Armée prendroit ce parti :
    mais il ne suffit pas d’avancer, il faut auparavant avoir combiné
    les raisons pour lesquelles on marche en avant, &amp; prévoir les
    moyens pour se retirer sûrement.
    Dans un Siége on ne va point d’abord au Corps de la
    Place, &amp; l’on ne laisse point derriere foi les ouvrages avancés,
    on commence par les ruiner avec l’Artillerie, on les attaque
    ensuite, si l’attaque réussit, on s’y loge ; de-là on forme une
    autre attaque fur un autre ouvrage, &amp; insensiblement on avance
    vers le Corps de la Place. Si après s’être logé fur la crête de la
    partie du chemin couvert que tient le front de l’attaque, on néglige
    les deux demi-lunes, qui couvrent les courtines, &amp; qu’on ne
    fasse brêche qu’au Bastion de la Place, jamais on ne parviendra à le
    prendre, parce que ces ouvrages avancés étant entiers &amp; garnis
    de Soldats &amp; d’artillerie dont la communication avec la Place ne
    peut être interrompue, empêcheront certainement les Assiégeans de
    parvenir jusqu’au Corps de la Place.
    Il en est de même d’une Armée en Campagne ; si elle avance
    toujours &amp; qu’elle laisse derriere elle des Villes ennemies
    fortifiées, des Forts, même des Postes retranchés ; s’il lui arrive
    un échec, ou qu’elle soit obligée de reculer, il lui fera
    très-difficile de se retirer fans être coupée &amp; assaillie de
    toutes parts par ces Postes qu’elle a négligé d’attaquer &amp; de
    prendre. La Bataille de Spire, gagnée en 1703 par M. le Maréchal de
    Tallard, est un exemple qui prouve qu’on ne doit rien laisser
    derriere foi en état de défense. Les Ennemis passent le Rhin à
    Spire, pour venir au secours de Landau, que M. de Tallard
    assiégeoit ; ce Général laisse dans la Tranchée un Corps de Troupes
    suffisant, fort de ses lignes &amp; marche au-devant de l’Ennemi :
    l’Ennemi en avançant fur l’Armée Françoise, néglige deux Postes qui
    étoient dans deux Tours, comptant bien qu’ils se rendroient
    lorsqu’il auroit battu M. de Tallard ; l’Ennemi est
    battu, &amp; dans fa Retraite ces deux postes lui tuent, pour ainsi
    dire plus de monde, qu’il n’en avoit perdu pendant la Bataille.
    Les Guerres d’Italie fous Charles VIII. fous Louis
    XII. &amp; François I. font des exemples qui prouvent combien les
    pointes &amp; les invasions subites dans un païs éloigné, font
    dangereuses, elles exposent non-seulement l’Armée, mais encore
    l’Etat. On voit assez combien il seroit nécessaire pour prévenir de
    tels défauts, d’établir des principes généraux &amp; physiques, d’où
    l’on peut faire émaner des combinaisons particulieres pour toutes
    les opérations d’une Campagne.
    Pour établir un tel principe, il faut nécessairement supposer
    dans celui qui doit exécuter, une connoissance parfaite de la
    Guerre. La premiere opération est d’examiner la Carte du païs fur
    lequel on veut faire marcher son Armée ; on doit y employer autant
    de précautions qu’on en prendroit pour connoître le terrein d’une
    Place qu’on voudroit attaquer, &amp; fur lequel on voudroit diriger
    une Tranchée. On peut comparer les opérations d’une Guerre offensive
    avec celles d’un Siége, la Ville que l’on attaque est le point où
    l’on veut arriver, le dépôt général de la Tranchée est un centre,
    d’où ressortent toutes les différentes branches qui doivent porter
    du secours aux paralleles.
    Quand on veut avancer sûrement &amp; méthodiquement fur une
    Place, la droite &amp; la gauche d’une parallele doivent être
    appuyées, &amp; la communication de la parallele avec son dépôt
    général doit être bien ouverte &amp; surtout très-facile. Il est
    encore de principe que l’on ne doit songer à former de seconde ni de
    troisiéme parallele pour avancer vers le Corps de la Place, que
    lorsque la premiere est bien établie &amp; que les entrepôts de
    Tranchée ; placés à portée des crochets ou zigzagues, que l’on
    pousse en avant pour sormer la seconde &amp; la troisiéme parallele,
    qui sert à arriver au Corps de la Place, sont bien assûrés. Ces
    entrepôts font destinés à faire passer les secours nécessaires aux
    attaques des ouvrages ; s’ils n’avoient point de communication libre
    avec le dépôt général, ils se trouveroient épuisés &amp; hors d’état
    de fournir les têtes des paralleles avancées, &amp; si ces
    paralleles ne se trouvoient pourvûes, le Siége ferait
    retardé &amp; les attaques projettées manqueraient bientôt.
    Si les batteries que l’on éleve pour ruiner les désenses d’une
    Place, n’embrassent pas le feu des ouvrages, si elles n’ont pas une
    communication exacte avec le dépôt général, si elles ne font pas
    appuyées &amp; protégées par les paralleles, si leur service vient à
    manquer, elles ne peuvent faire taire le feu de l’Ennemi, &amp; la
    difficulté que les Troupes trouveront à venir à leur secours, peut
    occasionner leur enlevement.
    On n’a avancé tous ces différens principes, qui sont, pour ainsi
    dire, les élémens fur lesquels portent les opérations d’un Siége,
    que pour faire voir l’analogie qu’on peut lui donner avec ceux de la
    Campagne. La Province ou le païs qu’on veut conquérir, a toujours un
    point principal, où l’on doit avoir pour but d’arriver. En
    s’avançant dans le païs, ne peut-on point former une premiere
    parallele, &amp; faire du dépôt général des subsistances, comme du
    dépôt général de Tranchée ? Les communications du dépôt des
    subsistances doivent être libres &amp; assûrées à la droite &amp; à
    la gauche de la premiere parallele, que l’on établit dans le païs
    ennemi : pour former cette parallele, on doit s’emparer d’une droite
    ou d’une gauche, où l’on trouve un poste avantageux, &amp; fans
    songer d’abord à aller en avant, s’attacher à appuyer solidement
    cette parallele, en s’emparant des Rivieres &amp; des Villes qui
    font dans fa direction ; &amp; l’on doit se faire un principe de ne
    point songer à pousser la seconde parallele que cette premiere ne
    soit établie, &amp; que l’on n’ait bien assûré la communication des
    Rivieres &amp; des Villes qu’on rencontre, avec le dépôt général des
    subsistances.
    On doit suivre ce même principe, quand on veut avancer d’une
    premiere à une seconde parallele, d’une seconde à une troisiéme,
    ainsi des autres.
    De même que dans les opérations d’un Siége, on établit des
    entrepôts de Tranchée, à portée des crochets que l’on pousse en
    avant ; on doit aussi dans la premiere parallele que l’on établit
    dans le pais ennemi, former des entrepôts de Magasins, tant en
    vivres qu’en munitions, afin qu’ils circulent du dépôt général dans
    toutes les parties de la parallele.
    En suivant ce principe, le Projet d’une Campagne paroît
    moralement infaillible, ou si par des événemens imprévûs, le succès
    en étoit retardé, il ne peut jamais en résulter rien de
    funeste, &amp; l’on reste toujours le maître du terrein fur lequel
    on a assûré cette premiere parallele : d’ailleurs quand même on
    auroit employé tout le tems de la Campagne a établir cette premiere
    parallele, ce ne seroit point un tems perdu, parce qu’il serviroit à
    assurer solidement ses Quartiers d’hyver, &amp; à concerter les
    mesures qui restent à prendre pour la Campagne suivante.
    Comme dans un Siége, on avance quelquefois des paralleles
    hasardées lorsque celui qui défend la Place, n’y met pas les
    obstacles auxquels on avoit lieu de s’attendre, on trouve aussi
    quelquefois dans une Guerre offensive des succès
    inattendus, &amp; des occasions favorables d’établir deux
    paralleles, même trois dans le cours d’une Campagne ; mais il est de
    la prudence d’un Général de ne se point laisser éblouir par un début
    brillant &amp; de ne point perdre de vûe le point d’où il est
    parti, &amp; celui où il veut arriver ; il doit toujours avoir pour
    objet fixe, que les établissemens qu’il fait de ses paralleles dans
    le païs ennemi, soient assûrés, de façon que tous les Quartiers
    d’hyver qu’il veut prendre, ayent une communication
    égale &amp; facile entr’eux, &amp; surtout que celle qu’ils ont avec
    le dépôt général des subsistances, ne soit point interrompu. Ce
    dépôt servira à établir les différens entrepôts qui doivent faire
    avancer à l’autre parallele dans la Campagne suivante.
    Un Général doit, autant qu’il le peut, éloigner l’Ennemi du païs
    de son Prince ; il doit faire ensorte de lui rendre la Guerre moins
    onéreuse par les contributions en argent ou en nature, soit en
    farines, fourrages &amp; autres denrées nécessaires à une Armée, en
    établissant ses Quartiers d’hyver fur le païs conquis. Si pendant la
    Campagne il a établi une parallele, elle sormera la premiere ligne
    de ses Quartiers, s’il en a pu établir deux, ses Quartiers en feront
    d’autant mieux disposés, parce que les Troupes qui y font établies,
    seront à portée de se joindre facilement &amp; de se secourir.
    On peut comparer les Détachemens que l’on envoye à la Guerre,
    pendant le cours d’une Campagne, aux différentes batteries que l’on
    éleve pendant le cours d’un Siége : comparaison qui paroîtra encore
    plus juste, lorsqu’on la suivra dans toutes ses parties.
    En effet les batteries que l’on éleve le long de la direction
    d’une parallele, ont pour objet de prendre les ouvrages de la Place
    par le revers, &amp; les Détachemens de Guerre doivent avoir pour
    but, de prendre fur l’Ennemi des positions qui incommodent ses
    subsistances, &amp; qui embarrassent sa communication avec ses
    dépôts.
    Les batteries dans un Siége doivent en imposer par un feu
    supérieur à celui de la Place : les Détachemens de Guerre doivent
    avoir pour but de contenir l’Ennemi, de le harceler, de protéger des
    fourrages &amp; d’étendre des contributions dans une Province ; le
    feu d’une batterie bien servie, anime l’ardeur du Soldat : le succès
    des Détachemens que le Général envoye à la Guerre, lui attire la
    confiance de l’Armée. Les batteries d’une Tranchée ont encore pour
    objet de protéger l’Attaque d’un ouvrage, d’aider à pousser des
    boyaux en avant, qui doivent établir la troisiéme parallele fur le
    chemin couvert. De même les gros Détachemens font destinés à marcher
    en avant, à s’emparer de la droite ou de la gauche d’un païs, pour
    couvrir le gros de l’Armée dont ils font suivis, pour y établir la
    parallele que l’on projette.
    Ainsi qu’une batterie dont on auroit placé le plateau trop en
    avant de la parallele, pourroit-être facilement enlevée, de même un
    Détachement que l’on hasarde trop en avant de l’Armée, au lieu de se
    borner à l’objet pour lequel il est envoyé, s’expose à recevoir un
    échec, qui retarde souvent toutes les opérations d’une Campagne.
    On est quelquefois obligé d’abandonner une batterie, parce
    qu’elle se trouve établie trop légerement &amp; fans communication
    avec les entrepôts de Tranchée, ainsi un Corps détaché à la Guerre,
    dont la communication n’est point soutenue, est obligé de se
    retirer ; &amp; par la même raison, qu’on ne doit jamais dans un
    Siége faire avancer des batteries qui puissent devenir inutiles dans
    la fuite, tout Général qui commande une Armée, doit avoir pour
    principe de ne jamais hasarder de gros Corps en avant, à moins qu’il
    ne soit comme assûré qu’ils ne feront pas obligés de reculer ; un
    Général commet une faute plus légere, en manquant de saisir un
    Poste, qu’en s’emparant d’un terrein qu’il se trouve forcé
    d’abandonner.
    Il est aisé de voir en suivant toutes les parties de ce
    parallele, qu’on ne fait ici qu’effleurer, les rapports que la
    Guerre de Siége &amp; celle de Campagne, ont entr’elles, &amp; l’on
    peut inférer de tous ces rapports, qu’il est facile &amp; même
    avantageux de conserver dans les Détachemens qu’on envoye, le même
    principe &amp; à-peu-près les mêmes proportions que pour les
    établissemens des batteries.
    De tous ces rapports, il semble résulter que les principes qui
    fervent à la conduite d’un Siége, peuvent servir de régle à celui
    qui forme le Projet d’une ou de plusieurs Campagnes ; que cette
    régie s’étend, non-seulement à la Guerre offensive ; mais qu’on peut
    encore s’en servir pour la défensive, en prenant le contraire de
    tous les rapports qu’on vient de détailler.
    En effet celui qui défend une Place, a pour but de retarder les
    établissemens des paralleles &amp; des batteries de l’Ennemi.
    Celui qui défend un païs doit avoir pour objet, en combinant les
    distances, de s’emparer des lieux où l’Ennemi qui attaque, voudroit
    établir ses magasins. C’est l’établissement de ces magasins, que les
    Détachemens envoyés par celui qui défend un païs, doivent retarder.
    Dans la Guerre défensive, il est à croire que l’Ennemi est supérieur
    en nombre de Troupes, &amp; le Général qui est chargé de cette
    espece de Guerre, doit toujours éviter d’en venir au combat ; mais
    par les positions qu’il prend, il doit, autant qu’il le peut si bien
    déranger la communication des subsistances de l’Ennemi, qu’il
    l’empêche d’avancer &amp; d’établir ses paralleles : un Général qui
    dans fa défensive empêcheroit l’établissement d’une seconde
    parallele, remporteroit souvent plus d’avantage que s’il gagnoit une
    victoire.
    Enfin, soit dans la Guerre offensive, soit dans la défensive, il
    seroit impossible de détailler tous les rapports qu’il y a entre la
    maniere de diriger un Siége, &amp; celle de conduire les opérations
    d’une Campagne. Plus on réfléchira fur l’histoire des grands Hommes
    de Guerre, &amp; fur les différentes actions où ils se font trouves,
    plus on se confirmera dans le principe qu’on a tâché de développer
    ici. Il y en a qui, fans avoir formé ce dessein, ont presque
    toujours suivi ce systême, d’autres paroissent s’être fait un devoir
    de s’y attacher ; il semble que M. le Maréchal de Saxe ait eu ce
    point de vue dans toutes ses opérations.
    On pourra remarquer dans les différens événemens qu’on trouvera
    dans l’Histoire ancienne &amp; moderne, que la déroute d’une
    Armée &amp; la perte d’un païs, après une journée malheureuse, ne
    viennent souvent que par la négligence des Généraux à s’assûrer du
    point d’où ils font partis, &amp; à faire garder les issues propres
    à la Retraite. Il y a très-peu d’exemples de Batailles perdues, où
    l’on ne puisse remarquer des fautes semblables. On a suffisamment
    prouvé qu’on peut gagner beaucoup en suivant cette méthode, ou du
    moins qu’elle ne peut être dangereuse, on ne fait que la proposer ;
    c’est à ceux qui feront à même de la mettre en œuvre, d’en
    profiter.
     
    Fin du quatriéme Livre.
    
  
  
  


  LIVRE CINQUIÉME.
  
    CHAPITRE PREMIER. De la
    Nécessité des Hussards &amp; des Troupes légeres.
    
    OUS avons vû dans les dernieres Guerres, par notre propre
    expérience, de quelle utilité étoient dans une Armée les Hussards
    &amp; les Troupes légeres ; les Puissances Etrangeres en ont si bien
    reconnu la nécessité, que la Maison d’Autriche, qui au commencement
    de 1733 n’avoit tout au plus que trois ou quatre Régimens de
    Hussards, en avoit dans la derniere Guerre douze, de douze cens
    hommes chacun. La France, qui dans le commencement de cette même
    Campagne, n’en avoit que deux, en forma bientôt un troisiéme, elle
    en leva encore quatre au commencement de la derniere Guerre, outre
    trois ou quatre Régimens de Troupes légeres à pied &amp; à cheval.
    Le Roi de Prusse en a huit de mille homme chacun. L’Empereur Charles
    de Baviere en avoit deux. Les Hollandois en ont eu un, quelques
    Régimens de Troupes légeres &amp; des Compagnies
    franches ; &amp; l’Espagne dont la Cavalerie est si renommée pour fa
    souplesse &amp; son agilité, a cru ne pouvoir s’en passer, &amp; en
    a levé un, qu’elle n’a reformé qu’à la Paix de 1748.
    
    
    Ils se rendirent redoutables à leurs Ennemis par leur façon de
    combattre &amp; par leurs ruses. Les Romains eux-mêmes éprouvèrent
    souvent ce que peut la bravoure, jointe à l’adresse &amp; à
    l’agilité ; ils rechercherent alors l’alliance de ce Peuple. Syphax
    Roi dune partie de la Numidie, engagea les Numides qui servoient
    dans l’Armée des Carthaginois, à passer chez les Romains : à
    l’arrivée de ces derniers en Espagne, les Numides conduits par
    Syphax, gagnerent une Bataille sur les Carthaginois ; &amp; si
    Carthage n’avoit eu recours à Massinissa Roi des Massiliens, autre
    partie de la Numidie, pour s’opposer à Syphax, cette République se
    seroit peut-être moins long-tems soutetenue contre la fortune des
    Romains ; &amp; lorsque Cœlius &amp; Massinissa, alors alliés de
    Rome, combattirent contre Syphax, il semble que ce Prince Numide ne
    pouvoit être vaincu que par un Prince de fa Nation.
    
    Les Numides n’ont pas été les seuls Peuples propres à cette
    Guerre. Les Parthes originaires de la Scythie, combattoient
    à-peu-près de la même maniere ; leur Cavalerie étoit admirable ; ils
    assiégoient une Armée plutôt qu’ils ne la combattoient, le javelot,
    l’arc &amp; des fléches étoient leurs feules armes ; inutilement
    poursuivis, parce qu’ils dirigoient encore mieux leurs traits en
    fuyant &amp; par derriere, que de pied ferme ; leurs Troupes ont été
    souvent funestes aux Romains.
    Les Hérules, autre Nation orignare de la Scythie, observoient le
    même ordre dans leurs combats.
    Les Huns, qui, selon plusieurs Auteurs, font sortis des Parthes,
    étoient des Archers admirables ; dans les courses &amp; dans les
    invasions que firent ces barbares dans toute l’Europe, ils faisoient
    plus de ravages que n’en auroient fait des Troupes réglées.
    Il semble que les Hongrois, qui, selon plusieurs Historiens, sont
    les mêmes que les Huns, retiennent encore la façon de combattre de
    leurs ancêtres, lorsque sous Attila ils vinrent s’établir dans
    l’Italie : en effet, les meilleures Troupes légeres font formées de
    Hongrois, &amp; l’on sçait quel service elles ont rendu dans les
    dernieres Guerres : c’est fur leur modele que les Souverains ont
    formé d’autres Troupes, qui d’abord n’ont été qu’utiles, mais qui
    font aujourd’hui nécessaires.
    Car enfin on ne sçauroit recevoir assez souvent des nouvelles de
    l’Ennemi, envoyer assez de Détachemens pour reconnoître le
    terrein &amp; les embuscades, manoeuvres trop fatigantes pour
    l’Infanterie &amp; pour la Cavalerie : des Troupes de Hussards
    uniquement employées à ces exercices qui leur font familiers, &amp;
    auxquels elles sont accoutumées depuis long-tems, des chevaux qui
    soutiennent la fatigue, &amp; que rien ne rebute, épargnent des
    travaux multipliés au reste de l’Armée. Après avoir fait voir leur
    utilité, il ne s’agit plus que d’établir, comment &amp; en quelles
    occasions elles doivent être employées.
     
  
  
    CHAPITRE II. De l’Usage qu’un Général doit faire des Hussards
    pendant la Campagne.
    LA nécessité des Troupes légeres une fois établie, il ne s’agit
    que de déterminer l’usage qu’on doit en faire. On a déjà vu dans
    plusieurs endroits de cet Ouvrage, de quel secours étoient ces
    Troupes, pour fouiller dans des gorges, pour des Détachemens en
    avant, dans les marches, dans les fourrages, &amp; dans presque
    toutes les manœuvres.
    La Guerre des Hussards est précisément ce qu’on doit appeller
    Guerre de Campagne, parce qu’ils doivent être fans cesse en
    Détachement, qu’ils doivent observer l’Ennemi de près, empêcher
    qu’il ne vienne attaquer le Corps d’Armée, qu’il ne la tourne pour
    tomber fur les Convois ; être en avant de la chaîne aux jours de
    fourrage, afin qu’elle ne soit point insultée &amp; qu’il puisse se
    faire tranquillement ; ils doivent être continuellement fur l’Armée
    ennemie, afin qu’il n’en forte point de Détachement fans que le
    Général en soit instruit ; lui rapporter
    promptement &amp; exactement des nouvelles de tout ce qu’ils
    apperçoivent chez l’Ennemi, afin de l’empêcher de former des projets
    fur l’Armée, ou du moins afin de les faire échouer ; telle est la
    Guerre des Hussards, que le Chef à qui on les confie, doit connoître
    exactement ; ainsi s’ils forment un gros Corps on les mettra plus ou
    moins en avant, ou fur les flancs, selon les circonstances, suivant
    que l’Ennemi est près ou que le Corps est considérable.
    Quoique ces Détachemens doivent être fans celle fur le Camp
    ennemi, ils ne doivent cependant pas être forts, parce que plus ils
    le seroient, &amp; plûtôt ils feroient découverts ; mais ils doivent
    être soutenus par des Détachemens plus considérables, qui relieront
    à une demi-lieue ou environ derriere, plus ou moins, selon que le
    païs est découvert ou non. Ces Détachemens pour soutenir ceux qui
    font en avant, doivent s’embusquer ; mais l’Officier qui est en
    avant, doit être informé seul de l’endroit ou ils sont, pour pouvoir
    se retirer dessus, au cas que le Détachement soit attaque
    &amp; poussé.
    Il faut, autant qu’il est possible, que le Général du Corps
    avancé des Hussards, soit journellement instruit de ce que les
    Détachemens en avant ont vû &amp; de ce ce qu’ils font, &amp; si, la
    chose en vaut la peine, il en informera le Général de l’Armée.
    Les Escortes des Convois ne doivent jamais marcher fans Hussards,
    parce que cette Escorte, comme on l’a dit, doit avoir des parties en
    avant &amp; fur ses flancs, pour aller à la
    découverte &amp; fouiller les bois, les Villages, les
    ravins &amp; tout ce qui peut contenir des Troupes embusquées. Outre
    que ces Troupes font plus propres à cette Guerre de patrouille que
    la Cavalerie, elles font d’ailleurs plus légeres pour se retirer,
    &amp; par conséquent avertissent plus promptement.
    Les Convois &amp; les chaînes de fourrages font presque toujours
    attaqués par des Hussards, soutenus à la vérité par de la Cavalerie
    ou des Dragons, &amp; même de l’Infanterie ; mais ce font eux qui
    attaquent, les premiers, &amp; qui facilitent aux autres Troupes les
    moyens d’attaquer avec avantage, &amp; l’Infanterie ne marche avec
    elles que pour les soutenir, &amp; pour faciliter leur retraite, a
    moins qu’il n’y ait quelques Villages a attaquer. La Cavalerie ne
    manœuvrant pas avec la même légéreté, &amp; devant toujours relier
    unie, on ne peut la charger feule de ces opérations : les Dragons,
    selon leur premiere institution, pouvoient s’acquitter parfaitement
    de cette commission ; mais depuis qu’ils ont battu des
    Cuirassiers, &amp; qu’à pied ils ont forcé des Grenadiers dans des
    retranchemens, ils se font fait une étude particuliere de ces deux
    genres de combats, &amp; ont abandonné aux Troupes Légeres celui
    pour lequel ils ont été institués.
    Il en est de la défense comme de l’attaque ; le terrein qu’occupe
    un Convoi, étant souvent très-étendu, &amp; l’Avant-garde ne pouvant
    résister à la célérité de l’attaque des Hussards Ennemis, elle
    pourroit être battue, avant que les Troupes de Cavalerie, qui font
    dans le centre &amp; à l’Arriere-garde, eussent le tems de venir a
    son secours.
    C’est dans ces occasions que les Hussards font d’une très-grande
    utilité ; ils doivent alors se rassembler pour s’opposer aux efforts
    de l’Ennemi, &amp; l’arrêter, du moins assez long-tems, pour donner
    à la Cavalerie ou aux Dragons, celui de venir en force, pour les
    charger en ordre, sans s’embarrasser du nombre, pendant que les
    Hussards les prendront par les flancs.
    Ce n’est pas que la Cavalerie ne puisse quelquefois faire la
    guerre fans le secours des Hussards ; ni l’ordre, ni la bravoure, ni
    la discipline, ne lui manquent point ; mais l’expérience prouve
    qu’elle est toujours plus en sûreté, quand elle a avec elle des
    Hussards, qui éclairent fa marche, &amp; qui l’avertissent des
    mouvemens de l’Ennemi, de la route qu’il tient, &amp; généralement
    des découvertes qu’ils ont faites : ils donnent ainsi à la Cavalerie
    le tems de faire ses dispositions pour le recevoir ; au lieu que, si
    elle n’est point avertie, les Hussards Ennemis peuvent à tout moment
    tomber fur elle, la charger en force, &amp; même la surprendre. Dans
    ce cas, qui est-ce qui pourroit se promettre de ramener le
    Détachement entier au Camp ?
    Les Hussards ont plus d’usage que toute autre Troupe, de fouiller
    un Pays ; ils font plus prompts à se rallier pour arrêter
    l’Ennemi, &amp; enfin ils sont habitués à faire feu à
    cheval ; &amp; quoique ce feu ne soit pas fort dangereux, il
    contient toujours l’Ennemi &amp; l’arrête, pendant que la Cavalerie
    se rassemble ; au lieu que, s’il n’y a que de la Cavalerie, les
    Partis qu’on en détachera, n’iront jamais aussi loin que les
    Hussards, &amp; le Païs ne sera reconnu qu’à moitié. Les Troupes de
    Cavalerie ne marcheront jamais aussi promptement au secours l’une de
    l’autre, parce qu’elles doivent marcher ensemble ; au lieu que,
    quoique les Hussards marchent en Troupe, ils. se portent cependant
    avec plus de célérité aux endroits, où ils peuvent être
    nécessaires ; le feu de la Cavalerie est toujours moins dangereux
    que celui des Hussards, par le peu d’habitude qu’elle a de se servir
    du mousqueton ou de la carabine ; d’ailleurs par l’ensemble qu’elle
    doit garder, elle fera toujours plus gênée pour tirer, &amp; pour
    charger promptement.
    Il est assuré que, si l’Ennemi n’a point de Hussards, on se
    rendra bien-tot maître de son Païs avec des Troupes de cette espéce,
    pourvû qu’on sçache les employer à propos. Si par le petit nombre de
    Troupes, dont l’Armée est composée, par la situation désavantageuse
    de l’Armée, ou par quelque autre raison, on se trouve fur la
    défensive, on peut par un gros Corps de Hussards la rendre
    offensive, parce que l’Armée Ennemie fera nécessairement fatiguée
    par les Détachemens continuels, quelle sera obligée de faire pour
    s’opposer aux Ennemis ; ces Hussards, soit en gros Corps, soit en
    petit nombre, harceleront l’Armée, &amp; l’obligeront de changer ses
    dispositions, &amp; de prendre toujours des précautions nouvelles,
    pour se garantir des inquiétudes que ces Troupes lui donneront. Ses
    Fourrages &amp; ses Convois feront attaqués, ses marches prévûes,
    tout ce qui se passera au-dehors du Camp, fera découvert, rien n’en
    pourra sortir en sûreté, ses Détachemens feront toujours exposés, ou
    ils feront battus, parce qu’on fera informé de leur sortie, ou ils
    n’oseront rien tenter, parce qu’ils craindront de tomber dans des
    embuscades.
    Rien n’arrête &amp; n’embarrasse un Général qui a des Hussards ;
    il n’a point à craindre que l’Ennemi le prévienne dans fa marche, ni
    qu’il le devance dans un poste ; l’Ennemi, qui n’a point, ou peu de
    Hussards, ne pourra être averti que par ses Espions, qui ne pourront
    prendre des éclaircissemens, que lorsque l’Armée fera en marche,
    c’est-à-dire, dans le tems qu’il faudroit agir : quand même la
    Cavalerie &amp; les Dragons pourroient faire le même service que les
    Hussards, on les fatigueroit, &amp; on doit les conserver pour une
    action générale. On ne sçauroit donc apporter trop de foin pour
    avoir un Corps suffisant de ces Troupes si nécessaires, ne mettre à
    leur tête que des Officiers capables de les conduire, &amp; les
    engager à conserver l’esprit dans lequel elles ont été
    instituées.
    On a reconnu dans tous les tems l’utilité des Troupes Légeres.
    Annibal dût le succès de la Bataille du Thessin à sa Cavalerie
    Numide, qui faisoit le même service que les Hussards ; les Romains
    eux-mêmes en reconnurent l’importance ; leurs Légérement-armés leur
    furent très-utiles dans plusieurs occasions.
    
    Si une expérience journaliere laissoit quelque doute fur la
    nécessité des Troupes Légeres, on pourroit encore prendre dans
    l’Antiquité des exemples fans nombre de succès éclatans, qu’on n’a
    dûs qu’aux Troupes Légeres : mais on a vû, même de nos jours, assez
    de preuves de ce que l’on avance. On ose assûrer qu’une Armée, qui
    auroit avec elle huit à dix mille Hussards, &amp; quatre mille
    hommes de Troupes Légeres à pied, peut non-seulement marcher en
    sûreté, mais encore trouver des subsistances dans un Païs, où toute
    autre Armée, dépourvûe de cette Troupe, n’en trouveroit qu’en
    sacrifiant son Infanterie &amp; fa Cavalerie, Troupes qu’on doit
    ménager avec foin pour une affaire générale.
    
  
  
    CHAPITRE III. De la Conduite que
    doit tenir le Général commandant un Corps avancé de Hussards, pour
    n’être point surpris ; &amp; des Détachemens en avant.
    C’EST la conduite des Chefs, qui sert ordinairement de régle aux
    Officiers particuliers : quand ceux-ci remarquent dans leurs
    Supérieurs de la vigilance &amp; de l’activité, ils s’empressent à
    leur marquer leur exactitude ; au lieu qu’un Commandant, qui va d’un
    Camp a l’autre, &amp; qui est, pour ainsi dire, dans tous, excepte
    dans celui ou il doit être, autorise les Officiers, qui font sous
    ses ordres, a suivre le même exemple. Le Soldat, qui se voit, pour
    ainsi dire, le maître, se relâche, s’absente, &amp; le Camp sans
    ordre &amp; fans discipline, peut être facilement surpris ou enlevé.
    Faut-il être étonné que la subordination manque dans les Troupes,
    lorsque ceux qui doivent la maintenir, font les premiers à la
    détruire ? L’exemple dans un Chef lui attache les Troupes, &amp; le
    met en droit de punir sévérement ceux qui y manquent. Il doit même
    être plus attentif que ceux qui lui font subordonnés, parce que des
    Officiers subalternes font aisément ramenés par leurs Supérieurs ;
    mais qui reprendra ceux-ci, s’ils violent les régies qu’ils ont
    eux-mêmes établies ?
    Un Général, qui commande un Corps avancé, ne doit jamais sortir
    de son Camp, fans des raisons essentielles ; lorsque, par exemple,
    il a reçu des nouvelles importantes, qu’il faut communiquer au
    Général, &amp; qui ne peuvent s’expliquer par lettre, lorsque le
    Général lui ordonne de venir lui parler ; alors il doit quitter le
    Camp, après avoir cependant fait avertir celui qui commande fous
    lui ; mais les Brigadiers, les Mestres de Camp, ni les autres
    Officiers ne doivent jamais en sortir fans fa permission. La
    discipline &amp; l’ordre, qui font si essentiels dans tous les
    Corps, semblent l’être encore davantage dans tous les Corps avancés,
    parce qu’ils font toujours plus exposés. Celui qui les commande, ne
    sçauroit y donner trop d’attention. Il doit avoir des Détachemens en
    avant, qui l’informent tous les jours des mouvemens de
    l’Ennemi, &amp; doit examiner par lui-même les rapports qu’on lui
    fait ; la sûreté du Camp exige qu’il employe toutes les ressources
    possibles pour s’assûrer de la vérité.
    On suppose, par exemple, quatre Brigades de Hussards, plus ou
    moins en avant de l’Armée, suivant que le permet la situation du
    Païs, le terrein qu’on voudra couvrir, ou la distance de l’Ennemi ;
    avant de placer ce Camp, il est nécessaire de connoître la position
    de l’Ennemi, ses Postes en avant, les Camps détachés qu’il peut
    avoir, les endroits par où il peut venir attaquer plus facilement,
    ou par lesquels il pourroit tourner l’Armée, pour inquiéter les
    Convois qui y viennent journellement. Ce n’est qu’après avoir pris
    ces connoissances, qu’on doit asseoir le Camp ; le Général, qui
    commande le Corps avancé, fera instruit par ses Espions &amp; par
    ses Détachemens, des mouvemens que fait l’Ennemi. Il doit prendre
    garde qu’en s’éloignant trop de l’Armée, pour la couvrir, &amp; la
    mettre à l’abri d’être tournée ou inquiétée, il ne s’expose lui-même
    à être attaqué &amp; enlevé ; parce que, quoique les Détachemens en
    avant le couvrent, il peut arriver que l’Ennemi, par des détours, ou
    par des chemins inconnus, échappât à leurs recherches ; &amp; qu’il
    vînt surprendre le Corps avancé, lorsqu’il s’y attendroit le
    moins, &amp; qu’étant trop éloigné de l’Armée, la
    communication &amp; la retraite soient difficiles : pour prévenir
    ces inconvéniens, lorsque les circonstances exigent qu’on soit
    très-en avant, le Commandant, au soleil couché, fera monter les
    Piquets à cheval, &amp; les placera dans les endroits les plus
    exposés, par où l’Ennemi pourroit venir, Ces Piquets doivent envoyer
    pendant la nuit des Patrouilles en avant, qui s’arrêteront de tems
    en tems pour écouter. Pendant la nuit, les Gardes resteront aux
    Postes, qui leur auront été désignés, &amp; feront très-attentives.
    Le Général du Corps avancé doit avoir sur-tout une communication
    assûrée avec l’Armée. Si le Camp avancé n’est pas assez
    considérable, pour pouvoir la garder par lui-même, le Général de
    l’Armée doit y suppléer par des Détachemens tirés de
    l’Armée, &amp; les placer entre le Corps avancé &amp; l’Armée. Ces
    Troupes resteront dans ces endroits vingt-quatre
    heures, &amp; feront relevées par d’autres : si cependant ce Corps
    étoit si avancé, que s’il venoit à être attaqué, il ne put espérer
    un prompt secours, on pense qu’alors il faudroit mettre une Brigade
    d’Infanterie &amp; deux de Dragons entre l’Armée &amp; le Camp en
    avant, plus près cependant de l’Armée que du Camp ; ces Brigades
    protégeroient le Corps avancé des Hussards dans fa retraite,
    &amp; garderoient en même tems la communication entre les deux
    Camps. En 1746, lorsque M. le Maréchal de Saxe étoit campé à
    Tongres, M. le Comte d’Estrées, qui commandoit ce Corps avancé,
    étoit campé à Houtain ; &amp; pour assûrer ce Corps
    avancé, &amp; garder fa communication avec l’Armée, M. le Maréchal
    avoit placé deux Corps de Troupes entre Tongres &amp; Houtain,
    commandés, l’un par M. le Comte de Clermont
    Gallerande, &amp; l’autre par M. le Vicomte du Chayla.
    Le Général du Corps avancé fera tous les jours le tour du Camp,
    visitera tous les Postes, qu’il aura eu foin de ne pas trop
    multiplier, pour ne pas fatiguer les Troupes qui font dans le Camp.
    Celles qui font à la guerre, suffisent pour l’assûrer, fans le
    charger de trop de Gardes ; parce qu’il doit avoir attention de
    conserver toujours des Troupes fraîches pour remplacer celles qui
    reviennent de Détachement.
    On doit fixer la force &amp; la quantité des Détachemens pour la
    découverte. Ceux qu’on envoie pour avoir des nouvelles de l’Ennemi,
    pour sçavoir s’il est décampé, s’il construit des Ponts &amp; autres
    choses semblables, dont il faut être nécessairement instruit,
    doivent avoir un jour fixe pour leur retour. Il en est d’autres
    qu’on donne à des Officiers intelligens, qui ne doivent jamais
    perdre l’Ennemi de vûe, pour donner journellement de ses nouvelles,
    pour attaquer des petits Convois, des Equipages, pour ramasser des
    Maraudeurs, pour attaquer des Gardes avancées. On ne doit point
    fixer à ces Détachemens le tems qu’ils doivent rester dehors, ni les
    lieux où ils doivent aller ; il faut cependant qu’ils observent de
    rentrer huit ou dix jours après qu’ils auront resté hors du Camp.
    L’inconvénient qu’il y auroit à fixer le jour à ces Détachemens,
    c’est que peut-être le jour déterminé pour le retour, seroit celui
    où ils pourroient apprendre des nouvelles de l’Ennemi, &amp; que se
    trouvant obligés de rentrer, ils deviendroient infructueux.
    Quand ces Détachemens font partis, il faut en faire sortir de
    plus forts pour les soutenir ; mais ils ne doivent point s’avancer à
    plus d’une lieue &amp; demie ou deux lieues du Camp, selon que le
    Païs est ouvert ou fourré, ou que l’Ennemi est éloigné. Ces
    Détachemens ne font que pour recevoir ceux qui font en avant, au cas
    qu’ils soient repoussés, si l’Ennemi est en force, &amp; que les
    Détachemens en avant, &amp; ceux qui les soutiennent, soient obligés
    de se retirer ; au premier coup de pistolet que les Gardes
    entendront, elles enverront avertir au Camp que les Détachemens font
    attaqués ; alors les Piquets, à la tête desquels doivent se trouver
    les Officiers Supérieurs, monteront à cheval, &amp; iront au-devant
    des Détachemens attaqués ; mais ils ne s’avanceront pas au-delà des
    Gardes ordinaires, de plus d’un quart de lieue, d’abord pour
    soutenir ceux qui se battent, &amp; qui font repoussés, enfuite afin
    qu’au cas qu’ils soient vivement pliés, ils n’entraînent point dans
    leur retraite les Gardes qui doivent être toujours stables.
    On doit observer que le Brigadier de Piquet ne doit point faire
    monter à cheval, fans en donner avis au Général commandant le
    Corps ; mais aussi on doit avertir à l’ordre, une fois pour tout,
    que, lorsque le Camp recevra des nouvelles des Gardes avancées, que
    quelques Détachemens font repoussés, l’Officier supérieur de Piquet,
    qui se trouvera à la tête du Camp, pourra faire monter les Piquets à
    cheval, en faisant toujours avertir le Général, mais avec défense à
    eux de ne s’avancer qu’un quart de lieue plus loin que les Gardes ;
    parce que ces Piquets ne font destinés qu’à les protéger &amp; à
    favoriser la retraite des Détachemens repoussés.
    Cet ordre est d’autant plus nécessaire, que, s’il falloit
    attendre celui du Général, pour faire monter à cheval, l’Ennemi
    auroit le tems de plier &amp; de battre les Détachemens en
    avant, &amp; peut-être même d’entraîner avec eux les Gardes
    ordinaires, avant que cet ordre fût arrivé, &amp; s’ils étoient
    assez en force, ne voyant personne dans le Camp en état de le
    défendre, ils, l’attaqueroient &amp; l’enleveroient facilement ;
    parce que des Hussards marchent avec célérité, que leur force
    consiste dans la vivacité de l’attaque, &amp; non dans
    l’ensemble.
    Quand les Piquets feront sortis, il est prudent de faire seller
    le reste des chevaux, afin que les Troupes du Camp puissent monter à
    cheval au premier ordre, &amp; ils resteront sellés jusqu’à ce que
    les Piquets soient rentrés.
    
    L’Affaire de Dénain, gagnée en 1712 par M. le Maréchal de Villars
    fur les Alliés, dont une partie étoit occupé au Siége de Landreci,
    que M. le Prince Eugene conduisoit en personne, &amp; l’autre à
    garder à Dénain la communication de Marchienes à l’Armée de ce
    Prince, commandée par Milord Albermale, prouve encore la nécessité
    des Hussards. M. le Maréchal de Villars qui avoir dessein de marcher
    pour attaquer Dénain &amp; Marchienes, où étoient tous les Magasins
    des Ennemis, fit un mouvement du côté de la Sambre, pour faire
    croire qu’il vouloit marcher au secours de Landreci, il fit même
    construire des ponts fur cette Riviere, &amp; fit faire des
    ouvertures dans les trouées de Fémy, comme s’il eût voulu y passer ;
    il fit tous les mouvemens nécessaires pour faire croire qu’il
    vouloit forcer les lignes des Ennemis, &amp; fit même avancer trente
    Escadrons de Dragons vers les lignes de circonvallation, comme s’il
    eût voulu les faire attaquer ; mais en même tems il fit marcher son
    Armée du côté de Dénain, &amp; détacha ses Hussards en avant, qui
    arrêterent tous les Exprès que M. de Cronestrom, le Commandant de
    Bouchain &amp; celui de St. Amand envoyoient à Milord Albermale,
    pour l’avertir de la marche du Maréchal. Ces mêmes Hussards ayant
    passé la Censette, couperent &amp; firent prisonniers plusieurs
    Détachemens de Cavalerie que ce Général avoit fait avancer pour
    avoir des nouvelles : il ne put être averti, &amp; il fut, pour
    ainsi dire, surpris &amp; battu ; une grande partie de ses Troupes
    furent prises, les magasins de Marchienes pillés, le Siége de
    Landreci levé &amp; le projet des Alliés, de venir dans le cœur de
    la France, évanoui.
    
  
  
    CHAPITRE IV. De l’Usage qu’on
    doit faire des Hussards le jour d’une Bataille.
    TOUTES les opérations d’une Campagne cessent, dès qu’une Affaire
    générale est décidée ; alors il est essentiel de ne point laisser
    les Hussards inutiles, &amp; l’on doit les placer dans les endroits
    où ils peuvent porter un secours plus prompt, &amp; où par une
    charge vive, ils peuvent couper la retraite à l’Ennemi
    battu &amp; suivi, ou rallentir par une attaque sur les flancs, la
    poursuite de l’Ennemi victorieux.
    Comme ces Troupes ne font point montées assez avantageusement
    pour charger feules de la Cavalerie, que d’ailleurs leurs manoeuvres
    font différentes, il faut par la position qu’on leur donne, les
    mettre à même d’attaquer avec avantage quelque Troupe que ce puisse
    être. Tantôt elles doivent être éparpillées, du moins une partie,
    tantôt elles doivent être réunies ; ce font les circonstances qui en
    décident. Cependant le jour d’une Bataille, elles doivent avant le
    combat être la Vedette de l’Armée, &amp; lui faciliter les moyens de
    se ranger en bataille, fans être inquiétée par l’Ennemi dans cette
    opération essentielle. Par la position de ces Troupes en avant, les
    Généraux pourront facilement se porter de la droite au
    centre &amp; a la gauche, fans craindre d’être troublé par l’Ennemi
    dans leurs opérations, &amp; les Généraux Ennemis ne pourront non
    plus s’avancer pour reconnoître la disposition de
    l’Armée, &amp; changer la leur, relativement aux observations qu’ils
    auront faites ; elles font faites aussi pour s’emparer d’un poste
    favorable ou d’une hauteur, en attendant qu’on les fasse relever par
    de l’infanterie &amp; du canon ou par de la Cavalerie, si le terrein
    lui est propre. La veille de la Bataille de Lawfeld, gagnée par le
    Roi en 1747, M. le Comte d’Estrées se porta avec son Corps de
    Hussards fur les hauteurs, qui font entre Herderen &amp; Alt,
    Herderen dont les Ennemis vouloient s’emparer &amp; les contraignit
    de se retirer fur Gros &amp; Glain Spawen, ce qui donna la facilité
    aux Troupes qui arrivoient, de se ranger en bataille.
    Lorsque l’Armée est rangée, &amp; qu’elle est prête à combattre,
    on doit leur envoyer ordre de se retirer, alors ils se
    rassembleront &amp; iront se mettre en bataille derriere la premiere
    ligne pour y attendre les ordres du Général.
    Ils peuvent être employés utilement de plusieurs façons
    différentes ; Io. derriere
    les Brigades de Cavalerie qui font destinées a charger l’Ennemi.
    Dans un Champ de Bataille on peut aisément prévoir par où la
    Cavalerie Ennemie débouchera, qu’elle est celle qui chargera plus
    facilement la première ; on peut par conséquent sçavoir quelle est
    celle qu’on lui opposera. C’est derriere ces Brigades que les
    Hussards doivent être placés, pour prendre l’Ennemi en flanc lors de
    l’attaque. Si les deux aîles des deux Armées peuvent charger en même
    tems, on partagera les Hussards &amp; l’on en mettra la moitié
    derriere la premiere ligne de la droite, &amp; l’autre moitié à
    celle de la gauche, pour faire la même manœuvre. Si l’Ennemi est
    battu dans cette partie, on en abandonnera la poursuite aux
    Hussards, qui, par une attaque vive l’empêcheront de se rallier.
    Cependant une partie de l’aîle de la Cavalerie suivra les Hussards
    pour les soutenir, &amp; l’autre partie restera pour prendre en
    flanc l’Infanterie ennemie, lorsqu’elle fera attaquée en front par
    l’Infanterie de l’Armée ; dans cette circonstance la seconde ligne
    doit s’avancer pour contenir la seconde de l’Ennemi, supposé que la
    défaite de la premiere ligne ne l’ait pas entraînée ; si elle l’a
    été, cette seconde ligne ne donnera que plus de force à l’attaque du
    flanc de l’Ennemi. Elle servira ou à protéger ligne la partie de
    l’aîle de la premiere qui doit attaquer le flanc de l’Infanterie
    ennemie, en cas qu’elle soit repoussée ou attaquée en flanc par des
    Bataillons de la seconde ligne, que l’Ennemi peut faire marcher pour
    s’opposer à l’attaque de cette Cavalerie. On peut fans doute mettre
    des Dragons derriere cette Cavalerie, pour leur faire faire la même
    manœuvre qu’aux Hussards ; il seroit encore mieux d’y employer de la
    Cavalerie, supposé qu’on en eût assez sans dégarnir la
    première &amp; seconde ligne ; mais un Général doit, autant qu’il le
    peut, placer toutes ses Troupes de façon qu’il puisse s’en servir
    facilement, &amp; que par la position qu’il leur donne, elles ne
    puissent être inutiles. On ne veut point dire par-là qu’il soit
    nécesfaire que toutes chargent ; le grand Art à la Guerre, est de
    n’employer que le moins de Troupes qu’il est
    possible, &amp; d’obliger l’Ennemi à en opposer beaucoup ; de
    n’employer, par exemple, que dix Bataillons, &amp; d’en occuper avec
    avantage vingt des Ennemis ; mais quoiqu’il faille éviter de faire
    charger toutes les Troupes, il faut cependant les placer de façon,
    qu’elles puissent agir facilement au premier ordre, &amp; que fans
    rien déranger au front, on puisse leur donner toutes les formes que
    l’occasion &amp; les circonstances pourront exiger. Si l’on ne
    mettoit pas les Hussards dans cette position ou dans celle qu’on
    indiquera ci-après, ils deviendroient inutiles, &amp; feroient comme
    spectateurs de la Bataille. Cette inaction rallentiroit leur
    valeur &amp; leur seroit injurieuse.
    Supposé qu’on mette les Hussards dans la position dont on vient
    de parler, les Dragons pour lors doivent être mis en réserve pour se
    porter légerement où le danger fera le plus pressant, ce qu’ils
    feront avec d’autant plus de facilité, que leurs chevaux font plus
    légers que ceux de la Cavalerie, plus forts que ceux des
    Hussards, &amp; qu’ils peuvent par cette raison attaquer de la
    Cavalerie, ce que les Hussards ne pourroient faire, a moins qu’ils
    ne fussent secondés par d’autres Troupes, soit Cavalerie ou
    Dragons.
    Mais si l’Ennemi a l’avantage, &amp; que la Cavalerie ait été
    pliée ou battue, les Hussards, qui, comme on a dit plus haut, font
    placés en écharpe sur le flanc de la Cavalerie, chargeront vivement
    l’Ennemi le sabre à la main, &amp; par cette attaque rallentiront
    certainement la vivacité de fa pousuite, &amp; donneront le tems à
    l’aîle qui est pliée, de passer fans confusion par les intervalles
    de la seconde ligne, qui, dans ce moment, doit s’avancer en
    ordre, &amp; charger l’Ennemi qui l’est déjà fur son flanc.
    C’est dans ce moment que les Dragons qui font en réserve, peuvent
    être d’une très-grande utilité ; une partie doit marcher &amp; se
    ranger en bataille fur la même place &amp; dans la même position où
    étoient les Hussards avant leur charge, &amp; par cette position ils
    contiendront la seconde ligne de l’Ennemi, l’empêcheront de prendre
    les Hussards en flanc &amp; par derriere &amp; même de marcher au
    secours de fa premiere ligne attaquée de toutes parts.
    S’il y avoit des haies à l’extrémité des aîles, il seroit bon d’y
    placer quelque Infanterie, avec quelques piéces de Campagne ; on
    croit cette Infanterie d’autant plus nécessaire, que si les Ennemis
    avoient eu la précaution d’y en mettre, les Hussards ne seroient
    d’aucune utilité, parce que tandis qu’ils prendroient l’aîle ennemie
    en flanc, ils seroient attaqués par son Infanterie, qui est fur ses
    ailes ; au lieu qu’ayant de l’Infanterie de leur côté, elle contient
    celle de l’Ennemi, &amp; protége les Hussards dans leur attaque ;
    mais s’il arrivoit que l’Ennemi eût négligé d’en mettre, il seroit
    aisé de se servir de celle qu’on a pour attaquer la seconde ligne
    par son flanc en même tems que les Dragons qui font venus prendre la
    place des Hussards ; &amp; ces deux armes réunies donneront à cette
    charge un succès presque certain.
    Secondement, on peut placer les Hussards dans un jour de
    Bataille, à mille ou deux mille pas fur la droite ou fur la gauche
    de l’Armée, à-peu-près fur le chemin par où l’Ennemi peut se
    retirer ; dans cette position, ils doivent attendre le succès de la
    Bataille. Si l’Ennemi est battu, ils doivent alors couper la
    retraite à la Cavalerie, qui probablement fera suivie de près par
    celle de l’Armée, &amp; par ces deux attaques réunies, achever fa
    défaite entiere. Si à la Bataille de Lawfeld deux Régimens
    d’Hussards, qui étoient placés derriere Montenaken, s’étoient
    avancés du côté de Maestrick, lorsque la Cavalerie ennemie fut mise
    en fuite, ils l’auroient coupée, &amp; elle se seroit trouvée entre
    deux feux. Si au contraire l’Ennemi est victorieux, les Hussards
    doivent se rapprocher de l’Armée, &amp; se placer fur les flancs des
    Troupes qui font l’Arriere-garde pour les couvrir &amp; empêcher que
    l’Ennemi ne les attaque en flanc.
    Troisiémement, on peut les opposer aux Hussards Ennemis ; mais
    comme ceux-ci restent derriere, &amp; qu’ils ne paroissent point dès
    que l’Affaire est engagée, que d’ailleurs l’avantage qu’ils auroient
    les uns sur les autres, ne décideroit pas du gain, ou de la perte de
    la Bataille, cette manœuvre ne pourroit être utile qu’autant que les
    Hussards ennemis voudroient prendre l’Armée par ses flancs. Si
    cependant l’Armée étoit battue, il n’est pas douteux qu’ils seroient
    les premiers à tomber fur l’Arriere-garde ; alors on mettroit les
    Hussards, comme on l’a déja dit, sur la droite &amp; sur la gauche
    des Troupes qui font l’Arriere-garde,
    Io. pour garder leurs
    flancs ; 2o. pour empêcher
    que l’Ennemi ne les tourne &amp; ne les attaque en tête, tandis
    qu’elles le font déjà par derriere, &amp; enfin pour éviter la
    confusion, en ce que la manœuvre des Hussards est très-différente de
    celle de la Cavalerie, qu’ils vont à la charge
    très-vîte, &amp; qu’ils reviennent de même, mouvement qui pourroit
    mettre du désordre &amp; même jetter l’épouvante parmi la
    Cavalerie &amp; l’Infanterie, si les Hussards faisoient
    l’Arriere-garde du tout ; au lieu qu’étant fur les flancs, ils
    peuvent faire tous les mouvemens &amp; toutes les manoeuvres qu’ils
    croiront nécessaires, fans déranger l’ordre &amp; la disposition de
    l’Arriere-garde.
    Quatriémement, il peut se faire encore qu’il y ait fur les flancs
    des deux Armées, à une demi-lieue plus ou moins, des endroits
    propres à cacher un gros Corps de Troupes ; il faut en
    profiter &amp; y embusquer des Hussards, qui, lorsque les deux
    Armées feront aux mains, sortiront &amp; viendront fondre fur le
    derriere de l’Armée ennemie ; mais pour pouvoir réussir à surprendre
    l’Ennemi, il faut que les Hussards puissent s’embusquer fans être
    vûs, &amp; que le terrein entre l’embuscade &amp; l’Ennemi soit
    facile, afin qu’ils puissent déboucher promptement ; enfin dans
    quelque position qu’on mette les Hussards, il faut toujours que les
    manoeuvres se fassent promptement &amp; qu’ils puissent se porter
    aisément où il leur fera ordonné. Il y a fans doute beaucoup
    d’autres positions qu’on peut leur donner ; il seroit impossible de
    les détailler toutes ; elles dépendent du terrein, de la disposition
    de l’Ennemi, &amp; de l’usage que le Général veut en faire
    relatitivement à fa disposition &amp; à ses idées.
    
  
  
    CHAPITRE V. Du Service des
    Troupes Légeres à pied pendant la Campagne, &amp; de la place
    qu’elles doivent occuper le jour d’une Bataille.
    LA seule différence qu’il y a entre le Service des Troupes
    légeres à pied pendant la Campagne, &amp; celui des Hussards, c’est
    que ces derniers peuvent se porter plus légérement &amp; plus
    promptement partout ou le Général les envoye : d’ailleurs
    l’une &amp; l’autre Troupe fervent également à la fureté d’une
    Armée, &amp; leur réunion les met à l’abri de toute espéce de
    danger ; rien ne les arrête, &amp; elles font comme assûrées de
    réussir dans leurs projets : les Troupes légeres à pied, ainsi que
    les Hussards, peuvent être fans cesse en Détachement, servir à
    l’escorte des Convois, à la chaîne des Fourrages, à s’emparer des
    passages en avant par où l’Ennemi pourroit venir, à garder des
    postes nécessaires à conserver ; lorsqu il y a un Corps séparé de la
    grande Armée, en garder la communication &amp; protéger les postes
    avances de ce Corps séparé : enfin elles peuvent être employées
    généralement à tout ce que les Husfards peuvent entreprendre, à cela
    près qu’elles ne peuvent pas se porter aussi promptement ou il leur
    est ordonné.
    Il semble d’abord qu’il n’y ait pas une grande différence entre
    ces Troupes, parce que les Régimens de Troupes légeres étant, selon
    l’usage, moitié à pied moitié à cheval, celle qui est à cheval, peut
    faire les mêmes manoeuvres &amp; le même service que les Hussards ;
    la différence est cependant sensible entre des Troupes exercées au
    maniement du cheval, avec celles qui n’en ont aucune
    connoissance, &amp; qui montent peut-être à cheval pour la premiere
    fois ; il n’en est pas de même du Soldat à pied ; il est formé à ce
    service dès la premiere Campagne ; il pourra agir offensivement,
    s’il est conduit par des Officiers expérimentés ; au lieu que
    quelque capacité qu’ayent les Officiers qui conduisent des Troupes à
    cheval, elle deviendra inutile si les Cavaliers ne sçavent point
    manier leurs chevaux ni leurs armes, comme d’ailleurs les Régimens
    de Troupes légeres ne font d’une force un peu considérable, que
    lorsque la Guerre est déclarée, il est impossible que les Troupes
    légeres à cheval puissent être assez tôt exercées pour servir
    utilement. Quelque courage &amp; quelque bravoure qu’on leur
    suppose, comme la Guerre qu’elles font, exige autant
    d’adresse &amp; de finesse dans l’esprit que de vertu dans le cœur,
    ce n’est ni dans la premiere ni dans la seconde Campagne qu’elles
    pourront acquérir ces qualités, c’est l’usage &amp; la présence de
    l’Ennemi qui les donnent.
    Le génie de la Nation Françoise se plie à tout ; mais il lui faut
    du tems ; le François peut s’accommoder a tous les usages, il
    devient, pour ainsi dire, quand il le veut, de toutes les Nations ;
    mais il n’est pas naturellement propre à ce genre de Guerre : il
    sçait marcher en avant &amp; attaquer avec courage ; mais trop vif
    pour se commander à lui-même, souvent il employe ce même courage
    dans une occasion où il ne faudroit que de la ruse. Le
    Hongrois &amp; l’Allemand ont plus de sang froid &amp; plus de
    constance. Le premier est fans doute le seul peuple qui soit
    naturellement propre à ce métier ; le second y parvient avec un peu
    d’exercice.
    L’Allemand, outre la ruse &amp; l’adresse, a encore beaucoup de
    fermeté dans l’occasion, qualité que le Hongrois peut aisément
    acquérir par une discipline exacte &amp; par un exercice souvent
    répété.
    Outre le Service que les Troupes légeres peuvent faire a pied
    pendant la Campagne, elles peuvent encore être très-utilement
    employées le jour d’une Bataille,
    1o. parce que, comme on l’a
    remarqué plus haut, il est souvent très-nécessaire d’avoir de
    l’Infanterie à l’extrémité des ailes de la Cavalerie : l’Infanterie
    des Troupes légeres est celle qui doit y être naturellement placée,
    comme étant hors de lignes, &amp; ne dérangeant rien à l’ordre de
    Bataille.
    2o. On peut encore les
    mettre dans une autre position. Il n’y a presque point de Bataille
    où les premiers avantages de part &amp; d’autre ne dépendent de
    quelque défilé, de quelque ravin, d’un bois ou de quelque autre
    poste. Il semble que la garde de ces postes ne puisse être mieux
    confiée qu’à ces Troupes, qui, fans être plus braves que les autres,
    font plus accoutumées au feu, parce qu’elles voyent tous les jours
    l’Ennemi. Tout Soldat s’habitue au feu &amp; s’accoutume au danger :
    on peut observer qu’il prend beaucoup moins de précautions au second
    Siége qu’au premier, &amp; au troisiéme qu’au second ; ainsi les
    Troupes légeres toujours aux prises avec l’Ennemi, font
    familiarisées avec tous les dangers, &amp; tirent plus promptement
    que les autres Troupes. D’ailleurs que n’a-t-on pas à espérer de
    Troupes, qui feules s’exposent journellement à tout, lorsqu’elles se
    verront soutenues par des Grenadiers &amp; par des Piquets ? Si en
    tout événement malgré leur opiniâtreté, elles font obligées de se
    retirer, leur retraite qui est toujours meurtriere pour l’Ennemi par
    leur feu continuel, ne laissera aucune impression fâcheuse à
    l’Armée, parce qu’on sçait qu’elles ont accoutume de se retirer
    quand elles trouvent une force supérieure, &amp; quelles se rallient
    aussi vîte pour revenir à la charge, quand les circonstances
    l’exigent ; au lieu que lorsque l’on voit des Grenadiers ou des
    Bataillons fuir &amp; plier, ce premier échec de l’élite de
    l’Infanterie abbat le courage des Troupes, éleve celui de
    l’Ennemi, &amp; peut jetter dans toute l’Armée un découragement qui
    risque d’en entraîner la déroute.
    Il est certain que des Troupes légeres font très-nécessaires a la
    Guerre, ce font elles qui doivent faire toute la Guerre de
    Campagne ; ce font elles qui protégent l’Infanterie &amp; la
    Cavalerie dans les Fourrages &amp; les Convois ; qui éclairent la
    marche d’une Armée, qui empêchent que les Troupes ne soient
    surprises, &amp; qui épargnent à l’Infanterie &amp; à la Cavalerie
    beaucoup de fatigues qu’elles auroient nécessairement, s’il falloit
    les employer aux manoeuvres auxquelles font employés les
    Hussards &amp; les Troupes légeres à pied ; enfin que l’Ennemi en
    ait, ou qu’il n’en ait point, il est nécessaire d’en avoir : si l’on
    a des Hussards &amp; des Troupes légeres à pied, elles s’opposeront
    à celles de l’Ennemi ; si l’Ennemi n’en a point, celles de l’Armée
    le harceleront continuellement &amp; fatigueront tellement fa
    Cavalerie &amp; son Infanterie, qu’il ne pourra que
    très-difficilement agir offensivement.
    TELS font à-peu-près les principes fur lesquels roulent toute la
    Science Militaire : je ne me flatte point d’avoir tout approfondi ;
    le travail seroit immense &amp; le projet chimérique. Je serois trop
    heureux si je pouvois seulement espérer d’avoir mis l’Officier à
    même d’étudier. Je ne ferai point jaloux que quelqu’autre s’éleve
    contre mes principes, pourvû qu’il en établisse de plus
    solides, &amp; je serois trop content d’avoir donné lieu à la
    critique si elle devenoit instructive.
    
    
    
    Le métier de la Guerre a cela de particulier, que la réputation
    n’y dépend point de la fortune &amp; du hasard : avec de la vertu le
    simple Soldat peut devenir un Héros. On a défini un Héros, un homme
    ferme contre les difficultés, intrépide dans le
    péril, &amp; vaillant dans les combats ; que sont-ce ces qualités,
    que des effets de la vertu Si d’ailleurs cette vertu se joint au
    génie, quel est le Soldat, qui ne puisse prétendre au titre de
    Grand-Homme ? Il arrive quelquefois que le mérite languit dans
    l’obscurité ; trop de modestie est, si l’on peut s’exprimer ainsi,
    le défaut des personnes les plus vertueuses.
    
    Mais les vertus guerrieres font fans mérite, si elles ne font
    produites &amp; soutenues par des vertus plus solides ; il est peu
    de Grands Généraux qui n’ayent eu de la piété, &amp; qui n’ayent
    fait soigneusement observer la Religion : les Perses imploroient le
    secours de leurs Dieux avant le combat ; les Grecs cherchoient à se
    les rendre favorables par des sacrifices &amp; par des prieres ; les
    Romains leur dévouoient avant la Bataille les dépouilles de leurs
    Ennemis. Chez tous les Peuples les chants de victoire font des
    Hymnes à l’honneur de la Divinité. En effet, si l’honneur &amp;
    l’amour de la gloire, qui dans le fond ne font que des préjugés
    heureux, font si puissans fur l’ame, que ne pourra point la
    Religion, qui est si profondément gravée dans tous les cœurs ? »
    Dans une Bataille, dit » un Ecrivain de ce siécle, ceux qui
    craignent le plus » les Dieux, font ceux qui craignent le moins les
    » hommes. »
    La modestie &amp; l’humanité font les plus belles qualités d’un
    Militaire ; celui qui a de la Religion est modeste, parce qu’il
    rapporte tout à celui qui dirige son bras ; il est humain parce que
    la Justice est la base de toute Religion : elle rend le Soldat
    patient dans les travaux, docile à ses Maîtres, complaisant pour ses
    semblables ; elle lui apprend que fa vie n’est qu’un dépot qu’il
    doit défendre ; mais qu’il doit hasarder pour fa Patrie ; dans un
    jour de Bataille, le Soldat qui a de la piété, n’a besoin d’être
    guidé qu’autant que ses lumieres ne lui permettent pas de se guider
    lui-même ; mais dans la fureur des combats &amp; dans le sein de la
    victoire il n’a pas besoin de frein ; il répand à regret le sang que
    son devoir exige qu’il répande &amp; ménage par humanité celui qui
    doit être épargné. Je ne m’étendrai point fur les effets que la
    Religion produit dans un Général ; le seul nom de Turenne renferme
    en lui seul tout ce qu’on pourroit dire à son sujet.
    Enfin la Religion rend le Soldat plus courageux &amp; plus
    docile ; elle aide l’Officier dans l’étude de ses devoirs &amp; le
    soutient dans la pratique ; elle le rend le soutien de l’Etat, la
    gloire du Prince &amp; lui fait mériter l’estime de fa Patrie : si
    elle ne peut suppléer au talent ni au génie, elle fait du moins que
    ceux à qui la nature a refusé l’un &amp; l’autre, ne briguent point
    les emplois qui les supposent.
    J’ai fans doute répété dans cet Ouvrage bien des choses qui
    avoient déja été dites : comment cela ne pouroit-il pas être ?
    Puisque j’ai puisé dans les mêmes sources où tant d’autres avoient
    puisé avant moi ; mon but a été d’instruire les autres, en tâchant
    de m’instruire moi-même : ne pouvant donner le gout &amp; le génie
    de la Guerre à ceux qui ne les ont pas ; je les suppose dans mes
    Lecteurs : ce génie est un don de la nature, l’amour de la gloire le
    développe, l’étude le dispose, la pratique le perfectionne.
     
    Fin du cinquiéme &amp; dernier
    Livre.
    
  
  
  APPROBATION DU CENSEUR
  ROYAL.
  J’AI lû par l’ordre de Monseigneur le Chancelier, un Manuscrit,
  intitulé : Essai sur l’Art de la
  Guerre. Cet Ouvrage rassemble ce qui s’est écrit de plus
  essentiel fur la Science Militaire : on y traite les plus grandes
  Opérations de la Guerre, &amp; l’Auteur accompagne de réflexions
  solides, le récit des manoeuvres pratiquées par les plus illustres
  Généraux. La clarté, l’ordre &amp; le stile, caractérisent cet
  Ouvrage, il exempte ses Lecteurs de l’ennuyeuse étude de plusieurs
  Ecrits &amp; Mémoires, presque toujours noyés d’une infinité de choses
  inutiles. Fait à Paris ce I. Avril 1754.
   
  MONTCARVILLE.
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche premiere.
   
  A. Armée en bataille pour se mettre en marche.
  B. Parc de l’Artillerie où se font rassemblés les équipages de
  l’Armée &amp; leurs escortes.
  C. Marche de la Cavalerie pour former la colonne de la droite.
  D. Marche de la Cavalerie pour former la colonne de la gauche.
  E. Marche de l’Infanterie pour se former en trois colonnes.
  F. Marche de l’Artillerie &amp; des Equipages pour se former en
  colonnes le long du chemin.
  C. Troupes d’Hussards couvrant les flancs de l’Armée, &amp; faisant
  l’Arriere-garde des Arrieres-gardes des colonnes lorsque l’Armée est
  passée.
  H. Ponts &amp; Gués reconnus par les Détachemens en ayant, qui ont
  tracé les routes de l’Armée.
  I. Ponts construits par les mêmes Détachemens.
  K. Avant &amp; Arriere-gardes des colonnes tirées des mêmes Troupes
  qui les forment.
  L. Troupes d’Hussards marchant fur les flancs de l’Armée.
  M. Troupes d’Hussards marchant à la tête de l’Armée, pour fouiller
  le pais par où l’Armée doit passer, &amp; pour reconnoitre en même
  tems les routes tracées par les Détachemens en avant.
  Planche I
  PLAN
  De la Marché d’une Armée
  sur Six Colonnes
  
  EXPLICATION.
   
  de la Planche deuxiéme.
   
  A. Armée en bataille pour se mettre en marche.
  B. Marche de la Cavalerie pour se mettre en colonne.
  C. Marche de l’Infanterie pour se mettre fur trois colonnes.
  D. Colonne de l’Artillerie avec son escorte.
  E. Equipages de l’Armée.
  F. Hussards marchant en avant, &amp; fur les flancs de l’Armée.
  G. Marche de l’Infanterie de la Colonne de la droite, pour se
  former en bataille, lorsqu’elle eh avertie de l’approche de
  l’Ennemi.
  H. Marche de la Cavalerie pour se former en bataille fur les aîles
  de l’Infanterie.
  I. Marche de la Cavalerie de la réserve, pour se former derriere le
  centre de l’Infanterie.
  K. Marche des Avant-gardes des deux Colonnes de la droite, pour
  s’emparer du Pont &amp; du Village qui se trouvent fur le flanc de la
  Cavalerie.
  L. Hussards de l’Avant-garde des deux Colonnes fouillant le Bois de
  la gauche.
  M. Marche de l’Infanterie de l’Arriere-garde de la Colonne de la
  droite, pour s’emparer du Moulin &amp; des Hayes qui se trouvent fur
  la hauteur de la droite, &amp; pour couvrir le flanc de la
  Cavalerie.
  N. Marche de l’Artillerie pour se porter en avant fur la ligne de
  l’Infanterie.
  Q. Position que les deux Colonnes de la droite ont prise, en
  attendant que les autres Colonnes soient arrivées, &amp; qu’elles
  puissent se former en ordre de bataille, au cas que l’Ennemi menace
  d’attaquer.
  Planche II.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche troisiéme.
  A. Armée en bataille pour se mettre en marche.
  B. Marche de la Cavalerie pour se mettre en Colonnes.
  C. Marche de l’Infanterie pour se mettre en Colonnes.
  D. Troupes de la réserve formant l’Arriere-garde des Colonnes.
  E. Emplacement des équipages s’il en reste à l’Armée.
  F. Artillerie distribuée dans les Brigades d’Infanterie.
  G. Dragons &amp; Hussards marchant furies flancs de l’Armée. H.
  Hussards de l’Avant-garde du Campement, qui rencontrent l’Avant-garde
  des Ennemis.
  I. Dragons soutenant les Hussards qui font en avant.
  K. Ponts gardés par des Dragons, ou par l’Infanterie des Troupes
  légeres.
  L. Détachement &amp; Campement qui se font formés en bataille,
  lorsqu’ils ont été avertis par les Hussards de la marche de
  l’Ennemi.
  M. Marches des Brigades de l’Armée pour se former en bataille,
  lorsqu’elle est avertie de l’approche de l’Ennemi.
  N. Dragons &amp; Hussards, qui après avoir couvert les flancs de
  l’Armée pendant sa marche, viennent se former en bataille sur les
  aîles.
  Planche III.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche quatriéme.
  A. Armée en bataille devant son Camp, pour se mettre en marche par
  sa gauche.
  B. Terrein où se rassemblent les Troupes qui doivent former l’Avant
  garde.
  C. Terrein où se rassemblent les Troupes qui doivent former
  l’Arriere-garde.
  D. Hussards en avant de l’Armée pour observer l’Ennemi, &amp; pour
  couvrir les flancs de l’Armée pendant sa marche.
  E. L’Armée en marche.
  F. Artillerie distribuée dans les Brigades d’Infanterie.
  G. Marche &amp; position des Dragons &amp; des Hussards de
  l’Avant-garde.
  H. Marche &amp; position des Troupes de l’Arriere-garde.
  I. Hussards dispersés en plusieurs Troupes, pour observer
  l’Ennemi, &amp; pour couvrir les flancs de l’Armée.
  K. Hussards de l’Arriere-garde qui font rompre les Ponts, lorsque
  l’Armée est passée.
  Planche IV
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche cinquiéme.
  A. Position de l’Armée avant de se mettre en marche.
  B. Troupes d’Hussards faisant l’Avant-garde de l’Armée.
  C. Troupes d’Infanterie de l’Avant-garde des Colonnes.
  D. Infanterie de l’Armée formant la tête des Colonnes.
  E. Artillerie &amp; Chariots d’Artillerie.
  F. Bataillons d’Artillerie.
  G. Cavalerie.
  H. Equipages de l’Armée.
  I. Escorte des Equipages.
  K. Corps des Hussards.
  L. Corps des Dragons.
  M. Infanterie de la réserve faisant l’Arriere-garde de l’Armée.
  N. Pelotons d’Infanterie marchant fur les hauteurs pour couvrir les
  flancs des Colonnes.
  O. Villages en avant du Camp que l’Armée doit occuper, dont
  l’Infanterie des Troupes légeres s’est emparé.
  P. Artillerie &amp; Equipages avec leurs Escortes en avant du
  Camp.
  Planche. I
  MARCHÉ d’une Armée dans un Pays de Montagne
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche sixiéme.
  A. Armée en Bataille.
  B. Cavalerie qui marche quelques pas en avant pour faire place à
  l’Infanterie.
  C. Infanterie qui par un à-droite vient former la Colonne de la
  droite.
  D. Infanterie qui par un à-gauche vient former la Colonne de la
  gauche.
  E. Troupes d’Infanterie qui doivent marcher à la tête des Colonnes
  de Cavalerie.
  F. Parc de l’Artillerie ou se rassemblent les équipages de l’Armée
  avec leurs escortes.
  G. Marche de l’Infanterie qui se forme en Colonne.
  H. Marche de la Cavalerie qui se forme en Colonne.
  I. Marche de l’Artillerie &amp; des équipages, avec leurs escortes,
  qui se forment en Colonnes.
  K. L’Armée en marche.
  L. Hussards de l’Avant-garde de l’Armée, suivant les routes qui ont
  été tracées par les Détachemens envoyés en avant.
  M. Infanterie formant l’Avant-garde des Colonnes.
  N. Petites Troupes d’Infanterie marchant fur les flancs des
  Colonnes.
  O. Troupes d’Hussards marchant fur les flancs de l’Armée.
  P. Infanterie de la réserve faisant l’Arriere-garde de l’Armée.
  Planche VI.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche septiéme.
  A. Camp du Corps d’Armée.
  B. Camp en avant composé de Dragons &amp; de Hussards, pour couvrir
  la droite de l’Armée, pour garder les passages par où les Ennemis
  pourroient faire des courses fur les flancs &amp; fur les derrieres de
  l’Armée, inquiéter les Convois &amp; couper les communications.
  C. Villages &amp; Ponts gardés par l’Infanterie des Troupes
  légeres.
  D. Postes de Dragons a pied en avant de leur Camp.
  E. Poste de Dragons a cheval pour assurer la communication de leur
  Camp avec celui de l’Armée.
  F. Ponts faits pour la communication de l’Armée au Camp en
  avant.
  G. Ponts &amp; Villages gardés par des Détachemens
  d’Infanterie.
  H. Grandes Gardes de Cavalerie.
  I. Gardes d’Infanterie.
  K. Pont, Village &amp; Moulin gardés par l’Infanterie de
  l’Armée.
  L. Camp de Dragons &amp; de Hussards couvrant la gauche de
  l’Armee, &amp; soutenant l’Infanterie des Troupes légeres.
  M. Villages &amp; Ponts gardés par l’Infanterie des Troupes
  légeres.
  N. Postes de Dragons à pied en avant, &amp; sur les flancs de leur
  Camp.
  O. Postes de Dragons à cheval.
  P. Postes &amp; Détachement d’Hussards pour faire patrouille en
  avant, &amp; fur les flancs de l’Armée &amp; de leur Camp.
  Planche VII.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche huitiéme.
  A. Camp de l’Armée derrière ses retranchemens.
  B. Camp des Troupes de la réserve.
  C. Camp de Dragons pour assurer les derrieres de l’Armée.
  D. Camp d’Hussards pour couvrir le terrein de la droite de
  l’Armée.
  E. Villages &amp; Redoutes gardés par l’Infanterie des Troupes
  légeres, pour assurer le Camp des Hussards.
  F. Ponts construits pour la communication de l’Armée au terrein de
  fa droite, &amp; pour favoriser la retraite des Troupes postées de
  l’autre côté.
  G. Brigades d’Artillerie distribuées fur les flancs &amp; le long
  de l’Armée.
  H. Parc de l’Artillerie.
  I. Pont retranché pour assurer la communication au terrein de la
  gauche de l’Armée.
  K. Villages &amp; Censes gardés par des Détachemens d’Hussards
  &amp; d’Infanterie des Troupes légeres pour faire patrouilles en avant
  de l’Armée.
  Planche VIII
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche neuviéme.
  A. Convoi en marche.
  B. Infanterie de l’escorte du Convoi.
  C. Cavalerie de l’escorte du Convoi.
  D. Petites Troupes d’Infanterie &amp; de Cavalerie.
  E. Hussards &amp; Dragons de l’Avant &amp; de l’Arriere-garde.
  F. Troupes de Dragons marchant fur les flancs du Convoi, pour
  soutenir les Hussards.
  G. Hussards marchant furies flancs, pour couvrir la marche du
  Convoi, fouiller le païs, &amp; s’emparer des passages.
  H. Convoi parqué pour se mettre en défense.
  I. Terrrein qu’occupent les Chevaux du Convoi, lorsqu’ils font
  détellés.
  K. Position de l’Infanterie.
  L. Position de la Cavalerie.
  M. Dragons &amp; Hussards fur les ailes de la Cavalerie.
  N. Petites Troupes d’Hussards.
  O. Troupes d’Hussards, qui après avoir découvert l’Ennemi, &amp; en
  avoir fait avertir le Commandant de l’escorte, se retirent fur
  elle.
  P. Convoi parqué pour le passage d’un Pont ou défilé.
  Q. Position des Troupes de la tête &amp; du centre du Convoi.
  R. Position des Troupes de l’Arriere-garde du Convoi.
  S. Position des petites Troupes qui marchent fur les flancs du
  Convoi.
  T. Troupes de Dragons &amp; d’Hussards couvrant le Convoi pendant
  son passage.
  V. Troupes d’Hussards pour découvrir &amp; fouiller le païs en
  avant du Pont ou défilé, avant le passage du Convoi.
  X. Terrein où viennent se former le Convoi &amp; son escorte,
  lorsqu’il a passé le Pont pour se remettre en marche.
  Planche IX
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche dixiéme.
  A. Postes d’Infanterie.
  B. Postes de Cavalerie &amp; de Dragons formant la Chaîne.
  C. Troupes de Cavalerie &amp; d’Infanterie en reserve.
  D. Troupes d’Hussards formant une Chaîne en avant.
  E. Petites Troupes d’Hussards en avant à la découverte,
  Planche X
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche onziéme.
  A. Villages destinés pour le Fourrage.
  B. Postes d’Infanterie formant la Chaîne.
  C. Postes de Dragons ou de Cavalerie formant la Chaîne.
  D. Troupes de Grenadiers &amp; de Cavalerie en reserve.
  E. Postes &amp; Troupes d’Hussards en avant des Troupes qui qui
  forment la Chaîne.
  
  Planche XI.
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche douziéme.
   
  Fig. I.
  A. Détachement en bataille pour le passage du Pont par le
  centre.
  B. Troupes d’Infanterie qui se font avancées pour s’emparer du
  Pont, &amp; pour soutenir les Dragons qui font de l’autre côté, au cas
  qu’ils soient repoussés par l’Ennemi.
  C. Dragons en avant qui détachent des petites Troupes de
  droite &amp; de gauche, pour fouiller le pais.
  D. Arriere-garde faisant face au païs d’où vient le
  Détachement.
  E. Position que prennent les Troupes du Détachement, à mesure
  qu’elles passent le Pont.
   
  Fig. 2.
   
  A. Infanterie formée en Colonne pour forcer le Pont.
  B. Piquets d’Infanterie appuyés à la tête de la Colonne.
  C. Dragons qui ont mis pied à terre ; pour venir se placer en ligne
  avec les Piquets d’Infanterie.
  D. Dragons à cheval, derriere lesquels font les chevaux de ceux qui
  ont mis pied à terre.
  E. Colonne forçant le Pont.
  F. Piquets &amp; Dragons, qui par leurs feux favorisent le passage
  de la Colonne.
  G. Dragons suivant la Colonne a une certaine distance pendant
  qu’elle marche en avant.
  H. Terrein où se forme en bataille le Détachement, à mesure qu’il
  passe pour marcher en avant.
  
  Planche XII
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche treiziéme.
   
  Fig. I.
   
  A. Marche du Détachement en Colonnes par Troupes.
  B. Détachement, qui en faisant marcher la gauche de chaque Troupe
  se forme en bataille.
  B. Détachement qui se forme en avant fur deux lignes.
   
  Fig. 2.
  A. Détachement en bataille.
  B. Détachement qui se forme en Colonne.
  C. Sections qui se détachent de chaque Troupe pour en couvrir les
  flancs.
  D. Hussards faisant l’Avant &amp; l’Arriere-garde, &amp; couvrant
  les Sections de la Cavalerie.
   
  Fig. 3.
   
  A Détachement en bataille.
  B. Troupes qui ont marché en avant pour former la premiere
  Ligne.
  C. Détachement qui s’est formé fur deux Colonnes pour continuer fa
  marche.
  D. Sections marchant fur les flancs de chaque Troupe.
  B. Hussards de l’Avant &amp; de l’Arriere-garde.
  F. Hussards marchant fur les flancs du Détachement.
  Planche XIII.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche quatorziéme.
  Fig. 1.
  A. Détachement en bataille devant le Pont fur lequel il doit passer
  pour se retirer.
  B. Dragons qui, par un demi-tour à droite ou à gauche par quatre,
  se retirent une troupe après l’autre pour passer le Pont &amp; mettre
  pied à terre, pour se porter au point C. &amp; favoriser par leur feu
  la retraite de l’Infanterie.
  D. Dragons a cheval tenant les chevaux de ceux qui ont mis pied à
  terre.
  E. Retraite des quatre Troupes de droite &amp; de gauche de
  l’Infanterie, qui se retirent l’une après l’autre, &amp; qui viennent
  se former au point F.
  G. Retraite des quatre Troupes du centre qui se retirent l’une
  après l’autre, protégées par celles qui font postées de
  droite &amp; de gauche du Pont, &amp; qui à mesure qu’elles passent,
  viennent se former en colonne au point H.
  Fig. 2.
  A. Dragons qui se retirent, une Troupe après l’autre, &amp; qui
  après avoir passé, mettent pied à terre, &amp; se postent au point
  B.
  C. Dragons à cheval tenant les chevaux de ceux qui ont mis pied à
  terre.
  D. Troupes d’Infanterie qui font passées après les Dragons, pour se
  former de droite &amp; de gauche du Pont ; &amp; qui par leur
  feu, &amp; celui des Dragons, favorisent la retraite de la
  Colonne.
  E. Troupes de Grenadiers &amp; Piquets, formant l’Arriere-garde de
  la Colonne.
  F. Colonne qui se retire, à mesure que les rangs qui se trouvent en
  avant ont fait feu en se partageant de droite &amp; de
  gauche, &amp; viennent se reformer en Colonne au point G.
  Planche XIII.
  
  
  EXPLICATION
  de la Planche quinziéme.
  A. Marche du Convoi &amp; de son Escorte.
  B. Chemin par où arrivent les Troupes qui doivent attaquer le
  Convoi.
  C. Embuscade des Troupes qui doivent attaquer la tête du
  Convoi.
  D. Embuscade des Troupes qui doivent attaquer le centre, &amp; qui
  viennent se former à ce poste, lorsqu’elles sont averties par les
  Hussards que la tête du Convoi a passé.
  E. Troupes qui doivent attaquer l’Arriere-garde du Convoi,
  &amp; qui se font approchées du Bois, lorsqu’elles ont été averties
  que l’Arriere-garde du Convoi les avoit dépassées.
  F. Hussards de l’Avant-garde du Convoi reconnoissant
  l’embuscade.
  G. Troupes qui ont débouché leurs de embuscades, lorsqu’elles ont
  été découvertes pour se former &amp; attaquer la tête du Convoi.
  H. Troupes débouchées du Bois pour se former, &amp; attaquer
  l’Arriere-garde du Convoi.
  I. Troupes qui font débouchées de leurs embuscades, pour se
  former, &amp; attaquer le centre du Convoi, lorsqu’elles sont averties
  que la tête &amp; la queue font attaquées.
  K. Troupes d’Hussards chargeant &amp; attaquant celles qui font
  devant elles &amp; les petites Troupes qui entourent le Convoi.
  L. Troupes d’Hussards qui se font détachées de celle qui attaque la
  tête &amp; la queue du Convoi pour le tourner, &amp; pour charger les
  petites Troupes qui font fur le flanc gauche du Convoi.
  M. Postes d’Infanterie &amp; de Dragons qui se font emparé des
  Ponts au commencement de l’attaque du Convoi, pour favoriser la
  retraite des Troupes qui l’attaquent.
  Planche XV.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche seiziéme.
  A. Troupes formant la Chaîne du Fourrage.
  B. Chemin où se séparent les Troupes pour aller former les
  embuscades, avant que celles de la Chaîne soient arrivées.
  C. Embuscade du Corps d’Hussards qui doit commencer l’attaque.
  D. Petites Troupes d’Hussards embusquées derriere le Village, pour
  couvrir le gros Corps qui est derriere eux.
  E. Corps d’Infanterie embusquée derriere la hauteur.
  F. Corps de Cavalerie &amp; de Dragons embusqué pour former la
  seconde attaque fur la gauche de la Chaîne.
  G. Corps de Cavalerie &amp; de Dragons embusqué pour former
  l’attaque du centre.
  H. Troupes d’Hussards embusqués en avant des Corps de Cavalerie,
  pour les mettre à couvert des Patrouilles de la Chaîne.
  I. Hussards de la Chaîne découvrant les Hussards ennemis embusqués
  derriere les Villages.
  K. Troupes d’Hussards qui ont repoussé ceux de la Chaîne qui
  étoient en avant.
  L. Corps de Hussards soutenant les petites Troupes qui font devant
  eux, &amp; qui font un grand bruit de trompette, pour attirer
  l’attention des Troupes de la Chaîne.
  M. Corps de Cavalerie, qui après avoir débouché de son embuscade,
  marche pour charger la Chaîne, lorsque les Hussards de fa gauche en
  ont attaqué la droite.
  N. Corps de Cavalerie débouché de son embuscade, marchant pour
  charger le centre de la Chaîne, lorsque les deux attaques de
  droite &amp; de gauche font formées.
  O. Troupes de Dragons marchant fur les flancs de la Cavalerie, pour
  mettre pied a terre &amp; attaquer, au cas que quelque poste
  d’Infanterie arrêtât la Cavalerie.
  P. Hussards repoussant ceux de la Chaîne qui étoient en avant.
  Q. Troupes d’Hussards cottoyant le long du Ruisseau, fur la droite
  de la Chaîne lorsqu’elle est attaquée, pour trouver un passage, afin
  de charger les Fourrageurs par les derrières, ou fur leur chemin.
  R. Infanterie qui se poste en longeant le Ravin, pour favoriser la
  retraite de la Cavalerie, au cas qu’elle fût repoussée.
  Planche XVI.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche dix-septiéme.
  A. Camp de l’Armée partagée en trois Corps pour la défense de la
  Riviere.
  B. Camp de Hussards, Dragons &amp; Infanterie de Troupes légeres
  fur les ailes de l’Armée.
  C. Château &amp; Village gardés par l’Infanterie des Troupes
  légeres.
  D. Ville occupée par de l’Infanterie de l’Armée.
  E. Pont rompu.
  F. Isles occupées par de l’Infanterie.
  G. Postes d’Infanterie distribués le long de la Riviere.
  H. Batteries de Canon établies le long de la Riviere.
  I. Postes de Cavalerie pour garder la communication d’un Camp à
  l’autre.
  K. Ponts établis pour la communication des Isles.
  L. Ponts construits pour la communication des Camps.
  Planche XVII.
  
  
   
  EXPLICATION
   
  de la Planche dix-huitiéme.
   
  A. Ponts de Batteaux.
  B. Redoutes qui couvrent les Ponts.
  C. Batterie pour favoriser l’Infanterie, qui travaille à la
  construction des Redoutes.
  D. Batterie pour empêcher l’Ennemi d’inquiéter l’Armée dans sa
  marche.
  E. Marche de l’Armée.
  F. Artillerie distribuée dans les Brigades d’Infanterie.
  G. Infanterie qui se forme en Colonnes, pour déboucher par les
  intervalles des Redoutes.
  H. Marche des Colonnes en avant des Redoutes, qui font alte, pour
  laisser le tems à une partie de la Cavalarie de se former fur ses
  flancs.
  I. Batterie pour donner à la Cavalerie la facilité de se
  former.
  K. Cavalerie, qui en débouchant, se forme en bataille, &amp; va se
  placer fur les flancs de l’Infanterie.
  L. Huit Bataillons en Colonne fur l’aîle droite de l’Armée, pour
  aller reconnoître le Village, &amp; y atraquer l’Ennemi au cas qu’il
  s’en soit emparé.
  M. Hussards &amp; Dragons qui se font emparés de la hauteur qui est
  à l’aîle gauche de l’Armée.
  N. Brigade d’Infanterie appuyée à la hauteur couvrant l’aîle gauche
  de la Cavalerie.
  O. Disposition de l’Armée, marchant à l’Ennemi.
   
  Planche XVIII.
  
  Planche XIX.
  
  Planche XX.
  Planche XXI.
  
  Planche XXII.
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche
  vingt-troisiéme.
  A. Quartier Général.
  B. Villes &amp; Villages occupés par l’Infanterie &amp; les
  Hussards, formant la premiere ligne des Quartiers.
  C. Villages formant la seconde ligne des Quartiers, occupés par
  l’Infanterie &amp; les Dragons.
  D. Villages formant la troisiéme ligne des Quartiers, occupés par
  la Cavalerie.
  E. Ponts retranchés pour faire passer les Détachemens &amp; les
  Patrouilles de Hussards qui vont en avant.
  F. Ponts &amp; Gués rompus.
  G. Château &amp; Redoutes pour assurer les Quartiers de la premiere
  ligne les plus exposés.
  Planche XXIII.
  
  
  EXPLICATION
  de la Planche
  vingt- quatriéme.
  A. Troupes, qui après avoir marché fur deux Colonnes, se partagent
  en six Corps pour l’attaque des Quartiers.
  B. Hussards &amp; Dragons faisant l’Avant-garde de chaque
  Corps, &amp; qui envoyent des petites Troupes de droite &amp; de
  gauche pour éclairer leur marche.
  C. Avant-garde de Hussards qui attaquent &amp; repoussent toutes
  les Patrouilles &amp; Postes avancés que l’Ennemi avoit en avant.
  D. Infanterie qui s’empare &amp; garde tous les Ponts qui font fur
  les derrieres, pour assurer la retraite des Troupes.
  E. Hussards &amp; Dragons qui après avoir repoussé tous les Postes
  qui étoient en avant, entourent les Quartiers, &amp; empêchent que
  rien n’en puisse sortir.
  F. Dragons gardant les Ponts par où l’Ennemi pourroit venir au
  secours des Quartiers.
  G. Infanterie attaquant le front des Quartiers.
  H. Infanterie pour attaquer les flancs des Quartiers.
  I. Dragons qui ont mis pied à terre pour attaquer les derrieres des
  Quartiers.
  K. Cavalerie observant le païs par où l’Ennemi peut venir au
  secours, &amp; qui garde la communication d’une attaque à l’autre.
  L. Corps-de-garde de la Cavalerie.
  M. Patrouilles d’Hussards en avant pour observer l’Ennemi.
  Planche XXIV.
  
  
  EXPLICATION
   
  de la Planche
  vingt-cinquiéme.
  Fig. 1.
   
  A. Infanterie en Colonne, avec les Grenadiers &amp; les Piquets fur
  les flancs de chaque Bataillon.
  B. Brigade d’Artillerie.
  C. Cavalerie sur deux Lignes.
  D. Hussards &amp; Dragons.
  E. Infanterie des Troupes Légeres qui couvre les Aîles de
  l’Armée.
  F. Seconde Ligne de Cavalerie qui marche quelques pas en avant pour
  favoriser la retraite de la premiere Ligne.
  G. Premiere Ligne de Cavalerie qui fait fa retraite par un
  demi-tour à droite, par quatre ou par demi-Compagnie, &amp; qui après
  avoir marché environ deux cens pas, par le même mouvement, par la
  gauche, fait face à l’Ennemi.
  H. Hussards &amp; Dragons qui se retirent, lorsque les deux Lignes
  de Cavalerie ont fait leurs mouvemens.
  I. Marche de l’Infanterie des Troupes Légeres qui se retirent en
  même-tems que les Hussards &amp; les Dragons, en couvrant toujours
  leur flanc.
  Fig. 2.
   
  A. Colonnes qui font alte, ou qui marchent lentement pour donner le
  tems aux trois autres de doubler &amp; de joindre leur tête.
  B. Colonnes qui marchent avec vivacité, mais en ordre pour gagner
  la tête de celles sur lesquelles elles doivent doubler.
  C. Colonne qui se resserre en marchant fur celle du centre, pour
  prendre la distance nécessaire de l’une à l’autre.
  D. Brigade d’Artillerie qui se double en même-tems que la
  Colonne.
  E. Premiere Ligne de Cavalerie qui fait fa retraite par un
  demi-tour à droite, par quatre ou par demi-Compagnie, en passant par
  les intervalles de la seconde Ligne.
  F. Moitié de la premiere Ligne qui fait face à l’Ennemi,
  lorsqu’elle a fait environ deux cens pas.
  G. Moitié de la premiere Ligne qui continue à marcher deux cens
  pas ; celle de la droite fait à gauche, celle de la gauche à
  droite &amp; va se placer vis-à-vis les intervalles de la Ligne qui se
  trouve devant elle.
  H. Seconde Ligne qui fait le même mouvement que la
  premiere, &amp; qui va former la troisiéme.
  I. Moitié de la seconde Ligne qui, en passant par les intervalles
  des trois Lignes, va former la quatriéme.
  K. Hussards &amp; Dragons qui sont la même manœuvre que la
  Cavalerie, &amp; qui couvrent les flancs de la
  Cavalerie en se mettant fur quatre
  Lignes.
  L. Infanterie des Troupes Légeres qui couvrent les Aîles de
  l’Armée, &amp; se retire avec les Hussards &amp; les Dragons.
   
  Fig. 3.
   
  A. Premiere &amp; seconde Lignes de Cavalerie qui sont leur
  retraite pour passer le défilé.
  B. Colonne du Centre qui passe après les deux premieres Lignes de
  Cavalerie.
  C. Brigade d’Artillerie que la Colonne du centre a laissée à
  l’entrée du défilé gardée par des Grenadiers.
  D. Piquets placés de droit &amp; de gauche dans le défilé.
  E. Colonnes qui se rapprochent l’une de l’autre.
  F. Troisiéme &amp; quatriéme Lignes de Cavalerie qui passent le
  défilé après que la Colonne du Centre est entiérement retirée.
  G. Hussards &amp; Dragons qui se font rapprochés des Colonnes,
  lorsque la Cavalerie a eu passé le défilé.
  H. Colonne de la droite qui passe le défilé après la Cavalerie.
  I. Dragons qui se retirent, après que la Cavalerie de la droite a
  passé.
  K. Colonne de la gauche qui passe après les Dragons.
  L. Hussards qui se retirent après que toute l’Infanterie est
  passée.
  M. Infanterie des Troupes légeres qui fait l’Arriere-garde des
  Hussards, &amp; qui fie joint aux Grenadiers pour faire
  l’Arriere-garde de l’Armée.
  N. Position de l’Armée après le passage du défilé.
  O. Position des Hussards &amp; des Dragons, après qu’ils ont passé
  le défilé.
  Fig. 4.
   
  A. Position de l’Armée, avant de passer les Ponts.
  B. Premiere &amp; seconde lignes de Cavalerie de droite &amp; de
  gauche, qui se retirent, &amp; qui vont fie porter en C.
  D. Colonne du centre qui passe fur les deux Ponts, après la
  première &amp; seconde lignes de Cavalerie &amp; qui se porte de
  droite &amp; de gauche avec leur Canon en E.
  F. Troisiéme &amp; quatriéme lignes de Cavalerie, qui passent sur
  les deux Ponts, &amp; vont se porter en G.
  H. Hussards &amp; Dragons qui fie font rapprochés de l’Infanterie,
  après la retraite de la Cavalerie.
  I. Dragons qui se retirent, passent les deux Ponts, &amp; vont se
  porter en K.
  L. Colonnes d’Infanterie qui se retirent ensemble, &amp; passent
  sur les deux Ponts.
  M. Hussards qui se rapprochent des Redans qui couvrent le Pont, à
  mesure que l’Infanterie se retire, &amp; qui, lorsqu’elle est passée,
  vont se porter en N.
  O. Infanterie de Troupes Légeres qui se retire en même-tems que les
  Hussards, couvre toujours leurs flancs &amp; fait leur Arriere-garde,
  soutenue &amp; protégée par l’Infanterie qui est dans les Redans.
  Planche XXV.
  
  
   
  PRIVILEGE DU ROY.
   
  LOUIS, PAR LA GRACE DE DIEU, ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE : A nos
  amés &amp; séaux Conseillers les Gens tenans nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand Conseil, Prevôt
  de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra, SALUT. Notre bien amé
  le Comte TURPIN DE CRISSÉ,
  Brigadier de nos Armées, &amp; Mestre de
  Camp d’un Régiment d’Hussards, nous a fait exposer qu’il
  désireroit faire imprimer &amp; donner au Public un Ouvrage de sa
  composition qui a pour titre : Essai sur
  l’Art de la Guerre. Sil nous plaisoit lui accorder nos Lettres de
  Privilege pour ce nécesfaires. A ces causes, voulant favorablement
  traiter l’Exposant, Nous lui avons permis &amp; permettons par ces
  présentes, de faire imprimer fondit Ouvrage autant de fois que bon lui
  semblera, &amp; de le faire vendre &amp; débiter partout notre Royaume
  pendant le tems de dix années consécutives, à compter du jour de la
  date des Présentes. Faisons défenses à tous Imprimeurs,
  Libraires, &amp; autres personnes de quelque qualité &amp; condition
  qu’elles soient, d’en introduire d’impression étrangere dans aucun
  lieu de notre obéissance, comme aussi d’imprimer ou faire imprimer,
  vendre, faire vendre, débiter ni contrefaire ledit Ouvrage, ni d’en
  faire aucun Extrait fous quelque prétexte que ce puisse être, fans la
  permission expresse &amp; par écrit dudit Éxposant, ou de ceux qui
  auront droit de lui, à peine de confiscation des Exemplaires
  contrefaits, de trois mille livres d’amende contre chacun des
  contrevenans, dont un tiers à Nous, un tiers a l’Hôtel-Dieu de
  Paris, &amp; l’autre tiers audit Exposant, ou à celui qui aura droit
  de lui, &amp; de tous dépens, dommages &amp; intérêts ; à la charge
  que ces Présentes feront enregistrées tout au long fur le Registre de
  la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris dans trois mois
  de la date d’icelles. Que l’impression dudit Ouvrage fera faite dans
  notre Royaume &amp; non ailleurs, en bon papier &amp; beaux
  caracteres, conformément à la feuille imprimée attachée pour modéle
  fous le contre-scel des Présentes ; que l’Impétrant se conformera en
  tout aux Réglemens de la Librairie, &amp; notamment à celui
  du 10 Avril 1725 ; qu’avant de l’exposer en vente, le manuscrit qui
  aura servi de copie à l’impression dudit Ouvrage fera remis dans le
  même état où l’Approbation y aura été donnée, ès mains de notre
  très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de France le sieur de
  Lamoignon, &amp; qu’il en fera ensuite remis deux Exemplaires dans
  notre Bibliotheque publique, un dans celle de notre Château du Louvre,
  un dans celle de notre dit très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier
  de France le sieur de Lamoignon, &amp; un dans celle de notre
  très-cher &amp; féal Chevalier Garde des Sceaux de France le sieur de
  Machault, Commandeur de nos Ordres, le tout à peine de nullité des
  Présentes. Du contenu desquelles vous mandons &amp; enjoignons de
  faire jouir ledit Exposant &amp; ses ayans cause
  pleinement &amp; paisiblement, fans souffrir qu’il leur soit fait
  aucun trouble ou empêchement. Voulons que la copie des Présentes qui
  fera imprimée tout au long au commencement ou à la fin dudit Ouvrage,
  soit tenue pour dûement signifiée, &amp; qu’aux copies collationnées
  par l’un de nos amés &amp; féaux Conseillers Sécretaires, foi soit
  ajoutée comme à l’original. Commandons au premier notre Huissier ou
  Sergent fur ce requis de faire pour l’exécution d’icelles tous actes
  requis &amp; nécessaires, fans demander autre
  permission, &amp; nonobstant clameur de Haro, Charte
  Normande, &amp; Lettres à ce contraires ; Car tel est notre plaisir.
  Donné à Fontainebleau le quatorziéme jour du mois d’Octobre, l’an de
  grace mil sept cent cinquante-quatre, &amp; de notre Regne le
  quarantiéme. Par le Roi en son Conseil, PERRIN.
   
  Registré sur le Registre 13 de la
  Chambre Royale des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris,
  no. 421, fol. 328,
  conformément au Réglement de 1723, qui fait défense, art. 4, à toutes
  personnes de quelque qualité qu’elles soient, autres que les
  Libraires &amp; Imprimeurs, de vendre, débiter &amp; faire afficher
  aucuns Livres pour les vendre en leurs noms, soit qu’ils s’en disent
  les Auteurs ou autrement, &amp; à la charge de fournir à la susdite
  Chambre neuf Exemplaires prescrits par l’art, 108. du même Réglement,
  A Paris le 13 Octobre 1764.
  
  
  

  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>