<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Histoire des amours de Cléante et de BeliseHistoire des amours de Cléante et de Belise (1691)</title>
      <author>Ferrand, Anne Bellinzani (1657?-1740)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[s.n.] (Leyde)</publisher>
      <date>2015-03-26</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 

  AU LECTEUR.
   
  LE Livre que je vous presente n’’a
  point besoin ny d’Epître ny de Preface, il suffit seulement de dire
  qu’il n’y a jamais tu d’Histoire plus agreable, ny de Lettres plus
  galantes, la Personne qui les a composées a eu assez de réputation
  dans le monde pour faire connoître la delicatesse de son esprit, je
  diray en passant qu’elles ont été recueillies avec une exactitude tres
  grande &amp; je croy Amy Lecteur, que vous ne serrez pas faché de lire
  ce que tant d’honnétes gens ont trouvé charmant ; je puis assurer
  qu’elles sont tres-conformes aux Originaux, y ayant aporté tout le
  soin qui s’y pouvoit prendre ; il ny a rien du Romant que le nom.
  C’est tout ce que j’ay pû faire pour vôtre satisfaction &amp; la
  mienne Adieu
  
  


  HISTOIRE DES AMOURS DE CLEANTE ET BELISE.
   
  
    PREMIERE PARTIE.
     
    
     
    ELONIDE &amp; BELISE qui étoient unies depuis long-tems d’une
    amitié plus tendre &amp; plus solide que celle qui est ordinairement
    entre les Dames, allerent dans les beaux jours du Printems passer
    ensemble une soirée aux Tuilleries, Belise étoit si
    triste &amp; paroissoit si vivement touchée d’un secret chagrin,
    dont son amie s’étoit déjà souvent aperçûë, sans luy en oser parler,
    qu’elle ne put plus s’empêcher de luy en demander la cause ; il y a
    long-tems, luy dit elle, que je resiste au desir que j’ay de sçavois
    d’où vous vient cette langueur presque continuelle, &amp; qui me
    paroît encore augmentée aujourd’huy, mais j’ay toûjours craint de
    vous paroître trop curieuse, &amp; j’aurois encore la même retenuë
    en ce moment, si l’accablement où je vous voy ne me pressoit
    d’aprendre vos douleurs pour tâcher d’y aporter quelque remede. Il
    est des choses, répondit Belise en soûpirant, qu’on voudroit cacher
    à soy-même, &amp; ne le pas dire à ses amis ; ce n’est pas une
    marque qu’on s’en défie, mais seulement qu’u’il est difficile de les
    avoüer. Il n’en est point, réprrit Zelonide, qu’on doive taire à une
    amie dont la tendresse &amp; la discretion nous sont entierement
    connuës, &amp; pour moy je croirois manquer à l’amitié que je vous
    dois s’il se passoit rien dans mon cœur dont je ne vous fisse part.
    Hé bien, dit Belise, il faut justifier mon silence aux dépens de
    vôtre estime, vous le voulez, &amp; peut être même que mon cœur
    n’est pas fâché que vous m’y contraigniez ; mais cherchons un
    endroit écarté de la foule où je puisse vous parler sans être
    entenduë. A ces paroles elles quiterent l’allée où elles se
    promenoient, &amp; se furent asseoir dans une espece de labirinte au
    pied d’une statuë qui est au milieu d’un grand rond de gazon. Elles
    ne pouvoient choisir un lieu qui r’apelât plus, vivement à Belise le
    souvenir de tout ce qu’elle avoit à dire, elle y avoit vû plus d’une
    fois celuy dont elle alloit parler. Elle fit d’abord connoître à son
    amie par des larmes qui luy échaperent qu’elle n’avoit presque que
    des malheurs à luy confier, elle demeura quelque tems dans une
    profonde réverie, &amp; aprés s’être abandonnée à toute sa
    tristesse, elle luy parla ainsi.
    Je suis née avec le cœur le plus sensible, &amp; le plus tendre
    que l’amour ait jamais formé, l’éducation severe qu’on a pris soin
    de me donner devoit être capable d’affoiblir un penchant si
    dangereux, &amp; je ne doute pas que la raison &amp; la vertu
    n’ûssent triomphé de ma tendresse naturelle, si mon cœur avoit eu le
    tems de les écouter, mais j’aimois avant que de sçavoir qu’on doit
    combatre l’amour, &amp; cette dangereuse passion étoit emparée de
    mon ame long-tems avant que je pusse ny la craindre ny la connoître.
    Vous avez vû depuis peu Cleante. &amp; je vous ay entendu dire que
    vous le trouviez un des hommes du monde le plus à vôtre gré,
    cependant il commence déja à être un peu different de ce qu’il étoit
    lors que l’amour me le fit connoître, il avoit quand je le vis pour
    la premiere fois tout ce que la premiere jeunesse a de plus
    brillant, &amp; ses actions qui étoient déjà accompagnées de la
    politesse que vous luy connoissez, l’étoient encore d’un enjouëment
    qui ne sied bien qu’à cet âge ; Enfin Cleante tel que vous
    pourrez-vous l’imaginer à vingt &amp; un an parut charmant à mes
    yeux, &amp; toucha mon cœur dans un âge où l’on n’est ordinairement
    sensible qu’aux premiers amusemens de l’enfance. Il me sembloit dés
    lors que je ne pouvois assez le voir ny assez le regarder. Ses
    manieres &amp; ses discours demeuroient toûjours si presens à mon
    esprit que je ne parlois que de luy &amp; de son merite dés que je
    ne le voyois plus ; &amp; comme j’étois trop jeune &amp; trop peu
    éclairée pour démêler ce qui me causoit une estime si parfaite pour
    luy, j’admirois &amp; ssa personne &amp; tout ce qu’il faisoit sans
    craindre qu’un sentiment si raisonnable pust être le premier
    mouvement de la plus dangereuse de toutes les passions.
    L’Hiver que le Roy fit danser à Paris le Ballet de Psyché il y
    eut un grand Bal chez une amie de ma mere, Cleante y vint avec la
    foule des autres jeunes gens, mais Dieu ! qu’il étoit aisé de le
    distinguer ; il n’avoit point encor paru à mes yeux avec tant de
    charmes, je sentis à sa vûë des mouvemens qui jusqu’alors m’avoient
    été inconnûs, j’eus à danser avec luy un plaisir que mon cœur
    n’avoit point encor senty, &amp; il fit une telle impression sur moy
    que l’amour (qui jusqu’alors s’étoit déguisé dans mon cœur sous
    d’autres sentimens, ) s’y fit sensiblement connoître avec toute
    l’ardeur &amp; toute la tendresse dont on a jamais aimé. A peine le
    Bal fut-il finy que je cherchay à me renfermer dans ma chambre pour
    rêver dans la solitude à tout ce qui s’étoit passé dans mon cœur
    pendant le tumulte de l’assemblée, je reconnus pour lors, mais déja
    trop tard, que Cleante me plaisoit trop, sans pouvoir me flater que
    je luy plusse, il n’avoit aucun empressement pour moy ; aucune de
    ses actions ne pouvoit me faire voir que je luy pûsse inspirer la
    tendresse que je sentois déja pour luy ; il me sembloit même qu’il
    ne me regardoit que comme un enfant. Je l’étois, il est vray, mais
    mon cœur avoit des sentimens que je croy que personne avant moy n’a
    connûs dans l’enfance, je rougis de ma foiblesse dés que je pûs la
    connoître je regarday dés lors ma tendresse avec un dépit qui me fit
    pressentir toutes les douleurs d’une passion malheureuse.
    L’Amour ne fut pas long-temps aprés ce jour fatal à devenir une
    affaire serieuse dans mon cœur ; je sentis bien-tost avec desespoir
    la honte d’aimer seule, je devins rêveuse &amp; languissante, 80
    l’on ne me vit plus aucun empressement pour tout ce qui m’avoit
    jusqu’alors amusée ; l’envie de me faire aimer de-Cleante produisit
    en moy un effet bien singulier ; dans l’âge où j’étois je me mis en
    teste d’acquerir du merite par l’étude, &amp; de reparer, s’il étoit
    possible, par les agréemens de l’esprit ceux que la nature a refusez
    à ma personne. Je n’aimay plus que les Livres &amp; les Sciences, je
    n’eûs plus d’autre occupation que la lecture, j’y passois les
    jours &amp; les nuits, &amp; j’aprenois toutes choses avec une
    facilité si surprenante, qu’’elle me faisoit bien connoître que
    l’amour étoit le principe qui me faisoit agir.
    A peine me crûs-je l’esprit plus cultivé que ne le sont
    ordinairement les jeunes personnes, que je me flatois que Cleante
    s’en étoit aperçû, l’atention qu’il me parut qu’il commençoit à
    donner à mes discours &amp; à mes actions, flata tellement ma
    vanité &amp; ma passion que je m’abandonnay au plaisir de le
    voir, &amp; de luy parler avec des transports si violens, que peu
    s’en falut que je ne luy laissasse voir toute l’ardeur dont je
    brûlois pour luy.
    Cependant je n’avois rien fait jusques-là qui pût luy en donner
    aucun soupçon ; mais quand on n’est pas la maîtresse de son cœur, il
    est bien difficile de l’être long-tems de ses actions. Un matin que
    j’étois à la fenêtre de ma chambre dans un lieu où étoit la Cour, je
    vis passer Cleante qui alloit d’un air fort empressé à la Messe, je
    l’arrétay pour luy demander s’il n’y portoit point de livre de
    prieres, il me dit que son cœur luy suffisoit pour
    prier, &amp; qu’il trouvoit plus respectueux de r’enfermer en luy
    même ses vœux &amp; ses souhaits que de s’en expliquer plus
    grossierement par des paroles. Ce trait de galanterie frapa d’abord
    mon cœur, je ne sçûs si je devois en entendre tout le
    sens, &amp; pour ne pas m’embarasser dans une réponse qui en auroit
    peut-être trop dit, je luy jettay un
    Pastor fido, que j’avois par
    hazard à la main. Je luy dis que puisqu’il aimoit mieux la
    méditation que la priere, ce Livre pouroit luy donner matiere de
    mediter, mais à peine l’ûs-je fait, que j’ûs peur d’avoir fait plus
    que si j’avois parlé. Je craignis qu’un homme accoûtumé au
    commerce &amp; aux faveurs des Dames, n’en eut entendu plus que je
    n’en voulois dire ; j’en apre-henday les suites, &amp; la honte que
    j’ûs de m’être exposée à découvrir ma foiblesse, me fit agir depuis
    avec tant de retenuë, que quand même Cleante eut penetré dans ce
    moment quelque chose de la verité, ses soupçons se seroient
    facilement effacez : Mais j’apris bien-tost aprés que je n’étois pas
    assez heureuse, pour que celuy qui me causoit des mouvemens si
    violens me fit seulement l’honneur de les soupçonner, &amp; je
    l’apris d’une maniere si cruelle que le souvenir m’en fait encor
    fremir.
    Un homme ataché à ma famille pria ma mere de me permettre de
    nommer un de ses enfans avec Cleante, je ne l’avois point vû depuis
    long-tems, &amp; je souhaitois de le voir avec un empresse ment que
    je n’avois point encor senty avec tant de vivacité. Mais Dieu, que
    l’amour me vendit cher ce plaisir ! je ne fus jamais si fortement
    touchée des agréemens de sa personne &amp; de son esprit, &amp; il
    semble que l’amour me le fit trouver ce jour-là plus aimable, pour
    me faire plus cruellement sentir la douleur dont je fus frapée.
    Au retour de cette fatale ceremonie, ma mere contant le soir à
    mon pere ce qui s’y étoit passé, se plaignit de ce que Cleante qui
    passoit pour un homme poly, l’avoit fait long-tems atendre, mon pere
    pour l’excuser dit qu’un homme qui avoit une violente passion dans
    la teste avoit bien de la peine à avoir une exacte regularité pour
    autre chose. Il aprit en meme tems à ma mere que Cleante étoit
    depuis plusieurs années éperduëment amoureux d’une de ses parentes,
    qui s’étoit depuis peu enfermée dans un Convent pour l’amour de
    luy ; qu’elle étoit une des plus belles personnes du monde, &amp; la
    plus digne d’atacher le cœur d’un honneste homme, que Cleante luy
    donnoit tous les momens qu’il pouvoit dérober au soin de sa fortune.
    On ne meurt point de douleur, ma chere Zelonide, puisque je
    n’expiray pas en aprenant cette cruelle nouvelle, j’avois
    jusqu’alors ignoré si le cœur de Cleante, étoit capable de se
    laisser toucher, &amp; je ne l’aprenois que par la certitude qu’on
    me donnoit qu’il aimoit une Rivale, qui jusqu’alors m’avoit été
    inconnuë, je l’aprenois dans un tems où je ne pouvois plus vaincre
    la passion qu’il m’avoit inspirée, &amp; je perdois enfin pour
    toûjours l’esperance d’être aimée sans en pouvoir perdre le desir.
    La jalousie ne s’est jamais fait sentir à un cœur avec tant de
    fureur qu’elle se fit sentir au mien dans ce cruel moment ; elle me
    causa une agitation si violente que je tombay peu de jours aprés
    dans une dangereuse &amp; longue maladie, &amp; plût à Dieu qu’elle
    eût été suivie de ma mort : Pendant qu’elle dura, je fûs toûjours
    agitée des horreurs de ma jalousie, quelquefois je prenois la
    resolution de découvrir ma passion à Cleante &amp; d’expirer à ses
    yeux, aprés luy avoir fait connoître l’ardeur de mes sentimens,
    tantôt je m’aplaudissois de la force que j’avois euë de ne luy en
    jamais parler, &amp; je me faisois un secret plaisir de luy dérober
    par ma mort la connoissance de ma foiblesse, mais la jeunesse fut
    plus forte que l’envie que j’avois de mourir, je gueris, &amp; je
    n’eûs plus de remede à mes malheurs, que de tenter tous les moyens
    de chasser absolument Cleante de mon cœur.
    A peine fûs-je guerie que la fortune sembla m’en vouloir fournir
    un ; ma mere se trouva engagée à faire un fort long voyage, des
    raisons que je ne dois pas dire, &amp; que la suite de cette
    histoire ne vous fera que trop entendre ne pouvoient aussi me
    permettre de demeurer seule avec mon Pere, j’obtins qu’on me
    mettroit dans un Convent pendant l’absence de ma mere, &amp; je n’y
    fus pas long-tems sans me flater que j’y allois trouver le secours
    dont j’avois besoin : la seureté de n’y voir jamais
    Cleante, &amp; l’éloignement de tout ce qui pouvoit me faire
    souvenir de luy, donnerent quelque relâche à la violence de ma
    passion ; ma raison crût être devenuë la Maîtresse ; je vis combien
    il m’étoit impossible d’esperer de passer ma vie avec luy, &amp; la
    pensée de vivre avec un autre me fit tant d’horreur que la
    solitude &amp; les objets qu’on voit là si differens de ceux du
    monde m’ayant fortifiée dans mes projets, je me déterminay à me
    faire Religieuse, &amp; à dérober pour jamais à Cleante la
    connoissance de ma vie &amp; de mon amour. J’en écrivis à mon Pere
    qui fut touché &amp; surpris de ma resolution, il s’y oposa en vain,
    par tout ce qu’il put imaginer pour m’en détourner ; &amp; il fut
    obligé de faire revenir ma mere pour m’arracher, malgré moy, du
    Convent où je voulois finir ma vie.
    Je croyois ma passion si guerie, &amp; Cleante si foible dans mon
    cœur, que j’étois veritablement persuadée, quand je sortis du
    Convent, que j’y reviendrois aussi-tost que j’aurois donné à ma mere
    les marques d’obeïssance que la bienseance ne pouvoit me permettre
    de luy refuser. Mais à peine avois-je fait deux ou trois lieuës que
    passant par un lieu où le hazard me fit aprendre que Cleante étoit
    avec la Cour, je sentis une émotion si vive, &amp; il me revint une
    idée il pressante de sa personne &amp; de tout ce que j’avois aimé
    en luy, que je commençay à connoître qu’il me seroit bien plus.
    facile de renoncer au monde qu’à mon amour. Dés que ma mere m’eut en
    son pouvoir, elle me declara qu’elle ne souffriroit pas que dans un
    âge si peu avancé je prisse pour toute ma vie un party qui étoit si
    difficile à soûtenir. Je m’oposay inutilement à ses raisons &amp; à
    ses ordres, il falut obéir, &amp; je sentis en secret que l’espoir
    qui me flatoit déja de revoir Cleante avoit affoibly mes resolutions
    a &amp; étoit la vraye raison qui me rendoit si complaisante pour
    les volontez de ma famille. Que l’absence, ma chere Zelonide, rend
    sensible le plaisir de revoir ce qu’on aime ! On me mena peu de
    jours aprés à Fontainebleau, j’y revis Cleante, &amp; je crûs voir
    en luy des charmes que je n’y avois pas encor trouvez. Ce fut
    inutilement que ma raison representa à mon cœur qu’il en aimoit un
    autre : je l’aimay bien-tôt plus que je n’avois fait avant ma
    solitude &amp; mes résolutions.
    Peu de tems aprés je fis une étroite liaison avec une amie de ma
    famille qui avoit passé sa vie à la Cour de la Reine Mere, qui elle
    avoit été attachée jusqu’à sa mort ; comme elle avoit infiniment de
    l’esprit, &amp; que sa personne avoit des agrémens qui rendoient sa
    beauté plus touchante en elle qu’en femme que j’aye jamais connuë ;
    je compris qu’il étoit difficile qu’elle eut passé plusieurs années
    à une Cour si polie &amp; si galante sans y connoître
    l’amour ; &amp; je me persuaday que si je pouvois m’en faire assez
    aimer pour oser luy ouvrir mon cœur, je trouverois dans cette
    Confidente tout le secours qu’on peut attendre d’une amie
    éclairée &amp; sensible. Je ne me trompay point, Partenice entra
    dans mes sentimens avec une bonté infinie, &amp; comme elle
    connoissoit mieux que moy le malheur où j’étois engagée, elle me
    plaignit d’être soûmise de si bonne heure à la violence d’une
    passion qui n’a presque jamais que des suites cruelles. En lay
    découvrant mes foiblesses, je luy fis connoître le dessein que mes
    malheurs m’avoient fait prendre de me faire Religieuse. Que faire
    dans le monde, luy disois-je, quand on n’y conte qu’un seul
    homme, &amp; qu’on n’est pas destinée à passer sa vie avec luy ?
    Dois-je m’exposer à luy découvrir la folle passion qu’il m’a
    inspirée ? Que sçais-je même si les mauvais exemples de mes longues
    douleurs ne me forceront pas un jour à luy faire un entier aveu de
    ma foiblesse Quelle honte pour une femme de dire le premiere qu’elle
    aime ? Et de le dire quand elle est seure que la declaration qu’elle
    fera de son amour n’en peut inspirer à celuy à qui elle le découvre.
    Ah ! je ne puis penser sans frayeur à cette indigne
    humiliation, &amp; je ne voy qu’un Convent qui me puisse mettre hors
    d’état de la craindre : tant que je pouray esperer de voir Cleante
    je l’aimeray, &amp; tant que je l’aimeray je dois me défier des
    extravagances les plus outrées que l’amour peut faire faire.
    J’aime à vous voir tant de pudeur avec tant d’amour, répondit
    Partenice ; mais Belise, vôtre peu d’experience vous fait regarder
    l’état où vous êtes bien differemment de ce qu’il me paroît. Vous
    croyez que rien ne peut égaler vos douleurs, parce que vous n’en
    connoissez point d’autres. C’est un grand malheur, il est vray,
    d’aimer sans être aimée, mais ce malheur, au moins par le peu de
    connoissance qu’en a Cleante, vous exempte de bien d’autres mille
    fois plus honteux. Si vos actions sont innocentes, vous n’avez rien
    à vous reprocher, &amp; vous ne craignez pas le chagrin affreux
    d’être sacrifiée à une rivale qui ne manque jamais à publier vôtre
    honte pour augmenter la réputation de ses charmes. L’état où vous
    êtes ne laisse pas d’avoir des douceurs ; vous aimez, &amp; vous
    n’avez jamais eu aucun sujet de vous plaindre de ce que vous aimez,
    je pourrois vous en faire connoître de plus malheureuses que vous.
    Vous connoissez mal, ma chere Belise, poursuivit-elle, le cours des
    violentes passions quand vous craignez tout l’avenir. Croyez-vous
    que vous aimerez éternellement Cleante ? que vous vous abusez.
    L’amour le plus ardent &amp; le plus tendre s’use
    insensiblement, &amp; l’Univers est plein d’Amans infidels qui
    avoient juré comme vous d’aimer toute leur vie : je comprens
    (disois-je) que toutes les passions ne durent pas autant que la vie,
    mais je crois aussi qu’il y en a qui ne finissent qu’avec elle. Hé !
    qui pourroit détruire la mienne, si j’aime depuis si long-tems
    Cleante insensible pour moy, &amp; amoureux d’une autre ? Le tems,
    ma chere Belise, me répondit-elle, a un pouvoir souverain sur les
    choses qui paroissoient les moins sujettes à perir. Ah ! que vous
    regreteriez pour lors la liberté qu’un Convent vous auroit fait
    perdre ; &amp; que vous déploreriez l’état d’une Religieuse sans
    dévotion qui ne manque jamais d’avoir mille retours vers le
    monde, &amp; mille desirs d’autant plus violens qu’elle s’est ôtée
    le pouvoir de les contenter. Défiez vous de vos résolutions &amp; de
    vos forces dans un âge il peu avancé, &amp; si vôtre cœur vous
    presse absolument de vous jetter dans la retraite, n’en choisissez
    jamais que de celles qui n’ôtent pas la liberté de profiter des
    conjonctures.
    Ces discours que Partenice me tenoit toutes les fois que nous
    pouvions parler en liberté, moderoient la violence de la passion que
    je ne pouvois arracher de mon ame, &amp; m’éloignoient en même tems
    de la pensée d’un Convent, où le malheur de mon amour me conseilloit
    de me jetter ; mais à peine commençois-je à sentir le secours qu’on
    tire des conseils d’une amie éclairée &amp; sincere, que Partenice
    retourna à la campagne où elle passoit une partie de sa
    vie &amp; comme le soit une partie de sa vie ; &amp; comme le tems
    que je passay avec elle avoit été trop court pour m’avoir affermy
    dans les sentimens qu’elle m’avoit voulu inspirer, son éloignement
    fit bien-tost retomber mon cœur &amp; mon esprit dans le même
    embarras que j’avois éprouvé auparavant.
    L’impossibilité de vaincre ma passion qui avoir pris naissance
    avec ma raison, celle que Cleante avoit pour un autre, &amp; les
    charmes que l’on me disoit qu’avoit cette heureuse rivale, me firent
    reprendre le dessein de cacher dans le fond d’un Cloître pour jamais
    ma honte &amp; mon amour. Je déclaray tout de nouveau à mes Parens
    que je voulois être Religieuse, que ce que j’avois vû dans le monde
    depuis qu’ils m’y avoient fait revenir n’avoit servy qu’à fortifier
    les raisons que j’avois de le quiter, &amp; que la retraite seule
    pouvoit convenir aux sentimens que j’avois. Mes raisons, mes
    larmes, &amp; mes prieres n’ayant pû me faire obtenir leur
    consentement, je résolus de me dérober de mon pere &amp; de ma
    mere, &amp; de m’aller jetter malgré eux dans le Convent dont ils
    m’avoient fait sortir. Quelques mesures que j’eusse prises pour
    regler l’execution de ce projet, je fus arrêtée en chemin par mon
    pere, qui ne me trouvant pas chez luy au retour de la Ville, ne
    hesita point à penetrer la verité de mon avanture ; il courut aprés
    moy, &amp; m’ayant joint avec ma mere à quatre lieuës de Paris, il
    m’enleva &amp; me r’amena chez luy par force. Me voila donc pour la
    seconde fois détournée du dessein que j’avois tant de raison de
    former d’être Religieuse, &amp; je retournay dans le monde pour être
    desormais soûmise à la plus cruelle destinée, &amp; aux malheurs les
    plus affreux dont vous ayez jamais oüy parler.
    Ce que je venois d’entreprendre pour me jetter dans un Convent
    fit craindre à mon pere qu’à la fin je ne luy
    échapasse ; &amp; comme il m’aimoit trop pour se pouvoir résoudre à
    me perdre pour toûjours, il ne songea plus dés qu’il m’ût r’atrapée
    qu’à me marier promptement. Aussi-tost qu’il eut trouvé un party qui
    convenoit autant à ma famille qu’il convenoit peu à mes sentimens,
    il m’engagea (comme c’est la coûtume) sans m’en
    parler, &amp; m’aprrit qu’il ne faloit plus pour consommer cette
    terrible affaire qu’un consentement qu’il ne croyoit pas qu’il me
    dût demander. La proposiion qu’il m’en fit me causa une
    surprise &amp; une douleur si vive que je n’ûs pas la force de luy
    répondre. Mon silence &amp; mes larmes luy découvrirent une
    répugnance dont il ne put penetrer la cause. Ma mere &amp; luy me
    presserent inutilement de m’expliquer, je les quittay avec un
    desespoir qui les effraya, &amp; j’allay m’enfermer dans ma chambre
    pour m’abandonner au plus violent desespoir que mon cœur eut jamais
    éprouvé. Quoy ! disois-je, auray-je la lâcheté de consentir à un
    engagement qui me sépare de ce que j’aime sans espoir de
    retour, &amp; qui rendra desormais criminels jusqu’aux moindres
    pensées &amp; jusqu’aux sentimens les plus innocens que je pourois
    avoir pour luy ? Non, rien ne peut faire cesser mon amour, &amp; je
    veux pouvoir aimer Cleante le reste de ma vie, sans que le plus
    severe homme me le puisse reprocher.
    Dans un péril si affreux &amp; si prenant le seul remede qui me
    vint dans l’esprit fut d’executer malgré tout le monde le dessein
    que j’avois d’’être Religieuse ; mais outre les opositions d’un pere
    que mes premiers refus avoient rendu furieux, tout ce que Partenice
    m’avoit dit autrefois pour m’en dissuader me revint dans
    l’esprit, &amp; il me sembla même que la vertu me défendoit
    d’embrasser une sorte de vie si oposée aux sentimens dont je ne
    connoissois que trop qu’il étoit impossible de me guerir. Mais d’un
    autre côté comment m’engager avec un homme que l’inclination
    naturelle que j’avois pour Cleante me seroit haïr mortellement,
    quand je luy verrois occuper une place que mes desirs avoient
    destinée depuis si long-tems à un autre que j’adorois ?
    De quelque côté que je tournasse ma pensée je ne voyois que des
    malheurs à choisir, mon cœur &amp; mon esprit également agitez
    souffroient mille douleurs. Je prolongeay cette cruelle incertitude
    autant qu’il me fut possible ; mais enfin, mon pere &amp; ma mere
    voulurent être obéïs, ils employerent, aprés tant d’inutiles
    tendresses, les menaces &amp; l’autorité ; il falut étouffer mes
    sentimens, &amp; on m’obligea à signer ma mort. C’est de ce jour, ma
    chere Zelonide, qu’ont veritablement commencé ma honte &amp; mes
    douleurs, &amp; que je puis vous dire que j’ay été la plus
    malheureuse femme qui ait jamais aimé.
    Belise ne put rapeler dans sa mémoire tout ce que l’amour luy
    avoit fait souffrir depuis son mariage sans verser un torrent de
    larmes, &amp; sans s’abandonner à des mouvemens d’une douleur si
    vive qu’elle interrompit son discours. Son amie n’oublia rien pour
    dissiper de si tristes idées, mais les douleurs de Belise n’étoient
    pas de celles à qui les discours pussent donner quelque soulagement.
    Elle fit entendre à son amie qu’elle n’en esperoit que la
    mort, &amp; la nuit succedant à des reflexions si douloureuses,
    elles quiterent les Tuilleries &amp; s’en retournerent chez
    elles.
    
  
  
  
  
    SECONDE PARTIE.
    
    E que Belise avoit conté à son amie luy avoit laissé trop de
    curiosité pour attendre plus tard qu’au lendemain à chercher à en
    apprendre la suite. Elle alla dés qu’elle eut dîné chez Belise
    qu’elle trouva encore dans son lit, l’abatement où l’avoient jetté
    les soûpirs &amp; les larmes. qu’elle avoit versées une partie de la
    nuit, ne luy permetoit pas de se lever, elle défendit qu’on laissât
    entrer personne chez elle, &amp; ayant fait asseoir Zelonide auprés
    de son lit, elle continua le recit de ses avantures.
    Dés que je fus mariée je tombay dans une si grande langueur qu’il
    eut été aisé de croire que l’amour en étoit la cause, si l’on m’eut
    vû la moindre atention pour quelque personne ; mais comme je ne
    voyois presque jamais celuy que mon cœur adoroit secrettement, &amp;
    que j’avois pour tous les autres hommes une indifference qui alloit
    jusqu’au mépris, personne ne penetra la raison qui rendoit mon
    esprit &amp; mes actions si differentes de la vivacité de ma
    premiere jeunesse ; ce que j’avois prévû ne manqua pas d’arriver. Le
    dégoust que j’eus pour mon mary dés le premier moment que je le vis,
    se changea en peu de jours en une haine insuportable ; l’idée de
    Cleante si differente de celuy à qui j’étois sacrifiée me donnoit
    une telle horreur pour ses empressemens que s’il eut eu la moindre
    delicatesse dans le cœur, il se fut repenty dés le premier jour
    d’user d’un droit qu’il pouvoit s’apercevoir que je ne luy avois pas
    donné.
    Cependant la vertu qui jusques là ne m’avoit pas encore
    abandonnée, quelque forte qu’eut été mon amour, me fit résoudre à
    m’attacher malgré moy-même au devoir qu’une Loy si injuste m’avoit
    imposée, &amp; rassemblant tout ce qui me restoit de raison, je pris
    le party de me donner tant d’occupation au dedans de ma
    famille, &amp; de m’éloigner si fort de tout ce qui pouvoit animer
    le penchant que j’avois à la tendresse, que mon cœur pût
    insensiblement se guerit de celle qu’il avoit pour Cleante. Je me
    bannis volontairement d’un certain monde où je l’aurois
    infailliblement rencontré, &amp; comme si le hazard avoit voulu
    seconder mon dessein, Cleante fut des temps infinis sans venir ny
    chez moy ny chez mon pere, soit que les soins de sa fortune, soit
    que ceux de son amour l’occupassent davantage qu’ils n’avoient fait
    auparavant ; mais vous allez voir jusqu’où va mon malheur, ma chere
    Zelonide. Pendant que je me tins enfermé dans ma famille pour
    m’acquerir du repos aux dépens de tout ce qui pouvoit flater mon
    cœur, je fus assez malheureuse pour plaire à tous ceux que je ne
    pouvois empêcher qu’ils ne me vissent, &amp; comme si ce que je
    cachois d’amour dans le fond de mon cœur eut répandu un mal
    contagieux sur tout se qui m’aprochoit, je me vis bien tost autant
    d’Amans que de parens proches, &amp; il n’y eut pas jusqu’à un vieil
    amy de mon pere qui se coëffa de cette belle fantaisie à 60. ans
    passez. Quoy, disois-je, ce n’est pas assez d’avoir à souffrir la
    vûe d’un mary que je hay, parce que j’aime Clante, il faut que tout
    ce qui m’environne soit devenu autant d’ennemis qui veulent luy
    ravir un bien qui ne peut jamais être qu’à luy. Quelquefois je
    rougissois de ce que ses Rivaux étoient si indignes de luy : il me
    sembloit que sa vanité &amp; la mienne n’étoient pas satisfaites
    d’une si facile victoire ; souvent je souhaitois que tout ce qu’il y
    avoit de plus aimable au monde voulût m’aimer pour faire à Cleante
    un sacrifice qui put au moins toucher son amour propre, s’il n’eut
    pû toucher son cœur ; mais quelque importunée que je fusse des
    impertinentes ardeurs que je faisois naître, il faut cependant que
    je vous avouë que je ne laissois pas de penser avec quelque sorte de
    plaisir que je pouvois inspirer de l’amour. Je me faisois une
    maligne joye d’essayer le pouvoir de mes foibles charmes sur des
    objets que je ne pouvois aimer, dans l’esperance que ces mêmes apas
    secondez de la plus violente passion du monde trouveroient peut-être
    un jour le moyen de faire le même effet sur le cœur de Cleante. Ce
    que je pensois défendre pour luy, malgré le soin que j’avois pris de
    le banir de ma mémoire, me faisoit facilement tomber avec ses Rivaux
    sur des discours de tendresse, que chacun d’eux étoit assez fol pour
    expliquer souvent en sa faveur ; &amp; ainsi sans que mon cœur
    courût aucun risque j’aprenois à plaire à Cleante aux dépens de ceux
    que j’étois bien seure qu’ils ne me plairoient jamais. Mais helas !
    qui m’eût dit alors que c’étoit autant de tirans &amp; d’épions que
    ma destinée me préparoit pour traverser un jour mes
    desirs &amp; ceux de Cleante.
    C’est ainsi que j’avois coulé les premieres années de mon mariage
    sans avoir vû Cleante depuis les premieres ceremonies de ce jour
    fatal, lors qu’au retour d’un voyage que la Cour avoit fait en
    Flandres il vint rendre visite à mon pere, qui étant occupé d’une
    affaire qu’il ne pouvoit quiter, le fit prier de monter dans ma
    chambre où par hazard j’étois seule. L’embaras &amp; la surprise où
    je fus en le voyant auroient suffi pour luy faire penetrer une
    partie des sentimens de mon cœur, s’il n’avoit pas été si occupé de
    celle qu’il aimoit, qu’il n’avoit d’atention pour aucune autre
    chose : je luy fis des complimens sans fin &amp; sans aucune suite ;
    je luy parlay de son voyage &amp; luy fis vingt questions qui n’y
    avoient aucun raport. Cleante en étoit aussi ennuyé que j’étois
    troublée ; de maniere que la conversation étant entierement finie,
    il tira de sa poche en rêvant une boëte garnie de diamans avec
    laquelle il badina long-tems sans reflexion, &amp; sans que je m’en
    aperçusse ; mais enfin il me revint tout à coup dans la memoire
    qu’on m’avoit dit autrefois qu’il avoît dans le fond d’une espece de
    tabatiere d’or, le Portrait de cette aimable Rivale qui m’avoit tant
    causé de pleurs. Un mouvement de curiosité &amp; de jalousie me
    poussa aussi-tost à chercher de le voir. Je luy demanday sa
    boëte, &amp; l’amour qui n’a jamais manqué aucune occasion de me
    faire sentir les traits les plus picquans me fit en un moment
    trouver le moyen d’en ouvrir le secret. Cleante qui ne s’étoit pas
    atendu que je sçeusse qu’il y avoit un portrait, voulut me
    l’arracher des mains, , mais il ne put le faire assez promptement,
    pour m’empêcher d’entrevoir le plus aimable visage qui eut jamais
    frapé mes yeux. Heureusement &amp; pour luy &amp; pour moy, mon pere
    entra au même instant dans ma chambre ; il se mit à parler avec
    Cleante, &amp; leur entretien me dispensant de parler, &amp; les
    empêchant d’avoir aucune attention à ce que je faisois, me donna le
    loisir de dérober l’agitation où étoit mon cœur aux yeux de
    Cleante &amp; à la pénétration de mon Pere.
    La beauté du Portrait de ma Rivale fit une impression si vive
    dans mon imagination, que je n’eus plus de repos que je ne fusse
    éclairée par mes yeux, si elle étoit veritablement aussi belle
    qu’elle me l’avoit paru. Mais, Dieu, que je me trouvay punie de ma
    curiosité, quand je la vis encore mille fois plus charmante que son
    portrait. Non, Zelonide, vous n’avez jamais rien vû de si aimable de
    vôtre vie. Tout ce que la fleur de la premiere jeunesse a de plus
    brillant, &amp; tout ce que les graces ont jamais eu de charmes
    étoit sur son visage ; un teint d’une blancheur si
    surprenante &amp; si vive qu’elle ébloüissoit, le front
    grand &amp; uny, des yeux les plus noirs, les sourcils larges &amp;
    épais, &amp; que la nature exprés pour rehausser l’éclat de sa
    blancheur avoit fait plus bruns que ses cheveux qui étoient blonds ;
    le nez d’une proportion admirable, la bouche
    petite &amp; extrémement façonnée, des lévres unies &amp; vermeilles
    comme le Corail, les dents petites &amp; fort blanches, les jouës
    d’un tour merveilleux, le menton un peu en pointe, la gorge
    incomparable, la taille un peu petite, mais fort fine, &amp; un air
    si mignon &amp; si noble dans toute sa personne, que les plus
    grandes &amp; les plus regulieres beautez frapoient beaucoup moins
    les yeux que les agréemens qui la rendoient toute brillante. Le son
    de sa voix qui n’est pas selon vous une chose indifferente, étoit
    une des perfections de cette aimable personne, sa parole alloit au
    cœur, &amp; elle accompagnoit tout ce qu’elle disoit d’une maniere
    si polie &amp; si enjoüée, qu’il sembloit que la nature avoit pris
    plaisir de rassembler en elle tout ce qui peut charmer.
    Quelque dépit que me fit sa beauté, je ne pus m’empêcher de la
    loüer, elle n’en fit point les honneurs comme font les belles
    personnes pour s’atirer encore plus de loüange, elle me dit au
    contraire que si elle avoit atendu une personne d’aussi bon goût,
    elle se seroit mise sous les armes pour tâcher de me plaire, qu’elle
    répareroit cette faute une autre fois, &amp; qu’elle esperoit,
    puisqu’elle étoit assez heureuse pour que j’eusse trouvé le chemin
    de son Convent, je luy ferois l’honneur de ne la pas oublier,
    qu’elle sentoit déja qu’elle avoit beaucoup de plaisir à m’y
    voir, &amp; que la solitude de la grille ne devoit pas m’éfrayer ;
    que j’y trouverois quelque fois assez bonne compagnie pour ne me pas
    repentir de la charité que j’aurois de visiter une recluse. Helas !
    elle n’entendoit pas combien elle parloit juste, &amp; je sçavois
    mieux qu’elle que je pouvois trouver souvent dans son parloir le
    seul homme qui pouvoit me plaire. J’en sortis avec un
    dépit &amp; une rage, qu’elle étoit bien éloignée de
    deviner, &amp; qui me fit bien faire des sermens de n’y retourner de
    ma vie.
    Je vous avouë que tout ce que je trouvay de beauté &amp; de
    merite dans ma Rivale me donna une douleur plus vive que toutes
    celles que j’avois éprouvées auparavant. Je trouvois quelque chose
    de desi humiliant pour moy dans la comparaison que je faisois de sa
    personne à la mienne que je fus plus d’un mois sans vouloir me
    regarder dans un miroir. Quel espoir, disois je, peut-il me rester
    aprés ce que j’ay vû ? Cleante aimé uniquement de la plus charmante
    personne du monde, cessera-t’il jamais de l’aimer ? Et quand même le
    temps par des avantures que l’on ne peut prévoir desuniroit deux
    Amans si dignes l’un de l’autre ; Seroit-ce moy, que Cleante
    aimeroit aprés avoir aimé ce qu’il aime ? Non, il faut me guerir
    pour toûjours. J’ay trouvé dans ma curiosité un secours que ma
    raison n’auroit jamais pû me donner, les charmes de ma Rivale
    triompheront de la passion la plus obstinée qui ait jamais
    été, &amp; je me percerois moy-même le cœur si j’avois encore
    l’indignité d’aimer Cleante aprés ce que je viens de voir.
    La résolution que je pris pour ce coup de vaincre ma malheureuse
    tendresse, fut plus forte qu’elle n’avoit encore été. Je commençay à
    fuïr plus soigneusement que jamais tout ce qui me pouvoit faire
    souvenir de Cleante. Au lieu de me renfermer comme auparavant dans
    la solitude de ma famille, je ne cherchay plus que la
    dissipation &amp; les amusemens du monde ; &amp; s’il faut vous
    avoüer toutes mes foiblesses, ma chere Zelonide, je résolus de
    chercher si je ne trouverois point quelqu’un qui me plût assez pour
    m’aider à me guerir du fol amour que je nourrissois si vainement
    depuis tant d’années. Mais qu’une vraye passion est difficile à
    vaincre. Tout ce que je faisois, loin de diminuer mon indigne ardeur
    ne faisoit que l’augmenter : tout ce que je voyois d’aimable, loin
    de chasser Cleante de mon cœur ne servoit qu’à m’en faire souvenir
    davantage. Rien de tout ce qui paroissoit charmant aux yeux des
    autres ne luy ressembloit point assez pour prendre sa
    place ; &amp; rout ce qui avoit du merite, avoit assez de raport à
    luy pour rendre le sien plus sensible. Enfin j’éprouvay long-tems
    que les plaisirs &amp; la vûë des objets aimables, sont encore plus
    dangereux pour entretenir une passion violente que les reflexions de
    la reraite, je ne laissay pas cependant d’étourdir la mienne à la
    longueur du tems : les occupations que donne le commerce du
    monde &amp; la dissipation où ses amulemens entretiennent l’esprit,
    it, ne me laissant presque pas le loisir de penser à Cleante, il me
    parut au bout de quelque tems que l’amour s’étoit insensiblement
    affoibly dans mon cœur, &amp; que je pouvois me flater que je serois
    bien-tost parvenuë à la tranquillité à laquelle j’aspirois vainement
    depuis prés de dix ans. Mais l’amour qui dés mon enfance m’avoit
    regardée comme une victime dévoüée à tous ses tourmens, n’avoit
    garde de me laisser si-tost échaper. A peine commençois-je à
    m’aplaudir du succés des soins que j’avois pris pour me guerir, que
    j’apris une nouvelle qui renversa en un moment tout le progrés que
    je me persuadois avoir fait. C’étoit aux Tuilleries, dans ce même
    endroit où je vous parlay hier, qu’un homme qui aborda la compagnie
    avec laquelle j’étois, nous aprit que la Maîtresse de Cleante étoit
    si dangereusement malade qu’on ne croyoit pas qu’elle en pust
    échaper, il n’en falut pas davantage pour r’apeler dans mon cœur
    tout l’amour que je croyois en avoir chassé, &amp; le trouble où
    cette nouvelle me jetta parut si fort sur mon visage qu’Artemise qui
    se promenoit avec moy s’en aperçût, &amp; me separa de la compagnie
    pour empêcher que les autres ne le vissent comme elle. Elle étoit
    bien éloignée d’en pénétrer la cause, elle crut ou que celuy qui
    nous avoit abordé étoit aimé de moy, ou qu’il étoit du moins le
    confident de celuy que j’aimois, &amp; que sa vûë me donnoit des
    souvenirs qui causoient l’agitation où j’étois. Elle fit tous ses
    efforts pour s’en éclaircir avant que de me quiter, mais je ne luy
    répondis que par des larmes. Dés que je fus retirée seule chez moy,
    je sentis que l’amour n’est jamais si violent que quand il est
    soûtenu de quelque esperance. Pourquoy, disois-je, si ma Rivale
    meurt, ne puis-je pas esperer de toucher un homme dont le cœur est
    accoûtumé d’être sensible ? La vûë de ma constance &amp; de la
    violence des sentimens qu’il m’a inspirez ne toucheroient-ils pas
    l’ame la plus dure ? Le dégoûterois-je de l’amour, moy qui en ay
    plus que toutes les femmes du monde ensemble ? Et l’excés de ma
    tendresse &amp; ce que l’on me flate que j’ay d’esprit ne peut-il
    pas réparer ce qui manque d’agréement à ma personne ? Mais,
    disois-je un moment aprés, si j’aime Cleante, puis-je bâtir mon
    bon-heur sur une perte qui va luy coûter la vie ? Pourra-t’il
    jamais. oublier celle qu’il aime depuis tant d’années ? Et s’il se
    souvient de tous ses charmes, s’accoûtumera-t’il à m’aimer ? Non,
    malheureuse Belise, souhaite que ta Rivale vive, il te sera encore
    plus cruel &amp; plus honteux de n’être point aimée quand elle ne
    vivra plus.
    Je passay les six mois que dura la maladie de ma Rivale dans ces
    agitations, &amp; j’éprouvay tant de differentes douleurs pendant
    qu’elle dura, que je m’étonne que je n’en fois plûtost mortequ’elle.
    Artemise qu’une mutuelle amitié obligeoit à me voir tous les jours
    ne pouvoit rien comprendre aux changemens de mon esprit &amp; de mon
    humeur ; ma tristesse &amp; ma langueur étoient pour elle une énigme
    impenetrable, de quelque côté qu’elle tournât son imagination.
    Enfin j’apris que cette aimable personne étoit morte, que peu de
    momens aprés sa mort on avoit sçû que Cleante l’avoit
    épousée, &amp; que le respect qu’il avoit pour son pere l’obligeant
    à tenir secret un mariage qu’il avoit fait sans son aveu, cette sage
    personne pour en dérober plus aisément la connoissance à la famille
    de Cleante, avoit preferé pendant sept ans la solitude d’un Convent
    où elle avoit été jusqu’à sa mort, à tous les agrémens &amp; les
    plaisirs du monde, où sa beauté auroit pû luy atirer tout ce qui
    peut flater l’amour propre d’une jeune personne. Je fus si touchée
    du desespoir où j’apris que la mort de ma rivale avoit jeté
    Cleante, &amp; si agitée du trouble que cette nouvelle avoît mis
    dans mon cœur, que je fus obligée de m’enfermer plusieurs fois dans
    ma chambre, sous prétexte d’être malade. Artemise fut la seule que
    j’apelois à mon secours. Elle me trouva un jour si baignée de mes
    larmes &amp; dans un si terrible abatement qu’elle me conjura encore
    plus tendrement qu’elle n’avoit fait, depuis qu’elle me trouva si
    changée, de luy dire la cause d’une si vive douleur, &amp; comme
    j’etois assez pressée par moy-même de chercher dans les conseils
    d’une amie, ce que je ne pouvois plus esperer de ma raison . je me
    rendis à ses prieres : Non, luy dis-je Artemise, il n’est plus tems
    de dissimuler avec une amie telle que vous. Cette aimable personne
    qui est morte depuis deux jours, &amp; Cleante dont tout le monde
    plaint la juste douleur, sont les personnes du monde ausquelles je
    m’interesse le plus, quoy que vous ne m’en ayez jamais ouy parler ;
    l’une fut ma Rivale, &amp; l’autre le seul homme qui eut jamais
    touché mon cœur ; j’ay commencé à me connoître en vain ; ma raison,
    ma vertu, la longueur du tems, &amp; la passion pour une autre ont
    fait tour à tour leurs efforts pour me guerir, je l’ay toûjours
    aimé, &amp; l’aime encore avec une ardeur qui n’eut jamais
    d’égale, &amp; la mort de ma Rivale me rendant l’esperance que sa
    beauté &amp; l’amour de Cleante m’avoient depuis long-temps fait
    perdre, je ne suis plus la maîtresse de luy cacher mes sentimens ;
    je me jette entre vos bras, ma chere Artemise, ayez pitié d’une
    malheureuse qui fera mille extravagances si vos conseils ne
    rapellent la raison qu’elle a perduë. Il faut que Cleante sçache que
    je l’aime depuis que je suis née, &amp; que je ne sçay qui me peut
    empêcher dans le transport où je suis de le luy aller avoüer
    moy- même dans ce moment. Qui m’a dit que quelqu’autre ne me
    préviendra pas ? Et qu’un cœur dont la tendresse &amp; la probité
    sont à present si connuës, ne sera point desité de mille femmes qui
    auront plus d’apas que moy ? Non, je n’y perdray pas de tems,
    &amp; dûs-je en mourir, je veux que Cleante sçache que je
    l’aime.
    Artemise voyant le trouble où j’étois connut bien qu’il n’étoit
    pas question dans ce moment de chercher à détruire une passion si
    violente, elle songea seulement à apaiser un peu la fureur où elle
    me voyoit, &amp; feignant d’entrer dans mes sentimens, elle me
    conjura de ne rien précipiter dans l’état où j’étois, &amp; de luy
    laisser le soin de ma destinée qui seroit beaucoup plus en seureté
    entre ses mains que dans les miennes..
    Dés le lendemain elle me vint revoir, &amp; me trouvant un peu
    plus tranquille que la veille, elle crût pouvoir me ramener à la
    raison, ou du moins d’arrêter la resolution où je luy avois paruë de
    declarer mon amour à Cleante, elle y employa toutes les raisons
    qu’une amie éclairée pouroit s’imaginer, &amp; y joignit des
    prieres &amp; des larmes ; mais comme elle vit qu’il n’y avoit point
    de remede à ma folie, elle crût que l’amitié l’engageoit à moderer
    du moins les extravagances que l’aveuglement de ma passion m’alloit
    faire faire, &amp; examinant avec moy tous les partis que mon
    imagination m’avoit déjà suggerez entre tant d’extremitez où j’étois
    resoluë de me précipiter, elle me détermina à la moins terrible.
    Je passay la nuit à écrire une Lettre à Cleante d’une écriture
    contrefaite, par laquelle je luy aprenois qu’il y avoit une Dame qui
    l’aimoit depuis dix ans avec une confiance qui n’eut jamais d’égale,
    &amp; qui par le soin qu’elle prenoit encore de se déguiser en luy
    écrivant, ne cherchoit pour tout fruit du pas terrible qu’elle
    faisoit, qu’à luy faire connoître que quelque malheureux qu’il fust
    par la perte qu’il venoit de faire, il y avoit au monde une personne
    mille fois encore plus malheureuse que luy.
    Cette Lettre ayant été renduë à Cleante dans les premiers
    mouvemens de sa douleur, il en fut si offensé, qu’aprés l’avoir lûë
    il la jetta à la teste de celuy qui la luy avoit aportée, &amp; le
    menaça s’il étoit jamais assez hardy de se charger d’un semblable
    message, de le faire assommer. Le succés de cette premiere
    tentative, loin de me déplaire, ne fit qu’augmenter l’estime que
    j’avois pour Cleante, je n’aurois pas voulu que dans le desespoir où
    il devoit être, il eut fait un meilleur accueil à une declaration
    d’amour.
    Deux jours aprés je hazarday une seconde Lettre, qui par des
    circonstances particulieres qu’elle contenoit, devois du moins
    donner de la curiosité à Cleante : J’y disois tant de bien de celle
    qu’il venoit de perdre, qu’il ne put s’empêcher d’avoir quelque
    sorte de plaisir à la lire ; &amp; le frere de cette aimable
    personne à qui il avoit conté l’avanture de ma premiere Lettre, se
    trouvant avec luy dans le tems qu’il reçeut la seconde, il la luy
    donna à lire, &amp; le pria de luy faire une réponse qui pust le
    delivrer pour toûjours d’une importunité si extravagante &amp; si
    mal placée : il le servit à souhait, car la réponse qu’il fit étoit
    si dure &amp; si outrageante qu’elle pensa me faire perdre
    entierement courage. Je versay plus de pleurs en la lisant que
    Cleante n’en avoit versé depuis huit jours ; l’humiliation où je
    m’étois abaissée se representa à mon esprit dans toute son
    horreur, &amp; je fus quelque tems resoluë d’abandonner l’indigne
    projet que j’avois fait. Enfin l’amour au bout de quelques jours se
    rendit encor le maître de mon esprit, &amp; du peu de raison qui
    m’étoit revenuë ; j’écrivis pour la troisiéme fois à Cleante en le
    conjurant par les charmes &amp; le souvenir de ce qu’il avoit tant
    aimé, d’avoir pitié d’une passion involontaire, qui par la
    moderation de ses desirs n’avoit rien qui pust l’offenser.
    Je le priois de se rendre un matin aux Tuilleries où il
    trouveroit cette inconnuë qui l’aimoit si éperduëment. La
    proposition d’un rendez-vous l’offensa encore plus que ma premiere
    Lettre, il la déchira, &amp; défendit à ses gens en presence de
    celuy qui l’aportoit d’en recevoir jamais de semblables. Le recit de
    l’accueil qu’avoit eu ma troisiéme Lettre me fit croire que tant que
    j’agirois sous le nom d’une inconnuë, je ne recevrois que du
    mépris &amp; des outrages de la part de Cleante ; qu’au contraire il
    ne pourroit s’empêcher d’avoir du moins quelque ménagement pour moy,
    quand il auroit aprris mon nom, m &amp; qu’aprés ces pas que j’avois
    eu la hardiesse de faire . il n’y avoit de party pour moy que de me
    donner entierement à connoître Dans ce terrible dessein j’écrivis à
    Cleante de ma veritable écriture, &amp; comme elle ne luy étoit pas
    plus connuë que la premiere, je signay de mon nom une Lettre que je
    croy que jamais femme avant moy n’avoit eu le malheur de signer. Les
    civilitez &amp; les marques d’amitié qu’il avoit reçûës de ma
    famille depuis la perte qu’il venoit de faire pouvant l’obliger à
    venir chez moy dés que la bienseance luy permettroit de faire des
    visites, je luy demanday en grace d’accorder cette marque de sa
    pitié à une Dame qu’il n’en trouveroit peut-être pas tout à fait
    indigne, quand la pureté &amp; sincerité de ses sentimens luy
    seroient connuës.
    Il m’a avoüé depuis qu’il me croyoit si éloignée du personnage
    que je joüois. qu’il ne put croire que cette Lettre fût de
    moy, &amp; qu’il se persuada que c’étoit quelque femme de mes
    ennemies qui s’étoit servie de mon nom pour tâcher de m’exposer à
    une indiscretion qui m’auroit perduë sans ressource. La visite qu’il
    me rendit dés qu’il put sortir pensa le confirmer dans cette
    erreur ; je luy avois marqué l’heure, mon mary l’amena luy-même dans
    ma chambre, aprés avoir reçû ses premieres civilitez, il me trouva
    au lit, &amp; deux femmes de chambre, qui travailloient auprés de
    moy, il ne put croire qu’ayant à parler d’un si terrible secret,
    j’eusse soin de tenir deux femmes dans ma chambre. Aprés avoir
    répondu aux complimens, &amp; à quelques questions que je luy fis
    sur la perte qui causoit l’état douloureux où il étoit, il se leva
    pour prendre congé de moy, persuadé que je ne pouvois être celle qui
    luy avoit donné un rendez-vous. Le trouble &amp; l’embarras où
    j’étois ne peut s’imaginer ny se dire ; j’avois voulu plusieurs fois
    commencer un si terrible discours, &amp; toutes les fois je m’étois
    trouvée sans parole. Enfin, le voyant prêt à partir, je luy demanday
    d’une voix tremblante s’il n’avoit rien à me dire, il me répondit
    d’un air encor plus embarrassé, que l’habit qu’il portoit, &amp; les
    pleurs qui couvroient son visage disoient tout ce qu’il avoit à
    dire, &amp; qu’il ne croyoit pas avoir à parler d’autre chose que de
    sa douleur. Ah Cleante ! luy dis-je, voulez vous m’outrager encore ?
    Seroit-il possible que l’état où je suis ne vous fist pas pitié ?
    Pourquoy faut-il que vos malheurs me touchent assez, pour avoir
    souhaité mille fois que la perte de ma vie pût vous rendre la
    personne que vous avez perduë ; &amp; que vous soyez assez dur pour
    ne vouloir pas soulager d’un seul mot d’honnetete les douleurs
    affreuses que vous me causez depuis dix ans. Je l’assuray en même
    temps qu’il pouvoit sans craindre me parler devant mes femmes,
    qu’elles n’écoutoient pas, &amp; que quand elles pourroient
    l’entendre, la sagesse dans laquelle j’avois vécu jusqu’à lors les
    empêcheroit de croire que tout ce qu’il diroit eût raport à moy. Il
    se r’assura, &amp; aprés avoir éssuyé ses larmes, que mon discours
    avoit encore redoublées ; est-il possible, me dit-il,
    Me, que vous puissiez dire
    que vous connoissiez l’amour &amp; que vous veüilliez exiger de moy,
    qu’en l’état où je suis je souffre qu’on m’en parle ? Non,
    Me, rien ne peut arracher de
    mon cœur la juste douleur qui m’accable, le tems même y perdra le
    pouvoir qu’il a sur les afflictions communes, je ne puis que vous
    plaindre dans le fond de mon cœur d’être soûmise à une si cruelle
    destinée, vous promettre un secret inviolable de ce que vous m’avez
    écrit, &amp; vous prier de me permettre de fuïr tous les lieux où je
    croi ay vous pouvoir trouver ; ma douleur m’est trop
    chere, &amp; elle pourroit peut-être courir quelque risque avec une
    personne, qui avec tout l’esprit que vous avez en prendroit soin. Il
    me quitta brusquement à ces paroles, sans me donner le loisir d’y
    repartir. Je ne croy pas que j’en eusse eu la force, quand j’ en
    eusse eu la volonté. La confusion où je demeuray ne se peut
    comprendre. A quelle indignité, disois-je en moy-même, t’es tu
    réduite, malheureuse Belise ? Quoy tu as pû dire en face à un homme
    que tu l’aime à la folie ? Et tu sur vis à la douleur de l’avoir
    entendu dire qu’il ne t’aimera pas. Ah ! il n’y a désormais que la
    mort qui puisse effacer l’ignominie où tu t’es abaissée. Mais,
    disois-je un moment aprés, que puis-je demander autre chose de
    Cleante, en l’état où il est ? Seroit-il digne de mon cœur, s’il
    oublioit déjà sa douleur pour s’abandonner aux transports d’un
    nouvel amour ? Non, j’ay du m’atendre à ce qui m’est
    arrivé, &amp; tout ce qu’il fait pour me desesperer, est ce qui me
    le rend plus estimable, &amp; ce qui m’atache plus fortement à luy.
    Que veux-je aprés tout qu’il me puisse accorder, si je ne demande à
    mêler mes larmes avec les siennes, &amp; chercher avec luy la
    consolation que trouvent les malheureux à parler de leur douleur ?
    Heureuse, si dans celle qui m’accable il pouvoit à travers les
    soûpirs que la sienne luy cause, en pousser une de compassion pour
    moy.
    Depuis cette terrible entrevûë, je fus long-tems sans fatiguer
    Cleante de mes Lettres, &amp; je me contentay de me trouver
    quelquefois dans les promenades écartées où il alloit dérober sa
    douleur aux yeux du monde. Là, pour ne pas l’obliger à me fuïr, je
    ne l’entretenois que du merite &amp; de la beauté de celle qu’il
    avoit perduë ; &amp; afin qu’il eût lieu de parler de tendresse avec
    moy, je feignois de prendre plaisir à l’entendre parler de celle
    qu’il avoit euë pour elle Je loüois sa douleur, &amp; loin de
    chercher à l’en consoler je luy disois toûjours qu’il avoit raison
    d’être le plus affligé de tous les hommes. Mais comme il m’étoit
    difficile de ne pas mêler dans ces conversations quelque chose qui
    eût du raport aux sentimens que je luy avois déclarez, Cleanre pour
    ne se pas engager d’avantage à me voir &amp; à m’écouter, s’en alla
    passer trois mois dans une solitude loin de tout commerce des
    hommes. Il s’abandonna à l’excés de la douleur avec encore plus de
    violence qu’il n’avoit fait. Je ne pouvois me résoudre à être tout
    ce tems sans donner à Cleante quelque marque de ma passion, mais le
    soin qu’il avoit pris de ne dire à personne le lieu de sa retraite
    m’en ôtoit les moyens ; je m’avisay pour en trouver, d’aller
    quelquefois déguisée voir une petite fille de quatre ans qui étoit
    l’unique enfant que Cleante eut de son mariage, je luy portay
    souvent des bijoux, &amp; feignant au bout de deux ou trois visites
    d’avoir quelque chose d’importance à faire sçavoir &amp; Cleante, sa
    gouvernante m’a prit le lieu où il s’étoit allé cacher ; je luy
    écrivis des Lettres de civilité seulement, &amp; je flatois toûjours
    sa douleur pour ne le pas rebuter de mon commerce. Ces
    Lettres &amp; ce que la Gouvernante luy écrivit des visites d’une
    Dame inconnuë, qu’il jugea bien être moy, m’atirerent des réponses
    honnêtes, &amp; l’obligerent de m’en remercier à son retour. Peu de
    tems aprés qu’il fut arrivé, je m’en rendis plus hardie, je luy
    parlay de mon amour, &amp; luy écrivis des Lettres tendres ; il me
    répondit sans chagrin à la verité, mais avec une froideur &amp; des
    airs de raillerie que je trouvois souvent plus offençans que sa
    colere.
    Cependant cette sorte de commerce, &amp; les visites que
    j’engageois Cleante à me rendre de tems en tems, m’avoient donné une
    sorte de vivacité qui ne fut pas long-tems sans être remarquée par
    les importuns que je vous ay dit que j’avois dans ma famille. Mon
    pere sur tout plus éclairé &amp; plus jaloux qu’un autre en démêla
    la raison dés que mes manieres luy eurent fait soupçonner que
    j’avois quelque chose en teste, &amp; la violence dont il étoit sur
    tout ce qui me regardoit, l’aveugla au point que sans songer aux
    conséquences de ce qu’il alloit faire, il me défendit de parler de
    ma vie à Cleante, &amp; l’alla prier luy même de vouloir bien ne
    plus venir chez moy. Le refus que je fis d’obéïr à mon pere poussa
    sa colere jusqu’aux dernieres extrémitez, il m’ôta mon
    équipage &amp; me fit garder à vûë dans sa maison, &amp; ayant
    surpris une Lettre que j’écrivois à Cleante, il la montra à non
    mary, sans que la pensée des malheurs qu’il alloit préparer à sa
    Fille pour le reste de ses jours put arréter un moment de sa
    jalousie.
    J’avertissois secretement Cleante de-tout ce que l’on me faisoit
    pour luy, &amp; je l’assurois que les tourmens les plus cruels que
    la jalousie put inventer ne diminuëroient jamais la passion qu’il
    m’avoit inspirée, que je benirois mes douleurs si elles pouvoient
    luy arracher un soûpir en ma faveur ; il fut touché des maux dont il
    ne put douter qu’il ne fut la cause, il commença pour les soulager à
    m’écrire des Lettres plus tendres ; &amp; enfin vaincu par mes
    empres semens &amp; par la suite des malheurs que la jalousie
    rendoit tous les jours, plus terribles, il consentit à me voir en
    secret. Tout ce que je fis pour y réüssir seroit trop long à vous
    dire ; j’étois gardée par tout ce qui m’environnoit, &amp; cependant
    j’écrivois jour &amp; nuit, &amp; voyois fort souvent Cleante. Voilà
    ce que mon pere &amp; mon mary gagnoient à être jaloux. Dieu !
    qu’ils eussent été vangez s’ils eussent connu les secrets tourmens
    de mon ame : la reconnoissance &amp; la pitié de mes malheurs
    étoient la seule chose qui faisoit agir Cleante ; l’amour n’avoit
    encor aucune part à ce qu’il faisoit pour moy, &amp; j’eus le
    malheur d’éprouver pendant plus d’une année que les marques de
    tendresses les plus vives ne suffisent pas pour toucher un cœur qui
    se prend par l’inclination naturelle.
    A la fin ma perseverance &amp; mes vivacitez firent ce que mon
    peu de beauté &amp; ma tendresse n’avoient pû faire ; je luy fis
    insensiblement oublier ses premieres douleurs, son cœur accoûtumé à
    aimer se familiarisa avec un autre objet, &amp; depuis un certain
    tems j’ay lieu de croire que ma passion a triomphé entierement de
    ses froideurs : je croy même pouvoir me flater qu’il m’aime autant
    que je l’aime ; j’en reçois tous les jours des Lettres, &amp; je le
    voy autant que la crainte où je suis, &amp; la jalousie de ma
    famille, la plus soupçonneuse &amp; la plus seconde en épions qui
    fut jamais, me le peuvent permettre. Le detail des avantures qui
    nous sont arrivées pour nous voir est infiny ; je vous en ay
    quelquefois conté sous des noms suposez dont vous pouvez vous
    souvenir, &amp; je croy qu’elles vous feront encor plus de plaisir à
    present que vous en voyez les personnages découverts ; &amp; pour
    vous faire mieux connoître tout ce que je viens de vous dire, je vay
    vous confier une copie de la plus grande partie des Lettres que j’ay
    écrites à Cleante ; il m’a si souvent asseuré qu’elles étoient assez
    bien pensées, que lors qu’il me les a renduës, ma vanité n’a pû
    resister à l’envie de les faire copier avant que de les brûler.
    Elles commencent par la déclaration que je luy fis de mon amour.
    Emportez-les chez vous pour les lire à loisir, &amp; pour
    aujourd’huy souffrez que je vous chasse, &amp; que je prenne un
    moment de repos.
     
    Fin de la seconde Partie.
    
    
    
  
  
    TROISIEME PARTIE.
    
    ELONIDE avoit été si touché du recit de Belise, &amp; avoit
    trouvé quelque chose de si singulier dans son avanture qu’elle
    l’avoit conjurée de luy permettre de l’écrire. Belise qui avoit
    l’esprit merveilleux pour un semblable ouvrage, non seulement y
    consentit pour le plaisir qu’elle se fit de pouvoir relire souvent
    ce qui jusqu’alors avoit fait l’unique occupation de sa vie, mais
    elle voulut même avoir la principale part à l’arangement que son
    amie donna à son Histoire.
    Quelques années aprés Zelonide ne put s’empêcher de la confier à
    une de ses intimes amies, qui l’ayant fait voir à Tymandre qu’elle
    sçavoit être particulierement amy de Cleante ; Tymandre luy dit
    aprés l’avoir lûë. Je voy bien que Belise n’a conté à vôtre amie que
    ce qui est de moins remarquable dans ses avantures ; c’est la fin
    qui est la plus curieuse ; tâchez de l’aprendre de Belise même car
    pour moy qui ay bien eu de la peine d’en arracher l’aven de Cleante,
    j’ay fait serment de n’en parler de ma vie.
    L’amie de Zelonide retourna avec empressement luy demander si
    jamais Belise qu’elle connoissoit, ne luy avoit point conté la fin
    de son Histoire. Zelonide luy répondit qu’elle étoit depuis si
    long-tems broüillée avec elle qu’elle n’étoit pas en droit de la luy
    demander, &amp; que même elle ne la voyoit plus. La réponse de
    Zelonide redoubla la curiosité de sont amie, elle retourna chez
    Tymandre qu’elle conjura si fortement de luy aprendre comment avoit
    finy une avanture dont les commencemens l’avoient si fort
    interressée, que Tymandre ne pouvant resister à ses prieres,
    l’emmena dans une promenade, &amp; luy parla ainsi.
    La suite de cette bizarre avanture est un portrait si terrible de
    la mauvaise foy de la pluspart des Dames, que le respect que j’ay
    pour queiques-unes m’a fait souhaiter plus d’une fois qu’elle ne
    fust jamais arrivée, ou du moins qu’elle n’eut jamais été scûë ;
    mais Belise a été si imprudente que j’ay sçû que quelque honteuse
    que soit pour elle la suite de son Histoire, elle n’a pas eu plus de
    discretion pour la cacher qu’elle en avoit eu pour taire le
    commencement. Je ne vous diray donc en vous l’aprenant que ce que
    mille gens sçavent déja, &amp; je vous en tairay seulement certaines
    particularitez qui rendroient Belise trop odieuse si elles étoient
    connuës, &amp; feroient une espece de confusion à un sexe qu’on ne
    peut ny trop ménager ny trop respecter. Ce n’est pas que si
    l’Histoire de la Matrone d’Ephese n’a pas empêché depuis cent ans
    qu’elle est écrite, que tout ce ce qu’il y a eu d’honnestes gens
    n’ayent aimé les femmes estimables, je pourrois sans craindre de
    leur faire tort être moins discret, si je n’avois juré à Cleante
    ’ensevelir dans un éternel silence ce qu’il m’a confié du comble des
    indignitez de Belise.
    Pour reprendre le fil de son Histoire dans l’endroit où elle a
    cessé de la conter à son amie, je vous diray premierement que ce que
    vous m’en avez fait lire est entierement conforme à ce que m’en a
    conté Cleante, si ce n’est qu’il m’a dit plusieurs fois qu’il avoit
    bien de la peine à ajoûter foy à cette sagesse dont Belise se paroit
    avant le commerce qu’elle a eu avec luy, &amp; que la maniere dont
    elle l’a trompé lors qu’elle étoit seure de son cœur, n’étoit pas
    une bonne preuve qu’elle n’ait rien aimé pendant tant d’années qu’il
    ne l’aimoit pas. Vous en jugerez vous même par ce que je vay vous
    dire, &amp; je ne doute pas que vous ne soyez aussi fâché que je
    l’ay été d’avoir lieu de croire que tout ce que cette femme qui
    paroît être si passionnée dans ses Lettres, que Zelonide vous a
    montrées, a fait &amp; écrit à Cleante, n’étoit probablement que
    l’effet de beaucoup d’esprit, &amp; de la violence de son
    temperament.
    Cleante m’a donc conté que lorsque les fureurs du Pere de Belise
    l’obligerent à la voir en secret, il ne fut pas long-tems à se
    rendre à ses empressemens, mais qu’il fut plus d’un an en commerce
    avec elle sans pouvoit s’acoutumer à l’aimer. La figure de Belise
    étoit si oposée à l’idée qui luy restoit de la plus charmante
    personne du monde, qu’il m’a dit cent fois que dans le commencement
    de ce nouveau commerce, il croyoit que l’amour luy faisoit faire
    penitence des plaisirs qu’il luy avoit fait connoître dans un tems
    plus heureux pour luy, mais par le pouvoir que l’habitude a sur nous
    il s’acoutuma insensiblement à ce qui luy avoit d’abord paru presque
    effroyable. Voyant les emportemens de Belise, il se flata d’avoir
    inspiré une passion si obstinée dans son cœur, &amp; il m’a avoüé
    que prenant peu à peu quelque part à ce qui touchoit ses sens, il
    l’avoit enfin veritablement aimée. Comme Cleante est de bonne foy,
    il crût si bien que le cœur de Belise (aprés tout ce qu’elle avoit
    fait pour luy) étoit un bien qui ne luy échaperoit jamais, qu’il se
    persuada de l’aimer, &amp; d’en être aimé pour le reste de sa
    vie, &amp; qu’il a senty son infidelité avec la plus vive douleur
    que l’on puisse jamais souffrir.
    Je ne vous conteray point toutes les avantures qui luy sont
    arrivées pour voir Belise, imaginez-vous tout ce qui peut arriver de
    plus bizarre quand on voit souvent une femme gardée à vûë,
    &amp; qu’on ne peut jamais voir sans mystere. Je vous diray
    seulement qu’aprés avoir épuisé toutes les inventions qu’ont
    ordinairement des Amans pour se voir dans les promenades, dans des
    carosses, &amp; dans des apartemens loüez exprés pour ces sortes de
    commerces, aprés s’être vûs dans les maisons de campagne où la
    famille de Belise l’emmenoit assez souvent, ils trouverent qu’il
    étoit moins dangereux de se voir chez Belise même, &amp; que plus
    d’une chose y pouvoit contribuer ; si bien qu’il y entroit presque
    tous les jours pendant les six derniers mois de leur commerce,
    quoyque tous les domestiques de la maison fussent autant d’épions de
    Belise. Une seule femme de Chambre conduisoit leur intrigue. Il y
    demeuroit quelquefois deux jours sans en sortir. La chambre de
    Belise qui touchoit à celle de son mary étoit leur rendez-vous plus
    ordinaire ; le Pere, la Mere, &amp; le Mary y étoient souvent
    pendant qu’il atendoit secretement l’heure de son rendez-vous ; un
    seul verroüil faisoit la nuit toute leur seureté contre la
    vigilance &amp; la jalousie de tant personnes, &amp; à travers de
    tant d’épions, ils se voyoient avec la même liberté que les Amans
    les moins observez.
    Il y avoit environ un an que Cleante aimoit Belise de bonne
    foy, &amp; cinq ou six mois qu’ils joüissoient avec assez de
    tranquilité de tous les plaisirs d’un amour heureux, lorsque le Roy
    ordonna à Cleante de l’aller servir en Italie. La douleur de ces
    deux Amans en aprenant cette terrible nouvelle fut égale à la
    passion dont ils brûloient l’un pour l’autre, ce qu’ils eurent de
    momens entre l’ordre du Roy, &amp; le départ de Cleante, furent
    marquez par des transports &amp; des vivacitez qui n’eurent jamais
    d’égal.
    L’amour dans ces précieux momens, sembla avoir donné un excés
    tout nouveau à ses plaisirs pour leur faire plus sensiblement
    regreter la perte qu’ils en alloient faire. Jamais on ne s’est
    séparé avec tant de soûpirs &amp; tant de larmes, &amp; jamais on ne
    s’est juré par tant de sermens une fidélité éternelle. Le desespoir
    où fut Belise paroit mieux dans ses Lettres dont vous verrez les
    copies, que je ne pourrois vous les exprimer. Elle continua deux ans
    de suite à en écrire d’aussi passionnées que le premier jour de
    l’absence de Cleante ; elle vouloit tout abandonner pour l’aller
    trouver &amp; souhaitoit souvent de pouvoir donner des années de sa
    vie pour avancer son retour d’un moment. Cleante qui étoit charmé de
    la tendresse, &amp; de l’esprit qui paroissoit dans les Lettres de
    Belise, &amp; qui l’aimoit veritablement, y répondit avec une
    exactitude &amp; une tendresse qu’il croyoit le devoir garantir du
    fort ordinaire des absens. Leur commerce s’étoit soûtenu avec une
    égale vivacité jusqu’au tems marqué pour le retour de Cleante ; dés
    qu’il en eut reçû la permission du Roy, il l’écrivit à Belise avec
    tous les transports de joye qu’il devoit être persuadé qu’elle en
    ressentiroit : mais son étonnement fut extrême quand il reçût pour
    réponse à cette nouvelle la premiere Lettre de froideur qu’il eut
    jamais reçû de Belise. Cette même femme qui quinze jours auparavant
    auroit, à ce que disoient ses Lettres, donné sa vie pour voir son
    Amant un jour plûtost, aprend avec chagrin la certitude de son
    retour, &amp; aprés une exactitude de deux ans, elle commence du
    jour qu’elle sçait qu’il doit revenir à être trois mois sans luy
    écrire.
    Cependant comme il étoit arrivé depuis peu des affaires fort
    fâcheuses dans la famille de Belise, Cleante atribua le chagrin
    qu’elle témoignoit de son retour à la situation douloureuse où il
    trouva son cœur en arrivant. Il tâcha de se persuader que son
    silence n’étoit qu’un effet de l’acablement d’affaires où elle se
    trouvoit. Il s’imagina mille autres raisons pour
    l’excuser, &amp; jugeant par la sincerité de son cœur, de celuy
    d’une femme qui luy faisoit croire qu’elle l’avoit aimé dix ans dans
    l’esperance d’être aimée ; il rejettoit comme un crime les soupçons
    qui luy venoient dans l’esprit qu’elle fût devenuë infidelle.
    Une Lettre de Belise acheva de le-tromper, il la reçeut au bout
    de trois mois dans le moment qu’il alloit partir pour son retour en
    France, elle excusoit son silence sur ce qu’elle l’avoit atendu de
    jour en jour. Elle ajoûtoit que ses occupations domestiques luy
    avoient donné des sentimens si tristes qu’elles avoient dégoûté pour
    long-tems son son cœur &amp; son esprit de tout ce qui auroit pû luy
    faire plaisir. Elle l’asseuroit enfin que la tendresse qu’elle
    conservoit pour luy au milieu des chagrins &amp; des malheurs qui
    accabloient sa famille, luy avoit fait connoître plus que jamais,
    que rien ne pourroit la détacher de luy, qu’elle l’aimoit plus
    vivement qu’elle n’avoit fait encore ; qu’il revint promtement avec
    cette assurance, &amp; qu’elle luy juroit que rien n’avoit jamais
    égalé ce qu’elle luy préparoit d’ardeur &amp; de tendresse pour son
    retour. Cleante fait à cette Lettre une réponse encore plus tendre,
    la suit de fort prés, &amp; quand il arrive, au lieu des
    empressemens &amp; de la tendresse que Belise luy venoit de jurer,
    il aprend par sa confidente qu’elle ne le veut voir de sa vie. Il en
    reçoit une Lettre par laquelle elle luy dit elle-même qu’elle ne
    l’aime plus ; &amp; sans se donner la peine de chercher quelque
    prétexte à une inconstance si surprenante, elle luy redemande toutes
    ses Lettres, &amp; toutes les marques qu’il avoit de son amour.
    Cleante ne pouvant plus douter qu’il ne fût absolument trahy,
    demanda à sa confidente qui étoit l’heureux Rival qui rendoit Belise
    infidelle, la confidente l’assura qu’il n’y en avoit
    point, &amp; qu’il ne venoit personne chez sa maîtresse capable de
    s’en faire aimer, &amp; qu’elle étoit persuadée que ses malheurs
    seulement &amp; la crainte de son mary, devenu plus jaloux à la
    nouvelle du retour de Cleante, obligeoient sa maîtresse à la
    conduite qu’elle tenoit. La pauvre confidente disoit tout ce qu’elle
    sçavoit, &amp; Belise qui jusqu’alors n’avoit pas perdu le desir de
    paroître estimable, prenoit un soin particulier de la tromper.
    Dés le lendemain Cleante penetré de douleur &amp; de rage trouva
    le moyen d’entrer chez Belise malgré elle, où aprés les marques de
    la tendresse la plus sincere &amp; du desespoir le plus mortel qu’un
    Amant ait jamais senty, il la conjura par-ses soûpirs &amp; par ses
    larmes de ne le pas abandonner au moment qu’il l’aimoit le plus
    violemment, que son cœur ne sçavoit pas se donner pour peu de
    tems, &amp; qu’il avoit conté en se donnant à elle de
    l’aimer &amp; d’en être aimé toute sa vie ; elle répondit à ses
    pleurs par d’autres larmes ; &amp; pour achever d’empoisonner son
    cœur, elle luy dit que c’étoit être trop injuste d’acuser
    d’inconstance la plus fidelle Maîtresse qui ait jamais été, qu’elle
    l’aimoit malgré ce qu’’elle luy avoit écrit, plus qu’elle ne l’avoit
    aimé de sa vie ; mais que la mort luy ayant ravy depuis peu ceux qui
    luy servoient d’apuy dans sa famille, elle avoit trop lieu de
    craindre de se voir desormais livrée à la fureur d’un mary qui ne
    cherchoit depuis long-tems qu’à la perdre ; qu’elle étoit résoluë de
    mener une vie si irréprochable qu’elle pût faire taire la. jalousie
    la plus soupçonneuse &amp; luy acquerir une réputation de sagesse
    qui flatât la vanité du seul homme qu’elle avoit jamais aimé. Que
    s’il étoit vray qu’il fut assez heureux pour qu’il l’aimât encore,
    loin de combatre un dessein si juste, il sacrifieroit ses
    desirs &amp; ses empressemens au repos &amp; à la seureté d’une
    Maîtresse qui ne cessoit point de l’aimer en cessant de le
    voir, &amp; qui par tout ce qu’elle avoit fait pour luy pouvoit
    meriter qu’il eut ces égards pour elle.
    On est bien aisé à persuader quand le cœur &amp; l’amour propre
    sont du party de ceux qui cherchent à nous tromper. Cleante avoit
    plus peur de trouver Belise coupable qu’il n’en avoit de le
    paroître, &amp; l’ayant assurée qu’elle l’aimeroit jusqu’au dernier
    moment de sa vie, il luy promit en pleurant d’entrer dans tous les
    ménagemens qui convenoient à son repos, pourvû qu’elle se souvint de
    demeurer dans les bornes qu’elle même venoit de se prescrire.
    Cependant l’aveuglement de sa passion ne l’empêcha pas de luy
    déclarer qu’autant qu’il conserveroit d’égards &amp; de tendresse
    pour elle, autant il auroit de fureur &amp; d’emportement s’il
    découvroit jamais que sous de fausses aparences de sagesse, elle luy
    cachât une infidelité.
    Belise ne put souffrir de se voir soupçonner d’un sentiment si
    indigne, elle accusa Cleante d’ingratitude, &amp; aprés luy avoir
    fait mille nouveaux sermens qu’elle n’aimeroit jamais que luy, elle
    ajoûta qu’elle luy permetoit de la deshonorer dans tout le monde,
    s’il trouvoit jamais rien dans sa conduite qui pût démentir l’estime
    qu’elle se flatoit qu’ils auroit toute sa vie pour elle ; &amp; luy
    disant adieu tout baigné de pleurs, elle le conjura de croire que si
    ses reflexions &amp; ses malheurs l’obligeoient desormais à une
    conduite si peu conforme à ses desirs, ils n’en seroient que plus
    ardens dans le fond de son cœur, &amp; que la violence qu’elle
    s’étoit faite pour les luy cacher depuis quelques jours luy avoit
    coûté si cher, qu’elle connoissoit bien que l’amour qu’elle avoit
    pour luy ne pourroit jamais finir. Mais malgré des sentimens si
    vifs, les ménagemens qu’elle luy demandoit étoient absolument
    necessaires pour ne se pas exposer à devenir la victime de la
    jalousie de son mary, &amp; des mécontentemens d’une famille où
    Cleante sçavoit qu’elle n’étoit déja que trop haye.
    Peu de tems aprés que l’artificieuse Belise eut apaisé par ses
    discours la juste, méfiance de Cleante, il commença à aprendre dans
    le monde que le secret qu’il avoit gardé si inviolablement de son
    commerce avec elle, n’avoit plus été un mystere pendant son
    absence, &amp; que c’étoit Belise elle-même qui en avoit parlé.
    L’amour qu’il avoit pour elle cherchant toûjours à la justifier, il
    ne put la croire capable de tant d’imprudence, il la défendit dans
    son cœur jusqu’au tems qu’une de ses amies l’assura qu’elle luy
    avoit avoüé d’elle-même la passion qu’elle avoit pour luy ; qu’elle
    luy avoit conté mille particularitez, &amp; qu’elle luy avoit livré
    une copie de la plûpart de ses Lettres. Cette conduite, qui
    répondoit si peu à l’estime que Belise avoit voulu faire concevoir
    d’elle à Cleante, &amp; au ménagement qu’elle exigeoit de luy pour
    son repos &amp; pour sa réputation ; cette conduite, dis-je, fut la
    premiere chose qu’il luy fit ouvrir les yeux. Il chercha à
    s’’informer plus particulierement de ce qu’elle avoit fait pendant
    son absence ; quelqu’un luy dit confusément qu’on la soupçonnoit
    d’avoir une nouvelle affection depuis cinq ou six mois. Cette date
    avec celle de la premiere froideur des Lettres de Belise effraya
    Cleante ; mais il le fut bien davantage quand il aprit que le
    commerce qu’on la soupçonnoit d’avoir, étoit avec une espece de
    Pédant qui n’avoit ny agréement dans sa figure, ny politesse dans
    ses mœurs, ny goût, ny connoissance que de ses Livres qui l’avoient
    rendu presque fol.
    L’amour &amp; la vanité de Cleante, quoy qu’également offensez
    par ce qu’il venoit d’aprendre, ne pûrent encore l’obliger à
    condamner absolument Belise. L’estime qu’il avoit pour elle
    l’emporta ur ses soupçons, &amp; il se contenta de luy écrire une
    Lettre plus pleine de raillerie que de reproches, dans laquelle il
    affeétoit une indifference qu’il étoit bien éloigné de sentir.
    Belise qui prétendoit le tromper sans qu’il cessât de l’aimer,
    répondit tout ce qui pouvoit faire croire que ce qu’on avoit dit
    d’elle étoit la plus injuste de toutes les médisances. Elle entra en
    fureur de se voir soupçonnée d’une bassesse qu’elle disoit indigne
    d’elle. Elle écrivit cent choses méprisantes pour celuy qu’on luy
    faisoit l’affront de dire qu’elle aimoit : elle disoit à Cleante
    qu’elle pardonnoit à tout le monde qui ne la connoissoit pas, de la
    traiter si indignement, mais qu’elle ne pouvoit se consoler qu’un
    homme, à qui son cœur devoit être si connû, pût la croire capable
    d’aimer un Prêtre ; &amp; poussant l’effronterie jusqu’au dernier
    excés, elle ajoûta que s’il ne l’en croyoit pas à sa parole, il
    pouvoit faire voir cette Lettre à l’homme dont il étoit question,
    qui étoit une espece de foû qui la divertissoit quelquefois par ses
    extravagances, &amp; que la passion qu’il sçavoit qu’elle avoit pour
    les Sciences étoit la seule raison qui luy avoit fait souffrir cet
    homme souvent chez elle, finissant la Lettre par le conjurer encore
    de continuer d’avoir pour elle la conduite &amp; le ménagement qui
    étoient si necessaires à son repos.
    L’air de bonne foy qui paroissoit dans cette Lettre, desabusa
    entierement Cleante de ce qu’il n’avoit que mediocrement soupçonné.
    Il aime trop Belise pour vouloir la trouver si criminelle. En vain
    l’inégalité de son procedé &amp; de son indiscretion pendant son
    absence le tentoit quelquefois de la condamner ; il trouvoit
    toûjours dans son cœur des raisons pour l’ ’excuser, &amp; resolu de
    l’aimer toute sa vie, il préferoit ce repos retendu sous lequel elle
    cachoit sa perfidie à tout l’empressement qu’il auroit eu de la
    voir. Mais à peine avoit-il gardé un mois cette conduite, que Belise
    qui ne vouloit pas si absolument le perdre qu’elle ne pût le
    retrouver à ses besoins, ’envoya chercher, &amp; luy manda même
    qu’il pouvoit la venir voir publiquement chez elle, parce qu’elle
    étoit indifposée, &amp; que son mary étoit absent. Cleante aussi
    surpris que touché du plaisir de revoir ce qu’il aimoit, retrouve
    l’artificieuse Belise plus empressée pour luy qu’il ne l’avoit
    jamais vûë. Elle luy avoüa que ce n’avoit point été la jalousie de
    son mary qui avoit depuis son retour été la cause de la conduite
    qu’elle avoit tenuë avec luy ; qu’elle n’avoit pas encore oublié les
    moyens de le tromper, mais que s’étant crû trop peu aimée d’un homme
    qui avoit eu la force d’être deux ans éloigné d’elle, elle avoit
    fait des efforts sur son cœur pour tâcher d’en arracher une passion
    qu’elle croyoit qu’il ne meritoit pas ; que ses efforts, bien loin
    de diminuer son amour, n’avoient servy qu’à la rendre plus
    malheureuse ; qu’elle en avoit même toûjours été malade depuis
    qu’elle ne l’avoit vû ; qu’elle connoissoit qu’il avoit des droits
    sur son cœur qu’elle même ne luy pouvoit ôter, &amp; qu’il faloit
    enfin qu’elle mourût ou qu’elle renouvelât commerce avec luy ;
    qu’elle l’avoit adoré toute sa vie, &amp; que pour luy faire voir
    que c’étoit de bonne foy qu’elle revenoit à luy, elle avoit avant de
    l’envoyer chercher préparé un rendez-vous pour le lendemain, où il
    la verroit en toute liberté.
    Cleante transporté de la joie la plus vive qu’un Amant qui se
    croit aimé ait jamais sentie, se rendit le lendemain au rendez-vous
    avec tout l’empressement que vous pouvez vous imaginer. Il n’y fut
    plus question ny d’éclaircissemens ny de reproches, Belise
    s’abandonna à toute la tendresse de son Amant avec toute
    l’ardeur &amp; la vivacité d’un cœur veritablement touché, &amp; luy
    conjura par mille larmes de luy pardonner l’irrégularité de sa
    conduite : Elle l’assura que dans les momens où elle avoit paru la
    plus resoluë à ne le plus voir, elle l’aimoit avec plus
    d’emportement qu’elle n’avoit jamais fait : qu’elle avoit voulu
    éprouver s’il resisteroit à ses froideurs aparentes, mais qu’elle
    avoit payé cher l’experience qu’elle en avoit faite par tout ce
    qu’elle avoit souffert en ne le voyant pas ; qu’il s’abandonnât
    desormais en toute confiance à elle, &amp; qu’il alloit être l’homme
    du monde le plus heureux, si son bon-heur pouvoit dépendre de
    l’amour &amp; de ses plaisirs. Elle luy aprit en même tems
    l’expedient qu’elle avoit imaginé pour le voir toutes les nuits sans
    courre de part ny d’autre aucun risque, &amp; sans les incommoditez
    des rendez-vous qu’ils avoient avant son absence. Elle luy en donna
    un autre le lendemain, &amp; ce manége dura cinq jours, durant
    lesquels Belise fit des choses inoüies pour avoir Cleante chaque
    jour. Enfin le soir d’un rendez- vous qu’ils eurent à une maison de
    campagne où Belise alla dîner teste à teste avec luy elle tomba
    malade, &amp; comme elle ne pouvoit le voir chez elle à cause des
    désenses de son mary, elle luy écrivit dés le lendemain qu’elle
    étoit au desespoir d’être obligée de se trouver sept ou huit jours
    sans le voir ; qu’il faloit attendre le cours que prendroit sa
    maladie, &amp; que si elle étoit de quelque durée, il pouvoit
    s’assurer qu’elle imagineroit des moyens de le faire entrer chez
    elle.
    Pendant cette petite absence elle luy écrivoit tous les jours
    dans des termes qui devoient faire croire qu’elle s’abandonnoit tout
    de nouveau à l’amour de Cleante &amp; à sa discretion. Enfin elle
    trouva un moyen de le voir, &amp; luy manda qu’il pouvoit y venir
    dans deux jours, que la femme de chambre son ancienne Confidente
    l’introduiroit secretement dans sa chambre pour quelques heures ;
    l’état de sa santé ne luy permetant pas de se servir encore de
    l’expedient qu’elle avoit ménagé pour les nuits, &amp; que cet
    expedient étoit seur dés que sa santé seroit rétablie.
    Cleante se rendît à l’heure marquée avec toute l’impatience que
    l’on a de revoir ce qu’on aime ; il trouva la Confidente au
    rendez-vous, mais il fut frapé d’un étonnement bien terrible quand
    cette femme de chambre au lieu de le faire entrer luy dit pour la
    seconde fois que sa maîtresse ne le vouloit plus voir de sa vie ;
    qu’elle luy avoit défendu même d’avoir desormais aucun commerce avec
    luy, &amp; qu’elle vouloit avoir absolument les Lettres qu’elle luy
    avoit écrites depuis leur racommodement ; que sa maîtresse luy en
    aprendroit aparamment les raisons. En même tems elle donna une
    Lettre à Cleante qu’il ouvrit, il y trouva son congé par écrit, sans
    que Belise luy en dît aucune raison que celle de la prétenduë
    jalousie de son mary, sans se souvenir qu’elle luy avoit dit cent
    fois depuis cinq jours que c’étoit un faux prétexte dont elle avoir
    coloré son premier changement : Elle ajoûtoit à cette mauvaise
    excuse qu’elle étoit malheureuse, mais qu’elle ne pouvoit pas
    s’empêcher de se soûmettre à sa destinée, qu’elle avoüoit que son
    procedé n’étoit pas dans l’ordre, mais qu’elle croyoit Cleante trop
    honnête homme pour s’en servir pour la perdre, qu’elle luy disoit un
    éternel adieu, &amp; qu’elle le prioit de l’oublier &amp; de ne pas
    cesser de-l’estimer. Cleante étouffant dans son cœur le
    dépit &amp; la rage où cette Lettre le mit, il fit sur le champ une
    réponse que j’ay lûë, &amp; qui étoit la plus soûmise &amp; la plus
    touchante que jamais un Amant justement irrité ait écrite : Il
    vouloit voir jusqu’où Belise pousseroit son imprudence ; il ne fut
    pas long-tems à en être éclaircy. La femme de chambre luy rapporta
    sa Lettre cachetée, &amp; luy dit qu’il devoit s’atendre que toutes
    celles qu’il écriroit desormais à sa Maîtresse auroient un semblable
    sort ; qu’elle avoit fait d’inutiles efforts pour la luy faire
    lire, &amp; qu’elle ne pouvoit concevoir ce qui luy avoit passé par
    la tête depuis deux jours.
    L’extravagance du procedé de Belise parut d’abord à Cleante trop
    outrée pour s’en mettre en colere, &amp; consolé à ce qu’il crut de
    n’avoir plus de commerce avec une telle folle, il résolut d’atendre
    sans se mettre en peine qu’elle courût encore aprés luy. Mais la
    jalousie ne laissa pas long-tems son cœur dans cette tranquillité,
    il rêvoit malgré luy nuit &amp; jour à la bizarrerie de son
    avanture ; plus il y pensoit, moins il y pouvoit débroüiller la
    confusion où elle jettoit son esprit. En vain ; ce qu’on luy avoit
    dit deux mois auparavant du commerce de Belise avec son Pedant luy
    revint en pensée, son retour vers luy sembloit l’assurer du
    contraire ; &amp; lors qu’il avoit voulu en parler à cette infidelle
    pendant les quinze jours de leur r’acommodement, elle l’avoit pris
    sur un ton si fier qu’il sembloit que Cleante l’eût soupçonnée de
    coucher avec son laquais. Elle l’avoit même assuré, qu’elle eut déja
    chassé ce petit colet de sa maison, si elle en avoit crû le
    sacrifice digne de luy ; mais qu’il luy avoit paru que c’étoit faire
    trop d’honneur à un tel personnage de le traiter comme si on en eut
    été jaloux. Mais quoy, disoit-il en luy-même, si Belise n’aimoit
    rien, passeroit-elle en un moment à des extrémitez si oposées ? Mais
    qui aime-t’elle ? Ce ne peut être l’hom me dont elle m’a parlé avec
    tant de mépris. Et si ce n’est pas luy, peut-elle en deux
    jours, &amp; malade, avoir lié avec un autre un commerce capable de
    détruire celuy qu’elle avoit avec moy ? Quoy cette même Belise que
    j’ay vûë si souveut à mes genoux animerer mes froideurs par Ces
    larmes, c’est elle qui refu se de lire les réponses que je fais à
    ses Lettres ? Cette même femme qui dit m’avoit aimé dix ans avant de
    me l’avoir fait connoître, elle qui m’a forcé à l’aimer par des
    emportemens &amp; des transports que jamais Amant n’a eu pour une
    Maîtresse : cette Belise qui s’est livrée il n’y a que dix jours à
    mon amour, qui m’a fait mille nouveaux sermens d’une tendresse
    éternelle, qui a, mais, Dieu, il faut se taire &amp; oublier jusqu’à
    quel point va son indignité.
    Pendant que Cleante s’abandonnoit à ces reflexions, la maladie de
    Belise devint assez dangereuse pour qu’on put croire qu’elle en
    mourroit. Cleante eut tout le soin qu’il pouvoit avoir d’une
    personne qui ne vouloit plus entendre parler de luy ; il y envoyoit
    à toute heure sous des noms suposez ; il y alloit quelque fois luy
    même déguisé pour en sçavoir des nouvelles. Belise n’ignoroit rien
    de tout ce qu’il faisoit pour elle, &amp; loin d’en être touchée,
    Cleante à sçû depuis qu’elle en faisoit des railleries picquantes
    avec le nouvel objet de son amour. Elle eut même l’impudence de
    répondre à une de ses amies qui luy disoit qu’elle avoit vû Cleante
    touché de ses maux, qu’elle ne sçavoit pas dequoy il s’avisoit de
    prendre part à sa santé ; que pour elle, celle de Cleante luy étoit
    plus indifference que celle du dernier des hommes. L’infidelité qui
    faisoit agir Belise n’étoit point encor assez connuë de Cleante pour
    la condamner absolument, le danger où étoit sa vie luy rendoit
    malgré sa raison &amp; sa jalousie toute la tendresse qu’il avoit
    jamais eu pour elle ; il oublioit tout ce qui pouvoit l’obliger à la
    haïr, &amp; à la mépriser pour pleurer les maux qu’elle
    souffroit, &amp; la bonté de son cœur luy faisoit regarder comme un
    crime affreux de l’abandonner en l’état où elle étoit. La guerison
    de Belise desabusa enfin ce trop credule Amant, &amp; luy fit voir
    dans toute son étenduë la bassesse &amp; l’infamie d’un cœur qu’il
    avoit long-tems crû digne de luy.
    Le hazard voulut que l’un des premiers jours que Belise sortit de
    sa maison pour aller prendre l’air aux Tuilleries, des Dames avec
    qui Cleante sepromenoit, la joignirent : Cleante luy fit un
    compliment sur le retour de sa santé ; elle répondit tant bien que
    mal. Elle ne laissa pas dans la suite de la conversation de luy
    faire cent agasseries, &amp; du jetter des propos qui pouvoient luy
    faire croire qu’elle l’aimoit éperduëment, &amp; que la raison seule
    l’empêchoit de le voir. Le hazard voulut encore que le mary de
    Belise &amp; son nouvel Amant la trouvassent se promenant avec
    Cleante, l’Amant qui connoissoit la facilité que Belise avoit de se
    r’acommoder, en prit l’alarme, &amp; luy en témoigna son chagrin dés
    le soir. Belise résoluë de guerir ses soupçons envoya des le
    lendemain la même amie de Cleante à qui elle avoit conté son
    histoire pendant son absence, &amp; faisant parler la jalousie de
    son mary qui n’y pensoit pas, elle conjura cette amie de conjurer
    Cleante de ne la pas exposer à tous les chagrins &amp; à tous les
    reproches que la promenade des Tuilleries luy avoit fait essuyer,
    qu’elle étoit perduë sans ressource dans sa famille si jamais on
    voyoit Cleante luy parler ; &amp; qu’elle l’avertissoit que si
    jamais il l’abordoit, elle luy seroit un incivilité publique
    &amp; qu’elle sortiroit de toutes les maisons où elle le verroit
    entrer.
    Cleante encore abusé jusqu’à ce moment étoit prest de s’acorder à
    tout ce que luy demandoit son amie, lors qu’un de ses amis entrant
    dans sa chambre leur dit qu’il venoit de voir aux Tuilleries Belise
    avec un fort sot homme qui luy avoit parlé tout le matin à
    l’écart &amp; fort secretement. Cleante ayant voulu en sçavoir le
    nom, il aprit que c’étoit le même Pedant dont il étoit question
    outré de se voir si indignement trompé, il reprocha à son amie de
    vouloir l’aider à être toûjours la dupe d’une friponne quui ne
    meritoit ny amy ny Amant tel que luy. Cette amie offensée du
    personnage que Belise luy faisoit joüer, courut chez elle, &amp; la
    menaça de la part de Cleante de toutes les fureurs dont un honnête
    homme peut-être capable quand il se voit trahy, mais Belise l’abusa
    encore par ses artifices ordinaires, &amp; eut peut être abusé
    Cleante aussi, si malheureusement pour elle un domestique qui avoit
    été son confident, &amp; qui é oit forty depuis quinze jours de chez
    elle, mal récompensé de ses peines, n’étoit venu voir
    Cleante, &amp; luy découvrit tous les mysteres de l’infamie de sa
    Maîtresse.
    Il luy aprit que si Belise avoit renoüé commerce avec luy,
    c’étoit dans un tems que son nouvel Amant étoit allé à la campagne,
    qu’il étoit pourtant vray qu’elle étoit pour lors dégoûtée de ce
    Pédant, &amp; qu’elle luy en avoit fait la confidence en luy faisant
    la proposition de faire entrer Cleante toutes les nuits chez elle ;
    que le projet en eut été executé si elle ne fut pas tombée malade ;
    mais que le nouvel Amant étant revenu au commencement de sa
    maladie, &amp; luy ayant fait des reproches de ce qu’elle avoit vû
    Cleante, Belise qui étoit menacée par les Medecins de passer l’Hyver
    dans la chambre, se détermina à renoüer commerce avec luy, quoyqu’il
    ne luy plût gueres, par ce qu’elle pouvoit le voir sans mystere chez
    elle, au lieu que les défenses de son mary l’empêchoient de voir
    Cleante si commodément ; que c’étoit la raison de la seconde
    rupture ; que le mary de Belise s’étant lassé de voir si souvent
    chez sa femme un homme qui pouvoit passer pour un fol, &amp; qu’on
    ne recevoit pas volontiers dans les bonnes maisons, l’avoit chassé
    de la sienne il y avoit plus de trois mois, que depuis ce tems-là
    Belise n’avoit passé aucun jour quoique malade sans luy écrire ;
    qu’elle le faisoit secretement entrer dans sa maison toutes les fois
    que son mary étoit à la ville ; qu’elle s’étoit servie pour y
    réüssir des mêmes moyens qu’elle avoit pû auparavant
    imaginé &amp; proposé pour Cleante ; &amp; que l’une des nuits
    qu’elle avoit pensé mourir, elle avoit feint de vouloir reposer pour
    le faire entrer déguisé, &amp; luy parler deux ou trois heures de
    suite ; qu’enfin son mary informé de tout ce qui se passoit depuis
    ses défenses, étoit devenu si jaloux de ce petit Colet, qu’il avoit
    défendu à sa femme d’avoir aucune sorte de commerce avec luy,
    &amp; avoit chassé ceux de ses domestiques qui le mêloient de cet
    intrigue dont il en étoit un ; que cependant ils se voyoient
    toûjours secretement, &amp; que depuis la guerison de Belife leur
    rendez-vous le plus ordinaire étoit aux Tuilleries, quand ils ne
    vouloient pas se parler. L’état où se trouva Cleante à ce recit est
    de ceux qu’on ne peut s’imaginer sans les avoir entis. Aprés avoir
    demeuré immobile, il s’abandonna au plus affreux desespoir qu’un
    cœur sensible &amp; offensé puisse jamais experinenter ; &amp; aprés
    les mouvemens de l’emporement le plus furieux, il écrivit à Belise
    la Lettre la plus outrageante que le dépit &amp; la age puisse
    jamais dicter. Il la luy envoya par le même domestique qu’il avoit
    encor avec luy dans sa maison, mais elle refusa absolumen de la
    voir ; &amp; le valet ayant assuré Cleante qu’il trouveroit tous les
    matins Belise aux Tuilleries, où sous pretexte d’aller prendre l’air
    pour le rétablissement de sa santé, elle lloit recevoir les visites
    de son nouvel Amant il alla dés le lendemain l’y chercher.
    Il la joignit dans le même endroit où elle avoit autrefois conté
    le commencement de son Histoire à Zelonide, &amp; où elle avoit si
    bien parlé de sa tendresse à ce même Cleante qu’elle trahissoit si
    indignement. Comme elle ne le croyoit pas si bien instruit de sa
    perfidie qu’il étoit, elle répondit à ses premiers reproches avec
    une fierté &amp; une arrogance capable de la faire croire innocente
    à qui n’auroit pas été pleinement informé de son infidelité. Mai
    Cleante l’ayant convaincuë par les circon stances marquées qu’il
    avoit aprises du dome stique dont je viens de vous parler, elle n’eu
    plus de ressource que dans une effronterie dont elle seule étoit
    capable, &amp; sans songer à qu’ elle parloit, elle dit hardiment à
    Cleante, , qu’il étoit surprenant que sur la foy d’un coquin &amp;
    sur de si foibles aparences on condamnoit un femme comme elle dont
    la vertu suffisoit pou la défense. Cleante outré d’une gloire si
    contretems luy repartit en courroux qu’un femme comme elle n’étoit
    plus desorma qu’une creature infame &amp; deshonorée ; que tems, où
    elle le pouvoit tromper étoit passé que c’étoit bien à elle à parler
    de vertu ; qu’e le étoit si méprisable qu’elle n’en avoit pa même
    assez pour rougir de ses infamies ; qu’ le lieu où ils étoient
    suffisoit pour l’en cor vaincre, puisque s’il luy restoit le moindre
    sentiment d’honneur, elle mourroit de hon d’être assez lâche d’y
    venir tous les jours fait l’amour avec un Prêtre, aprés avoir juré
    si so vent une fidélité éternelle à un homme tel qu’ luy ; que s’il
    l’estimoit assez pour se vang d’elle, il ne voudroit que la faire
    souvenir c profond mépris qu’elle luy en avoit fait paroitre par ses
    Lettres &amp; de vive voix : que cependant il faloit loüer sa
    prudence d’avoir choisi pour Amant un Pédant qui ne meritoit pas la
    colere d’un honnête homme ; &amp; qu’ils étoient l’un &amp; l’autre
    si indignes de luy, qu’il luy promettoit de n’avoir jamais pour eux
    qu’une indifference si grande qu’elle luy seroit bien-tost oublier
    s’il l’avoit jamais connuë. Il ajoûta qu’il luy restoit encor assez
    de bonté pour elle pour déplorer l’infame réputation qu’elle
    s’alloit acquerir dans le monde. A ces mots Belise
    l’interrompit, &amp; plus hardie qu’elle ne l’avoit été avant d’être
    convaincuë, elle luy dit qu’il étoit trop charitable de la moitié
    d’avoir tant de soin de sa réputation ; qu’elle avoir apris à
    mépriser les chimeres, &amp; qu’elle en sçavoit trop pour être
    désormais la dupe d’une vaine gloire.
    Ces indignes paroles achevant de pousser à bout la fureur de
    Cleante, il traita Belife avec mille malignitez, la menaça de la
    deshonorer dans le monde, &amp; de faire voir à son Pédant comme
    elle avoit couru aprés luy dés – qu’elle l’avoit perdu de vûë, afin
    qu’il aprit du moins à ne pas estimer ses faveurs plus qu’elles ne
    meritoient de l’être. Belise aussi peu touchée des menaces de
    Cleante qu’elle l’avoit été de ses reproches, luy repartit que pour
    un homme qui avoit eu un si long commerce avec elle, il la
    connoissoit bien mal : qu’il devoit sçavoir qu’elle ne se soucioit
    pas d’être estimée, ny d’aimer un homme estimable ; que le party
    contraire coûtoit moins cher ; &amp; que ce que luy &amp; le reste
    du monde pourroit jamais dire contr’elle, à étoit la chose du monde
    qui luy étoit la plus indifferente.
    Cleante épouventé qu’une femme dont le cœur luy avoit paru
    autrefois si estimable fut devenuë allez perduë pour soûtenir avec
    tant d’effronterie les preuves de son crime, &amp; pour abandonner
    si hautement son honneur &amp; sa gloire, acheva par ses reproches
    affreux que j’ay juré de taire, de Belise convint de tout sans
    seulement rougir ; &amp; Cleante autant effrayé &amp; confus de tout
    ce qu’il venoit d’entendre, que penetré de douleur &amp; de rage de
    l’infidelité de sa Maîtresse, l’abandonna pour jamais à toute
    l’horreur de sa mauvaise conduite.
    Voilà comment finit l’histoire de cette Belise qui s’étoit si
    long tems donnée pour une heroïne de belle compassion, &amp; qui ne
    parloit jamais que de la fidélité inviolable de son cœur, &amp; du
    mépris &amp; de la honte que meritoient les femmes infidelles. Pour
    Cleante il m’a avoüé que comme ce n’étoit point son goût naturel qui
    luy avoit donné de la tendresse pour Belise, il avoit cessé de
    l’aimer dés qu’il avoit vû assez clair dans sa conduite pour cesser
    de l’estimer, &amp; que le mepris &amp; l’indignation avoient pris
    tout à coup lla place de la tendresse qu’il avoit senty pour elle ;
    mais que le chagrin d’être trompé en estimant si long-tems un cœur
    si indigne de l’être, luy avoir donné une veritable affliiction,
    &amp; que ce n’étoit qu’avec peine que l’amour propre avoit pardonné
    une faute si grossiere à son discernement.
     
    FIN.
    
    
  


  LETTRES GALANTES DE MADAME ****.
   
  
    PREMIERE LETTRE.
     
    
    E ne croyois pas que la tendresse que j’ay pour vous pût
    augmenter la vivacité qu’elle m’a conservée au milieu du tumulte du
    monde, je m’étois persuadé que la solitude n’y pouvoit rien
    ajoûter ; mais helas ! que je me suis trompée, &amp; qu’une vie
    solitaire dans des lieux où l’on a vû ce que l’on aime est propre à
    fortifier une passion ; la mienne est icy d’une ardeur que rien ne
    peut exprimer, chaque arbre de ce bois, chaque lieu où je vous ay
    parlé, l’augmente, &amp; je desire de vous y revoir avec tant
    d’ardeur, que si vous avez autant d’amour que moy, &amp; aussi peu
    de raison, vous ferez la folie d’y revenir.
     
  
  
    II. LETTRE.
     
    MEs derniers malheurs sont si terribles, &amp; il me restera
    désormais si peu de liberté de vous en instruire, que vous
    apprendrez plûtost par le bruit du monde que par moy quelle sera ma
    destinée, mais asseurez-vous que vous sçaurez par moy-même dés que
    j’y verray le moindre jour que je vous aime plus tendrement que
    jamais, &amp; que je vous conserveray mon cœur malgré
    l’absence &amp; les efforts que l’on fait pour vous l’ôter. Pour
    reconnoissance d’une tendresse si parfaite, souvenez-vous
    quelquefois des malheurs que vous me caufez ; si ceux que je souffre
    presentement vous étoient connus, vous auriez horreur des peines
    d’une malheureuse qui n’est infortunée que parce qu’elle vous aime.
    Adieu mon cher, si l’on mourroit de douleur j’expirerois sans doute
    en prononçant ce cruel adieu. Sont-ce là les douceurs que j’esperois
    goûter en arrivant à Paris. Je passe toutes les nuits en larmes,
    dont il faut même que les traces disparoissent le jour ; rien
    n’égale mes tourmens, &amp; je n’ay pas seulement la liberté de les
    pleurer. Que de peines fait souffrir une veritable passion ; Adieu
    encor une fois, mon cher enfant. Un engagement de famille dont rien
    ne peut me dispenser, me menera apparamment demain à l’Opera,
    j’avoüe à la honte de toute ma raison que je souhaite que vous y
    soyez témoin de ma tristesse, &amp; de voir dans vos yeux, toute la
    compassion &amp; l’amour que je merite. Je croy que je n’ay pas
    besoin de vous dire, qu’il faudroit agir avec moy comme avec une
    personne qui vous seroit inconnuë.
     
  
  
    III. LETTRE.
     
    PUis-je mieux vous convaincre de vôtre crime qu’en trouvant dans
    la bouche d’un autre des secrets qui ne doivent jamais être sçûs que
    de vous je vous le redis encor, il y a des choses répanduës dans le
    monde que l’on ne peut sçavoir que par l’un de nous deux ; je suis
    seure de ne les avoir point dites eelles sont d’une nature à porter
    cette asseurance avec elle, cependant elles sont sçûës, &amp; vous
    m’accusez d’injustice &amp; de simplicité quand je crois ceux qui me
    parlent contre vous, Ah cruel ! Veux-tu encore redoubler mes
    suplices, &amp; tes cruautez par les protestations d’une feinte
    innocence, qui toute fausse qu’elle est n’affoiblit que trop mes
    justes ressentimens ? Mais ne te flate pas de triompher seul par ton
    esprit de la plus tendre Amante qui ait jamais été, le tems de ma
    foiblesse est passé, &amp; si je suis assez malheureuse pour être
    exposée desormais à la honte de t’aimer encor, au moins sera-ce une
    honte secrette, aucune de mes actios ne la découvrira &amp; tu
    n’entendras plus parler d’une femme qui a reçû de toy un traitement
    si peu digne de son amour ; enfin j’ay lieu de vous croire
    indiscret, par là je ne doute pas que vous ne me soyez infidelle ;
    un repentir ne peut effacer tant de crimes, il siffit d’en avoir été
    coupable pour perdre mon estime, sans laquelle mon cœur ne peut
    agir. Si je ne vous avois pas estimé aurois-je pû vous aimer d’une
    passion si violente ? Mais vous m’ôtez enfin la consolation que
    j’avois dans ma douleur de penser que si le merite d’en Amant
    pouvoit excuser la foiblesse d’une femme, les mienes doivent l’être.
    Helas ! Je n’ay plus cette douce consolation, tout ce que j’ay fait
    contre mon devoir, contre ma raison &amp; contre la nature même, en
    donnent des chagrins si sensibles à ira famille qu’ils se presentent
    à moy comme des bourreaux qui viennent m’assainer, je suis remplie
    de honte, de repentir &amp; de desespoir, &amp; si la mort a jamais
    été desirable, c’est sans doute dans le malheureux état où vous me
    réduisez ; Je ne dis plus comme autrefois, que si tout ce que je
    souffre vous étoit connû, vous y seriez sensible, puisque vous
    l’avez si peu été à tout ce que j’ay fait pour vous, je dois perdre
    l’esperance de vous le rendre jamais ; c’est cette malheureuse
    asseurance qui m’empêchera dusormais de chercher à vous voir ; car
    j’avoic à ma honte que s’il me restoit encore quelque espoir de me
    faire aimer de vous, il n’y a rien que je ne fisse pour y
    parvenir, &amp; pour vous faire sentir ensuite par des duretez
    semblables aux vôtres, queel-les sont les douleurs que je souffre à
    present. Quel plaisir de te voir ingrat ! vivement touché d’une fême
    que tu as si mortellement offencée ? Que tu le serois alors, des
    peines que je souffre aujourd’huy ; elles te paroîtroient ce
    qu’elles sont effectivement ; c’est à dire, insupportables, je ne
    les puis plus souffrir, j’en mourray ou j’en perdray le peu de
    raison qui me reste. Le moyen d’en conserver dans des malheurs si
    terribles ? J’ay perdu les bonnes graces de ma famille, &amp; me
    suis fait un enfer de mon domestique. pour un Amant qui ne merite
    que ma haine. Mais Dieux c’est la le comble de-ma misere, je ne puis
    le haïr, je le méprise, je l’abhore, mais je sens que je ne le haïs
    pas : n’espere pourtant rien ingrat, de ce reste de foiblesse,
    j’avallerois ce poison que tu me demande, &amp; que tu sçais bien
    que tu ne recevras jamais de ma main, si je me croyois capable de la
    bassesse de faire à l’avenir aucun pas vers toy. J’avois résolu de
    te paroître moderée &amp; froide, &amp; j’y étois ce me semble
    parvenuë dans la Lettre que je t’ay écrite cette nuit, mais celle
    que je viens de recevoir de toy me tire de cet état apparent
    d’indifference, je ne puis considerer sans fureur le plaisir que tu
    te fais de te ioüer de moy : qu’en veux-faire ! puisque tu ne m’aime
    point ? Je sçay qu’il est des choses d’usage même sans amour avec
    d’autres femmes, mais. pour moy qui ne te verrois pas, quand tu
    serois aussi fidelle que perfide, &amp; que je serois aussi contente
    de toy que je m’en plains, que peux tu gagner par tes maneges ?
    cherches tu le plaisir de me tromper ? Je t’assure que tu ne l’auras
    de ta vie ; je vois clair enfin, je connois par une malheureuse
    experience que la vanité seule fait agir la pluspart des hommes, il
    les faut haïr &amp; mépriser tous, si llon veut conserver quelque
    tranquilité. Si la haine que j’auray désormais pour tous les autres
    m’en pouvoit acquerir pour toy, que je serois asseurée d’être
    bien-tost heureuse. Adieu, Monsieur, une pareille Lettre écrite tout
    d’un trait avec des sentimens si penibles, &amp; un bras
    nouvellement seigné n’est pas une petite affaire, vous avez
    apparemment appris par celuy qui vous a rendu ma Lettre, qu’elle est
    ma maladie, mais aprenez par moy que je n’oubliray rien pour la
    rendre considerable, &amp; capable de finir une vie que je trouve
    trop longue quoy qu’à peine commencée ; j’ay trop vécu, puisque j’ay
    pû vous dire que je vous aime, &amp; que je n’ay pû me faire aimer
    de vous.
     
    
  
  
    IV. LETTRE.
     
    N’Avez-vous point de meilleurs conseils à me donner pour prévenir
    les nouveaux malheurs que la jalousie me prepare, que celuy de vous
    abandonner ? Ah j’y periray ! si je n’en puis sortir que par cette
    voie, les nouveaux tourmens où je vais être exposée feront sur moy
    le même effet qu’ont déjà fait ceux que j’ay soufferts, je vous en
    aimeray avec plus d’ardeur. Un cœur veritablement touché ne cede
    point aux difficultez, &amp; un Amant qui ne cesse point d’être
    aimable, doit toûjours être aimé soyez donc persuadé, mon cher
    Enfant, que rien ne détruira l’amour que j’ay pour vous, puisque
    vous êtes seur de mon cœur. Pourquoy vous abandonner au
    desespoir, &amp; pourquoy renoncer aux douceurs de l’esperance : la
    jalousie avec toute la vigilance a-t’elle pû parvenir jusqu’à
    present à m’ôter les moyens de vous voir, il y a deux ans que l’on y
    travaille, &amp; il n’y a que deux jours que nous nous jurions une
    fidelité éternelle. Ah mon cher Amant ! il ne faut que s’aimer toute
    sa vie pour être assuré d’être toûjours heureux, nos plaisirs mêmes
    ne font pas éloignez ; j’ay une fermeté qui me fera passer sur
    toutes les difficultez, &amp; une tendresse qui ne cedera plus à
    d’inutiles bienseances ; il me semble que vous devez être touché, de
    me voir tant de courage dans le fort du péril même ; que sera-ce
    quand il sera passé ? Gardez-vous bien de vous affliger, vous n’êtes
    pas en état de le faire sans danger ? Pensez à vôtre santé, mon cher
    enfant ; &amp; n’ayez d’autre soin que de la rétablir ; vôtre
    maladie est pour moy le plus pressant des malheurs,
    guerissez-vous &amp; raissez faire le reste à l’amour, qui
    n’abandonne pas des Amans si dignes de ses faveurs.
     
  
  
    V. LETTRE.
     
    VOus êtes trop malade pour m’écrire de longues Lettres, mais vous
    ne l’êtes pas assez, pour manquer à m’écrire quatre lignes tous les
    jours : Vôtre maladie vous a t’elle ôté &amp; les desirs &amp; les
    craintes ? N’en devez-vous point avoir de perdre mon cœur ? Je luy
    remarque depuis peu des foiblesses qui m’épouventent, vôtre presence
    est necessaire pour le remettre à son devoir, &amp; si vous êtes
    encor malade long-temps, je ne vous réponds de rien. Il y a
    long-temps que Je suis blessée du peu de disposition que vous avez à
    devenir jaloux : je suis lasse de ne vous pas paroître digne des
    soins &amp; des sentimens qui peuvent rendre une Maîtresse fidelle ;
    je ne veux pas que la jalousie d’un Amant vienne d’une mauvaise
    opinion qu’il ait de sa Maîtresse mais de la violence de sa passion,
    &amp; si vous demeurez davantage dans une profonde certitude de ma
    fidélité, je vous feray bien voir qu’un cœur qui manque
    d’ardeur &amp; de delicatesse, n’est pas digne du mien, &amp; qu’il
    faut le regarder comme un bien precieux que l’on doit toûjours
    craindre de perdre ; enfin soyez jaloux, si vous voulez me faire
    croire que vous m’aimez, &amp; si vous voulez que je ne cesse pas de
    vous aimer : car je trouve vôtre tranquilité si injurieuse que
    l’excés de la jalousie la plus terrible ne me paroît pas un mal si
    dangereux je n’ay jamais été qu’à vous, &amp; j’y veux être toute ma
    vie : mais soûtenez ma constance, faites qu’elle soit un effet de ma
    passion, &amp; non pas de ma vanité ; venez par vôtre vûë fortifier
    des sentimens qui s’affoiblissent, vous me trouverez avec des
    empressemens &amp; des ardeurs qui vous persuaderont mieux ma
    fidélité que tout ce que je pourois vous écrire ; guerissez donc
    promptement pour venir gouter les douceurs que vous promet l’amour
    n’ayez d’autres soins que celuy d’avancer vôtre bon- heur en
    avançant le retour de vôtre santé ; conservez-en &amp; ma
    vie &amp; la vôtre, elles sont jointes inseparablement. Enfin, je
    reconnoîtray vôtre amour aux soins que vous prendrez de guerir ;
    n’est-il pas juste que vous travailliez à diminuer le mal-heur que
    vous me causez, &amp; que vous veniez m’aider à suporter ceux qui ne
    dépendent point de vous.
     
  
  
    VI. LETTRE.
     
    OUy je croy que vous m’aimez, vos discours &amp; vos yeux m’en
    ont donné des assurances trop tendres pour me laisser aucun lieu
    d’en douter : mais puisque je rends justice à vôtre cœurendez-la au
    mien, &amp; soyez fortement persuadé que je n’ay jamais aimé
    Monsieur Le goût que j’ay pour vous n’est-il pas une suffisante
    preuve que je ne puis en avoir eu pour luy ; faites reflexion à
    vôtre bizare jalousie, mon cher Amant, &amp; vous ferez assurément
    honteux de l’avoir conçûë, elle me fait une mortelle
    iniure, &amp; je m’en plaindrois fort serieusement si je ne vous
    trouvois assez puny par la pensée d’être le maître d’un cœur qui
    auroit pû être si méprisable ; Je suis bien obligée à la pitié de
    mon Amie ; mais je ne sçay si une personne qui est seure de vôtre
    cœur, doit en inspirer, quelque malheureuse qu’elle soit ;
    d’ailleurs, pour moy je me trouve digne d’envie, vous êtes
    aimable &amp; vous m’aimez, en faut-il davantage pour paroître
    heureuse &amp; pour l’être en effet, il n’y a de sensible &amp; de
    vray bonneur au monde que dans l’union de deux cœurs dignes l’un de
    l’autre, &amp; tout ce qui ne la détruit pas ne peut être un malheur
    considerable ; Je croy même être redevable aux persecutions que l’on
    me fait soufrir depuis long-temps de la vivacité de vos sentimens,
    vous m’aimiez moins quand il vous étoit permis de me le dire l’amour
    qui a voulu me vanger &amp; punir vôtre orgueil, vous a rendu plus
    sensible à mesure que je suis devenuë plus captive, la connoissance
    que j’ay de cet effet de mes souffrances me les a renduës si cheres
    que je regarde sans envie les commerces pleins de liberté ; je suis
    presque persuadée que vous cesseriez de m’aimer si je cessois d’être
    malheureuse gardez-vous bien de m’ôter cette opinion dans l’état où
    je suis, elle adoucit de beaucoup les maux que je souffre, &amp;
    n’altere point l’amour que j’ay pour vous.
     
  
  
    VII. LETTRE
     
    JE viens de passer la plus heureuse nuit que j’aye passée depuis
    que je n’en passe plus avec vous je vous ay vû, mon cher Amant, je
    vous ay parlé avec une entiere liberté &amp; dans des lieux
    charmans, la verité ne fait pas une plus forte impression qu’en a
    fait cette agreable illusion : Pourquoy la reflexion m’en desabusoit
    elle ? Que j’aurois été heureuse si je ne m’étois point éveillée,
    j’aurois toûjours crû vous voir, &amp; vous dire tout ce que je sens
    pour vous : il me semble même que ie vous parlois avec plus
    d’ardeur &amp; de tendresse que je n’ay jamais fait ; que la crainte
    n’avoit point de place dans nos cœurs, &amp; que nous n’avions que
    les émotions &amp; les transports que donne un amour parfaitement
    heureux ; Mais ces plaisirs ne seront jamais pour nous qu’un
    songe, &amp; je suis trop observée pour esperer d’en connoître
    jamais la verité.
     
  
  
    VIII. LETTRE.
     
    LE moyen de garder sa colere avec vous. J’avois raison de ne
    vouloir plus vous voir, c’étoit assurément le moyen de garder ma
    fierté. Dieux ! que je me trouve foible ? Est il possible que j’aye
    si facilement cedé ? Moy que deux mois d’absence &amp; de resolution
    sembloient avoir renduë invincible : mais vous êtes un homme
    terrible à qui rien ne peut resister il faut l’avoüer, je ne vous ay
    pas plûtost vû que j’ay souhaité d’être vaincuë, &amp; mes
    reflexions n’ont fait que me persuader que vous êtes digne de vôtre
    victoire ; aimez-la, je vous en coniure, que je vous fois à l’avenir
    plus chere que je ne vous l’ay encor été. Aimez-moy, s’il est
    possible, autant que je vous aime.
     
  
  
    IX. LETTRE.
     
    TU m’accusois ingrat, &amp; tu me reduis à me justifier, tu as
    mille torts à mon égard. Ah ! que tu connois bien mon cœur, tu sçais
    qu’il ne peut rien souffrir qui blesse la delicatesse, &amp; que
    c’est un moyen seur de le faire parler que de l’a cuser
    d’infidelité ; la maniere dont je suis touchée de tes injustes
    reproches, me fait sentir mille maux, &amp; ie vais te faite
    connoître que je t’ay trop aimé pour cesser de t’aimer de ma vie :
    aprés me dissimulation de plusieurs jours, &amp; des éforts quui
    m’avoiet persuadée que mon amour étoit affoibly, je viens t’avoüer
    que je t’aime encor avec une violence qui ne peut être comparée qu’à
    ton injustice, &amp; la honte d’avoüer ce que je croyois te cacher
    le reste de mes jours cede sans résistance à la douleur de me voir
    accusée par un homme que j’ay aimé huit ans entiers sans en être
    aimée, &amp; sans esperace de l’être ; non seulement je n’ay jamais
    aimé que toy mais je n’ay jamais eû une pensée ny une complaisance
    qui ait pû te déplaire, j’en jure par la peine que j’ay à cesser de
    t’aimer malgré les justes sujets que tu m’en donnes, je suis prête à
    t’en donner toutes les marques que tu voudras, garde mes
    Lettres, &amp; sur tout celle-cy, &amp; rend les publiques, si tu
    trouve quand tu daigneras t’éclaircir de ma conduite, que j’aye
    Jamais aimé un autre que toy ; oüy je consens si tu me trouve
    infidelle, d’être déshonorée par un horrible éclat ; mais aprés que
    je t’auray fait voir mon innocence, n’attens plus de moy que des
    marques de mépris &amp; de haine ; je ne veux point te persuader
    sans fondement que tu es un perfide, les preuves que j’en ay ne sont
    que trop seures, cependant quoy que ma raison soit convaincuë je
    sens que mon cœur ne l’est pas-encore, &amp; que sa foiblesse
    cherche à ce donner des moyens de te justifier, j’accorde à
    l’empressement que j’ay de vous paroître innocente, la conversation
    que je refuse depuis tant de jours à vos prie res, je Vous verray
    s’il m’est possible dés ce soir, je vas mettre tout en usage pour
    aller au bal à l’Hôtel de ne manquez pas de vous y rendre ; il me
    convient si peu d’y aller, dans l’état où est mon cœur, que je
    serois inconsolable si je n’avois pas le plaisir de vous y
    confondre, vous sçavez de quelle conséquence il est de vous
    déguiser, si bien que personne ne puisse vous reconnoître, je ne
    veux point vous dire de quelle maniere je feray masquuée, pour vous
    laisser le merite de me démêler dans la foule, mais comme vôtre cœur
    est un mauvais guide pour vous conduire vers moy, prenez garde de
    vous méprendre.
     
  
  
    X. LETTRE.
     
    VOus me faites paroître la plus injurieuse jalousie que l’on
    puisse témoigner à une femme delicate, vous m’accusez de manquer à
    tous les sermens que je vous ay faits, &amp; d’accorder à mon mary
    ce qui doit être consacré à l’amour. Si je l’aime, pourquoy
    entretiens-je un commerce avec vous, qui trouble tout le repos de
    mon mary Je suis si outrée de vos indignes soupçons que je ne veux
    pas me donner la peine de vous faire voir combien ils sont injustes,
    je veux que vous doutiez encor quelques heures de ma fidélité, pour
    vous punir de ne la pas connoître aussi exacte qu’elle est. Adieu.
    Mes dernieres Lettres que vous dites que vous avez lûës avec tant
    d’attention, vous ont pû faire voir que les inquietudes que j’ay
    euës pour vôtre vie ont été sans mélange, &amp; que je n’ay pensé
    dans ces terribles momens à rien moins qu’à la seureté de mes
    Lettres ; mais dois-je encor craindre quelque chose pour vôtre
    santé ? Grands Dieux ! Trembleray-je toûjours pour une vie qui m’est
    mille fois plus chere que la mienne ? Si vous vous portiez bien je
    vous verrois un quart d’heure aujourd’huy chez la bonne femme, où je
    vous assurerois que je vous aime plus que je ne vous ay jamais aimé,
    malgré les cruels soupçons que vous me faites paroître, je les donne
    aux chagrins de vôtre maladie, je vois bien que vous ne connoissez
    pas tout ce que je suis capable de faire pour ce que j’aime.
     
  
  
    XI. LETTRE.
     
    ON vient de m’a porter une Lettre de vous qui détruit entierement
    mes résolutions, &amp; qui me met en état plus que jamais d’être le
    joüet de l’amour, &amp; de vos injustices ; vous avez un si puissant
    ascendant sur mon cœur, que ma raison s’opose toûjours en vain à ses
    mouvemens, je ne puis tenir contre vos soumissions feintes ou
    veritables, &amp; j’ay beau connoître de quelle conséquence il est
    de soutenir sa fierté, je n’en puis conserver pour vous, Bon Dieu !
    que vous me faites de plaisir de m’ôter ma colere, je n’en sçavois
    plus que faire, je ne suis point née pour vous gronder, je ne sçay
    comment m’y prendre dans le moment que j’ay plus de sujet de le
    faire ; il n’y a que vous d’Amant au monde qui puisse s’offencer de
    la jalousie de sa Maîtresse ; mais ne parlons plus de rien, on doit
    faire de bonne grace ce que l’on a promis de faire, je vous pardonne
    de bon cœur, &amp; comme le pardon que je vous accorde remet les
    choses dans une égalité de tendresse entre nous, je vous prie mon
    cher Amant de me pardonner aussi les chagrins que je vous ay causez,
    je ne sçaurois vous en avoir donné d’aussi sensible que ceux que me
    donne vôtre maladie, l’opinion qu’il me semble que vous avez que
    c’est moy qui vous la cause, me met au desespoir, vous n’avez déja
    pas trop de tendresse pour moy, vous n’en aurez bien tost pas aucune
    si vous continuez de me regarder comme une femme qui vous accable de
    maux, &amp; qui augmente par la bizarrerie de ses sentimens les
    malheurs que vous cause la fortune.
     
    
  
  
    XII. LETTRE.
     
    TIrez-vous au bâton avec une pauvre femme qui n’a pas la liberté
    de suivresesvolontez. Parce que vous avez été un jour sans recevoir
    de mes nouvelles, vous m’en laissez deux sans m’en donner des
    vôtres, quoy que vous n’ignoriez pas que c’est la seule chose dans
    l’état où je suis qui puisse adoucir mes douleurs, je ne sçay si je
    ne me flatte point ; mais il me semble que j’entrevois des
    remedes, &amp; une fin à tout ce que je souffre : je puis esperer de
    vous donner encor une fois en ma vie des marques de ma tendresse,
    mais aurez-vous bien la patience d’atendre un tems qui n’est pas
    trop proche, quand j’auray vaincu tous les obstacles qui
    m’environnent ? N’échaperez-vous point à ma victoire ? Et
    retrouveray-je encore vôtre cœur tendre &amp; fidelle ? Helas ! il
    n’étoit ny l’un ny l’autre, dans le plus fort de nos plaisirs.
    M’aimerez-vous invisible &amp; malheureuse, si vous ne m’avez pas
    aiméée quand vous avez reçû des témoignages d’une passion si
    particuliere, que vous pouvez vous vanter d’être l’homme du monde le
    plus tendrement aimé ?
     
  
  
    XIII. LETTRE.
     
    IL est necessaire que les mêmes choses qui conviennent à
    l’indifference puissent aussi être attribuées à un excés d’amour,
    pour que ce qui se passa avant hier entre nous ne m’ait pas fait
    mourir de honte &amp; de dépit, c’est vainement que je m’éforce de
    me flater : je ne puis me défendre de certains soupçons qui
    troublent entierement mon repos ; l’Amour que vous dites avoir pour
    moy devoit-il paroître sous une forme si languissante ? Ah,
    Monsieur ! vos vivacitez sont dans vôtre teste, &amp; non dans vôtre
    cœur ; vous avez trop d’esprit, quand il n’est plus temps d’en faire
    paroître, &amp; vous n’aimez pas enfin comme on aime quand l’Amour
    est violent, cependant je vous aime sans que les difficultez de
    vôtre passion puissent affoiblir la mienne
     
  
  
    XIV. LETTRE.
     
    C’Est en vain que nous nous flatons d’avoir un jour la liberté de
    nous voir la vigilance de ma famille est infatigable, je tremble à
    chaque pas que l’Amour me fait faire sans que la raison &amp; la
    crainte puissent m’empescher de faire tous les jours de nouveaux
    projets pour vous voir : Mais cette crainte, helas ! n’est pas
    toûjours le plus grand de mes maux, j’en crains un que j’ay éloigné
    autant qu’il m’a été possible, &amp; dont la seule idée me fait
    fremir : Mon mary renouvelle ses persecutions, à peine en suis-je
    hier échapée : il n’y a point d’ ’éfort que je ne veüille faire pour
    me conserver tout à vous ; Mais enfin il n’y a plus de bonnes
    raisons pour autoriser un si long refus, &amp; je sera y bien-tost
    contrainte ou à ceder, grands Dieux ! ou à pousser les choses dans
    une derniere extremité : je suis prête à m’exposer à tout, plûtost
    que de vous déplaire, examinez ce que vous devez éxiger de moy dans
    ce peril, &amp; soyez seur que quand même ce seroit des choses
    injustes je m’y soumettray aveuglement, je ne reconnois pour guide
    que la volonté de ce que j’aime, &amp; je croy que c’est seulement
    dans un amour de ce caractere, que l’on peut trouver des excuses aux
    foiblesses dont j’ay été capable ; il y a long-temps que je me crois
    justifiée de l’attachement que j’ay pour vous par l’impossibilité de
    m’en détacher, &amp; que je ne me reproche plus une passion
    involontaire : peut être que si vous m’aimez veritablement vous me
    conseillerez ce que la raison dévroit m’inspirer, peut être aussi
    qu’une semblable marque d’amour ne me plairoit pas ; enfin je suis
    incertaine dans toute mes pensées &amp; mes projets, je n’en sçay
    qu’un seur, qui est de vous aimer toute maie. Adieu ; je forme tous
    les jours mille desseins pour vous voir, mais la reflexion me fait
    aussi-tost connoître qu’ils sont tous impossibles à executer.
     
  
  
    XV. LETTRE.
     
    VOus voyez bien par tout ce que je viens de vous dire, que la
    jalousie &amp; la fureur de ma famille est venuë à un point qu’il
    faudra désormais que j’agisse avec vous comme avec l’homme du monde
    que je haïrois le plus ; que je ne songe jamais à vous
    voir, &amp; que dans l’inutilité de conserver toûjours une passion
    qui ne peut plus être heureuse, je combatte la mienne, &amp; fasse
    mille efforts pour vous oublier sans y pouvoir réüssir ; ; jugez
    vous-même si cette scituation n’est pas douloureuse ; &amp; s’il y a
    personne au monde plus à plaindre que moy. Je n’auray jamais de
    liberté que lorsque l’on croira que je ne vous aime plus, &amp; l’on
    ne perdra jamais l’opinion que je vous aime, parce que je ne
    cesseray jamais de vous aimer ; c’est en vain que l’on se sie sur de
    l’esprit &amp; beaucoup de finesse, la verité a un caractere qui
    n’échape pas à des yeux fins, &amp; j’ay affaire à des gens qui
    démêleront toûjours mes sentimens, quelque soin que je prenne de les
    leur cacher : Enfin mon cher Amant, je ne prévois que des malheurs,
    &amp; la reflexion me desespere, aussi suis-je dans un état à faire
    pitié, j’ay eu dans les autres tourmens que j’ay soufferts de la
    constance &amp; de la fermeté ; mais je n’ay plus ny l’une ny
    l’autre, &amp; le dernier coup m’a accablée ; je suis penetrée d’une
    douleur si vive que je suis comme hebêtée : enfin je vous toucherois
    de compassion, quand même vous ne m’aimeriez pas.
     
  
  
    XVI. LETTRE.
     
    ON continuë à me vouloir convaincre de vous avoir hier vû dans le
    Jardin de.... j’ay répondu jusqu’à present avec froideur, pour
    gagner temps &amp; recevoir de vos nouvelles, mais j’ay reçû trop
    tard les avis que vous me donnez, &amp; il regne un malheur sur tout
    ce qui regarde nôtre amour qui m’épouvente ; il semble que le
    Ciel &amp; la terre soient conjurez pour nous empescher de nous
    aimer : mais si vous êtes dans des sentimens semblables aux miens,
    les Dieux &amp; les hommes ne viendront jamais à bout de desunir
    deux cœurs si dignes l’un de l’autre, j’en ay trop fait, &amp; nos
    ennemis en font trop pour ceder ; je resisteray avec fermeté à une
    puissance qui ne s’étend pas jusqu’aux volontez, &amp; vous me
    retrouverez toûjours telle que vous me vîtes avant hier ; Mais ne
    nous reverrons nous jamais, mon cher Amant ? Y a-t il lieu de
    l’esperer aprés ce dernier malheur ? Le peu de certitude que les
    jaloux avoient de nôtre commerce étoit un frein à leurs duretez,
    mais presentement qu’ils n’en peuvent douter, leur fureur agira dans
    toute leur étenduë, &amp; je vas être la plus malheureuse personne
    du monde : vous sçavez si mon amour redoute les tourmens, &amp; s’il
    est timide, je n’en ay point souffert où je n’aye trouvé une secrete
    douceur, dans la pensée qu’ils pouvoient servir à vous convaincre de
    la violence de ma passion.
     
  
  
    XVII. LETTRE.
     
    QUelque chose que je fasse, je suis une femme perduë. Juste
    Ciel : se peut-il que je fois réduite à de si terribles
    humiliations ; j’en mouray, &amp; je ne resisteray jamais à ce
    dernier coup, le moyen de conserver de la confiance quand on a perdu
    tout espoir : Je vois la necessité de rompre tout commerce avec
    vous, &amp; je la voy absoluë sans pouvoir m’y soumettre, je vous
    aime plus que je ne vous ay jamais aimé ; cependant il faut vous
    abandonner, &amp; il est impossible de continuer à vous écrire, on
    ne peut rien concevoir qui aproche de mes malheurs, mon cœur est
    déchiré par mille sentimens differens, mais l’amour est toûjours le
    plus fort, comme le plus malheureux : Bon soir, mon cher Enfant, je
    n’ose écrire davantage, on m’épie de tous côtez, abandonnez une
    malheureuse dont le commerce ne peut plus avoir de charmes, ny pour
    son Amant, ny pour elle-même, nous ne pouvons ny vous ny moy vaincre
    ma destinée, &amp; si l’amour est plus fort que la mort, il ne ’est
    pas tant que la rage d’un jaloux.
     
  
  
    XVIII. LETTRE.
     
    LA joye que je sens depuis que je vous ay vû, &amp; ce que je
    viens de hazarder pour vous voir, vous doit assurer pour toûjours
    que mon amour &amp; ma fidélité seront éternels. J’ ’étois perduë
    sans ressource si l’on m’avoit surprise dans ce jardin, &amp; je
    pouvois facilement l’être ; je prévois pourtant qu’il peut m’en
    arriver de nouveaux malheurs, les épions qui me suivent auront pû
    découvrir quelque chose, mais je ne puis dans ce moment sentir que
    de la joye, j’en ay si rarement, qu’il est juste que je la goûte
    aujourd’huy sans mélange. Bon soir, mon cher enfant, fortiiez
    l’opinion que j’ay toûjours euë, que pour être digne du cœur d’un
    honnête omme, il faut se conserver une répuation inviolable, je vas
    donc faire des merveilles, &amp; n’obmettray que cette dévotion dont
    vous m’avez long-temps oupçonnée, avec tant d’injustice ; je n’ay ny
    le bonheur ny la foiblesse de evenir dévote, &amp; vous pouvez vous
    asseurer que vous ne me verrez jamais que philosophe
    amante &amp; fidelle ; ce dernier terme paroîtra inutil à quiconque
    vous connoîtra, car il est impossible de soupçonner une femme
    d’esprit, qui aura eu du goust pour vous, d’en avoir jamais pour un
    autre.
     
  
  
    XIX. LETTRE.
     
    ESt-il possible que vous m’aimiez ? N’est ce point un songe.
    Helas ! qu’il est doux de se pouvoir flater de ce que l’on souhaite
    si ardemment ; ne craignez plus mes reflexions, elles sont
    entierement détruites, je ne fais plus qu’entre voir que l’on en a à
    faire. Achevez de me rendre folle, il n’y a que cet état d’heureux,
    tant que l’on voit la raison on est à plaindre, je ne veux plus voir
    que vous, que la passion que vous dites avoir pour moy, que la
    mienne, enfin que les douceurs dont l’amour a récompense ma
    constance. Quelles sont grandes mon cher ! Et que vous êtes à
    plaindre que je ne les puisse bien exprimer : vous ignorez encor la
    plus grande partie de vôtre pouvoir, &amp; je ne sçay comment vous
    l’aprendre.
     
    
  
  
    XX. LETTRE.
     
    VOus avez raison de me souhaitter dans la solitude où j’ay passé
    des momens si doux à mon amour, j’y suis encore plus occupée
    qu’ailleurs de mon Amant, &amp; j’y joüis d’une tranquilité que la
    jalousie ne me permet pas de gouter à Paris ; c’est icy que je suis
    delivvrée de mille complaisances penibles ; je puis m’abandonner
    toute entiere aux mouvemens de mon cœur, je suis délivrée de la vûë
    de tout ce que je haïs. Mais helas
    1 Je n’y vois
    point, &amp; je n’ose esperer d’y voir ce que j’aime : Non, mon cher
    Amant, je me trompe, un vif souvenir vous rend toûjours present à
    mon esprit, &amp; j’ay crû même plus d’une fois, que vous l’êtiez à
    mes yeux.
     
  
  
    XXI. LETTRE.
     
    JE vous avouë que j’ay un déplaisir sensible que vous connoissiez
    si mal la delicatesse de mon cœur, vous n’en avez qu’une idée
    grossiere, si vous croyez qu’elle doive être satisfaite quand j’ay
    évité les crimes. Mais connoissez mieux un cœur dont vous êtes le
    maître, &amp; sçachez qu’il se croiroit indigne de vous, s’il
    pouvoit avoir de la complaisance pour un homme qui pretend le
    toucher, la raison veut sans doute que je le ménage, je le fais
    aussi ; mais je mêle tant de froideur dans mes actions, que je
    trouve le moyen de satisfaire également &amp; ma
    delicatesse &amp; la prudence ; plus de politique ne convient pas à
    beaucoup d amour.
     
  
  
    XXII. LETTRE.
     
    QUelles assurances puis-ie vous donner contre les plus injurieux
    soupçons du monde ; en croirez-vous quatre lignes d’écritures, vous
    qui doutez encor de la verité de mes sentimens ? Les doux momens de
    S. Germain ne doivent-ils pas vous asseurer pour toûjours sur des
    craintes qui pouroient convenir aux autres Maîtresses, mais jamais à
    la vôtre ; Vous ignorez ce que vous valez, &amp; la force de l’idée,
    que vous laissez de vous, puisque vous croyez que je puisse souffrir
    un autre que mon Amant, &amp; profaner par un indigne devoir ce qui
    ne doit être accordé qu’à l’amour.
     
    
  
  
    XXIII. LETTRE.
     
    JE m’éloigne d’un lieu où vous arriverez dans peu de jours : un
    long voyage va nous se parer pour longtempss ; la douleur que j’ay
    de n’avoir plus l’esperance de vous voir est infinie, mais mon amour
    n’en est pas moins violent, &amp; je vous aime avec une ardeur qui
    ne cede point à celle qui inspire les plaisirs aux Amants les plus
    heureux ; mais helas ! je crains, &amp; mes craintes me paroissent
    justes, que vous ne soyez bien-tost rebuté d’une passion qui auroit
    à peine pû faire vôtre bon-heur quand elle auroit été aussi heureuse
    qu’elle est traversée par la jalousie : il faut aimer comme j’aime
    pour resister à tant de tourmens, &amp; vous ne m’avez jamais
    veritablement aimée ; &amp; si vous vous êtes donné le soin de me le
    dire, ç’a été par une compassion, que la verité de mon amour vous a
    inspirée, vous avez respecté une passion dont vous êtes l’objet,
    &amp; vous l’avez voulu flater par quelques marques de tendresse,
    mais quand j’aurois le malheur de vous être indifferente, deqoy vous
    pourois-je accuser ; je ne sçay que trop par moy même, que l’amour
    n’est pas volontaire. Je n’ay point, il est vray, de veritable sujet
    de me plaindre de vous, mais en suis- je plus heureuse ? Et puis-je
    m’accommoder de ne toucher que foiblement vôtre cœur pendant que
    vous remplissez le mien tout entier, &amp; que je vous sacrifie mon
    repos &amp; ma gloire, en aimant jusqu’à la folie un homme dont je
    ne croy être que mediocrement aimée. Nous eûmes hier toute la
    frayeur que donne à des femmes l’apparence d’un grand peril, nous
    nous nous crûmes noyées, &amp; nous fûmes effectivement en danger de
    l’être, l’opinion d’une mort prochaine ne vous éfaça pas un moment
    de mon souvenir &amp; de mon cœur, &amp; ce ne fût que l’idée de me
    separer éternellement de vous qui me la fist paroître affreuse ; de
    tout ce que je crus aller perdre, je ne regrettay que vous, &amp; la
    nature même ne partagea point mes sentimens.,
     
  
  
    XXIV. LETTRE.
     
    JE m’attendois hier à recevoir de vos nouvelles, &amp; je m’étois
    flatée que vous continueriez à m’en donner souvent. Ne vous
    afermirez-vous jamais dans les soins que vous devez prendre de me
    plaire ? Vos manieres sont si inégales, qu’il semble que le
    personnage d’un Amant tendre ne vous soit pas naturel. Ne puis-je
    vous inspirer l’envie de suivre mon exemple ? Ah ! si vous sçaviez.
    quelle douceur l’on trouve à penser toûjours à ce que l’on
    aime, &amp; d’employer à luy rendre compte des plus secrets.
    entimens de son cœur, ces heures que le commun du monde employe à
    une oisiveté ennuyeuse, vous seriez plus exact à me donner des
    marques de vôtre amour ; l’interest du mien veut que je fasse ma
    Lettre fort courte, &amp; que le chagrin que vous en aurez, vous
    fasse comprendre celuy que j’ay de ne point recevoir des vôtres.
     
  
  
    XXV. LETTRE.
     
    JE ne puis differer à vous dire combien je suis contente de vous
    avoir vû, vous ne m’avez jamais paru si aimable . &amp; vous ne
    m’avez jamais si bien persuadée que vous m’aimiez que cette aprés
    dînée, vôtre vûë m’a laissé une joye si vive, que la presence de
    ceux que je dois haïr si mortellement, n’a pû la dissiper, ils n’ont
    pu parvenir de tout le soir à me mettre de mauvaise humeur, la
    satire même n’a pu me déplaire, &amp; il me semble que j’aime tout
    le monde le jour que je vous ay vû. Adieu, mon cher enfant, les
    difficultez que nous avons de nous voir ne fervent qu’à augmenter
    mon amour, en donnant toûjours une nouvelle ardeur à mes de
    sirs, &amp; la passion que nous avons l’un pour l’autre a des
    plaisirs que les parsions communes ne font jamais con noître.
     
  
  
    XXVI. LETTRE.
     
    VOus me faites mourir mon cher enfant, si vous ne me laissez
    quelqueses momens en repos, vous devriez faire scrupule de m’occuper
    autant que vous faites, je n’ay pas fermé l’œil de toute la nuit,
    vos charmes, vos regards &amp; vos discours ne m’ont point sorty de
    la teste, j’ay pensé à vous avec des transports si violents, que ma
    santé ne peut plus résister à tous les mouvemens, que l’amour me
    cause ; j’entendis parler de vous tout hier, par cette Dame que vous
    veniez de quitter, un de ses Amants étoit avec elle, ses manieres si
    differentes des vôtres me firent encor mieux connoître vôtre mérite,
    je m’aplaudis mille fois en secret d’aimer &amp; d’être aimée d’un
    Amant qui a tant de charmes au dessus des autres, vôtre passion m’a
    donné un orgueil qui me rend insuportable, &amp; ie ne puis plus
    douter que vous ne m’aimiez, mille soupçons avoient jusqu’à present
    combatu ma passion, je n’en ay plus graces à l’amour, &amp; ie
    m’abandonne à vous &amp; à la tendresse sans réserve, &amp; sans
    crainte. Joüissez de cette victoire, mon cher
    Amant, &amp; souhaittez que le Soleil se montre au plus vîte, pour
    aller où l’amour nous doit donner la récompense dûë aux peines que
    nous venons de souffrir pour luy. Avez-vous autant d’empressement de
    la recevoir que j’en ay de vous la donner ? La desirez-vous avec une
    ardeur égale à la mienne ? Ah ! que l’amour nous garde de plaisirs
    pour ce bien-heureux jour, je vous en promets qui vous seront plus
    ser si bles que mille lettres, on n’a jamais aimé comme je vous
    aime.
     
    
  
  
    XXVII. LETTRE.
     
    JE ne pense pas avec moins de plaisir que vous à l’inutilité des
    soins que la ialousie a pris pour nous séparer : quelle seroit la
    rage de l’homme que vous sçavez, s’il pouvoit sçavoir ce qui se
    passe entre nous mais mon cher Amant, pre nons tant de précautions
    qu’il n’en puisse jamais rien connoître, &amp; faisons nôtre
    principale occupation de nôtre amour, peut-on mieux faire que de
    travailler à se rendre heureux ; &amp; peut-on l’être sans
    s’aimer, &amp; sans voir une personne qu’on sçait qui nous aime
    uniquement, &amp; qui nous prefere à toute la terre ? C’est là le
    portrait de la passion que j’ay pour vous, que je serois heureuse si
    du même trait j’avois peint le vôtre ; l’esperance de vous revoir ce
    soir ma guerie ; je me porte fort bien aujourd’huy. Bon soir, mon
    cher Amant, aimez moy comme je vous aime, je vous adore.
     
  
  
    XXVIII. LETTRE.
     
    LA connoissance que j’ay de vôtre La passion donne une ardeur à
    la mienne que je n’ay point encore ressentie, &amp; je vous aime
    jusqu’à la folie depuis que j’ay lieu de croire que vôtre cœur est
    tout à moy ; mais est il bien vray qu’il y soit ? Et ne me
    trompay-point, quand je me flate ? Le stile si tendre qui est dans
    vos Lettres ne seroit-il dicté que par vôtre esprit. Mais pourquoy
    douterois-je de vôtre tendresse, l’excés de la mienne ne m’assure
    t’elle pas de la vôtre ; pouvez-vous être assuré du mien, sans être
    touché d’une Maîtresse qui a tant souffert pour vous ! oüy mon cher
    Amant, vous m’aimez &amp; je vous adore ; que les jaloux
    s’aplaudissent de leur vigilence, &amp; qu’ils se remercient de la
    pensée qu’ils ont d’avoir par leur fureur détaché nos cœurs l’un de
    l’autre. N’admirez vous pas comme l’amour confond leurs projets,
    tout ce qu’ils ont fait contre nous, nous est devenu avantageux ; si
    nous n’avions pas été contrains, nous aurions sans doute laissé trop
    voir nos sentimens, &amp; j’aurois payé de la perte de ma
    réputation, les plaisirs d’une passion tranquille, mais graces à
    leurs soins je la conserve toute entiere, en goûtant toutes les
    douceurs de l’amour, &amp; pour quelques moments que vous êtes sans
    me voir, vous me retrouvez digne de tout l’attachement de vôtre
    cœur, les contraintes &amp; les manéges ont leurs
    charmes, &amp; depuis huit jours que je vous vois dans des lieux où
    à peine le langage des yeux est permis, j’ay passé des momens que je
    ne changerois pas pour ceux que l’on croit les plus sensibles ; quel
    plaisir mon cher Amant, de se dire impunément qu’on s’aime en
    presence de mille gens qui ignorent seulement si nous nous
    connoissons, &amp; qui se picquent cependant d’une finesse infinie,
    &amp; de demêler tous les misteres d’amour. Qu’une veritable passion
    est noble, &amp; quelle inspire des sentimens élevez ! Si jamais je
    parviens à avoir quelque merite, je le dévray à la mienne, je suis
    touchée d’émulation pour toutes les femmes qui en ont : l’extréme
    envie que j’ay de me rendre digne de vous, me fait chercher tous les
    moyens de leur ressembler, &amp; je ne puis souffrir que ce que vous
    aimez ne soit pas parfait : il y a déja long-temps que cette maladie
    me tient, &amp; je l’ay depuis que je vous aime ; c’est-à-dire,
    depuis que j’ay de la raison ; mais je me trompe : je vous aimois
    avant que d’en avoir, &amp; elle n’a commencé à se faire sentir en
    moy, que par l’inclination naturelle que j’ay toûjours euë pour
    vous.
     
  
  
    XXIX. LETTRE.
     
    JE vous attens avec une impatience qu’on ne peut s’imaginer, sans
    sentir une passion aussi vive que la mienne ; j’aurois presentement
    le plaisir de vous voir, &amp; de vous donner enfin des marques
    sensibles de mon amour, mais l’heure s’avance, vous ne paroissez
    point. Ah ! que faites vous, vous ne m’envoyez personne de vôtre
    part, il y a une demie heure que Je suis seule ? Faut-il perdre de
    si precieux momens ? Jamais je ne me suis sentie agitée de mouvemens
    si violens, la crainte des choses affreuses qui peuvent nous
    arriver, &amp; le desir de vous voir Mais Dieux ! on me dit que vous
    arrivez.
     
  
  
    XXX. LETTRE.
     
    JE me reprochois mes folies, comme étans sans exemple ; mais je
    louë le Ciel d’aprendre que vous êtes encor plus foû que moy. Je
    n’ay point cessé depuis hier de penser à vous &amp; d’en parler, j’y
    employe les nuits &amp; les jours, que j’emploirois bien autrement
    si la jalousie ne mettoit des bornes à mes desirs. Que vous seriez
    content de moy, si vous sçaviez ce qui se passe dans mon
    cœur, &amp; avec quelle aplication nous pensons ma
    confidente &amp; moy aux moyens de vous voir souvent, je me flatte
    que nôtre rendez-vous d’hier vous en a laissé une forte envie. Pour
    moy je vous adore, &amp; ce que je sens pour vous est quelque chose
    au delà de l’amour.
     
  
  
    XXXI. LETTRE.
     
    JE commence à vous écrire aussi-tost que vous venez de me
    quitter. Pourois-je être ocupée d’autre chose que de vous dans les
    momens qui succedent à ceux que nous venons de passer ensemble ?
    Ah ! mon cher Amant, puis-je en croire les transports que je vous ay
    vûs ? Estes-vous aussi tendre &amp; aussi sensible que moy ? Mais,
    non ; personne n’a jamais connû ce que je viens de sentir, &amp;
    l’amour pour me récompenser de tant de peines a fait pour moy des
    plaisirs tous nouveaux ; l’impression qu’ils ont fait sur mes sens
    est si vive que je n’ose encor me laisser voir à personne ; il
    seroit aisé de demêler quelle estst la paresse où je suis : mais mon
    mary entre, Dieux : quelle cruauté, d’être obligée de voir ce qu’on
    hait, en quitant ce qu’on aime. Comment me presenteray-je à ses
    yeux, en l’état où je suis, il me raméne la crainte &amp; la pudeur
    que vous aviez écartées.
     
  
  
    XXXII. LETTRE.
     
    LA conversation que je viens d’essuyer est l’épine des roses.
    Quels suplices, grands Dieux ! d’entretenir un homme de sang froid,
    quand on est si éloignée d’en avoir. Pleine de vous &amp; du
    souvenir de nos plaisirs, que pouvois-je luy dire ? Je luy ay dit en
    deux mots que je m’étois trouvée fort mal toute
    l’aprêdinée, &amp; je me suis mise tout aussi-tost à chanter, sans
    penser à la contradiction qu’il y avoit entre les mouvemens de
    joie &amp; ce que je venois de luy dire. Pourois-je être sage
    aujourd’huy &amp; penser à autre chose qu’à vous ? Mais où
    êtes-vous, mon cher Amant, au moment que je vous écris ? Q Que les
    sont vos ocupations ? Pour moy je pense à vous dans le même lieu où
    vous m’assuriez tantost une fidelité éternelle. Qu’il est doux de
    triompher ainsi de la vigilance des jaloux ! &amp; quelle seroit
    leur rage s’ils con-, noissoient nôtre bon-heur ; il me semble.
    qu’il y manque quelque chose, parce qu’ils n’ont pas de la douleur
    de scavoir comme nous les trompons : disons leur pour nous venger,
    mais non, qu’il n’y ait que nous qui connoissions nos plaisirs ;
    faisons tout ce qu’il faut pour que le monde nous oublie autant que
    je l’ay oublié : je crois qu’il n’y a que vous dans
    l’univers, &amp; je ne vois plus rien que ce qui a raport à mon
    amour . Adieu, la reflexion augmente les vrais plaisirs, &amp; j’ay
    une joie si vive, qu’elle éclate dans tout ce que je fais.
     
  
  
    XXXIII. LETTRE.
     
    ESt-il bien vray que vous m’aimiez aussi tendrement que vous
    venez de m’en assurer ? Ah ! je crains de me flater, &amp; j’en veux
    douter toûjours pour en recevoir des nouvelles marques. Qu’il seroit
    doux ! mon cœur, d’en recevoir dans un lieu pareil à celuy de
    l’autre jour ; que j’en ay d’envie &amp; qu’il est cruel de ne
    l’oser suivre, chaque moment que je vous vois ajoûte quelque chose à
    la vivacité de ma passion : si vous êtes de mon goust je dois vous
    paroître la plus aimable Maîtresse du monde, car j’avouë que si
    j’étois homme, une femme aussi observéee que je suis auroit pour moy
    des charmes capables d’effacer ceux des plus belles personnes du
    monde. Parmy les autres Amans, les rendez-vous &amp; les plaisirs ne
    sont pas toûjours les preuves d’une forte passion, mais entre
    vous &amp; moy, jusqu’à un regard, tout à son prix, &amp; nous ne
    nous voyons jamais que nous ne puissions nous assurer avec raison,
    que nous nous aimons plus que nôtre vie. Ne sentez vous point vôtre
    amour propre, flaté par les reflexions ? Et quelque chose
    pourroit-il vous détacher d’une Maîtresse que tant de raisons vous
    vous doivent faire aimer ? Je ne sçay d’où me vient certains
    mouvemens de jalousie que je combats vainement depuis deux jours,
    mais je ne suis point contente de vous, sans avoir de veritables
    sujets de me plaindre. Venez demain aux Tuilleries vous justifier,
    ou rougir de vôtre injustice par les nouvelles marques que je vous
    donneray de mon amour.
     
    
  
  
    XXXIV. LETTRE.
     
    LA teste vous a-t’elle tourné depuis l’autre jour que je vous
    trouvay raisonnable, &amp; vous me paroissez aujourd’huy le plus
    injuste &amp; le plus foûs de tous les hommes : ne vous souvient-il
    plus des raisons que j’ay de vous refuser ce que vous me demandez ?
    Est-il possible que vous vouliez hazarder pour un moment de plaisir
    ma réputation &amp; ma gloire ? Ah ! si elle n’a pû chasser l’amour
    de mon cœur il n’est pas juste aussi que l’amour en triomphe
    absolument, &amp; je suis persuadée qu’une Maîtresse décriée n’a
    point de charmes aux yeux d’un honnête homme &amp; d’un Amant,
    delicat que vous ne m’obligerez jamais à faire des démarches qui
    puissent entierement me deshonorer, comme seroit celle d’aller au
    lieu que vous me proposez, si pour vous voir je pouvois hazarder ma
    vie sans mon honneur, je n’y balancerois pas un moment : je vous
    aime avec une ardeur à toute épreuve, hors celle de l’infamie, vous
    en conviendrez, si je suis assez heureuse pour que le rendez-vous
    demain réüsfisse.e je crains de me flater en vain-du plaisir de vous
    voir en particulier. Dieux ! que je l’atens avec une terrible
    impatience, il me semble que depuis la conversation que nous eûmes
    dans le jardin de. je ne vous ay point entretenu assez vivement de
    mon amour, je croy que j’avois ce jour là un secret pressentiment du
    long silence auquel j’allois être condamnée, je ne vous ay jamais
    parlé si tendrement ny si hardiment, car je vous l’avouë je manque
    souvent de hardiesse quand je vous vois, je ne suis, encor familiere
    qu’avec vos idées, &amp; je vous dis des choses sans vous voir, que
    je n’ose plus prononcer quand vous pour vez m’entendre : venez donc
    mon cher Amant, m’enhardir &amp; triompher d’un reste de prudence
    qui vous dérobe le plaisir de m’entendre dire tout ce que m’inspire
    l’amour qui vous coute le chagrin que vous avez de me reprocher
    quelquefois que vous me trouvez plus ; passionnée dans mes Lettres,
    que dans mes conversations.
     
  
  
    XXXV. LETTRE.
     
    JE ne vous trouvay pas hier dans tous les lieux ou je croyois
    vous rencontrer. mais il n’y a rien de perdu, le plaisir dont nous
    aurions joüy hier ne seroit plus, &amp; nous sommes assurez de
    l’avoir aujourd’huy puis que vous me trouverez vers le soir chez Si
    ce raisonnement vous choque aprenez que je le tiens de
    vous, &amp; que je m’en sers par vengeance, &amp; non par aucun
    goût : je suis au contraire persuadée qu’il faut toûjours être
    impatiente, &amp; vivre pour ce que l’on aime, &amp; que la
    delicatesse d’une passion aussi bien que la sagesse, ne permettent
    pas qu’on préfere l’avenir au present, &amp; qu’on compte le
    lendemain pour beaucoup.
     
  
  
    XXXVI. LETTRE.
     
    IL est bien vray que l’Amour vend bien cher ses plaisirs, mais on
    ne peut trop payer celuy de revoir son Amant. &amp; de le retrouver
    fidelle. Je suis si satisfaite de la conversation que j’eus hier
    avec vous ; &amp; je vous y trouvay des sentimens si tendres, que je
    ne doute presque plus que vous n’ayez pour moy un veritable
    attachement, &amp; que vous ne meritiez tout le mien, aussi suis-je
    resoluë à ne plus écouter désormais les discours de ceux que je
    reconnois qui sont mes ennemis, aussi bien que les vôtres, &amp; qui
    ne cherchent qu’à m’inspirer de la défiance de vôtre procedé, pour
    affoiblit la violence des sentimens, qu’ils sont au desespoir que
    j’aye pour vous ; je vous aime trop pour que passion ne soit pas une
    preuve que vous êtes aimable, &amp; vous ne pouriez l’être si vous
    manquiez de fidélité pour une Maîtresse qui vous aime si constamment
    malgré tout ce que vous luy causez de douleur si le détail vous en
    étoit bien connû, vous admireriez la force de la passion qui
    m’attache à vous, &amp; la folie des précautions des jaloux ; car
    enfin malgré tous leurs soins &amp; leur vigilance, &amp; pendant
    qu’ils se flatent d’avoir détruit le penchant que j’ay pour vous,
    nous nous aimons plus que jamais, nous nous le dîmes hier, &amp;
    nous nous le jurerons encor en peu de jours au milieu de tous les
    plaisirs de l’amour. N’admirez-vouspoint combien il est difficile de
    desunir deux cœurs veritablement attachez l’un à l’autre ? Quel
    triomphe pour deux Amans de braver ainsi toutes les précautions de
    la plus affreuse jalousie Que l’union qui sera désormais entre nous
    serve de punition à ceux qui me persecutent, &amp; qu’elle me venge
    de tout ce qu’ils me font souffrir. Quelle seroit leur rage, s’ils
    sçavoient les plaisirs que je vous prepare dans peu de jours ;
    l’idée que je me fais de leur colere ajoûte de nouveaux charmes à
    tout ce que je fais pour vous.
     
  
  
    XXXVII. LETTRE.
     
    C’Est enfin demain ce jour si ardemment desiré &amp; si
    long-temps attendu, c’est demain asseurément qu’aprés une si longue
    absence, &amp; tant de tourmens, vous vous verrez entre les bras de
    l’amour ; oüy ce sera de l’amour même que vous recevrez des faveurs,
    car jamais mortel n’a fait sentir à un cœur tout ce que j’ay
    prétendu demain faire sentir au vôtre, que la sûreté de ce
    rendez-vous ne vous empêche pas de venir d’assez bonne heure de
    Versailles, pour me voir à la Messe, je prétens y rencontrer vos
    yeux, je ne sçaurois les voir assez.
     
  
  
    XXXVIII. LETTRE.
     
    CRoyez-vous que je puisse laisser échaper une occasion de vous
    écrire, &amp; qu’il suffise à ma tendresse que j’aye été
    aujourd’’huy deux heures avec vous ? Ah ! vôtre vûë m’inspire trop
    d’amour pour ne chercher pas à vous en parler : il faudroit que je
    pûsse vous voir le moment aprés que vous m’avez quitée, pour vous
    bien exprimer tout ce que vôtre presence fait sentir à mon cœur. Je
    n’ay jamais été si contente de vous, il me paroît avoir trouvé dans
    vos yeux &amp; dans vos discours le caractere d’une veritable
    passion. Seroit-il bien vray que vous m’aimassiez autant que je vous
    aime . Jugez quelle vivacité cette pensée doit donner à mon amour ?
    Je vous ay aime insensible &amp; ingrat ; comment ne vous
    aimerois-je pas tendre &amp; fidelle ? Je n’aimois alors que vôtre
    personne &amp; ma victoire ; j’en joüis avec un plaisir qui flate
    également &amp; ma tendresse &amp; ma vanité ; je m’estime d’autant
    plus heureuse, que je dois mon bon-heur à mes soins, &amp; je trouve
    qu’il est bien plus doux d’avoir forcé par son atachement &amp; sa
    tendresse un cœur rebelle à devenir sensible, que d’en devoir la
    conqueste facile à un premier coup d’œil.
     
    
  
  
    XXXIX. LETTRE.
     
    OUy, je me vengeray, &amp;  je vous feray voir qu’on ne m’ofense
    point impunément. Je vous donneray tant d’amour la premiere fois que
    nous nous verrons, que vous ne ferez plus capable de manquer (comme
    aujourd’huy) à m’écrire le lendemain que vous m’avez vûë je veux
    vous punir des anciennes froideurs que vous avez eû pour moy, pour
    vous inspirer plus d’ardeur &amp; de desirs que n’en ont eu tous les
    Amans ensemble, &amp; par ce pas, croire ensuite ce que vous me
    direz de vôtre amour. Pour la jalousie dont vous me parlez, je ne
    comprends pas ce qui peut l’avoir fait naître, en prend-on dans les
    momens que nous passâmes hier ensemble ?
     
  
  
    XL. LETTRE.
     
    JE vous écris dans un lieu qui me rapelle des souvenirs bien
    vifs, ce que j’y ay senty de plaisir &amp; de douleur a ocupé tout
    aujourd’huy mes réveries ; tout me parle icy de vous, pourquoy ne
    m’en parlez-vous pas vous-même ? L’absence est toûjours sensible
    quelque coure qu’elle soit ; les plaisirs qui l’ont
    précedée, &amp; ceux qui la doivent suivre ne sçauroient entierement
    détruire la tristesse qui l’acompagne, elle est trop longue quand
    elle dure plus d’un jour, &amp; celle d’aujourd’huy ma paru un
    siécle. Veüille l’amour que le temps que vous passez sans moy, vous
    paroisse aussi ennuyeux, &amp; que vous souhaitiez de me revoir avec
    le même empressement que j’ay de vous rejoindre, &amp; que je vous
    retrouve tel que je vous laissay hier.
     
  
  
    XLI. LETTRE.
     
    J’Avouë que j’ay oint à la captivité où l’on m’a tenuë depuis
    quelque temps, l’envie d’éprouver vôtre cœur, &amp; que j’ay voulu
    juger de vôtre amour par la ; maniere dont vous resisteriez aux
    obstacles que j’ay aportez moy-même à vôtre bon-heur, mais un moment
    de vôtre vûë a bien changé mes projets, vos regards m’ont inspiré
    plus d’ardeur que je n’en ay jamais senty, &amp; je ne suis plus
    ocupée au moment qu’il est, , que de trouver des moyens de vous
    voir, même aux dépens de ma vie. Bon Dieu ! que j’ay de choses à
    vous. dire mais la plus pressante est de vous assurer de la joie que
    j’ay euë de trouver vôtre santé si parfaite aprés qu’elle m’a donné
    tant d’alarmes. Les soins que vous me mandez que vous avez pris pour
    me plaire ont si bien réussi que j’aurois commencé à vous aimer
    aujourd’huy, si je vous avois vû pour la premiere fois ; vous m’avez
    paru dans un état si propre à vous faire aimer, que j’aurois bien
    voulu qu’en sortant de l’Eglise, vous eussiez été vous enfermer dans
    vôtre chambre, &amp; je n’ay pû songer sans quelques petits
    mouvemens de jalousie, qu’en vous éloignant de mes yeux vous alliez
    vous faire voir à d’autres. Adieu.
     
  
  
    XLII. LETTRE.
     
    MEs propres douleurs ne sont rien pour moy, en comparaison des
    vôtres, &amp; si vous voulez me voir bien-tost expirer de desespoir,
    vous n’avez qu’à continuer dans l’horrible affliction où vous êtes.
    Quoy le courage vous abandonne, &amp; vous souffrez qu’une femme en
    ait plus que vous ? Que pensez-vous, qui pouroit me soutenir dans
    l’état malheureux où la jalousie m’a réduite, si l’amour que vous
    avez pour moy ne servoit de consolation à tous mes maux ? Celuy que
    j’ay pour vous est si malheureux, que si j’en suivois les mouvemens,
    je ne songerois qu’à mourir. Suivez donc mon exemple, que les
    assurances que vous devez avoir de ma tendresse vous soûtiennent
    contre tous les chagrins que la fortune &amp; l’amour vous causent,
    le temps peut changer nos destinées &amp; mêmes sans de grands
    changemens vous aurez bien-tost la consolation de me parler de vos
    douleurs. Pensez-vous que j’aye consenty à ne vous revoir jamais ?
    Avez-vous pû croire que j’aye pû m’y resoudre ? Ah ! je vous
    recevray aux dépens de ma vie, &amp; toute la terre ensemble ne peut
    pas m’empêcher de vous dire adieu avant le départ de la Cour, que
    cette esperance adoucisse les peines que vous cause mon
    absence, &amp; la tristesse que vous donne le souvenir de feu Madame
    de quoy qu’elle ne puisse ocuper vôtre cœur sans le distraire de la
    tendresse que vous me devez. Je ne sç urois trouver mauvais que vous
    y pensiez encor tendrement, &amp; je la pleurerois avec vous s’il
    m’étoit permis de vous voir, mais on nous envie jusqu’à la
    consolation de mêler nos larmes. Que j’’eus peu de temps l’autre
    jour à vous laisser voir les miennes ; deux Amans qu’on separe pour
    toujours l’ont-ils jamais été si brusquement ? Cette
    douce &amp; cruelle conversation ne m’est pas sortie de la teste :
    il me semble à chaque instant vous voir essuyer mes larmes, &amp; me
    jurer une fidélité éternelle quand je pense à ces momens. Tous mes
    malheurs s’évanoüis sent, &amp; peu s’en faut que je ne me tienne
    heureuse au milieu de toutes mes douleurs quand je songe que je suis
    aimée de l’homme du monde que je trouve le plus aimable.
     
  
  
    XLIII. LETTRE.
     
    CRoyez-vous que je trouve bon de voir vôtre santé si brillante
    sur le point d’abandonner une Maîtresse que la seule peine de vôtre
    absence fait mourir de douleur ? Ah ! je veux vous voir
    abatu &amp; languissant, &amp; puisque le chagrin que vous devez
    avoir de me quitter n’en pas suffisant pour le faire, je veux
    appeller tant de plaisirs au secours que je voye enfin la langueur
    dans vos yeux pareille à celle que vous avez dû remarquer ce matin
    dans les miens. Venez donc me voir tantost ; abandonnons nous sans
    réserve à l’amour pendant le peu de jours qui nous reste à nous
    voir, quand l’absence dévroit même nous en paroître mille fois plus
    sensible ; venez promptement, le plaisir de vous voir m’est
    necessaire, je meurs d’amour &amp; de langueur.
     
  
  
    XLIV. LETTRE.
     
    CRoyez-vous le courage qu’on se fait par raison à l’épreuve des
    attaques que vous m’avez données aujourd’huy ? Quoy il seroit vray
    que vous pouriez être un an absent &amp; vous pouvez en parler sans
    des marques d’une douleur extréme ? Ah ! vous ne sçavez point
    aimer, &amp; vôtre cœur est bien inferieur à la sensibilité du
    mien : vous êtes ce me semble déja consolé de vôtre depart, je ne
    vois plus en vous cette affliction tendre &amp; vive que je vous ay
    vûë les premiers jours, &amp; je crains fort de penser que vous me
    devez quitter ; vous vous êtes déjà accoûtumé à l’absence ; pour
    moy, quelques efforts que la raison fasse sur mon cœur, il ne peut
    se résoudre à cette cruelle séparation, je mourray sans doute à vos
    yeux de la douleur que me causera vôtre depart, &amp; si vous
    m’aimez vous souffrirez ce desespoir sans vous y opposer, il me sera
    plus doux de mourir en vous quitant, que de vivre aprés que vous
    m’aurez quitée.
     
  
  
    XLV. LETTRE.
     
    L’Amour de la gloire n’est pas si fort dans mon cœur que vous
    vous l’imaginez ; vous l’avez vaincu, &amp; je suis à vous si vous
    pouvez trouver le secret de me voir inventer le moyen de tromper la
    vigilance des jaloux, &amp; je ne m’oposeray plus ny à vos desirs ny
    aux miens, je vous laisseray voir tout mon amour. Helas ! il n’a
    jamais diminué, mais il est vray que desesperant de le voir jamais
    heureux j’ay cherché à vous lasser d’un commerce qui ne servoit qu’à
    entretenir des sentimens que je croyois devoir être affoiblis ; mais
    puisque de si longues épreuves ne vous ont point lassé, je
    m’abandonne tout à vous songez seulement que je suis perduë sans
    ressource si je suis surprise, agissez sur ce
    principe, &amp; parlez, je vous obeïray en tout ; je ne hazarde rien
    si vôtre amour est aussi veritable qu’il me parut hier dans vos
    yeux. Adieu mon cher Amant ; souffrez sans scrupule tous les termes
    de ma tendresse ; il n’y en a aucuns que j’aye jamais profanez, vous
    m’en soupçonnez à tort, &amp; je vous jure que l’amour &amp; ses
    expressions ne m’ont jamais été connus que pour vous. Adieu, je vous
    aime plus que jamais, &amp; quelque forte que soit ma passion par
    elle même je sçais bien qu’elle est encor plus, vive qu’elle n’étoit
    hier.
     
  
  
    XLVI. LETTRE.
     
    RIen ne guerit tant une passion &amp; n’est si propre à la
    garantir de l’asoupissement de l’absence que d’en parler souvent,
    ainsi je consens tres volontiers que vous parliez de la vôtre à la
    personne dont vous me parlez, ce secours vous est plus necessaire
    qu’à moy, &amp; cet Amant qui crie qu’on l’abandonne, est peut-être
    tout prest à m’abandonner je suis plus seure de mon cœur que vous ne
    l’êtes du vôtre, &amp; ie crois même que vous êtes de même opinion
    que moy, on se conoit toûjours malgré les efforts que fait l’amour
    propre pour nous tromper &amp; vous avez un fond de coquetterie, que
    je suis seur qui alarme quelque fois vôtre raison, qui ne sçauroit
    manquer d’être de mon party : si vous me conservez vôtre cœur, je
    dévray ce bonheur à la difference qu’il y a à present de l’Italie à
    ce qu’elle étoit du temps qu’Ovide en écrivoit les
    galanteries, &amp; je ne répondrois pas de vôtre fidélité si Corine
    étoit en même lieu que vous ; au portrait que vous avez fait de moy
    au Comte de vous n’avez pas eu dessein qu’il démêle ce que je suis,
    car quoy que vous luy disiez que je ne suis pas belle, ainsi qu’il
    n’est que trop vray, vous me peignez cependant avec tant d’avantage,
    qu’une femme ainsi faite auroit suffisamment dequoy se consoler de
    n’être pas belle, sur tout vous ne deviez pas me peindre enjoüée,
    croyez-Vous qu’on la soit éloignée de ce qu’on aime. L’absence d’un
    Amant tendrement aimé fait un grand changement dans une Maîtresse
    fidelle.
     
  
  
    XLVII. LETTRE.
     
    JE m’étonne que vous employez vôtre philosophie à vous préparer à
    suporter courageusement un malheur, qui ne peut dire
    qu’imaginaire &amp; je ne comprens pas que vous me connoissiez,
    &amp; que le changement de mon cœur puisse être l’objet de vos
    méditations, elles seroient mieux employées à penser à
    l’inconfiance &amp; à l’ingratitude de la fortune à laquelle vous
    vous êtes entierement sacrifie, c’est un malheur auquel on ne court
    jamais risque de se préparer inutilement, j’ay été réjoüie
    d’aprendre par un de vos amis qu’on est fort satisfait de vous à la
    Cour ; mais pour me donner une joye parfaite, il faudroit me faire
    voir une copie de vôtre congé, vous avez beau contenter le Roy, je
    ne puis être contente, que quand vous reviendrez.
     
  
  
    XLVIII. LETTRE.
     
    JE ne comprens pas comme il est possible d’aimer fortement
    quelqu’un, sans se faire une affaire sérieuse de tout ce qui peut
    luy faire de la peine, &amp; la facilité que vous avez à me gronder
    dans vos Lettres me fait sentir la difference qu’il y a entre vos
    sentimens &amp; les miens, car bien que vous meritiez encor de plus
    violens reproches que ceux que je vous ay faits, je ne laisse pas en
    les écrivant d’être occupée du chagrin que vous auriez à les
    lire, &amp; quoy qu’ils soient bien fondez ; je vous les aurois
    épargnés seurement, si les reflexions qu’ils peuvent vous faire
    faire n’étoient necessaires pour éviter à l’avenir tout ce qui vous
    est arrivé de fâcheux, par le peu d’aplication que vous avez donné à
    de certaines choses.
     
  
  
    XLIX. LETTRE.
     
    CRaindray-je toûjours pour vôtre cœur ? Ah ! quoy que je fois
    peut-être née avec un peu trop de défiance, &amp; peu portée à
    croire ce que je souhaitte le plus, vous n’êtes pas innocent de mes
    craintes, il faloit me persuader si fortement que je suis aimée
    comme j’aime, que je n’en pusse douter que dans les momens où la
    delicatesse agit plûtôt que la raison : mais comment m’auriez-vous
    fait voir une violente passion, si Vous ne l’avez jamais sentie ? On
    n’abuse point une Maîtresse éclairée, &amp; si j’ay quelque fois
    paru satisfaite de vous c’est que je voyois bien que ce qu’il auroit
    falu pour remplir mes desirs, passoit la portée de vos sentimens, ou
    le pouvoir de mes charmes.
     
    
  
  
    L. LETTRE.
     
    JAmais un Amant n’a essayé de rassurer les craintes d’une
    Maîtresse par une Lettre, comme celle que j’ay reçûë de vous, , le
    stile dont vous vous servez pour me dire que vous m’aimez, est une
    preuve claire que vous ne m’aimez plus, &amp; je suis plus mal
    contente que je ne veux vous le dire des sentimens que j’entrevois
    dans vôtre cœur, je ne la suis pas moins de moy-même, je me trouve
    trop de tendresse pour un ingrat, &amp; je ne puis souffrir la
    foiblesse que j’ay de vous en donner encore des marques ; mais mon
    cœur est si fort à vous, que rien ne le peut détourner d’un penchant
    qui luy est si naturel, je ne connois que trop le pouvoir que vous
    avez sur luy, &amp; vous le dire dans le dépit où je suis, n’est pas
    une des moindres marques que vous ayez reçûës de mon cœur ; j’ay
    toûjours été pour vous, tendre, fidelle, &amp; patiente dans les
    persecutions les plus horribles, je suis à present jalouse sans
    emportement, &amp; mécontente sans colere. Que puis-je faire, si
    cela ne peut vous toucher ? Et quel est le moyen de gagner vôtre
    cœur ? Seroit-il possible à ingrat, qu’un autre l’eut trouvé ? Ah !
    cette pensée me tourmente au point de me faire perdre l’esprit, il
    ne tiendra qu’à vous de la détruire.
     
  
  
    LI. LETTRE.
     
    J’Ay du plaisir de vous voir pour adou-cir tous les chagrins que
    me cause la bizarerie de ma famille, elle passe l’imagination, si je
    ne me contois pour beaucoup, j’agirois d’une maniere que je leur
    ferois bien voir que je les conte pour rien, , ou plûtôt si j’étois
    bien sage, je ne songerois plus du tout à vous voir, j’ j’en ay
    milles bonnes raisons, mais il n’y en a point qui tiennent contre
    une passion bien vive. Je ne suis point contente de vous. Vôtre
    absence, &amp; celle de ma Rivale en même temps blesse mon
    imagination : Je commence à partager l’opinion du public, vous
    pouriez bien avoir poussé la feinte jusqu’à la verité, &amp; m’avoir
    plus obéï que je ne souhaittois de l’être.
     
  
  
    LII. LETTRE.
     
    LEs sentimens de vôtre cœur n’échapent ny à mes lumieres, ny à
    mon amour. Vous êtes tel qu’on doit être pour se faire
    uniquement &amp; éternellement aimer, aussi vous aimé-je jusqu’à a
    folie. Mon cœur est à vous indépendamment, même de la tendresse du
    vôtre, &amp; vous devez conter que je ne profiteay jamais du mauvais
    exemple que vous deviez me donner, si vous deveniez nfidelle ; je
    vous aimerois même quand vous n’auriez plus pour moy que de
    l’indifference : mais je veux esperer que vous n’éprouverez jamais
    jusqu’où pouroit aller la force de l’inclination que j’ay pour
    vous, &amp; que vous pouvez toûjours soupçonner ma passion être
    mêlée de reconnoissance. J’avouë que je ne puis me resoudre de vous
    donner mon portrait, tenez vous-en à l’idée qui vous restera de moy,
    tant de choses que l’on ne peut peindre y doivent entrer, que j’ose
    me flater qu’elle ne me sera pas si desavantageuse que le portrait
    que je pourois vous donner.
     
  
  
    LIII. LETTRE.
     
    JE reconnois aux Châteaux en Espagne que vous faites sur
    l’avenir, la difference de vôtre passion à la mienne ; l’amour ne
    peut subsister chez vous sans l’esperance des plaisirs, &amp; pour
    moy je ne vous en promets plus de ma vie, &amp; je ne vous en aime
    pas moins, &amp; quelque convaincuë que je fois que je joüirois.
    d’une assez heureuse tranquilité si je ne vous aimois pas, aucun
    bon-heur ne me paroît desirable, s’il faut pour l’acquerir sacrifier
    les sentimens que j’ay pour vous ; mon amour tout malheureux qu’il
    est, m’est plus cher que toutes les choses du monde, &amp; que la
    vie même ; vous ne sçavez pas aimer ainsi.
     
  
  
    LIV. LETTRE.
     
    POurquoy me vouloir faire croire que vous souhaittez si ardemment
    vôtre retour, &amp; que vous allez tenter tous les moyens de
    l’avancer ? Ah ! si je vous avois été veritablement chere, vous ne
    vous seriez jamais resolu à me quitter : mais puisque vous avez eu
    la force, ou pour mieux dire la cruauté de le faire ; je dois être
    la premiere à vous exhorter à soutenir en homme de courage le
    parttque vous avez pris, &amp; à n’oublier rien pour le rendre utile
    à vôtre fortune, vous ne sçaviez dans la scituation où vous êtes
    prendre trop garde à donner des prises sur vous à vos ennemis, ou à
    ces sortes de gens qui sans haïr précisément personne sont toûjours
    prets à expliquer peu favorablement les actions de tout le monde. Je
    suis bien seure que vous ne manquerez pas aux choses essentielles :
    mais vous sçavez mieux que moy que ce sont souvent les plus petites
    qui atirent des ridicules, &amp; qu’on a vû quelquefois des gens
    d’un vray merite gâtez par des bagatelles ; ainsi donnez, je vous
    conjure, , de l’atention jusqu’aux moindres de vos actions, le
    caractere enjoüé qui a fait l’agrément de vos jeunes années, ne doit
    plus convenir au poste où vous êtes ; celuy même d’un homme qui vise
    à la galanterie n’est pas du personnage que vous joüez. Au nom de
    Dieu n’allez point vous gâter pour des niaiseries, &amp; croyez que
    je n’ay pas assez bonne opinion de mes lumieres pour les oposer aux
    generales, &amp; que je jugeray de vous selon qu’en pensera le
    public ; si j’étois moins delicate que je suis, ou que je vous
    aimasse moins veritablement, ces sortes de choses ne me toucheroient
    gueres ; mais je suis une amie difficile &amp; une Maîtresse
    glorieuse, je vous pardonneray même plûtost les fautes qui me
    regarde ront que celles qui pouront affoiblir l’estime que je
    souhaite que tout le monde aye pour vous ; ; e vous explique
    peut-être mes sentimens avec trop de liberté : mais je suis
    persuadée qu’on doit souffrir les conseils des personnes dont on
    sçait qu’on est sincerement aimée ; vous sçavez quelle creance j’ay
    euë aux vôtres, &amp; combien je vous croyois capable d’en donner de
    bons mais tout homme sage doit se désier de l’amour propre : il est
    à craindre qu’il ne gauchisse la regle pour luy en même temps qu’il
    il la redresse pour les autres. Voila un dis cours bien
    serieux, &amp; je vois bien qu’on le prendroit plûtost pour la
    lettre d’un Philosophe, que pour celle de la plus tendre, &amp; de
    la plus passionnée Maîtresse. du monde.
     
  
  
    LV. LETTRE.
     
    JE me porte assez bien depuis quelques jours, aussi ne pensay je
    qu’à ma santé, depuis que vous me l’avez ordonné ; &amp; aprés vous
    avoir donné mon cœur, &amp; vous avoir encore sacrifié
    l’indifference que j’avois pour elle, je suis à present obéissante à
    tout ce que veulent les Medecins, parce que vous m’avez mandé que
    vous le vouliez. En fin je ménage ma santé d’une maniere qui fait
    bien voir que j’en dois bien rendre compte à l’amour, &amp; il ne
    tiendra pas à moy que vous ne trouviez à vôtre retour cette
    Maîtresse que vous avez pensé perdre, en bon point, &amp; en état de
    se venger des sotises que son mary luy faites depuis peu.
     
  
  
    LVI. LETTRE.
     
    IL ne faut pas que vous fassiez tant de choses qu’un autre pour
    donner une violente ialousie à un Amant, on est aisément jaloux d’un
    rival aimable ; Monsieur ..... s’est aperçû sans doute que vous
    l’êtes, il peut craindre que sa Maîtresse ne s’en aperçoive à son
    tour, &amp; les discours qu’on a tenus sur cela me donnent lieu de
    croire qu’elle n’a pas atendu jusqu’à cette heure à s’en apercevoir,
    croyez-moy il n’y a point d’affaire de vanité, qui merite qu’on
    mette sa vie au hazard, &amp; quand on en fait la sotise, il faut du
    moins pouvoir être excusé par la violence d’une veritable passion,
    il me paroît qu’il ne vous doit pas être disficile d’éviter pour une
    Maîtresse, qui vous adore, ce qui choque la fidélité que vous luy
    devez, &amp; qui peut en même temps vous perdre ; quand je vous ay
    vû partir j’ay esperé que vous me seriez fidelle pendant vôtre
    absence, mais je n’ay point fondé cet espoir sur le manque
    d’occasion, je connois trop vôtre merite, &amp; je suis persuadée
    que j’auray pour rivalles toutes les femmes qui auront de la
    delicatesse &amp; du goust mais je veux me flater aussi que vous
    n’en trouverez point de plus digne de vôtre cœur que moy, je cederay
    à plusieurs l’avantage de la beauté, mais pour les sentimens de
    tendresse &amp; une fidelité qui va jusqu’au scrupule, je prétens
    l’emporter sur toutes les femmes du monde, &amp; il me semble que si
    ces sentimens ne sont pas tout à fait necessaires pour une
    galanterie, ils le sont du moins pour soûtenir une longue
    passion.
     
  
  
    LVII. LETTRE.
     
    DEpuis que je ne vous vois plus j’ay un tel dégoust pour toutes
    choses, &amp; même pour la vie, que quand j’y songe, je ne comprens
    pas qu’avec un si grand attachement pour vous, j’en aye si peu pour
    elle ; le moyen de n’être pas desesperée quand vous êtes
    absent, &amp; que le temps de vôtre retour est
    incertain, &amp; vôtre persence seule peut dissiper mes douleurs, il
    faut vous voir pour oublier ce que je souffre, &amp; un moindre
    remede ne peut me soulager : au reste si vous voulez que je me donne
    la consolation de vous instruire avec sincerité de tout ce qui me
    peut arriver dans les suites, il faut être plus moderé &amp; plus
    sage que vous ne l’avez été, en aprenant ma derniere maladie,
    autrement vous m’ôteriez la douceur de me plaindre, &amp; il
    faudroit joindre à la contrainte où je suis icy, celle de vous,
    cacher mes plus secrettes pensées ; ne m’exposez pas à une peine si
    cruelle, &amp; laissez moy la liberté de vous dire tout ce que je
    souffre par raport à vous &amp; à l’amour.
     
  
  
    LVIII. LETTRE.
     
    ON ne vient que de me rendre vôtre Lettre du 14. Juin, je ne
    comprens pas qu’elle ait pû être si long-temps en chemin, la porte
    iroit plus vîte, si ceux qui en ont soin connoissoient l’inquetude,
    qu’on a de recevoir deux jours plus tard des nouvelles de ce qu’on
    aime ; je suis à tout moment aussi occupée de vous, que vous me
    mandez l’avoir été de moy en courant la poste, &amp; je n’ay pas
    besoin qu’une belle nuit &amp; son silence augmente ma tendresse,
    pour en avoir une infinie, je ne vis que pour vous, je vous desire
    incessamment, &amp; je sens pour vous les mêmes ardeurs, qu’inspire
    aux autres Maîtresses la presence de ce qu’elles aiment : il me
    semble même que vôtre absence redouble mon amour, du moins redouble
    t’elle mon attention pour vous, je prens garde encor de plus prés à
    ma conduite, &amp; je serois au dedesespoir d’avoir la moindre chose
    à me reprocher sur l’exacte fidelliité que je vous ay promise ; je
    ne vas plus dans Les lieux où se r’assemble tout le monde, il me
    paroît que j’y sens davantage le malheur de ne vous point voir. Ah !
    qu’il est cruel de voir qu’on ne peut rencontrer en aucun lieu ce
    qu’on aime, &amp; qu’on mene pendant l’absence une triste vie. Qu’il
    faut de courage pour la soûtenir ; la mienne est d’une retraite qui
    me feroit tort, si les sentimens que j’ay pour vous étoient connus
    de beaucoup de perlonnes. J’ay trouvé le secret d’être plus
    solitaire que les Chartreux, &amp; cette retraite me livre toute
    entiere à l’amour, dont la vivacité s’affoiblit par la dissipation
    que cause le grand monde : il me semble que depuis que vous êtes
    party, Paris est devenu un desert, je n’y vois plus rien, ou du
    moins je n’y vois rien qui puisse m’occuper un quart d’heure, je ne
    la suis que de vous, &amp; je vous aime il uniquement, &amp; si
    passionnément, que la teste me tournera sans doute si vôtre absence
    est aussi longue que je crains qu’elle ne soit. Quoy ! ne revient on
    pas plûtost que les autres, quand on est assuré d’être le plus aimé
    de tous les hommes ? Et le plaisir de revoir une Maîtresse
    tendre &amp; fidelle, n’est-il pas preferable à toutes les choses du
    monde ? Auriez-vous l’impudence de comparer les plaisirs de
    l’ambition à ceux de l’amour ? Ah ! cette passion doit toûjours être
    la plus forte, comme elle est la plus agreable, il n’y a qu’elle qui
    puisse faire cherir jusqu’à ses souffrances, &amp; les miennes ont
    un charme secret &amp; de certaines douceurs, que je ne changerois
    pas pour tous les fades amusemens des personnes indifferentes.
     
    
  
  
    LIX. LETTRE.
     
    JE vous ay promis dans ma derniere Lettre un long recit de
    quelque chose qui regarde mon mary, mais en verité je n’ay pas la
    force de songer à luy, ny d’en parler si long-temps, quitez moy de
    ma parole, &amp; vous contentez de sça voir qu’il me traite à
    present d’une maniere toute opposée à celle que vous luy avez
    connuë, il est presque devenu galant avec moy, mais s’il est assez
    malheureux pour pousser ses prétentions plus loin, ma vengeance est
    certaine, je vous jure une fidelité à l’épreuve de tout. Vous a-t’on
    mandé que le Confesseur de Madame de. est du nombre des exilez ?
    Qu’elle en a une douleur si grande qu’elle pleure nuit &amp; jour,
    cela va à un excés ridicule, &amp; son amie que je vis hier, m’en
    parut toute honteuse. N’admirez vous point la foiblesse des
    femmes &amp; leur legereté ? Diroit-on que des yeux qui ont sçû vous
    regarder autre fois avec tant de tendresse, ne dûssent s’employer au
    jourd’huy qu’à pleurer la disgrace d’un cagot, je trouve les femmes
    plus méprisables dans la dévotion que dans la galanterie.
     
    
  
  
    LX. LETTRE.
     
    AH ! que ne pouvez-vous voir tout l’amour qui est dans mon
    cœur, &amp; connoître tous les maux que me cause vôtre absence, vous
    abandonneriez bien tost la fortune pour venir essuyer mes larmes ;
    les laisserez-vous encor long-temps couler ? Est-ce une absence de
    plusieurs années que j’ay à craindre, ainsi que le dit tout le
    monde, annoncez-moy cruel, tout mon malheur ? Vous ne m’avez que
    trop flatée. Helas ! que j’étois aveuglée de me laisser persuader
    que vôtre separation ne seroit que pour quelques jours, si je l’ûsse
    cruë aussi longue que je vois presentement qu’elle la doit être, je
    serois morte à vos yeux, &amp; vous ne m’auriez point vûë sur vivre
    à nos derniers adieux, n’aurois-je pas été heureuse d’éviter tout ce
    que je souffre depuis trois mois, &amp; tout ce qui me reste à
    souffrir avant que de vous revoir ? mais ce qui augmente ma douleur,
    c’est que la vôtre n’est point aussi vraye que la mienne ; non, vous
    ne sentez point l’absence aussi cruellement que moy, c’est vous qui
    m’avez voulu quiter, &amp; vous m’avez pas regardé comme le plus
    grand des malheurs pour vous, ce qui devoit me causer des douleurs
    si terribles. Ingrat, n’ay-je pû vous inspirer une passion digne de
    la mienne ; &amp; ne seray-je aimée que médiocrement d’un homme que
    j’aime avec tant de violence. Pardonnez, mon cher Amant, si
    j’augmente aujourd’huy par mes reproches l’ennuy de la vie que je
    mene depuis vôtre depart, je ne vous en feray plus, ils sont
    inutiles dans l’état où nous sommes, j’oublie le
    passé ; &amp; puisque ce qui nous sépare est sans remede, pensez au
    moins à rendre vôtre éloignement utile à vôtre fortune, &amp; je ne
    penseray moy qu’au bon-heur de vôtre retour ; si l’ardeur de mes
    desirs pouvoit l’avancer, je vous verrois dans cet instant. Que je
    vous dirois des choses tendres ! il me semble que je n’ay jamais
    bien exprimé tout mon amour, &amp; je sens dans ce moment une ardeur
    capable de reparer tout ce que j’ay manqué à vous dire ? Ah ! rien
    ne seroit comparable à tout ce que l’amour mettroit de
    transports &amp; de vivacitez dans mes yeux &amp; dans tous mes
    sens ; mais pourquoy augmenter mon tourment par l’image d’un
    bon-heur si parfait, &amp; dont je suis si éloignée de joüir ?
    Adieu, cruel Amant ! pensez quelquefois au milieu de vos
    occupations, que vous êtes plus aimé qu’homme du monde.
     
  
  
    LXI. LETTRE.
     
    JE ne puis vous pardonner la malice que vous avez de me donner
    par vôtre derniere Lettre un conseil qui ne peut convenir qu’à une
    coquette. Avez-vous crû que je donnerois dans ce paneau ? Aprenez à
    me mieux connoître, &amp; soyez persuadé que si le hasard fait
    jamais que je plaise à quelqu’un, ce sera asseurément sans
    dessein, &amp; que je me donneray bien de garde de faire aucun pas
    pour conserver les conquestes que j’auray faites, ny pour en faire
    appercevoir les autres, si j’ay eu autrefois la fantaisie de
    paroître aimable à de certaines gens, c’est que je ne vous plaisois
    point encore, &amp; que jjecroyois que pour y parvenir, de certaines
    conquestes n’y seroient peut-être pas inutiles, &amp; auroient donné
    un prix à ma personne &amp; à mon cœur que vous n’y aviez pas
    trouvé. Je vois par le conseil que vous me donnez que je ne m’étois
    pas fort trompée, mais je ne sçaurois plus avoir cette sorte de
    complaisance pour vôtre vanité, qu’elle se contente si elle peut de
    sçavoir que vôtre Maîtresse est si peu touchée de ce qui fait les
    plus violens desirs de la pluspart des femmes, &amp; que hors vous,
    aucun homme ne peut pas seulement mamuser un moment.
     
  
  
    LXII. LETTRE.
     
    QUe ne puis-je croire que vous ne m’aimez pas assez pour être
    poule a m’écrire de la maniere que je vous aime, je serois moins à
    plaindre, que de craindre depuis quinze jours, comme je fais, que
    vous ne soyez malade. Etes-vous pardonnable de m’exposer à une
    inquietude si cruelle ? Ne connoissez-vous pas ma
    delicatesse &amp; ma vivacité ? M’avez-vous oublié, où ne
    pouvez-vous m’écrire ? L’un ou l’autre de ces malheurs seroit un
    coup mortel pour moy, il n’y a rien de funeste qui ne m’ait passé
    dans la teste depuis que je ne reçois point de vos nouvelles.
    l’absence est la source de bien des maux.
     
    
  
  
    LXIII. LETTRE.
     
    JE ne demeure pas d’acord des loüanges que vous me donnez dans
    vôtre derniere Lettre, je vous cede du côté de l’esprit &amp; du
    merite, &amp; vous gagnerez autant aux comparaissons que je feray de
    vôtre personne à la mienne, que vous perdrez quand vous en ferez de
    vôtre cœur au mien ; personne n’aime comme moy, &amp; pour vous en
    convaincre, il ne faut que lire ce que vous m’écrivez sur
    l’ambition &amp; sur la fortune ; on voit plainement que les
    affaires du cœur ne vont pas chez vous les premieres, &amp; que vous
    cherchez à vous persuader que l’amour cause en vous le desir naturel
    que vous avez de vous agrandir. Tout ce que vous m’écrivez sur cela
    a de la fausseté, &amp; une passion veritable ne connoit de bon-heur
    qu’à vivre avec la personne qui l’a inspirée. Tout ce qui éloigne le
    plaisir de la voir ne peut luy paroître avantageux, &amp; ce sont
    les regards d’une Maîtresse qui doivent faire la felicité d’un
    veritable Amant ; ce pendant vous cherchez la fortune preferablement
    à moy, &amp; vous me donnez lieu de craindre que des vûës
    ambitieuses ne vous accoûtument à vivre loin de moy, &amp; à ne Vous
    en pas croire peut-être plus malheureux.
     
  
  
    LXIV. LETTRE
     
    LEs reproches que vous vous faites de m’avoir quittée, &amp; les
    remors que vous donnent les marques de mon amour, ne me vengent
    point encor assez de tout ce que me fait souffrir vôtre absence.
    Tant de douleurs finiront quand il plaira à la fortune, qui nous
    guide presentement. Il y a long-temps que je vous ay mandé que je
    m’atendois à vous recevoir de ses mains plûtost que de celles de
    l’amour, vous nous avez l’un &amp; l’autre méprisez pour elle ; je
    souhaitte qu’elle reconnoisse ce sacrifice par des faveurs plus
    constantes que ne sont celles qu’elle a accoûtumé de faire, &amp;
    que vous ne veniez pas un jour, chercher dans les bras de l’amour
    une consolation à son inconstance, &amp; un azile contre ses
    dégoûts : peut-être que si vous m’aviez bien connuë, vous ne
    m’eussiez point abandonnée pour elle. Adieu, Pensez à
    moy, &amp; m’écrivez regulierement.
     
    
  
  
    LXV. LETTRE.
     
    MEs maux ont été si violens depuis que je ne vous ay écrit, que
    j’ay été en danger de perdre la vie, c’est quelque chose d’affreux
    que de voir de prés une mort douloureuse, mais elle n’a rien de si
    terrible que de se trouver privée dans les momens de la consolation
    de voir ce qu’on aime, &amp; de n’oser prononcer son nom, l’amour
    m’est témoin que vôtre absence a été la plus sensible de mes
    douleurs, &amp; que j’ay été occupée de vous en ce triste état avec
    autant du vivacité que dans des momens plus heureux, mais que mes,
    souffrances augmenterent quand je connûs que la prudence vouloit que
    j’ôtasse d’auprés de moy &amp; de mon cabinet tout ce que j’ay de
    vous ; je sentis je croy, ce qui arrive dans la séparation de
    l’ame &amp; du corps, car je ne vis que pour l’amour &amp; par les
    assurances que vous me donnez de m’être fidelle. Adieu, croyez que
    vous perdez beaucoup à ne pas voir de prés la passion que j’ay pour
    vous.
     
    
  
  
    LXV. LETTRE.
     
    VOus ne dites pas un mot de vôtre retour dans vos Lettres, ce
    silence m’en dit assez. Que j’étois simple de me laisser persuader
    que vous seriez peu de temps séparée de moy ? Ah ! croyez-vous que
    si j’avois sçû sur cela ce que je sçay presentement, que j’ûsse
    jamais consenty à vôtre depart, je vous aurois mis dans la necessité
    de choisir de vôtre fortune ou de vôtre Maîtresse mais non, je vous
    aurois laissé faire ce que vous avez fait, &amp; je n’aurois pas
    voulu démentir le caractere de la passion, que j’ay depuis
    long-temps pour vous, je me suis toûjours picquée de preferer vos
    interests aux miens, &amp; de n’exiger rien de vous de penible, j’ay
    mis mon plus grand bonheur à ne pouvoir meriter vos
    reproches, &amp; à vous faire rougir d’aimer médiocrement une femme
    qui vous aime avec tant de tendresse : mais connoissez-vous assez la
    difference qu’il y a de vôtre passion à la mienne, pour ressentir
    cette sorte de honte ? Ne vous trompez vous point ? Il me paroît par
    vos Lettres que vous faites hardiment des comparaisons avec moy.
    Pourriez-vous Vous m’éprendre au point de ne pas connoître que je
    vous aime mille fois plus que vous ne m’aimez ? Est-il possible que
    vous me donniez pour exemple Madame de ...... si je suportois vôtre
    absence comme elle fait celle de Monsieur de..... vous auriez
    quelque sujet de vous plaindre, la datte de douze ans ne fait rien à
    l’affaire selon moy, il faut toujours. aimer ce que l’on a une fois
    jugé digne de son estime &amp; de son cœur, les années ne diminuënt
    que les passions médiocres, &amp; les manieres dont vous regardez
    douze ans ne me fait pas croire la vôtre à l’épreuve du temps ; il
    n’en est pas un plus propre à diminuer l’amour que celuy de
    l’absence. Adieu, je vous aime, &amp; vous souhaite avec une ardeur
    qu’il n’y a que moy capable de sentir. Que ne donnerois-je point !
    pour vous donner le bon soir ? Ah ! quand ce seroit par magie que
    vôtre figure paroîtroit à mes yeux, je me tiendrois heureuse de la
    voir.
     
  
  
    LXVII. LETTRE.
     
    VOus me quittez quand tout chan-ge pour nous, quand nous passons.
    tous les huit jours dix heures ensemble vous renoncez à des plaisirs
    que vous avez paru desirer avec tant d’ardeur ; vous laissez vôtre
    Maîtresse malade sans penser au peril qui peut menacer sa vie ; vous
    voulez devenir heros, &amp; chercher la gloire d’être au dessus des
    foiblesses humaines. Songez que quand on veut être plus qu’un homme,
    on devient beaucoup moins quelque fois. Thesée fut moins blâmé
    d’avoir été sensible aux charmes d’Ariane, que de l’avoir
    abandonnée, le plus grand des crimes est de violer ses sermens, vous
    m’en aviez fait de m’aimer tendrement ; puis-je croire que je la
    suis aprés ce que vous avez fait ? Mais que me sert-il de vous faire
    des reproches ? Mes Lettres n’auront aparemment pas plus de pouvoir
    que n’en ont eu mes larmes ? Grands Dieux ! des larmes mêlées de
    toutes les douceurs de l’amour. Dans quel état vous ay-je prié de ne
    point partir ? Dans quel moment vous ay-je dépeint la
    douleur, &amp; le desespoir que me causeroit vôtre absence ? Rien de
    tout cela ne vous a attendry, &amp; vous êtes party malgré mon
    amour &amp; mes douleurs ; aprés les marques d’une passion médiocre,
    aurois-je la folie de croire que vous êtes fort touché de ce que je
    souffre presentement. Adieu, je sens dans ce moment de certains
    mouvemens de dépit, dont je veux vous épargner la connoissance :
    aimez-moy s’il est possible, &amp; vous souvenez de moy si vous
    pouvez.
     
  
  
    LXVI. LETTRE.
     
    SUrquoy fondez-vous les soupçons de jalousie qui vous occupent si
    fort ? Est-ce sur ce que je vous ay écrit de ce prétendu Amant ?
    Cette exactitude à vous rendre compte des moindres choses ne vous
    prouvoit-elle pas que je ne suis occupée que de vous ? Pouvez-vous
    me dire que j’ay peut-être des sentimens secrets pour luy, que je ne
    démêle pas bien encor ? Une femme qui a aimé dix ans n’est plus
    novice en amour, &amp; les mouvemens d’une passion n’échapent pas à
    sa connoissance ? En verité vous ne vous faites pas une juste idée
    de tout ce que je souffre, si vous le connoissiez bien &amp; que
    vous m’aimassiez tendrement, vous me souhaiteriez plus de
    dissipation que je n’en ay ; mais vous n’êtes pas capable de tant de
    delicatesse, &amp; vous comparez hardiment ce que vous faites pour
    moy à ce que je souffre pour vous ; cependant il me semble que vous
    ne devriez point avoir tant de peine à me ceder l’avantage de
    sçavoir mieux aimer que vous. Helas ! que je l’achette
    cher, &amp; qu’il m’en coute de douloureux momens.
     
  
  
    LXVII. LETTRE.
     
    JE vous demande pardon de vous avoir écrit aigrement, mais le
    principe qui m’a fait agir ne doit point vous déplaire, cependant je
    suis une divinité plus équitable que vous ne croyez, mais suivant
    l’’usage des Dieux je gronde, &amp; je menace suivant mes
    caprices, &amp; la crainte peut faire souvent ce que la
    reconnoissance ne feroit pas.
     
  
  
    LXVIII. LETTRE.
     
    LA fortune met une grande difference entre vôtre vie &amp; la
    mienne. Mon partage est les douleurs pendant que vous êtes tous les
    jours aux Opera de Venise ; je ne suis pas fâchée que vous soyez
    plus heureux que moy, mais je crains que les divertissemens ne vous
    acccûtument à suporter tranquillement mon absence ; la joie dissipe
    trop, &amp; la mélancolie rend asseurément l’amour plus sensible :
    on souhaite avec plus d’ardeur ce qu’on aime quand on ne joüit
    d’aucun plaisir dans les lieux où l’on est sans Maîtresse, &amp; de
    l’humeur dont je vous connois, il est difficile que vous viviez sans
    amusement, &amp; plus dificile encore, que celuy de m’écrire, de
    recevoir de mes Lettres, &amp; de vous souvenir de moy, en soit un
    capable de remplir toute vôtre vivacité, cependant ne vous préparez
    à aucunes indulgences, plus vôtre absence sera longue, plus je seray
    severe, parce que je souffriray davantage, &amp; que de si longues
    peines me paroîtront dignes de vôtre fidelité, les sentimens sont
    peut-être un peu injustes, mais beaucoup d’amour est ordinairement
    suivy d’un peu d’injustice. N’y en a-t’il pas à m’ennuyer comme je
    fais avec tous mes amis, parce que vous êtes absent ? Dévroient-ils
    être punis de vos fautes ? Cependant je suis de si mauvaise humeur ;
    que je ne comprens pas que quelqu’un me veüille voir.
     
    
  
  
    LXIX. LETTRE.
     
    SI la passion que vous m’avez inspirée vous étoit bien connuë,
    vous seriez au dessus des inquietudes qui agitent ordinairement les
    Amans ; vous ne craindriez point que j’en aimassee un autre ; &amp;
    vous ne songeriez qu’à vous rendre digne d’être toûjours ardamment
    aimé de moy. Pour cela il faut souhaiter forte ment vôtre
    retour, &amp; n’employer que peu de temps à tenter la fortune ; si
    mor absence vous étoit aussi sensible que m’est la vôtre, vous
    payeriez trop cher les plus éclatantes faveurs, mais le raisonnemens
    que vous faites dans vos dernieres Lettres, par raport à elles son
    bien voir que vous n’êtes encor qu’a prentif philosophe ; l’avenir
    est-il à vou pour en disposer comme vous faites Qui me sera caution
    de vos esperances &amp; ne faut-il pas avoir perdu le sens pou
    renoncer au bien present qu’on possede dans l’esprit d’en acquerir
    un chiméri que ? Les conseils du confident de Pyr chus vous
    conviennent mieux qu’à luy vous courez pour vous reposer, &amp; dan
    la vûë incertaine d’acquerir un jour plu de liberté de me voir, vous
    avez renoncé pour milles années au plaisir de me voir au moins tous
    les huit jours une fois, pour moy sans renoncer aux avantages que le
    temps peut m’aporter, je regarde le present comme ce qui décide de
    ma destinée, &amp; les douceurs que vous me dépeignez dans l’avenir,
    ne me consolent point du mal present de vôtre absence, la mienne ne
    vous touche pas de la même maniere, l’ambition partage vôtre
    cœur, &amp; vous vous faites un plaisir de servir le Roy pour vous
    cacher à vous-même la foiblesse que vous avez de ne pouvoir vous
    passer des faveuurs de la fortune ; je m’aperçois que je ne songe
    pas que l’amour doit être badin &amp; ne s’accommode gueres des
    reflexions d’un Philosophe, mais je suis d’une
    mélancolie &amp; d’une mauvaise humeur qui ne convient point du tout
    à parler de tendresse.
     
  
  
    LXX. LETTRE.
     
    SI vous êtes comme vous me l’écrivez un exemple de la puissance
    de l’amour, j’en suis une des malheurs que cause ses passions
    extrémes, &amp; comme je donne ordre que vous ne receviez cette
    Lettre, qu’en aprenant ou ma mort, ou ma guerison, je ne dois point
    craindre de vous y laisser voir le triste état où mon cœur &amp; ma
    santé sont réduites. J’ay souffert depuis deux fois vingt-quatre
    heures tout ce qu’on peut souffrir du corps &amp; de
    l’esprit, &amp; comme je suis si abattuë que je ne puis m’assurer de
    ne pas succomber à un remede violent que les Medecins veulent me
    faire prendre cette nuit, j’ay voulu avant que de m’y exposer, vous
    asseurer que quoy que je meure, ou que je vive, l’amour regnera dans
    mon cœur jusqu’au dernier soupir, avec la même vivacité que vous
    m’avez vûë au milieu de ces plus doux transports ; &amp; que si le
    destin veut terminer si promptement une vie aussi peu avancée que la
    mienne, je mouray sans me repentir de tout ce que l’amour m’a fait
    faire pour vous, sans vous reprocher un départ dont la douleur seule
    est cause des maux dont je vais peut-être mourir pour vous montrer
    digne d’une passion si constante, conservez de moy un tendre
    souvenir, je sçay que les morts n’en doivent pas demander davantage,
    s’ils veulent être exaucez, je vous demande seulement de respecter
    assez la passion que j’ay pour vous, pour ne vous servit jamais des
    mêmes expressions, &amp; des mêmes transports qui m’ont persuadé de
    vôtre amour, pour convaincre d’autres femmes de vôtre ardeur, mettez
    dans les manieres que vous pourrez avoir pour elles toute la
    difference qui est effectivement entre l’attachement que j’ay pour
    vous, &amp; ceux dont sont capables les autres femmes, vous n’en
    trouverez point qui ayent un cœur digne de remplacer le
    mien, &amp; je m’assure que vous me regreterez quand vous voudrez
    songer à la maniere dont je vous ay aimée ; que ma destinée vous
    inspire une tendre compassion, je n’ay jamais été heureuse, &amp; je
    meurs encor plus malheureuse que je n’ay vécu, si ma mort ne peut
    mettre ma gloire à couvert, &amp; que ceux qui me haïssent veulent
    pour se vanger de moy publier ce qu’ils ont pû découvrir de mon
    avanture, justifiez la violence de ma passion par la durée de la
    vôtre, &amp; qu’on connoisse par vôtre attachement pour une
    Maîtresse morte, qu’elle a dû tout faire pour vous pendant sa vie,
    mais ie-m’abandonne trop à la cruelle tristesse dont je suis
    remplie, &amp; je ne songe pas aux larmes que cette Lettre pourra
    vous faire verser. Au nom de vôtre amour, pardonnez-moy la douleur
    qu’elle vous causera, s’il est des momens où il est permis de ne se
    pas contraindre, ce sont sans doute ceux où l’on envisage la mort de
    prés ; mais voicy le moment d’être Philosophe, &amp; de ne pas
    démentir le caractere que vous connoissez, &amp; que vous avez paru
    aimer en moy, j’espere que vous n’aprendrez pas que j’aye rien fait
    en ce triste moment qui en soit indigne, vous seul m’atachez à la
    vie, &amp; vous seul aussi me rendez la mort penible. Rien ne me
    touche plus sensiblement que de ne pouvoir apeler personne auprés de
    moy, qui vous puisse rendre un compte exact de tout ce que je
    sentiray de tendre pour vous dans ce moment. S’il est écrit qu’il
    doive si-tost arriver, imaginez-vous tout ce que peut sentir le cœur
    le plus sensible &amp; le plus delicat qui ait jamais
    aimé, &amp; pour vous enformer quelque idée, croyez que j’auray
    quelque plaisir à mourir, parce que ma mort préviendra la
    vôtre, &amp; que j’éviteray par ce moyen le suplice affreux de vous
    voir peut-être expirer à mes yeux. Adieu mon cher Amant, je vas
    mettre tout en usage, pour que ce ne soit pas là le dernier de ma
    vie, &amp; pour retirer ce que vous aimez des bras de la mort ; mais
    si mes soins sont inutiles, songez que vôtre Maîtresse a plus aimé
    que femme du monde, &amp; que vous devez quelque chose aux sentimens
    qu’elle conserve pour vous jusqu’à la mort.
    Adieu.
     
    FIN.
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>