<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Discours sur la physionomie / , et les avantages des connoissances physionomiques ; par Dom Pernety...Discours sur la physionomie / , et les avantages des connoissances physionomiques ; par Dom Pernety... (1769)</title>
      <author>Pernety, Antoine-Joseph (1716-1796)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>À Berlin, chez George Jacques Decker, 1769</publisher>
      <date>2017-01-11</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  DISCOURS  SUR LA PHYSIONOMIE,  ET LES
  AVANTAGES DES CONNOISSANCES
  PHYSIONOMIQUES.
  
  out ce qui frappe nos yeux, tout ce qui fait impression sur notre
  esprit commence par nous intéresser. Nous sentons dabord que ce qui
  n’est pas nous, a cependant un raport avec nous, qu’il peut contribuer
  à la conservation, ou à la destruction de notre existence. A cet
  instinct, ou sentiment intérieur se joint ensuite l’expérience, qui
  nous apprend à distinguer les objets nuisibles, de ceux, qui nous sont
  avantageux. Mais quand on a quelque chose de plus que la figure
  humaine, quand on sçait penser, on en saisit les plus petites
  nuances, &amp; l’on est frappé non seulement par l’utile, mais par
  l’agréable. On devient curieux, &amp; si peu que l’on ait de
  dispositions pour acquérir des connoissances, quel plaisir à
  s’instruire de ce qui paroit digne de notre curiosité ! hé ! quel est
  l’objet de l’Univers, qui ne pique pas celle d’un esprit capable de
  pénétrer dans le sanctuaire de la Nature ? Peu y sont admis. Le nombre
  de ceux, qui sçavent lever le voile tendu sur les yeux des autres
  hommes, est bien petit. Mais elle a infusé dans tous le germe des
  sciences utiles ; &amp; dans quelques uns seulement
  l’inclination, &amp; les dispositions pour les cultiver. Seroit-il
  moins honteux d’ignorer, qu’il est flatteur de connoître, ce qui a
  fait dans tous les tems, &amp; qui sera toujours l’occupation la plus
  instructive, la plus utile, &amp; la plus agréable ?
  De toutes les sciences la physionomique est la plus étendue. Elle
  est le fondement de toutes les autres ; elle est la science
  universelle, si on la considere dans toute la rigueur du terme.
  Nos connoissances sont fondées ou sur nos propres observations, ou
  sur celles des autres, auxquels nous accordons, &amp; souvent trop
  légerement, notre confiance ; comme s’ils avoient été chargés de
  penser, &amp; de réfléchir pour nous. Nos Jugemens, fuite de ces
  observations, ont pour baze les différences, ou les rapports, que les
  choses ont entre elles. Ces différences &amp; ces rapports sont des
  traits, des linéamens, des signes caractéristiques &amp; distinctifs,
  par lesquels nous jugeons que deux choses ne sont pas la même ; mais
  que chacune est telle individuellement. Sur la forme, la couleur nous
  nous rappelions les connoissances acquises des parties constituantes
  du mixte, de leur combinaison, de ses qualités, de ses proprietés, de
  l’usage, que son peut faire pour la conservation, &amp; le bienêtre,
  ou pour la destruction de notre individu.
  La Physique, science fondée sur la considération des corps
  naturels, eû égard à leur matiere, à leurs causes, à leurs effets,
  n’est donc proprement que la science physionomique de la
  Nature ; &amp; cette science se divise en autant de genres, ou
  d’especes, qu’il y a de sciences physiques, ou particulieres. Elles
  ont pris leurs noms des choses, qui en sont l’objet. Est-ce le ciel,
  les astres, que nous observons ? c’est l’Astronomie, ou la science
  physionomique du ciel. Malheureusement nous avons la vue trop courte ;
  ces objets sont trop éloignés de nous, pour qu’il nous soit facile
  d’en observer tous les traits, avec la derniere exactitude ;
  d’assigner avec précision, les rapports de toutes leurs parties ; de
  déterminer leur situation, &amp; leurs différens mouvemens ; de
  décider sur leurs qualités essentielles, ou respectives entre elles,
  ou rélativement à la Terre. J’admire à ce sujet, combien nous nous
  fuyons nous-mêmes ; combien nous négligeons la connoissance des
  objets, qui nous intéressent bien davantage, &amp; qui nous touchent
  de si près, pour nous occuper de ceux, qui sont si loin de nous. Leurs
  mouvemens, &amp; leurs effets ne seront jamais assujettis à nos
  desirs, ni à nos volontés. Aussi des observations les mieux combinées,
  les plus suivies qu’est-il résulté ? entre tant de systêmes, trois
  seulement se disputent la palme, malgré leur incompatibilité. Ils sont
  même hérissés de tant de difficultés, qu’ils ne nous présentent que
  des lueurs de vraisemblance plus ou moins probables.
  En portant nos observations dans cet espace immense, qui sépare le
  ciel du globe, sur lequel nous nous promenons, nous y considérons
  l’air, &amp; ses météores ; leurs positions, leurs couleurs, leurs
  figures, leurs mouvemens : nous prévoyons le beau tems, la pluye, les
  tempêtes, &amp; ce que nous devons en esperer, ou craindre. Sur ces
  observations les gens de la campagne réglent leurs travaux ; &amp;,
  dans le fond, plus instruits que nous, ils ne se trompent gueres dans
  leurs conjectures, fondées, comme les nôtres, sur les signes
  extérieurs.
  Nos regards tombent-ils sur la terre ? au premier aspect nous
  décidons que telle partie de ce globe est de la pierre ; celle-là de
  l’argile, propre à faire des briques, de la poterie &amp; c. celles-ci
  de la terre franche, dont la culture donnera des fruits, pour notre
  subsistance. Des yeux plus instruits, &amp; plus clairvoyans jugent
  aux signes extérieurs, qui caractérisent chaque chose, que telle masse
  de matiere contient de l’or, une autre de l’argent, ou tout autre
  métal ; que cette croute raboteuse, informe, &amp; sans éclat couvre
  un diamant, cache un rubis ; que cette pierre, dont le
  brillant, &amp; la couleur d’or en imposeroient à des yeux ignorans,
  n’est qu’une marcassite sulphureuse, absolument dénuée de ce riche
  métal, qu’elle semble étaler.
  Par le secours d’un œil observateur on descend des propriétés
  reconnues communes à tous les corps jusques aux propriétés
  particulieres, la couleur, l’odeur, la saveur, la dureté, la légereté,
  le son &amp; c. On se trompe quelquefois ; mais l’erreur a toujours sa
  source dans le défaut d’expérience, dans la précipitation de nos
  jugemens, ou dans les illusions que l’art opere, lorsqu’il est parvenu
  au point de bien imiter la Nature. Il n’en impose cependant jamais à
  des yeux éclairés, &amp; défians, à un observateur
  instruit, &amp; attentif.
  Que de l’intérieur de la Terre on monte à sa surface ; les yeux en
  y promenant leurs regards, sont frappés de la variété des plantes. On
  y considere les formes, leur grandeur, les figures de leurs tiges, de
  leurs feüilles, leurs fleurs, leurs semences. Ces signes extérieurs
  servent de baze a la distribution, que l’on en fait en différens
  genres, &amp; especes. Fondés sur des observations, &amp; sur
  l’expérience, on leur assigne des vertus, des propriétés, d’où resulte
  enfin la science du Botaniste, ou la science physionomique des
  végetaux.
  Soit par Simple curiosité, soit par cet instinct naturel, qui
  veille toujours à notre conservation, nous ne sommes pas moins portés
  à connoître cette quantité prodigieuse d’êtres vivans, qui peuplent
  l’Air, l’Eau, &amp; la Terre. Amis, ou ennemis reconnus de l’homme,
  pour les faire distinguer comme tels, on leur a donné des noms, pris
  de leurs figures, de leurs cris, ou du caractere propre à chacun
  d’eux. Signes extérieurs, caractères physionomiques, sur lesquels sont
  établis les premiers élemens de nos connoissances, eû égard à
  l’histoire naturelle des animaux.
  Les loix enfin, la maniere de les pratiquer, &amp; les usages font
  la Physionomie d’un État. La Politique est l’art de la connoître :
  c’est l’étude du monde. Par cette étude bien approfondie, on auroit le
  génie familier de Socrate. L’attention de ce Philosophe fur le
  présent, ses réflexions fur le passé, &amp; ses conjectures, qui en
  étoient une fuite, le rendirent plus clairvoyant dans l’avenir, que
  les plus profonds Astrologues, &amp; plus éclairé dans les choses
  présentes, que les plus rusés Politiques. L’Histoire même est-elle
  autre chose, que la Physionomie du tems passé ?
  Faut-il entrer dans le détail des autres sciences, qui
  s’acquierrent par les yeux &amp; les observations ? Je ne le pense
  pas. Personne ne me contestera que réunies elles ne soient proprement
  la science physionomique de la Nature. Tout porte à l’extérieur un
  signe distinctis, un signe hieroglyphique, au moyen duquel un
  observateur en sçait très bien connoître les vertus secretes &amp; les
  propriétés.
  Ces sciences, chacune en particulier procurent à l’Humanité de
  grands avantages ; doutera-t-on de ceux, qui résultent de la
  connoissance de l’individu le plus noble, &amp; le plus parfait, qui
  soit sur la terre ? n’est- ce pas déjà les avouer, que de restreindre
  à l’art de connoître les hommes, la signification du terme,
  Physionomie ? Science, qui sans
  doute, a pris son nom de l’excellence de son objet, de l’utilité, que
  l’on peut en attendre ; &amp; de ce que l’homme étant, pour ainsi
  dire, l’abrégé du grand monde, étudier l’homme, &amp; le connoître,
  c’est acquérir des connoissances rélatives à tout l’Univers ?
  Entrer dans le détail des preuves de cette proposition, ce seroit
  sortir de l’objet de ce discours. D’ailleurs d’autres en ont fait les
  frais. Ce ne seroit pas le renfermer dans les bornes de la
  signification propre du terme Physionomie, &amp; dans la preuve des
  avantages attachés à la connoissance des hommes ; à cet art, qui
  apprend à découvrir leurs inclinations, même les plus sécretes, les
  émotions habituelles de leurs ames, &amp; les efsets, qui en
  résultent ; conséquemment leurs vertus, &amp; leurs vices.
  La Physionomie consiste dans les traits, les linéamens, la
  configuration extérieure du visage, &amp; des autres parties du corps
  humain, dans son maintien, en mouvement, ou en repos.
  Considérée dans cette variété presqu’infinie de la combinaison des
  traits, qui composent les différentes physionomies des hommes, la
  science physionomique ne sçauroit être l’étude d’un particulier. Un
  homme vivroit-il autant que durera le monde, il ne lui seroit pas
  possible de passer en revue tous les individus de l’humanité. Quand il
  le pourroit seroit-il assés clairvoyant, pour saisir tous les traits,
  toutes les nuances, qui les différencient, &amp; qui font, que l’on
  n’en trouveroit peut être pas deux, qui se ressemblent parfaitement ?
  Et puis que résulteroit-il d’une étude aussi séche ? l’admiration ?
  nous avons bien plus lieu de nous émerveiller de la différence de
  visage du même homme, comme s’il en avoit plusieurs de rechange, pour
  en user, à la maniere d’un masque, suivant les circonstances.
  Voyez le visage d’un homme, dont les traits, &amp; les linéamens se
  modelent, s’arrangent sur les vrais mouvemens du cœur, sur la simple
  impulsion de la Nature. Considerez ensuite le même visage fardé par
  l’hypochrysie, par la sourberie, dont les traits sont
  affectés, &amp; composés pour tromper. Dieu quelle différence ?
  Mais seroit-il avantageux, ou nuisible de connoître l’intérieur des
  hommes par ces signes extérieurs, de juger de leurs qualités tant
  bonnes, que mauvaises à la seule inspection de leur physionomie ? Tous
  ne sont pas du même avis sur cette question ; &amp; je ne sçai pas
  trop pourquoi. Je n’y vois que des avantages. Soutenir le contraire,
  n’est-ce pas se refuser au cri, à l’instinct de la nature ; contredire
  sa propre expérience, celle de tous les hommes, &amp; de tous les
  tems ? c’est avoir oublié, ou vouloir méconnoître les avantages
  inséparables des connoissances plus étendues des sécrets de cet
  Art.
  Mr. de Catt a traité cette matiere avec tout l’esprit possible,
  dans son discours, qui a été lû dans cette Académie. Mais il a jugé à
  propos de laisser la question indécise. Ses raisons en faveur des
  avantages, que l’on peut tirer des connoissances physionomiques, me
  paroissent cependant si victorieuses, &amp; les contraires si foibles,
  que je suis surpris de son indécision. Me seroit-il permis d’ajouter
  quelques réflexions aux siennes, pour démontrer avec plus d’étendue
  ces avantages ; &amp; d’examiner seulement en passant, le peu de force
  des raisons contraires ?
  La Physionomie est un tableau vivant, très expressif, où la Nature,
  développe, &amp; présente à nos yeux les vrais traits, qui
  caractérisent chaque homme en particulier. Exemte
  d’intérêt, &amp; d’ignorance elle exprime toujours le vrai, &amp; le
  fait percer à travers cette couleur empruntée de la dissimulation, ce
  masque de la fourberie, sous lequel l’art s’efforce envain de le
  cacher. Aux yeux d’un homme ordinaire, accoutumé à être dupe des
  apparences, ce masque en impose, &amp; sait illusion. Aux yeux d’un
  simple observateur c’est un nuage leger ; Mais pour un homme né
  physionomiste, ce masque n’est qu’une vapeur subtile, qui se dissipe à
  l’approche des rayons lumineux du flambeau de la Nature. En
  s’évanouissant, elle laisse voir le vrai dans tout son éclat. C’est
  une ombre dans le tableau, qui fait valoir les clairs.
  A voir les sociétés d’aujourd’hui, ne diroit-on pas que les hommes
  ne s’assemblent que pour jouer au Colin-Maillard ? Chacun s’empresse
  de mettre le bandeau sur les yeux de son voisin. On s’exerce, on
  s’applique à donner le change, pour n’être pas connu. On donne en
  effet dans le pot au noir ; on se casse le nez dix fois, avant même
  que d’avoir saisi le premier objet, qui nous tombe sous la main. Au
  moment que nous pensons le tenir, il nous échape. Le tenons-nous, quel
  embarras, quelle difficulté pour réussir à deviner précisément la
  personne, sous le son de voix affecté, sous les postures
  grotesques, &amp; sous l’habit emprunté avec lesquels elle se
  présente ?
  Voulez-vous deviner juste ? apprenez à connoître les hommes. Comme
  vous ils aspirent au bonheur ; mais la plûpart s’imaginent y parvenir
  avec secours de la fourberie. Les passions, qui les
  tourmentent, &amp; qu’ils veulent déguiser produisent l’émotion de
  l’ame. A cette émotion succédé le mouvement des esprits, le jeu des
  ressorts. L’union intime du corps &amp; de l’ame occasionne une
  succession si promte, &amp; si nécessaire de ces effets, que la
  volonté même n’en scauroit arrêter le cours, ou en couper le fil.
  Prétendre donc composer son visage, &amp; en former un masque
  trompeur, qui puisse cacher les mouvemens de l’ame, &amp; du cœur,
  l’effet des passions, c’est abuser soi-même. Des rayons s’élancent de
  toutes les parties du visage, &amp; surtout des yeux de celui, que
  nous observons. Ils portent leur lumiere jusques dans le fond du siege
  de nos connoissances : le nuage se dissipe, le masque tombe, &amp; le
  fourbe est à découvert.
  Un homme dissimulé veut-il masquer ses sentimens, il se passe dans
  son intérieur, un combat entre le vrai, qu’il veut cacher, &amp; le
  faux qu’il voudroit présenter. Ce combat jette la confusion dans le
  mouvement des ressorts. Le cœur, dont la fonction est d’exciter les
  esprits, les pousse où ils doivent naturellement aller : La volonté
  s’y oppose, elle les bride, les tient prisonniers ; elle s’efforce
  d’en détourner le cours, &amp; les effets, pour donner le change. Mais
  il s’en échappe beaucoup ; &amp; les fuyards vont porter des nouvelles
  certaines de ce qui se passe dans le sécret du conseil. Ainsi plus on
  veut cacher le vrai, plus le trouble augmente, &amp; mieux on se
  découvre.
  Considerez avec attention Pandol. Il se présente à vous sous le
  manteau de l’amitié, pour vous faire servir à son ambition, ou vous
  faire dupe de toute autre passion, qui l’agitte. Il sçait bien que ce
  manteau est d’une étoffe très légere, très-claire, qu’il est
  court, &amp; trop étroit. Il fait tout ce qu’il peut, pour s’en
  couvrir en entier ; mais craignant en même tems, que vous ne vous
  apperceviez de la ruse, il cherche à distraire vos regards, il n’ose
  vous envisager ; ses yeux ne se fixent point sur les vôtres. Si
  l’effrontiere l’a un peu habitué à se vaincre là-dessus, voyez son
  regard peu assuré : considerez les nuages, qui se succedent dans ses
  yeux. Le vrai, qu’il veut cacher, &amp; le faux, qu’il voudroit
  étaller, y passent en revue &amp; s’y disputent à qui s’y montrera le
  mieux. Si vous ne prenez pas mon fourbe sur le fait, comptez que vous
  voulez être dupe, ou vous êtes bien fait pour l’être.
  Combien donc de grimaces, de postures étallées inutilement, pour
  cacher sa façon de penser ? ces mouvemens de têtes affectés, ces
  différentes figures, que les yeux, le nez, la bouche se donnent
  portent à faux. On veut affecter de n’être pas sensible à un injure,
  pour empêcher celui qui l’a faite, de se précautionner contre la
  vengeance, que l’on en medite. L’ame émue travaille néantmoins dans
  l’intérieur : cette insensibilité affectée donnera un air de modestie,
  fera baisser les yeux ; mais la rougeur, compagne de la honte,
  décellera l’impression, que le cœur a reçue de l’injure. La colere y
  travaille déjà. Ne pouvant élever les paupieres, comme elle a coûtume
  de le faire ; parce que la diffimulation en bride les mouvemens, l’ame
  agit cependant ; &amp; le cœur fait l’on office. L’affluence des
  esprits entrecoupe un peu la parole, enflamme le visage, &amp; donne
  aux yeux un air de vivacité, qu’ils n’auroient pas, si l’ame étoit
  véritablement tranquille. Ce sont des mouvemens involontaires ; mais
  ils sont une fuite des desseins de la Nature, qui ne se plie jamais
  entierement aux ordres de la volonté, quand celle-ci veut la
  contraindre.
  La méchanique, que l’ame employe, est donc l’agitation des esprits.
  Cette agitation produit celle des humeurs, &amp; le mouvement des
  parties, tant de celles, qui sont soumises aux ordres de la volonté,
  que de celles, qui ne le sont pas. Celles, qui obéissent à la volonté,
  ne suivent ses ordres qu’à regrêt, lorsqu’ils contredisent les
  loix, &amp; les impressions de la nature, amie du vrai. Ennemie de
  toute supercherie, elle ne se prête jamais de bonne grace aux
  mouvemens que la fourberie imprime à nos ressorts. Forcée elle
  proteste contre la violence, qui lui est faite ; d’où résulte cet air
  emprunté, qui dénonce le masque.
  Non, Socrate n’y avoit pas bien réfléchi, quand il désiroit, que la
  Nature eût pratiqué une ouverture à la poitrine, vis à vis du cœur des
  hommes, pour pouvoir y lire leurs pensées, &amp; leurs desseins. En
  pénétrant même jusques dans les plus profonds replis du cœur, qu’y
  auroient vu les yeux les plus fins ? le mouvement des
  parties, &amp; rien de plus. Il eut fallu raisonner sur ces mouvemens,
  les analyser, les combiner, pour en tirer des conséquences sûres par
  rapport à la qualité des pensées, ou des sentimens du moment.
  L’expérience jointe à une étude consommée, auroit été absolument
  nécessaire pour débrouiller ce cahos ; pour juger avec certitude, de
  ce qui dévroit résulter du plus ou moins de ces mouvemens, &amp; qui
  les varie à l’infini.
  Socrate eut tout lieu de se convaincre dans la fuite, par sa propre
  expérience, que la nature y a pourvu par un moyen plus
  abrégé, &amp; plus certain, que celui d’une ouverture à la poitrine.
  Zopyre le lui prouva ; ce Zopyre, qui ne concevoit pas, comment ceux,
  qui avoient des yeux, ne lisoient pas sur la Physionomie de Socrate,
  que ce Philosophe avoit beaucoup de penchant aux vices. Socrate de
  bonne foi avoua que Zopyre disoit vrai ; &amp; que c’étoit les
  réflexions, &amp; la pratique de la Philosophie, qui l’avoient
  précautionné contre ses mauvais penchans.
  Ne seroit-ce pas ce qui auroit engagé Socrate à étudier sa propre
  physionomie dans un miroir, soit pour se corriger lui-même, en
  apprenant à se connoître, comme dit Séneque, soit pour devenir sçavant
  dans l’art de connoître les hommes ? L’Histoire nous apprend, que cet
  art fut en grande recommendation dans l’école de ce
  Philosophe, &amp; dans celle de Pythagore.
  Les anciens étoient bien plus avisés que nous à cet égard.
  Persuadés des avantages attachés à cette science, ils donnoient tous
  leurs soins pour l’apprendre aussi parfaitement, qu’il est possible.
  Les Pythagoriciens, si nous en croyons Jamblique, n’admettoient dans
  leur société, ceux, qui s’y présentoient, qu’après avoir consideré
  leur figure, leurs gestes, leur démarche, leur maintien ; enfin toute
  l’habitude du corps ; afin de pouvoir juger s’ils étoient propres, ou
  non à y être reeus ; &amp; s’ils avoient les dispositions requises,
  pour l’étude des sciences. La sage nature en effet, en bâtissant le
  logement, le pourvoit sans doute, de tout ce qui est nécessaire à
  celui, qu’elle destine pour l’habiter. Sur ce principe, Socrate
  rejettoit tous ceux, en qui il ne voyoit pas une aptitude
  décidée, &amp; un bon naturel. Il devint si connoisseur en
  physionomie, qu’il prédit à Alcibiade sa promotion aux plus grandes
  dignités de la République.
  On peut donc acquérir cette science par les observations, comme
  toutes les autres. Mais pour y réussir parfaitement, il faut être né
  Physionomiste, comme il faut être né Poëte. Le sentiment intime en
  indique plus, que les régles. L’esprit humain, dit Ciceron,
  s’enveloppe sous des apparences trompeuses, &amp; s’en ouvre comme
  d’un voile. Le front, les yeux en imposent aux yeux, &amp; le discours
  simulé aux aux oreilles. Sous ce beau dehors, dit aussi Séneque, est
  souvent caché un caractere pervers, brutal, &amp; souvent plus féroce
  que celui-même des bêtes.
  Quelquefois aussi un visage, dont les traits en général ne flattent
  pas l’œil du spectateur ordinaire, &amp; peu attentif, présente à
  celui, que la nature éclaire, des traits caractéristiques d’un brave
  homme, d’un homme fait pour la société. Les premiers en seroient la
  peste, si leurs figures perfides trompoient tout le monde ; mais
  heureusement le voile tombe, dès que le Physionomiste le consideré de
  près. Bel Enfant, disoit Virgile, n’ayez pas trop de confiance dans
  votre beauté ; nous n’en sommes pas la dupe : nous découvrons sous
  cette belle apparence, le peu que vous vallez.
  Dans le choix que les Gymnosophistes faisoient des hommes, pour
  leur mettre la couronne sur la tête, ils n’avoient égard ni à la
  noblesse du sang, ni aux richesses, ni à la puissance, dont les hommes
  étoient pour le moment, en possession. Ils donnoient la préférence à
  ceux, dont la physionomie étoit la plus avantageuse, la plus belle,
  dont tous les membres étoient bien proportionnés ; dans la
  conformation desquels on eût dit que la Nature avoit paru se
  complaire. Ils s’imaginoient qu’elle avoit infusé dans ceux, qu’elle
  avoit ainsi favorisés, un principe de vertus, de bonnes qualilités,
  d’excellence, qu’elle n’avoit pas départi à ceux, qu’elle avoit
  disgraciés. Ne diroit on pas en effet, que cet accord des parties, ces
  traits faits pour charmer, annoncent un germe de vertus, qui ne
  demande qu’à se développer ; qu’à porter tous les fruits avantageux à
  la société, qu’elle a droit d’en attendre ?
  Chez les Spartiates, on ne confioit pas l’éducation des enfans à
  leur pere. On les faisoit élever aux dépens de la République, dans un
  lieu, où avant que de les admettre, on les examinoit
  très-scrupuleusement. Ceux, dont la figure promettoit beaucoup ; dont
  le corps étoit robuste, &amp; vigoureux, ceux en un mot, qui
  méritoient les suffrages des Physionomistes préposés a cet examen, y
  étoient élevés avec tous les soins possibles. Les enfans foibles, ou
  difformes, ceux, dont les traits annonçoient un mauvais caractere,
  étoient précipités dans le Taygete comme des sujets, qui deviendroient
  à charge à eux-mêmes, &amp; pernicieux à la République.
  Exister est un grand bien ; mais exister à la charge de
  soi-même, &amp; au désavantage des autres, est le plus grand des maux.
  Exister isolé, ce n’est pas sentir son existence
  vœ soli. Il faut exister heureux.
  C’est l’objet que les hommes se proposent, le but auquel ils aspirent
  tous, &amp; que chacun cherche par la voye, qu’il croit la plus propre
  à l’y conduire.
  L’Homme est donc fait pour la société ; &amp; aucun animal n’est
  plus social, ni moins social que l’Homme. Les uns sont tout l’agrément
  de la société, les autres toute l’amertume. La plûpart de ceux-ci
  ressemblent à des pillules dorées, qui contiennent un poison mortel
  sous cette enveloppen trompeuse. On le sçait ; on s’en défie
  quelquefois ; mais ce n’est pas assez. Mettez-vous en état d’analyser
  ces pillules vous en découvrirez bientôt le le poison. Est-il un
  homme, qui puisse se flatter de n’y avoir pas été surpris ? qui n’ait
  pas lieu de se plaindre, de s’être trompé dans le choix, qu’il a fait
  de ceux, avec lesquels il s’est lié de société ? Ignore-t-on que, dans
  le grand nombre, il en est plus, dont le commerce est perfide,
  désavantageux, qu’il n’en est, dont on puisse espérer la
  douceur, &amp; les agrémens de la vie ? non : on avoue même
  l’embarras, où l’on se trouve, quand il faut faire le choix d’un petit
  nombre de personnes, dont la fréquentation ne traine pas à sa fuite la
  tristesse, le chagrin.
  Avoir des amis, mais de vrais amis, voilà la félicité de la vie.
  L’expérience nous prouve, que nous courons sans cesse après ce
  bonheur, &amp; que bien peu l’atteignent. Le tiers de la vie s’est
  écoulé, avant que l’on soit en état d’ouvrir les yeux, ou d’en ouvrir
  d’assez clairvoyans sur les objets de notre choix. L’autre tiers se
  passe à étudier, à éprouver ceux, à qui nous avons donné la
  préferance. Heureux encore celui, qui devient prudent, &amp; sage, à
  force d’avoir été dupe ! Le grand nombre de ceux, qui nous ont
  trompés, nous habitue à une déplorable incertitude, qui nous tient
  toujours en l’air, &amp; nous empêche de former aucune intimité.
  Ayez, nous dit-on, trois choses toujours ouvertes pour vos amis,
  sçavoir la bourse, le cœur, &amp; le visage ; mais assurez-vous de
  leur fidélité. Ce dernier avis est de la premiere importance, &amp; le
  sera toujours, tant que dans la vie civile, l’art de tromper fera
  partie de l’éducation. Comment donc trouver son bonheur dans la
  société ? à considérer combien les hommes sont esclaves de leurs
  passions, combien ils sont ambitieux, &amp; sordidement attachés à
  leurs intérêts, on trouvera, que la maxime, dont je viens de parler, a
  bien son mérite. Elle doit être la ressource au moins de ceux, qui
  n’ont pas le tact assez fin, pour connoître les hommes à la
  physionomie.
  Cependant mettre les hommes à de sortes épreuves, pour les
  connoître parfaitement, n’est pas, à mon avis, un moyen aussi
  infaillible, que le pense Mr. de Catt. Si le fourbe a de l’esprit, il
  sentira qu’on veut l’éprouver, il éventera la mine, &amp; ne se
  démentira pas. Preuve bien sensible de la nécessité, &amp; des
  avantages de la science physionomique.
  Mais la connoissance la plus parfaite des Physionomies, ajoute Mr.
  de Catt, ne dispenseroit pas de ces épreuves. Le croira-t-on, si on la
  suppose parfaite ? c’est l’impersection, qui résulte de l’inaplication
  à cette science, &amp; de son non usage, qui rend ces épreuves
  nécessaires. Car si elle devenoit aussi à la mode, que l’art de
  masquer ses sentimens ; &amp; qu’elle fut poussée aussi loin, qu’elle
  peut l’être, l’art de se déguiser tomberoit de lui-même ; sa pratique
  deviendroit inutile, &amp; les épreuves superflues. On ne verroit pas,
  comme le dit très bien le même auteur, l’homme de probité, obligé de
  justifier son titre, par des actions suivies, dont souvent on ne lui
  fournit pas les occasions. En attendant le particulier, &amp; le
  public sont privés des services, qu’un honnête homme leur
  procureroit.
  Pour se bien conduire aujourd’hui dans la vie civile, il faut
  beaucoup de prudence : &amp; cette prudence, dit-on, consiste autant à
  cacher ses desseins, qu’à pénétrer ceux des autres. Étrange maxime !
  faite pour la honte des hommes, qui se prétendent civilisés. La
  conduite dans le commerce du monde, n’est elle donc qu’une chasse de
  ruse, où l’on cherche toujours à tromper, ou à surprendre !
  Je vous plains, vous que la sincérité, &amp; la franchise
  accompagnent par tout. Je vous plains d’être obligés de vivre avec ces
  loups, &amp; ces renards couverts de la peau de l’agneau, si vous
  n’apprenez à les connoître sous ce déguisement. Vous, qui avez été si
  souvent la victime de ce masque trompeur, dites-moi s’il est
  avantageux d’apprendre l’art de connoître les hommes à leur
  physionomie ? Hommes vrais, vous n’avez pour vous que la satisfaction
  de sentir, &amp; de ne pas éprouver combien il doit en coûter à un
  homme, &amp; quel tourment ce doit être pour lui d’avoir toujours
  l’esprit tendu, l’imagination aux champs, &amp; toutes ses facultés à
  la torture, pour réussir à cacher ses sentimens, &amp; a demasquer
  ceux des autres. Triste nécessité, que celle de passer sa vie au
  milieu de tant de masques ! On y apprend à ne se fier qu’a soi, a
  n’aimer que soi : on devient insensible sur le sort des autres ; on
  quitte les hommes le cœur vuide d’amitié, de cette affection, ce lien
  des cœurs, qui fait le bonheur de l’humanité. On les quitte l’esprit
  peu satisfait de leur commerce ; &amp; l’on meurt enfin
  isolé, &amp; aussi oublié, que si l’on avoit pas été du nombre des
  vivans.
  L’homme étant essentiellement fait pour la société ; &amp; la
  nature ayant placé le bonheur de l’homme &amp; dans l’union des cœurs,
  qui fait le lien de la société, pourquoi tant d’hommes entendent si
  peu leurs véritables intérêts, que les uns fuyent, &amp; que les
  autres travaillent sans cesse à rompre, à détruire, à anéantir cette
  union, cet accord de sentimens, &amp; d’actions, qui en fait la base
  l’agrément, &amp; la douceur ? Vous, qui fuyez ce semble la société,
  je vous le pardonne. Vous vous en éloignez sans doute, par haine pour
  la fourberie, &amp; la dissimulation. Non, ne la fuyez pas : hors
  d’elle point de félicité. Le mal, que vous fuyez, n’est pas sans
  remede. Il en est un spécifique, l’art de connoître les hommes aux
  traits de leurs visages. Apprenez cet art : arrachez ce masque
  perfide ; &amp; qu’il ne reste à celui, qui le portoit, que la honte
  d’en avoir fait usage. Sincérité, franchise, fruit précieux de l’art
  de dévoiler les hommes, réduit en pratique, vous reviendriez habiter
  parmi nous, vous formeriez, vous cimentériez cette union, cet accord
  de sentimens, &amp; d’actions, qui font le bonheur de la vie !
  Il y a tant de plaisir à faire du bien, à sentir, à reconnoître
  celui qu’on reçoit ; tant de contentement à marcher tête levée, à
  suivre les mouvemens d’un cœur droit, à pratiquer la vertu, à être
  doux, humain, tendre, charitable, franc, sincere, compatissant,
  généreux, que tous les hommes s’empresseroient de le devenir, si les
  chemins étoient ouverts, pour cela, s’il étoit permis, &amp; nullement
  dangereux de se montrer tel, que l’on est, dans le commerce du monde.
  On le deviendroit en effet, si la dissimulation en étoit bannie.
  Voulons-nous donc vivre heureux, au moins le dernier tiers de notre
  vie ? apprenons à connoître sous ce masque de faux, le vrai, qui en
  fait la doublure. Je l’ai dit, elle se montre toujours par
  quelqu’endroit. Et puisque rien ne nous intéresse tant que notre
  propre bonheur, rien ne peut nous intéresser davantage, que cette
  connoissance. Imitons les anciens au moins en cela. Avant tout ils se
  proposoient la connoissance non de l’homme comme homme ; elle n’auroit
  eu pour l’objet que l’humanité en général ; ni celle de l’homme comme
  individu animal, en égard à ses infirmités, ou à ses perfections
  corporelles ; mais celle de l’homme, comme membre de la société, pour
  laquelle l’homme a été fait ; au bonheur duquel tous les autres de la
  même société doivent concourir, comme il doit travailler de son cote a
  procurer celui de ses semblables.
  Soyons persuadés, comme les anciens, des avantages, qu’il y a à
  scavoir dire sur l’inspection, des traits de la physionomie, voila un
  Thersite, ou un Hector, un Catilina, ou un Fabius. Faute de cette
  connoissance, combien de sois sommes-nous exposes à prendre pour nos
  amis les plus attachés, &amp; les plus fideles, des Therfites
  impudens, des Ulysses rusés, des Catilinas
  turbulens, &amp; sédicieux ? Voyez le sort de cet homme, qui, pour
  être privé de cette connoissance, n’a pour amis que cette foule
  d’esprits rampans, &amp; mercennaires, qu’il ne doit qu’à sa fortune :
  amis laches, qui l’ennyvrent tous les jours par l’encens, qu’ils lui
  prodiguent, &amp; l’empoisonnent par leurs complaisances affectées.
  Voyez le triste avenir, qu’il se prépare, si la fortune cesse de le
  regarder de bon œil.
  Convenez avec moi, qu’il est bien avantageux de connoître les
  hommes, fans avoir acquis cette connoissance aux dépens de sa
  tranquillité, &amp; sans avoir fait la triste expérience de la
  fourberie de ceux, qui souvent n’ont d’autre mérite, que celui de
  sçavoir déguiser leurs véritables sentimens.
  Hommes vicieux, qui faites consister votre bonheur à vous ennyvrer
  d’adulations. Homme de peu de génie, &amp; de talens, qui sçavez si
  peu estimer les choses ce qu’elles vallent, ouvrez enfin les yeux :
  connoissez ceux que vous fréquentez, pour ce qu’ils
  font ; &amp; mettez vous à l’abri du mépris, que vous &amp; eux
  méritez à si juste titre.
  Le desir de mériter l’estime, &amp; l’amour des hommes est né avec
  nous. Il nous rend sociables ; il nous apprend, que si l’homme doit
  sentir une injure, l’homme sage ne doit pas se contenter de la
  dissimuler ; mais la pardonner. Il nous rend bienfaisans,
  complaisans ; mais jamais ce ne doit être jusqu’à la flaterie.
  Quel Prince ne sçait pas dès son enfance, qu’il est Prince ? Les
  Adulateurs ne cessent de lui répetter, qu’il est fait pour commander
  aux hommes. Il est environné de gens, qui lui crient perpétuellement
  aux oreilles : Tout est à vous. En voit-il, qui le fatiguent, pour lui
  dire trop souvent : votre personne est à l’état ; votre tems est au
  public. Vous ne serez estimé, &amp; aimé, qu’autant que vous ferez le
  bien, &amp; le bien de votre Peuple. Vous ne pouvez pas tout sçavoir,
  ni tout faire. Pour votre honneur, &amp; pour le bien de votre état,
  choisissez-vous des Ministres ; mais des Ministres sinceres, fideles,
  intelligens ? Heureux le Prince, qui en a de tels ? Mais comment faire
  ce choix ? comment les démêler dans ce nombre de flatteurs, qui
  l’assiegent continuellement ; qui ne s’occupent jour nuit qu’à masquer
  la vérité, &amp; à éloigner du Thrône ceux, qui pourroient en devenir
  l’appui ? Aristote en sentoit si bien l’embarras, &amp; la difficulté,
  qu’il recommandoit à Alexandre d’avoir recours à l’art de connoître
  les hommes, par leur physionomie. Ne seroit-ce pas dans cette vûe, que
  l’on constituoit autrefois dans la cour des Rois, des gens pour
  examiner les personnes ; discerner les esprits ; &amp; rendre un
  compte fidele de leurs observations ? Aristote dans son traité de la
  politique, exhorte à choisir des Magistrats, dont la figure soit
  noble, &amp; prévenante. Dans un autre endroit, il conseille de fuir
  le commerce de ceux, qui sont disgraciés de la Nature, ou marqués de
  quelques signes extraordinaires. Delà sans doute, le proverbe :
  Distortum vultum sequitur distortio
  morum,
   
  Et cette maxime d’un Poëte Grec :
  Pes tibi quod claudus, quod clauda
  per omnia sit mens.
  Interius retegunt extera signa
  malum.
  Ces proverbes ne sont pas toujours vrais. Socrate nous prouve par
  sa figure, qu’il ne faut pas toujours juger défavorablement des
  personnes, fur leur physionomie peu flatteuse, &amp; peu prévenante au
  premier coup d’œil. Ecoutons Rabelais dans l’on prologue de la vie de
  Gargantua : „Tel au dire d’Alcibiade, étoit Socrates, parce qu’en le
  voyant au dehors, &amp; l’estimant par l’extérieure expérience, n’en
  eussiez donne un coupeau d’oignon, tant laid il étoit de
  corps, &amp; ridicule en son maintien : le nez pointu, le regard d’un
  taureau, le visage d’un sol ; simple en mœurs, rustique en vêtemens,
  povre de fortune, infortuné en femme, inepte à tous offices de la
  République ; toujours riant, toujours beuvant, toujours se gabelant,
  toujours dissimulant son divin sçavoir. Mais ouvrant cette boëte,
  eussiez trouvé une céleste, impréciable drogue, entendement plus
  qu’humain, vertu merveilleuse, courage invincible, sobresse non
  pareille, contentement certain, assurance parfaite, déprisement
  incroyable de tout ce pourquoi les humains tant veillent, tant
  courent, travaillent, navigent, &amp; bataillent.”
  Aucun homme cependant, dit Aristote (2. priorum) n’a un penchant,
  que la nature n’aît scellé par un signe extérieur, &amp; visible sur
  son corps &amp; c. (lib. de physiogn. Cap. I.) Il n’est pas plus
  difficile de connoître les hommes à l’inspection des traits de leurs
  visages, que de juger de la qualité des chevaux, &amp; des chiens de
  chasse. Aussi les hommes ne différent-ils pas par la forme essentielle
  à l’homme ; mais par des signes accidentels. Cette différence suffit
  pour juger de celle de leurs penchans ; &amp; conséquemment de leurs
  mœurs.
  Il y a un rapport immédiat, &amp; déterminé entre les émotions de
  l’ame, &amp; les mouvemens du corps, qui en sont la fuite ; puisque
  les effets ont ce rapport avec leurs causes. Ces mouvemens du corps
  sont donc l’image des émotions de l’ame, des impressions, qu’elle
  reçoit, &amp; des agitations, qui en sont une suite.
  Le cœur est le principal organe de l’appétit sensitif, le cerveau
  l’est de l’imagination. L’idée du bien, que nous desirons, se forme
  dans celle-ci. Les esprits, que l’ame envoye au devant de ce bien,
  partent du cœur, &amp; sont portés au lieu où elle voit son objet.
  Arrivés au cerveau ils en agitent les fibres. Ces fibres communiquent
  leur mouvement aux nerfs, ces canaux fi déliés, qui y prennent leur
  origine, aux muscles, ressorts de toute la machine. Ceux du visage
  étant les plus délicats, ils sont sensibles à la moindre
  impression.
  Quelque sécrets que soyent les mouvemens de l’ame, quelque soin que
  l’on prenne, quelqu’effort que l’on fasse pour les cacher, à mesure
  qu’ils se forment, ils causent une altération sensible sur le visage.
  On a beau le composer, l’ame, sans s’appercevoir même de ce qu’elle
  fait, dispose les traits, &amp; les parties, de maniere, que par le
  maintien, &amp; la contenance on peut juger de ce qui l’occupe.
  L’entendement, cette faculté, dont l’action est si tranquille, ne
  sçauroit agir, sans que les sens ne soient de la partie. Se
  recueille-t-il en lui-même, réfléchit-il sur ses idées, le regard
  devient fixe ; les yeux sont ouverts, &amp; ne considerent pas ;
  l’oreille semble avoir perdu la faculté d’entendre ; tous les sens
  sont dans le silence, &amp; l’inaction ; leurs fonctions sont
  suspendues, comme s’ils craignoient de distraire l’ame de son
  opération.
  Dans l’accès des passions, les muscles du front, &amp; de tout le
  visage, étendus sous la peau, se roidissent, on se relachent suivant
  les mouvemens que les esprits, &amp; les nerfs leur impriment. Ces
  contractions des muscles forment des sillons, ou linéamens à la peau,
  qui deviennent plus sensibles, à mesure que la contraction est plus
  répetée. Chaque passion a sa contraction particuliere pour s’exprimer.
  C’est sur cela que les Peintres ont formé leurs principes
  d’Iconologie, &amp; ce que l’on appelle les
  caracteres des passions. Ces
  altérations, ou changemens de maniere d’être des parties, causés par
  les émotions de l’ame, sont aussi ce que l’on appelle,
  caracteres physionomiques, dont
  l’assemblage compose le tableau, l’image, des passions, &amp; des
  penchans ; le miroir, qui les présente à nos yeux.
  Il est naturel à l’homme, comme à tous les animaux, d’avoir un
  penchant, que l’on appelle
  inclination, dans les
  hommes, &amp; appétit dans les
  animaux. Le colérique est porté à la colere, le sanguin à la joye, le
  mélancolique à la crainte, le phlegmatique à l’indolence, &amp; à la
  paresse.
  Ces penchans sont dans les hommes, les semences des passions, qui
  les tyrannisent, ou des affections, qui les occupent. Aussi voyons
  nous que la plupart des hommes se laissent emporter, comme les Bêtes,
  à l’impéruosité de leurs appétits désordonnées. Mais les gens sages,
  dira-t-on, les gens réfléchis se laissent conduire à la raison ; Elle
  vient au secours des foiblesses de l’humanité ; elle appaise les
  mouvemens du cœur, d’où partent les esprits, principe du mouvement de
  tous les ressorts. L’éducation corrige aussi les passions. Non, disons
  mieux, la raison, &amp; l’éducation en brident les fougues, &amp; les
  fureurs ; mais elles n’en détruisent pas le germe. Il se développe
  malgré la Philosophie même. Pour les passions c’est un frein, au moyen
  duquel on les guide, comme l’on en met un par précaution, au cheval le
  plus doux ; parce qu’on en craint les emportemens. La raison vient
  toujours un peu tard. L’arbre a pris son plis ; le fruit, qu’il
  portera, conservera toujours quelque chose de sa figure naturelle, de
  la saveur de la seve, malgré l’ente, que l’on y a insérée. La raison
  est comme Neptune, qui sort de dessous les vagues irritées de la mer,
  sujette à son empire. Il appaise les vents déchaînés, calme les
  flots ; mais aux débris des vaisseaux, aux cordages rompus, ou
  dérangés, on voit les tristes effets de la tempête. On sçait même
  très-bien que malgré le calme, les flots s’irriteront au premier vent,
  qui se déchaînera.
  De même aux traits, aux linéamens formés par l’impulsion des
  esprits, excités par les passions, on juge, &amp; l’on peut assurer,
  que telle passion, telle vertu, ou tel vice ont dominé dans la
  personne, qui en affiche l’étiquette ; &amp; que ces passions se
  réveilleront à la premiere occasion ; que la personne sera ce qu’elle
  a été. Simia semper fimia.
  NOUS aimons la liberté de nos passions, &amp; le cœur est la partie
  de l’homme, qui soufre moins patiemment la servitude. On peut le gêner
  dans la libre manifestation de ses mouvemens : il n’en agit cependant
  pas moins dans l’intérieur. Mais quoique le visage soit le tableau, où
  les passions sont peintes avec leurs couleurs naturelles, &amp; leur
  propre caractere, il doit cependant moins occuper les yeux, que
  l’esprit du spectateur. Il donne plus de choses à penser, qu’il n’en
  présente, surtout dans ceux, qui ont appris à le composer.
  Ce qui frappe dabord à l’aspect d’une personne, que nous voyons
  pour la premiere fois, est la ressemblance, ou la disference des
  traits de son visage, avec les traits de quelqu’un, qui nous est
  connu. On passe assez légerement sur cette observation, si l’objet n’a
  pas des traits de ressemblance assez marqués, pour nous rappeller
  l’idée de quelqu’un de notre connoissance. Sans réflexion décidée on
  court tout de fuite au jugement, que les traits physionomiques de la
  personne nous dictent ; &amp; nous nous décidons, sans y trop penser,
  à avoir pour elle du penchant, ou de l’eloignement, ou enfin de
  l’indifférence ; tant est naturelle en nous la science de la
  physionomie : comment ne seroit-elle pas d’un grand avantage à
  l’homme ?
  La Nature pouvoit-elle se dispenser de nous faire ce présent, en
  nous donnant cet instinct, cet appétit, qui nous porte sans cesse à
  nous approcher du bien, ou de tout ce qui peut contribuer à notre
  conservation, &amp; à nous éloigner du mal, ou de tout ce qui peut
  concourir à la destruction de notre être ? Nous sommes perpétuellement
  environnés de gens, qui croyent avoir intérêt ou de nous obliger, ou
  de nous nuire. Comment les distinguer ? La nature y a pourvû.
  Entrons dans un cercle. Deux personnes à nous inconnues, y
  controversent sur quelque matiere. Ne sommes-nous pas tout à coup
  décidés sans réflexion, en saveur de l’une &amp; au désavantage de
  l’autre ? Est-ce l’effet de la sympathie, ou du talent, que nous avons
  reçu de nature, pour connoître les hommes, &amp; pénétrer leurs
  sentimens, à l’inspection de la physionomie ? Peut-être est-ce l’effet
  de l’un &amp; de l’autre. Toujours est-il vrai, que si nous n’avions
  ni yeux, pour considerer leurs personnes, ni oreilles, pour entendre
  leur voix, la sympathie n’auroit pas lieu dans cette occasion. C’est
  donc par la connoissance innée de la physionomie, que nous avons porté
  notre jugement sur les rapports avantageux ou nuisibles, que les
  personnes considérées ont été censées avoir avec la conservatiou de
  notre existence. De la comparaison, que nous avons faite, ont résulté
  d’un côté le plaisir, la satisfaction à voir, à desirer l’objet, pour
  lequel nous nous sentons du penchant ; de l’autre de
  déplaisir, &amp; l’aversion contre celui, pour lequel nous éprouvons
  de l’éloignement. Ceci, soit dit en passant, n’expliqueroit-il pas ce
  prétendu Je ne sçais quoi, d’où
  naissent ; dit-on, l’amour, la sympathie, &amp; leurs contraires ?
  Il semble que les caracteres des hommes, leur esprit, leur façon de
  penser, le bien, &amp; le mal, qu’ils peuvent nous faire, soient
  écrits sur leurs visages. Les uns ont des traits si frappans de
  grandeur, de bonté, de clémence, de bienfaisance, d’humanité, que nous
  ne les considerons pas sans plaisir : nous ambitionnons d’être liés de
  société avec eux ; nous leur voulons du bien ; nous prendrions
  volontiers leurs interêts comme s’ils nous étoient personnels, au
  point même de nous chagriner, s’ils venoient à n’avoir pas la victoire
  sur leurs adversaires.
  Si au contraire nous appercevons dans la physionomie de quelqu’un
  des traits, qui ne nous flattent pas, tout aussitôt la prévention
  contre lui s’empare de nous : nous en détournons les yeux comme d’un
  objet capable de nous nuire ; nous lui portons une haine
  sécrété ; &amp; pour rien nous lui souhaiterions
  infortune &amp; misere.
  Les préjugés de la jeunesse influent beaucoup, dit-on, dans nos
  jugemens, Un Précepteur dur donne de l’aversion pour lui aux
  enfans, &amp; pour tous ceux, qui ont sa physionomie. Cela
  doit-être ; &amp; ce n’est pas l’effet du simple préjugé, mais des
  connoissances naturelles, que tous les hommes ont des physionomies.
  Les mêmes traits, qui formoient celle du Précepteur dur, &amp; severe,
  font une étiquette, qui annonce un caractere semblable dans tous ceux,
  qui lui ressemblent. Ainsi les mêmes raisons, qui donnoient de
  l’aversion pour le premier, doivent faire concevoir de l’éloignement
  pour les autres.
  
  Triste avantage, dira peut-être quelqu’un, Ils y voyent plus de mal
  que de bien, plus de choses chagrinantes qu’agréables, plus de
  personnes à fuir, qu’à rechercher. Trop clairvoyans sur les défauts
  des hommes, ils les détesteront. Ils n’en trouveront presque aucun
  dignes de leur attachement. Fi donc d’un tel avantage, qui réduiroit
  la société presqu’à rien. Il faut vivre en société, puisque l’homme
  est fait pour elle ; par conséquent prendre le tems, comme il
  vient, &amp; les hommes, comme ils sont.
  Voilà précisément à quoi se trouvent réduits ceux, qui n’ont reçu
  de la nature que la connoissance générale de la physionomie. c’est le
  raisonnement de ceux, qui ignorent les avantages inséparables de cette
  connoissance, donnée dans sa perfection par la nature, ou acquise par
  l’étude.
  Mais si on leur indiquoit les moyens de se précautionner contre les
  dangers, qui les menacent au milieu des loups couverts de peaux
  d’agneaux, préféréroient-ils de croupir dans cette ignorance ? non, je
  ne le crois pas. A moins qu’ils ne soient brouillés avec le bon sens,
  ils conviendront, que l’art de connoître les hommes à l’inspection de
  la physionomie, est mille fois préférable aux connoissances, que l’on
  pourroit acquérir à ses propres dépens, par la funeste expérience, qui
  fait de celui, qu’elle instruit, la victime de la sourberie, &amp; de
  la méchanceté.
  J’arrive dans un pays. Je n’y connois personne : ou, si j’y connois
  quelqu’un, c’est seulement sur le rapport d’autrui. L’intérêt, la
  crainte, ou tout autre motif peuvent très-bien avoir dicté les
  discours, que l’on m’a tenus en faveur de l’un, ou au désavantage de
  l’autre. Qui de nous ne l’a pas éprouvé ? Je dois donc m’en défier :
  par prudence, je suspendrai mon jugement. A qui aurai-je recours, pour
  discerner ceux, qui méritent ma confiance, &amp; mon attachement ?
  Il y a des vertus, &amp; des vices rélatifs aux climats, aux loix,
  aux usages. Si j’en suis instruit, ils ne me surprendront pas ; je
  sçaurai bien quel parti prendre à cet égard. Mais le vice proprement
  dit, craint la lumiere. C’est un Prothée, qui prend tous les jours de
  nouvelles formes pour tromper. Cependant son empire n’est pas
  universel ; par tout on rencontre des hommes, &amp; des hommes, qui
  font honneur à l’humanité ; des hommes nés pour la société ; pour
  jouir de tous ses agrémens, &amp; pour faire la félicité de ceux,
  qu’une heureuse étoile a lié de commerce avec eux. Naturellement je
  suis porté à fuir le vicieux ; parce qu’il travaille à me nuire : je
  cherche le vertueux ; il fait le bonheur de ma vie. A quoi
  reconnoîtrai-je l’un &amp; l’autre ? La nature a donné à l’homme la
  langue, la voix, le geste, pour être les interprêtes de ses pensées.
  Mais de peur qu’il n’en voulût changer la véritable destination, elle
  y a pourvû, en faisant parler en même tems son front, ses
  yeux, &amp; les autres traits de son visage, pour démentir le geste,
  la langue, &amp; la voix, quand ils ne seroient pas fidéles.
  Mais si je n’ai pas le bonheur d’être du petit nombre de ceux, qui
  ont le coup d’œil assez fin, pour sentir le vrai au premier aspect de
  la physionomie ; pour saisir à l’instant le fond du caractere de
  celui, que je considere, qu’elle sera ma ressource ? faudra-t-il m’en
  rapporter aux discours avantageux, ou désavantageux, que l’on m’aura
  tenu des personnes ? Établirai-je mon jugement sur l’impression,
  qu’ont coutume de faire la laideur, &amp; la beauté ? l’expérience a
  prouvé qu’il n’y a rien de si trompeur. La dissormité du corps est de
  mauvais augure dans l’esprit de bien du monde. On regarde ceux, qui
  sont disgraciés de la nature, comme des gens à éviter. A-t-on toujours
  raison ? Il est fâcheux sans doute, d’être né sans certains agrémens,
  ou avec ces incommodités. contre lesquelles le préjugé indispose les
  esprits ; mais il n’est pas moins fâcheux de voir les hommes être tous
  les jours les dupes de leurs préventions ; &amp; de leur voir attacher
  tant de prix au léger avantage d’une figure agréable.
  Combien en effet, voit-on de personnes, dont malgré l’irrégularité
  des traits, la physionomie a des appas ; présente quelque chose, qui
  attire, qui gagne les cœurs quand on les considere attentivement ?
  combien d’autres au contraire avec des traits composés, &amp; faits
  les uns pour les autres, ne causent qu’une admiration stérile, un
  extase, &amp; souvent même une indifférence, qui touche à l’aversion ?
  Est-ce donc sur la forme de l’œil, que j’établirai mon jugement ? Je
  scai bien que l’œil n’est reputé beau, qu’autant qu’il est bien fondu,
  bien ouvert, bien enchassé, &amp; qu’il aura toutes les proportions
  requises. Mais eût-il tout cela, il ne sera pour moi qu’un bel œil de
  statue, s’il n’est animé ; si les esprits, qui s’y portent, &amp; y
  donnent la vie, n’y sont envoyés par l’effet d’une passion
  douce, &amp; bienfaisante. Le plus bel œil est affreux, quand la
  vengeance l’anime, quand la colere l’inflamme, quand le désespoir
  l’éteint, ou que la sourberie, &amp; l’envie de nuire en ternissent
  l’éclat, en chassent la douceur, &amp; en troublent le gratieux.
  Apprenez donc à connoître les hommes, &amp; ne vous laissez pas
  entraîner au torrent de ces petits esprits, de ces esprits frivoles,
  qui donnent tout aux apparences ; &amp; placent le mérite dans les
  agrémens les moins sensibles aux yeux du sage.
  Celui, qui sçait penser, sans avoir été pleinement favorisé, des
  connoissances naturelles de la physionomie, ne se laisse pas
  surprendre à un extérieur, qui au premier coup d’œil, peut en
  imposer, &amp; faire illusion, soit en bien, soit en mal. Les rapports
  lui sont suspects. Il veut juger avec connoissance de cause. Le
  premier coup d’œil m’en a cependant toujours plus appris, que tous les
  rapports. J’ai souvent appelle de mon premier jugement à
  l’expérience : j’ai suivi de près les personnes, &amp; bien des
  années ; leur conduite a justifié la premiere impression, que leur
  physionomie avoit faite sur moi, quoique souvent contraire aux idées,
  que l’on avoit voulu me donner de ces personnes. N’avons-nous pas ce
  talent ? Si nous nous laissons prévenir, que ce soit en
  bien, &amp; laissons à l’expérience le soin de nous guérir de cette
  prévention ; ou apprenons l’art de connoître les hommes.
  Autre embarras, autre incertitude. Pourquoi la physionomie de la
  même personne plait-elle aux uns, &amp; déplaît-elle aux autres ? S’il
  est vrai que ses traits annoncent son caractere, ils devroient faire
  la même impression sur tous les spectateurs. Point du tout : &amp;
  voilà précisement ce qui prouve la nécessité d’apprendre a connoître
  les hommes par la physionomie. Le jugement, que l’on porte, dépend de
  la maniere de les envisager, de les considerer. lui-là porte plus
  d’attention, ou de meilleurs yeux, pour saisir dabord les rapports des
  traits, avec ce qu’ils annoncent. Celui-ci voit en étourdi, juge
  précipitamment, &amp; sans connoissance de cause. Un rien décide alors
  la façon de penser à l’avantage, ou au désavantage. Le germe de la
  science physionomique se développe ; mais mal guidé, il prend une
  route contraire à celle que la nature lui avoit destinée. Aussi
  reconnoissons- nous souvent notre erreur. La fréquentation des
  personnes nous fournit l’occasion de les examiner de plus prês : Nous
  découvrons dans cette figure, qui nous avoit déplu, &amp; rebutés, des
  traits, qui flattent notre imagination.
  Il y a donc dans l’ame ce germe de l’art de connoître les hommes,
  dont on fait usage sans réflexion ; connoissance, d’où naît le
  plaisir, que nous trouvons à voir certains objets ; &amp; l’aversion,
  qui nous éloigne de quelques personnes, après les avoir considérées.
  C’est par là que la nature nous inspire des idées agréables, &amp;
  nous dicte des jugemens utiles à notre conservation, avant même que
  nous y ayons réfléchi. Développons ce germe ; ajoutons y nos
  réflexions ; dirigeons – les sur les régies de la science
  physionomique, que la nature, &amp; l’expérience nous ont apprises.
  Nous y trouverons la route du bonheur, qu’une liaison aimable, une
  charmante société procure à tous ses membres.
  Si cette science nous apprend à voir l’homme avec ses infirmités,
  elle nous le montre aussi avec tous ses avantages ; ceux-ci faits pour
  notre félicité ; celles-là pour remplir nos jours d’amertumes. Sentons
  au moins une bonne fois combien il est intéressant pour nous de
  prendre les moyens de ne pas nous tromper dans le choix. A chaque pas
  notre aveuglement volontaire nous fait heurter contre des vases, qui
  regorgent de cette amertume ; pendant que nous pourrions marcher les
  yeux ouverts, voir, distinguer les objets capables de nous procurer du
  plaisir, &amp; de la satisfaction ; séconder, faire valoir les talens
  de ces gens vertueux, écrasés fous le poids de la misere, &amp; de
  l’infortune ; les mettre dans la jouissance des biens faits pour eux ;
  qui font l’appanage des méchans. On ne verroit pas vivre, &amp; mourir
  dans l’obscurité tels, qui auroient brillé dans les plus hautes
  places.
  Les vices, &amp; les vertus, les goûts &amp; les talens ont,
  dit-on, par eux-mêmes quelque chose de commun avec la constitution de
  nos corps. L’ame n’agit &amp; n’est affectée par les objets
  extérieurs, que par la médiation des organes, dont la différence
  constitue celle des caracteres. Il est donc possible de pénétrer les
  dispositions de l’esprit, &amp; du cœur des hommes par les signes
  extérieurs.
  En effet il n’est aucune passion, que les yeux ne décelent.
  Taciti oculi mentis fatentur
  arcana. En certaines personnes elle est si manifeste, que même
  les enfans, les domestiques les plus stupides
  remarquent, &amp; connoissent les premiers à l’œil du pere ; les
  seconds à l’œil du maître, s’ils sont fachés, ou s’ils ne le sont pas.
  Pourquoi donc négliger ce don de la nature, cette sécrété connoissance
  des choses, qui tendent à notre ruine, ou à notre conservation ? la
  laisserons-nous ensevelie dans les abymes de noue ame : pendant
  qu’elle s’excite, se reveille à l’abord des objets que les sens lui
  présentent ? Ouvrons donc les yeux, &amp; voyons en les avantages.
  Quelle science plus belle, plus utile, plus
  nécessaire ! &amp; combien d’autres avantages n’a-t-elle pas ? celui,
  qui en seroit parfaitement instruit, auroit le secret de la
  sagesse, &amp; de la prudence humaine. Le secret de la sagesse, en
  apprenant à se connoître ; ce que l’on peut, &amp; ce que l’on doit
  faire pour son propre bonheur, &amp; pour celui de ses semblables. Le
  sécret de la prudence ; en apprenant à connoître les autres ; ce dont
  ils sont capables, ce qu’ils ont dessein d’entreprendre pour notre
  bien, ou à notre désavantage.
  On ne se connoît jamais bien par soi-même. On se rebute aisément de
  la peine, qu’il y a à se replier sur son propre fond. On n’aime gueres
  à passer en revûë ses propres défauts. L’amour propre nous les
  dissimule, dicte, corrompt nos jugemens à cet égard. Il nous faut un
  miroir, où nous puissions considérer notre ame, ses inclinations, ses
  affections, &amp; en porter un jugement sincere, &amp; désintéressé,
  fondé fur les impressions agréables, ou fâcheuses, que les passions
  des autres sont fur nous.
  Considerons nous donc dans ce miroir. Sentons tout le désagrément,
  toute la honte, qui nous reviendroit, si nous étions mis à découvert,
  par les connoissances de celui, que nous aurions eu dessein de
  tromper, en couvrant notre visage du masque de la fourberie. Les
  traits, qui le composent, nous paroîtroient trop hideux, pour être
  tentés de les emprunter, &amp; d’en parer notre visage. Ces grimaces
  seroient pour nous un miroir, qui ne flatteroit pas. Les images, qu’il
  nous présenteroit, nous seroient connoître ce qu’il y a de défectueux
  dans les grimaces semblables, que nous serions obligés de faire, pour
  cacher notre façon de penser. Soit amour propre, soit intérêt de se
  conserver l’estime, la considération, &amp; l’amour de ses semblables,
  insensiblement on prendroit de l’aversion pour une passion si nuisible
  à celui, quï la nourrit. On se montreroit tel, que l’on est ; on
  expulserait de la société la défiance, avec sa cause ; &amp; l’on y
  verroit renaître la douceur, la franchise dans les procédés, la
  sincerité dans le discours, qui en sont tout l’agrément.
  Hé ! pourquoi la science physionomique n’est-elle pas cultivée,
  comme elle le mérite ! l’Homme auroit-il donc perdu cet instinct, qui
  le porte à s’aimer lui-même, à s’aimer dans soi-même, dans la compagne
  de son plaisir, dans les fruits de ce plaisir, dans ceux enfin, qui
  peuvent contribuer à lui en procurer ; parce qu’il y fait consister le
  bonheur de sa vie, auquel il aspire sans cesse !
  
  L’Homme a ses foiblesses ; aucun n’en est exemt.
  Beatus ille, qui minimis urgetur,
  disoit le satyrique Horace. Mais il en est peu, qui ne respecte le
  mérite, &amp; la vertu ; &amp; qui, dans le fond, ne leur soient plus
  attachés qu’au vice.
  Si la science physionomique étoit à la mode, les traits du visage
  d’un homme vicieux, ou d’un homme, chez qui la vertu est
  très-équivoque seroient sur les autres la même impression, que le soin
  attaché aux cornes d’un taureau furieux, pour avertir de s’en défier.
  Évités, suis, honnis de tous, les solitudes leur seroient réservées.
  Elles ne priveroient pas la société de beaucoup de sujets des deux
  sexes, qui n’y respirent que l’ennui, &amp; ne s’y nourrissent que
  d’un pain assaisonné de leurs larmes ; au lieu des agrémens, dont ils
  devroient jouir, &amp; qu’ils procureroient à leurs semblables. Ceux,
  qui sans être vicieux, mais par séduction, ou par un zéle inconsidéré,
  s’éloigneroient de la société, en excitant notre pitié, ils nous
  prouveroient clairement, qu’ils ignorent la maxime du sage,
  vœ soli ! ou que de propos
  délibéré, ils veulent contredire les desseins de la nature. Ils
  seroient des preuves sans replique, de l’abus, que l’on peut faire de
  son jugement, &amp; du peu de bon sens, qu’il y a à se soustraire à la
  société.
  De l’homme moral, passons à l’homme physique. La science
  physionomique n’a pas de moindres avantages à cet égard.
  Les paillons étant des actions communes à l’ame, au corps, elles
  sont du ressort de la medecine, dont l’objet est de connoître la
  physique de l’homme, &amp; de le guérir de ses infirmités, L’anatomie
  du corps humain peut contribuer beaucoup à sonder, à étendre les
  connoissances physionomiques. Elle indique l’origine des nerfs, la
  liaison, &amp; le rapport des muscles, l’action des uns sur les
  autres ; ce qui les met en mouvement, les moyens progressifs de ces
  mouvemens, &amp; leurs effets. Elle est, pour ainsi dire, la synthese
  de la science physionomique. Celle-ci en observant, en considérant, en
  raisonnant sur les effets de ces mouvemens, découvre l’union intime du
  moral avec le physique ; remonte à la cause de ces mouvemens, juge des
  uns par les autres, &amp; devient l’analyse de la Medecine, &amp; de
  l’anatomie.
  TOUS les Médecins sçavent que le tempéramment détermine la qualité
  des maladies ; &amp; qu’il en est comme la source. C’est la part,
  échue à chacun, de ce qui étoit renfermé dans la boëte de Pandore. La
  physionomie indique le tempéramment, l’habitude des parties, qui
  constituent la machine humaine. Elle montre leur force, &amp; leurs
  actions habituelles sur l’esprit ; parce qu’ils agissent mutuellement
  l’un sur l’autre, &amp; se dominent réciproquement. Le corps
  s’altere-t-il lame soufre. S’il est rempli d’humeurs, &amp; que la
  maladie l’affaise, l’ame s’appésantit ; la langueur s’en empare.
  Réciproquement lorsque l’ame est agittée, le corps s’agitte
  aussi, &amp; subit une altération très sensible.
  Une des choses essentielles, que doit faire un medecin jaloux
  d’exercer sa profession avec honneur, &amp; succès, est de considerer
  attentivement la constitution habituelle, &amp; surtout actuelle du
  visage de son malade. Hippocrate, Aristote, Avicenne, &amp; tous les
  grands Médecins en ont fait un, précepte de leur art. Lorsque vous
  entrez chez un malade, dit Actuarius (lib. 2. cap. 2. &amp; 3.) avant
  tout, considerez sa maniere d’être couché, sa respiration, voyez,
  observez les traits de son visage : si ses yeux sont creusés, ses
  tempes enfoncés ; s’il a le nez retiré, ou devenu plus pointu ; s’il a
  l’œil net, ou larmoyant, le regard fixe, ou inquiet, le front
  sec, &amp; aride &amp; c. voyez la couleur de sa peau, de son
  tein &amp;c. Toutes ces choses sont des indices de ce qui se passe au
  dedans.
  Mais une connoissance pour le moins aussi essentielle, &amp; aussi
  nécessaire à un Médecin, est de sçavoir deviner par les signes
  extérieurs les causes morales des maladies.
  Point de maladies, si l’on en excepte les accidentelles, qui
  n’ayent pour cause quelque passion de l’ame. Le bon, ou le mauvais
  usage des passions, en faisant le bonheur, ou le malheur de la vie,
  est aussi le principe de la maladie, &amp; de la santé. Les passions
  sont-elles bien réglées ? les émotions de l’ame seront moderées, ainsi
  que le mouvement des ressorts. Il en résulte la vertu, &amp; la santé.
  Sont elles portées à l’excès ? elles deviennent la source des
  troubles, des tempêtes de l’esprit, la cause des désordres, &amp; de
  l’altération des organes du corps. Voilà le vice moral, &amp; le vice
  physique. Un Médecin appellé pour traiter un malade, qui ne peut, ou
  ne veut pas déclarer la cause morale de son infirmité, pourra-t-il
  ordonner les remedes convenables, s’il ignore cette cause ? Comment
  Erasistrate, appellé pour guérir Antiochus de sa maladie de langueur,
  eût-il réussi, si son habileté dans la science physionomique ne lui
  eût pas découvert, que ce Prince brûloit d’une passion amoureuse pour
  Stratonice ?
  Tout Medecin doit sçavoir que la tristesse, par exemple, est
  réveuse, pesante, stupide ; qu’elle épaissit le sang, déseiche
  l’humide radical, &amp; les os ; qu’elle éteint les esprits, détourne
  les sens de leurs fonctions, remplit les organes, &amp; les vaisseaux
  d’humeurs noires, &amp; corrompues, qui leur sont ce que la boue est
  aux canaux des fontaines. Quel en sera le signe extérieur ? Tout le
  corps sera languissant, le jeu des ressorts ralenti. Le cœur, principe
  du feu, qui porte la vie dans toutes les parties, se
  resserrant, &amp; ne laissant échapper de ses esprits, que ce qu’il ne
  peut retenir, les membres destitués de ce feu, qui les anime, ne
  transpireront qu’une sueur froide, &amp; glacée, fournie par les
  vapeurs noires, dont la couleur répandue sur la peau, en ternira la
  blancheur, &amp; l’éclat. Les yeux sembleront fuir le jour, &amp; ne
  présenteront qu’un mélangé de lumiere, &amp; de ténebres, semblables à
  ces nuages sombres ; &amp; obscurs, à travers desquels les rayons du
  soleil ne sçauroient pénétrer. La peau privée de cette douce humidité,
  qui en fait la souplesse, se déseichera ; les muscles en se retirant ?
  en se reserrant, y creuseront ces sillons, tombeau de la
  joye, &amp; du plaisir, &amp; l’annonce du souci ; qui font dire à la
  vûe d’un homme triste ; cet homme a quelque chose, qui le mine : il a
  le cœur serré. Felix, qui potuit rerum
  cognoscere causas.
  On conçoit combien il est important de se mettre au sait de la
  science physionomique, tant pour conserver la santé des hommes, ou la
  rétablir, que pour se précautionner contre les piéges tendus par la
  fourberie ; &amp; si fréquens dans le commerce du monde.
  Mais un Peintre, un Sculpteur en tireroient le plus grand avantage,
  pour se guider dans l’exécution des chefs d’œuvre de leurs arts. Les
  connoissances physionomiques pourroient même suppléer à la présence
  d’une personne, dont il s’agiroit de faire le portrait, celui d’un
  Héros, par exemple, d’un sçavant, d’un homme célébré dans l’antiquité,
  dont les Historiens nous auroient conserve la description de la
  stature, de son caractere, &amp; le recit de ses actions. Les
  Poëtes, &amp; les Historiens avoient une attention toute particuliere
  de ne point faire des portraits des mœurs des hommes, sans assigner la
  forme, &amp; la figure du corps des personnes, dont ils parloient.
  Voyez Homere, lorsqu’il compare les mœurs de Thersite, avec la figure
  de son corps. Voyez dans quel détail il entre, quand il parle
  d’Achille, &amp; des autres Héros. Antenor, dit-il, avoit une taille
  haute, &amp; menue : il étoit fin, &amp; rusé, sçavant dans la science
  physionomique. Après avoir consideré les traits de Ménélas, &amp; ceux
  d’Ulysse, il jugea combien ils disseroient de sentimens,
  d’inclinations. Il devina que Ménélas parloit peu ; mais disoit bien ;
  qu’Ulysse étoit un orateur diffus ; &amp; compara l’affluence de ses
  paroles aux floccons de neige, qui tombent pendant l’hyver.
  Darès le Phrygien a la même attention qu’Homere, dans la longue
  énumération de ses héros. Enée, dit-il, étoit roux, avoit les épaules
  larges, les yeux noirs, &amp; rians : il étoit éloquent, affable,
  prudent dans le conseil. Achylle étoit large de poitrine, beau de
  visage, ayant des membres nerveux, des cheveux durs &amp; bien
  fournis, une physionomie gaye &amp; prévénante : il étoit brave,
  généreux ; liberal, clément. Voyez Suetone, &amp; tant d’autres.
  Jaloux sans doute de passer à la postérité tel qu’il étoit,
  Alexandre le grand deffendit qu’aucun peintre, ou sculpteur autres
  qu’Apelles &amp; Praxitelle ne s’avisassent de faire son portrait, Il
  craignoit apparemment que d’autres n’exprimassent pas bien les traits,
  qui chez lui, caractérisent le Héros ; que des portraits peu
  ressemblans à sa personne, ne fissent naître dans l’esprit des
  spectateurs, des idées, qui répondroient peu à sa réputation.
  L’Histoire nous apprend qu’un peintre de même nom, que ce conquerant
  de l’Asie, réussissoit si parfaitement à saisir, &amp; à exprimer la
  ressemblance des personnes, dont il faisoit les portraits, que les
  physionomistes y lisoient le vrai fond du caractere de ces
  personnes.
  J’ai vû un exemple semblable à Paris. Un étranger qui se nommoit
  Kubisse, &amp; se disoit sujet du Héros Monarque, qui gouverne cet
  État-ci avec tant de sagesse &amp; de gloire, passant dans une salle
  chez Mr. de Langes, fut tellement frappé à la vûe d’un portrait, qui y
  étoit avec plusieurs autres, qu’il oublia de nous suivre ; il s’arrêta
  à considérer ce tableau. Environ un quart d’heure après, ne voyant pas
  venir Mr. Kubisse, nous fumes à lui, &amp; le trouvames les yeux
  encore fixés sur le portrait. Que pensez-vous de ce portrait, lui dit
  Mr. de Langes ? n’est-ce pas celui d’une belle femme ? oui, répondit
  Mr. Kubisse. Mais si ce portrait est bien ressemblant, la personne
  qu’il représente, a l’ame la plus noire : ce doit être une méchante
  diablesse. C’étoit le portrait de la Brinvilliers, célébré
  empoisonneuse, presqu’aussi connue par sa beauté, que par ses
  forfaits, qui sont conduite sur le bucher.
  „Il n’est pas plus difficile, dit l’auteur de l’homme machine, de
  deviner la qualité de l’esprit, par la figure, ou la sonne des traits,
  lorsqu’ils sont marqués à un certain point, qu’il ne l’est à un bon
  Medecin de connoître un mal, accompagné de tous ses symptomes évidens.
  Examinez les portraits de Locke, de Stéele, de Boerhaave, de
  Montesquieu ; vous ne serez point surpris de leur trouver des
  physionomies sortes, des traits d’aigle. Parcourez-en une infinité
  d’autres, vous distinguerez toujours le beau du grand
  génie, &amp; même souvent l’honnête homme du fripon. On a remarqué,
  par exemple, qu’un poëte célebre réunit dans son portrait, l’air d’un
  filou, avec tout le feu de Prométhée.”
  Je ne finirois pas, si je voulois entrer dans le détail des
  avantages attachés à l’art de connoître les hommes par les signes
  extérieurs de la physionomie. Du peu, que j’en ai rapporté, il sera
  aisé de conclure, que cette science comprend ce que la politique, la
  morale, &amp; la médecine ont de plus excellent. Un traité complet de
  cet art pourroit être regardé comme le plus beau, &amp; le plus utile
  à tous égards. Loin de taxer cette science, de science nuisible, ses
  avantages prouvés par l’expérience détermineroient à y mettre pour
  épigraphe : Omne tulit punctum.
  En effet, la plupart des sciences nous tirent hors de
  nous-mêmes, &amp; de la société, pour fixer notre attention sur des
  objets ou trop éloignés de nous, ou qui nous intéressent peu, pour le
  bien de la vie. Quand nous sçaurions prédire à point nommé la
  conjonction des Planetes, déterminer leurs révolutions, le moment
  précis de l’apparition, &amp; la durée du cours, ainsi que la route
  d’une Comete, en serions-nous plus en état de régler les saisons,
  d’avoir du beau tems, ou de la pluye, suivant nos besoins ? d’empêcher
  que la gelée, une chaleur excessive, ou la grêle ne désolent nos
  campagnes, &amp; n’anéantissent en un moment tout l’espoir du
  cultivateur ? Que l’Algebre nous apprenne a calculer jusqu’au nombre
  des étoiles, &amp; des grains de sable, qui se trouvent dans le globe
  terrestre : que la Géométrie transcendante nous donne la solution des
  problêmes les plus compliqués, &amp; les plus difficiles à résoudre,
  j’admirerai la perspicacité, la subtilité, l’étenduë de
  l’esprit, &amp; du génie, la patience même infatigable de ces hommes,
  qui se sont distingues dans ces genres d’étude, &amp; dont les
  découvertes montrent l’excellence de la nature humaine. Mais l’objet
  le plus intéressant pour nous est la conservation de notre
  existence, &amp; cette façon d’être dans la société, de laquelle
  dépend notre bonheur. La recherche des choses même les plus
  nécessaires à la vie, semble nous tenir moins à cœur : l’homme
  raisonnable se contente de si peu ! Sçavoir découvrir les
  inclinations, les desseins, les mœurs d’autrui, avouons que c’est le
  flambeau, le fil, qu’il nous faudroit, pour nous conduire dans le
  dédale de la vie civile ; pour éviter mille fautes, nous précautionner
  contre tant de dangers, auxquels la politique, la
  dissimulation, &amp; la fourberie nous exposent tous les jours. Il ne
  faut pas d’argumens pour persuader une chose si claire : &amp; si la
  science physionomique peut exécuter tout ce qu’elle promet, il n’y a
  guere de moment dans la vie, où elle ne soit nécessaire.
  Le choix raisonnable d’un époux, ou d’une épouse ; quel point
  essentiel ! en faudroit-il d’autres, pour justifier les avantages
  inséparables de l’art de connoître les hommes ? L’institution des
  enfans ; le choix des domestiques. Les anciens n’admettoient point
  d’esclaves dans leurs maisons, sans avoir bien consideré leur figure,
  leur maintien. On lisoit dans leurs yeux, s’ils étoient fidéles,
  capables d’attachement ; dans leurs gestes, s’ils étoient propres aux
  fonctions, auxquelles on les destinoit.
  Autre choix, non moins important, celui des amis, celui des
  compagnies, avec lesquelles on se propose de faire des liaisons. Sans
  le secours de cet art, comment pouvoir mettre sûrement en exécution ce
  conseil du sage ? ne vous liez pas avec
  un homme colere ; ni avec un envieux. Evitez de vous trouver dans la
  compagnie des méchans.
  La connoissance des hommes est bien trompeuse, si elle se régie sur
  la réputation ; périlleuse, si on attend à l’acquérir par
  l’expérience. La science physionomique est donc presque la seule, qui
  puisse être la resource contre ceux, qui sous les dehors de l’amitié,
  ou d’une vertu pure cachent les sentimens les plus bas, les plus
  rampans, les desseins les plus dangereux, &amp; les plus contraires à
  notre bonheur.
  Ouvrez nos loix, &amp; nos codes, monumens éternels de notre honte,
  vous y verrez combien les hommes sont vicieux ; combien ils sont à
  craindre, si l’on s’en rapporte aux visages empruntés. Il est tant de
  ces tours étudiés, que la méchanceté la plus noire enfante,
  &amp; habille ensuite des dehors de la justice, &amp; de la Religion.
  Il est de ces coups de poignards enfoncés avec adresse, &amp; douceur.
  On a sans cesse les oreilles fatiguées par ces discours empoisonnés,
  où la franchise, le zéle pour le bien public, ou particulier, l’amour
  de la vérité semblent se le disputer. Tirez le voile ; vous n’y
  trouverez que le méchanceté, &amp; fourberie.
  On voit des hommes ayant les procédés extérieurs les plus honnêtes
  avoir pour eux la voix publique ; tandis que dignes du plus souverain
  mépris, ils inspireroient une espece d’horreur, s’ils étoient
  dévoilés. Il est important, pour la société, que les méchans soyent
  connus, disoit un ancien : interest
  Reipublicœ cognosci malos. Peut-on mieux les démasquer, que par
  la science physionomique ? Elle ne sçauroit être nuisible, qu’à ceux,
  qui en sont l’objet. Eux seuls auroient sujet de s’en plaindre. Est-on
  fourbe, méchant ? on craint d’être connu, pour ce que l’on
  est ; &amp; de ne recueillir de son étalage trompeur, que le
  mépris, &amp; l’indignation, dignes fruits de la fourberie.


  CORRECTIONS.
  Page 21. ligne 7. c’est abuser
  lisez c’est s’abuser.
  – 30. – 1. s’en ouvre, lisez
  s’en couvre.
  – 40. – 4. l’on avoit lisez l’on
  n’avoit
  – ibid. – 11. entendent lisez
  entendent-ils
  – 43. – 1. pour l’objet lisez
  pour objet
  – 46. – 17. ? lisez !





</p>
</body>
</text>
</TEI>