<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Eusèbe, ou les Beaux profits de la vertu dans le siècle où nous vivons [par Jean-Charles Laveaux] (1785)</title>
      <author>Laveaux, Jean-Charles (1749-1827)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Amsterdam, les héritiers de MM. Rey</publisher>
      <date>17852013-05-23</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
EUSÈBE
OU
LES BEAUX PROFITS
DE LA VERTU

DANS LE SIÈCLE OÙ NOUS VIVONS


Virtus post nummos.






















AMSTERDAM,
CHEZ LES HÉRITIERS DE MARC-MICHEL REY.
1785.

﻿



﻿
Explication du Frontispice.
Le Vice désigné par un poignard, &amp; des serpens est assis fur un
trône, &amp; s’appuie sor le globe. Il tient la vertu enchaînée &amp;
appuie un pied fur son épaule. La Fortune debout devant le Vice, lui
verse d’une corne d’abondance de l’or, des mitres, des croix, des
cordons &amp; c tandis qu’un Génie, aux pieds de la vertu secoue
tristement un sac dont il ne tombe rien. Auprès de la Vertu on voit la
chouette qui traîne les ailes, l’Egide rongée par les rats, &amp; des
chaînes, des verges, des haches, des carcans, récompenses fréquentes de
la vertu.

﻿
AVANT-PROPOS.
On crie sans cesse aux hommes soyez vertueux ! C’est là dit-on le but
de l’éducation, du gouvernement, de la religion. Soyez vertueux !... O
hommes méchants quel cas faites-vous donc de cette vertu, &amp; de celui
qui la fuit ? n’est-il pas à vos yeux la plus vile des créatures, s’il
n’a ni or, ni soldats, ni puissance ? Quel est le pays du monde où l’on
ne préfère pas l’or à la sagesse, des parchemins à des talens, un vain
éclat à un mérite réel ? Prenez l’homme le plus vertueux de la terre, ne
lui donnes point d’or &amp; poussez-le au hazard sur ce globe ; s’il a
une ame noble &amp; élevée vous verres ce qu’il deviendra. Prenez
l’homme le plus stupide &amp; le plus méchant, donnez-lui de l’or, des
ayeux, des soldats ; &amp; cette rage de destruction que Ton nomme
courage ; &amp; bientôt l’univers se prosternera. Prenez le plus vil des
scélérats ; faites coudre sur sa poitrine des plaques d’or ou d’argent ;
passes lui trois aunes de ruban par dessus l’épaule, &amp; mettes-le à
même de piller un peuple ; &amp; vous verrez bientôt ce peuple stupide
adorer le monstre qui le dévore. Partout n’est-ce pas l’intrigue, la
bassesse, la vile flatterie, le crime infâme ou le caprice arrogant qui
placent à leur gré les hommes sur la roue du sort ? N’est-ce pas la
force qui gouverne le monde ? Ne se joue-t-elle pas avec arrogance de la
vertu ? n’ enchaîne-t-elle pas à son gré la raison ? n’a-t-elle pas
élevé devant le palais de la vérité un mur d’airain ?
O hommes ! changez de principes ou de conduite. Si vous voulez qu’on
soit vertueux ; estimez la vertu. Vos moeurs, vos gouvernemens, vos
religions, vos lois, vos extravagances forment mille tourbillons
impétueux qui se jouent de l’homme vertueux, &amp; le rejettent tour à
tour.
Les méchans diront peut-être : que j’ai voulu faire la satyre de la
vertu ; mais que m’importent les méchans ? il y a longtems que je ne les
crains plus. Les ames honnêtes verront que j’ai voulu faire la satyre de
nos désordres &amp; de nos inconséquences, &amp; je me fais gloire de ce
dessein.

﻿
EUSÈBE
ou
LES BEAUX PROFITS DE LA VERTU PANS LE SIÈCLE OÙ
NOUS VIVONS.
CHAPITRE I.
Naissance d’Eusèbe.
Eusèbe n’avoit pas une naissance illustre ; car ses yeux n’avoient
point volé fur les grands chemins, force des châteaux, brûle des
villages, battu des paysans, viole leurs filles, éventré leurs femmes ;
ils n’avoient pas mené des troupes de bandits contre d’autres troupes de
bandits pour les exterminer ; ils n’avoient pas même joui de l’honneur
d’être les ministres ou les confidens des plaisirs secrets d’un Prince.
Le père d’Eusèbe étoit un homme obscur ignoré, un de ces hommes qu’on ne
reçoit point dans les bonnes sociétés, avec lesquels les gens à
naissance illustre rougiroient de se trouver à table, ou dans la rue, ou
à la promenade. Car le père d’Eusèbe n’avoit point d’or, il ne portoit
point d’habits de velours ou de soie, il ne se faisoit pas traîner par
des animaux, ni suivre par deux grands coquins. Ce n’étoit qu’un honnête
homme. Il se nommoit Charles. Maître d’un petit champ que lui avoit
laissé son père, il l’avoit vendu pour apprendre la chirurgie, il
exerçoit cet art dans son village dans les environs. Son cœur l’avoit
engagé à choisir cet état ; il aimoit à faire du bien aux malheureux, il
trouvoit un grand plaisir à les soulager dans leurs maux. Après trente
ans de travaux, le père d’Eusèbe étoit toujours pauvre. Devient-on riche
quand on est bon ! Il tomba malade. Sa maladie fut longue opiniâtre. Il
n’eut d’autres secours que les soins assidus d’une nièce nommée Thérèse
qui le servoit depuis dix ans. Au bout de quelques mois il se rétablit.
Pénétré des soins de fa nièce, elle devint bien chère, à son cœur ; il
n’avoit rien pour lui témoigner sa reconnoissance, il n’avoit que son
cœur ; il le lui donna tout entier. La reconnoissance fit éclore
l’amour, Famour éteignit la raison ; dans un de ces momens de délire si
doux pour les cœurs reconnoissans, Thérèse éprouva, de la part de son
oncle, tout ce que l’amour la reconnoissance peuvent inspirer de plus
expressif à un oncle sensible qui se porte bien.
Thérèse ne fut pas longtems à s’appercevoir qu’une reconnoissance un
peu vive pouvoit avoir des suites visibles. Tout le village s’en
apperçut aussi. On est scandalisé, on jase, on murmure. Bientôt Monsieur
le Curé apprend la chose ; c’étoit un saint homme, il fut révolté de
l’horreur du crime. Il court chez le seigneur du village. C’étoit un
saint homme aussi. Madame la Comtesse qui aimoit tendrement Mr. le Curé
étoit aussi une sainte femme. Tous ces saints personnages sentirent se
réveiller dans leur cœur le zèle dévorant du Seigneur ; ils auroient
bien voulu dévorer fur le champ les coupables.
Charles fut cité au tribunal de Mr. le Comte ; il y parut avec
confiance, il avoit guéri deux fois Monseigneur d’un mal dont il avoit
été attaqué après ses voyages de Paris ; il avoit soulagé secrettement
Madame la Comtesse d’un embonpoint incommode qu’elle avoit pris en
l’absence de son mari, que les prières de Mr. le Curé n’avoient pu
dissiper.
Charles fondit en larmes, avoua sa faute. On lui demanda s’il avoit
vingt écus pour payer une dispense du Pape sans la quelle on ne pouvoit
épouser sa nièce. Charles répondit qu’il n’avoit pas vingt sous. En
conséquence on condamna Charles à sortir sous vingt-quatre heures des
terres de Mr. le Comte, Thérèse à être enfermée dans une-maison de force
que la piété de Madame la Comtesse avoit fondée dans ses terres, pour
enfermer les jeunes filles mendiantes libertines, les faire filer au
profit de la fondatrice.
Charles demanda qu’on lui permît de prendre du moins son enfant,
quand Thérèse seroit accouchée ; le cœur sensible dévot de Madame la
Comtesse ne put lui refuser cette grâce ; parce qu’elle pensa que les
enfants qui viennent de naître ne peuvent pas encore filer.
Après ce beau jugement, Mr. le Curé donna le bras à Madame la
Comtesse pour la reconduire dans sa chambre, Mr. le Comte partit pour la
chasse au milieu des hurlemens de trente chiens qui l’attendoient à la
porte.
CHAPITRE II.
Éducation d’Eusèbe.
Charles eut son enfant, c’étoit Eusèbe. Il l’emporta Hors des terres
de Mr. le Comte, se retira-dans un hameau où il vécut comme il put avec
une vieille femme dont la chèvre fournissoit du lait au petit Eusèbe.
Thérèse mourut au bout de quelques tems, de regret d’avoir soigné son
oncle pendant sa maladie ; de désespoir de n’avoir pas eu vingt écus à
donner au Pape pour apaiser le Ciel.
Cependant Eusèbe grandit ; Charles avoit étudié comme nous l’avons
dit ; il avoit quelques livres. Il instruisit Eusèbe. Il lui apprit à
lire, à écrire, lui enseigna l’arithmétique, puis l’anatomie la
botanique.
Mais une science bien plus utile qu’il lui enseigna c’est la morale.
Il lui apprit que la science la vertu sont les trésors les plus précieux
de l’homme ; que la justice, la vérité, la candeur, la douceur, la bonté
nous mènent toujours au bonheur dans cette vie dans l’autre.
Eusèbe avoit les plus heureuses dispositions. Il profita desleçons de
son père. A quinze ans il savoit tout ce que Charles pouvoit lui
enseigner. Il étoit doux, humain, sensible, aimant la vérité jamais le
mensonge ne sortoit de sa bouche. Que de titres pour être heureux !
CHAPITRE III.
Amours d’Eusèbe. Mort de Charles.
La veuve étoit morte, mais elle avoit laissé une fille, une fille
charmante. Ursule étoit aussi bonne, aussi douce, aussi vertueuse
qu’Eusèbe. Elle avoit été élevée avec Eusèbe, elle étoit de même âge.
Ils s’aimèrent. Charles vit leur amour, il en frémit. Mes enfans, leur
disoit-il, vous vous aimez, je voudrons bien faire votre bonheur, mais
il faut de l’argent pour, s’épouser vous n’en avez point. Quand on ne
possède pas de l’argent que les hommes ont façonné, il faut étouffer
l’amour que la nature fait naître dans le cœur. Faute d’argent de pain,
Ursule fut obligée de quitter le hameau pour aller servir dans une ferme
éloignée de quelques lieues. Eusèbe quitta Ursule les larmes aux yeux.
Ursule pleura aussi. Eusèbe jura d’être fidèle à Ursule ; Ursule lui fit
le même serment, ils se séparèrent en se promettant de s’épouser quand
ils auroient de l’argent.
Quelques mois après le départ d’Ursule, Eusèbe perdit son père. Une
attaque d’apoplexie l’enleva subitement Eusèbe resta sans ressource sans
appui.
CHAPITRE IV.
Eusèbe va à la Ville.
Tout cela s’étoit passé dans le royaume de Babimanie, non loin de la
grande ville de Frivolipolis. Quand Eusèbe eut rendu les derniers
devoirs à son père, il s’apperçut bientôt qu’il savoir rien, qu’il
falloit travailler pour vivre.
Eusèbe avoit dix-sept ans. Il fut trouver le curé du hameau pour lui
demander des conseils sur les moyens de gagner fa vie, Mr. le Curé
célébroit une orgie, il n’avoit pas le tems de parler à Eusèbe ; il lui
envoya deux sous par la gouvernante.
Eusèbe refusa les deux sous en disant qu’il n’étoit pas pauvre
puisqu’il se portoit bien qu’il avoit de bons bras. La gouvernante crut
qu’il étoit fou lui ferma la porte au nez.
Eusèbe ne savoit comment faire ? Enfin il se rappela qu’il avoit
entendu souvent parler du Roi de Babimanie qui étoit le père de tous ses
sujets ; il dit en lui-même j’irai trouver le Roi de Babimanie qui est
mon père puisque je fuis son sujet, quelques jours après il partit, un
bâton à là main, pour aller trouver le Roi de Babimanie qui étoit le
père de ses sujets.
En arrivant dans la grande ville de Frivolipolis, Eusèbe vit deux
files de soldats armés qui bordoient les rues des deux côtés, il demanda
ce que cela signisioit, on lui dit que le Roi de Babimanie alloit passer
par là, que ces soldats étoient ses gardes. Eusèbe ne pouvoit comprendre
comment un Roi qui est le père de ses sujets a besoin de tant de gardes
au milieu de ses enfans.
Cependant le Roi de Babimanie passe dans un char traîné par huit
chevaux, entouré d’une autre troupe de Soldats. Eusèbe veut s’avancer
pour demander à parler au Roi de Babimanie qui est le père de ses sujets
; mais les gardes lui donnent des coups de bourade, le renversent au
milieu de la boue. Eusèbe se relève ; il essuyoit un peu la boue dont il
étoit couvert, lorsqu’il entendit crier de tous côtés, vive le Roi !
vive le Roi ! Ah, dit-il, voilà des cris de reconnoissance de joie,
sûrement le Roi de Babimanie donne audience à ses sujets. Il s’avance,
il voit le monarque descendu de voiture, se posterner, un genou dans la
boue, devant un prêtre qui portoit à un malade le pain des anges ; voilà
ce qui excitoit les cris de reconnoissance de joie des bons habitans de
Frivolipolis.
Quand le pain des anges fut passé Eusèbe crut avoir trouvé le bon
moment, il s’avança pour parler au Roi de Babimanie ; mais les gardes ne
furent pas plus complaisans que la première fois, le jetèrent encore
dans la boue. Ah ! dit Eusèbe en pleurant, je commence à croire que le
Roi de Babimanie a plus d’égards pour le pain des anges, que d’amour
pour ses enfans.
CHAPITRE V.
Le vertueux Eusèbe trouve un gîte.
Cependant la nuit étoit venue. Le vertueux Eusèbe, transi, couvert de
boue, mourant de faim, se retira dans le coin d’un vieux bâtiment pour y
passer la nuit. Le guet passe, on trouve Eusèbe ; on le prend, on le
questionne. Hélas ! dit le bon Eusèbe, je n’ai jamais fait de mal à
personne, je voudrois faire du bien à tout le monde, je fais lire,
écrire, j’ai étudié l’arithmétique, l’anatomie la botanique, j’ai deux
bras pour travailler ; je suis sujet du Roi de Babimanie qui est le père
dé tous ses sujets, pourtant j’ai été rejette, battu, roulé dans la
boue, voilà que je vais mourir de faim au coin d’une rue de la capitale
du royaume de Babimanie. Vas te coucher, lui dit le chef de l’escouade.
— Je n’ai point de lit répondit Eusèbe. — cherches-en un. — Je n’ai
point d’argent pour le payer. — Quoi ! tu n’as point de gîte ? Nous
allons t’en donner un. Et en même tems, il lève rudement le vertueux
Eusèbe, le met entre les mains de ses soldats, en leur ordonnant de le
conduire dans les prisons de la grande ville de Frivolipolis. Hélas !
dit Eusèbe en sanglotant, est-ce donc un crime de n’avoir point de lit
de coucher dans la rue ? Est-ce un crime de n’avoir point d’argent ? je
puis travailler, qu’on me donne de l’ouvrage ! Je crois que le coquin
raisonne, dit l’officier. Je ne suis pas un coquin, répliqua Eusèbe, je
suis un honnête jeune homme qui ne demande pas mieux que de gagner ma
vie en rendant quelques services à mes semblables ; je ne croyois pas
qu’il fût défendu de raisonner.
On répondit à ce beau raisonnement par quelques coups de canne fur
les épaules du vertueux Eusèbe, puis on le mena en prison.
Eusèbe jette dans un cachot, fut confondu parmi la troupe de ces
malheureux qui se sentant des dispositions pour la rapine, n’ont pas eu
l’occasion ou la bassesse de briguer d’obtenir un privilège, ont eu
l’audace d’exercer sur les grands chemins un métier qu’ils auroient pu
exercer en sûreté s’ils avoient eu la précaution d’obtenir quelque bonne
place dans les finances, dans la magistrature ; ou dans la justice. Nés
avec plus de courage, de hardiesse de besoins, avec moins de souplesse
que les brigands privilégiés, voilà toute la différence entre les uns
les autres ; le fond du métier est le même. Mais les uns sont
emprisonnés pendus, les autres jouissent honorablement du fruit de leurs
rapines le transmettent à leur postérité, les succès sont differens.
CHAPITRE VI.
Réflexions du vertueux Eusèbe.
Eusèbe couché dans un cachot infect, sur un tas de paille broyée par
les rats, s’abandonna à ses réflexions. Hélas ! dit-il en soupirant, mon
père m’avoit répété tant de fois que la vertu nous rendoit heureux dans
ce monde dans l’autre ! J’ai travaillé à acquérir de la vertu ; mon cœur
ne connoit point le vice, j’ai le crime en horreur, j’ai aimé jusqu’à
présent le royaume de Babimanie le Roi de ce royaume que j’ai cru le
père de ses sujets ; j’ai appris à lire à écrire, je connois les
plantes, je fais l’anatomie, j’ai de bons bras, de bonnes jambes de la
santé, je brûle du désir d’être utile à mes semblables, tout cela ne m’a
attiré jusqu’ici que le mépris d’une servante de prêtre, des coups de
bourade de la part des gardes du Roi de Babimanie, des coups de canne de
la part du guet, pour retraite un cachot où je suis confondu parmi des
scélérats.
Avec tous mes efforts, je n’ai pu me procurer du pain à manger, de
l’eau à boire, une litière pour me reposer. Et il ne falloit qu’une
pièce de douze sous pour me procurer tout cela.
Mais ne perdons point courage, la patience est une vertu ; s’il est
possible j’exercerai toutes les vertus ; j’ai lu dans quelqu’endroit que
le spectacle d’un homme de bien luttant contre l’adversité est agréable
au ciel. Cette réflexion adoucit un peu la douleur d’Eusèbe, il oublia
pour un instant qu’il mouroit de faim, il s’assoupit en fongeant que le
Ciel le regardoit.
CHAPITRE VII.
Visite des prisons.
Il y avoit huit jours qu’Eusèbe étoit dans son cachot, lorsqu’un
grand bruit de clefs le réveilla en sursaut. On le tire du cachot, il
paroît devant un homme lugubre qui l’interroge. Pourquoi es-tu en
prison, lui demanda l’homme noir ? Je n’en sais rien, répondit Eusèbe ;
tout ce que je fais c’est que je fuis venu de mon village dans la grande
ville de Frivolipolis pour me procurer les moyens de vivre en
travaillant pour mes semblables ; comme je ne connoissois personne, j’ai
voulu m’adresser au Roi parce qu’on m’avoit dit qu’il étoit le père de
ses sujets. Mais ses gardes m’ont battu jette dans la boue, j’ai voulu
coucher dans la rue, parce que je n’avois pas deux sous pour coucher
dans un grenier ; mais on m’a dit qu’il étoit défendu de coucher dans la
rue, même quand on n’avoit pas deux sous pour coucher dans un grenier ;
lorsque j’ai voulu raisonner pour prouver que ce n’étoit pas un crime de
n’avoir pas deux sous, pour dire que j’étois un honnête garçon, que je
savois l’arithmétique l’anatomie on m’a dit qu’on mettoit en prison les
gens qui raisonnoient ; on m’a prouvé qu’il vaut mieux avoir deux sous
pour coucher dans un grenier, que d’être un honnête garçon, de raisonner
de savoir l’arithmétique de l’anatomie.
Ces réponses ne furent pas du goût de l’homme noir, Eusèbe fut remis
au cachot.
CHAPITRE VIII.
Le vertueux Eusèbe est transporté à
l’hopital.
Après avoir souffert ainsi pendant trois mois toutes les horreurs
d’une prison infecte ; le vertueux Eusèbe éprouva enfin les bienfaits de
la société. Il tomba malade ; alors on lui fit la grâce de le sortir du
cachot. Eusèbe affaibli par la douleur, la faim, l’ennui la maladie
tombe en foiblesse, au sortir de la prison. A son réveil il se trouve
dans un lit. Il lève les yeux, il voit la lumière. Il sent qu’on l’a
soigné, qu’on lui a donné des secours ; il apprend qu’il est dans un
hôpital où le Roi de Babimanie fait traiter ses sujets malades ; il
bénit le ciel de voir que le Roi de Babimanie est le père de ses sujets.
Mais jettant les yeux autour de lui, il voit qu’il est couché à côté
d’un cadavre ; de l’autre côté un malheureux lutte contre la mort ; au
pied du lit, trois autres malheureux pouffent des cris affreux que la
douleur leur arrache, ou de longs gémissemens sombres expressions de
l’abbattement du désespoir. Six hommes morts ou mourans rassemblés dans
le même lit, infectés de diverses maladies, forment de toutes leurs
exhalaisons morbisiques une atmosphère de mort qui se répand autour
d’Eusèbe. Il n’avoit qu’une légère maladie causée par le chagrin,
l’ennui, la douleur l’infection de la prison, il prit les germes d’une
maladie incurable dans cet asyle de la piété de la charité chrétienne,
où, les Rois qui font les pères de leurs sujets, recueillent
charitablement leurs enfans malades auxquels ils n’ont pas songé, de
procurer les moyens de gagner douze sous par jour, pour avoir du pain
noir un peu de paille dans un grenier.
Si Eusèbe étoit privé des secours temporels, il avoit du moins en
abondance les secours spirituels. Tous les jours le révérend père Claude
Thespire, capucin de l’étroite observance disoit la messe dans la sale
de l’hopital, consoloit d’un air bénin les malades qui vouloient partir
pour l’autre monde. Il avoit consolé aussi Eusèbe. Eusèbe s’étoit
attaché à lui. Ses tons plaintifs, fon air compatissant, sa voix
dévotement flûtée, avoient gagné le cœur du bon Eusèbe qui ne
connoissoit pas encore les capucins.
CHAPITRE IX.
Eusèbe entre au couvent des capucins.
Quand Eusèbe fut rétabli, le révérend père Claude lui offrit de le
prendre au couvent des capucins, de lui donner du pain à manger de la
paille pour se coucher, pourvu qu’il le suivît à la quête, qu’il portât
la besace, pendant qu’il iroit s’enivrer. Eusèbe croyoit qu’un homme qui
porte la besace demande l’aumône quand il a deux bons bras pour
travailler, est un brigand qui vole les vrais pauvres. Il représenta
humblement au révérend père Claude, qu’il ne vouloit point contribuer à
voler les vrais pauvres. Mais le révérend père Claude qui étoit Lecteur
en théologie lui prouva par récriture, les pères les conciles que
c’étoit un spectacle bien agréable au Très-haut de voir dans un royaume
cinq ou six cents fainéans rongés de vermine, courir, sous un habit mal
propre, enlever une partie de la subsistance du pauvre laboureur ;
attendu que le Très-haut aime beaucoup la malpropreté la fainéantise ;
qu’il est bien aise de voir les laboureurs escroqués par les révérends
pères capucins.
Eusèbe qui étoit élevé dans les principes d’un bon chrétien se soumit
à l’écriture, aux Saints pères, aux conciles au révérend père Claude, il
consentit à porter la besace, pendant que le père Claude s’enivreroit,
le tout afin de procurer un spectacle agréable au Très-haut.
CHAPITRE X.
Ce que fit le vertueux Eusèbe au couvent des
capucins.
Quand Eusèbe fut au couvent des capucins, on le présenta au révérend
père Gardien. Le père Gardien étoit un homme d’esprit de bon sens qui
aimoit beaucoup la lecture la botanique, mais qui ne faisoit pas grand
cas de la théologie. Eusèbe lui parut un bon enfant, quand-il fut qu’il
savoit la botanique, il l’attacha à son service, ne voulut pas qu’il
portât la besace sur les pas du révérend père Lecteur.
Eusèbe devint cher au père Gardien, le père Gardien le perfectionna
dans les études qu’il avoit faites. Il lui apprit outre cela la chimie
qu’il savoit très-bien, lui découvrit plusieurs secrets utiles
nouveaux.
Le bon Eusèbe aimoit le révérend père Gardien de tout son cœur, il le
servoit avec une affection filiale.
Cependant le révérend père Lecteur en théologie ne pouvoit souffrir
le révérend père Gardien parcequ’il savoit la botanique, la chimie,
qu’il ne regardoit pas la théologie comme la première des sciences le
révérend père Claude comme le premier des théologiens. La haine du père
Claude augmenta de jour en jour, dans sa sainte fureur, il forma le
projet exécrable de faire périr le révérend père Gardien.
Eusèbe lui parut propre à servir ses desseins, il lui proposa de
mettre du poison dans la soupe du révérend, lorsqu’il lui serviroit sa
portion au réfectoire. A cette proposition, le cœur du vertueux Eusèbe
fut révolté ; Oh ! mon révérend père, s’écria-t-il, se peut-il que vous
ayez formé le projet affreux de faire périr le révérend père Gardien qui
est fi bon fi vertueux !
Ce projet n’est point affreux, répliqua le révérend père Lecteur. Le
Gardien n’est pas si vertueux que tu le penses ; il travaille tous les
jours à m’ôter la réputation, il n’admire pas la profonde érudition la
savante opiniâtreté avec laquelle je fais disputer sur toutes les
matières théologiques.
Là dessus le révérend père Claude fit au vertueux Eusèbe plusieurs
syllogismes en barbara ferio, baralypton, pour lui prouver qu’il étoit
obligé en conscience d’empoisonner le révérend père Gardien, il lui
prouva par l’écriture sainte que Dieu ordonnoit autrefois de tuer ceux
qui portoient la main sur son arche sainte. Or, disoit doctement le
révérend, les théologiens font les arches vivantes du Seigneur,
renfermant sa doctrine la profondeur de sa science ; ergo quiconque les
touche, c’est-à-dire attaque leur réputation, mérite encore mille fois
plus de périr que ceux qui touchèrent autrefois l’arche sainte qui
n’étoit pas vivantes Il ajoutoit à cela une infinité d’exemples tirés de
l’histoire ecclésiastique d’Orient d’Occident, qui prouvent qu’on peut
brûler ceux qui méprisent la théologie surtout les théologiens ; il
appuyois ces exemples sur la décision des révérends pères Lessius,
Reginaldus, Escobar, Huitado de Mendosa, Diana, Sanchez, Henriquez,
Azor, Filliutius, Hereau, Flahaut, le Court, Bardelle, Tannerus, Molina,
qui tous ont très-bien prouvé dans leurs savans ouvrages théologiques,
qu’on peut tuer, assassiner, empoisonner publiquement, secrètement ou
même par trahison toute personne qui attaque notre honneur par ses
discours, ses paroles et ses actions. Il appuyoit surtout fur la
décision du révérend père Caramouel qui, dans sa théologie fondamentale,
décidé par sa conclusion des conclusions conclusionum conclusio, qu’un
prêtre surtout est obligé de tuer ceux qui attaquent fon honneur ; qu’il
y a même plusieurs cas où c’est pour lui un devoir indispensable.
Donc, continuoit le révérend père, nous lui faisons grâce de ne le
pas passer au fil de l’épée comme dans l’ancienne loi, de ne le pas
brûler comme dans le siècle du bienheureux Dominique ; mais de l’envoyer
doucement dans l’autre monde avec quelques grains d’opium.
Quelque respect que le bon Eusèbe eût pour l’ancien testament, pour
les saints de la nouvelle alliance, pour le révérend père Lecteur en
théologie, il ne put se persuader que ce fût une bonne action
d’empoisonner le révérend père Gardien. Non, mon père, dit-il au père
Claude, non jamais je n’empoisonnerai le révérend père Gardien qui est
si bon.
CHAPITRE XI.
Scène tragique.
Eusèbe frémit en songeant au danger que couroit, son maître. Après
avoir bien réfléchi, il se crut obligé d’avertir le révérend père
Gardien qu’on vouloit l’empoisonner, il le fit sans compromettre la
réputation du révérend père Lecteur de peur d’agir contre l’Écriture
sainte le révérend père Caramouel. Cependant le révérend père Lecteur
qui craignoit l’indiscrétion du jeune Eusèbe, veilloit avec la plus
grande attention sur toutes ses démarches ; il apprit qu’il avoit un
entretien secret avec le père gardien ; il se crut perdu ; représentant
à deux de ses disciples le danger que couroit l’honneur de la théologie
; il leur prouva que le seul moyen de parer le coup, étoit d’assassiner
fur le champ le révérend père Gardien. Lès jeunes théologiens sentent
toute la force des raisonnemens du révérend père Lecteur ; ils lui
demandent sa bénédiction, disent un ave Maria courent avec lui à la
cellule du père Gardien. Ils entrent, se jettent fur le malheureux père,
le terrassent le poignardent sous les yeux du sensible vertueux Eusèbe.
Après cette action, les saints meurtriers ne s’en tiennent pas là ; ils
saisissent le vertueux Eusèbe crient au meurtre, le reste des capucins
ayant accourus au bruit, le révérend père Lecteur leur déclara u ayant
passé avec ses disciples devant a cellule du révérend père Gardien, ils
voient entendu des cris, qu’étant entrés, ils avoient trouvé le révérend
père expirant sous les coups du méchant Eusèbe. A ces mots tous les
capucins se jettent fur Eusèbe le garrotent. On fait avertir la justice.
Eusèbe est mis dans les cachots, le révérend père Lecteur continue
d’enseigner à ses disciples la doctrine d’Escobar de Caramouel.
CHAPITRE XII.
Le vertueux Eusèbe est condamné à être pendu.
Le procès est instruit ; on entend les témoins ; Eusebe dépose la
vente, on le confronte avec le révérend père lecteur ses disciples. Ces
vénérables religieux qui étoient convenus de toutes les circonstances,
s’accordent tous à charger le pauvre Eusèbe de la même manière. Les
preuves sont complettes. Trois Hommes déposent avoir vu Eusèbe tuer le
révérend père Gardien ; huit ou dix autres accourent aux cris, ces trois
hommes, leur racontent la chose, on trouve le corps ; l’accusé auprès du
corps ; il est pris en flagrant délit. La loi est claire, il suffit du
témoignage réuni de deux fripons pour faire périr un honnête homme par
la main d’un bourreau. Les juges prononcent secundum allegata &amp;
probata, le vertueux Eusèbe est condamné à être pendu.
CHAPITRE XIII.
Eusèbe commet un crime &amp; n’est point
pendu.
On vint annoncer à Eusèbe sa sentence de mort. Il s’écria en
pleurant. Il est bien triste d être pendu pour avoir voulu sauver la vie
au père Gardien !
La jeunesse d’Eusèbe, son ingénuité avoient touché le cœur du
geôlier. Il l’avoit soulagé pendant son procès autant que fon devoir le
permettoit. Il avoit entendu dire à quelques juges qu’on croyoit Eusèbe
innocent, mais qu’il n’en seroit pas moins pendu à cause du secundum
allegata &amp; probata. Le geôlier qui ne comprenoit pas le latin, ne
concevoit pas commenttrois mots d’une langue barbare pouvoient faire
pendre un homme qu’on croyoit innocent.
La femme du Geôlier, jeune brune très-vive &amp; très-piquante fut
curieuse de voir le prisonnier. Eusèbe étoit beau garçon ; la geôlière
avoit les passions vives. Elle conçut un violent amour pour lui, &amp;
résolut de le sauver. La veille de l’exécution, elle trouva moyen de se
glisser pendant la nuit dans le cachot, &amp; s’étant fait connoitre à
Eusèbe ; elle lui parla en ces termes : Eusèbe, ta beauté, ta jeunesse,
ton innocence ont touché mon cœur. Je t’aime, je viens ici pour te
sauver. Réponds à mon amour tes fers vont tomber. Je t’apporte des
habits de femme pour te déguiser cinquante louis pour aller où tu
jugeras à propos pourvu que tu souffres que je te suive. A ces mots elle
prend Eusèbe entre ses bras, le couvre de baisers le presse tendrement
contre son cœur. Eusèbe qui s’attendoit à être pendu, fut très-surpris
d’une semblable visite. Peu à peu l’espérance rentre dans son cœur ; il
se prête aux caresses de la belle Geôlière, il consent qu’elle rompe ses
fers, &amp; quand ses fers sont rompus, il devient infidèle à sa chère
Ursule.
Cependant la geôlière lui apprend les moyens qu’elle a pris pour le
sauver. Le juge Criminel amoureux d’elle depuis longtems, la sollicitoit
en vain de répondre à sa passion. Le désir de sauver Eusèbe lui avoit
inspiré l’idée de faire semblant de consentir à ses désirs. Elle avoit
exigé cinquante louis d’avance pour prix de ses faveurs, il lui avoit
donné une clef de la prison qu’il avoit en son pouvoir, afin qu’elle
vint le trouver cette nuit même, dans une maison dont ils étoient
convenus. Ce sont les cinquante louis de ton juge que je te donne,
ajouta la geôlière, prends ces habits de femme, hâte toi de sortir, je
t’ouvrirai les portes de la prison. Tous ceux qui pourroient s’opposer à
ton passage sont corrompus parle juge, ils croiront que c’est moi qui
vas le trouver. Elle lui indiqua en même tems la maison d’une de ses
amies, où elle iroit le rejoindre à la pointe du jour. Eusèbe condamné à
être pendu pour avoir voulu sauver la vie du révérend père Gardien,
échappe á la potence en faisant une infidélité à sa maîtresse, le crime
de son juge lui fournit les moyens de se sauver.
CHAPITRE XIV.
Le coupable Eusèbe fait une nouvelle faute qui le
tire d’affaire.
O ma chère Ursule ! dit Eusèbe quand il fut sorti de prison, que
fais-tu maintenant ? Ah sans doute, couchée dans ta chaumière, tu penses
à ton cher Eusèbe, peut être que tu verses des larmes sur la rigueur du
sort qui nous a séparés. Et moi !... et moi… Pardonnes Ursule, pardonnes
; si j’avois eu cinquante écus pour t’épouser, je n’aurois pas été dans
la détestable ville de Frivolipolis, où on met en prison les gens qui
ont de bons bras pour travailler, qui n’ont pas deux sous pour payer une
litière. Si le grand Roi de Babimanie m’avoit fourni les moyens de
gagner douze sous par jour, je n’aurois pas été mis en prison, je n’y
aurois pas tombé malade, je n’aurois pas été mis à l’hopital, je
n’aurois pas fait la connoissance du révérend père Lecteur des capucins,
je n’aurois pas averti le bon père gardien qu’on vouloit le faire périr,
je n’aurois pas été condamné à être pendu secundum allegata probata, je
n’aurois pas fouillé le lit du bon géolier mon bienfaiteur, &amp; je
n’emporterois pas à présent l’argent du juge qui m’a condamné. O ma
chère Ursule ! je te ferois resté fidèle. Nous aurions été heureux. En
disant ces mots un torrent de larmes couloit de ses yeux. Il songeoit
que la Geôlière alloit le suivre, il ne pouvoit supporter l’idée d’être
sans cesse infidèle à sa chère Ursule, &amp; de s’unir à une autre après
le serment qu’il lui avoit fait ; il ne pouvoit supporter l’idée
d’enlevé une femme à son mari.
Cependant il arrive chez l’amie de la geôlière. Il y trouve des
habits. On le lave, on le nettoie, on le frise, on l’habille. Bientôt le
jour va paroître, bientôt la geôlière va venir. Eusèbe ne fait quel
parti prendre. Non, il ne donnera jamais fon cœur à d’autre qu’à sa
chère Ursule. Il va fuir, avant l’arrivée de la Geôlière. Mais
emportera-t-il un argent qui ne lui appartient pas ? S’il l’emporte, il
fait une action criminelle ; s’il le laisse ? il ne peut s’evader, il ne
peut trouver un gîte, il fera pris, reconnu, mis en prison pendu.
L’amour de la vie étouffe un instant dans le cœur d’Eusèbe les principes
que son vertueux père y avoit gravés ; il part avec l’argent du juge qui
l’a condamné à être pendu.
CHAPITRE XV.
Eusèbe sort heureusement du Royaume de
Babimanie.
Eusèbe plus prompt que les vents, traverse la ville, en sort &amp;
dinge ses pas vers le pays étranger le plus voisin. Le remords cuisant
déchiroit son cœur. Il voyage ainsi pendant deux jours, plongé dans la
plus profonde tristesse. Adultère, voleur, infidèle, parjure, condamné à
être pendu, tremblant à tout moment d’être reconnu, quelle situation
pour une âme sensible qui déteste sincèrement le crime, &amp; qui a été
conduit malgré lui dans l’abime ! En arrivant aux frontières on lui
demande qui il est, où il va. Si Eusèbe répond la vérité, il sera pendu
; il faut qu’il fasse un mensonge. Il se donne pour un jeune chirurgien
qui va étudier dans le pays des Emouchets. Eusèbe avoit un habit propre
&amp; un bon cheval, &amp; ne demandoit à personne les moyens de gagner
sa vie. On le laissa passer. Il n’en fut pas de même d’un pauvre
malheureux qui vouloit passer en même tems qu’Eusèbe. Il s’étoit aussi
sauvé des prisons ; mais il n’avoit ni enlevé, ni abandonné, ni volé la
femme du geôlier, il n’avoit pu se procurer un habit propre un bon
cheval, il étoit nus pieds &amp; en veste, on le soupçonna, il fut
arrêté. En voyant cette scène, Eusèbe disoit en lui-même ; c’est une
bonne chose dans ce monde que d’avoir un habit propre &amp; un bon
cheval, si je n’avois pas volé l’argent de la geôlière, je n’aurois pu
acheter un bon cheval, j’aurois été arrêté &amp; pendu.
CHAPITRE XVI.
Eusèbe rentre dans les sentiers de la verta.
Eusèbe après avoir quitté le Royaume de Babimanie se trouva dans le
pays des Ostrogots. Malgré les avantages que lui avoient procuré son
habit son cheval, le remord déchiroit toujours fon cœur. Il voyoit sans
cesse la geôlière au désespoir, emprisonnée peut-être, exposée à toute
la vengeance du juge criminel dont elle a méprisé les soupirs &amp; volé
l’argent. Le cœur d’Eusèbe ne put résister plus longtems au désir de
réparer le mal autant qu’il étoit possible.
Après avoir mis pied à terre à la première auberge, il fut trouver un
prêtre Ostrogot pour lui demander les moyens de réparer ses fautes. Le
prêtre le fit prosterner, marmotta quelques mots latins ; puis il lui
dit, Eusèbe il n’y a point de mal d’avoir été infidèle à votre maîtresse
parce qu’il ne faut point avoir de maîtresse. Vous avez pêché avec la
geôlière, vous avez emporté son argent, voilà vos crimes. Car pour avoir
abandonné la geôlière ; vous avez bienfait &amp; il ne faut point avoir
de reconnoissance pour les méchants. Et quand au service, qu’elle vous a
rendu, vous auriez mieux fait de vous laisser pendre, que de pécher avec
elle &amp; d’emporter son argent.
Au reste, continua le prêtre, je vais vous absoudre de toutes vos
fautes ; quand vous auriez tué votre père, violé votre mère, égorgé vos
enfans, je pourrois avec trois mots latins rendre votre ame aussi
blanche que celle dés anges ; car j’ai la puissance de lier &amp;
délier. Allez moi chercher le reste de votre argent que je distribuerai
aux pauvres, puis je blanchirai votre ame avec mes mots latins.
Le bon Eusèbe retourna à fon auberge, il vendit fon cheval paya la
petite dépense qu’il avoit faite &amp; porta le reste de son argent au
prêtre. Donnez vous trois coups de poingts sur la poitrine, lui dit
alors le prêtre. Eusèbe se donna trois coups de poingts, &amp; le prêtre
prononça les trois mots latins, qui rendent innocens les scélérats.
Quand le bon Eusèbe eut mis ordre à ses affaires spirituelles, il
voulut songer un peu à ses affaires temporelles. Il pria le prêtre de
lui enseigner quelques moyens de gagner sa vie, mais celui-ci lui
répondit d’un air grave, mon royaume n’est pas de ce monde ; je suis
chargé de blanchir les âmes, mais non de nourrir les corps. Que Dieu
vous bénisse, allez en paix ; ne péchez plus &amp; là dessus, le saint
homme ferma sa porte.
CHAPITRE XVII.
Le vertueux Eusèbe fait la connaissance d’un
grand philosophe.
Voilà le vertueux Eusèbe sur le pavé, n’ayant pas un sou. Mais sa
conscience n’étoit plus déchirée par le remord dévorant, &amp; il disoit
en lui-même : avec de la vertu on est heureux dans ce monde-ci &amp;
dans l’autre. Eusèbe resta toujours dans fon auberge, espérant qu’avec
une bonne conscience &amp; les études qu’il avoit faites, il gagneroit
bientôt de quoi payer sa dépense.
Quelques jours après ; il apprit qu’un philosophe qui avoir une
grande réputation dans le pays des Ostrogots étoit chargé de chercher un
précepteur pour les fils d’un grand Seigneur. Ah ! dit-il en lui-même,
quel bonheur pour moi, si je pouvois être chargé de former un homme à la
vertu ! &amp; il alla chez le philosophe.
Eusèbe n’avoit pas vendu son habit, parce qu’il avoit promis à son
confesseur de lui porter le reste des cinquante louis de la geôlière,
dès qu’il auroit gagné quelque chose. Le philosophe qui ne le
connoissoit pas, le prit d’abord pour un jeune homme que la curiosité
&amp; la vénération amenoient chez lui, &amp; il le reçut avec cet air
de réputation que prennent toujours Messieurs les philosophes avec ceux
qui ne connoissent pas les ressorts secrets de la philosophie. Quand il
fut le dessein qui Pamenoit, il changea de ton, &amp; après avoir fait à
Eusèbe un beau sermon sur la tolérance &amp; la bienfaisance, il lui
déclara qu’il ne pouvoit le placer chez le grand Seigneur parce qu’il
avoit déja donné sa parole.
Mais Eusèbe apprit bientôt après que le philosophe avoit encore plus
de reconnoissance que de bienfaisance, &amp; qu’il vouloit placer chez
le grand Seigneur un petit abbé, fils d’une de ses cousines que
rattachement le plus tendre lui avoit rendu extrêmement chère. Ce petit
abbé avoit décroté pendant deux ans les souliers du philosophe &amp;
avoit fait ses commissions secrètes, dans l’espérance d’attrapper
esnuite une bonne place ; car Mr. le philosophe étoit souvent chargé de
trouver des sujets pour les académies étrangères &amp; il avoit maintes
fois placé ses décroteurs. Heureusement pour Eusèbe il se trouva une
place vacante dans une académie du nord. Le petit abbé décroteur fut
envoyé comme un grand homme pour la remplir, &amp; tous les grands
Seigneurs du pays admirent à leur table le décroteur de Mr. le
philosophe.
Cependant Mr. le philosophe avoit remarqué dans Eusèbe un air simple,
modeste ingénu, qui lui revint à la mémoire, quand le fils de
Mademoiselle sa cousine fut académicien du Nord. Sa philosophie lui fit
croire que cet homme pourroit n’être pas inutile à un philosophe, &amp;
il l’envoya chercher pour lui procurer, par bienfaisance, la place de
précepteur des fils de Mr. le marquis de Rustigraphe.
CHAPITRE XVIII.
Monsieur le Marquis de Rustigraphe.
C’était un drôle de corps que Mr. le Marquis de Rustigraphe ! Né dans
une province de l’Ostrogotie qui n’avoit pas la réputation de produire
des génies, il se mit dans la tête de devenir un homme de génie.
Naturellement avare &amp; crasseux, il s’occupoit sans cesse à la
campagne de ses vaches, &amp; de ses dindons, il désinoit sur le lait
&amp; la crème, tourmentoit ses gens pour un fromage, vendoit lui-même
son beure &amp; ses œufs, &amp; quand il crut avoir acquis assez
d’expérience sur toutes ces nobles occupations ; il publia un beau
mémoire sur la manière d’engraisser les dindons &amp; de faire le beure.
Les journalistes Ostrogots à qui il envoya une livre de beure fraix
&amp; deux douzaines d’œufs, élevèrent le mémoire jusqu’aux nues, &amp;
Mr. de Rustigraphe qui n’étoit qu’un tracassier de basse-cour fut mis
par ces messieurs au rang des
Economistes.
La morgue d’un noble campagnard, la pédanterie d’un faux savant, la
vanité d’un mauvais écrivain ; voilà Mr. de Rustigraphe. Il aimoit
surtout à recevoir l’encens flatteur des louanges ; quand il étoit à la
ville, il invitoit à sa table tous le grimaux littéraires qui vouloient
le louer pour un diné ; car quoi qu’il fût le plus grand avare de tout
le Royaume d’Ostrogotie, il avoit encore plus de vanité que d’avarice.
Rien n’étoit plus amusant que les diners de Mr. de Rustigraphe, on y
parloit sans cesse de vaches, de bœufs, de dindons, de beure, de trèfle
de luzerne. Quand les convive savoient envie de boire une bouteille de
vin de champagne, ils se donnoient le mot, on parloit du mémoire sur les
dindons, le front de Mr. le Marquis se décidoit, il se sourioit
amoureusement à lui-même ; comme autre fois Narcisse à son image, &amp;
pour payer le délicieux encens, on faisoit venir la bouteille de vin de
champagne.
Rustigraphe avoit deux fils ; mais vous vous imaginez bien qu’il
n’avoit pas le tems de songer à leur éducation ; un homme sans cesse
occupé des moyens de nourrir des vaches &amp; d’engraisser des cochons,
a bien autre-chose à faire : voilà pourquoi il avoit demandé un
précepteur à Mr. le Philosophe.
CHAPITRE XIX.
Eusèbe entre chez Mr. le Marquis de
Rustigraphe.
Savez-vous l’économie rurale dit Rustigraphe en voyant Eusèbe ? Mr.,
répond Eusèbe, j’ai fait quelques études, je fais l’anatomie l&amp; a
botanique. — A ce mot de botanique, Rustigraphe l’interompt, — fort bien
! vous connoissez donc le trèfle, la luzerne, leurs qualités, la manière
de les cultiver. Mr. dit Eusèbe, on distingue quarante quatre espèces de
trèfles, la première… Cela suffit, dit gravement Rustigraphe, vous serez
le précepteur de mes fils.
Eusèbe ne comprenoit pas trop comment il suffisoit de connoître le
trèfle pour être précepteur des fils de Mr. le Marquis. On parla des
honoraires. Eusèbe s’en rapporta à Mr. de Rustigraphe. Je vous donnerai
cinquante écus, lui dit le Marquis ; il est vrai que j’en donne cent à
mon cocher ; mais vous comprenez bien qu’il y a une grande différence
entre panser des chevaux instruire des enfans.
Quand Eusèbe vit les chevaux les fils de Mr. le Marquis ; il sentit
admirablement bien cette différence, il comprit que lors qu’on donne
cinquante écus au précepteur, cent au cocher, les chevaux doivent être
mieux foignes que les enfans.
Eusèbe fit crédit à son auberge, alla remercier Mr. le Philofophe qui
l’assura de sa protection, il entra chez Mr. le Marquis de
Rustigraphe.
CHAPITRE XX.
Education.
Eusèbe travailla à gagner la confiance de ses élevés, il fut quelque
tems ày réussir, mais enfin il en vint à bout. Les deux jeunes gens
devinrent ses amis. Il tâcha surtout de les former à la vertu. L’aîné
étoit haut &amp; impérieux, il le rendit doux &amp; soumis ; le cadet
étoit fier, dédaigneux &amp; épris de son mérite, il le rendit affable
&amp; modeste.
Au bout de deux ans, Rustigraphe s’apperçut que le caractère de ses
fils étoit changé ; ils n’avoient plus le regard fi assuré, le ton si
décisif, l’air fi étourdi. Ils ne jugeoient plus à tort à travers, ils
se taisoient quand on parloir du mémoire de leur père. Qu’est-ce ceci,
dit un jour Rustigraphe ? mes fils deviennent-ils imbéciles ? Et depuis
quand des jeunes gens de condition doivent-ils avoir cet air niais
timide qui ne convient tout au plus qu’à des petits bourgeois ? Eusèbe
les gâte. Ces bourgeois ont l’ame fi bafie ! Mr. de Rustigraphe fut
curieux d’assifter aux leçons qu’Eusèbe donnoit à ses enfans. Il entre
dans leur chambre. Eusèbe leur parloit du duel. Quelle sureur, difoit
il, de vouloir arracher la vie à un homme par ce qu’il s’est dégradé au
point de nous dire ou de nous faire une injure ? Si nous ne méritons pas
l’injure qu’on nous a faite, l’impudence de l’étourdi qui nous insulte,
ne sauroit nous déshonorer. Si nous la méritons, nous étions déshonorés
avant que de la recevoir. Et j l’honneur se répare-t-il par un crime ?
Il n’y a qu’une action honteuse qui déshonore celui qui la fait. Votre
honneur dépend-il du premier extravagant qui veut vous insulter ?
N’avez-vous plus d’honneur après le discours d’un impertinent ? avez
vous recouvré votre honneur quand vous avez tué un homme ?
En vérité, dit Rustigraphe, voilà de beaux principes, &amp; je ne
m’étonne pas que mes fils deviennent des sots depuis qu’ils font entre
vos mains. Apprenez, mon ami, que parmi nous autres gens de qualité,
l’honneur consiste à se venger sur le champ d’une injure. Tous mes
ancêtres ont été vindicatifs ; je le fuis moi-même plus qu’aucun deux ;
j&amp; e veux que mes fils le soient. Mr. Eusèbe, continua Rustigraphe,
vous êtes un fort bon garçon, mais vous n’entendez rien à élever de
jeunes gentils hommes. Je vous procurerai quelque petite place
bourgeoise où vous ferez merveilles avec votre petite façon de penser.
En attendant contentez-vous d’enseigner la botanique à mes fils.
CHAPITRE XXI.
Grand chagrin chez Mr. le Marquis de
Rustigraphe.
Cependant il arriva tout-à-coup un grand chagrin chez Mr. le Marquis
de Rustigraphie. Un journaliste du pays de Babimanie s’avisa de
critiquer fon mémoire sur les dindons, &amp; de prouver qu’il n’y avoit
pas le sens commun. L’insolent ! s’écria Mr. le Marquis ; un homme comme
moi ! Courons, volons, employons tout notre crédit, poursuivons le
misérable. Quelle indolence ! Un grand Seigneur qui daigne se faire
auteur, ne fait il pas trop d’honneur à ces marauds-là ? nous autres
gens de qualité n’avons nous pas le droit de dire de &amp; faire
imprimer impunément toutes les platitudes qui nous passent par la tête
?
Mille projets roulent dans la tête vindicative du bouillant
Rustigraphe. Il court aux tribunaux, il s’adresse au gouvernement, il va
prévenir les ministres, il veut faire confisquer tous les journaux du
monde, excepté ceux où on le loue, il travaille à obtenir une lettre de
cachet contre le journaliste, il s’agite, il se tourmente sans cesse,
&amp; le tout vainement. Enfin il s’adresse à Eusèbe. Tu fais, lui
dit-il, que je fuis un homme d’esprit, un économiste da premier ordre,
un écrivain admirable ; car tu as entendu louer mon mémoire sur les
dindons, par tous ceux qui boivent mon vin de champagne. Cependant un
insolent, un traître, un scélérat vient de prouver dans un journal
abominable que j’ignore les premiers principes de l’économie rurale,
vit-on jamais scélératesse plus énorme ? &amp; l’état ne devroit-il pas
ordonner, fsus peine de la vie, d’admirer tous les écrits des marquis ?
O mon cher Eusèbe, tu fais la botanique, tu fais le raisonneur &amp; le
philosophe, venge-moi, je te prie de quelque manière que ce puisse être
! En difant ces mots, de grosses larmes couloient le long de la face de
Monseigneur.
Monseigneur, répondit Eusèbe, je ne fuis point économiste, je ne
connois point la meilleure manière, d’engraisser les dindons, je ne fais
en vérité ce qu’il faudroit répondre à votre journaliste. Des injures,
répliqua Rustigraphe, des injures, c’est la bonne manière quand on
manque de raisons. Dis-lui qu’il est un sot, &amp; qu’il n’entend rien à
ce qu’il critique, qu’il n’en feroit pas autant, qu’il ne fait pas le
respect qu’on doit à un Marquis. — En vérité, Monseigneur, je ne saurois
me prêter à ce que vous me demandez ; votre plume est bien plus propre
que la mienne à toutes ces chofes, &amp; si ... — Je vois bien que tu es
un l’imbécile répliqua Rustigraphe en lançant sur Eusèbe un regard
surieux, &amp; il lui tourna le dos.
CHAPITRE XXII.
Reconnoissance.
Cependant Rustigraphe invite à diner tous les barbouilleurs
faméliques qui écrivoient des injures pour un écu. Ils viennent, ils
écoutent, ils s’enivrent, ils murmurent. Ils jurent de venger Monsieur
le Marquis. Il est tout venge, s’écria un homme à larges épaules qui
étoit du nombre des convives ; j’ai prévu les desseins de Mr. le
Marquis, j’ai composé contre le journaliste un petit morceau d’éloquence
qui vaut un discours académique. Le gros homme tire fon papier, &amp;
lit. Eusèbe étoit présent à cette lecture ; à chaque mot une horreur
secrète s’empare de ses fens, il croit reconnoitre la voix du vengeur,
il lève les yeux, il examine ses traits. O ciel ! c’est le père Claude !
c’est lui-même !... Eusèbe frémit. Après dine, il l’approche en
tremblant, &amp; demande à lui parler en particulier. O mon révérend
père, s’écria Eusèbe, comment se peut-il que vous ne soyez pas pendu ?
... O malheureux, s’écria le père Claude, comment se peut-il que tu ne
fois pas pendu ? Mais, mon révérend, dit Eusèbe, mettez la main sur la
conscience, souvenez vous de la chambre du père Gardien, de ce que vous
avez fait, de ce que... Tais-toi, dit le père Claude, ou je vais te
dénoncer à Mr. le Marquis, qui te fera arrêter &amp; renvoyer pour être
pendu dans le royaume de Babimanie. Soyons amis, c’est le plus fûr pour
toi. Écoute, puisque tu n’es pas pendu de quoi as-tu à te plaindre ? Ton
malheur ne vient que de tes préjugés. Tu t’es imaginé que je devois être
pendu ! Ignorant ! &amp; où as-tu vu qu’on pende les gens adroits qui
font les crimes ! Selon toutes les probabilités politiques, je devois
échapper à la potence, &amp; c’est toi qui devois être pendu. As-tu
jamais vu pendre des capucins ? On n’envoie guère au gibet que ces
malheureux qui n’ont pas eu l’adresse de s’associer aux voleurs
privilégiés, &amp; de cacher leurs crimes sous un masque politique ou
religieux. Écoute ce qui m’est arrivé depuis l’aventure du gardien.
Pour apaiser les bruits qui couroient à mon désavantage, le révérend
père Provincial m’envoya dans une autre capucinière à cinquante lieues
de la capitale du royaume de Babimanie ; &amp; afin d’éviter le
scandale, &amp; de prouver qu’il étoit convaincu de mon innocence ; il
me nomma Gardien du couvent. J’ai rempli cette place pendant six mois en
profitant, en habile homme, de toutes les bonnes occasions. J’en trouvai
une excellente ; j’eus l’adresse de m’approprier dix mille écus au
chevet d’un mourant à qui je donnois l’absolution. Le moribond passoit
pour pauvre, il n’étoit qu’avare ; on ignoroit qu’il eût cette somme,
&amp; ses enfans furent mis à l’hopital. Quelque sot se feroit fait un
scrupule de prendre cet argent, mais ma foi je l’avois bien gagné. Le
pauvre homme avoit fait bien des crimes, pour attraper cette somme ;
j’aurois pu lui refuser l’absolution. Pour ses dix mille écus, je lui
donnai une place dans le paradis, &amp; en vérité ce n’étoit pas trop
cher. On donne bien davantage tous les jours pour des places mondaines
qui envoient les gens à tous les diables.
Dès que je me vis maître de dix mille écus, je pris la révolution de
quitter le froc. Je ne l’avois pris que pour avoir du pain, parce que je
trouvois plus commode de mendier que de travailler.
En conséquence, je me coupai la barbe, je lavai mon corps, je me
frottai d’onguent gris pour guérir les pustules que la vermine la crasse
avoient fait germer sur ma peau, j’achetai un bel habit, &amp; je sortis
du Royaume de Babimanie.
Quand on a des talens, on est bien sot de ménager fon argent. Je
vécus comme un petit marquis. Pour réparer les vuides que mes besoins
&amp; mes plaisirs faisoient à ma bourse, je me fis tour-à-tour joueur,
efcroc, comédien, entremetteur, mignon, agioteur, espion, gazétier
l&amp; ibellistes.
Quand mes ressources étoient épuisées dans une ville, ou que je
prévoyois quelque dénouement d’éclat ; je passois dans une autre. Enfin
pour avoir toujours une ressource fûre dans mes voyages, je me fis
franc-maçon à Parme ! Ah, mon cher Eusèbe, quelle heureuse idée ! jamais
la besace des capucins ne m’a tant rapporté que la truelle &amp; le
tablier. Si tu savois comme les bons franc-maçons secourent leurs frères
avides qui mendient. Je te conterai tout cela quand nous nous reverrons.
Enfin tu me trouves ici disposé à exercer mes talens, le bon Rustigraphe
est une vache à lait, que je me propose bien de traire de mon mieux. Sa
vanité ridicule le rend un homme vraiment bernable. Il est vrai qu’il
est diablement avare, mais il a du crédit outre ses dîners fon vin de
champagne, peut-être qu’avec des louanges à fon mérite &amp; des injures
contre son journaliste, je pourrai l’engager à me faire donner quelque
place lucrative ; c’est comme cela qu’on parvient dans le monde !
CHAPITRE XXIII.
Suite de la conversation d’Eusèbe avec le
révérend père Claude.
Crois-moi continua le révérend père Claude, quitte le métier d
honnête homme où il n’y a pas de Peau à boire, défais-toi de ces
scrupules ridicules qui ne font faits que pour les âmes foibles, deviens
effronté, flatteur, intriguant, c’est le seul moyen de parvenir parmi
les hommes quand on n’a rien. Voyons ! n’as-tu point songé à jeter les
fonde mens de ta petite fortune ? Oh oui ! dit le bon Eusèbe. Depuis que
je fuis chez Mr. le Marquis, j’ai étudié jour nuit, je me fuis rendu
capable de remplir plufieurs places &amp;... Pauvre nigaud ! interrompit
le père Claude, que tu connois peu les hommes ! A quoi fervent les
études la capacité dans le monde ? à rien, mon ami, à rien ; ou tout au
plus à se faire persécuter opprimer. Un quart d’heure de tête à tête
avec la femme de chambre de la maîtresse d’un ministre, ou avec le valet
d’un grand Seigneur vaut mieux qu’une étude de trente ans. Tiens, mon
pauvre Eusèbe, j’ai vu le plus grand philosophe de Babimanie, mourir de
faim &amp; de froid dans un grenier parcequ’il avoit la bêtise de
refuser l’argent des entretenues, &amp; la manie de n’écrire que la
vérité ; j’ai vu le plus grand flagorneur de la littérature vivre dans
la pompe &amp; l’abondance, parce qu’il avoit l’adresse de flatter la
sottise de tous les gens en place, qu’il faisoit des madrigaux à toutes
leurs entretenues. Voilà le bon parti ; loue tout, approuve tout, admire
tout ce qui vient des grands ou de leurs valets, fais-toi un parti dans
les cliques des philosophes, que ta pensé soit toujours mesurée par ton
intérêt, écrase la vérité pour avoir de l’argent, étouffe les scrupules
de ta conscience, ne rougis de rien, renonce à cette chimère qu’on
appelle honneur. Il y a mille ressources dans le monde pour l’effronté
qui n’a plus d’honneur à perdre ; il n’y en a point pour l’honnête
malheureux.
Parcours avec moi l’état des lettres des sciences. Ici elles font
enchaînées par des prêtres fanatiques, là elles font esclaves de
l’autorité impérieuse &amp; bizarre, plus loin elles tremblent sous le
bâton, partout elles font enclaves si elles ne rampent
d’elles-mêmes.
Serois-tu assez sot pour courir après une réputation, vaine fumée que
distribue un public inconstant ? de l’argent, mon ami, de l’argent,
voilà l’essentiel. Mais avec la vertu la science on vit toujours dans la
douleur la misère.
CHAPITRE XXIV.
Eusèbe change de situation.
Le bon Eusèbe ne goûtoit point les beaux discours du révérend père
Claude. La vertu faisoit éprouver trop de plaisirs à son cœur, elle
l’avoit consolé de toutes ses peines, elle lui faisoit supporter avec
patience les caprices de la fortune, l’injustice des méchans, les
dédains des sots. Il ne pouvoit se persuader que les hommes fussent
aussi méchans que les peignoit le père Claude, &amp; il resta attaché à
ses principes
Cependant l’affaire du père Gardien lui rouloit toujours dans la
tête, il craignit de devenir un jour une nouvelle victime de la fortune
&amp; de la méchanceté du père Claude, il connoissoit l’ame vindicative
de Rustigraphe, il songea sérieusement à chercher une place. Plusieurs
se présentèrent ; il fit des démarches il échoua partout ; tantôt pour
avoir oublié de donner à un ministre le titre d’Excellence, tantôt pour
avoir marché sur la patte du chien d’une présidente, une autre fois pour
n’avoir par salué une fille de joie qui sortoit de chez Monseigneur
quand il attendoit dans l’antichambre, deux fois pour n’avoir pas
graissé la patte à un secrétaire, trois fois pour avoir osé repousser
les insolences d’une courtisane &amp; douze fois il fut supplanté par
des sots intriguans.
Enfin le bon Eusèbe fatigué des grands Seigneurs, des économistes,
des philosophes, des entretenues, des courtisanes, des secrétaires, des
laquais &amp; des capucins, résolut d’apprendre un métier pour gagner sa
vie sans intrigues &amp; sans bassesses. Il demanda fon congé à Mr. le
Marquis qui se défit volontiers d’un homme qui n’admiroit pas ses
mémoires ; il se retira dans une petite ville de province &amp; se mit
en apprentissage chez un cordonnier.
Dans l’espace de quelques mois Eusèbe fut parfaitement fon métier ;
il partit pour aller persuadé qu’il s’étoit mis enfin à l’abri des
perfections &amp; des injustices des hommes.
CHAPITRE XXV.
Nouveaux malheurs du vertueux Eusèbe.
Eusèbe passa dans le pays des Visigoths ; il arrive dans la capitale,
il loue une chambre, achète des outils &amp; fait des souliers. Comme il
travailloit bien, qu’il employoit de bon cuir &amp; qu’il donnoit ses
souliers à bon marché, il eut bientôt un grand nombre de pratiques.
Eusèbe se trouvoit le plus heureux des hommes dans son nouvel état. Il
étoit sobre laborieux ne dépensoit pas la moitié de ce qu’il gagnoit.
Son cœur lui fournit bientôt des moyens de se procurer des plasirs.
Auprès de sa chambre logeoit une vieille femme malade, abandonnée de
tout le monde excepté de sa fille qui brodoit pendant la nuit, &amp;
soignoit sa mère pendant le jour. Eusèbe fit connoissance avec ces
vertueuses infortunées, &amp; il trouva moyen de leur faire passer, sans
être connu, une partie de son gain. Quel plaisir il goûtoit avec ces
bonnes gens auxquels il avoit le bonheur de faire du bien ! Tous les
soirs après fon travail, il alloit les voir. Ils lui parloient avec
attendrissement de leur bienfaiteur ; ils désiroient le connoître pour
le remercier, pour le bénir. Eusèbe jouissoit alors de la plus douce
récompense de la vertu. Bientôt il oublia les &amp; Marquis &amp; les
philosophes &amp; les capucins, &amp; il se repentit de n’avoir pas
appris le métier de cordonnier dès son enfance, au lieu de la botanique
&amp; de l’anatomie. Eusèbe jouit pendant deux ans du bonheur d’être
obscur, de vivre de son travail &amp; de faire du bien. Mais hélas !
quel bonheur est durable parmi les hommes ! Un jour qu’il étoit allé
porter une paire de souliers en ville, en rentrant chez lui il trouva sa
porte enfoncée, &amp; une troupe de gens dans sa chambre qui se
saisissoient de ses outils de fon cuir, enlevoient ses meubles &amp;
voloient son argent. Ciel, s’écria Eusèbe à ce spectacle, qu’ai-je fait
? pourquoi me traiter ainsi ? je travaille pour gagner ma vie, je ne
fais de mal à personne, je fais du bien à qui je puis. Tu travailles ?
malheureux, lui répondit un des brigands, tu travailles ? qui ta permis
de travailler ? — Qui me l’a permis ? répondit Eusèbe… la nature…
Faut-il donc aussi une permission pour travailler ? faut-il une
permission pour vivre ? pour respirer ? Hommes cruels ! Le père Claude
avoit bien raison vous êtes des monstres acharnés contre la vertu ! Mais
vraiment voilà un impertinent coquin ! dit le chef des brigands, sais-tu
bien que l’on te fera mettre en prison ? Comment ! en prison pour
travailler ! Oui malheureux ; as-tu payé ta maîtrise ? es-tu reçu
bourgeois. — Qu’est-ce qu’une maîtrise ? Qu’est-ce qu’être bourgeois ?
Je suis homme, j’ai payé mon apprentissages je fais de bons souliers ;
je les donne à bon marché, où est mon crime ? — Quoi, tu ne fais pas
qu’il faut donner de l’argent à la communauté des cordonniers pour avoir
droit de faire des souliers ! — De l’argent ! &amp; si j’avois de
l’argent je n’aurois pas besoin de faire des souliers.
Enfin on apprit à Eusèbe qu’il falloit avoir de l’argent pour avoir
la permission de gagner sa vie par son travail. On lui apprit que son
adresse, son assiduité, son économie, sa bonne-foi, étoient autant de
qualités inutiles, s’il n’avoit pas cinquante écus à donner à la
communauté des cordonniers, &amp; vingt écus au magistrat de la ville,
qui ne s’avoit pas même faire des souliers.
On lui prit ses outils, fon cuir fon argent, on le condamna à une
amende, pour la paver on vendit ses meubles.
CHAPITRE XXVI.
Le vertueux Eusèbe retombe dans la misère.
Voilà le vertueux Eusèbe sans pain, sans asyle, privé de ses outils
&amp; de ses épargnes de deux ans, &amp; tout cela pour n’avoir pas su
qu’il falloit donner de l’argent aux cordonniers aux magistrats, afin
d’obtenir la permission de gagner de l’argent en travaillant. Il voulut
se mettre compagnon ; mais les maîtres Visigoths qui lui avoient fait
vendre ses meubles s&amp; es outils ne voulurent point lui donner
d’ouvrage. Il fut donc obligé de sortir de la capitale de la Visigothie.
Il n’avoit d’autre ressource que de demander l’aumône, triste ressource
pour une ame honnête !
Avant que de partir, Eusèbe alla dire adieu à ses anciennes voisine.
Eusèbe, lui dit la vieille en pleurant, vous êtes notre bienfaiteur, ne
nous le cachez pas, ne nous privez pas de la douce satisfaction de vous
bénir. Depuis votre malheur, nous ne recevons plus des secours que vous
ne pouvez plus nous donner. O Eusèbe ! nos cœurs ne sauroient jamais
s’acquitter envers vous, mais recevez tout ce qui est en notre pouvoir.
Vous avez partagé avec nous le fruit de votre travail, souffrez que ma
fille partage avec vous le fruit de ses veilles. En même tems elle
présente à Eusèbe un papier qui renfermoit quelques écus que la jeune
fille avoit épargné en redoublant son travail, en &amp; se privant du
nécessaire. Prenez, mon cher Eusèbe, laissez-moi le plaisir, au bord de
ma tombe, d’avoir pu faire encore une bonne action. Bientôt je n’aurai
plus besoin d’aucun secours, &amp; le ciel prendra foin de ma
malheureuse fille. Le sensible Eusèbe ne put retenir ses larmes. Il prit
avec transport les mains de ces infortunées, &amp; les pressant contre
sa poitrine, ô mes amies ! leur dit-il, gardez votre argent, je n’en ai
pas besoin. Je suis jeune, je puis travailler, le malheur ne me suivra
pas sans cesse. Vous m’avez procuré le plus doux plaisir que j’aie gouté
de ma vie, celui de voir le spectacle de la vraie vertu ; c’est dans le
réduit du pauvre qu’il faut le chercher. A ces mots, il s’arrache de
leurs bras en versant un torrent de larmes.
CHAPITRE XXVII.
Nouvelles aventures.
Eusèbe sortit de la capitale de Visigorhie, un bâton a la main, comme
il etoit sorti jadis de son village. Mais alors il connoissoít mieux les
hommes. Il avoit perdu l’envie de s’adresser aux souverains qui sont les
pères de leurs sujets ; il avoit appris à se désier des pères capucins
qui disent la messe dans les hôpitaux, il sentoit quel danger il y avoit
à sauver la vie d’un gardien, &amp; à être précepteur des enfans d’un
Marquis. Il marchoit lentement, le désespoir dans l’ame, la mort dans le
cœur. Au bout de quelques heures, la fatigue la faim l’oblige de
s’asseoir au bord d’un bois. Il y étoit depuis un quart d’heure, lorsque
deux hommes armés se présentent à sa vue, &amp; viennent lui mettre le
pistolet sous la gorge. Qui es-tu ? ou vas-tu ? — Je suis un
garçon-cordonnier, je vais chercher de l’ouvrage. — As tu de l’argent ?
— pas le sou ; je suis dans la dernière misère ; je meurs de faim, &amp;
je n’ose demander l’aumône. Eh bien, dit un des deux hommes, viens avec
nous, nous sommes voleurs, &amp; tu gagneras de quoi vivre, tu ne
Rabaisseras pas à demander l’aumône — Des voleurs ! dit Eusèbe, est-ce
qu’il y en a aussi dans les bois ? La peur n’avoît point saisi Eusèbe,
il ne craignoit plus la mort. Tuez-moi si vous voulez, leur dit-il, mais
je n’irai point avec vous. — Nous allons te tuer car tu irois nous
dénoncer. — Vous dénoncer non, non ; n’ayez pas peur ; j’ai été condamné
à être pendu pour avoir voulu dénoncer un empoisonneur, de ma vie je ne
dénoncerai personne.
Ces derniers mots excitèrent la curiosité des voleurs, ils lui
demandèrent le détail de ses aventures. Eusèbe leur raconta tout ce qui
lui étoit arrivé. Les voleurs des bois ont quelquefois le cœur sensible,
ils ne sirent pas comme les voleurs de la capitale des Visigoths qui lui
avoient enlevé ses outils, son lit &amp; son argent ; ils furent émus ;
en le quittant ils lui jetèrent deux écus pour continuer sa route. En
ramassant les deux écus Eusèbe dit en lui-même, il y a bien de la
différence entre les voleurs des bois &amp; ceux des villes.
CHAPITRE XXVIII.
Le chemin de la gloire.
Eusèbe arrive à un village ; il étoit nuit. Il entre dans une
auberge, il soupe. Après soupé, deux hommes vêtus de rouge s’approchent
de lui. A votre langage, lui dirent-ils, nous connoissons que vous êtes
du royaume de Babimanie ; cela nous fait plaisir ; nous sommes pays.
Quel est l’objet de votre voyage ? — de trouver de l’ouvrage. — De quel
métier êtes-vous ? — cordonnier. — Fi ! quel état pour un joli garçon
comme vous ! Croyez-moi, quittez cette vile profession, suivez-nous,
nous vous mettrons dans le chemin de la gloire, La gloire ! dit Eusèbe,
c’est une belle chose ; mais où l’attraper ? — A la guerre répondirent
les deux Babimaniens. Nous voyageons de la part du Roi de Babimanie pour
trouver des hommes qui veuillent venir partager avec lui la gloire de
ses victoires. Engagez vous parmi nous, mon pays ; nous couperons des
têtes, nous abattrons des bras, nous tuerons des hommes, nous brûlerons
des villages, nous pillerons des villes ; lorsque nous aurons ravagé des
provinces, lorsque nous aurons élevé çà là dans les campagnes, des tas
de morts de mourans ; nous sonnerons la victoire, nous nous réjouirons
sur des ruines, des membres des cadavres.


Je crois que vous avez raison, dit Eusèbe, voilà le vrai chemin de la
gloire ; du moins il n’en est guère d’autre dans le monde ; les hommes
se mettent à genoux devant ceux qui les écrasent, ils foulent aux pieds
ceux qui les noussissent.
Mais, continua Eusèbe, pourquoi le Roi de Babimanie veut-il gagner
des victoires ? — Pourquoi ? oh c’est qu’il faut faire parler de foi
dans l’histoire, &amp; que l’on ne parle que de ceux qui se baignent
dans le sang. Il seroit beau, vraiment, de voir un Roi s’amuser à faire
le bonheur de ses sujets comme un père fait le bonheur de sa famille !
Cela seroit presqu’aussi plat que de voir un grand seigneur qui aime sa
femme. Quel plaisir pour un Monarque lorsqu’après une guerre sanglante
qui lui a couté quarante millions &amp; cent mille hommes, pour gagner
une province qui ne vaut pas un million, il voit son nom célébré par les
gazetiers, &amp; les poètes ; lorsqu’il voit la Muse de l’histoire,
foulant aux pieds l’humanité, graver en traits ineffaçables son nom au
temple de Mémoire ; lorsqu’il voit les Arts rampans aux pieds de son
trône, déposer des couronnes sur ses armes fumantes ?
Tout cela est bel &amp; bon, dit Eusèbe, &amp; je conçois qu’il est
fort beau de tuer des hommes d’être loué par les gazettiers, les poètes
les historiens ; mais que m’importe à moi que le Roi de Babimanie soit
loué dans l’histoire &amp; les gazettes ! quand j’aurai été tué pour
faire mettre son nom au temple de Mémoire, on ne saura pas même si j’ai
existé. — Quoi ! mon ami, vous ne connoissez donc pas l’amour de la
patrie ? vous ne savez donc pas que nous sommes obligés de la défendre
jusqu’à la dernière goûte de notre sang ? — Je connois l’amour qui est
fondé sur quelque chose ; mais si je ne possède pas un pouce de terre
dans cette patrie, si ma mère y est morte de chagrin, &amp; mon père de
misère, si ma patrie m’a mis en prison pour n’avoir pas douze sous,
&amp; m’a condamné à être pendu pour avoir voulu sauver la vie à un
capucin ? dites-moi, mes amis, sur quoi fera sondé l’amour de la patrie
? — Mais si les ennemis viennent prendre ta patrie ? — &amp; que
rn’importe, à moi ! Ceux qui prendront ma patrie ne la détruiront pas,
ils ne me tueront pas ; car s’ils tuoient ceux qui vivent sur la terre,
la terre ne leur serviroit de rien ; &amp; s’ils sont méchans, que
peuvent-ils me faire de pis que de me faire pendre pour avoir fait une
bonne action.
Les Soldats de Bàbimanie virent bien qu’ils ne pourroient jamais
faire consentir Eusèbe à s’enrôler parmi eux. Ils le laissèrent coucher,
partirent le lendemain marin.
CHAPITRE XXIX.
Nouvelle bienfaisance des honnêtes gens.
Le lendemain matin Eusèbe partit aussi ; le soir il arriva a une
petite ville. En entrant dans la ville, les soldats l’arrêtent lui
demandent qui il est &amp; où il va ? Il répond qu’il est garçon
cordonnier, qu’il vient chercher de l’ouvrage. — As-tu un passeport ?
lui disent les soldats. Non vraiment, un passeport coute trente sous
dans la grande ville des Visigoths, &amp; quand j’en suis sorti je
n’avois que deux sols, parce que les honnêtes gens de la ville des
visigots m’avoient volé mes meubles, mon argent &amp; mes outils ; &amp;
sans deux voleurs de grand chemin qui ont eu la charité de me donner
deux écus, je serois mort de faim au coin d’un buisson. Comment ! tu
n’as pas payé ton passeport ! Il faut venir avec nous chez le Gouverneur
pour te faire examiner. Il n’y a rien à examiner, dit Eusèbe, la chose
est tout comme je la dis. Cependant on le mena chez le Gouverneur qui le
traita de coquin, sit souiller dans ses poches, où l’on trouva quatre
livres douze sous dont les soldats s’emparèrent, puis Mr. le Gouverneur
ordonna qu’on le conduisît hors de la ville entre quatre fusiliers,
&amp; Eusèbe fut obligé de remercier Mr. le Gouverneur de ce qu’il lui
avoit fait la grâce de ne pas le faire mettre en prison. Eusèbe disoit
en s’en allant, après l’accueil de ces honnêtes-gens, si je pouvois
trouver quelque voleur de grand chemin qui me donnât de quoi acheter un
morceau de pain !
CHAPITRE XXX.
Le vertueux Eusèbe continue sa route.
Quand Eusèbe fut sorti de la ville, il sit de belles réflexions sur
les honnêtes gens, &amp; sur les voleurs de grand chemin. Le désespoir
étoit dans son cœur ! Que je suis malheureux, disoit-il ! ô mon père
pourquoi m’avez vous engendré ? ô ma mère ! pourquoi m’avez vous allaité
? pourquoi ne m’avez vous pas écrasé la tête contre la pierre lorsque
j’étois au berceau ?
Eusèbe étoit plongé dans ces noires réflexions, lorsqu’un cri
plaintif se fait entendre. Il approche, il voit un vieillard couvert de
blessures qui sembloit lutter contre la mort. Cet objet l’agite,
l’attendrit, il vole vers cet homme. C’étoit un juif que des voleurs
avoient assassiné sur le grand chemin. Homme sensible ! lui dit
l’Israélite, qui que vous soyez prenez pitié de mon état. Je suis de la
ville voisine, vous y allez peut-être, portez mes derniers adieux à ma
femme &amp; à mes enfans, dites-leur que je meurs en les bénissant.
Eusèbe alloit déchirer ses habits pour bander les plaies du vieillard.
Mais tout à coup un cri d’horreur s’élève dans son cœur.. Si l’on me
trouvoit auprès de ce malheureux ?... ses blessures... son sang... il
expireroit peut-être avant que de pouvoir me justifier. Non, non ;
meurs, malheureux vieillard ! meurs !... &amp; il versoit un torrent de
larmes … Ah si mon cœur est cruel barbare, s’il frémit à l’idée d’une
bonne action, le ciel en est témoin ; ... hommes pervers ! ce sont vos
injustices qui l’ont noirci ce cœur innocent sensible.
Ces nouveaux sentimens avoient plongé Eusèbe dans une profonde
rêverie ; il marchoit au hazard, pleurant sur l’humanité s’oubliant
lui-même. Enfin il arrive à la ville. Il n’étoit plus dans le Royaume
des Visigoths, mais dans une ville de la république des Hiboumanes
peuple allié de Babimaniens. Il va chez un cordonnier. Maître, dit-il,
donnez moi de l’ouvrage car je meurs de faim. — Qu’appelles-tu maître !
lui dit le cordonnier ; apprends que je suis un des premiers magistrats
de notre illustre République, &amp; qu’on me donne le titre d’Excellence
! Eh bien, dit Eusèbe, votre Excellence auroit-elle par hasard besoin
d’un garçon cordonnier ? A la bonne heure ! dit le cordonnier, voilà
comme on parle, tu auras l’honneur de travailler dans ma boutique.
CHAPITRE XXXI.
Les Hiboumanes.
Eusèbe eue donc l’honneur d’être garçon cordonnier chez son
Excellence. Comme il étoit habile, il gagna bientôt les bonnes grâces de
Monseigneur son maître, qui lui promit sa protection au conseil, s’il
avoit le malheur d’être infulte dans quelque cabaret, par quelque
Excellence de la République.
Cependant Eusèbe travailloit beaucoup ne gagnoit presque rien.
Monseigneur son maître qui passoit gravement une partie de la journée au
conseil, &amp; l’autre au cabaret, profitoit du travail d’Eusèbe, &amp;
Eusèbe après avoir acheté du pain gagnoit à peine de quoi s’acheter des
culottes. Il s’informa dans l’illustre République de Hiboumanie s’il
falloit donner de l’argent aux cordonniers &amp; aux Magistrats pour
garder tout le profit de son travail. On lui apprit que c’étoit bien
pire encore dans le pays de Hiboumanie.
Les Hiboumanes qui vont chercher du pain dans tous les autres pays de
la terre, ne souffrent pas qu’un seul homme travaille dans leur pays à
moins que le profit ne leur en revienne. Il faut être né en Hiboumanie
pour avoir la liberté d’y faire des souliers ou des habits à à son
compte. Le bourreau lui-même est Hiboumane de nation, &amp; ce n’est pas
l’emploi auquel les Hiboumanes attachent le moins d’importance.
Eusèbe fut donc obligé de continuer à travailler pour faire bouillir
la marmite de son Excellence.
Eusèbe refléchissoit souvent sur les pays de liberté, &amp; il
s’apperçut que les Hiboumanes qui se disoient les plus libres des
hommes, étoient en effet les plus esclaves. Le fort aveugle présidoit à
leurs élections ; &amp; mettoit souvent à la tête de l’état les plus
stupides des hommes, qui devenoient par conséquent toujours les plus
vains &amp; les plus impérieux. Un conseil de trois cens tyrans assemblé
presque tous les jours, sans affaires importantes s’occupoit, de peur de
laisser rouiller sa puissance, à faire mille édits minutieux qui
enchaínoient la liberté du citoyen jusques dans l’intérieur de sa
maison, &amp; dans les actions les plus communes de la vie. Ces
malheureux chargés de mille, petites chaînes entortillées, trembloient
mutuellement les uns devant les autres, &amp; se vantoient de leur
liberté.
Les sciences mêmes sont esclaves dans le pays de Hiboumanie ; il faut
être Hiboumane pour entrer dans leur académie. Socrate n’auroit pu y
enseigner la morale, parce qu’il étoit d’Athènes. Aristote auroit été
rejette comme un ignorant, Cicéron comme un déclamateur, Virgile comme
un mauvais poète ; Archimède auroit été forcé de travailler en boutique,
&amp; Hipocrate de se faire garçon barbier.
Les Hiboumanes usent encore d’une autre précaution pour mettre des
gens illustres dans leur académie. Quand on a le bonheur d’être né dans
l’heureuse république de Hiboumanie, il ne s’agit pas d’étudier pour
obtenir une chaire, point du tout. Là le fort préside aux élections de
même que dans le magnifique conseil. Quand il y a une place vacante ;
comme chaire de Théologie, Philosophie, Médecine, Droit &amp; c. tous
les savans, c’est-à-dire tous les écoliers de la petite république, se
présentent ; on en choisit un certain nombre, on écrit leurs noms on les
balotte, on tire. Souvent le docteur en droit se trouve professeur en
médecine, le Théologien professeur de philosophie, le médecin est obligé
d’expliquer les Pandectes. Et tous ces savans ne manquent pas non plus
de prendre le titre pompeux d’Excellence, car tout est excellent dans le
pays des Hiboumanes.
CHAPITRE XXXII.
La Capitation.
Quand Eusèbe fut fatigué des Hiboumanes qu’il eut assez admire leur
liberté il jeûna six mois afin d’épargner trois écus pour aller chercher
fortune plus loin. Il partit un beau matin après avoir dit adieu à son
Excellence cordonnière qui fut bien étonnée qu’Eusèbe quittât le pays de
la liberté où il y a trois cents tyrans. Quoi qu’il eût un passeport, ce
ne fut pas sans crainte qu’il se mit en route ; il craignoit à tout
moment d’être volé, emprisonné ou pendu. C’étoit surtout en entrant dans
les villes qu’il trembloit de toutes ses forces, &amp; il craignoit plus
les citadins que les voleurs de grand chemin.
Au bout de trois jours il arrive dans le pays des Emouchets. Le Roi
des Emouchets avoit aboli toutes les maîtrises dans son royaume, Eusèbe
eut afin la liberté de travailler à son compte. Il achète une escabelle,
un tire-pied, une halaine &amp; une botte de paille ; il loue un
grenier, il trouve bientôt quelqu’ ouvrage le voilà au comble de ses
vœux.
Il travaille, il jeûne, il épargne ; les sacrifices qu’il fait à la
vertu en deviennent une récompense. Actif, adroit, assidu, laborieux ;
il parvient à se meubler insensiblement.
Mais bientôt on lui prépare d’autres chagrins. Il y avoit six mois
qu’Eusèbe étoit dans le pays des Emouchets, lorsqu’on vint lui demander
la capitation de la part du Roi des Emouchets. La capitation ! dit
Eusèbe ? qu’est-ce que cela ? La capitation repond l’emissaire, c’est un
tribut que tu dois au Roi ;
capitation vient du mot latin caput
qui veut dire tête, c’est comme qui
diroit impôt pour la tête, &amp; il faut payer cet impôt au Roi des
Emouchets pour avoir la permission de garder ta tête sur tes
épaules.
En voici bien d’une autre, s’écria Eusèbe ? Et si le Roi des
Emouchets s’avisoit de ne plus vouloir prendre d’argent pour ce beau
droit, il pourroit donc me faire couper la tête. Il le pourroit, il ne
pourroit pas, répondit l’émissaire. Il ne le pourroit pas parce qu’il y
a des loix qui le lui défendent ; il le pourroit parce qu’il commande à
trois cents mille hommes armés de sabres bien assilés ; qui ne savent
pas lire les loix, &amp; coupent les têtes au moindre signe, comme un
chien de chasse faute sur un perdreau quand on dit pille ! — Et à quoi
monte cette capitation, dit Eusèbe ? — à un écu, ce n’est pas cher pour
avoir le droit de garder sa tête sur ses épaules, &amp; il faut avouer
que le Roi des Emouchets en agit bien honnêtement avec ses sujetss. — Ce
n’est pas cher pour ceux qui sont nés sur des tas d’or, ou qui fe sont
rendus maîtres de vastes contrées où d’autres sont nés aussì bien qu’eux
; mais pour moi qui suis obligé de travailler du soir au matin pour
gagner trente sous, &amp; qui ne suis pas toujours sûr d’avoir de
l’ouvrage, c’est fort cher assurément. Pour épagner un écu, il faut que
je reste deux jours sans manger ; &amp; c’est ce qui s’appelle m’ôter la
vie pour me laisser le droit de garder ma tête.
L’Emissaire étoit patient, ce qui est rare dans ce métier là ; il
auroit pu faire une mauvaise affaire à Eusèbe, mais il trouva ses
raisons plaisantes, &amp; il s’amusa à le faire causer. Mon ami, lui
dit-il, l’État à des besoins, il faut bien de l’argent pour y
satisfaire. — Mais ne peut-on y satisfaire qu’aux dépens de ma vie ? je
croyois que l’État étoit fait pour les hommes, &amp; non les hommes pour
l’État. — D’abord, il faut bien entretenir ces trois cents mille hommes
qui défendent la patrie avec leurs sabres affilés. — Et qui sont
toujours prêts à nous couper la tête au moindre signe. Il est bien
triste d’être obligé de jeûner deux jours pour entretenir des gens qui
peuvent nous couper la tête ou nous donner des coups de bourade, comme
m’ont fait les gardes du bon Roi de Babimanie. — C’est la loi. — Et qui
est ce qui a fait la loi ? — celui qui en profite. — Parbleu, Monsieur
l’Emissaire, en ce cas-là les bécasses les perdrix sont bien plus
heureuses que les cordonniers, car on ne leur coupe pas tous les ans un
membre pour nourrir les chiens les chasseurs. Quand le chasseur a dit
pille ! la perdrix des champs est croquée &amp; tout est dît. Quand le
Roi des Emouchets dit pille ! on n’arrache qu’un membre à la perdrix
politique, &amp; on la laisse traîner sa vie dans la douleur jusqu’à ce
que la blessure soit guérie ; puis on recommence de plus belle. —
Secondement dit l’Emissaire il faut entretenir des palais, des jardins,
des filles de joie, des spectacles, des pédants, des singes, des
courtisans, des chiens, des ministres, des chevaux, des ambassadeurs ;
il faut faire élever des grands édifices dont on ne fait que faire, qui
finissent par devenir la retraite des rats des hiboux, il faut… Mais,
dit Eusèbe, tous ces animaux-là sont donc bien chers, car le Royaume des
Emouchets est bien grand, si chacun paie à proportion des cordonniers,
la somme doit être immense. — L’État n’en retire que le tiers, &amp;
ceux qui sont chargés de la lever engloutissent le reste. Aussi sont-ils
les plus riches de la nation, &amp; cela est bien juste — je conçois
cela, dit Eusèbe. Cet arrangement fait honneur à l’humanité. Plus un
métier est difficile pour les honnêtes gens, plus il faut dédommager
ceux qui renoncent à ce titre pour le faire. On ne sauroit trop payer un
sacrifice de cette nature. Je vois bien qu’ici comme ailleurs on paie
les vices aux dépends de la vertu. Vous n’avez que deux classes dans le
royaume des Emouchets, les chasseurs &amp; les perdrix, &amp; ce sont
les perdrix qui fournissent le plomb aux chasseurs. Mon ami, continua
Eusèbe, je vais vendre mon lit pour payer le droit de garder ma tête.
Mais allez vous en bien vite, votre aspect m’afflige, laissez-moi
travailler, revenez demain vous aurez votre écu pour entretenir vos
sabres vos silles de joie.
CHAPITRE XXXIII.
Autres politesses politiques.
Le vertueux Eusèbe vendit son matelas ; il lui avoit couté six écus,
il en tira deux écus &amp; demi, il en donna un pour avoir le droit de
garder sa tête sur les épaules, acheta pour trente sous de paille pour e
coucher, &amp; il eut un écu, de reste. Gardons cet écu, dit Eusèbe ;
car après m’avoir fait payer le droit de garder ma tête sur mes épaules,
on pourroit bien s’avifer de me faire payer celui de garder mes bras
&amp; mes jambes.
Eusèbe avoit raison. Deux mois après on vint lui demander un nouvel
impôt sous le nom d’industrie il fut obligé de payer l’industrie,
c’est-à-dire le droit de remuer les bras &amp; les jambes pour gagner du
pain, il eut beau dire que l’industrie faisoit du bien à l’État, qu’on
devroit l’encourager au lieu de la gêner &amp; de la taxer ; tout fût
inutile ; il fallut payer l’industrie ; &amp; Eusèbe donna l’écu qui lui
restoit.
Au bout de l’année le propriétaire de la maison où logeoit Eusèbe lui
déclara qu’il ne pouvoit plus lui louer son grenier pour quarante écus
par an, attendu qu’on avoit mis de nouveaux impôts sur les maisons,
&amp; que la cherté des vivres augmentoit de jour en jour, à cause des
nouveaux impôts que l’on mettoit sur les denrées de première nécessité.
Eusèbe convint de payer trois écus de plus par an, &amp; on le laissa
dans son grenier.
Puisque la cherté des vivres augmente, dit Eusèbe, puisqu’on met de
nouveaux impôts sur les denrées &amp; les maisons, il est bien naturel
qu’on augmente aussi le prix de mes souliers. Eusèbe va chez ses
pratiques, il leur expose ses besoins. Mais les uns lui rient au nez,
les autres lui démontrent que ce sont les cordonniers &amp; les gens de
leur espèce qui doivent porter lé plus grand poids des impôts,
quelques-uns le mettent à la porte, d’autres lui disent que le luxe
augmente tous les jours que leurs revenus diminuent ; qu’il leur faut
des maisons plus vastes parce qu’il n’est plus du bon ton de demeurer
avec sa femme &amp; ses enfans, qu’il leur faut un plus grand nombre de
carrosses de chevaux, de laquais, &amp; ils finissent par l’assurer
qu’il est dans Tordre que les honnêtes cordonniers meurent de faim,
parce que les gens riches ne veulent plus demeurer avec leurs
femmes.
CHAPITRE XXXIV.
Ressources.
Je travaille jour &amp; nuit, disoit Eusèbe, &amp; après avoir paye
au Roi des Emouchets la permission de garder ma tête de remuer les bras
&amp; les jambes, il me reste à peine de quoi acheter une vieille
culotte à la friperie pour couvrir ma nudité, une botte de paille pour
renouveler ma litière. Quand je suis malade, je n’ai ni secours ni pain,
&amp; il n’en faut pas moins payer le Roi des Emouchets, &amp; le loyer
de mon grenier. Cependant je sens que mon corps s’affoiblit, le chagrin
&amp; la misère détruisent ma santé, la vieillesse vient avant le tems,
&amp; si j’échappe à la corde des Babimaniens &amp; aux sabres affilés
des soldats du Roi des Emouchets, je n’échapperai pas, aux poisons que
la rapine verse goutte à goutte dans le cœur des malheureux.
Eusèbe étoit plongé dans ces réflexions lorsqu’un de ses confrères
vint le voir. Qu’as-tu donc, Eusèbe ; lui dit celui-ci ? Eusèbe lui
conta ses peines. — Ne te chagrines pas, lui dit le cordonnier ;
personne ne vit de son métier dans ce pays-ci, il faut toujours en
savoir un autre qu’on exerce secretement, si tu Veux je t’apprendrai les
moyens de te tirer d’affaire. Tiens, moi par exemple, je n’avois rien,
pas même de quoi acheter un morceau de cuir, eh bien, mon ami, je suis à
mon aise à présent. J’avais l’honneur, étant garçon cordonnier de
chausser de Mademoiselle Henriette femme de chambre de la nièce de
Monseigneur notre Évêque. Elle étoit jolie, sa maîtresse demeuroit avec
Monseigneur son oncle ; Monseigneur son oncle ne disoit pas toujours son
bréviaire, il endoctrinoit quelque fois la femme de chambre de sa nièce,
le bon Dieu répandit sa bénédiction sur ses travaux. Un jour que je
prenois la mesure d’une paire de souliers à Mademoiselle Henriette, sa
maîtresse entra dans sa chambre. Biaise, me dit-elle d’un air doux,
veux-tu faire ta fortune ? — De tout mon cœur, Madame. Eh bien épouse
Henriette je te donne mille écus, pour t’établir. Mademoiselle Henriette
devint rouge comme de l’écarlate, je vis bien à cela qu’elle m’aimoit,
j’acceptai la femme les mille écus.
J’épousai Henriette. Au bout de six mois, elle fut mère d’un gros
garçon. Tu ne saurois croire quelle joie ce fut dans le palais
épiscopal. La nièce de Monseigneur fut Marreine, &amp; Monseigneur nous
combla de présens. Quand il eut dix ans, Monseigneur lui donna la
tonsure, &amp; il a à présent un bon bénéfice qui nous fait vivre à
notre aise. Henriette va toujours porter les souliers que je fais pour
son ancienne maîtresse, &amp; elle n’en revient jamais sans rapporter
quelque nouvelles marques de la protection &amp; de la bonté de
Monseigneur. Voilà le moyen de faire fortune, mon ami ; épouse quelque
jolie sille qui ait la protection d’un grand seigneur, &amp; tu ne
manqueras de rien.
Eusèbe ne goûta point le conseil, le cordonnier lui en donna un
autre. Vas trouver lui dit-il, le chef des espions du royaume des
Emouchets, il te donnera de l’emploi ; c’est un brave homme qui nourrit
plus de trois mille gens de métier qui n’ont presque rien à faire.
Eusèbe fut curieux de voir quel emploi lui donneroit le chef des
espions.
Le chef des épions reçut fort bien Eusèbe ; il lui proposa trente
écus par mois à condition qu’il ira boire dans les cabarets, qu’ils se
mêlera avec les gens pour écouter leurs discours, qu’il suivra les
étrangers partout où ils iront, qu’il questionnera les laquais &amp; les
femmes de chambre des maisons où il porte des souliers, afin d’apprendre
ce que disent &amp; font les maîtres, &amp; qu’il viendra régulièrement
tous les soirs rendre compte à Monseigneur de ce qu’il aura vu &amp;
entendu. Monseigneur, dit Eusèbe, si l’on ne peut vous servir que de
cette manière, je suis votre serviteur, je n’aurai jamais la lâcheté de
faire un métier aussi infâme. Qu’appelles-tu un métier infâme, dit le
Chef, en colère ? je le fais bien moi ; &amp; en même tems il fit
chasser Eusèbe de son hôtel à coups de pied dans le derrière.
C’est une chose bien triste, disoit Eusèbe en s’en allant qu’on ne
puisse gagner sa vie dans ce monde sans cesser d’être honnête homme
!
CHAPITRE XXXV.
Les loix ont formé Eusèbe.
Eusèbe retourna dans son grenier, le cœur plein de chagrin &amp;
d’indignation. Il y travailla encore quelque tems pour payer la
capitation, l’industrie &amp; l’impôt de la maison, mais pouvant à peine
acheter chaque jour un morceau de pain noir ; sa santé s’affoiblit, il
devint maigre &amp; livide, il pouvoit à peine respirer, il n’avoit plus
le courage de travailler ; les riches qui le voyoient couverts de
lambeaux avec l’œil enfoncé &amp; hagard, le teint livide, disoient en
eux-mêmes, cet homme-là a une mauvaise physionomie, il a bien l’air d’un
fripon. Voilà comme on juge les malheureux ! On ne le laissoit pas
entrer dans les maisons a cause de ses habits déchirés de sa physionomie
hideuse. Eusèbe étoit méprisé &amp; rejetté comme un coquin, pour avoir
refusé d’être un coquin. Bientôt les pratiques lui manquèrent
tout-à-fait, il étoit obligé de faire de mauvais souliers avec de
mauvais cuir, &amp; il les faisoit vendre dans les rues par dès gens qui
retenoient pour eux la moitié du prix. Une nuit, il étoit couché sur sa
paille, s’agitant sans cesse, ne pouvant dormir &amp; déchiré par des
angoisses qui ne devroient être que le partage des scélérats. Tout à
coup il entend dû bruit au dessous de sa chambre ; &amp; une voix
plaintive qui sembloit appeler au secours. Il descend, il frappe à la
porte, un homme fort brusquement &amp; se sauve. Eusèbe entre, il voit
une femme mourante, que son valet venoit d’assassiner, &amp; des bijoux
&amp; de l’or répandus par la chambre. Eusèbe frémit, bientôt la rage
s’empare de son cœur, la misère le &amp; désespoir y avoient éteint
jusqu’à la dernière étincelle de compassion. Il se jette en grinçant des
dents sur l’or &amp; les bijoux, les ramasse comme un furieux &amp; se
sauve.
Il sort de la ville comme un homme qui a perdu la raison, gagne les
frontières du pays des Emouchers, il les passe, &amp; arrive dans le
royaume des Allobroges.
CHAPITRE XXXVI.
Réflexions du coupable Eusèbe.
Une action si contraire aux principes d’Eusèbe lui causa une violente
agitation. Il n osoit réfléchir sur lui-même ; il chercha d’abord à
étourdir sa raison, mais l’habitude de réfléchir sur ses actions
l’emporta, son imagination troublée lui présentoit sans cesse son
crime.
Oui, disoit Eusèbe en lui-même, j’ai volé, je suis un malheureux ;
mais qui m’a conduit dans cet abime affreux ? l’injustice des hommes,
leurs vexations, leur brigandage. Jetté par la nature, sur un coin de
terre, j’ai reçu d’elle le droit d’y brouter l’herbe, &amp; d’y manger
le gland qui étoit autour de moi. Les hommes se sont rassemblés, ils se
sont emparés de l’herbe du gland, ils ont pris toute la terre, &amp; en
ont chassé l’homme foible dont le père n’avoit encore rien pris. S’ils
m’ont enlevé le droit de vivre de la terre, s’ils ne m’ont pas laissé un
seul coin, où je pusse poser ma tête, ils m’ont enlevé ce qui
m’appartenoit, au plus sacré des titres, je le tenois de la nature ; ils
doivent m’en dédomager. Si le bien de la société exige que les
propriétés soient assurées, elle doit fournir à celui qu’elle prive du
droit de la nature, des moyens sûrs de gagner sa vie quand il se porte
bien, des secours qui ne soient pas déshonorans quand il est malade, si
elle les lui refuse, ce n’est plus une société, c’est une ligue de
brigands qui se sont dit : rassemblons nos forces pour assurer nos
usurpations, enchaînons ceux que nous avons volés de peur qu’ils ne
deviennent les plus forts à leur tour, qu’ils soient notre jouet sur la
terre, abandonnons les aux vents du hazard, qu’ils rampent, qu’ils nous
servent ou qu’ils meurent.
Et si la société est fondée sur ces principes, quels sont ses droits
? quels sont ceux des malheureux quelle opprime ?... Telles surent les
réflexions d’Eusèbe. Cependant le remord troubloit son cœur ; il avoit
perdu le repos &amp; le bonheur, parce qu’il n’est plus de bonheur dans
le cœur de celui qui a fait un crime, &amp; que le crime des autres ne
sauroit le justifier. Mille fois il fut sur le point de chercher les
moyens de rendre le bien qu’il venoit de voler, mais quand il
considéroit l’état où il se trouveroit après cette bonne action, quand
il songeoit qu’il retomberoit dans la plus affreuse indigence, qu’il
seroit obligé de mourir lentement dans les horreurs de la misère, de la
maladie, de la faim &amp; du mépris, ou de terminer lui-même ses jours
d’une manière violente, quand il revenoit sur les maux qu’il avoit
soufferts lorsque son ame étoit pure, alors un cri plus fort que sa
conscience le retenoit dans le crime.
CHAPITRE XXXVII.
Eusèbe devient un homme comme
il faut.
Vertu, probité, sentimens qu’êtes vous dans le monde ? rien, moins
que rien, un riche collier de diamans, des bourses pleines d’or ; voilà
ce qui est quelque chose, voilà ce qui attire le respect, la
considération, les louanges ; voilà ce qui donne des plaisirs, de
l’esprit, des talens. Eusèbe va bientôt, l’éprouver. Il vend les bijoux
qu’il a volés, ils étoient précieux, il en tire une somme considérable,
il achète une terre, un carosse, des habits, il loue deux grands coquins
pour le suivre ; ses cheveux gras noirs prennent sous le fer une forme
élégante, la poudre &amp; la pomade changent leur couleur, ils se
bouclent à deux étages auprès de ses oreilles. Au lieu de ces instrumens
de travail qui salissoient ses mains, il suspend à ses côtés un élégant
morceau d’acier pointu, signe de destruction &amp; d’assassinat. En cet
équipage, l’inutile riche Eusèbe se produit dans la capitale des
Allobroges.
O Eusèbe ! si ta avois encore ton habit déchiré, les cheveux gras
&amp; l’envie de travailler, tu serois rebuté, rejette, avili dans la
belle ville des Allobroges. Les maîtrises, les impôts &amp; tous les
brigandages des honnêtes sens arrêteraient ton travail &amp; t’en
arrachéroient le prix, tu ne pourrois pas te procurer un peu de
nourriture saine, un peu de paille propre, un asyle un peu commode. Mais
riche fainéant, orgueilleux scélérat, chargé des élégantes livrées de
l’inutilité &amp; des vices, produis-roi hardiment, ne baisse plus la
tête comme dans le tems de ta vertu ; laisse cette timidité au vil
ouvrier, qui cherche à travailler pour tes semblables ; te voilà
maintenant un homme estimable, un homme comme il faut. Veux-tu des
places ? ouvre ta bourse, couvre ta table de viandes &amp; de vins,
&amp; appelles tes semblables. Tu verras comme ils s’empresseront à
féconder tes desseins. Ambitionnes-tu de briller parmi ces êtres
orgueilleux que le vulgaire appelle savans ? parle, la science, la
véritable science elle-même se courbera devant toi, on te donnera le
premier rang dans une académie ; sans aucune science, on t’admettra au
nombre des savans, les lâches diront que tu les honores, &amp; ils te
donneront une place d’honneur. Et qui a produit toutes ces métamorphoses
?... qui ?...l’or, mes amis, l’or.
CHAPITRE XXXVIII.
Progrès d’Eusèbe.
Il n’y a que le premier pas qui coute. Eusèbe croyoit avoir pris le
bon parti, il eut bientôt des femmes, des amis, des parasites, des
panégyristes &amp; des flateurs. Chacun l’admiroit, c’étoit un homme
charmant, plein d’esprit, de connoissances ; il savoit la botanique, la
chymie, l’anatomie, la politique, la philosophie, il étoit propre a
remplir les places les plus importantes, &amp; il en obtint au bout de
quelque tems. Cependant Eusèbe sentit qu’il lui manquoit encore un
avantage, celui d’être noble ; il savoit bien qu’il n’étoit que le
bâtard d’un pauvre chirurgien de campagne, il offre de l’or, Eusèbe le
scélérat qui ne pouvoit gagner un morceau de pain noir quand il étoit
vertueux, &amp; Eusèbe le scélérat se fait noble avec des pièces d’or.
On lui délivre un grand morceau de parchemin au quel pend une petite
boîte de ser blanc attachée à un cordon de foie, &amp; dans laquelle il
y a une once de cire façonnée, &amp; le voilà noble.
Bientôt son cœur prit les sentimens de sa nouvelle situation ; la
fortune en multipliant ses jouissances en émoussa le sentiment ; il
devint insensible, impérieux, dur, hautain, cruel, ce n’étoit plus cet
Eusèbe qui dans le royaume des Ostrogots répandoit avec sensibilité des
bienfaits sur une veuve infortunée, &amp; qui cachoit la main qui
essuyoit ses pleurs, Eusèbe auroit vu mourir de faim tous les malheureux
sans verser une larme, Eusèbe ne savoit plus verser les larmes
délicieuses du sentiment, les charmantes jouissances du beau monde en
avoient épuisé la source.
CHAPITRE XXXIX.
Remords.
Ce bonheur ne fut pas de longue durée. C’étoit une illusion, elle e
dissipa bientôt. Quand l’homme a reçu des principes d’honneur, quand il
a goûté les charmes inexprimables de la vraie vertu, il y revient
toujours malgré lui, &amp; les illusions du vice ne sauroient l’en
dédommager. Au bout de quelques années, il s’apperçut que les plaisirs
n’étoient que superficiels &amp; qu’ils laissoient un vide affreux dans
son cœur. Il vit que ses amis étoient des traîtres, ses maîtresses des
perfides, ses parasites des fripons. Malgré sa feuille de parchemin
&amp; sa petite boîte de fer blanc, il sentoit bien qu’il n’étoit qu’un
scélérat. Le remords, le dégoût, l’ennui, le tourmentoient sans-cesse.
La plaie de son cœur s’ulcéroit de jour en jour. Enfin mourant de
chagrin &amp; de remords, il prit le parti de rendre ce qu’il avoit
volé, d’aller chercher dans des contrées éloignées le repos de Pâme,
fût-ce même aux dépends des besoins du corps. Il se fait informer
secrètement de l’état de la dame qu’il avoit volée, il apprend qu’elle
n’est pas morte de ses blessures, il lui envoie tous ses contracts
d’acquisition, déclare par un acte authentique que tous ses biens sont à
elle &amp; part avec une petite somme pour aller mourir dans les déserts
du nord.
Après cette bonne action le bon Eusèbe sentit son cœur soulagé, il
voyage gaiement, la sérénité rentre dans son ame, le triple airain que
le crime avoit attaché sur son cœur se lève entièrement, le doux
sentiment lui sourit encore. Avec la petite somme que j’emporte, dit-il,
je pourrai du moins me mettre à même de ne pas mourir de faim, &amp;
n’eusse-je que du pain, j’aurai du moins la paix de l’âme. En raisonnant
ainsi il s’avance dans les pays du nord, il traverse des villes &amp;
des provinces. Chemin faisant, il rencontre deux hommes. Avec son
innocence, Eusèbe avoit recouvré sa franchise, il leur dit qu’il va
chercher dans le nord quelque place, qui lui fournisse les moyens
d’exercer ses talens, qu’il fait la botanique &amp; la chymie, &amp;
qu’il espère trouver quelqu’occupation dans un pays où l’on estime ces
sciences. Parbleu ! dirent les voyageurs, vous ne pourriez mieux vous
adresser, nous voyageons pour le Rois des Huns qui nous a chargés de lui
trouver un botaniste habile pour faire un beau jardin des plantes du
midi au milieu des neiges du nord ; il nous a laissé maîtres des
conditions, &amp; si vous voulez signer un engagement mutuel nous vous
mènerons au Roi des Huns. Je ne demande pas mieux, dit Eusèbe, &amp; il
signa. Enfin, dit Eusèbe, pour le coup me voilà à même de gagner ma vie
sans crime, le Roi des Huns me fait une bonne pension, je lui serai un
joli jardin botanique. J’ai bien fait de rendre l’argent que j’avois
volé, j’aurai du pain &amp; la paix de l’âme qui vaut mieux encore.
CHAPITRE XL.
Ce qui arriva à Eusèbe dans le Royaumedes Huns.
Cependant Eusèbe arrive dans le royaume des Huns. A la première
ville, on mène Eusèbe au gouverneur, il se présente, tire sa révérence
&amp; s’annonce pour le botaniste de Sa Majesté. Le gouverneur se met à
rire, fait un signe à un de ses laquais ; deux soldats entrent, prenent
le pauvre Eusèbe &amp; le conduisent à la forteresse. On le dépouille,
on lui prend ion argent, on l’enferme. Eusèbe trouvoit fort singulier,
qu’on mît à la forteresse le directeur du jardin botanique du Roi des
Huns, &amp; il demanda ce que cela vouloit dire. Enfin on lui apprit que
les deux hommes qu’il avoit rencontrés étoient deux honnêtes capitaines
du Roi des Huns chargés défaire des recrues, &amp; qu’au lieu de signer
un engagement pour être botaniste du Roi des Huns, il avoit signé un
engagement militaire qu’on avoit fubstitué adroitement, &amp; qu’il
seroit obligé toute sa vie de tuer des hommes au service du Roi des
Huns.
Quel coup de foudre pour Eusèbe ! Dans le tems de son opulence, il se
repentoit d’avoir volé, maintenant ; il se répent d’avoir restitué. Que
j’ai été sot, disoit-il, de m’exposer de nouveau à l’injustice &amp; à
la tyrannie des hommes ? Si j’avois resté dans mon château, au milieu de
mes parasites, de mes flatteurs &amp; de mes maîtresses, je ne serois
pas obligé aujourd’hui d’aller tuer des gens qui ne m’ont jamais fait de
mal, pour le profit d’un homme que je ne connois pas. Il est vrai que
j’avois des remords, mais il valoit mieux avoir des remords pour avoir
volé une vieille femme mourante, que de m’exposer à casser des têtes à
coups de mousquet &amp; à couper des bras &amp; des jambes à coups de
sabre. Il valoit mieux entendre les mauvais vers de mes parasites que le
bruit affreux des canons qui jonchent la terre de morts. Moi qui ai
toujours eu horreur du sang, qui ai toujours cru que l’homme ne pouvoit
avoir des droits sur la vie de son semblable, me voilà devenu meurtrier
par état &amp; cela pour toute ma vie.
Non, non je ne tuerai point des hommes ; on m’a fait une injustice
affreuse ; on m’a trompé, je dirai tout au Général, &amp; s’il y a une
étincelle de justice dans les armées du Roi des Huns, on punira les deux
capitaines on me rendra la liberté.
CHAPITRE XLI.
Eusèbe arrive à la garnison.
Au bout de quelques jours on tire Eusèbe de prison. Un lui lame deux
chemises, deux paires de bas, &amp; une veste, &amp; on le conduit avec
vingt brigans, qu’on avoit ramassés sur les grands chemins, à la
garnison qu’on lui avoit destinée. Il arrive, son paquet sur l’épaule ;
on le présente au général des Huns, on lui demande son nom, son âge, sa
patrie. Eusèbe répond à tout, puis se jettant aux genoux du général,
Monseigneur, dit-il, je fupplie Votre Excellence de m’écouter un
instant, (de puis l’histoire du cordonnier de Hiboumanie, Eusèbe savoit
le respect qu’on devoit aux grands Seigneurs) Monseigneur, on m’a
trompé, on m’a fait accroire que je serois Directeur du jardin botanique
du Roi des Huns, &amp; sous prétexte de me faire signer un engagement de
Directeur de botanique, on m’a fait soldat. Monseigneur, que Votre
Éxcellence considère que je ne suis point né dans le royaume des Huns,
que je ne prends aucun intérêt à leur querelle, &amp; que j’ai juré à
Dieu &amp; à la nature que je ne tuerois jamais personne.
Pendant qu’Eusèbe parloit à genoux, son Excellence parloit aux
officiers de la fuite, &amp; arrangeoit une partie sine qu’ils dévoient
faire le soir après soupe. Justice ! Monseigneur, rioit Eusèbe, justice
! rendez-moi la liberté, je ne veux tuer personne. — Levés-toi, dit afin
le Général. Ce qui est écrit est écrit, tu auras l’honneur de servir
dans l’armée des Huns. Monseigneur, dit Eusèbe avec fureur, je ne
servirai pas, je ne dois pas servir. — Quoi ! dit le Général, tu
résistes, la subordination… — La nature… Monseigneur, la justice… le
droit des gens… — Qu’on donne cent coups de canne à ce malheureux, dit
le Général, Aussitôt on applique cent coups de canne sur le dos
d’Eusèbe, &amp; pendant ce tems là les instrumens du régiment jouèrent
une arriette de l’opera comique. Après cela cinquante tambours firent
retentir leur tonnante harmonie ; puis &amp;
marche !
CHAPITRE XLII.
Quel parti prendra Eusèbe ?
La nature n’offriroit-elle donc aucune ressource au malheureux qui
est réduit au déséspoir ? L’homme né pour la douceur &amp; l’innocence,
sera-t-il donc forcé à tuer ses semblables contre le cri de sa
conscience ? Oh ! il est un moyen, dit Eusèbe, il est un moyen de finir
tous ces maux. En un instant la mort me délivrera de tous mes malheurs …
Mais le suicide n’est-il pas un crime ?...Mais n’est-ce pas un crime
bien plus grand encore d’aller assassiner de sang froid des gens qu’on
ne connoit point ? je ne possède pas un pouce de terre dans le royaume
des Huns ; ce n’est pas ma patrie, je n’y ai ni père, ni mère, ni femme,
ni enfans, ni amis à défendre, je n’avais pas même besoin des quatre
sous par jour qu’on me donne pour aller tuer les gens. Si le Roi des
Huns a des démêlés à vider avec ses voisins, en puis je, mais ? &amp;
faut-il que pour quatre sous par jour, je me jette comme un furieux au
milieu de ses ennemis, &amp; que je me baigne dans leur sang ! Non, non
; mourons ! Faisons un crime pour en éviter mille. Ce choix est conforme
à la vertu.
Voilà Eusèbe decidé à se jetter dans la rivière, il fort pour
exécuter son dessein. Mais tout d’un coup il se rappelle les devoirs de
fa religion ; avant que de se jeter dans la rivière, il va trouver un
prêtre. Mon père, lui-dit-il, j’ai toujours eu horreur de verser le
sang, &amp; voilà que malgré moi je suis condamné toute ma vie à verser
le sang. J’ai juré à Dieu &amp; à la nature de ne jamais tuer personne,
&amp; voilà que j’ai un mousquet entre les mains &amp; un sabre au côté
pour tuer les hommes qu’on me montrera, comme le boucher-montre à son
garçon les bœufs qu’il doit faire tomber sous sa hache. Dites-moi, mon
père, est-ce un plus grand mal de se tuer soi-même que de tuer deux cens
hommes.
Mon enfant, dit le prêtre, il y a assuré ment bien du mal à tuer ses
semblables, mais les Rois sont placés au dessus de nous par lé Dieu de
paix &amp; de miséricorde, &amp; quoique le Dieu de paix &amp; de
miséricorde défende le meurtre, il l’approuve cependant quand il est
commandé par les Rois parce que les Rois sont les plus forts que Dieu se
déclare toujours pour ceux qui sont les plus forts. Il est certain que
dans toutes les règles, la puissance d’exterminer devroit être réservée
à l’Eglise, qui est la dépositaire de la force de Dieu sur la terre,
c’est celui qui donne la vie qui a seul le droit de donner la mort.
Plusieurs saints Papes ont voulu exercer ce droit exclusivement, &amp;
il s’en est peu fallu qu’ils n’en soient venus, à bout ; mais voyant
qu’il n’y pouvoient pas réussir ils ont confié aux souverains l’épée de
St. Paul, il est juste qu’ils s’en servent pour la gloire de Dieu &amp;
leur profit. Quand au suicide, mon enfant, c’est assurément le plus
grand crime que vous puissiez commettre, car vous voyez bien que votre
corps ne vous appartient pas sur la terre. Il est au Souverain, en vous
tuant c’est un vol réel que vous lui faites. Vous voyez bien que si tous
les hommes qu’on tourmente sur la terre se donnoient la mort, les
Souverains n’auroient bientôt plus de sujets, les maîtres plus
d’esclaves, les confesseurs plus de pénitens, notre St. père le Pape
plus de brebis à paître, &amp; certes ce seroit bien dommage !
Allez, mon frère, continua le père, allez tuer des hommes pour le Roi
des Huns, &amp; gardez-vous de vous tuer vous-même.
Eusèbe ne comprenoit pas trop les raisonnemens du prêtre, mais il
songea en le quittant que le royaume des Huns étoit en paix, &amp; qu’il
pourroit bien se faire qu’il n’allât jamais à la guerre, &amp; que s’il
y alloit, il pourroit arriver aussi qu’il ne fût pas forcé de tirer, sur
ses semblables, &amp; en conséquence il ne se tua point.
CHAPITRE XLIII.
Les grands effets par les petites causes.
Cependant la belle-sœur du Roi des Huns avoit été faire un petit
voyage avec son man dans le royaume des Etourneaux. On leur avoit donné
des fêtes magnifiques que les Etourneaux payoient &amp; qu’ils alloient
regarder la bouche béante, quand les gardes ne les repoussoient pas à
coups de bourade. Un jour que la Reine des Etourneaux donnoit un grand
déjeûné à la belle-sœur du Roi des Huns, un page de la Reine en servant
du chocolat, en sit tomber une tasse sur la robe de la Princesse Hune.
Son Altesse se mit dans une colère épouvantable &amp; exigea de la Reine
qu’elle fît donner les étrivières à son page en sa présence. La Reine
qui aimoit beaucoup son page parce qu’il avoit de jolies joues rondes
&amp; vermeilles qu’il faisoit de jolis calembours, ne voulut point lui
faire donner les étrivières en présence de son Altesse Hune, &amp; son
Altesse Hune piquée au vif de n’avoir pas vu donner les étrivières au
joli page, fit mettre les chevaux à sa voiture &amp; partit sur le champ
du royaume des Etourneaux.
De retour dans le royaume des Huns, elle forma des projets de
vengeance. Elle sit parler à tous les Ministres &amp; à tous les savans,
&amp; fit offrir une récompense &amp; sa protection à celui qui seroit
naître quelques sujets de guerre entre le Roi des Huns &amp; le Roi des
Etourneaux. Tous les ministres se remuèrent, les archivistes firent
élever des tourbillons de poussière du milieu de leurs archives, &amp; à
force de fouiller, de déchiffrer, de contourner, d’expliquer, de
commenter, on trouva dans un vieux titre, un passage qui faisoit
soupçonner qu’un petit village de douze cabanes de malheureux, situé
dans le royaume des Etourneaux, avoit appartenu autre fois au Roi des
Huns.
Aussitôt le ministre de la guerre qui étoit presqu’aussi habile que
Monsieur le Marquis de Rustigraphe sit un beau manifeste dans le quel il
prouva que le Roi des Huns devoit exterminer les sujetss du Roi des
Etourneaux, s’il ne lui rendoit passes cabanes. On gagna la maîtresse du
Roi des Huns, on corrompit la plupart des ambassadeurs, les courriers
partent, les cabinets s’agitent, la guerre se déclare, les souverains
prennent parti les uns pour, les autres contre : &amp; voilà une partie
du monde en feu pour une tasse de chocolat.
CHAPITRE XLIV.
Eusèbe va à la guerre.
Bientôt les armées sont équipées, ailes partent, elles sont en
marche. Le pauvre Eusèbe trembloit de toutes ses forces, non qu’il
craignît la mort, il la désiroit de tout son cœur ; mais il craignoit
d’être obligé de tuer des gens qui n’avoient point répandu de chocolat
sur ses habits. Heureusement pour lui il ne fut pas obligé de tirer un
coup de mousquet, son regiment alloit tirer, lorsqu’un parti de
houssards l’attaque &amp; un d’eux coupe le nez du pauvre Eusèbe ; il
portoit sa main à sa blessure lorsqu’un boulet de canon lui emporte le
bras droit. Il tombe, dix régimens de cavalerie lui passent par dessus
le corps. Il est foulé sous les pieds des chevaux ; &amp; porté au
milieu d’un tas de morts &amp; de mourans.
Il y eut plusieurs milliers de morts de part &amp; d’autre, mais il y
en eut cent de plus du côté des Etourneaux ; &amp; après un calcul
exact, les Huns dirent qu’ils avoient remporté la victoire chantèrent
&amp; un beau Te Deum pour remercier le ciel d’avoir tué cent hommes de
plus à leurs ennemis, &amp; d’avoir si bien vengé l’honneur de la jupe
de la belle-sœur du Roi des Huns. De leur côté, les calculateurs des
Etourneaux prétendirent aussi avoir remporté la victoire, &amp; ils
remercièrent aussi le bon Dieu, de forte que les actions de grâce des
deux armées montèrent au ciel en même tems que la fumée du sang des
malheureux qui avoient péri.
La reine des Etourneaux apprit bientôt ces belles nouvelles &amp;
elle s’en réjouit de bon cœur avec son page, qui rioit comme un fou de
n’avoir pas eu les étrivières, &amp; de voir tant de gens tués à cause
de son étourderie. De son côté la belle-sœur du Roi des Huns ressentit
une joie inexprimable en apprenant que la tache de sa jupe étoit
vengée.
Cependant on enterre les morts, &amp; une bonne partie des mourans.
Le pauvre Eusèbe remuoit encore, il eut le bonheur d’être mis parmi les
blessés. Que tu es heureux, lui dit son capitaine, d’avoir perdu ton
&amp; nez ton bras droit, au service du Roi des Huns ! te voilà libre,
maintenant, on va te renvoyer avec une bonne récompense.
Grâce à Dieu, disoit Eusèbe, je n’ai tué personne ; &amp; j’aime
encore mieux avoir perdu mon nez &amp; mon bras droit que d’avoir tué
des hommes.
CHAPITRE XLV.
On fait la paix.
Graces à l’esprit de philosophie, les guerres ne durent plus aussi
longtems que dans les tems de ténèbres. Toute la Grèce forma jadis une
ligue pour une princesse un peu trop éveillée, &amp; l’on se battit
pendant dix ans pour venger l’honneur de son mari qui n’en fut pas moins
ce qu’il devoit être. De nos jours, les souverains ont plus d’humanité,
ils ne sont pas tuer leurs sujets pendant dix ans pour une femme de
mauvaise vie, une seule campagne &amp; trente mille hommes sur le
carreau, suffisent pour se venger de l’étourderie d’un page.
Le Roi des Huns qui avoit tué cent hommes de plus que le Roi des
Etourneaux &amp; qui en avoit perdu quinze mille, fut fort content du
succès de cette expédition, &amp; il accorda la paix au Roi des
Etourneaux. La belle-sœur du Roi des Huns exigeoit toujours que le page
eut les étrivières en sa présence, mais des gens d’esprit arrangèrent
les choses, &amp; on convint que le ministre de la guerre du royaume des
Etourneaux iroit au lieu du page, se faire donner les étrivières en
présence de la belle-sœur du Roi des Huns, &amp; qu’à son retour, on lui
donneroit pour récompense trois aunes de ruban pour mettre par dessus
son épaule, &amp; un diplôme en bonne forme pour constater le fait
transmettre à la postérité &amp; à ses descendants l’honneur qu’il avoit
eu de se dévouer pour la patrie.
Son Excellence vint se faire donner les étrivières ; à son retour, il
eut le ruban &amp; le diplôme, &amp; son Altesse Hune, s’appaisa quand
elle eut vu donner les étrivières à son Excellence.
Les douze cabanes qui avoient servi de prétexte à la guerre avoient
été brûlées par les Huns ; il ne restoit plus qu’une place aride &amp;
couverte de cendres. On la partagea par la moitié, &amp; chacun eut sa
part.
Après cela on fit de grandes réjouissances dans les deux royaumes à
l’occasion de la paix : les cours donnèrent des bals, des spectacles
&amp; des feux d’artifices, les poètes firent des vers, le peuple but de
la bière &amp; mangea des harengs, tout le monde fut content.
CHAPITRE XLVI.
Récompense des héros.
Cependant le Roi des Huns qui avoit l’ame grande &amp; généreuse ;
voulut récompenser les braves gens qui s’étoient sacrifiés pour la jupe
de sa belle-sœur ; Il sit acheter des rubans, &amp; des petites croix
d’émail, &amp; les distribua d’un air gracieux aux officiers qui avoient
perdu des bras &amp; des jambes, ou qui s’étoient exposés courageusement
à les perdre. On donna aussi deux sous six derniers à chaque soldat des
régimens qui avoient bien fait leur devoir. Les blessés surent mis à
l’hopital, on leur coupa les bras &amp; les jambes gratis ; &amp; quand
ils surent guéris on les mit à la porte. Quelques-uns eurent deux sous
par jour, d’autres reçurent la gracieuse permission d’aller porter de
porte en porte leurs membres mutilés, pour exciter la compassion des
Huns ; &amp; recevoir d’eux quelque morceau de pain dur.
Eusèbe commençoit a se guérir, on lui avoit mis une emplâtre sur la
place du nez, &amp; on avoit coupé fort adroitement un petit bout de
bras qui étoit resté pendu à l’omoplate. Quand tout cela fut fait, &amp;
qu’il put sortir, on vint lui annoncer que quoique l’engagement qu’il
avoit contracté avec le Roi des Huns, fût à vie, le gracieux Roi des
Huns, daignoit lui faire la faveur de lui rendre la liberté, pour le
récompenser d’avoir perdu son nez &amp; son bras droit. En lui annonçant
cette nouvelle on lui ordonna de faire son paquet ; le Roi des Huns lui
laissoit gracieusement l’uniforme qu’il avoit sur le corps, &amp; on eut
même la générosité de ne point en ôter la manche droite, qu’on auroit pu
raisonnablement épargner, puisqu’elle étoit superflue à un homme qui
n’avoit plus de bras droit. Mais le Roi des Huns étoit magnifique dans
ses récompenses.
Quand Eusèbe eut fait son petit paquet, &amp; qu’il eut pris son
habit avec la manche superflue, un sergent le conduisit sur les
frontières du Royaume des Huns. Dès qu’ils y surent arrivés, le sergent
lui donna trois livres douze sous six deniers au nom du Roi des Huns,
&amp; lui défendit de la part de ce monarque gracieux, de jamais
remettre le pied dans ses Etats.
CHAPITRE XLVII.
Le moyen de parvenir.
Quand on n’a plus que le bras gauche ; qu’on n a point de nez, &amp;
qu’on ne possède que trois livres douze sous six derniers au lieu du
bras droit &amp; d’un nez, on n’est pas dans une situation fort
avantageuse. Eusèbe qui connoissoit un peu le monde, sentoit toute
l’horreur de son état, cependant le plaisir d’avoir recouvré sa liberté,
adoucit son chagrin, &amp; il aimoit mieux encore être sans nez &amp;
sans bras droit, que d’être obligé de tuer toute sa vie des hommes au
service du Roi des Huns. Il n’étoit plus question de faire des souliers,
il n’avoit plus de métier, en récompense, il portoit les glorieuses
marques des héros, &amp; trois livres douze sous dans sa poche. Mais
avec ces glorieuses marques, les héros qui n’ont que trois livres douze
sous risquent de mourir bientôt derrière un buisson de la terre qu’ils
ont courageusement défendue ou çonquise
Eusèbe marchoit devant lui, sans dessein, &amp; résolu d’aller où le
conduiroit le chemin sur lequel il se trouvoit. Au bout de deux heures,
il apperçoit un joli château sur le bord de la route ; &amp; un instant
après il rencontra deux jeunes dames qui se promenoient sur la
route.
A la vue d’un homme sans nez, les deux belles se mirent à rire aux
éclats. Quel plaisant visage, ma chère ! un homme sans nez ! ah ! que
cela est drôle ! &amp; elles recommencèrent à rire comme des folles.
Ces folles-là n’ont guères de respect pour les héros, dit Eusèbe, en
lui-même. Les belles approchent ; mon ami, dit une d’elles qui avoit
l’air d’être la maîtresse accompagnée de sa femme de chambre, dis-nous
un peu où tu as perdu ton nez. Dans le, chemin de la gloire &amp; de
l’honneur, répondit Eusèbe, au service du Roi des Huns. — Ah ! que cela
est drôle ! &amp; ton bras ? &amp; pourquoi n’es tu pas resté chez le
Roi des Huns pour qui tu as perdu ton nez &amp; ton bras ? — C’est que
je ne suis pas né sujets du Roi des Huns &amp; que quand les étrangers
qui le servent on perdu leur nez ou leur bras, on les chasse du pays
avec trois livres douze sous. — Et de quel pays es-tu donc ? — d’un
village des environs de la ville de Frivolipolis en Babimank. —
Frivolipolis ; Babimanie ! un village ! &amp; ton nom ? — Eusèbe ! —
Eusèbe ! ah que cela est plaisant, &amp; la belle dame se mit encore à
rire de toutes ses forces. — Je ne vois point ce qu’il y a là de
plaisant, dit Eusèbe un peu piqué. — Ah ma chère dit la belle à sa femme
de chambre, voilà l’adonis qui fut jadis destiné à être mon époux, là
dessus les ris recommencèrent. Comment ! dit Eusèbe ? que dites vous ?
ne me laissez pas plus longtems dans l’incertitude. — Quoi ! tu ne
reconnois plus Ursule ? — Ursule ! &amp; comment êtes-vous montée ou
descendue à l’état du je vous vois. Quels tons ! quelles manières ?
quels ris inmmodérés ! Vous n’êtes plus cette Ursule si modeste, si
douce à qui j’avois donné mon cœur, qui m’avoit promis sa foi. — Ah que
tu es plaisant avec ta foi ! nous étions deux sots, mon pauvre Eusèbe,
&amp; nous ne connoissions pas le cours des choses. Oh j’ai pris bien de
l’expérience depuis que je ne t’ai vu. — Je le crois. — Tu fais que
lorsque, tu partis, je gardois les troupeaux d’une ferme. Un jour que je
chantois une chanson sur le bord d’un chemin, en gardant mes moutons, le
curé du village passa par là ; il me vit, me parla, me proposa d’aller
le servir, m’offrit un gros gage &amp; j’acceptai.
Quand je fus chez lui, il me traita d’abord comme sa sœur, puis comme
son amie, puis comme sa maîtresse. J’avois bien envie de résister à ses
sollicitations, mais les soirées d’hiver étoient si longues, nous ne
savions que faire, &amp; puis quoi qu’il ne fût pas beau garçon, ses
discours &amp; plus encore ses gestes excitoient dans tous mes sens un
trouble plus fort que ma raison. Bientôt je n’eus plus rien à lui
refuser.
Au bout de quelque tems, Monsieur le Curé qui m’avoit traité comme sa
sœur, comme son amie &amp; comme sa maîtresse, ne me traita plus que
comme sa femme. Il avoit jette les yeux sur une nouvelle gouvernante
qu’il destinoit à l’honneur de le servir, &amp; en conséquence il ne
cessoit de me tourmenter pour m’obliger à demander mon congé.
Grâces aux bontés de Monsieur le Curé, mon honneur étoit perdu dans
le canton ; le plus pauvre fermier ne m’auroit plus laissé servir dans
sa ferme. Je ne savois quel parti prendre, lorsque le fils du Seigneur
du village vint passer deux moix au château. Il me vit, je lui plus,
&amp; m’ayant proposé de me mener à Frivolipolis, je partis avec lui
pour cette grande ville. Ses feux ne furent pas plus durables que ceux
de Monsieur le Curé ; il fit des dettes, se ruina, &amp; finit par
m’abandonner &amp; me laisser dans la misère.
Je travaillai à faire une nouvelle connoissance, &amp; la fortune me
favorisa bientôt. Un soir vers la brune, je passois sous les fenêtres
d’un hôtel, lorsqu’un vieillard me fit signe d’approcher ; je
m’approche, il me fait des propositions, j’entre ; de ma vie je n’ai vu
un ours plus dégoûtant ; mais que ne fait-on pas pour gagner sa vie ?
Ses gens l’appelloient Votre Excellence, je le pris pour un grand
Seigneur, je crus ma fortune faite, &amp; voilà ce qui me donna du
courage.
J’étois sur le point de le quitter, lorsqu’il s’approche de moi en me
mettant dans la main un petit écu enveloppé dans un morceau de papier.
Je sors furieuse, résolue de me venger du hideux avare. Mon homme étoit
un des premiers Magistrats du royaume, &amp; il avoit sa réputation à
ménager, je profitai de la circonstance ; &amp; six semaines après je
fus le trouver en lui annonçant que j’avois eu le bonheur de concevoir
dans ses doux embrassemens. Il n’en étoit rien, mais j’avois mes vues.
Il parut frappé, me sit toutes fortes de promesses, &amp; voulut me
renvoyer. Non, Monseigneur, lui dis-je, je ne m’en vais pas ainsi, il me
faut dix mille francs, ou je vais porter contre Votre Excellence une
plainte en forme, qui vous déshonorera dans tout le royaume. A ces mots,
mon homme pâlit. Il dispute, il crie, il presse, il caresse, il menace ;
je suis inexorable, il me faut de l’argent. Enfin le vieil avare,
attrapé par l’amour, ouvre son coffre-fort, &amp; me donne les dix mille
francs. En les donnant il me semble qu’il disoit toujours entre ses
dents : que Diable allois-je faire dans
cette galère !
Dès que j’eus dix mille francs, je quittai Frivolipolis, je vins
m’établir en province, &amp; me fis passer pour une veuve assez â son
aise. Un riche président fait connoissance avec moi ; alors je jouois la
vertu à merveille. Il m’attaque, je résiste, il me croit une Lucrèce,
son amour s’enflamme, il me prie de lui faire l’honneur de devenir
Madame la Présidente, j’eus la bonté d’y consentir. Le bon homme ne fut
pas longtems content de moi, la vertu étoit un rôle que je m’étois bien
proposé de ne pas jouer longtems, il est trop difficile. Ma conduite l’a
fait mourir de chagrin, c’étoit bien mon projet, mais j’ai si bien
ménagé les choses qu’il m’a fait son unique héritière, &amp; je suis à
présent une &amp; des plus grandes des plus impertinentes dames de la
province.
Eusèbe ne pouvoit revenir de son étonnement. — Viens, mon ami, dit
Ursule à Eusèbe, je te serai donner une petite chambre dans une de mes
fermes, &amp; tu vivras à ton aise. Mais à condition que tu ne paroitras
jamais devant mes yeux, car ta figure après m’avoir fait rire, pourroit
bien me faire évanouir à une seconde vue.
Eusèbe indigné de ces derniers mots tourne le dos à la vicieuse
fortunée Ursule, &amp; continue sa route en réfléchissant sur les moyens
de parvenir.
CHAPITRE XLVIII.
L’ami des hommes.
Il y avoit dans ce tems-là sur la terre un Roi tel qu’on n’en avoit
jamais vu, &amp; qu’on n’en verra peut-être jamais. Né avec un esprit
vaste &amp; un génie profond, il avoit étudié toutes les folies de son
siècle il les méprisoit. Son ame sensible lui faisoit haïr la guerre,
mais il vit qu’il falloit faire la guerre pour se défendre, &amp; il
devint le plus grand-homme de guerre de son tems. Il avoit vu qu’un
Prince n’est rien par ce qui l’environne, mais seulement par ses
qualités personnelles, &amp; il devint un grand Roi par ce qu’il étoit
un grand homme. Il n’avoit point de gardes autour de lui qui donnassent
des coups de bourade aux malheureux qui vouloient lui parler, il
marchoit toujours seul comme un particulier, il étoit entouré de ses
vertus &amp; de sa gloire, &amp; cette garde étoit plus forte que des
fusils &amp; des hallebardes, &amp; il étoit plus respecté que les Rois
dont les gardes donnent des coups de bourade. Le génie de ce Prince
avoit opéré une révolution autour de lui on appelloit &amp; son pays, le
pays des philosophes.
Eusèbe avoit entendu parler du pays des philosophes, &amp; il y
tourna ses pas, croyant que c’étoit le seul pays où on pût trouver
quelque compassion quand on n’avoit plus ni nez ni bras droit,
Eusèbe arrive en demandant l’aumônne dans le pays des philosophes. Il
y avoit fait déjà quelques lieues lorsqu’il rencontre un paysan &amp; sa
femme qui portoient un petit enfant perclus de ses membres, &amp; qui se
désoloient en marchant. Voilà des malheureux, dit Eusèbe, abordons-les,
il n’y a qu’eux qui aient le cœur sensible.
Qu’avez-vous à pleurer, mes amis, leur dit Eusèbe, Hélàs ! dit la
femme que nous sommes à plaindre ! nous sommes vassaux d’un grand
Seigneur qui fait de beaux livres sur l’humanité, la bienfaisance &amp;
la population, &amp; pour cela on l’appelle l’ami des hommes. Voilà que
notre fils unique est devenu perclus de tous ses membres, nous avons été
à la ville consulter un grand médecin qui veut guérir notre fils ; il a
prié seulement notre Seigneur de le faire voir tous les jours par
quelqu’un qui lui dise l’effet de ses remèdes, mais notre Seigneur qui
n’est l’ami des hommes que dans ses beaux livres, nous a renvoyés
durement en nous disant que nous étions des bêtes. Cependant ce n’est
pas une bêtise de tâcher de guérir un fils unique qui est perclus de
tous ses membres &amp; qui mourra de faim s’il reste dans cet état,
c’est la tendresse maternelle c’est la nature qui nous porte à ces
démarches ; &amp; parce que nous avons de la tendresse pour notre fils
nous avons été traités de bêtes, par l’ami des hommes ; c’est bien dur.
Cependant ce n’est pas nous qui sommes des bêtes, car nous avons
toujours bien servi notre Seigneur, c’est nous qui avons coupé ses
bleds, fauché ses foins, labouré ses terres. Et si notre fils est perdu
pour toute sa vie, il ne pourra pas lui rendre les mêmes services ;
&amp; là dessus ces bonnes gens se mirent à sanglotter.
Eusèbe les consola, &amp; il vit bien que tout le monde n’étoit pas
philosophe dans le pays des philosophes. Eh bien leur dit Eusèbe j’irai
dans votre village, je verrai votre enfant, &amp; j’en rendrai compte au
bon médecin. Les bonnes gens remercièrent Eusèbe, &amp; ils le menèrent
dans leur chaumière.
CHAPITRE XLIX.
Persécutions des subalternes dans le pays des
philosophes.
Lorsqu’Eusèbe fut arrive dans le village de l’ami des hommes, il
coucha dans l’écurie des bons profonds ; qui lui donnèrent du pain &amp;
de l’eau. Comme il n’avoit rien à faire, il songea au moyen de gagner
quelque chose avec son bras gauche. Puisque je sois dans le pays des
philosophes, dit Eusèbe en lui-même, ne pourrois-je pas écrire quelque
livre sur la philosophie ? On peut écrire avec la main gauche, &amp; il
s’accoutuma à écrire avec la main gauche.
Il sit un livre pour prouver qu’il ne falloit adorer qu’un seul Dieu,
&amp; mais l’ami des hommes qui n’aimoit pas les livres où on ne parloit
point de son mérite, trouvoit impertinent qu’on n’adorât qu’un seul
Dieu, qu’on admirât autre chose que sa personne ; en conséquence il
cabala à l’insçu du Roi des philosophes, il prétendit que ce livre étoit
contre la religion du pays des philosophes, qui toléroit toutes les
religions, &amp; il menaça Eusèbe de le faire mettre en prison s’il
écrivoit davantage qu’il falloit adorer un seul Dieu.
Eusèbe qui étoit dans la terre de l’ami des hommes promit de ne plus
écrire sur l’adoration d’un seul Dieu. Il se tourna d’un autre côté. Il
fit un livre contre les désordres des filles de joie, &amp; tâcha de les
rendre ridicules. Autre persécution, l’ami des hommes qui n’étoit pas
ennemi des filles, prétendoit que ce livre contenoit des injures contre
deux où trois coureuses qu’il protégeoit, &amp; le livre fut confisqué
&amp; supprimé dans le pays des philosophes.
Eusèbe prit le parti d’écrire sur la vertu ; mais l’ami des hommes se
fâcha encore parce qu’il disoit que la peinture de la vertu étoit la
satire des gens qui n’en ont point ; &amp; il en conclut qu’il ne
falloit pas écrire sur la vertu parce qu’il ne faut faire la satire de
personne.
On venoit de défendre à’Eusèbe d’écrire sur la vertu dans le pays des
philosopha, lorsqu’il apprit la mort d’un journaliste qui laissoit une
femme six enfans dans la misère. Voilà une bonne occasion, dit-il,
d’écrire sans fâcher l’ami des hommes, continuons ce journal il ne
contient qu’une collection de lois, ordonnances ; jugemens &amp; autres
pièces qui intéressent le bonheur des hommes. Je partagerai le profit
avec la famille du défunt, &amp; je serai une bonne action en gagnant ma
vie.
Eusèbe continue le journal, &amp; voilà encore l’ami des hommes dans
une fureur épouvantable. Il prétendoit que les jugemens des tribunaux
dévoient rester dans l’obscurité, attendu que les hommes qui n’ont pas
le sens commun doivent se laisser mener par le nez par les juges &amp;
les ministres qui sont tous des génies sublimes. Il prétendoit que
c’étoit une extravagance punissable de vouloir éclairer le monde, comme
il avoit prétendu que c’étoit une bêtise de vouloir-faire guérir son
enfant. En conséquence il fait défendre le journal, &amp; voilà un
homme, une femme &amp; six enfans réduits encore à la misère par l’ami
des hommes.
CHAPITRE L.
Entretien d’Eusèbe avec l’ami des hommes.
Parbleu, dit Eusèbe, ceci est un peu trop fort ; je n ai qu’un bras
&amp; point de nez ; je n ai plus aucune fortune à espérer dans le pays
des philosophes. Là, comme ailleurs, la protection d’un sot vaut mieux
qu’un vrai mérite. La vie m’est à charge, je ne crains point de la
perdre, donnons nous le plaisir de mater un peu l’orgueil de ce pédant
qui se fait appeler l’ami des hommes.
En disant ces mots, Eusèbe va au château. Malheureux ! s’écria l’ami
des hommes en l’apercevant, n’est ce pas toi qui écris pour de l’argent
? — Oui Monseigneur, j’écris pour de l’argent, mais je partage cet
argent avec une famille infortunée, je soutiens une mère six enfans,
&amp; ce n’est pas là ce qui s’appelle être un malheureux, je vous
assure que je n’ai jamais été si heureux que depuis que je fais cette
bonne action. — Mais tu divulgues les ordonnances des ministres, les
sentences des tribunaux ; &amp; tu fais un crime en les divulguant. Il
n’appartient pas à un particulier de juger de la conduite des ministres
ni des tribunaux, &amp; il ne lui est pas permis de publier des choses
qui y ont rapport. — Eh dans quel droit avez vous puisé ce principe,
Monseigneur ? assurément ce n’est pas dans le droit dé la nature. Quoi !
les tribunaux pourront disposer dé ma fortune, de mon honneur, de ma vie
; de celle démon père, de ma mère, de ma femme, de mes enfants ; ils
pourront, sous le masque de la justice, me faire les injustices les plus
révoltantes, il &amp; faudra que je baise avec un respectueux silence
leur glaive meurtrier &amp; je ne pourrai publier les preuves de mon
innocence ! &amp; je ne pourrai citer au tribunal du public ces juges
barbares ! En vérité, Monseigneur, ce principe n’est guères digne de
l’ami des hommes. — Comment ! insolent ! sais tu à qui tu parles ? — Oh,
oui, Monseigneur… Tenez Monseigreur, croyez moi, ne faites point de
bruit, car je m’en moque. Quand on a perdu son nez &amp; son bras droit
à la guerre, quand on a pris dans l’hopital du royaume de Babimanie le
germe d’une maladie incurable, &amp; quand on est dans le pays des
philosophes, où le Roi écoute tout le monde, on se rit de la petite
colère d’un grand Seigneur. Raisonnons, Monseigneur, c’est le partage
des hommes, la menace ne convient qu’aux bêtes féroces.
Dites-moi un peu, Monseigneur, si les françois, faisoient un crime de
publier &amp; d’imprimer les jugemens dés tribunaux, la famille, du
malheureux Calas rompu injustement, n’auroit pas été vengée,
réhabilitée, les juges scélérats qui l’ont condamné n’auroient pas été
couverts d’ignominie, ils auroient continué à faire des jugemens de
cette espèce &amp; vingt innocens peut-être auroient péri sous le
poignard des parlemens. C’est à Voltaire que cette famille infortunée
doit sa consolation, c’est lui qui l’a tirée de la Mer d’ignominie où
l’avoit plongée la scélératesse de quelques juges &amp; la stupidité de
quelques autres. Oh ! Monseigneur, si Voltaire, si le vengeur des Calas
avoit vécu alors dans le royaume des philosophes, si c’eût été un
tribunal de ce pays qui eût condamné les Calas ; si Voltaire vous eût
présenté son manuscrit, avant que de le faire imprimer, votre orgueil
auroit dit : Un particulier n’est pas en droit de juger de critiquer
publiquement lesactions des juges, des magistrats, des ministres ; il
vaut mieux rompre &amp; brûler mille innocens que de prouver qu’un
ministre ou un juge n’est qu’un méchant ou un sot. Ces fortes d’écrits
ne corrigent point une nation, au contraire ils la corrompent. La manie
d’éclairer le monde dégénère en extravagance ; &amp; que sais-je moi,
quelles autres extravagances vous auriez dites encore ? Mais qu’auriez
vous prouve par là, Monseigneur ? Rien, sinon que vous travaillez en
secret à épaissir les ténèbres de votre nation, pendant que votre Roi
travaille publiquement à l’éclairer. Quoi ! sur le trône même, les
efforts de la vertu seront vains ? &amp; le vice au pied du trône
flattera de la droite détruira de la gauche, le vice saura se cacher !
pendant que l’aigle, le Roi des oiseaux planera dans les plus hautes
contrées des airs, le vil hibou, sous l’obscurité d’un feuillage,
écrasera dans ses serres cruelles un rossignol innocent &amp; fera fuir
tous ceux qu’il ne sauroit atteindre ! Ah ! Monseigneur, les loix qu’on
ne sauroit faire exécuter ne prouvent autre chose que l’impuissance de
ceux qui les sont. Si l’on défend à la raison d’imprimer ses arrêts dans
le pays des philosophes, on ne le défendra pas dans le pays des Arabes
qui sont tout pour de l’argent, &amp; les grands Seigneurs du pays des
philosophes, qui ne sont rien moins que des philosophes verront fondre
sur eux du pays des Arabes, des ouvrages qui dévoileront leur sottise
&amp; leur méchanceté, &amp; l’on abbatra les statues que ces messieurs
sétoient érigées eux-mêmes à la faveur des ténèbres, &amp; on en
dispersera les membres, &amp; ils deviendront le jouet de la populace
indignée, &amp; le bon sens l’humanité seront vengés.
Oui, Monseigneur, en vous élevant contre mes écrits, en troublant mes
travaux, en écumant dans votre petite colère, contre la raison &amp; la
justice, vous agissez comme un homme qui n’a jamais rien vu que par la
lucarne de sa gentilhommière. Ne voyez-vous pas que la liberté de penser
dans le monde, a des ressources indépendantes des petits tirans
subalternes ? ne voyez-vous pas que pendant que le petit tiran
subalterne forge sourdement les vils sers dont il croit enchaîner la
plume du philosophe, cette plume, plus agile que les vents, vole dans
d’autres climats, &amp; que tôt ou tard on voit la tête de midas ? Et
quand il n’y auroit plus d’endroit sur la terre, Monseigneur, quand il
n’y en auroit plus où la raison n’osât élever sa voix sans la permission
de vos lourds censeurs, quand vous mettriez des gardes à vos villes pour
empêcher l’entrée des livres qui vous démasquent, les ballons
aérostatiques nous fourniroient bientôt une voiture commode, où nous
transporterions en souriant, les lumières &amp; la vérité, &amp; pendant
que vos soldats regarderoient avec des lunettes le passage de notre
globe, nous jetterions dans la cour du tiran, l’inscription que
l’avilira aux yeux de la postérité.
L’ami des hommes n’avoit pas la repartie vive ; la hardiesse d’Eusèbe
l’avoit frappé au point, qu’il étoit resté immobile, la bouche béante,
comme un homme qui veut prononcer une parole, &amp; dont l’étonnement à
glacé les pensées, ses yeux fortoient de sa tête comme ceux d’un taureau
en surie, sa bouche écumoit il tombe en syncope. Eusèbe ne pouvoit
s’empêcher de rire de la sensibilité de Monseigneur, il s’approche de
lui &amp; lui crie dans l’oreille ; Monseigneur, si vous ne voulez qu’on
n’écrive ni contre les vices, ni pour la vertu, ni pour le bon Dieu, ni
contre les ignorans, ni contre les méchans ; ni contre les filles de
joie, ni contre les pédans ; si vous défendez qu’on rassemble des
matériaux pour l’histoire, que voulez vous donc qu’on écrive ? — Des
vers à ma louange, dit Monseigneur que cette question avoit réveillé.
Après cette belle conversation, Eusèbe se retira charmé d’avoir matté un
grand Seigneur impertinent &amp; ridicule.
CHAPITRE LI.
Belle action de l’ami des hommes.
Quand Monseigneur l’ami des hommes fut tout-a-fait revenu de sa
syncope, il rugit comme la louve à qui on vient d’arracher ses petits,
&amp; n’osant se venger sur Eusèbe qui n’étoit pas peureux ; il jetta sa
rage suries pauvres profonds qui l’avoient retiré chez eux ; &amp; dont
Eusèbe avoit pansé l’enfant. Le pauvre paysan devoit trente écus à son
seigneur ; il le fit arracher de sa chaumière &amp; traîner dans les
prisons de la capitale, il écrivit en même tems aux Magistrats de cette
ville une lettre remarquable que l’on conserve dans les archives de la
philosophie comme un monument qui fait autant d’honneur au cœur qu’à
l’esprit de l’ami des hommes ; il ordonnoit dans cette lettre que l’on
mit tout d’un coup ce malheureux dans les sers sans autre forme de
procès. Mais le Magistrat qui connoissoit l’humanité du Roi des
philosophes, ne mit point un homme dans les sers pour trente écus, par
l’ordre de l’ami des hommes.
Quand Eusèbe apprit cette affreuse nouvelle, il pleura sur le malheur
de ces pauvres gens ; il auroit bien voulu publier l’action atroce de
Monseigneur, &amp; la faire parvenir jusqu’au trône par la voie de
l’ímpression maïs il se souvint qu’une petite loi secrette, émanée, dans
l’obscurité, de la crainte &amp; de la mauvaise conscience d’un
subalterne, défendoit de faire imprimer les atrocités des grands
Seigneurs, &amp; il ne fit rien imprimer. Mais il possédoit vingt-huit
écus, il vendit trois de ses chemises pour faire les trente écus, &amp;
envoya cette somme à Monseigneur l’ami des hommes par la femme du
malheureux. Vaine ressource ! il falloit payer la colère de Monseigneur.
Pour traîner le bon paysan en prison, pour faire les écritures &amp; les
démarches nécessaires, il y avoit eu six écus de frais, &amp; l’ami des
hommes prenant par provision les trente écus d’Eusèbe, laissa le
cultivateur en prison pour six écus, &amp; tout cela dans la capitale du
pays des Philosophes.
CHAPITRE LII.
Eusèbe prend à la fin le bon parti.
Quand Eusèbe connut l’ami des hommes, il sentit qu’il ne rauoit par
bon demeurer dans ion voisinage, &amp; encore moins dans sa terre, &amp;
il résolut de se retirer plutôt dans le fond des forêts, auprès des
tigres &amp; des ours, que de rester près du château de Monseigneur
l’ami des hommes qui faisoit de beaux ouvrages sur la bienfaisance &amp;
la population, &amp; qui rebutoit &amp; injurioit ses malheureux vassaux
qui avoient des enfans malades, qui vouloit les faire mettre dans les
sers pour trente écus, &amp; qui vouloit qu’on n’écrivît autre chose que
des vers à sa louange.
Eusèbe partit pour la capitale du pays des philosophes résolu
d’écrire des mensonges, puis qu’il étoit défendu de dire la vérité, même
dans le pays des philosophes, &amp; il commença par faire un pompeux
éloge de l’ami des hommes ; il loua, les mauvais ouvrages qu’il faisoit
faire par des pédans aussi ignorants que lui, les petites aumônes qu’il
distribuoit avec grand bruit pour avoir le plaisir de se faire donner
dans les gazettes un air de bienfaisance ; mais il cacha avec foin ses
vices &amp; sa crapule, sa dureté envers es vassaux, &amp; son
impertinence envers tout le monde. Son orgueil fut appelle noblesse de
sentimens, sa pédanterie érudition, son langage barbare éloquence, sa
fierté gravité majestueuse.
Cependant personne ne voulut acheter l’éloge de l’ami des hommes,
parce qu’on savoit bien dans le pays des philosophes que les louanges
qu’on donne aux grands ne sont ordinairement qu’une certaine manière de
demander l’aumône, de plus celui qui loue pour attraper un cordon jaune,
jusqu’à celui qui loue pour avoir un ducat.
Comme Eusèbe ne retiroit pas les frais de l’impression, il écrivit à
l’ami des hommes, lui envoya un bel exemplaire de son éloge couvert de
papier doré, &amp; le pria d’acheter toute l’édition pour empêcher
qu’elle ne fût envoyée à l’épicier. L’ami des hommes acheta toute
l’édition de son éloge, en fit donner à ses vaissaux qui ne savoient pas
lire, &amp; fit coller le reste dans les salles de son château.
L’ami des hommes ne s’en tint pas là, il fut charmé du procédé
d’Eusèbe, il le fit venir, lui parla avec bonté, &amp; l’ami des hommes
qui avoit fait mettre en prison un de ses vassaux pour trente écus &amp;
qui l’y retenoit pour six, l’ami des hommes donna cent écus à Eusèbe
pour un misérable éloge.
Ma foi, dit Eusèbe quand il eut les cent écus, le révérend père
Claude avoit bien raison ; pour gagner sa vie, il faut dire des
mensonges &amp; louer les sots puissans ; j’ai fait des souliers en tout
bien en tout honneur, &amp; je n’ai éprouvé que des brigandages ; j’ai
écrit la vérité, je n’ai essuyé que des persécutions ; &amp; deux pages
de louanges en l’honneur d’un sat me produisent plus que deux cens
paires d’escarpins bien faits, &amp; qu’un beau discours sur la vertu ou
une juste critique contre les pédants &amp; les courtisanes. Mes amis,
vous voulez qu’on vous loue ; eh bien, on vous louera ! &amp; Eusèbe ne
fit plus que des éloges, il fut chéri des grands Seigneurs, &amp; tous
ceux qu’il loua lui donnèrent de l’argent.
CHAPITRE LIII.
Retraite d’Eusèbe.
Quand Eusèbe eut loué tout le monde, la beauté des vieilles femmes,
&amp; l’esprit des imbéciles, &amp; les lumières des sots, &amp; les
sottises des académiciens, &amp; la modestie des grands seigneurs, &amp;
la bienfaisance des philosophes, &amp; l’éloquence des pédans titrés,
&amp; la charité des prêtres ; quand il eut-amassé une petite somme à ce
joli métier, il se dégoûta de louer, &amp; partit pour une province du
pays des philosophes dans le dessein d’y acheter une maison &amp; un
champ, &amp; d’y finir le reste de ses jours. Il marchoit tranquillement
sur la grande route, lorsqu’une pauvre femme couverte de lambeaux, vint
lui demander l’aumône. Elle étoit encore jeune. Son air étoit doux
modeste, sa physionomie annonçoit de grands chagrins supportés avec
patience, &amp; qui avoient donné à son ame le mépris du mal. Ses yeux
éteints n’étoient point sans agrément, &amp; on rémarquoit aisément
qu’elle n’avoit pas toujours porté les exécrables livrées de la misère.
Sa voix alloit au cœur. Eusèbe ne put l’entendre sans émotion : A votre
âge, lui dit Eusèbe, qui a pu vous réduire dans l’état où vous êtes ?
Vous me paroissez n’avoir pas été toujours malheureuse, comment Têtes
vous devenue à ce point ? Hélas ! dit l’inconnue, c’est pour avoir suivi
les mouvemens d’un cœur sensible &amp; généreux. Je le crois bien, dit
Eusèbe, je connois les hommes, les voilà bien. Mon père étoit menuisier,
continua l’inconnue, il étoit riche, plusieurs amans me demandoient en
mariage, mon père en distingua un qui était riche, j’en distinguoi un
qui ne l’étoit pas, mais mes espérances surent trompées, il fallut
m’arracher à celui qui m’aimoit &amp; que j’aimois, pour me jetter dans
les bras de celui que mon cœur repoussoit. J’épousai ce dernier, il
étoit dur méchant, son cœur ne connoissoit ni la sensibilité, ni la
vertu ; le mien ne pouvoit trouver le bonheur que dans ces deux choses.
A force de complaisances, de patience &amp; de douceur, je croyois être
parvenue à adoucir la rigueur de mon fort, lorsqu’un évènement me
plongea dans l’horreur du désespoir. Mon mari qui avoit un métier
honnête &amp; lucratif, préféra une place où l’on est chargé de garder
dans les prisons, les malheureux que le crime, ou le malheur y jette. Il
fut geôlier… A ces mots Eusèbe considère plus attentivement l’inconnue,
il se remet ses traits, c’est la geôlière qui lui a sauvé la vie. Quel
spectacle, continua la geôlière, quel spectacle que la vue continuelle
des malheureux ! &amp; quel devoir à remplir que celui de les tourmenter
! Je n’entendois que le bruit des fers, ou les gémissemens de la
douleur, ou les cris déchirans du désespoir. Je ne pouvois vivre dans
cet état. L’amant que j’avois aimé mourut, j’étois condamnée à la
douleur, je n’attendois plus de consolation que de la mort, lorsque la
pitié, l’amour &amp; la générosité me rejettèrent dans un abime de maux
plus grand que ceux que j’éprouvois.
On amena un jour dans les prisons un jeune homme accusé d’avoir fait
un meurtre. Sa physionomie douce &amp; honnête, sa modestie, ses larmes
me pénétrèrent le cœur, je persuadai à mon mari qu’il n’étoit pas
coupable, je le pressai d’adoucir son sort, il le sit autant que son
devoir le permettoit ; mais bientôt croyant qu’un sentiment plus tendre
que la compassion m’intéressoit en faveur du jeune prisonnier, il me fit
éprouver tout ce que la jalousie peut inspirer de plus cruel à un homme
dur qui n’a reçu aucune éducation. Je vis que j’avois perdu pour
toujours le repos &amp; l’estime de mon mari, &amp; qu’ainsi je n’avois
plus aucune espérance de vivre heureuse avec lui. Le sentiment que
j’avois pour le jeune homme n’étoit point encore de l’amour. Les mauvais
traitemens de mon mari le firent naître.
Ces mauvais traitemens augmentèrent de jour en jour ; afin le juge
criminel qui me poursuivoit sans cesse par un amour odieux, m’apprit un
jour que ce méchant avoit fait des plaintes contre ma conduite, &amp;
qu’il étoit sur le point d’obtenir un ordre pour me faire enfermer. Le
seul moyen que vous ayez, continua le juge, d’échapper au fort qui vous
menace, c’est d’être favorable à mon amour. Hélas ! pour échappera une
punition, on ne m’offrit d’autre ressource que de la mériter.
Sur ces entrefaites, j’appris que le jeune homme venoit d’être
condamné à être pendu, quoique tout le monde le crût innocent. Alors la
compassion, l’amour, la crainte, la haine, le désespoir troublèrent mon
imagination, je feignis de consentir à la passion du juge, j’exigeais de
lui une somme pour prix de mes faveurs, il me donna un rendez vous ;
mais au lieu de m’y rendre, je courus au cachot du jeune homme, je lui
donnai l’argent, je lui facilitai les moyens de se sauver &amp; je me
jettai entre ses bras résolue à le suivre partout où il voudroit.
Le malheureux ! je lui sauvois la vie, je mettois mon fort entre ses
mains, je lui facrisiois tous mes devoirs, &amp; il me trompa de la
manière la plus vile &amp; la plus cruelle ; il prend l’argent me promet
de me suivre, &amp; … — Il vous quitta, interrompit Eusèbe. Mais ne vous
a-t-il pas renvoyé votre argent depuis ce tems là ? — Hélas ! comment
l’aurois-je pu savoir ? Victime infortunée de l’avarice, de la
compassion, de la jalousie &amp; de l’amour, je me hâtai de quitter ma
patrie où je n’avois eu que des malheurs, &amp; je vins dans le pays des
philosophes où je croyois trouver des gens sensibles à ma peine. Il
n’est point d’amis pour ceux qui sont dans le malheur. J’ai trouvé mille
séducteurs &amp; pas un seul ami. J’aurois vécu à mon aise, si j’eusse
choisi la route du vice, j’ai préféré la misère &amp; la vertu. L’image
de l’ingrat qui m’a trahie est sans cesse présente à mon cœur, elle y
restera jusqu’à mon dernier soupir. Les maux qu’il m’a faits… Il les
réparera, s’écria Eusèbe, il les réparera. Je suis ce malheureux Eusèbe
à qui vous avez sauvé la vie ; voyez dans quel état les hommes m’ont
mis. Je n’exige plus que vous unissiez votre fort au mien ; ma figure
est trop affreuse, mais si vous voulez, nous ne nous quitterons plus,
&amp; nous serons amis jusqu’au dernier soupir. Là dessus Eusèbe conta
ses aventures à la geôlière, il lui dit comme il l’avoit quittée parce
qu’il aimoit Ursule, comme il avoit remis les cinquante louis au Prêtre
qui avoit promis de réparer sa faute ; il lui dit comment il avoit été
volé par les honnêtes gens secouru par les voleurs, dans quel état il
avoit retrouvé sa chère Ursule &amp; comment il avoit gagné
quelqu’argent en louant des sots des entretenues.
Le geôlier étoit mort, la geolière consentit à vivre avec Eusèbe,
mais elle voulut l’épouser quoi qu’il n’eût point de nez ni de bras
droit. Ils achetèrent une maison &amp; un champ dans le royaume des
philosophes, i&amp; ls se marièrent ; ils eurent des enfans &amp;
vécurent heureux.
CHAPITRE LIV.
Eusèbe donne une bonne éducation à ses enfans.
Eusèbe eut deux enfans un garçon une fille. Il connoissoit le monde
&amp; savoit par expérience les bons moyens de parvenir. Il songea à
donner à ses enfans une éducation qui les mît à couvert de la prison,
des persécutions de la potence. Il n’y a que deux espèces dé gens dans
le monde, dit Eusèbe, les persécuteurs les perfécutés, &amp; ce sont les
honnêtes gensqui restent ordinairement dans la dernière classe. Faisons
de mes enfans des gens adroits plutôt que des gens vertueux. C’est ainsi
qu’ils seront fortune.
Eusèbe forme en conséquence le plan de leur éducation. Il ne s’amuse
point à apprendre à son fils, ni la botanique, ni l’anatomie, ni la
chymie ; il lui apprend à être faux, insinuant, flatteur &amp; esclave ;
il enseigne à sa fille, à être effrontée, coquette &amp; impudent Afin
de mieux les former en même tems dans la théorie &amp; la pratique, il
fit faire un mannequin qui représentoit un homme de grandeur naturelle ;
il l’habilloit de toutes les manières, lui faisoit faire toutes fortes
de gestes, &amp; donnoit à ses enfans des conseils relatifs à ce qu’ils
voyoient. Ordinairement il mettoit à son mannequin un habit de ministre
d’état, une grande perruque, un cordon bleu ; il le placoit sur une
estrade, il lui le voit la tête le plus haut qu’il pouvoit ; puis,
faisant entrer son fils dans la chambre, il le faisoit coucher pas
terre, &amp; s’avancer en rampant, jusqu’à la magnifique poupée.
Lorsqu’il étoit près d’elle, il lui faisoit répeter tous les sots
protocoles que les grands prennent pour des marques de respect, &amp;
qui n’en sont que de vaines démonstrations. Eusèbe placé derrière la
poupée, lui faisoit tenir les discours les plus injurieux &amp; les plus
insolents, &amp; il apprenoit à son fils à s’incliner à chaque injure,
ou à baiser respectueusement le bas de l’habit de Monseigneur. D’autres
fois il lui faisoit dire des bêtises qu’il donnoit pour des bons mots,
&amp; il accoutumoit le petit Eusèbe à s’écrier à chaque sottise, à rire
de toutes ses forces, &amp; à dire qu’il l’avoit jamais rien entendu de
si joli &amp; de si spirituel.
D’autre fois, après que l’enfant avoit cause tranquillement avec la
poupée, tout-à-coup Eusèbe lui faisoit allonger le bras, &amp; elle
donnoit un grand souflet au petit Eusèbe. Alors il falloit que le petit
Eusèbe fît un sourire agréable, une grande révérence pour remercier
Monseigneur, &amp; qu’il présentât gracieusement l’autre joue. Quelque
fois aussi la poupée faisoit tourner brusquement le petit Eusèbe, avec
sa main, &amp; lui appliquoit ensuite un grand coup de pied dans le
derrière, qui lui cassoit le nez &amp; les dents sur le plancher. Alors
le petit Eusèbe s’essuyoir lestement, mettoit ses dents dans sa poche
&amp; se retournoit bien vite vis-à-vis de Monseigneur, comme si de rien
n’étoit.
Les exercices de Mademoiselle Eusèbe étoient differens ; quand elle
entroit dans la chambre la tête haute, la gorge découverte, elle
fredonnoit une ariette, essayoit un pas de bâlet, s’avançoit lestement
auprès de Monseigneur, le regardoit tendrement, puis feignoit de ne le
plus regarder ; la poupée faisoit signe d’approcher, la petite
détournoit la tête, la poupée faisoit encore signe, la petite Eusèbe
refusoit encore. La poupée faisoit des mouvemens de tête en signe de
menaces. La petite appochoit alors en souriant, prenoit la main de
Monseigneur, lui caressoit les joues, tournoit sa perruque &amp; rioit
comme une folle ; &amp; Monseigneur l’embrassoit amoureusement.
Il y avoit un autre exercice non moins divertissant qu’Eusèbe
apprenois à ses enfans. Le frère &amp; la sœur se plaçoient devant la
poupée à quelque distance, la poupée tenoit dans la main une bourse
pleine de pièces de monnoie, la lançoit au hazard dans la chambre, &amp;
les deux enfans se disputoient à l’envi à qui l’attraperoit le
mieux.
Voilà la première partie de l’éducation des enfans d’Eusèbe. Voici la
seconde. Celle-ci n’étoit que pour le garçon, les filles n’ont pas
besoin d’approfondir les sciences. Eusèbe faisoit avec de la paille ou
de l’osier des espèces de figures d’hommes qu’il habilloit en profonds,
en artisans ou de quelqu’autre manière, &amp; il accoutumoit le petit
Eusèbe à courir sur ces figures au moindre signe de la grande poupée,
&amp; à leur enlever adroitement quelques pièces de monnoie, qu’ils
avoient dans leur poche, où quelque mauvais lambeau de leur habillements
ou quelqu’outil de leur profession. Il en prenoit finement les trois
quarts pour lui, &amp; portoit le reste à la grande poupée.
Les figures des malheureux se remuoient quelque fois sous le petit
Eusèbe au moyen d’une corde que le père tiroit ; &amp; dès que le petit
Eusèbe appercevoit le moindre mouvement, il leur mettoit le genou sur
l’estomac &amp; les pressoit jusqu’à ce qu’ils ne remuassent plus.
Souvent Eusèbe mettoit à la grande poupée un papier entre les mains,
comme si c’eût été un manuscript composé par Monseigneur. Eusèbe prenoit
ensuite quelque discours académique ou quelque mauvais poème &amp; les
lisoit derrière la poupée en lui faisant faire en même tems différens
gestes, comme d’un auteur qui lit son ouvrage. Le petit Eusèbe étoit
auprès de la poupée, de bout de peur qu’il ne s’endorme, &amp; à chaque
endroit où la poupée faisoit certains gestes, il se récrioit d’un air
d’enthousiasme &amp; d’admiration : charmant ! délicieux ! superbe !
magnifique ! Au commencement les lectures n’étoient pas longues, car
souvent le pauvre petit Eusèbe s’endormoit tout de bout à la première
phrase ; &amp; il ne faut pas rebuter les enfans. Mais insensiblement il
s’accontuma à entendre lire une page toute entière, puis deux, puis
quatre, &amp; enfin il put entendre un volume tout entier sans bailler
ni fermer les yeux ; tant il est vrai que l’éducation fait tout, &amp;
que l’habitude peut changer la nature.
Eusèbe apprit aussi à son fils à faire des livrés. Pour faire la
fortune en Ecrivant, disoit Eusèbe à son fils, tu n’as pas besoin
d’étudier. Commence par faire ta cour aux grands, comme je te l’ai
enseigné. Observe, non quels sont les philosophes les plus savans, ou
les écrivains les plus agréables, mais quels sont ceux qui sont en
laveur. Flatte-les, caresse-les, loue leurs ouvrages, prône les partout,
chante leurs louanges à tort &amp; à travers, &amp; ils te loueront
aussi, &amp; ils écriront, &amp; ils diront partout que tu as les plus
belles dispositions du monde. Ensuite choisis sur quel sujets tu veux
écrire. Mais dans ce choix, étudie toujours le goût &amp; l’intérêt de
tes prôneurs… Quand ton choix sera bien fait, va trouver tes prôneurs,
dis leur ton projet, fais leur sentir que tu ne manqueras pas une
occasion de leur donner des louanges. Ce dernier article est essentiel ;
si tu écris une ligne sans leur avis &amp; leur consentement tu es
perdu. Après cela prend trois ou quatre des meilleurs ouvrages que l’on
a écrits sur la matière que tu veux traiter ; cherche dans la table des
matières les choses qui entrent le mieux dans ton plan, jettes tout cela
au hazard sur le papier, puis couds tout cela ensemble ayant foin de
faire revenir à chaque page un petit mot à la louange de ceux que tu
auras intérêt de flatter.
Quand ton ouvrage sera fait, il faudra songer à la dédicace &amp; à
la préface. Voilà les deux parties les plus essentielles d’un ouvrage,
quand on veut qu’il nous mène sourdement à la fortune, qu’on préfère
&amp; l’argent à la célébrité. Il est essentiel surtout que tu
choisisses avec intelligence la personne à qui tu dédies. Prends quelque
grand Seigneur, &amp; choisis le plus riche &amp; le plus sot. Ta
dédicace sera au moins de cinq ou six pages, quelque mince que soit le
corps de l’ouvrage ; &amp; tout sera plein des louanges pompeuses de ton
héros. Tu loueras sa noblesse &amp; l’ancienneté de sa maison, quand son
grand père auroit été laquais ; la magnificence de ses habits &amp; de
ses équipages ; les beaux yeux de sa femme, les eût-elle bordés
d’écarlate ; l’esprit de ses marmots, fussent-ils aussi sots que leur
père ; son amour pour les sciences, quand même il ne sauroit pas lire :
tu loueras son goût délicieux, son discernement, son esprit, son
jugement ; tu lui seras accroire que l’univers attend respectueusement
son jugement pour se décider.
Quand l’ouvrage sera imprimé, fais en relier un bel exemplaire en
maroquin, fais appliquer sur la couverture les armes du Seigneur à qui
tu as dédié. Après cela prends un air humble, modeste, compose ton
visage, gratte à la porte de l’antichambre de Monseigneur. S’il te fait
attendre, comme cela est dans l’ordre, fais pendant ce tems-là la cour
aux laquais, donne leur à chacun un exemplaire de ton livre en papier
doré ; &amp;, quand Monseigneur paroîtra mets un genoux en terre &amp;
présente lui ton livre. Si Monseigneur est satisfait, il te sera
peut-être diner à l’office avec les valets &amp; les femmes de chambre,
chose excellente sì tu fais en profiter. Bientôt tu parviendras
peut-être à l’honneur de manger même à la table de Monseigneur, quand il
aura pris médecine &amp; qu’on ne pourra pas inviter d’honnêtes gens.
Autre bonne occasion.
Si tu as bien choisi ton protecteur, &amp; que tu aies su profiter
des occasions, il te chargera bientôt de faire des vers pour sa
maîtresse ou pour sa petite chienne, &amp; voilà ta fortune en bon
train.
Quant à la préface, ne manque pas d’y nommer tous les savans, tous
les gens de lettres qui peuvent te faire du bien ou du mal, dis que tu
dois tout à leurs lumières, à leurs conseils, à leur protection.
Porte-leur aussi un exemplaire bien relié, observe toujours de te tenir
debout pendant qu’ils seront assis. Mais ne leur parle pas de ton livre
plus de cinq minutes, fais passer adroitement la conversation sur leurs
ouvrages, &amp; lis-leur ce préface.
Ton livre sera oublié, méprisé du public, j’en conviens ; mais il te
sera de puissans protecteurs, il te mettra dans la route de la fortune,
tes espérances deviendront aussi brillantes que celles des laquais de
ton protecteur, &amp; que veux tu de plus ?
Dans ses instructions, Eusèbe n’oublioit point la vertu. La vertu,
disoit-il à ses enfans, la vertu est une espèce d’habit de cérémonie
qu’il faut poster en public, &amp; qui gène dans le particulier ; on
s’en débarasse en rentrant chez soi. La vertu est fondée sur la nature
&amp; l’ordre, &amp; c’est le caprice, les vices l’or qui gouvernent le
monde. Ces trois choses se réunissent pour former un torrent impétueux
qui renverse tout du midi au nord, de l’occident à l’orient. Si la vertu
paroît au milieu de ce torrent, c’est un foible roseau qui doit être
bientôt englouti dans les flots. Le seul usage qu’on puisse faire de la
vertu, c’est de s’en servir comme d’un prétexte pour perdre ses
concurrens ou ses ennemis. La vertu est le manteau du fourbe, &amp;
l’écueil des âmes honnêtes.
Voilà mes enfans, continuoit Eusèbe, voilà les moyens de parvenir
tels que l’expérience me les a fourni. Quand vous serez parvenus, vous
n’aurez pas de peine à vous soutenir. Soyez bas avec vos supérieurs,
flattez leurs penchans &amp; leurs vices. N’osez jamais avoir devant eux
un sentiment à vous ; élevez ceux qu’ils veulent élever, perdez ceux
qu’ils veulent perdre, ayez toujours foin de vous renfermer dans cette
espèce d’orgueil qui en impose au public, que la gravité insolente, que
le mépris insultant vous tiennent lieu de mérite aux yeux du peuple.
Quand on n’a pas un mérite réel, c’est le seul parti qu’il y ait à
prendre.
CHAPITRE LV.
Le petit Eusèbe entre dans la carrière de la
fortune.
Quand Eusèbe vit son fils bien fort sur les principes qu’il lui avoir
inculques, il songea a le mettre en apprentissage. Il se demanda,
comment la plupart des gens en place nés sans fortune ont-ils commencé ?
comment ce conseiller, ce président, ce financier, sont-ils parvenus à
leurs emplois ? en grimpant derrière le carosse d’un grand Seigneur, en
lui chaussant sa chemise, en portant ses billets doux. Je n’ai donc rien
de mieux à faire que de mettre mon fils laquais, c’est le premier pas à
la fortune dans la plupart des pays du monde, &amp; Eusèbe chercha pour
son fils une place de laquais.
Le village où demeuroit Eusèbe appartenoit à un Seigneur ; car outre
les souverains qui gouvernent les hommes en général, il y a partout des
petits Seigneurs qui les plument en particulier. Eusèbe va chez le
Seigneur du village &amp; lui présente son fils. Le jeune homme étoit
tout formé. Monseigneur, dit Eusèbe, ce n’est pas à cause que c’est mon
fils, mais je lui ai donné toute l’éducation nécessaire pour servir un
Seigneur. Il est souple, bas, rampant, flatteur, faux, intriguant, c’est
un trésor pour un gentilhomme. Vous pouvez-lui donner trente soufflets
par jour, cinquante coups de pieds dans le derrière, il n’en sera pas
moins soumis &amp; respectueux. Le Seigneur du village essaya les
dispositions d’Eusèbe ; &amp; voyant qu’il étoit souple comme un gant,
il le prit à son service &amp; prédit qu’il seroit sa fortune.
CHAPITRE LVI.
Succès de Mademoiselle Eusèbe.
Mais voilà que tout d’un coup le Roi des Bulgares déclare la guerre
au Roi des philosophes. Les armées sont sur pied, elles s’avancent. Le
village où demeuroit Eusèbe étoit sur les frontières du pays des
Philosophes, l’armée des Bulgares en approche, le général étoit un grand
homme à moustache épaisse qui n’entendoit pas raillerie, &amp; qui
vouloit brûler le village pour donner un petit divertissement à ses
officiers.
Dès qu’on apprit dans le village d’Eusèbe, que le Général des
Bulgares vouloit mettre le feu à toutes les chaumières &amp; à toutes
les granges pour se divertir ; on s’assembla à la hâte dans la grande
sale du Seigneur, &amp; il fut résolu que les vieillards du village,
iroient tous pieds nus &amp; la corde au cou embrasser les genoux du
général à grandes moustaches. On s’imaginoit que ces vieillards à
cheveux blancs feroient grande impression sur le cœur d’un Bulgare à
longues moustaches, &amp; l’on se promettoit les fuites les plus
heureuses de cette respectable ambassade.
Les vieillards partent, ils arrivent au camp, ils sont admis devant
le Général, ils se jettent à ses genoux. Le Général jouit d’un grand
plaisir en voyant la vertu en cheveux blancs prosternée devant, la
force. Il retrousse sa moustache, jette un regard de dédain sur les
infortunés, reprend gravement le chemin de sa tente, croyant avoir bien
soutenu l’honneur de sa place.
Pendant que les vieillards étoient au camp, Eusèbe avoit pitié de la
folie des profonds qui s’imaginoient que les vieillards à cheveux blancs
pouvoient attendrir le cœur d’un Général Bulgare. Il fit mettre à sa
petite fille qui avoit quinze ans, son plus joli jupon, son bavolet le
plus élégant, &amp; sur sa tête un joli petit chapeau garni de fleurs,
&amp; penché d’un air coquet sur l’oreil le gauche. Il lui fit lever la
tête, découvrir la gorge, &amp; l’envoia ainsi au général des bulgares,
en chantant une ariette &amp; en denfant un rigaudon. La petite Eusèbe
traverse les corps-de-garde, il lui en coute quelques baisers, afin elle
parvient à la tente du général. A la vue du petit chapeau &amp; des yeux
fripons de la petite Eusèbe, le Bulgare quitte sa gravité ; la petite
n’aura pas besoin de se mettre à genoux comme les vertueux vieillards.
Le Général s’approche la prend sur ses genoux ; elle pleure… — Essuyez
vos larmes, ma belle enfant. — Hélas, Monseigneur, comment pleurerois-je
pas ? on va brûler la maison de mon père &amp; de ma mère, &amp; mes
jolis chapeaux, &amp; mes bas de soie, &amp; mon beau mouchoir de gaze.
Donnez-moi un baiser dit le général, &amp; on ne brûlera rien. — Votre
parole d’honneur ! — Ma parole d’honneur. La petite donna un baiser,
&amp; le général tint parole, car les gentilshommes ne manquent jamais à
leur parole. Et voilà comme le baiser d’une jolie fille peut produire
plus de bien que la vertu de cent vieillards à cheveux blancs.
CHAPITRE LVII.
Eusèbe fait une bonne maison.
La petite Eusèbe resta quelque tems au camp, &amp; fit connoissance
avec les principaux officiers de l’armée ils surent aussi généreux
qu’elle fut complaisante ; &amp; elle tira d’eux une bonne somme. Lors
qu’elle fut sur le point de partir, le général à grandes moustaches lui
donna aussi une bourse pleine de ducats ; de forte qu’après avoir eu le
bonheur de sauver le village, elle rapporta encore chez son père une
somme assez considérable.
De cette manière, la maison d’Eusèbe le monta bientôt. Son fils étoit
en belle passe, sa fille adoucissoit la férocité d’un gênerai Bulgare
&amp; gagnoit de l’argent, que manquoit-il au bonheur de cette honnête
famille ?
Ce n’étoit pas seulement en rems de guerre que la petite Eusèbe
exerçoit ses talens, elle étoit fort considérée au château, elle avoit
assez souvent l’honneur de manger à la table de Monseigneur, servie par
son frère ; &amp; quand ce galant seigneur alloit à la ville, il ne
revenoit jamais sans lui rapporter quelque chapeau élégant, ou quelques
paires de gans à la Figaro.
Eusèbe faisoit cultiver son champ par un laboureur ; parce qu’il ne
pouvoit pas le cultiver lui-même ; &amp; que son fils avoit choisi une
profession plus noble &amp; plus lucrative. Le laboureur qui cultivoit
le champ d’Eusèbe avoit un fils, ce fils étoit amoureux de Mademoiselle
Eusèbe, parce qu’il auroit bien voulu avoir une femme qui avoit de jolis
chapeaux, des mitaines à la figaro, &amp; un frère laquais chez
Monseigneur. D’après son plan, il comptoit bien que le champ d’Eusèbe
lui reviendroit un jour ; en conséquence, en labourant ce champ, il
avançoit à chaque fois un peu sur le champ de son voisin qui étoit un
pauvre vieillard. Au bout de quelques labourages, les progrès surent
évidents. Un beau jour de printems le vieillard prit son bâton se traîna
lentement jusqu’à son champ. Il s’apperçut du vol &amp; revint chez lui
pénétré de douleur. Il s’adresse au seigneur du lieu, forme sa plainte
au bailli ; on examine l’affaire, on entend les témoins, on écrit, on
dispute, on embrouille. La friponnerie du laboureur est évidente ; la
justice est du côté du vieillard, mais qu’est-ce que la justice contre
une jolie fille &amp; le laquais d’un seigneur ? Le jeune Eusèbe va avec
sa sœur chez Monseigneur, on lui explique la chose, il comprend le sin
de l’affaire, renvoie le frère &amp; la sœur, &amp; fait venir le
bailli. Le Baillis comprit l’affaire à demi-mot ; on sit naître des
incidens, on multiplia les frais ; &amp; comme le pauvre homme ne
pouvoit y suffire, on le débouta de sa demande, &amp; le baillif prit le
reste du champ pour ses peines, &amp; le bon vieillard mourut de
chagrin.
Quelques affaires de cette espèce eurent bientôt rendu Eusèbe un des
hommes les plus considérables du canton. Il étoit craint, respecté,
&amp; personne n’osoit lui faire du mal. Après Monseigneur &amp; son
fils le laquais, c’étoit le premier homme du village. Au bout de
quelques années, le jeune Eusèbe devint secrétaire de Monseigneur, puis
son homme d’affaire, puis il acheta une charge &amp; un titre, puis il
fut à la ville tint un rang distingué dans la société.
Mademoiselle Eusèbe avoit épousé le jeune laboureur, qui savoit si
bien agrandir un champ, &amp; Monseigneur qui la protégeoit eut bientôt
bâti leur petite somme de concert avec le baillis.
Eusèbe le fils fit venir son beau-frère à la ville &amp; le poussa
dans les affaires, &amp; sa jolie petite épouse qui n’avoit pas oublié
le moyen de parvenir, l’êxerçoit à merveilles à la ville, en peu de tems
on vit croître à vue d’œil la fortune &amp; la considération de tous ces
honnêtes gens.
CHAPITRE LVIII.
Mort d’Eusèbe.
Eusèbe vieillit ainsi en voyant de tous côtés la bénédiction se
répandre sur lui &amp; sur ses enfans.
S’il avoit quelque maux, c’étoit ceux qu’il s’étoit attirés dans le
tems de sa vertu. La maladie dont il avoit pris le germe à l’hopital de
Frivolipolis se manifesta cruellement dans le tems de sa vieillesse.
Eusèbe vit approcher le terme de sa vie. Quand il se sentit affoibli au
point de n’avoir plus d’espérance, il fit venir son fils &amp; sa fille,
puis il leur parla en ces termes.
Mes enfans, mes forces m’abandonnent, bientôt je vais quitter cette
vie pour passer dans l’autre. J’ai voulu vous voir avant que dé mourir,
pour jouir de vos derniers embrassemens. J’ai fait tout ce que j’ai pu
pour vous rendre heureux dans le monde, &amp; j’ai eu le bonheur d’y
réussir. L’expérience m’avoit tracé la route que je devais suivre.
J’aurois pu vous élever dans les principes sévères de la vertu, comme
mon père m’avoit élevé ; mais hélas ! à quoi m’a-t-elle servi cette
vertu qu’il m’avoit enseignée ? Elle m’a fait chasser, persécuter,
emprisonner, voler, mutiler. Les hommes par leurs procédés m’ont fait
rentrer malgré moi dans la carrière d’iniquité qu’ils ont tracée. Je
vous aimois trop pour vous exposer à éprouver le fort que j’avois
éprouvé dans ma jeunesse, il auroit mieux valu peut-être que je vous
eusse étouffé, au berceau. Si je me suis trompé le ciel qui permet le
système de mal que les hommes ont élevé, me pardonnera peut-être. C’est
la tendresse que j’ai eue pour vous qui m’a égaré, les hommes ont forcé
la vertu même à se souiller de leurs vices. Tous mes ancêtres surent
vertueux, &amp; tous furent malheureux &amp; pauvres. C’est à moi que
commence une nouvelle génération, oublions nos ancêtres, ils seroient
notre honte, nous avons abandonné leurs principes. Une nouvelle carrière
s’ouvre pour vous ; il vous faut de nouveaux titres. Voici,
continua-t-il en cherchant derrière le chevet de son lit, voici un
trésor que je vous ai caché jusqu’à présent ; il vous sera aussi, utile
à l’un qu’à l’autre, &amp; vous pourrez en jouir également sans le
partager. En disant ces mots, il leur donne le parchemin &amp; la petite
boëte de ser blanc qu’il avoit achetés autrefois. Je n’ai point voulu
jusqu’à présent vous donner cette pièce précieuse, parce que votre
fortune ne me paroissoit pas assez bien assurée. Le bien le plus estimé
dans le monde, c’est l’or ; le second c’est l’opinion avantageuse que
l’on a attachée à certaines races. La noblesse sans l’or est un triste
avantage, &amp; le noble pauvre est plus méprisé encore que le pauvre
roturier, parce qu’il y a un contraste humiliant entre &amp; ce qu’il
paroit devoir être ce qu’il est Vous possédez de l’or, mes enfans, voilà
de quoi parvenir à la considération. Avec ce morceau de parchemin &amp;
cette petite boëte de ser blanc pleine de cire, vous pouvez prétendre
aux dignités les plus éminentes, aux places les plus importantes, à des
places où vous aurez entre vos mains le fort des provinces &amp; des
états. Le mérite &amp; la vertu seuls n’auroient jamais pu vous y
conduire. En achevant ces mots, Eusèbe baisa tendrement ses enfans,
&amp; mourut tranquillement en rejettant sur la société le crime d’avoir
préparé une génération corrompue.


FIN

﻿


</p>
</body>
</text>
</TEI>