<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art du charbonnier, ou Manière de faire le charbon de bois, par M. Duhamel Du Monceau. - Additions et corrections relatives à l''Art du charbonnier, par M. Duhamel du Monceau...Art du charbonnier, ou Manière de faire le charbon de bois, par M. Duhamel Du Monceau. - Additions et corrections relatives à l''Art du charbonnier, par M. Duhamel du Monceau... (1761)</title>
      <author>Duhamel Du Monceau, Henri-Louis (1700-1782)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Desaint et Saillant</publisher>
      <date>2017-01-10</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  AVERTISSEMENT
  L’OUVRAGE que nous présentons au Public, est le fruit d’un travail
  commencé depuis long-temps par l’Académie Royale des Sciences. Cette
  Compagnie étoit à peine formée qu’elle conçut le projet
  d’examiner &amp; de décrire successivement toutes les opérations des
  Arts méchaniques, persuadée que cette entreprise pouvoit également
  contribuer à leur progrès à celui des Sciences.
  SI LES ARTS nés dans l’obscurité, &amp; lentement avancés de siecle
  en siècle par les tâtonnements de l’industrie, ont précédé de beaucoup
  l’établissement des Compagnies savantes ; on ne peut s’empêcher de
  reconnoître qu’ils ont fait des progrès rapides dans les
  temps, &amp; dans les Etats où les Sciences ont été cultivées avec
  plus de succès. On en fera bien-tôt convaincu si l’on veut comparer
  l’état présent de l’Horlogerie, de l’Artillerie, des Arts qui
  concernent la Navigation, de ceux qui fournissent les Instruments de
  Géométrie, d’Optique, d’Astronomie, de Chirurgie, enfin de plusieurs
  autres Arts relatifs aux travaux ordinaires des Académies, à l’état où
  ces mêmes Arts étoient il y a cent ans ; on y verra des différences
  immenses qui ne sont point dûes au hazard, mais aux efforts que l’on a
  faits depuis cette époque pour perfectionner la Géométrie, la
  Méchanique, la Chymie, l’Optique, l’Anatomie, &amp;c.
  NE DOIT-ON PAS attendre de nouveaux degrés de perfection dans les
  Arts, lorsque des Savants exercés sur les différentes parties de la
  Physique se donneront la peine d’étudier &amp; de développer les
  opérations souvent ingénieuses que l’Artiste exécute dans son
  attelier ; lorsqu’ils verront par eux-mêmes les besoins de l’Art, les
  bornes où il s’arrête, les difficultés qui l’empêchent d’aller plus
  loin, les secours qu’on peut faire passer d’un Art dans un
  autre, &amp; que l’Ouvrier est rarement à portée de connoître. Le
  Géometre, le Méchanicien, le Chymiste, donneront des vues à l’Artiste
  intelligent pour surmonter les obstacles qu’il n’a point osé franchir.
  Ils le mettront sur la voie pour inventer des nouveautés utiles ; en
  même temps ils apprendront de lui quelles sont les parties de la
  théorie auxquelles il faudroit s’appliquer davantage pour éclairer la
  pratique, &amp; pour assujettir à des réglés sûres, u un nombre
  d’opérations délicates qui dépendent de la justesse du coup d’œil, ou
  d’un tour de main, &amp; dont la réussite n’est que trop souvent
  incertaine.
  C’EST dans cette vue que l’Académie des Sciences dirigeant toujours
  ses travaux vers les choses utiles, avoit inspiré aux Membres qui la
  composent le desir de concourir à la description des Arts. Depuis le
  commencement de ce siecle, elle na pas cessé de rassembler des
  matériaux pour y parvenir ; mais l’objet est immense, &amp; ne peut
  être rempli que par la suite des temps. Feu M. de Réaumur avoit été
  chargé de recueillir un assez grand nombre de Mémoires déjà faits par
  plusieurs Académiciens, ainsi que d’autres envoyés des différentes
  Provinces de la France, ou des Pays Étrangers. Les Mémoires sur les
  Arts se sont multipliés ; un grand nombre d’atteliers, d’opérations,
  de machines, d’instruments &amp; d’outils, ont été dessinés
  &amp; gravés fous un même format ; &amp; l’Académie possède à présent
  plus de deux cents Planches servant à leur description. L’Ouvrage
  seroit plus avancé, si plusieurs morceaux ne se trouvoient pas
  égarés.
  HEUREUSEMENT il lui reste encore assez de matériaux pour fournir
  incessamment les descriptions complettes d’un grand nombre d’Arts :
  ces matériaux ont été distribués en 1759, aux Académiciens, dont les
  études se sont portées principalement du côté de la
  Méchanique &amp; de la Physique. En se chargeant d’achever les
  descriptions déjà commencées, &amp; d’ajouter à celles qui ont été
  faites au commencement de ce siecle les nouvelles pratiques, les
  nouveaux procédés qui ont été inventés depuis, &amp; qui sont à
  présent en usage, ils se feront un devoir de rendre justice à tous
  ceux qui les auront précédés ou secondés dans ce travail, en faisant
  honneur à chacun d’eux des Ouvrages qu’il aura fournis : ils
  profiteront avec reconnoissance des Mémoires qui pourront être envoyés
  déformais à l’Académie, concernant la description ou la perfection des
  Arts. Elle nous autorise même à déclarer de sa part, que son intention
  est de publier fous les noms de leurs Auteurs, &amp; d’insérer en tout
  ou en partie dans la Collection qu’elle prépare les Ouvrages bien
  faits en ce genre qui lui feront présentés, soit par d’habiles
  Artistes, soit par des Savants étrangers, après qu’ils auront été
  examinés &amp; approuvés dans la forme ordinaire ; ainsi qu’elle a
  déja publié en différents temps, des recueils de Dissertations
  Mathématiques &amp; Physiques, soumises à son jugement par des Savants
  étrangers ou régnicoles, lorsqu’elle a trouvé dans leurs Ouvrages des
  observations &amp; des recherches capables de contribuer à
  l’avancement des Sciences.
  L’ACADÉMIE ayant excité, par cette espèce d’adoption, l’émulation
  de ceux qui cultivent les Sciences, fans appartenir à aucun Corps
  Académique ; elle a lieu d’espérer que les Citoyens versés dans la
  connoissance des Arts, &amp; les Artistes du premier ordre,
  s’empresseront de concourir à la perfection des monuments qu’elle veut
  ériger à l’industrie humaine : la carrière est trop vaste pour ne pas
  l’ouvrir à tous ceux qui sont en état de s’y distinguer, &amp; l’on ne
  peut employer à la fois trop de mains habiles pour accélérer
  l’exécution d’une entreprise qui peut être utile à notre
  siecle, &amp; plus encore à ceux qui le suivront ; c’est épargner à la
  postérité beaucoup de temps &amp; de peine, si les Arts avoient encore
  à subir de ces grandes révolutions qui les ont autrefois presque
  anéantis.
  IL SEROIT à souhaiter fans doute qu’on pût dès-à-présent réunir,
  soit en un seul, soit en plusieurs volumes les Arts qui ont entr’eux
  des relations prochaines, par exemple, tous les Arts qui façonnent le
  fer, ceux qui travaillent l’or &amp; l’argent ; ceux qui trament des
  tissus de toute espece : mais comme il feroit très-difficile de faire
  achever en même temps les descriptions propres à former des volumes
  complets &amp; suivis, avec les enchaînements nécessaires, l’Académie,
  pour ne point mettre de nouveaux obstacles à la publication d’un
  Ouvrage long-temps attendu, se borne, quant à présent, à donner les
  desriptions des Arts par cahiers séparés, dont chacun contiendra le
  tableau complet d’un Art avec tous les détails nécessaires,
  représentés dans des planches gravés avec soin.
  EN LES PUBLIANT ainsi séparément, on ménage aux Artistes la
  facilité de se procurer à peu de frais les Traités des Arts qu’ils
  exercent, ou de ceux qu’ils voudroient connoître, fans être obligés
  d’en acheter en même temps d’autres qui leur seroient moins
  nécessaires ; c’est un moyen de les répandre davantage, sur-tout dans
  cette classe de Citoyens utiles auxquels ils sont principalement
  destinés.
  LORSQUE l’Ouvrage fera suffisamment avancé, pour que l’on puisse
  penser à en former des suites, ceux qui se feront procurés les cahiers
  précédemment distribués, pourront, en rangeant les différents Arts
  selon l’enchaînement qu’ils ont entr’eux, former des Volumes, où ils
  feront maîtres de choisir l’ordre qui leur paroîtra le plus
  convenable.
  
  
  


  ART  DU CHARBONNIER ;  OU
  MANIERE  DE FAIRE LE CHARBON DE
  BOIS
  Par M. DUHAMEL DU MONCEAU.
   
  
   
  Ce que c’est que le Charbon.
   
  UN MORCEAU de bois embrasé &amp; assez consumé, pour que l’action
  du feu ait pénétré jusqu’au centre, étant éteint, ou, comme l’on dit,
  étouffé, parce qu’on a empêché la communication de l’air qui est
  nécessaire pour entretenir le feu ; ce morceau de bois fait une espece
  de charbon, mais un charbon qui se consume promptement, fans donner
  beaucoup de chaleur, parce que la matiere inflammable a été en partie
  dissipée. Aussi distingue-t-on cette espece de charbon, de celui qui
  est bien conditionné ; celui-ci s’appelle
  Charbon, &amp; l’autre
  de la
  Braise.
  Quand, dans la cheminé d’un appartement, le bois est assez consumé
  pour ne plus fumer, on couvre ce qui reste avec une cloche de fer ; la
  communication avec l’air étant supprimée, le feu s’éteint, &amp; on
  trouve de la braise fous la cloche. Les Boulangers sont de même de la
  braise, en étouffant une portion du bois qu’ils employent pour
  chauffer leur four, avant qu’elle soit réduite en cendres. La façon de
  faire la braise, se réduit donc à brûler le bois, jusqu’à ce que ne
  répandant presque plus de fumée, il soit en partie consumé ; alors on
  supprime subitement la communication de l’air qui est nécessaire pour
  alimenter le feu, soit en couvrant les parties embrasées avec une
  cloche de métal, comme nous venons de le dire, soit en le renfermant
  dans des boîtes de tôle, qu’on nomme des
  étouffoirs : le feu s’éteint, &amp; il reste une substance noire,
  légère, poreuse, très-aisée à embraser, &amp; qui se consume
  promptement, fans presque former de flamme &amp; sans produire une
  chaleur vive. Voilà qui donne une idée assez exacte de cette espece de
  charbon qu’on nomme de la
  braise.
  On apperçoit que dans la façon de faire ce charbon il y a deux grands
  défauts : premiérement, on dépense beaucoup de bois pour obtenir peu
  de charbon : secondement, ce charbon est très-pauvre de parties
  inflammables, ce qui fait qu’il se réduit promptement en cendre fans
  produire beaucoup de chaleur. Nous ferons voir dans la suite, par
  quelle industrie les Charbonniers remédient à ces inconvénients ; mais
  avant d’entrer dans aucun détail sur l’art du Charbonnier, il faut
  encore mieux établir la différence qu’il y a entre la braisse &amp; le
  charbon.
   
  De la différence qu’il y a entre le
  bon Charbon &amp; la Braise.
   
  
  La ressemblance qu’il y a entre les vapeurs qui s’exhalent du
  charbon &amp; celles du soufre brûlant, ou des liqueurs qui
  fermentent, prouve assez clairement qu’il y a une plus grande
  abondance de phlogistique dans le charbon que dans la braise. Car ce
  seroit sans aucun fondement qu’on regarderoit la chaleur de l’air où
  l’on allume du charbon, comme la cause qui éteint les
  lumières &amp; qui suffoque les animaux, puisqu’on subsiste lorsque la
  chaleur de l’air fait monter le Thermomètre de M. de Reaumur
  à 30 degrés au-dessus de zéro ; au lieu qu’on feroit suffoqué sur le
  champ, dans un cabinet, où le charbon qu’on y allumeroit, ne seroit
  monter le même thermomètre, qu’à 12 ou 15 degrés. D’ailleurs,
  l’abondance du phlogistique dans le charbon, est prouvée par la
  régénération du soufre, au moyen de l’acide vitriolique, par la
  révivification des chaux métalliques, &amp; c. Il faut donc conclure
  de ce que nous venons de dire, que le phlogistique ou la matiere
  inflammable existe dans la braise, mais en beaucoup moindre quantité
  que dans le charbon bien fait, où il est probablement animé par un peu
  d’acide vitriolique. Si l’on remarque encore que la fumée du bois
  n’est pas suffoquante comme celle du charbon, quoiqu’elle excite une
  cuisson très-douloureuse dans les yeux, on peut attribuer cette
  différence à ce que le phlogistique qui s’échappe avec la fumée du
  bois embrasé, est mêlé de beaucoup d’eau &amp; d’huile grossière qui
  en tempere l’activité, au lieu que le phlogistique du charbon n’est
  pas embarrassé d’une assez grande quantité de matière étrangère pour
  lui ôter son activité ; &amp; il n’est pas douteux que la fumée du
  bois étoufferoit à la longue, si elle avoit acquis une certaine
  densité.
   
  Idée générale des changements qui
  arrivent au bois, quand on Le cuit en Charbon.
   
  SI L’ON REMPLIT une cornue de morceaux de bois, &amp; qu’on
  conduise le feu par degrés pour l’entretenir long-temps très-violent,
  il passe d’abord dans le récipient une liqueur phlegmatique : cette
  liqueur jaunit peu-à-peu ; parce qu’elle devient d’autant plus chargée
  d’huile empyreumatique, qu’on avance plus dans la distillation ; il
  s’éleve quelques portions de sel ; une huile fétide &amp; épaisse
  passe ensuite dans le récipient ; &amp; enfin le bois étant privé de
  tout ce qu’il peut fournir, il ne fort presque plus rien de la
  cornue.
  Si l’on rompt la cornue pendant quelle est encore toute rouge, on
  trouve au dedans une braise ardente qui se consume à l’instant ; mais
  si on laisse refroidir la cornue sans la rompre, on trouve, au lieu du
  bois qu’on y avoit mis, des charbons qu’on peut allumer pour en faire
  du feu, ainsi qu’avec les charbons ordinaires. Que s’est-il passé dans
  cette opération ? D’abord presque toute l’humidité du bois s’est
  dissipée. Il s’est aussi élevé, à l’aide d’un feu plus
  violent &amp; avec un reste d’humidité, une portion de l’huile
  contenue dans le bois. Je dis que cette portion d’huile a passé à
  l’aide de l’humidité &amp; de l’action du feu, parce que quand
  l’humidité est entièrement dissipée, le feu le plus violent ne peut
  détacher le phlogistique ou la matiere inflammable du charbon,
  puisqu’il en reste dans le charbon, quelque violent qu’ait été le feu,
  pouvu que les vaisseaux soient bien clos. Cela est si vrai, que si
  l’on met dans une cornue du charbon bien cuit, le feu le plus violent
  ne pourra en enlever qu’une petite quantité de phlegme légérement
  chargé d’huile empyreumatique : peut-être même n’obtiendroit-on rien
  du tout, si le charbon étoit bien sec &amp; nouvellement tiré du
  fourneau.
  Pour que ces expériences réussissent, il est important de les faire
  dans des vaisseaux bien fermés ; car le contact de l’air feroit
  dissiper le phlogistique, &amp; le charbon consumé ne laisseroit que
  de la cendre. La même chose arrive dans les métaux imparfaits, qui ne
  peuvent se réduire par eux-mêmes en chaux dans les vaisseaux clos,
  mais qui s’y réduisent lorsqu’on les calcine dans des vaisseaux
  ouverts.
  L’huile qui a passé par la distillation avec le phlegme, contient
  certainement beaucoup de matière inflammable, &amp; le charbon en
  seroit plus ardent ; s’il avoit été possible de la lui conserver. On
  prouve que l’huile empyreumatique contient de la matiere inflammable,
  non-seulement, parce que cette huile desséchée brûle ; mais encore,
  parce qu’avec elle on peut produire une matière charbonneuse qui fait
  détourner le nitre ; &amp; enfin, parce qu’avec cette matière
  desséchée, on peut régénérer les chaux métalliques. Joignons à cela,
  que la fuie de bois, qui contient certainement beaucoup de cette
  huile, s’enflamme &amp; brûle assez long-temps.
  Je soupçonne, que dans les vaisseaux clos, où il ne peut pas y
  avoir un renouvellement d’air, les fuliginosités chargées de matiere
  inflammable, étant réverbérées sur le bois que le feu décompose, elles
  le pénétrent intimement &amp; elles en changent la nature comme nous
  allons le prouver.
  On ne peut pas douter que, dans la distillation du bois dans une
  cornue, il ne s’éleve un peu de sel : il en fort aussi des grands
  fourneaux à charbon dont nous parlerons dans la suite ; car on
  apperçoit aux issues, par lesquelles la fumée s’échappe, une matiere
  jaunâtre, qui a une forme vermiculaire : elle ne s’enflamme point,
  mais mise sur la langue on y trouve un goût piquant ; c’est donc une
  matière saline.
   
  De la différence qu’il y a entre le
  Bois &amp; le Charbon.
   
  LES BOIS de quelque espèce qu’ils soient, perdent leur couleur
  lorsqu’ils sont convertis en charbon ; tous tirent plus ou moins sur
  le noir, ce qui peut venir en partie de leur grande porosité, qui fait
  qu’ils réfléchissent peu de lumiere. Mais ce noir est quelquefois
  terne &amp; obscur ; c’est la couleur de la braise &amp; des charbons
  trop consumés. D’autres charbons sont d’un noir violet &amp; comme
  cuivré : ces especes de charbons sont produits par les bois durs bien
  cuits. Les bois blancs &amp; les bois résineux donnent du charbon d’un
  noir pâle, tirant quelquefois sur le jaune, &amp; d’autres paroissent
  verdâtres. Comme ces couleurs sont plus sensibles à la surface que
  dans l’intérieur des charbons, on pourroit en quelque maniere les
  comparer à un vernis huileux, qui seroit desséché à la superficie du
  charbon ; mais je laisse aux Physiciens à rechercher plus
  particuliérement la cause de ces différentes couleurs.
  Le bois se fend suivant la direction de ses fibres, parce qu’elles
  éprouvent moins de difficulté à se séparer les unes des autres qu’à se
  rompre : le charbon se rompt à peu-près, avec autant de facilité de
  travers, que suivant la direction des fibres ligneuses, parce que dans
  sa cuisson, il est devenu en quelque forte un corps homogene. On
  parviendra à donner aux fibres ligneuses une décomposition à peu-près
  pareille, en faisant bouillir un morceau de bois dans de l’huile ; ce
  fluide gras dissout la matière grasse du bois ; la chaleur de l’huile
  bouillante fait évaporer toute l’humidité &amp; après cette
  exsiccation le morceau de bois n’éprouvera gueres plus de difficulté à
  se rompre qu’à se fendre ; ainsi il ra, à à cet rd, ac acquis quelque
  chose de la nature du charbon.
  Le bon charbon est plus sonore que le bois, parce qu’il est
  beaucoup plus desséché ; car on remarque que les bois deviennent
  d’autant plus sonores qu’ils sont plus secs ; &amp; si l’on met
  tremper dans l’eau un morceau de charbon, il n’est plus sonore : les
  fumerons, qui ne sont pas assez cuits pour faire de bon charbon, ne
  rendent presque pas de son. La raison de cette différence est facile à
  appercevoir ; car dans le bois les fibres ligneuses sont séparées par
  des parties d’eau, au lieu que dans le charbon, les parties solides
  n’ont entr’elles que de l’air. L’air transmet le son, &amp; l’eau
  l’absorbe. Quelle différence, par exemple, ne remarque-t-on pas entre
  le son d’un instrument qui reste dans l’air libre, ou de celui qu’on
  plongeroit dans l’eau ? Mais de plus, la substance du bois a éprouvé
  dans la cuisson un changement considérable, &amp; elle a acquis une
  dureté quelle n’avoit point auparavant, puisque le charbon mord sur
  les métaux : elle se présente dans le charbon fous l’apparence d’un
  vernis très-desséché ; &amp; ses parties rigides sont propres à
  produire le son.
  Le bois, en brûlant, répand beaucoup de fumée, sur-tout quand il
  est humide ; &amp; quand il est bien sec, il produit une grande
  flamme. Le charbon bien cuit &amp; bien sec ne fume presque pas ; il
  s’en échappe feulement cette vapeur pernicieuse dont nous avons parlé
  plus haut. Au lieu des grandes flammes blanches qui s’élevent du bois,
  on n’apperçoit sur un brasier de charbon qu’une petite flamme bleue ou
  violette qui même caractérise le charbon bien fait ; ce qui vient de
  ce qu’il a perdu non-seulement la plus grande partie de l’humidité que
  contenoit le bois, mais aussi son huile la plus grossière. Le charbon
  jette donc peu de flamme ; mais il peut être pénétré plus vîte par le
  feu qui s’y est ouvert des passages de toutes parts en en chassant
  l’humidité qui, comme l’on sait, fait un obstacle à la propagation du
  feu ; &amp; delà vient que le feu de bois est, à quelques égards,
  moins ardent que celui du charbon parce que l’action des parties
  ignées est tempérée par les vapeurs humides qui s’en échappent.
  
  En réfléchissant sur ce parallèle, il semble que dans la cuisson du
  bois pour le convertir en charbon, il se dissipe beaucoup
  d’humidité &amp; une portion huileuse très-inflammable, mais
  intimement mêlée avec du phlegme ; &amp; peut-être que ce phlegme qui
  se réduit en vapeurs, augmente l’activité du feu, &amp; contribue à
  diviser les parties les plus intimes du bois. D’un autre côté, il
  paroît que, quand on forme un obstacle à la dissipation de la matiere
  inflammable, elle se réverbere sur la partie terreuse du bois ; elle
  met en fusion une huile plus fixe, &amp; elle en fait comme une espece
  de bitume qui produit les différences essentielles qu’on remarque
  entre le charbon &amp; le bois.
  On fait une espece de charbon avec le charbon fossile en enflammant
  cette substance dans des fourneaux, &amp; en l’éteignant dans de
  l’eau : par l’inflammation on dissipe une matière sulphureuse qui rend
  une mauvaise odeur, c’est pourquoi on l’appelle du charbon
  désulphuré, &amp; on cuit le bitume qui abonde dans ce fossile.
  Quoique ce charbon differe beaucoup de celui du bois, il s’en
  rapproche à quelques égards, puisqu’il devient plus aisé à
  allumer, &amp; qu’il répand beaucoup moins de fumée ; de plus il
  devient un peu sonore, &amp; ses parties prennent un œil brillant
  différent de ce qu’elles étoient lorsque le charbon de terre étoit
  crud, ce qui fait appercevoir que le bitume s’est fondu, comme nous
  soupçonnons que cela arrive au charbon de bois.
  On voit par ce qui vient d’être dit, que le charbon de bois peut
  mériter l’attention des Physiciens ; mais de plus cette substance est
  intéressante pour la société : car le charbon fournissant l’aliment du
  feu, on le brûle dans les cuisines ; &amp; dans quantité d’Arts on ne
  peut s’en passer, puisque indépendamment des usages qu’on en fait dans
  les maisons, il est d’une absolue nécessité pour l’exploitation des
  Mines. Il est bon d’être prévenu à cet égard que non-seulement le
  charbon est nécessaire pour fondre la Mine de fer, mais même que les
  différentes espèces de charbon influent beaucoup sur la qualité du
  fer ; car on prétend que certains charbons de bois rendent le fer
  doux, pendant que d’autres l’aigrissent. Mais d’où peut venir cette
  différence ? Quels sont les charbons les plus propres à faire du fer
  doux ? N’y a-t-il point de choix à faire dans l’espece de bois dont on
  fait le charbon, dans le temps où on coupe les arbres, dans l’âge des
  arbres ? Toutes ces questions sont intéressantes. On fait, à n’en
  pouvoir douter, que le charbon de bois est très-propre à fondre les
  Mines, &amp; qu’on ne peut pas user du charbon de terre pour cet
  usage, à moins qu’on ne sache empêcher le soufre du charbon fossile
  d’attaquer le métal, au lieu que le phlogistique du charbon de bois
  sert à l’adoucir, &amp; à révivifier celui qui seroit réduit en
  chaux : au contraire, quand il s’agit de forger de grosses masses de
  fer, par exemple des ancres, il faut avoir recours au charbon de
  terre, qui produit plus de chaleur, Toutes ces observations nous
  présentent autant de questions de Physique qui ne sont pas aisées à
  éclaircir. Lorsque l’occasion s’en présentera, nous jetterons sur ces
  difficultés le plus de lumière qu’il nous fera possible ; nous
  bazarderons même quelques conjectures, bien persuadés que nos efforts
  engageront les Physiciens à porter leur attention sur des objets qui
  en sont bien dignes. Pour le prouver nous allons donner une idée
  générale de la consommation énorme qui se fait du charbon de bois.
  
  Un fourneau consume chaque jour environ huit mesures de charbon
  appellées Bannes : il faut quatre
  cordes de bois pour faire une banne de charbon ; ainsi un seul
  fourneau brûle chaque jour la valeur de trente-deux cordes de
  bois ; &amp; sur ce pied un fourneau consume par an 11680 cordes de
  bois. Or un arpent de taillis en coupe de vingt ans ne donne à chaque
  coupe qu’environ trente-six cordes de bois.
  
  Des différentes espèces de Bois qu’on
  employé pour faire le Charbon.
  ON PEUT faire du charbon avec toutes fortes de bois ; mais une des
  premieres conditions est de n’employer que du bois dont l’espèce soit
  très-commune : car, comme on vient de le voir, la consommation en
  étant très-considérable, le prix doit en être modique, puisque le bois
  diminue presque des trois quarts de son volume en se convertissant en
  charbon.
  
  
   
  De l’âge que doivent avoir les Arbres
  qu’on abat pour en faire du Charbon.
   
  COMME IL FAUT que l’action du feu pénetre jusqu’au centre des
  morceaux de bois qu’on cuit en charbon, il y auroit de l’inconvénient
  à employer pour cet usage de trop gros bois ; la superficie en feroit
  consumée avant que le centre des bûches fût réduit en charbon. Quand
  il arrive donc que les bûches sont trop grosses, on les fend, &amp; on
  les réduit en cotrets ; mais outre qu’on estime mieux le charbon de
  jeune bois &amp; de rondin, ce travail ne laisse pas d’être
  pénible, &amp; d’occasioner une dépense qu’il faut éviter, pour une
  marchandise d’une aussi grande consommation que le charbon, &amp; dont
  on ne peut porter le prix fort haut ; d’ailleurs le gros bois à brûler
  étant plus cher que le menu, on trouve plus de profit à n’employer que
  ce dernier pour faire du charbon. Enfin le bois trop vieux, &amp; qui
  tomberoit en pourriture, ne seroit que de mauvais charbon, dangereux
  pour le feu, comme nous le dirons dans la suite : voilà bien des
  raisons pour destiner à faire du charbon les taillis de 18 à 20 ans,
  qui fournissent des rondins de 6 à 12 pouces de circonférence, plutôt
  que des branchages, qui ayant presque toujours le défaut d’être
  tortus, occasionnent des vuides dans l’intérieur du fourneau qui
  empêchent les Charbonniers de bien conduire leur feu. Au reste, dans
  les pays de forge, on convertit en charbon presque tous les taillis ;
  mais dans les forêts qu’on exploite en bois de charpente &amp; en bois
  à brûler, on destine à faire le charbon tous les bois de
  branchage, &amp; les mauvais taillis qui ne sont point propres à
  fournir du bois de corde ; ou bien dans les bons taillis on fait, aux
  dépens des fagots, de la corde menue pour convertir en charbon ; ce
  qui fait que, dans une forêt où la bonne corde coûte 12 livres, la
  corde pour le charbon ne se vend que 7 à 8 livres.
   
  De l’Exploitation des Bois pour faire
  du Charbon.
   
  ON ABAT le bois destiné à faire du charbon, dans la même saison que
  tous les autres bois, c’est-à-dire, depuis celle où les feuilles
  tombent jusqu’au mois d’Avril où la seve s’éleve dans les arbres. Il y
  a quelques personnes qui pensent que le bois abattu l’hyver, étant
  moins chargé de seve, se desseche plus promptement : mais c’est une
  erreur ; car les pores du bois étant très-ouverts l’été, &amp; la seve
  en mouvement, la dissipation de l’humidité se fait très-promptement ;
  c’est un fait dont je me fuis assuré par nombre d’expériences.
  Cependant l’Ordonnance a agi très-sagement en prescrivant qu’on
  abattroit les bois l’hyver, parce que la souche en souffre
  moins, &amp; qu’en abattant un bois lorsqu’il pousse, on perd
  immanquablement un bourgeon. Au reste, je n’ai point fait
  d’expériences qui me mettent en état de décider si la circonstance
  d’abattre les bois en différentes saisons influe sur la qualité du
  charbon.
  
  Les Bûcherons coupent à deux ou deux pieds &amp; demi de longueur
  le bois destiné à faire le charbon pour les forges, &amp; à deux
  pieds &amp; demi ou trois pieds pour l’usage ordinaire
  (Fig. 15), entre les deux
  coupes,
  c’est, à-dire, que la partie cylindrique de chaque morceau de bois
  a 2 pieds ou 2 pieds &amp; demi, &amp; suivant la grosseur du morceau
  de bois, les bouts forment un onglet
  B, ou une entaille (en terme
  d’Ouvriers, une gueule A) : il
  feroit mieux que les deux bouts se terminassent par des onglets.
  Chaque coupe a environ 3 pouces de longueur ; ainsi chaque morceau de
  bois de deux pieds peut être regardé comme ayant 27 pouces de longueur
  cylindrique, &amp; ceux de trois pieds à proportion.
  A mesure que le Bûcheron coupe le bois avec la coignée s’il est
  gros, ou avec le volin s’il est menu, toujours suivant les longueurs
  ci-dessus marquées, il le jette à ses côtés, &amp; il en forme un tas
  disposé en dos d’âne (Fig. 10 Quand
  le bois est assez gros pour qu’on le coupe avec la coignée, le manche
  de cet outil sert de mesure ; mais quand on coupe le bois menu avec la
  serpe ou le volin, les Bûcherons n’employent aucune
  mesure ; &amp; néanmoins quand ils veulent ne pas faire de fraude, ils
  le coupent fort juste à la longueur qu’on leur prescrit. Il faut leur
  recommander de couper les branches bien près du bois de corde, pour
  qu’il ne reste point d’ergots qui empêcheroient de bien arranger le
  bois en formant le fourneau.
  On fait qu’après que le bois a été ainsi débité, on le dispose en
  cordes, ou ce qui est la même chose, on en forme des tas ou des
  petites pilles aussi larges par en haut que par en bas ; en un mot,
  des piles de figures parallélipipédiques, en couchant les bâtons les
  uns sur les autres. La longueur de chaque corde doit être de 8 pieds,
  sa hauteur de 4 pieds, &amp; sa largeur est fixée par la longueur des
  morceaux de bois qui est de 2 ou 3 pieds non compris la coupe ; ainsi
  une corde de bois forme un parallélipipède qui contient 64 ou 96 pieds
  cubes, &amp; la coupe, en onglet ou en gueule, peut
  faire 8 pieds-cubes.
  Avant de former la corde, on enfonce perpendiculairement, en terre,
  deux pieux yy
  (Fig. 11) éloignés l’un de l’autre
  de 8 pieds, leur distance marque la longueur de la corde, ils doivent
  avoir plus de 4 pieds au-dessus de la sur face du terrein. On remplit
  de morceaux de bois, couchés les uns sur les autres, l’espace qui est
  entre les deux pieux qui forment les deux bouts de la corde. Dans
  quelques forêts on assujettit les pieux perpendiculaires avec des
  morceaux de bois fourchus qui forment des arcs-boutants
  (Fig. 11) ; &amp; dans d’autres on
  assujettit ces pieux avec une ou deux rames, c’est-à-dire, avec des
  branches garnies de rameaux déliés qu’on entortille autour de ces
  pieux, &amp; dont on engage les bouts entre les morceaux de bois qui
  forment la corde.
  Quand on a arrangé suffisamment de bois entre les deux pieux
  extrêmes pour qu’il y en ait 4 pieds d’épaisseur, on dit que cette
  corde est levée, &amp; que dans un tel Ourdon ou une telle Vente, il y
  a, par exemple, 100 ou 200 cordes levées.
  Comme les Marchands de bois en payent la façon à la corde, ils ont
  intérêt d’examiner si toutes les cordes ont leurs dimensions ; ils les
  mesurent donc les unes après les autres, ayant attention que les
  cordes qui ont été faites avec du bois verd, &amp; qu’on ne mesure que
  long-temps après, diminuent nécessairement d’épaisseur, parce que le
  bois se resserre, sur-tout dans le sens de sa grosseur ; &amp; pour ne
  pas mesurer la même corde deux fois, ils sont couper un des pieux qui
  termine la longueur de la corde : le bois qui s’écroule de ce côte-là
  marque que la corde a été mesurée. Assez souvent ils le contentent de
  faire coucher sur le dessus de la corde quelques bâtons qui croisent
  les autres z z (Fig. 11) ; ils
  examinent encore si la corde a été établie sur un terrein
  uni, &amp; où il n’y ait pas de souches ; enfin si le bois est bien
  arrangé.
   
  Choix de la place pour faire les
  Fourneaux a Charbon.
   
  LES CHARBONNIERS appellent place à
  charbon, fausse à charbon ou
  faulde, le lieu où ils asseyent
  leurs fourneaux ; ils nomment
  fourneau la pile de bois arrangée
  comme elle le doit être pour en faire du charbon. Quand la pile n’est
  que commencée, ce n’est pas un fourneau, c’est
  une allumelle : Cuire le charbon,
  c’est brûler le bois au point où il doit l’être pour en faire du
  charbon : il est bon d’être instruit de la signification de ces
  différents termes.
  Comme les Ouvriers cherchent à s’épargner du travail, ils essayent
  de placer leur faulde à portée des cordes pour faciliter le transport
  du bois ; ils choisissent aussi un endroit un peu élevé, afin que s’il
  venoit à pleuvoir, l’eau ne se rendît pas fous le fourneau. Ils
  diminuent encore leur travail, quand ils peuvent trouver des places
  unies, ou bien des endroits où l’on ait déjà cuit du charbon. Enfin
  pour que la place soit propre à faire (comme ils disent) un bon
  cuisage, il faut que le terrein ne
  soit ni pierreux, ni sableux. On verra, dans la suite, que ces
  circonstances sont importantes pour bien for mer la couverture du
  fourneau : toutes ces attentions regardent les Charbonniers. Mais
  comme ces travaux ont souvent occasionné des incendies, &amp; que
  d’ailleurs il faut ménager les taillis, l’Ordonnance veut que les
  places où l’on doit cuire le charbon, soient marquées par les
  Officiers des Eaux &amp; Forêts qui doivent choisir un lieu où il y
  ait peu de souches, &amp; assez éloigné des endroits garnis de
  bruyeres ou d’autres herbes combustibles, pour n’avoir rien à craindre
  du feu.
  On commence par bien unir le terrein, ce qui se fait avec des pics
  G (Fig. 18), des pioches &amp; des
  pelles : l’Ouvrier, qui fait ce travail, se nomme le
  Dresseur (Fig. I)
  a. Cet Ouvrier trace la
  circonférence de la faulde, à laquelle il donne, pour les grands
  fourneaux, huit emjambées de diametre a
  b, &amp; moins pour les petits. Cette mesure est suffisamment
  exacte pour conduire leur travail.
  Le terrein étant ainsi disposé &amp; net de broussailles, le
  Charbonnier plante au milieu &amp; dans l’axe du fourneau une perche
  e de douze à quinze pieds de
  hauteur, grosse comme la jambe au bout d’en
  bas.
  Il met au pied de cette espece de mât un petit tas de bois
  sec &amp; facile à allumer. Quelques-uns étendent sur le terrein une
  couche de feuilles, &amp; sur ces feuilles un lit de
  frasil ;
  mais ordinairement on néglige ces attentions.
  Quand il y a eu des fourneaux dans un ourdon à portée des cordes,
  les Charbonniers en profitent pour en faire d’autres aux mêmes
  endroits : ils s’épargnent ainsi la peine de dresser une nouvelle
  faulde, &amp; ils ménagent le taillis : car les souches ne poussent
  plus ou ne pouffent de long-temps aux endroits où on a fait les
  fourneaux : l’Ordonnance veut que les Charbonniers replantent la place
  des fourneaux ; cependant cela ne s’exécute point. Les premières
  années, après que ces places à charbon on été nettoyées, elles se
  trouvent couvertes de Fraisiers, &amp; ensuite il y paroît souvent
  beaucoup de Tremble. Nous allons maintenant expliquer la façon de
  charger les fourneaux.
   
  Manière de voiturer le Bois &amp; de
  charger le Fourneau.
   
  LES CHARBONNIERS voiturent le bois, de l’endroit où il a été corde
  auprès du fourneau, avec des brouettes un peu différentes de celles
  qui servent au transport des terres ; elles sont plus commodes pour
  transporter le bois. Pour faire usage de ces brouettes
  (Fig. 12 &amp; 13), on arrange le
  bois sur des bras II
  (Fig. 13), de manière qu’il forme
  une petite pile (Fig. 12), qui est
  soutenue par les montants KK, MM,
  qui s’élevent assez au-dessus des bras
  II pour que le bois ne touche point
  à la roue : ces montants sont tous quatre inclinés à l’horizon, mais
  ceux de devant le sont plus que ceux de derrière. Les montants de
  devant se prolongent au-dessous de la brouette pour former deux pieds
  L L ; ceux de derrière se
  prolongent aussi au-dessous de la brouette où ils s’assemblent avec
  ceux de devant. La figure 13 achèvera de donner une idée de cet
  infiniment qui est fort simple, &amp; dont nous parlerons encore en
  expliquant les figures.
  
  Quand ces différentes enceintes remplissent un espace de cinq à six
  pieds de diamètre, on éleve sur le premier lit
  f (Fig. 2) formé par l’assemblage
  de toutes les enceintes que nous avons vu poser ; on éleve, dis-je,
  sur ce premier lit un second lit ou étage
  g, qu’on nomme
  l’Eclisse. On le forme par
  enceintes tout comme le premier lit, &amp; le Charbonnier peut encore
  en arranger le bois étant à terre : c’est pour cette raison qu’il le
  commence avant d’avoir achevé le premier. Nous ferons feulement
  observer, qu’autant qu’il est possible, on met les morceaux de bois
  les plus menus dans les lits inférieurs, &amp; les plus gros sont
  réservés pour les lits plus élevés. On a encore foin de choisir, dans
  le bois destiné pour chaque lit, les plus gros brins qu’on met entre
  le centre &amp; la circonférence. Lorsque le second lit est devenu
  presque aussi grand que le premier, on augmente celui-ci, puis le
  second, jusqu’à ce que le premier lit couvre tout le terrein
  a b
  (Fig. I) que doit occuper le
  fourneau. Les Charbonniers forment ainsi sucessivement les deux
  premiers lits pour avoir la facilité d’arranger le bois à la main,
  fans monter sur le fourneau.
  Le troisième lit h, qu’on nomme
  le grand haut, se forme par un
  assemblage d’enceintes comme les deux premiers ; mais il faut monter
  sur le second lit pour arranger le bois : ainsi le second étage sert
  de soutien au troisième, comme le premier en sert au second. Sur le
  troisième étage h, on en éleve
  ordinairement un quatrième i, qu’on
  nomme le petit
  haut ; &amp; quelquefois un cinquième. On continue à ajouter du
  bois à la circonférence des lits, commençant toujours par les
  inférieurs, jusqu’à ce que tout le terrein destiné au fourneau soit
  garni, &amp; que le tout représente un cône tronqué terminé par une
  calotte (Fig. 25).
  Les fourneaux prennent cette figure conique &amp; arrondie
  par-dessus, à l’égard du premier lit, parce que les bâtons les plus
  proches du mât étant moins inclinés que ceux de la circonférence, le
  plan supérieur de ce lit se trouve bombé vers le milieu. Le second lit
  l’est encore davantage, parce qu’outre la raison que nous venons de
  rapporter &amp; qui subsiste, les bâtons du premier lit portent sur
  une base plane, au lieu que ceux du second lit portent sur une base
  convexe. Les bâtons du centre des lits les plus hauts doivent s’élever
  encore dans une plus grande proportion par rapport à ceux de la
  circonférence des mêmes lits, ce qui arrondit le haut du fourneau à la
  partie tronquée du cône, comme on le voit
  (Fig. 25), où les bâtons du petit
  haut i i sont presque
  horizontaux.
  Quoique jusqu’ici nous ayons toujours employé le mot de
  fourneau, il est bon de se
  rappeller que les Ouvriers ne s’en fervent que quand les étages sont
  finis. Nous avons déjà dit qu’un fourneau commencé &amp; qui n’a que
  deux ou trois étages, s’appelle, en terme de Charbonnier, une
  Alumelle.
  La longueur des morceaux de bois &amp; le nombre des étages
  indiquent quelle doit être à peu-près la hauteur du fourneau : il a
  plus ou moins de circonférence par en-bas, suivant qu’on veut cuire
  une plus ou moins grande quantité de bois ; car on fait pour les
  Particuliers de petits fourneaux, pour convertir en charbon feulement
  cinq, six ou huit cordes de bois ; &amp; pour le service des Forges on
  en cuit quelquefois, dans un seul fourneau, cinquante cordes. Dans la
  Forêt d’Orléans, où il n’y a point de Forges, les plus petits
  fourneaux sont de cinq cordes, &amp; les fourneaux ordinaires de
  dix.
  Il y a un avantage considérable à faire de grands fourneaux ; car
  le bois qui se consume pour former le foyer central dont nous
  parlerons, est à peu-près le même pour les petits fourneaux que pour
  les grands, ainsi la perte du bois est proportionnellement plus grande
  pour les petits ; comme d’ailleurs il convient de faire les fourneaux
  d’autant plus grands que le bois est plus gros, je voudrois que les
  fourneaux faits avec du bois de jeunes taillis fussent
  de 30 à 40 cordes, &amp; ceux de bois plus gros ou de fente, fussent
  de 50 a 60 cordes. La consommation du bois pour le foyer
  central &amp; pour ce qui se perd dans le
  bougeage, peut être estimée un
  cinquième, à l’égard des petits fourneaux de dix cordes ; mais elle
  est beaucoup moindre lorsque les fourneaux sont de 50 cordes.
   
  Manière de bouger
  le Fourneau.
   
  LE FOURNEAU étant ainsi dressé, il reste, pour l’achever, une autre
  opération, mais qui exige moins d’adresse que les précédentes : il
  s’agit de le bouger, ou de le
  couvrir de terre &amp; de cendre : on employe à cet usage la terre qui
  se trouve aux environs du fourneau ; c’est pour cela qu’on évite
  d’établir le fourneau sur un terrein sablonneux, &amp; où il y ait
  beaucoup de pierres, sur-tout quand le charbon est destiné à l’usage
  des Forges ; car s’il se mêle des pierres avec le charbon, certaines
  espèces dérangeroient tellement la fonte, qu’il y a des Maîtres de
  Forges
  qui mettent leur charbon dans l’eau afin que les pierres se
  précipitant au fond, ils soient sûrs qu’il n’en reste pas dans le
  charbon.
  Deux Charbonniers piochent la terre qui environnent le
  fourneau, &amp; un autre prend cette terre avec une
  pelle, &amp; l’applique (Fig. 3)
  sur tout l’extérieur du cône formé par les morceaux de bois arrangés
  comme nous lavons dit : on essaye de la faire tenir en la battant avec
  le plat de la pelle ; mais comme on auroit peine à l’empêcher de
  couler si elle étoit bien seche, on a soin de la prendre un peu
  humide. Il faut que l’extérieur du fourneau soit entièrement couvert
  d’une couche de terre de trois ou quatre pouces d’épaisseur, excepté
  un espace d’un demi-pied de diametre à son sommet près l’extrémité
  supérieure du mât, où on ne met point de terre pour laisser une issue
  aux premières fumées, &amp; afin de déterminer le feu à se porter dans
  l’axe du fourneau. Dans quelques Forêts on ne ménage point cette
  ouverture. &amp; l’on a grand tort, comme nous le ferons remarquer
  dans la fuite. Les Charbonniers qui ne forment point non plus de
  gallerie pour conduire le feu au centre du fourneau, &amp; qui
  l’allument par en haut, ont l’attention, en bougeant leur fourneau, de
  laisser le bois découvert tout autour &amp; vers le bas à la hauteur
  d’un demi-pied, pour que l’air puisse entrer par cet
  endroit ; &amp; quand le fourneau est bien allumé, ils bougent cette
  partie.
  Si le Maître Charbonnier, qu’on nomme
  le Dresseur, s’apperçoit que la
  couche de terre n’est pas bien jointe en quelques endroits, il y met
  quelques pellées de terre, &amp; il monte sur le fourneau fans échelle
  pour la battre &amp; l’unir. Comme on ne manque pas de cendre dans les
  endroits où on cuit le charbon, on a coutume d’en jetter une couche
  mêlée avec du frasil ou pouf fier de charbon sur la couche de terre
  qui en prend plus de consistance, &amp; le fourneau en est mieux
  bougé. Quelques Charbonniers ne mettent cette couche de frasil, que
  quand le fourneau est allumé. Un terrein trop pierreux, ou d’un fable
  trop coulant, ou d’une glaise trop compacte, ne seroit pas propre à
  faire une bonne ouverture ; ainsi la nature du terrein où l’on assied
  les fourneaux, intéresse beaucoup les Charbonniers. On conçoit encore
  qu’il ne seroit pas possible de bouger le fourneau, si la terre étoit
  gelée ; c’est pourquoi ceux qui ont besoin de grands
  approvisionnements de charbon, feront très-bien de faire bouger leurs
  fourneaux avant le mois de Novembre. Les pluies ni la neige
  n’empêchent point de cuire, pourvu que le fourneau soit établi en
  terre saine &amp; une peu légère qu’on puisse manier pour recouvrir le
  fourneau quand il s’y forme des fentes.
  Quand on établit des fourneaux dans des terreins où il y a beaucoup
  de pierres, on habille les fourneaux avec une couche épaisse de
  feuilles, &amp; par dessus du frasil mêlé avec un peu de terre.
  L’usage d’employer des feuilles fait que les Charbonniers de ces
  Forêts ne disent point qu’ils bougent
  leurs fourneaux, mais qu’ils les
  feuillent.
   
  Comment on doit cuire ou réduire en
  charbon le bois contenu dans le Fourneau.
   
  QUAND le fourneau est entiérement bougé, on y peut mettre le
  feu ; &amp; pour cela, si on ne l’a pas fait d’avance, on fourre dans
  la gallerie que nous avons nommé le foyer, des branchages &amp; des
  feuilles d’arbres bien seches, en un mot des matieres qui s’enflamment
  aisément. On introduit ces matieres par l’ouverture
  K
  (Fig. 2) qu’on a ménagée à la
  couche inférieure du fourneau, &amp; qu’on a évité de fermer avec la
  terre qui a servi à le bouger, Si-tôt qu’on a allumé le feu, il
  s’établit un courant d’air qui entre par cette ouverture
  K, &amp; qui fort par l’ouverture
  d’en-haut p,
  (Fig. 4). Si on se rappelle qu’on a
  mis au pied du mât du bois sec ; que la premiere couche est faite avec
  le bois le plus menu ; &amp; qu’entre ce bois menu on a mis celui qui
  a moins de grosseur vers l’axe du fourneau, on concevra que le feu
  doit le communiquer promptement à cet endroit, &amp; agir d’abord sur
  la premiere couche : car comme le feu mis à l’ouverture
  K
  (Fig. 2) ne rencontre en son chemin
  que des matieres qui s’enflamment aisément ; &amp; comme il est poussé
  vers le centre du fourneau par la circulation de l’air, parce que le
  faîte du fourneau p
  (Fig. 4) n’est point couvert de
  terre, l’air que la chaleur raréfie, prend sa route le long du mât qui
  est dans l’axe, &amp; il s’échappe avec cet air, une fumée épaisse,
  blanche &amp; aqueuse par l’ouverture supérieure
  p, qu’on peut regarder comme la
  cheminée du fourneau. L’air extérieur qui n’a d’autre ouverture que
  celle K
  (Fig 2), où on a mis le feu, par
  laquelle il puisse s’introduire, souffle continuellement la
  flamme, &amp; porte le feu vers le centre de la couche inférieure ;
  mais ce feu, pour ainsi dire, central, occasionne une chaleur qui se
  répand dans toutes les parties du fourneau ; car il n’y a point de
  morceau de bois qui ne fume, &amp; qui ne se desseche plus ou moins.
  Sans doute qu’une partie de cette humidité s’échappe par la cheminée
  du haut du fourneau, &amp; qu’une partie s’imbibe dans la terre qui le
  recouvre, puisque cette terre devient un peu humide. Quoi qu’il en
  soit, pendant que cette circulation d’air continue, le feu qui agit
  principalement vers l’axe de tout le fourneau, se porte d’abord au
  centre de la premiere couche, ensuite au centre de la
  seconde, &amp; ainsi de suite d’étage en étage, tant qu’il reste une
  ouverture au haut du fourneau, de forte que si l’on n’avoir pas
  l’attention de la fermer au bout d’un certain temps, tout le bois se
  consumeroit.
  Le Charbonnier reconnoît que le milieu du fourneau est bien
  embrasé, &amp; que la perche que nous avons nommée
  le mât, est consumée, à la fumée
  qui diminue, ou qui perd de son intensité, à mésure qu’elle prend de
  l’âcreté, qu’on sent quand on est forcé de la respirer, ou qu’on en
  reçoit dans les yeux ; &amp; cela arrive ordinairement dans les grands
  fourneaux au bout de 10, 12 ou 15 heures ; alors le Charbonnier songe
  à fermer l’ouverture qu’il avoit ménagée au haut du fourneau, en
  observant certaines précautions dont nous allons parler. La
  raréfaction des vapeurs humides qui sortent du bois, fait quelquefois
  un bruit sourd dans l’intérieur du fourneau, qui se termine par une
  explosion qui rompt la couverture de terre. On doit y remédier sur le
  champ ; car il faut être continuellement attentif à mettre de la
  terre &amp; de la cendre à tous les endroits où il se montre de la
  fumée ; comme elle indique la route que prend le courant
  d’air, &amp; celle que doit suivre le feu, il est important qu’elle ne
  paroisse que vers les parties où le Charbonnier veut porter le
  feu.
  Quand le Charbonnier juge aux marques que nous avons
  rapportées, &amp; à un petit affaissement qui se fait au haut du
  fourneau, qu’il est temps de fermer l’ouverture de cet endroit
  pp
  (Fig. 4) ; il y monte avec une
  échelle placée comme dans la Figure 3 : il ne court aucun risque
  d’être incommodé de la chaleur, car la surface extérieure est encore
  presque froide, sur-tout au-bas du fourneau : il jette quelques rasées
  ou paniers de charbon dans le fourneau pour entretenir le brasier qui
  doit être au centre, remplir le vuide qui s’est fait dans l’axe,
  prévenir que le fourneau ne s’affaisse trop tôt, &amp; donner un appui
  à la terre &amp; à la cendre qui doivent fermer cette ouverture.
  Si-tôt qu’il a mis assez de terre &amp; de cendre pour qu’il ne forte
  plus de fumée par l’ouverture p p
  (Fig. 4), il ne perd point de temps
  pour fermer l’ouverture K
  (Fig. 3) par laquelle on a mis le
  feu ; car si l’air continuoit à entrer dans le fourneau, il pourroit
  exciter le feu au point de faire crever la couverture ou le bougeage
  du fourneau, ce qui seroit sujet à inconvénient si on n’y remédioit
  pas sur le champ : en un mot il est nécessaire que le Charbonnier soit
  toujours maître de diriger l’action du feu vers les parties qu’il juge
  n’en avoir pas été assez pénétrées.
  Si le fourneau restoit ainsi fermé de toutes parts, le bois
  cesseroit bien-tôt de brûler ; car le feu ne s’entretient que par le
  renouvellement de l’air : mais pour cette même raison le Charbonnier
  est le maître de porter le feu qui est au centre, à la partie du
  fourneau où il juge qu’il est nécessaire pour cuire le bois : il n’a
  qu’à faire des ouvertures à ces endroits, la fumée en
  sortira, &amp; le feu prendra sa route vers ces especes de cheminées.
  Quoique le feu soit amorti quand on ferme les ouvertures dont on vient
  de parler, il ne s’éteint pas subitement ; il s’excite même une
  violente chaleur dans tout le fourneau ; &amp; c’est alors que le
  bougeage paroît humide.
  Le Charbonnier examine les endroits où le fourneau est le moins
  échauffé, &amp; c’est ordinairement vers le bas ; il perce, avec le
  manche de sa pelle, le bouge du fourneau de dix à douze trous
  différents, éloignés les uns des autres d’un demi-pied ; ce sont
  autant de petites cheminées par lesquelles on voit s’échapper beaucoup
  de fumée ; &amp; ce côté du fourneau s’échauffe, de façon qu’on ne
  sauroit le toucher, pendant que les autres parties restent presque
  froides.
  On juge que le feu se distribue bien, quand l’affaissement du
  fourneau se fait également ; s’il s’affaissoit trop dans quelques
  endroits, on y mettroit de la terre, &amp; il faudroit faire des
  ouvertures aux endroits où il ne se feroit point fait
  d’affaissement.
  Les raisons des pratiques que suivent les Charbonniers dans la
  construction de leur fourneau &amp; dans leur maniere de conduire le
  feu, se présenteront d’elles-mêmes à ceux qui voudront considérer, que
  pour convertir le bois en charbon, il faut dissiper l’humidité du
  bois, &amp; mettre en fusion la partie grasse &amp; inflammable qui ne
  s’échappe pas en fumée avec l’humidité : il ne s’agit donc que de
  faire brûler le bois en partie. Or pour brûler le bois jusqu’au point
  convenable, il faut commencer par établir au centre du fourneau un
  brasier considérable, &amp; être ensuite maître de porter
  successivement l’action du feu aux différentes parties du fourneau, de
  façon qu’il n’agifle sur le bois qu’autant qu’on le juge à propos. On
  n’est pas maître d’arrêter ni de graduer l’action du feu quand elle
  s’exerce sur un monceau de bois qui brûle en plein air ; mais la terre
  qui couvre le fourneau, fait que l’Ouvrier conduit le feu comme il lui
  plaît, &amp; qu’il l’arrête quand il le veut. Nous avons vu qu’il l’a
  attiré d’un côté du fourneau (Fig.
  5) ; veut-il rallentir son action de ce côté, &amp; l’exciter du côté
  opposé ? il n’a qu’à boucher les trous ouverts, &amp; en ouvrir de
  nouveaux de l’autre côté ; c’est ce que nous lui verrons faire tout à
  l’heure. Mais pour porter ainsi l’action du feu dans les différentes
  parties, il étoit nécessaire, comme nous l’avons déjà remarqué,
  d’avoir un grand brasier au centre du fourneau ; c’est ce qu’on s’est
  procuré en laissant d’abord l’ouverture
  pp
  (Fig. 4) libre un assez long espace
  de temps. On apperçoit présentement ce qui nous a fait blâmer la
  pratique de ceux qui, au lieu de cette grande ouverture, en font
  d’abord un nombre de petites tout autour du fourneau.
  Peut-être demandera-t-on pourquoi on a préféré de mettre, en
  élevant le fourneau, les morceaux de bois dans une position verticale,
  plutôt que dans une horizontale ? pourquoi on les a mis debout, au
  lieu de les coucher par terre, ou les uns sur les autres
  (Fig. 20) ? Sans doute qu’on a
  tenté l’une &amp; l’autre manière, &amp; qu’on a choisi celle que les
  expériences ont montré être la meilleure : indépendamment de ces
  expériences qui probablement ont été souvent répétées, il faut
  convenir que la figure qu’on donne aux fourneaux est une des
  meilleures pour les rendre stables : si on leur donnoit la même figure
  en couchant les bâtons (Fig. 20),
  les enceintes de chaque couche seroient plus garnies, &amp; auroient
  moins de vuide du côté du mât ou de la perche qui occupe le centre,
  que vers la circonférence, puisque les bâtons seroient des rayons
  divergents ; au lieu que par l’arrangement qu’on suit, on ménage un
  vuide à peu-près égal par-tout ; d’où il résulte que le feu ne trouve
  pas plus de difficulté à avancer dans un sens que dans un autre. La
  fumée &amp; l’air chaud ont par-tout un cours à peu-près également
  libre, puisque par la disposition des bâtons, ils trouvent autour de
  chacun d’eux une espece de petite cheminée, par le moyen de laquelle
  la chaleur agit sur toute la longueur de chaque bâton. Si dans une
  cheminée d’appartement on veut former beaucoup de braise, rien n’est
  mieux que de mettre le bois debout. D’ailleurs si les Charbonniers
  disposoient le bois comme dans la figure 20, il se feroit au centre du
  fourneau, lorsqu’on ferme l’ouverture
  p un grand vuide qu’on ne pourroit
  remplir ; au lieu qu’en mettant les bâtons suivant l’usage ordinaire,
  ils s’écroulent, &amp; ils remplissent d’eux-mêmes le vuide qui s’y
  forme, à mesure que le bois se consume.
  Quoi qu’il en soit des raisons qui ont déterminé les Charbonniers à
  placer le bois debout ; quand ils jugent que le bois est réduit en
  charbon du côté où ils ont attiré le feu, ils bouchent les trous qui
  laissoient échapper la fumée, &amp; ils en ouvrent de nouveaux d’un
  autre côté où ils desirent que le feu se porte : le côté opposé se
  refroidit peu à peu, pendant que celui-ci s’échauffe ; &amp; par cette
  industrie le Charbonnier fait parcourir tour à tour au feu toutes les
  parties du fourneau : mais quand faut-il boucher les anciens
  trous, &amp; en ouvrir de nouveaux ? c’est-là la science du
  Charbonnier, dont le jugement est principalement guidé par la
  quantité &amp; la densité de la fumée.
  La fumée est formée par l’humidité qui fort du bois, &amp; par une
  portion de l’huile du bois qui s’échappe avec cette humidité, ou par
  cette substance volatile qui forme la fuie. Or le bois est plus chargé
  que le charbon de matieres propres à former la fumée ; &amp; moins le
  bois est brûlé, moins il approche de l’état de charbon, plus il donne
  de fumée. Ainsi quand la fumée ne fort plus si épaisse par les trous,
  quand elle est devenue rare à un certain point, quand elle n’est plus
  qu’une vapeur piquante, le Charbonnier fait qu’il est temps d’y
  arrêter le feu, l’usage lui ayant appris à distinguer la fumée du bois
  de celle du charbon. S’il laissoit trop long-temps le feu dans un même
  endroit, le charbon s’y consumeroit trop, &amp; s’y réduiroit en
  braise ; &amp; si on ôtoit le feu avant que le bois fût assez brûlé,
  on auroit quantité de fumerons, &amp; le charbon ne vaudroit rien.
  L’habileté du Charbonnier consiste donc à faire bien brûler le bois
  fans le trop consumer, &amp; à le faire brûler à ce même point dans
  toutes les parties du fourneau.
  Si l’on se rappelle que nous avons dit plus haut qu’on peut faire
  très-aisément du charbon dans des vaisseaux clos ; que c’est dans ces
  fortes de vaisseaux qu’on fait le charbon de Fusain pour les
  Dessinateurs ; qu’on se contente en ce cas de remplir de bâtons de
  Fusain un tuyau, de fer ou un creuset exactement
  couvert ; &amp; qu’après avoir tenu un temps suffisant ce tuyau ou ce
  creuset dans un grand feu, on en retire du charbon très-bien cuit, si
  l’on joint à cela que quand on fait distiller du bois dans une cornue,
  il s’y convertit en charbon, on concevra que, pour faire de bon
  charbon, il faut beaucoup de chaleur, mais peu ou point de
  flamme, &amp; c’est ce qui arrive aux fourneaux des Charbonniers
  lorsqu’ils sont bien conduits Le grand brasier qui est au centre
  produit beaucoup de chaleur ; on entretient le feu ; on empêche qu’il
  ne s’éteigne entiérement, en faisant les petites ouvertures dont nous
  avons parle ; mais on les tient assez petites, pour qu’il n’y ait
  point de flamme. Ces ouvertures suffisent pour laisser échapper ce
  qui, dans la distillation a la cornue, passe dans le
  récipient ; &amp; aussi-tôt que cette fumée inutile est dissipée, on
  ferme les ouvertures qu’on peut regarder comme les registres des
  fourneaux de Chymie.
  Les Artistes sont souvent fort incommodés dans leurs opérations par
  le vent qui frappe dans leurs fourneaux, &amp; excite le feu plus
  qu’ils ne voudroient ; alors ils ferment les fenêtres ou les portes
  qui donnent immédiatement sur leur ouvrage. Il y a aussi des temps ou
  les grands vents incommodent fort les Charbonniers en excitant trop
  l’ardeur du feu ; alors ils entourent leur fourneau d’une espèce de
  paravent qu’ils sont avec des claies de 7 à 8 pieds de
  hauteur &amp; de 6 à 7 de largeur : elles sont ordinairement faites
  avec des genêts ou des roseaux qu’on retient entre des perches.
  Un grand fourneau de charbon est ordinairement en feu six à sept
  jours ; &amp; un petit, trois ou quatre, jusqu’à ce que tout le bois
  soit suffisamment cuit : alors, quand on s’apperçoit que le feu s’est
  répandu par-tout, que la terre fort échauffée paroît rouge dans
  l’obscurité, on bouche tous les trous, &amp; on charge de nouveau la
  chemise de nouvelle terre ou de frasil, afin que le feu s’éteigne
  par-tout.
  
   
  Du refroidissement du
  Fourneau.
   
  QUAND toutes les ouvertures du fourneau sont fermées, l’activité du
  feu y est considérablement diminuée ; mais dans l’intérieur il
  subsiste une grande chaleur qui pendant un temps contribue encore à
  cuire le charbon : néanmoins le feu s’éteint peu-à-peu ; &amp; quand
  les Charbonniers jugent qu’il l’est entièrement, pour précipiter le
  refroidissement du charbon, ils le découvrent de la manière suivante :
  Un Ouvrier (Fig. 6) emporte avec un
  rateau qui a de longues dents de fer D
  C (Fig. 16), qu’ils nomment
  arc, la plus grande partie de la
  terre qui recouvre le fourneau. Un second Ouvrier
  (Fig. 7) qui le suit, ôte, avec un
  rable de bois H
  (Fig. 17), la terre
  seche, &amp; pour ainsi dire, pulvérisée, jusqu’à ce que la forme du
  charbon paroisse, fans pourtant le mettre entiérement à découvert.
  Comme, pour peu qu’il restât de feu dans le fourneau, l’embrasement se
  rétabliroit, un troisieme Ouvrier
  (Fig. 8) vient après celui qui
  manie le rable ; &amp; avec une pelle
  F
  (Fig. 19), il reprend la terre qui
  vient d’être ôtée, &amp; il la rejette sur le fourneau. Par cette
  opération ils précipitent le refroidissement du charbon ; &amp; ils ne
  courent point le risque de le voir se rallumer. Enfin le fourneau
  étant entièrement refroidi, on ôte toute la terre, &amp; on en tire le
  charbon pour le transporter, comme nous allons l’expliquer.
  Mais il est prudent, quand on ouvre le fourneau, de ne tirer le
  charbon que d’un côté, afin que si l’on appercevoit encore du feu, on
  pût interrompre le travail, &amp; remettre de la terre pour prévenir
  un embrasement général ; ce qui est quelquefois arrivé.
   
  Manière de transporter le Charbon aux
  Forges ou dans les Villes
   
  QUAND le charbon est bien refroidi, &amp; qu’on est certain qu’il
  ne contient plus de feu, on le transporte à somme, ou par charroi aux
  endroits où on le doit consommer, ou au bord de quelque riviere, où on
  le charge sur des bateaux. Quand on veut le transporter à somme, on le
  met quelquefois dans de grands sacs qu’on charge sur les bêtes de
  somme, comme on le pratiqué pour le transport des grains &amp; de la
  farine. Dans d’autres Forêts, on met le charbon dans de petits sacs
  qu’on arrange en pyramide parallélement à la longueur du Cheval :
  l’une &amp; l’autre façon de faire ces sommes est représentée dans les
  figures 21 &amp; 21 * ; mais quand les chemins sont praticables, on
  préfere le transport par charrois ; &amp; il se fait ou dans des
  fourgons on dans des bannes.
  Les fourgons sont de grandes charrettes
  (Fig. 22) dont les ridelles sont
  garnies de claies : il n’y a point d’enfonçure à ces charrettes, ou
  plutôt l’enfonçure est formée par des claies retenues avec des cordes
  qui forment un dos de bahu renversé. Comme le charbon n’est pas une
  matiere fort pesante on augmente la capacité de la voiture par cette
  enfonçure concave, &amp; on emplit la voiture comble, aussi en dos
  d’âne ; puis, pour empêcher que lé charbon ne tombe, on le couvre avec
  des claies qui sont assujetties par des harts : la concavité de
  l’enfonçure rend les voitures moins sujettes à verser ; mais on ne la
  peut pratiquer que dans des chemins où il n’y a pas d’ornieres
  profondes.
  Dans les pays de forges, on transporte communément le charbon dans
  des bannes jaugées (Fig. 14) : ce
  sont des especes de charrettes, ou plutôt des tombereaux ; elles sont
  de même revêtues tout autour de planches légères ; on ne les vuide
  point par derriere en les renversant, comme les tombereaux ; mais le
  fond est formé par quatre trapes R S T
  V (Fig. 14 *), qui s’ouvrent
  quand on veut vuider la banne.
  J’ai dit qu’il falloit être bien certain que le charbon soit
  entiérement éteint avant de le transporter du fourneau : cela est de
  la plus grande importance ; car le feu couve quelquefois long-temps
  dans les gros charbons, on a vu le feu prendre comme de lui-même à des
  charrettes qui étoient remplies de charbon, &amp; même aux bâtimens ou
  on l’avoit mis en magasin. C’est principalement pour cette raison que
  les Charbonniers n’aiment pas à cuire en charbon du bois de branchage,
  parce que le feu se conserve sans qu’on sen apperçoive, dans les
  morceaux de bois creux, les nœuds pourris &amp; c.
  Quatre cordes de bois produisent communément une banne de charbon.
  La banne contient 14, 15 ou 16 poinçons, jauge d’Orléans, de 240
  pintes mesure de Paris. Le grand lac de charbon pese environ 125 liv.
  La verse de charbon en contient environ 35 liv. &amp; la
  banne 2500 liv. Quand le bois est verd &amp; menu, il en faut
  quelquefois 5 à cordes pour faire une banne de charbon ; mais un
  habile Charbonnier qui cuit de bon bois, n’employe que quatre cordes
  pour faire une banne de charbon. Un arpent de bois taillis bien garni
  rend environ 36 cordes de bois, &amp; par conséquent neuf bannes de
  charbon.
  Ces mesures ont été fournies à l’Académie par M. TRESAGUET, un de
  ses Correspondants, &amp; elles ne s’éloignent pas beaucoup de nos
  propres observations ; car on remarque en gros qu’un petit fourneau
  composé de quatre cordes mesure de la Forêt d’Orléans, ce qui fait à
  peu-près 12 milliers pesant lorsque le bois est encore
  verd, &amp; quon voiture en quatre charettes attelées chacune de
  quatre chevaux, fournit une charretée de charbon qui pese deux mille
  quatre à cinq cens livres ; de forte qu’une corde de bois verd produit
  4 poinçons de charbon qui pesent chacun 150 liv. Mais le bois sec rend
  plus de charbon, &amp; dans ce cas on estime que la diminution du bois
  qu’on convertit en charbon est des trois quarts. Suivant M. Tresaguet,
  la banne de charbon pour les forges de Nivernois, coûtoit, prise dans
  le bois, 4 liv. 3 fols 2 den. Mais ce prix a beaucoup augmenté :
  maintenant la corde, pour faire du charbon, coûte, dans la forêt
  d’Orléans, depuis 6 jusqu’à 7 &amp; 8 liv. il en coûte 1 liv. 5 fols
  par corde pour les cuire ; ainsi une charretée de charbon qui est le
  produit de 4 cordes de bois, coûte au moins 29 liv. dans la forêt
  d’Orléans.
  Deux livres ou 32 onces de bois de Chêne nouvellement abattu dans
  le mois d’Octobre, étant mis en distillation dans une cornue, m’ont
  rendu 6 onces 2 grosse charbon ; ainsi 256 gros de bois verd ont
  rendu 50 gros de charbon : ce déchet est de 206 gros, &amp; l’on n’a
  pas en charbon un cinquième de ce qu’on a employé de bois.
  Dans le même temps 32 onces de bois de Chêne très-sec, mais sain,
  ont rendu 9 onces 4 gros de charbon ; ainsi 256 gros de bois sec ont
  rendu gros de charbon, c’est 180 gros de déchet, &amp; on a en charbon
  entre le tiers &amp; le quart du bois quon a employé.
  Le charbon du bois verd étoit plus dur que celui qui étoit fait
  avec le bois sec.
   
  Du choix du charbon, &amp; de ses
  différents usages.
   
  LE BON CHARBON doit être léger, sonore, en gros morceaux brillants
  qui se rompent aisément. On estime celui qui est en rondins, &amp; qui
  ne reste pas chargé d’une grosse écorce. Le charbon réduit en petites
  parcelles ne laisant pas assez d’air entre les morceaux, s’allume
  difficilement, produit de la fumée, répand une mauvaise odeur : celui
  qui étant trop cuit, est réduit comme en braise, donne peu de chaleur.
  Le charbon qui a été mouillé est lourd, a le défaut de s’allumer avec
  peine, &amp; de ne jamais brûler avec vivacité, &amp; il se consume
  fans produire la chaleur vive qu’on désire, à moins que le feu ne soit
  animé par de forts soufflets. Je ne crois pas que les parties du
  charbon soient pénétrables à l’eau ; car il se conserve très-bien dans
  les caves, &amp; même mieux que dans les lieux secs où il se brise en
  petits morceaux ; l’eau cependant s’infinue entre ses pores, puisqu’il
  devient pesant.
  La plupart des Forgerons, &amp; Jousse dans son Traité de
  Serrurerie, prétendent que le charbon gardé en lieu sec, est d’autant
  meilleur qu’il est plus vieux. Pour les forges, il ne faut point
  employer le charbon qu’il ne soit refroidi au moins pendant trois
  semaines : le charbon trop nouveau se consume très-vîte : sa chaleur
  tres-brusque altéré le fer. Le charbon qui n’est pas assez cuit, a une
  couleur grise ; il se rompt difficilement, &amp; en brûlant il fait
  une flamme blanche, &amp; répand beaucoup de fumée ; il brûle a la
  maniere du bois, ce qui fait appeller ces morceaux de charbon
  des fumerons.
  Les qualités que nous venons d’indiquer, conviennent au charbon a
  quelque usage qu’on le destine ; &amp; ses avantages sur le bois sont
  de faire un feu assez vif &amp; réglé, fans répandre de fumée, ce qui
  le rend nécessaire dans les cuisines pour allumer les fourneaux sur
  lesquels on fait les ragoûts, qui étant chauffés avec du bois,
  contracteroient souvent une odeur de fumée
  très-désagréable, &amp; seroient souvent brûlés, parce que la flamme
  du bois produit une chaleur très-vive, mais passagère.
  Ces mêmes raisons sont que les Ouvriers qui soudent en soudure
  forte, ne peuvent se passer de charbon, &amp; même de charbon qui ne
  soit point sujet à trop pétiller. Il en est de même des Fondeurs, qui
  souvent couvrent leur métal avec le charbon pour empêcher qu’il ne se
  réduise en chaux : en cela le charbon de bois differe beaucoup du
  charbon fossile ; car celui-ci contient des parties sulphureuses qui
  détruisent le métal, au lieu que le charbon de bois restitue au métal
  le phlogistique que l’action du feu auroit pu lui faire perdre. C’est
  cette même raison qui rend le charbon de bois si utile pour
  l’exploitation des mines. On conçoit bien sans doute que quand nous
  avons parlé des Fondeurs, nous n’avons point eu en vue ceux qui
  mettent le métal en fonte par la réverbération de la flamme du bois,
  tels sont ceux qui fondent les cloches, les canons de
  bronze, &amp; c.
  Quoique le charbon de terre soit préférable au charbon de bois pour
  les forges, parce qu’il produit une chaleur plus vive, on ne laisse
  pas, dans les endroits où le charbon de terre manque, de réussir à
  forger de grosses pieces de fer avec le charbon de bois : il y a dans
  les Provinces des Ouvriers qui savent augmenter l’activité du charbon
  de bois par la flamme du bois même. Et quoique le charbon de bois ne
  donne pas une chaleur aussi vive que le charbon fossile, ce qui fait
  que celui-ci est meilleur pour souder, la chaleur du charbon de bois
  pénetre mieux le fer, fans en brûler la superficie, ce qui fait que
  certains Forgerons le préfèrent pour le gros fer. Mais, comme nous
  l’avons déjà dit, il n’y a aucune occasion où on consume autant de
  charbon que pour l’exploitation des mines ; c’est ce qui nous engage à
  insister un peu plus sur ce point que sur les autres.
  On ne consume gueres que de gros charbons dans les grands
  fourneaux, comme sont ceux où on fond la mine de fer. Il y auroit même
  de l’inconvénient à y employer des charbons trop menus ; aussi ne met
  on dans les sacs &amp; dans les bannes dont on se sert pour
  transporter le charbon aux fourneaux, que les gros charbons qu’on a
  séparés des petits. Cette séparation se fait d’une façon
  très-expéditive ; car, comme on remplit les verses avec l’arc ou le
  grand rateau (Fig. 16), dont nous
  avons parlé plus haut, les longues dents de ce rateau sont assez
  écartées les unes des autres pour qu’on puisse ne tirer à foi que les
  gros charbons, tandis que les petits passant entre les dents relient
  sur le tas. Ce triage est suffisamment exact ; car, quand il passeroit
  quelques menus charbons en même temps que les gros, ce seroit en trop
  petite quantité pour produire aucun inconvénient.
  Les deux meilleures qualités du charbon destiné aux
  forges &amp; aux fourneaux, sont de chauffer beaucoup &amp; d’être
  doux. Quand je me fers du terme de
  charbon doux, qui est impropre,
  c’est pour m’exprimer comme les Ouvriers qui appellent
  charbon doux, celui qui fait le fer
  le plus doux, &amp; charbon aigre,
  celui qui rend le fer aigre : car il passe pour certain que la qualité
  du charbon influe sur celle du métal. Malheureusement les deux
  qualités de chauffer beaucoup &amp; d’être doux, vont rarement
  ensemble. Tous ceux qui exploitent des mines pensent que le charbon de
  bois blanc est assez doux, mais qu’il chauffe peu : le charbon de
  bois-dur, tel que le Chêne, donne beaucoup de chaleur ; mais on pense
  qu’il est aigre. Les personnes les plus expérimentées en ce genre (car
  je ne parle point d’après mes propres observations) disent qu’il y a
  un milieu à choisir entre les charbons aigres qui chauffent
  beaucoup, &amp; les charbons doux qui chauffent peu ; &amp; qu’entre
  les chabons de Chêne il y en a qui sont plus aigres les uns que les
  autres. Le Charbon de Chêne aigre est, selon eux, celui qui est fait
  de branchages, &amp; de vieux Chênes refendus. Le charbon de taillis
  de Chêne a de l’ardeur, &amp; est assez doux, ce qui lui fait donner
  la préférence. Comme la douceur du fer peut dépendre de beaucoup
  d’autres circonstances que de la qualité du charbon, il n’est pas
  certain que le charbon influe, autant que quelques Maîtres de forge le
  pensent, sur la qualité du fer ; néanmoins, si en admettant le fait
  comme bien prouvé, on demandoit pourquoi le charbon fait de vieux
  Chênes est aigre, &amp; que celui qui est fait de Chêneaux est doux,
  je ferois d’abord remarquer que les jeunes Chênes étant presque tout
  aubier, ils ne peuvent pas être regardés comme du bois dur en
  comparaison du cœur des vieux Chênes ; mais c’est éluder la
  question, &amp; non pas la réfoudre : car il s’agit de savoir pourquoi
  le charbon de bois blanc &amp; tendre rend le fer doux, pendant que
  ceux de vieux Chêne, d’Epine, &amp; c, le rendent aigre.
  On fait qu’il y a des charbons qui sont plus vitrioliques que
  d’autres. On fait encore que le soufre &amp; toutes les matieres qui
  en sont imprégnées donnent de l’aigre au fer : ceux qui ont travaillé
  à la conversion du fer en acier savent que le fer peut se surcharger
  de phlogistique ; &amp; que toutes les matieres en qui le
  phlogistique &amp; le sel volatil abondent, rendent le fer
  acérein. J’en donne pour preuve la
  trempe en paquet. Un fer acérein est un fer aigre : or les charbons
  très-ardents contiennent beaucoup de phlogistique probablement mêlé de
  sel volatil &amp; de l’acide vitriolique, puisqu’il s’en échappe des
  vapeurs presque aussi suffoquantes que du soufre brûlant. Je crois
  donc qu’on peut soupçonner que l’abondance ou la qualité de ce
  phlogistique est la cause de l’aigreur que certains charbons
  communiquent au fer ; quelques Physiciens même ont déja pensé que les
  charbons aigres contenoient plus de sels que d’huile, &amp; les
  charbons doux plus d’huile que de sels ; mais ce ne sont -là que des
  conjectures auxquelles il ne faut pas s’arrêter plus long-temps.
  Les Dessinateurs qui emploient des crayons de charbon, &amp; les
  Orfevres ainsi que divers autres Ouvriers qui se fervent du charbon
  pour polir les métaux, emploient le terme de
  charbon doux dans une signification
  plus exacte que les Forgerons, puisqu’ils veulent exprimer un charbon
  tendre qui a le grain fin, comme sont les chabons de bois blanc.
  On broie le charbon pour en faire une poudre noire qu’on emploie
  dans la Peinture.
  En calcinant des morceaux d’os &amp; d’ivoire dans des vaisseaux
  clos, ils deviennent d’un très-beau noir par la réverbération des
  fuliginosités sur la partie terreuse des os ; &amp; quand ils sont
  broyés, les Peintres en sont aussi un très-bon usage.
  Tous les charbons sont détonner le nitre ; &amp; c’est pour cette
  raison qu’ils entrent dans la composition de la poudre à canon.
  
    EXPLICATION DES FIGURES.
    CETTE Planche représente une Vente, ou Ourdon ou un Taillis qu’on
    abat pour en faire du charbon.
    Figure I. Dresseur qui, avec
    un pic a, applanit l’endroit ou
    on veut construire un fourneau : a
    b, diamètre du terrein que doit occuper le fourneau,
    e, perche plantée au milieu de ce
    terrein : nous l’avons nommée le mât :
    d d, les premiers bâtons quon a dressés contre la perche. Ils
    doivent être de bois sec.
    Figure 2. Un homme monté sur
    un fourneau, ou plus exactement, sur une alumelle, y arrange le bois
    de la quatrième couche. Cette alumelle a déja trois couches finies,
    f g h ; l’Ouvrier travaille à la
    quatrième i. On apperçoit au
    centre l’extrémité supérieure du mât :
    K est l’endroit où il a laissé un
    vuide qui s’étend jusqu’au mât, pour mettre le feu au fourneau. On y
    voit un bâton qu’on retire pour fourrer, dans cette espece de foyer,
    des branchages secs, des broussailles, des feuillages. On apperçoit
    encore sur la troisième couche h
    un tas de bâtons, ainsi que fous le bras de l’Ouvrier : c’est le
    bois qu’il doit arranger.
    Figure 3 est un fourneau qu’un
    Ouvrier est occupe à bouger ou à habiller. La partie
    lm est bougée, la partie
    no ne l’est pas encore :
    l est la pelle avec laquelle il
    place la terre : m est une
    échelle pour monter sur le fourneau quand il est nécessaire. On ne
    s’en sert ordinairement que quand le fourneau est allumé : avant ce
    temps on peut marcher sur la terre. En
    o, tout autour de la perche, on
    laisse un petit espace qu’on ne couvre point de terre, &amp; par
    lequel s’échappe la fumée.
    Figure 4 est un fourneau
    entiérement bougé, &amp; où on a mis le feu depuis peu : la fumée
    n’a d’issue qu’en p p, autour de
    la perche : quand elle est chargée d’humidité, elle est fort
    épaisse, comme on le voit en q
    q.
    Figure 5 représente un
    fourneau où le feu est déja depuis du temps, &amp; qui s’est
    affaissé : r r, trous qu’on a
    faits avec le manche de la pelle pour déterminer le feu à se porter
    de ce côté-là : la fumée fort de ces trous. On les a faits dans la
    figure plus grands qu’ils ne devroient être par rapport à la
    grandeur du fourneau ; mais cela a paru nécessaire pour les rendre
    plus sensibles. L’ouverture du haut du fourneau est fermée.
    Figures 6. 7. 8. On voit trois
    Ouvriers occupés à refroidir un ourneau cuit. L’Ouvrier 6 tire, avec
    un arc s, une partie de la terre
    de dessus le fourneau. L’Ouvrier 7 suit le précédent, &amp; découvre
    davantage le fourneau avec un rable
    u. Enfin l’Ouvrier 8 qui suit,
    rejette, avec une pour x, sur le fourneau la terre que les autres en
    ont ôtée.
    Figure 9. Abatteur de bois.
    Cette opération se fait avec un oignée. Le Bûcheron coupe les bâtons
    ou bûche de longueur avec une c ignée, si le bois est
    gros ; &amp; avec une serpe ou un volin, s’il est menu.
    Figure 10.
    On voit comme les Bûcherons
    arrangent le bois en dos-d’âne ; à mésure qu’ils l’ont coupé de
    longueur.
    Figure 11.
    yy, corde de bois dressée : z z,
    autre corde de bois qui été mesurée, ce qu’on reconnoît aux morceaux
    de bois qui sont couchés dessus : &amp;, pieu vertical &amp; un
    arc-boutant pour soutenir le bois de la corde.
    Figure 12. Brouette chargée de
    bois.
    La Planche au-dessous de la Vignette représente les outils dont
    se fervent les Charbonniers.
    Figure 13. La brouette en
    grand. II, les deux bras ; L,
    KL, les deux grands montants qui
    forment les pieds au-dessous de la brouette ;
    MM, les petits montants qui
    s’assemblent au-dessous de la brouette avec les grands.
    Figure 14. La banne jaugée
    N O P Q qui sert à voiturer le
    charbon. On voit auprès de Q les
    deux volets du devant qui forment l’enfonçure de la banne. Ces deux
    volets sont représentés ouverts : aussi voit-on le charbon qui tombe
    en Q. Les volets de derrière sont
    fermés.
    Figure 14 *.
    RSTV marquent le plan de
    l’enfonçure de la banne jaugée, &amp; les quatre volets ;
    XX Y Y est une des deux pieces
    égales &amp; pareilles, qui ferme un des bouts de la
    banne, &amp; XY fait voir la
    profondeur de la banne. YY étant
    plus grand que X X, fait voir
    aussi que la banne est plus large par en haut que par en bas.
    Figure 15. Deux morceaux de
    bois coupés de longueur pour en faire du charbon.
    A B est coupé en gueule du côté
    de A, &amp; en onglet du côté de
    B. a b est coupé en onglet aux
    deux bouts. Quand ils sont ainsi coupés, le bois s’arrange
    mieux.
    Figure 16. Arc
    D C : c’est un grand rateau dont
    les dents de fer ont 7 à 8 pouces de longueur.
    Figure 17. Rable
    H, semblable à celui que les
    Jardiniers employent pour unir les allées.
    Figure 18. Pic
    G dont le fer se termine en
    pointe. Les Charbonniers se fervent aussi de pioche dont le fer est
    large &amp; coupant.
    Figure 19. Pelle
    F. Les Charbonniers se servent de
    celles qui sont en usage dans le pays où ils travaillent.
    Figure 20. Cette figure sert à
    expliquer comment feroient construits les fourneaux, si on mettoit
    les morceaux de bois horizontalement, &amp; à faire appercevoir les
    défauts de cette méthode.
    Figures 21 &amp; 21 *
    représentent des Mulets différemment chargés de sacs remplis de
    charbon.
    Figure 22. Un fourgon pour le
    transport du charbon.
    Figure 23 indique comment,
    dans certaines Forêts, on rassemble plusieurs perches au centre du
    fourneau au lieu du mât t fig. I.
    Le vuide qui est entre ces perches, est rempli de menu bois sec,
    pour que le feu se porte promptement dans l’axe du fourneau : il y a
    des Charbonniers qui appellent assez exactement cet espace vuide,
    la cheminée du fourneau.
    Figure 24. Dans d’autres
    Forêts on forme la cheminée de l’axe avec des bûches qu’on pose
    horizontalement, ce qui fait une cheminée triangulaire qui s’éleve
    jusqu’au haut du mât, &amp; on remplit cette cheminée triangulaire
    avec du menu bois sec.
    Figure 25 est la coupe
    perpendiculaire d’un fourneau, tel que celui de la
    fig. 3 ; ce qui forme un plan à
    peu près triangulaire, qui passe par l’axe du fourneau &amp; par les
    lettres n o p des
    figures 2 &amp; 3.
  
  
    EXPLICATION 
    De quelques Termes qui ont rapport à
    l’Art du Charbonnier.
    A
    ALUMELLE. C’est ainsi que les Charbonniers nomment leur fourneau
    quand il n’est que commencé ; il ne prend le nom de fourneau que
    quand il est bougé. Les Alumelles sont ordinairement formées de
    quatre étages de bûches posées les unes sur les autres : sur le
    premier étage, qui fait la base, s’en éleve un second qu’on nomme
    éclisse ; le troisième est le
    grand haut ; le quatrième est le
    petit haut. Il paroît que le mot
    Alumelle vient de ce que ce tas de bois est destiné à être
    allumé.
    AR C. C’est un rateau à grandes dents de fer dont les
    Charbonniers se fervent pour ôter la terre de dessus leur fourneau
    quand le charbon est cuit : il sert encore à charger le charbon dans
    les raséés ou paniers.
     
    B
     
    BANNE. Voiture roulante qui est figurée comme un coffre, jaugé
    pour savoir ce qu’il tient de charbon Le fond des Bannes s’ouvre
    comme des trappes qui tombent en bas lorsqu’on veut décharger le
    charbon.
    A Paris, on appelle du charbon de
    Banne tout celui qui arrive par charrois, pour le distinguer de
    celui qu’on apporte en sacs à dos de mulet, ou en bateau par la
    riviere.
    BOUGER OU HABILLER ou FEUILLER un fourneau, est couvrir le bois
    qui est arrangé en alumelle avec de la terre &amp; du
    frasil, &amp; quelquefois des
    feuilles.
    BRAISE. Bois à demi-brûlé, ou charbon trop consumé. C’est dans ce
    sens qu’on dit, de la Braise de
    Boulanger, de la Braise de foyer.
    On appelle aussi dé la Braise les charbons qui brûlent dans
    l’atre après que le bois est confumé ; c’est dans ce sens qu’on
    dit : Chaud comme Braise.
    A Paris, sur les ports, on appelle aussi de la Braise les
    charbons brisés &amp; réduits en petits morceaux, qui sont néanmoins
    trop gros pour faire du poussier.
     
    C
     
    CHARBON. Bois à demi-consumé qui ne répand point de fumée, mais
    une vapeur déliée, &amp; qui ne produit qu’une flamme
    ténue, &amp; ordinairement de couleur bleue.
    Le Charbon fossile, qu’on appelle communément charbon de pierre
    ou de terre, est une terre chargée d’une substance
    bitumineuse &amp; inflammable.
    CHARGER UN FOURNEAU, est arranger le bois pour former une
    alumelle. Voyez Alumelle.
    CHEMINÉE DU FOURNEAU, est l’espace vuide qu’on conserve dans
    l’axe du fourneau pour laisser échapper les premieres fumées.
    CORDE. C’est une certaine mesure de bois destiné à être brûlé. On
    arrange les morceaux de bois parallélement les uns aux autres entre
    deux piquets pour en faire un parallélipipède. La Corde destinée
    pour l’approvisionnement de Paris doit avoir quatre pieds de
    hauteur, huit pieds de longueur,
    les morceaux de bois doivent avoir trois pieds &amp; demi de
    longueur, ce qui fait un solide de cent quarante pieds-cubes. Le
    bois d’Andelle qui se vend à Paris au compte, n’a que 2 7 pieds de
    longueur.
    On dit : Ce bois fera de bonnes
    Cordes ; quand il est d’une grosseur convenable pour
    brûler, &amp; qu’il est bien droit. La Corde à charbon est faite
    avec du menu bois qui n’a ordinairement que deux pieds &amp; demi ou
    trois pieds de longueur, &amp; communément la Corde a huit pieds de
    couche sur quatre pieds de hauteur, ce qui fait, quand le bois a
    trois pieds de longueur, quatre – vingt-seize pieds-cubes. J’ai dit
    communément, parce que les dimensions de la corde &amp; la longueur
    du bois varient suivant les différentes provinces. Le bois tortu ne
    se corde pas bien.
    CUIRE LE CHARBON : c’est mettre le feu au fourneau &amp; le
    conduire de façon que le bois se convertisse en bon charbon. Quand
    cette opération a bien réussi, les Charbonniers disent qu’ils ont
    fait un bon cuisage,
     
    D
     
    DRESSEUR. Les Charbonniers appellent ainsi celui qui
    trace &amp; unit le terrein sur lequel on doit élever un fourneau.
    Comme c’est un des plus habiles Ouvriers, c’est lui aussi qui
    dresse &amp; arrange le bois pour former l’alumelle.
    E
     
    ECLISSE. Le second étage de bûches. Voyez
    Alumelle.
    F
     
    FAULDE. On nomme ainsi les places à charbon ou les endroits ou
    l’on asseoit les fourneaux &amp; fosses charbonnières.
    FOSSES CHARBONNIÈRES. La même chose que
    faulde. On se sert encore de ce
    terme quoiqu’on ne cuise point le charbon dans des fosses.
    FOURNEAU. On appelle ainsi la pyramide de bois, quand elle est
    bougée, habillée ou couverte de terre. On dit :
    Mettre le feu au fourneau, rafraîchir
    le fourneau, vuider le fourneau.
    FOYER DU FOURNEAU, est l’endroit par où on met le feu.
    FRASIN ou FRASIL ou, suivant Furetiere, FRAISIL, en Angoumois
    FOISIL. C’est du charbon menu, ou de la braise ou du poussier mêlé
    avec de la cendre &amp; de la terre qui a servi à couvrir le bois.
    Il y a des Charbonniers qui habillent ou bougent presque entiérement
    leur fourneau avec du Frasil.
    FUMERON : c’est un charbon qui n’étant pas assez cuit tient de la
    nature du bois, répand de la fumée, &amp; produit de la flamme.
     
    G
     
    GRAND HAULT. Troisième lit des bûches qui forment une alumelle.
    Voyez Alumelle.
     
    H
     
    HABILLER UN FOURNEAU. Voyer
    Bouger.
     
    O
     
    OURDON. Vente qu’on exploite. Ce terme n’est pas usité dans
    toutes les forêts. Voyez
    Vente.
    P
     
    PETIT HAULT. Quatrième lit ou étage de bûches qu’on éleve pour
    former un fourneau. Voyez
    Alumelle.
    PLACE A CHARBON. Voyez
    Faulde.
    POUSSIER. On appelle ainsi dans les endroits où l’on
    vend &amp; débite le charbon celui qui est réduit en poussière ou en
    fort petits morceaux.
    R
     
    RASÉE ou Pannerée de Charbon, synonyme de
    Verse.
    V.
     
    VENTE. Etendue de terrein qu’on détermine dans une forêt, ou dont
    on adjuge la coupe. Les Officiers des Eaux &amp; Forêts vont asseoir
    les Ventes. On divise une forêt en ventes &amp; coupes réglées. Les
    Adjudicataires sont obligés de vuider les Ventes dans un temps fixé.
    Il y a tous les ans tant d’arpents en vente, &amp; c.
    VERSE, une Verse est une mane
    qui contient environ 35 livres pesant de charbon.
     
    FIN DE L’ART DU
    CHARBONNIER.
  
  
  
  
  


  ADDITIONS ET CORRECTIONS 
  RELATIVES  A L’ART DU
  CHARBONNIER.
  Par M. DUHAMEL DU MONCEAU, de
  l’Académie Royale des Sciences.
   
  QUOIQUE j’aie visité plusieurs
  grosses Forges où l’on fond la Mine &amp; où l’on travaille le Fer, je
  n’y ai pas fait un assez long séjour pour connoître par moi-même
  certains détails, tels que la quantité de Charbon qui est nécessaire
  pour entretenir en feu ces grands Fourneaux. J’ai donc été obligé de
  m’en rapporter à quelques Mémoires qui n’avaient été fournis par des
  gens qui dévoient, par leur état, en être instruits. Il est vrai que
  ces Mémoires ne m’avoient été donnés que comme des à-peu-près ; car il
  est certain que la consommation du Charbon doit varier suivant
  différentes circonstances, telles que la construction du Fourneau, la
  qualité du Charbon, &amp; la nature de la Mine. Cependant je
  soupçonnois que la consommation de la matière combustible, telle que
  je l’ai donnée dans l’Art du Charbonnier, étoit exagérée ; &amp; je
  désirois la restreindre, sinon à une quantité précise, ce qui ne me
  paroissoit pas possible pour tous les Fourneaux, au moins à un terme
  moins éloigné du vrai, que ce que j’avois mis dans l’Art du
  Charbonnier.
  J’appris que M. Dangenoust, Capitaine
  en premier dans le Corps Royal d’Artillerie, ayant été chargé pendant
  plusieurs années de se transporter dans différentes Forges du Royaume
  qui travaillent pour l’Artillerie, il avoit suivi assiduement le
  travail de ces Forges, &amp; tenu des Mémoires exacts de ses
  observations. La confiance que j’avois au sentiment de cet habile
  Officier, me fit espérer qu’avec son secours je serois en état de
  rectifier dans l’Art du Charbonnier, ce qui regarde la consommation du
  bois pour le service des grosses Forges.
  M. Dangenoust, qui n’a pour objet que
  ce qui peut être avantageux au Service, &amp; utile au Public,
  m’envoya sur le champ les Mémoires que je me fais un plaisir de
  publier tels que je les ai reçus ; invitant ceux qui ont l’Art du
  Charbonnier, de les joindre à la suite, comme un article
  très-intéressant pour ceux qui se proposeroient d’établir des
  Fourneaux pour la fonte &amp; le travail des Mines de fer.
  DÉTAILS sur la consommation du
  Charbon pour les Forges &amp; Fourneaux à fer : par M. DANGENOUST,
  Capitaine en premier au Corps Royal d’Artillerie ; avec des Réflexions
  utiles pour l’exploitation des Mines de fer, &amp; des tentatives pour
  y employer du Charbon de Houille.
   
  AVAN T d’entrer dans le détail de la consommation d’un Fourneau, il
  faut établir les mesures en usage dans la Province où l’on a fait les
  observations.
  En Champagne, la Corde charbonnière a presque par-tout 5 pieds de
  hauteur, 7 pieds de longueur : &amp; la longueur des bûches est
  de 33 pouces.
  L’arpent de bois en coupe de 25 à 27 ans, produit environ 40 de ces
  cordes de bois.
  Par-tout on coupe dès le mois d’Octobre, le bois destiné à être
  converti en charbon pour les Fourneaux. On prétend qu’il y auroit de
  la perte à le laisser trop long-temps sécher sur la vente ; ainsi la
  coupe qui commence au mois d’Octobre d’une année, est ordinairement
  réduite en charbon &amp; consommée au Fourneau pendant les 11 mois
  suivants. Cet usage provient peut-être de l’impossibilité où sont les
  Maîtres des Forges, de s’approvisionner suffisamment de bois pour
  avoir toujours une coupe en avance.
  On prend toutes les précautions qui sont bien détaillées dans l’Art
  du Charbonnier, pour choisir l’emplacement des Fourneaux, les charger,
  les bouger, &amp; cuire le bois qu’ils contiennent. Toutes les
  différences qu’on remarque quelquesois, consistent dans quelques
  pratiques particulières à chaque Fondeur ou Dresseur ; esclave de sa
  méthode, il la croit préférable à toute autre, quoiqu’assez souvent
  elle n’ait rien de plus avantageux que les autres pratiques.
  Quatre cordes &amp; demie de bois, &amp; cinq au plus, des
  dimensions rapportées ci-dessus, produisent une banne de Charbon ;
  cependant lorsque le bois est tortueux ou mal arrangé, il en faut
  six.
  La Banne contient 20 poinçons, dont dix doivent être combles.
  Le Poinçon dont il s’agit, a 20 pouces de diamètre, sur 28 de
  hauteur.
  Le poids du Charbon varie trop pour évaluer celui de la banne. J’en
  ai trouvé qui ne pesoient que 1500 livres ; il est vrai que le Charbon
  étoit de bois blanc, qui est fort commun en Champagne ; mais dans le
  pays de Liége, entre la Sambre &amp; la Meuse, on estime que la banne
  pese 2560 livres.
  On préfere pour les Fourneaux le Charbon de Chêne, parce qu’il
  produit plus de chaleur, &amp; que pour cette raison il porte plus de
  Mine.
  Très-peu d’Ouvriers savent l’employer à la forge : pour laquelle on
  recherche celui de Châtaignier ou de Bois Blanc.
  Je nai point vu jetter le Charbon dans l’eau ; on le conserve
  autant qu’il est possible fous des hangards ; &amp; j’ai toujours vu
  les Fondeurs diminuer la charge de mine sur la quantité ordinaire de
  Charbon lorsqu’il étoit mouillé : j’en trouve la raison dans l’Art du
  Charbonnier, page 24.
  Un Fourneau reste en feu dans l’Angoumois &amp; quelques autres
  Provinces, pendant huit mois au plus : la qualité des pierres ne
  soutient pas plus long-temps l’action du feu animé par le vent des
  soufflets. Louvrage se dégrade souvent des le troisieme
  mois ; &amp; comme il s’agrandit proportionnellement au dommage qu’il
  éprouve, on fondroit à perte si l’on vouloit continuer ; puisqu’en
  chargeant toujours la même quantité de Charbon, on est obligé de
  diminuer celle de la mine à proportion que l’ouvrage ou le creuset
  s’agrandit.
  Dans la Lorraine, la Champagne, la Normandie, le
  Luxembourg &amp; le pays de Liége, un Fourneau reste en feu au moins
  un an : quelques-uns se soutiennent même deux ou trois ans ; ce qui
  dépend de la qualité des pierres &amp; de celle de la mine.
  La Consommation d’un Fourneau en 24 heures, est communément de deux
  bannes &amp; demie de Charbon, ou de 3 bannes au plus ; que l’on
  divise en 18 charges, qui restent chacune un peu plus de cinq quarts
  d’heure à passer.
  Il est cependant bon de faire remarquer que cette quantité de
  charges n’est pas la même dans toutes les Forges ; il y en a où l’on
  ne porte que 12 ou 14 charges en 24 heures ; mais comme elles sont
  plus fortes, la consommation totale revient à-peu-près au même ; j’en
  excepte les Forges à canons, où l’on observe une manutention
  différente.
  Il suit de ce qu’on vient de dire, qu’en comptant même six cordes
  de bois pour obtenir une banne de Charbon, il s’ensuivroit que
  l’entretien d’un Fourneau ne monteroit qu’à 6 570 cordes de bois,
  ou 1095 bannes de Charbon pour les 365 jours d’une année.
  En comparant le produit en fonte de différents Fourneaux que j’ai
  eu occasion de voir en travail, je trouve que le résultat moyen est de
  trois milliers en fonte de gueuse par 24 heures, &amp; rarement autant
  en ouvrages moulés.
  Un plus grand produit, s’il y en a dans quelques Forges, provient
  d’une mine plus riche, qui n’exige pas une plus forte consommation de
  Charbon.
  On peut inférer de ces observations, qu’une banne de Charbon sert a
  fondre la quantité de mine suffisante pour produire un millier de
  fonte ou à-peu-près ; &amp; qu’un Fourneau en rend près de onze cent
  milliers dans une année.
  Je me fuis proposé de connoître combien il y avoit de déchet sur
  les matieres exposées au feu d’un Fourneau. Pour cela j’ai fait mettre
  à part les crasses qui en sont provenues pendant la fonte d’une
  quantité de mine connue dont on avoit chargé le Fourneau.
  
    
      En Mine, 6000 liv.
      
      8500.
    
    
      En Charbon, 2500
      
      
    
  
  Il en est sorti
  
  L’objet d’un particulier qui éleve un Fourneau, est, ou de fondre
  la mine pour des ouvrages moulés, comme Canons, Mortiers, Bombes,
  Boulets, Tuyaux, Marmites, Chaudières, Contre-cœurs, &amp; autres
  ustenciles ; ou de couler simplement de la Gueuse, qu’il convertit en
  fer forgé.
  Dans le premier cas, j’ai détaillé la plus forte consommation de
  bois qu’il pouvoit faire.
  Dans le second, il lui faut d’autres établissements &amp; une
  nouvelle dépense de Charbon, pour l’opération indispensable de
  l’affinerie &amp; de la chaufferie.
  On employe une banne &amp; un quart de Charbon, pour affiner,
  chauffer &amp; forger quinze cents livres de fonte, qui rendent un
  millier de fer ; &amp; en travaillant à double, c’est-à-dire,
  jour &amp; nuit à une affinerie, on forge de 1600 à 1800 livres de
  fer : de manière qu’en déduisant les jours de fêtes, de sécheresse, ou
  de gelée, pendant lesquels on ne travaille point à la Forge, on peut
  faire dans l’année quatre cents milliers de fer, qui consomment cinq
  cents bannes de Charbon, ou 3000 cordes de bois.
  En supposant donc qu’un fourneau, une affinerie &amp; une
  chaufferie, soient en feu toute lannée, le Maître de forge
  emploiera 9570 cordes de bois. Mais avec une feule affinerie, il ne
  peut faire que 400 milliers de fer ; pour lesquels il ne lui faut
  que 600 milliers de fonte : par conséquent il est inutile qu’il fasse
  aller son fourneau au-delà de ce qu’il lui faut pour l’entretien de sa
  forge. D’où il suit qu’en le tenant en feu feulement pendant 6 mois,
  il se procurera assez de gueuse pour occuper son affinerie toute
  l’année, avec feulement onze cents bannes de Charbon, ou 6600 cordes
  de bois pour satisfaire aux deux objets, à raison d’une banne par
  millier de fonte, &amp; d’une banne un quart par millier de fer.
  On peut juger d’après ce détail, qu’il faut deux
  affineries &amp; une chaufferie, pour convertir en fer forgé, la
  quantité de fonte que rendroit un fourneau pendant une
  année ; &amp; c’est sur ce pied, &amp; d’après les observations que
  j’ai rapportées, qu’un Maître de forge doit se pourvoir de
  bois &amp; de charbon.
  M. Dangenoust m’a de plus fait part
  de quelques épreuves qui ont été faites pour cuire la
  Houille, &amp; la rendre propre à être employée comme le Charbon de
  bois pour les grands fourneaux des Forges. Ces Expériences sont trop
  intéressantes aux Maîtres de Forges, pour ne les pas rapporter
  ici.
  On a fait, c’est M. Dangenoust qui
  parle, depuis 10 ans à Saurbrick, des essais sans nombre pour
  rendre la Houille propre à être employée comme le Charbon de bois, à
  fondre la mine de fer. M. Jars, de l’Académie des Sciences, qui
  l’avoit vu employer avec succès en Angleterre, a renouvellé cette idée
  à son passage par ici.
  J’ai été voir avec lui les établissements de Saurbrick ; il rendra
  compte mieux que moi des Fourneaux établis pour débarasser la Houille
  de ses soufres &amp; bitumes, &amp; en tirer une huile, dont on
  prétend se servir pour différentes choses.
  Nous avons appris sur les lieux, qu’on n’avoit pu réussir à fondre
  la mine avec la houille seule, quoique décomposée, mais qu’on s’en
  étoit servi avec succès pour des Fourneaux de poterie, en la mêlant à
  partie égale avec du Charbon de bois, sur la quantité ordinaire de
  mine. Le produit en fer ayant été moindre qu’avec le Charbon, &amp; le
  fer forgé de mauvaise qualité, on a pour ces raisons cessé d’employer
  pour les Fourneaux du Charbon de houille ; mais on a continue a
  décomposer la houille, parce que l’huile &amp; le bitume qu’on a
  retiré, joint avec le Charbon de houille qui peut servir pour chauffer
  les appartements, a dédommagé amplement du travail.
  Mais d’après les éclaircissements que nous a donné M. Jars, M. de
  Hayange a mis de cette houille dans un de ses Fourneaux
  pendant 34 heures dans les proportions suivantes :
  14 Charges de mine, avec 5 sixièmes de charbon, &amp; un sixieme de
  houille.
  13 Charges de mine, avec 2 tiers de charbon, un tiers de
  houille.
  18 Charges de mine, avec moitié de charbon, &amp; moitié de
  houille.
  Les deux premieres proportions ont parfaitement réussi ; la fonte a
  été belle, &amp; le litier fort coulant ; mais avec la dernière, la
  fusion a été plus lente, le creuset plus embarrassé, les scories
  sèches, &amp; le Fondeur assujéti à un travail continuel ; cependant
  la tuyere toujours claire.
  Le produit du Fourneau a été à l’ordinaire. On a forgé les
  différentes fontes avec succès : elles se sont trouvées aisées à
  affiner.
  Cette épreuve assure qu’on peut tirer parti de la houille pour
  économiser le bois ; &amp; qu’en changeant quelque chose à la
  construction intérieure du Fourneau on parviendra à une fusion
  parfaite, sur-tout en donnant plus de chûte aux étalages. Elle invite
  les Maîtres de forge, qui se trouveront à portée des houillères, à
  tenter ce procédé, qui conduira peut-être à trouver des moyens de se
  servir de la houille en plus grande quantité que le Charbon de bois,
  lorsque les Ouvriers feront plus expérimentés sur la façon de
  l’employer.
  M. Jars a indiqué des moyens plus simples de réduire la houille en
  charbon que ceux qu’on emploie à Saurbrick.
  M. Dangenoust me marque qu’il a été témoin des essais qu’on a faits
  depuis le départ de M. Jars, &amp; qu’ils promettent, pour les
  Fourneaux qui trouvent à portée des houillères, une grande économie
  sur le bois ; ce qui est très à désirer pour le bien de l’État. Déjà
  M. de Hayange se propose d’en faire usage dans ses sondages.
  C’est ce qui m’engage à terminer ce petit Mémoire d’additions, par
  un de feu M. Jars, de l’Académie des Sciences, qui a été adressé à la
  Compagnie par M. son frère.
  MANIÈRE de préparer le Charbon
  minéral, autrement appellé Houille,
  pour le substituer au Charbon de bois
  dans les travaux Métallurgiques, mise en usage dans les Mines de
  Sainbel, sur les documents de feu M. JARS, de l’Académie Royale des
  Sciences, pratiquée, perfectionnée &amp; décrite par M. GABRIEL JARS,
  son frère, intéressé auxdites Mines.
   
  L’UTILITÉ des Houilles ou Charbons de pierre, est depuis long-temps
  reconnue en France, &amp; rend précieuses les carrières de ce minéral
  qu’elle possede.
  On l’emploie dans les Forges, &amp; on le substitue avec avantage
  dans plusieurs cas au Charbon fait avec le bois, dont il importe
  d’autant plus de diminuer la consommation, que l’on se plaint avec
  raison que la quantité en diminue sensiblement dans le
  Royaume, &amp; que les forêts se détruisent par les coupes fans être
  remplacées par des plantations équivalentes.
  Il seroit donc à délirer pour l’Etat, que dans tous les lieux à
  portée de se pourvoir de Charbons de pierre ou de terre, on s’habituât
  à s’en servir à l’exemple de la ville de Lyon, dans laquelle depuis un
  certain nombre d’années, le peuple l’emploie, comme à
  Saint-Étienne &amp; à Saint-Chamont, à tous les usages domestiques, ce
  qui produit une épargne pour le consommateur, &amp; un bénéfice pour
  le Royaume.
  A plus forte raison est-il dune grande importance quon puisse le
  substituer au Charbon de bois dans lé traitement des Mines qui en
  exige une si grande quantité. Mais il se présente plusieurs
  inconvénients ; le Charbon fossile tel qu’on le tire de la carrière,
  nuit singuliérement aux opérations Métallurgiques, &amp; le plus grand
  de ses défauts est de détruire une quantité considérable de métal dans
  les fontes.
  Les Anglois qui ont beaucoup de Mines de Charbons de
  pierre &amp; peu de bois, paroissent avoir été les premiers à faire
  des tentatives pour obvier à ces inconvénients. J’ai vu dans un
  Manuscrit sur l’Art d’exploiter les
  Mines de Charbon, que les premiers essais faits à ce sujet,
  remontent à des dates très-anciennes ; &amp; Swedemborg, très-habile
  Minéralogiste, en parle, mais comme d’un Art qui de son temps n’avoit
  pas été porté à sa perfection.
  L’industrie des Anglois surmonta dans la suite les
  difficultés, &amp; ils parvinrent par des opérations assez simples au
  but desiré, c’est-à-dire, à ôter au Charbon minéral ses qualités
  nuisibles a la fonte des métaux ; ils reconnurent bientôt tous les
  avantages qu’apportoit cette découverte : mais ils faisoient un
  mystere de leurs procédés, &amp; la France a peine instruite de leurs
  succès, n’en partageoit point le bénéfice ; lorsque feu M. Jars, de
  l’Académie des Sciences, &amp; Associé de celle de Lyon, fut envoyé
  par le Ministère dans tous les pays où l’on exploite les Mines, pour y
  faire des observations sur divers objets relatifs à l’avancement des
  Arts.
  Un des objets sur lesquels cet Académicien crut devoir jetter les
  yeux, fut la maniere de préparer le Charbon de pierre pour l’employer
  utilement dans les opérations Métallurgiques ; il fit à ce sujet
  toutes les recherches possibles, &amp; me fit part de ses
  conjectures &amp; des moyens qu’il imaginoit pour arriver au même
  point que les Anglois. Un voyage que bientôt après nous fîmes ensemble
  dans le Nord, suspendit les expériences que je me proposai de faire
  sur cet objet dans les Mines de Sainbel. Au retour de mon voyage, je
  ne tardai pas à m’en occuper ; la réussite de mes premiers essais
  m’encouragea : je continuai les tentatives ; j’eus bientôt la
  satisfaction de voir que mes travaux n’étoient pas infructueux, &amp;
  dans l’espérance de les rendre plus utiles encore, je me fais un
  devoir de les soumettre au jugement de l’Académie, qui en assurera le
  succès.
  Toute espece de Charbon fossile nuit aux fontes des Métaux, quoique
  dans différens dégrés suivant ses diverses qualités ; le but que l’on
  doit se proposer, est de détruire les principes nuisibles qu’il
  renferme, &amp; de conserver ceux qui sont utiles à la fonte.
  Sans vouloir entrer dans une analyse profonde de ce minéral, on
  fait en général qu’il est, comme tous les bitumes, composé de parties
  huileuses &amp; acides ; dans ces acides, on distingue un acide
  sulphureux, à qui je crois que l’on peut attribuer principalement les
  déchets qu’on éprouve, lorsqu’on l’emploie dans la fonte des Métaux.
  Le soufre &amp; les acides dégagés par l’action du feu dans la fusion,
  attaquent, rongent &amp; détruisent les parties métalliques qu’ils
  rencontrent : voilà les ennemis que l’on doit chercher à détruire ;
  mais la difficulté de l’opération consiste à attaquer ce principe
  rongeur, en conservant la plus grande quantité possible des parties
  huileuses, phlogistiques &amp; inflammables, qui feules operent la
  fusion, &amp; qui lui sont unies.
  C’est à quoi tend le procédé dont je vais donner la méthode ; on
  peut le nommer le désoufrage. Après
  l’opération, le Charbon minéral n’est plus à l’œil qu’une matière
  sèche, spongieuse, d’un gris noir, qui a perdu de son
  poids &amp; acquis du volume, deux observations qui paroissent
  intéressantes. Je remarquerai encore que ce Charbon s’allume plus
  difficilement que le Charbon crud, mais que sa chaleur est plus
  vive &amp; plus durable.
  Le Charbon minéral ainsi préparé, se nomme en Angleterre
  Coaks, &amp; se prononce
  Coks ; les Anglois s’en fervent
  avec avantage pour fondre différents minerais ; les Orfévres
  l’emploient pour fondre les métaux fins : on en brûle aussi dans les
  poëles &amp; les grilles des appartements.
  Le procédé au moyen duquel le Charbon de pierre devient
  Coaks, est facile en apparence ; il
  ne s’agit que de faire brûler la Houille, comme on brûle le bois pour
  faire du Charbon ; mais il exige une pratique bien
  entendue &amp; beaucoup de précautions, soit dans la construction des
  Charbonnières, soit dans la conduite du feu, fans quoi l’on nobtient
  que des Coaks
  imparfaits &amp; incapables d’être employés utilement, ce qu’il est
  aisé de reconnoître à la feule inspection, &amp; par le déchet que
  doit faire telle ou telle qualité de Charbon, après des épreuves
  faites avec exactitude, ainsi quon peut en juger par celles des
  Houilles des Mines de Rivedegier, dont il est fait mention dans le
  Procès-verbal ci-après.
  Pour réussir à obtenir de bons
  Coaks, il est de la plus grande
  importance, &amp; même indispensable, d’avoir une bonne qualité de
  Charbon qui soit exempt de pierre ou roche, c’est-à-dire, tel qu’est
  celui de Rivedegier, dénommé Charbon de
  maréchal ; c’est le seul dans ces Mines qui soit propre pour les
  Forges &amp; à l’usage auquel nous le destinons ; car lautre espèce
  appellée qui ne sert ordinairement que pour la grille, comme tenant
  plus long-temps au feu, est mêlé de beaucoup de pierres qui lui
  donnent de la pesanteur. Le premier au contraire est très-léger,
  luisant &amp; friable, en un mot tel qu’il doit être pour s’en servir
  avec avantage.
  
    
      La Benne ou Banne du Charbon pérat, pèse brut,
      290 à 300 liv.
    
    
      La Benne du Charbon de Forge,
      270 à 280.
    
    
      La Bennedes
      Coaks,
      170 liv.
    
  
  Lorsqu’on s’est assuré de cette qualité de Charbon, les Ouvriers
  Charbonniers ne doivent point encore en négliger le choix ; ils
  doivent en séparer la roche que l’on rencontre quelquefois dans les
  gros morceaux : on fait ce triage en les cassant.
  Pour désoufrer la Houille avec profit, il est reconnu que les
  morceaux doivent être réduits à la grosseur de 3 à 4 pouces cubes,
  afin que le feu puisse agir &amp; pénétrer dans leur intérieur.
  Après avoir formé un plan horisontal sur le terrein, on arrange ce
  Charbon morceau par morceau ; on en compose une Charbonniere d’une
  forme à-peu-près semblable à celle que l’on donne pour faire du
  Charbon de bois, &amp; de la contenue d’environ 50 à 60 quintaux,
  quantité suffisante pour obtenir de bons
  Coaks ; car j’ai observé après
  diverses épreuves, qu’en les faisant plus fortes, il en reste beaucoup
  après l’opération que le feu na pénétré qu’en partie, &amp; d’autres
  où il n’a pas touché.
  Il en arrive autant si l’on donne aux Charbonnières trop
  d’élévation, quoique dans le même diamètre : l’inconvénient est encore
  plus grand, si comme je l’ai éprouvé, on place le Charbon
  indifféremment &amp; de toutes grosseurs.
  Une Charbonnière construite de la maniere que je viens de
  l’indiquer, peut &amp; doit avoir 10, 12, jusqu’à 15 pieds de
  diametre, &amp; 2 pieds à 2 pieds &amp; demi au plus de hauteur dans
  le centre.
  Au sommet de la Charbonnière, on laisse une ouverture
  d’environ 6 à 8 pouces de profondeur, destinée à recevoir le feu que
  l’on y introduit avec quelques Charbons allumés lorsque la
  Charbonnière est achevée, alors on la recouvre &amp; l’on peut s’y
  prendre de diverses manières.
  Une des meilleures &amp; la plus prompte, est d’employer de la
  paille &amp; de a terre franche qui ne soit pas trop sèche ; on
  recouvre toute la surface de la Charbonnière avec cette paille, que
  l’on met assez serrée pour qu’une épaiseur d’un bon pouce de terre que
  l’on jette par-dessus &amp; pas davantage, ne tombe pas entre les
  Charbons, ce qui nuiroit à l’action du feu.
  A défaut de paille, on peut y suppléer par des feuilles séches ;
  mais on n’est pas toujours dans le cas de s’en procurer. J’ai fait
  essayer aussi de recouvrir avec des gazons ou mottes ; mais il n’en
  résulta pas un bon effet.
  Une autre méthode qui, attendu la rareté &amp; cherté de la paille,
  est mise en pratique aujourd’hui aux Mines de Rivedegier, par les
  Ouvriers que les Intéressés des Mines de Cuivre y emploient à cette
  opération avec un succès que j’ai éprouvé, est celle de recouvrir les
  Charbonnières avec le même Charbon ; cela se fait comme il fuit :
  L’arrangement de la Charbonnière étant achevé, on en recouvre la
  partie inférieure depuis le sol du terrein jusqu’à la hauteur
  d’environ un pied avec du même Charbon crud, tel qu’il vient de la
  carrière &amp; des déblais qui se sont dans le choix du gros Charbon ;
  le restant de la surface est recouvert avec les déchets des
  Coks, qui sont en très-petits
  morceaux.
  Par cette méthode, on na pas besoin comme par les autres, de
  pratiquer des trous autour de la circonférence pour l’évaporation de
  la fumée ; les interstices qui se trouvent entre ces
  Coks y suppléent, &amp; sont le
  même effet ; le feu agit également par-tout.
  Lorsque la Charbonnière est recouverte jusqu’au sommet, alors
  l’Ouvrier apporte, comme il a été dit, quelques Charbons allumés qu’il
  jette dans l’ouverture, &amp; achevé d’en remplir la capacité avec
  d’autres Charbons. Quand il juge que le feu a pris, &amp; que la
  Charbonnière commence à fumer, il en recouvre le sommet, &amp; conduit
  l’opération comme celle du Charbon de bois, ayant foin de reboucher
  les endroits où le feu a passé, afin d’empêcher que le Charbon ne se
  consume, &amp; ainsi du reste, jusqu’à ce qu’il ne fume plus, ou du
  moins que la fumée en forte très-claire, signe constant de la fin du
  désoufrage.
  Pour toute cette manœuvre, l’expérience des Ouvriers est
  très-nécessaire.
  Une telle Charbonnière tient le feu quatre jours, &amp; plusieurs
  heures de moins, si l’on a recouvert avec de la paille &amp; de la
  terre ; lorsqu’il ne fume plus, on recouvre le tout avec de la
  poussière de Charbon pour étouffer le feu, &amp; on le laisse ainsi
  pendant 12 ou 15 heures ; après ce temps on retire les
  Coks partie par partie à l’aide de
  rateaux de fer, en séparant le menu qui sert à recouvrir d’autres
  Charbonnières.
  Lorsque les Coks sont refroidis,
  on les enferme dans un Magasin bien secs ; s’il s’y trouve quelques
  morceaux de Charbons qui ne soient pas bien désoufrés, on les met à
  part pour les faire passer dans une nouvelle Charbonnière : on en a de
  cette façon plusieurs en feu, dont la manœuvre se succède.
  Trois Ouvriers ayant un emplacement allez grand, peuvent préparer
  dans une semaine 350 jusqu’à 400 quintaux de
  Coks.
  Il est essentiel de bien dépouiller le Charbon minéral de la
  roche &amp; des pierres qui peuvent y être mêlées ; car il est arrivé,
  soit par défaut d’expérience des Ouvriers, soit par leur négligence,
  que plusieurs Charbonnières n’ont produit que des
  Coks imparfaits, qui dans la fonte
  ont occasionné beaucoup d’embarras, d’où j’ai conclu que les acides
  destructeurs n’avoient pas été suffisamment détruits, &amp; que l’on
  n’en avoit pas séparé des pierres qui ne fondant point, s’accumuloient
  dans l’intérieur du Fourneau.
  J’en ai la preuve dans l’essai que j’ai fait de la Houille de
  Sainte-Foi-l’Argentiere, à trois lieues de Sainbel, qui a présenté les
  mêmes inconvénients au bout de quelques heures de fonte, puisqu’elle
  est unie a une grande quantité d’une espèce de schiste
  très-réfractaire, &amp; par conséquent peu propre à cette opération ;
  au lieu que les Coks produits de la
  Houille choisie des Mines de Rivedegier, ont procuré dans la fonte des
  minerais de cuivre, tout le succès qu’on pouvoit en attendre, comme il
  est prouvé ci-après.
  Par le décompte détaillé des Charbons de terre des Mines de
  Rivedegier, mis en désoufrage à Sainbel depuis le 20 Janvier 1769,
  jusqu’au 10 Mars suivant, il est constaté que ces Charbons perdent ou
  déchetent dans cette opération de 35 pour cent, c’est-à-dire,
  que 100 livres de Charbons cruds, sont réduites à 65 livres de
  Coks. Ce fait a été vérifié
  plusieurs fois aux Mines de Rivedegier, où depuis le premier
  Avril 1769, les Intéressés des Mines du Lyonnois, occupent trois
  Ouvriers a cette préparation.
  D’où il résulte que le quintal de ces
  Coks, rendu à Sainbel tous frais
  faits, achat du Charbon, façon des Ouvriers, emplacement pour la
  préparation, provision &amp; transport, revient à environ 44 sols
  poids de marc.
   
  FONTE DE COMPARAISON.
   
  
    
      Le 7 Mars 1769, à deux heures &amp; demie après midi, on
      commença la fonte de comparaison dans deux Fourneaux courbes ou à
      manche, d’une grandeur semblable, &amp; allant d’une égale vîtesse
      ; on garnit l’un en Coks, &amp;
      l’autre en Charbon de bois à l’ordinaire ; la fonte fut continuée
      jusqu’au 18 à la même heure elle avoit été interrompue pendant 13
      heures le Dimanche 12, pour réparer &amp; refaire les bassins
      d’avant-foyer &amp; de réception. On employa donc pour le total de
      la fonte 251 heures pour fondre en tout onze cens
      quatre-vingt-deux quintaux de minerais mêlés de la mine du pilon
      &amp; de celle de chevinay
      
    
    
      rôtis à 4 feux, suivant l’usage ci
      1182 quintaux.
    
  
  
  D’où il résulte :
  Si 510 quintaux minerais fondus avec le Charbon de bois,
  coûtent 742 liv. 12 fols, les 672 quintaux fondus de même, auroient
  coûté 78 liv. 9 f. 8 d.
  Mais les 672 quintaux minerais fondus avec les
  Coks, n’ont dépensé que
  ............................ 726 liv.
  Donc, il y a un bénéfice dans une fonte de 12 jours &amp; à un seul
  Fourneau, de ....................................... 252 liv. 9 f.
  8 d. ce qui fait environ le quart.
  Le gain sur le temps est encore un objet de conséquence, puisque
  dans les temps de séchéresse, la riviere fournit si peu d’eau, qu’on
  est obligé de suspendre les fontes ; on a donc un avantage réel dans
  l’opération : car, si pour fondre 510 quintaux de minerais, on a
  employé avec le Charbon de bois 251 heures, il auroit fallu pour
  fondre les 672 quintaux, 330 heures trois quarts.
  Mais avec les Coks,
  les 672 quintaux ont été fondus
  en 251 heures.........................
  Donc, on gagne ......................................... 79 heures
  trois quarts, ou trois jours sept heures dans une feule fonte.
  Pour parvenir à reconnoître plus particulièrement l’emploi que l’on
  peut faire du Charbon de terre au lieu de Charbon de bois, dans
  différentes opérations de Métallurgie,
  J’ai fait, après la fonte mentionnée ci-dessus, fondre dans le même
  Fourneau avec des Coks, une partie
  d’un grillage de matte de cuivre, de laquelle on a obtenu environ
  trois quintaux de cuivre noir, pour le raffiner, le fondre
  ensuite &amp; le battre au martinet, à l’effet de reconnoître si
  quelques portions acides, sulphureuses, qui auroient pu rester dans
  les Coks, n’altéreroient point le
  métal.
  Les trois quintaux de cuivre ont été raffinés sur le petit foyer,
  fondus &amp; étendus fous le marteau, autant qu’il a été possible,
  fans qu’on y ait remarque aucune fente ni gersure.
  Toujours dans la même vue, on a fait rôtir a part les 114 quintaux
  de matte, produits de la fonte du minerai avec les
  Coks ; on a obtenu le cuivre noir
  qui a été raffiné, fondu &amp; battu fous le marteau comme le premier
  avec tout le succès possible ; d’où il s’enfuit qu’il est bien prouvé
  que les ne nuisent point à la qualité du cuivre, &amp; peuvent être
  employés utilement.
   
  OBSERVATIONS.
   
  En détaillant le mérite de l’opération, je ne dois pas en
  dissimuler les inconvénients. J’ai fait ouvrir les
  Fourneaux, &amp; j’ai observé que celui où l’on a fondu avec les Coks,
  a été beaucoup plus endommagé que l’autre, il s’agit de
  l’ouvrage, &amp; qu’il s’y est
  formé dans l’intérieur des cavités plus grandes.
  On ne s’étonnera point de cette différence, si l’on remarque que la
  chaleur des Coks est bien plus vive que celle du Charbon de bois ;
  mais pour peu quon réfléchisse sur cet inconvénient, il est prouvé
  qu’il n’est rien en comparaison des avantages qui résultent de
  l’emploi de cette matière combustible ; laugmentation de dépense ne
  roulera que sur une réparation un peu plus considérable à la fin de
  chaque fonte, &amp; sur la durée de
  l’ouvrage des Fourneaux qui fera
  dans le cas d’être renouvellé chaque année, au lieu de ne l’être que
  tous les deux ans suivant l’usage.
  Pour prévenir en partie cet inconvénient, &amp; parce qu’il ne
  seroit pas possie de se procurer dans ce moment-ci la quantité de Coks
  dont on auroit be soin, a raison du service public qui a lieu
  journellement au bord des carrières de Rivedegier, j ai trouvé qu’en
  le mêlant à moitié ou à tiers avec le Charbon de bois, il en résultoit
  un très-bon effet, &amp; cela se pratique actuellement dans nos
  Fonderies depuis le premier Avril dernier avec succès
  On comprend aisément que le mélange dans la fonte des deux matières
  combustibles, ne donne pas les mêmes avantages que l’emploi des Coks
  seuls ; mais ils feront toujours assez grands pour le faire préférer à
  tous égards au Charbon de bois fans Coks.
  Les Ouvriers Fondeurs en ont remarqué comme moi la
  différence, &amp; donnent la préférence au mélange pour avoir une
  fonte plus égale ; d’ailleurs, il est constant que de quelque manière
  qu’on emploie les Coks, ils accélèrent la fonte des matières ; les
  Fourneaux supportent une charge plus forte de minerais, fans augmenter
  la quantité de Charbons, &amp; la dépense est moindre
  Une autre observation très-essentielle, c’est celle du dégré de
  chaleur qu’acquiert la matte ou masse réguline dans l’intérieur du
  Fourneau pendant le cours e la fonte, dont j’ai fait plusieurs fois la
  comparaison dans les percées de avant-foyer au a de réception ; de
  cette augmentation de chaleur résulte un très-grand avantage.
  On conçoit que la matte plus échauffée se purifie &amp; se dégage
  d’autant plus parties sulphureuses qu’elles renferme ; on l’obtient,
  il est vrai, en moindre quantité, mais elle est plus riche en métal,
  d’où naît nécessairement l’économie du bois dans les rôtissages qui
  suivent l’opération, &amp; du Charbon dans les tontes.
  Les Anglois fondent la plupart des minerais de fer avec les Coks,
  dont ils obtiennent un fer coulé excellent qui se moule très-bien :
  mais jamais ils ne sont parvenus à en faire un bon fer forgé.
  Les Coks ont donc leur utilité pour tous les ouvrages qui se
  jettent en moule : feu M. Jars, dans la tournée qu’il fit en 1768,
  dans les Forges d’Alsace, en fit faire un essai qui réussit
  très-bien.
  Les Anglois ont encore une autre méthode de préparer le Charbon de
  terre pour les Fontes, dont ils retirent non-seulement les Coks,
  qu’ils nomment pour lors Cinders,
  mais encore la partie grasse, avec laquelle ils fabriquent du
  gauderon. Cette opération se fait par la distillation dans un Fourneau
  fermé. Les Liégeois, à leur exemple, suivent cette méthode depuis un
  an, &amp; emploient avec succès les Coks dans la fonte des minerais de
  fer.
  De toutes ces observations, il résulte qu’indépendamment du
  bénéfice que la nouvelle méthode introduit dans le traitement des
  mines, elle assure une diminution de consommation en Charbons de bois,
  ce qui doit, avec le temps, faire baisser le prix de ces Charbons. On
  peut objecter qu’en même temps cela fera hausser celui du Charbon de
  terre : mais cet inconvénient n’est que momentané. Il est naturel de
  penser que pour profiter de cette consommation, les Propriétaires des
  Mines extrairont une plus grande quantité de Charbons, qui raménera
  bientôt l’ancien prix.
  Il n’en est pas de nos Mines de Charbon comme de nos forêts ; leur
  abondance est bien reconnue ; mais c’est un nouveau motif pour exciter
  à la recherche de nouvelles carrières, pour faciliter
  l’exploitation, &amp; pour encourager ceux qui en fécondant les vues
  du Gouvernement, travaillent à la perfection des Arts.
  Envoyé à l’Académie, par M. Gabriel Jars, le 9 Janvier 1770.
   
  FIN.
   
  Fautes à corriger à l’Art du
  Charbonnier.
   
  A la Note qui est au bas de la page 7, mettez la Marne
  au lieu de l’Oise, &amp; l’Oise
  au lieu de la Marne.
  Ainsi lisez : Il arrive du Charbon
  a Paris par l’Oise, qui vient de Chauni, de Compiegne, de
  Conslans – Sainte Honorine ; &amp; par la Marne, qui entre dans la
  Seine à Constans-l’Archevêque. A la page 13, ligne 23, on a fait
  masculin le mot aire : il est
  féminin.
  A la page 21, ligne 22, quand on dit qu’il ne faut pas conclure que
  le volume du bois est diminué de moitié, il faut concevoir quon entend
  en plus ou en moins : car par ce
  qui est dit ensuite au sujet du produit en Charbon, il est établi
  qu’il excede la moitié. Mais toutes ces conséquences sont données
  comme des à-peu-près.
  
  
  

  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>