<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le Mariage inattendu de Chérubin, comédie en 3 actes et en proseLe Mariage inattendu de Chérubin, comédie en 3 actes et en prose (1788)</title>
      <author>Gouges, Olympe de (1748-1793)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Cailleau</publisher>
      <date>2014-12-31</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  PRÉFACE.
   
  JE suis femme &amp; Auteur ; j’en ai toute l’activité. Mon premier
  mouvement est semblable à une tempête ; mais dès que l’explosion est
  faite, je reste dans un calme profond : tel est l’effet qu’éprouvent
  toutes les personnes vives &amp; sensibles.
  Mon Mariage de Chérubin est un
  enfant de la Folle Journée, qui
  naquit de l’enthousiasme général, c’est un de mes premiers Ouvrages,
  duquel je me promettois beaucoup de gloire, &amp; encore plus de
  profit ; mais, hélas ! c’est bien le cas de dire :
   
  Pauvres petits infortunés,
  Vous êtes morts avant que d’être nés !
   
  Lu à la Comédie Italienne, il y fut accueilli ; mais des
  considérations de Théâtre à Théâtre en ont empêché la représentation,
  je le présente aujourd’hui au Public, rempli de fautes, tel que doit
  l’être une production faite en vingt-quatre heures à laquelle je n’ai
  rien changé. Cependant des hommes de Lettres, ainsi que MM. les
  Comédiens. y ont trouvé quelque mérite digne de fixer l’atention des
  gens de goût ; plusieurs personnes. m’avoient engagé à la donner aux
  Variétés, au à la faire imprimer ; j’adoptai le dernier parti, &amp;,
  depuis un an qu’elle est approuvée, je l’avois oublié parmi mes
  Manuscrits ; mais aujourd’hui que je vois annoncer dans le Journal un
  Mariage de Cherubin, ma vivacité
  Languedocienne se réveille, &amp; il ne me reste plus que les regrets
  de m’être laissé prévenir, &amp; la crainte d’un vol clandestin
  peut-être aussi suis je comme un poltron qui craint d’être assassiné,
  au seul aspect d’une épée nue-Les hommes, sur ce point, sont très
  chatouilleux ; &amp; les femmes y entendent encore moins raison. Comme
  je n’ai rien de plus cher que mes productions, je me hâte de réclamer
  celle-ci, dans le cas qu’on me l’ait volée. La passion qui me domine
  pour créer de nouveaux sujets, me fait oublier ceux qui les ont
  précédés ; l’activité de dix Secrétaires ne suffiroit pas à la
  fécondité de mon imagination. J’ai trente Pièces au
  moins ; je conviens qu’il y en a
  beaucoup plus de mauvaises que de bonnes ; mais je dois convenir aussi
  que j’en ai dix qui ne sont pas dépourvues du sens commun. Cependant
  malgré la richesse de mon porte-feuille &amp; la nouveauté de mes
  plans, dans ce tems de misère, mes peines &amp; mes travaux me
  donneront plus de tourment que de gloire. La Comédie Françoise m’a
  impitoyablement &amp; injustement ôté les moyens d’obtenir quelque
  succès. Comme j’ai créé tous mes sujets, excepté celui de Chérubin,
  j’avois des droits aux suffrages qu’on ne refuse pa à la nouveauté :
  Zamon &amp; Mirza pourra convaincre le Public de cette vérité ; elle a
  été reçue à la Comédie Française avec acclamation ; M. Molé, quoiqu’il
  fut rebattu de ce Drame, ne put le lire sans verser des
  larmes, &amp; tout le Comité parut éprouver la même sensation ; on a
  rayé cependant cet Ouvrage du tableau de reception, par le comble de
  l’injustice ; c’est en vain que je me suis plaint, personne n’a pris
  part à mon injure. J’ai cru qu’en intéressant MM. les Auteurs
  Dramatiques à ma cause, qui devoit être la leur, je pour rois avoir
  raison de ce procédé : quel étoit mon espoir ! Ne devois je pas
  craindre plutôt que le véritable caractère Français ne fut
  presqu’évanoui ? Il n’est cependant pas tout-à-fait détruit, puisque.
  de quarante Lettres que j’ai écrites, j’ai eu quatre réponses. Ces
  MM., qui m’ont prouvé avoir le caractère du véritable Homme de
  Lettres, se sont trop distingué pour que je ne les nomme pas : MM. la
  Harpe, le Marquis de Bièvre, Grouvel &amp; Cailhava : le reste a gardé
  un profond silence. Je me propose d’instruire le Public des procédés
  que la Comédie s’est permise envers moi, quoique j’eusse mieux, aimé
  qu’il les ignorât, préférant un médiocre accommodement à un célèbre
  procès Je dirai à cette occasion que j’avois fait part il y a quinze
  mois à M.C. de B…. d’une petite Pièce antérieure au
  Mariage de Chérubin ; sa
  délicatesse fut blessée, &amp; ne trouva pas le but morale assez bien
  observé : l’écolier n’imite jamais parfaitement son Maître, &amp; je
  crus que je ne pouvois mieux réparer mes torts qu’en mettant dans mon
  Mariage le but moral qui manquoit
  non seulement dans la première pièce que j’avois produite dans ce
  genre, mais encore dans toutes les productions qui tiennent au
  Mariage de Figaro ; il paroît que
  je n’ai pas mieux réussi, malgré toute ma morale, aux yeux de M.C. de
  B.... qui cependant me fit la grace de m’écrire plusieurs Lettes assez
  obligeantes ; j’ai cru que, dans mon malheur &amp; dans le fatal
  événement qui m’est arrivé à la Comédie Françoise, M.C. de B. pourroit
  au moins me donner quelques bons conseils, s’il ne défendoit pas ma
  cause ; &amp; comment ne me ferois-je pas flattée qu’il l’eût défendue
  avec ardeur &amp; zèle ? N’est-ce pas un homme d’esprit ? un homme qui
  connoît toute l’importance d’une affaire délicate, &amp; qui fait les
  loix comme tous les Procureurs ensemble ; &amp; lorsqu’une femme ne
  lui demandoit que ses avis pour répondre à une querelle d’Allemand que
  la Comédie Francaise lui avoit faite. elle trouve cet homme, que l’on
  assure sublime &amp; aimable, sourd, muet, &amp; insensible aux cris
  de la douleur &amp; du désespoir. Actuellement que je suis un peu
  consolée de mes chagrins dramatiques, il me reste toujours sur le cœur
  la galanterie de M.C. de B ; &amp;, comme je suis très – franche,
  j’aime à dire ma façon de penser, &amp; une petite vengeance soulage
  toujours la femme la plus douce. Celle-ci ne peut blesser la
  réputation d’un homme invulnérable ; ainsi je déclarerai hautement au
  Public qu’ayant écrit à M.C. de B. de même qu’à tous les Auteurs
  Dramatiques, j’ajoutai l’apostille suivante
   
  " J’ai eu l’honneur de vous écrire, Monsieur, comme à tous les
  hommes de Lettres ; mais je viens chez vous comme les opprimés
  couroient chez Voltaire ; je suis à votre porte, &amp; je me flatte
  que vous me ferez l’honnêteté de me recevoir ”.
   
  Le Suisse me parut poli d’abord ; mais en revenant m’apporter la
  réponse de son Maître, il me dit avec le ton d’un homme de son état,
  qu’il étoit fort occupé, &amp; qu’il ne pouvoit m’entendre. – N’étant
  point faite pour commettre une indiscrétion, je le priai d’aller
  savoir son jour ; il me répondit des mots assez vagues qui sont
  inutiles à répéter, venant du Suisse de M.C. de B…. Enfin il obéit à
  ma supplication en fronçant le sourcil, &amp; revint me dire galamment
  de la part de son Maître, qu’il ne pouvoit pas m’assurer du jour. Je
  répondis : ni de l’heure, ni du mois, sans doute, allons,
  fouette Cocher : en me promettant
  bien de ne jamais réclamer ni l’appui ni les conseils de ceux qui ont
  oublié le malheur &amp; les adversités : je laisse au Public à décider
  si M.C. de B. a bien fait de me punir de mon enthousiasme en le
  comparant à cet homme célèbre, au défenseur de l’opprimé, à l’appui de
  la veuve &amp; de l’orphelin. Au reste, j’ai dégagé mon cœur du poids
  qui l’étouffoit depuis quatre mois ; je lui dis tout cela sans faire
  de l’esprit ni des phrases. Peut-être il me répondra ; j’apprendrai de
  lui mieux que de tout autre l’art de faire une Préface : car, j’avoue
  mon ignorance, un instinct naturel fait toute ma science, Il n’y a ni
  savoir ni sexe qui tienne ; les Gens de plume s’expliquent avec leurs
  armes ; mais si tous s’en servoient avec cette franchise, il y auroit
  moins de méchants dans la Société : on applaudit à l’adresse d’un
  lâche calomniateur. Tout est charmant s’il médit avec esprit. Voilà
  les hommes &amp; leurs affreux principes. Si je me mettois à
  moraliser, je pourrois ennuyer mon Lecteur ; il a trois actes éternels
  à lire, je le prie de toute mon ame d’avoir du courage.
  
  
  


  PERSONNAGES.
   
  CHÉRUBIN, Capitaine des Gardes du Roi d’Espagne.
  LE COMTE ALMAVIVA.
  LA COMTESSE,
  LE DUC DE MÉDOC, père de Fanchette.
  LA DUCHESSE.
  FIGARO.
  SUSANNE.
  FANCHETTE, fille du Duc &amp; de la Duchesse, crue fille
  d’Antonio.
  ANTONIO.
  NICOLAS, fiancé de Fanchette.
  BRID’OISON, Parrain de Nicolas.
  BASILE.
  LA FLEUR, Laquais.
  UN NOTAIRE.
  PLUSIEURS DOMESTIQUES.
  PAYSANS &amp; PAYSANNES.
   
  La Scène se passe en Espagne, dans un
  Château du Comte.




  LE MARIAGE INATTENDU DE CHÉRUBIN.
  COMÉDIE.
  
    ACTE PREMIER. Le Théâtre
    représente un Salon meublé.
     
    SCENE PREMIERE.
     
    CHÉRUBIN, FIGARO.
     
    FIGARO.
     
    ENFIN vous voilà, Monseigneur, le maître de ce Château. Vous
    n’êtes plus Chérubin, &amp; votre élévation à la Cour vous donne la
    supériorité sur le Comte, Il dépend à son tour de vous.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Tu te trompes, Figaro. Dis plutôt l’ami du Comte &amp; de la
    Comtesse.
     
    FIGARO
     
    Cette générosité est admirable ; mais la Terre n’en est pas moins
    à vous ; &amp; le dérangement de Monsieur le Comte.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Malgré sa position, il n’a pas voulu accepter mes services. Je
    n’ai acheté sa Terre qu’à condition que lui &amp; la Comtesse
    l’habiteroient leur vie durant.
     
    FIGARO.
     
    Fort bien : vous n’aurez pas les honneurs de la Seigneurie ; mais
    vous en ferez valoir les droits, Je crois que Monsieur le Comte
    n’auroit jamais consenti à vous céder sa Terre, s’il n’avoit pas vu
    que votre respect pour la Comtesse augmentoit tous les jours, tandis
    que l’amour que vous aviez pour elle diminuoit furieusement : il
    étoit si violent qu’il sautoit aux yeux des moins clair voyans ;
    mais le calme où vous êtes depuis quelque tems n’est pas moins
    visible. Je suis un vieux routier. Voyons il je ne devinerai pas la
    cause de cette tranquillité apparente. Madame la Comtesse, se
    montrant plus traitable à votre égard, pourroit bien...... Eh, qu’en
    dites-vous ? Les femmes sont supérieures dans ce manége : tant
    qu’elles font les cruelles &amp; qu’elles n’ont rien à se reprocher,
    elles ne prennent aucun soin pour voiler une intrigue ; mais lorsque
    leurs bontés deviennent enfin la recompense de nos soins, c’est
    alors qu’elles emploient toute leur habileté. &amp; nous forment
    dans l’art de la dissimulation, où elles excellent : les rendez-vous
    les plus secrets &amp; les plus délicieux éteignent en public ces
    mouvemens impétueux qui nous transportent pour l’objet que nous
    aimons. Vous rêvez, Monseigneur, qu’avez-vous à répondre
     
    CHÉRUBIN.
     
    Ce que tu dis sur les femmes est véritable &amp; j’en ai fait
    l’expérience ; mais tu te trompes, Figaro, au sujet de la Comtesse,
    elle est trop respectable.
     
    FIGARO.
     
    Je le crois, dès que vous l’assurez. Vous êtes donc bien heureux
    à présent ? Plus d’amour, plus de folie. Vous Vous taisez,
    Monseigneur ; vous soupirez.... Ah, de grace, parlez moi Est-ce que
    vous ne m’honorez plus de votre amitié ?
     
    CHÉRUBIN embrassant
    Figaro.
     
    Mon cher ami, mon cher Figaro, je n’ose t’avouer....
     
    FIGARO à part.
    Qu’est-ce que cela veut dire ? Seroit-il encore devenu amoureux
    de ma chère Susanne ? J’avois bien raison de ne vouloir pas venit au
    mariage de la cousine de ma femme.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Que parles-tu de sa cousine, de Fanchette ? Elle va donc être
    mariée à ce butor de Paysan ?
     
    FIGARO à part.
     
    Ah, je respire. Il faut convenir que la jalousie d’un mari
    Castillan est terriblement ombrageuse. Ce mal me gagne, il faut que
    je tâche de m’en corriger.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Qu’est- ce que tu marmotes-là, tout seul ?
     
    FIGARO grotesquement.
     
    Mes patenotres, que j’avois oublié de dire ce matin. Dame,
    l’amour, à moi, ne m’empêche pas de faire mon devoir.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Tu es toujours fou. Que tu es heureux d’avoir conservé cette
    gaieté !
     
    FIGARO.
     
    Eh ! que ferois-je sans elle, avec tous les embarras du
    ménage, &amp; les martels en tête que ma femme me cause ? Mais
    parlons de Fanchette. Elle vous tente, à ce qu’il me
    paroît, &amp; je devine que vous sentez pour elle, ce que le Comte
    éprouvoit pour Susanne. Le droit du Seigneur ne vous tient il pas au
    cœur ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Non, Figaro.
     
    FIGARO.
     
    Quoi donc ? Je croyois, moi, que c’étoit ce qu’il y avoit de plus
    joli que le droit du Seigneur. Préparer une mariée au pauvre benêt
    de mari, qui l’attend.... Mais c’est charmant cela ! Le discours du
    Seigneur influe dans le ménage.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Laisse là la raillerie.
     
    FIGARO.
     
    Oui, quand vous êtes sérieux comme un Docteur de Salamanque.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je n’en ai pas la sag
     
    FIGARO.
     
    Eh bien, soyons donc fous. Amusons-nous à ce mariage.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je ne le puis ; il faut m’éloigner de ces lieux.
     
    FIGARO.
     
    Quel parti extrême ! Vous n’avez rien d’un Page.... Vous êtes
    donc bien amoureux !
     
    CHÉRUBIN
     
    Plus que jamais. Fanchette est devenue si belle ? Elle a un air
    si noble &amp; si décent ! Non, elle n’a rien d’une Paysanne.
     
    FIGARO.
     
    Il ne lui manque que les habits pour avoir la mine d’une femme de
    Cour ; mais cela pouvoit-il être autrement, ayant été instruite par
    ma Susette. &amp; élevée auprés de la Comtesse ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je crois voir en elle une fille de qualité sous l’habit grossier
    d’une Villageoise.
     
    FIGARO.
     
    Toujours des idées romanesques. C’est comme moi, qui me croyois
    un grand personnage ; mais Fanchette n’a pas été perdue, on connoît
    fort bien son véritable père. Les Paysans sont plus sùrs dans leur
    commerce. En un mot, elle est fille d’Antonio, &amp; il n’y a point
    à en douter.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Quel dommage que Fanchette ait une si basse origine ! Si l’on
    pouvoit vaincre le préjugé, qui fait le malheur des hommes.
     
    FIGARO.
     
    Vous avez raison, Monseigneur ; mais vous auriez tort si vous
    vouliez le détruire. Quoique devenu votre maître, &amp; parvenu au
    plus haut degré de fortune &amp; de dignité, vous devez tout à votre
    rang.
     
    CHÉRUBIN.
    Ce rang est un sot, &amp;. cependant il faut avoir l’esprit de le
    soutenir.
     
    FIGARO,
     
    Bravo, Monseigneur. Vous êtes le seul à qui j’ai vu le caractère
    d’un véritable homme : ainsi, vous n’avez pas besoin de mes
    conseils. Que votre raison seule vous guide, &amp; vous ne ferez pas
    de sottises.
     
    CHÉRUBIN.
     
    L’amour est tout-puissant. L’absence seule peut le
    vaincre &amp; non pas la raison.
     
    FIGARO.
     
    Partez donc au plutôt. puisqu’il le faut, mais je crains bien que
    Monsieur le Comte ne profite de votre départ pour réaliser ses
    prétentions.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Tu crois, cher Figaro ?
    FIGARO.
     
    Ma foi, je crois tout de sa part. Respecte-t-il quelque chose en
    fait de galanterie ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Tu me fais ouvrir les yeux. Le Comte pourroit abuser ?... Non, je
    ne partirai qu’après le mariage.
     
    FIGARO.
     
    Fort bien ; mais voici Monsieur le Comte. Changeons de
    conversation.
     
    SCENE II.
     
    CHERUBIN, FIGARO, LECOMTE.
     
    LE COMTE à Chérubin.
     
    JE reçois de Madrid des nouvelles bien intéressantes, &amp; qui
    vous regardent aussi, Monsieur le Marquis.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Sur quoi, Monsieur le Comte ?
     
    LE COMTE.
     
    Vous êtes allié, ainsi que Madame la Comtesse, à la Maison de
    Médoc ; vous savez que cette Famille avoit reçu une tache à
    l’occasion d’un mariage secret avec le Duc Don Fernand : ce mariage
    avoit été cassé, votre parente fut mise au couvent, le Duc
    exilé.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Eh bien, Monsieur le Comte ?
    LE COMTE.
     
    Ce mariage vient d’être réhabilité, &amp; la cérémonie a été
    faite à la Cour.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Quel bonheur ! ma Famille est donc enfin tout-à-fait
    relevée ?
     
    LE COMTE.
     
    Ce n’est pas tout. Ce couple infortuné, autant qu’intéressant,
    vient nous voir ; mais ce qui me paroît bien singulier, c’est qu’ils
    me parlent dans leurs lettres d’Antonio ; beaucoup de Fanchette.
     
    FIGARO rêvant &amp; se frappant la
    tête.
     
    Je ne mé trompe pas. Ai-je rêvé cette histoire ou bien est-ce
    Susanne qui me l’a racontée ? Je vais vous mettre au fait. Je vaux
    mon pesant d’or pour me retrouver dans ces aventures. La femme
    d’Antonio fut prise pour Nourrice, &amp; on l’emmena avant qu’elle
    fut accouchée ; l’enfant de cette dame mourut au bout de trois mois,
    Mathurine revint dans son village avec sa fille, chargée de
    bijoux &amp; de présens. J’imagine qu’il n’y a pas eu de sa faute si
    l’enfant est mort, &amp; comme Fanchette est sa sœur de lait en
    venant dans le pays, ils seront fort aises de la voir.
     
    LE COMTE.
     
    Il est incroyable &amp; n’est jamais en défaut ; il fait tout. Il
    faut convenir que sans Monsieur Figaro, on ne trouveroit pas toutes
    ces choses-là, &amp; j’oubliois que j’en avois ouï parler.
     
    FIGARO, à part.
     
    Voilà de l’eau bénite de Cour, il a besoin de moi. (Haut.) Votre
    Excellence me flatte. Si. j’a donné de l’esprit à des ignorans, j’ai
    bien fait des bêtes de gens d’esprit. Je réussis où tous les autres
    échouent. Une heureuse gaieté fait ma philoso phie ; je fais la loi
    aux sots ; je brave les méchans, &amp; suis humain comme personne,
    faisant le bien en dépit de mes ennemis.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Mais à quoi sert, Figaro, ce dialogue que tu nous fais-là ? nous
    parlions de Fanchette. Tu dis
     
    FIGARO,
     
    Hé bien, je vous dis tout ce que j’en fais. Chacun parle de ce
    qui l’intéresse.
     
    LE COMTE.
     
    Il a ses raisons. Quand Monsieur Figaro a quel que coup de patte
    à me donner, il ne m’épargne pas. Vous faites l’important, Monsieur
    le Financier parvenu. Ne vous souvient-il plus que vous avez été mon
    Valet, &amp; ancien Médecin de chevaux en Catalogne ?
     
    FIGARO.
     
    J’ai eu l’esprit de ne pas l’oublier, &amp; vous n’avez pas eu
    celui de ne plus vous en souvenir. Tenez, Monseigneur, point
    d’apostrophe. Je suis un homme comme vous, &amp; je connois mes
    droits Il y a un million de fois plus de mérite à être parvenu moi
    seul, sans l’aide de personne, à la place que j’occupe. Votre
    Excellence n’en peut pas dire autant.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Il est vrai qu’il a essuyé bien des évènemens &amp; des
    tracasseries dans sa vie.
     
    LE COMTE.
     
    Et tout a tourné à son avantage. Le voilà bien malade. Pauvre
    petit, je lui conseille de se plaindre. C’est bien le mortel le plus
    heureux : son étoile vaut deux mille ans de noblesse.
     
    FIGARO.
     
    Je conviens que je fuis ne coëssé ; que tout autre, qui auroit
    éprouvé mes catastrophes, se seroit cru perdu. Je me suis vu à la
    fois loué, blâmé, &amp; traité comme un petit garçon. J’avois autant
    de probité qu’il en falloit pour faire un honnête homme, quoiqu’elle
    foit regardée dans ce siècle comme un papier monnoie, qui ne passe
    qu’à la faveur du crédit. J’ai fait une étude particulière des
    hommes ; je sais comme il faut s’y prendre pour les mener. Si je
    vous racontois....
     
    LE COMTE.
     
    Grace, grace, Monsieur Figaro ; vous allez nous faire un discours
    éternel.
     
    FIGARO.
     
    Voilà les Grands Seigneurs ! Les rapproche-t-on du but &amp; de
    la vérité, on ne trouve plus personne.
    (on entend du bruit.) Mais voici
    nos Dames avec la mariée.
     
    CHÉRUBIN à part.
     
    Comment cacher mon trouble ? Je me sens tout ému à son
    aspect.
     
    SCENE III.
     
    CHERUBIN, FIGARO, LE COMTE, LA COMTESSE, SUSANNE. FANCHETTE.
     
    LA COMTESSE.
     
    VOICI un nouveau Mariage, Monsieur le Comte, qui se prépare. Que
    ferons-nous pour Fanchette ? Pas autant que nous le désirerions.
    Notre fortune a bien changé.
     
    FANCHETTE.
     
    Madame, je préfère vos bontés à tous les dons de la fortune.
     
    LE COMTE.
     
    Qu’elle est devenue intéressante !
     
    SUSANNE.
     
    Elle ne chérit pas autant son Nicolas que j’aimois mon Figaro. Ce
    mariage ne fera pas heureux.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Eh, pourquoi forcer son inclination ?
     
    SUSANNE.
     
    Son père le veut.
     
    FANCHETTE.
     
    Je le veux moi-même. Il faut humilier mes sentimens qui sont trop
    élevés pour la fille d’un Jardinier.
     
    FIGARO.
     
    Un Jardinier est un homme.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Et sa fille peut prétendre au rang le plus élevé, quand elle a
    autant de mérite que Fanchette.
     
    LE COMTE, à part.
     
    Il en est amoureux comme un Espagnol. Je m’en étois douté : voilà
    ce qui l’a guéri de sa passion pour la Comtesse. Je n’en suis pas
    fâché.
     
    FIGARO, bas au Comte.
     
    Je le crois, Monseigneur ; voilà votre honneur à couvert : vous
    avez couru de grands risques.
     
    LE COMTE, de même.
    Chut.
     
    SUSANNE.
     
    Voyez comme l’éloge la fait rougir.
    LA COMTESSE.
     
    C’est une vérité.
     
    FANCHETTE.
     
    Madame la Comtesse, ne me gâtez pas, je ne le suis que trop.
     
    FIGARO.
     
    Les femmes en conviennent rarement ; mais elle est si jeune, si
    simple, que la vérité n’a pas encore corrompu son ame.
     
    LE COMTE bas à Figaro.
     
    Cela viendra, Monsieur Figaro, cela viendra.
     
    FIGARO.
     
    Vous l’espérez, Monseigneur.
     
    LE COMTE.
     
    J’y compte.
     
    CHÉRUBIN à Fanchette.
     
    Mais pourquoi épouser un homme que vous n’aimez pas ?
     
    LE COMTE.
     
    On dit que l’amour vient avec le tems.
     
    FIGARO.
     
    Et moi, je soutiens qu’il s’en va.
     
    SUSANNE.
     
    Figaro a raison.
    FIGARO.
     
    Je l’aurois juré.
    LA COMTESSE.
     
    Sur-tout du côté des hommes.
     
    FIGARO.
     
    Voilà le correctif. Les femmes ne veulent jamais avoir tort les
    premières, &amp; c’est toujours nous qui les prévenons.
     
    LA COMTESSE.
     
    Il faut cependant égayer la fête. Vous aller nous laisser seules.
    Nous avons la toilette de Fanchette à faire. Je la mets en habit de
    Cour pour le jour de son mariage.
     
    FANCHETTE.
     
    Madame, il n’est pas nécessaire : il faudra le quitter.
     
    SUSANNE.
     
    Tout est permis ce jour-là : c’est le plus beau de la Mariée.
     
    FIGARO.
     
    Et du Marié ?
     
    LE COMTE.
     
    Je peux rester à la toilette. Vous savez que je m’y entends
    très-bien.
    (Chérubin &amp; Fanchette se
    regardent pendant le dialogue suivant, &amp; forment une scène
    muette &amp; intéressante.)
     
    FIGARO à part, s’appercevant des
    regards que se lancent nos deux Amans.)
     
    Comme la prunelle va son train ! On peut bien dire que les Amans
    sont semblables à ces Intelligences célestes, qui se communiquent
    leurs pensées en se regardant. Que ce langage muet est délicieux !
    Heureux tems de mes amours, ne reviendras-tu plus pour moi ?
     
    SUSANNE.
     
    Qu’as-tu, mon Figaro ? Tu soupires, mon ami.
     
    FIGARO à part.
     
    La traitresse me devine &amp; se mocque de moi.
    (Haut.) Ce jour me rappelle celui
    de notre mariage.
     
    SUSANNE.
     
    Eh bien ! qu’as-tu à te plaindre ? N’a t-il pas été des plus
    heureux ? N’avons-nous pas prospéré au-delà de toute espérance ?
    Sois persuadé que nous serons long-tems unis, &amp; que notre
    cinquantaine couronnera encore nos amours,
     
    LA COMTESSE.
     
    Allons, Messieurs, sortez. J’ai à parler en particulier à
    Fanchette &amp; à Susanne.
     
    FIGARO.
     
    Je sors.
     
    (Il sen va.)
     
    SCENE IV.
     
    CHÉRUBIN, LE COMTE, LA COMTESSE, SUSANNE, FANCHETTE.
     
    CHÉRUBININ.
     
    MAIS. Monsieur le Comte, on devroit attendre Madame la
    Duchesse.
     
    LA COMTESSE.
     
    Madame la Duchesse !
     
    LE COMTE.
     
    J’oubliois ma chère Comtesse, de vous apprendre cette nouvelle.
    Votre parente, qui l’est en même tems du. Marquis, vient d’être
    réunie à son époux le Duc de Médoc : on a réhabilité leur mariage,
    qui couronne une confiance que les années &amp; l’absence n’ont pu
    affoiblir de part ni d’autre. Ils viennent nous voir ; voilà leur
    lettre. Je vais donner mes ordres pour les recevoir.
    (à Chérubin.) Venez avec moi,
    Monsieur le Marquis
    (Ils sortent.)
     
    SCENE V.
     
    LA COMTESSE, SUSANNE, FANCHETTE.
     
    LA COMTESSE.
     
    QUEL bonheur pour ma parente !
    (Après avoir lu bas.) Elle parle
    de toi, Fanchette.
     
    FANCHETTE.
     
    Hélas, je suis la sœur de lait de leur fille infortunée, qui
    mourut âgée de trois mois, à ce que m’a raconté mon père.
     
    SUSANNE.
     
    Ma tante Mathurine m’a parlé très-souvent de tout cela. Elle
    pleuroit en se ressouvenant de la cruauté qu’on avoit mise en
    séparant ces deux époux, &amp; regardant Fanchette, elle lui
    disoit : Tu aurois joué un grand rôle, mon enfant, &amp; moi aussi.
    Car elle avoit de l’ambition, pour une paysanne. Son mari n’est
    qu’une bête ; mais. elle ne manquoit pas d’esprit &amp; d’un certain
    jugement.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je n’ai jamais connu ma parente, j’étois trop jeune dans ce
    tems-là ; mais j’ai appris tous ses malheurs. Quel plaisir je vais
    goûter en la voyant ! (à
    Fanchette.) Qu’as tu Fanchette ?
     
    FANCHETTE, à part.
     
    J’éprouve intérieuremenr des mouvemens inconnus. L’arrivée de ces
    personnes, un penchant qu’il me faut étouffer ; tout cela me
    bouleverse le cœur &amp; l’esprit.
    (Haut.) Je n’en puis plus.
     
    LA COMTESSE.
     
    Fanchette, vous pâlissez ?
    (Susanne.) Elle se trouve mal,
    Susanne : approche ce fauteuil.
     
    SUSANNE.
     
    C’est ce maudit homme que son père la force d’épouser.
     
    LA COMTESSE.
     
    Console-toi, ma chère Fanchette ; je parlerai à Antonio, &amp;,
    s’il n’écoute pas mes raisons, nous trouverons des moyens pour
    rompre ce mariage.
     
    FANCHETTE.
     
    Il est trop avancé ; tout est préparé pour demain.
     
    SUSANNE.
     
    Nous gagnerons du tems. N’avons-nous pas le prétexte de l’arrivée
    de Monsieur le Duc &amp; de son Épouse ?
     
    FANCHETTE.
     
    Mon père n’écoutera rien.
     
    SCENE VI.
     
    LA COMTESSE, SUSANNE, FANCHETTE. LA FLEUR.
     
    LA FLEUR.
     
    ANTONIO &amp; le prétendu de Fanchette demandent à parler à
    Madame la Comtesse.
     
    LA COMTESSE.
     
    Faites entrer.
    (La Fleur sort.)
     
    SCENE VII.
     
    LA COMTESSE, SUSANNE, FANCHETTE.
     
    LA COMTESSE.
     
    Ils viennent bien à propos.
    
    SCENE VIII.
     
    LES MÊMES, ANTONIO, NICOLAS.
     
    ANTONIO.
     
    JE venions, Madame la Comtesse, pour avoir l’honneur de vous
    présenter notre biau-fils.
     
    NICOLAS.
     
    C’est beaucoup d’honneur pour nous, Madame la Comtesse.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je suis fort aise de vous voir tous les deux ; &amp; pour quand
    le mariage ?
     
    ANTONIO.
     
    Tatidienne, Madame la Comtesse vous savez ben que c’est demain.
    J’avons prié tout le village pour assister à la fête, sans compter
    ceux qui viendront de l’endroit de notre gendre.
     
    NICOLAS, d’un ton niais.
     
    Je sommes assez riches pour fêter tous ceux qui viendront à notre
    nôce. (A sa Future.) Vous ne nous
    dites rien, mademoiselle Fanchette. Il vous tarde d’être mariée,
    n’est-ce pas ?
     
    SUSANNE, à part.
     
    Le sot animal ! Où la Fortune a-t-elle été se nicher ?
     
    FANCHETTE.
     
    C’est une question qu’on ne doit pas faire, Monsieur Nicolas.
     
    NICOLAS, riant.
     
    Ah ! nous vous en ferons ben d’autres, quand nous serons
    mariés.
     
    ANTONIO, riant.
     
    C’est un Compère, que notre biau-fils.
     
    LA COMTESSE.
     
    Cessons cette conversation. Antonio, vous savez que votre femme
    fut mise en qualité de Nourrice auprès de la Duchesse, épouse du Duc
    Don Fernand ; ils arrivent tous les deux dans cette Terre.
     
    ANTONIO.
     
    Je savons ben cela, Madame la Comtesse ; &amp; si vous voulez,
    j’allons vous raconter....
     
    LA COMTESSE.
     
    Je fais tout cela. Ils s’intéressent beaucoup au fort de
    Fanchette, &amp; je vous conseille de ne pas terminer avant leur
    arrivée.
     
    ANTONIO.
     
    Ça nous fait ben grand plaisir Madame la Comteste, mais qu’ils se
    dépêchent de venir. On ne peut pas reculer la fête, Madame la
    Comtesse sent cela aussi bien que nous.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je ne vois rien qui vous force à précipiter la cérémonie.
     
    SUSANNE.
     
    Mon oncle, voudriez-vous manquer à des personnes de ce
    rang, &amp; à qui vous devez tant de reconnoissance ?
     
    FANCHETTE.
     
    Mon père !
     
    ANTONIO, faisant la
    grimace.
     
    Eh ben ! mon père. – Taisez-vous, petite péronnelle.
    (A la Comtesse.) J’avons nos
    raisons, Madame la Comtesse. Monsieur Nicolas est un brave garçon,
    qui a du bien, qui ne veut plus que je sois Jardinier, &amp; qui
    prend ma fille telle qu’elle est.
     
    SUSANNE, à part.
     
    Que veut-il dire ? J’entrevois du mystère.
    (Bas à la Comtesse.) Tâchez
    d’éclaircir cela, Madame, nous allons vous laisser avec lui.
     
    NICOLAS.
     
    Je la prenons jolie, parce qu’elle l’est, morguenne, je
    l’épouserions de même, quand elle ne le seroit pas. Suffit que
    j’avons donné notre parole ; notre beau- père nous connoît ben ;
    j’avons le cœur sur la main, dà.
     
    SUSANNE, à part.
     
    Quelle bonne tournure de mari ! Qu’on en trouve, un plus
    benêt, &amp; je prends sur le champ la poste aux ballons pour
    l’aller dire à Rome. (Haut à
    Fanchatte.) Suivez moi, ma cousine.
    (A Nicolas.) Et vous aussi, mon
    prétendu cousin.
     
    NICOLAS, faisant des
    réverences.
     
    J’avons l’honneur de vous saluer, Madame la Comtesse.
    (S’approchant de sa Future.)
    Donnez-moi le bras, Mademoiselle Fanchette, j’allons être votre
    conducteur.
     
    SUSANNE, riant.
     
    Donnez-moi aussi la main. Nous aurons-là, ma foi, un élégant
    Ecuyer.
     
    (Nicolas met sur sa tête son
    chapeau qui l’embarrassoit, &amp; on lui fait faire deux ou trois
    tours, parce qu’il s’est presenté gauchement ; la Comtesse sourie.
    Ils sortent.)
     
    SCENE IX.
     
    LA COMTESSE, ANTONIO.
     
    ANTOINIO.
     
    MADAME Figaro a pris l’air goguenard comme son vaurien de mari.
    Je n’aimons pas toutes ces façons.
     
    LA COMTESSE.
    Qu’avez-vous à me dire concernant Fanchette ?
     
    ANTONIO.
     
    Tenez, Madame la Comtesse ; vous êtes une femme respectable ;
    j’allons vous décharger notre cœur. Vous connoissez Monsieur le
    Comte, il a toujours des prétentions sur les jeunes filles, mais je
    craignons encore plus ce gringalet de Page, quoiqu’il soit devenu
    fort raisonnable, à ce qu’on dit, depuis que c’est un grand
    personnages je ne m’y sions guères, je l’avons surpris plusieurs
    fois avec Fanchette, ils avoient tous les deux un pied de rouge sur
    le nez : je n’avons pas la berlue. Est-ce que Monsieur le Marquis
    est fait pour fréquen ter ma fille, &amp; chercher à lui parler
    par-tout ?
     
    LA COMTESSE.
     
    Ce qu’il en fait n’est que par politesse.
     
    ANTONIO,
     
    Je savons ben que parmi les grands Seigneurs, on fait donner de
    biaux noms à ce qui n’est guères biau de soi-même.
     
    LA COMTESSE,
     
    Enfin tout ce que vous me dites là n’est pas une raison pour ne
    pouvoir retarder ce mariage de quelques jours.
     
    ANTONIO.
     
    Je vous disons tout ce que je savons, &amp; je ne savons pas
    tout : tant y a que je sommes forcés de veiller notre fille comme le
    lait sur le feu. Ça n’est pas un petit embarras, &amp; puis les
    frais sont faits. les habits de nôce sont achetés ; il faut que le
    contrat se signe demain. Vous voyez, Madame la Comtesse, qu’on ne
    peut pas retarder, ni déprier tous les assistans.
     
    BASILE, dans la coulisse.
     
    Je vais faire part à Madame la Comtesse de ce qui se passe.
     
    SCENE X.
     
    LA COMTESSE, ANTONIO, BASILE.
     
    BASILE.
     
    UN Courrier vient d’arriver, Madame la Comtesse ; vous n’aurez
    que dans quinze jours votre parente.
     
    LA COMTESSE.
     
    Monsieur le Comte en est-il instruit ?
     
    BASILE.
     
    Non, Madame la Comtesse.
     
    LA COMTESSE
     
    Je vais le trouver. (Au
    Jardinier.) Suivez-moi Antonio.
    (Elle sort avec Antonio.)
     
    SCENE XI.
     
    BASILE, seul.
     
    LA petite fille en tient pour Chérubin, c’est en vain que
    Monseigneur a jetté son dévolu sur elle ; le Page aura la préférence
    pour le droit du Seigneur, &amp; Monsieur le Comte n’aura rien.
    
    SCENE XII.
     
    BASILE, LE COMTE.
     
    LE COMTE entrant
    doucement.
     
    vous en aurez menti, Monsieur le mauvais Prophête.
     
    BASILE étonné.
     
    Vous m’écoutiez, Monseigneur ? Votre Excellence a pu voir que
    dans mes paroles il n’y avoit que le regret du passe-droit que je
    crains pour vous.
     
    LE COMTE.
     
    C’est à quoi il faut parer, s’il est possible. La Duchesse
    n’arrive pas, je vais persuader à Chérubin que le devoir l’appelle
    auprès de sa parente ; qu’il doit partir pour Madrid &amp; revenir
    avec elle. Je me défie de Figaro, il est plus son ami que le mien,
    il faut l’engager à partir avec Chérubin. Fanchette abhorre son
    prétendu ; elle ne se refuseroit pas, comme sa cousine, au droit qui
    m’est dû. Si l’on pouvoit faire partir la Comtesse, en promettant
    qu’on retarderoit la fête. Une fois tout le monde éloigné, nous
    laisserions agir Antonio.
     
    BASILE.
     
    A qui mes conseils persuaderoient de ne pas perdre un moment pour
    conclure ce mariage. J’entens, Monseigneur, &amp; je vais arranger
    tout cela avec des accompagnemens sur ma guitarre.
     
    LE COMTE.
     
    Allez, &amp; ne vous trompez pas dans les variations. Voilà pour
    l’accord parfait. (Il lui donne de
    l’argent.)
     
    BASILE.
     
    
     
    SCENE XIII.
     
    LE COMTE seul,
     
    VOILA bien ce pédant toujours avec ses citations ! – Ce seroit
    admirable de me venger de Figaro &amp; du Page, en faisant de
    Fanchette ma Maitresse. Elle me plait encore plus que Susanne ; elle
    n’a pas l’esprit naturel &amp; l’enjouement de sa cousine ; mais
    aussi qu’elle est intéressante dans sa candeur naïve ! Comment !
    elle a un air de dignité qui m’en impose, quand je veux badiner avec
    elle. « Je ne fuis plus un enfant me dit-elle, en me faisant
    gravement la révérence, &amp; puis elle me laisse là très-poliment.
    Allons-préparer nos affaires, elle changera de ton quand elle sera
    mariée.
     
    SCENE XIV.
     
    LE COMTE, LA COMTESSE.
     
    LA COMTESSE.
     
    VOUS n’ignorez pas, sans doute, Monsieur le Comte, qu’un Courrier
    est arrivé de la part de Monsieur le Duc &amp; de Madame la
    Duchesse, &amp; que nous ne les aurons ici que dans huit jours ?
     
    LE COMTE.
     
    Je le savois.
     
    LA COMTESSE.
     
    Il conviendroit fort de retarder ce mariage. Je ne puis rien
    obtenir du père de Fanchette ; mais, Monsieur le Comte, vous
    pourriez peut-être lui faire entendre raison.
     
    LE COMTE.
     
    Cet homme est trop entêté. Je viendrois plutot à bout de changer
    un Gouvernement
     
    LA COMTESSE.
     
    Fanchette me paroît avoir bien de la répugnance pour son
    prétendu.
     
    LE COMTE.
     
    Je crois qu’elle auroit plus de goût pour Chérubin.  ;
     
    LA COMTESSE.
     
    Quelle idée !
    LE COMTE.
     
    Pas si folle ; &amp; je crois que votre parent ne voit pas ce
    mariage avec plaisire. L’Amour se plait à rapprocher les rangs.
     
    (La Comtesse paroît
    surprise.)
     
    LE COMTE.
     
    Cela vous afflige.
     
    LA COMTESSE, avec une froideur
    apparente
     
    Quoi ! vous croyez que deux enfans....
     
    LE COMTE.
     
    Vous vous êtes accoutumée à regarder Chérubin comme un enfant ;
    mais il ne l’est plus aujourd’hui. Ce n’est plus cet espiégle qui
    faisoit rire les femmes par ses aimables folies, c’est maintenant un
    grand Personnage. (avec finesse.)
    N’êtes-vous pas fâchée de ce changement ?
     
    LA COMTESSE, avec
    sensibilité.
     
    Et pourquoi voudriez-vous, Monsieur, que je fusse fâchée de le
    voir heureux ? –
     
    LE COMTE.
     
    Et vous voyez avec plaisir son refroidissemen pour vous ?
     
    LA COMTESSE.
     
    Vous me faites sans cesse des questions qui offensent ma
    délicatesse. Vous Monsieur, qui avez tant de torts à mon égard ! je
    ne vous parle cependant de rien. J’étouffe dans mon cœur des
    reproches que vous avez trop mérités. Du moins, ne soyez pas
    injuste : si je vous pardonne tout, faites moi grace de ce que vous
    n’avez rien à me reprocher.
     
    LE COMTE.
     
    J’en conviens, mon adorable Comtesse ; mais, à travers mes
    erreurs, je n’ai jamais cessé de vous estimer
     
    LA COMTESSE malignement.
     
    Ah ! je fuis bien fûre de celui-là : je l’ai trop
    mérité, &amp; voilà mon seul tort envers vous.
     
    LE COMTE.
     
    Vous en êtes plus méritante &amp; plus respectable.
     
    LA COMTESSE.
     
    Mais moins aimée.
     
    LE COMTE.
     
    Ah ! le reproche est sanglant. Est-on jaloux : quand on n’aime
    pas ?
     
    LA COMTESSE.
     
    On l’est par amour-propre &amp; par orgueil. Voilà. comme vous
    m’aimez.
     
    LE COMTE.
     
    Vous êtes injuste à votre tour, ma chère Comtesse ; mais brisons
    là-dessus, &amp; parlons de votre parente. Je crois qu’il est
    convenable que vous alliez au-devant d’elle pour la feliciter sur
    l’heureux événement qui la rejoint à son époux. Elle fera sensible à
    cette marque de votre attention.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je n’aurois osé vous en demander la permission, &amp; je suis
    enchantée que vous m’ayez prévenue. Ce n’est pas le devoir qui me
    guidera auprès de ma parente, mais le sang &amp; l’amitié.
     
    LE COMTE.
     
    Comme Chérubin est du même sang, il faudra qu’il vous
    accompagne.
     
    LA COMTESSE.
     
    Vous ferez donc de la partie ?
     
    LE COMTE.
     
    Je ne puis aller à Madrid. Je ne pourrois garder l’incognito dans
    certe circonstance.
     
    LA COMTESSE.
     
    Mais vous pourriez venir avec nous jusqu’auprès de l’Escurial.
    Vous auriez l’occasion de voir votre Oncle.
     
    Le COMTE d’un ton
    embarrassé.
     
    Je le voudrois de tout mon cœur ; mais j’ai donné parole à mes
    Gens d’Affaire pour après demain. Si pourtant la chose est possible,
    je ne me priverai pas de ce plaisir. Je vais donner les ordres pour
    ce départ, tout de suite après le mariage.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je vais faire préparer ce qu’il me faut ; ainsi que la parure que
    je destine à Fanchette pour le jour de ses noces.
     
    LE COMTE.
     
    Mais vous souperez avec nous ?
     
    LA COMTESSE.
     
    Non, je ne prendrai rien de ce soir. J’ai ma migraine, &amp; je
    vais rentrer chez moi.
     
    LE COMTE.
     
    Je vais vous donner la main jusqu’à votre appartement.
    (à part, en s’en allant.) Bon !
    les, choses en sont au point où je les voulois.
     
    (Ils sortent.)
     
    Fin du premier Acte.
    
  
  
  
  
    ACTE II  (Le Théâtre représente
    le même Sallon. La Scène est dans l’obscurité de la
    nuit, &amp; s’éclaire par degrés)
     
    SCENE PREMIERE.
     
    FANCHETTE seule,
    échevelée, &amp; son habit en désordre.
     
    TOUT le monde repose dans ce Château. Que le sommeil est loin de
    ma paupière. Tout paroît calme ici, mon cœur seul est troublé par
    une terreur inexprimable. Ah ! Chérubin, Chérubin ! Son image me
    poursuit par-tout. Hélas ! je ne suis point née pour lui. Le sort me
    destine à être la compagne d’un Paysan, &amp; non pas d’un homme de
    qualité. Ce n’est plus ce Page, cet étourdi ; c’est un homme
    raisonnable, décent ; il n’en est que plus dangereux pour une ame
    sensible. Aurai-je la force de l’oublier ? Je le dois, il faut me
    résigner à ma triste destinée, &amp; remplir le devoir, qu’elle me
    prescrit.
    
    SCENE II.
     
    FANCHETTE, BASILE, dans le
    fond.
     
    BASILE, à part.
     
    BON ! la voilà seule, allons avertir Monseigneur. Il aura le
    tems, avant que personne ne se lève. de s’expliquer avec elle.
     
    (Il sort.)
     
    SCENE III.
     
    FANCHETTE,
    seule &amp; s’asseyant.
     
    QUELLE cruelle position que la mienne ! Je n’ose confier mes
    peines à personne, pas même à Susanne, ma cousine, ma plus tendre
    amie. Une. douleur cachée devient plus aiguë &amp; plus difficile à
    supporter.
    
    SCENE IV.
     
    FANCHETTE, CHÉRUBIN.
     
    CHÉRUBIN, au fond.
     
    J’AI passé la nuit dans le parc sans m’en appercevoir. J’erre
    dans ce Château sans rencontrer personne ; mais Fanchette est
    toujours présente à mes yeux.
    (L’appercevant.) Dieux ! ne me
    trompai-je pas ! C’est elle-même.
     
    FANCHETTE, surprise se
    levant.
     
    Ciel ! c’est lui !
     
    CHÉRUBIN.
     
    Ah ! ma chère Fanchette, que faites-vous ici, si matin ?
     
    FANCHETTE, baissant les
    yeux.
     
    Et vous-même, Monseigneur, qu’y cherchez-vous ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Le repos, qu’il m’est impossible de trouver. O, mon aimable
    Fanchette ! votre cœur ne devine-t-il pas tout ce que souffre le
    mien !
     
    FANCHETTE, d’une voix
    basse.
     
    Je suis plus à plaindre que vous. Songez à m’oublier. Hélas,
    aurai-je la. force de suivre le conseil que je, vous donne ?
    (A part.) Non, je le sent, cet
    effort est au-dessus de moi.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Peut-on détruire un amour si pur ? Cet amour formé dès notre
    enfance, dont les années n’ont fait qu’accroître la violence, sans
    rien diminuer de sa pureté.
     
    FANCHETTE.
     
    La raison le condamne. Quel est votre espoir ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je n’en ai point, je n’en vois aucun dans l’avenir, &amp; je vous
    honore trop pour vous proposer aucun parti qui puisse allarmer votre
    délicatesse.
     
    FANCHETTE.
     
    Ah ! je vous rends justice : votre âme est trop noble pour donner
    accès à la moindre idée qui puisse offenser la vertu. La pureté de
    vos sentimens vous rend bien digne du fort heureux qui Vous a
    favorisé.
    
    SCENE V.
     
    FANCHETTE, CHERUBIN, BASILE,
     
    CHÉRUBIN.
     
    QUE parlez-vous de bonheur ! Il n’en est plus pour moi.
     
    BASILE, ayant écouté du
    fond.
     
    Je le crois. Les sentimens ne sont pas fortune dans le siècle où
    nous sommes, &amp; sur-tout avec les femmes. Ah ! pauvre Page, que
    tu es devenu ennuyeux ! Les Belles ne se le disputeront plus ; mais
    il poura réussir avec les prudes. Monseigneur n’arrive guères.
    Allons le faire dépêcher.
     
    (Il sort.)
     
    SCENE VI.
     
    CHETTE, CHERUBIN.
     
    FANCHETTE, allarmé.
     
    JE suis perdu : je viens d’entendre la voix de ce méchant Basile.
    Il a l’affreux talent de noircir les choses les plus innocentes.
    Eloignez-vous, Monseigneur.
     
    CHÉRUBIN tristement.
     
    Oui, je va vous quitter, &amp; pour jamais. Adieu,
    charmant &amp; unique objet d’un amour qui me suivre jusqu’au
    tombeau.
     
    FANCHETTE.
     
    Adieu, cher Chérubin.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Permettez-moi de m’informer de vous. Vous recevrez de mes
    nouvelles. Ne me réfusez pas cette seule &amp; dernière grace.
     
    FANCHETE.
     
    Je ne vous refuserai jamais rien de ce que mon devoir me
    permettra de vous accorder.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Adieu. Je vais devancer mon service à la Cour. Je n’ai, dans ce
    moment, que la force qu’il me faut pour m’éloigner de vous.
    (Il lui baise la main
    &amp; sort.)
     
    SCENE VII.
     
    FANCHETTE, LE COMTE, BASILE.
     
    BASILE bas au Comte.
     
    MONSEIGNEUR, l’Oiseau est déniché ; mais il nous reste la
    Femelle. – Vous nécessaire ?
     
    LE COMTE.
     
    Sans doute, elle se méfiera moins de moi,
    (A Fanchette.) Une fille est bien
    éveillée le jour de ses noces.
     
    FANCHETTE toute troublée.
     
    Ah !..... Monseigneur, on fait de rudes réflexions ce
    jour-là.
     
    LE COMTE.
     
    L’ancien Page fait les rendre plus supportables.
     
    FANCHETTE, à part.
     
    Je reconnois bien là toute la méchanceté de ce scélérat de
    Basile. (A Basile.) Homme
    dangereux, qu’avez-vous pu dire ?
     
    BASILE.
     
    Moi, je n’ai rien entendu ; je n’ai fait que voir en passant.
    J’avoue que j’ai été surpris de ce rendez-vous dans la nuit.
     
    FANCHETTE en colère.
     
    Dans la nuit, homme détestable !
     
    LE COMTE.
     
    Calmez-vous, Fanchette ; je vais renvoyer Basile, puisqu’il vous
    déplaît.
     
    FANCHETTE.
     
    Au contraire. Monseigneur, c’est moi qui vais lui céder la
    place.
     
    LE COMTE ‘à part.
     
    Ce n’est pas ce que je veux.
    (Haut..) Eh bien, Il restera.
    Vous craignez, sans doute, avec moi, plus qu’avec Chérubin.
    (A part.) Ce maudit Page, fou ou
    raisonnable, il est décidé que, dans tous les tems il me coupera
    l’herbe sous le pied.
     
    FANCHETTE.
     
    Non, Monseigneur. Je crains moins avec vous qu’avec lui.
     
    LE COMTE regardant Basile.
     
    Cette réponse naïve est assez méchante. Qu’en pensez-vous,
    Basile ?
     
    BASILE gravement.
     
    Il y a beaucoup de chose à dire là-dessus, Monseigneur.
     
    LE COMTE à Fanchette.
     
    Vous n’êtes pas aussi heureuse que votre cousine : elle adoroit
    Figaro. Le pauvre Nicolas, je crois, ne fera pas aussi fortuné.
     
    FANCHETTE.
     
    Si l’amour vient avec le tems, comme vous le prétendez,
    Monseigneur, il le sera un jour.
     
    BASILE. à part.
     
    Il le sera, j’en suis sûr.
     
    LE COMTE à part.
     
    Inspirons-lui de la confiance.
    (Haut, avec bonté.
    à Fanchette.) Allons, ouvrez-moi
    votre cœur. Je veux au moins obtenir votre amitié.
     
    FANCHETTE.
     
    Monseigneur, vous l’avez déjà, &amp; mon respect....
     
    LE COMTE à part.
     
    Ce respect m’assomme.
     
    BASILE.
     
    Il n’aime pas à en imposer en amour, c’est bien différent avec
    ceux qui le servent.
     
    LE COMTE.
     
    Que dites-vous, Basile ?
     
    BASIL
    Je regarde, Monseigneur, le lever du Soleil : ses rayons
    m’offusquent les yeux. Je me plaignois, mais il m’en impose.
    (Le Théâtre achève d’être
    éclairé.)
     
    LE COMTE à part.
     
    Ce maudit Figaro a donné la manie à tous mes Gens de faire de
    l’esprit.
     
    FANCHETTE.
     
    Monseigneur, je vais me retirer.
     
    LE COMTE.
     
    Quoi ! sans me dire un mot sur la situation de votre cœur ? Si
    vous avez absolument de la répugnance pour Nicolas, je romprai ce
    mariage.
     
    FANCHETTE.
     
    Quels que soient mes sentimens, je dois obéir à mon père.
    Puisqu’il faut que je sois établie, j’aime autant ce garçon qu’un
    autre.
     
    LE COMTE,
     
    C’est fort bien, Fanchette ; vous serez une femme raisonnable. Je
    veux absolument obtenir votre confiance. Allez auprès de Madame la
    Comtesse ; on vous prépare des ajustemens que vous ornerez plus
    qu’ils ne vous embelliront.
     
    (Fanchette sort.)
    
    SCENE VIII.
     
    LE COMTE, BASILE.
     
    BASILE.
     
    VOUS n’avancez guères, Monseigneur.
     
    LE COMTE.
     
    J’ai mes raisons. Falloit-il la dégoûter du mariage, en faisant
    mention du droit que je veux exercer avec elle ? Voilà comme j’ai
    manqué Susanne. Il faut déterminer tout le monde à partir ;
    &amp; quand nous n’aurons qu’Antonio, le Juge, Nicolas &amp; la
    jeune Personne, nous réussirons sans obstacle.
     
    BASILE.
     
    C’est reculer pour mieux sauter.
    (Regardant au fond.) Mais voici
    Susanne &amp; son mari. Tenez-vous sur vos gardes, Monseigneur.
     
    LE COMTE.
     
    Et vous sur-tout.
    
    SCENE IX.
     
    LES MÊMES, SUSANNE, FIGARO.
     
    SUSANNE bas à son mari.
     
    IL y a du complot, Figaro.
     
    FIGARO, de même.
     
    Je m’en doute. Les voilà de bonne heure ensemble ! Ils ne
    s’aiment guères cependant ; mais l’utilité les raproche.
     
    LE COMTE.
     
    Tout le monde est déja sur pied !
     
    Figaro.
     
    Vous y êtes bien, Monseigneur.
     
    LE COMTE.
     
    Je vais à la chasse, mais je serai de retour pour la noce. Je
    veux mettre la Comtesse ns voiture.
     
    SUSANNE.
     
    Si Madame la Comtesse vouloit me prendre avec elle ?
     
    LE COMTE.
     
    N’en doutez pas. Vous lui ferez grand plaisir d’être de la
    partie ; mais ce qui me fait de la peine. c’est que je n’ai pas de
    courier à vous donner.
     
    FIGARO.
     
    Son Excellence me prend actuellement pour un zero en chiffre. Je
    ne suis pas encor si lourd que je ne puisse courir la poste. Je vais
    endosser la veste, d’un postillon, prendre des bottes, un
    fouet, &amp; me voilà bidet.
     
    LE COMTE.
     
    Vous avez un peu grossi.
     
    FIGARO.
     
    Je n’en suis pas moins leste, Monseigneur.
     
    BASILE.
     
    C’est juste.
    FIGARO.
     
    Qui te parle, à toi, Pédant ? Tu sens l’application, c’est fort
    heureux !
     
    BASILE.
     
    Quoi, Monsieur Figaro ! toujours des épigramme ?
     
    FIGARO.
     
    Je badine, notre ancien Maître à chanter. Ce sont des
    gentillesses que je vous dis : vous pouvez me les rendre.
    
    SCENE X.
     
    LE COMTE, BASILE, SUSANNE, FIGARO, LA COMTESSE.
     
    LA COMTESSE.
     
    EH bien, Susanne il faut faire la toilette, de Fanchette. Elle ne
    veut plus qu’on retarde ; elle est déterminée à épouser Nicolas pour
    ne point fâcher son père.
     
    FIGARO
     
    C’est un exemple d’obéissance extraordinaire.
     
    SUSANNE.
     
    Madame la Comtesse ne sait pas que nous partons avec elle.
     
    LA COMTESSE.
     
    Tout de bon ; ma chère Susanne ?
     
    LE COMTE.
     
    Elle &amp; figaro se sont offerts pour vous accompagner.
     
    LA COMTESSE.
     
    Vous me faites grand plaisir. (Par
    réflexion.) Mais cette pauvre Fanchette va rester seule. Si
    nous la prenions aussi
     
    BASILE.
     
    Il faudroit donc vous charger en même tems du
    Mari &amp; d’Antonio ?
     
    LE COMTE.
     
    Vous sçavez, ma chère Comtesse, qu’il n’y a ici qu’une voiture
    &amp; qu’un attelage de berline.
     
    SUSANNE.
     
    Mais, Monseigneur ; venez aussi avec nous.
     
    FIGARO.
     
    Est-ce que Monseigneur ne vient pas ?
     
    BASILE regardant le Comte.
     
    Monseigneur fait bien qu’il a des affaires avec ses Fermiers.
     
    LE COMTE.
     
    J’ai des choses essentielles à régler avec eux. Sans cela
    j’aurois été du nombre volontiers. Je vais partir pour la chasse.
    Comtesse, je vous laisse le soin de disposer tout pour la fête où
    j’assisterai à mon retour.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je suis d’avis qu’on la fasse dans le parc.
     
    LE COMTE.
     
    C’est fort bien vu. Les Filles du village le préféreront. Elles
    aiment mieux danser sur la verdure que sous des lambris dorés.
    Adieu, je vous laisse (A Basile.)
    Suivez-moi.
    (Ils sortent.)
    
    SCENE XI.
     
    SUSANNE, FICARO, LA COMTESSE
     
    FIGARO à part.
     
    JE ne sais ; mais je soupçonne un stratagême entre le
    Comte &amp; Basile, plus terrible que celui qu’on a employé à mon
    mariage. Ils se lançoient des regards l’un à l’autre, &amp;. Basile
    s’empreffoit deprévenir le Comte.
     
    SUSANNE.
     
    Quelle habitude as-tu de parler toujours tout seul ?
     
    FIGARO.
     
    C’est une vieille coutume dont j’abuse quelquefois.
     
    LA COMTESSE.
     
    Qu’avez-vous donc, Monsieur Figaro ?
     
    FIGARO.
     
    Rien, Madame. Je dis que tout ceci va au mieux.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je vois que vous avez des Soupçons sur Monsieur le Comte.
     
    FIGARO.
     
    Depuis quelques jours, je le vois, encore plus souvent qu’à
    l’ordinaire, avec Basile ; &amp; tout franc.....
     
    SUSANNE.
     
    Il est vrai qu’il est affreux qu’un Seigneur tel que lui, soit
    perpétuellement avec cet homme.
     
    FIGARO.
     
    Mes soupçons peuvent n’être pas fondés, &amp; la tranquillité où
    Madame la Comtesse me paroît être, doit bien la dissiper.
     
    LA COMTESSE.
     
    Je ne suis pas aussi tranquille que vous le pensez, Monsieur
    Figaro. J’ai tout à craindre de la part de mon mari.
     
    FIGARO.
     
    Vaulez-vous suivre mes conseils. Feignons de partir tout de suite
    après la cérémonie. Si vous voulez ne point revenir sur nos pas,
    vous m’attendrez à la première poste ; &amp; sous prétexte d’avoir
    oublié quelque chose, je viendrai ici à la. découverte.
     
    LA COMTESSE.
     
    C’est bien conçu, &amp; par cette conduite, je me mets à l’abri
    de la plainte &amp; des reproches.
     
    SUSANNE.
     
    Moi, je crois que Monsieur le Comte a changé de
    principes, &amp; que c’est prendre une fausse allarme.
     
    FIGARO.
     
    C’est ce qu’il faudra voir.
     
    LA COMTESSE.
     
    Figaro, veille sur-tout en attendant notre départ ; &amp; moi, je
    vais préparer la fête. (A sa
    Camériste.) Venez avec moi, Susanne.
    (Elle sort)
     
    SCENE XII.
     
    SUSANNE, FIGARO.
     
    SUSANNE.
     
    A DIEU, mon Figaro. Ce jour me rappelle notre mariage. Celui-ci
    ne sera pas aussi gai, ni aussi couru : n’est-ce pas, mon ami ?
     
    FIGARO.
     
    Non, ma chère Susanne. Tout ici va clopin. dopant. Le Mari est un
    imbécile ; la prétendue va. dire
    Oui comme si elle prononçoit des
    vœux. Parle-moi de notre amour : nous mettions tout en danse ; on se
    souloit, on se tuoit pour courir à notre mariage. A celui-ci on s’en
    retournera dans son triste ménage sans y rapporter le plaisir de la
    noce.
     
    SUSANNE.
     
    Tâchons au moins, par notre gaieté, de rappeller cet heureux jour
    à ceux qui s’y sont trouvés.
     
    FIGARO,
     
    Tu crois cela fort aisé !
     
    SUSANNE.
     
    Oui, si tu m’aimes encore.
     
    FIGARO.
     
    Que veux-tu dire ?
     
    SUSANNE.
     
    Je m’entens. Adieu, Figaro.
     
    (Elle sort)
     
    SCENE XIII
     
    FIGARO seul.
     
    ELLE est toujours espiègle. C’est un défaut qu’il faut bien lui
    passer, puisqu’il plaît généralement à tout le monde. Cela ne laisse
    pas d’être quelquefois incommode dans le ménage ; mais nous, pauvre
    maris, nous devons porter les charges &amp; laisser le plaisir aux
    autres.
     
    SCENE XIV.
     
    CHÉRUBIN, FIGARO.
     
    FIGARO.
     
    EH bien, Monseigneur. vous êtes des nôtres. Vous allez
    accompagner Madame la Comtesse, &amp; moi je vous servirai de
    Courier.
     
    CHÉRUBIN.
     
    J’en serois bien aise si l’on partoit tout de suite ; mais ce qui
    me met au désespoir, c’est d’être forcé de rester à cette
    cérémonie.
     
    FIGARO.
     
    Au désespoir ! c’est une expression bien forte. Allons,
    Monseigneur, point de mélancolie amoureuse. Que vous reviendra-t-il
    de vous désoler ? Où je ne vois pas de remède, je ne veux pas qu’on
    ait du mal. Fanchette est une Paysanne : la voilà bientôt mariée à
    un sot, j’en conviens ; vous vous désolez, quand vous avez tout lieu
    d’espérer.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Ah, Figaro, qu’elle est belle, Qu’elle est séduisante avec ses
    nouveaux habits ! Faut-il qu’elle devienne la femme d’un Paysan ?
    Est-elle faite pour-un lourdaut de cette espèce ?
     
    FIGARO
     
    Monseigneur, ne touchons pas à l’espèce, elle fournit de bons
    maris, plus que celle des Gens de Cour.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je ne reviendrai de long-tems dans cette Terre.
     
    FIGARO.
     
    Tant mieux pour Monsieur le Comte ; il profitera de votre
    absence.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Tu crois qu’il a des desseins sur Fanchette &amp;. qu’elle y
    répondra.
     
    FIGARO.
     
    Je n’assure pas le dernier ; mais son Excellence ne négligera
    rien pour réussir, après que tout le monde sera parti. &amp; le
    droit du Seigneur sera la première attaque.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Ce droit ne lui appartient plus.
     
    FIGARO.
     
    Je le sais ; mais, dans vos arrangemens, vous avez mis tant de
    générosité, que son Excellence en profiter sans réserve.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Si je le croyois, Monsieur Figaro, je ne partirois pas ; je
    déclarerois hautement mes droits, pour les abolir
    solemnellement.
     
    FIGARO.
     
    Point d’éclat, Monseigneur. Feignons de partir. Madame la
    Comtesse se doute des intentions de son mari ; nous n’irons pas
    loin ; &amp; s’il y a du complot, vous vous serez
    connaître, &amp; préviendrez les mauvais desseins de votre
    rival.
     
    CHÉRUBIN.
     
    C’est bien avisé. Le Comte aura tort s’il pousse les choses à
    cette extrémité. Sa conduite dirigera la mienne.
     
    FIGARO.
     
    Voilà cet imbécile d’Antonio. Qu’est ce qu’il cherche ?
     
    SCENE XV.
     
    FIGARO, CHERUBIN, ANTONIO.
     
    ANTONIO.
     
    VOUDRIEZ-VOUS, notre neveu, annoncer Monsieur le Juge ? Il est
    parrain de notre biau fils, &amp;. il vient voir Madame la
    Comtesse.
     
    FIGARO.
     
    Mais voyez donc ce Butor. Il me prend pour un Laquais. Est-ce
    qu’il n’y a personne dans l’antichambre.
     
    ANTONIO.
     
    Tatidienne, non ; sans cela je ne vous en aurions pas prié.
     
    FIGARO.
     
    Grand merci de la préférence, notre oncle.
     
    SCENE XVI.
     
    FIGARO, CHERUBIN, ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON
    en robe.
     
    FIGARO à Chérubin.
     
    MONSEIGNEUR, il manque un attelage de chaise pour partir
    ensemble. Il n’y a qu’à les brider tous les trois, ce sera la poste
    aux ânes.
     
    BRID’OISON reculant &amp; bégaïant,
    ainsi que dans tout le cours de son rôle.
     
    Une belle réception qu’on me fait là. C’est toujours la.... la.
    même chose. On n’est pas plus poli qu’il ne faut dans cette
    maison.
     
    FIGARO.
     
    Pourvu qu’on le soit assez, Monsieur le Juge, pour vous rendre ce
    qui vous est dû.
     
    BRID’OISON.
     
    Il n’est pas mauvais avec son compliment ! Il pense que j’en suis
    la…. la dupe.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Vous avez mal entendu, Monsieur le Juge. Figaro a une manière de
    s’exprimer...
     
    BRID’OISON.
     
    J’entends, tout-à-fait plaisante, n’est-ce pas ?
     
    CHÉRUBIN.
     
    Oui, Monsieur Brid’oison. Je vais vous annoncer moi-même à Madame
    la Comtesse.
     
    (Il sort.)
     
    SCENE XVII.
     
    FIGARO, ANTONIO. NICOLAS.
     
    BRID’OISON.
     
    CELUI-CI est honnête, cela s’entend.
     
    ANTONIO.
     
    Au diantre la politesse des Grands Seigneurs. qui engeolent
    toutes les filles.
     
    NICOLAS.
     
    Oh dame, quand je serons mariés, je n’entendons pas qu’ils
    viennent se frotter dans notre ménage.
     
    BRID’OISON.
     
    Ecoute, mon garçon, tu dois être honnête avec les Grands, si tu
    veux parvenir.
     
    ANTONIO.
     
    Parguienne. le voilà tout venu. N’a-t-il pas ses deux yeux
    poussés dans la tête, avec deux bons bras, C’en est assez pour
    travailler.
     
    BRID’OISON.
     
    C’est juste.
    FIGARO à part.
     
    Ces trois imbéciles m’amuseroient, si j’avois le loisir de les
    entendre. On ne peut pas dire d’eux cependant que ce soient trois
    têtes dans un bonnet ? car ces trois là n’en valent pas une ; mais
    ne tardons plus. Allons préparer le déguisement qui me fera paroître
    ici sans être connu.
     
    (Il sort)
     
    SCÈNE XVIII.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON.
     
    BRID’OISON, avec la tournure de son
    rôle, regardant aller
    Figaro.
     
    JE n’aime pas Monsieur Figaro. C’est un fort mauvais
    plaisant.
     
    ANTONIO.
     
    Je ne l’aimons pas non plus ; mais ce qu’on ne peut chasser, il
    faut bien le souffrir.
     
    BRID’OISON.
     
    C’est bien dit, &amp; la politesse le veut. C’est ce que je
    voulois dire à ce garçon. (à
    Nicolas.) Or ça, mon filleul, il faut que tu te laisses
    conduire par moi. Je veux faire de toi un homme d’esprit, quoique
    Monsieur Figaro prétende que je ne suis qu’une bête. C’est bientôt
    dit ; mais il faut le prouver. Une bête &amp; moi ce sont
    deux, &amp; j’ai bien plus coûté à ma mère que ça.
    (Il rit niaissement,
    ainsi que
    Nicolas &amp; Antonio.)
     
    NICOLAS.
     
    Ah, qu’il est bon, mon parrain !
     
    ANTONIO.
     
    Vous êtes ben drôle, Monsieur le Juge, quand vous vous y
    mettez.
     
    BRID’OISON.
     
    Hé, hé, pas mal, pas mal. Allons voir si Madame la Comtesse est
    visible : car on nous fait un peu attendre.
     
    NICOLAS.
     
    Votre robe va vous faire tomber, mon parrain, Voulez-vous que je
    la retrousse ?
     
    BRID’OISON.
     
    Pas de ça, mon garçon, je n’aurois plus l’air d’un Juge.
     
    ANTONIO.
     
    Tatidienne, est -ce que votre science est dans Votre robe,
    Monsieur Brid’oison ?
     
    BRID’OISON.
     
    Pas tout-à-fait.
     
    ANTONIO.
     
    Mais un petit tantinet. C’est tout de même que le Bailli, mon
    ancien camarade. Il n’en savoit pas plus que moi ; mais depuis qu’il
    a endossé ce brimborion de manteau noir, il est devenu si savant,
    que nous tous n’osons lui parler qu’avec respect.
     
    SCENE XIX.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON, LA FLEUR.
     
    LA FLEUR à Brid’oison.
     
    MADAME la Comtesse fait dire à Monsieur le Juge qu’il peut entrer
    chez elle.
     
    (Il sort.)
     
    SCENE XX.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON.
     
    BRID’OISON.
     
    CE jeune homme a tenu sa parole, il est honnête.
    (à Nicolas.) Songe à bien te
    présenter, &amp; n’aye pas l’air d’un nigaud. Qu’il paroisse que je
    suis ton parrain.
     
    NICOLAS,
     
    Ah, laissez-moi faire, j’allons bien vous imiter.
     
    BRID’OISON.
     
    Fort bien !
     
    ANTONIO.
     
    Allons, dépêchons-nous. Passez devant, Monsieur le Juge, je vous
    devons le pas.
     
    NICOLAS
     
    Je vous le devons aussi notre biau-père.
    (BRID’OISON passe le premier
    ANTONIO le suit dans ce moment la
    porte du fond s’ouvre, ce qui fait reculer le Juge, il va tomber sur
    Antonio.)
     
    SCENE XXI.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON LA FLEUR.
     
    LA FLEUR à Brid’oison.
     
    VOILA Madame la Comtesse qui vient.
    
    SCENE XXII.
     
    LES MÊMES, CHERUBIN, LA COMTESSE, FIGARO, SUSANNE, donnant la
    main à FANCHETTE, PAYSANS ET PAYSANNES.
     
    ANTONIO à Brid’oison.
     
    HEUREUSEMENT pour vous, Monsieur le Juge, que je me suis trouvé
    derrière ; sans cela vous alliez tomber comme un benêt.
     
    BRID’OISON piqué.
     
    Benêt vous-même ! Voyez donc ce Paysan !
     
    FIGARO prenant la tête d’Antonio
    pour le pousser sur Brid’oison.
     
    Embrassez votre ami. Vous vous êtes dit vos vérités. j’aime
    beaucoup cette franchise. Les gens d’esprit sont plus dissimulés
    entr’eux, mais ils n’en pensent pas moins.
     
    BRID’OISON bégayant.
     
    Savez-vous, mon ami, que je vous….. Vous m’entendez.
     
    FIGARO.
     
    Parfaitement ; mais le diable m’emporte si je vous comprends.
     
    CHÉRUBIN à part,
     
    Je suis au supplice.
     
    FIGARO, bas à Chérubin.
     
    Du courage, morbleu, du courage ; point de foiblesse humaine.
    Songez que la vie est remplie de misère. Il faut tout supporter avec
    philosophie
     
    FANCHETTE, regardant
    Chérubin &amp; soupirant.
     
    Quel jour affreux pour moi ! Ah, s’il pouvoit, lire au fond de
    mon cœur….
     
    LA COMTESSE.
     
    Tu pleures, ma chère enfant ?
     
    ANTONIO.
     
    Madame la Comtesse est bien bonne de faire attention aux larmes
    de cette mijaurée ! A-t-on. jamais vu rire la mariée le jour de ses
    noces ? C’est bien différent le lendemain. Tatigoi, comme elle est
    éveillée !
     
    BRID’OISON.
     
    Et le mari bien sot.
     
    FIGARO.
     
    Assez souvent ; mais notre homme n’est pas si bête dans cette
    occasion.
     
    LA COMTESSE.
     
    Ma chère Fanchette, quelle est la cause de son chagrin Ouvre-moi
    ton cœur mon enfant.,
     
    FANCHETTE.
     
    Excusez-moi, Madame. Non, je n’ai rien à dire. Croyez....
     
    SUSANNE.
     
    Quelle obstination !
     
    CHÉRUBIN, à part.
     
    Que ne puis- je renoncer à tout ce que je suis !
    L’état où je me trouve est trop violent, il faut en sortir.
    (A la Comtesse, ) Souffrez, ma
    cousine, que je vous devance auprès de notre parente.
     
    LA COMTESSE.
     
    Nous allons partir dans l’instant. Il faut signer le contrat.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Veuillez m’en dispenser. Je suis obligé de vous quitter pour un
    objet que j’avois oublié. Je vais, voir si tout est prêt.
     
    (Il fort.)
     
    SCENE XXIII.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON, LA FLEUR, LA COMTESSE ; FIGARO,
    SUSANNE, FANCHETTE. PAYSANS ET PAYSANNES.
     
    LA COMTESSE.
     
    CHÉRUBIN est tout changé de puis quelque tems. il a sans doute
    quelque chagrin secret, donc j’ignore la cause.
     
    ANTONIO.
     
    Je la devinons bien.
     
    BRID’OISON.
     
    Si vous le savez ne nous faites pas languir. Je m’intéresse à
    lui, c’est un joli garçon ; il fait ce qu’on doit aux gens ; il
    connoît la politesse.
     
    FIGARO.
     
    Que voulez-vous savoir ? Les Grands sont comme. les jolies
    femmes : ils sont rêveurs par ton.
     
    SUSANNE.
     
    Tu es insupportable, tu plaisantes toujours
     
    FIGARO.
     
    Ne faut-il pas que je garde mon caractère ? Sans cela vous seriez
    tous tristes comme des Chartreux. – Mais je vois Monseigneur avec le
    Notaire.
     
    SCENE XXIV.
     
    LES MÊMES, LE COMTE, UN NOTAIRE.
     
    LA COMTESSE.
     
    AVEZ-VOUS vu Chérubin, Monsieur le Comte ?
     
    LE COMTE.
     
    Il est déjà à cheval, &amp; m’a chargé de vous faire les excuses.
    Il va vous faire préparer des chevaux à la poste.
     
    FIGARO.
     
    Chacun doit être à sa place. C’étoit à moi à courir à franc
    etrier.
     
    BRID’OISON.
     
    C’est mon avis.
     
    BASILE crie de la
    coulisse.
     
    SCENE XXV.
     
    ANTONIO, NICOLAS, BRID’OISON, LA FLEUR, LA COMTESSE, FIGARO,
    SUSANNE, FANCHETTE, LE COMTE, LE NOTAIRE, BASILE, PAYSANS ET
    PAYSANNES.
     
    BASILE.
     
    C’EST affreux, c’est abominable. Il m’a très-bien
    reconnu, &amp; mon habit est assez noir pour qu’on le voye de
    loin.
     
    FIGARO à part.
     
    Voici un tour de Page admirable. Ce n’étoit point à son costume
    qu’il en vouloit, mais bien à ses épaules.
    (Haut.) Qu’est-ce, notre ancien
    Maître à chanter ? Qu’y a-t-il de neuf ?
     
    BASILE.
     
    L’ancien Page, qui prétend m’avoir pris pour un Postillon.
    J’étois dans un coin de l’écurie, &amp; sous le prétexte que son
    cheval n’étoit pas harnaché
     
    FIGARO.
     
    Il t’a bridé à sa place.
     
    BRID’OISON.
     
    Comme il y va ! Brider un homme !
     
    BASILE, se frottant les
    épaules.
     
    Il m’a donné cent coups de fouets : j’avois beau crier que
    j’étois Basile l’Organiste, il redoubloit de plus belle.
     
    FIGARO.
     
    Il t’a reconnu, à la fin ?
     
    BASILE.
     
    Oui, quand son fouet s’est cassé.
     
    FIGARO.
     
    Celui-là n’est pas de sa faute.
     
    BRID’OISON.
     
    J’en suis persuadé il est trop honnête pour cela.
     
    BASILE.
     
    Il est venu ensuite me faire un million d’excuses.
     
    BRID’OISON.
     
    J’en étois bien sûr.
     
    FIGARO, à part.
     
    Comme le hasard punit quelquefois un coquin ! Ah ! si je puis un
    jour le tenir sous ma main, comme il en aura !
     
    SUSANNE.
     
    Te voilà dans ton centre, mon ami.
    FIGARO.
     
    Si je m’y étois trouvé, l’erreur n’auroit pas fini. si-tôt, je
    t’en assure.
     
    SUSANNE.
     
    Oh ! je m’en rapporte à ton zèle..
     
    FIGARO.
     
    C’est que je ne vois rien de plus doux que de payer ce qu’on doit
    à un vilain : mais je m’acquit terai un jour.
     
    LE COMTE, à part.
     
    Je ne plains pas Basile, mais je vois le motif de Chérubin.
    (haut.) Terminons, signons le contrat, Comtesse.
     
    LE NOTAIRE.
     
    Le voilà.
     
    (Le Comte, la Comtesse &amp;
    Brid’oison signent.)
     
    LE NOTAIRE.
     
    Où donc est le père ?
     
    ANTONIO.
     
    Parguienne, est-ce que vous ne me voyez pas ?
     
    LE NOTAIRE.
     
    Signez donc.
     
    ANTONIO.
     
    Est-ce que vous ignorez que je ne savons ni lire, ni écrire
     
    FIGARO.
     
    Ce n’est pas un grand tort pour un saiseur de salades : mais pour
    un faiseur de Comédies, c’est un grand malheur.
     
    LE COMTE.
     
    Un Auteur qui ne fait ni lire, ni écrire ! Où avez-vous trouvé
    cela ?
     
    FIGARO.
     
    Il faut vous dire d’abord que cet Auteur est une femme. Elle m’a
    fait l’honneur de me jouer deux ou trois fois. On ne peut pas dire
    que ce qu’elle fait soit absolument mauvais, l’on doit lui savoir
    gré de ses foibles productions, puisque c’est avec un esprit naturel
    qu’elle compose.
     
    BRID’OISON.
     
    Comment peut-elle faire, n’ayant pas les moyens de déposer ses
    idées sur le papier ?
     
    FIGARO.
     
    Elle vous apprendroit encore beaucoup de choses que vous ignorez,
    Monsieur le Juge. Elle fait comme les grands Seigneurs, elle se sert
    de Secrétaires.
     
    LE COMTE.
     
    N’a-t elle pas aussi un Teinturier ?
     
    FIGARO.
     
    Non &amp; c’est en quoi elle diffère des grands Seigneurs. Elle
    demande souvent des avis, &amp; finit toujours par s’en tenir à ses
    idées. C’est ce dont on peut se convaincre en lisant ses
    ouvrages.
     
    LE COMTE.
     
    Laissons-là cette conversation, Monsieur Figaro. quoiqu’elle vous
    intéresse infiniment. Les Auteurs perdent souvent de vue les choses
    essentielles, en s’occupant de celles qui sont inutiles.
    (Au Notaire.) Je vais signer pour
    Antonio.
     
    (Il signe, ainsi que
    Nicolas &amp; Fanchette. Six jeunes
    filles apportent un bouquet &amp; un
    guirlande. Fanchette se met à genoux ; deux jeunes filles chantent
    un duo du tems, tandis qu’on place la couronne sur la tête de la
    Mariée ; la. Comtesse. &amp; le Comte la relèvent, la prennent
    chacun par une main &amp; sortent
    avec elle, tout le monde. les suit.)
     
    Fin du second Acte.
    
    
    
  
  
    ACTE III.  (Le Théâtre
    change &amp; représente l’intérieur d’un parc, avec deux cabinets
    sur les côtés. On entend les
    tambours, la musique. La noce arrive, Basile.
    est à la tête avec sa guittarre ;
    Nicolas &amp; Antonio tiennent Fanchette sous les bras ; Brid’oison
    les suit, de même qu’une multitude de gens de village.)
     
    SCENE PREMIERE.
     
    BASILE, NICOLAS, FANCHETTE, ANTONIO, BRID’OISON, PAYSANS ET
    PAYSANNES.
     
    (Nicolas &amp; Fanchette dansent un
    menuet, l’un en Paysan, &amp; l’autre en Demoiselle.)
     
    BRID’OISON à Fanchette.
     
    JE dois danser le menuet aussi, &amp; vous deviez. Mademoiselle,
    m’en faire la politesse.
     
    FANCHETTE.
     
    Monsieur, je ne demande pas mieux.
     
    BRID’OISON.
     
    A la bonne heure. (Il lui prend la
    main, la simphonie joue le commencement de l’air de
    Rose &amp; Colas : Ah, comme il y viendra.
    Il s’approche des
    Musicciens &amp; leur dit : Mais, Messieurs, ce n’est point
    cela. Voudriez-vous bien avoir la complaisance de noter l’air que je
    veux vous chanter ; vous le jouerez ensuite.)
    (Il chanté l’air le plus
    baroque &amp; le plus ancien. La simphonie l’exécute, pendant que
    Fanchette &amp; lui dansent le Menuet ; il va s’asseoir ensuite avec
    elle à la porte d’un des cabinets, où sont deux fauteuils &amp; des
    bougies allumées. Antonio s’impatiente de toutes ces
    cérémonies, &amp; sort.)
     
    SCENE II.
     
    BASILE, NICOLAS, FANCHETTE, BRID’OISON, FIGARO, déguisé en
    Marchand de chansons, &amp; tenant une guittare PAYSANS ET
    PAYSANNES.
     
    BRID’OISON à Basile.
     
    POURQUOI ce cabinet est il éclairé, Monsieur l’Organiste ?
     
    BASILE.
     
    Vous connoissez, Monsieur le Juge, les droits de Monseigneur. Il
    faut qu’il interroge la Fiancée.
     
    FIGARO à part, &amp; s’étant
    approché d’eux pour les écouter.
     
    Le fripon ! Je ne me suis pas trompé. Un vieux renard, comme moi,
    voit les choses de loin. On ne se doute pas de notre retour ; j’ai
    pris le devant, &amp; j’ai laissé tout mon monde pas bien loin
    d’ici. Pour éviter des préparatifs, le Duc vouloit surprendre le
    Comte Almaviva ; mais son Excellence sera bien plus surprise de leur
    présence. (regardant Basile qui fait
    de grands gestes, en parlant tout bas à Brid’oison.) Comme il
    se démène ! Il tâche de convertir le Juge, &amp; ce benêt approuvera
    tout. (Il s’approche de plus
    près.)
     
    BRID’OISON à Basile.
     
    C’est juste &amp; comme on dit, à tout Seigneur tout honneur. Si
    la mariée ne se conformoit pas aux Loix, le mariage ne seroit point
    consommé, &amp; on pourroit le faire casser.
     
    BASILE.
     
    Je suis persuadé que Monseigneur a de bonnes
    intentions, &amp; que les avis qu’il donnera à la mariée la feront
    prospérer dans son ménage. C’est à vous, Monsieur le Juge, à lui
    montrer son devoir.
     
    BRID’OISON.
     
    Oui, cela me regarde.
     
    FIGARO à part.
     
    Le scélérat ! S’il s’éloignoit un peu d’ici, à la faveur de mon
    costume, je pourrois lui rincer les épaules.
     
    BRID’OISON se levant.
     
    Venez ici, Fanchette.
     
    FANCHETTE se levant aussi.
     
    Que voulez-vous, Monsieur le Juge ?
     
    BRID’OISON.
     
    Il s’agit, ma chère enfant, de prouver votre
    soumission &amp; votre respect à votre père &amp; à votre futur
    époux.
     
    BASILE.
     
    Et sur-tout à Monseigneur.
     
    FANCHETTE.
     
    Je sais ce que je dois à tous trois.
     
    BRID’OISON.
     
    Fort bien ! Ainsi, ma belle enfant, Monseigneur sera fort content
    de vous cette nuit.
     
    FANCHETTE.
     
    Cette nuit ! Qu’est-ce que cela veut dire, Monsieur le Juge ?
     
    BRID’OISON riant.
     
    Cela veut dire que vous passerez la nuit à causer avec
    Monseigneur. C’est la loi de…. C’est le droit.
     
    FANCHETTE en colère.
     
    Quoi, Monsieur le Comte pourroit me soumettre à ce droit
    injurieux ! Je n’y consentirai jamais.
     
    BRID’OISON.
     
    Le mariage ne vaudra rien.
     
    FANCHETTE, à part.
     
    Ah ! tant mieux, je respire.
    (Haut.) Vous pouvez déclarer mes
    intentions à Monseigneur. Je vais, dès ce moment, trouver mon père :
    il approuvera ma résolution. (Elle
    sort avec vivacité les Paysans &amp; les Paysannes la
    suivent.)
     
    SCENE III.
     
    BASILE, NICOLAS, BRID’OISON, FIGARO.
     
    (Nicolas s’approche de
    Brid’oison &amp; lui parle bas.)
     
    FIGARO à part.
     
    COMME elle est enchantée de la menace qu’on lui a faite, la
    pauvre petite ! Assurément elle ne s’intéresse pas beaucoup à la
    validité de ce mariage.
     
    NICOLAS à Brid’oison,
     
    La Fiancée s’enfuit sans me dire mot ! Qu’est-ce que cela veut
    dire, notre parain ?
     
    BRID’OISON.
     
    Ça veut dire que votre mariage n’aura pas lieu.
     
    NICOLAS.
     
    Eh pourquoi ça ?
     
    BASILE.
     
    Il y a du remède.
     
    BRID’OISON.
     
    Je n’en vois pas. Se refuser à la loi ! Est- ce que je suis-un
    Magistrat en peinture ?
     
    FIGARO à part.
     
    Sans doute, &amp; l’on peut dire un parfait original.
     
    BRID’OISON.
     
    Se refuser à la loi ! Je n’en reviens pas.
     
    BASILE appercevant Figaro.
     
    Que veut cet homme, Monsieur le Juge ?
     
    BRID’IOSON.
     
    Il me regarde depuis long-tems avec un certain plaisir.
    (A Figaro.) Approchez, l’ami.
     
    FIGARO à part.
     
    Fabriquons un langage inconnu
    (Haut.) Hospé hal, lidi cirici,
    cara rnaladida impogod pospodogo.
     
    BRID’OISON reculant de
    frayeur.
     
    Quelle est cette langue, Monsieur Basile ? Ce n’est ni du latin
    ni de l’Espagnol.
     
    BASILE.
     
    Il faut que ce soit de l’Arabe. (A
    Figaro.) Est-ce que vous ne savez pas parler François ?
     
    FIGARO.
     
    In yerli pla nigoudouil fripouil késaco.
    (à part.) Il est tems de m’en
    aller. Ah ! si je pouvois tenir ce coquin de Basile dans
    quelqu’endroit écarté. (allant en
    dansant.) Cara miladida, inferni pla in pla béta jugea, bêta
    jugea.
    (Il sort.)
     
    SCENE IV.
     
    BASILE. NICOLAS, BRID’OSON.
     
    BASILE à Brid’oison.
     
    QUE dites-vous de cet homme, Monsieur le Juge ? C’est
    quelqu’arracheur de dents.
     
    BRID’OISON.
     
    Vous avezdeviné. Il parle en charlatan. Ne vend-il pas aussi des
    chansons ?
     
    BASILE.
     
    Je crois que oui. Ne trouvez-vous pas qu’il ressemble beaucoup à
    cet impertinent de Figaro ?
     
    BRID’OISON.
     
    Oh, que nenni ! L’autre parle bien, &amp; celui-ci ne fait pas
    dire un mot. Bêta jugea, pospolo. Je ne saurois jamais prononcer
    cette diable de langue. Il m’a pourtant amusé. Rappellez-le.
     
    BASILE.
     
    Vous aller être satisfait, Monsieur le Juge ; tâchez, en
    attendant, d’exhorter Nicolas à résoudre son épouse.
    (Il sort.)
    
    SCENE V.
     
    NICOLAS, BRID’OISON,
     
    BRID’OISON.
     
    CET Etranger, vraiment, a l’air tout-à-sa singulier. Il y a comme
    ça des gens qui courer le monde, &amp; qui mènent une étrange
    vie. – T rappelles-tu, mon Filleul, tout ce qu’il a dit ?
     
    NICOLAS.
     
    Ah ! j’ouvrions bien les oreilles, dà ; mais n’avons rien compris
    à son jargon. On ne parl pas comme ça cheux nous.
     
    BASILE criant dans la
    coulisse.
     
    Au secours, au secours ; on me tue. A moi Monsieur le Juge !
    Nicolas.
     
    BRID’OISON se retournant.
     
    Qu’est-ce que cela veut dire ? (A
    Nicolas) Ne me quitte pas, mon garçon. Il y a toujours du
    trouble dans cette maison. On tue cet homme.
    
    SCENE VI.
     
    NICOLAS, BRID’OISON, BASILE.
     
    BASILE accourant tout
    effaré.
     
    A MOI, à moi.
     
    NICOLAS au fond du
    Théâtre.
     
    Qu’avez-vous, Monsieur Basile ?
     
    BASILE.
     
    C’est ce malheureux Podogo qui m’a roué de coups de bâton.
     
    BRID’OISON.
     
    Oh, oh ! Eh pourquoi ? Que lui aviez-vous fait ?
     
    BASILE.
     
    Moi, rien du tout. Je lui disois de revenir vous trouver ; il m’a
    pris par la main, &amp; m’a arrangé.
     
    BRID’OISON.
     
    De la bonne façon, n’est-ce pas ?
     
    BASILE.
     
    Cela ne se sent aussi que trop. Il s’est enfui toute de suite ;
    mais je le reconnoitrai bien.
     
    BRID’OISON.
     
    Le croyez-vous ?
     
    BASILE.
     
    Voilà Monseigneur.
     
    SCENE VII.
     
    NICOLAS, BRID’OISON, BASILE, LE COMTE.
     
    LE COMTE.
     
    QU’AVEZ-VOUS fait, Basile ? Je viens de rencontrer tout le
    village assemblé autour de Fanchette, &amp; cet imbécile d’Antonio,
    qui me menace de ne plus être mon Jardinier,
     
    BASILE.
     
    Son Excellence doit le punir de son impertinence, en faisant
    valoir ses droits &amp;. son autorité.
     
    BRID’OISON au Comte.
     
    Vous avez, Monseigneur, tout pouvoir sur la fille &amp; sur le
    père. Vos ordres doivent être exécutés.
     
    NICOLAS.
     
    Mais, mon parrain, je suis le maître de Fanchette. Il n’y a que
    moi qui avons tout pouvoir sur elle.
     
    BRID’OISON en colère.
     
    Après Monseigneur. Entendez-vous, petit garçon ? Taisez-vous.
     
    LE COMTE à part.
     
    Feignons &amp; soutenons ce que je viens d’avancer.
    (A Basile en lui -faisant des
    signes.) Basile, vous connoissez mes intentions, &amp;, malgré
    les desseins de Chérubin….
     
    BASILE, sans faire attention aux
    signes du Comte.
     
    Oui, Monseigneur, vous avez des raisons pour interroger la
    mariée &amp; lui faire connoître tous les piéges de ce Page
    dangereux,
     
    LE COMTE.
     
    Vous ne savez, Basile, ce que vous dites. Ce n’est pas moi qui
    prétends instruire la mariée. Vous le savez bien.
     
    BASILE, à part.
     
    Ah, ah, c’est du nouveau,
     
    LE COMTE, avec dissimulation à
    Brid’oison.
     
    Vous ignorez, Monsieur le Juge, que j’ai vendu ma Terre à
    Chérubin. Dans nos arrangemens je me suis seulement réservé la
    jouissance. C’est Monsieur le Marquis qui réclame des droits que
    j’avois abolis.
     
    BASILE, surpris.
     
    Oh, oh !
     
    BRID’OISON.
     
    J’ignore le fait ; mais il est le maître de cette loi, &amp; j’ai
    bon augure de sa capacité.
     
    LE COMTE.
     
    En deux mots je vais vous mettre au fait. Chérubin a feint de
    partir pour se trouver ce soir dans ce cabinet. Il a charge Basile
    de lui amener la mariée ; peut être ses intentions sont bonnes ; il
    faut, Monsieur le Juge, faire exécuter ses ordres.
    (A Basile, en le pinçant par la
    manche.) Est-ce que vous ne m’entendez pas ?
     
    BASILE.
     
    Pardonnez-moi, Monseigneur. (A
    part.) Diable m’emporte si je devine.
     
    NICOLAS.
     
    Est-ce que je ne serons pas avec elle ?
     
    BRID’OISON.
     
    Tu n’es pas nécessaire, Il faut être circonspect &amp; respecter
    la volonté des Grands,
     
    NICOLAS.
     
    Quelle chienne de volonté ! Aussi cela me fâche. Tenez, je
    craignons que ce Page n’ait de mauvaises intentions. On l’assure
    bien méchant pour les jeunes filles.
     
    BRID’OISON, en colère.
     
    Je crois, ma foi de Juge, qu’il fait le mutin. Je te donne de ma
    houlette, si tu ne finis pas. Voyez donc ce petit garçon ; ça veut
    raisonner de ce où il n’a rien à voir. Je t’apprendrai. entends-tu
    bien ? Hé, hé ! (Il remue la
    tête.)
     
    LE COMTE.
     
    Rassure-toi, Nicolas ; je serai caché dans un coin, &amp; je
    verrai tout. (A Brid’oison.)
    Allez donc, Monsieur le Juge, &amp; vous aussi, Nicolas, rassurer la
    mariée, en lui disant que Chérubin veut faire valoir ses droits,
    mais gardez-vous de lui dire que je dois être caché ;
    représentez-lui seulement que la loi lui impose la plus grande
    obéissançe.
     
    BRID’OISON.
     
    Reposez-vous sur moi, Monsieur le Comte. Je vais lui faire une
    bonne morale de ma façon qui la rendra soumise.
     
    (Il sort avec Nicolas.)
     
    SCENE VIII.
     
    BASILE, LE COMTE.
     
    LE COMTE.
     
    EH bien ! Monsieur Basile, que dites-vous de tout ceci ?
     
    BASILE.
     
    J’entrevois vos projets, &amp; que vous voulez prendre la place
    de Chérubin. Vous êtes bien sûr que Fanchette ne se refusera pas à
    ce rendez-vous : mais j’entrevois aussi de l’embarras.
     
    LE COMTE.
     
    Toujours un rien vous embarrasse, &amp; vous ne savez vaincre les
    difficultés qu’au poids de l’or : mais, dans cette occasion, il n’en
    est nullement besoin.
     
    BASILE.
     
    Pardonnez-moi, Monseigneur, l’argent est toujours nécessaire.
     
    LE COMTE.
     
    Allez vous joindre à Monsieur le Juge, pour tâcher de déterminer
    Fanchette. Au reste, ce que j’en fais n’est que par simple
    curiosité, &amp; pour savoir ses véritables sentimens au sujet de
    Chérubin.
     
    BASILE.
     
    Je vais seconder vos desseins : la nuit s’approche, tout vous
    favorise.
     
    LE COMTE
     
    Oui, mais soyez bien circonspect. Vous soufflerez les bougies
    quand elle arrivera.
     
    (Basile sort.)
    
    SCENE IX.
     
    LE COMTE, seul.
     
    FANCHETTE ne m’aime point. Si Chérubin étoit à ma place, il
    tireroit plus de parti de ce rendez-vous. Que vais-je faire ? Si
    cette aventure ne peut demeurer cachée, je me peids dans l’esprit de
    ma femme, du Duc &amp; de la Duchesse. Je sensau fond de moname des
    mouvemens de crainte dont je ne puis me défendre : Je suis
    amoureux &amp; respéctueux tout à la fois. Je ne veux que lire dans
    le cœur de Fanchette ; si elle ne m’aime pas, je saurai respecter
    son innocence. J’entends du bruit. Elle résiste pour avancer.
    Cachons nous.
     
    (Il va dans le cabinet.)
    
    SCENE X.
     
    BASILE, BRID’OISON, FANCHETTE. ANTONIO, NICOLAS.
     
    ANTONIO.
     
    VENTREDIENNE, Monsieur le Juge, toutes ces façons ne nous
    conviennent guères &amp; je n’aimons pas plus cette loi à Monsieur
    le Comte qu’à son Page devenu Marquis. Je voulons bien qu’il parle à
    notre fille, mais en notre présence.
    (A Nicolas.) N’est-ce pas, mon
    biau-fil ?
     
    NICOLAS.
     
    C’est bien dit, biau-père, &amp; je l’entends de même que
    vous.
     
    BRID’OISON, se reculant.
     
    Que prétendent ces deux imbéciles. Je vous ordonne, par mon
    pouvoir, par ma place, de vous conformer aux loix auxquelles tous
    les humains font fournis, fous peine de mort à la moindre résistance
    de votre part.
     
    ANTONIO.
     
    Ah ! c’est une autre affaire. Je ne sommes par curieux d’être
    pendu pour la vertu de notre fille. Elle est assez grande pour
    savoir se garder.
     
    FANCHETTE.
     
    Ne craignez rien, mon père, ni vous aussi Nicolas. Je rends
    justice à Monsieur le Marquis, ses intentions sont pures.
    (A part.) C’est ce que je vais
    apprendre, ou l’accabier de ma colère.
     
    BRID’OISON.
     
    Nous allons, Madame, vous laisser seule. Suivez-moi, vous
    autres.
     
    (Basile éteint les
    bougies, &amp; ils sortent.)
     
    SCENE XI.
     
    FANCHETTE, LE COMTE.
     
    FANCHETTE se croyant
    seule.
     
    AH. je ne crains rien. Quoi, Chérubin, pourriez-vous être
    coupable d’un complot aussi noir ? Vous voulez donc me forcer à vous
    haïr, à vous mépriser ! – Le mépriser ! Peut-il cesser d’être
    estimable ? Hélas, il vient me faire ses derniers adieux. Autant
    j’étois saisie d’horreur à la feule idée de me trouver avec le
    Comte, autant un penchant invincible m’entraîne vers Chérubin.
    Quelle est ma foiblesse ! (Avec
    fermeté.) Il faut la surmonter en fuyant un entretien qui nous
    rendroit plus à plaindre. (Elle va
    pour s’en aller.)
     
    LE COMTE la
    retenant &amp; déguisant sa voix.
     
    Fancherte, vous me fuyez.
     
    FANCHETTE.
     
    Ciel ! Il n’y a plus de lumières. Ah ! je vous ai mal connu,
    Chérubin.
     
    LE COMTE.
     
    Fanchette, vous devez m’excuser. La passion la plus
    vraie &amp; la plus respectueuse doit me justifier à vos yeux.
     
    FANCHETTE
     
    Non, je dois vous abhorrer. Je vois que vous vous êtes flatté de
    m’eblouir par votre rang, &amp; qu’une pauvre paysanne ne pourroit
    résister a un grand Seigneur. Je ne suis qu’une fille de village ;
    mais apprenez que j’ai des sentimens trop élevés pour répondre à vos
    coupables desirs. J’ai pu vous aimer tant que je vous ai cru
    honnête ; mais je vois que vos vertus n’étoient qu’une seinte pour
    me séduire, &amp; que vous êtes un homme aussi méprisable que
    Monsieur le Comte.
     
    LE COMTE, à part.
     
    Quelle déclaration elle me fait-là !
    (Haut, se mettant à genoux, ) Que
    j’obtienne mon pardon, ou que j’expire à vos yeux.
     
    FANCHETTE.
     
    Oui, je vous l’accorde, si vous me prouvez que vos sentimens
    n’ont rien perdu de leur pureté
     
    LE COMTE. se relevant.
     
    N’en doutez point, aimable Fanchette.
    (On entend un tumulte éloigné.)
    Mais qu’est-ce que j’entends Quel bruit !..... Fanchette,
    suivez-moi. Je fuis le Comte lui-même.
     
    FANCHETTE, avec surprise.
     
    O Dieu ! Se peut-il ?.... Quoi, Monseigneur, , vous osez employer
    cet horrible stratagême ! Vous connoissez mes sentimens. Croyez
    qu’il ne pourront m’écarter de mes devoirs. Je vais auprès de mon
    époux. (Le bruit redouble.)
     
    BASILE, derrière le
    Théâtre.
     
    Madame la Duchesse arrive. Entendez-vous, Monsieur le Comte ?
     
    LE COMTE.
     
    Venez, Fanchette ; entrez dans ce cabinet, en attendant qu’on ait
    traversé le parc. J’entends des voitures, je vois des flambeaux.
    Cachez-vous, ne craignez rien.
     
    FANCHETTE.
     
    Pourquoi me cacher ? L’innocence n’a rien à redouter.
    
    SCENE XII.
     
    FANCHETTE, LE COMTE, BASILE, CHÉRUBIN, l’épée nue, BRID’OISON,
    FIGARO, NICOLAS, ANTONIO, PLUSIEURS DOMESTIQUES, portans des torches
    allumées.
     
    BASILE, à Chérubin à
    Figaro.
     
    MONSEIGNEUR est au Château, ce n’est pas le chemin pour y
    arriver.
     
    LE COMTE, tirant Fanchette par le
    bras.
     
    Entrez, vous dis-je, pour vous &amp; pour moi.
     
    CHÉRUBIN, en colère, &amp;
    présentant à Basile son epée sur la poitrine.
     
    Scélérat, si tu continues de me barrer le chemin, je te
    perce.
     
    BASILE, tombant de
    frayeur.
     
    Monseigneur, je vous demande pardon.
     
    CHÉRUBIN appercevant Fanchette
    &amp; courant vers elle.
     
    Ah, ma chère cousine !
     
    LE COMTE.
     
    Sa cousine Qu’ai-je entendu ?
     
    FANCHETTE.
     
    Ah, Chérubin !
     
    FIGARO marchant sur le corps de
    Basile, qui se relève ensuite.
     
    Voilà un pont très-agréable à passer.
     
    CHÉRUBIN se jettant aux genoux de
    Fanchette.
     
    Oui, nous serons unis pour la vie ; le préjugé ne pourra plus
    s’opposer à notre bonneur. Ah, mon ame est accablée sous le poids de
    la félicité
     
    FANCHETTE, le relève.
     
    NICOLAS.
     
    Mais voyez donc les cajoleries qu’il fait à notre femme devant
    nous. Jarniguoi. (Il veut courir à
    Chérubin.
     
    FIGARO l’arrêtant.
     
    Ta femme, pauvre nigaud ! Tu pourras t’en passer pour cette
    fois.
     
    BRID’OISON.
     
    La tête tourne à tous ces gens-là.
     
    ANTONIO.
     
    Que diable tout cela veut-il dire ?
     
    FIGARO.
     
    Cela veut dire que Fanchette n’est point votre fille.
     
    BRID’OISON.
     
    Comme il y va ! Il ôte une femme à son mari, une fille à son
    père ; il voudra me débatiser aussi, moi. Ah, ah, ah ! Ils sont
    incroyables dans cette maison.
     
    LA COMTE à Chérubin.
     
    Expliquez-vous, Monsieur le Marquis.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Oui, Monsieur le Comte. Vous connoissez le mariage secret du Duc
    Don Fernand.
     
    BRID’OISON.
     
    Ah, je me rappelle l’aventure. Il y eut un enfant de ce mariage
    qui fut confié à sa nourrice. C’est moi qui fis le procès verbal.
    C’étoit je crois, une petite fille qui fut marquée à l’oreille.
     
    CHERUBIN.
     
    Cette petite-fille est Fanchette.
     
    FIGARO.
     
    C’est tout comme moi, je sus marqué aussi.
     
    ANTONIO
     
    C’est une rage que toutes ces marques : mais on a biau dire,
    Fanchette est notre fille.
     
    FANCHETTE.
     
    Ah, Chérubin ! Se peut-il ?... Ne me trompez-vous pas ? Je n’ose
    me livrer à ma joie. Mais non, vous ne pouvez me jetter dans une
    erreur qui seroit mon supplice quand je l’aurois reconnue. Ma
    naissance est telle que vous le dites ; j’en crois mes sentimens,
    trop élevés pour une villageoise, &amp; qui sont actuellement à leur
    place. Ah, Chérubin, Monsieur le Comte, courons tous ; que j’aille
    serrer dans mes bras les Auteurs de mes jours. Consolez-vous,
    Antonio, vous serez toujours mon père
     
    NICOLAS.
     
    Et resterons-je aussi votre mari.
     
    BRID’01SON.
     
    Il n’y a pas d’apparence ; mais console-toi, mon garçon, je te
    marierai avec une fille dont le père &amp; la mère seront bien
    sûrs.
     
    ANTONIO.
     
    Je ne suis plus son père, soit ; mais je voulons des preuves.
     
    FIGARO.
     
    Qu’avez-vous fait de cette cassette que votre femme, Mathurine, a
    recommandé de n’ouvrir qu’au moment où il seroit question du mariage
    de Fanchette ?
     
    ANTONIO.
     
    Je n’y avons pas touché.?
     
    FIGARO.
     
    C’est dans cette cassette que vous trouverez l’extrait mortuaire
    de votre véritable fille Fanchette. &amp; les titres de mademoiselle
    Don Fernand, que voilà.
     
    ANTONIO.
     
    j’allons voir tout cela. Je courons la chercher.
     
    (Il fort.)
     
    SCENE XIII.
     
    FANCHETTE, LE COMTE, BASILE, CHERUBIN, BRID’OISON, FIGARO,
    NICOLAS, PLUSIEURS DOMESTIQUES.
     
    LE COMTE à Chérubin.
     
    MONSIEUR le Marquis, aux termes où les choses en sont, je vous
    dois une explication. Ma conduite à l’égard de Mademoiselle a pu
    vous donner des soupçons ; mais elle peut me rendre justice. Je n’ai
    voulu que connoître ses véritables sentimens ; j’ai respecté son
    amour dès que je n’ai pu en douter. Jouissez d’un cœur qui vous
    appartient.
     
    FANCHETTE Chérubin en
    souriant.
     
    Monsieur le Comte.
     
    LE COMTE.
     
    J’ai pu concevoir, sans vous offenser, le desir de vous
    plaire.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Je m’en rapporte à l’opinion que j’ai de la délicatesse de vos
    procédés. Permettez, Monsieur le Comte, que je vous
    embrasse, &amp; soyons unis, comme de bons parens.
     
    LE COMTE.
     
    J’y consens du meilleur de mon cœur.
     
    FIGARO, à part.
     
    Quel effort ! Le bon Apôtre ! – Mais voici nos Dames.
    
    SCÈNE XIV.
     
    FANCHETTE, LE COMTE, BASILE, CHERUBIN, BRID’OISON, FIGARO,
    NICOLAS, SUSANNE, LA COMTESSE, LE DUC, LA DUCHESSE, PLUSIEURS
    DOMESTIQUES.
     
    LE DUC à Fanchette.
     
    CHERE enfant, viens embrasser ton père.
     
    LA DUCHESSE.
     
    Cher gage de notre tendresse.
     
    FANCHETTE.
     
    Quoi je tiens dans mes bras ceux qui m’ont donné l’être ! Je suis
    le fruit de votre amour si long tems malheureux. Je vois couler vos
    pleurs ; laissez-moi recueillir dans mon sein ces larmes
    précieuses ; qu’elles se mêlent avec les miennes. Ce sont des pleurs
    de joie dont aucun plaisir ne peut égaler la douceur.
     
    LA COMTESSE.
     
    Ma chère cousine !
     
    SUSANNE.
     
    Vous n’êtes plus la mienne.
     
    FANCHETTE.
     
    Si, ma chère Susanne, toujours.
     
    BRID’OISON.
     
    Je pleure aussi. On diroit d’abord que ces gens-là sont
    fous, &amp; je finis toujours par pleurer de toutes leurs
    aventures.
     
    LE DUC,
     
    Mais je crois que c’est Monsieur Bridoison.
     
    BRID’OISON.
     
    Il en est quelque chose, Monseigneur. hors que vous ne vouliez
    que je ne le sois plus.
     
    LE DUC.
     
    Excusez, Monsieur le Juge, si je ne vous ai pas reconnu plutôt.
    Je n’ai point oublié les obligations que je vous ai, &amp; je vous
    revois avec un sensible plaisir. Vous nous serez utile dans cette
    circonstance.
    
    SCENE XV &amp; dernière.
     
    FANCHETTE, LE COMTE, BASILE, CHÉRUBIN, BRID’OISON, FIGARO,
    NICOLAS, SUSANNE, LA COMTESSE, LE DUC, LA DUCHESSE, ANTONIO, portant
    une cessette, PLUSIEURS DOMESTIQUES, PAYSANS ET PAYSANNES.
     
    ANTONIO.
     
    JE ne l’avons pas ouverte : voyez ce qu’il y a dedans.
     
    FIGARO.
     
    Ce sera bientôt expédé. (Ouvrant la cassette.) Voilà d’abord
    l’extrait mortuaire de la véritable Fanchette. Voilà votre
    procès-verbal, Monsieur Brid’oison, dont Monsieur le Duc a la copie.
    C’est le plus intéressant pour ces articles des bijoux, des
    diamans &amp; de l’or.
     
    BASILE.
     
    Et de l’or !
     
    FIGARO le regardant.
     
    Oui, de l’or. Cela vous tente &amp; vous fait sortir de votre
    léthargie.
     
    FANCHETTE au Duc &amp; à la
    Duchesse.
     
    Chers &amp; respectables Auteurs de mes jours ; vous que je n’ai
    eu le bonheur de connoître qu’en ce moment, votre fille osera-telle
    vous demander la permision de disposer de ces effets ?
     
    LA DUCHESSE.
     
    Ils sont à toi, ma chère fille, &amp; tu peux en disposer à ta
    volonté.
     
    FANCHETTE.
     
    Eh bien, j’en fais present a mon père Antonio
     
    ANTONIO.
     
    Tatiguoi, qu’elle est aimable ! Je l’aimons encore davantage,
    quoique je ne soyons que son père de lait.)
     
    BASILE.
     
    Je voudrois bien être à sa place. Il n’y a eu que des coups de
    bâton pour moi.
     
    NICOLAS.
     
    Et moi, j’ en suis pour un pied de nez.
     
    FIGARO à Basile en riant.
     
    Eh, te souvient-il encore du Podogo ? il est à ton service.
     
    LE DUC.
     
    Allons nous occuper du bonheur de ces deux Amans. (A Chérubin.)
    Ma fille sera heureuse avec vous, Monsieur le Marquis, &amp; sa
    félicité va bien nous dédommager des peines que nous avons
    souffertes. Il me tarde de la présenter à la Cour.
     
    LE COMTE.
     
    Elle en sera le plus bel ornement.
     
    FIGARO à Basile.
     
    Que dites-vous de tout ceci, notre Maître à chanter ? Vous en
    paroissez ébahi.
     
    BASILE.
     
    Je vois que tout est possible, dans ce bas monde. Tout est bien,
    dit un certain axiôme ; moi j’y mets une variation. Tout est bien
    pour ceux à qui tout réussit.
     
    FIGARO.
     
    Ainsi, d’après ta morale, je vois, notre ancien Maître à chanter,
    que tu n’as plus rien à faire dans cette maison ; je te conseille
    donc de parcourir philosophiquement les quatre parties du monde,
    &amp;, si tu trouves un de ces Meilleurs commodes... tu m’entends,
    qui te vaille, crois-moi, abandonne-lui ton infâme métier, qui ne
    t’a produit, jusqu’à présent, que des coups de bâton.
     
    Au Public.
     
    Messieurs, il faut convenir que mon marige a excité la verve de
    tout le monde ; plusieurs m’ont traité d’extravagant, &amp; n’ont
    pas moins multiplié ma folie. Si cette nouvelle production vous
    paroît plus remplie de defauts que celles qui l’ont precédée,
    daignez lui accorder votre suffrage en faveur du sexe de son Auteur.
    Une femme qui marche dans la carrière dramatique, sans autre appui
    que ses propre forces, a des droirs à votre indulgence. Vos yeux,
    acoutumés aux prestiges de l’art, ne pourront-ils se détourner un
    moment pour examiner les jeux d’une imagination qui n’a d’autre
    guide que la nature ?
     
    Fin du troisième dernier
    Acte.
    
    
  
  
    VAUDEVILLE  Sur l’Air de celui
    de la Folle Journée.
    FIGARO.
     
    Premier Couplet.
     
    SOUVENT des Auteurs femelles elles
    Le Public est satisfait :
    Mais des Pédans sans cervelles
    Ne trouvent rien de parfait ;
    Dans leurs censures cruelles
    Ils maltraitent tous les jours
    Les Graces &amp; les Amours.
     
    SUSANNE.
     
    Second Couplet.
     
    Vivat plus que la centaine,
    Figaro, le bon Docteur,
    Qui, cher à l’espèce humaine ;
    L’instruit &amp; fait son bonheur
    Ton illustre cinquantaine
    Fera toujours même honneur
    A ton esprit, à ton cœur.
     
    CHÉRUBIN.
     
    Troisième Couplet,
     
    Je ne suis donc plus ce Page ;
    Si prompt à se travestir :
    De Lutin me voilà Sage,
    Toujours pour vous divertir,
    Qu’importe mon caractère,
    Si je puis vous réjouir ?
    C’est toujours faire plaisir.
     
    LE COMTE.
     
    Quatrième Couplet.
     
    Si d’une aimable folie
    On veut imiter l’Auteur ;
    D’un succès digne d’envie
    Pour obtenir tout l’honneur,
    Il faut avoir sa magie
    Et son talent créateur,
    Son esprit &amp; son bonheur,
     
    FIGARO.
     
    Cinquième Couplet.
     
    Les gens de Lettres, nos frères,
    Ne connoîtroient pas le fiel,
    Si dans le sein de leurs mères
    Il avoient sucé le miel :
    C’est le lait des étrangères
    Qui, se tournant sur le cœur,
    Produit la bile &amp; l’humeur.
     
    BASILE.
     
    Sixiéme Couplet.
     
    Je vais donc, sans compagnie,
    Dans une Isle, vivre en paix
    Il faudra sans calomnie,
    Passer mes jours désormais,
    Mais, pour égayer ma vie,
    J’apprendrai, dans les forêts,
    A chanter aux perroquets.
     
    SUZANNE.
     
    Septième Couplet.
     
    Qu’un mari, dans les allarmes,
    Aille toujours en rodant ;
    Si sa femme a quelques charmes ;
    Il en tient, j’en fuis garant :
    Il aura toujours pour armes,
    Sur son écu triomphant,
    Une lune en son croissant.
     
    BRID’OISON.
     
    Huitième Couplet.
     
    Si j’en crois ce que j’écoute,
    Adieu ma paternité,
    Ce n’est pas de moi, sans doute ;
    Que mon fils tient sa beauté.
    Mais la loi me nomme père,
    Et, sans prendre un soin fâcheux,
    Je le crois, &amp; c’est le mieux.
     
    FIGARO.
     
    Neuvième &amp; dernier
    Couplet.
    Quoiqu’avoir femme jolie
    Et sage, ce soit le hic ;
    Quoique de ma jalousie
    J’ai fait rire le Public,
    Il me craint, se plaint &amp; crie,
    Au bonheur dont je jouis ;
    Gaudeant benè nati.
     
    BASILE.
     
    Non.
    Gaudeat benè nanti.
     
    FIN
    
    
    

    </p>
</body>
</text>
</TEI>