<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Sur l'accord de la morale avec la politique, ou Quelques considérations sur la question : jusqu'à quel point est-il possible de réaliser la morale de la vie privée dans le gouvernement d'un État ? par Mr Garve. Traduit de l'allemand (1789)</title>
      <author>Garve, Christian</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Impr. royale (Berlin)</publisher>
      <date>17892013-06-01</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
SUR
L’ACCORD
DE LA MORALE


AVEC
LA POLITIQUE,


OU
QUELQUES CONSIDÉRATIONS


SUR LA QUESTION :


JUSQU’A QUEL POINT EST-IL POSSIBLE DE RÉALISER
LA MORALE DE LA
VIE PRIVÉE, DANS LE GOUVERNEMENT D’UN ÉTAT?




PAR MR GARVE




TRADUIT DE L’ALLEMAND.
A BERLIN,
DE L’IMPRIMERIE ROYALE .
M. DCC. LXXXIX.

﻿
LE TRADUCTEUR A L’AUTEUR.
Les traits de ton ame sont éternels : il ne te faut point d’art,
&amp; de modèle étranger pour les exprimer ; tu nous les traces toi-même
dans tes écrits.


Forma mentis aeterna ; quam tenere et exprimere, non per alienam
materiam et artem, sed tuis ipse scriptis soles.
Tacitus, in vita Agricolae.

﻿
TRAITÉ SUR L’ACCORD DE LA MORALE AVEC LA POLITlQUE, OU QUELQUES
CONSIDÉRATIONS SUR LA QUESTION :
Jusqu’à quel point est-il possible
de réaliser la morale de la vie privée, dans le gouvernement d’un état
?
Il est au dessus de ma sphère de fournir une réponse satisfaisante à
cette question. Plus je m’en occupe, &amp; plus je vois les difficultés
s’accumuler de tous côtés. Il est d’une part du devoir du philosophe de
défendre, au moins en théorie, la cause de la justice &amp; de la vertu,
prise dans le sens le plus rigoureux, tandis que sa pratique, grâces aux
passions des, hommes, n’est que trop facilement exposée à subir des
exceptions. Mais d’une autre part le bon sens doit engager le philosophe
à ne point exiger l’impossible, afin de ne pas exposer ses préceptes les
plus susceptibles d’une application utile, au mépris des personnes
préposées aux affaires publiques. Je n’ai pu tirer encore au clair, quel
est le point de réunion de ces deux considérations. L’expérience de tous
les temps, les exemples que nous offrent les princes mêmes les plus
accomplis, feroient supposer que placé sur le trône, &amp; à la tête des
nations, il, est impossible de ne pas s’écarter de la règle rigide,
prescrite au simple citoyen à l’égard de ses égaux. Si d’un autre côté
l’on considère l’utilité &amp; la valeur intrinsèque de ces mêmes
préceptes ; si l’on envisage qu’il n’existe aucune limite déterminée
pour barrer la volonté arbitraire, &amp; les résultats des passions des
souverains, lorsque ces préceptes ne sont pas également dans la vie
publique adoptés comme inviolables : on est disposé à rompre en visière
à la logique du monde, &amp; aux expériences que nous fournit l’histoire
de la marche des choses humaines, &amp; à ranger dans la classe des
forfaits tout acte politique dont la moralité ne, pourrait être admise
dans les relations d’un citoyen avec l’autre.
Il me paroît évident que le seul moyen pour examiner cette question
consiste à s’expliquer bien clairement les nuances qui séparent la
position de l’homme public d’avec celle du simple citoyen.
Ces nuances, ou points de séparation, sont doubles.
1°. Chaque souverain se trouve à l’égard d’un autre souverain dans
l’état de la simple nature, où chacun est son propre défenseur, &amp; où
dans le cas d’une querelle existante entre les deux, chacun est son
propre juge ; mais les relations d’un particulier, où d’un simple
citoyen, sont telles, qu’une protection supérieure les garantit des
offenses, &amp; qu’il leur est assigné un juge pour décider leurs
querelles.
2°. Le souverain est chargé de la conservation &amp; du bien-être de
toute la société qui lui est confiée ; il est dépositaire d’un pouvoir
étranger, il est le représentant d’un grand nombre d’hommes réunis en
corps. Le particulier ne travaille que pour son bien être ; &amp; pour
celui des siens ; ses soins ne se rapportent qu’au bonheur d’un seul, ou
d’un petit nombre d’individus.
I.
Il résulte de la première de ces diversités, qu’il importe d’examiner
en général l’espèce de devoirs que des hommes indépendant sont à ;
observer les uns envers les autres dans l’état de la nature, pour
pouvoir ensuite, parvenir à la connaissance des obligations qui existent
entre les différents états &amp; entre leurs souverains.
On a déjà discuté souvent &amp; sous différents points de vue la
matière de l’état de la nature, &amp; ce n’est pas sans raison qu’on
doute si jamais il a existé parmi les hommes. Mais, quand même la
négative serait prouvée, il ne serait pas moins utile d’examiner en
hypothèse ce que les hommes se doivent, ou ne se doivent pas, dans la
supposition d’une parfaite indépendance ; puisque après tout l’état réel
des hommes approche tantôt plus, tantôt moins, de cette
indépendance.
Si nous étions à portée de consulter en pareil, cas l’expérience, il
y aurait sans doute bien moins de difficultés ; mais, dans une
discussion comme la nôtre, vouloir s’appuyer d’exemples puisés dans les
actions de personnes morales, ou, ce qui revient au même, des états,
puisque la réunion dé plusieurs individus n’offre que l’idée d’une seule
personne ; ce serait s’exposer à faire des cercles vicieux ;
c’est-à-dire qu’après avoir établi l’essence de l’état de nature d’après
des faits &amp; des usages en vogue parmi des nations, peut-être déjà
corrompues &amp; injustes, on partirait d’un pareil exposé pour fixer
des principes très-précaires, qui ne serviraient qu’à colorer la
corruption, &amp; à prescrire comme loi ce qui cependant ne serait
qu’abus.
Les relations entre les états sont rarement rompues au point de
pouvoir constituer la véritable essence de l’état de nature ; leur
voisinage, leur commerce respectif, leurs guerres mêmes, &amp; les
traités de paix qui les terminent, forment différens liens entre elles ;
il doit en résulter des rapports qui, en rapprochant les états de celui
de la société civile, produisent nécessairement une plus grande
conformité entre les devoirs des princes &amp; ceux des particuliers.
Lorsqu’un état moyennant des garanties étrangères, acquiert des titres à
de puissantes protections, sa position n’est plus celle de tout autre
qui ne doit qu’à ses propres forces sa conservation &amp; sa sûreté.
Nous ne pouvons nous faire une idée bien distincte de l’influence de
ces liaisons différemment modifiées, sur les devoirs &amp; les démarches
des états, sans avoir au préalable médité sur la situation dans laquelle
se trouvaient les états &amp; nations avant qu’il existât une liaison
quelconque entre eux.
Cette dernière situation présente trois attributs, qui en sont
inséparables :
1°. Chaque individu est tenu d’avoir soin de sa sûreté, &amp; chaque
individu est aussi seul juge de tout ce qui a rapport à sa sûreté.
2°. Les devoirs que dicte la conscience, &amp; ceux qu’impose la
contrainte, sont les mêmes eu égard au principe moteur qui les rend
obligatoires ; c’est-à-dire que pour être juste &amp; pour être
bienfaisant l’homme indépendant n’a qu’un seul &amp; même principe, ou
mobile.
3 °. Nulle règle aussi claire &amp; aussi indestructible ne détermine
le droit de propriété.
Quant au premier point, ou au soin de la sûreté, nous remarquons sa
diversité dans la société civile &amp; dans l’état de la nature,
principalement en ce que dans la première nous n’appréhendons aucun
danger de la part des autres hommes, avant qu’il existe réellement ;
pour lors on se défend, si nos supérieurs ne sont pas dans le cas de
nous porter secours, ou bien, si la circonstance le permet, on réclame
la protection des magistrats. Bien au contraire dans l’état de la nature
il faut prévoir &amp; prévenir les dangers de cette espèce ; je parle de
ceux qui dérivent de la violence des hommes, sans quoi l’on est perdu
sans ressource. Ce sont ces mêmes mesures à prendre contre de futures
attaques supposées, qui fournissent le plus de prétexte à l’injustice de
l’individu indépendant, &amp; qui présentent le plus grand embarras au
moraliste qui s’occupe à leur poser des limites.
Deux considérations doivent évidemment précéder en pareil cas les
déterminations, si l’on veut se mettre à couvert du reproche
d’injustice. La première roule sur la question suivante : Quelle est
l’apparence du danger qu’on appréhende ? Si l’on permet à cet égard de
fausses suppositions, les mesures qui s’y adaptent sont tout aussi
irrégulières. Le premier motif d’une injustice se fonde sur une méfiance
déplacée.
Nous passons à la seconde considération : jusqu’où peut-on étendre
les mesures à opposer au danger ? La règle générale nous prescrit : ne
soyez pas le premier à offenser. Mais il existe sans contredit des
circonstances où toute défense serait inutile, si on se laissait
attaquer le premier.
Il peut se former une ligue de plusieurs contre un seul. Il devient
droit impossible à ce dernier de résister à tant de forces réunies ;
mais il rompra leur union, s’il se hâte d’attaquer &amp; de vaincre l’un
d’eux.
Dés qu’il est question d’une défense indispensable, les lois mêmes de
la société civile permettent de sacrifier les jours d’autrui à notre
propre conservation ; elles autorisent en pareil cas à plus forte raison
à s’emparer de la propriété d’autrui. Et ce que l’on entend par défense
indispensable, a dans l’état de la nature une signification bien plus
étendue, puisqu’elle ne s’explique pas par des tentatives réelles, mais
qu’il suffit qu’on ait pris des mesures, &amp; contracté des liaisons
tendantes à notre ruine.
Si toutes les circonstances sont exactement-t-elles que je les ai
exposées ; si l’attaque n’est plus douteuse ; si son exécution rend
notre résistance impossible ; si au contraire, en prévenant les ennemis
par nos entreprises sur l’un d’eux, nous sommes sûrs de confondre leurs
desseins : il est évident qu’une pareille attaque est autorisée dans
l’état de la nature.
Mais si au contraire toutes ces suppositions sont fausses, notre
attaque devient injuste ; elle devient équivoque, si ce que nous
supposons avoir à craindre n’est pas tout-à-fait clair.
Pour déterminer la justice &amp; l’injustice de nos mesures précoces
contre un adversaire qui ne fait que nous menacer, ou contre un rival
dangereux, il importe surtout d’avoir jugé sans prévention les desseins
&amp; les forces de nos adversaires, &amp; les ressources que nous
aurions à leur opposer. La nécessité seule peut justifier des démarches
qui deviennent illicites, lorsque notre imagination se forge de ces
dangers, ou qu’elle se les exagère.
Mais si nous nous représentons ou un homme seul, ou bien toute
société indépendante, vivant dans l’état de la nature, à quel autre qu’à
eux-mêmes pourront-ils recourir, soit comme conseil, soit comme juge,
pour prononcer sur toutes ces probabilités ?
Le précepte suivant : « tu n’offenseras personne le premier ; tu ne
t’empareras d’aucune propriété étrangère, » est donc bien moins
suffisant pour empêcher l’homme indépendant de commettre des injustices,
que pour contenir en pareil cas le sujet d’un état quelconque ; le
premier a pour lui nombre d’exceptions, &amp; il n’appartient à personne
qu’à lui seul de décider dans quel cas il se trouve. Le bon sens suffit
pour nous apprendre que ce qui dans la société civile passe pour des cas
de nécessité urgente, est circonscrit par dès limites bien plus
étroites, que dans les corps indépendant, &amp; destitués de protection.
Ce n’est pas même au citoyen à déterminer ces cas de nécessité urgente ;
ils sont désignés d’avance par les lois. Il ne reste dans l’état de la
nature pour remplacer ces lois, que le jugement &amp; la conscience des
individus qui s’y trouvent. Leur discernement, &amp; leur courage les
mettent à couvert des terreurs paniques ; &amp; leur cœur bienfaisant ne
leur permet pas de nuire à autrui sans une nécessité absolue. Ces mêmes
qualités seront donc requises pour attribuer dans la pratique une force
active, &amp; une influence réelle à notre précepte général.
« L’éducation des hommes dans l’état de la nature, celle des princes
destinés à régner ; doit principalement tendre, non à leur inculquer des
préceptes du droit, mais à leur former l’esprit &amp; le caractère. »
Sans doute qu’ils sont, comme nous, soumis aux lois ; mais ces lois ne
sont point gravées sur des tables de marbre ; nul magistrat le glaive à
la main ne veille à leur observation. C’est leur raison seule qui dicte
les lois, &amp; ils en trouvent la sanction dans leurs cœurs. Il existe
sans doute des pactes, semblables aux lois écrites, &amp; leurs
transgresseur sont à redouter, comme une punition, les effets du pouvoir
de ceux qu’ils ont offensés. Mais les unes &amp; les autres sont
notablement différenciées dans leur essence, &amp; dans leurs
résultats.
Ceci nous conduit au second point, que j’ai annoncé plus haut être un
des attributs inséparables de l’état de la nature.
Ceux qui ont dit que les hommes avant l’institution des sociétés
civiles n’étaient dans aucun rapport de devoirs les uns envers les
autres, ont certainement détruit tout fondement des obligations civiles.
On ne peut se faire aucune idée de Ce qui aurait donné lieu à l’espèce
de convention qui la première a servi à l’établissement des sociétés
civiles, dès que l’on se refuse à admettre dans la nature des hommes,
&amp; dans leurs rapports naturels, les principes moteurs de ces actions
que l’on peut envisager comme obligatoires.
Mais là raison &amp; la vérité semblent appuyer l’opinion de ceux qui
estiment que dans l’état de la nature il n’existe qu’une différence
idéale entre un droit coactif, &amp; un droit obtenu par sollicitation ;
&amp; entre les droits extérieurs &amp; intérieurs ; &amp; que par
conséquent dans cet état de nature, il, n’y a point de classe séparée
pour les devoirs que dicte la justice, en tant qu’elle est différente de
l’amour de l’humanité, puisque ce n’est que la réunion en société civile
qui a pu acquérir ce relief à la justice strictement dite.
Nous appercevons certainement, &amp; sans peine, également dans
l’état de la nature, une différence très-réelle entre bien faire, &amp;
omettre le mal. Et cette différence, est une des bases de la
classification des devoirs de conscience, &amp; de ceux de justice ; On
est bien plus fortement entraîné, même, dans l’état de la nature, à
s’acquitter de ces derniers, que des premiers, à mesure qu’on a des
notions plus claires de la vérité, ou de ce qui constitue notre essence
&amp; celle d’autrui. C’est alors qu’il peut exister des obligations
plus Ou moins parfaites ; La première, qui souffre moins d’exceptions,
nous porte à ne point détériorer la condition d’autrui, &amp; à
n’offenser personne, sans y être excités. La dernière, plus dépendante
des circonstances, nous engage à améliorer la condition des autres,
autant qu’il dépend de nous
Cependant-tout ceci ne suffit pas encore pour séparer les devoirs de
contrainte, des devoirs de conscience, selon leurs rapports actuels.
Si l’on me demande ce qui empêche l’homme dans l’état de l’a nature
de nuire à son prochain, je ne connais nul autre motif que celui qui le
porte à rendre service autant qu’il dépend de lui, &amp; c’est la
bienveillance.
L’absence du sentiment de la haine ne suffirait-elle pas pour ne pas
se nuire ? Je pense que non ; car dès que les intérêts se croisent, cet
état d’indifférence ne saurait plus subsister ; &amp; ce cas excepté,
l’être le plus brut serait, dans l’état de la nature, tout aussi peu
susceptible qu’un homme qui dort de faire, du mal à son prochain. Il ne
peut donc être question ici que du choc des intérêts. Quel sentiment
autre que cette sensibilité aimable qui nous fait envisager les maux
d’autrui comme les nôtres, pourrait opposer une barrière aux attraits
d’un avantage personnel, à obtenir par le dommage causé aux autres ?
Nous admettons dans le système actuel du droit de la nature un motif
différent, &amp; bien-plus puissant, qui empêche l’homme le moins bon
d’offenser les autres ; c’est le droit de contrainte, qui autorise
l’offensé à ramener de force l’agresseur à son devoir ; mais ce motif
n’a point lieu pour faire du bien, car personne n’est en droit d’exiger
un bienfait par la violence.
Voilà le vrai point que nous avons à examiner.
Les devoirs qu’impose la justice, sont des devoirs de contrainte ; si
dans la pratique ils doivent se distinguer des devoirs que nous dicte la
conscience, il doit être libre à celui à qui nous les refusons,
d’employer le droit de contrainte pour nous y forcer.
Mais le peut-il dans l’état de la nature ? Ce serait un jeu de mots
que de le soutenir. L’état de la nature accorde le droit de résister. Je
puis m’opposer à cette résistance. Mon adversaire est en droit de me
faire la guerre ; mais pour contraindre quelqu’un, il ne suffit pas de
lui faire la guerre. L’offensé très-souvent n’est pas le plus fort. Si
l’offensé &amp; l’offenseur ne sont que deux individus ; si le premier
n’a point des alliés, prêts à faire cause commune avec lui : pour lors
l’engagement d’être juste, autant qu’il se trouve dépendre du droit de
contrainte de l’adversaire, sera nécessairement subordonné, ou à l’issue
accidentelle d’un combat singulier, ou bien à la force respective des
nerfs &amp; des muscles. Bien plus. On est le plus souvent excité à
l’injustice par la certitude d’être supérieur en forces. Il doit
fréquemment résulter de ceci un combat très inégal entre l’offensé &amp;
l’offenseur ; &amp; le premier, en voulant dans son état de faiblesse
faire usage de son droit de contrainte, n’en fournira que d’autant plus
de moyens à son adversaire d’effectuer sa ruine totale.
Un des résultats des sociétés civiles, &amp; en effet leur but
principal, a été de contraindre, dans toute l’étendue du terme, un homme
à ne pas nuire à un autre ; c’est-à-dire à être juste envers lui ; ou,
ce qui revient au même, ce n’est que depuis cette époque que l’offensé
se trouve nanti d’une force supérieure à l’offenseur. Toute la puissance
d’un état se range du côté de celui à qui on fait tort ; l’offenseur se
trouve isolé. Ce n’est que dans cet état de choses que je puis
m’expliquer comment le créancier est fondé à contraindre son débiteur à
lui rendre son bien ; c’est qu’il peut réclamer le juge &amp; ceux qui
sont à ses, ordres, d’agir contre le débiteur avec une force à laquelle
ce dernier ne saurait résister, &amp; qui suffit pour l’amener à
satisfaire à ses engagements. Mais lorsque j’emploie mes forces, en
m’exposant à des forces égales de la part de mon adversaire, la position
change ; il n’est plus question d’une véritable contrainte, &amp; les
résultats n’en sauraient être les mêmes.
Je reviens à ma proposition. L’état de nature fournit à l’homme, pour
accomplir les devoirs de justice, les mêmes motifs que pour remplir les
devoirs que lui dicte sa conscience. Au moins n’appercevons nous aucun
motif particulier, essentiel &amp; constant, qui se trouve en liaison
avec l’essence propre aux devoirs de justice. Il faut de certains
individus, il faut des circonstances déterminées, pour que la crainte
produise le même effet que l’amour &amp; la générosité. Ce n’est que
dans le cas où celui qui a la même velléité d’offenser, est inférieur en
forces, ou en amis, à celui qui se trouve exposé à cette offense. Ce que
nous entendons par droits parfaits, a besoin d’être appuyé dans l’état
de nature par la supériorité accidentelle de l’homme auquel ces droits
compétent. Et en supposant l’existence d’une telle supériorité, son
impulsion ne sera pas plus forte pour porter un autre à s’abstenir d’une
injustice, que pour l’engager à des actes de complaisance. Vis-à-vis
d’un supérieur il est tout aussi dangereux de refuser un bienfait, que
de lui dénier ce qui lui est dû.
Telle a été selon moi la position des hommes dans l’état de nature ;
&amp; tel est encore l’état des choses parmi les nations indépendantes,
&amp; entre leurs chefs. Nul autre moyen que la guerre pour dompter
l’injuste. Mais la certitude du succès de ce moyen n’appartient qu’à
celui qui est supérieur en forces. Et c’est la raison pour laquelle
chaque souverain tâche, autant qu’il dépend de lui, de se procurer une
pareille protection contre l’injustice d’autrui, par la prépondérance de
sa puissance. Chacun travaille à affaiblir ses rivaux ; chacun tâche
autant à en imposer aux autres, qu’à se persuader soi-même que la seule
crainte qu’il inspire, servira dans l’avenir de bouclier à ses droits,
&amp; à ceux de son peuple, &amp; le dispensera de faire la guerre.
Voilà ce qui fréquemment fait commettre dans le moment présent des
injustices, afin d’être d’autant mieux en état de défendre ses droits
dans un autre temps.
Communément ce n’est ni la vertu, ni une disposition bienfaisante à
procurer l’avantage d’autrui, qui constituent les principes d’honnêteté
parmi les membres des sociétés civiles. Ces derniers peuvent exister
sans les premières. Voilà ce qui fit dire à feu Lessing : que pour le
simple citoyen c’est un bien mince mérite de n’être qu’homme de bien. Il
en est bien autrement, chez les nations indépendantes. L’observation de
la justice est parmi elles la vertu la plus sublime, &amp; la plus
respectable ; mais c’est qu’elle ne peut y exister qu’au moyen de
grandes lumières, d’une bienveillance étendue, &amp; d’un courage des
plus fermes.
La crainte de la punition, ou, pour mieux dire, la crainte d’être aux
prises avec la puissance de la nation entière, qui se range du parti de
l’offensé, peut retenir le simple particulier d’être injuste. Mais cette
crainte est un instrument inactif, ou même agissant dans un sens
contraire, parmi les hommes indépendants. Elle perd son effet dés que
l’indépendant compte assez sur ses forces pour soutenir, &amp; terminer
en vainqueur, des guerres qu’il s’attire par ses injustices, &amp; qui
sont le seul mal qu’il peut en redouter. Elle conduit à l’injustice
lorsqu’un prince, s’estimant trop faible pour ne pas succomber dans ses
querelles avec autrui, se porte à être indifférent sur le choix des
moyens lesquels d’une ou d’autre manière le font parvenir, pour garantir
sa sureté, à se rendre égal, ou supérieur, à ses rivaux.
Nous passons au troisième attribut inséparable de l’état de la nature
: c’est que la propriété y manque de marques claires se distinctes pour
être déterminée, &amp; que pour la conserver intacte il n’y a de moyen
efficace qu’une vigilance continuelle, combinée avec des forces toujours
prêtes à agir de la part du propriétaire ; circonstances sans doute
défavorables à l’essence &amp; à l’utilité de tout établissement.
Nous adoptons comme incontestables les principes reçus relativement
aux premières&amp; légitimes méthodes d’acquérir ; &amp; nous admettons,
sans discussion aucune, que pour s’attribuer exclusivement un objet qui
jusqu’à ce moment n’est possédé par personne, il suffit d’un acte par
lequel on énonce avec une clarté suffisante une pareille intention ;
&amp; nous ajoutons qu’un tel acte se manifeste particulièrement par les
travaux employés pour mettre en valeur, &amp; pour perfectionner un tel
objet. Mais non-obstant tout cela, il n’en est pas moins positif que les
marques caractéristiques qui devront désigner la propriété de quelqu’un,
resteront équivoques pour les autres, tant que les hommes ne seront pas
réunis en société. Et nécessairement même les personnes qui ne
méconnaissent pas les droits de la propriété, sont moins portées à la
respecter, dés que les caractères qui la distinguent &amp; en
constituent la certitude, s’affaiblissent.
Qu’un homme tienne un objet entre ses mains, ou que sa bouche
l’avale, ses droits de possession sont suffisamment constatés ; mais
tout autre signe au moyen duquel il annonce ses prétentions, a besoin
d’interprétation. Et celle-ci ne peut être donnée, ou reçue, que par le
secours de la parole, ou d’une espèce de langage, dont, l’usage exige
que les personnes qui veulent se faire entendre, puissent se voir, &amp;
se trouver en relation ; ce qui suppose une certaine réunion.
Il semble même, que pour admettre comme un attribut distinct de la
propriété le travail employé à quelque objet, il fallait qu’il existât
certaines conventions, ou relations entre les hommes. Car si l’un d’eux
est dépourvu de toutes notions, quant aux travaux à employer à un objet,
il ne saurait distinguer si l’état dans lequel cet objet lui est
présenté, est produit par la nature, ou par l’art ?
Supposons un peuple qui n’eût jamais entendu parler d’agriculture ;
comment l’aspect d’un champ labouré, ou près d’être moissonné,
pourrait-il lui indiquer d’une manière immédiate la main du cultivateur
? La superficie de la terre n’offre-t-elle pas de temps à autre quelque
production régulière, uniquement dû au jeu du hasard ? La nature ne
peut-elle pas avoir accumulé sur une place une quantité de gramen de la
même espèce ?
Sans une connaissance préalable de leur destination, &amp; des idées
qu’y attachent leurs producteurs, les haies, les enclos, &amp; tous les
moyens symboliques en usage pour distinguer la propriété des objets
communs à tous, sont encore bien moins intelligibles.
Pour que les hommes entre eux, les nations entre elles, s’entendent
relativement à cette explication de leurs intentions, &amp; consentent à
reconnoître les droits de la propriété, en jetant les yeux sur les
signes distinctifs dont nous, venons de par1er, de deux choses lune est
indispensable : ou le commerce des hommes entre eux ; ou bien une
ressemblance dans leur façon de vivre, &amp; de penser. Pour nous
expliquer mieux, faisons deux suppositions ; l’une : qu’il existe sur
ces objets entre les hommes une communication de pensées une instruction
sur l’état primitif des choses ; sur les changemens que le travail
produit duit en elles ; &amp; sur leur destination ; &amp; que
finalement on soit convenu d’employer la même méthode pour la
détermination de tous les objets ; l’autre : que leur manière de vivre,
leurs besoins, les moyens pour les satisfaire, les travaux dont à cette
fin ils ont fait usage, &amp; les arts qui sont parmi eux en vogue,
offrent de l’analogie &amp; de la conformité : ce n’est qu’alors qu’un
homme est en état de deviner les actions d’un autre homme qu’il n’a
jamais vu, par les effets qui en résultent ; &amp; que les moyens
employés le conduisent à connaître l’objet qu’ils ont pour but.
Mais là où nous découvrons le commerce des hommes entre eux, &amp;
une ressemblance dans leur manière de vivre, il existe déjà
nécessairement une réunion entre les hommes, ou au moins elle est à
présumer,
Indépendamment de la reconnaissance de la propriété, il se présente
une autre difficulté dans l’état de la nature ; celle de faire respecter
cette propriété, sans y déterminer par une violence immédiate.
La propriété n’est, dans le fait, nullement un rapport entre moi la
chose ; mais plutôt entre moi &amp; d’autres personnes. Car, en effet,
pourrois-je contracter une union durable avec une chose inanimée ; avec
un immeuble, par exemple avec un morceau de terre ? Tous les rapports
qui m’attachent à une chose inanimée, consistent en ce qu’elle influe
sur moi, &amp; que son influence satisfait un de mes besoins ; ou bien,
en ce qu’elle m’avoisine, &amp; par là se trouve toujours prête à mon
usage. L’utilité &amp; la proximité sont par conséquent des rapports
réels entre moi &amp; une chose inanimée ; mais elles ne sont point
rendues par le terme de propriété. Celle-ci visiblement n’a lieu que là
où plusieurs hommes se rassemblent ; elle désigne dans le fond un
règlement en vertu duquel il est concédé à plusieurs, dont les désirs
sont égaux, &amp; qui pour les satisfaire possèdent un certain nombre
d’objets, de jouir tous ensemble de ces objets, sans que ni dispute ni
guerre en résulte entre eux.
Disons que la propriété est un rapport moral entre des personnes.
Tant que l’homme est isolé, la possession &amp; la propriété ne sont
qu’une même chose.
Tant que personne ne désire la pomme que je cueille, &amp; que je
porte à la bouche, la question, si elle m’appartient, ou non, ne saurait
avoir lieu. Mais au moment qu’il survient un second, qui demande
également des pommes, &amp; qui en a besoin, on se disputera, &amp; la
querelle ne saurait prendre fin, à moins qu’on ne partage, ou qu’on
n’adjuge la pomme entière à un seul. Voilà les deux sources principales
desquelles dérive la propriété : le partage, ou la cession. Il y a
toujours de l’arbitraire dans l’un &amp; dans l’autre. Car le partage de
la pomme ne saurait être déterminé par des motifs naturels intrinsèques
; &amp; il est tout aussi difficile d’assigner une raison de la
préférence à adjuger à l’un plutôt qu’à l’autre pour la possession de la
pomme.
Quelle que suit là décision de ces questions, il n’en est pas moins
clair, que pour faire valoir, par exemple, le principe de la première
prise de possession, les causes morales lesquelles engagent un second
survenant, &amp; doivent l’engager s’il a le jugement exact &amp;
conséquent, à céder au premier ce que celui-ci a vu &amp; occupé avant
lui, sont à envisager comme l’origine de ce droit.
Si par conséquent on nous demande : « existe-t-il une propriété dans
l’état de la nature ? » cela signifie, « connaît-on de certains actes,
moyennant lesquels un homme s’attribue l’usage exclusif d’une chose,
&amp; qui engagent d’autres hommes, déterminés par la saine &amp; bonne
raison, à s’abstenir de s’approprier l’usage de la chose réservée à un
seul ? »
Sans doute qu’il existe de ces actes. Mais cette même origine des
lois de la propriété nous indique aussi à quel point elles doivent être
vacillantes, sans le secours de quelque nouveau pacte, &amp; sans
l’établissement des sociétés.
Car d’abord, pour en revenir au cas mentionné, ce qui empêcherait le
dernier survenant d’arracher la pomme des mains de celui qui s’en serait
saisi le premier, proviendrait, ou d’un sentiment d’humanité en vertu
duquel le dernier ne voudrait pas priver le premier du plaisir de jouir
de ce fruit, ou bien de l’idée qu’en enlevant au premier le fruit que
celui-ci aurait découvert avant lui il s’exposerait de sa part à être
empêché à son tour d’en cueillir pour soi-même, &amp; que par conséquent
ni l’un ni l’autre ne pourraient, sans être troublés, étancher leur
soif. Résumons en termes généraux notre idée : tous deux ont adopté, dès
leur première rencontre, &amp; sans aucune explication, une telle loi
comme la plus utile dans tous les cas à venir où il s’agirait pour eux
d’avoir à satisfaire à des besoins égaux. D’après la classification
reçue dans nos systèmes, le premier motif, dicté par un sentiment
d’humanité, ne produit que ce que nous appelons un devoir de conscience.
Le second, ou le respect envers la propriété, est proprement la base du
droit de contrainte. Mais dans un cas pareil il est clair, qu’avant de
reconnaître ce droit, il faut déterminer ce qui est utile aux uns &amp;
aux autres ? Concluons donc : Si le droit de propriété, &amp; les
préceptes d’après lesquels telle ou telle chose doit être exclusivement
estimée propriété sous telles &amp; telles conditions, dérivent du
principe d’utilité, comme d’un principe plus général &amp; plus éminent
; il doit en résulter que dans l’état de la nature chacun jouit du droit
de remonter à ce principe plus éminent, &amp; de discuter jusqu’à quel
point il est tenu à l’observation des lois qui en découlent. Mais cette
liberté de discussion est visiblement en contraste avec l’inviolabilité
de la propriété qui lui est affectée dans les sociétés civiles, où les
ordonnances positives des lois, &amp; les conventions de la société
constituent la règle suprême de la conduite du citoyen.
J’ai dit dans un de mes anciens ouvrages : « que l’idée de la
propriété implique déjà en soi-même que tous, ou au moins la plupart des
hommes l’avouent, &amp; que celui à qui elle est dévolue, soit convaincu
en totalité de cette opinion des autres ; ce qui cependant, sans
quelques rapports ou pourparlers entre eux, serait impossible. » Et
cette proposition, telle que je l’ai conçue alors, me paraît encore
également vraie.
Comment distinguer en effet le droit qui me compète sur tel ou tel
objet, de la faculté de renfermer &amp; de resserrer cet objet, qui
n’est qu’un moyen physique, &amp; non moral, pour le conserver ? Si je
pouvais constamment tenir entre mes mains ce, qui m’appartient ; si
j’avais à la fois la toute science &amp; la force requises pour observer
à chaque instant, &amp; pour réprimer avec violence, les tentatives de
ceux qui voudraient m’enlever ce que j’ai découvert pour satisfaire mes
besoins, ou ce que j’ai produit par mon travail ; si une pareille
attention suivie à la défense de ma propriété ne gênait pas le travail
indispensable à ma conservation : le droit qui me compète, serait
remplacé par l’impossibilité où se trouveraient les autres de me
frustrer du mien. La puissance &amp; le droit se réuniraient en ma
faveur, Mais me trouvant dans la nécessité de mettre hors de mes mains,
&amp; d’abandonner presqu’à la merci d’autrui, quantité de choses dont
l’usage suivi &amp; exclusif m’est nécessaire ; n’ayant ni assez de
force, ni assez de temps, pour appliquer l’une &amp; l’autre à conserver
mon bien acquis, &amp; à empêcher les autres d’en partager la jouissance
avec moi : il faut, pour remplacer les forces physiques qui seraient
requises pour réprimer leur volonté de me nuire, des principes de morale
propres à réformer cette volonté si pernicieuse pour moi. Il en existe
de ces principes, &amp; leur influence sur des hommes raisonnables,
&amp; en état de prévoir les conséquences des choses, n’est pas
douteuse. Telle est, par exemple, la considération suivante : là où
plusieurs hommes sont rassemblés, nul individu ne pourra travailler à
son bien-être, sans que d’un commun accord on ne soit convenu pour
condition première &amp; essentielle de vivre en paix. Une pareille paix
ne saurait être maintenue qu’en adoptant quant aux biens que la nature
nous a préparés, certaines lois de partage comme positives &amp;
inaltérables. Ce qui constitue la sureté morale d’où mon droit dérive,
c’est une conviction que de tels principes influent sur les autres,
&amp; les engagent à ne pas me troubler dans la possession de ma
propriété. Si dans la situation ordinaire des choses, &amp; lorsque mes
forces physiques n’agissent point, ma sureté morale n’était point
garantie par mon droit, celui-ci ne serait qu’un mot vide de sens, &amp;
une idée purement spéculative, sans application quelconque. Mais il faut
l’opinion générale, ou au moins celle du grand nombre, pour étayer mon
droit ; &amp; pour me l’approprier dans le fait, &amp; dans ses effets,
il faut que ma conviction de cette opinion ait au moins de la
vraisemblance. Il n’y a qu’une espèce de déclaration qui puisse avec un
degré de certitude me procurer cette conviction ; &amp; cette
déclaration n’est-elle pas la première base du pacte social ?
Sans cette preuve du consentement accordé par d’autres hommes à mes
prétentions, je n’ai d’autre argument en ma faveur que de me persuader
qu’ils ont assez de raison pour concevoir que l’avantage de tous, &amp;
pour tous les temps, exige de reconnoître l’authenticité de mes
prétentions ; &amp; je dois leur croire assez d’empire sur leurs
passions pour que leur raison n’en soit point offusquée. Que de motifs
pour infirmer ma sécurité ! Les réflexions suivantes la réduiront encore
bien plus.
Supposons que l’idée saine d’introduire &amp; de respecter la
propriété se trouve développée chez le plus grand nombre des humains. Il
en résultera, sans aucuns pactes, &amp; antérieurement à ceux-ci, un
accord entre eux eu égard à ceci. Mais il faut une nouvelle condition,
pour mettre pareille idée en pratique. L’établissement de la propriété
est un système de partage, des biens de la terre, &amp; une méthode
d’éterniser l’arrangement qu’a produit ce partage. Mais quelles règles
détermineront ce partage ? Par quels actes un homme pourra-t-il
s’approprier la chose qui lui est utile ? De quelle manière une
propriété acquise pourra-t-elle être transmise d’un possesseur à un
autre ? Quels seront les signes propres à manifester partout assez
distinctement, que ces actes ont eu lieu, que ces méthodes ont été
suivies ? Ne faut-il pas sur tout ceci une décision conforme. &amp;
unanime, avant de parvenir à faire respecter le droit de propriété d’une
manière durable ? Il se peut que cette déférence pour la propriété
d’autrui s’adopterait de soi-même par des hommes assez éclairés pour en
concevoir tous les avantages ; mais où trouve-t-on tant de lumières
répandues ? &amp; peut-on s’y attendre parmi le gros du vulgaire ? Il
faudra donc recourir à des arrangements arbitraires &amp; positifs, pour
les substituer aux lois de la raison encore inconnues. Mais sans une
convention préalable on ne saurait admettre dans des arrangements
arbitraires une conformité entre plusieurs.
Je me suis peut-être étendu sur ce point plus que ne l’exige mon
dessein actuel, afin de justifier quelques expressions d’un de mes
anciens écrits.
On s’aperçoit, lorsqu’on applique ces observations aux états &amp;
aux souverains, que ce qui forme la base de l’idée d’une propriété
territoriale, n’est pareillement qu’un partage effectué entre eux ; ou
plutôt un consentement accordé mutuellement à tel partage, qui a été
l’ouvrage du hasard, ou le résultat de quelque événement très reculé :
&amp; que par conséquent un tel consentement n’a pu avoir lieu, avant
que les nations eussent contracté des liaisons au moyen desquelles elles
auront pu se communiquer mutuellement leurs désirs, leurs besoins, leurs
desseins &amp; leurs mesures. Et c’est ainsi que le respect envers la
propriété ne date que de l’époque où des pactes &amp; conventions
quelconques ont été effectués entre elles de manière ou d’autre. Il
n’est pas moins vrai que la propriété publique seroit, tout comme la
propriété particulière, une simple spéculation, si l’une &amp; l’autre
n’étoient étayées par des règles, quoique positives, &amp; ce pendant
arbitraires, tant par rapport aux signes caractéristiques des
propriétés, qu’eu égard aux moyens de les acquérir, &amp; enfin
relativement à la manière de les transmettre. Mais la propriété publique
ne sauroit atteindre le degré d’authenticité de la propriété
particulière, celle-ci étant déterminée avec plus de clarté &amp; de
certitude. La première n’est point établie comme la dernière par une loi
suprême, mais simplement par une loi subordonnée au bien général ; &amp;
les préceptes positifs du droit des gens, reconnus par les nations,
laissent plusieurs points indécis, qui par rapport à la propriété
publique peuvent devenir des objets de discussion.
Des nations sauvages &amp; vagabondes n’ont aucunes limites fixées
pour leurs habitations. Chez elles la lésion de la propriété contribue
beaucoup moins à produire la guerre, que les offenses particulières,
commises par les individus d’une nation contre ceux d’une autre.
Pour qu’il vienne en idée à quelques sauvages de vouloir s’emparer, à
titre de propriété, de quelque portion de terrein, il faut que plusieurs
troupes de Nomades, ou de sauvages chassans, se rassemblent ; il faut
qu’il existe entre eux quelque querelle sur un enclos de chasse, ou sur
des pâturages.
Lorsque des sauvages envahissent quelque terrain de nations
civilisées, ils débutent par ne rien respecter. S’ils franchissent alors
toutes les barrières, ils n’y sont pas seulement portés par
l’impétuosité de leurs passions, mais par cette ignorance profonde qui
leur fait méconnaître l’utilité &amp; la valeur des ouvrages qu’ils
détruisent
Les premiers pactes étaient des traités de paix. Ce furent eux qui
désignèrent les premières limites de la propriété ; &amp; tant que
personne ne songea à prétendre aux jouissances d’autrui, aucun peuple ne
pensa à faire des traités.
Lorsque les nations agricoles choisirent leurs habitations l’une
voisine de l’autre, les propriétés acquirent une détermination plus
distincte. Plus intéressées à conserver la paix, pour vaquer à leurs
occupations, plus attachées à la même portion de terrain ; il leur
importoit de trouver moyen de maintenir la première, &amp; de s’assurer
la possession de ce terrein. Et les discussions qui eurent lieu entre
elles furent les premiers motifs pour la fixation des limites. On se
raccommodait moyennant un pacte, &amp; la base de l’obligation de
respecter la propriété, n’était que l’obligation d’être fidèle à sa
parole.
Cependant ces pactes n’avoient d’autre but que d’écarter les
prétextes momentanés de leurs querelles. Bientôt il en exista de
nouvelles, dont la décision n’était pas mentionnée dans les articles de
ces pactes ; &amp; de nouvelles guerres inévitables ne laissèrent
naturellement aucune trace des droits de la propriété.
Lorsqu’une de ces guerres entraînait la ruine d’une nation, ou d’un
des états belligérants, toute idée de leur propriété disparaissait avec
eux ; niais la propriété du vainqueur n’en était ni plus surement, ni
plus exactement déterminée.
Lorsqu’au contraire les événements se balançaient de façon qu’on fais
oit la paix à titre de nations indépendantes, le code de leur droit des
gens gagnait vraisemblablement, au moyen d’un pareil traité, une
nouvelle loi.
Avant qu’il fût possible de terminer de semblables collisions à
l’amiable, il falloit entre les nations une série de ces sortes de
procès meurtriers, qui motivassent un nombre suffisant de sentences
&amp; de décisions juridiques, Chaque détermination plus exacte &amp;
plus distincte de la propriété ajoutait au respect qu’on jugeoit devoir
lui porter.
L’histoire de la propriété dans les sociétés civiles ressemble à
l’esquisse que nous venons de tracer. Les sentences juridiques y ont été
également précédées par des discussions ; &amp; un code législatif
complet n’a été que la suite de ces sentences juridiques isolées.
Mais le progrès de cette jurisprudence a été accéléré dans les
sociétés civiles par deux motifs, que ne sauraient fournir les rapports
entre les nations.
Primo : Les sociétés civiles ont des législateurs, qui sans aucun
motif particulier décident sur les cas précédens &amp; futurs, soit de
différens ou de crimes, &amp; qui sont autorisés à soumettre tout
citoyen à leurs décisions, supposé même qu’elles fussent
arbitraires.
Dans un état quelconque, ce n’est ni une calamité actuelle, ni un
besoin immédiat, qui font promulguer des lois ; elles peuvent également
être dictées par une sagesse prévoyante, &amp; intimées par la puissance
souveraine.
Il n’en est pas de même parmi les nations. Rarement on y statue des
règlemens relatifs à la propriété, avant d’avoir ressenti tous les maux
qui sont une suite nécessaire de l’incertitude de cette propriété.
Personne n’y a ni la vocation, ni le pouvoir de réfléchir au nom de
tous, &amp; de leur imposer des préceptes pour pacifier des querelles
qui n’ont pas encore existé.
Nous remarquerons ici en passant, que ce que nous venons de dire sert
à expliquer comment un long espace de temps, sans perfectionner &amp;
sans civiliser les nations, leur inspire cependant des dispositions plus
pacifiques. Plusieurs siècles fournissent nécessairement beaucoup
d’incidens propres à faire naître des querelles. Chacune de ces
querelles entraîne une décision ; car les guerres ne sauraient être
terminées que par des traités de paix. Voilà de quoi former une règle
pour l’avenir. Lorsque les mêmes raisons produisent plusieurs guerres,
&amp; que l’intérêt de la chose les fait terminer par des traités
successifs qui se ressemblent, les lois qui en dérivent, en acquièrent
un plus grand degré de solidité. Il ne faut donc aux nations qu’assez de
culture, pour qu’elles conservent les monuments de leurs négociations,
&amp; en procurent des notions distinctes à la postérité ; &amp; pour
lors le droit des gens acquerra avec chaque génération plus de
perfection &amp; de sanction.
Le second motif qui différencie l’état des choses dans les sociétés
civiles d’avec les rapports entre les nations, est celui-ci : dans les
premières le nombre des personnes intéressées à vivre paisiblement,
l’une à côté de l’autre, est bien plus grand. Elles ont de plus
fréquentes relations ensemble, ce qui nécessairement produit entre elles
des discussions plus nombreuses &amp; plus variées.
Il en résulte en premier lieu, que dans les sociétés civiles on
conçoit avec plus de clarté &amp; de conviction combien il importe qu’il
existe des lois, &amp; qu’on les respecte. Si dans une ville tous les
procès entre les citoyens dévoient se terminer par des combats, il y
aurait continuellement du sang répandu, &amp; on ne pourrait éviter de
s’entre-détruire. La nécessité de décider légalement les querelles est
moins pressante, &amp; les malheurs de la guerre se font moins
ressentir, parmi des nations entières. Il est donc tout simple qu’elles
portent moins de respect aux lois qui décident les différents, &amp;
qu’elles cèdent plus facilement aux passions qui les excitent à la
guerre.
Mais en second lieu n’est-il pas vrai que plus il se présente dans un
court espace de temps d’incidents qui exigent une décision légale, plus
aussi la jurisprudence doit acquérir de perfection ; plus on doit
découvrir de règles &amp; de déterminations pour prévenir des
mésintelligences à venir ; &amp; enfin plus on éclaircira de points
douteux ?
Il se traite bien moins d’affaires entre les nations par rapport à la
propriété, &amp; le code de lois qui en résulte peu à peu, doit par
conséquent offrir bien des lacunes. Si le droit civil, malgré le grand
nombre d’exemples &amp; d’instances d’où l’on peut recueillir des lois,
n’en admet pas cependant de générales, lesquelles puissent s’adapter à
tous les cas futurs ; comment pourrait-on se flatter que tant de
questions compliquées, eu égard à la propriété des différents états,
trouveraient leur solution complète dans les traités conclus jusqu’à
l’époque actuelle ?
C’est la sagesse du juge, ou la volonté suprême du souverain, qui
dans les états supplée finalement à la défectuosité des lois. Que l’on
borne tant qu’on voudra le despotisme du premier, il faudra cependant
abandonner beaucoup à sa perspicacité, quant à l’application des lois.
Mais à qui appartiendra-t-il de compléter des règlements de droits
imparfaits ; d’en appliquer d’équivoques, parmi des nations &amp; des
souverains qui ne reconnaissent point de juge ? Ce ne peut être qu’aux
parties intéressées. Mais s’attendre à une impartialité complète,
lorsqu’il est question de prononcer dans sa propre cause, &amp; lorsque
surtout cette cause présente plus d’une face c’est certainement exiger
trop de l’humanité.
Le droit naturel devient inapplicable &amp; par conséquent sera
négligé, dès que dans toutes no affaires il n’est point combiné avec le
droit positif. Voulez-vous que la justice ne subsiste pas seulement dans
les idées abstraites des hommes, mais, qu’elle se manifeste aussi dans
leur actions ? inspirez leur de la vénération pour plusieurs de leur
établissements arbitraires ; que l’habitude &amp; l’antiquité ayent
procuré une autorité solide à plusieurs de leurs lois positives. Mais il
convient davantage aux peuples indépendants de se régler, plus ou moins,
d’après le droit le nature. Leurs principe de droit ne doivent dériver
que de l’essence des choses ; &amp; lorsqu’ils manquent de cette
qualité, ils n’influent pas assez pour mettre des entraves aux
passions.
Ceci se rapporte à l’idée dont j’ai fait mention plus haut. Les
citoyens particulier sont entièrement dû renoncer à réclamer l’utilité
générale, qui est la base de toute justice. Ils se sont engagés à
considérer les lois comme la dernière &amp; la suprême source de
décisions du juste &amp; de l’injuste ; &amp; à ne point soumettre à
quelque nouvel examen, des règles consacrées par l’habitude, &amp; par
une longue observation. Il n’en est pas ainsi à l’égard des états, &amp;
de ceux qui les gouvernent. Ceux-ci n’ont pu renoncer sans exception à
la réclamation de l’utilité générale ; &amp; surtout dans le cas où les
questions relatives à la propriété sont compliquées, &amp; où les pactes
ne prononcent point distinctement, cas dans lequel le juge civil devrait
décider par analogie, la raison &amp; la nature les autorisent à
procéder selon leurs propres notions, relatives à l’avantage commun.
Ce qui forme, selon ma conviction actuelle, la plus grande
difficulté, c’est que le droit de prescription n’est point applicable à
la propriété des états ; ou au moins n’y a point été appliqué jusqu’à
présent.
J’ai déjà dit quelque part que la possession est antérieure au droit.
Le hasard a fixé dans une contrée les Celtes, &amp; dans, une autre les
Sarmates, ou Esclavons. Ces peuples à la fin se rapprochèrent, firent
connaissance ensemble, &amp; chacun d’eux consentit, pour vivre
tranquillement, de laisser à l’autre ce que le hasard lui avait
procuré.
Les lois de la propriété ne font autre chose que donner, la sanction
à une possession déjà surannée. Mais comme cette possession a essuyé
bien des variations, il s’agit de savoir de quelle époque il faudra
partir pour établir la loi ? Cette question, qui dans le procès
compliqué entre les nations terminé par le traité de Westphalié, causa
tant d’embarras aux négociateurs, présente en général de grandes
difficultés quant à la détermination de la propriété. Il faut la bien
décider, sans quoi cette dernière ne peut avoir aucune base solide.
Qui pourroit me garantir ma propriété dans la société civile, si les
lois n’avaient fixé un terme au-delà duquel il n’est plus permis à
personne d’examiner la validité dès premiers titres d’acquisition ;
&amp; si j’étais tenu de produire, dès que quelqu’un s’aviserait d’y
former quelque prétention, de nouvelles preuves du droit de succession à
une terre qui m’est transmise par le plus reculé de mes aïeux ? Qui peut
me répondre qu’il n’ait existé quelque acte de fraude &amp; de violence
parmi la série de ceux qui de la main à la main ont fait passer jusqu’à
moi la terre que je possède ? Qui pourrait compter sur la validité
complète de ses droits actuels, si d’anciennes injustices n’étaient
enfin consacrées à l’oubli ?
Une insouciance naturelle, qui avec le temps fait oublier les faits
&amp; les actions, &amp; qui anéantit les documens, vient à l’appui de
la prescription juridique dans lés affaires de peu de conséquence entre
les particuliers, ou fixe elle-même un terme de prescription
non-arbitraire. Mais ce cas n’existe pas au même degré dans les grands
événemens politiques. La tâche des historiens, le but des archives est
d’éterniser autant que possible toutes les prétentions de droit, tous
les motifs de discussion, &amp; toutes les injustices commises. Mais ce
qui est plus fâcheux encore, c’est que tous ces renseignemens se
conservent, &amp; ne sont cependant ni conformes entre eux, ni
incontestables.
La propriété pourrait-elle avoir cette solidité qu’on lui attribue
dans la société civile, si les familles des particuliers, depuis
plusieurs siècles, avaient conservé leurs documents, leurs testaments
&amp; contrats ; si l’on y prenait note de toutes les prétentions, des
procès &amp; des sentences ; le tout avec la même exactitude que cela se
pratique à l’égard des actes &amp; documents des souverains ? &amp; si
en même temps chacun était autorisé à renouveler d’anciennes
prétentions, négligées par ses aïeux, &amp; a réclamer contre des
sentences émanées depuis long-temps au désavantage de sa famille ? Au
moyen d’un pareil abus les procès se multiplieraient tellement, &amp;
deviendraient si compliqués, qu’il faudrait pour leur décision recourir,
non à des sentences juridiques, mais à une sentence émanée de l’autorité
souveraine. Ceux qui s’abstiendraient d’intenter des procès de cette
nature, y seraient bien moins engagés par respect pour la propriété, que
par amour pour l’humanité, &amp; pour le repos. D’après les légistes
mêmes la preuve à fournir de la propriété est désignée sous le nom de
Probatio diabolica. Combien ces difficultés ne doivent-elles pas
augmenter, lorsqu’il est question de prouver la propriété publique d’une
nation entière, puisqu’en pareil cas les données sont bien plus
nombreuses, &amp; souvent bien plus contradictoires ?
Le souverain B possède depuis cent ans un terrain voisin du souverain
A, que celui-ci veut s’approprier, parce que de certaines recherches lui
indiquent qu’avant cette époque son voisin s’est emparé d’une portion de
terrain appartenant aux états du souverain A. Mais le voisin B, encore
mieux servi par ses publicistes que l’autre, découvre que la portion
enlevée par son prédécesseur à celui d’A, passé cent ans, faisait il y a
deux cents ans indubitablement partie des états dont la légitime
possession est dévolue à B, &amp; que par conséquent elle n’a pu passer
qu’au moyen d’une injustice entre les mains des souverains A. De plus
anciens documents attribuent peut-être, en raison inverse, cette portion
litigieuse, comme légitimement appartenant il y a trois siècles aux
souverains A. En faveur de qui pourra-t-on décider ? N’est-il pas
évident que pour ne pas laisser subsister un germe d’éternel les
discussions, il faudra fixer une époque au-delà de laquelle l’origine
des droits ne devra plus être recherchée ? Mais il est tout aussi
évident qu’une pareille fixation ne pourra qu’être arbitraire.
Nous sommes d’avis, &amp; nous espérons ne pas nous tromper, que pour
établir entre les nations une paix éternelle, ou au moins bien durable,
toutes les puissances de l’Europe s’entendront un jour, moyennant une
convention générale, à faire annuler entièrement toute prétention
antérieure à l’époque qui sera fixée dans ce pacte universel, &amp; que
l’on qualifiera d’ennemi commun celui qui tenterait de troubler les
possessions actuelles par des prétentions, peut-être valables, mais
mises au néant par la prescription.
Tant qu’une pareille convention ne sera point arrêtée, l’esprit &amp;
l’activité humaine, animés par l’avidité, ou par l’ambition, auront plus
d’un moyen de déterrer dans le grand nombre de monuments de nos aïeux,
souvent obscurs &amp; équivoques, des prétentions favorables à
l’avidité, &amp; de les étayer par des preuves juridiques.
II.
Le souverain traite au nom de la nation entière ; le particulier ne
peut agir qu’en son propre &amp; privé nom, ou pour sa famille ; voilà
le second point de vue sous lequel il faut considérer la différence des
devoirs des uns &amp; des autres.
Supposons que l’individu vécût seul, avec ses pareils, dans l’état de
la nature : il ne s’ensuivrait pas qu’il jouirait des mêmes libertés,
actuellement accordées à un souverain à l’égard d’autres souverains.
Nous ne pouvons imposer aux actions humaines de loi supérieure à
celle de faire ce qu’il y a de plus utile à la totalité du genre humain.
Voilà pourquoi un grand nombre d’hommes doit être préféré à un seul
individu ; leur conservation est plus importante que la conservation
d’un seul ; leur bien-être tient beaucoup plus à la somme générale de
bonheur qui est le but du créateur. Le souverain dans la personne duquel
se réunit le pouvoir d’une pareille société, n’est proprement que son
représentant ; c’est à elle qu’appartiennent les droits dont il est
défenseur ; la conservation de toute la société est confiée aux soins du
souverain, tout comme l’augmentation de ses richesses. Il peut sans
doute à de si grands objets sacrifier les avantages d’un tiers, avec
moins d’injustice que ne pourrait le faire un particulier pour favoriser
ses propres intérêts.
L’usage reçu parmi les nations de revêtir de leur autorité, &amp; de
leurs droits, un seul, ou un petit nombre de représentants, devient pour
les derniers la source de collisions aussi neuves qu’embarassantes. Il
est presque inévitable que l’intérêt personnel du régent ne se confonde
avec les intérêts de l’état qui lui sont confiés. Il arrive fréquemment
qu’on ne les distingue plus l’un de l’autre, parce que très-souvent ils
coïncident. Les affaires qui se traitent relativement aux intérêts
nationaux entre les souverains, leur fournissent des notions mutuelles
sur leur caractère personnel. De là naissent entre eux les penchants
&amp; tous les rapports qui existent entre les particuliers. On est ami
de l’un par un sentiment d’estime, on est parent d’un autre ; la
jalousie, ou l’inégalité du caractère nous inspire de la haine pour un
troisième. Tous ces souverains forment entre eux, dans la grande société
du genre humain, un comité particulier, dont les points de réunion lui
sont exclusivement adaptés.
Si l’intérêt de l’état influe en majeure partie sur les affaires
nationales dont les princes sont chargés ; il est presque impossible de
supposer que leurs rapports personnels n’y entrent également pour
quelque chose. L’expérience de tous les siècles nous enseigne ce que la
raison ne peut que présumer, savoir : que souvent les plénipotentiaires
des nations agissent au nom de ces dernières, &amp; cependant ne sont
animés que par des motifs puisés dans leurs rapports personnels &amp;
individuels. On fait adopter aux nations des traités de paix &amp; des
pactes que leurs souverains ont conclus dans leurs propres affaires,
&amp; par une suite des liaisons particulières qui subsistent entre
leurs personnes &amp; leur familles :
On pourroit qualifier ces démarches d’injustice. Cette injustice
cependant trouve son excuse dans la nature d’un souverain, qui est
homme, &amp; ne sauroit se dépouiller entièrement de son personnel. Mais
dans les affaires qui se traitent &amp; qui sont considérées comme
nationales ; il en résulte fréquemment une seconde injustice. Un prince
souverain, chargé du doublé rôle de premier citoyen, &amp; de chef de
ses états, y trouve souvent la nécessité inévitable, plus souvent encore
un prétexte apparent, de manquer à sa parole.
L’accomplissement de certains engagements, pris avec d’autres
princes, en faveur de quelque intérêt de famille, ou personnel, pourra
présenter une contradiction si nuisible à l’intérêt national, qu’un
prince se trouvera dans l’obligation réelle de s’y refuser.
C’est dans les temps tranquilles, &amp; lorsque aucune grande
révolution politique ne dirige l’attention des hommes sur les affaires
d’état, que les princes sont plus facilement dans le cas de céder à
l’impulsion de leur cœur, &amp; de prendre pour règle les relations
particulières de leur situation personnelle, de s’unir-avec ceux qu’ils
préfèrent, ou de concerter avec d’autres des plans qui ne tendent qu’à
l’agrandissement de leurs maisons ; &amp; y sont plus volontiers
disposés. Le silence de la nation laisse alors le souverain en pleine
liberté de ne prêter l’oreille qu’aux arguments qui le touchent de plus
près.
Mais le souverain le plus despotique n’a plus assez de pouvoir pour
s’abandonner au penchant de son cœur, ou même pour se régler d’après
l’influence de son caractère, dès que la situation des affaires
publiques devient critique &amp; alarmante. Il sera entraîné par le
sentiment général de sa nation ; il sera déterminé par l’opinion
dominante. Et l’intérêt même de l’état, lorsqu’il pense noblement &amp;
bien, doit l’emporter chez lui sur toute autre considération, quand le
danger dont il se voit menacé s’avoisine. S’il fait un retour sur
lui-même, il trouvera également du changement dans les motifs de sa
conduite. Ses engagements étaient motivés par l’amitié, ou bien ils
avaient pour but d’ajouter aux avantages de sa position. Ils doivent
céder à sa sureté, &amp; à l’honneur de sa dignité souveraine, qui dans
ce moment de crise exigent le contraire.
Si de telles circonstances font rompre des traités, un souverain ne
saurait être blâmé de manquer actuellement à sa parole ; mais sans
doute, il doit l’être, de l’avoir engagée ci-devant. Il ne devait faire
aucune promesse qui n’ayant de rapport qu’à son utilité personnelle,
&amp; non à celle de ses peuples, ne pouvait cependant être remplie sans
prodiguer leurs trésors &amp; leur sang.
Mais si réellement il existe une liaison très intime entre l’intérêt
d’une maison héréditairement souveraine, &amp; entre l’intérêt des états
qu’elle gouverne, comment trouver en tout temps cette ligne de
démarcation si subtile, qui cependant divise toujours encore les deux
intérêts ? Ce n’est souvent que le temps &amp; les circonstances qui
développent la vraie situation des rapports ; &amp; c’est alors qu’on
découvre quelles dangereuses suites peuvent résulter pour l’état de ces
traités qu’à l’époque de leur conclusion le souverain estimait être, si
non utiles, au moins indifférents à sa nation. C’est parce que les
affaires publiques, par leur poids &amp; par leur importance,
l’emportent sur les affaires des particuliers, que dans ces dernières
nul engagement ne peut être rompu ; au lieu que d’après ce principe
indubitable dans les premières, des engagements pris imprudemment, ou
dictés par la passion, ne sauraient subsister dès que le temps nous
éclaire sur leurs conséquences fâcheuses..
Un simple changement de circonstances peut fournir un motif valable à
une rupture, quand même, un traité ne serait pas conclu de prince à
prince, mais de nation à nation.
Lorsque l’ignorance, ou l’incapacité, ont fait contracter à un
particulier des engagements qui par la suite lui portent dommage, il en
est justement puni par l’obligation où il se trouve de les remplir. Des
circonstances neuves &amp; imprévues que fournira l’accomplissement
d’une promesse délivrée de sa part, innocemment &amp; sans connaissance
de cause, peuvent &amp; doivent même parfois le plonger dans
l’infortune. Son bien-être, sa fortune, même son existence, ne sont pas
d’assez grande importance pour contre balancer la sainteté des
stipulations, laquelle serait altérée toutes les fois qu’on admettrait
des facilités d’être dispensé de les accomplir.
Mais en pareilles circonstances une nation entière, ou la personne
qui agit en son nom, peut se dispenser de l’obligation de remplir sa
promesse ; bien entendu cependant que le dommage qui en résulterait pour
l’état, serait assez considérable pour l’exposer à sa ruine ; Si la
certitude de causer leur destruction totale n’exemptait pas les nations
de satisfaire à des engagements ci-devant contractés, le genre humain
souffrirait infiniment d’une semblable sévérité. A la vérité une telle
nation présenterait le modèle d’une rare fidélité. Elle ferait envisager
comme inaltérables les droits, qu’impliquent les traités, ces bases de
la prospérité publique. Mais ces avantages pourraient-ils soutenir la
comparaison de l’infortune &amp; de la ruine de tant de milliers
d’individus, qui, victimes d’une telle persévérance, seraient exclus du
nombre des membres de cette nation, ou au moins de la classe de ses
membres fortunés ?
Un prince aura promis son secours à un autre pour sa défense future ;
mais au moment que ce dernier se voit menacé, le premier se trouve
lui-même en danger d’être attaqué par un de ses voisins. La peste aura
diminué sa population ; une disette aura vidé les magasins destinés à
ses provisions de guerre ; faudra-t-il que son peuple, pauvre, épuisé,
lui-même menacé, emploie le reste de ses forces pour rendre à un autre
les services dont il a besoin pour lui-même ?
Un autre aura conclu un traité portant sur une attaque &amp; défense
commune, &amp; stipulant expressément qu’aucune des parties
contractantes ne pourra consentir à une pacification qui séparerait
leurs intérêts mutuels. Mais quelques années de guerre l’auront épuisé
en hommes &amp; en argent ; la continuation de la guerre le ruine, sans
procurer des avantages notables à son allié ; peut-être même l’a-t-elle
éclairé sur ses propres intérêts, &amp; sur les véritables desseins de
ses alliés ; peut-être encore cet espace de temps aura-t-il apporté des
changements dans l’intérêt national, &amp; dans les desseins des autres.
En pareils cas ce n’est plus une perfidie, propre à inspirer de
l’horreur, lorsqu’un prince se sauve lui &amp; sa nation d’un danger
imminent, quand la circonstance le favorise assez pour s’en tirer avec
honneur.
Quoique le traité de Vervins exposât la république de Hollande à de
plus grands dangers, cette nation aurait eu tort de reprocher au
monarque François d’avoir procuré à la France, si long-temps en proie
aux maux de la guerre, le moyen de respirer &amp; de jouir de quelque
tranquillité.
Peut-on accuser Bolingbroke, &amp; le ministère de la Reine Anne,
d’avoir trahi leurs alliés, pour avoir été pendant la guerre de
succession les premiers à conclure leur traité de paix avec la France ?
Ou ne leur doit-on pas plutôt, comme à des politiques éclairés, &amp;
aux bienfaiteurs de l’humanité, une reconnaissance avouée par la
postérité, pour n’avoir pas prolongé la guerre au delà de l’existence de
l’intérêt national qui l’avait motivée, &amp; pour avoir en même temps
donné lieu, par leur paix particulière, à la pacification générale de
l’Europe ?
Lorsque le grand Frédéric après la bataille de Chotusiz s’assura la
possession de la Silésie par le traité de Breslau, pouvait-on le taxer
de manquer à ses engagements avec la France, puisqu’il ne jugea plus
devoir prendre part à une guerre qui n’intéressait plus ni lui, ni ses
états ? Une preuve que la France lui en garda elle-même peu de rancune,
c’est qu’immédiatement après elle se lia de nouveau avec lui.
Mais ce principe de l’importance d’une nation &amp; de son bien-être,
qui quelque fois permet à la politique ce que la morale défend aux
particuliers, ce principe, si dans de certains cas il se manifeste
réellement, fournit bien plus souvent encore des prétextes à colorer des
injustices. Et ce n’est pas seulement aux yeux de l’univers, mais même
dans les cœurs des souverains, &amp; de leurs ministres, que ces
prétextes exercent leur empire. Les délibérations qu’ils motivent, sont
souvent très compliquées ; &amp; les passions qui s’en mêlent, sont
presque irrésistibles. Nous ne connaissons de préservatif contre
l’action de l’erreur &amp; de l’injustice, que dans l’esprit &amp; dans
le caractère des princes, &amp; de leurs conseillers.

Ce n’est pas la fausseté du principe, mais ce sont les idées erronées
que se forment les princes du bien-être de leurs états, qui leur font
prendre le change dans les déterminations d’après lesquelles ils
agissent en pareil cas.
C’est une maxime incontestable, que la prépondérance d’une grande
association l’emporte sur une plus petite, en morale comme en physique.
Il y a de l’inégalité dans leurs droits, comme dans leurs forces. Il y
auroit de l’impudence à un homme seul, de se préférer à un public
entier, supposé même que son personnel fût plus significatif que celui
de ce même public. Et lorsqu’une grande nation se rencontre en collision
d’avantages, avec une moins nombreuse, la première doit avoir la
préférence.
Il reste à savoir si une telle collision peut réellement exister, ou
si on peut l’apercevoir distinctement.
Si nous entendons par le bien-être d’un état la félicité de tous, ou
de la plupart de ces individus, le cas d’une telle collision ne pourrait
presque avoir lieu que lorsque des deux nations la plus nombreuse est
civilisée, &amp; la plus petite encore sauvage.
Une horde de voleurs peut inquiéter un très grand empire, dans toute
son étendue ; &amp; par conséquent il peut importer très réellement au
bien-être des millions qui l’habitent, de détruire, de chasser, ou de
soumettre les premiers.
Mais la succession des temps &amp; des choses doit nous indiquer
d’autres principes à côté de celui que nous venons de mentionner,
quelque essentiel qu’il soit pour faire la base du bien de l’état. Et
voilà ce qui rend souvent les délibérations politiques si embarrassantes
; ce qui fournit tant de matière à scrupules aux bons princes, &amp;
tant de prétextes plausibles à ceux qui ne le sont pas ; de là tant
d’obscurité dans la détermination du véritable intérêt de l’état. Si les
démarches des souverains influaient immédiatement sur le bien-être de
tous les individus qui leur sont soumis, il n’y aurait d’autre règle à
leur prescrire que de procurer ce bien-être ; fût ce même aux dépens de
tout autre objet. Comment taxer une action d’injustice, lorsqu’elle
contribue au bonheur véritable &amp; effectif de plusieurs millions
d’individus ? Et qu’est-ce qui peut nous indiquer avec plus d’exactitude
la justice de nos actions, que la grandeur de l’utilité qu’elles
produisent ?
Mais ce n’est pas là l’état des choses. Les souverains ne sont nantis
que de moyens très-indirects, pour remplir un but si important. Ils me
paraissent tels que les fleuves divinisés de l’antiquité, qui de leurs
urnes versent les eaux, sans cependant savoir au juste leur direction,
&amp; quelles seront les contrées que ces eaux arroseront. En tant que
le but auquel ils tendent, ou la félicité nationale, signifié la somme
de bonheur dont tous ces individus de la nation doivent jouir, c’est un
objet que l’intelligence humaine ne saurait calculer. Il faut par
conséquent y attacher de certaines idées générales &amp; abstraites,
telles que la puissance, la richesse, &amp; la population d’un état. Les
considérations qui doivent empêcher les souverains de faire choix de
moyens violents, ou d’entamer les droits &amp; les possessions d’autrui,
pour avancer leurs desseins, &amp; pour soutenir leurs entreprises ; ces
considérations, dis-je, deviennent de plus en plus importantes, à mesure
que le but qu’ils se proposent de remplir immédiatement, s’écarte de
celui d’avancer la félicité nationale ; &amp; si dans l’exécution de
leurs projets, on ne peut prévoir avec certitude, à quelle quantité de
leurs sujets, &amp; dans quelle proportion la prospérité de ces derniers
pourra s’y rapporter.
Essayons de présenter une échelle d’idées, qui en dérivant de la
notion la plus naturelle &amp; la plus ancienne de la félicité
nationale, nous fournissent celle de ce que communément nous entendons
par intérêt de l’état, ou raison d’état.
Voici cette notion première &amp; naturelle : « une nation, ou un
état, sont heureux lorsque les individus qui les composent sont heureux.
»
Mais le sort de la multitude doit être apprécié d’après le plus grand
nombre. Donc le bien de l’état, &amp; celui de la plus grande partie de
ses membres, ne seront qu’une même chose.
Cependant il y a de l’inégalité entre ses membres. Elle se manifeste
eu égard à leur valeur interne, à leur faculté interne de jouir du
bonheur ; elle se découvre également dans l’influence des uns sur les
autres, ainsi que dans les moyens dont les uns sont pourvus pour faire
la fortune des autres.
L’inégalité formée par l’opinion, &amp; par le préjugé, ne tarde pas
à s’associer à cette inégalité d’individus qui dérive de l’appréciation
de ce qu’ils contribuent à la félicité commune, &amp; qui par conséquent
a pour base la nature &amp; la vérité.
C’est principalement dans les classes supérieures, telles que les
nobles, les gens aisés, les personnes bien élevées, les savans, qu’on se
représente l’état ; &amp; l’on croit bien exactement déterminer
l’intérêt de celui-ci, en s’occupant préférablement de l’avantage de ces
différentes classes, &amp; avec d’autant plus de raison, que chaque
individu de ces classes se trouve en quelque sorte à la tête d’un petit
empire ; c’est-à-dire qu’il est en relation avec un certain nombre
d’individus inférieurs, dont le bonheur, ou l’infortune dépend de son
sort.
L’expérience nous indique ensuite, d’une part, certains moyens
généraux pour assurer &amp; avancer le bien-être &amp; le contentement
de la multitude ; &amp; de l’autre, certaines marques générales qui
servent à les reconnaître, au cas qu’il fût impossible de les découvrir
par eux-mêmes. Nous rangerons parmi les premiers par exemple une
agriculture &amp; un commerce prospérant ; parmi les seconds : la
population ; &amp; tous les deux se qualifient par des armées, des
flottes, des forteresses bien entretenues, &amp; un trésor public bien
fourni.
L’on ne s’en tenait autrefois qu’à de certains indices extérieurs,
pour apprécier la prospérité d’un état, &amp; d’après elle la sagesse de
son gouvernement. Actuellement qu’on voit mieux comment les effets
dépendent de leurs causes, l’attention se dirige bien plus sur la
constitution interne, &amp; sur les moyens qui s’emploient. Sans doute
que cette méthode fournit une pierre de touche plus sûre.
Comme cependant la sureté est un point essentiel au bonheur, &amp;
que la puissance conduit à cette sureté, il arrive encore très souvent à
présent, que des hommes d’état, &amp; des philosophes, réduisent l’idée
vaste de la prospérité d’un état à l’idée étroite de la puissance &amp;
de l’influence de son souverain.
Il est clair que ce dernier but doit se rencontrer bien plus souvent
en contradiction avec les intérêts d’autres états, envisagés de la même
manière, que ne peut se trouver en opposition la véritable prospérité
d’un état avec celle de l’autre.
Mais les bornes de nos facultés, &amp; l’imperfection de notre
intelligence, produisent nécessairement de la défectuosité dans les
actions qui ont rapport à des objets d’une importance incalculable.
Cette circonstance seule mettra toujours plus de certitude dans la
jurisprudence &amp; dans la morale d’un particulier que dans celle d’un
homme d’état. Le premier n’ignore pas à qui il a à faire, à qui son
procédé porte de l’utilité &amp; du dommage ; il sait enfin à combien
s’évalue ce profit ou ce dommage. Il est instruit que son individu
n’entre en aucune comparaison avec l’état en totalité, &amp; que des
lois, consacrées à l’utilité générale, ne pourraient sans injustice être
abolies en sa faveur. Mais les individus dont le souverain avance &amp;
dont il détruit le bien-être, sont hors de sa vue ; il ne peut mettre en
parallèle le bien qu’il exécute, avec le mal dont il est l’auteur. Il ne
peut enfin se former aucune idée des rapports qui existent entre la
prospérité de ses états, &amp; un but encore bien plus sublime, la
félicité de tout le genre humain, La gloire, la puissance, le bien-être
de l’état, objets auxquels le souverain doit s’attacher principalement,
sont plus relatifs à l’esprit &amp; à l’imagination qu’aux sens &amp; à
l’expérience. Et c’est ce qui fait que souvent il se trouve exposé à ne
poursuivre que des chimères.
J’abandonne cette digression, pour revenir au point d’où je suis
parti.
Si des sociétés d’hommes entières doivent être préférées aux
individus, cette préférence doit avoir également lieu entre les grandes
sociétés, &amp; entre les petites.
En supposant donc que le souverain d’un état ne s’est point trompé
dans la détermination du véritable intérêt national, &amp; des moyens
propres à la conservation de l’état, on ne saurait lui refuser le droit
de subordonner à ses vues majeures l’intérêt bien plus faible d’un plus
petit nombre d’individus, quand même ces derniers seraient indépendants
de lui.
Les récits que l’histoire nous a fait parvenir, viennent à l’appui de
cette thèse. Ils nous apprennent que dans toutes les époques critiques
les grandes monarchies ont fait usage de leur prépondérance sur les
petites. Ils démontrent par le suffrage qu’ils accordent, ou par le
blâme qu’ils attachent aux actions dont il est fait mention, que pour
être désavouées par la postérité, il fallait que la raison d’état ne fût
pas assez importante ; que le danger ne fût pas assez grand pour
justifier des procédés irréguliers ; qu’il fallait que les souverains
n’eussent point mis à profit les époques de tranquillité, pour réparer
le dommage que dans les temps orageux ils avoient causé à autrui.
Si pendant la guerre de trente ans l’intérêt de la maison d’Autriche
exigeait indispensablement la communication entre ses états Allemands
&amp; Italiens, ses souverains étaient excusables de tâcher d’obliger
par la force les Grisons de leur abandonner la vallée qui formait une
séparation entre lesdits états.
Si le trajet non interrompu à travers les cols des Alpes possédées
par la Savoie, était essentiel à François I pour défendre en 1535 les
frontières d’Italie de ses états contre Charles V, le droit équivoque du
premier, d’occuper ce pays par ses troupes, devenait incontestable.


Après avoir développé les droits distingués dont en de certaines
circonstances les souverains ont à se prévaloir, eu égard aux
obligations importantes qui leur sont imposées, nous passons à un autre
point de vue sous lequel on doit considérer la position des grands de la
terre ; point de vue qui ne fait que rarement l’objet de leur
méditation, &amp; qui en les élevant d’une part, les circonscrit de
l’autre, &amp; les soumet à de nouvelles obligations. La totalité des
souverains est chargée du gouvernement des hommes ; de tous les agents
moraux ce sont eux qui, par une somme réunie de sagesse &amp; de vertu,
ou de folie &amp; de crime, déterminent le plus fréquemment, dans chaque
époque du monde, le degré de bonheur, &amp; celui de la misère, répandus
sur la surface de la terre. Ce sont eux qui par le concours de leurs
entreprises dirigent la marche des choses humaines, &amp; qui
occasionnent d’une manière active ou passive, par leurs actions, ou par
leurs destinées, les révolutions les plus grandes, &amp; même les
révolutions perpétuelles dans les fastes de l’humanité. Ces révolutions
accélèrent ou retardent le développement des facultés humaines, &amp; la
tendance de l’humanité à la perfection.
Si d’une part ils sont les représentants des nations, ils sont de
l’autre les premiers instruments de la providence. C’est sous sa
direction qu’ils concourent au développement de ses plans. Ils sont dans
la machine immense du monde moral les principaux ressorts dont se sert
le sublime auteur de l’univers, pour faire mouvoir les roues
secondaires.
Il est de leur devoir d’agir en conformité de ces rapports, dès
qu’ils les connaissent, &amp; autant qu’ils les comprennent. Leur
véritable, leur dernier but doit être le bien de l’humanité dans toute
son étendue, puisque la combinaison de leurs actions avec celles
d’autres souverains fait souvent influer les premières sur plusieurs
nations, &amp; sur des portions entières de la terre habitée.
Tous les préceptes de la vertu sont, ainsi que ceux de la justice,
également dirigés au bien général. Ils sont obligatoires ; car leur
pratique est nécessairement requise, pour que les hommes puissent vivre
ensemble &amp; être heureux.
Mais tout précepte doit être subordonné à son but. Il est donc
incontestable : « que tout ce qui est avantageux au genre humain en
totalité, est juste. »
Celui qui d’un coup d’œil peut embrasser ce grand horizon ; celui
dont là vue aperçoit si complétement &amp; si distinctement les
conséquences de ses actions, que d’après sa propre intelligence il peut
discerner avec certitude celles qui dans la série future des siècles
seront plutôt utiles que nuisibles à la totalité des créatures douées de
raison ; un tel homme, dis-je, peut se dispenser de se diriger d’après
des régies générales, &amp; sans se rendre injuste &amp; punissable, il
peut transgresser les règles que la justice &amp; la conscience nous
imposent. Il n’y a donc point d’erreur à soutenir que la justice &amp;
la bonté divine, quoique semblables à ces mêmes vertus humaines, en tant
qu’elles sont des qualités de l’essence divine, peuvent cependant se
manifester dans un sens bien éloigné de celui que les vertus susdites
prescrivent aux humains. Si les bornes de notre intelligence, &amp; nos
imperfections, établissent une différence absolue entre les pensées de
Dieu &amp; celles de l’homme, il en résulte que ses moyens pour arriver
au but du bonheur général doivent aussi différer des nôtres.
Pourquoi donc nous étonner que des hommes doués de raison ayent pu
adopter comme divines des révélations qui enjoignaient des actions
lesquelles, sans une pareille autorité, auroient été criminelles ? Les
motifs de cette croyance pouvoient être erronés ; mais l’idée que l’on
attacherait ordinairement à ces actions, ne saurait en pareil cas faire
rejeter le caractère de révélation. Dieu ordonne à un père de sacrifier
son fils. Il enjoint à un peuple d’en détruire un autre. Cela
suffirait-il pour nous prouver que les écrits qui nous parlent de ces
faits, n’émanent pas de lui ? Mais celui de qui nous tenons la vie, qui
nous a tous soumis aux lois du trépas, est probablement le maître de
disposer des jours d’un homme isolé, &amp; de l’existence de telle ou
telle nation. Si d’après les lois générales de l’a nature la
destruction, tout comme la production, tient essentiellement à son plan,
il doit dépendre de lui d’employer dans des cas particuliers des hommes
comme instruments de destruction, &amp; de leur indiquer le temps &amp;
le lieu pour exécuter ses ordres. Ils seraient criminels, si de leur
propre mouvement ils agissaient ainsi ; car leurs actions n’auraient en
vue que destruction &amp; ruine. Mais quant à l’être suprême, sa toute
science lui fait voir en perspective éloignée la vie &amp; le bonheur,
comme le but de ses décrets. Zadig se prosterna plein de vénération
devant l’ange Jezrad, cet envoyé de la providence que, sous son masque
d’hermite, d’après ses actions, il avoit traité de voleur &amp;
d’assassin.
Nul mortel n’est placé sur un point d’observation si élevé. Il n’est
donné à aucun d’eux d’embrasser par les yeux de son intelligence le
genre humain en totalité, &amp; toute la suite des siècles futurs, &amp;
de déterminer ce qui constitue l’avantage du monde, considéré comme
chaîne éternelle de tous les êtres raisonnables. Il ne peut être par
conséquent au pouvoir de personne de sacrifier à de grandes vues, les
vues moins importantes qui servent de fondement à nos devoirs
ordinaires.
Cependant notre position, nos relations, &amp; notre vocation nous
avoisinent, plus ou moins, de cette station sublime.
Et voilà ce qui peut s’appliquer à cette sorte de personnages qui, en
premier lieu, sont juges &amp; législateurs du reste des hommes ; qui,
en second lieu, statuent en grand sur les relations des peuples, &amp;
les dirigent dans les occasions par leurs négociations ; qui enfin n’ont
jamais renoncé par aucun contrat au droit d’examiner par eux-mêmes ce
qu’il convient de faire. C’est à eux, ou à nul autre, à être autorisés à
ne point choisir pour règle unique de leurs actions, les règles une fois
établies, mais à se diriger immédiatement sur des règles plus sublimes,
c’est-à-dire, sur le bien général de l’humanité.
Premièrement, ceux qui sont placés au gouvernail d’un grand état,
occupent en effet un poste éminent, d’où ils découvrent bien mieux que
d’autres le genre humain, &amp; ses destinées. La situation des peuples
leur est plus connue ; ils sont plus à même d’observer les causes, les
ressorts, &amp; leurs résultats futurs. S’ils ne manquent pas de génie,
&amp; des talents requis, ils risqueront d’autant plutôt, ce qu’un
particulier n’osera point dans ses affaires privées, de remplacer dans
leurs délibérations politiques des règles générales par des
considérations relatives à quelque circonstance particulière, par lui
coup d’œil sur des événements de futur contingent, ou par la perspective
d’une révolution favorable de leur position actuelle.
En second lieu : leur vocation les y appelle. Leurs résolutions
décident pour le bonheur des pays, &amp; pour celui des temps. Plus
d’une contrée, plus d’une nation déduisent leur prospérité, ou leur
infortune, des négociations des souverains avec leurs égaux, des guerres
entre eux, des liens que forment leur parentage, &amp; des traités qui
mutuellement les engagent ; &amp; c’est pourquoi leur poste éminent les
appelle à n’avoir soigneusement d’autre but que le bonheur des peuples,
sur lequel les relations du souverain au dehors influent d’une manière
très-marquée.
Les droits dérivent des devoirs. Ceux qui dans un sens si vaste, si
étendu, sont tenus de faire le bien, doivent aussi dans un horizon tout
aussi vaste être autorisés à observer, &amp; à juger.
Il en est bien autrement des particuliers, &amp; de leurs affaires.
Je ne répéterai point ce que j’ai dit plus haut, que dans le pacte
fondamental de la société civile ils ont renoncé au droit de discuter
dans tel ou tel cas particulier l’avantage, ou le préjudice, de ce que
les lois ont statué pour le total. Je n’ajouterai ici que deux
remarques. Le particulier est moins en état de prévoir, &amp; de juger,
chaque conséquence individuelle de ses actions, &amp; surtout de celles
qui se rapportent à la prospérité. Il est donc tenu d’autant plus
strictement aux préceptes généraux ; sans quoi il n’en aurait aucun.
Les hommes ont plutôt réussi à comprendre les lois de l’ordonnance de
l’univers, que celles de la température de l’air ; ils prédisent avec
plus de certitude des éclipses de soleil &amp; de lune, que le vent
&amp; la pluie dans notre atmosphère. C’est ainsi qu’ils ont des idées
bien plus distinctes, des pressentiments bien plus sûrs, par rapport à
la marche dés grandes affaires politiques, &amp; au résultat des
négociations, eu égard à la destinée des nations, que relativement au
cours des événements qui regardent les personnes &amp; les familles,
&amp; à l’issue de leurs affaires particulières ; La raison en est bien
claire. Les causes qui, au physique comme au moral, opèrent à la fois
sur des objets importans, sont moindres, &amp; cependant plus réglées,
que celles qui influent sur de petits objets. Les circonstances qui
concourent auprès de ces derniers, &amp; qui s’y combinent, sont
innombrables, &amp; par conséquent leur manière d’influer est d’autant
plus inégale &amp; hors de règle. Il faut donc un empire plus illimité
de principes généraux, là où l’on prévoit moins distinctement la
circonstance individuelle qui nous : fait agir, &amp; les résultats
auxquels nous donnons lieu. Ajoutons que l’intérêt de la loi, prise en
elle-même, ou l’utilité qui résulte pour la société de l’observation des
lois, l’emporte toujours sur l’intérêt bien moindre, attaché aux
affaires des particuliers. C’est quelquefois précisément le contraire
dans les affaires nationales.
Ceci nous indique une double différence entre les devoirs qui
tiennent à la justice, &amp; entre ceux, que nous rangeons parmi les
vertus morales. De ces deux différences l’une a été plus distinctement
analysée par plusieurs moralistes que l’autre.
Relativement à certains devoirs, il importe plus à la société que la
loi s’observe universellement &amp; inviolablement, que de s’arrêter au
profit, ou au dommage qui dans des cas particuliers peut résulter de
l’action que cette même loi nous ordonne. Nous trouvons un exemple de
ces devoirs dans l’obligation de rembourser ce que l’on a emprunté. En
pareil cas, il ne nous appartient pas de discuter si le payement de nos
dettes produit quelque bien. Nous sommes tenus de restituer. Voilà
l’obligation que nous impose la justice.
Il est d’autres devoirs où l’on attache plus d’importance au profit,
ou au dommage qui dans chaque cas particulier dérive d’une action, qu’à
l’utilité de la loi. Lorsque nous exerçons notre bienfaisance, lorsque
nous donnons aux ; pauvres, c’est bien moins pour maintenir par notre
obéissance la loi qui ordonne les aumônes, que par la conviction que
notre libéralité est indispensable ; qu’elle est bien employée ; &amp;
qu’enfin nous pouvons nous passer de l’argent que nous répandons ainsi.
Il nous est par conséquent très permis de nous consulter, chaque fois
que le cas se présentera, sur l’utilité, ou l’inutilité des aumônes,
&amp; de nous régler, en les distribuant, bien plus d’après nos propres
délibérations, que d’après la loi générale qui ordonne la bienfaisance.
Ce sont là les devoirs de conscience.
Ainsi l’universalité des premières lois, c’est-à-dire des lois de la
justice, se fonde sur deux principes. Premièrement sur l’importance
adhérente &amp; prépondérante sur la loi, sur ce qu’il y a d’important
&amp; de grand dans les affaires auxquelles cette loi s’applique. En
second lieu, sur le danger qu’il y aurait d’affaiblir la loi par chaque
exception qu’il serait permis d’y faire.
Quant au premier principe, il est évident qu’il s’applique toujours,
ou au moins souvent, aux affaires qui se traitent dans la vie privée ;
mais que son influence est bien moins sûre dans les relations des états
entre eux.
Si l’exécution d’une justice sévère entraîne parfois le dommage,
&amp; même là ruine d’un particulier, &amp; de sa famille, sans produire
un avantage marqué pour sa partie adverse, ce n’est cependant qu’un
très-petit objet, en comparaison de l’utilité que produit l’ordre légal
parmi une société si nombreuse, &amp; si intimement unie.
Mais posons le cas, qu’une observation si ponctuelle de ces mêmes
devoirs cause la ruine d’une nation, &amp; range un état indépendant
sous les lois d’un autre ; qu’il en résulte la diminution du bien-être,
ou la destruction d’au moins quelques millions d’individus ; pourrait-on
supposer que le dommage que produit pour l’humanité l’observation de la
loi en pareille circonstance, serait compensé par l’utilité attachée au
principe général de la stricte observation de cette loi ?
Nous convenons que l’intérêt des nations &amp; l’intérêt de la loi
s’accordent souvent, &amp; même très-communément ; nous convenons que
souvent les souverains se font illusion, &amp; se trompent dans la
comparaison entre l’importance de leurs desseins, &amp; entre telle des
préceptes généraux, puisque leurs passions font pencher la balance en
faveur des premiers.
Mais nous établissons cependant qu’un souverain, eu égard à
l’importance des affaires nationales qui l’occupent, &amp; à l’étendue
de l’utilité, ou du dommage que doivent produire ses déterminations,
peut être autorisé à se permettre des exceptions de la règle, défendues
à celui dont l’activité est circonscrite dans les limites plus étroites
de la vie privée.
Il est clair que la postérité ne jugerait point avec tant
d’indulgence les actions politiques, si celles-ci n’étaient pas si
importantes. Et en voici la preuve : qu’un prince s’écarte dans la
politique des règles d’une justice sévère, sort : caractère moral en
souffrira très-peu aux yeux du monde ; mais que ce même prince se
permette de semblables irrégularités envers de simples individus, il se
déshonorera sans retour. Un roi qui entame une guerre légèrement &amp;
sans motif suffisant, sacrifiera peut-être plusieurs milliers d’hommes.
Un autre, excité par sa haine contre un des grands de sa cour, le fera
mourir, sans avoir consulté le juge &amp; la loi. Le premier des deux :
monarques n’en sera pas moins rangé dans la classe des grands hommes,
&amp; des princes excellents ; le dernier passera pour un tyran. D’où
vient cette différence ? C’est que dans le premier cas des raisons
politiques servaient de ressorts, &amp; le souverain n’avait manqué que
dans la manière de les apprécier, &amp; de les peser. Peut-être aussi
s’agissait-il des passions nationales, qui dans leur excès ne sont pas
entièrement inexcusables. Mais dans le dernier nous voyons agir l’homme,
&amp; non le monarque. Ses affaires personnelles servaient seules de
motifs à ses déterminations, &amp; de ressorts à ses passions. En
pareille circonstance l’objet qu’il avait en vue, aurait été également
celui de l’avidité, ou du désir de se venger d’un particulier. Les lois
devaient par conséquent dans ce cas là être aussi inviolables pour le
souverain que pour le dernier des citoyens ; &amp; s’il les transgresse,
il est tout aussi punissable que celui-ci.
La politique équivoque &amp; les guerres perpétuelles de Charles V
répandent moins de blâme sur son règne, que ne fait sur celui de son
frère Ferdinand I le soupçon dont ce prince est entaché d’avoir fait
mourir le Cardinal Martinusius en Hongrie. Nous n’approuvons point dans
l’administration de Richelieu la ruse &amp; la violence qu’il a
employées pour rendre son maître puissant ; mais nous hésitons dans
notre jugement, &amp; nous avons de la peine à ne point excuser
l’irrégularité des moyens, par l’importance de leur but. Si cependant il
existait des preuves, que pour se défaire de ses ennemis personnels ce
Cardinal avait fait pratiquer réellement dans son cabinet certaine
trape, connue sous le nom d’oubliettes, nous le regarderions comme un
monstre horrible.
Le second motif par rapport auquel certaines régies ne peuvent
souffrir aucune exception, c’est que chaque exception les rendroit
vacillantes.
Ce motif intéresse également la vie privée, bien plus que les
affaires politiques.
Les exemples sont plus contagieux ; les habitudes se forment plus
facilement, à mesure qu’un plus grand nombre d’hommes se trouve réuni
sur un petit terrain, &amp; que les mêmes actions se répètent plus
Souvent ; l’habitude étant le ressort qui influe le plus victorieusement
sur la multitude, tout dépend dans la société civile d’y bien établir
l’habitude d’être juste, de ne rien détourner du bien d’autrui.
Il n’y a rien de plus nuisible que l’interruption de ces habitudes,
puisqu’elle ébranle l’autorité même des lois, dont ces habitudes sont le
principal appui. Chaque transgression individuelle qui reste impunie,
est d’autant plus dangereuse, qu’elle entraîne beaucoup d’imitateurs. La
multitude ne faisant attention qu’aux dehors d’une action, on ne saurait
adopter les motifs de justification qui parfois pourraient être
allégués, puisqu’ils ne diminuent en rien ce que le mauvais exemple a de
nuisible.
Ce même motif de n’admettre aucune exception de la règle a moins lieu
parmi les souverains Leur nombre n’est pas assez grand ; leurs liaisons
n’ont pas le même degré d’intimité ; leurs actions enfin ne sont pas
assez, uniformes, pour que les exemples qu’ils donnent, puissent
dégénérer en habitudes. Les événements qui déterminent leur conduite,
sont de telle valeur &amp; importance, qu’ils fournissent au moins
toujours matière à de nouvelles délibérations. L’influence des passions
y est bien plus sûre que celle de l’habitude &amp; de l’exemple. Les
aventures de Charles XII exciteront difficilement nos princes à se faire
chevaliers errans. La manie des Conquêtes en Louis XIV a certainement
eu, à titre d’exemple, aussi peu de part que les victoires d’Alexandre,
à toutes les guerres que des motifs semblables entre eux ont fait
entreprendre depuis ces deux époques.
Il doit donc être interdit au particulier de décider lui-même les cas
qui concernent la propriété, puisque l’uniformité des procédés en
pareille circonstance est indispensable dans la vie privée. Le souverain
au contraire ne saurait être gêné à cet égard, pourvu que dans ces
décisions il ne perde jamais de vue ce qui est bien, noble, grand, &amp;
digne d’un ami ; de l’humanité.
Passons à la seconde qualité, moins aperçue, du droit exact. Nous
entendons par-là ce qui ne concerne que la conservation de la position,
&amp; des rapports actuellement existants. Si par conséquent on ne s’en
était jamais écarté, &amp; qu’on n’eût jamais consulté la suprême loi de
l’utilité générale dans les délibérations publiques, dans les affaires
subsistantes entre le prince &amp; son peuple, &amp; dans celle des
nations entre elles : la puissance des états, leur forme de
gouvernement, la subordination des différentes classes, &amp; la plupart
des affaires de ce monde, se trouveraient indubitablement encore au même
point où elles étaient il y a mille ans.
Le but des lois fondamentales de la constitution est d’assurer une
durée solide aux rapports qui se trouvent une fois introduits entre les
différents membres du gouvernement, ainsi qu’à ceux qui subsistent entre
ceux-ci &amp; le sujet. Les lois de la propriété sont établies à cette
fin, que celui qui est riche, reste riche, &amp; celui qui est pauvre,
reste également pauvre. D’après ce qu’elles statuent, chacun garde le
sien ; personne n’ose prendre du bien d’autrui, ni déplacer des bornes,
ni enfin entreprendre aucun changement. Le but des lois du droit des
gens vise également à assurer à chaque état les pays &amp; les revenus
qui lui sont dévolus ; à consolider la supériorité de l’état dominant,
tout comme la sujétion de celui qui dépend de l’autre ; enfin, à
maintenir au même point tous les différents rapports de puissance, de
gloire, &amp; de richesse, qui existent entre les souverains.
Mais que nous enseigne l’histoire ? Que ces mêmes lois n’ont jamais
pu être scrupuleusement observées par les nations, &amp; par leurs
chefs, puisque le monde a essuyé tant de changements ; que tant d’états
ont disparu ; que tant d’autres se sont formés ; &amp; que la situation
actuelle de l’Europe présente le tableau d’une révolution
perpétuelle.
L’histoire nous fournit encore d’autres notions. Elle nous apprend
que ces révolutions, au moins en partie, ont donné lieu à des
changements favorables, soit qu’elles dérivassent de l’injustice,
uniquement guidée par ses passions ; ou qu’elles fussent motivées par la
sagesse, qui s’écartait des règles communes.
Il nous paraît à la vérité spéculativement possible, qu’en supposant
un consentement de toutes les parties intéressées, la justice la plus
exacte aura pu présider à différentes modifications, quant aux droit ?
respectifs de plusieurs états, &amp; quant à leur constitution interne.
Mais de pareils cas ont-ils souvent eu lieu dans la réalité ? Et quand
il s’agit de réunir pour cet effet les opinions de la multitude, peut-on
présumer d’y réussir sans difficulté ? La nation anglaise doit les
changements les plus avantageux dans sa constitution, uniquement à une
faction, à laquelle ensuite la plus grande partie de ces insulaires a
accédé. Il a fallu certainement plus qu’un compromis entièrement libre
entre l’Empereur &amp; l’Empire pour faire parvenir à leur état actuel
l’heureuse constitution dont nous jouissons en Allemagne, &amp; la
souveraineté territoriale des états germaniques.
C’est ainsi qu’à la place de la question, « n’admet-on en politique
aucune exception des règles de droits susmentionnés ? » il faut
substituer celle ci : « est-il sans aucune exception avantageux pour le
genre humain que la situation des états resté telle qu’elle est ? Et
quiconque se permet d’y changer quelque chose a-t-il tort ? »
Examinons &amp; discutons ces entreprises politiques de tous les
siècles dont la voix unanime des nations a constaté la gloire. Elles
seront plus ou moins blâmables, d’après les régies du droit strict ;
mais ce qu’elles ont d’injuste est effacé, &amp; la mémoire des hommes
ne nous a transmis que ce qu’elles ont de glorieux, &amp; de
bienfaisant, puisqu’elles ont procuré l’avancement du bien-être général
&amp; durable de contrées entières, de nations &amp; de sectes ; &amp;
puisque les circonstances &amp; le caractère de leurs principaux auteurs
font juger que ce but sublime a été, sinon en totalité, au moins en
partie, celui de leurs démarches.
L’entreprise de l’Électeur Maurice contre Charles V, lorsqu’il
surprit ce, dernier à Inspruck, était-elle juste ? Pouvait-il réparer la
perfidie dont ; il s’était rendu coupable envers son cousin, &amp; ceux
de sa religion, en manquant de fidélité à celui qui les avait opprimés,
&amp; avait enrichi Maurice de leurs dépouilles ? Pouvait-il alléguer le
refus de la délivrance du Landgrave pour raison valable de diriger sans
aucune déclaration de guerre contre l’Empereur ces mêmes armes dont il
n’avait à disposer que pour Charles, &amp; pour l’exécution de ses
ordres ? Cependant il combattait pour les opprimés, pour la liberté de
conscience, pour la constitution germanique, pour la religion, dont la
conservation est envisagée comme un bienfait envers la postérité. Aussi
cette campagne de Maurice est-elle jugée avec beaucoup d’indulgence par
les moralistes les plus sévères, parce qu’ils lui attribuent des vues
supérieures aux règles qu’il a transgressées,
Quel est l’homme, quel est le roi, quel est le héros, qui plus que
Gustave Adolphe a droit à la reconnaissance de l’Europe, &amp; surtout à
celle de l’Allemagne ? Mais ses entreprises étoient-elles, complétement
justes ? S’immiscer dans les, affaires d’autrui, n’est-ce pas la
première source de toutes les injustices ? A en juger d’après les règles
du droit civil, qu’est-ce qui peut autoriser un état à terminer à main
armée les querelles d’un autre, supposé même qu’il soutienne la bonne
cause ? Ce sont des arguments, des preuves, des moyens de conviction,
&amp; non le glaive qu’il doit employer. Quel droit avoit Gustave, qui
prétextait d’être venu assister les princes protestants, dont le
consentement lui fournissait le seul titre apparent pour son entrée en
Allemagne, de forcer ces mêmes princes à se lier avec lui, &amp; à lui
remettre leurs forteresses ? Mais Gustave paya ces services par le
sacrifice de toutes ses jouissances, &amp; même de sa vie. Ses vues
relatives à ses états se bornaient à leur procurer une sureté,
jusqu’alors très aventurée à cause des liaisons du rival de sa couronne
avec un empereur victorieux. Gustave &amp; son armée, par leur entrée en
Allemagne, y furent les sauveurs d’un parti gémissant sous l’oppression.
La prépondérance d’un persécuteur, &amp; de ses généraux, poussée aux
abus les plus criants, fut limitée par ce monarque, &amp; il devint la
cause première de tous les changements qui finalement furent suivis d’un
ordre de choses plus sage &amp; plus équitable dans l’Empire, par la
consolidation d’un nombre infini de droits, jusqu’alors mal assurés ;
par la pacification des querelles entre les différents partis ; &amp;
par la liberté de conscience. Quand même Gustave n’aurait ni prévu ni
projeté tous les avantages qui devaient résulter de ses expéditions pour
l’Allemagne, &amp; pour toute l’Europe ; il était cependant animé de
sentiments dirigés sur de si grands objets. Il désirait avancer les
progrès de ce qu’il croyait être le plus utile à une grande nation ;
&amp; l’événement répondit à ses vœux. Ce succès assure à ses
entreprises le suffrage de tout homme doué d’un discernement juste.
Dès qu’il est libre aux souverains de s’immiscer dans les affaires
d’autres états, de ressentir les injustices qui s’y commettent, ou d’en
pacifier les différents à main armée ; ils doivent également être
autorisés à s’écarter du droit civil, &amp; un de ces écarts en
entraînera indubitablement nombre d’autres. La première règle qui dans
la vie privée fait éviter des injustices, consiste à ne se mêler que de
ses propres affaires ; à ne jamais donner de conseil dans des affaires
qui nous sont étrangères, sans y être invités ; &amp; enfin à s’en
tenir, même avec ses amis, à un simple conseil, en laissant la liberté à
celui qui doit en profiter, de l’adopter, ou de le rejeter.
Cette première règle ne saurait avoir lieu dans l’administration des
états. Elle serait tout aussi inadmissible parmi des hommes isolés,
&amp; indépendants, dont chacun doit être sur ses gardes vis-à-vis de
l’autre. Ici l’affaire de tous fait l’affaire de chacun. Si ma sureté,
ne dépend que de la bonne volonté de mon voisin, &amp; des moyens que
j’ai pour lui résister ; je ne saurais être indifférent à ce qui se
passe chez, lui ; &amp; en m’immisçant ainsi sans autre vocation dans
les affaires de mon voisin, tout ce qu’on peut exiger de moi, c’est de
songer autant à son bien-être qu’à ma sureté.
Mais il est encore bien plus clair, que pour assurer la tranquillité
au dehors, &amp; pour veiller avec les soins requis à l’administration
intérieure, il faut non-seulement qu’un état s’intéresse à ce qui se
passe hors de chez lui, mais aussi qu’il y prenne part, sans consulter
l’état que ces événements touchent directement, &amp; même malgré lui.
Il faut de plus que le premier travaille réellement à faire adopter au
dernier la forme &amp; la règle la plus convenable à ses propres
intérêts.
De pareilles démarches font reconnaître dans les souverains le
caractère d’arbitres &amp; de modérateurs de l’univers, constitués tels
par la providence. Ils franchissent pour lors les barrières qui leur
sont ordinairement assignées, &amp; leurs délibérations ne peuvent plus
avoir d’autre guide que leur prudence, &amp; leur amour pour le genre
humain.


Mais n’est-ce pas trop lâcher la bride à la volonté arbitraire des
monarques, &amp; donner trop carrière à leur ambition ? Si les principes
des moralistes les favorisent à ce point, jusqu’où n’oseront-ils pas
céder à leurs passions ? Si l’obligation, ou le prétexte de faire le
bonheur des nations dont le gouvernement ne leur est pas confié, peut
servir d’excuse à toutes leurs entreprises, les plus affreuses
dévastations, &amp; leurs barbares auteurs, seront crus excusables. Si
les atteintes au droit positif d’autrui peuvent être couvertes par
l’intention d’effectuer des changements avantageux, le despotisme ne
connaîtra donc plus de frein ; &amp; sous ce prétexte spécieux la
liberté des nations les plus généreuses sera opprimée, &amp; la manie
des conquêtes pourra librement exercer sa violence envers le voisin
inférieur en forces. Que deviendront la sainteté des traités, la sureté
de la propriété des états, &amp; le respect dû aux limites posées entre
chaque état ?
Nous préserve le ciel d’une doctrine si abominable ! Elle est aussi
étrangère aux sentiments de mon cœur, que je la crois éloignée des
principes dont j’entretiens mes lecteurs.
Car d’abord, s’il ne s’agit que des prétextes, les potentats injustes
en ont-ils jamais manqué ? Le droit positif, renforcé de toutes ses
règles, de toutes ses clauses, a-t-il pu mettre un frein aux despotes
&amp; aux conquérants ? N’a-t-on pas fait autant de guerres injustes,
appuyées par d’apparentes prétentions juridiques, par de vieux
documents, par des testaments, &amp; enfin par tous les titres
d’acquisition du droit civil, tout autant, dis-je, qu’en aurait pu faire
naître l’argument de la convenance alléguée sans mystère, &amp; qu’en
aurait pu colorer le prétexte de l’avantage commun ? Et s’il faut faire
un choix, s’il est impossible d’empêcher les grands de la terre de
mettre en scène de soi-disant documents, ou bien leur conscience, &amp;
d’étayer les simples inspirations de leur avidité, &amp; de leur envie
de dominer, ou par des raisons tirées du droit, ou par des raisons
tirées de la politique, ne devrait-on pas désirer qu’ils préférassent
ces dernières comme plus approchantes de la vérité, &amp; plus propres,
à faciliter l’examen de leur conduite d’après des principes plus
communs, &amp; plus aisés à concevoir par le simple bon sens ? Il faut
posséder des connaissances historiques peu communes pour discuter &amp;
analyser les prétentions qui font actuellement, au débuts d’une guerre
la teneur des manifestes ; au lieu que dans l’autre supposition bien des
personnes intelligentes &amp; éclairées pourraient décider si l’intérêt
de l’état, allégué pour prétexte, serait suffisant pour justifier
l’entreprise, &amp; si par-là le bien général de l’Europe, supposé que
d’après mon système on voulût s’en appuyer, pourrait avec quelque
vraisemblance être, en effet avancé. Une telle déduction politique, ou
morale, démasquerait bien plus facilement un prince injuste. Il serait à
coup sûr poursuivi par la censure des gens de bien, par le blâme des
contemporains, &amp; par celui de la postérité. Puissions-nous ne jamais
plus, voir entreprendre une guerre, ou tenter une conquête, avant qu’au
préalable celui qui médite l’une, ou qui désire l’autre, ait pu
démontrer, avec une ombre de vraisemblance, l’utilité qui en résulterait
pour ses états, ou au moins pour lui-même ! Ah ! qu’il serait à désirer
que les mesures des souverains fussent guidées par une véritable
convenance, par la direction d’une entreprise politique sur un certain
but, fût-ce même celui d’un sentiment intéressé bien entendu ; &amp;
qu’ils fussent tenus de prouver cette convenance, pour justifier leurs
entreprises aux yeux de l’univers ! Ce serait alors que l’Europe
pourrait long-temps être tranquille, &amp; que l’habitant de la campagne
cultiverait dans une paix profonde ses vignes &amp; ses oliviers.
Mais si de plus les nations exigeaient de leurs souverains qu’ils
eussent à justifier des entreprises destructives pour toute l’Europe par
quelque perspective d’une révolution d’autant plus heureuse pour cette
partie du monde, nous présumons que tout conquérant ambitieux, que tout
guerrier cherchant les aventures n’auroit plus aucun prétexte apparent,
propre à faire illusion au reste du genre humain.
Mais ce ne sont pas des tableaux chimériques, &amp; des parallèles de
l’ancien système avec le mien, qui doivent justifier celui-ci : mon
intention est simplement de le développer ; &amp; certainement c’est en
méconnaître l’esprit, que d’en déduire en faveur des princes les maximes
despotiques dont nous avons parlé.
Examinons, en premier lieu, s’il n’y a aucune différence entre cette
proposition : « la seule loi propre à exercer sur les princes une
puissance coërcitive, ce sont les notions qu’ils ont de ce qui est le
meilleur ; » &amp; celle-ci : les princes sont au dessus de toutes les
lois. » La vérité contenue dans la première serait-elle inconnue ?
Peut-on changer l’état des choses ? Dépend-il de nous de priver celui
qui est indépendant, du pouvoir de faire ce qu’il juge être convenable ?
Existe-t-il un autre moyen moral pour limiter ce pouvoir, que
d’inculquer à un prince la connaissance de ce qui est vraiment bon,
&amp; d’inspirer à son cœur de la sensibilité au bien-être, &amp; à
l’infortune de l’humanité ?
En second lieu, les bornes de la liberté sont une conséquence
nécessaire de la nature &amp; des principes de cette même liberté, qui
dans l’état de nature ne saurait être déniée à des êtres
indépendants.
1°. La conservation de ce qui existe étant un avantage bien plus
intimement relatif &amp; plus essentiel au bonheur du genre humain,
qu’une amélioration encore problématique ; &amp; le droit n’ayant
proprement pour but que la conservation &amp; la durée de l’état actuel
des choses ; les souverains se trouvent obligés par cette même loi-de
l’utilité générale, qui seule peut les dispenser des devoirs subalternes
du droit, pris dans l’acception la plus rigide, à observer ces mêmes
devoirs, tant que l’état ordinaire des choses reste le même.
« A moins que la nécessité ne t’y force, ou que des conjonctures
extraordinaires ne t’y invitent, tu ne changeras rien, ni dans tes
rapports avec ta nation, ni dans les rapports de celle-ci avec d’autres.
» Telle est la principale loi que la raison &amp; la conscience imposent
aux princes vertueux. Il y a sans doute de la grandeur à procurer un
degré de bonheur de plus à une nation, ou à plusieurs ; mais on est déjà
digne d’éloges lorsqu’on leur assure la jouissance des biens qu’elles
possèdent ; &amp; il y a autant de témérité que de scélératesse à les
exposer, dans l’attente incertaine de quelques avantages futurs, à une
misère réelle.
Mais comment se caractérise cette nécessité ? quelles sont ces
conjonctures extraordinaires ? C’est là justement ce qui paraît devoir
inspirer des alarmes au sujet de la liberté d’agir des souverains ;
puisque c’est à eux seuls que » cette discussion doit être abandonnée.
Cependant si la sagesse humaine ne suffit point pour décider d’avance
sur ce sujet, par des règles générales &amp; précises, il ne faudra
pourtant rien de plus, lorsque le cas existe, qu’une dose de saine
raison &amp; de probité, pour fournir les véritables éclaircissements de
cette question.

L’intelligence humaine ne voit pas assez loin, &amp; assez surement
dans l’avenir pour prononcer avec certitude sur les motifs qui
autorisent les hommes à déranger la tranquillité publique dans l’espoir
de se procurer un bien à venir. Qu’un prince projette de faire quelque
changement, soit dans la constitution de son empire, soit dans ses
rapports avec d’autres états, il en résultera d’abord des querelles, de
l’humeur, du mécontentement, de l’aigreur, &amp; bien souvent des
massacres &amp; de la destruction. Si ces vues éloignées ne présentent
d’autres avantages que d’augmenter pour son personnel, en dignité, en
pouvoir &amp; en renommée, de se rendre plus redoutable au dehors, plus
despotique chez lui ; ses actions dénoteront un tyran, un ennemi du
genre humain, auquel la vie, la santé &amp; le bien-être de plusieurs :
milliers de ses sujets &amp; d’étrangers importent moins que ses
avantages personnels, dont encore la jouissance la plus complète serait
presque nulle pour lui.
Son entreprise n’en deviendrait pas plus juste, quand même ses
projets arbitraires auraient pour but l’intérêt national. Dès qu’il
trouble la tranquillité de l’Europe, sans y être provoqué, &amp;
uniquement dans l’espérance que les avantages qu’il compte acquérir,
procureront à ses payé quelque nouvelle source, de prospérité, il commet
déjà une injustice, puisque l’utilité qu’il projette de procurer à une
seule nation, portera dommage à plusieurs nations. Administrateur d’une
seule famille, il sacrifiera-peut-être même à un petit nombre de
personnes d’un rang distingué de celle-ci, le bien-être d’un grand
nombre de familles de ses voisins ; ce qui le rend d’autant plus
coupable, que ces avantages sont rarement certains ; plus rarement,
encore dans une juste proportion avec le dommage réel dont il les a
achetés.
En supposant enfin de la pureté dans les intentions, &amp; de la
probabilité dans le succès, l’on pourroit excuser un héros aventurier,
qui même sans provocation quelconque entreroit en lice, &amp; entamerait
une entreprise, qui à la vérité troublerait le repos public, mais qui
aurait en vue un avantage commun à tous les hommes, ou au moins à toutes
les nations qui y seraient impliquées. Attribuons à Mancocapac
l’intention de ne conquérir le royaume du Pérou que pour le civiliser.
Persuadons-nous qu’Alexandre ne combattit Darius que pour délivrer
l’Asie du joug du despotisme, &amp; pour y introduire, les arts, les
lumières, &amp; la liberté de la Grèce : sans doute que les hasards
attachés à leurs entreprises auraient pu exciter le blâme de leurs
contemporains ; mais couronnées de succès, la postérité leur aurait
justement applaudi. Convenons cependant qu’il est rare de pouvoir tracer
de pareils plans ; &amp; tout aussi rare de trouver des prétextes de
cette espèce. Les cas à ranger sous cette rubrique sont si peu
fréquents, qu’ils ne sauraient être pris en considération, lorsqu’il
s’agit de fixer une règle générale.
Cette règle prescrit : « Tant que tout est calme autour de lui, un
bon prince ne doit jamais troubler la tranquillité publique. » Il ne
doit songer alors qu’à conserver, &amp; non à améliorer la situation
politique des choses ; c’est-à-dire qu’il doit être rigoureusement
juste. Mais lorsque cet équilibre aura été dérangé par autrui, &amp; que
le prince se verra entraîné par le torrent de la confusion générale, il
doit tacher de gagner le port le plus assuré. Ou, pour mieux dire, il
doit faire tous ses efforts pour tirer profit des maux actuels, &amp;
pour acquérir par ses armes à ses états, &amp; à toutes les nations,
autant d’avantages que faire se pourra. Cette théorie est justifiée par
l’opinion de tout juge raisonnable &amp; équitable. L’on a constamment
noté dans l’histoire, &amp; voué à la haine de la postérité ces
souverains qui sans motif direct ont porté la guerre chez leurs voisins,
ont semé la discorde parmi les nations ; &amp; ont troublé la paisible
possession d’autres états, pour faire revivre d’anciennes prétentions,
anéanties par le laps du temps : Mais d’une autre part nous voyons les
meilleurs princes, les souverains les plus sages, tirer parti, pour
l’avantage de leurs pays, des révolutions &amp; des guerres dont leur
siècle les a rendus témoins.
Il n’appartient qu’aux princes injustes de commencer la guerre. Le
rôle des princes bons &amp; justes est d’y prendre part pour les
terminer. Et ne serait-il pas permis aux puissances engagées d’une telle
manière dans une guerre, &amp; principalement occupées à rétablir la
tranquillité, de s’appliquer à procurer de plus grands avantages aux
états &amp; aux nations qui leur sont confiés, pourvu quelles ne
dérangent pas la prospérité générale : bien entendu, lorsque la
conjoncture nécessite, à la suite d’une guerre, ou dans des cas de
succèssion, de nouveaux arrangements eu égard à la distribution de la
propriété d’état, aux pactes à renouveler entre les nations, &amp; enfin
à la fixation de nouvelles barrières, pour séparer des droits
entièrement confondus.
2°. Pour justifier une entreprise politique qui trouble la
tranquillité actuelle, par l’obtention d’un avantage vrai &amp;
considérable pour l’humanité, il faut, après avoir comparé le
désavantage des moyens employés, avec l’utilité du but qu’on se propose,
pouvoir procurer la prépondérance de ce dernier. Il y a de la folie
&amp; de la cruauté à faire aujourd’hui le malheur d’un millier
d’hommes, pour augmenter le bien-être d’une centaine de leurs pareils,
peut-être après vingt ou trente ans écoulés. Cette règle seule suffirait
donc pour contenir dans des limites étroites le pouvoir des souverains,
dès qu’ils veulent se montrer sages &amp; vertueux.
Les vues les plus bienfaisantes que la politique peut se proposer, ne
sauroient empêcher ceux qui connaissent les crimes que font commettre
les guerres, la misère de toute espèce qui en est inséparable, de
reculer d’horreur avant de s’engager dans cette carrière sanglante. Ce
ne sera donc jamais de bon gré qu’un prince, ami de l’humanité,
projettera un plan dans lequel la guerre est jugée nécessaire ; &amp; la
nécessité seule lui aura mis les armes à la main, dans le dessein de ne
les employer que pour le soutien de la bonne cause, &amp; pour concourir
à des réformes grandes &amp; utiles.
3°. Nous ajoutons une troisième réflexion, qui paroît propre à
restraindre même des projets bien intentionnés d’un souverain. La voici
: « Une conséquence très-pernicieuse de tout changement, c’est qu’il en
résulte une instabilité, ou une disposition dans autrui à rechanger ce
que nous venons à peine d’établir. » C’est proprement là le cas dans les
révolutions &amp; changements politiques, puisque toute leur sureté
dérive de leur ancienneté, &amp; que c’est l’habitude seule qui
détermine les hommes à être satisfaits du présent mais le respect pour
les lois s’affaiblit chez la plupart des hommes, &amp; ils sont moins
Contents de leur situation, lorsqu’il se fait quelque innovation
contraire aux usages reçus, soit dans les droits &amp; possessions, soit
dans l’administration intérieure des états, quand même le but en serait
excellent, les moyens très-doux, &amp; enfin le succès désiré &amp;
utile. L’on tentera presque toujours de revenir à la vieille routine,
&amp; l’état des choses sera pendant quelque temps exposé à une
vacillation très défavorable à la meilleure administration. C’est ainsi
que chaque conquête engendre presque toujours de nouvelles guerres ;
&amp; pour qu’un conquérant n’ait plus rien à craindre, il faut le plus
souvent que de nouveaux combats, &amp; communément plus difficiles que
les premiers, lui réussissent également. La raison en est évidente.
L’état auquel la guerre arrache une province, s’imagine, malgré toutes
les cessions, encore en être, en partie au moins, le propriétaire, &amp;
se réserve de saisir la première occasion favorable pour la reconquérir.
Louis XIV, lors de ses premières conquêtes dans les Pays-bas, répandit
peu de sang ; mais combien ne produisirent-elles pas de guerres longues
&amp; ruineuses ? Le temps a cicatrisé ces plaies. La possession de ces
pays n’est plus douteuse. La Silésie était le véritable motif de la
guerre de sept ans ; &amp; ce qui forma enfin l’union indissoluble de
cette province avec la monarchie prussienne, ce furent l’heureuse issue
de cette guerre, la consolidation que gagna la prescription par
l’écoulement successif du temps, &amp; surtout l’importance de la
puissance prussienne pour la tranquillité générale, authentiquement
reconnue dans toute l’Europe.
Un motif de plus qui empêche un prince bien intentionné de troubler
l’état actuel des choses, c’est que malgré le bien qu’elles peuvent
procurer aux pays qu’elles intéressent, il en résultera toujours parmi
toutes les nations une velléité inquiète &amp; dangereuse de tenter
continuellement de nouvelles entreprises.
4°. Enfin, &amp; c’est ici le point le plus digne de l’attention de
mes lecteurs, toutes les observations que je viens de faire,
représentent les états comme des personnes morales, vivant dans l’état
de la nature selon l’acception la plus stricte de ce terme, &amp; par
conséquent dans une parfaire indépendance, &amp; sans aucune liaison
entre elles ; état où l’un ne sait rien de l’autre ; où aucun pacte ne
forme des barrières ; où aucune garantie ne procure de la sureté. Telle
était la première situation des états, dans ces temps où les individus
qui les composaient, étaient encore rudes, incultes, &amp; comme
fraîchement sortis des mains de la Nature. Alors les guerres étaient
inévitables. La passion dominante de chaque nation était la crainte de
l’étranger ; celle-ci dégénérait en haine. Il était impossible de songer
à ce qui est juste &amp; utile. Car chaque population n’était occupée
qu’à détourner sa ruine ; &amp; si dans ces époques quelque apôtre de la
morale avait pu paraître, &amp; s’élever à une théorie contraire à la
pratique universelle, ses déclamations auraient été parfaitement
inutiles. Ce n’est que depuis que les états ont formé des liaisons qui
les ont plus ou moins rapprochés des individus humains réunis en société
civile, que les politiques ont commencé à prêter l’oreille aux
insinuations de la morale.
Une pareille liaison n’a lieu nulle part sur une si grande surface
entre tant d’états, &amp; ne se trouve nulle part si intime entre
différentes nations réunies, que dans la partie du monde que nous
habitons. Le vrai principe de ces liaisons dérive de la longue durée des
différents états, de leur nombre considérable, du peu d’espace qu’ils
occupent, &amp; enfin de la ressemblance toujours progressive entre les
hommes qui les habitent.
Mais là où des révolutions totales détruisent des nations entières,
comme nous en avons même de nos jours des exemples en Asie, &amp;
surtout dans l’lndostan, le temps ne peut fixer entre ceux qui échappent
à ces destructions, des rapports propres à fonder des droits sacrés.
Dans ces pays où de vastes déserts contiennent de petites peuplades
errantes, ou d’immenses monarchies gouvernent des contrées tout aussi
étendues, entourées de nomades répandus çà &amp; là, il faut que les
traités soient conclus entre un grand nombre de contractants, afin que
celui qui veut les rompre, se trouve toujours aux prises avec des forces
supérieures. Le grand appui de la culture, du degré supérieur de
civilisation, ainsi que du droit des gens de l’Europe, gît dans la
subdivision de cette partie du monde en plusieurs empires d’une moyenne
étendue. Une monarchie universelle, ou un pouvoir qui en approcheront,
porterait à l’Europe le même préjudice que cause le despotisme dans un
état particulier. Elle donnerait exclusion à des compromis arrêtés entre
plusieurs, à toutes délibérations, aux débats &amp; négociations, qui
cependant ont principalement concouru à fournir des idées claires de ce
qui est juste.
La défiance &amp; l’aversion deviennent inévitables dans les pactes
entre les nations, lorsque l’une n’entend point la langue de l’autre ;
lorsque les usages de l’une sont détestés par l’autre ; &amp; lorsque
enfin l’une ne participe point aux progrès de civilisation de
l’autre.
C’est donc l’union de plusieurs états entre eux, moyennant des
pactes, ou des traités de paix auxquels ils participent ensemble, qui
constitue proprement les rapports perfectionnés, &amp; approchants de
ceux de la société civile qui fait l’objet de nos recherches. Des
promesses mutuelles, passées entre deux hommes seuls, ne leur
procureraient pas encore une sureté suffisante. Un pacte n’acquiert de
la solidité que lorsque plusieurs s’engagent ensemble sous des
conditions obligatoires pour tous, puisque pour lors un transgresseur se
trouve avoir à faire à plusieurs défenseurs.

Le même respect que doit porter le citoyen au contrat fondamental qui
fait la base de toute association civile, &amp; à la constitution qui en
statue les différentes modifications, &amp; d’où dépend tout le bonheur
dont les hommes sont susceptibles dans la vie sociale ; ce même respect,
dis-je, est dû par les nations de l’Europe, &amp; par leurs souverains,
aux transactions qui principalement ont contribué à établir leurs
connexions actuelles, &amp; le système de l’équilibre de l’Europe.
Les devoirs que les nations ont à observer les unes envers les
autres, changent de nature à mesure que leur situation change ; &amp;
l’affermissement progressif de la sureté nationale rend ces obligations
de plus en plus strictes. Moins elles seront exposées à des dangers
subits &amp; imprévus, &amp; plus elles seront dans le cas de se
conformer aux règles générales ; le soin de leur conservation ne
reposant pas uniquement sur elles, elles seront moins tenues d’y
subordonner d’autres devoirs, avec d’autant plus de fondement, qu’il
leur est connu que d’autres nations prennent à leur conservation autant
d’intérêt qu’elles-mêmes. Il doit leur importer particulièrement de
maintenir les choses dans leur état actuel, &amp; de respecter les
propriétés, &amp; les droits positifs ; puisqu’une pareille position
fait toujours des progrès vers la perfection, &amp; vers l’utilité
générale.
Il ne pouvait être question d’aucun équilibre entre les forces
considérables du monde politique, lorsque des nations barbares
ravageaient plusieurs contrées de l’Europe, &amp; menaçaient de détruire
tous les établissements de leurs voisins civilisés, &amp; tant que la
superstition &amp; des inclinations féroces se transplantaient, pour
ainsi dire, d’une génération à l’autre parmi de certaines nations, enfin
tant que les états même dans leur intérieur étaient divisés par des
partis, tourmentés par des fermentations, &amp; par tout ce qui fait
naître les guerres civiles. Dans ces temps-là les différents états,
semblables à des corps entassés les uns sur les autres, se détruisaient
alternativement, ou bien s’efforçaient à se déplacer. C’est une loi
établie par la nature que toute situation imparfaite est sujette à
l’instabilité.
Nous croyons pouvoir en appeler à cet égard à un exemple d’un genre à
la vérité tout différent, mais qui nous paraît cependant très-applicable
: je veux parler du langage. Tant que les nations l’admettent encore
balbutiant, il est sujet à vieillir à chaque trentaine d’années révolue,
&amp; se renouvelle toujours. Mais dès qu’il est entièrement formé, des
siècles entiers ne lui feront essuyer aucun changement. Il en est de
même de plusieurs autres choses. Lorsqu’elles mûrissent &amp; se
perfectionnent, elles sont à l’époque de leur stabilité. Un partage
défectueux de la propriété publique, des transactions imprudentes, des
constitutions fautives &amp; faiblement déterminées, entraînent
immanquablement dans les rapports entre les états, &amp; dans ceux des
souverains avec leurs sujets, des variations continuelles de leur
constitution, de leurs possessions, &amp; de leurs droits. Ces
révolutions se suivant si subitement sont le principe immanquable de
nombre d’injustices, puisque d’une part on les excuse plus facilement,
&amp; que de l’autre elles trouvent plus de secours &amp; d’appui. Mais
une constitution plus parfaite est aussi plus durable. Plus on met
d’intelligence dans les conventions, &amp; plus les arrangements tendent
à quelque but : plus il y a de clarté dans la détermination des droits,
&amp; plus ils deviennent respectables. Celui qui en pareille
circonstance songe à de nouvelles révolutions, est d’autant plus
coupable, qu’indépendamment du défaut de prétentions légales, il a
encore contre lui tous les arguments pris de la décence &amp; de
l’utilité.
Nous sommes à la vérité encore bien loin de ce point de perfection ;
mais pour peu que nous adoptions un plan dans les affaires des hommes,
on s’aperçoit que la providence s’en occupe ; &amp; nous avons lieu
d’espérer que cette stricte justice, ce respect pour la propriété &amp;
pour les transactions, qui ne s’observent jusqu’à présent que dans la
vie privée, se transmettront aux affaires publiques, à l’époque où une
prospérité égale, où l’uniformité des lumières, &amp; où la civilisation
de la plupart des nations de l’Europe, ne fourniront plus de prétexte
apparent à l’ambition des conquérants, plus de motifs aux princes bien
intentionnés de se permettre des démarches arbitraires.


Nous établissons trois genres de conjonctures, ou d’époques
différentes, dans lesquelles les mesures d’un souverain doivent
également être différentes.
La première conjoncture, ou époque, dont nous avons fait mention plus
haut, est celle d’une tranquillité générale. Lorsque aucune tentative
d’autrui n’expose la sureté de nos propres états, &amp; lorsque dans
d’autres états il n’existe ni guerre ni révolution dont l’influence
pourrait être dangereuse sur les premiers ; en un mot, quand le monde
politique jouit d’un jour serein &amp; tranquille.
En pareille conjoncture, à laquelle les lois de la morale paraissent
proprement adaptées, il n’est point permis, comme nous l’avons dit plus
haut, à un prince juste &amp; ami de l’humanité d’être de son propre
mouvement l’auteur de quelques troubles.
Où en effet trouverait-il un motif qui eût quelque apparence de
validité ? Il n’est pas dans ce cas qui excuse tout, dans celui d’une
défense forcée. Et quelque intérêt national qu’il puisse alléguer, aucun
ne saurait compenser les avantages qu’une pareille tranquillité assure à
ses états.
Une telle époque impose à chaque souverain l’obligation sacrée
d’observer saintement tous les traités, d’éviter avec l’attention la
plus scrupuleuse de fournir à ses voisins jusqu’aux moindres sujets de
plainte, &amp; surtout de ne donner aucun lieu à se méfier de lui ;
&amp; enfin de vouer tous ses soins à l’administration intérieure de ses
états.
La seconde conjoncture ; ou époque, c’est celle où il se forme
quelque dessein, ou quelque liaison contre un état, ou qu’il y a au
moins grande apparence d’en appréhender.
Il faut pour prouver le premier point, &amp; pour justifier les
mesures à prendre, supposer des faits parvenus avec une certitude
suffisante à la connaissance de l’état qui est menacé. Quant au dernier,
on peut quelquefois le présumer assez fortement par les sentiments des
nations, &amp; par ceux de leurs souverains.
Nous appliquons le premier cas au grand Fréderic dans sa position
vis-à-vis de la monarchie autrichienne, &amp; de ses alliés, au début de
la guerre de 1756. Le second exista pour la Reine Elisabeth, à peu près
pendant tout le cours de son règne, contre Philippe II, &amp; surtout
depuis 1580 — 1590. Le zèle de la religion, l’esprit de despotisme
devaient pour lors armer l’Espagne contre une île qui servait d’asile à
la liberté &amp; au protestantisme. Le choc des intérêts dans les
affaires de Hollande, le dépit né d’une attente trompée eu égard à ses
liaisons précédentes avec l’Angleterre, enfin plusieurs petites offenses
portées &amp; reçues, fournissaient à une âme telle que celle de
Philippe des motifs de haine assez considérables pour le faire envisager
comme ennemi de l’Angleterre, même avant l’équipement de la flotte
invincible. Et voilà ce qui en saine politique devait guider la conduite
de la Reine d’Angleterre.
C’est dans de telles époques qu’il devient également difficile &amp;
dangereux de distinguer avec précision ce qu’exigent de nous les soins
que nous devons à notre conservation, &amp; les devoirs que nous
imposent la bonne foi &amp; la justice.
Nous rencontrons ici deux pièges dangereux, qui très-facilement nous
détournent de la bonne voie, soit par imprudence, soit par injustice :
premièrement, eu égard à la manière de nous procurer des notions sur les
desseins de nos adversaires : en second lieu, par rapport aux moyens
dont nous faisons usage pour nous en garantir.
S’il faut attendre la conviction de la réalité des desseins formés
contre nous, avant d’oser s’y opposer les armes à la main, il semble
qu’on devrait au moins être autorisé à toute démarche propre à nous
éclairer sur les projets de nos rivaux. Cependant il y en a qui
répugnent à toute idée de bonne foi &amp; de probité d’un homme de bien,
de manière qu’il ne saurait en aucune façon les approuver, à moins
qu’elles, ne soient employées contre un ennemi tout déclaré ; &amp; en
ce cas elles seraient inutiles. Nous rangeons dans cette classe la
corruption des propres domestiques de notre adversaire, l’enlèvement
clandestin de ses documents ; Au surplus la découverte de ces intrigues,
tendantes à apprendre les projets d’autrui, suffit pour exciter des
haines ; &amp; celui qui n’avait d’autre projet que d’être mis au fait
des plans de son ennemi, devient lui-même par là l’offenseur &amp; le
premier agresseur.
De l’autre part un Prince ne s’abandonnerait-il pas à tous les
hasards de la fortune, &amp; ne se mettrait-il pas à la merci de ses
ennemis, si, se trouvant exposé à la jalousie d’autrui, &amp; n’ayant à
la vérité qu’un simple soupçon du danger qui le menace, il n’osait faire
aucune démarche pour s’y opposer, ni pour se procurer par toutes les
voies possibles des renseignements relatifs à ses motifs d’appréhension
? Je ne fais ici qu’indiquer les difficultés, sans me trouver pleinement
en état de les résoudre. Le temps &amp; les circonstances apportent bien
du changement, &amp; dans chaque cas particulier le souverain &amp; son
ministre seront mieux guidés par leur conscience que par des
jurisconsultes, pourvu que leur caractère se trouve exempt de toute
réserve artificieuse, &amp; que réellement ils n’ayent en vue que la
sureté &amp; la défense de l’empire confié à leur direction.
Il est sûr que la seule idée de regarder une autre nation comme son
ennemi naturel, de reconnaître nécessairement une rivale dans une autre
puissance, implique quelque chose de répugnant à l’humanité. Elle est en
partie si peu juste, si éloignée de la vérité, qu’en l’établissant à
titre de maxime, c’est en vain que nous tâcherons de découvrir une règle
pour écarter les injustices &amp; les perfidies qui sont les
conséquences infaillibles d’une telle maxime. Et en effet que ne puis-je
me permettre contre quelqu’un à qui j’attribue avec certitude
l’intention constante de me détruire ?
Il résulte de ceci que les démarches à hasarder pour se mettre au
fait de ce que notre ennemi trame réellement contre nous, seront plus ou
moins permises, selon qu’il existe beaucoup ou peu de motifs généraux
pour présumer des intentions constamment hostiles de la part d’une
nation, ou d’un souverain, contre l’autre.
Nous approchons de cet état de choses en Europe ; &amp; si les hommes
étaient plus dirigés par leur propre jugement qu’ils ne sont attachés à
l’habitude, à la forme, &amp; à d’anciennes maximes héréditaires, il ne
serait plus question d’ennemi naturel parmi nos politiques d’Europe.
Mais d’anciennes guerres laissant toujours après elles le germe de
nouvelles discussions, nous indiquerons au moins ici l’échelle d’après
laquelle des rivaux auront à régler leur conduite en temps de paix. « Il
faut attendre des indications manifestes de la mauvaise volonté de mes
adversaires, avant de me porter à des démarches secrètes pour les
éventer. »
Le second point, qui concerne les moyens permis à une puissance pour
se garantir des desseins présomptifs de ses adversaires, est sujet à
moins de difficultés.
Il est clair que les plus doux sont les meilleurs. Si par conséquent
la haine de notre ennemi peut être désarmée par l’accomplissement
scrupuleux de toutes les transactions passées avec lui, &amp; par les
procédés les plus convenables entre voisins ; si l’on peut pourvoir à sa
propre défense par des traités, par une bonne administration intérieure,
par l’attention vouée à toutes les parties qui tiennent à une bonne
défense, nous ne sommes pas dans le cas de prévenir notre ennemi.
Mais qui oserait décider que ce cas existe sans exception quelconque
? Qui pourrait refuser de reconnaître pour juste celui qui, quoique
premier agresseur, ne fait qu’aller au devant d’une entreprise
décidément résolue, &amp; contre laquelle, si une fois elle avait
éclaté, ses forces n’auraient pu résister ? Si l’on considère ce que
peuvent effectuer dans une guerre l’inattendu, la célérité, &amp; le
succès d’une première entreprise, on s’abstiendra de conseiller sans
réserve à un souverain menacé d’une guerre, d’abandonner de pareils
avantages à ses ennemis.
Passons à la troisième conjoncture ou époque : elle nous présente un
état qui à la vérité n’a rien à craindre pour lui-même, mais qui dans
une époque éloignée pourrait éprouver du dommage, ou retirer du profit
de quelque grande révolution qu’il prévoit devoir s’opérer dans d’autres
états, soit par des querelles, intérieures, soit par des guerres au
dehors. Il s’agit de savoir quel rôle il doit jouer, &amp; quelle est là
part qu’il lui est permis de prendre en pareille circonstance ?
Cette question est peut-être une des plus importantes, par là
fréquence des cas qui là font naître, &amp; qui par conséquent
augmentent le danger de se laisser aller à ce genre d’injustices. Nos
souverains d’Europe sont bien plus souvent impliqués dans des guerres
étrangères, qu’ils ne sont engagés à en faire de leur chef. C’est
l’intérêt d’une ou de deux puissances, qui constamment fait mouvoir
toute la machine politique de l’Europe. La plupart des discussions
s’embrouillent &amp; se perpétuent à mesure que le nombre des intéressés
s’augmente. Et de plus le dernier but de l’ambition souveraine,
expression d’usage, est de jouer un grand rôle sur le théâtre du monde ;
ou bien de se procurer de l’influence dans les affaires d’autres états
d’être consulté dans leurs projets, ou de déterminer l’issue de leurs
discussions, soit à titre d’arbitre, soit à titre d’allié.
Il convient d’établir la règle, avant de faire mention des
exceptions. Voici sa teneur selon les principes de la raison, &amp; ceux
du droit commun. « Les affaires proprement dites du souverain sont
circonscrites par les limites de ses états. C’est aussi jusque-là que
s’étend son autorité. Il ne lui appartient aucune juridiction sur les
faits &amp; les gestes d’autres états ; &amp; les événements qui s’y
passent, n’exigent aucun soin de sa part. Tant que les parties
intéressées ne sollicitent point son concours ; tant que les actions
&amp; les événements du dehors n’intéressent ni la sureté, ni le
bien-être de ses états, il n’est chargé d’autre rôle que de celui de
spectateur »
Dans la vie privée, des arbitres sans vocation enveniment souvent les
querelles, &amp; de prétendus réformateurs ne font qu’augmenter le
désordre dans les affaires déjà dérangées. Il arrive de même que des
princes ambitieux, en s’arrogeant la direction de la balance de
l’Europe, achèvent de déplacer l’équilibre des affaires publiques. Ils
s’ingèrent à décider des droits litigieux par leur interposition, &amp;
ne font par là qu’attiser le feu de la discorde. Si Philippe, lors de
l’extinction de la branche des Valois, n’avait pris aucune part à
l’arrangement de cette succession douteuse, jamais les partis en France
ne se seraient tant animés l’un contre l’autre. Si d’ailleurs ce n’est
que le désir de dominer qui engage un prince à prendre une part active
dans tous les troubles qui s’excitent dans les états voisins ; au lieu
de tirer uniquement parti des occasions de faire usage de sa
supériorité, il ne tardera pas à en faire lui-même naître des prétextes.
Il fomentera des troubles pour les terminer ; il excitera des partis
pour pouvoir jouer le rôle de dictateur dans un pays étranger.
C’est celui dont de puissants monarques de l’Europe se sont chargés ;
un plus grand nombre y a aspiré. En effet ce rôle a une sorte d’éclat ;
&amp; nous sommes tentés de croire qu’outre le motif de sa sureté, un
prince qui désire d’être puissant, ne peut avoir d’autre but que de
parvenir par ce moyen à gouverner indirectement plusieurs états. Ce rôle
n’en est pas moins illicite, &amp; désastreux pour le bien-être de
l’humanité.
Cependant la liaison des intérêts entre les différents états de
l’Europe, surtout eu égard au double objet de l’équilibre politique
&amp; du commerce, est si étendue, que véritablement, dans aucune partie
de ce système, il ne peut s’opérer quelque révolution notable, sans que
dans l’autre on ne se ressente plus ou moins de ses effets.
Ce serait vouloir isoler, comme cela eut lieu dans l’antiquité la
plus reculée, les puissances de l’Europe, que d’interdire entièrement
aux souverains de cette partie du monde de s’intéresser à des affaires
politiques étrangères à leurs états. Il en résulterait que, vivant l’un
à l’égard de l’autre dans une telle indifférence, ils se connaîtraient
beaucoup moins, &amp; que par conséquent ils auraient bien plus
d’appréhension réciproque de quelque attaque subite ; situation qui
produit de bien plus grandes injustices, que n’en amènent la curiosité
déplacée d’un souverain &amp; son envie inquiète de se mêler des
affaires publiques d’autrui.
Lorsque la sureté d’un état périclite par des révolutions qui
s’opèrent chez le voisin, il est permis au souverain du premier de
s’employer à porter à ces maux un remède propre à écarter ses
appréhensions. Nous admettons le cas de cette sureté lésée, lorsque de
deux états l’un gagne un excès de puissance, l’autre, au contraire, qui
jusqu’à présent mettait un poids considérable dans la balance de
l’Europe, se trouve affaibli, &amp; le tout par des troubles terminés de
la manière prévue &amp; appréhendée ; pu lorsque la guerre s’avoisine de
nos frontières, ou lorsque enfin un allié devient notre ennemi.
Il ne faut même que la seule intention de faire le bien pour
autoriser un souverain puissant à fournir un appui réel à la bonne cause
; ou à employer sa médiation dans les cas où d’autres pays seraient
inquiétés, menacés d’invasion ennemie, subjugués par quelque vainqueur
enivré de ses succès, ou déchirés par des factions intestines. Souvent
une générosité digne d’admiration se manifeste à rétablir le calme, ou à
concourir à une heureuse réforme dans tel état dont les destinées
n’influent que très-peu sur notre bien-être, &amp; sur notre
infortune.
Mais un souverain oserait-il en pareille occasion en tirer parti pour
son propre agrandissement ?
L’histoire nous présente de pareils exemples sans nombre. Presque
toujours ceux qui ont secouru l’opprimé, ou ceux qui ont servi
d’arbitres aux combattants, ont su se faire payer si largement de leurs
bienfaits, que l’on n’a pu décider quel motif leur avait fait prendre
les armes ; si c’était leurs amis &amp; la bonne cause, ou bien leur
propre avantage. L’Empire germanique a perdu les trois évéchés, pour
reconnaître les services rendus par la France à l’égard de la
réformation de la religion sous le règne de Charles V, &amp; a la
liberté des princes de l’Empire. La Suède &amp; la France ont acquis,
pour récompense de leurs fonctions d’arbitres aux négociations de
Munster &amp; d’Osnabruck, des provinces d’Allemagne plus importantes
que ce qu’auraient pu se procurer ces deux puissances par une guerre
uniquement entreprise pour faire des conquêtes.
Ce sont précisément de tels exemples qui entretiennent le zèle amical
avec lequel nos potentats européens s’empressent toujours d’accourir,
sous prétexte d’aider à éteindre un feu qui vient d’éclater, mais
réellement dans la vue de prendre leur part du butin, arraché à la
voracité des flammes.
Mais cela est-il juste ?
Nous ne saurions ni affirmer, ni nier cette question dans sa
généralité. Mais l’on peut fixer en morale de certains principes
universels d’après lesquels chaque souverain &amp; administrateur public
peut examiner sa conduite, pourvu que l’accomplissement de ses devoirs
lui tienne au cœur,
Tout ce qu’un prince se permettra d’exécuter en pareils cas, pour
satisfaire à quelque passion, appanage de la nature humaine, ou pour
obtenir un, avantage qui ne se rapporte qu’à sa personne, &amp; à sa
famille, est injuste.
Ses actions peuvent être selon les circonstances, tantôt justes,
tantôt injustes, si en se mêlant des affaires d’autrui, il n’a en vue
que sa propre nation, &amp; l’avancement des intérêts qui ne se
rapportent qu’à l’état qui lui est confié ; celui de sa conservation
&amp; de sa sureté cependant excepté.
Toutes ses démarches qui n’ont en vue que la sureté, la liberté,
&amp; le bien-être de toutes les nations impliquées dans l’affaire dont
la juridiction lui est commise, ou engagées dans la querelle qu’il a
aidé à vider, sont parfaitement justes.
Dès que Jaques n’envisageait point comme légitime l’élection de son
gendre, comme Roi de Bohème, &amp; qu’il regardait cette affaire comme
indifférente pour la sureté de l’Angleterre, &amp; pour le bonheur de
l’Europe, il faisait très-bien de ne point prendre en considération les
liens du sang, pour se mêler de cette querelle. Mais nous blâmons
l’excès de ses scrupules, &amp; sa morale bornée, de l’avoir engagé,
sous prétexte de l’équivoque des premières démarches du Palatin, à ne
pas assister un prince si intimement lié avec lui, si évidemment exposé
à sa perte entière ; pendant que sa chute, &amp; celle de ses alliés
entraînait celle de la liberté germanique, &amp; celle de la religion
protestante ; &amp; pendant que les ennemis nés de l’Angleterre, &amp;
en effet les ennemis de tout ce qui tient au bonheur &amp; à la
prospérité des états ; tels qu’étaient alors les catholiques romains
&amp; les Espagnols, l’emportaient partout.
Gustave Adolphe aurait injustement prodigué le sang de sa nation pour
un objet qui touchait plus sa personne que ses états ; il aurait
injustement répandu le sang des Germains qu’il vint combattre, s’il
n’avait eu en vue que de profiter des troubles de l’Allemagne, pour y
gagner du terrain, &amp; pour prendre un rang parmi les princes de
l’Empire. Mais honneurs &amp; reconnaissance doivent lui être rendus, si
en même temps il a aspiré à sauver l’Allemagne &amp; la liberté de
conscience.
Un des monuments les plus éclatants pour la gloire de la monarchie
prussienne se présente à nos yeux dans cette entreprise qui termina la
carrière héroïque du plus grand de ses Rois, &amp; dans laquelle, sans
agrandir sa puissance, sans enrichir ses états, il n’eut d’autre objet
que lé maintien de la constitution germanique, la sureté des propriétés
d’autrui, &amp; la consolidation de la tranquillité générale. Son
auguste successeur, suivant ses traces, a commencé son règne en
manifestant dans une démarche relative à des affaires étrangères à ses
états, très-avantageusement terminée, des vues tout aussi nobles, &amp;
un désintéressement égal.
Nous apercevrons plus distinctement encore le sens de ces règles,
lorsque nous aurons exposé avec plus d’exactitude les différents cas
auxquels elles sont applicables.
Nous connaissons deux principaux genres de ces révolutions d’un état
qualifiées de manière à autoriser d’autres puissances à y prendre part,
&amp; nous allons examiner leur qualification. Ce sont, ou bien des
querelles avec l’étranger, des guerres, des conquêtes &amp; des défaites
; ou bien des changements dans sa constitution, des accroissements ou
des pertes eu égard aux droits de quelqu’un des membres de l’état ;
&amp; les troubles civils qui dérivent, ou qui sont le but de pareils
changements.
Ce qui attire particulièrement l’attention de l’étranger vers un
état, ce sont toujours des guerres &amp; des divisions. Et leur objet,
en se mêlant des affaires d’autrui, est constamment, ou d’assister un
des deux partis, ou de les accommoder tous les deux.
Tant que les habitants d’une maison sont bien portants &amp;
tranquilles, les voisins n’en prennent aucune connaissance ; mais tout
le monde accourt, dès qu’on y entend quelque bruyante querelle, dés
qu’on crie au feu, ou au meurtre.
Cette curiosité si marquée pour les maux qui affectent les autres
devrait naturellement &amp; raisonnablement ne viser qu’à les adoucir, à
pacifier les querelles, à éteindre le feu &amp; à panser les plaies.
Et c’est ainsi que les princes en pareille rencontre devraient se
montrer comme pacificateurs. Il faut convenir aussi que c’est toujours
là leur prétexte ; niais en sont-ils aussi véritablement occupés ?.
N’est-il pas plus juste, &amp; plus glorieux pour un grand politique,
d’engager des partis divisés à se raccommoder eux mêmes, à régler leurs
droits entre eux, que d’exécuter cet arbitrage à main armée ? Dans la
totalité on fera toujours mieux de rétablir l’ancien système de
tranquillité, que de contribuer à introduire les changements les mieux
entendus. Ceux-ci ne font qu’augmenter l’instabilité des états, &amp; de
leurs constitutions. Le premier les consolide de plus en plus, &amp;
c’est ce qui dans le fond importe principalement au genre humain. Ce
système de repos est la source des bonnes réformes, puisque les idées,
&amp; les expériences s’y accumulent successivement d’elles-mêmes,
pourvu que des calamités physiques, ou des révolutions politiques ne
dérangent point sa marche.
Cependant l’intérêt que prend une puissance aux divisions
intérieures, ou extérieures de ses voisins, ne saurait toujours tendre à
la réunion des deux partis ; ou se terminer par un avis pacifique. Il
faut de temps en temps avoir été du nombre des combattants, avant de
pouvoir assurer le succès du raccommodement ; &amp; pour rétablir le
repos dans un corps politique fortement ébranlé, il faut changer
l’arrangement &amp; l’emplacement de ses parties.
C’est d’ordinaire dans un pareil cas qu’une puissance se charge du
rôle d’allié d’une des parties belligérantes. L’a question décisive est
alors, lequel des deux partis l’on devra assister ? La seconde doit
concerner les moyens à employer dans une pareille assistance ?
Il se présente, selon nous, trois considérations qui doivent précéder
la première de ces questions. Premièrement, de quel côté est la justice
? En second lieu, la prépondérance duquel de ces deux états est la plus
avantageuse pour la sûreté, &amp; la prospérité de mes états ? Enfin, la
prépondérance duquel est la plus désirable pour le bien-être de
l’humanité en général ?
Pour procéder en règle il faut d’abord consulter la justice. « Quel
est celui qui veut léser la propriété soit des biens, soit des droits de
l’autre ? Lequel est l’agresseur ? Lequel des deux partis a pour lui
l’usage, la coutume, l’ancienneté de possession, ou des transactions
précédemment arrêtées ?
Il convient de maintenir les choses telles qu’elles sont &amp; de
protéger celui qui combat pour cet ancien système, à moins que le
dommage qui résulte des efforts que fait dans la poursuite de ses droits
celui qu’on a lésé, ne soit très considérable ; ou bien lorsque quelque
ré forme de ces droits anciens procure une utilité évidente à tous ceux
qui y participent.
La réflexion, &amp; l’expérience du passé, présentent cependant,
&amp; probablement celles de l’avenir présenteront encore des cas où des
deux partis l’agresseur se trouve à d’autres égards le plus humain,
&amp; son adversaire le plus méchant ; ou ce dernier emploie des moyens
cruels &amp; illicites pour défendre sa bonne cause ; ou il poursuit
&amp; met à profit d’une manière injuste des avantages qu’il avait
justement acquis.
Et d’ailleurs il se peut qu’un des partis combattants soit si
manifestement ennemi de mes états, que ses victoires puissent leur
devenir si redoutables, qu’en qualité de souverain je ne saurais me
dispenser, pour la sureté de mes états, d’assister la partie adverse,
sans avoir examiné ses prétentions, &amp; même en doutant de leur
validité.
Ce sont surtout les principes dominants d’un parti, les degrés de
lumière &amp; de vertu qu’auront atteints les individus qui le
composent, qui conduisent à prononcer sur les avantages les plus
décisifs à attendre pour les hommes en général, de telle ou telle issue
d’une guerre, ou des divisions intestines, ou bien des victoires
remportées par tel ou tel parti. L’influence du vainqueur peut s’étendre
continuellement. Il pourra bien plus fortement que le vaincu entraîner
les autres hommes, autant par son pouvoir que par son exemple. Si par
conséquent les principes du premier sont plus erronés, plus durs &amp;
plus inhumains que les principes du dernier, la prépondérance du plus
méchant entamera, nécessairement la félicité publique.
Nous remarquons principalement trois grands objets qui dans les
révolutions des états intéressent le genre humain, savoir : Si le parti
; qui l’emporte sur l’autre se déclarera en faveur de la liberté de
conscience, ou de l’intolérance ? S’il protégera le progrès des lumières
&amp; les bonnes mœurs, ou l’ignorance &amp; le vice ? Enfin s’il
préférera un esprit de liberté raisonnée, ou bien le despotisme ?
Mais dans les délibérations du ministère qui ont en vue le choix d’un
parti, les objets mentionnés doivent être sacrifiés à ces deux dont j’ai
parlé plus haut, par la raison que chaque souverain doit s’occuper de
ses états, préférablement au genre humain en général, &amp; qu’il doit
s’intéresser davantage au maintien qu’à la réforme des choses. Si à cet
égard il n’y a rien à craindre, ou si les considérations qui s’y
rapportent n’y influent que médiocrement, rien ne peut empêcher un
souverain ami de l’humanité d’adopter pour motif de ses déterminations
la protection qu’il assure au parti tolérant contre l’intolérance, à une
nation plus éclairée, plus noble, plus généreuse, contre celle qui est
moins civilisée &amp; plus cruelle, enfin aux amis de la liberté ;
contre les partisans du despotisme.
Pour expliquer notre théorie par un exemple, mettons-nous à la place
de Gustave Adolphe, &amp; traçons ici les délibérations dont sans doute
ce prince d’une probité connue s’occupa lorsqu’il prit part à la fameuse
guerre de trente ans.
1°. « Qui, de Ferdinand &amp; des ligueurs, ou des protestants a
raison ? Lequel est l’agresseur ? » Ceci paraîtra au moins douteux, si
l’on jette un coup d’œil ; en arrière sur les premiers motifs de la
guerre. Le droit des Bohèmes de s’élire un roi n’était point prouvé,
&amp; par conséquent les titres du Palatin pour cette couronne étaient
équivoques. Il était impossible d’approfondir à quel point l’oppression,
ou des transactions infirmées de la part des princes autrichiens,
autorisaient les états de Bohème à déranger l’ordre de succession usité.
On avait beau rechercher d’autres raisons plus éloignées de cette
guerre, telles que les troubles de Donawert, le ban de l’Empire lancé
contre cette ville, ou bien la formation de l’Union protestante, &amp;
de la Ligue catholique, ou enfin lés différents sur la succession de
Juliers &amp; Bergue ; il n’en était pas moins constaté « que dans
l’enceinte d’Ilium il y avait eu autant de fautes de commises que hors
de ses murs. » Les protestants : s’étaient armés les premiers ; ils
avoient frappé les premiers coups ; mais ils avoient de quoi se
justifier par les atteintes portées de la part des catholiques à la paix
de religion, &amp; par les desseins secrets de ces derniers. Leurs
adversaires opposaient au premier de ces griefs des entreprises encore
plus anciennes, tentées par les protestants pour franchir les bornes
prescrites par la paix de religion. Et quant au second, non-seulement
ils déclarèrent le soupçon de ces desseins mal fondé, mais aussi ils en
attribuèrent, non sans quelque vraisemblance, de pareils aux
protestants. Le droit effectif resta donc obscur &amp; voilé.
2°. « Quel sera ici l’événement le plus avantageux pour la Suède ? »
Sera-ce qu’un prince despotique étende sa puissance illimitée jusqu’à la
mer qui baigne, également les rivages de la Suède ; que la supériorité
en Allemagne soit dévolue aux adhérens d’une religion qui les invite à
haïr la religion de la nation suédoise &amp; de son Roi, &amp; à
persécuter ceux qui sont attachés à cette dernière ; qu’enfin l’allié,
le parent de celui qui aspire au trône de Suède ne rencontre aucune
difficulté pour s’immiscer dans les affaires du nord ? ou bien sera-ce
que l’Allemagne, sous un chef retenu dans de justes limites, reste
divisée en plusieurs petites dominations ; qu’une partie considérable de
ces princes se trouve unie avec la Suède par les liens d’une religion
uniforme, &amp; par ceux de la reconnaissance des services que cette
couronne lui a rendus dans une nécessité urgente ; qu’enfin l’ennemi du
gouvernement actuel &amp; de la constitution de la Suède soit dépouillé
de son principal appui ? » Sans doute que les ministres d’état de
Gustave Adolphe débutèrent par délibérer sur la dernière de ces
questions, laquelle ne pouvoir que produire un accord unanime pour
embrasser le second des partis mentionnés.
3°. « Qu’est-ce qui convient le mieux à l’intérêt de l’humanité en
général ? Sera-ce que l’empereur Ferdinand, lié avec l’Espagne, &amp;
ayant, après avoir vaincu les adversaires qui au commencement lui
étaient redoutables, formé le dessein d’opprimer même tous ceux qui ne
l’ont pas offensé, que ce monarque, dis-je, sans opposition, augmente sa
puissance ; ou bien qu’on le fasse rentrer dans ses premières limites ?
Que faudra-t-il préférer ? qu’un parti dont les principes de religion
interdisent le libre usage de la raison, &amp; qui prétend contraindre
tous ceux qui pensent différemment à penser comme lui, que ce parti
triomphe en Allemagne, qui est le siège de la réformation, &amp; un pays
des plus intéressants pour l’Europe ; ou bien que les partisans de
principes plus libres, plus tolérants, conservent leurs forces, &amp;
maintiennent l’exercice tranquille de leur religion ? Qu’y a-t-il de
plus avantageux pour l’Europe, les progrès de la bigoterie romaine,
&amp; de la fierté espagnole, ou bien ceux de l’esprit de liberté
germanique, &amp; de cette disposition à rechercher la vérité, que nous
devons à la religion protestante ? » Tous ces points ne pouvaient
fournir aucune matière à discussion, surtout parmi les princes &amp; la
nation qui eux-mêmes avoient donné chez eux libre accès au culte des
réformateurs, &amp; qui depuis peu avoient maintenu la liberté nationale
par une démarche hardie, par la déposition d’un Roi intolérant, &amp;
par le changement de l’ordre de succession.
Il nous paraît à propos d’accompagner cet exemple ; digne d’éloges,
de la part active prise à des troubles étrangers par un des héros du
siècle passé, d’un autre exemple qui contraste entièrement avec
celui-là.
Le droit de Philippe II pour s’immiscer du temps de la ligue dans les
guerres civiles de la France était-il tout aussi fondé que celui de
Gustave Adolphe pour s’intéresser dans les guerres d’Allemagne ? Et le
premier avait-il des raisons tout aussi équitables pour appuyer le parti
en faveur duquel il prit les armes ?
1°. Son entreprise heurtait de front le droit positif le plus clair
&amp; le plus incontestable que jamais on puisse concevoir en politique.
Nous ne connaissons aucune loi rendue plus auguste par son antiquité,
par le consentement universel de la nation, &amp; par une décision de
tous les siècles toujours uniforme, que l’ordre de la succession en
France, qui au défaut de la branche régnante appelle au trône l’aîné de
la branche masculine la plus proche. Cette loi, à laquelle on ne saurait
opposer des prétextes même apparents, désignait incontestablement pour
héritier de la monarchie française Henri de Navarre. Et nonobstant cela
Philippe employa ses trésors &amp; ses armées pour exclure ce même Henri
de la succession au trône.
2°. L’Espagne n’y était pour rien ; Philippe seul agissait pour sa
fille seule, dont il cherchait à avancer les intérêts, pendant les
troubles de la France, par des ruses, par la corruption, &amp; par des
actes de violence, tant publics que cachés. La France, affaiblie &amp;
divisée par des factions, aurait pu faire tel choix qu’elle aurait voulu
pour la succession au trône, sans que la sureté de l’Espagne en eût
souffert le moins ; du monde. La prospérité de l’Espagne avait tout,
aussi peu à gagner par l’élévation d’un Guise sur le trône de France. Et
en supposant même, d’après les principes erronés de la, politique, de
ces temps-là, que l’augmentation, de la prospérité nationale, &amp;
l’agrandissement de l’Espagne ne fussent qu’une seule &amp; même chose,
comment attribuer ce but aux desseins de Philippe, tandis que son projet
n’était que d’approprier la France, à titre d’Empire séparé, à son
gendre &amp; à sa fille ?... Tous ces ressorts ne dérivaient que des
passions de Philippe, considéré comme homme ; ils n’avoient aucun
rapport avec les desseins du monarque, &amp; du père de ses peuples. Ses
ambassadeurs, gouvernant la France pendant les troubles, avoient de quoi
flatter sa vanité. Et ce qui animait encore davantage son ambition,
c’était la perspective de conserver, sa vie durant, l’administration
suprême de la France, moyennant l’influence qu’il avoit acquise sur sa
fille, sur, un Roi élevé par lui sur le trône, &amp; enfin sur un parti
qui ne pouvoit se passer de son appui : avantages qui tous ne se
rapportaient qu’à son personnel. L’avenir ne présentait qu’un seul
avantage pour ses états ; c’étoit la probabilité d’acquérir la France
pour alliée, ou du moins de ne l’avoir pas si souvent pour ennemie. Mais
cet avantage si incertain, &amp; si éloigné, pouvait-il justifier une
entreprise qui attaquoit dés droits incontestables, &amp; qui exigeait
le sacrifice du sang &amp; des trésors de ses sujets ?
3°. Un examen d’un genre d’intérêts plus importants, &amp; plus
universels, nous présentera dès motifs de la conduite de Philippe qui,
en nous mettant comme de raison à sa place, ne nous paraîtront pas
tout-à-fait blâmables. Son zèle pour, le catholicisme lui faisait
regarder le bien-être des pays, &amp; la sureté, des rois, comme
inséparablement attachés à la profession de cette religion. Il jugeait
que le premier devoir d’un souverain était de maintenir &amp; d’étendre
son culte dans l’univers. Et d’après de pareilles idées il pouvait
envisager comme très méritoire, non seulement d’assister les Français de
sa confession dans les querelles avec leurs concitoyens protestants,
mais même de les exciter à leur faire la guerre. Eloigner du trône
français un prince qui, en s’y plaçant, ferait triompher l’hérésie dans
ce vaste royaume, pouvait former un objet très-digne de la politique,
&amp; de la prise d’armes de Philippe II. Cependant cette apologie n’a
point été approuvée par la postérité. L’expérience a mis au jour ce que
les principes de religion de Philippe II avoient d’erroné. Aux yeux de
la raison un zèle de religion si peu éclairé est désapprouvé, comme
étant une des plus grandes taches dans le caractère d’un souverain ; la
religion n’étant un bien qu’autant qu’elle nous inspire la probité,
&amp; l’amour de l’humanité, le sentiment moral doit avoir en horreur
l’artifice &amp; la cruauté qui accompagnaient les mesures que Philippe
II affectait d’appliquer au service de la religion. Ce qui achève enfin
d’enlever à ce motif de Philippe jusqu’à l’apparence d’un prétexte,
c’est que nous le voyons opposer tout autant de résistance à la
conversion de Henri, &amp; à son absolution, qu’il en avait manifesté
contre l’élévation au trône de Henri hérétique &amp; encore soumis au
ban de l’église.
Il serait extraordinaire que dans cet article de nos recherches nous
ne lissions pas mention de Louis XIV ; de ce monarque qui plus qu’aucun
de ses pareils s’est immiscé dans les affaires de ses voisins, &amp; qui
moyennant ses intrigues, &amp; la terreur, qu’inspiraient ses armes,
comptait gouverner toute l’Europe. Mais nous ne rappellerons qu’une
seule de ses entreprises, qui s’applique à notre raisonnement, &amp; qui
précisément était colorée d’un prétexte des plus apparents. C’est
l’assistance fournie à Jaques II détrôné, pour le rétablir dans son
royaume.
Jamais Louis XIV n’avait défendu une cause mieux fondée, conformément
au droit positif. Jaques, légitime Roi d’Angleterre, chassé de ses états
par un parti de sujets mécontents qui lui était devenu supérieur en
forces, expulsé par sa propre fille &amp; par son gendre, se réfugie
près de son allié. Quel monarque équitable n’eût pas vengé la majesté,
du trône offensée dans la personne de Jaques ? Quel souverain, ami de
l’humanité, ne se fût pas cru obligé de prendre part aux destinées d’un
père trahi par ses propres enfants ?
Ajoutons à ceci que Louis XIV prévoyait une guerre prochaine, pendant
laquelle il aurait à faire à un nouvel &amp; puissant ennemi, si la
révolution en Angleterre réussissait ; tandis que pour la même guerre le
rétablissement du Roi Jaques lui procurait un allié fidèle. L’intérêt
français paraissait à cette époque être dans un rapport intime avec
celui de la maison de Stuart.
Il ne semblait pas moins avantageux pour la religion catholique, que
Louis XIV se faisait constamment un devoir de protéger, ainsi que pour
la tranquillité générale des nations, &amp; pour l’affermissement des
trônes, que les sujets rebelles &amp; hérétiques de la Grande Bretagne
fussent empêchés de donner l’exemple d’une rébellion, heureusement
effectuée contre leur souverain catholique.
Par quelle raison la postérité n’a-t-elle donc pas accordé à cette
interposition de Louis XIV, en faveur de l’ancien droit &amp; de
l’opprimé, si généreuse &amp; si conforme aux intérêts d’état, un
suffrage aussi directement prononcé, qu’à d’autres entreprises d’une
légitimité bien plus équivoque ? Ne serait-ce que parce qu’elle n’a
point réussi ?
Sans doute que le mauvais succès concourt en politique à mettre dans
un jour défavorable la bonté des motifs. Mais cependant nous sommes
d’avis que certaine voix, qui dans tous les cœurs humains plaide pour la
liberté, &amp; pour les progrès des lumières, aura guidé le jugement
public sur cet événement. Le Prince d’Orange n’était à la vérité appelé
que par une partie de la nation anglaise, sans quoi il ne serait resté
au Roi Jaques aucun adhérent ; &amp; cependant son petit-fils en trouva
encore un grand nombre ; mais c’était la classe la plus nombreuse, la
plus illustre &amp; la plus éclairée. Jamais révolution d’état ne s’est
faite du consentement plein &amp; unanime d’une nation. S’il ne doit pas
être permis aux membres principaux &amp; aux plus illustres d’une
nation, lorsque la pluralité du peuple s’est déclarée en leur faveur, de
réformer la constitution, ou de faire un changement dans l’ordre de
succession, il n’y aurait nulle ressource à espérer pour un état,
gouverné par un tyran, ou gémissant sous une administration oppressive.
Un tel principe éléverait beaucoup trop les droits d’un seul individu au
dessus de ceux d’un peuple entier. Il choquerait le sentiment d’une
liberté bien entendue, gravé dans tout cœur bien né. Il n’était donc
nullement prouvé que Jaques. Il eut raison ; &amp; il l’était tout aussi
peu que la conduite de Guillaume &amp; de Marie à son égard fût blâmable
; car il s’agissait d’intérêts trop importants pour que les liens du
sang pussent entrer en ligne de compte.
Les catholiques raisonnables de nos jours n’auront aucune peine à
convenir » que les lumières de Jaques étaient inférieures à celles de sa
nation ; que ce prince attachait à l’idée de la religion l’observation
de petites pratiques &amp; la soumission au pape, pendant que la plupart
de ses sujets étaient déjà persuadés qu’elle ne consistait que dans
l’accomplissement de tous les devoirs que nous enseigne la morale : on
ne doute également plus que la réussite du projet de Jaques, de rétablir
la religion catholique en Angleterre, aurait fait perdre infiniment à
cette nation philosophe de sa sagacité, &amp; surtout de cette liberté
de penser qui depuis cette époque a répandu tant de lumières parmi les
autres nations.
Louis XIV était par conséquent bien moins guidé par la considération
d’un avantage grand &amp; important pour l’humanité en général, &amp;
pour la postérité, que par des motifs tenant à des droits apparents,
&amp; à cet intérêt personnel, qui dans la déposition d’un autre
souverain lui faisait entrevoir sa propre grandeur &amp; son
inviolabilité lésées. C’était dans le fond la cause de la raison, &amp;
celle d’une liberté raisonnable, qu’il combattait. Les principes qui
dans cette occasion dirigèrent sa conduite, n’ont été conséquemment
estimés depuis avoir été ni désintéressés, ni assez éclairés. Et voilà
ce qui aux yeux de censeurs impartiaux a dû diminuer le mérite de sa
démarche. Son intérêt politique pouvait nécessiter la tentative » de
rétablir le Roi Jaques ; mais les intérêts de Inhumanité ont gagné par
la mauvaise réussite de cette entreprise. Nous avons désigné plus haut
pour première question à décider, lorsqu’il s’agit de prendre part aux
affaires de puissances étrangères : « Quel parti il faudrait embrasser ?
» pour seconde. « De quels moyens nous devions nous servir pour appuyer
la cause que nous défendons ? » Que l’on nous permette à ce sujet encore
une seule observation, afin de ne pas trop allonger une discussion qui
s’étend déjà au-delà des bornes que nous nous étions prescrites.
Tout mystère en politique devient suspect. Il est toujours plus noble
d’en user avec franchise. C’est donc un procédé illicite que de fournir
en secret de l’argent, des armes, ou des conseillers à un parti formé
dans un pays étranger, auquel en public on fait semblant de ne point du
tout s’intéresser. Une telle démarche ne diffère que très-peu de ces
mesures toujours méprisables qui tendent à former des partis dans un
pays où jusques là on n’en connaissait point, à brouiller des
concitoyens entre eux, ou à susciter le sujet contre le
gouvernement.
Peu de politiques ont cependant hésité pendant ces anciens troubles
de l’Europe où le germe des dissentions civiles naissait des haines de
religion, &amp; du vice inhérent aux constitutions sociales, de
travailler à affaiblir les rivaux de leur nation en nourrissant
sourdement des fermentations, ou à leur nuire en dirigeant les
mécontents par des voies secrètes.
Avant que Elisabeth se déclarât publiquement en faveur des Provinces
unies, elle suivit en Hollande les mêmes mesures que Philippe II en
France. Et avant que Richelieu fît prendre à la France une part directe
à la guerre de trente ans, il se conduisit en Allemagne tout comme ces
deux têtes couronnées en Hollande &amp; en France. Cette politique n’est
pas encore abolie de nos jours. Avant l’époque de la dernière révolution
en Suède, les différens partis dans ce royaume étaient dirigés par tout
autant de cours étrangères ; &amp; nous n’ignorons pas par quels
ressorts cachés les patriotes hollandais ont été dans ce dernier temps
encouragés dans leurs hardis projets.
Selon notre opinion il n’y a qu’une nécessité absolue, &amp; la
crainte d’un danger imminent, qui puissent justifier de pareilles
mesures. Lorsque Elisabeth excitait contre Philippe des ennemis secrets,
ou qu’elle soutenait sous main ceux qui s’étaient déjà déclarés, elle
était plus excusable que Louis XIV lorsqu’il corrompit les ministres de
Charles II &amp; les membres du Parlement, &amp; lorsqu’il appuyait les
mécontents en Hongrie.
Il nous paraît en général que dans nombre de cas relatifs à
l’administration des affaires étrangères, des souverains consciencieux
devraient, en délibérant sur des plans d’un genre équivoque, adopter
pour guide la règle suivante :
« Toutes les mesures qui engagent ceux qui les exécutent à des
actions très immorales, perfides &amp; basses ; qui exigent qu’on
séduise, corrompe &amp; même contraigne d’autres hommes, toutes ces
mesures sont indignes d’un souverain qui pense noblement, &amp; d’une
nation valeureuse. »
Engager les serviteurs d’un autre souverain à devenir traîtres ;
exciter ; les citoyens d’un pays étranger à se mettre à la tête d’une
révolte ; employer l’artifice pour introduire dans d’autres empires le
mépris des lois, des troubles &amp; des massacres : ce sont des
attentats bien plus condamnables que d’user d’une violence manifeste,
&amp; d’envahir un pays en guerre ouverte. L’on n’en veut au moins qu’à
la vie &amp; à la fortune des hommes dans ce dernier cas ; dans l’autre
on cherche à détruire jusqu’à leurs vertus, &amp; à leur félicité
morale.


Il nous reste encore deux objets à traiter, avant, d’oser nous
flatter d’avoir entièrement approfondi cette matière. Le premier
concerne la restriction &amp; la réforme d’une proposition avancée dans
un de nos discours précédents. Le second se rapporte aux collisions avec
les droits qui dérivent de l’intérêt du commerce.
Nous avons précédemment avancé « que le soin à donner à la sureté
d’un état peut quelquefois exiger de l’agrandir par des conquêtes, afin
de le placer dans un certain équilibre avec les autres puissances ; »
&amp; ailleurs, « que l’on peut supposer des conquêtes qui sont utiles,
non-seulement à la puissance conquérante, non-seulement à la province
conquise, mais également à toute l’Europe, &amp; à tout le genre humain
; puisque la nouvelle distribution des propriétés publiques renforce
l’équilibre, consolide la tranquillité des peuples, ou facilite leurs
relations entre eux. » Nous disons encore ailleurs « Que depuis que dans
notre Europe moderne les monarchies ont été étendues jusqu’à certaines
limites naturelles, le monde politique n’y est plus exposé à quelque
grande destruction. »
Tout incontestables que sont les expériences dont ces propositions
découlent, ces dernières ont cependant besoin d’être modifiées, pour ne
pas donner lieu au scandale &amp; aux abus. Mais il y a des matières
dans lesquelles il est très-difficile d’accompagner chaque proposition
de ses restrictions. C’est au lecteur équitable à les assigner lui-même
d’après l’esprit &amp; la teneur de tout cet ouvrage.
C’est ainsi qu’en nous arrêtant d’abord à la dernière proposition,
nous ne pouvions vouloir établir l’opinion, que pour le maintien de la
paix entre les états il était indispensablement nécessaire de leur
assigner ces limites naturelles. Nous concevons parfaitement que des
royaumes : &amp; des républiques subsistent, n’ayant que des limites
arbitraires, dont le maintien est assuré par la sainteté des traités.
Nous ne pensons donc pas que ces limites doivent-être déplacées, &amp;
les guerres &amp; les conquêtes poussées au point, que chaque état soit
borné par la mer, par des Alpes, ou par un fleuve considérable. Notre
intention était plutôt d’expliquer pourquoi on ne désapprouve pas
hautement ce qui dans ce genre s’est exécuté par le passé ; &amp; non
pas d’exposer ce qui doit se faire dans nos temps. Nous avions moins en
vue de fixer une règle pour les cas futurs, que de justifier par
l’événement, &amp; comme une partie du plan de la providence, tel
désastre qui jadis a désolé l’Europe.
Et dans ce point de vue le jurisconsulte le plus ; rigide, en
méditant sur l’histoire des anciennes conquêtes, distribuera très
inégalement ses éloges &amp; sa critique. Il en distinguera qui de nos
temps paraissent absolument indispensables, d’autres fort avantageuses
aux états, &amp; d’autres enfin qui n’ont servi qu’à contenter
l’ambition de simples individus.

Les habitans de ce groupe d’îles que l’auteur de la nature a
répandues si voisines l’une de l’autre sur la surface de l’océan
atlantique, ces habitans, dis-je, sont heureux de se trouver réunis,
soit par la force, soit par la voie des traités, en une seule nation,
qui est la plus éclairée d’entre elles. Nous convenons que dans l’époque
actuelle l’Irlande ressent plus vivement les gênes que lui impose la
politique de cortimerce des Anglais, qu’elle ne reconnoît les bienfaits
dont l’Angleterre l’a fait jouir en introduisant chez elle ces mêmes
arts dont actuellement les Irlandois prétendent un plus libre exercice ;
mais nous sommes loin d’en conclure que la suzeraineté de l’Angleterre
n’ait pas été réellement avantageuse pour l’Irlande : Henri II commit
une action injuste en soumettant cette île sans aucun titre valable.
Cependant le jugement que portent nos historiens de cette entreprise ne
pourra se régler que d’après la cruauté ou l’humanité avec laquelle elle
a été exécutée.
Ferdinand &amp; Isabelle, en s’emparant de la Grenade, dernier
royaume des Maures, contrevinrent au droit de la propriété d’état.. Mais
cette injustice est-elle comparable avec ce partage traîtreux de Naples,
que dix années après Louis XII &amp; Ferdinand arrêtèrent entre eux ? Le
souverain le plus juste d’un plus grand état pourrait-il y tolérer un
moindre état, dont les habitants seraient ennemis du premier en
conséquence de leur religion, d’une haine nationale, &amp; de guerres
continuelles ? Et ces mesures dictées par la politique auraient-elles pu
être désapprouvées par le moraliste le plus rigoureux, si les
Castillans, en se bornant à priver les Maures de leur indépendance,
&amp; à les incorporer dans la monarchie espagnole, leur avoient garanti
l’exercice libre de leur religion ; s’ils n’eussent point lésé leurs
propriétés privées, &amp; s’ils avoient employé l’instruction, &amp; les
procédés les plus doux, pour les familiariser avec la religion &amp;
avec les mœurs de leurs nouveaux maîtres ?
Ceci peut servir d’exemple à notre première proposition, portant :
que la sureté de l’état peut nécessiter des conquêtes. L’histoire en
fournit plusieurs de cette espèce, &amp; ils doivent être fréquents dans
une époque où des états civilisés &amp; des nations incultes
s’avoisinent ; &amp; où dés conquérants étrangers sont venus se
cantonner dans le centre d’un pays.
Il y a des entreprises auxquelles leurs auteurs sont si pressamment
sollicités par les dévastations dont leurs états sont désolés sans cesse
par des voisins pillards, qu’il y aurait un excès de sévérité à les
désapprouver. Nous croyons pouvoir mettre de ce nombre le parti que prit
un Duc de Mazovie dans le treizième siècle, d’appeler à son secours un
ordre de chevalerie étranger pour subjuguer les Prussiens, les efforts
que firent les Anglais pour s’approprier la domination sur l’Écosse,
&amp; enfin la prise de possession de la Crimée, exécutée de nos jours
par l’Impératrice de Russie.
Mais un pareil cas ne peut plus à coup sûr arriver en Europe. Les
nations s’assimilant de plus en plus dans les principes de leur
politique, dans les coutumes dérivées du droit des gens, dans leurs
goûts pour une vie laborieuse &amp; paisible, &amp; enfin dans la
douceur de leurs mœurs : comment l’une de ces nations pourrait-elle,
afin de garantir sa sûreté, se croire nécessitée de subjuguer l’autre ?
Dès que ce ne sont plus les nations, mais les princes seuls, qui font la
guerre ; dès que ce n’est ni haine, ni soif du butin, mais des motifs de
politique qui ensanglantent les champs de bataille, la sureté des états
a bien plus grand besoin d’une barrière contre les passions d’autres
souverains, laquelle peut se former moyennant des traités &amp; des
alliances, que de la réduction ou de l’assujétissement des nations
voisines, qui ne pourrait s’exécuter que par la violence.
« Mais encore de nos jours il peut exister pour un état un motif
d’appréhensions, &amp; pour un souverain une raison de songer à
s’agrandir, dont nous avons fait mention dans la première de nos
propositions : c’est le manque de sureté qui provient de l’inégalité de
puissance. Serait ce donc un argument valable, pour autoriser le plus
faible à saisir une occasion propice d’envahir des provinces sur un
prince plus puissant, afin de se mettre de niveau avec ce dernier ?
»
En aucune façon, si l’on considère la chose en elle-même &amp; en
général. Et nous serions fâchés d’avoir donné lieu de nous attribuer une
telle opinion.
Nous voyons que dans notre Europe de petits états se sont conservés
long-temps au milieu des grands.
Nous observons que l’accomplissement exact des devoirs de justice,
qu’une, administration sage &amp; prévoyante, peut dans de petits états
équivaloir à la puissance, en ce qu’elle inspire aux plus puissants un
certain degré d’estime pour eux, ne leur laisse aucun sujet de plaintes,
&amp; réclame même leur générosité.
Si à Genève il ne s’était point commis des fautes d’administration,
de la part des magistrats, ou de celle des citoyens, cette république
n’aurait pas vu dans ses murs un militaire &amp; des législateurs
étrangers. Et cependant ces puissants arbitres, obligés de recourir à la
force, ne l’ont point employée pour opprimer ce petit état indépendant,
mais seulement pour y rétablir l’ordre.
Nous convenons que dans le système actuel de l’Europe, même des états
inégaux en forces peuvent subsister l’un auprès de l’autre, plus
tranquillement qu’autrefois, puisqu’ils sont tous attentifs à ne pas
tolérer l’oppression d’un seul d’entre eux. Il se trouvera toujours des
amis, &amp; des alliés, disposés à sauver des insultes d’une puissance
majeure un prince inférieur en forces, si ce dernier surtout entretient
un état de défense proportionné à ses facultés, &amp; si en fait de
fidélité &amp; d’attachement à la justice l’opinion publique est pour
lui.
Mais les choses se sont-elles toujours passées de même ? S’il ne
s’agit pas ici d’événements futurs, dont nous ne saurions prévoir les
circonstances particulières, &amp; que par conséquent il faudrait juger
d’après des principes généraux : si au contraire il n’est question que
des faits précédents dont nous connaissons les motifs, les circonstances
&amp; les suites ; n’y a-t-il pas eu des conquêtes qui, abstraction
faite du droit positif, sont estimées plus raisonnables, plus
équitables, &amp; plus utiles que d’autres ? L’équilibre de l’Europe
n’a-t-il pas été réellement consolidé par l’agrandissement d’un état,
pendant qu’il a été détruit pour long-temps par les acquisitions qu’a
faites un autre ? Et ainsi que nous l’avons remarqué dans la seconde des
propositions de ci-dessus, n’est-il pas arrivé quelquefois qu’un état a
perdu en prérogatives, en provinces, qui n’étaient pour lui qu’un
superflu onéreux ; tandis qu’elles étaient d’une nécessité urgente pour
celui qui venait de s’en emparer ? Des provinces conquises n’ont-elles
pas souvent gagné, au moyen d’un échange passé entre leurs souverains,
une position naturelle, prospère pour eux, &amp; plus avantageuse pour
leurs voisins ? Des contrées vastes &amp; fertiles n’ont-elles pas
atteint les moyens de faire valoir leurs avantages naturels par
l’acquisition de certains petits districts, dont la perte n’importait
que très-peu à leurs anciens propriétaires ?
Quelques exemples tirés de l’histoire peuvent venir à l’appui de
ceci. Lorsque dans le moyen âge les empereurs jouissaient en Italie de
droits aussi vagues que nombreux, l’Allemagne n’était-elle pas exposée à
bien des infortunes ? Sous chaque règne les expéditions ultramontaines
servaient de prétextes toujours renouvelés, à des combustions dans
l’intérieur, &amp; à des guerres au dehors. Les affaires les plus
importantes de l’Empire germanique se négligeaient, pendant que chaque
petit incident, survenu en Italie, &amp; nullement en rapport avec le
bien de l’Allemagne, attirait l’attention des souverains, &amp; occupoit
leur politique, ou leurs armes, L’Allemagne par conséquent ne
devrait-elle pas envisager comme un bienfait, que d’autres puissances,
le pape, des princes, &amp; des républiques, ayent mis un terme, aux
droits suzerains du chef de l’Empire sur Rome &amp; sur l’Italie, &amp;
successivement circonscrit son pouvoir dans ses propres limites ?
Il fallait que l’Angleterre perdît ses possessions en France, avant
d’assurer sa tranquillité, sa puissance &amp; son bonheur. Depuis cette
époque elle n’eut plus besoin de partager ses forces pour défendre ces
contrées lointaines ; l’attention de ses souverains ne fut plus excitée
à faire de nouvelles conquêtes dans un pays étranger, &amp; ils n’eurent
plus à craindre d’être attaqués par des voisins jaloux.
Pour peu qu’on juge sainement d’une entreprise politique, l’on
établira une différence entre l’injustice dont Ferdinand le catholique
se rendit coupable, en se saisissant du royaume de Navarre, qui
appartenait à Catherine de Foix, dont l’époux était Jean d’Albret,
vassal de France ; &amp; celle qu’il commit lorsque pour gagner le
royaume de Naples, il trompa à la fois son cousin, qui était légitime
souverain, &amp; Louis XII, qui partageait avec lui. Il prolongea au
moyen de la première son empire jusqu’à ses bornes naturelles ; il
accomplit son grand dessein de réunir en une seule masse politique
toutes les peuplades qui au delà des Pyrénées semblaient apparentées en
vertu d’une langue &amp; d’une origine communes ; &amp; il mit fin à une
puissance à la vérité très faible, qui cependant séparait ses états,
&amp; se faisait redouter par son attachement à d’autres intérêts. Son
entreprise sur Naples ne lui procura que des provinces éloignées, qui ne
le regardaient en rien, &amp; qui ne donnaient aucun motif d’inquiétude
à l’Espagne. Le plaisir de duper, de triompher &amp; de dominer, pouvait
avoir de très-grands attraits pour Ferdinand ; mais c’est dans le fond
un sujet de satisfaction bien misérable, &amp; très-indigne de tout cœur
généreux &amp; bon ; &amp; sa nation n’y gagna que plus de travaux,
&amp; des occasions de plus pour répandre son sang &amp; ses
trésors.
Les provinces de Scanie, de Halland &amp; de Blekingen, actuellement
les plus méridionales &amp; les plus fertiles de la Suède, tiennent à ce
royaume par la nature ; elles lui sont presque indispensables, devant
lui servir, de grenier pour sa subsistance, &amp; de propriété pour
établir son équilibre avec les autres puissances du nord. C’était dans
les temps reculés une pomme de discorde entre la Suède &amp; le
Danemarc, &amp; depuis l’an 1343 leur possession avait passé à plusieurs
reprises d’une de ces couronnes à l’autre ; c’est ce qui par le
changement continuel des propriétaires avait mis dans le cours du siècle
passé de l’incertitude dans les droits compétants sur ces provinces. Si
cependant l’esprit belliqueux de Charles Gustave ne s’était appliqué
qu’à les recouvrer, cette entreprise ne lui aurait pas valu, comme à son
petit-fils, le renom d’un prince qui n’est qu’ambitieux &amp; passionné
pour la guerre. Car vraiment le traité de Copenhague de 1660, &amp; les
suites de l’heureuse audace avec laquelle ce monarque attaqua le
Danemarc, ont procuré aux affaires du nord une situation plus naturelle
que celle qui existait depuis la paix de Stettin de 1570 ; &amp; la
tranquillité de ces royaumes a été plus consolidée depuis que les
provinces ont été plus convenablement partagées.
Mais peut-on ranger dans une même classe les conquêtes faites par ce
même Charles Gustave en Pologne ; ou les plans de Louis XIV qui
n’avoient d’autre but que l’accroissement de sa puissance ?
En général l’on peut souvent, dans le cas où une province petite,
mais fertile ; est réunie par voie de conquête dans une seule masse
politique, avec un pays vaste, mais inculte &amp; disgracié par la
nature, envisager les avantages comme réciproques. Le dernier est plus à
même de se fournir de ses besoins, &amp; la première gagne un débit plus
aisé &amp; de valeureux protecteurs. Les besoins du dernier pouvaient
avant cette époque aller si loin, que le désir de sa conservation devait
le forcer à s’empirer d’un tel grenier à subsistances. La Suède était
par conséquent bien plus intéressée à la possession de la Livonie, que
la Pologne &amp; la Russie, qui lui disputaient cette province. IL en
était de même des acquisitions faites par Gustave Adolphe, &amp; par ses
généraux.. Elles valaient de plus grands avantages à l’état dont elles
augmentaient la masse, qu’elles n’en enlevaient à celui dont elles
furent détachées. Les voisins de la Suède n’auraient eu aucune raison de
jalouser son agrandissement, si les successeurs de Gustave Adolphe
eussent moins abusé de la puissance qu’avait fondée ce héros.
Le défaut de prétentions fondées pouvait donner un même caractère
d’injustice au dessein de Pierre le grand de conquérir l’Ingrie, &amp; à
celui de Charles XII de détrôner Auguste II. Mais le dernier, en
répandant beaucoup de sang, ne moissonna qu’une vaine gloire pour lui
seul. Le premier procura à ses vastes états, qui s’étendent jusqu’en
Asie, tout ce qui leur était principalement nécessaire pour les progrès
de l’industrie, du commerce &amp; de la civilisation. Il leur assura une
liaison avec la mer, laquelle les fit communiquer avec toute l’Europe.
Cette petite extension de frontières valut à la Russie, par
l’augmentation de ses relations de politique &amp; de commerce, des
avantages qu’elle aurait vainement attendus de quelque grande conquête
exécutée sur ses confins de l’orient &amp; du midi.
Cependant ces exemples, &amp; d’autres encore plus applicables, que
l’histoire peut fournir, ne suffisent pas pour établir en règle fixe,
que tout grand état serait autorisé à s’emparer de quelques provinces, à
titre de cette espèce de convenance que procurent la situation favorable
d’un pays à l’égard de ceux qui font partie d’un plus grand état, la
conformité de leurs habitants quant à l’origine, au caractère, au
langage, à la religion, ou au penchant, &amp; enfin l’Utilité de leurs
liaisons réciproques.
Voici les raisons pourquoi ces exemples ne suffisent pas.
Premièrement : par ce qu’il est difficile de prononcer d’avance
exactement sur cette convenance, &amp; de calculer avec précision les
avantages qui dériveront pour l’état conquérant de l’acquisition de
nouvelles contrées, &amp; les suites préjudiciables qui résulteront de
leur perte, pour l’état dont elles auront diminué les ressources.
En second lieu ; parce que de plus forts arguments peuvent militer
pour la partie adverse ; parmi lesquels nous rangeons sur tout celui que
nous avons allégué plus haut : « que chaque changement dans les limites
des états entame la sureté générale de la propriété souveraine, en ce
qu’une révolution en engendre une autre ; qu’un partage donne lieu à un
autre ; &amp; qu’à moins d’une paix non interrompue, il ne peut exister
de sentiments pacifiques. »
En troisième lieu : parce que les nations peuvent se trouver dans une
position où les provinces &amp; les districts jouissent entre eux de la
plus parfaite union, en tant que l’exige le bien-être des habitants,
&amp; peuvent se communiquer réciproquement tous leurs avantages, sans
cependant faire partie d’un seul &amp; même état.
Et c’est cette position dont nous nous rapprochons peu à peu en
Europe, surtout s’il nous est permis de nourrir l’espoir, que les
préjugés nationaux, ainsi que les réformes rigoureuses qu’impose
l’économie politique, déjà adoucies en quelque façon, achèveront de
disparaître. Qu’importera-t-il pour les habitants d’un royaume que les
sujets d’un autre obéissent à son souverain, ou au leur propre ; pourvu
que sans égard à la diversité des nations, les Danois &amp; les Suédois,
les Anglais &amp; les Français, se considèrent &amp; se chérissent comme
s’ils étaient compatriotes ; &amp; que les productions de la nature,
&amp; de l’industrie, les arts &amp; les sciences puissent d’un pays à
l’autre se communiquer sans gêne ?
Si des états voisins entre eux étaient gouvernés sagement ; &amp;
d’après des principes uniformes, ce motif, ou ce prétexte pour faire de
nouvelles acquisitions tomberait encore ; motif ou prétexte qui après
tout ne fut adopté que dans ces époques où les limites des pays en
traçaient également entre les sentiments, les opinions, la fortune,
&amp; le commerce des nations.
Ces observations sont déjà le canevas des idées fondamentales que
nous avons à considérer par rapport aux intérêts opposés du
commerce.
Depuis que l’importance du commerce l’a rendu un objet d’attention
pour des hommes d’état, les princes se font perpétuellement une guerre
couverte, pour accroître par des moyens adroits le commerce&amp;
l’industrie de leurs peuples aux dépens de celles de leurs voisins.
Nous sommes surpris que les partisans des lois de prohibition en fait
de commerce puissent désirer la fixation de quelques limites
inaltérables du droit de commerce, parmi des nations animées l’une
contre l’autre par l’esprit de ces mêmes lois si peu conciliatoires. Dès
qu’une fois l’homme est autorisé à nuire à d’autres de toutes les
manières, de son su &amp; de propos délibéré, on ne peut qualifier que
de loi arbitraire celle qui détermine jusqu’à quel point il sera permis
de causer du dommage à autrui.
Nous ne connaissons en morale qu’un point unique &amp; bien immuable,
c’est celui de la bienveillance, qui nous porte à faire tous nos efforts
pour combiner le bien-être d’autrui avec le nôtre. Dès qu’on s’en
écarte, dès qu’on adopte pour principe que dans les plans tendans à
notre avantage personnel nous pouvons entièrement nous dispenser de
prendre celui d’autrui en considération, nous donnons un libre accès à
l’injustice qui nuit de propos délibéré. Car où découvrir la ligne de
séparation ? Une certaine limitation de commerce, de certaines défenses
d’importation &amp; d’exportation font souffrir la classe productive
&amp; industrieuse de nos voisins. Encore quelques entraves de plus,
elle sera peut-être entièrement ruinée. Mais n’est-il pas à peu près
égal de réduire l’habitant d’un pays voisin à mourir de faim, en lui
enlevant les moyens de subsister, ou de le détruire par le glaive ? Nous
n’y apercevons qu’une différence, c’est-à-dire que dans le dernier cas
j’ai devant mes yeux la destruction, de celui à qui j’ôte la vie, &amp;
que dans l’autre ce n’est que mon imagination qui dans l’éloignement me
représente le résultat destructeur de mes mesures. Il faut sans doute
dans celui-là plus de dépravation, &amp; plus de dureté de caractère,
que dans celui-ci, pour ne pas me faire désister de mon dessein après en
avoir pesé les conséquences ; mais nous ne parlons pas ici de la
moralité des individus, c’est la justice, ou l’injustice de leurs
actions que nous examinons.
Ce qui nous paraît évident, c’est que les branches de
l’administration intérieure qui influent sur l’avantage ou sur le
désavantage d’autres états, doivent être soumises aux mêmes règles que
la politique dans les affaires du dehors qui n’a pour objet que les
étrangers.
Ici donc la conservation de nous-mêmes fait notre objet suprême,
&amp; la crainte de périr notre justification la plus complète.
Il n’y a donc aucune branche de commerce qui soit plus dans le cas
d’exiger des entraves, il n’y en a aucune qui dans de certaines époques
nous permette autant de négliger l’intérêt d’autrui, que le commerce des
denrées de première nécessité, tant qu’il n’est pas démontré qu’une
liberté illimitée d’un pareil commerce obvierait dans tous les temps
&amp; dans tous les pays à la famine.
Après la conservation de soi-même, tous les autres objets qui peuvent
entrer dans les plans de la politique commerçante, sont des avantages
relatifs à la prospérité d’une seule nation, &amp; pas même de cette
nation entière, mais tout au plus propre à augmenter l’aisance d’une
partie plus ou moins considérable de ses citoyens. Lorsque ces avantages
portent du préjudice à tout autant d’individus d’une autre nation, celui
qui considérant l’universalité du genre humain, juge le plus sainement
sur cette matière, ne les peut envisager comme des biens véritables. Et
ils deviennent des maux réels, lorsqu’ils préjudicient ailleurs à un
nombre d’hommes plus considérable, qu’ils n’en font prospérer dans
l’état dont le gouvernement les met en pratique.
« Mais un administrateur public ne saurait embrasser un horizon si
vaste. Ses fondions de père d e famille ne l’obligent d’ailleurs qu’à
s’occuper de la sienne. Et au reste la méthode la plus sûre pour opérer
le bien général parmi les citoyens d’un même état, c’est de laisser
chacun procéder selon les vues de son propre intérêt, pourvu que ce soit
avec discernement. Le gain de la masse des négociants se borne par-là
même que chacun d’eux s’évertue à gagner autant que possible, &amp; à
faire gagner le moins que faire se peut aux autres ; &amp; tout de même
que dans les prix courants du marché, l’équité est le résultat des
efforts opposés de plusieurs individus avides &amp; intéressés. Ces
mêmes rapports n’existeraient-ils pas dans les négociations économiques
&amp; mercantiles entre les états ? »
Quant à la totalité, nous l’accordons sans doute. L’administration
des états serait bien plus défectueuse encore qu’elle ne l’est, si
chaque souverain voulait directement s’occuper d’avancer dans d’autres
pays que le sien l’industrie &amp; le bien-être. Les objets dont le soin
lui est commis dans l’intérieur de ses états, surpassent déjà les bornes
des facultés humaines. Il lui convient donc d’omettre dans les affaires
courantes de l’administration intérieure tout ce qui concerne d’autres
nations, &amp; de ne songer qu’à procurer à la sienne de la subsistance,
de l’occupation &amp; du revenu.
Deux seules conditions lui restent à remplir. La première : un
souverain doit sans cesse nourrir cette élévation de sentiments qui
convient à son poste éminent, &amp; qui lui fait envisager comme le
véritable se suprême but de toutes ses glorieuses entreprises la
félicité des hommes en général, &amp; non pas uniquement celle d’un
certain nombre d’hommes placés sur quelque portion de la terre.
La seconde : dès que les conséquences des opérations d’un souverain,
eu égard à d’autres états, commencent à se présenter plus distinctement
; dès que leur effet pernicieux pour ces derniers s’augmente, &amp; se
manifeste avec plus de précision, il est de son devoir d’agir avec
circonspection.

Nuire à autrui avec un dessein formé est toujours illicite. On ne
commet point d’injustice, lorsqu’en vertu d’une loi convenue on
recherche des avantages qui à notre insu causent quelque dommage aux
autres. Mais en avoir connaissance, ne point ignorer à quel point ce
dommage sera sensible aux autres, &amp; cependant ne rien changer dans
ses plans, c’est l’acte d’un cœur perverti, &amp; il peut en résulter,
si les motifs deviennent plus importants, des injustices
très-réelles.
Plus les hommes feront de progrès dans les arts &amp; dans les
sciences qui ont trait à leur intérêt public &amp; particulier, &amp;
plus nous devons nous attendre qu’ils trouveront de l’accord entre les
moyens les plus propres à se procurer ce qui leur est personnellement
utile, &amp; entre la morale ; entre leurs devoirs envers autrui, &amp;
le grand but de la providence de rendre heureux tout ce qui lui doit son
existence.
La philosophie a déjà de nos jours expulsé plus d’un préjugé inhumain
de la science des finances, &amp; du commerce, en démontrant que ce que
l’on considérait autrefois comme un profit à faire aux dépens de
l’étranger, devient en effet inutile &amp; même préjudiciable pour le
régnicole.


Nous ajouterons ici un précis des principales idées de cette morale,
appliquée à la politique.
Qu’on se représente un prince que son génie tutélaire, immédiatement
avant qu’il monte sur le trône, enlève à un si haut point d’élévation au
dessus de notre globe, &amp; le doue en même temps d’une telle force
visuelle ; que d’un coup d’œil il puisse découvrir non-seulement ses
propres états, mais encore tous les états qui seront en relation avec le
sien, ainsi que tous leurs habitants. Je choisis pour mon prince cette
station imaginaire, parce que c’est la seule que je puisse supposer
propre à l’éclairer sur l’importance de ses fonctions futures, &amp;
qu’il sera lui-même bien souvent dans le cas d’y remonter en idée, s’il
veut se rendre digne de son poste éminent. Sur la superficie immense
qu’il contemple, il aperçoit partout du mouvement, de l’activité, de la
vie. Il voit les actions vertueuses des hommes, &amp; leurs jouissances
multipliées ; mais d’un autre côté des scènes de vices, d’indigence
&amp; de misère. Pendant que son âme est frappée de ce spectacle, son
ange tutélaire, ou plutôt sa propre conscience ; que cet ange ne fait
que représenter, lui adresse le discours suivant :
« Contemple ce théâtre de tes actions à venir. L’empire au
gouvernement duquel tu es appelé, est grand ; mais la sphère de ton
activité n’est pas encore circonscrite par cet empire. Ses habitants
sont les enfants de la maison dont l’administration t’est confiée. C’est
de toi principalement qu’ils attendent leur sureté &amp; leur bonheur.
Mais les habitants de toute la partie du monde qui s’offre à tes yeux,
sont tes voisins, tes parents, &amp; comme tels, exposés à l’influence
de tes actions sages ou imprudentes, bonnes ou mauvaises. »
« Tu es de plus le juge suprême de ta nation ; &amp; tu ne reconnais
de juge nulle part ailleurs. La prérogative est grande ; mais le fardeau
qu’elle t’impose est encore bien plus grand. Les lois dirigent les
autres ; tu es dirigé par toi-même. Dans la plupart des cas les autres
n’ont à examiner leurs actions que d’après des régies inaltérables ;
mais souvent ces règles mêmes sont soumises à ton examen. Que de choses
dont les autres hommes n’ont point à répondre, sont uniquement confiées
en partie à tes lumières, en partie aux sentiments de ton cœur ! Et
quelle tâche à remplir que de donner à ces lumières toute leur
perfection, à ce cœur toute sa sensibilité morale, &amp; à tous les deux
toute la rectitude dont ils sont susceptibles ! »
« Le premier pas pour remplir tes devoirs consiste à connaître les
différents rapports qui subsistent entre toi &amp; les autres. Établis
un parallèle entre toi &amp; tous les hommes, dont les habitations,
&amp; les différents genres d’occupation sont exposés ici à tes yeux.
Examine ce qu’ils peuvent attendre de toi, &amp; tu ne tarderas pas à
être au fait de la tâche que tu as à remplir à leur égard. »
« D’abord tu es le représentant d’une nation. Tu agis en son nom : Le
pouvoir dont tu es revêtu, c’est la force tant corporelle que
spirituelle de tous les hommes qui la composent. Les richesses dont la
distribution t’est confiée, sont la masse de leurs fortunes. La
considération éminente dont tu jouis, n’est proprement que l’ensemble
des prérogatives qui élève une société entière d’hommes au dessus de
chaque simple individu. »
« Il faut par conséquent te dépouiller autant que faire se peut de
ton personnel, lorsque tu feras usage de ce pouvoir, de ces richesses,
&amp; de cette autorité. Tout ce que tu exécuteras dans l’administration
de tes états, dans tes négociations avec l’étranger, pour ton propre
intérêt, pour celui de ta famille, ou de tes amis ; tout ce que te fera
faire ta complaisance pour tel prince, ou ton antipathie contre tel
autre ; tout ce qu’enfin t’inspirera le désir de te venger d’une
personne, fût-elle roi ou ministre, ou l’envie de plaire à une autre,
soit favori, parent, ou maîtresse ; tout cela est injuste. Car ces
actions ne sont nullement conformes à l’importance &amp; à l’étendue de
ta vocation. »
« Comme simplement homme, tu n’as que les ressources d’un homme. Il
dépend de toi de t’en servir, pour remplir toutes les vues qui n’ont
aucun rapport avec ta nation. Mais lorsque tu mettras en mouvement les
forces de plusieurs millions d’hommes, lorsque tu consumeras le produit
de leur travail, il faut aussi que le but auquel tu vises se rapporte au
bien-être de ces millions. »
« j’excepte le seul cas où l’opinion que d’autres nations doivent
avoir du peuple que tu gouvernes, dépend de l’autorité personnelle dont
tu jouis ; vu la position où sont entre eux des hommes indépendants, le
mépris est toujours inséparable du danger. Il te convient de venger les
offenses qui blessent ton honneur, lorsqu’elles attaquent en même temps
celui de l’état que tu gouvernes. »
« Cette considération seule, toujours présente à ton âme, te
préservera des tentations les plus dangereuses d’être injuste. Il se
présentera à tout moment des occasions où des passions produites par des
vues personnelles pourront t’égarer. Les cas sont bien plus rares où un
souverain, trompé par un intérêt national faussement aperçu, partagera
l’effervescence d’une passion nationale vicieuse. D’ailleurs les
premiers mouvements sont communément plus violents, &amp; laissent moins
de temps à la réflexion. Que tes actions ne soient donc pas celles d’un
seul homme puissant ; mais que ce soit le plénipotentiaire, le
représentant de la nation qui agisse par toi ! Alors l’exercice de tes
fonctions, envisagé sous ce point de vue, te fera distinguer avec une
grande clarté ce qui est juste &amp; injuste. »
En second lieu : « Ta nation elle-même n’est qu’un membre isolé de la
grande masse de tous les états civilisés ; ta dignité de représentant de
la première te place dans un rapport analogue avec les souverains de ces
derniers. Tous ces états se sont liés successivement pendant le cours de
plusieurs siècles, par une communication alternative de toutes les
propriétés qu’ils possédaient, &amp; moyennant des pactes ; ce qui sans
former entre eux une cohérence entière, en a cependant fait un tout
inséparable. C’est sur cette liaison que reposent en grande partie les
avantages qui distinguent les habitants de l’Europe moderne,
non-seulement de leurs ancêtres, mais aussi des nations qui habitent les
autres parties du monde. C’est d’après ce grand compromis que tu n’as
plus, ou très-peu de sujet d’appréhender d’être entièrement opprimé,
&amp; de voir passer ton empire sous une domination étrangère. C’est
cette situation des choses qui rend les guerres moins cruelles, &amp;
leurs suites moins alarmantes pour la félicité publique. C’est elle qui
adoucit les préjugés nationaux, qui étend nos connaissances, &amp; qui
partout place le mérite au dessus de la qualité de compatriote. Un de
tes principaux devoirs consiste donc à maintenir cette liaison, &amp; à
la consolider autant qu’il peut dépendre de toi. Observe-les donc sur
toutes choses avec fidélité, ces pactes, qui d’abord ont formé ces
liens, &amp; qui successivement les ont affermis &amp; resserrés
davantage. »
« A mesure que ta sureté augmentera, tu deviendras d’autant plus
scrupuleux à te permettre des atteintes aux droits consacrés par les
temps, &amp; à d’anciens règlement ; atteintes qui ne peuvent être
justifiées que par une nécessité pressante. Plus les autres se
montreront disposés à reconnaître tes droits de propriété, &amp; ceux de
tes états ; plus les limites de leur territoire te doivent être sacrées.
»
Tout comme la connexion intime qui subsiste entre les états de
l’Europe t’assure des protecteurs, dans le cas où tu risquerais d’être
opprimé, elle t’impose aussi à quelques égards l’obligation d’adopter
des juges de tes actions. Tu devras respecter comme des lois les
jugements unanimes des puissances européennes, soit qu’ils se déclarent
par des pactes solennels, &amp; par des traités de paix, ou qu’ils
soient portés tacitement par les manières de procéder, &amp; par les
usages reçus par la plus grande &amp; la meilleure partie de ces
puissances ; &amp; à d’autant plus forte raison que ta sureté est fondée
sur leur appui, &amp; que leur disposition à te secourir dépend de leur
estime &amp; de leur suffrage. »
« Tu te vois plus à l’abri des révoltes &amp; des guerres que les
monarques de l’antiquité ; tu ne saurais donc te permettre cet usage
arbitraire de ta puissance auquel souvent ces monarques étaient poussés
par une nécessité urgente, &amp; plus souvent encore excités par la
crainte. »
« Ce que les relations des états entre eus ont gagné actuellement,
quant à l’ordre, à la tranquillité, &amp; à la convenance, la
possibilité qui augmente de nos jours d’acquérir des droits &amp; des
possessions, &amp; d’atteindre le plus haut degré de prospérité, sans
révolution subite &amp; violente ; de tels avantages ne peuvent te
laisser aucun prétexte de détruire ces relations sans perfidie, &amp; de
troubler ces droits &amp; possessions par des guerres &amp; par des
massacres. »
« Mais de toutes les manières de léser le droit, il n’en est point de
plus vile que celle qui se couvre du masque de la justice. La réputation
d’un souverain est moins entamée, il excite moins de haine, son exemple
est moins contagieux, lorsqu’il rompt des traités manifestement &amp;
avec franchise, quand les circonstances ont changé, que lorsqu’il paraît
se conformer à la lettre du traité, &amp; cependant en infirme le sens
&amp; le but par ses actions. »

« Les égards dûs au maintien si avantageux des choses dans leur état
actuel, dirigeront particulièrement ta circonspection dans des
entreprises fondées sur de vieil les prétentions, ou sur des
exspectatives surannées, transmises par tes ancêtres, &amp; qui se
perdent dans la nuit des temps. »
« Quelle solidité pourrait-on attribuer au droit de propriété des
différents états, si leurs souverains ne reconnoissent pas, au moins
tacitement, la, prescription ; &amp; si pour eux une possession longue,
tranquille, &amp; qui ne fait tort à personne, n’a pas plus de valeur
que des documens consacrés à l’oubli ? »
« C’est te tromper que de t’attribuer un droit légitime sur tous les
objets auxquels d’anciennes histoires, en y appliquant nos lois civiles,
te fourniraient des prétentions. Ces déductions ne prouvent rien, parce
qu’elles prouvent trop Gué de motifs pour inquiéter &amp; dépouiller ses
voisins n’existeraient pas en faveur des souverains de l’Europe, s’il ne
fallait, pour les y autoriser, que puiser-dans leurs archives de ces
sortes d’arguments illusoires ? Mais l’utilité générale est le suprême
fondement de toute jurisprudence. Le bonheur des hommes exige avant
toute chose du respect pour l’état de possession actuel. Dans le cas
même où il faudrait s’en écarter, ce serait bien moins en recherchant
les faits anciens &amp; le passé, qu’en s’occupant à découvrir ce qui se
rapporte à l’avantage de tous. »
Troisièmement : « Tu es père d’une famille qui forme une partie
considérable du genre humain. Son bonheur ou son malheur causent un
accroissement important, ou une diminution notable à la félicité
publique. »
« C’est cette importance même de tes vues qui donne de l’étendue à
tes droits. Mais ces vues ne sont réellement importantes qu’autant qu’en
effet elles se rapportent à toute la masse des hommes que ton empire
contient. » « Il te convient de risquer beaucoup, &amp; de combattre
hardiment tout ennemi de l’intérêt de tes états, pourvu que cet intérêt
ne soit qu’une même chose avec le bonheur du plus grand nombre de tes
sujets. Une pareille entreprise sera d’autant plus praticable, que ne
trouvant qu’une faible résistance, tu n’auras pas besoin de recourir à
beaucoup de démarches hasardées. »
« Mais l’état, considéré comme un être idéal, comme concentré dans ta
personne, dans tes armées, tes trésors, &amp; dans la considération due
à ta personne, &amp; à ta famille, ne constitue plus un objet si éminent
; &amp; tu n’oserais pour un objet si mince prodiguer le travail &amp;
le sang de tes peuples. »
« Tout ce que nous venons de rapporter, n’expose que des moyens. Il
importe d’examiner jusqu’où ils contribuent au bien-être de tes sujets,
de quel nombre de tes sujets, &amp; à quel degré ils le méritent. »
« Mais de ces êtres de raison il faut passer souvent aux êtres réels.
Ce sont les hommes qui constituent ce que nous appelons l’État. La
prospérité de l’état consiste dans la santé, dans le contentement, dans
la tranquillité, l’aisance, l’habileté, &amp; dans la vertu de tous ces
hommes, ou au moins de la plus grande &amp; de la meilleure partie
d’entre eux. »
« C’est proprement la fonction du souverain, en qualité d’être élevé
au dessus des autres, de s’occuper d’entreprises directement dirigées à
augmenter les avantages intérieurs &amp; le bien-être extérieur de tant
de personnes. Et-ce n’est que dans ces sublimes fonctions que le prince
peut se regarder comme dégagé des entraves qu’un particulier dans
chacune de ses démarches trouve en son chemin. »
« Dans cette vue ton premier, ton suprême devoir se rapporte à
l’administration intérieure de tes états. Les occupations les plus
intimement relatives à ta destination, consistent à encourager la
meilleure culture possible des terres ; à occuper, à éclairer tes sujets
; à faire administrer une justice impartiale ; à avancer en tout les
progrès de l’activité ; &amp; à faire contribuer une bonne police à
l’existence agréable des habitants de tes états. »
« Les séductions d’une politique trompeuse, &amp; de ce faux héroïsme
qui ne cherche la gloire analogue à la dignité d’un prince que dans des
entreprises au dehors, &amp; dans de nouvelles conquêtes, n’auront que
bien peu d’accès auprès de toi, si occupé de tes premiers devoirs, ton
esprit se plaît à se procurer les connaissances qui doivent précéder
leur pratique, &amp; si le succès de tes travaux te paraît un prix digne
de ton ambition. Les monarques anciens ne faisaient des guerres
perpétuelles que parce que leur activité, leurs talents, &amp; la
grandeur de leur génie n’avoient point d’autre moyen pour se déployer.
»
« Après une bonne, administration, le plus grand bien qu’on : puisse
procurer aux hommes, c’est la protection contre l’ennemi du dehors.
»
« Il faut que tout cède au maintien de la sureté, lorsqu’elle est
réellement troublée. Mais c’est précisément dans ce point où tes droits
sont le plus évidents, que tes passions peuvent le plus facilement
t’égarer. »
« Ne te laisse pas aller trop promptement à regarder comme tes
ennemis d’autres princes, &amp; d’autres nations, Examine soigneusement
les rapports qui te viennent de leurs dispositions ennemies, ou de leurs
mauvais desseins. Ceux qui te font ces rapports sont souvent
d’artificieux flatteurs, qui aux dépens de la tranquillité publique,
veulent faire montre de leur attachement pour toi. La défiance a
toujours été la source des inimitiés, &amp; a même servi d’excuse aux
injustices commises par ceux dont on se défiait. »
« Lorsque des mal-intentionnés s’élèveront contre toi, les premières
armes que tu dois leur opposer seront une équité d’autant plus
consciencieuse, un procédé d’autant plus généreux. Si leurs cœurs sont
encore susceptibles de principes d’honneur, une pareille conduite les
désarmera. Les puissances neutres adopteront ta cause ; du moins les
suffrages de tous les hommes sages, &amp; de tous les honnêtes gens
seront pour toi. Et ces suffrages sont de quelque poids ; ils se font
entendre même à travers le tumulte des armes. Ils pénètrent enfin, &amp;
procurent des amis &amp; des protecteurs à celui qu’on a injustement
attaqué. »
« Un gouvernement qui inspire de l’estime, est toujours imposant. Une
nation qu’on admire &amp; que l’on considère, n’est pas aisément
opprimée. L’ennemi à mauvais jeu partout où la sagesse dirige les
affaires, où siège la paix au dedans, où le courtisan ne forme point de
partis, &amp; où le pays ne nourrit point de mécontents. Un état ainsi
administré n’a rien à risquer de la part d’un ambitieux prudent ; &amp;
l’ambitieux imprudent serait renvoyé avec perte &amp; confusion. »
« Il est cependant des temps où aucun de ces moyens ne suffit pour
prévenir les offenses d’autrui. C’est alors qu’il t’est permis de faire
ce que tu es forcé de faire. On t’abandonnera sans crainte le soin de te
prescrire les bornes que les circonstances t’indiqueront, pourvu que tes
principes soient tels qu’on vient de-les tracer. »
« Tu es enfin membre de ce grand sénat qui gouverne l’Europe, &amp;
en quelque façon se fait obéir par le monde entier. Tes résolutions, tes
actions combinées avec les résolutions &amp; les actions de tes égaux en
dignité, déterminent &amp; dirigent le cours des choses humaines, ainsi
que le mouvement des sphères célestes influe sur tous les changements
des corps de notre globe. »
« Quelle destination grande &amp; respectable que d’être au nombre de
ces ressorts qui donnent à l’activité du monde moral sa direction, &amp;
qui communiquent à cette partie la plus sublime de la création sa forme,
&amp; son mouvement ! Peut-il en résulter une obligation moindre que de
s’occuper non-seulement du plus grand avantage d’une seule nation, mais
de celui du monde entier ? »
« Ce n’est point une morale chimérique &amp; outrée qui t’enseigne de
prendre en considération le bien-être de plusieurs nations, dans des
entreprises qui par leur nature influent sur plusieurs nations. C’est
l’arrêt le plus clair de la raison, que notre obligation de faire le
bien s’étend aussi loin que notre sphère d’activité. »
« Mais ce soin généralement dirigé au bien-être de l’humanité
t’oblige bien davantage à conserver qu’à réformer. Les princes ont
rempli leurs devoirs, lorsqu’ils s’appliquent à écarter les obstacles
qui empêchent nos progrès naturels vers la perfection. Et d’ailleurs cet
objet est plus à ta portée ; pour y satisfaire il suffit de refréner tes
passions. Une réforme avantageuse des choses exige de grandes lumières,
&amp; n’est praticable que lorsque des circonstances accidentelles l’ont
préparée. »
« Mais si jamais cette tranquillité que tu t’efforçais à maintenir,
est troublée ; s’il te faut ou débattre des différents relatifs a tes
propres états, ou prendre part à des querelles étrangères :
transporte-toi alors sur cette station éminente. Ne procède point comme
un homme isolé ; ne sois point l’avocat d’une seule nation ; mais
deviens l’ami, &amp; le protecteur de tout ce qui est bon &amp;
bienfaisant parmi les hommes. Toutes les entreprises guerrières
aboutissent à des injustices, lorsqu’elles ne procurent point aux pays
qui ont été le théâtre de tes guerres, des avantages propres à les
dédommager des maux qu’ils ont éprouvés. »
« Embrasse toujours le parti le plus juste, lorsqu’il te faudra faire
un choix. Décide-toi d’abord pour le droit le mieux fondé. S’il y a de
l’obscurité, ou si l’objet est de trop peu d’importance, range toi du
côté de la raison, de la moralité, &amp; de la liberté. Les victoires ne
peuvent valoir des avantages au genre humain, que lorsque les meilleurs
d’entre les hommes sont les vainqueurs. »
« Le but de chaque nouvel arrangement auquel tu auras à concourir,
doit être d’affermir pour les temps futurs la paix entre les nations.
Mais ce but ne saurait être rempli, si l’arrangement qui y vise n’est
reconnu comme sage &amp; équitable par tous ceux qui y sont intéressés.
»
« Tu ne pourras rendre de plus grands services au genre humain que
par la réforme des idées dominantes &amp; des habitudes. Les idées, les
habitudes se communiquent d’un état à l’autre. Ce ne sont pas seulement
des particuliers qui imitent ; les nations entières sont bien plus
portées à l’imitation. La lumière a toujours pris son essor d’un certain
point central. Occupe-toi donc à établir dans tes états un foyer duquel
l’esprit, la science, les sentiments nobles &amp; l’amour de la justice
puissent se répandre comme des rayons sur les autres nations. Que ton
administration donne l’exemple d’une politique sage &amp; honnête. Que
ton peuple soit le modèle d’une nation active, éclairée &amp; heureuse.
Pour lors des parties entières du monde jouiront encore dans les siècles
à venir des heureux effets de ton règne.»
« Mais il n’y a que la pensée élevée à l’existence d’un père commun,
&amp; d’un modérateur suprême de tous les hommes, qui puisse te
manifester d’une manière si lumineuse cet accord entre les hommes, &amp;
ton obligation d’être, autant que possible, utile à tous. Oui, ils sont
tous, jusqu’au dernier de tes sujets, ainsi que les habitants des
régions étrangères, de même origine que toi ; &amp; tous d’une origine
céleste. Il existe réellement dans la nature un plan de les conduire par
la vertu à la félicité. C’est pour ce but sublime que le soleil nous
luit, que tant de mondes tournent dans leurs orbites ; c’est pour lui
que le corps humain est si merveilleusement construit, que la terre est
enrichie de productions innombrables, que notre ame est douée de ses
facultés excellentes ; c’est enfin pour lui que les langues diverses
sont devenues un moyen de communication entre les hommes. Et c’est dans
ce plan immense &amp; éternel que tu dois entrer. C’est à son
accomplissement que tu auras plus à concourir que nul autre. Cet être
qui te créa homme, qui te fit naître fils de roi, qui forma tes états,
il y a plusieurs siècles, &amp; les soumit à tés ancêtres : ce même être
est le créateur, l’ami, le bienfaiteur de tous les hommes que tu
gouvernes, &amp; qui éprouvent ton influence. Si tu emploies ton pouvoir
à les rendre plus sages &amp; plus heureux, tu agis de concert avec
l’Éternel dans la plus éminente des sphères humaines. »

﻿









﻿
</p>
</body>
</text>
</TEI>