<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>De la Littérature considérée dans ses rapports avec les institutions sociales, par Mme de Staël-Holstein...De la Littérature considérée dans ses rapports avec les institutions sociales, par Mme de Staël-Holstein... (an VIII)</title>
      <author>Staël-Holstein / Germaine de / 1766-1817 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Maradan</publisher>
      <date>2017-01-23</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  SUITE  DE LA PREMIÈRE PARTIE.  DE
  LA LITTÉRATURE CHEZ LES ANCIENS ET CHEZ LES MODERNES.
  
    CHAPITRE XVIII.  Pourquoi la
    nation française étoit-elle la nation de l’Europe qui avoit le plus
    de grâce, de goût et de gaîté ?
    LA gaîté française, le bon goût français
    avoient passé en proverbe dans tous les pays de l’Europe, et l’on
    attribuoit généralement ce goût et cette gaîté au caractère
    national : mais qu’est-ce qu’un caractère national si ce n’est le
    résultat des institutions et des circonstances qui influent sur le
    bonheur d’un peuple, sur ses intérêts et sur ses habitudes ? Depuis
    dix années, dans les momens les plus calmes de la révolution, les
    contrastes les plus piquans n’ont pas été l’objet d’une épigramme ou
    d’une plaisanterie spirituelle. Plusieurs des hommes qui ont pris un
    grand ascendant sur les destinées de la France, étoient dépourvus de
    toute apparence de grâce dans l’expression et de brillant dans
    l’esprit : peut-être même devoient-ils une partie de leur influence
    à ce qu’il y avoit de sombre, de silencieux, de froidement féroce
    dans leurs manières comme dans leurs sentimens.
    Les religions et les loix décident presque entièrement de la
    ressemblance ou de la différence de l’esprit des nations. Le climat
    peut encore y apporter quelques changemens ; mais l’éducation
    générale des premières classes de la société est toujours le
    résultat des institutions politiques dominantes. Le gouvernement
    étant le centre de la plupart des intérêts des hommes, les habitudes
    et les pensées suivent le cours des intérêts. Examinons quels
    avantages d’ambition on trouvoit en France à se distinguer par le
    charme de la grâce et de la gaîté, et nous saurons pourquoi ce pays
    offroit de l’une et de l’autre tant de parfaits modèles.
    Plaire ou déplaire étoit la véritable source des punitions et des
    récompenses, qui n’étoient point infligées par les loix. Il y avoit
    dans d’autres pays des gouvernemens monarchiques, des rois absolus,
    des cours somptueuses ; mais nulle part on ne trouvoit réunies les
    mêmes circonstances qui influoient sur l’esprit et les mœurs des
    Français.
    Dans les monarchies limitées, comme en Angleterre et en Suède,
    l’amour de la liberté, l’exercice des droits politiques, les
    troubles civils presque continuels, apprenoient aux rois qu’ils
    avoient besoin de rencontrer dans leurs favoris de certaines
    qualités défensives, apprenoient aux courtisans que même pour être
    préférés par les rois, il falloit pouvoir appuyer leur autorité par
    des moyens indépendans et personnels.
    En Allemagne, de longues guerres et la fédération des états
    prolongeoient l’esprit féodal, et n’offroient point de centre ou
    toutes les lumières et tous les intérêts pussent se réunir.
    Les despotes de l’orient et du nord avoient trop besoin
    d’inspirer la crainte pour exciter d’aucune manière les esprits de
    leurs sujets. Plaire, même à ses maîtres, est une sorte de
    familiarité avec eux, qui effaroucheroit la tyrannie.
    Dans les républiques, de quelque manière qu’elles fussent
    constituées, il étoit trop nécessaire aux hommes de se défendre ou
    de se servir les uns les autres pour établir entre eux des rapports
    d’agrément et de plaisir.
    La galanterie des Maures, l’existence qu’elle donnoit aux femmes,
    auroient pu rapprocher à quelques égards les Espagnols de l’esprit
    français ; mais les superstitions auxquelles ils se sont livrés, ont
    arrêté parmi eux tous les genres de progrès aimables ou sérieux ; et
    l’esprit paresseux du Midi a tout abandonné à l’activité du
    sacerdoce.
    Il n’y avoit donc qu’en France où l’autorité des rois s’étant
    consolidée par le consentement tacite de la noblesse, le monarque
    avoit un pouvoir sans bornes par le fait, et néanmoins incertain par
    le droit. Cette situation l’obligeoit à ménager ses courtisans
    mêmes, comme faisant partie de ce corps de vainqueurs, qui
    tout-à-la-fois lui cédoit et lui garantissoit la France, leur
    conquête.
    La délicatesse du point d’honneur, l’un des prestiges de l’ordre
    privilégié, obligeoit les nobles à décorer la soumission la plus
    dévouée des formes de la liberté. Il falloit qu’ils conservassent,
    dans leurs rapports avec leur maître, une sorte d’esprit de
    chevalerie, qu’ils écrivissent sur leur bouclier POUR MA DAME ET
    POUR MON ROI, afin de se donner l’air de choisir le joug qu’ils
    portaient ; et mêlant ainsi l’honneur avec la servitude, ils
    essayoient de se courber sans s’avilir. La grâce étoit, pour ainsi
    dire, dans leur situation, une politique nécessaire ; elle seule
    pouvoit donner quelque chose de volontaire à l’obéissance..
    Le roi, de son côté, devant se considérer, à quelques égards,
    comme le dispensateur de la gloire, le représentant de l’opinion, ne
    pouvoit récompenser qu’en flattant, punir qu’en dégradant. Il
    falloit qu’il appuyât sa puissance sur une sorte d’assentiment
    public, dont sa volonté sans doute étoit le premier mobile, mais qui
    se montroit souvent indépendamment de sa volonté. Les liens
    délicats, les préjugés maniés avec art, formoient les rapports des
    premiers sujets avec leur maître : ces rapports exigeoient une
    grande finesse dans l’esprit ; il falloit de la grace dans le
    monarque, ou tout au moins dans les dépositaires de sa puissance ;
    il falloit du goût et de la délicatesse dans le choix des faveurs et
    des favoris, pour que l’on n’apperçût ni le commencement, ni les
    limites de la puissance royale. Quelques-uns de ses droits devoient
    être exercés sans être reconnus, d’autres reconnus sans être
    exercés ; et les considérations morales étoient saisies par
    l’opinion avec une telle finesse, qu’une faute de tact étoit
    généralement sentie, et pouvoit perdre un ministre, quelque appui
    que le gouvernement essayât de lui prêter.
    Il falloit que le roi s’appelât le premier gentilhomme de son
    royaume, pour exercer à son aise une autorité sans bornes sur des
    gentilshommes ; il falloit qu’il fortifiât son autorité sur les
    nobles par un certain genre de flatterie pour la noblesse.
    L’arbitraire dans le pouvoir n’excluant point alors la liberté dans
    les opinions, l’on sentoit le besoin de se plaire les uns aux
    autres, et l’on multiplioit les moyens d’y réussir. La grâce et
    l’élégance des manières passoient des habitudes de la cour dans les
    écrits des hommes de lettres. Le point le plus élevé, la source de
    toutes les faveurs, est l’objet de l’attention générale ; et comme
    dans les pays libres le gouvernement donne l’impulsion des vertus
    publiques, dans les monarchies la cour influe sur le genre d’esprit
    de la nation, parce qu’on veut imiter généralement ce qui distingue
    la classe la plus élevée.
    Lorsque le gouvernement est assez modéré pour qu’on n’ait rien de
    cruel à en redouter, assez arbitraire pour que toutes les
    jouissances du pouvoir et de la fortune dépendent uniquement de sa
    faveur, tous ceux qui y prétendent doivent avoir assez de calme dans
    l’esprit pour être aimables, assez d’habileté pour faire servir ce
    charme frivole à des succès importans. Les hommes de la première
    classe de la société en France, aspiroient souvent au pouvoir, mais
    ils ne couraient dans cette carrière aucun hasard dangereux ; ils
    jouoient sans jamais risquer de beaucoup perdre ; l’incertitude ne
    rouloit que sur la mesure du gain ; l’espoir seul animoit donc les
    efforts : de grands périls ajoutent à l’énergie de l’ame et de la
    pensée, la sécurité donne à l’esprit tout le charme de l’aisance et
    de la facilité.
    La gaîté piquante, plus encore même que la grâce polie, effaçoit
    toutes les distances sans en détruire aucune ; elle faisoit rêver
    l’égalité aux grands avec les rois, aux poètes avec les nobles, et
    donnoit même à l’homme d’un rang supérieur un sentiment plus raffiné
    de ses avantages ; un instant d’oubli les lui faisoit retrouver
    ensuite avec un nouveau plaisir ; et la plus grande perfection du
    goût et de la gaîté devoit naître de ce desir de plaire
    universel.
    La recherche dans les idées et les sentimens, qui vint d’Italie
    gâter le goût de toutes les nations de l’Europe, nuisit d’abord à la
    grâce française ; mais l’esprit, en s’éclairant, revint
    nécessairement à la simplicité. Chaulieu, La Fontaine, madame de
    Sévigné, furent les écrivains les plus naturels, et se montrèrent
    doués d’une grace inimitable. Les Italiens et les Espagnols étoient
    inspirés par le desir de plaire aux femmes, et cependant ils étoient
    loin d’égaler les Français dans l’art délicat de la louange. La
    flatterie qui sert à l’ambition exige beaucoup plus d’esprit et
    d’art que celle qui ne s’adresse qu’aux femmes : ce sont toutes les
    passions des hommes et tous leurs genres de vanité qu’il faut savoir
    ménager, lorsque la combinaison du gouvernement et des mœurs est
    telle, que les succès des hommes entre eux dépendent de leur talent
    mutuel de se plaire, et que ce talent est le seul moyen d’obtenir
    les places éminentes du pouvoir.
    Non-seulement la grâce et le goût servoient en France aux
    intérêts les plus grands, mais l’une et l’autre préservoient du
    malheur le plus redouté, du ridicule. Le ridicule est, à beaucoup
    d’égards, une puissance aristocratique : plus il y a de rangs dans
    la société, plus il existe de rapports convenus entre ces rangs, et
    plus l’on est obligé de les connoître et de les respecter. Il
    s’établit dans les premières classes de certains usages, de
    certaines règles de politesse et d’élégance, qui servent, pour ainsi
    dire, de signe de ralliement, et dont l’ignorance trahiroit des
    habitudes et des sociétés différentes. Les hommes qui composent ces
    premières classes, disposant de toutes les faveurs de l’état,
    exercent nécessairement un grand empire sur l’opinion publique ;
    car, à l’exception de quelques circonstances très – rares, la
    puissance est de bon goût, le crédit a de la grace, et les heureux
    sont aimés.
    La classe qui dominoit en France sur la nation, étoit exercée à
    saisir les nuances les plus fines ; et comme le ridicule la frappoit
    avant tout, ce qu’il falloit éviter avant tout, c’étoit le ridicule.
    Cette crainte mettoit souvent obstacle à l’originalité du talent,
    peut-être même pouvoit-elle nuire, dans la carrière politique, à
    l’énergie des actions ; mais elle développoit dans l’esprit des
    Français un genre de perspicacité singulièrement remarquable. Leurs
    écrivains connoissoient mieux les caractères, les es peignoient
    mieux qu’aucune autre nation. Obligés d’étudier sans cesse ce qui
    pouvoit nuire ou plaire en société, cet intérêt les rendoit
    très-observateurs. Molière, et même après lui quelques autres
    comiques, sont des hommes supérieurs, dans leur genre, à tous les
    écrivains des autres nations. Les Français n’approfondissent pas,
    comme les Anglais et les Allemands, les sentimens que le malheur
    fait éprouver ; ils ont trop l’habitude de s’en éloigner pour le
    bien connoître : mais les caractères dont on peut faire sortir des
    effets comiques, les hommes, séduits par la vanité, trompés par
    amour-propre, ou trompeurs par orgueil, cette foule d’êtres asservis
    à l’opinion des autres, et ne respirant que par elle, aucun peuple
    de la terre n’a jamais su les peindre comme les Français,
    La gaîté ramène à des idées naturelles ; et quoique le bon ton de
    la société de France fût entièrement fondé sur des relations
    factices, c’est à la gaîté de cette société même qu’il faut
    attribuer ce qu’on avoit conservé de vérité dans les idées et dans
    la manière de les exprimer.
    Il n’y avoit pas sans doute beaucoup de philosophie dans la
    conduite de la plupart des hommes éclairés ; ils avoient souvent
    eux-mêmes les foiblesses qu’ils condamnoient dans leurs ouvrages :
    néanmoins ce qui relevoit les écrits et les conversations, c’étoit
    une sorte d’hommage à la philosophie, qui avoit pour but de montrer
    qu’on connoissoit de la raison tout ce que l’esprit en peut savoir,
    et qu’au besoin on pourroit se moquer de son ambition, de son
    orgueil, de son rang même, quoique l’on fût bien résolu à n’y point
    renoncer.
    La cour vouloit plaire à la nation, et la nation à la cour ; la
    cour prétendoit à la philosophie, et la ville au bon ton. Les
    courtisans, venant se mêler aux habitans de la capitale, vouloient y
    montrer un mérite personnel, un caractère, un esprit à eux ; et les
    habitans de la capitale conservoient toujours un attrait
    irrésistible pour les manières brillantes des courtisans. Cette
    émulation réciproque ne hâtoit pas les progrès des vérités austères
    et fortes ; mais il ne restoit pas une idée fine, une nuance
    délicate, que l’intérêt ne fît découvrir à l’esprit.
    Un ouvrage assez piquant d’Agrippa d’Aubigné, distinguoit, il y a
    plus de deux siècles, l’être et
    le paroître, en faisant le
    portrait d’un Français, le duc d’Epernon. Dans l’ancien régime, tous
    les Français, plus ou moins, s’occupoient extrêmement du
    paroître, parce que le théâtre de
    la société en inspire singulièrement le desir. Il faut soigner les
    apparences lorsqu’on ne peut faire juger que ses manières ; et l’on
    étoit même excusable de souhaiter en France des succès de société,
    puisqu’il n’existoit pas une autre arêne pour faire connoître ses
    talens, et s’indiquer aux regards du pouvoir. Mais aussi, quels
    nombreux sujets de comédies ne doit-on pas rencontrer dans un pays
    où ce ne sont pas les actions, mais les manières qui peuvent décider
    de la réputation ! Toutes les graces forcées, toutes les prétentions
    vaines, sont d’inépuisables sources de plaisanteries et de scènes
    comiques.
    L’influence des femmes est nécessairement très – grande, lorsque
    tous les événemens se passent dans les sallons, et que tous les
    caractères se montrent par les paroles ; et comme elles sont une
    puissance, on cultive ce qui leur plaît. Le loisir que la monarchie
    laissoit à la plupart des hommes distingués en tous les genres,
    étoit nécessairement très-favorable au perfectionnement des
    jouissances de l’esprit et de la conversation. Ce n’étoit ni par le
    travail, ni par l’étude qu’on parvenoit au pouvoir en France : un
    bon mot, une certaine grace, étoit souvent la cause de l’avancement
    le plus rapide ; et ces fréquens exemples inspiroient une sorte de
    philosophie insouciante, de confiance dans la fortune, de mépris
    pour les efforts studieux, qui poussoit tous les esprits vers
    l’agrément et le plaisir. Quand l’amusement est non – seulement
    permis, mais souvent utile, une nation doit atteindre en ce genre à
    ce qu’il peut y avoir de plus parfait.
    On ne verra plus rien de pareil en France avec un gouvernement
    d’une autre nature, de quelque manière qu’il soit combiné ; et il
    sera bien prouvé alors que ce qu’on appeloit l’esprit français, la
    grace française, n’étoit que l’effet immédiat et nécessaire des
    institutions et des mœurs monarchiques, telles qu’elles existoient
    en France depuis plusieurs siècles.
  
  
  
  
    CHAPITRE XIX.  De la Littérature
    pendant le siècle de Louis
    XIV.
    C’EST par l’étude des anciens que le règne des lettres a
    recommencé en Europe ; mais ce n’est que long-temps après l’époque
    de leur renaissance, que l’imitation des anciens a dirigé le goût
    littéraire. Les Français cultivoient la littérature espagnole au
    commencement du dix-septième siècle : cette littérature avoit en
    elle une sorte de grandeur qui préserva les écrivains français de
    quelques défauts du goût italien, alors répandu dans toute
    l’Europe ; et Corneille, qui commence l’ère du génie français, doit
    beaucoup à l’étude des caractères espagnols.
    Le siècle de Louis XIV, le plus remarquable de tous en
    littérature, est très-inférieur, sous le rapport de la philosophie,
    au siècle suivant. La monarchie, et sur-tout un monarque qui
    comptoit l’admiration parmi les actes d’obéissance, l’intolérance
    religieuse et les superstitions encore dominantes, bornoient
    l’horizon de la pensée ; l’on ne pouvoit concevoir aucun ensemble,
    ni se permettre aucune analyse dans un certain ordre d’opinions ;
    l’on ne pouvoit suivre une idée dans tous ses développemens. La
    littérature, dans le siècle de Louis XIV, étoit le chef-d’œuvre de
    l’imagination ; mais ce n’étoit point encore une puissance
    philosophique, puisqu’un roi absolu l’encourageoit, et qu’elle ne
    portoit point ombrage à son despotisme. Cette littérature, sans
    autre but que les plaisirs de l’esprit, ne peut avoir l’énergie de
    celle qui a fini par ébranler le trône. On voyoit des écrivains
    saisir quelquefois, comme Achille, l’arme guerrière au milieu des
    ornemens frivoles ; mais, en général, les livres ne traitoient point
    les questions vraiment importantes ; les hommes de lettres étoient
    relégués loin des intérêts actifs de la vie. L’analyse des principes
    du gouvernement, l’examen des dogmes religieux, l’appréciation des
    hommes puissans, tout ce qui pouvoit conduire à un résultat
    applicable, leur étoit totalement interdit.
    Le livre de Télémaque étoit alors une action courageuse ; et
    Télémaque ne contient cependant que des vérités modifiées par
    l’esprit monarchique. Massillon, Fléchier hasardoient quelques
    principes indépendans à l’abri de saintes erreurs ; Pascal vivoit
    clans le monde intellectuel des sciences et de la métaphysique
    religieuse ; la Rochefoucault, Labruyère peignoient les hommes dans
    le cercle des sociétés particulières, avec une prodigieuse
    sagacité : mais, comme il n’y avoit point encore de nation, les
    grands traits des caractères politiques, qui ne sont formés que par
    les institutions libres, ne pouvoient y être dessinés. Corneille,
    plus rapproché des temps orageux de la ligue, montre souvent dans
    ses tragédies le caractère républicain ; mais quel est l’auteur du
    siècle de Louis XIV dont l’indépendance philosophique peut se
    comparer à celle des écrits de Voltaire, de Rousseau, de
    Montesquieu, de Raynal, &amp;c.?
    La pureté du style ne peut aller plus loin que dans les
    chefs – d’œuvre du siècle de Louis XIV ; et, sous ce rapport, ils
    doivent être toujours considérés comme les modèles de la littérature
    française. Ils ne renferment pas (Bossuet excepté) toutes les
    beautés que peut produire l’éloquence ; mais ils sont exempts de
    tous les défauts qui altèrent l’effet des plus grandes beautés.
    Une société aristocratique est singulièrement favorable à la
    délicatesse, à la finesse du style. Il faut, pour bien écrire, des
    habitudes autant que des réflexions ; et si les idées naissent dans
    la solitude, les formes propres à ces idées, les images dont on se
    sert pour les rendre sensibles, appartiennent presque toujours aux
    souvenirs de l’éducation, et de la société avec laquelle on a vécu.
    Dans tous les pays, mais principalement en France, les mots ont
    chacun, pour ainsi dire, leur histoire particulière ; telle
    circonstance frappante a pu les ennoblir, telle autre les dégrader.
    Un auteur peut rendre à jamais ridicule une expression dont il s’est
    inconvenablement servi ; un usage, une opinion, un culte peut
    relever ou avilir par des idées accessoires l’image la plus
    naturelle. C’est dans le cercle resserré d’un petit nombre d’hommes
    supérieurs, soit par leur éducation, soit par leur mérite, que les
    règles et le goût du style peuvent, se conserver. Comment, au milieu
    d’une société grossière, parviendroit-on à créer en soi cette
    délicatesse d’instinct qui repousse tout ce qui blesse le goût,
    avant même d’avoir analysé les motifs de sa répugnance ?
    Le style représente, pour ainsi dire, au lecteur le maintien,
    l’accent, le geste de celui qui s’adresse a lui ; et, dans aucune
    circonstance, la vulgarité des manières ne peut ajouter à la force
    des idées, ni à celle des expressions. Il en est de même du style ;
    il faut toujours qu’il ait de la noblesse dans les objets sérieux.
    Aucune pensée, aucun sentiment ne perd pour cela de son énergie ;
    l’élévation du langage conserve seulement cette dignité de l’homme
    en présence des hommes, à laquelle ne doit jamais renoncer celui qui
    s’expose à leurs jugemens. Car cette foule d’inconnus qu’on admet,
    en écrivant, à la connoissance de soi-même, ne s’attendent point à
    la familiarité ; et la majesté du public s’etonneroit avec raison de
    la confiance de l’écrivain.
    L’indépendance républicaine doit donc chercher à imiter la
    correction des auteurs du siècle de Louis XIV, pour que les pensées
    utiles se propagent, et que les ouvrages philosophiques soient en
    même temps des ouvrages classiques en littérature.
    On a souvent disputé sur ce qu’il falloit préférer dans les
    tragédies, de l’imitation de la nature, ou du beau idéal. Je renvoie
    à la seconde partie de cet ouvrage quelques réflexions sur le
    système tragique qui peut convenir à un état républicain ; cette
    discussion n’appartient pas à ce chapitre. L’auteur qui a porté au
    plus haut degré de perfection, et le style, et la poésie, et l’art
    de peindre le beau idéal, Racine, est l’écrivain qui donne le plus
    l’idée de l’influence qu’exerçoient les loix et les mœurs du règne
    de Louis XIV sur les ouvrages dramatiques. L’esprit de chevalerie
    avoit introduit dans les principes de l’honneur un genre de
    délicatesse qui créoit nécessairement une nature de convention ;
    c’est-à-dire, qu’il existoit un certain degré d’héroïsme, pour ainsi
    dire indispensable à la noblesse, et dont il n’étoit pas permis de
    supposer qu’un noble pût être privé. Ce point d’honneur si
    susceptible, qu’il ne toléroit pas dans les relations de la vie la
    plus légère expression qui pût blesser la fierté la plus exaltée, ce
    point d’honneur donnoit aussi ses loix à l’imitation théâtrale, aux
    jeux de l’imagination ; et la diversité des caractères qu’on pouvoit
    peindre devoit rester dans de certaines bornes. Il n’étoit pas
    permis d’étendre cette diversité aussi loin que la nature ; et l’on
    étoit contenu par un certain respect envers les classes supérieures,
    qui ne permettoit pas de représenter en elles rien qui pût les
    avilir.
    L’adulation envers le monarque élevoit encore plus haut le beau
    idéal. La nation s’anéantit alors qu’elle n’est composée que des
    adorateurs d’un seul homme. La grandeur factice qu’il falloit
    accorder à Louis XIV portoit les esprits des poètes à peindre
    toujours des caractères selon les proportions données par la
    flatterie, l’imagination des écrivains devoit au moins aller aussi
    loin que leurs louanges ; et le même modèle se répétoit souvent dans
    les tableaux dramatiques. Le caractère d’Achille, dans Iphigénie,
    avoit quelques traits de la galanterie française ; on retrouvoit
    dans Titus des allusions à Louis XIV. Le plus beau génie du monde,
    Racine, ne se permettoit pas des conceptions aussi hardies que sa
    pensée peut-être les lui auroit suggérées, parce qu’il avoit sans
    cesse présens à l’esprit ceux qui dévoient le juger.
    Le public terrible, mais inconnu, d’une assemblée tumultueuse,
    inspire moins de timidité que cet aréopage de la cour dont l’auteur
    voudroit captiver personnellement chaque juge. Devant un tel
    tribunal, le goût paroit encore plus nécessaire que l’énergie. On
    veut arriver aux grands effets par beaucoup de nuances, et l’on ne
    peut alors employer les mêmes moyens dont se servoit Shakespear pour
    entraîner le flot populaire qui se précipitoit à ses pièces.
    La peinture de l’amour, sous le règne de Louis XIV, était aussi
    soumise à quelques règles reçues. La galanterie envers toutes les
    femmes, introduite par les loix de la chevalerie, la politesse des
    cours, le langage élégant que l’orgueil des rangs se réservoit comme
    une distinction de plus, tout multiplioit les convenances que l’on
    devoit ménager. Ces difficultés ajoutoient souvent à l’éclat du
    génie qui savoit les vaincre ; mais quelquefois aussi l’expression
    recherchée refroidissoit l’émotion. Une sorte d’esprit madrigalique
    attestoit le sang-froid alors même qu’on voûtait peindre
    l’entraînement ; et l’on se servoit souvent d’un langage qui
    n’appartenoit ni à la raison, ni à l’amour.
    Il manquoit quelque chose, même à Racine, dans la connoissance du
    cœur humain, sous les rapports que la philosophie seule peut faire
    découvrir. Mais s’il faut une réflexion approfondie pour démêler ce
    qu’on pourroit ajouter encore à de tels chefs-d’œuvre ; les bornes
    de la philosophie, dans le siècle de Louis XIV, se font sentir d’une
    manière bien plus remarquable dans les ouvrages littéraires qui
    n’appartiennent pas à l’art dramatique. Ces bornes sont l’une des
    principales causes de la médiocrité des historiens.
    Les guerres religieuses avoient fait naître un esprit de parti
    qui change plusieurs histoires en plaidoyers théologiques ; l’esprit
    de corps, différent encore de l’esprit de parti, mais non moins
    éloigné de la vérité, dénature également les faits. Enfin le code de
    la féodalité donnant pour base à toutes les institutions, à tous les
    pouvoirs, les droits antérieurs consacrés par le temps, il n’étoit
    pas permis de dire la vérité sur le passé, quelque ancien qu’il pût
    être ; les autorités présentes en dépendoient : des erreurs de tous
    les genres arrêtoient les historiens sur tous les sujets, ou, ce qui
    étoit plus fâcheux encore, les historiens adoptoient sincèrement ces
    erreurs mêmes.
    L’homme, en présence de tant d’institutions respectées, de tant
    de préjugés éclatans, de tant de convenances reçues, ne pouvoit pas
    en appeler à l’indépendance de ses réflexions ; sa raison ne devoit
    pas tout examiner, son ame n’étoit jamais affranchie du joug de
    l’opinion ; la solitude même ne ramenoit pas sa réflexion aux idées
    naturelles ; l’ascendant du monarque et du culte monarchique avoit
    pénétré dans la conviction intime de tous. Ce n’etoit pas un
    despotisme qui comprimoit les esprits ni les ames ; c’étoit un
    despotisme qui paroissoit à tous tellement dans la nature des
    choses, qu’on se façonnoit pour lui comme pour l’ordre invariable de
    ce qui existe nécessairement.
    Un seul asyle restoit encore, la religion, et dans cet asyle, un
    homme, Bossuet, fit entendre quelques vérités courageuses. Tous les
    intérêts de la vie étoient soumis au monarque ; mais, au nom de la
    mort, on pouvoit encore lui parler d’égalité. Ces dogmes, ces
    cérémonies, cet appareil religieux étoient alors la seule barrière
    de la puissance : on la citoit devant l’éternité ; et si les hommes
    abandonnoient à un homme la disposition de leur existence, ils en
    appeloient à Dieu qui faisoit trembler les rois.
    De nos jours, si le pouvoir absolu d’un seul s’établissoit en
    France, il nous manqueroit ce recours à des idées majestueuses, à
    des idées qui, planant sur l’espèce humaine entière, consoloient des
    hasards du sort ; et la raison philosophique opposerait moins de
    digues à la tyrannie, que l’indomptable croyance, l’intrépide
    dévouement de l’enthousiasme religieux.
    
    
  
  
    CHAPITRE XX.  Du dix-huitième
    Siècle jusqu’en 1789.
    CETTE époque est celle où la littérature a donné l’impulsion à la
    philosophie. Après la mort de Louis XIV, les mêmes abus n’étant plus
    défendus par le même pouvoir, la réflexion s’est tournée vers les
    questions qui intéressoient la religion et la politique ; et la
    révolution des esprits a commencé. Les philosophes anglais connus en
    France, ont été l’une des premières causes de cet esprit d’analyse
    qui a conduit si loin les écrivains français ; mais, indépendamment
    de cette cause particulière, le siècle qui succède au siècle de la
    littérature est dans tous les pays, comme j’ai tâché de le prouver,
    celui de la pensée. Heureux, si les Français sont assez favorisés
    par la destinée, pour que le fil des progrès métaphysiques, des
    découvertes dans les sciences et des idées philosophiques ne se
    rompe pas encore entre leurs mains.
    La liberté des opinions a commencé, en France, par des attaques
    contre la religion catholique ; d’abord, parce que c’étoient les
    seules hardiesses sans conséquences pour l’auteur, et, en second
    lieu, parce que Voltaire, le premier homme qui ait popularisé la
    philosophie en France, trouvoit dans ce sujet un fonds inépuisable
    de plaisanteries, toutes dans l’esprit français, toutes dans
    l’esprit même des hommes de la cour.
    Les courtisans ne réfléchissant pas sur la connexion intime qui
    doit exister entre tous les préjugés, espéroient tout-à-la-fois se
    maintenir dans une situation fondée sur l’erreur, et se parer
    eux-mêmes d’un esprit philosophique ; ils vouloient dédaigner de
    certains avantages, en les conservant ; ils pensoient qu’on
    n’éclaireroit sur les abus que leurs possesseurs, et que le vulgaire
    continueroit à croire, tandis qu’un petit nombre d’hommes jouissant,
    comme toujours, de la supériorité de leur rang, joindroient encore à
    cette supériorité celle de leurs lumières ; ils se flattoient de
    pouvoir regarder long-temps leurs inférieurs comme des dupes, sans
    que ces inférieurs se lassassent jamais d’une telle situation. Aucun
    homme ne pouvoit, mieux que Voltaire, profiter de cette disposition
    des nobles de France ; car il se peut que lui-même il la
    partageât.
    Il aimoit les grands seigneurs, il aimoit les rois ; il vouloit
    éclairer la société plutôt que la changer. La grace piquante, le
    goût exquis qui régnoient dans ses ouvrages, lui rendoient presque
    nécessaire d’avoir pour juge l’esprit aristocratique. Il vouloit que
    les lumières fussent de bon ton, que la philosophie fût à la mode ;
    mais il ne soulevoit point les sensations fortes de la nature ; il
    n’appeloit pas du fond des forêts, comme Rousseau, la tempête des
    passions primitives, pour ébranler le gouvernement sur ses antiques
    bases. C’est avec la plaisanterie et l’arme du ridicule que Voltaire
    affoiblissoit par degrés l’importance de quelques erreurs : il
    déracinoit tout autour ce que l’orage a depuis si facilement
    renversé ; mais il ne prévoyoit pas, il ne vouloit pas la révolution
    qu’il a préparée.
    Une république fondée sur un système d’égalité philosophique
    n’étant point dans ses opinions, ne pouvoit être son but secret.
    L’on n’apperçoit point dans ses écrits une idée lointaine, un
    dessein caché : cette clarté, cette facilité qui distingue ses
    ouvrages, permet de tout voir, et ne laisse rien à deviner.
    Rousseau, portant dans son sein une ame souffrante, que
    l’injustice, l’ingratitude, les stupides mépris des hommes
    indifférens et légers avoient long-temps déchirée ; Rousseau,
    fatigué de l’ordre social, pouvoit recourir aux idées purement
    naturelles. Mais la destinée de Voltaire étoit le chef-d’œuvre de la
    société, des beaux-arts, de la civilisation monarchique : il devoit
    craindre même de renverser ce qu’il attaquoit. Le mérite et
    l’intérêt de la plupart de ses plaisanteries tiennent à l’existence
    des préjugés dont il se moque.
    Tous les ouvrages qui tirent un mérite quelconque des
    circonstances du moment, ne conservent point une gloire inaltérable.
    On peut les considérer comme une action de tel jour, mais non comme
    des livres immortels. L’écrivain qui ne cherche que dans l’immuable
    nature de l’homme, dans la pensée et le sentiment, ce qui doit
    éclairer les esprits de tous les temps, ne peut perdre par les
    événemens ; ils ne changeront jamais rien à l’ordre des vérités que
    cet écrivain développe. Mais quelques-uns des ouvrages en prose de
    Voltaire sont déjà comme les Lettres provinciales : on en aime la
    tournure ; on en délaisse le sujet. Que nous font à présent les
    plaisanteries sur les juifs ou sur la religion catholique ! Le
    temps, en est passé : les Philippiques de Démosthènes, au contraire,
    sont toujours contemporaines, parce qu’il parloit à l’homme, et que
    l’homme est resté.
    Dans le siècle de Louis XIV, la perfection de l’art même d’écrire
    étoit le principal objet des écrivains ; mais, dans le dix-huitième
    siècle, on voit déjà la littérature prendre un caractère différent.
    Ce n’est plus un art seulement, c’est un moyen ; elle devient une
    arme pour l’esprit humain, qu’elle s’étoit contentée jusqu’alors
    d’instruire et d’amuser.
    La plaisanterie étoit, du temps de Voltaire, comme les apologues
    dans l’orient, une manière allégorique de faire entendre la vérité
    sous l’empire de l’erreur. Montesquieu essaya ce genre de raillerie
    dans ses Lettres persanes ; mais il n’avoit point la gaîté naturelle
    de Voltaire ; et c’est à force d’esprit qu’il y suppléa. Des
    ouvrages d’une plus haute conception ont marqué sa place : des
    milliers de pensées sont nées de sa pensée. Il a analysé toutes les
    questions politiques sans enthousiasme, sans systême positif. Il a
    fait voir ; d’autres ont choisi. Mais si l’art social atteint un
    jour en France à la certitude d’une science dans ses principes et
    dans son application, c’est de Montesquieu que l’on doit compter ses
    premiers pas.
    Rousseau vint ensuite. Il n’a rien découvert, mais il a tout
    enflammé ; et le sentiment de l’égalité, qui produit bien plus
    d’orages que l’amour de la liberté, et qui fait naître des questions
    d’un tout autre ordre et des événemens d’une plus terrible nature,
    le sentiment de l’égalité, dans sa grandeur comme dans sa petitesse,
    se peint à chaque ligne des écrits de Rousseau, et s’empare de
    l’homme tout entier par les vertus comme par les vices de sa
    nature.
    Voltaire a rempli à lui seul cette époque de la philosophie, où
    il faut accoutumer les hommes comme les enfans à jouer avec ce
    qu’ils redoutent. Vient ensuite le moment d’examiner les objets face
    à face ; puis enfin de s’en rendre maître. Voltaire, Montesquieu,
    Rousseau ont parcouru ces diverses périodes des progrès de la
    pensée ; et, comme les dieux de l’Olympe, ils ont franchi l’espace
    en trois pas.
    La littérature du dix – huitième siècle s’enrichit de l’esprit
    philosophique qui le caractérise. La pureté du style, l’élégance des
    expressions n’ont pu faire des progrès après Racine et Fénélon ;
    mais la méthode analytique donnant plus d’indépendance à l’esprit, a
    porté la réflexion sur une foule d’objets nouveaux. Les idées
    philosophiques ont pénétré dans les tragédies, dans les contes, dans
    tous les écrits mêmes de pur agrément ; et Voltaire, unissant la
    grâce du siècle précédent à la philosophie du sien, sut embellir le
    charme de l’esprit par toutes les vérités dont on ne croyoit pas
    encore l’application possible.
    Voltaire a fait faire des progrès à l’art dramatique, quoiqu’il
    n’ait point égalé la poésie de Racine. Mais sans imiter les
    incohérences des tragédies anglaises, sans se permettre même de
    transporter sur la scène française toutes leurs beautés, il a peint
    la douleur avec plus d’énergie que les auteurs qui l’ont précédé.
    Dans ses pièces, les sentimens sont plus pénétrans, la passion est
    peinte avec plus d’abandon, et les mœurs théâtrales sont plus
    rapprochées de la vérité. Quand la philosophie fait des progrès,
    tout marche avec elle – les sentimens se développent avec les idées.
    Un certain asservissement de l’esprit, empêche l’homme d’observer ce
    qu’il éprouve, de se l’avouer, de l’exprimer ; et l’indépendance
    philosophique sert, au contraire, à mieux connoître, et la nature
    humaine, et la sienne propre. L’émotion produite par les tragédies
    de Voltaire, est donc plus forte, quoiqu’on admire davantage celles
    de Racine. Les sentimens, les situations, les caractères que
    Voltaire représente, tiennent de plus près à nos souvenirs. Il
    importe au perfectionnement de la morale elle-même que le théâtre
    nous offre toujours quelques modèles au-dessus de nous ; mais
    l’attendrissement est d’autant plus profond, que l’auteur sait mieux
    retracer nos propres affections à notre pensée.
    Quel rôle est plus touchant au théâtre, que celui de Tancrède !
    Phèdre vous inspire de l’étonnement, de l’enthousiasme ; mais sa
    nature n’est point celle d’une femme sensible et délicate. Tancrède,
    on se le rappelle comme un héros qu’on auroit connu, comme un ami
    qu’on auroit regretté. La valeur, la mélancolie, l’amour, tout ce
    qui fait aimer et sacrifier la vie, tous les genres de volupté de
    l’ame sont réunis dans cet admirable sujet. Défendre la patrie qui
    nous a proscrits, sauver la femme qu’on aime alors qu’on la croit
    coupable, l’accabler de générosité, et ne se venger d’elle qu’en se
    dévouant à la mort, quelle nature sublime, et cependant en harmonie
    avec toutes les ames tendres ! Cet héroïsme, expliqué par l’amour,
    n’étonne qu’à la réflexion. L’intérêt que la pièce inspire exalte si
    fortement les spectateurs, qu’ils se croient tous capables du même
    dévouement.
    Et cette admiration profonde d’Aménaïde pour Tancrède, et cette
    estime sacrée de Tancrède pour Aménaïde, combien elle ajoute au
    déchirement de la douleur ! Phèdre qui n’est point aimée, que
    peut-elle perdre dans la vie ? Mais ce bonheur frappé par le sort,
    la confiance mutuelle, ce bien suprême, flétri par la calomnie !
    l’impression de cette situation est telle, que le spectateur ne
    pourroit la supporter, si Tancrède mouroit sans apprendre d’Aménaïde
    qu’elle n’a jamais cessé de l’aimer. La scène déchirante du
    dénouement produit une sorte de soulagement. Tancrède expire alors
    qu’il eût souhaité de vivre, et néanmoins il meurt avec un sentiment
    plus doux.
    Eh ! qui n’éprouve pas, en effet, qu’il vaut mieux descendre dans
    la tombe avec des affections qui font regretter la vie, que si
    l’isolement du cœur nous avoit d’avance frappés de mort ? Dans cet
    avenir incertain qui se présente confusément au-delà du terme de
    notre être, ceux qui nous ont aimés semblent devoir encore nous
    suivre ; mais si nous avions cessé d’estimer les vertus, de croire à
    la tendresse ; si nous étions déjà seuls, ou seroit l’appui d’une
    espérance ? par quelle émotion notre ame pourroit-elle s’élever
    jusqu’au ciel ? dans quel cœur resteroit la trace de cet être
    passager qui implore la durée ? quels vœux s’éleveroient vers
    l’intelligence suprême, pour lui demander de ne pas briser la chaîne
    de souvenirs qui unit ensemble deux existences ?
    Les pensées qui rappellent, de quelque manière, aux hommes ce qui
    leur est commun à tous, causent toujours une émotion profonde ; et
    c’est encore sous ce point de vue que les réflexions philosophiques
    introduites par Voltaire dans ses tragédies, lorsque ces réflexions
    ne sont pas trop prodiguées, rallient l’intérêt universel aux
    diverses situations qu’il met en scène. J’examinerai, dans la
    deuxième partie de cet ouvrage, si l’on ne peut pas adapter encore à
    notre théâtre quelques beautés nouvelles, plus rapprochées de
    l’imitation de la nature ; mais on ne sauroit nier que Voltaire
    n’ait fait faire un pas de plus, sous ce rapport, à l’art
    dramatique, et que la puissance des effets du théâtre ne s’en soit
    accrue.
    L’illustration littéraire du dix-huitième siècle est
    principalement due à ses écrivains en prose. Bossuet et Fénélon
    doivent, sans doute, être cités, comme les premiers qui aient donné
    l’exemple de réunir dans un même langage tout ce que la prose a de
    justesse, et la poésie d’imagination. Mais combien Montesquieu, par
    l’expression énergique de la pensée, Rousseau, par la peinture
    éloquente de la passion, n’ont-ils pas enrichi l’art d’écrire en
    français ?
    Le rithme régulier de la versification donne une sorte de plaisir
    auquel la prose ne peut atteindre ; c’est une sensation physique qui
    dispose à l’attendrissement ou à l’enthousiasme ; c’est une
    difficulté vaincue dont les connoisseurs jugent le mérite, et qui
    cause même aux ignorans une jouissance qu’ils ne peuvent analyser.
    Mais il faut aussi convenir de tout le charme, de toute la
    jouissance des images poétiques et des mouvemens d’éloquence dont la
    prose perfectionnée nous offre de si beaux exemples. Racine lui-même
    fait à la rime, à l’hémistiche, au nombre des syllabes, des
    sacrifices de style ; et s’il est vrai que l’expression juste, celle
    qui rend jusqu’à la plus délicate nuance, jusqu’à la trace la plus
    fugitive de la liaison de nos idées ; s’il est vrai que cette
    expression soit unique dans la langue, qu’elle n’ait point
    d’équivalent, que jusqu’au choix des transitions grammaticales, des
    articles entre les mots, tout puisse servir à éclairer une idée, à
    réveiller un souvenir, à écarter un rapprochement inutile, à
    transmettre un mouvement comme il est éprouvé, à perfectionner enfin
    ce talent sublime qui fait communiquer la vie avec la vie, et révèle
    à l’ame solitaire les secrets d’un autre cœur et les impressions
    intimes d’un autre être ; s’il est vrai qu’une certaine délicatesse
    de style ne permettroit pas, dans les périodes éloquentes, le plus
    léger changement sans en être blessée ; s’il n’est qu’une manière
    d’écrire le mieux possible, se peut-il qu’avec les règles des vers,
    cette manière unique puisse toujours se rencontrer ?
    L’harmonie du style en prose a fait de grands progrès ; mais
    cette harmonie ne doit point imiter l’effet musical des beaux vers :
    si l’on vouloit l’essayer, on rendroit la prose monotone, on
    cesseroit d’être libre dans le choix de ses expressions, sans être
    dédommagé par la consonnance de la poésie versifiée. L’harmonie de
    la prose, c’est celle que la nature indique d’elle-même à nos
    organes.
    Lorsque nous sommes émus, le son de la voix s’adoucit pour
    implorer la pitié, l’accent devient plus sévère pour exprimer une
    résolution généreuse ; il s’élève, il se précipite lorsqu’on veut
    entraîner à son opinion les auditeurs incertains qui nous
    entourent : le talent, c’est la faculté d’appeler à soi, quand on le
    veut, toutes les ressources, tous les effets des mouvemens
    naturels ; c’est cette mobilité d’ame qui vous fait recevoir de
    l’imagination l’émotion que les autres hommes ne pourroient éprouver
    que par les événemens de leur propre vie. Les plus beaux morceaux de
    prose que nous commissions, sont la langue des passions évoquée par
    le génie. L’homme sans talent littéraire auroit trouvé ces
    expressions que nous admirons, si le malheur avoit profondément
    agité son ame.
    Sur les champs de Philippe, Brutus s’écria : « Oh ! vertu, ne
    serois-tu qu’un fantôme » ? Le tribun des soldats romains, les
    conduisant à une mort certaine pour forcer un poste important, leur
    dit : « Il est nécessaire d’aller là, mais il n’est pas nécessaire
    d’en revenir. Ire illuc necesse est,
    unde redire non necesse ». Arie dit à Petus en lui remettant le
    poignard : « Tiens, cela ne lait point de mal ». Bossuet, en faisant
    l’éloge de Charles Ier dans
    l’oraison funèbre de sa femme, s’arrête, et dit en montrant son
    cercueil : « Ce cœur, qui n’a jamais vécu que pour lui, se réveille,
    tout poudre qu’il est, et devient sensible, même sous ce drap
    mortuaire, au nom d’un époux si cher ». Emile, prêt à se venger de
    sa maîtresse, s’écrie : « Malheureux ! fais-lui donc un mal que tu
    ne sentes pas ». Comment distinguer dans de tels mots l’invention de
    l’histoire, ce qu’il faut attribuer à l’imagination ou à la
    réalité ? Héroïsme, éloquence, amour, tout ce qui élève l’ame, tout
    ce qui la soustrait à la personnalité, tout ce qui l’agrandit et
    l’honore, appartient à la puissance de l’émotion.
    Du moment où la littérature commence à se mêler d’objets sérieux,
    du moment où les écrivains entrevoient l’espérance d’influer sur le
    sort de leurs concitoyens par le développement de quelques
    principes, par l’intérêt qu’ils peuvent donner à quelques vérités,
    le style en prose se perfectionne.
    M. de Buffon s’est complu dans l’art d’écrire, et l’a porté
    très-loin ; mais quoiqu’il fût du dix-huitième siècle, il n’a point
    dépassé le cercle des succès littéraires : il ne veut faire, avec de
    beaux mots, qu’un bel ouvrage ; il ne demande aux hommes que leur
    approbation ; il ne cherche point à les influencer, à les remuer
    jusqu’au fond de leur ame ; la parole est son but autant que son
    instrument ; il n’atteint donc pas au plus haut point de
    l’éloquence.
    Dans les pays où le talent peut changer le sort des empires, le
    talent s’accroît par l’objet qu’il se propose : un si noble but
    inspire des écrits éloquens par le même mouvement qui rend
    susceptible d’actions courageuses. Toutes les récompenses de la
    monarchie, toutes les distinctions qu’elle peut offrir, ne donneront
    jamais une impulsion égale à celle que fait naître l’espoir d’être
    utile. La philosophie elle – même n’est qu’une occupation frivole
    dans un pays où les lumières ne peuvent pénétrer dans les
    institutions. Lorsque la pensée ne peut jamais conduire à
    l’amélioration du sort des hommes, elle devient, pour ainsi dire,
    une occupation efféminée et pédantesque. Celui qui écrit sans avoir
    agi ou sans vouloir agir sur la destinée des autres, n’empreint
    jamais son style ni ses idées du caractère ni de la puissance de la
    volonté.
    Vers le dix-huitième siècle, quelques écrivains français ont
    conçu pour la première fois l’espérance de propager utilement leurs
    idées spéculatives, leur style en a pris un accent plus mâle, leur
    éloquence une chaleur plus vraie. L’homme de lettres, alors qu’il
    vit dans un pays où le patriotisme des citoyens ne peut jamais être
    qu’un sentiment stérile, est, pour ainsi dire, obligé de se supposer
    des passions pour les peindre, de s’exciter à l’émotion pour en
    saisir les effets, de se modifier pour écrire, et de se placer, s’il
    se peut, en dehors de lui-même pour examiner quel parti littéraire
    il peut tirer de ses opinions et de ses sentimens.
    On apperçoit déjà les premières nuances du grand changement que
    la liberté politique doit produire dans la littérature, en comparant
    les écrivains du siècle de Louis XIV et ceux du dix-huitième
    siècle : mais quelle force le talent n’acquerroit-il pas dans un
    gouvernement où l’esprit seroit une véritable puissance ?
    L’écrivain, l’orateur se sent exalté par l’importance morale ou
    politique des intérêts qu’il traite, s’il plaide pour la victime
    devant l’assassin, pour la liberté devant les oppresseurs ; si les
    infortunés qu’il défend écoutent en tremblant le son de sa voix,
    pâlissent lorsqu’il hésite, perdent tout espoir si l’expression
    triomphante échappe à son esprit convaincu ; si les destinées de la
    patrie elle-même lui sont confiées, il doit essayer d’arracher les
    caractères égoïstes à leurs intérêts, à leurs terreurs, de faire
    naître dans ses auditeurs ce mouvement du sang, cette ivresse de la
    vertu qu’une certaine hauteur d’éloquence peut inspirer
    momentanément, même à des criminels. Combien, dans une telle
    situation, avec un tel dessein, ne surpassera-t-il pas ses propres
    forces ? Il trouvera des idées, des expressions que l’ambition du
    bien peut seule faire découvrir ; il sentira son génie battre dans
    son sein ; il pourra s’écrier un jour avec transport, en relisant ce
    qu’il aura écrit, ce qu’il aura dit dans un tel moment, comme
    Voltaire en entendant déclamer ses vers : « Non, ce n’est pas moi
    qui ai fait cela ». Ce n’est pas, en effet, l’homme isolé, l’homme
    armé seulement de ses facultés individuelles, qui atteint de son
    propre essor à ces pensées d’éloquence dont l’irrésistible autorité
    dispose de tout notre être moral : c’est l’homme alors qu’il peut
    sauver l’innocence, c’est l’homme alors qu’il peut renverser le
    despotisme, c’est l’homme enfin lorsqu’il se consacre au bonheur de
    l’humanité : il se croit, il éprouve une inspiration
    surnaturelle.
    La révolution permet-elle à la France tant d’émulation et tant de
    gloire ? C’est ce que j’examinerai dans la deuxième partie de cet
    ouvrage. Ici se terminent mes réflexions sur le passé. Je vais
    maintenant examiner l’esprit actuel, et présenter quelques
    conjectures sur l’avenir. Des intérêts plus animés, des passions
    encore vivantes jugeront ce nouvel ordre de recherches ; mais je
    sens néanmoins que je puis analyser le présent avec autant
    d’impartialité que si le temps avoit depuis long-temps dévoré les
    années que nous parcourons.
    De toutes les abstractions que permet la méditation solitaire, la
    plus facile, ce me semble, c’est de généraliser ses observations sur
    ce qu’on voit, comme celles que l’on feroit sur l’histoire des
    siècles précédens. L’exercice de la pensée, plus que tout autre acte
    de la vie, détache des passions personnelles. L’enchaînement des
    idées et la progression croissante des vérités philosophiques fixent
    l’attention de l’esprit bien plus que les rapports passagers,
    incohérens, et partiels qui peuvent exister entre nos circonstances
    particulières et les événemens de notre temps.
     
    FIN DE LA PREMIÈRE PARTIE.
    
    
  


  SECONDE PARTIE.  DE L’ÉTAT ACTUEL
  DES LUMIÈRES EN FRANCE, ET DE LEURS PROGRÈS FUTURS.
  
    CHAPITRE PREMIER.  Idée générale
    de la seconde Partie.
    J’AI suivi l’histoire de l’esprit humain depuis Homère
    jusqu’en 1789. Dans mon orgueil national, je regardois l’époque de
    la révolution de France comme une ère nouvelle pour le monde
    intellectuel. Peut-être n’est-ce qu’un événement
    terrible ! – peut-être l’empire d’anciennes habitudes ne permet-il
    pas que cet événement puisse amener de long-temps ni une institution
    féconde, ni un résultat philosophique. Quoi qu’il en soit, cette
    seconde partie contenant quelques idées générales sur les progrès de
    l’esprit humain, il peut être utile de développer ces idées,
    dussent-elles ne trouver leur application que dans un autre pays ou
    dans un autre siècle.
    Je crois donc toujours intéressant d’examiner quel devroit être
    le caractère de la littérature d’un grand peuple, d’un peuple
    éclairé, chez lequel seroient établies la liberté, légalité
    politique, et les mœurs qui s’accordent avec ses institutions. Il
    n’est qu’une nation dans l’univers à laquelle puissent convenir dès
    à-présent quelques-unes de ces réflexions : ce sont les Américains.
    Ils n’ont point encore de littérature formée : mais quand leurs
    magistrats sont appelés à s’adresser, de quelque manière, à
    l’opinion publique, ils possèdent éminement le don de remuer toutes
    les affections de l’ame, par l’expression des vérités simples et des
    sentimens purs ; et c’est déjà connoître les plus utiles secrets du
    style. Qu’il soit donc admis que les considérations qu’on va lire,
    quoiqu’elles aient été composées pour la France en particulier, sont
    néanmoins susceptibles, sous divers rapports, d’une application plus
    générale.
    Toutes les fois que je parle des modifications et des
    améliorations que l’on peut espérer dans la littérature française,
    je suppose toujours l’existence et la durée de la liberté et de
    l’égalité politique. En faut-il conclure que je crois à la
    possibilité de cette liberté et de cette égalité ? Je n’entreprends
    point de résoudre un tel problême. Je me décide encore moins à
    renoncer à un tel espoir. Mon but est de chercher à connoître quelle
    seroit l’influence qu’auroient sur les lumières et sur la
    littérature les institutions qu’exigent ces principes, et les mœurs
    que ces institutions amèneroient.
    Il est impossible de séparer ces observations, lorsqu’elles ont
    la France pour objet, des effets déjà produits par la révolution
    même ; ces effets, l’on doit en convenir, sont au détriment des
    mœurs, des lettres et de la philosophie. Dans le cours de cet
    ouvrage, j’ai montré comment le mélange des peuples du nord et de
    ceux du midi avoit causé pendant un temps la barbarie, quoiqu’il en
    fût résulté, par la suite, de très-grands progrès pour les lumières
    et la civilisation. L’introduction d’une nouvelle classe dans le
    gouvernement de France, devoit produire un effet semblable. Cette
    révolution peut, à la longue, éclairer une plus grande masse
    d’hommes ; mais, pendant plusieurs années, la vulgarité du langage,
    des manières, des opinions, doit faire rétrograder, à beaucoup
    d’égards, le goût et la raison.
    Personne ne conteste que la littérature ne soit tombée en
    décadence depuis que la terreur a moissonné, dans la France, les
    hommes, les caractères, les sentimens et les idées. Mais sans
    analyser les résultats de ce temps horrible qu’il faut considérer
    comme tout-à-fait en dehors du cercle que parcourent les événemens
    de la vie, comme un phénomène monstrueux que rien n’explique et rien
    ne produit, il est dans la nature même de la révolution d’arrêter,
    pendant quelques années, les progrès des lumières, et de leur donner
    ensuite une impulsion nouvelle. Il faut donc examiner d’abord les
    deux principaux obstacles qui se sont opposés au développement des
    esprits, la perte de l’urbanité des mœurs, et celle de l’émulation
    que pouvoient exciter les récompenses de l’opinion. Quand j’aurai
    présenté les diverses idées qui tiennent à ce sujet, je considérerai
    de quelle perfectibilité la littérature et la philosophie sont
    susceptibles, si nous nous corrigeons des erreurs révolutionnaires,
    sans abjurer avec elles les vérités qui intéressent l’Europe
    pensante à la fondation d’une république libre et juste.
    Mes conjectures sur l’avenir seront le résultat de mes
    observations sur le passé. J’ai essayé de démontrer comment la
    démocratie de la Grèce, l’aristocratie de Rome, le paganisme des
    deux nations donnèrent un caractère aux beaux arts et à la
    philosophie ; comment la férocité du nord se mêlant à l’avilissement
    du midi, l’un et l’autre, modifiés par la religion chrétienne, ont
    été les principales causes de l’état des esprits dans le moyen âge.
    J’ai tenté d’expliquer les contrastes singuliers de la littérature
    italienne, par les souvenirs de la liberté et les habitudes de la
    superstition ; la monarchie la plus aristocratique dans ses. mœurs,
    et la constitution royale la plus républicaine clans ses habitudes,
    m’ont paru l’origine première des différences les plus frappantes
    entre la littérature anglaise et la littérature française. Il me
    reste maintenant à examiner, d’après l’influence que les loix, les
    religions et les mœurs ont exercée de tous les temps sur la
    littérature, quels changemens les institutions nouvelles, en France,
    pourroient apporter dans le caractère des écrits. Si telles
    institutions politiques ont amené tels résultats en littérature, on
    doit pouvoir présager par analogie, comment ce qui ressemble ou ce
    qui diffère dans les causes modifieroit les effets.
    Les nouveaux progrès littéraires et philosophiques que je me
    propose d’indiquer, continueront le développement du système de
    perfectibilité dont j’ai tracé la marche depuis les Grecs. Il est
    aisé de montrer combien les pas qu’on feroit dans cette route
    seroient accélérés, si tous les préjugés autour desquels il faut
    faire passer le chemin de la vérité étoient applanis, et s’il ne
    s’agissoit plus, en philosophie, que d’avancer directement de
    démonstrations en démonstrations.
    Telle est la marche adoptée dans les sciences positives, qui font
    chaque jour une découverte de plus, et ne rétrogradent jamais. Oui,
    dût cet avenir, que je me complais à tracer, être encore éloigné, il
    sera néanmoins utile de rechercher ce qu’il pourroit être. Il faut
    vaincre le découragement que font éprouver de certaines époques de
    l’esprit public, dans lesquelles on ne juge plus rien que par des
    craintes ou par des calculs entièrement étrangers à l’immuable
    nature des idées philosophiques. C’est pour obtenir du crédit ou du
    pouvoir qu’on étudie la direction de l’opinion du moment ; mais qui
    veut penser, qui veut écrire, ne doit consulter que la conviction
    solitaire d’une raison méditative.
    Il faut écarter de son esprit les idées qui circulent autour de
    nous, et ne sont, pour ainsi dire, que la représentation
    métaphysique de quelques intérêts personnels ; il faut tour-à-tour
    précéder le flot populaire, ou rester en arrière de lui : il vous
    dépasse, il vous rejoint, il vous abandonne ; mais l’éternelle
    vérité demeure avec vous.
    La conscience de l’esprit cependant ne peut être un aussi ferme
    appui que la conscience de l’ame. Ce que la morale commande dans les
    actions, n’est jamais douteux ; mais souvent on hésite, souvent on
    se repent de ses opinions mêmes, lorsque des hommes odieux s’en
    saisissent pour les faire servir de prétexte à leurs forfaits ; et
    la vacillante lumière de la raison ne rassure point encore assez
    dans de certaines tourmentes de la vie.
    Néanmoins, ou l’esprit ne seroit qu’une inutile faculté, ou les
    hommes doivent toujours tendre vers de nouveaux progrès en avant de
    l’époque dans laquelle ils vivent. Il est impossible de condamner la
    pensée à revenir sur ses pas, avec l’espérance de moins et les
    regrets de plus ; l’esprit humain, privé d’avenir, tomberoit dans la
    dégradation la plus misérable. Cherchons-le donc cet avenir, dans
    les productions littéraires et les idées philosophiques. Un jour
    peut-être ces idées seront appliquées aux institutions avec plus de
    maturité ; mais en attendant, les facultés de l’esprit pourront du
    moins avoir une direction utile ; elles serviront encore à la gloire
    de la nation.
    Si vous portez des talens supérieurs au milieu des passions
    humaines, vous vous persuaderez bientôt que ces talens mêmes ne sont
    qu’une malédiction du ciel : mais vous les retrouverez comme des
    bienfaits, si vous pouvez croire encore au perfectionnement de la
    pensée, si vous entrevoyez de nouveaux rapports entre les idées et
    les sentimens, si vous pénétrez plus avant dans la connoissance des
    hommes, si vous pouvez ajouter un seul degré de force à la morale,
    si vous vous flattez enfin de réunir par l’éloquence les opinions
    éparses de tous les amis des vérités généreuses.
  
  
  
  
    CHAPITRE II.  Du goût, de
    l’urbanité des mœurs, et de leur influence littéraire et
    politique.
    ON s’est persuadé pendant quelque temps, en France, qu’il falloit
    faire aussi une révolution dans les lettres, et donner aux règles du
    goût, en tout genre, la plus grande latitude. Rien n’est plus
    contraire aux progrès de la littérature, à ces progrès qui servent
    si efficacement à la propagation des lumières philosophiques, et par
    conséquent au maintien de la liberté. Rien n’est plus funeste à
    l’amélioration des mœurs, l’un des premiers buts que les
    institutions républicaines doivent se proposer. Les délicatesses
    exagérées de quelques sociétés de l’ancien régime n’ont aucun
    rapport sans doute avec les vrais principes du goût, toujours
    conformes à la raison ; mais l’on pouvoit bannir de certaines loix
    de convention sans renverser les barrières qui tracent la route du
    génie, et conservent, dans les discours comme dans les écrits, la
    convenance et la dignité.
    Un certain despotisme de goût et de manières qui s’étoit établi
    dans les classes aristocratiques, sous la monarchie, est le seul
    motif que l’on allègue pour changer entièrement le ton et les formes
    qui maintiennent les égards et servent à la considération. Il est
    donc utile de caractériser les défauts qu’on peut reprocher à
    quelques prétentions, à quelques plaisanteries, à quelques
    exigeances des sociétés de l’ancien régime, afin de montrer ensuite
    avec d’autant plus de force, quels ont été les détestables effets,
    littéraires et politiques, de l’audace sans mesure, de la gaîté sans
    grace, et de la vulgarité avilissante qu’on a voulu introduire dans
    quelques époques de la révolution. De l’opposition de ces deux
    extrêmes, les idées factices de la monarchie et les systêmes
    grossiers de quelques hommes pendant la révolution, résultent
    nécessairement des réflexions justes sur la simplicité noble qui
    doit caractériser, dans la république, les discours, les écrits et
    les manières.
    La nation française étoit, à quelques égards, trop civilisée ;
    ses institutions, ses habitudes sociales avoient pris la place des
    affections naturelles. Dans les républiques anciennes, et sur-tout à
    Lacédémone, les loix s’emparoient du caractère individuel de chaque
    citoyen, les formoient tous sur le même modèle, et les sentimens
    politiques absorboient tout autre sentiment. Ce que Lycurgue avoit
    produit par ses loix en faveur de l’esprit républicain, la monarchie
    française l’avoit opéré par l’empire de ses préjugés en faveur de la
    vanité des rangs.
    Cette vanité occupoit seule presque toutes les classes : l’homme
    ne vivoit que pour faire effet autour de lui, pour obtenir une
    supériorité de convention sur son concurrent immédiat, pour exciter
    l’envie qu’il ressentoit à son tour. D’individus en individus, de
    classe en classe, la vanité souffrante n’étoit en repos que sur le
    trône ; dans toute autre situation, depuis les plus élevées
    jusqu’aux dernières, on passoit sa vie à se comparer avec ses égaux
    ou ses supérieurs ; et loin de prendre en soi le sentiment de sa
    propre valeur, on cherchoit dans les regards des autres l’idée
    qu’ils se faisoient de l’importance qu’on avoit acquise parmi ses
    pareils.
    Cette contention d’esprit sur des intérêts frivoles en tout,
    excepté par l’influence qu’ils exerçoient sur le bonheur, ce besoin
    de réussir, cette crainte de déplaire, altéroient, exagéroient
    souvent les vrais principes du goût naturel : il y avoit le goût de
    tel jour, celui de telle classe, enfin celui qui de voit naître de
    l’esprit général créé par de semblables rapports. Il existoit des
    sociétés qui pouvoient, par des allusions à leurs habitudes, à leurs
    intérêts, même à leurs caprices, ennoblir de certains tours
    familiers, ou proscrire de certaines beautés simples. En se montrant
    étranger à ces mœurs de sociétés, on se classoit comme inférieur ;
    et l’infériorité du rang est de mauvais goût dans un pays où il
    existe des rangs. Le peuple se moque du peuple, tant qu’il n’a point
    reçu l’éducation de la liberté, et l’on n’auroit fait que se rendre
    ridicule en France si, même avec des idées fortes, on eût voulu
    s’affranchir du ton qui étoit dicté par l’ascendant de la première
    classe.
    Ce despotisme d’opinion, en s’étendant trop loin, pouvoit nuire
    enfin au véritable talent. Chaque jour on mettoit plus de subtilité
    dans les règles de la politesse et du goût ; on s’éloignoit toujours
    plus dans les mœurs des impressions de la nature. L’aisance des
    manières existoit sans l’abandon des sentimens ; la politesse
    classoit au lieu de réunir ; et tout le naturel, toute la simplicité
    nécessaire à la perfection de la grace, n’empêchoit pas de veiller
    avec une attention constante ou avec une distraction feinte sur le
    maintien des moindres signes de toutes les distinctions
    sociales.
    On vouloit cependant établir un genre d’égalité ; c’étoit celle
    qui met extérieurement au même niveau tous les esprits et tous les
    caractères : on vouloit cette égalité qui pèse sur les hommes
    distingués, et soulage la médiocrité jalouse. Il falloit et parler
    et se taire comme les autres, connoître les usages pour ne rien
    inventer, ne rien hasarder ; et c’étoit en imitant long-temps les
    manières reçues, qu’on acquéroit enfin le droit de prétendre à une
    réputation à soi. Un certain art d’éviter les écueils de l’esprit
    étoit le seul usage de l’esprit même, et le vrai talent se sentoit
    souvent oppressé par tous ces liens de convenance. Cette sorte de
    goût, plutôt efféminé que délicat, qui se blesse d’un essai nouveau,
    d’un bruit éclatant, d’une expression énergique, arrêtoit l’essor
    des ames ; le génie ne peut ménager tous ces égards artificiels ; la
    gloire est orageuse, et les flots tumultueux de son cortége
    populaire doivent briser ces légères digues.
    Mais la société, c’est-à-dire, des rapports sans but, des égards
    sans subordination, un théâtre où l’on apprécioit le mérite par les
    données les plus étrangères à sa véritable valeur ; la société,
    dis-je, en France, avoit créé cette puissance du ridicule que
    l’homme le plus supérieur n’auroit pu braver. De tous les moyens qui
    peuvent déconcerter l’émulation des caractères généreux, le plus
    puissant est l’arme de la moquerie. L’apperçu fin et juste du petit
    côté d’un grand caractère, des foiblesses d’un beau talent, trouble
    jusqu’à cette confiance en ses propres forces, dont le génie a
    besoin ; et le principe de l’action peut mourir en un cœur généreux,
    par la plus légère piqûre d’une raillerie calme et indifférente.
    La nature a créé des remèdes aux grandes douleurs de l’homme ; le
    génie est de force avec l’adversité, l’ambition avec les périls, la
    vertu avec la calomnie ; mais le ridicule peut s’insinuer dans la
    vie, s’attacher aux qualités mêmes, et les miner sourdement à leur
    insu.
    L’insouciance dédaigneuse exerce un grand pouvoir sur
    l’enthousiasme le plus pur ; la douleur même perd jusqu’à
    l’éloquence dont la nature l’a douée, lorsqu’elle rencontre un
    esprit moqueur ; l’expression énergique, l’accent abandonné,
    l’action même, l’action généreuse est inspirée par une sorte de
    confiance dans les sentimens de ceux qui nous environnent ; une
    froide plaisanterie peut la glacer.
    L’esprit moqueur s’attaque à quiconque met une grande importance
    à quelque objet que ce soit dans le monde ; il se rit de tous ceux
    qui sont dans le sérieux de la vie et croient encore aux sentimens
    vrais et aux intérêts graves. Sous ce rapport, il n’est pas dépourvu
    d’une sorte de philosophie ; mais cet esprit décourageant arrête le
    mouvement de l’ame qui porte à se dévouer ; il déconcerte jusqu’à
    l’indignation ; il flétrit l’espérance de la jeunesse. Il n’y a que
    le vice insolent qui soit au-dessus de ses atteintes. En effet,
    l’esprit moqueur essaie rarement de l’attaquer ; il est même tenté
    d’avoir de la considération pour le caractère qu’il n’a pas la
    puissance d’affliger.
    Cette tyrannie du ridicule qui caractérisoit éminemment les
    dernières années de l’ancien régime, après avoir poli le goût,
    finissoit par user la force ; et la littérature s’en seroit
    nécessairement ressentie. Il faut donc, pour donner aux écrits plus
    d’élévation, et aux caractères plus d’énergie, ne pas soumettre le
    goût aux habitudes élégantes et recherchées des sociétés
    aristocratiques, quelque remarquables qu’elles soient par la
    perfection de la grace ; leur despotisme entraîneroit de graves
    inconvéniens pour la liberté, l’égalité politique, et même la haute
    littérature : mais combien le mauvais goût, poussé jusqu’à la
    grossièreté, ne s’opposeroit-il pas à la gloire littéraire, à la
    morale, à la liberté, à tout ce qui peut exister de bon et d’élevé
    dans les rapports des hommes entre eux ?
    Depuis la révolution, une vulgarité révoltante dans les manières,
    s’est trouvée souvent réunie à l’exercice d’une autorité quelconque.
    Or les défauts de la puissance sont contagieux. En France sur-tout,
    il semble que le pouvoir, non-seulement influe sur les actions, sur
    les discours, mais presque sur la pensée intime des flatteurs qui
    entourent les hommes puissans. Les courtisans de tous les régimes
    imitent ceux qu’ils louent ; ils se pénètrent d’estime pour ceux
    dont ils ont besoin ; ils oublient que le soin même de leur intérêt
    n’exige que les démonstrations extérieures, et qu’il n’est pas
    nécessaire de fausser jusqu’à son jugement pour se montrer ce qu’on
    veut paroître.
    Le mauvais goût, tel qu’on l’a vu dominer pendant de certaines
    années de la révolution, n’est pas nuisible seulement aux relations
    de la société et à la littérature ; il porte atteinte à la morale.
    On se permet de plaisanter sur ses propres vices, sur sa propre
    bassesse, de les avouer avec impudence, de se jouer des ames timides
    qui répugnent encore à cette avilissante gaîté. Ces esprits forts
    d’un nouveau genre se jouent de leur propre honte, et se croient
    d’autant plus spirituels, qu’ils ont excité plus d’étonnement autour
    d’eux.
    Les paroles grossières ou cruelles que des hommes en pouvoir se
    sont souvent permises dans la conversation, devoient, à la longue,
    dépraver leur ame, en même-temps qu’elles agissoient sur la morale
    de ceux qui les écoutoient.
    Une belle loi d’Angleterre, interdit aux hommes que leur
    profession oblige à verser le sang des animaux, la faculté d’exercer
    des fonctions judiciaires. En effet, indépendamment de la morale qui
    se fonde sur la raison, il y a celle de l’instinct naturel, celle
    dont les impressions sont irréfléchies et irrésistibles. Lorsqu’en
    s’accoutumant à voir souffrir les animaux, on parvient à vaincre la
    répugnance des sens pour le spectacle de la douleur, l’on devient
    beaucoup moins accessible à la pitié, même pour les hommes ; du
    moins l’on n’éprouve plus involontairement ses impressions. Les
    paroles tout-à-la-fois vulgaires et féroces produisent, à quelques
    égards, le même effet que la vue du sang : lorsqu’on s’habitue à les
    prononcer, les idées qu’elles retracent deviennent plus familières.
    Les hommes, à la guerre, s’excitent aux mouvemens de fureur qui
    doivent les animer, en se servant sans cesse du langage le plus
    grossier. La justice et l’impartialité nécessaires à
    l’administration civile, font un devoir de certaines formes, de
    certaines expressions qui calment celui qui s’en sert et celui qui
    les écoute.
    Le bon goût dans le langage et dans les manières de ceux qui
    gouvernent, inspirant plus de respect, rend les moyens de terreur
    moins nécessaires. Il est difficile qu’un magistrat, dont le ton
    révolte les ames, n’ait pas besoin de recourir à la persécution pour
    obtenir l’obéissance.
    Un certain nuage d’illusions et de souvenirs environne les rois ;
    mais les hommes élus, commandant au nom de leur supériorité
    personnelle, ont besoin de tous les signes extérieurs de cette
    supériorité ; et quel signe plus évident que ce bon goût qui, se
    retrouvant dans toutes les paroles, dans tous les gestes, dans tous
    les accens, dans toutes les actions même, annonce une ame paisible
    et fière, qui saisit tous les rapports dans tous les instans, et ne
    perd jamais ni le sentiment d’elle-même, ni les égards qu’elle doit
    aux autres. C’est ainsi que le bon goût exerce une véritable
    influence politique.
    On est assez généralement convaincu que l’e prit républicain
    exige un changement dans le caractère de la littérature. Je crois
    cette idée vraie, mais dans une acception différente de celle qu’on
    lui donne. L’esprit républicain exige plus de sévérité dans le bon
    goût, qui est inséparable des bonnes mœurs. Il permet aussi, sans
    doute, de transporter dans la littérature des beautés plus
    énergiques, un tableau plus philosophique et plus déchirant des
    grands événemens de la vie. Montesquieu, Rousseau, Condillac,
    appartenoient d’avance à l’esprit républicain, et ils avoient
    commencé la révolution desirable dans le caractère des ouvrages
    français : il faut achever cette révolution. La république
    développant nécessairement des passions plus fortes, l’art de
    peindre doit s’accroître en même-temps que les sujets
    s’agrandissent ; mais par un bizarre contraste, c’est sur-tout dans
    le genre licencieux et frivole qu’on a voulu profiter de la liberté
    que l’on croyoit avoir acquise en littérature.
    On se rappeloit la réputation que l’esprit français avoit méritée
    dans toute l’Europe, et l’on croyoit la conserver en s’abandonnant à
    tout ce que réprouvent et la délicatesse et le bon goût J’ai dit
    dans la première partie de cet ouvrage toutes les causes qui ont
    donné naissance à la grâce française ; il n’en est aucune qui
    subsiste maintenant ; il n’en est aucune qui puisse se renouveler,
    si la combinaison que l’on suppose admet la liberté et l’égalité
    politique.
    Les modèles pleins de grâce que nous avons dans la langue,
    pourront servir de guide aux Français, mais comme ils en servent aux
    nations étrangères. Ce qui renouveloit en France le même esprit,
    c’étoit le ton, les manières de ce qu’on appeloit la bonne
    compagnie. Dans un pays où il y aura de la liberté, l’on s’occupera
    beaucoup plus souvent, en société, des affaires politiques que de
    l’agrément des formes et du charme de la plaisanterie. Dans un pays
    où subsistera l’égalité politique, tous les genres de mérite seront
    admis ; et il n’existera point une société exclusive, s’occupant
    uniquement de la perfection de l’esprit de société, et réunissant en
    elle tout l’ascendant de la fortune et du pouvoir. Or, sans ce
    tribunal toujours existant, l’esprit des jeunes gens ne peut se
    former au tact délicat, à la nuance fine et juste, qui peut seule
    donner aux écrits dans le genre léger cette grâce de convenance et
    ce mérite de goût tant admiré dans quelques écrivains français, et
    particulièrement dans les pièces fugitives de Voltaire.
    La littérature se perdra complètement en France, si l’on
    multiplie ces essais prétendus gracieux qui ne nous rendent plus que
    ridicules : on peut encore trouver de la vraie gaîté dans le bon
    comique ; mais quant à cette gaîté badine dont on nous a accablés
    presque au milieu de tous nos malheurs, si l’on en excepte quelques
    hommes qui se souviennent encore du temps passé, toutes les
    tentatives nouvelles en ce genre corrompent le goût littéraire en
    France, et nous mettent au-dessous de tous les peuples sérieux de
    l’Europe.
    Avant la révolution, l’on avoit souvent remarqué qu’un Français
    étranger à la société des premières classes, se faisoit reconnoître
    comme inférieur dès qu’il vouloit plaisanter : tandis qu’un Anglais,
    ayant toujours de la gravité et de la simplicité dans les manières,
    vous pouviez plus difficilement savoir en l’écoutant à quel rang de
    la société il appartenoit. Il faut, malgré les différences qui
    existeront long-temps encore entre les deux nations, que les
    écrivains français se hâtent d’appercevoir qu’ils n’ont plus les
    mêmes moyens de succès dans l’art de la plaisanterie ; et loin de
    penser que la révolution leur ait donné plus de latitude à cet
    égard, ils doivent se veiller avec plus de soin sur le bon goût,
    puisque la société et toutes les sociétés confondues après une
    révolution, n’offrent presque plus de bons modèles, et n’inspirent
    pas ces habitudes de tous les jours, qui font de la grâce et du goût
    votre propre nature, sans que la réflexion ait besoin de vous les
    rappeler.
    Les préceptes du goût, dans leur application à la littérature
    républicaine, sont d’une nature plus simple, mais non moins
    rigoureuse que les préceptes du goût adoptés par les écrivains du
    siècle de Louis XIV. Sous la monarchie, une foule d’usages
    substituoient quelquefois le ton de la convenance à celui de la
    raison, les égards de la société aux sentimens du cœur ; mais dans
    une république, le goût ne devant consister que dans la connoissance
    parfaite de tous les rapports vrais et durables, manquer aux
    principes de ce goût, ce seroit ignorer la véritable nature des
    choses.
    Il étoit souvent nécessaire, sous la monarchie, de déguiser une
    censure hardie, de voiler une opinion nouvelle sous la forme des
    préjugés reçus ; et le goût qu’il falloit apporter dans ces
    différentes tournures exigeoit une finesse d’esprit singulièrement
    délicate. Mais la parure de la vérité, dans un pays libre, est
    d’accord avec la vérité même. L’expression et le sentiment doivent
    dériver de la même source.
    L’on n’est point astreint, dans un pays libre, à se renfermer
    toujours dans le cercle des mêmes opinions, et la variété des formes
    n’est point nécessaire pour cacher la monotonie des idées. L’intérêt
    de la progression existe toujours, puisque les préjugés ne mettent
    point de bornes à la carrière de la pensée ; l’esprit donc, n’ayant
    plus à lutter contre l’ennui, acquiert plus de simplicité, et ne
    risque point, pour ranimer l’attention, ces graces maniérées que
    réprouve le goût naturel.
    Un tour de force assez difficile, qu’on se permettoit dans
    l’ancien régime, c’étoit l’art d’offenser les mœurs sans blesser le
    goût, et de jouer avec la morale, en mettant autant de délicatesse
    dans l’expression que d’indécence dans les principes. Rien
    heureusement ne convient moins que ce talent aux vertus, comme à
    l’esprit que doivent avoir des républicains. Dès qu’on briseroit une
    barrière, on n’en respecteroit plus aucune ; les rapports de la
    société n’auroient pas assez de puissance pour arrêter encore, quand
    les liens sacrés ne retiendroient plus.
    D’ailleurs il faut, pour réussir dans ce genre dangereux qui
    réunit la grâce des formes à la dépravation des sentimens, une
    finesse d’esprit extraordinaire ; et l’exercice un peu fort de ses
    facultés, auquel on est appelé dans une république, fait perdre
    cette finesse. Le tact le plus délicat est nécessaire pour donner à
    l’immoralité cette grace, sans laquelle les hommes mêmes les plus
    corrompus repousseroient avec dégoût, les tableaux, et les principes
    du vice.
    Je parlerai dans un autre chapitre de la gaîté des comédies, de
    celle qui tient à la connoissance du cœur humain ; mais il me paroît
    vraisemblable que les Français ne seront plus cités pour cet esprit
    aimable, élégant et gai qui faisoit le charme de la cour. Le temps
    fera disparoître les hommes qui sont encore des modèles en ce genre,
    et l’on finira par en perdre le souvenir ; car il ne suffit pas des
    livres pour se le rappeler. Ce qui est plus fin que la pensée ne
    peut être appris que par l’habitude. Si la société qui inspiroit
    cette sorte d’instinct, ce tact rapide, est anéantie, le tact et
    l’instinct doivent finir avec elle. Il faut renoncer à tout ce qui
    ne peut s’apprendre que par tel genre de vie, et non par des
    combinaisons générales, quand ce genre de vie n’existe plus.
    Un homme d’esprit disoit : Le
    bonheur est un état sérieux. On peut en affirmer autant de la
    liberté. La dignité d’un citoyen est plus importante que celle d’un
    sujet ; car, dans une république, il faut que chaque homme de talent
    soit un obstacle de plus à l’usurpation politique. Cette honorable
    mission dont on est revêtu par sa propre conscience, c’est la
    noblesse du caractère qui peut seule lui donner quelque force.
    On a vu des hommes autrefois réunir l’élévation des manières à
    l’usage presque habituel de la plaisanterie ; mais cette réunion
    suppose une perfection de goût et de délicatesse, un sentiment de sa
    supériorité, de son pouvoir, de son rang même, que ne développe pas
    l’éducation de l’égalité. Cette grâce tout-à-la-fois imposante et
    légère, ne doit pas convenir aux mœurs républicaines ; elle
    caractérise trop distinctement les habitudes d’une grande fortune et
    d’un état élevé. La pensée est plus démocratique ; elle croît au
    hasard parmi tous les hommes assez indépendans pour avoir quelque
    loisir. C’est donc elle, avant tout, qu’il faut encourager, en se
    livrant moins en littérature aux objets qui appartiennent
    exclusivement à la grâce des formes.
    Ce que notre destinée a eu de terrible, force à penser ; et si
    les malheurs des nations grandissent les hommes, c’est en les
    corrigeant de ce qu’ils avoient de frivole, c’est en concentrant,
    par la terrible puissance de la douleur, leurs facultés éparses.
    Il faut consacrer le goût en littérature à l’ornement des idées ;
    son utilité n’en sera pas moins grande ; car il est prouvé que les
    idées les plus profondes, et les sentimens les plus nobles ne
    produisent aucun effet, si des défauts de goût remarquables
    détournent l’attention, brisent l’enchaînement des pensées, ou
    déconcertent la suite d’émotions qui conduit votre esprit à de
    grands résultats, et votre ame à des impressions durables.
    On se plaindra de la foiblesse de l’esprit humain qui s’attache à
    telle expression déplacée, au lieu de s’occuper uniquement de ce qui
    est vraiment essentiel ; mais dans les plus violentes situations de
    la vie, au moment même de périr, on a vu plusieurs fois qu’un
    incident ridicule pouvoit distraire les hommes de leur propre
    malheur. Comment peut-on espérer que des pensées, qu’un ouvrage
    pourront captiver tellement l’intérêt, que l’inconvenance du style
    ne détourne pas l’attention du lecteur ?
    C’est un miracle du talent que d’arracher ceux qui vous écoutent,
    ou qui vous lisent, à leur amour-propre ; mais si des défauts de
    goût offrent aux juges, quels qu’ils soient, une occasion de
    montrer, en vous critiquant, l’esprit qu’ils ont eux-mêmes, ils la
    saisissent nécessairement, et ne songent plus ni aux idées, ni aux
    sentimens de l’auteur.
    Le goût nécessaire à la littérature républicaine, dans les livres
    sérieux comme dans les ouvrages d’imagination, n’est point un talent
    à part ; c’est le perfectionnement de tous les talens ; et loin
    qu’il s’oppose en rien ni aux sentimens profonds, ni aux expressions
    énergiques, la simplicité qu’il commande, le naturel qu’il inspire,
    sont les seuls ornemens qui puissent convenir à la force.
    L’urbanité des mœurs, de même que le bon goût, dont elle fait
    partie, est d’une grande importance littéraire et politique. Quoique
    la littérature doive s’affranchir dans la république beaucoup plus
    facilement que dans la monarchie, de l’empire du ton reçu dans la
    société, il est impossible que les modèles de la plupart des
    ouvrages d’imagination ne soient pas pris dans les exemples qui
    s’offrent habituellement aux regards. Or, que deviendront les écrits
    qui prennent nécessairement l’empreinte des mœurs, si les manières
    vulgaires, ces manières qui font ressortir les défauts et les
    désavantages de tous les caractères, continuoient à dominer ?
    Il resteroit aux littérateurs français des ouvrages anciens dont
    ils pourroient encore se pénétrer ; mais leur imagination ne seroit
    point inspirée par les objets qui les environneroient ; elle
    s’alimenteroit par la lecture, mais jamais par les impressions
    qu’ils éprouveroient eux-mêmes. Ils ne réuniroient presque jamais
    dans les compositions littéraires le naturel des observations avec
    la noblesse des sentimens ; loin de s’aider de leurs souvenirs, ils
    auraient besoin de les écarter, à peine le recueillement de l’ame
    pourroit-il encore donner quelquefois l’idée du vrai beau.
    L’on dira peut-être que la politesse est un avantage si léger,
    qu’on peut en être privé sans que ce défaut porte la moindre
    atteinte aux grandes et véritables qualités qui constituent la force
    et l’élévation du caractère. Si l’on appelle politesse les formes de
    galanterie du siècle de Louis XIV, certes les premiers hommes de
    l’antiquité n’en avoient pas la moindre idée, et ils n’en sont pas
    moins les modèles les plus imposans que l’histoire et l’imagination
    même puissent offrir à l’admiration des siècles. Mais si la
    politesse est la juste mesure des relations des hommes entr’eux, si
    elle inclique ce qu’on croit être et ce qu’on est ; si elle apprend
    aux autres ce qu’ils sont ou ce qu’on les suppose, un grand nombre
    de sentimens et de pensées se rallient a la politesse.
    Les formes varient sans doute suivant les caractères, et la même
    bienveillance peut s’exprimer avec douceur ou avec brusquerie ; mais
    pour discuter philosophiquement l’importance de la politesse, c’est
    dans son acception la plus étendue qu’il faut considérer le sens
    général de ce mot, sans vouloir s’arrêter à toutes les diversités
    que peut faire naître chaque caractère.
    La politesse est le lien que la société a établi entre les hommes
    étrangers les uns aux autres. Il y a des vertus qui vous attachent à
    votre famille, à vos amis, aux malheureux ; mais dans tous les
    rapports qui n’ont point pris encore le caractère d’un devoir,
    l’urbanité des mœurs prépare les affections, rend la conviction plus
    facile, et conserve à chaque homme le rang que son mérite doit lui
    obtenir dans le monde. Elle marque le degré de considération auquel
    chaque individu s’est élevé ; et sous ce rapport, elle dispense le
    prix, objet des travaux de toute la vie. Examinons maintenant sous
    combien de formes diverses doivent se présenter les funestes effets
    de la grossièreté dans les manières, et quel doit être le caractère
    de la politesse qui convient à l’esprit républicain.
    Les femmes et les grands hommes, l’amour et la gloire, sont les
    seules pensées, les seuls sentimens qui retentissent vivement à
    l’ame. Mais comment retrouveroit-on l’image pure et fière d’une
    femme, dans un pays où les relations de société ne seroient pas
    surveillées par la plus rigoureuse décence ? Où prendroit-on le type
    des vertus, lorsque les femmes elles-mêmes, ces juges indépendans
    des combats de la vie, auroient laissé flétrir en elles le noble
    instinct des sentimens élevés ? Une femme perd de son charme
    non-seulement par les paroles sans délicatesse qu’elle pourroit se
    permettre, mais par ce qu’elle entend, par ce qu’on ose dire devant
    elle. Au sein de sa famille, la modestie et la simplicité suffisent
    pour maintenir les égards qu’une femme doit exiger ; mais au milieu
    du monde, il faut plus encore ; l’élégance de son langage, la
    noblesse de ses manières, font partie de sa dignité même, et
    commandent seules efficacement le respect.
    Sous la monarchie, l’esprit chevaleresque, la pompe des rangs, la
    magnificence de la fortune, tout ce qui frappe l’imagination,
    suppléoient, à quelques égards, au véritable mérite ; mais dans une
    république, les femmes ne sont plus rien, si elles n’en imposent pas
    par tout ce qui peut caractériser leur élévation naturelle. Dès
    qu’on écarte une illusion, il faut y substituer une qualité réelle ;
    dès qu’on détruit un ancien préjugé, l’on a besoin d’une nouvelle
    vertu : loin que la république doive donner plus de liberté dans les
    rapports habituels de la société, comme toutes les distinctions sont
    uniquement fondées sur les qualités personnelles, il faut se
    préserver avec bien plus de scrupule de tous les genres de fautes.
    Si l’on porte la moindre atteinte à sa réputation, on ne peut plus,
    comme dans la monarchie, relever son existence par son rang, par sa
    naissance, par tous les avantages étrangers à sa propre valeur.
    Ce que j’ai dit pour les femmes peut s’appliquer presque
    également aux hommes qui jouent un rôle éclatant. Il leur sera
    nécessaire de veiller sur leur considération bien plus
    attentivement, que dans un temps où les dignités aristocratiques
    suffisoient pour garantir à ceux qui en étoient revêtus, les égards
    et les respects de la multitude. Ces existences d’opinion qui chaque
    jour, dans la république, seront attaquées ou défendues, doivent
    donner une grande importance à tout ce qui peut agir sur l’esprit ou
    l’imagination des hommes.
    Si des faveurs de l’opinion nous passons au maintien du pouvoir
    légal, nous verrons que l’autorité est en elle-même un poids que les
    gouvernés ont peine à supporter ; les esprits qui ne sont pas créés
    pour la servitude éprouvent d’abord une sorte de prévention contre
    la puissance. Si les formes grossières de celui qui commande
    aigrissent cette prévention, elle devient une véritable haine. Tout
    homme de goût et d’une certaine élévation d’ame, doit avoir le
    besoin de demander presque pardon du pouvoir qu’il possède.
    L’autorité politique est l’inconvénient nécessaire d’un très-grand
    bien, de l’ordre et de la sécurité ; mais le dépositaire de cette
    autorité doit toujours s’en justifier, en quelque sorte, par ses
    manières comme par ses actions.
    Nous avons vu souvent dans le cours de ces dix années, les hommes
    éclairés gouvernés par les hommes ignorans : l’arrogance de leur
    ton, la vulgarité de leurs formes, révoltoient plus encore que les
    bornes de leur esprit. Les opinions républicaines se confondoient
    dans quelques têtes avec les paroles rudes et les plaisanteries
    rebutantes de quelques républicains, et les affections non
    raisonnées s’éloignoient naturellement de la république.
    Les manières rapprochent ou séparent les hommes par une force
    plus invincible que celle des opinions, j’oserai presque dire que
    celle des sentimens. Avec une certaine libéralité d’esprit, l’on
    peut vivre agréablement au milieu d’une société qui appartient à un
    parti différent du sien. Il se peut même que l’on oublie des torts
    graves, des craintes inspirées peut-être à juste titre par
    l’immoralité d’un homme, si la noblesse de son langage fait illusion
    sur la pureté de son ame. Mais ce qu’il est impossible de supporter,
    c’est une éducation grossière que trahit chaque expression, chaque
    geste, le ton de la voix, l’attitude du corps, tous les signes
    involontaires des habitudes de la vie.
    Je ne parle pas ici de l’estime réfléchie, mais de cette
    impression involontaire qui se renouvelle à tous les instans. Dans
    les grandes circonstances, l’on se reconnoît aux sentimens du cœur ;
    dans les rapports détaillés de la société, on ne s’entend que par
    les manières ; et la vulgarité, portée à un certain degré, fait
    éprouver à celui qui en est le témoin ou l’objet, un sentiment
    d’embarras, de honte même, tout-à-fait insupportable.
    Heureusement on n’est presque jamais appelé dans la vie à
    supporter la vulgarité des manières en faveur de l’élévation des
    sentimens. Une probité sévère inspire une confiance si noble, un
    calme si pur, qu’il est bien rare qu’elle ne fasse pas deviner, dans
    quelque état que l’on soit, tout ce qu’une bonne éducation auroit
    appris. La grossièreté, dont nous avons été si souvent les victimes,
    se composoit presque toujours de sentimens vicieux ; c’étoient
    l’audace, la cruauté, l’insolence, qui se montroient sous les formes
    les plus odieuses.
    Les convenances sont l’image de la morale ; elles la supposent
    dans toutes les circonstances qui ne donnent pas encore l’occasion
    de la prouver – elles entretiennent les hommes dans l’habitude de
    respecter l’opinion des hommes. Si les chefs de l’état blessent ou
    méprisent les convenances, ils n’inspireront plus eux-mêmes la
    considération dont ils ont dispersé tous les élémens.
    Un autre genre d’impolitesse peut caractériser encore les hommes
    en pouvoir : ce n’est pas la grossièreté, c’est, si je puis
    m’exprimer ainsi, la fatuité politique, l’importance qu’on met à sa
    place, l’effet que cette place produit sur soi-même, et qu’on veut
    faire partager aux autres ; on a dû nécessairement en voir beaucoup
    d’exemples depuis la révolution. Dans l’ancien régime, on n’appeloit
    aux grandes places que des individus accoutumés dès leur enfance aux
    priviléges et aux avantages d’une situation élevée ; le pouvoir ne
    changeoit presque rien à leurs habitudes : mais dans la révolution,
    des magistratures éminentes ont été remplies par des hommes d’un
    état inférieur, et dont le caractère n’étoit pas naturellement
    élevé : humbles alors sur leur mérite personnel, et vains de leur
    pouvoir, ils se sont crus obligés d’adopter de nouvelles manières,
    parce qu’ils occupoient un nouvel emploi. Cet effet de la vanité est
    le plus contraire de tous à l’affection et au respect que doivent
    inspirer des magistrats républicains. L’affection et le respect
    s’attachent au caractère individuel, et l’homme qui se croit un
    autre lorsqu’il a été nommé à une grande place, vous indique
    lui-même que s’il la perd, votre intérêt et votre considération
    doivent passer à son successeur.
    Comment l’homme peut-il se faire mieux, connoître à l’homme que
    par cette dignité de manières, cette simplicité d’expressions, qui,
    transportées sur le théâtre ou racontées dans l’histoire, inspirent
    presque autant d’enthousiasme que les grandes actions. Je dirai
    plus, une suite de hasards peuvent conduire un homme à se faire
    remarquer par quelques faits illustres, sans qu’il soit doué
    cependant ni d’un génie supérieur, ni d’un caractère héroïque ; mais
    il est impossible que les paroles, les accens, les formes qu’on
    emploie envers ceux qui nous environnent, ne caractérisent pas la
    vraie grandeur de la seule manière inimitable.
    Quelques – uns ont pensé qu’il falloit substituer à l’accueil
    jadis bienveillant des Français la froideur et la dignité. Sans
    doute les premiers citoyens d’un état libre doivent avoir, dans le
    maintien, plus de gravité que les flatteurs d’un monarque ; mais
    l’exagération de la froideur seroit un moyen d’arrêter l’essor de
    tous les mouvemens généreux. L’homme froid dans ses manières en
    impose nécessairement, parce qu’il vous donne l’idée qu’il n’attache
    aucune importance à vous. Mais ce sentiment pénible qu’il vous
    inspire ne produit rien d’utile ni rien de fécond. Ce n’est pas
    l’insolence familière, c’est la bonté, c’est l’élévation de l’ame,
    c’est la supériorité véritable que cette froideur met à la gêne. Les
    manières ne sont parfaites que lorsqu’elles encouragent tout ce que
    chaque homme a de distingué, et n’intimident que les défauts.
    Il ne faut pas se tromper sur les signes extérieurs du respect :
    étouffer de nobles sentimens, tarir la source des pensées, c’est
    produire l’effet de la crainte ; mais élever les ames jusqu’à soi,
    donner à l’esprit toute sa valeur, faire naître cette confiance
    qu’éprouvent les uns pour les autres tous les caractères généreux,
    tel est l’art d’inspirer un respect durable.
    Il importe de créer en France des liens qui puissent rapprocher
    les partis, et l’urbanité des mœurs est un moyen efficace pour
    arriver à ce but. Elle rallieroit tous les hommes éclairés ; et
    cette classe réunie formeroit un tribunal d’opinion qui
    distribueroit avec quelque justice le blâme ou la louange.
    Ce tribunal exerceroit aussi son influence sur la littérature ;
    les écrivains sauroient où retrouver un goût, un esprit national, et
    pourroient travailler à le peindre et à l’agrandir. Mais de toutes
    les confusions, la plus funeste est celle qui mêle ensemble toutes
    les éducations, et ne sépare que les partis.
    Qu’importe de se ressembler par les opinions politiques, si l’on
    diffère par l’esprit et les sentimens ? Quel misérable effet des
    troubles civils, que d’attacher plus d’importance à telle manière de
    voir en affaires publiques, qu’à tous ces rapports de l’ame et de la
    pensée, seule fraternité dont le caractère soit ineffaçable !
    L’urbanité des mœurs peut seule adoucir les aspérités de l’esprit
    de parti ; elle permet de se voir long-temps avant de s’aimer, de se
    parler long-temps avant qu’on soit d’accord ; et par degré, cette
    aversion profonde qu’on ressentoit pour l’homme que l’on n’avoit
    jamais abordé, cette aversion s’affoiblit par les rapports de
    conversation, d’égards, de prévenance, qui raniment la sympathie, et
    font trouver enfin son semblable dans celui qu’on regardoit comme
    son ennemi.
    
    
  
  
    CHAPITRE III.  De
    l’Emulation.
    IL faut compter pour beaucoup, parmi les moyens de perfectionner
    les productions de l’esprit humain, le but d’émulation que peuvent
    se promettre ceux qui se consacrent aux études intellectuelles. La
    vie paresseuse ou la vie active sont plus dans la nature de l’homme
    que la méditation ; et pour consacrer toutes les forces de sa pensée
    à la recherche des vérités philosophiques, il faut entrevoir un
    avenir animé, qui nous présente sous diverses formes les récompenses
    de l’opinion.
    Quelques esprits s’alimentent du seul plaisir de découvrir des
    idées nouvelles ; et dans les sciences exactes sur-tout, il y a
    beaucoup d’hommes à qui ce plaisir suffit. Mais lorsque l’exercice
    de la pensée tend à des résultats moraux et politiques, il doit
    avoir nécessairement pour objet d’agir sur le sort des hommes. Les
    ouvrages qui appartiennent à la haute littérature ont pour but
    d’opérer des changemens utiles, de hâter des progrès nécessaires, de
    modifier enfin les institutions morales ou politiques. Dans un pays
    où la philosophie n’auroit point d’application réelle, où
    l’éloquence ne pourroit obtenir qu’un succès littéraire, ces études,
    à la fin, sembleroient oisives, et leur mobile s’affoibliroit chaque
    jour.
    Je ne nierai certainement pas que la situation de la France,
    depuis quelques années, ne soit bien plus contraire au développement
    des talens et de l’esprit que la plupart des époques de l’histoire.
    Mais je crois qu’en examinant ce qui est particulièrement nécessaire
    à l’émulation philosophique, on verra pourquoi l’esprit
    révolutionnaire, pendant qu’il agit, est tout-à-fait décourageant
    pour la pensée, comment l’ancien régime abaissoit en protégeant, et
    par quels moyens la république pourroit porter au dernier terme la
    noble ambition des hommes vers les progrès de la raison.
    Il paroît, au premier coup – d’œil, que les troubles civils, en
    renversant les rangs antiques, doivent donner aux facultés
    naturelles l’usage et le développement de toutes leurs forces : il
    en est ainsi, sans doute, dans les commencemens ; mais au bout de
    très-peu de temps, les factieux conçoivent pour les lumières une
    haine au moins égale à celle qu’éprouvoient les anciens usurpateurs.
    Ces esprits violens se servent des hommes éclairés quand ils veulent
    triompher du pouvoir établi ; mais lorsqu’il s’agit de se maintenir
    eux-mêmes, ils s’essaient à témoigner un mépris grossier pour la
    raison ; ils répandent sourdement que les facultés de l’esprit, que
    les idées philosophiques ne peuvent appartenir qu’aux ames
    efféminées, et le code féodal reparoît sous des noms nouveaux.
    Tous les caractères despotiques, dans quelque sens qu’ils
    marchent, détestent la pensée ; et si le fanatisme aveugle est
    l’arme de l’autorité, ce qu’elle doit redouter le plus, c’est
    l’homme qui conserve la faculté de juger. Les hommes violens ne
    peuvent s’allier qu’avec les esprits bornés ; eux seuls se
    soumettent ou s’enflamment à la volonté d’un chef.
    Si les mouvemens révolutionnaires se prolongent au-delà du but
    qu’ils devoient conquérir, le pouvoir descend toujours plus bas
    parmi les classes ignorantes de la société. Plus les hommes sont
    médiocres, plus ils mettent de soin à s’assortir ; ils repoussent
    loin d’eux la raison éclairée, comme quelque chose d’hétérogène avec
    leur nature, et qui doit être éminemment nuisible à leur empire.
    Si un parti veut faire triompher l’injustice, il est impossible
    qu’il encourage les lumières : un homme peut déshonorer son talent,
    en le consacrant à défendre ce qui est injuste ; mais si l’on
    propage l’influence des lumières dans une nation, elles tendent
    nécessairement à perfectionner la moralité générale.
    L’esprit révolutionnaire se trace une route, se fait un langage ;
    et si l’on vouloit varier par l’éloquence même ces phrases
    commandées qu’exige l’intérêt du parti, on inquiéteroit ses chefs ;
    ils frémiroient en voyant s’introduire de nouveaux sentimens, de
    nouvelles pensées, qui serviroient aujourd’hui leur cause, mais qui
    pourroient s’indiscipliner une fois et se diriger vers un autre but.
    Il y a des formules de cruauté pour ainsi dire reçues, dont il n’est
    pas permis, même aux hommes dont on est sûr, de s’écarter
    jamais.
    Les soupçons, les jalousies, les calculs de l’ambition, tout se
    réunit pour éloigner les esprits supérieurs des luttes
    révolutionnaires : les hommes violens et médiocres ne se rangent à
    leur place que quand l’ordre est rétabli : dans le bouleversement de
    toutes les idées et de tous les sentimens, ils se croient propres à
    perpétuer ce qui existe, la confusion ; et devenus les maîtres dans
    les saturnales du talent et de la vertu, ils pèsent sur la pensée
    captive de tout le poids de leur ignorance et de leur vanité.
    Dans les crises des factions populaires, ce qu’on veut éloigner
    avant tout, c’est l’indépendance du jugement. La parole ne sert qu’à
    rédiger la colère, à fixer en décret ses premiers mouvemens. Les
    furieux appellent aristocratie ce qu’il y a de plus républicain au
    monde, l’amour des lumières et de la vertu. L’esprit sauvage lutte
    contre la philosophie, se défie de l’éducation, et se montre plus
    indulgent pour les vices du cœur que pour les talens de
    l’esprit.
    Si cet état se prolongeoit, l’on ne posséderoit bientôt plus
    aucun homme distingué dans une autre carrière que dans celle des
    armes ; rien ne peut décourager l’ambition des succès militaires ;
    ils arrivent toujours à leur but, et commandent à l’opinion ce
    qu’ils attendent d’elle. Mais dans ce libre échange, d’où résulte la
    gloire des écrivains et des philosophes, les idées naissent, pour
    ainsi dire, de l’approbation même que les hommes sont disposés à
    leur accorder.
    Le courage peut lutter contre l’ascendant d’une faction
    dominante ; mais l’inspiration du talent est étouffée par elle. La
    tyrannie d’un seul ne produiroit pas aussi sûrement un tel effet. La
    tyrannie d’un parti prenant souvent la forme de l’opinion publique,
    porte une atteinte bien plus profonde à l’émulation.
    Si l’on comparait le sort des hommes éclairés sous Louis XIV,
    avec celui que leur préparoit la violence révolutionnaire, tout
    seroit à l’avantage de la monarchie ; mais quel rapport peut-il
    exister entre la protection d’un roi et l’émulation républicaine,
    lorsqu’elle prendroit enfin son véritable caractère ?
    La force de l’esprit ne se développe toute entière qu’en
    attaquant la puissance ; c’est par l’opposition que les Anglais se
    forment aux talens nécessaires pour être ministre. Lorsqu’au
    contraire les faveurs de l’opinion dépendent aussi des faveurs d’un
    homme, la pensée ne peut se sentir libre dans aucune de ses
    conceptions : loin de se consacrer à découvrir la vérité, ses bornes
    en tout genre lui sont prescrites. Il faut que l’esprit se replie
    sans cesse sur lui-même. A peine est-il possible, dans les ouvrages
    d’imagination, dans ce domaine de l’invention que la puissance
    légale abandonne, à peine est-il possible d’oublier que l’amusement
    du maître et de ses courtisans est le premier succès qu’il importe
    d’obtenir.
    Dans toutes les langues, la littérature peut avoir des succès
    pendant quelque temps, sans recourir à la philosophie ; mais quand
    la fleur des expressions, des images, des tournures poétiques, n’est
    plus nouvelle ; quand toutes les beautés antiques sont adaptées au
    génie moderne, on sent le besoin de cette raison progressive qui
    fait atteindre chaque jour un but utile, et qui présente un terme
    indéfini. Comment néanmoins, pourroit-on écrire philosophiquement
    dans un pays où les récompenses données par un roi, par un homme,
    seroient les simulacres de la gloire ?
    L’existence subalterne qu’on accordoit aux gens de lettres dans
    la monarchie française, ne leur donnoit aucune autorité dans les
    questions importantes qui tiennent à la destinée des hommes. Comment
    pouvoient-ils acquérir quelque dignité dans un tel ordre social, si
    ce n’est en s’en montrant les adversaires ? Et quel misérable
    mélange n’ont-ils pas fait des flatteries et des vérités, ces
    philosophes incrédules et soumis, hardis et protégés !
    Rousseau s’est affranchi dans ce siècle de la plupart des
    préjugés et des égards monarchiques. Montesquieu, quoiqu’avec plus
    de ménagement, montra beaucoup d’indépendance. Mais Voltaire, qui
    vouloit souvent réunir les faveurs de la cour avec l’indépendance
    philosophique, fait sentir le contraste et la difficulté d’un tel
    dessein de la manière la plus frappante.
    Encourager les hommes de lettres, c’est les placer au-dessous du
    pouvoir quelconque qui les récompense ; c’est considérer le génie
    littéraire à part du monde social et des intérêts politiques ; c’est
    le traiter comme le talent de la musique et de la peinture, d’un art
    enfin qui ne seroit pas la pensée même, c’est-à-dire, le tout de
    l’homme.
    L’encouragement de la haute littérature, et c’est d’elle
    uniquement dont je parle dans ce chapitre, son encouragement, c’est
    la gloire, la gloire de Cicéron, de César même et de Brutus. L’un
    sauva sa patrie par son éloquence oratoire et ses talens
    consulaires ; l’autre, dans ses commentaires, écrivit ce qu’il avoit
    fait ; l’autre enfin, par le charme de son style, l’élévation
    philosophique dont ses lettres portent le caractère, se fit aimer
    comme un homme rempli de l’humanité la plus douce, malgré
    l’énergique horreur de l’assassinat qu’il commit.
    Ce n’est que dans les états libres qu’on peut réunir le génie de
    l’action à celui de la pensée. Dans l’ancien régime, on vouloit que
    les talens littéraires supposassent presque toujours l’absence des
    talens politiques. L’esprit d’affaires ne peut se faire connoître
    par des signes certains, avant qu’on ait occupé de grandes places ;
    les hommes médiocres sont intéressés à persuader qu’ils possèdent
    seuls ce genre d’esprit ; et pour se l’attribuer, ils se fondent
    uniquement sur les qualités qui leur manquent ; la chaleur qu’ils
    n’ont pas, les idées qu’ils ne comprennent pas, les succès qu’ils
    dédaignent, voilà les garans de leur capacité politique.
    On veut, dans les monarchies absolues, qu’une sorte de mystère
    soit répandue sur les qualités qui rendent propres au gouvernement,
    afin que l’importante et froide médiocrité puisse écarter un esprit
    supérieur, et le déclarer incapable de combinaisons beaucoup plus
    simples que celles dont il s’est toujours occupé.
    Dans la langue adoptée par la coalition de certains hommes,
    connoître le cœur humain, c’est ne se laisser jamais guider dans son
    aversion ni dans ses choix par l’indignation du vice, ni par
    l’enthousiasme de la vertu ; posséder la science des affaires, c’est
    ne jamais faire entrer dans ses décisions aucun motif généreux ou
    philosophique. La république, discutant en commun un grand nombre de
    ses intérêts, soumettant tous les choix par l’élection à la volonté
    générale, la république doit nous affranchir de cette foi aveugle
    qu’on exigeoit jadis pour les secrets de l’art du gouvernement.
    
    Certainement il est peu de carrière plus resserrée, plus étroite
    que celle de la littérature, si on la considère, comme ou le fait
    quelquefois, à part de toute philosophie, n’ayant pour but que
    d’amuser les loisirs de la vie, et de remplir le vide de l’esprit.
    Une telle occupation rend incapable du moindre emploi qui exige des
    connoissances positives, ou qui force à rendre les idées
    applicables. Une vanité démesurée est le partage de ces littérateurs
    médiocres et bornés : leur raison est faussée par le prix qu’ils
    attachent à des mots sans idées, à des idées sans résultats ; ce
    sont de tous les hommes les plus occupés d’eux-mêmes, et les plus
    ignorans de ce qui intéresse les autres. Les lettres doivent souvent
    prendre un tel caractère, lorsque les hommes qui les cultivent sont
    éloignés de toutes les affaires sérieuses.
    Ce qui dégradoit les lettres, c’étoit leur inutilité ; ce qui
    rendoit les maximes du gouvernement si peu libérales, c’étoit la
    séparation absolue de la politique et de la philosophie ; séparation
    telle, qu’on étoit jugé incapable de diriger les hommes, dès qu’on
    avoit consacré ses talens à les instruire et à les éclairer. Il
    reste encore des traces de cette absurde opinion ; mais elles
    doivent s’effacer chaque jour. La philosophie ne rend impropre qu’à
    gouverner arbitrairement, despotiquement, et d’une manière
    méprisante pour l’espèce humaine. Il ne faut pas prétendre, en
    apportant le vieil esprit des cours dans la république nouvelle,
    qu’il y ait en administration quelque chose de plus nécessaire que
    la pensée, de plus sur que la raison, de plus énergique que la
    vertu.
    L’on est un grand écrivain dans un gouvernement libre, non comme
    sous l’empire des monarques, pour animer une existence sans but,
    mais parce qu’il importe de donner à la vérité son expression
    persuasive, lorsqu’une résolution importante peut dépendre d’une
    vérité reconnue. On se livre à l’étude de la philosophie, non pour
    se consoler des préjugés de la naissance qui, dans l’ancien régime,
    déshéritoient la vie de tout avenir, mais pour se rendre propre aux
    magistratures d’un pays qui n’accorde la puissance qu’à la
    raison.
    Si le pouvoir militaire dominoit seul dans un état, et dédaignoit
    les lettres et la philosophie, il feroit rétrograder les lumières, à
    quelque degré d’influence qu’elles fussent parvenues ; il
    s’associeroit quelques vils talens, chargés de commenter la force,
    quelques hommes qui se diroient penseurs pour s’arroger le droit de
    prostituer la pensée : mais la raison se changeroit en sophisme, et
    les esprits deviendroient d’autant plus subtils, que les caractères
    seroient plus avilis.
    L’agitation inséparable d’un gouvernement républicain, met
    souvent en péril la liberté ; et si ses chefs n’offrent pas la
    double garantie du courage et des lumières, la force ignorante ou
    l’adresse perfide précipitent tôt au tard le gouvernement dans le
    despotisme. Il faut, pour le bonheur du genre humain, que les grands
    hommes chargés de sa destinée possèdent presqu’également un certain
    nombre de qualités très-différentes ; un seul genre de supériorité
    ne suffit pas pour captiver les diverses classes d’opinions et
    d’estime ; un seul genre de supériorité ne personnifie point assez,
    si je puis m’exprimer ainsi, l’idée qu’on aime à se faire d’un homme
    célèbre.
    Si les paroles n’ont pas éloquemment instruit du motif des
    actions, si les actions n’ont pas consacré la vérité des paroles, la
    mémoire garde un souvenir isolé des paroles et des actions. Le
    guerrier sans lumières ou l’orateur sans courage n’enchaîne point
    votre imagination ; il reste toujours en vous des sentimens qu’il
    n’a pas captivés, et des idées qui le jugent. Les anciens
    éprouvoient une admiration passionnée pour leurs illustres chefs,
    dont la grandeur native imprimoit son caractère à des talens divers
    et à des gloires différentes. Le mélange des qualités supérieures,
    bien que plaçant plus haut celui qui les possède, établit cependant
    plus de rapports entre l’homme extraordinaire et les au tres hommes.
    Une faculté quelconque qui seroit en disproportion avec toutes les
    autres, paroîtroit une bizarrerie de la nature, tandis que la
    réunion de plusieurs facultés tranquillise la a pensée, et attire
    l’affection. L’être moral d’un grand homme doit présenter cette
    organisation, cette balance, cette compensation, qui seule donne
    l’idée, dans les caractères, comme dans les gouvernemens, du repos
    et de la stabilité.
    Mais, dira-t-on, ce qu’on doit craindre avant tout dans une
    république, c’est l’enthousiasme pour un homme ; et loin de desirer
    cette parfaite réunion que vous croyez presque nécessaire, nous
    recherchons, au contraire, ces instrumens de succès qui font des
    discours, des décrets ou des conquêtes, comme on exerceroit une
    profession exclusive, sans avoir une idée de plus que celles de leur
    métier.
    Rien n’est moins philosophique, c’est-à-dire, rien ne conduiroit
    moins au bonheur, que ce système jaloux qui voudroit ôter aux
    nations leur rang dans l’histoire, en nivelant la réputation des
    hommes. On doit propager de tous ses efforts l’instruction
    générale ; mais à côté du grand intérêt de l’avancement des
    lumières, il faut laisser le but de la gloire individuelle. La
    république doit donner beaucoup plus d’essor que tout autre
    gouvernement à ce mobile d’émulation ; elle s’enrichit des travaux
    multipliés qu’il inspire. Un petit nombre d’hommes arrivent au
    terme : mais tous l’espèrent ; et si la renommée ne couronne que le
    succès, les essais mêmes ont souvent une obscure utilité.
    Il ne faut pas ôter aux grandes ames leur dévotion à la gloire ;
    il ne faut pas ôter aux peuples le sentiment de l’admiration. De ce
    sentiment dérivent tous les degrés d’affection entre les magistrats
    et les gouvernés. Qu’est-ce qu’un jugement appréciateur et calme
    dans nos nombreuses associations modernes ! Des milliers d’hommes
    peuvent-ils se décider d’après leurs propres lumières ! N’est-il pas
    nécessaire qu’une impulsion plus animée se communique à cette
    multitude qu’il est si difficile de réunir dans une même opinion ?
    Si vous laissez la nation froide sur l’estime, vous brisez en elle
    aussi le ressort du mépris ; et si quelques détracteurs libellistes
    confondent dans leurs écrits l’homme vertueux et le criminel, vous
    n’aurez point inspiré à tous les citoyens ce mouvement d’un saint
    amour pour leur bienfaiteur, ce mouvement qui repousse la calomnie
    comme un sacrilége.
    Vous ne pouvez attacher le peuple à l’idée même de la vertu,
    qu’en la lui faisant comprendre par les actions généreuses et le
    caractère moral de quelques hommes. On croit assurer davantage
    l’indépendance d’un peuple, en s’efforcant de l’intéresser
    uniquement à des principes abstraits, mais la multitude ne sépare
    point, dans ses impressions, les effets des causes, ni les hommes de
    leur influence sur les faits : elle saisit les idées par les
    événemens ; elle exerce sa justice par des haines et des
    affections : il faut la dépraver pour l’empêcher d’aimer ; et c’est
    par l’estime de ses magistrats qu’elle arrive à l’amour de son
    gouvernement
    La gloire des grands hommes est le patrimoine d’un pays libre ;
    après leur mort, le peuple entier en hérite. L’amour de la patrie ne
    se compose que de souvenirs. Combien n’admire-t-on pas dans
    l’éloquence antique, les sentimens respectueux que faisoient naître
    les regrets consacrés aux morts illustres, les hommages rendus à
    leur mémoire, les exemples offerts en leurs noms à leurs
    successeurs ! la nature a tout animé ; l’homme voudroit-il tout
    changer en abstraction !
    Le principe d’une république où l’égalité politique est
    consacrée, doit être d’établir les distinctions les plus marquées
    entre les hommes, selon leurs talens et leurs vertus. Les nations
    libres doivent avoir dans leurs tribunaux des juges inébranlables,
    qui appliquent les loix à tous, sans aucun mélange d’indignation ou
    d’enthousiasme. Mais lorsqu’elles ont chargé leurs magistrats de la
    puissance impassible de la société, elles peuvent se livrer sans
    danger au libre essor de l’approbation et du blâme ; elles peuvent
    offrir aux grands hommes le seul prix pour lequel ils veulent se
    dévouer, l’opinion du temps présent et de l’avenir, l’opinion, seule
    récompense, seule illusion dont la vertu même n’a jamais la force de
    se détacher.
    Et César, et Cromwell, pensez vous, dira-t-on, que l’enthousiasme
    qu’ils ont inspiré ne soit pas devenu fatal à la liberté de leur
    patrie ?
    L’enthousiasme qu’inspire la gloire des armes, est le seul qui
    puisse devenir dangereux à la liberté ; mais cet enthousiasme même
    n’a des suites funestes que dans les pays où diverses causes ont
    détruit l’admiration méritée par les qualité morales ou les talens
    civils. C’est parce qu’à Rome, c’est parce qu’en Angleterre, de
    longs crimes, de longs malheurs avoient dégoûté la nation d’accorder
    son estime, que la république fut renversée.
    Et cependant quelle puissance lutta seule contre César ? Ce ne
    furent ni les institutions politiques des Romains, ni leur sénat, ni
    leurs armées ; ce fut la considération d’un seul homme, ce fut le
    respect qu’on avoit encore pour Caton. Ce respect balança les
    destinées, et César ne put se croire le maître que quand cet homme
    n’exista plus.
    Caton représentoit sur la terre la puissance de la vertu. Rome
    l’admiroit, de cette admiration libre qui honore la nation qui
    l’éprouve, et présente à la tyrannie mille fois plus d’obstacles que
    la confusion des noms, des actions et des caractères. On voudroit
    appeler cette confusion une république philosophique ; et ce ne
    seroit, en effet, que des combats sans victoire, des bouleversemens
    sans but et des malheurs sans terme.
    La réputation, les suffrages constamment attachés aux hommes qui
    ont honorablement rempli la carrière des affaires publiques, sont
    l’un des premiers moyens de conserver la liberté ; et ce qui peut
    contribuer le plus efficacement aux progrès des lumières, c’est de
    mêler ensemble, comme chez les anciens, la carrière des armes, celle
    de la législation, et celle de la philosophie. Rien n’anime et ne
    régularise les méditations intellectuelles, comme l’espoir de les
    rendre immédiatement utiles à l’espèce humaine. Lorsque la pensée
    peut être le précurseur de l’action, lorsqu’une réflexion heureuse
    peut à l’instant se transformer en une institution bienfaisante,
    quel intérêt l’homme ne prend-il pas au développement de son
    intelligence ! Il ne craint plus de consumer en lui-même le flambeau
    de la raison, sans pouvoir jamais porter sa lumière sur la route de
    la vie active ; il n’éprouve plus cette espèce de honte que
    ressentoit le génie condamné à des occupations spéculatives devant
    l’homme le plus médiocre, si cet homme, revêtu d’un pouvoir
    quelconque, pouvoit sécher des larmes, rendre un service utile,
    faire du bien au moins à quelqu’un sur la terre.
    Lorsque la pensée peut contribuer efficacement au bonheur de
    l’homme, sa mission devient plus noble, son but s’agrandit. Ce n’est
    plus seulement une rêverie douloureuse, parcourant tous les maux de
    l’univers, sans pouvoir les soulager, c’est une arme puissante que
    la nature donne, et dont la liberté doit assurer le triomphe.
    Les vainqueurs redoutent les soldats qui ont conquis leur empire
    avec eux ; les prêtres ont peur du fanatisme même d’où dépend tout
    leur pouvoir ; les ambitieux se défient de leurs instrumens : mais
    les hommes éclairés, parvenus aux premières places de l’état, ne
    cessent point d’aimer et de propager les lumières. La raison n’a
    rien à craindre de la raison, et les esprits philosophiques fondent
    leur force sur leurs pareils.
    Après avoir examiné les divers principes de l’émulation parmi les
    hommes, je crois utile de considérer quelle influence les femmes
    peuvent avoir sur les lumières. Ce sera l’objet du chapitre
    suivant.
    
    
  
  
    CHAPITRE IV.  Des Femmes qui
    cultivent les Lettres.
    
      « Le malheur est comme la montagne noire de Bember, aux
      extrémités du royaume brûlant de Lahor. Tant que vous la montez,
      vous ne voyez devant vous que de stériles rochers ; mais quand
      vous êtes au sommet, le ciel est sur votre tête, et à vos pieds le
      royaume de Cachemire ».
       
      La Chaumière indienne, par
      BERNARDIN DE SAINT-PIERRE.
    
     
    L’EXISTENCE des femmes en société est encore incertaine sous
    beaucoup de rapports. Le desir de plaire excite leur esprit ; la
    raison leur conseille l’obscurité ; et tout est arbitraire dans
    leurs succès comme dans leurs revers.
    Il arrivera, je le crois, une époque quelconque, dans laquelle
    des législateurs philosophes donneront une attention sérieuse à
    l’éducation que les femmes doivent recevoir, aux loix civiles qui
    les protégent, aux devoirs qu’il faut leur imposer, au bonheur qui
    peut leur être garanti ; mais, dans l’état actuel, elles ne sont,
    pour la plupart, ni dans l’ordre de la nature, ni dans l’ordre de la
    société. Ce qui réussit aux unes perd les autres ; les qualités leur
    nuisent quelquefois, quelquefois les défauts leur servent ; tantôt
    elles sont tout, tantôt elles ne sont rien. Leur destinée ressemble,
    à quelques égards, à celle des affranchis chez les empereurs ; si
    elles ont du pouvoir, on leur rappelle qu’elles sont nées esclaves ;
    si elles restent esclaves, on opprime leur destinée.
    Certainement il vaut beaucoup mieux, en général, que les femmes
    se consacrent uniquement aux vertus domestiques ; mais ce qu’il y a
    de bizarre dans les jugemens des hommes à leur égard, c’est qu’ils
    leur pardonnent plutôt de manquer à leurs devoirs que d’attirer
    l’attention par des talens distingués. Ils tolèrent en elles la
    dégradation du cœur en faveur de la médiocrité de l’esprit ; tandis
    que l’honnêteté la plus parfaite pourroit à peine obtenir grâce pour
    une supériorité véritable.
    Je développerai les diverses causes de cette singularité. Je
    commence d’abord par examiner quel est le sort des femmes qui
    cultivent les lettres dans les monarchies, et quel est aussi leur
    sort dans les républiques. Je m’attache à caractériser les
    principales différences que ces deux situations politiques doivent
    produire dans la destinée des femmes qui aspirent à la célébrité
    littéraire, et je considère ensuite d’une manière générale quel
    bonheur la gloire peut promettre aux femmes qui veulent y
    prétendre.
    Dans les monarchies, elles ont à craindre le ridicule, et dans
    les républiques la haine.
    Il est dans la nature des choses que, dans une monarchie où le
    tact des convenances est si finement saisi, toute action
    extraordinaire, tout mouvement pour sortir de sa place, paroisse
    d’abord ridicule. Ce que vous êtes forcé de faire par votre état,
    par votre position, trouve mille approbateurs ; ce que vous inventez
    sans nécessité, sans obligation, est d’avance jugé sévèrement. La
    jalousie naturelle à tous les hommes ne s’appaise que si vous pouvez
    vous excuser, pour ainsi dire, d’un succès par un devoir ; mais si
    vous ne couvrez pas du prétexte de votre situation et de votre
    intérêt la gloire même, si l’on vous croit pour unique motif le
    besoin de vous distinguer, vous importunerez ceux que l’ambition
    amène sur la même route que vous.
    En effet, les hommes peuvent toujours cacher leur amour-propre et
    lé desir qu’ils ont d’être applaudis sous l’apparence ou la réalité
    de passions plus fortes et plus nobles ; mais quand les femmes
    écrivent, comme on leur suppose en général pour premier motif le
    desir de montrer de l’esprit, le public leur accorde difficilement
    son suffrage. Il sent qu’elles ne peuvent s’en passer, et cette idée
    fait naître en lui la tentation de le refuser. Dans toutes les
    situations de la vie, l’on peut remarquer que dès qu’un homme
    s’apperçoit que vous avez éminemment besoin de lui, presque toujours
    il se refroidit pour vous. Quand une femme publie un livre, elle se
    met tellement dans la dépendance de l’opinion, que les dispensateurs
    de cette opinion lui font sentir durement leur empire.
    A ces causes générales, qui agissent presque également dans tous
    les pays, se joignoient diverses circonstances particulières à la
    monarchie française. L’esprit de chevalerie qui subsistoit encore
    s’opposoit, sous quelques rapports, à ce que les hommes mêmes
    cultivassent trop assidument les lettres. Ce même esprit devoit
    inspirer plus d’éloignement encore pour les femmes qui s’occupoient
    trop exclusivement de ce genre d’étude, et détournoit ainsi leurs
    pensées de leur premier intérêt, les sentimens du cœur. La
    délicatesse du point d’honneur pouvoit inspirer aux hommes quelque
    répugnance à se soumettre eux-mêmes à tous les genres de critique
    que la publicité doit attirer : à plus forte raison pouvoit-il leur
    déplaire de voir les êtres qu’ils étoient chargés de protéger, leurs
    femmes, leurs sœurs ou leurs filles, courir les hasards des jugemens
    du public, lui donner seulement le droit de parler d’elles
    habituellement.
    Un grand talent triomphoit de toutes ces considérations ; mais il
    étoit néanmoins difficile aux femmes de porter noblement la
    réputation d’auteur, de la concilier avec l’indépendance d’un rang
    élevé, et de ne perdre rien par cette réputation de la dignité, de
    la grace, de l’aisance et du naturel qui devoient caractériser leur
    ton et leurs manières habituelles.
    On permettoit bien aux femmes de sacrifier les occupations de
    leur intérieur au goût du monde et de ses amusemens ; mais on
    accusoit de pédantisme toute étude sérieuse ; et si l’on ne
    s’élevoit pas dès les premiers pas au-dessus des plaisanteries qui
    assailloient de toutes parts, ces plaisanteries parvenoient à
    décourager le talent, à tarir la source même de la confiance et de
    l’exaltation.
    Une partie de ces inconvéniens ne peut se retrouver clans les
    républiques, et sur-tout dans une république qui auroit pour but
    l’avancement des lumières. Peut-être seroit-il naturel que, dans un
    tel état, la littérature proprement dite devînt le partage des
    femmes, et que les hommes se consacrassent uniquement à la haute
    philosophie.
    On a dirigé l’éducation des femmes, dans tous les pays libres,
    selon l’esprit de la constitution qui y étoit établie. A Sparte, on
    en faisoit des guerrières ; à Rome, on exigeoit d’elles des vertus
    austères et patriotiques. Si l’on vouloit que le principal mobile de
    la république française fût l’émulation des lumières et de la
    philosophie, il seroit très – raisonnable d’encourager les femmes à
    cultiver leur esprit, afin que les hommes pussent s’entretenir avec
    elles des idées qui captiver oient leur intérêt.
    Néanmoins, depuis la révolution, les hommes ont pensé qu’il étoit
    politiquement et moralement utile de réduire les femmes à la plus
    absurde médiocrité ; ils ne leur ont adressé qu’un misérable langage
    sans délicatesse comme sans esprit ; elles n’ont plus eu de motifs
    pour développer leur raison : les mœurs n’en sont pas devenues
    meilleures. En bornant l’étendue des idées, on n’a pu rendre la
    simplicité des premiers âges ; il en est seulement résulté que moins
    d’esprit a conduit à moins de délicatesse, à moins de respect pour
    l’estime publique, à moins de moyens de supporter la solitude. Il
    est arrivé ce qui s’applique à tout dans la disposition actuelle des
    esprits : on croit toujours que ce sont les lumières qui font le
    mal, et l’on veut le réparer en faisant rétrograder la raison. Le
    mal des lumières ne peut se corriger qu’en acquérant plus de
    lumières encore. Ou la morale seroit une idée fausse, ou il est vrai
    que plus on s’éclaire, plus on s’y attache.
    Si les Français pouvoient donner à leurs femmes toutes les vertus
    des Anglaises, leurs mœurs retirées, leur goût pour la solitude, ils
    feroient très-bien de préférer de telles qualités à tous les dons
    d’un esprit éclatant ; mais ce qu’ils pourroient obtenir de leurs
    femmes, ce seroit de ne rien lire, de ne rien savoir, de n’avoir
    jamais dans la conversation ni une idée intéressante, ni une
    expression heureuse, ni un langage relevé ; loin que cette
    bienheureuse ignorance les fixât dans leur intérieur, leurs enfans
    leur deviendroient moins chers lorsqu’elles seroient hors d’état de
    diriger leur éducation. Le monde leur deviendroit à-la-fois plus
    nécessaire et plus dangereux ; car on ne pourroit jamais leur parler
    que d’amour, et cet amour n’auroit pas même la délicatesse qui peut
    tenir lieu de moralité.
    Plusieurs avantages d’une grande importance pour la morale et le
    bonheur d’un pays, se trouveroient perdus si l’on parvenoit à rendre
    les femmes tout-à-fait insipides ou frivoles. Elles auroient
    beaucoup moins de moyens pour adoucir les passions furieuses des
    hommes ; elles n’auroient plus, comme autrefois, un utile ascendant
    sur l’opinion : ce sont elles qui l’animoient dans tout ce qui tient
    a l’humanité, à la générosité, à la délicatesse. Il n’y a que ces
    êtres en-dehors des intérêts politiques et de la carrière de
    l’ambition, qui versent le mépris sur toutes les actions basses,
    signalent l’ingratitude, et savent honorer la disgrace quand de
    nobles sentimens l’ont causée. S’il n’existoit plus en France des
    femmes assez éclairées pour que leur jugement pût compter, assez
    nobles dans leurs manières pour inspirer un respect véritable,
    l’opinion de la société n’auroit plus aucune puissance sur les
    actions des hommes.
    Je crois fermement que dans l’ancien régime, où l’opinion
    exerçoit un si salutaire empire, cet empire étoit l’ouvrage des
    femmes distinguées par leur esprit et leur caractère : on citoit
    souvent leur éloquence quand un dessein généreux les inspiroit,
    quand elles avoient à défendre la cause du malheur, quand
    l’expression d’un sentiment exigeoit du courage et déplaisoit au
    pouvoir.
    Durant le cours de la révolution, ce sont ces mêmes femmes qui
    ont encore donné le plus de preuves de dévoûment et d’énergie.
    Jamais les hommes, en France, ne peuvent être assez républicains
    pour se passer entièrement de l’indépendance et de la fierté
    naturelle aux femmes. Elles avoient sans doute, dans l’ancien
    régime, trop d’influence sur les affaires ; mais elles ne sont pas
    moins dangereuses alors qu’elles sont dépourvues de lumières, et par
    conséquent de raison ; leur ascendant se porte alors sur des goûts
    de fortune immodérés, sur des choix sans discernement, sur des
    recommandations sans délicatesse ; elles avilissent ceux qu’elles
    aiment au lieu de les exalter. L’état y gagne-t-il ? Le danger
    très-rare de rencontrer une femme dont la supériorité soit en
    disproportion avec la destinée de son sexe, doit-il priver la
    république de la célébrité dont jouissoit la France par l’art de
    plaire et de vivre en société ? Or, sans les femmes, la société ne
    peut être ni agréable ni piquante ; et les femmes privées d’esprit,
    ou de cette grâce de conversation qui suppose l’éducation la plus
    distinguée, les femmes gâtent la société au lieu de l’embellir ;
    elles y introduisent une sorte de niaiserie dans les discours et de
    médisance de cotterie, une insipide gaîté qui doit finir par
    éloigner tous les hommes vraiment supérieurs, et réduiroit les
    réunions brillantes de Paris aux jeunes gens qui n’ont rien à faire
    et aux jeunes femmes qui n’ont rien à dire.
    On peut découvrir des inconvéniens à tout dans les affaires
    humaines. Il y en a sans doute à la supériorité des femmes, à celle
    même des hommes, à l’amour-propre des gens d’esprit, à l’ambition
    des héros, à l’imprudence des ames grandes, à l’irritabilité des
    caractères indépendans, à l’impétuosité du courage, etc. Faudroit-il
    pour cela combattre de tous ses efforts les qualités naturelles, et
    diriger toutes les institutions vers l’abaissement des facultés ? A
    peine est-il certain que cet abaissement favorisât les autorités de
    famille ou celle des gouvernemens. Les femmes sans esprit de
    conversation ou de littérature, ont ordinairement plus d’art pour
    échapper à leurs devoirs ; et les nations sans lumières ne savent
    pas être libres, mais changent très-souvent de maîtres.
    Eclairer, instruire, perfectionner les femmes comme les hommes,
    les nations comme les individus, c’est encore le meilleur secret
    pour tous les buts raisonnables, pour toutes les relations sociales
    et politiques auxquelles on veut assurer un fondement durable.
    L’on ne pourroit craindre l’esprit des femmes que par une
    inquiétude délicate sur leur bonheur. Il est possible qu’en
    développant leur raison, on les éclaire sur les malheurs souvent
    attachés à leur destinée ; mais les mêmes raisonnemens
    s’appliqueroient a l’effet des lumières en général sur le bonheur du
    genre humain, et cette question me paroît décidée.
    Si la situation des femmes est très-imparfaite dans l’ordre
    civil, c’est à l’amélioration de leur sort, et non à la dégradation
    de leur esprit, qu’il faut travailler. Il est utile aux lumières et
    au bonheur de la société que les femmes développent avec soin leur
    esprit et leur raison. Une seule chance véritablement malheureuse
    pourroit résulter de l’éducation cultivée qu’on doit leur donner :
    ce seroit si quelques-unes d’entr’elles acquévoient des facultés
    assez distinguées pour éprouver le besoin de la gloire ; mais ce
    hasard même ne porteroit aucun préjudice à la société, et ne seroit
    funeste qu’au très-petit nombre de femmes que la nature dévoueroit
    au tourment d’une importune supériorité.
    S’il existent une femme séduite par la célébrité de l’esprit, et
    qui voulût chercher a l’obtenir, combien il seroit aisé de l’en
    détourner s’il en étoit temps encore ! On lui montreroit à quelle
    affreuse destinée elle seroit prête à se condamner. Examinez l’ordre
    social, lui diroit-on, et vous verrez bientôt qu’il est tout entier
    armé contre une femme qui veut s’élever à la hauteur de la
    réputation des hommes.
    Dès qu’une femme est signalée comme une personne distinguée, le
    public en général est prévenu contre elle. Le vulgaire ne juge
    jamais que d’après certaines règles communes, auxquelles on peut se
    tenir sans s’aventurer. Tout ce qui sort de ce cours habituel,
    déplaît d’abord à ceux qui considèrent la routine de la vie comme la
    sauvegarde de la médiocrité. Un homme supérieur déjà les
    effarouche ; mais une femme supérieure, s’éloignant encore plus du
    chemin frayé, doit etonner, et par conséquent importuner davantage.
    Néanmoins un homme distingué ayant presque toujours une carrière
    importante a parcourir, ses talens peuvent devenir utiles aux
    intérêts de ceux mêmes qui attachent le moins de prix aux charmes de
    la pensée. L’homme de génie peut devenir un homme puissant, et sous
    ce rapport, les envieux et les sots le ménagent ; mais une femme
    spirituelle n’est appelée à leur offrir que ce qui les intéresse le
    moins, des idées nouvelles ou des sentimens éleves : sa célébrité
    n’est qu’un bruit fatigant pour eux.
    La gloire même peut être reprochée à une femme, parce qu’il y a
    contraste entre la gloire et sa destinée naturelle. L’austère vertu
    condamne jusqu’à la célébrité de ce qui est bien en soi, comme
    portant une sorte d’atteinte à la perfection de la modestie. Les
    hommes d’esprit, étonnés de rencontrer des rivaux parmi les femmes,
    ne savent les juger, ni avec la générosité d’un adversaire, ni avec
    l’indulgence d’un protecteur ; et dans ce combat nouveau, ils ne
    suivent ni les loix de l’honneur, ni celles de la bonté.
    Si, pour comble de malheur, c’étoit au milieu des dissentions
    politiques qu’une femme acquît une célébrité remarquable, on
    croiroit son influence sans bornes alors même qu’elle n’en
    exerceroit aucune ; on l’accuseroit de toutes les actions de ses
    amis ; on la haïroit pour tout ce qu’elle aime, et l’on attaqueroit
    d’abord l’objet sans défense avant d’arriver à ceux que l’on
    pourroit encore redouter.
    Rien ne prête davantage aux suppositions vagues que l’incertaine
    existence d’une femme dont le nom est célèbre et la carrière
    obscure. Si l’esprit vain de tel homme excite la dérision ; si le
    caractère vil de tel autre le fait succomber sous le poids du
    mépris ; si l’homme médiocre est repoussé, tous aiment mieux s’en
    prendre à cette puissance inconnue qu’on appelle une femme. Les
    anciens se persuadoient que le sort avoit traversé leurs desseins
    quand ils ne s’accomplissoient pas. L’amour-propre aussi de nos
    jours veut attribuer ses revers à des causes secrettes, et non à
    lui-même ; et ce seroit l’empire supposé des femmes célèbres qui
    pourroit, au besoin, tenir lieu de fatalité.
    Les femmes n’ont aucune manière de manifester la vérité ni
    d’éclairer leur vie. C’est le public qui entend la calomnie ; c’est
    la société intime qui peut seule juger de la vérité. Quels moyens
    authentiques pourroit avoir une femme de démontrer la fausseté
    d’imputations mensongères ? L’homme calomnié répond par ses actions
    à l’univers ; il peut dire :
    Ma vie est un témoin qu’il faut entendre aussi.
    Mais ce témoin, quel est-il pour une femme ? quelques vertus
    privées, quelques services obscurs, quelques sentimens renfermés
    dans le cercle étroit de sa destinée, quelques écrits qui la feront
    connoître dans les pays qu’elle n’habite pas, dans les années où
    elle n’existera plus.
    Un homme peut, même clans ses ouvrages, réfuter les calomnies
    dont il est devenu l’objet : mais pour les femmes, se défendre est
    un désavantage de plus ; se justifier, un bruit nouveau. Les femmes
    sentent qu’il y a dans leur nature quelque chose de pur et de
    délicat, bientôt flétri par les regards mêmes du public : l’esprit,
    les talens, une ame passionnée, peuvent les faire sortir du nuage
    qui devroit toujours les environner ; mais sans cesse elles le
    regrettent comme leur véritable asyle.
    L’aspect de la malveillance fait trembler les femmes, quelque
    distinguées qu’elles soient. Courageuses dans le malheur, elles sont
    timides contre l’inimitié ; la pensée les exalte, mais leur
    caractère reste foible et sensible. La plupart des femmes auxquelles
    des facultés supérieures ont inspiré le desir de la renommée,
    ressemblent à Herminie revêtue des armes du combat : les guerriers
    voient le casque, la lance, le panache étincelant, ils croient
    rencontrer la force, ils attaquent avec violence, et dès les
    premiers coups, ils atteignent au cœur.
    Non-seulement les injustices peuvent altérer entièrement le
    bonheur et le repos d’une femme ; mais elles peuvent détacher d’elle
    jusqu’aux premiers objets des affections de son cœur. Qui sait si
    l’image offerte par la calomnie ne combat pas quelquefois contre la
    vérité des souvenirs ? Qui sait si les calomniateurs, après avoir
    déchiré la vie, ne dépouilleront pas jusqu’à la mort des regrets
    sensibles qui doivent accompagner la mémoire d’une femme aimée ?
    Dans ce tableau, je n’ai encore parlé que de l’injustice des
    hommes envers les femmes distinguées : celle des femmes aussi
    n’est-elle point à craindre ? N’excitent-elles pas en secret la
    malveillance des hommes ? Font-elles jamais alliance avec une femme
    célèbre pour la soutenir, pour la défendre, pour appuyer ses pas
    chancelans ?
    Ce n’est pas tout encore : l’opinion semble dégager les hommes de
    tous les devoirs envers une femme à laquelle un esprit supérieur
    seroit reconnu : on peut être ingrat, perfide, méchant envers elle,
    sans que l’opinion se charge de la venger.
    N’est-elle pas une femme
    extraordinaire ? Tout est dit alors ; on l’abandonne à ses
    propres forces, on la laisse se débattre avec la douleur. L’intérêt
    qu’inspire une femme, la puissance qui garantit un homme, tout lui
    manque souvent à-la-fois : elle promène sa singulière existence,
    comme les Parias de l’Inde, entre toutes les classes dont elle ne
    peut être, toutes les classes qui la considèrent comme devant
    exister par elle seule, objet de la curiosité, peut-être de l’envie,
    et ne méritant en effet que la pitié.
    
    
  
  
    CHAPITRE V.  Des Ouvrages
    d’imagination.
    IL est facile de signaler les défauts que le bon goût fait
    toujours une loi d’éviter dans les ouvrages littéraires ; mais il ne
    l’est pas également d’indiquer quelle est la route que l’imagination
    doit se tracer à l’avenir pour produire de nouveaux effets. Il est
    de certains moyens de succès en littérature dont la révolution a
    nécessairement détruit les causes. Commen. çons par examiner quels
    sont ces moyens, et nous serons conduits naturellement à quelques
    apperçus sur les ressources nouvelles qui peuvent encore se
    découvrir.
    Les ouvrages d’imagination agissent sur les hommes de deux
    manières, en leur présentant des tableaux piquans qui font naître la
    gaîté, ou en excitant les émotions de l’ame. Les émotions de l’ame
    ont leur source dans les rapports inhérens à la nature humaine ; la
    gaîté n’est souvent que le résultat des relations diverses, et
    quelquefois bizarres, établies dans la société. Les émotions de
    l’ame ont donc une cause durable qui subit peu de changemens par les
    événemens politiques, tandis qu’à plusieurs égards la gaîté est
    dépendante des circonstances.
    Plus vous simplifiez les institutions, plus vous effacez les
    contrastes dont l’esprit philosophique sait faire ressortir des
    oppositions frappantes. Voltaire est de tous les écrivains celui
    dont les ouvrages servent le mieux à démontrer combien un ordre
    politique raisonnable ôteroit de ressources à la plaisanterie.
    Voltaire met sans cesse en opposition ce qui devroit être et ce qui
    étoit, la pédanterie des formes et la frivolité des esprits,
    l’austérité des dogmes religieux et les mœurs faciles de ceux qui
    les enseignoient, l’ignorance des grands et leur pouvoir. Enfin la
    plupart de ses écrits supposent des institutions toujours contraires
    à la raison ; et des institutions assez puissantes pour donner à la
    plaisanterie qui les attaque, le mérite de la hardiesse. Si telle
    religion n’étoit pas en autorité dans un pays, il ne seroit pas plus
    piquant de s’en moquer, qu’il ne le seroit en Europe de tourner en
    ridicule les cérémonies des Brames. Il en est de même du préjugé de
    la naissance, et des abus révoltans qu’il peut entraîner. Les
    habitans d’un pays dans lequel ces abus n’existeroient pas,
    accorderoient à peine un léger sourire aux dérisions qui auroient
    ces préjugés pour objet.
    Les Américains sentiroient bien foiblement le mérite d’une
    situation comique, qui feroit allusion à des institutions
    tout-à-fait étrangères à leur gouvernement ; ils écouteroient
    peut-être encore ce qu’on en peut dire à cause du voisinage de
    l’Europe ; mais jamais leurs écrivains ne penseroient à s’exercer
    sur un tel sujet. Toutes les plaisanteries qui portent sur les
    institutions civiles et politiques contraires à la raison naturelle,
    perdent leur effet dès qu’elles atteignent leur but, la réformation
    de l’ordre social.
    Les Grecs se moquoient de leurs magistrats, mais non pas de leurs
    institutions. Leur religion poétique enchaînoit leur imagination ;
    ils étoient toujours gouvernés, ou par une autorité de leur choix,
    ou par un tyran qui les asservissoit entièrement. Ils n’ont jamais
    été, comme les Français, dans cette sorte de situation
    intermédiaire, la plus féconde de toutes en contrastes
    spirituels.
    La nation française prenoit ses propres souffrances pour l’objet
    de ses plaisanteries, couvroit de ridicule par son esprit ce qu’elle
    encensoit par ses formes, affectoit de se montrer étrangère à ses
    intérêts les plus importans, et consentoit à tolérer le despotisme,
    pourvu qu’elle pût se moquer d’elle-même comme l’ayant supporté.
    Les philosophes grecs ne se sont point mis, comme les philosophes
    des pays monarchiques, en opposition avec les institutions de leur
    pays ; ils n’avoient pas l’idée de ces droits d’héritage qui fondent
    la plupart des pouvoirs chez les nations modernes depuis l’invasion
    des peuples du nord. L’autorité des magistrats, en Grèce, de voit sa
    force à l’assentiment de la nation même. Rien n’auroit donc paru
    plus singulier que de chercher à rendre ridicule un ordre politique
    entièrement dépendant de la volonté générale. D’ailleurs les peuples
    libres mettent trop d’importance aux institutions qui les
    gouvernent, pour les livrer au hasard, d’une insouciante
    moquerie.
    Si la constitution de France est libre, et si ses institutions
    sont philosophiques, les plaisanteries sur le gouvernement n’ayant
    plus d’utilité, n’auront plus d’intérêt. Celles mêmes qui ont pour
    but, comme dans Candide, de se moquer de l’espèce humaine, doivent
    être exclues sous plusieurs rapports dans un gouvernement
    républicain.
    Quand le despotisme existe, il faut consoler les esclaves, en
    flétrissant à leurs yeux le sort de tous les hommes ; mais
    l’exaltation nécessaire à la liberté républicaine doit inspirer de
    l’éloignement pour tout ce qui peut tendre à dégrader la nature
    humaine. Dégoûter de la vie, ce n’est point fortifier le courage. Ce
    qu’il importe, c’est de placer au-dessus d’elle les jouissances de
    la vertu, et de donner à tous les sentimens de l’ame une grande
    valeur, pour relever d’autant plus le sentiment suprême, l’amour du
    bien et des hommes.
    Le secret de la plaisanterie est, en général, de rabattre tous
    les genres d’essor, de porter des coups de bas en haut, et de
    déjouer la passion par le sang froid. Ce secret sert puissamment
    contre l’orgueil et les préjugés ; mais il faut que la liberté, il
    faut que la vertu patriotique se soutienne par un intérêt très-actif
    pour le bonheur et la gloire de la nation ; et vous flétrissez la
    vivacité de ce sentiment, si vous inspirez aux hommes distingués
    cette sorte d’appréciation dédaigneuse de toutes les choses
    humaines, qui porte à l’indifférence pour le bien comme pour le
    mal.
    Lorsque la société marche dans la route de la raison, c’est le
    découragement sur-tout qu’il faut éviter ; et ces plaisanteries qui,
    après avoir utilement détruit la force des préjugés, ne pourroient
    plus agir que sur la puissance des sentimens vrais, ces
    plaisanteries attaqueroient le principe d’existence morale qui doit
    soutenir les individus et les hommes. Ainsi donc Candide et les
    écrits de ce genre qui se jouent, par une philosophie moqueuse, de
    l’importance attachée aux intérêts mêmes les plus nobles de la vie,
    de tels écrits sont nuisibles dans une république, où l’on a besoin
    d’estimer ses pareils, de croire au bien qu’on peut faire, et de
    s’animer aux sacrifices de tous les jours par la religion de
    l’espérance.
    Il existe sans doute, dans les ouvrages d’esprit, un autre genre
    de gaîté que celle qui tient presque uniquement à des plaisanteries
    sur l’ordre social ou sur la destinée humaine ; c’est l’observation
    juste et fine des passions et des caractères. Le génie de Molière
    est le plus sublime modèle de ce talent supérieur. Voltaire n’a pu
    produire en ce genre aucun effet théâtral, quelque piquante que soit
    la tournure habituelle de son esprit. Il reste donc à examiner quels
    sont les sujets de comédie qui peuvent le mieux réussir dans un état
    libre.
    Il y a deux sortes de ridicules très-distincts parmi les hommes,
    ceux qui tiennent à la nature même, et ceux qui se diversifient
    selon les différentes modifications de la société. Les ridicules de
    ce dernier genre doivent être en beaucoup moins grand nombre dans
    les pays où l’égalité politique est établie ; les relations sociales
    se rapprochant davantage des rapports naturels, les convenances sont
    plus d’accord avec la raison. On pouvoit être un homme de beaucoup
    de mérite dans l’ancien régime, et cependant se rendre ridicule par
    une ignorance absolue des usages. Les véritables convenances, dans
    un état libre, ne peuvent être blessées que par les défauts réels de
    l’esprit ou du caractère.
    Souvent il falloit, sous la monarchie, savoir concilier sa
    dignité et son intérêt, l’extérieur du courage et le calcul secret
    de la flatterie, l’air de l’insouciance et la persistance de
    l’intérêt personnel, la réalité de la servitude et l’affectation de
    l’indépendance. Toutes ces difficultés à vaincre pouvoient rendre
    très-aisément ridicule celui qui ne connoissoit pas l’art de les
    éviter. Plus de simplicité dans les manières et dans les situations
    fourniroit aux écrivains, sous la république, beaucoup moins de
    scènes de comédies.
    Parmi les pièces de Molière, il en est qui se fondent uniquement
    sur des préjugés établis, telles que le Bourgeois Gentilhomme,
    George Dandin, &amp;c. mais il en est aussi, telles que l’Avare, le
    Tartuffe, &amp;c. qui peignent l’homme de tous les pays et de tous
    les temps ; et celles-là pourraient convenir à un gouvernement
    libre, si ce n’est dans chaque détail, au moins par l’ensemble.
    Le comique qui porte sur les vices du cœur humain est plus
    frappant, mais plus amer que celui qui retrace de simples ridicules
    ou de bizarres institutions. On éprouve un sentiment confus de
    tristesse dans les scènes les plus comiques du Tartuffe, parce
    qu’elles rappellent la méchanceté naturelle à l’homme ; mais quand
    les plaisanteries se portent sur les travers qui résultent de
    certains préjugés, ou sur ces préjugés eux-memes, l’espoir que vous
    conservez toujours de les corriger, répand une gaîté plus douce sur
    l’impression causée par le ridicule. L’on ne peut avoir ni le
    talent, ni l’occasion de ce genre de gaîté légère dans un
    gouvernement fondé sur la raison, et les esprits doivent plutôt se
    tourner vers la haute comédie, le plus philosophique de tous les
    ouvrages d’imagination, et celui qui suppose l’étude la plus
    approfondie du cœur humain. La république peut exciter une émulation
    nouvelle dans cette carrière.
    Ce qu’on se plaît à tourner en dérision, sous une monarchie, ce
    sont les manières qui font disparate avec les usages reçus ; ce qui
    doit être l’objet, dans une république, des traits de la moquerie,
    ce sont les vices de l’ame qui nuisent au bien général. Je vais
    rappeler un exemple remarquable des sujets nouveaux que peut traiter
    la comédie, et du nouveau but qu’elle doit se proposer.
    Dans le Misanthrope, c’est Philinte qui est l’homme raisonnable,
    et c’est d’Alceste que l’on rit. Un auteur moderne, développant ces
    deux caractères dans la suite de leur vie, nous a fait voir Alceste
    généreux et dévoué dans l’amitié, et Philinte avide en secret et
    tyranniquement égoïste. L’auteur a saisi, je crois, dans sa pièce,
    le point de vue sous lequel il faut présenter désormais la comédie :
    ce sont les vices pour ainsi dire négatifs, ceux qui se composent de
    la privation des qualités, qu’il faut maintenant attaquer au
    théâtre. Il faut signaler de certaines formes derrière lesquelles
    tant d’hommes se retirent pour être personnels en paix, ou perfides
    avec décence. L’esprit républicain exige des vertus positives, des
    vertus connues. Beaucoup d’hommes vicieux n’ont d’autre ambition que
    d’échapper au ridicule ; il faut leur apprendre, il faut avoir le
    talent de leur prouver que le succès du vice prête plus à la
    moquerie que la mal-adresse de la vertu.
    Depuis quelque temps, on appelle un caractère décidé celui qui
    marche à son intérêt au mépris de tous ses devoirs ; un homme
    spirituel, celui qui trahit successivement avec art tous les liens
    qu’il a formés. On veut donner à la vertu l’air de la duperie, et
    faire passer le vice pour la grande pensée d’une ame forte ; il faut
    que la comédie s’attache à faire sentir avec talent que l’immoralité
    du cœur est aussi la preuve des bornes de l’esprit ; il faut qu’elle
    parvienne à mettre en souffrance l’amour-propre des hommes
    corrompus, et qu’elle fasse prendre au ridicule une direction
    nouvelle. On aimoit jadis à peindre la grâce de certains défauts, la
    niaiserie des qualités estimables ; mais ce qui est désirable
    aujourd’hui, c’est de consacrer l’esprit à tout rétablir dans le
    sens vrai de la nature, à montrer réunis ensemble le vice et la
    stupidité, le génie et la vertu.
    Quels seront nos contrastes, dira-t-on, et d’où naîtront nos
    effets ? Il en doit sortir de très-inattendus de ce nouveau genre.
    On n’a cessé, par exemple, de nous présenter au théâtre la conduite
    immorale des hommes envers les femmes, avec l’intention de se moquer
    des femmes trompées. La confiance que peuvent avoir les femmes dans
    les sentimens qu’elles inspirent, peut être, avec raison, l’objet de
    la raillerie ; mais le talent se montreroit plus fort, le sujet
    seroit pris de plus haut, si c’étoit au trompeur que s’attachât le
    ridicule, si l’on savoit le faire porter sur l’oppresseur, et non
    sur la victime. Il est facile d’attaquer sérieusement ce qui est
    coupable en soi ; mais ce qui est piquant, c’est de jeter habilement
    sur l’immoralité le vernis de la sottise ; et cela se peut.
    Les hommes qui veulent faire recevoir leurs vices et leurs
    bassesses comme des graces de plus, dont la prétention à l’esprit
    est telle qu’ils se vanteroient presque à vous-mêmes de vous avoir
    habilement trahis, s’ils n’espéroient pas que vous le saurez un
    jour, ces hommes qui veulent cacher leur incapacité par leur
    scélératesse, se flattant que l’on ne découvrira jamais qu’un esprit
    si fort contre la morale universelle est si foible dans ses
    conceptions politiques, ces caractères si indépendans de l’opinion
    des hommes honnêtes, et si tremblans devant celle des hommes
    puissans, ces charlatans de vices, ces frondeurs de principes
    élevés, ces moqueurs des ames sensibles, c’est eux qu’il fruit vouer
    au ridicule qu’ils préparent, les dépouiller comme des êtres
    misérables, et les abandonner à la risée des enfans. Ce n’est rien
    que de tourner contre eux la puissance énergique de l’indignation ;
    il faut savoir leur ôter jusqu’à cette réputation d’adresse et
    d’insolence sur laquelle ils comptoient, comme compensation de la
    perte de l’estime.
    Dans les pays où les institutions politiques sont raisonnables,
    le ridicule doit être dirigé dans le même sens que le mépris. Il
    faut livrer le vice élégant, le vice réservé, le vice habile aux
    sarcasmes de la moquerie, seul vengeur qui s’introduise au milieu
    même de la prospérité des mechans, seule arme qui blesse encore
    celui qui ne connnoît plus ni la honte ni les remords.
    Ce qui pervertit la moralité en France, c’est le besoin de faire
    effet d’une manière quelconque, et sur-tout par son esprit. Quand
    les qualités qu’on possède ne suffisent pas pour atteindre à ce but,
    l’on a recours au vice pour se faire remarquer ; il donne de
    certaines formes confiantes, une certaine assurance, une sorte de
    fermeté, du moins contre le malheur des autres, qui peut faire
    quelque illusion. La comédie doit combattre cette disposition
    détestable, en lui faisant manquer son objet. L’indignation attaque
    le vice comme une puissance. La comédie doit le ranger parmi les
    foiblesses du plus misérable esprit.
     
    La littérature des pays libres a été, comme je l’ai dit, rarement
    célèbre en bonnes comédies ; la facilité de réussir par des
    allusions aux circonstances du moment, et le sérieux des grands
    intérêts politiques, ont également nui tour-à-tour, chez divers
    peuples, à l’art de la comédie. Mais en France, la puissance de
    l’amour-propre conserve une telle activité, qu’elle fournira pendant
    long-temps encore aux combinaisons des comédies. Horace a peint
    l’homme juste restant debout sur les ruines du monde. Il en est
    ainsi de l’opinion qu’un Français a de lui-même. Elle survit intacte
    à toutes les fautes qu’il commet comme à tous les bouleverse mens
    qui l’environnent. Tant que ce trait du caractère national ne sera
    point effacé parmi nous, les auteurs comiques auront toujours des
    sujets piquans à traiter, et le ridicule sera toujours une
    puissance, une puissance qui peut servir aux progrès de la
    philosophie, comme la raison et le sentiment.
    La tragédie appartient à des affections toujours les mêmes ; et
    comme elle peint la douleur, la source do ses effets est
    inépuisable. Néanmoins elle est modifiée, comme toutes les
    productions de l’esprit humain, par les institutions sociales et les
    mœurs qui en dépendent.
    Les sujets antiques et leurs imitateurs produisent moins d’effets
    dans la république que dans la monarchie : les distinctions de rang
    rendoient encore plus sensibles les peines attachées aux revers du
    sort ; elles mettoient entre l’infortune et le trône un immense
    intervalle que la pensée ne pouvoit franchir qu’en frémissant.
    L’ordre social qui, chezez les anciens, créoit des esclaves,
    crensoit encore plus avant l’abîme de la misère, élevoit encore plus
    haut la fortune, et donnoit à la destinée humaine des proportions
    vraiment théâtrales. On peut s’intéresser sans doute aux situations
    dont on n’a pas des exemples analogues dans son propre pays ; mais
    néanmoins l’esprit philosophique qui doit résulter à la longue des
    institutions libres et de l’égalité politique, cet esprit diminue
    tous les jours la puissance des illusions sociales.
    La royauté avoit été souvent bannie, souvent détruite par les
    gouvernemens anciens ; mais de nos jours elle a subi l’épreuve de
    l’analyse, et c’est ce qu’il peut y avoir de plus contraire aux
    effets de l’imagination. La splendeur de la puissance, le respect
    qu’elle inspire, la pitié qu’on ressent pour ceux qui la perdent
    quand on leur suppose un droit à la posséder, tous ces sentimens
    agissent sur l’ame, indépendamment du talent de l’auteur, et leur
    force s’affoibliroit extrêmement dans l’ordre politique que je
    suppose. Déjà même l’homme a trop souffert comme homme pour que les
    dignités, le pouvoir, les circonstances enfin qui sont particulières
    à quelques destinées seulement, ajoutent beaucoup à l’émotion causée
    par le malheur.
    Il faut cependant éviter de faire de la tragédie un drame ; et
    pour se préserver de ce défaut, on doit chercher à se rendre compte
    de la différence de ces deux genres. Cette différence ne consiste
    pas, je le crois, uniquement dans le rang des personnages que l’on
    représente, mais dans la grandeur des caractères et la force des
    passions que l’on sait peindre.
    
    Il y a dans un ouvrage allemand une observation qui me paroît
    parfaitement juste ; c’est que les belles tragédies doivent rendre
    l’ame plus forte après l’avoir déchirée. En effet, la véritable
    grandeur du caractère, dans quelque situation douloureuse qu’on la
    représente, inspire aux spectateurs un mouvement d’admiration qui
    les rend plus capables de braver l’adversité. Le principe de
    l’utilité se retrouve dans ce genre comme dans tous les autres. Ce
    qui est vraiment beau, c’est ce qui rend l’homme meilleur ; et sans
    étudier les règles du goût, si l’on sent qu’une pièce de théâtre
    agit sur notre propre caractère en le perfectionnant, on est assuré
    qu’elle contient de véritables traits de génie. Ce ne sont pas des
    maximes de morale, c’est le développement des caractères et la
    combinaison des événemens naturels qui produisent un semblable effet
    au théâtre ; et c’est en prenant cette opinion pour guide, qu’on
    pourroit juger quelles sont les pièces étrangères dont nous pouvons
    nous enrichir.
    Il ne suffit pas de remuer l’ame ; il faut l’éclairer ; et tous
    les effets qui frappent seulement les yeux, les tombeaux, les
    supplices, les ombres, les combats, on ne peut se les permettre, que
    s’ils servent directement à la peinture philosophique d’un grand
    caractère ou d’un sentiment profond. Toutes les affections des
    hommes pensans tendent vers un but raisonnable. Un écrivain ne
    mérite de gloire véritable, que lorsqu’il fait servir l’émotion à
    quelques grandes vérités morales.
    Les circonstances de la vie privée suffisent à l’effet du drame,
    tandis qu’il faut, en général, que les intérêts des nations soient
    compromis dans un événement, pour qu’il puisse devenir le sujet
    d’une tragédie. Néanmoins, c’est bien plutôt dans la hauteur des
    idées et la profondeur des sentimens que dans les souvenirs et les
    allusions historiques, que l’on doit chercher la dignité
    tragique.
    Vauvenargue a dit que les grandes
    pensées venoient du cœur. La tragédie met en action cette
    sublime vérité. La pièce de Fénélon est fondée sur un fait qui est
    entièrement du genre du drame : cependant il suffit du rôle et du
    souvenir de ce grand homme pour faire de cette pièce une tragédie.
    Le nom de M. de Malesherbes, sa noble et terrible destinée seroit,
    dans une nation sérieuse, le sujet de la tragédie du monde la plus
    touchante. Une haute vertu, un génie vaste, voilà les dignités
    nouvelles qui doivent caractériser la tragédie, et plus que tout
    encore le sentiment du malheur, tel que nous avons appris à
    l’éprouver.
    Il ne me paroît pas douteux que la nature morale est plus
    énergique dans ses impressions que nos tragiques français, les plus
    admirables d’ailleurs, ne l’ont encore exprimée. Toutes les
    splendeurs qui dérivent des rangs suprêmes, introduisent dans les
    sujets tragiques une sorte de respect qui ne permet pas à l’homme de
    lutter corps à corps avec l’homme ; ce respect doit jetter
    quelquefois du vague dans la manière de caractériser les mouvemens
    de l’ame. Les expressions voilées, les sentimens contenus, les
    convenances ménagées supposent un genre de talent très-remarquable ;
    mais les passions ne peuvent être peintes au milieu de toutes ces
    difficultés, avec l’énergie déchirante, la pénétration intime que la
    plus complette indépendance doit inspirer.
    Sous un gouvernement républicain, ce qu’il doit y avoir de plus
    imposant pour-la pensée, c’est la vertu, et ce qui frappe le plus
    l’imagination, c’est le malheur. Je ne sais si la gloire même, seule
    pompe de la vie que l’esprit philosophique puisse honorer, je ne
    sais si le tableau de la gloire même remueroit aussi puissarnment
    des spectateurs républicains, que la peinture des émotions qui
    répondent à tout notre être par leur analogie avec la nature
    humaine.
    L’esprit philosophique qui généralise les idées, et le système de
    l’égalité politique, doivent donner un nouveau caractère à nos
    tragédies. Ce n’est pas une raison pour rejetter les sujets
    historiques ; mais il faut peindre les grands hommes avec les
    sentimens qui réveillent pour eux la sympathie de tous les cœurs, et
    relever les faits obscurs par la dignité du caractère ; il faut
    ennoblir la nature, au lieu de perfectionner les idées de
    convention. Ce n’est point l’irrégularité ni l’inconséquence des
    pièces anglaises et allemandes qu’il faut imiter ; mais ce seroit un
    genre de beautés nouvelles pour nous, et pour les étrangers
    eux-mêmes, que de trouver l’art de donner de la dignité aux
    circonstances communes, et de peindre avec simplicité les grands
    événemens.
    
    La nature de convention, au théâtre, est inséparable de
    l’aristocratie des rangs dans le gouvernement : vous ne pouvez
    soutenir l’une sans l’autre. L’art dramatique, privé de toutes ces
    ressources factices, ne peut s’accroître que par la philosophie et
    la sensibilité : mais, dans ce genre, il n’a point de bornes ; car
    la douleur est un des plus puissans moyens de développement pour
    l’esprit humain.
    La vie s’écoule, pour ainsi dire, inapperçue des hommes heureux ;
    mais lorsque l’ame est en souffrance, la pensée se multiplie pour
    chercher un espoir, ou pour découvrir un motif de regret, pour
    approfondir le passé, pour présager l’avenir ; et cette faculté
    d’observation, qui, dans le calme et le bonheur, se porte presque
    entièrement sur les objets extérieurs, n’a pour objet, dans
    l’infortune, que nos propres impressions. L’action infatigable de la
    peine fait passer et repasser sans cesse dans notre cœur des idées
    et des sentimens qui tourmentent notre être en dedans de nous-mêmes,
    comme si chaque instant amenoit un événement nouveau. Quelle
    inépuisable source de réflexions pour le génie !
    Les préceptes de l’art tragique ne mettent pas aux sujets que
    l’on peut choisir autant d’entraves que les difficultés même
    attachées à l’exigeance de la poésie. Ce qui seroit sensible et vrai
    dans la langue usuelle, peut être ridicule en vers. La mesure,
    l’harmonie, la rime, interdisent de certaines expressions qui, dans
    telle situation donnée, pourroient produire un grand effet. Les
    véritables convenances du théâtre ne sont que la dignité même de la
    nature morale ; les convenances poétiques tiennent à l’art des vers
    en lui-même ; et si elles augmentent souvent l’impression de
    certaines beautés, elles mettent des bornes à la carrière que le
    génie, observateur du cœur humain, pourroit parcourir.
    On ne croiroit pas, dans la réalité, à la douleur d’un homme qui
    pourroit exprimer en vers ses regrets pour la mort d’un être qu’il
    auroit profondément aimé. Tel degré de passion inspire la poésie ;
    un degré de plus la repousse. Il y a donc nécessairement une
    certaine profondeur de peine, un genre de vérité que l’expression
    poétique affoibliroit, et des situations simples dans la vie que la
    douleur rend terribles, mais que l’on ne peut mettre en vers, sans y
    porter des idées étrangères à la suite naturelle des impressions. On
    ne sauroit nier cependant qu’une tragédie en prose, quelque
    éloquente qu’elle pût être, n’excitât d’abord beaucoup moins
    d’admiration que nos chefs-d’œuvre en vers. Le mérite de la
    difficulté vaincue, et le charme de la poésie, tout sert à relever
    le double mérite du poète et de l’auteur dramatique. Mais c’est la
    réunion même de ces deux talens qui a été l’une des principales
    causes des grandes différences qui existent entre la tragédie
    française et la tragédie anglaise.
    Les personnages obscurs de Shakespear parlent en prose, ses
    scènes de transition sont en prose ; et lors même qu’il se sert de
    la langue des vers, ces vers n’étant point rimés, n’exigent point,
    comme en français, une splendeur poétique presque continue. Je ne
    conseille pas cependant d’essayer en France des tragédies en prose,
    l’oreille auroit de la peine à s’y accoutumer ; mais il faut
    perfectionner l’art des vers simples, et tellement naturels, qu’ils
    ne détournent point, même par des beautés poétiques, de l’émotion
    profonde qui doit absorber toute autre idée. Enfin, pour ouvrir une
    nouvelle source d’émotions théâtrales, il faudroit trouver un genre
    intermédiaire entre la nature de convention des poètes français et
    les défauts de goût des écrivains du nord.
    La philosophie s’étend à tous les arts d’imagination, comme à
    tous les ouvrages de raisonnement ; et l’homme, dans ce siècle, n’a
    plus de curiosité que pour les passions de l’homme. Au-dehors, tout
    est vu, tout est jugé ; l’être moral, dans ses mouvemens intérieurs,
    reste seul encore un objet de surprise, peut seul causer une
    impression forte. La tragédie, toute-puissante sur le cœur humain,
    ce n’est point celle qui nous retraceroit les idées communes de
    l’existence vulgaire, ni celle qui nous peindroit des caractères et
    des situations presqu’aussi loin de la nature que le merveilleux de
    la féerie : ce seroit celle qui pourroit entretenir l’homme dans les
    sentimens les plus purs qu’il ait jamais éprouvés, et rappeler l’ame
    des auditeurs, quels qu’ils soient, au plus noble mouvement de leur
    vie.
    La poésie d’imagination ne fera plus de progrès en France : l’on
    mettra dans les vers des idées philosophiques, ou des sentimens
    passionnés ; mais l’esprit humain est arrivé, dans notre siècle, à
    ce degré qui ne permet plus ni les illusions, ni l’enthousiasme qui
    crée des tableaux et des fables propres à frapper les esprits. Le
    génie français n’a jamais été très-remarquable en ce genre ; et
    maintenant on ne peut ajouter aux effets de la poésie, qu’en
    exprimant dans ce beau langage, les pensées nouvelles dont le temps
    doit nous enrichir.
    Si l’on vouloit se servir encore de la mythologie des anciens, ce
    seroit véritablement retomber dans l’enfance par la vieillesse : le.
    poète peut se permettre toutes les créations d’un esprit en délire,
    mais il faut que vous puissiez croire à la vérité de ce qu’il
    éprouve. Or, la mythologie n’est pour les modernes ni une invention,
    ni un sentiment. Il faut qu’ils recherchent dans leur mémoire ce que
    les anciens trouvoient dans leurs impressions habituelles. Ces
    formes poétiques, empruntées du paganisme, ne sont pour nous que
    l’imitation de l’imitation ; c’est peindre la nature à travers
    l’effet qu’elle a produit sur d’autres hommes.
    Quand les anciens personnifioient l’amour et la beauté, loin
    d’affoiblir l’idée qu’on en pouvoit concevoir, ils la rendoient plus
    sensible, ils l’animoient aux regards des hommes, qui n’avoient
    encore qu’une idée confuse de leurs propres sensations. Mais les
    modernes ont observé les mouvemens de l’ame avec une telle
    pénétration, qu’il leur suffit de savoir les peindre pour être
    éloquens et passionnés, et s’ils adoptoient les fictions antérieures
    à cette profonde connoissance de l’homme et de la nature, ils
    ôteroient à leurs tableaux l’énergie, la nuance et la vérité.
    Dans les ouvrages des anciens même, combien ne préfère-t-on pas
    ce qu’on y trouve d’observations sur le cœur humain, à tout l’éclat
    des fictions les plus brillantes ? L’image de l’Amour prenant les
    traits d’Ascagne pour enflammer Didon en jouant avec elle,
    peint-elle aussi bien l’origine d’un sentiment passionné, que les
    vers si beaux qui nous expriment les affections et les mouvemens que
    la nature inspire à tous les cœurs ?
    Tout ce qui environnoit les anciens leur rappelant sans cesse les
    dieux du paganisme, ils devoient en mêler le souvenir et l’image à
    toutes leurs impressions ; mais quand les modernes imitent à cet
    égard les anciens, on ne peut ignorer qu’ils puisent dans les livres
    des ressources pour embellir ce que le sentiment seul suffisoit pour
    animer. Le travail de l’esprit se fait toujours appercevoir, avec
    quelqu’habileté qu’il soit ménagé ; et l’on n’est plus entraîné par
    ce talent, pour ainsi dire involontaire, qui reçoit une émotion au
    lieu de la chercher, qui s’abandonne à ses impressions au lieu de
    choisir ses moyens d’effet. Le véritable objet du style poétique
    doit être d’exciter, par des images tout-à-la-fois nouvelles et
    vraies, l’intérêt des hommes pour les idées et les sentimens qu’ils
    éprouvoient à leur insu ; la poésie doit suivre, comme tout ce qui
    tient à la pensée, la marche philosophique du siècle.
    Il faut étudier les modèles de l’antiquité pour se pénétrer du
    goût et du genre simple, mais non pour alimenter sans cesse les
    ouvrages modernes des idées et des fictions des anciens :
    l’invention qui se mêle à de semblables réminiscences, est presque
    toujours en disparate avec elles. A quelque perfection que l’on
    portât l’étude des ouvrages des anciens, on pourroit les imiter,
    mais il seroit impossible de créer comme eux dans leur genre. Pour
    les égaler, il ne faut point s’attacher à suivre leurs traces ; ils
    ont moissonné dans leurs champs : il vaut mieux défricher le
    nôtre.
    
    Un nouveau genre de poésie existe dans les ouvrages en prose de
    J.J. Rousseau et de Bernardin de Saint-Pierre ; c’est l’observation
    de la nature dans ses rapports avec les sentimens qu’elle fait
    éprouver à l’homme. Les anciens, en personnifiant chaque fleur,
    chaque rivière, chaque arbre, avoient écarté les sensations simples
    et directes, pour y substituer des chimères brillantes, mais la
    providence a mis une telle relation entre les objets physiques et
    l’être moral de l’homme, qu’on ne peut rien ajouter à l’étude des
    uns qui ne serve en même-temps à la connoissance de l’autre.
    On ne sépare pas dans son souvenir le bruit des vagues,
    l’obscurité des nuages, les oiseaux épouvantés, et le récit des
    sentimens qui remplissoient l’âme de Saint-Preux et de Julie,
    lorsque sur le lac qu’ils traversoient ensemble,
    leurs cœurs s’entendirent pour la
    dernière fois.
    La nature féconde de l’île de France, cette végétation active et
    multipliée que l’on retrouve sous la ligne, ces tempêtes
    épouvantables qui succèdent rapidement aux jours les plus calmes,
    s’unissent dans notre imagination avec le retour de Paul et Virginie
    revenant ensemble, portés par leur nègre fidèle, pleins de jeunesse,
    d’espérance et d’amour, et se livrant avec confiance à la vie, dont
    les orages alloient bientôt les anéantir.
    
    Le déchaînement des passions qu’amènent les troubles civils, ne
    laisse subsister qu’une seule curiosité, celle que font éprouver les
    écrits qui pénètrent dans les pensées et dans les sentimens de
    l’homme, ou servent à vous faire connoître la force et la direction
    de la multitude. On n’est donc curieux que des ouvrages qui peignent
    les caractères, qui les mettent en action de quelque manière, et
    l’on n’admire que les écrits qui développent dans notre cœur la
    puissance de l’exaltation.
    Le célèbre métaphysicien allemand, Kant, en examinant la cause du
    plaisir que font éprouver l’éloquence, les beaux arts, tous les
    chefs-d’œuvre de l’imagination, dit que ce plaisir tient au besoin
    de reculer les limites de la destinée humaine ; ces limites qui
    resserrent douloureusement notre cœur, une émotion vague, un
    sentiment élevé les fait oublier pendant quelques instans ; l’ame se
    complaît dans la sensation inexprimable que produit en elle ce qui
    est noble et beau ; et les bornes de la terre disparoissent quand la
    carrière immense du génie et de la vertu s’ouvre à nos yeux. En
    effet, l’homme supérieur ou l’homme sensible se soumet avec effort
    aux loix de la vie, et l’imagination mélancolique rend heureux un
    moment, en faisant rêver l’infini.
    Le dégoût de l’existence, quand il ne porte pas au découragement,
    quand il laisse subsister une belle inconséquence, l’amour de la
    gloire, le dégoût de l’existence peut inspirer de grandes beautés de
    sentimens : c’est d’une certaine hauteur que tout se contemple ;
    c’est avec une teinte forte que tout se peint. Chez les anciens, on
    étoit d’autant meilleur poète, que l’imagination s’enchantoit plus
    facilement. De nos jours, l’imagination doit être aussi détrompée de
    l’espérance que la raison : c’est ainsi que cette imagination
    philosophe peut encore produire de grands effets.
    Il faut qu’au milieu de tous les tableaux de la prospérité même,
    un appel aux réflexions du cœur vous fasse sentir le penseur dans le
    poète. A l’époque où nous vivons, la mélancolie est la véritable
    inspiration du talent : qui ne se sent pas atteint par ce sentiment,
    ne peut prétendre à une grande gloire comme écrivain ; c’est à ce
    prix qu’elle est achetée.
    Enfin, dans le siècle du monde le plus corrompu, en ne
    considérant les idées de morale que sous leur rapport littéraire, il
    est vrai de dire qu’on ne peut produire aucun effet très-remarquable
    par les ouvrages d’imagination, qu’en les dirigeant dans le sens de
    l’exaltation de la vertu. Nous sommes arrivés à une période qui
    ressemble, sous quelques rapports, à l’état des esprits au moment de
    la chute de l’empire romain, et de l’invasion des peuples du nord.
    Dans cette période, le genre-humain eut besoin de l’enthousiasme et
    de l’austérité. Plus les mœurs de France sont dépravées maintenant,
    plus on est près d’être lassé du vice, d’être irrité contre les
    interminables malheurs attachés à l’immoralité. L’inquiétude qui
    nous dévore finira par un sentiment vif et décidé, dont les grands
    écrivains doivent se saisir à l’avance. L’époque du retour à la
    vertu n’est pas éloignée, et déjà l’esprit est avide des sentimens
    honnêtes, si la raison ne les a pas encore fait triompher.
    Pour réussir par les ouvrages d’imagination, il faut peut-être
    présenter une morale facile au milieu des mœurs sévères ; mais au
    milieu des mœurs corrompues, le tableau d’une morale austère est le
    seul qu’il faille constamment offrir. Cette maxime générale est
    encore susceptible d’une application plus, particulière à notre
    siècle.
    Tant que l’imagination d’un peuple est tournée vers les fictions,
    toutes les idées peuvent se confondre au milieu des créations
    bizarres de la rêverie ; mais quand toute la puissance qui reste à
    l’imagination consiste dans l’art d’animer, par des sentimens et des
    tableaux, les vérités morales et philosophiques, que peut-on puiser
    dans ces vérités qui convienne à l’exaltation poétique ? Une seule
    pensée sans bornes, un seul enthousiasme que la réflexion ne
    désavoue pas, l’amour de la vertu, cette inépuisable source, peut
    féconder tous les arts, toutes les productions de l’esprit, et
    réunir à-la-fois dans un même sujet, dans un même ouvrage, les
    délices de l’émotion et l’assentiment de la sagesse.
    
    
  
  
    CHAPITRE VI.  De la
    Philosophie.
    Nous possédons clans les sciences, et particulièrement dans les
    mathématiques, les plus grands hommes de l’Europe. Nos troubles
    civils, loin de décourager l’émulation dans cette carrière, ont
    inspiré le desir de s’y refugier. Inestimable avantage de l’époque
    où nous nous trouvons ! Lorsque les passions intestines mettent le
    désordre dans toutes les idées morales, il reste encore des vérités
    dont la route est connue et la méthode fixée. Les penseurs repoussés
    de toutes parts par la folie de l’esprit de parti, s’attachent à ces
    études ; et comme la puissance de la raison est toujours la même, à
    quelque objet qu’elle s’applique, l’esprit humain qui seroit
    peut-être tombé dans la décadence, s’il n’avoit eu que les querelles
    des factions pour aliment, l’esprit humain se conserve par les
    sciences exactes jusqu’à ce que l’on puisse appliquer de nouveau la
    logique de la pensée aux objets qui intéressent la gloire et le
    bonheur des sociétés.
    Les erreurs de tout genre, en politique et en morale, ne peuvent
    à la longue subsister à côté de cette masse imposante de
    connoissances et de découvertes qui porte partout dans l’ordre
    physique la lumière de l’entendement, et les superstitions et les
    préjugés, et les abstractions fausses et les principes
    inapplicables, finiront par s’anéantir en présence de cette raison
    calme et positive qui ne se mêle point, il est vrai, des intérêts du
    monde moral, mais enseigne par son exemple comment il faut procéder
    à la recherche de la vérité.
    En examinant l’état actuel des lumières, l’on reconnoît aisément
    que nos véritables richesses ce sont les sciences. J’ai montré
    comment, en littérature, le goût a dû s’altérer ; et dans la
    philosophie politique les événemens ayant devancé les idées, les
    idées rétrogradent par-delà leur point de départ. C’est un effet
    naturel des institutions précipitées, qui ne sont pas le résultat de
    l’instruction, et par conséquent du desir général.
    Si l’imagination, justement frappée des crimes dont nous avons
    été témoins, les attribue à quelques causes abstraites, on devient
    passionné contre des principes, comme on pourroit l’être contre des
    individus, et cette vaste prévention, dont un principe peut être
    l’objet, s’étend à toutes les pensées qui peuvent en dépendre par
    les rapports les plus éloignés. Si l’on jugeoit à ces signes de
    l’état des lumières, on croiroit l’esprit humain reculé de plus d’un
    siècle en dix années ; mais il faut observer seulement la nature des
    argumens dont on se sert en faveur des préjugés, quels qu’ils
    soient.
    C’est toujours par des idées générales, par des motifs tirés du
    bonheur des nations, par des raisonnemens fondés sur l’indépendance
    de l’esprit, que l’on juge tous les genres de servitude vers
    lesquels divers mouvemens peuvent rappeler. Quand l’esprit a pris
    une fois cette marche, soit que momentanément il avance ou
    rétrograde, ses progrès futurs sont assurés ; il admet l’analyse ;
    il ne sauroit long-temps défendre l’erreur. Dans la période où nous
    nous trouvons, nous n’avons pas encore conquis la connoissance des
    vérités politiques et morales ; mais presque tous les partis, même
    les plus opposés, reconnoissent le raisonnement pour base de leurs
    discussions, et l’utilité publique comme le seul droit et le seul
    but des institutions sociales.
    Il est donc impossible que l’esprit humain ne recommence pas à
    parcourir sa carrière philosophique, lorsque tous les sentimens,
    tous les souvenirs qui doivent dominer maintenant les âmes honnêtes
    ne jetteront plus de confusion dans les idées. Considérons donc
    quelle sera cette carrière, seul avenir qui soutienne encore la
    pensée prête à s’abîmer dans la douloureuse contemplation du
    passé.
    Il y avoit dans la philosophie des anciens, plus d’imagination et
    moins de méthode que dans la philosophie des modernes. Celle des
    anciens s’emparoit plus vivement de l’ame ; mais elle pouvoit
    l’égarer beaucoup plus facilement par l’esprit de systême, et elle
    étoit bien moins susceptible de progrès certains et positifs.
    L’analyse métaphysique n’avoit point encore établi un
    enchaînement de principes depuis l’origine des idées jusqu’à leur
    terme inconnu. Locke et Condillac ont beaucoup moins d’imagination
    que Platon ; mais ils sont entrés dans la route de la démonstration
    géométrique ; et cette méthode présente seule des progrès réguliers
    et sans bornes.
    En parlant du style, j’examinerai s’il n’est pas possible, s’il
    n’est pas même nécessaire à la marche ultérieure de la raison de
    faire concorder ensemble ce qui frappe l’imagination et ce qui
    persuade l’entendement. Il s’agit seulement ici de considérer
    l’application possible et les résultats vraisemblables de la
    philosophie, comme science.
    Descartes a trouvé une manière de faire servir l’algèbre à la
    solution des problêmes de la géométrie. Si l’on pouvoit découvrir un
    jour dans le calcul des probabilités, une méthode qui pût convenir
    aux objets purement moraux, ce seroit faire un pas immense dans la
    carrière de la raison. Ce pas a depuis un siècle été fait, à
    quelques égards, dans la métaphysique de l’entendement humain. L’on
    a employé les formes de la démonstration pour expliquer la théorie
    des facultés intellectuelles ; c’est une conquête pour l’esprit
    philosophique. Si l’on suivoit la même route dans les sciences
    morales, cette conquête auroit encore des effets bien plus utiles.
    Si les questions de politique, par exemple, pouvoient jamais arriver
    à un degré d’évidence tel, que la grande majorité des hommes y
    donnât son assentiment comme aux vérités de calcul, combien le
    bonheur et le repos du genre humain n’y gagneroient-ils pas ?
    Sans doute il sera difficile de soumettre au calcul, même à celui
    des probabilités, ce qui tient aux combinaisons morales, Dans les
    sciences exactes, toutes les bases sont invariables ; dans les idées
    morales, tout dépend des circonstances : l’on ne peut se décider que
    par une multitude de considérations, parmi lesquelles il en est de
    si fugitives, qu’elles échappent souvent même à la parole, à plus
    forte raison au calcul. Néanmoins M. de Condorcet, dans son ouvrage
    sur les probabilités, a très-bien fait sentir comment il seroit
    possible de connoître à l’avance, avec une presque certitude, quelle
    seroit l’opinion d’une assemblée sur tel sujet. Le calcul des
    probabilités, quand il s’applique à un très-grand nombre de chances,
    présente un résultat moralement infaillible ; il sert de guide à
    tous les joueurs, quoique son objet, dans ce cas, paroisse livré à
    tous les caprices du hasard. Il pourroit de même avoir son
    application relativement à la multitude de faits dont se composent
    les sciences politiques.
    La table des morts et des naissances présente des résultats
    certains et invariables, aussi long-temps que subsiste l’ordre
    régulier des circonstances habituelles ; le nombre des divorces qui
    auront lieu chaque année, le nombre des vols et des meurtres qui se
    commettront dans un pays de telle population, et de telle situation
    religieuse et politique, ce nombre peut se calculer d’une manière
    précise ; et ces événemens qui dépendent cependant du concours
    journalier de toutes les passions humaines, ces événemens arrivent
    aussi exactement que ceux qui sont uniquement soumis aux loix de la
    nature.
    En prenant la moyenne proportionnelle de dix années, l’on sait, à
    Berne, que tous les ans il se fait tant de divorces ; à Rome, que
    tous les ans il se commet tant d’assassinats ; et l’on ne se trompe
    point dans ce calcul. S’il en est ainsi, n’est-il donc pas possible
    de prouver que les combinaisons de l’ordre moral sont aussi
    régulières que les combinaisons de l’ordre physique, et de fonder
    des calculs positifs d’après ces combinaisons.
    Il faut que ces calculs aient pour base l’uniformité constante de
    la masse, et non pas la diversité de chaque exemple : un à un, tout
    diffère dans l’ordre moral ; mais si vous admettez cent mille
    chances, si vous calculez d’après cent mille hommes pris au hasard,
    vous saurez, par une approximation juste, quelle est dans ce nombre
    la proportion des hommes éclairés, des hommes foibles, des scélerats
    et des esprits distingués. Vous le saurez encore plus exactement, si
    vous faites entrer dans vos combinaisons la force des intérêts de
    chaque classe, comme en physique, l’impulsion que donne telle pente
    au mouvement. En joignant à ce calcul la connoissance éprouvée des
    effets de telle ou telle institution, l’on pourroit fonder les
    pouvoirs politiques sur des hases à-peu-près certaines, mesurer la
    résistance qu’ils doivent rencontrer, et les balancer entr’eux,
    d’après leur action réelle, et l’indépendance de cette action.
    Pourquoi ne parviendroit-on pas un jour à dresser des tables qui
    contiendroient la solution de toutes les questions politiques,
    d’après les connoissances de statistique, d’après les faits positifs
    que l’on recueilleroit sur chaque pays ? l’on diroit : – pour
    administrer telle population, il faut exiger tel sacrifice de la
    liberté individuelle ; – donc telles loix, tel gouvernement
    conviennent à tel empire. – Pour telle richesse, telle étendue de
    pays, il faut tel degré de force dans le pouvoir exécutif : – donc
    telle autorité est nécessaire dans telle contrée, et tyrannique dans
    telle autre. – Tel équilibre est nécessaire entre les pouvoirs, pour
    qu’ils puissent se défendre mutuellement : – donc telle constitution
    ne peut se maintenir, et telle autre est nécessairement
    despotique. – On pourroit prolonger ces exemples ; mais comme la
    véritable difficulté de cette idée n’est pas de la concevoir
    abstraitement, mais de l’appliquer avec précision, il suffit de
    l’indiquer.
    L’on a eu tort de blâmer nos publicistes, lorsqu’ils ont voulu
    appliquer le calcul à la politique ; l’on a eu tort de leur
    reprocher d’avoir tenté de généraliser les causes : mais on a
    souvent eu raison de les accuser d’avoir ignoré les faits.
    C’est une science à créer que la politique. L’on n’apperçoit
    encore que dans un lointain obscur cette combinaison de l’expérience
    et des principes, qui amèneroit des résultats tellement positifs,
    qu’on pourroit parvenir à soumettre tous les problêmes des sciences
    morales à l’enchaînement, à la conséquence, à l’évidence pour ainsi
    dire mathématique. Les élémens de la science ne sont point fixés. Ce
    que nous appelons des idées générales, ne sont que des faits
    particuliers, et ne présentent qu’un côté d’une question, sans en
    laisser voir l’ensemble. Ainsi donc chaque fait nouveau nous imprime
    une impulsion nouvelle et désordonnée.
    Une année, toutes les déclamations sont contre la puissance
    exécutive ; une autre, contre le pouvoir législatif ; une année,
    contre la liberté de la presse ; une autre, contre son
    asservissement. Aussi long-temps qu’existera ce désordre, des
    circonstances favorables, des hasards heureux pourront établir, dans
    quelques pays, des institutions conformes à la raison ; mais les
    principes généraux de la politique n’y seront pas fixés,
    l’application de ces principes aux différentes modifications de
    l’état social, n’y sera pas assurée.
    C’est ainsi qu’en Amérique beaucoup de problêmes politiques
    paroissent résolus ; car les citoyens y vivent heureux et libres.
    Mais ce favorable hasard tient à des circonstances particulières, et
    ne préjuge en rien, ni quels sont les principes invariables en
    eux-mêmes, ni de quelle application ils sont susceptibles dans
    d’autres pays.
    On peut encore moins présenter comme une preuve des progrès de
    l’esprit humain en politique, la longue durée et la stabilité
    presqu’indestructible de quelques gouvernemens de l’Europe, qui, se
    soutenant par leur puissance, et maintenant chez eux la paix et le
    calme, garantissent aux hommes quelques avantages de l’association.
    Le despotisme dispense de la science politique, comme la force
    dispense des lumières, comme l’autorité rend la persuasion
    superflue ; mais ces moyens ne peuvent être admis lorsqu’on discute
    les intérêts des hommes. La force est une combinaison du hasard,
    destructive de tout ce qui tient à La pensée et au raisonnement ;
    car l’exercice de l’une et de l’autre suppose toujours la
    liberté.
    Le despotisme ne peut donc être l’objet des calculs de
    l’entendement. J’examine ici les ressources naturelles que l’esprit
    humain possède pour éviter de s’égarer, tout en avançant dans sa
    marche, et non les moyens d’abrutissement et de violence qui ne le
    préservent des erreurs qu’en arrêtant tous ses progrès.
    
    L’esclavage, la féodalité, les querelles religieuses elles-mêmes
    n’exciteront plus aucune guerre ; la lumière est assez généralement
    répandue sur ces objets, pour qu’il ne reste plus aux hommes
    véhémens l’espoir de les présenter sous des aspects différens, de
    former deux partis fondés sur deux manières diverses de juger et de
    faire voir les mêmes idées. Chaque progrès nouveau dans ce sens, met
    une partie de plus du bonheur social en sûreté.
    Les philosophes doivent donc, en politique, se proposer de
    soumettre à des combinaisons positives tous les faits qui leur sont
    connus, pour en tirer des résultats certains, d’après le nombre et
    la nature des chances.
    Les algébristes ne vous disent pas : vous allez amener tel dé ;
    mais ils calculent en combien de coups tel dé doit revenir. Il en
    seroit de même des politiques ; ils ne pourroient pas dire : telle
    révolution arrivera tel jour ; mais ils seroient assurés du retour
    des mêmes circonstances dans un temps donné, si les institutions
    restoient les mêmes.
    Aucun calcul, il est vrai, n’exigeroit une plus grande
    multiplicité de combinaisons différentes. Si une expérience physique
    peut manquer, parce qu’on ne s’est pas rendu compte d’une légère
    différence dans les procédés, d’un léger degré de plus ou de moins
    dans le froid ou la chaleur, quelle étude du cœur humain ne faut-il
    pas pour déterminer la considération qu’on doit donner au
    gouvernement, afin qu’il soit obéi sans pouvoir être injuste, et
    l’action nécessaire aux législateurs pour réunir la nation dans un
    même esprit, sans entraver l’essor individuel ? De quel coup-d’œil
    exercé n’a-t-on pas besoin pour marquer le point juste où l’autorité
    exécutive cesse d’être un bien, comme celui où son absence seroit un
    mal ? Il n’est point de problême composé d’un plus grand nombre de
    termes, il n’en est point où l’erreur soit d’une conséquence plus
    dangereuse.
    Il existe une faculté dans l’homme dont les effets sont
    très-remarquables ; c’est celle de croire. Des idées diamétralement
    opposées les unes aux autres s’établissent dans la même tête, et y
    existent simultanément. L’esprit admet une à une chaque proposition,
    sans avoir essayé de les juger ; il crée ensuite des rapports
    factices dont l’apparente abstraction le saisit et l’exalte ; car
    l’imagination est saisie par ce qui est abstrait, tout aussi
    fortement que par les tableaux les plus animés. Le vague des idées
    sans bornes est singulièrement propre à l’exaltation.
    Le systême une fois adopté, la passion s’en mêle ; on défend tout
    alors, même l’idée que l’on croit fausse ; et par un singulier effet
    de la dispute, ce que l’on soutient, finit par devenir ce que l’on
    pense. A force de chercher toujours des raisonnemens dans le même
    sens, on ne voit plus les argumens qui les combattent ; l’irritation
    d’amour-propre que fait éprouver la contradiction, exagère
    l’opinion, engage la vanité. Lorsque après une suite d’actions que
    votre croyance vous a d’abord inspirées, votre intérêt se trouve
    intimement uni avec le succès de cette croyance, il se passe dans
    les réflexions intérieures des combats que l’on se nie à soi même,
    et que l’on parvient à étouffer.
    Les dévots portent le scrupule au fond de leurs pensées les plus
    intimes ; ils finissent par se faire un crime de ces incertitudes
    passagères qui traversent quelquefois leur esprit. Il en est de même
    de tous les fanatismes ; l’imagination a peur du réveil de la
    raison, comme d’un ennemi étranger qui pourvoit venir troubler le
    bon accord de ses chimères et de ses foiblesses.
    Le fanatisme, en politique comme en religion, est agité par ces
    lueurs de vérité qui apparoissent par intervalle aux croyances les
    plus fermes. L’on poursuit dans les autres l’incertitude dont on a
    soi-même la première idée ; et la faculté de croire, bizarre dans sa
    véhémence, s’irrite de ses propres doutes, au lieu de s’en servir
    pour examiner de plus près la vérité.
    Dans cette disposition de l’esprit humain, il y a des argumens
    pour tout, dans la langue même du raisonnement. Les opinions les
    plus absurdes, les maximes les plus détestables entrent dans la tête
    des hommes, dès qu’on leur a donné la forme d’une idée générale. Les
    contradictions se concilient par une sorte de logique purement
    grammaticale, qui, lorsqu’on ne l’analyse pas avec soin, semble
    revêtue de toute la sévérité du raisonnement
    « La loi, disoit Couthon dans celle du 22 prairial, accorde pour
    défenseur aux innocens, des jurés patriotes ; elle n’en accorde
    point aux conspirateurs ». N’y a-t-il pas dans cette maxime toutes
    les parties du discours assez bien coordonnées ensemble ? et fut-il
    jamais possible cependant de réunir en aussi peu de mots autant
    d’atroces absurdités ? Cet enlacement du discours, qui enchaîne
    l’esprit le plus droit, et dont la raison la plus forte ne sait
    comment s’affranchir, est un des plus grands fléaux de la
    métaphysique imparfaite. Le raisonnement devient alors l’arme du
    crime et de la sottise, le charlatanisme des formes abstraites
    s’unit aux fureurs de la persécution, et l’homme combine, par un
    monstrueux mélange, tout ce que la superstition a de furieux avec
    tout ce que la philosophie a d’aride.
    Il est impossible de ne pas éprouver le besoin d’une doctrine
    nouvelle, qui porte la lumière dans cet affreux amas de prétextes
    informes, derrière lesquels se retranche l’homme vil ou l’homme
    coupable, comme si la transformation d’erreurs en principes, et de
    sophismes en conséquences, changeoit rien à la fausseté radicale
    d’une première assertion, et pallioit les effets détestables de
    cette logique de scélératesse.
    Cette doctrine nouvelle doit reposer sur deux bases, la morale et
    le calcul. Mais il est un principe dont il ne faut jamais
    s’écarter ; c’est que toutes les fois que le calcul n’est pas
    d’accord avec la morale, le calcul est faux, quelque incontestable
    que paroisse au premier coup-d’œil son exactitude.
    L’on a dit que dans la révolution de France, des spéculateurs
    barbares avoient pris pour bases de leurs sanglantes loix, des
    calculs mathématiques, dans lesquels ils avoient froidement sacrifié
    la vie de plusieurs milliers d’individus, à ce qu’ils regardoient
    comme le bonheur du plus grand nombre.
    Ces hommes atroces, en retranchant de leur calcul les
    souffrances, les sentimens, l’imagination, croyoient le simplifier ;
    ils ne se faisoient nulle idée de la nature des vérités générales.
    Ces vérités se composent de chaque fait et de chaque existence
    particulière. Le calcul n’est beau, n’est utile, que lorsqu’il
    saisit toutes les exceptions, et régularise toutes les variétés. Si
    vous laissez échapper une seule circonstance, votre résultat sera
    faux, comme la plus légère erreur de chiffre rend impossible la
    solution d’un problême.
    La preuve des combinaisons de l’esprit, est dans l’expérience et
    le sentiment ; et le raisonnement, sous quelques formes qu’on le
    présente, ne peut jamais ni changer, ni modifier la nature des
    choses : il analyse ce qui est.
    On présente comme une vérité mathématique le sacrifice que l’on
    doit faire du petit nombre au plus grand : rien n’est plus erroné,
    même sous le rapport des combinaisons politiques. L’effet des
    injustices est tel dans un état, qu’il le désorganise
    nécessairement.
    Quand vous dévouez des innocens à ce que vous croyez l’avantage
    de la nation, c’est la nation même que vous perdez. D’action en
    réaction, de vengeance en vengeance, les victimes qu’on avoit
    immolées sous le prétexte du bien général, renaissent de leurs
    cendres, se relèvent de leur exil ; et tel qui restoit obscur si
    l’on fut demeuré juste envers lui, reçoit un nom, une puissance par
    les persécutions mêmes de ses ennemis. Il en est ainsi de tous les
    problêmes politiques dans lesquels la vertu est intéressée. Il est
    toujours possible de prouver, par le simple raisonnement, que la
    solution de ces problêmes est fausse comme calcul, si elle s’écarte
    en rien des loix de la morale.
    La morale doit être placée au-dessus du calcul. La morale est la
    nature des choses dans l’ordre intellectuel ; et comme, dans l’ordre
    physique, le calcul part de la nature des choses, et ne peut y
    apporter aucun changement, il doit, dans l’ordre intellectuel,
    partir de la même donnée, c’est-à-dire, de la morale.
    Cette réflexion nous explique la cause de tant d’erreurs atroces
    ou absurdes, qui ont décrédité l’usage des idées abstraites dans la
    politique. C’est qu’au lieu de prendre la morale pour base
    inébranlable et législateur suprême, on l’a considérée, tout au
    plus, comme l’un des élémens du calcul, et non comme sa règle
    éternelle. Souvent même on l’a regardée comme un accessoire qu’on
    pouvoit modifier ou sacrifier à son gré.
    Etablissons donc, en premier lieu, la morale comme point fixe.
    Soumettons ensuite la politique à des calculs partant de ce point,
    et nous verrons disparoître tous les inconvéniens reprochés jusqu’à
    ce jour, à juste titre, à la métaphysique appliquée aux institutions
    sociales et aux intérêts du genre humain.
    La politique est soumise au calcul, parce que, s’appliquant
    toujours aux hommes réunis en masse, elle est fondée sur une
    combinaison générale, et par conséquent abstraite ; mais la morale
    ayant pour but la conservation particulière des droits et du bonheur
    de chaque homme, est nécessaire pour forcer la politique à
    respecter, dans ses combinaisons générales, le bonheur des
    individus. La morale doit diriger nos calculs, et nos calculs
    doivent diriger la politique.
    Cette place que nous assignons à la morale, au-dessus du calcul,
    convient également à la morale publique et à la morale individuelle.
    C’est sous le premier rapport sur-tout que l’idée contraire a causé
    de grands maux. En soumettant la morale publique à ce qui devoit lui
    être subordonné, l’on a souvent fait le malheur de chacun, sous le
    prétexte du bonheur de tous. Certains systêmes philosophiques
    menacent aussi la morale individuelle d’une dégradation
    semblable.
    Tout doit être soumis, en dernier ressort, à la vertu ; et
    quoique la vertu soit susceptible d’une démonstration fondée sur le
    calcul de l’utilité, ce n’est pas assez de ce calcul pour lui servir
    de base. Comme elle rencontre beaucoup d’obstacles, elle a reçu de
    la nature beaucoup de soutiens.
    Les sciences morales ne sont susceptibles que du calcul des
    probabilités, et ce calcul ne peut se fonder que sur un très-grand
    nombre de faits, desquels vous pouvez extraire un résultat
    approximatif. La science politique s’appliquant toujours aux hommes
    réunis en nation, les probabilités, clans cette science, peuvent
    équivaloir à une certitude, vu la multiplicité des chances dont
    elles sont tirées ; et les institutions que vous établissez d’après
    ces bases, s’appliquant elles – mêmes aussi au bonheur de la
    multitude, ne peuvent manquer leur objet. Mais la morale a pour but
    chaque homme en particulier, chaque fait, chaque circonstance ; et
    quoiqu’il soit vrai que la très-grande majorité des exemples prouve
    qu’une conduite vertueuse est en même temps la meilleure conduite à
    tenir pour le succès des intérêts de la vie, on ne peut affirmer
    qu’il n’y ait point d’exception à cette règle générale.
    Or, si vous voulez soumettre ces exceptions aux mêmes loix, si
    vous voulez inspirer la morale à chaque individu en particulier,
    dans quelque situation qu’il puisse être, vous ne pouvez trouver que
    dans un sentiment la source vive et constante qui se renouvelle
    chaque jour pour chaque homme dans chaque moment.
    La morale est la seule des pensées humaines qui ait encore besoin
    d’un autre régulateur que le calcul de la raison. Toutes les idées
    qui embrassent le sort de plusieurs hommes à-la-fois, se fondent sur
    leur intérêt bien entendu ; mais lorsqu’on veut donner à chaque
    homme, pour guide de sa propre conduite, son intérêt personnel,
    quand même ce guide ne l’égareroit pas, il en résulteroit toujours
    que l’effet d’une telle opinion seroit de tarir dans son ame la
    source des belles actions.
    Sans doute il est évident que la morale est presque toujours
    conforme aux intérêts des hommes ; mais lui donner pour point
    d’appui cette sorte de motif, c’est ôter à l’ame l’énergie
    nécessaire pour les sacrifices de la vertu.
    On peut arriver, par un raisonnement subtil, à représenter le
    dévouement le plus généreux comme un égoïsme bien entendu ; mais
    c’est prendre l’acception grammaticale d’un mot plutôt que le
    sentiment qu’il réveille dans le cœur de ceux qui l’écoutent. Tout
    revient à l’intérêt, puisque tout revient à soi ; mais de même qu’on
    ne diroit pas : La gloire est de mon
    intérêt, l’héroïsme est de mon intérêt, le sacrifice de ma vie est
    de mon intérêt, c’est tout-à-fait dégrader la vertu, que de
    dire seulement à l’homme qu’elle est de son intérêt ; car si vous
    reconnoissez que ce doit être son premier motif pour être honnête,
    vous ne pouvez pas lui refuser quelque liberté dans le jugement de
    ce qui le concerne ; et il existe une foule de circonstances dans
    lesquelles il est impossible de ne pas croire que l’intérêt et la
    morale se contrarient
    Comment convaincre un homme que tel événement tout-à-fait
    nouveau, tout-à-fait inattendu a été prévu par ceux qui lui ont
    présenté des maximes générales sur la conduite qu’il devoit tenir.
    Les règles de la prudence (et la vertu, fondée seulement sur
    l’intérêt, n’est plus qu’une haute prudence), les règles de la
    prudence les plus reconnues, souffrent une multitude d’exceptions ;
    pourquoi la vertu, considérée comme le calcul de l’intérêt
    personnel, n’en auroit-elle point ? Il n’existe aucune manière de
    prouver qu’elle est toujours d’accord avec cet intérêt, à moins d’en
    revenir à placer le bonheur de l’homme dans le repos de sa
    conscience ; ce qui signifie simplement que les jouissances
    intérieures de la vertu sont préférables à tous les avantages de
    l’égoïsme.
    Il n’est pas vrai que l’intérêt personnel soit le mobile le plus
    puissant de la conduite des hommes ; l’orgueil, l’amour-propre, la
    colère leur font très-aisément sacrifier cet intérêt ; et dans les
    ames vertueuses, il existe un principe d’action tout-à-fait
    différent d’un calcul individuel quelconque.
    J’ai tâché de développer dans ce chapitre combien il importoit de
    soumettre à la démonstration mathématique toutes les idées
    humaines ; mais quoiqu’on puisse appliquer aussi ce genre de preuve
    à la morale, c’est à la source de la vie qu’elle se rattache ; son
    impulsion précède toute espèce de raisonnement. La même puissance
    créatrice qui fait couler le sang vers le cœur, inspire le courage
    et la sensibilité, deux jouissances, deux sensations morales dont
    vous détruisez l’empire en les analysant par l’intérêt personnel,
    comme vous flétririez le charme de la beauté, en la décrivant comme
    un anatomiste.
    Les élémens de notre être, la pitié, le courage, l’humanité,
    agissent en nous avant que nous soyons capables d’aucun calcul. En
    étudiant chacune des parties de la nature, il faut supposer des
    données antérieures à l’examen de l’homme ; l’impulsion de la vertu
    doit partir de plus haut que le raisonnement. Notre organisation, le
    développement que les habitudes de l’enfance ont donné à cette
    organisation, voilà la véritable cause des belles actions humaines,
    des délices que l’ame éprouve en faisant le bien. Les idées
    religieuses qui plaisent tant aux ames pures, animent et consacrent
    cette élévation spontanée, la plus noble et la plus sûre garantie de
    la morale. « Dans le sein de l’homme vertueux, disoit Sénèque, je ne
    sais quel Dieu ; mais il habite un Dieu ». Si ce sentiment étoit
    traduit dans la langue de l’égoïsme le plus éclairé, quel effet
    produiroit-il ?
    C’est l’imagination, pourroit-on dire, qui fait préférer ce genre
    d’expressions ; et le véritable sens de cette idée, comme de toutes,
    est soumis au raisonnement. Sans doute la raison est la faculté qui
    juge toutes les autres ; mais ce n’est pas elle qui constitue
    l’identité de l’être moral. Quand on s’étudie soi-même, on reconnoît
    que l’amour de la vertu précède en nous la faculté de la réflexion ;
    que ce sentiment est intimement lié à notre nature physique, et que
    ses impressions sont souvent involontaires. La morale doit être
    considérée dans l’homme, comme une inclination, comme une affection
    dont le principe est dans notre être, et que notre jugement doit
    diriger. Ce principe peut être fortifié par tout ce qui agrandit
    l’ame et développe l’esprit.
    Il existe sûrement des moyens d’améliorer, par la réflexion et le
    calcul, la théorie même de la morale, d’indiquer de nouveaux
    rapports de délicatesse et de dévouement entre les hommes ; mais ces
    moyens, utiles lorsqu’on les considère comme accessoires,
    deviendroient insuffisans et funestes, si l’on prétendoit les
    substituer au sentiment. Ils rétréciroient la sphère de la morale,
    au lieu de l’agrandir.
    La philosophie, dans ses observations, reconnoît des causes
    premières, des forces préexistantes. La vertu est de ce nombre ;
    elle est fille de la création, et non de l’analyse ; elle naît
    presque en même-temps que l’instinct conservateur de la vie, et la
    pitié pour les autres se développe presque aussi tôt que la crainte
    du mal qui peut nous arriver à nous-mêmes. Je ne désavoue
    certainement pas tout ce que la saine philosophie peut ajouter à la
    morale de sentiment ; mais comme on feroit injure à l’amour
    maternel, en le croyant le résultat de la raison seulement, il faut
    conserver dans toutes les vertus ce qu’elles ont de purement
    naturel, en se réservant de jetter ensuite de nouvelles lumières sur
    la meilleure direction de ces mouvemens irréfléchis.
    La philosophie peut découvrir la cause des sentimens que nous
    éprouvons ; mais elle ne doit marcher que dans la route que ces
    sentimens lui tracent. La providence a répété deux fois de certaines
    vérités à l’homme, pour qu’elles ne pussent échapper ni à son
    intérêt, ni à ses recherches.
    L’homme qui s’égare dans les sciences physiques, est ramené à la
    vérité par l’application qu’il doit faire de ses combinaisons aux
    faits matériels ; mais celui qui se consacre aux idées abstraites
    dont se composent les sciences morales, comment peut-il s’assurer si
    ce qu’il imagine sera juste et bon dans l’exécution ? comment
    peut-il diminuer les frais de l’expérience, et présager l’avenir
    avec quelque certitude ? Ce n’est qu’en soumettant la raison à la
    vertu. Sans la vertu, rien ne peut subsister, rien ne peut réussir
    contre elle. La consolante idée d’une providence éternelle peut
    tenir lieu de toute autre réflexion ; mais il faut que les hommes
    déifient la morale elle-même, quand ils refusent de reconnoître un
    Dieu pour son auteur.
    
    
  
  
    CHAPITRE VII.  Du Style des
    Écrivains et de celui des Magistrats.
    AVANT que la carrière des idées philosophiques excitât en France
    l’émulation de tous les hommes éclairés, les livres qui discutoient
    avec finesse des questions de littérature ou de morale, lorsqu’ils
    étoient écrits avec élégance et correction, obtenoient un succès du
    premier ordre. Il existoit, avant la révolution, plusieurs écrivains
    qui avoient acquis une grande réputation, sans jamais considérer les
    objets sous un point de vue général, et en ramenant toutes les idées
    morales et politiques à la littérature, au lieu de rattacher la
    littérature à toutes les idées morales et politiques.
    Maintenant il est impossible de s’intéresser fortement à ces
    ouvrages, qui ne sont que spirituels, n’embrassent point les sujets
    qu’ils traitent dans leur ensemble, et ne les présentent jamais que
    par un côté, que par des détails qui ne se rallient ni aux idées
    premières, ni aux impressions profondes dont se compose la nature de
    l’homme.
    Le style donc doit subir des changemens, par la révolution qui
    s’est opérée dans les esprits et dans les institutions ; car le
    style ne consiste point seulement dans les formes grammaticales : il
    tient au fond des idées, à la nature des esprits ; il n’est point
    une simple forme. Le style des ouvrages est comme le caractère d’un
    homme ; ce caractère ne peut être étranger ni à ses opinions, ni à
    ses sentimens ; il modifie tout son être.
    Examinons donc quel style doit convenir à des écrivains
    philosophes, et chez une nation libre.
    Les images, les sentimens et les idées représentent les mêmes
    vérités à l’homme sous trois formes différentes ; mais le même
    enchaînement, la même conséquence subsislent dans ces trois règnes
    de l’entendement. Quand vous découvrez une pensée nouvelle, il y a
    dans la nature une image qui sert à la peindre, et dans le cœur un
    sentiment qui correspond à cette pensée par des rapports que la
    réflexion fait découvrir. Les écrivains ne portent au plus haut
    degré la conviction et l’enthousiasme, que lorsqu’ils savent toucher
    à-la-fois ces trois cordes, dont l’accord n’est autre chose que
    l’harmonie de la création.
    C’est d’après la réunion plus ou moins complette de ces moyens
    d’influer sur le sentiment, l’imagination ou le jugement, que nous
    pouvons apprécier le mérite des différens auteurs. Il n’y a point de
    style digne de louange, s’il ne contient au moins deux des trois
    qualités qui réunies sont la perfection de l’art d’écrire.
    Les apperçus fins, les pensées subtiles et déliées qui n’entrent
    point dans la grande chaîne des vérités générales, les rapports
    ingénieux, mais qui exercent l’esprit à se séparer de l’ame, plutôt
    qu’à faire un avec elle pour se fortifier l’un par l’autre, ne
    placent point un auteur au premier rang. Si vous détaillez trop les
    idées, elles échappent aux images et aux sentimens, qui rassemblent
    au lieu de diviser. Les combinaisons abstraites que le sentiment
    repousse et qui des sèchent l’imagination, ne conviennent pas
    davantage à cette nature universelle dont un beau style doit
    représenter le sublime ensemble. Les images qui ne répandent de
    lumière sur aucune idée, ne sont que de bizarres fantômes ou des
    tableaux de simple amusement. Les sentimens qui ne réveillent dans
    la pensée aucune idée morale, aucune réflexion générale, sont
    probablement des sentimens affectés qui ne répondent à rien de vrai
    dans aucun genre.
    Marivaux, par exemple, ne présentant jamais que le côté recherché
    des apperçus de l’esprit, il n’y a ni philosophie, ni tableaux
    frappans dans ses écrits. Les sentimens qui ne peuvent se rapporter
    à des idées justes, ne sont point susceptibles d’images naturelles.
    Les pensées qui peuvent être offertes sous le double aspect du
    sentiment et de l’imagination, sont des pensées premières dans
    l’ordre moral ; mais les idées trop fines n’ont point de termes de
    comparaison dans la nature animée.
    Dans les sciences exactes, vous n’avez besoin que des formes
    abstraites ; mais dès que vous traitez tout autre sujet
    philosophique, il faut rester dans cette région, où vous pouvez vous
    servir à-la-fois de plusieurs facultés de l’homme, la raison,
    l’imagination et le sentiment ; facultés qui toutes concourent
    également, par divers moyens, au développement des mêmes
    vérités.
    Fénélon accorde ensemble des sentimens doux et purs avec les
    images qui doivent leur appartenir ; Bossuet, les pensées
    philosophiques avec les tableaux imposans qui leur conviennent ;
    Rousseau, les passions du cœur avec les effets de la nature qui les
    rappellent ; Montesquieu est bien près, sur-tout dans le dialogue
    d’Eucrate et de Sylla, de réunir toutes les qualités du style,
    l’enchaînement des idées, la profondeur des sentimens et la force
    des images. On trouve dans ce dialogue ce que les grandes pensées
    ont d’autorité et d’élévation avec l’expression figurée nécessaire
    au développement complet de l’apperçu philosophique ; et l’on
    éprouve, en lisant les belles pages de Montesquieu, non
    l’attendrissement ou l’ivresse que l’éloquence passionnée doit faire
    naître, mais l’émotion que cause ce qui est admirable en tout genre,
    l’émotion que les étrangers ressentent lorsqu’ils entrent pour la
    première fois dans Saint-Pierre de Rome, et qu’ils découvrent à
    chaque instant une nouvelle beauté qu’absorboient, pour ainsi dire,
    la perfection et l’effet imposant de l’ensemble.
    Mallebranche a essayé de réunir, dans ses ouvrages de
    métaphysique, les images aux idées ; mais comme ses idées n’étoient
    pas justes, on n’a pu sentir que très-imparfaitement la liaison
    qu’il vouloit établir entr’elles et ses images brillantes. Garat,
    dans ses Leçons aux Ecoles normales, modèle de perfection en ce
    genre, et Rivarol, malgré quelques expressions recherchées, font
    concevoir parfaitement la possibilité de cette concordance entre
    l’image tirée de la nature physique, et l’idée qui sert à former la
    chaîne des principes et de leurs déductions dans l’ordre moral. Qui
    sait jusqu’où l’on pourra porter cette puissance d’analyse, qui,
    réunie à l’imagination, loin de rien détruire, sert à tout
    identifier, et semblable à la nature, concentre dans un même foyer
    les élémens divers de la vie ?
    Cette réunion sans doute est nécessaire a la perfection du
    style ; mais faut-il en conclure qu’on doit bannir absolument les
    ouvrages de pensée qui n’ont pas d’imagination dans le style, ou les
    livres d’imagination dépourvus de pensée ? Il ne faut rien exclure ;
    mais on doit convenir que les livres philosophiques qui n’en
    appellent jamais ni au sentiment, ni à l’imagination, servent d’une
    manière beaucoup moins utile à la propagation des idées, et que les
    ouvrages de littérature qui ne sont point remplis d’idées
    philosophiques, lorsqu’ils sont privés en même temps de cette
    mélancolie sensible qui retrace les grandes pensées, captivent tous
    les jours moins le suffrage des hommes éclairés.
    Un livre sur les principes du goût, sur la peinture, sur la
    musique, peut être un livre philosophique, s’il parle à l’homme tout
    entier, s’il réveille en lui les sentimens et les pensées qui
    agrandissent toutes les questions. Un discours sur les intérêts les
    plus importans de la société humaine, peut fatiguer l’esprit, s’il
    ne contient que des idées de circonstances, s’il ne présente que les
    rapports étroits des objets les plus importans, s’il ne ramène pas
    la pensée aux considérations générales qui l’intéressent.
    Le charme du style dispense de l’effort qu’exige la conception
    des idées abstraites, les expressions figurées réveillent en vous
    tout ce qui a vie, les tableaux animés vous donnent la force de
    suivre des pensées d’un certain ordre. On n’a plus besoin de lutter
    contre les distractions, quand l’imagination qui les donne est
    captivée, et sert elle-même à la puissance de l’attention. Les
    ouvrages de littérature, s’ils ne contiennent point cette sorte
    d’analyse qui agrandit tous les sujets qu’elle traite, s’ils ne
    caractérisent pas les détails, sans perdre de vue l’ensemble ; les
    ouvrages de littérature, s’ils ne prouvent pas en même temps la
    connoissance des hommes et l’étude de la vie, paroissent, pour ainsi
    dire, des travaux puériles. On veut qu’un homme, dans un état libre,
    alors qu’il se fait remarquer par un livre, indique dans ce livre
    les qualités importantes que la république peut un jour réclamer
    d’un de ses citoyens, quel qu’il soit. Un ouvrage qui n’est pas
    écrit avec philosophie, classe son auteur parmi les artistes, mais
    non parmi les penseurs.
    
    Ce n’est pas non plus perfectionner le style, que d’inventer des
    mots nouveaux. Les maîtres de l’art peuvent en faire recevoir
    quelques-uns, lorsqu’ils les créent involontairement, et comme
    entraînés par l’impulsion de leur pensée ; mais il n’est point, en
    général, de symptôme plus sûr de la stérilité des idées, que
    l’invention des mots. Lorsqu’un auteur se permet un mot nouveau, le
    lecteur qui n’y est point accoutumé, s’arrête pour le juger ; et
    cette distraction nuit à l’effet général et continu du style.
    Tout ce que nous avons dit sur le mauvais goût, peut s’appliquer
    également à tous les défauts du langage employé par plusieurs
    écrivains depuis dix ans ; cependant il est quelques-uns de ces
    défauts qui tiennent plus directement à l’influence des événemens
    politiques. Je dois les relever en parlant de l’éloquence. Néanmoins
    le style se perfectionnera nécessairement d’une manière
    très – remarquable, si la philosophie fait de nouveaux progrès.
    Les principes littéraires qui peuvent s’appliquer à l’art
    d’écrire, ont été presque tous développés ; mais la connoissance et
    l’étude du cœur humain doivent ajouter chaque jour au tact sûr et
    rapide des moyens qui font effet sur les esprits. En général, toutes
    les fois que le public impartial n’est pas ému, n’est pas entraîné,
    par un discours ou par un ouvrage, l’auteur a tort ; mais c’est
    presque toujours à ce qu’il lui manquoit comme moraliste, qu’il faut
    attribuer ses fautes comme écrivain.
    Il arrive sans cesse en société, lorsqu’on écoute des hommes ou
    des femmes qui ont le dessein de faire croire à leurs vertus ou à
    leur sensibilité, de remarquer combien ils ont mal observé la
    nature, dont ils veulent imiter les signes caractéristiques. Les
    écrivains font sans cesse des fautes semblables, quand ils veulent
    développer de certaines impressions ou de certaines vérités. Sans
    doute il est des sujets dans lesquels l’art ne peut suppléer à ce
    que l’on éprouve réellement, mais il en est d’autres que l’esprit
    pourroit toujours traiter avec succès, si l’on avoit profondément
    réfléchi sur les impressions que ressentent la plupart des hommes,
    et sur les moyens de les faire naître.
    C’est la gradation des termes, la convenance et le choix des
    mots, la rapidité de certaines formes, le développement de quelques
    motifs, le style enfin qui s’insinue dans la persuasion des hommes.
    Une expression qui ne change rien au fond des idées, mais dont
    l’application n’est pas naturelle, doit devenir l’objet principal
    pour la plupart des lecteurs. Une épithète trop forte peut détruire
    entièrement un argument vrai ; la plus légère nuance déroute
    entièrement l’imagination prête à vous suivre, une obscurité de
    rédaction que la réflexion pénétreroit bien aisément, lasse
    tout-à-coup l’intérêt que vous inspiriez ; enfin le style exige
    quelques-unes des qualités nécessaires pour conduire les hommes. Il
    faut connoître leurs défauts, tantôt les ménager, tantôt les
    dominer ; mais se bien garder de cet amour-propre qui, accusant une
    nation plutôt que soi-même, ne veut pas prendre l’opinion générale
    pour juge suprême du talent.
    Les idées en elles-mêmes sont indépendantes de l’effet qu’elles
    produisent ; mais le style ayant précisément pour but de faire
    adopter aux hommes les idées qu’il exprime, si l’auteur n’y réussit
    pas, c’est que sa pénétration n’a pas encore su découvrir la route
    qui conduit à ces secrets de l’ame, à ces principes du jugement dont
    il faut se rendre maître pour ramener à son opinion celle des
    autres.
    C’est-dans le style sur-tout que l’on remarque cette hauteur
    d’esprit et d’ame qui fait reconnoître le caractère de l’homme dans
    l’écrivain. La convenance, la noblesse la pureté du langage ajoutent
    beaucoup dans tous les pays, et particulièrement dans un état où
    l’égalité politique est établie, à la considération de ceux qui
    gouvernent. La vraie dignité du langage est le meilleur moyen de
    prononcer toutes les distances morales, d’inspirer un respect qui
    améliore celui qui l’éprouve. Le talent d’écrire peut devenir l’une
    des puissances d’un état libre.
    Lorsque les premiers magistrats d’un pays possèdent cette
    puissance, elle forme un lien volontaire entre les gouvernans et les
    gouvernés. Sans doute les actions sont la meilleure garantie de la
    moralité d’un homme : néanmoins je croirois qu’il existe un accent
    dans de certaines paroles, et par conséquent un caractère dans de
    certaines formes de style, qui atteste les qualités de l’ame avec
    plus de certitude encore que les actions mêmes. Cette sorte de style
    n’est point un art que l’on puisse acquérir avec de l’esprit, c’est
    soi, c’est l’empreinte de soi.
    Les hommes à imagination, en se transportant dans le rôle d’un
    autre, ont pu découvrir ce qu’un autre auroit dit ; mais quand on
    parle en son propre nom, ce sont ses propres sentimens que l’on
    montre, même alors que l’on fait des efforts pour les cacher. Il
    n’existe pas un seul auteur qui ait, en parlant de lui, su donner de
    lui-même une idée supérieure à la vérité : un mot, une transition
    fausse, une expression exagérée révèlent à l’esprit ce qu’on vouloit
    lui dérober.
    Si l’homme du plus grand talent, comme orateur, étoit accusé
    devant un tribunal, il seroit impossible de ne pas juger, à sa
    manière de se défendre, s’il est innocent ou coupable. Toutes les
    fois que les paroles sont appelées en témoignage, on ne peut
    dénaturer dans le langage le caractère de vérité que la nature y a
    gravé ; ce n’est plus un art mensonger, c’est un signe irrécusable ;
    et ce qu’on éprouve échappe, de mille manières, dans ce qu’on
    dit.
    L’homme vertueux seroit trop à plaindre, s’il ne lui restoit pas
    quelques preuves que le méchant ne put lui dérober, un sceau, divin
    que ses pareils ne dussent jamais méconnoître. L’expression calme
    d’un sentiment élevé, l’énonciation claire d’un fait, ce style de la
    raison qui ne convient qu’à la vertu, l’esprit ne peut le feindre :
    non-seulement ce langage est le résultat des sentimens honnêtes,
    mais il les inspire encore avec plus de force.
    La beauté noble et simple de certaines paroles en impose même à
    celui qui les prononce ; et parmi les douleurs attachées à
    l’avilissement de soi-même, il faudroit compter aussi la perte de ce
    langage qui cause à l’homme digne de s’en servir l’exaltation la
    plus pure et la plus douce émotion.
    Ce style de l’ame, si je puis m’exprimer ainsi, est un des
    premiers moyens de l’autorité dans un gouvernement libre. Ce style
    provient d’une telle suite de sentimens en accord avec les vœux de
    tous les hommes honnêtes, d’une telle confiance et d’un tel respect
    pour l’opinion publique, qu’il est la preuve de beaucoup de bonheur
    précédent, et la garantie de beaucoup de bonheur à venir.
    Quand un Américain, en annonçant la mort de Washington, disoit :
    Il a plu à la divine providence de
    retirer du milieu de nous cet homme, le premier dans la guerre, le
    premier dans la paix, le premier dans les affections de son
    pays, que de pensées, que de sentimens étoient rappelés par ces
    expressions ! Ce retour vers la providence ne nous indique-t-il pas
    qu’aucun ridicule n’est jeté dans ce pays éclairé, ni sur les idées
    religieuses, ni sur les regrets exprimés avec l’attendrissement du
    cœur. Cet éloge si simple d’un grand homme, cette gradation qui
    donne pour dernier terme de la gloire
    les affections de son pays, fait
    éprouver à l’ame la plus profonde émotion.
    Que de vertus, en effet, l’amour d’une nation libre pour son
    premier magistrat ne suppose-t-il pas ! l’amour constant pour une
    réputation de près de vingt années, pour un homme qui, redevenu par
    son choix simple particulier, a traversé le pouvoir dans le voyage
    de la vie, comme une route qui conduisoit à la retraite, à la
    retraite honorée par les plus nobles et les plus doux
    souvenirs !
    Jamais dans nos crises révolutionnaires, jamais aucun homme
    n’auroit parlé cette langue dont j’ai cité quelques mots
    remarquables ; mais dans tout ce qui nous est parvenu des rapports
    qui ont existé par écrit entre les magistrats d’Amérique et les
    citoyens, l’on retrouve ce style vrai, noble et pur dont la
    conscience de l’honnête homme est le génie inspirateur.
    J’oserai dire que mon père est le premier, et jusqu’à présent le
    plus parfait modèle de l’art d’écrire, pour les hommes publics, de
    ce talent d’en appeler à l’opinion, de s’aider de son secours pour
    soutenir le gouvernement, de ranimer dans le cœur des hommes les
    principes de la morale, puissance dont les magistrats doivent se
    regarder comme les représentans, puissance, qui leur donne seule le
    droit de demander à la nation des sacrifices ! Malgré nos pertes en
    tout genre, il existe un progrès sensible depuis M. Necker, dans la
    langue dont se servent les chefs de plusieurs gouvernemens. Ils sont
    entrés en discussion avec la raison, quelquefois même avec le
    sentiment ; mais alors ils ont été, ce me semble, inférieurs à cette
    éloquence persuasive, dans laquelle aucun homme n’a, jusqu’à
    présent, encore égalé M. Necker.
    Les gouvernemens libres sont appelés sans cesse, par la forme
    même de leurs institutions, à développer et à commenter les motifs
    de leurs résolutions. Lorsque, dans les momens de péril, les
    magistrats n’adressoient aux Français que les phrases bannales,
    l’éloquence usitée par les partis entr’eux, ils n’agissoient en rien
    sur l’opinion. L’esprit public s’affoiblissoit à chaque inutile
    effort qu’on tentoit pour le relever ; on sollicitoit
    l’enthousiasme, et l’enthousiasme étoit plus que jamais loin de
    renaître, par cela même qu’on l’avoit en vain évoqué.
    Quand une fois la puissance de la parole est admise dans les
    intérêts politiques, elle devient de la plus haute importance. Dans
    les états où la loi despotique frappe silencieusement sur les têtes,
    la considération appartient précisément à ce silence, qui laisse
    tout supposer au gré de la crainte ou de l’espoir ; mais quand le
    gouvernement entre avec la nation dans l’examen de ses intérêts, la
    noblesse et la simplicité des expressions qu’il emploie, peuvent
    seules lui valoir la confiance nationale.
    Les plus grands hommes connus n’ont pas tous assurément été
    distingués comme écrivains ; mais il en est très-peu qui n’aient
    exercé l’empire de la parole. Tous les beaux discours, tous les mots
    célèbres des héros de l’antiquité, sont les modèles des grandes
    qualités du style : ce sont ces expressions inspirées par le génie
    ou la vertu que le talent s’efforce de recueillir ou d’imiter. Le
    laconisme des Spartiates, les mots énergiques de Phocion,
    réunissoient autant, et souvent mieux que les discours les plus
    soutenus, les attributs nécessaires à la puissance du langage ;
    cette manière de s’exprimer agissoit sur l’imagination du peuple,
    caractérisoit les motifs des actions du gouvernement, et faisoit
    connoître avec force les sentimens des magistrats.
    Tels sont les principaux secours que l’autorité politique peut
    retirer de l’art de parler aux hommes ; tels sont les avantages
    qu’assure à l’ordre, à la morale, à l’esprit public, le style
    mesuré, solemnel et quelquefois touchant des hommes qui sont appelés
    à gouverner l’état. Mais ce n’est-là qu’une partie encore de la
    puissance du langage ; et les bornes de la carrière que nous
    parcourons vont reculer au loin devant nous, nous allons voir cette
    puissance s’élever à un bien plus haut degré, si nous la considérons
    lorsqu’elle défend la liberté, lorsqu’elle protège l’innocence,
    lorsqu’elle lutte contre l’oppression ; si nous l’examinons, en un
    mot, sous le rapport de l’éloquencece.
    
    
  
  
    CHAPITRE VIII.  De
    l’Éloquence.
    DANS les pays libres, la volonté des nations décidant de leur
    destinée politique, les hommes recherchent et acquièrent au plus
    haut degré les moyens d’influer sur cette volonté ; et le premier de
    tous, c’est l’éloquence. Les efforts s’accroissent toujours en
    proportion de la récompense ; et lorsque la nature du gouvernement
    promet à l’homme de génie la puissance et la gloire, les vainqueurs
    dignes de remporter un tel prix, ne tardent point à se présenter.
    L’émulation développe les talens, qui seroient demeurés inconnus,
    dans les états où l’on ne pourroit offrir à une ame fière aucun but
    qui fût digne d’elle.
    Examinons cependant pourquoi, depuis les premières années de la
    révolution, l’éloquence s’altère et se détériore en France, au lieu
    de suivre les progrès naturels aux assemblées délibérantes ;
    examinons comment elle pourroit renaître et se perfectionner, et
    terminons par un apperçu général sur l’utilité dont elle est aux
    progrès de l’esprit humain et au maintien de la liberté.
    La force dans les discours ne peut être séparée de la mesure. Si
    tout est permis, rien ne peut produire un grand effet. Ménager les
    convenances morales, c’est respecter les talens, les services et les
    vertus ; c’est honorer dans chaque homme les droits que sa vie lui
    donne à l’estime publique. Si vous confondez par une égalité
    grossière et jalouse ce que distingue l’inégalité naturelle, votre
    état social ressemble à la mêlée d’un combat, dans lequel l’on
    n’entend plus que des cris de guerre ou de fureur. Quels moyens
    reste-t-il alors à l’éloquence pour frapper les esprits par des
    pensées ou des expressions heureuses, par le contraste du vice et de
    la vertu, par la louange ou pas le blâme distribués avec justice ?
    Dans ce chaos de sentimens et d’idées qui a existé pendant quelque
    temps en France, aucun orateur ne pouvoit flatter par son estime, ni
    flétrir par son mépris ; aucun homme ne pouvoit être honoré ni
    dégradé.
    Dans un tel état de choses, comment tomber ? comment s’élever ? A
    quoi sert-il d’accuser ou de défendre ? où est le tribunal qui peut
    absoudre ou condamner ? Qu’y a-t-il d’impossible ? qu’y a-t-il de
    certain ? Si vous êtes audacieux, qui étonnerez-vous ? si vous vous
    taisez, qui le remarquera ? Où est la dignité, si rien n’est à sa
    place ? Quelles difficultés a-t-on à vaincre, s’il n’existe aucune
    barrière ? mais aussi quels monumens peut-on fonder, si l’on n’a
    point de base ? On peut parcourir en tout sens l’injure et l’éloge,
    sans faire naître l’enthousiasme ni la haine. On ne sait plus ce qui
    doit fixer l’appréciation des hommes ; les calomnies commandées par
    l’esprit, de parti, les louanges inspirées par la terreur ont tout
    révoqué en doute, et la parole errante frappe l’air sans but et sans
    effet.
    Quand Cicéron voulut défendre Murena contre l’autorité de Caton,
    il fut éloquent, parce qu’il sut à-la-fois honorer et combattre la
    réputation d’un homme tel que Caton. Mais dans nos assemblées, où
    toutes les invectives étoient admises contre tous les caractères,
    qui auroit saisi la nuance délicate des expressions de Cicéron ? à
    qui viendroit-il dans l’esprit de s’imposer une contrainte inutile,
    puisque personne n’en comprendroit le motif et n’en recevroit
    l’impression ? Une voix de Stentor criant à la tribune :
    Caton est un contre-révolutionnaire,
    un stipendié de nos ennemis ; et je demande que la mort de ce grand
    coupable satisfasse enfin la justice nationale, feroit oublier
    l’éloquence de Cicéron.
    Dans un pays où l’on anéantit tout l’ascendant des idées morales,
    la crainte de la mort peut seule remuer les ames. La parole conserve
    encore la puissance d’une arme meurtrière ; mais elle n’a plus de
    force intellectuelle. On s’en détourne, on en a peur comme d’un
    danger, mais non comme d’une insulte ; elle n’atteint plus la
    réputation de personne. Cette foule d’écrivains calomniateurs
    émoussent jusqu’au ressentiment qu’ils inspirent ; ils ôtent
    successivement à tous les mots dont ils se servent, leur puissance
    naturelle. Une ame délicate éprouve une sorte de dégoût pour la
    langue dont les expressions se trouvent dans les écrits de pareils
    hommes. Le mépris des convenances prive l’éloquence de tous les
    effets qui tiennent à la sagesse de l’esprit et à la connoissance
    des hommes, et le raisonnement ne peut exercer aucun empire dans un
    pays où. l’on dédaigne jusqu’à l’apparence même du. respect pour la
    vérité ?
    A plusieurs époques de notre révolution, les sophismes les plus
    révoltans remplissoient seuls de certains discours ; les phrases de
    parti, que répétoient à l’envi de certains orateurs, fatiguoient les
    oreilles et flétrissoient les cœurs. Il n’y a de variété que dans la
    nature ; les sentimens vrais inspirent seuls des idées neuves. Quel
    effet pouvoit produire cette violence monotone, ces termes si forts,
    qui laissoient l’ame si froide ? Il
    est temps de vous révéler la vérité toute entière. La nation étoit
    ensevelie dans un sommeil pire que la mort ; mais la représentation
    nationale étoit là. Le peuple est debout, &amp;c. Ou dans un
    autre sens : Le temps des abstractions
    est passé ; l’ordre social est raffermi sur ses bases, &amp;c.
    Je m’arrête ; car cette imitation deviendroit aussi fatigante que la
    réalité même : mais on pourroit extraire des adresses, des journaux
    et des discours, des pages nombreuses, dans lesquelles on verroit la
    parole marcher sans la pensée, sans le sentiment, sans la vérité,
    comme une espèce de litanie, comme si l’on exorcisoit avec des
    phrases convenues l’éloquence et la raison.
    Quel talent pouvoit s’élever à travers tant de mots absurdes,
    insignifians, exagérés ou faux, ampoulés ou grossiers ? Comment
    arriver à l’ame endurcie contre les paroles par tant d’expressions
    mensongères ? comment convaincre la raison fatiguée par l’erreur, et
    devenue soupçonneuse par les sophismes ? Les individus des mêmes
    partis, liés entr’eux par des intérêts d’une importante solidarité,
    se sont accoutumés en France à ne regarder les discours que comme le
    mot d’ordre qui doit rallier des soldats servant dans la même
    cause.
    L’esprit seroit moins faussé, l’éloquence ne seroit point perdue,
    si l’on s’étoit contenté de commander, dans les délibérations comme
    à la guerre, par le simple signe de la volonté. Mais en France, la
    force, en recourant à la terreur, a voulu cependant y joindre encore
    une espèce d’argumentation ; et la vanité de l’esprit s’unissant à
    la véhémence du caractère, s’est empressée de justifier, par des
    discours, les doctrines les plus absurdes et les actions les plus
    injustes. A qui ces discours étoient-ils destinés ? Ce n’étoit pas
    aux victimes ; il étoit difficile de les convaincre de l’utilité de
    leur malheur : ce n’étoit pas aux tyrans ; ils ne se décidoient par
    aucun des argumens dont ils se servoient eux-mêmes : ce n’étoit pas
    à la postérité ; son inflexible jugement est celui de la nature des
    choses. Mais on vouloit s’aider du fanatisme politique, et mêler
    dans quelques têtes ce que certains principes ont de vrai, avec les
    conséquences iniques et féroces que les passions savoient en tirer.
    Ainsi l’on créoit un despotisme raisonneur, mortellement fatal à
    l’empire des lumières.
    Le son pur de la vérité qui fait éprouver à l’ame un sentiment si
    doux et si exalté, ces expressions justes et nobles d’un cœur
    content de lui, d’un esprit de bonne-foi, d’un caractère sans
    reproches, on ne savoit à quels hommes, à quelles opinions les
    adresser, sous quelle voûte les faire entendre ; et la fierté
    naturelle à la franchise, portoit au silence bien plutôt qu’à
    d’inutiles efforts.
    La première des vérités, la morale, est aussi la source la plus
    féconde de l’éloquence ; mais lorsqu’une philosophie licencieuse se
    plaît à tout rabaisser pour tout confondre, quelle vertu votre voix
    peut-elle encore honorer ? que rendrez-vous éclatant dans ces
    ténèbres ? que ferez-vous sortir de cette poussière ? comment
    donnerez-vous de l’enthousiasme aux hommes qui ne craignent ni
    n’espèrent rien de la renommée, et ne reconnoissent plus entr’eux
    les mêmes principes pour juges des mêmes actions ?
    La morale est inépuisable en sentimens, en idées heureuses pour
    l’homme de génie qui sait s’en pénétrer ; c’est avec cet appui qu’il
    se sent fort, et s’abandonne sans crainte a son inspiration. Ce que
    les anciens appeloient l’esprit divin, c’étoit sans doute la
    conscience de la vertu dans l’ame du juste, la puissance de la
    vérité réunie à l’éloquence du talent. Mais de nos jours tant
    d’hommes craignoient de se livrer à la morale, de peur de la trouver
    accusatrice de leur propre vie ! tant d’hommes n’admettoient aucune
    idée générale, avant de l’avoir comparée avec leurs actions et leurs
    intérêts particuliers ! d’autres, sans inquiétudes sur eux-mêmes,
    mais ne voulant point blesser les souvenirs de quelques-uns de leurs
    auditeurs, n’osoient parler avec enthousiasme de la justice et de
    l’équité ; ils essayoient de présenter la morale avec détour, de lui
    donner la forme de l’utilité politique, de voiler les principes, de
    transiger à-la fois avec l’orgueil et les remords qui s’avertissent
    mutuellement de leurs irritables intérêts.
    Le crime pouvait troubler le jugement, dérouter la raison à force
    de véhémence ; mais la vertu n’osoit se développer toute entière :
    elle vouloit convaincre, et craignoit d’offenser. On ne peut être
    éloquent dès qu’il faut s’abstenir de la vérité. De certaines
    barrières respectables servent, comme je l’ai dit, aux succès mêmes
    de l’éloquence ; mais lorsque, par condescendance pour l’injustice
    ou l’égoïsme, l’on est obligé de réprimer les mouvemens d’une ame
    élevée, lorsque c’est non-seulement les faits et leur application
    qu’il faut éviter, mais jusqu’aux considérations générales qui
    pourroient offrir à la pensée tout l’ensemble des idées vraies,
    toute l’énergie des sentimens honnêtes, aucun homme soumis à de
    telles contraintes ne peut être éloquent, et l’orateur encore
    estimable, qui doit parler dans de telles circonstances, choisira
    naturellement les phrases usées, celles sur lesquelles l’expérience
    des passions a été déjà faite, celles qui, reconnues inoffensives,
    passent à travers toutes les fureurs sans les exciter.
    Les factions servent au développement de l’éloquence, tant que
    les factieux ont besoin de l’opinion des hommes impartiaux, tant
    qu’ils se disputent entr’eux l’assentiment volontaire de la nation ;
    mais quand les mouvemens politiques sont arrivés à ce terme où la
    force seule décide entre les partis, ce qu’ils y adjoignent de
    moyens de paroles, de ressources de discussion, perd l’éloquence et
    dégrade l’esprit au lieu de le développer. Parler dans le sens du
    pouvoir injuste, c’est s’imposer la servitude la plus détaillée. Il
    faut soutenir chaque absurdité dont est formée la longue chaîne qui
    conduit à la résolution coupable ; et le caractère resteroit, s’il
    est possible, plus intact encore après des actions blâmables que la
    colère auroit inspirées, qu’après ces discours dans lesquels la
    bassesse ou la cruauté se distillent goutte à goutte avec une sorte
    d’art que l’on s’efforce de rendre ingénieux.
    Quelle honte cependant que de montrer de l’esprit à l’appui des
    actes de rigueur ou de servitude ! quelle honte d’avoir encore de
    l’amour-propre quand on n’a plus de fierté ! de penser à ses succès
    quand on sacrifie le bonheur des autres ! de mettre enfin au service
    du pouvoir injuste cette sorte de talent sans conscience, qui prête
    aux hommes puissans les idées et les expressions comme des
    satellites de la force, chargés de faire faire place en avant de
    l’autorité !
    Personne ne contestera que l’éloquence ne soit tout-à-fait
    dénaturée en France depuis plusieurs années ; mais beaucoup
    affirmeront qu’il est impossible qu’elle renaisse et se
    perfectionne. D’autres prétendront que le talent oratoire est
    nuisible au repos, à la liberté même d’un pays. Ce sont ces deux
    erreurs que je crois utile de réfuter.
    Dans quel espoir desirez-vous, pourroit-on me dire, que des
    hommes éloquens se fassent entendre ? L’éloquence ne peut se
    composer que d’idées morales et de sentimens vertueux : et dans
    quels cœurs retentiroient maintenant des paroles généreuses ? Après
    dix ans de révolution, qui s’émeut encore pour la vertu, la
    délicatesse, ou même la bonté ? Cicéron, Démosthènes, les plus
    grands orateurs de l’antiquité, s’ils existoient de nos jours,
    pourroient-ils agiter l’imperturbable sang-froid du vice ?
    feroient-ils baisser ces regards que la présence d’un honnête homme
    ne trouble plus ? Dites à ces tranquilles possesseurs des
    jouissances de la vie, que leurs intérêts sont menacés, et vous
    inquiéterez leur ame impassible ; mais que leur apprendroit
    l’éloquence ? Elle invoqueroit contre eux le mépris de la vertu ; et
    depuis long-temps ne savent-ils pas que chacun de leurs jours en est
    couvert ? Vous adresserez – vous aux hommes avides d’acquérir de la
    fortune, nouveaux qu’ils sont aux habitudes comme aux jouissances
    qu’elle permet ? Si vous leur inspiriez un instant de nobles
    desseins, le courage leur manqueroit pour les accomplir. N’ont-ils
    pas à rougir de leur déplorable vie ? Il est sans force, l’homme à
    qui l’on peut reprocher des bassesses : ne craint-il pas toutes les
    voix qui peuvent l’accuser ? Ne craint-il pas la justice, la
    liberté, la morale, tout ce qui rend à l’opinion sa force et à la
    vérité son rang ? Voulez-vous du moins faire entendre aux caractères
    haineux quelques paroles de bienveillance ? Vous serez également
    repoussés. Si vous parlez au nom de la puissance, ils vous
    écouteront avec respect, quel que soit votre langage ; mais si vous
    réclamez pour le foible, si votre nature généreuse, si l’instinct
    même de l’éloquence vous fait préférer la cause délaissée par la
    faveur et recueillie par l’humanité, vous n’exciterez que le
    ressentiment de la faction dominante. Vous vivez dans un temps où
    l’on est indigné contre le malheur, irrité contre l’opprimé, où la
    colère s’enflamme à l’aspect du vaincu, où l’on s’attendrit, où l’on
    s’exalte pour le pouvoir, dès qu’on entre en partage avec lui.
    Que fera l’éloquence au milieu de tels sentimens, l’éloquence à
    laquelle il faut, pour être touchante et sublime, un péril à braver,
    un malheureux à défendre, et la gloire pour prix du courage ? En
    appellera-t-elle à la nation ? Hélas ! cette nation malheureuse
    n’a-t-elle pas entendu prodiguer les noms de toutes les vertus pour
    défendre tous les crimes ? Pourra-t-elle encore reconnoître l’accent
    de la vérité ? Les meilleurs citoyens reposent dans la tombe, et la
    multitude qui reste ne vit plus ni pour l’enthousiasme, ni pour la
    gloire, ni pour la morale ; elle vit pour le repos que troubleroient
    presque également et les fureurs du crime, et les généreux élans de
    la vertu.
    Ces objections pourroient décourager pendant quelque temps mon
    espérance ; néanmoins il me paroît impossible que tout ce qui est
    bien en soi n’acquière pas à la fin un grand ascendant, et je crois
    toujours que ce sont les orateurs ou les écrivains qu’il faut
    accuser, lorsque des discours prononcés au milieu d’un très-grand
    nombre d’hommes, ou des livres qui ont le public entier pour juge,
    ne produisent aucun effet.
    Sans doute quand vous vous adressez à quelques individus réunis
    par le lien d’un intérêt commun, ou d’une crainte commune, aucun
    talent ne peut agir sur eux ; ils ont depuis long-temps tari dans
    leurs cœurs la source naturelle qui peut sortir du rocher même à la
    voix d’un prophète divin ; mais quand vous êtes entourés d’une
    multitude qui contient tous les élémens divers, les hommes
    impartiaux, les hommes sensibles, les hommes foibles qui se
    rassurent à côté des hommes forts, si vous parlez à la nature
    humaine, elle vous répondra ; si vous savez donner cette commotion
    électrique dont l’être moral contient aussi le principe, ne craignez
    plus ni le sang-froid de l’insouciant, ni la moquerie du perfide, ni
    le calcul de l’égoïste, ni l’amour-propre de l’envieux ; toute cette
    multitude est à vous. Echappe-t-elle aux beautés de l’art tragique,
    aux sons divins d’une musique céleste, à l’enthousiasme des chants
    guerriers ? pourquoi donc se refuseroit-elle à l’éloquence ? L’ame a
    besoin d’exaltation ; saisissez ce penchant, enflammez ce desir, et
    vous enleverez l’opinion.
    Quand on se rappelle les visages froids et composés que l’on
    rencontre dans le monde, j’en conviens, on croit impossible de
    remuer les cœurs ; niais la plupart des hommes que l’on connoît sont
    engagés parleurs actions passées, par leurs intérêts, par leurs
    relations politiques. Jetez les yeux sur une foule nombreuse ;
    combien ne vous arrive-t-il pas de rencontrer des traits dont
    l’expression amie, dont la douceur, dont la bonté vous présagent une
    ame encore inconnue, qui entendroit la vôtre, et céderoit à vos
    sentimens ! Eh bien ! cette foule vous représente la véritable
    nation. Oubliez ce que vous savez, ce que vous redoutez de tels ou
    tels hommes ; livrez-vous à vos pensées, à vos émotions ; voguez à
    pleines voiles, et malgré tous les écueils, tous les obstacles, vous
    arriverez ; vous entraînerez avec vous toutes les affections libres,
    tous les esprits qui n’ont reçu ni l’empreinte d’aucun joug, ni le
    prix de la servitude.
    Mais par quels moyens peut-on se flatter de perfectionner
    l’éloquence, s’il est vrai que l’on puisse encore en espérer
    quelques succès ? L’éloquence appartenant plus aux sentimens qu’aux
    idées, paroît moins susceptible que la philosophie de progrès
    indéfinis. Cependant, comme les pensées nouvelles développent de
    nouveaux sentimens, les progrès de la philosophie doivent fournir à
    l’éloquence de nouveaux moyens.
    Les idées intermédiaires peuvent être tracées d’une manière plus
    rapide, lorsque l’enchaînement d’un très-grand nombre de vérités est
    généralement connu ; l’intervalle des morceaux de mouvemens peut
    être rempli par des raisonnemens forts, l’esprit peut être
    constamment soutenu dans la région des pensées hautes ; et l’on peut
    l’intéresser par des réflexions morales, universellement comprises,
    sans être devenues communes. Ce qui est sublime dans quelques
    discours anciens, ce sont les mots que l’on ne peut ni prévoir, ni
    oublier, et qui laissent trace dans les siècles, comme de belles
    actions. Mais si la méthode et la précision du raisonnement, le
    style, les idées accessoires sont susceptibles de perfectionnement,
    les discours des modernes peuvent acquérir, par leur ensemble, une
    grande supériorité sur les modèles de l’antiquité ; et ce qui
    appartient à l’imagination même, produiroit nécessairement plus
    d’effet, si rien n’affoiblissoit cet effet, et si tout servoit au
    contraire à l’accroître.
    Dans ce qui caractérise l’éloquence, le mouvement qui l’inspire,
    le génie qui la développe, il faut une grande indépendance, au moins
    momentanée, de tout ce qui nous environne ; il faut s’élever
    au-dessus du danger, s’il existe, de l’opinion que l’on attaque, des
    hommes que l’on combat, de tout, hors sa conscience et la postérité.
    Les pensées philosophiques vous placent naturellement à cette
    élévation où l’expression de la vérité devient si facile, où
    l’image, où la parole énergique qui peut la peindre se présentent
    aisément à l’esprit animé du feu le plus pur.
    Cette élévation n’ôte rien à la vivacité des sentimens, à cette
    ardeur si nécessaire à l’éloquence, à cette ardeur qui seule lui
    donne un accent, une énergie irrésistibles, un caractère de
    domination que les hommes reconnoissent souvent malgré eux, que
    souvent ils contestent, mais dont ils ne peuvent jamais se
    défendre.
    Si vous supposez un homme que la réflexion ait rendu
    tout – à – fait insensible aux événemens qui l’environnent, un
    caractère semblable à celui d’Epictète ; son style, s’il écrit, ne
    sera point éloquent ; mais lorsque l’esprit philosophique règne dans
    la classe éclairée de la société, il s’unit aux passions les plus
    véhémentes ; il n’est pas le résultat du travail de chaque homme sur
    lui-même ; il est une opinion établie dèsl’enfance, une opinion qui,
    se mêlant à tous les sentimens de la nature, ne refroidit point les
    ames, en agrandissant les idées. Un très-petit nombre d’hommes se
    vouoit, chez les anciens, à cette morale stoïcienne qui réprimoit
    tous les mouvemens du cœur ; la philosophie des modernes n’est
    qu’une manière de considérer tous les objets de la vie, cette
    manière de voir étant adoptée par les hommes éclairés, influe
    principalement sur la teinte générale des idées, elle ne triomphe
    pas des affections, mais jette de la mélancolie dans l’amour, dans
    l’ambition, dans la gloire, dans tous les intérêts animés que les
    hommes ne cessent point de poursuivre, et dont leur raison peut être
    souvent détrompée, quoique leur imagination en soit encore occupée
    vivement.
    Ce sentiment de mélancolie que chaque siècle doit développer de
    plus en plus dans le cœur humain, peut donner à l’éloquence un
    très-grand caractère. L’homme le plus ardent pour ce qu’il souhaite,
    lorsqu’il est doué d’un génie supérieur, se sent au dessus du but
    quelconque qu’il poursuit ; et cette idée vague et sombre revêt les
    expressions d’une couleur qui peut être à-la-fois imposante et
    sensible.
    Si les vérités morales parviennent un jour à la démonstration, et
    que la langue qui doit les exprimer arrive presque à la précision
    mathématique, que deviendra l’éloquence ? tout ce qui tient à la
    vertu dérivant d’une autre source, ayant un autre principe que le
    raisonnement, l’éloquence régnera toujours dans l’empire qu’elle
    doit posséder. Elle ne s’exercera plus sur tout ce qui a rapport aux
    sciences politiques et métaphysiques, sur toutes les idées
    abstraites de quelque nature qu’elles soient ; mais elle n’en sera
    que plus honorée, car on ne pourra plus la présenter comme
    dangereuse si elle se concentre dans son foyer naturel, dans la
    puissance des sentimens sur notre ame.
    Il s’établit depuis quelque temps un systême absurde relativement
    à l’éloquence ; frappé de tous les abus qu’on a faits de la parole
    depuis la révolution, on déclame contre l’éloquence, on veut
    prémunir contre ce danger qui, certes, n’est pas encore imminent ;
    et comme si la nation française étoit condamnée à parcourir sans
    cesse tout le cercle des idées fausses, parce que des hommes ont
    soutenu violemment et souvent même grossièrement de très-injustes
    causes, on ne veut plus que des esprits droits appellent les
    sentimens au secours des idées justes.
    Je crois au contraire qu’on pourroit soutenir que tout ce qui est
    éloquent est vrai ; c’est-à-dire, que dans un plaidoyer en faveur
    d’une mauvaise cause, ce qui est faux, c’est le raisonnement ; mais
    que l’éloquence proprement dite est toujours fondée sur une vérité ;
    il est facile ensuite de dévier dans l’application, ou dans les
    conséquences de cette vérité ; mais c’est alors dans le raisonnement
    que consiste l’erreur. L’éloquence ayant toujours besoin du
    mouvement de l’ame, ne s’adresse qu’aux sentimens des hommes, et les
    sentimens de la multitude sont toujours pour la vertu. Il est
    souvent arrivé de séduire un individu, en lui parlant seul, par des
    motifs malhonnêtes ; mais l’homme en présence des hommes, ne cède
    qu’à ce qu’il peut avouer sans rougir.
    Le fanatisme de la religion ou de la politique a fait commettre
    d’horribles excès, en remuant les assemblées par des paroles
    incendiaires ; mais c’est la fausseté du raisonnement et non le
    mouvement de l’ame qui rendoit ces paroles funestes.
    Ce qui est éloquent dans le fanatisme de la religion, ce sont les
    sentimens qui conseillent le sacrifice de soi-même pour ce qui est
    bien, pour ce qui peut plaire à l’être bienfaisant, protecteur de
    cet Univers ; mais ce qui est faux, c’est le raisonnement qui vous
    persuade qu’il est bien d’assassiner ceux qui diffèrent de vos
    opinions, et qu’une intelligence d’une vertu suprême exige de tels
    attentats.
    Ce qui est vrai dans le fanatisme politique, c’est l’amour de son
    pays, de la liberté, de la justice, égale pour tous les hommes,
    comme la providence éternelle ; mais ce qui est faux, c’est le
    raisonnement qui justifie tous les crimes pour arriver au but que
    l’on croit utile.
    Examinez tous les sujets de discussion parmi les hommes, tous les
    discours célèbres qui ont fait partie de ces discussions, et vous
    verrez que l’éloquence se fondoit toujours sur ce qu’il y avoit de
    vrai dans la question, et que le raisonnement seul la dénaturoit,
    parce que le sentiment ne peut errer en lui-même, et que les
    conséquences que l’argumentation tire du sentiment sont les seules
    erreurs possibles. Ces erreurs subsisteront tant que la langue de la
    logique ne sera pas développée de la manière la plus évidente, et
    mise à la portée du plus grand nombre.
    Il est encore, je le sais, beaucoup d’argumens qu’on pourroit
    essayer de diriger contre l’éloquence. Néanmoins il en est d’elle
    comme de tous les biens que peut comporter notre destinée : ils ont
    tous des inconvéniens, que l’on fait ressortir seuls si le vent de
    la faction souffle dans ce sens ; mais en se livrant ainsi à
    l’examen des choses, quel don de la nature paroîtroit exempt de
    maux ? L’imperfection humaine laisse toujours un côté sans défense ;
    et la raison n’a d’autre usage que de nous décider pour la majorité
    des biens contre telle ou telle objection partielle.
    Le raisonnement dans ses formes didactiques ne suffit point pour
    défendre la liberté dans toutes les circonstances ; lorsqu’il faut
    braver un danger quelconque pour prendre une résolution généreuse,
    l’éloquence est seule assez puissante pour donner l’impulsion
    nécessaire dans les grands périls. Un très-petit nombre de
    caractères vraiment distingués pourroit se décider dans le calme de
    la retraite par le seul sentiment de la vertu ; mais lorsqu’il faut
    du courage pour accomplir un devoir, la plupart des hommes, même
    bons, ne se confient à leur force que quand leur ame est émue, et
    n’oublient leurs intérêts que quand leur sang est agité. L’éloquence
    tient lieu de la musique guerrière ; elle précipite les ames contre
    le danger. Les assemblées ont alors le courage et les vertus de
    l’homme le plus distingué qui est dans leur sein. Ce n’est que par
    l’éloquence que les vertus d’un seul deviennent communes à tous ceux
    qui l’entourent. Si vous interdisiez l’éloquence, une réunion
    d’hommes seroit toujours conduite par les sentimens les plus
    vulgaires. Car dans l’état habituel ces sentimens sont ceux du plus
    grand nombre, et c’est au talent de la parole que l’on a dû toutes
    les résolutions nobles et intrépides que les hommes rassemblés ont
    jamais adoptées.
    Si vous interdisiez l’éloquence, vous détruiriez la gloire ; il
    faut que l’on puisse s’abandonner à l’expression de l’enthousiasme
    pour faire naître ce sentiment dans les autres ; il faut que tout
    soit libre pour que la louange le soit, pour qu’elle ait ce
    caractère qui commande à la raison et à la postérité.
    Enfin, quand on persisteroit à croire l’éloquence dangereuse, que
    l’on réfléchisse un moment sur tout ce qu’il faut faire pour
    l’étouffer ; et l’on verra qu’il en est d’elle comme des lumières,
    comme de la liberté, comme de tous les grands développemens de
    l’esprit humain. Il se peut que des malheurs soient attachés à ces
    avantages ; mais pour se préserver de ces malheurs, il faut anéantir
    tout ce qu’il y a d’utile, de grand et de généreux dans l’exercice
    des facultés morales. C’est la dernière pensée que je me propose de
    développer en terminant cet ouvrage.
    
    
  
  
    CHAPITRE IX et dernier. 
    Conclusion.
    La perfectibilité de l’espèce humaine est devenue l’objet des
    sourires indulgens et moqueurs de tous ceux qui regardent de
    certaines occupations intellectuelles comme une sorte d’imbécillité
    de l’esprit, et ne considèrent que les facultés qui s’appliquent
    instantanément aux intérêts de la vie. Ce système de perfectibilité
    est aussi combattu par quelques penseurs ; mais il a sur-tout contre
    lui dans ce moment en France, ces sentimens irréfléchis, ces
    affections passionnées qui confondent ensemble les idées les plus
    contraires, et servent merveilleusement les hommes criminels, en
    leur supposant des prétextes honorables. Lorsqu’on accuse la
    philosophie des forfaits de la révolution, on rattache d’indignes
    actions à de grandes pensées, dont le procès est encore pendant
    devant les siècles. Il vaudroit mieux approfondir l’abîme qui sépare
    le vice de la vertu, réunir l’amour des lumières à celui de la
    morale, attirer à elle tout ce qu’il y a d’élevé parmi les hommes,
    afin de livrer le crime à tous les genres de honte, d’ignorance et
    d’avilissement ; mais quelle que soit l’opinion qu’on ait adoptée
    sur ces conquêtes du temps, sur cet empire indéfini de la raison, il
    me semble qu’il est un argument qui convient également à toutes les
    manières de voir. L’on dit que les lumières et tout ce qui dérive
    d’elles, l’éloquence, la liberté politique, l’indépendance des
    opinions religieuses troublent le repos et le bonheur de l’espèce
    humaine. Mais que l’on réfléchisse sur les moyens qu’il faut
    employer pour arrêter la tendance des hommes vers les lumières ! Que
    l’on se demande comment empêcher ce mal, si c’en est un, à moins de
    recourir à des moyens affreux en eux-mêmes, et définitivement
    infructueux !
    J’ai tenté de montrer avec quelle force la raison philosophique,
    malgré tous les obstacles, après tous les malheurs, a toujours su se
    frayer une route et s’est développée successiveinent dans tous les
    pays, dès qu’une tolérance quelconque, quelque modifiée qu’elle put
    être, a permis à l’homme de penser. Comment donc forcer l’esprit
    humain à rétrograder, et lors même qu’on auroit obtenu ce triste
    succès, comment prévenir toutes les circonstances qui pourroient lui
    donner une impulsion nouvelle ? On désire d’abord, et les rois mêmes
    sont de cet avis, que la littérature et les arts fassent des
    progrès. Or ces progrès tiennent nécessairement à toutes les pensées
    qui doivent mener la réflexion beaucoup au-delà des sujets qui l’ont
    fait naître. Dès que les ouvrages de littérature ont pour but de
    remuer l’ame, ils approclient nécessairement des idées
    philosophiques, et les idées philosophiques conduisent à toutes les
    vérités. Quand l’on imiteroit l’inquisition d’Espagne et le
    despotisme de Russie, il faudroit encore être assuré que dans aucun
    pays de l’Europe, il ne s’établira d’autres institutions ; car les
    simples rapports de commerce, quand même on interdiroit les autres,
    finiroient par communiquer à un pays les lumières des pays,
    voisins.
    Les sciences physiques ayant pour but une utilité immédiate,
    aucun gouvernement ne veut ni ne peut les interdire ; et comment
    l’étude de la nature ne banniroit-elle pas la croyance de certains
    dogmes ? comment l’indépendance religieuse ne conduiroit-elle pas au
    libre examen de toutes les autorités de la terre ? On peut,
    dira-t-on, réprimer les excès sans entraver la raison. Qui réprimera
    ces excès ? – le gouvernement. – Peut-il jamais être considéré comme
    une puissance impartiale ? et les bornes qu’il voudra poser aux
    recherches de la pensée ne seront-elles pas précisément celles que
    les esprits ardens voudront franchir ?
    Si vous portez une nation vers les amusemens et les voluptés, si
    vous énervez en elle toutes les qualités fortes et courageuses pour
    la détourner de la pensée, qui vous défendra contre des voisins
    belliqueux ? Si vous échappez à la conquête, tous les vices
    néanmoins s’introduiront chez vous, parce qu’il n’existera plus
    parmi les hommes que le seul intérêt du plaisir, et par conséquent
    de la fortune. Or, parmi les mobiles d’action, il n’en est point qui
    avilisse et déprave davantage. Si vous inspirez à tous l’amour de la
    guerre, peut-être ferez-vous renaître le mépris de la pensée ; mais
    tous les maux de la féodalité pèseront sur vous. Il y a plus, la
    passion des armes trompera bientôt votre espoir. Dès que vous donnez
    à l’ame une impulsion forte, vous ne pouvez arrêter son essor. La
    valeur guerrière, cette qualité qui produit toujours un enthousiasme
    nouveau, cette qualité qui réunit tout ce qui peut frapper
    l’imagination, enivrer l’ame, la valeur guerrière que vous appelez à
    l’aide du despotisme, inspire l’éloquence, et l’éloquence devient
    bientôt la plus terrible ennemie de ce despotisme. Les mots les plus
    remarquables, les discours les plus éclatans ont été prononcés à la
    veille des batailles, au milieu de leurs dangers, dans ces
    circonstances périlleuses qui élèvent l’homme courageux et
    développent en lui toutes ses facultés à la fois. Cette éloquence
    des combats est bientôt imitée dans les luttes civiles. Dès que les
    sentimens généreux, de quelque nature qu’ils soient, peuvent
    s’exprimer sans contrainte, l’éloquence, ce talent qu’il semble si
    facile d’étouffer, puisqu’il est si rare d’y atteindre, renaît,
    grandit, se développe et s’empare de tous les sujets importans.
    Par – tout où il a existé quelques institutions sages, soit pour
    améliorer l’administration, soit pour garantir la liberté civile ou
    la tolérance religieuse, soit pour exciter le courage et la fierté
    nationale, les progrès des lumières se sont aussi-tôt signalés, Ce
    n’est que par la servitude et l’avilissement le plus absolu, qu’on
    peut les combattre avec succès. Les tremblemens de terre de la
    Calabre, la peste de la Turquie, les glaces éternelles de la Russie
    et du Kamtschatka, tous les fléaux de la nature enfin, sont les
    véritables alliés du système qui voudroit arrêter le développement
    des facultés de l’homme. Il faut invoquer tous les malheurs et tous
    les vices pour empêcher les nations de s’éclairer.
    Tout ce que l’on dit pour et contre les lumières ressemble aux
    inconvéniens et aux avantages qu’on peut attribuer à la vie. Si l’on
    pouvoit faire goûter à l’homme la sorte de repos dont jouissent les
    êtres qui n’ont reçu de la nature que l’existence physique, ce
    seroit un bien peut-être, puisque la faculté de souffrir seroit
    diminuée. Mais pour réduire l’homme à cet état, il faut le
    tourmenter sans cesse, car tendant toujours à y échapper par la
    force même de la nature, pour arrêter cette tendance, il faut le
    précipiter par la douleur dans l’abrutissement. L’on peut donc dire
    aux partisans comme aux ennemis des lumières, qu’il est un point sur
    lequel ils doivent également s’accorder, s’ils sont amis de
    l’humanité ; c’est sur l’impossibilité de contraindre le cours
    naturel de l’esprit humain, sans accabler les hommes de maux bien
    plus funestes encore que tous ceux dont on peut accuser les progrès
    des lumières.
    Ces progrès, au contraire, sagement conduits, ne sont jamais
    qu’une source de biens et de jouissances : si la plupart des hommes
    ont senti le besoin d’un avenir par-delà cette vie, d’un appel à
    l’inconnu dans les tourmens de l’ame, ne faut-il pas, dans les
    intérêts mêmes du monde, un principe de décision entre les opinions
    diverses, qui n’ont aucun rapport direct avec la morale, et sur
    lesquelles elle ne prononce point ? les vérités philosophiques ont
    sur l’esprit éclairé qui les admet, le même empire que la vertu sur
    une ame honnête. Ces vérités sont un mobile d’émulation indépendant
    des circonstances, un but qui console des revers, et ne soumet pas
    le bonheur au succès. Si la route de la pensée vers le
    perfectionnement des facultés n’étoit pas impérieusement tracée, il
    faudroit donc observer sans cesse l’opinion qui domine chaque jour,
    se consumer dans le calcul qui peut démontrer l’avantage actuel
    d’une résolution ; se consumer aussi dans le regret, si cette
    résolution n’a point d’effets immédiatement utiles, quel travail
    pourroit-on faire alors sur soi-même qui n’avilît et ne dégradât la
    raison ? Qu’est-ce que l’homme s’il se soumet à suivre les passions
    des hommes, s’il ne recherche pas la vérité pour elle -même, s’il ne
    marche pas toujours vers les hauteurs des pensées et des sentimens ?
    Il faut à toutes les carrières un avenir lumineux vers lequel l’ame
    s’élance ; il faut aux guerriers la gloire, aux penseurs la liberté,
    aux hommes sensibles un Dieu. Il ne faut point étouffer ces
    mouvemens d’enthousiasme, il ne faut rabaisser aucun genre
    d’exaltation ; le législateur doit se proposer pour but de réunir ce
    qui est bien dans une carrière, à ce qui est bien encore dans une
    autre, de contenir la liberté par la vertu, l’ambition par la
    gloire. Il doit diriger les lumières par le raisonnement, soumettre
    le raisonnement à l’humanité, et rassembler dans un même foyer tout
    ce que la nature a de forces utiles, de bons sentimens, de facultés
    efficaces, pour combiner ensemble tous les pouvoirs de l’ame, au
    lieu de forcer l’esprit à combattre contre son propre développement,
    d’enchaîner une passion non par une vertu, mais par une passion
    contraire, et d’opposer le mal au mal, tandis que le sentiment de la
    moralité peut tout réunir.
    Quel présent du ciel que la moralité ! c’est elle qui sert à
    connoître tout ce qu’il y a de bien dans la nature ; c’est elle qui
    peut seule ajouter à tous les biens de la vie, la durée et le repos.
    Ce que l’on admire dans les grands hommes, ce n’est jamais que la
    vertu sous la forme de la gloire. Plusieurs, il est vrai, ont commis
    des actes criminels, et la médiocrité qui confond tout, se persuade
    que les forfaits d’un homme de génie ont illustré sa destinée. Mais
    si l’on examine la cause de l’admiration, l’on verra que c’est
    toujours de la morale qu’elle dérive. Dans cette imperfection, à
    laquelle la nature humaine est condamnée, des qualités fortes et
    généreuses font oublier des égaremens terribles, pourvu que le
    caractère de la grandeur reste encore imprimé sur le front du
    coupable, que vous sentiez les vertus à travers les passions, que
    votre ame enfin se confie à ces hommes extraordinaires, souvent
    condamnables, souvent redoutés ; mais qui, néanmoins, fidèles à
    quelques nobles idées, n’ont jamais trahi le malheur, ni frémi
    devant le danger. Oui, tout est moralité dans les sources de
    l’enthousiasme ; le courage militaire, c’est le sacrifice de soi ;
    l’amour de la gloire, c’est le besoin exalté de l’estime ;
    l’exercice des hautes facultés de l’esprit, c’est le bonheur des
    hommes qu’il a pour but ; car on ne trouve que dans le bien un
    espace suffisant pour la pensée. Enfin, qu’on se rappelle les noms
    illustres que les siècles nous ont transmis, et l’on verra qu’il
    n’en est aucun dont l’histoire n’enseigne au moins une vertu.
    La morale et les lumières, les lumières et la morale
    s’entr’aident mutuellement. Plus votre esprit s’élève, plus vous
    avez honte d’avoir cru qu’il existoit quelque sagacité dans ce qui
    n’étoit pas la morale, quelque grandeur dans les resolutions qui ne
    l’avoient pas pour objet, quelque stabilité dans les plans dont elle
    n’étoit pas le but. Quand le cercle des relations s’agrandit, la
    moralité devient du talent, puis du génie, puis le sublime du
    caractère et de la raison. Sans doute on ne peut se promettre avec
    certitude de marcher sans foiblesse dans cette noble carrière ; mais
    ce qu’on peut, ce qu’on doit à l’espèce humaine, c’est de diriger
    tous ses moyens, c’est d’invoquer tous ceux des autres, pour répéter
    aux hommes, qu’étendue d’esprit et profondeur de morale, sont deux
    qualités inséparables ; et que loin que la destinée vous condamne à
    faire un choix entre le génie et la vertu, elle se plaît à renverser
    successivement de mille manières tous les talens qui voguent au
    hasard sans ce guide assuré.
    Il n’est pas vrai non plus que la morale existe d’une manière
    plus stable parmi les hommes peu éclairés ; il suffit de la probité
    sans des talens supérieurs, pour se diriger dans les circonstances
    ordinaires de la vie ; mais dans les places éminentes, les lumières
    véritables sont la meilleure garantie de la morale. On se trompe
    sans cesse sur l’esprit dans ses rapports avec les grandes
    conceptions politiques. Est ce de l’esprit que l’art de tromper ?
    Est-ce de l’esprit que l’art de tourmenter les individus et les
    nations ? Est-ce de l’esprit que de gouverner sa fortune selon les
    intérêts d’une avide personnalité ? Que reste-t-il de tous ces
    efforts ? Souvent des revers et toujours du malheur au-dedans de
    soi ; mais l’esprit vraiment remarquable, mais une intelligence
    éclairée, c’est l’homme qui choisit le bien et sait le faire, pour
    qui la vérité est une puissance de gouvernement, et la générosité un
    moyen de force. Tels on nous peint les grands hommes de l’antiquité,
    ils ennoblissoient, ils élevoient la nation qui vouloit suivre leurs
    pas, et leurs contemporains croyoient à la vertu ; c’est à ces
    signes qu’on peut reconnoître un esprit transcendant, et pour former
    cet esprit, il faut la plus imposante des réunions, les lumières et
    la morale.
    J’ai tâché de rassembler, dans cet ouvrage, tous les motifs qui
    peuvent faire aimer les progrès des lumières, convaincre de l’action
    nécessaire de ces progrès, et par conséquent engager les bons
    esprits à diriger cette force irrésistible, dont la cause existe
    dans la nature morale, comme dans la nature physique est renfermé le
    principe du mouvement : l’avouerai-je cependant ? à chaque page de
    ce livre où reparoissoit cet amour de la philosophie et de la
    liberté, que n’ont encore étouffé dans mon cœur ni ses ennemis, ni
    ses amis, je redoutois sans cesse qu’une injuste et perfide
    interprétation ne me représentât comme indifférente aux crimes que
    je déteste, aux malheurs que j’ai secourus de toute la puissance que
    peut avoir encore l’esprit sans adresse, et l’ame sans
    déguisement.
    D’autres bravent la malveillance, d’autres opposent à ses
    calomnies ou la froideur, ou le dédain ; pour moi, je ne puis me
    vanter de ce courage, je ne puis dire à ceux qui m’accuseroient
    injustement, qu’ils ne troubleroient point ma vie. Non, je ne puis
    le dire, et soit que j’excite ou que je désarme l’injustice, en
    avouant sa puissance sur mon bonheur, je n’affecterai point une
    force d’ame que démentiroit chacun de mes jours. Je ne sais quel
    caractère il a reçu du ciel, celui qui ne desire pas le suffrage des
    hommes, celui qu’un regard bienveillant ne remplit pas du sentiment
    le plus doux, et qui n’est pas contristé par la haine, long-temps
    avant de retrouver la force qu’il faut pour la mépriser.
    Néanmoins cette foiblesse de cœur ne doit altérer en rien le
    jugement que l’on porte sur les idées générales. A quelque peine que
    l’on puisse s’exposer en l’exprimant, il faut la braver ; l’on ne
    développe utilement que les principes dont on est intimement
    convaincu. Les opinions que vous voudriez soutenir contre votre
    persuasion, vous ne pourriez ni les approfondir par l’analyse, ni
    les animer par l’expression. Plus l’esprit est naturel, plus il est
    incapable de conserver aucune force, quand l’appui de la conviction
    lui manque. L’on doit donc s’affranchir, s’il se peut, des craintes
    douloureuses qui pourroient troubler l’indépendance des
    méditations ; confier sa vie à la morale, son bonheur a ceux qu’on
    aime, et ses pensées au temps, au temps, l’allié fidèle de la
    conscience et de la vérité.
    Quel triste et douloureux appel toutefois, pour les ames qui
    auroient besoin d’obtenir chaque jour l’approbation constante de
    tous ceux qui les environnent ! Ah ! qu’on étoit heureux il y a dix
    années, lorsqu’entrant dans le monde plein de confiance dans ses
    forces, dans les amis qui s’offroient à vous, dans la vie qui
    n’avoit point encore démenti ses promesses, on ne rencontroit ni des
    partis injustes, ni des haines envenimées, ni des rivaux, ni des
    jaloux ; l’on n’étoit alors, aux regards de tous, qu’une espérance ;
    et qui n’accueille pas l’espérance ! Mais dix ans après la route de
    l’existence est déjà profondément tracée ; les opinions qu’on a
    montrées ont heurté des intérêts, des passions, des sentimens, et
    votre ame et votre pensée n’osent plus s’abandonner en présence de
    tous ces juges irrités : l’imagination peut-elle résister à cette
    foule de souvenirs pénibles qui vous assiégent à tous les momens ?
    La réflexion les domine ; mais je le crains bien, il n’est plus
    possible de conserver ce caractère jeune, ce cœur ouvert à l’amitié,
    cette ame, non encore blessée, qui coloroit le style, quelque
    imparfait qu’il pût être, par des expressions sensibles et
    confiantes.
    Tel qu’il est cependant, je le publie, cet ouvrage ; alors qu’on
    a cessé d’être inconnue, encore vaut-il mieux donner de ce qu’on
    peut être une idée vraie, que de s’en remettre au perfide hasard des
    inventions calomnieuses. Mais qu’on voudroit, au prix de la moitié
    de la vie qui reste a parcourir, ne pas être entrée dans la carrière
    des lettres et de la publicité qu’elles entraînent ! Les premiers
    pas qu’on fait dans l’espoir d’atteindre à la réputation sont pleins
    de charmes, on est satisfaite de s’entendre nommer, d’obtenir un
    rang dans l’opinion, d’être placée sur une ligne à part ; mais si
    l’on y parvient, quelle solitude, quel effroi n’éprouve-t-on pas !
    on veut rentrer dans l’association commune, il n’est plus temps.
    L’on peut aisément perdre le peu d’éclat qu’on avoit acquis ; mais
    il n’est plus possible de retrouver l’accueil bienveillant
    qu’obtiendroit l’être ignoré. Qu’il importe de veiller sur la
    première impulsion qu’on donne au cours de sa destinée ! c’est elle
    qui peut sans retour éloigner du bonheur. Vainement les goûts se
    modifient, les inclinations changent ainsi que le caractère, il faut
    rester la même puisqu’on vous croit la même ; il faut tâcher d’avoir
    quelques succès nouveaux puisqu’on vous hait encore pour les succès
    passes ; il faut traîner cette chaîne des souvenirs de vos premières
    années, des jugemens qu’on a portés sur vous, de l’existence enfin
    telle qu’on vous la suppose, telle qu’on croit que vous la voulez.
    Vie malheureuse et trois fois malheureuse ! qui éloigne peut-être de
    vous des êtres que vous auriez aimés, qui se seroient attachés à
    vous, si de vains bruits n’avoient épouvanté les affections qui se
    nourrissent du calme et du silence. Il faut néanmoins user la trame
    de cette vie telle qu’elle est formée, puisque l’imprudence de la
    jeunesse en a tissu les premiers fils, et chercher dans les liens
    chéris qui nous restent et dans les plaisirs de la pensée, quelques
    secours contre les blessures du cœur.
    Je sais combien il est facile de me blâmer de mêler ainsi les
    affections de mon ame aux idées générales que doit contenir ce
    livre ; mais je ne puis séparer mes idées de mes sentimens ; ce sont
    les affections qui nous excitent à réfléchir, ce sont elles qui
    peuvent seules donner à l’esprit une pénétration rapide et profonde.
    Les affections, modifient toutes nos opinions sur tous les, sujets,
    l’on aime tels ouvrages parce qu’ils répondent à des douleurs, à des
    souvenirs qui disposent de nous-mêmes à notre insu. L’on admire
    avant tout certains écrits, parce que seuls ils ont ému toutes les
    puissances morales de notre être. Les esprits froids voudroient
    qu’on ne leur présentât que les apperçus de la raison, sans y
    joindre ces mouvemens, ces regrets, ces égaremens de la rêverie qui
    n’exciteront jamais leur intérêt ; je me résigne à leur critique. En
    effet, comment pourrois-je l’éviter ? comment distinguer son talent
    de son ame ? comment écarter ce qu’on éprouve et se retracer ce que
    l’on pense ? comment imposer silence aux sentimens qui vivent en
    nous, et ne perdre cependant aucune des idées que ces sentimens nous
    ont fait découvrir ? quels seroient les écrits qui pourroient
    résulter de ces continuels efforts ? et ne vaut – il pas mieux se
    livrer à tous les défauts que peut entraîner l’irrégularité de
    l’abandon naturel ?
     
    FIN
    
    
    

    </p>
</body>
</text>
</TEI>