<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art de friser ou ratiner les étoffes de laine, par M. Duhamel Du MonceauArt de friser ou ratiner les étoffes de laine, par M. Duhamel Du Monceau (1766)</title>
      <author>Duhamel Du Monceau, Henri-Louis (1700-1782)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>impr. de L.-F. Delatour</publisher>
      <date>2017-01-19</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  ART DE FRISER,  OU RATINER 
  LES ÉTOFFES DE LAINE.  Par M. DUHAMEL DU
  MONCEAU.
   
  ON FRISE plusieurs Etoffes de laine, &amp; particulièrement les
  Ratines, les Peluches, l’envers des Draps noirs, &amp; c. Cette
  opération consiste à rouler les uns fur les autres, les poils qui
  couvrent la superficie de l’étoffe, &amp; qu’on laisse pour cette
  raison un peu longs, de forte qu’un nombre de ces filaments étant
  réunis par petits paquets, &amp; roulés les uns fur les autres,
  forment autant de petits boutons. On juge bien que cette opération ne
  donne aucune force à l’étoffe, &amp; que les boutons se détachent au
  service ; mais on a trouvé qu’il étoit agréable d’avoir une étoffe
  comme sablée ou couverte d’un nombre considérable de petits boutons
  qui se touchent presque les uns les autres. S’il ne s’agissoit que de
  ratiner un petit morceau d’étoffe il suffiroit de l’étendre &amp; de
  l’attacher fur une table rembourrée bien ferme, &amp; la plus plate
  qu’il seroit possible, prenant ensuite une planche fur laquelle on
  auroit d’abord étendu de la colle-forte, &amp; ensuite saupoudré du
  fable assez fin, en un mot, ce que les Apprêteurs de Drap nomment une
  Tuile, &amp; dont nous avons parlé
  à l’occasion de l’apprêt des Draps, il n’y auroit qu’à appuyer cette
  tuile fur la surface du Drap qu’on veut ratiner, &amp; lui imprimer un
  mouvement rapide &amp; circulaire, les poils se joindroient les uns
  aux autres, ils s’entortilleroient les uns fur les autres, &amp; le
  morceau d’étoffe seroit ratiné ; mais ce moyen, peu
  expéditif &amp; fatigant, ne seroit pas praticable en grand, ou pour
  un nombre considérable de pièces d’étoffe qu’on voudroit friser :
  c’est ce qui a engagé à faire cette opération par le moyen d’une
  machine très-ingénieuse, &amp; qui expédie beaucoup l’Ouvrage ; on la
  nomme une Frise ou un
  Frisoir.
   
  Description de la Frise.
   
  POUR prendre une idée de cette machine qui paroît assez compliquée,
  il faut avoir présent à l’esprit qu’elle doit faire passer d’un
  mouvement lent &amp; uniforme successivement toute la longueur de la
  piece d’étoffe qu’on veut ratiner entre les deux pieces qu’on nomme le
  Frisoir ; &amp; cette même machine
  fait mouvoir, d’un mouvement vif, la partie supérieure de ce frisoir,
  dont la surface est couverte de fable fin qui y est attaché avec de la
  colle forte, &amp; cette couche de sable, qui est fort unie, a un
  quart de pouce d’épaisseur au moins.
  Je vais commencer par expliquer les parties qui font communes à ces
  deux opérations ; ensuite j’expliquerai en particulier ce qui est
  propre à chacune d’elles.
  Au rez-de-chaussée (Pl. I,
  II &amp; III, fig. I) est un manege :
  A font les leviers qui ont
  chacun 19 pieds de longueur ; c’est fur ces leviers que font attelés
  les chevaux au moyen des paloniers
  A
  (Pl. 11 &amp; III), de forte qu’on
  n’attele qu’un cheval, quand on ne fait usage que d’une frise ; on en
  met deux pour faire travailler deux frises, &amp; quatre, quand les
  quatre frises travaillent. Entre ces quatre leviers, il y a quatre
  perches a, (Pl. I, fig. 1)
  auxquelles on attache la longe des chevaux pour guider leur
  marche.
  Dans la machine que nous détaillons, ce font les chevaux qui font
  les moteurs ; mais souvent on profite d’un courant d’eau, qui ne
  change rien à ce qui constitue véritablement la frise.
  Les leviers A,
  (Pl. I, II &amp; III) font tourner
  l’arbre C qui s’étend jusqu’au
  plancher du premier étage ; il a 3 pieds 8 pouces de longueur, depuis
  son extrémité d’en bas, jusqu’aux enrayures qui portent la grande roue
  dentée B, qui est établie
  a 10 pieds au-dessus du terrein. Cette grande roue dentée
  B a 9 pieds 4 pouces de
  diametre, &amp; elle porte 72 dents.
  Cette roue engrene dans deux lanternes
  D
  (Pl. I,
  II &amp; III), qui ont
  environ 15 pouces de hauteur ; leurs plateaux ont 20 pouces de
  diametre, &amp; ces lanternes font chacune garnies de douze fuseaux ;
  les arbres de ces lanternes traversent le plancher, &amp; tout auprès
  du carreau du premier étage est un rouet horizontal
  F
  (Pl. 1, fig. 2), qui est enarbré
  avec les lanternes D : l’arbre
  commun se termine en b (PL II), par
  conséquent le rouet F est emporté
  par le mouvement des lanternes D :
  ainsi la roue dentée B fait mouvoir
  les deux lanternes D ; ces deux
  lanternes emportent avec elles les deux rouets
  F qui, engrénant dans quatre
  lanternes semblables à G, font font
  agir quatre frises. On n’en a représenté que deux fur les Planches
  I &amp; II pour éviter la confusion.
  Chaque rouet F, qui a 41 dents,
  engrene dans deux lanternes G, qui
  ont 12 fuseaux ; chacune des lanternes
  G a un arbre dans lequel font
  enarbrés, 1o, les rouets
  H, qui ont 42 dents chacun ;
  2o, une petite lanterne
  M, dont je parlerai dans la fuite :
  mais avant d’aller plus loin, il est bon de savoir que quand on veut
  qu’une des frises ne travaille pas, on débraye la lanterne
  G pour l’empêcher d’engréner dans
  le rouet F, ce qu’on fait au moyen
  d’un levier Z, qui communique à un
  autre levier Y, qui embrasse
  l’arbre de la lanterne G, le
  souleve &amp; dégage ses fuseaux des alluchons du rouet
  F. Ceci s’apperçoit clairement fur
  la Planche III, fig. 3 ; mais on ne peut appercevoir les deux leviers
  fur la Planche I, fig. 1. Je reviens au détail de la machine. Les
  rouets H engrenent dans les
  lanternes I
  (Pl. II), qui ont 7 fuseaux. Ce
  font ces lanternes qui donnent le mouvement aux frisoirs par un moyen
  bien simple.
  L’axe de cette lanterne I,
  (Pl. I, II &amp; III, &amp; encore
  mieux Pl. IV, fig.
  1 &amp; 2), est de
  fer, &amp; son bout d’en bas est
  reçu dans une crapaudine f,
  (Pl. IV, fig.
  I &amp; 3). Le haut de cet axe est
  reçu dans un collet de cuivre e,
  (PL. IV, fig. 1 &amp; 4), qui
  a 8 pouces de longueur, 2 pouces d’épaisseur, &amp; 3 pouces de
  largeur. Ce collet est fermement assujetti avec des vis dans la piece
  de dessous du frisoir h h,
  (fig. I &amp; 6) ; l’extrémité de
  cet axe &amp; se termine par une pointée
  c, qui n’est pas concentrique à l’axe, mais qui s’incline fur un
  de ses côtés. Cette espece de broche coudée entre dans le trou
  c d’un coussinet de cuivre
  d,
  (fig.
  1 &amp; 5) qui a 7 pouces de
  longueur, un pouce 6 lignes d’épaisseur, &amp; 2 pouces &amp; demi de
  largeur. Ce coussinet est fermement attaché par des vis à la partie
  supérieure du frisoir g g, &amp; la
  broche c de l’ axe entre à l’aise
  dans ce trou, y ballotte ; &amp; comme son extrémité recourbée décrit
  une courbe dont le centre est dans l’axe du point &amp;, le coussinet
  d, &amp; le dessus de la frise
  g g
  (fig.
  1 &amp; 7), reçoivent un
  trémoussement &amp; une espece de mouvement circulaire, qui convient
  pour former les boutons de la Ratine.
  Récapitulons ce que nous venons de dire. Les leviers
  A font tourner la roue dentée
  B. Cette roue en hérisson engrene
  dans les deux lanternes D, qui
  emportent les deux rouets F, qui
  engrenent dans les quatre lanternes
  G. Ces lanternes font tourner avec
  elles les quatre rouets H, qui
  engrenent dans les huit lanternes
  I, qui font trémousser la partie
  supérieure g des quatre
  frisoirs.
  Voila le détail de toutes les parties qui constituent véritablement
  la machine composée de quatre frises ; le reste est un accessoire
  important qui sert à tirer peu-à-peu l’étoffe de toute fa longueur,
  pour en faire passer successivement toutes les parties entre les deux
  pieces du frisoir hh &amp; g g, de
  forte que chaque partie de l’étoffe reste assez long-temps entre les
  deux pieces du frisoir, pour qu’elle soit ratinée ou
  boutonnée, &amp; pas assez pour que les poils soient
  détruits &amp; emportés. J’expliquerai dans un instant par quelle
  méchanique s’opere cette manœuvre ; mais il faut auparavant exposer le
  travail de la machine, relativement à l’opération de ratiner ou friser
  les étoffes.
  On commence par coucher l’étoffe, c’est-à-dire, par la plier en
  zigzag fur une forte table gg,
  (Pl. V, fig. 1) qui est rembourrée
  de nopes, &amp; sous cette table est un faudet
  R ou une espece de cage dans
  laquelle on arrange l’étoffe à mesure qu’elle passe sur la table, afin
  qu’elle ne le salisse pas.
  Quand, en pliant l’étoffe, il ne reste plus que le bout fur la
  table, afin que l’étoffe soit frisée dans toute fa longueur, on y coud
  un morceau de drap blanc h (PL III,
  fig. 4), tout-à-fait au bord de la piece d’étoffe
  i : cette couture ne se fait point
  avec du fil, mais avec deux broches de fil de fer
  ll, qu’on enlace dans l’étoffe
  h &amp; le morceau de drap
  i qu’on y ajoute.
  Quand la piece d’étoffe qu’on veut friser est pliée en zigzag, ou,
  comme l’on dit, rangée, &amp; qu’on
  y a ajouté le morceau de drap dont nous venons de parler, on ôte les
  bâtons K
  (PL. II, fig. 1), qui fervent à
  appuyer la partie g du frisoir
  contre la partie h. On souleve la
  partie supérieure g g du frisoir au
  moyen du fléau r
  (Pl. III, fig. 1 &amp; 2), au bout
  duquel est un poids qui aide à soulever cette partie du frisoir qui
  est assez lourde, parce qu’elle est formée d’un bâti d’assemblage
  e
  (Pl. IV, fig. 8) de pieces qui
  ont 3 pouces 6 lignes de largeur, dans lequel font rapportés les
  panneaux c, c, c, comme on le voit
  (fig. 9), &amp; fous cette piece
  est fermement assujettie une planche g
  g (fig. 7), qu’on couvre de
  colle forte, fur laquelle on saupoudre du fable fin pour faire une
  couche bien unie d’un quart de pouce d’épaisseur, &amp; toutes ces
  pieces réunies forment la piece
  (fig. 10).
  Quand cette partie du frisoir est soulevée, on porte la piece qu’on
  a rangée dans le faudet ou la cage
  R.
  (Pl. II), comme on le voit en
  g. On pose le morceau de drap blanc
  qu’on a attaché au bord de la piece fur la table
  h qui fait la partie inférieure du
  frisoir, de forte que le drap blanc pende en en
  bas, &amp; que la tête de la piece
  soit exactement couchée fur la piece
  h
  (Pl. II, fig. 1), qui est couverte
  d’une panne fort rase bien tendue fur cette table par des
  clous &amp; des crochets (Pl. IV,
  fig. 14), comme on le voit
  (fig. 6). On descend la piece
  g
  (Pl. II ou
  Pl. IV, fig. 9) du frisoir sur le
  côté de l’étoffe qu’on veut friser ; on l’appuie avec les bâtons
  K (Pl. II) ; &amp; après ce que
  nous avons dit de la méchanique de la Frise, on conçoit que faisant
  tirer les chevaux, la partie g du
  frisoir qui est garnie en dessous de fable collé fur une planche,
  prend un mouvement de trémoussement un peu circulaire, qui fait friser
  le poil de l’étoffe ; mais si l’étoffe restoit trop long-temps entre
  les deux pieces du frisoir, elle s’useroit ; il faut donc la tirer
  peu-à-peu par un mouvement doux &amp; régulier, pour que toute la
  longueur de l’étoffe passe successivement dans le
  frisoir ; &amp; comme il seroit pénible de tirer ainsi peu-à-peu
  l’étoffe avec les mains, voici comme la machine exécute cette
  opération d’une façon très-réguliere.
  L’axe de la lanterne G
  (Pl. II) fait mouvoir la petite
  lanterne M ; cette lanterne engrene
  dans la roue dentée N ; cette roue
  dentée emporte avec elle la lanterne
  O qui est portée par le même
  arbre, &amp; cette lanterne O
  engrene dans la grande roue dentée
  p, qui fait mouvoir l’arbre
  horizontal Q qui est un rouleau de
  bois couvert dans toute fa longueur d’une espèce de carde, dont les
  griffes tirent l’étoffe tout doucement ; ainsi il faut concevoir que
  les rouages M N O P
  (Pl. II, fig. I, &amp; Pl. I, fig.
  2) sont destinés, 1o, à
  ralentir le mouvement de la lanterne M, pour que l’arbre
  Q Q tourne lentement ;
  2o, à renvoyer le mouvement de
  la lanterne M jusqu’à l’endroit où
  doit être placé l’arbre Q Q ; le
  morceau de drap blanc qu’on a ajouté a la piece d’étoffe, &amp; qui
  répond aux deux pieces du frisoir pendant sur le devant de la machine,
  passe fur le rouleau Q Q ; il
  enveloppe ce rouleau de la moitié de son diametre. On suspend avec
  deux bouts de corde une perche de bois T
  T (Pl. I, fig. 2) bien unie,
  qui rapproche légèrement la piece vers le rouleau, pour que, quand la
  machine est en mouvement, les pointes de ce rouleau s’engagent dans
  l’étoffe, &amp; qu’à mesure que le rouleau tourne, il tire peu-à-peu
  la piece qui tombe, &amp; s’arrange dans le faudet
  R,
  (Pl. I, fig. 2). Un Ouvrier
  (Pl. V, fig. 4) qui est du côté du
  rouleau en hérisson, examine si la piece passe bien à plat dans le
  frisoir ; s’il s’est fait des plis qui forment des queues de rat, il
  les remarque pour les rétablir, comme nous l’expliquerons.
  De l’ autre cote de la frise, la piece d’étoffe qui est rangée dans
  le faudet R
  (Pl. III fig. 2), passe, avant de
  s’engager dans le frisoir, fur une perche
  b, puis fur une autre
  c, &amp; enfin fur une troisieme
  d qui la dirige à passer entre les
  deux pieces du frisoir.
  De ce côté de la machine il y a deux Ouvriers
  (Pl. V, fig. 4) ; l’un veillé à ce
  qu’il ne se fasse point de plis, l’autre, avec une béquille, détache
  l’étoffe du hérisson quand elle s’entortille trop
  autour, &amp; qu’elle s’y attache assez fermement pour ne point tomber
  dans le faudet. Quand la piece est entiérement passée, on leve la
  piece g de dessus du
  frisoir, &amp; avec une vergette en balai, on épouste les deux pieces
  du frisoir, pour qu’il n’y reste point de laine hachée. On porte
  ensuite la piece d’étoffe dans le faudet
  R de la table a ranger
  (Pl. V fig. 5) ; on la passe de
  toute sa longueur fur la table ; on la brosse d’un bout à l’autre avec
  une brosse en forme de balai, &amp; on la range de nouveau pour la
  faire passer une seconde fois par la frise, ce qu’on répete
  ordinairement trois fois, &amp; alors l’étoffe est frisée ou
  ratinée.
  Quand il y a eu des plis à l’étoffe, l’endroit plié ne se frise
  point ; on appelle ces endroits des
  Queues de Rat, Pour effacer ces
  défauts, on passe dessus une espece de droussette ou carde
  A (Pl. IV, fig. 11), ou un peigne
  B, qu’on nomme
  Rebroussette, &amp; les poils étant
  ainsi allongés, ils se frisent mieux que le reste de l’étoffe.
  Les vraies Ratines font ordinairement d’un tissu croisé ; mais on
  ratine ou l’on frise aussi des Draps qu’on a soin de ne point tondre
  de près, &amp; particuliérement on frise l’envers des draps noirs fins
  qu’on débite à Paris. Quand on ratine l’envers des draps noirs, c’est
  l’endroit du drap que l’on couche fur la panne de la table du
  frisoir ; lorsque ce font des étoffes qu’on veut friser ou ratiner à
  l’endroit, c’est leur envers qui repose fur la panne.
  On varie un peu la manœuvre suivant la finesse &amp; l’espece
  d’étoffe qu’on veut ratiner ; mais ce font des détails dans lesquels
  nous ne pouvons pas entrer, &amp; qu’on apprend aisément par
  l’usage.
   
  
    EXPLICATION DES FIGURES  DE LA
    FRISE.
     
    
      PLANCHE PREMIERE.
       
      FIGURE I. Elle représente le
      plan de la partie de la frise ou du frisoir qui est au
      rai-de-chaussée : c’est le manege.
      A, les leviers où l’on attele les chevaux ; comme la machine
      fait jouer quatre frisoirs, &amp; comme on est maître de ne faire
      travailler à la fois qu’un, deux ou trois frisoirs ; on attele
      autant de chevaux qu’on desire faire agir de frisoirs :
      a, perches auxquelles on
      attache la longe de chaque cheval pour le diriger dans fa
      route.
      B, grande roue à hérisson
      qui est emportée par le manege, &amp; qui fait agir tous les
      frisoirs. Elle est placée au-dessous du plancher qui sépare le
      raiz-de-chaussée du premier étage.
      D, deux lanternes qui
      engrenent dans la roue
      B, &amp; dont les axes
      traversent le plancher qui sépare le raiz de-chaussée du premier
      étage : chacune de ces lanternes fait agir deux frisoirs.
      C, est la coupe horizontale
      d’un arbre vertical &amp; tournant, qui est mu par les leviers
      A, &amp; qui emporte la grande
      roue dentée B.
      Figure 2. Cette Figure
      représente le plan de la partie de la frise qui est au premier
      étage.
      E E, la disposition de deux
      des quatre frisoirs au premier étage autour du point
      C qui représente le bout de
      l’arbre C de la
      Figure I.
      D, est l’axe d’une des
      lanternes D de la
      fig. I. Cet arbre emporte le
      rouet F, qui engrenant dans les
      deux lanternes G G, fait jouer
      deux frisoirs. Il y a un pareil rouet de l’autre côté de
      C, qui fait agir les deux
      autres frises, &amp; qui est mis en mouvement par une des
      lanternes D, fig. 1.
      La lanterne G, le rouet
      H &amp; la petite lanterne M
      font portés par un même arbre horizontal ; ainsi la lanterne
      G emporte avec elle le rouet
      H &amp; la petite lanterne
      M.
      Le rouet H engrene dans la
      lanterne I, qui met en
      mouvement la partie supérieure du frisoir
      g g.
      La lanterne M qui est mue
      par l’arbre du rouet H, engrene
      dans la roue à hérisson N,
      laquelle fait tourner la lantèrne
      O qui est fur le même
      axe, &amp; cette lanterne engrene dans la roue à hérisson
      P, dont l’axe
      Q Q est hérissé de fils de fer
      comme une carde. Les roues &amp; lanternes
      M N, O P font destinées à faire
      tourner d’un mouvement lent l’arbre horizontal Q, qui par ses
      griffes tire la piece d’étoffe à mesure qu’elle est frisée.
      T, est une perche de bois qui
      appuie fur le drap pour le rapprocher de l’arbre
      Q Q, afin que les griffes
      prennent dans l’étoffe avec assez de force pour la tirer d’entre
      les deux parties du frisoir.
      R, un grand faudet qui est
      fous le frisoir : R, un petit
      faudet qui est fous le rouleau
      QQ :
      Z, Z, leviers de fer qui
      fervent à débrayer les lanternes G,
      G, quand on veut qu’un frisoir ne travaille pas. Ce levier
      fera représenté plus sensiblement dans d’autres figures.
       
    
    
      PLANCHE II.
       
      Au BAS de la planche est le profil &amp; l’élévation des
      frisoirs, dont on a vu le plan sur la
      Pl. I : les pieces pareilles
      sont marquées de mêmes lettres.
      Au rai-de-chaussée ou dans le manege,
      A, les leviers avec leurs
      palonniers, pour atteler les chevaux : on n’en a représenté que
      deux ; mais il y en a quatre : C, l’arbre tournant d’où part une
      enrayure qui soutient la grande roue à hérisson
      B. Cette roue engrene dans deux
      lanternes D ; on n’en a
      représenté qu’une.
      On voit dans cette Figure comment cette lanterne est soutenue
      par une piece courbe qui est liée au plancher par des étriers,
      afin de ne point embarrasser le manege. On voit aussi que l’arbre
      de cette lanterne traverse le plancher, pour communiquer le
      mouvement aux rouages qui font au premier étage. Cet axe se
      termine en b, &amp; fait
      mouvoir le rouet F qui engrene
      dans les lanternes G. On n’a
      représenté qu’une lanterne
      D &amp; un rouet
      F. La lanterne &amp; le rouet
      que nous ne faisons pas appercevoir, font derriere ceux que nous
      avons représentés, &amp; en font éloignés de tout le diametre de
      la grande roue B B.
      Il faut remarquer qu’à la droite de cette Figure, la machine
      est coupée par un plan perpendiculaire à l’arbre
      tt, (PL I, fig. 2), de forte
      que cet arbre est coupé en deux, ainsi que les rouets
      H &amp; les lanternes
      G &amp; M ; on y a supprimé les
      roues dentées N &amp; P, ainsi
      que la lanterne O, &amp; le
      rouleau hérissé de pointes Q
      Q ; enfin une partie du faudet
      R : à cette partie droite de la
      figure l’étoffe Q passe du faudet où elle est rangée entre les
      deux tables du frisoir g
      g &amp; h h. A la partie
      gauche de la même figure, toutes les pieces font
      entieres, &amp; on on voit l’étoffe
      Q qui a passé dans le frisoir,
      &amp; qui retombe frisée dans le faudet
      R.
      F, un des deux rouets qui font au-dessus du plancher. Il
      engrene dans les lanternes G,
      qui emportent avec elles les rouets
      H &amp; les petites lanternes
      M. Les rouets
      H engrenent dans les lanternes
      I, qui font mouvoir la table
      supérieure du frisoir g, comme
      on le verra plus sensiblement dans une autre figure. La petite
      lanterne M fait tourner
      l’hérisson N, qui emporte la
      lanterne O, &amp; cette
      lanterne fait tourner l’hérisson
      P, qui emporte lentement le
      cylindre Q Q, qui est hérissé de de pointes.
      R, est le faudet :
      q, l’étoffe pliée ou rangée
      dans le faudet : au–dessus de
      Q, est une perche désignée par
      une ligne ponctuée &amp; suspendue par des cordes ; elle sert à
      appuyer un peu l’étoffe contre le cylindre QQ :
      hh, est la partie
      fixe &amp; inférieure du frisoir :
      gg, est la partie
      mobile, &amp; supérieure : K,
      K, font des morceaux de bois qui pressent la partie
      g du frisoir contre la partie
      h.
      Z, est une partie du levier
      qui sert à débrayer la lanterne
      G. Ce levier fera représenté
      plus sensiblement dans une autre figure.
      Toutes les roues, tous les rouets &amp; toutes les lanternes
      font dessinées en grand au haut de la Planche, &amp; cotées des
      mêmes lettres qui les annoncent dans la machine représentée en
      place au bas de la Planche.
       
    
    
      PLANCHE III.
       
      DANS cette Planche, la même machine est représentée vue d’un
      autre côté : A, fig. I, les
      leviers &amp; palonniers : B,
      la grande roue en hérisson : D,
      les deux lanternes : C, l’arbre vertical &amp; tournant.
      Ce qu’il faut principalement remarquer au haut de la Planche,
      c’est le rouet H qui engreno
      dans la lanterne I, dont l’axe fait mouvoir la piece supérieure du
      frisoir g g fur la piece
      inférieure h h, qui reste
      fixe.
      r, est un levier qui sert à
      soulever la partie g g du
      frisoir, quand on a ôté les bâtons
      K, fig. 2.
      La Figure 2 représente les
      mêmes objets vus d’un autre côté ; le rouet
      H ; la lanterne
      I ; le frisoir
      gg, h h ; le cylindre hérissé
      de cardes Q ; deux marches
      E pour élever les Ouvriers ; le
      levier r pour soulever la
      partie g g du frisoir ; K, les
      bâtons qui appuient la partie supérieure du frisoir fur celle de
      dessous. Mais ce qui mérite le plus d’attention, c’est la
      disposition de l’étoffe qui est rangée au-dessous de
      H dans le grand faudet
      R ; elle va passer fur la
      perche b, de-là elle enveloppe
      la perche c &amp; la perche
      d, &amp; elle passe entre les
      deux tables g, h du frisoir,
      ensuite fous la perche e, enfin
      sur le cylindre Q qui est
      hérissé de pointes comme une carde, &amp; elle tombe dans le petit
      faudet R ; les perches
      b, c, d fervent à tendre
      l’étoffe, pour qu’elle ne passe pas trop vîte dans le
      frisoir, &amp; la perche e
      l’appuie fur le cylindre hérissé de pointes, qui est destiné à
      faire sortir l’étoffe du frisoir.
      La Figure 3 sert à faire
      concevoir l’effet du levier Z
      pour débrayer la lanterne
      G, &amp; empêcher que ses
      fuseaux n’engrenent dans les dents du rouet
      F. On conçoit qu’en appuyant
      fur le bout du levier y, on
      éleve le bout Y de ce levier
      qui souleve le bout Z du levier
      inférieur, &amp; en même temps l’axe de la lanterne
      G, assez pour que les fuseaux
      ne soient plus attrapés par les dents du rouet
      F, &amp; alors un des quatre
      frisoirs cesse de travailler, fans pour cela qu’on soit obligé
      d’arrêter les autres.
      La Figure 4 fait voir
      comment on ajoute un morceau de drap
      i au bout de la piece d’étoffe
      qui est représentée par h ; au
      lieu de faire une couture, on se contente de passer dans ces deux
      pieces les aiguilles l qui font
      plus ou moins longues suivant le lez de l’étoffe.
       
    
    
      PLANCHE IV.
       
      LA Figure 1 est destinée à
      faire voir plus en grand toutes les parties du frisoir :
      I, est la coupe de la lanterne
      qui est mise en mouvement par le rouet
      H, qui n’est point représenté
      fur cette Planche : f, est une
      crapaudine de cuivre qui reçoit l’axe &amp; de la lanterne
      I. Cet axe est de fer ; il est
      par en haut reçu dans un collet de cuivre
      e, qui est fermement attaché à
      la partie h h du frisoir,
      laquelle est immobile. L’axe &amp; se prolonge au-dessus du collet
      e ; il est un peu courbé à son
      extrémité c, &amp; il entre à
      l’aise dans le collet de cuivre
      d, qui est fermement attaché à
      la partie
      supérieure &amp; mobile du
      frisoir g g. On conçoit que
      quand la lanterne I tourne,
      comme l’extrémité c’est
      inclinée vers un des côtés, elle imprime un mouvement au collet de
      cuivre
      d ; &amp; par
      une fuite nécessaire à la partie supérieure &amp; mobile
      g g du frisoir : ce mouvement
      n’est pas considérable ; mais il est suffisant pour friser
      l’étoffe. Nous avons dit que pour mettre l’étoffe entre les deux
      parties g g &amp; h h du
      frisoir, il falloit soulever la partie supérieure
      g g du frisoir : c’est ce qui
      s’exécute aisément au moyen du levier
      r. Il y en a un à chaque bout
      du frisoir.
      La Figure 2 représente l’axe
      de la lanterne I, f en est le
      corps, &amp; c l’extrémité
      recourbée qui fait jouer le frisoir.
      La Figure 3 représente la
      crapaudine f, fig. I ; la
      fig. 4, le collet
      e, &amp; la
      fig. 5, le collet
      d, auquel l’extrémité
      c de l’axe de la lanterne
      I, imprime du mouvement.
      La Figure 6 est la table de
      dessous, &amp; fixe h h du
      frisoir. Cette table est rembourée de noppes, &amp; couverte d’une
      pluche fort rase, qui est clouée fur les côtés de la
      table, &amp; tendue par les bouts avec des crochets,
      fig. 14. comme on le voit
      fig. 6.
      La Figure 7 est une partie
      de la table mobile ou du dessus g
      g du frisoir. C’est une planche qui est couverte d’une couche
      bien unie de sable, attachée avec de la colle.
      .
      La Figure 8 est un bâti de
      Menuiserie dans lequel on rapporte les panneaux
      c c, fig. 9, &amp; c’est sous
      ce chassis qu’on rapporte la planche,
      fig. 7, comme on le voit
      fig. 10. La
      fig. II AB &amp; la
      fig. 12 font dés peignés ou des
      especes de cardes ou de tuiles qui fervent à friser les endroits
      qui ne l’ont pas été, comme font les queues de rat.
      La Figure 13 est une brosse,
      balai ou époussette pour nétoyer le frisoir &amp; l’étoffe.
    
    
      PLANCHE V.
       
      FIGURE  I, table à coucher
      vue par le bout.
      R, faudet :
      g g, piece d’étoffe.
      Fig.
      2, table à coucher vue suivant
      sa longueur : A, faudet.
      Figure 3,
      R plan du faudet.
      Figure 5, un Ouvrier qui
      époussette une piece d’étoffe, &amp; qui la range ou la plie en
      zigzag.
      Figure 6,
      BCD, perches autour desquelles
      passe l’étoffe avant d’entrer entre les deux pieces du frisoir :
      E, perche suspendue par des
      cordes, qui sert à appuyer l’étoffe fur un cylindre hérissé de
      pointes.
      La Figure 4 représente la
      partie de la machine qui est au premier étage vue en
      perspective.
      F, grand rouet horizontal
      qui engrene dans la lanterne G
      qui est enarbrée avec le rouet
      H qui engrene dans la lanterne
      I qui fait mouvoir la partie g
      de la frise, h en est le
      dessous ; K, des morceaux de
      bois qui appuient fur le dessus
      g du frisoir :
      R, levier pour soulever le
      dessus du frisoir, il y en a autant à l’autre bout :
      A, Ouvrier qui reçoit l’étoffe
      au sortir de la frise : B,
      Ouvrier qui, avec une béquille,
      fig. 7, dégage l’étoffe par
      dessous le Métier, pour qu’elle se présente régulièrement dans le
      frisoir, &amp; qui veille à
      empêcher que l’étoffe ne se roule fur le cylindre
      Q hérissé de pointes :
      S, l’étoffe qu’on frise :
      R, le faudet.
      Figure 8, est un
      tourne-à-gauche de 16 pouces de
      longueur, pour monter &amp; démonter plusieurs parties de la
      machine.
       
    
  
  
    EXPLICATION de quelques Termes
    qui sont propres à l’Art de
    friser les ETOFFES DE LAINE.
    C
    COUCHER l’Etoffe. Voyez
    Ranger,
    E
    EPOUSSETTE, forte de balai qui sert à épousseter &amp; nettoyer,
    ou les frisoirs ou l’étoffe qu’on frise, à mesure qu’on la range
    dans le faudet.
    F
    FAUDET ; c’est une cage à claire-voie formée de barreaux, dans
    laquelle on met les pièces d’étoffe pour prévenir qu’elles ne se
    salissent, comme elles le feroient, si elles portoient sur le
    plancher.
    FRISE ; machine qui sert a friser ou ratiner plusieurs especes
    d’étoffes de laine.
    FRISER UNE ETOFFE : c’est rassembler &amp; tortiller les uns fur
    les autres les poils d’une étoffe de laine, de façon qu’ils forment
    de petits boutons : comme on donne cette préparation principalement
    aux ratines, on l’appelle communément
    Ratiner : on dit, Il faut ratiner
    cette Espagnolette, ce Drap, &amp; c.
    FRISOIR ; table couverte de fable attaché avec de la
    colle, &amp; qui sert à friser les étoffes,
    c’est une des pieces principales de la Frise :
    quelquefois &amp; peu exactement, on employe le terme de
    frisoir, au lieu de celui de
    frise
    N
    NOPPES, laine courte que les Tondeurs levent de dessus les
    draps.
    Q
    QUEUES DE RAT ; endroits qui n’ont point été frisés a la première
    opération : il s’en forme par-tout où il s’est fait des plis.
    R
    RANGER une piece d’étoffe qu’on veut ratiner ; c’est la plier en
    zigzag pour qu’elle le déplie aisément, pour passer entre les deux
    parties du frisoir.
    RATINER. Voyez Friser.
    REBROUSSETTE ; c’est, ou une espece de carde, ou une lame garnie
    de dents, qui sert à relever le poil aux endroits où il s’est formé
    des queues de rat.
    T
    TABLE A RANGER ; c’est une table dont le dessus est en dos de
    bahu, &amp; rembourée de noppes.
     
    De l’imprimerie de L. F. DE LA TOUR. 1766.
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>