<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Histoire de Kentucke / , nouvelle colonie à l'ouest de la Virginie, contenant... la relation historique du colonel Boon,... ouvrage pour servir de suite aux &quot;Lettres d'un cultivateur américain&quot;, traduit de l'anglais de M. John Filson, par M. Parraud,...Histoire de Kentucke / , nouvelle colonie à l'ouest de la Virginie, contenant... la relation historique du colonel Boon,... ouvrage pour servir de suite aux &quot;Lettres d'un cultivateur américain&quot;, traduit de l'anglais de M. John Filson, par M. Parraud,... (1785)</title>
      <author>Filson, John</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Buisson</publisher>
      <date>2017-01-18</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  PRÉFACE  DU
  TRADUCTEUR.
   
  IL n’y a personne, je pense, qui ne sente l’importance de la
  révolution qui vient de s’opérer en Amérique. Notre siecle, célebre en
  découvertes, sera à jamais mémorable par un événement unique dans
  l’Histoire, rétablissement d’une grande République, dans un Pays, qui,
  par son heureuse position, la richesse &amp; la variété de ses
  productions, l’industrie &amp; la sagesse de ses habitans, &amp; plus
  que tout cela encore, par le systême de tolérance qui y regne, &amp;
  la liberté dont l’homme y jouit, ne peut manquer de tenir un rang
  distingué parmi les États politiques de l’Europe, &amp; d’intéresser
  tous les amis de l’humanité.
  Il n’en est pas de cette République naissante, comme de ces
  anciennes Républiques, de Carthage &amp; de Rome, les plus célebres
  que l’Histoire nous fasse connoître, qui ne parvinrent à ce degré de
  puissance &amp; de grandeur, où on les vit s’élever, que
  successivement &amp; en envahissant les terres de leurs
  voisins, &amp; dont les Citoyens, à cette époque même, n’étoient
  encore que des guerriers à demi barbares, presque sans connoissance
  des Beaux-Arts &amp; des Lettres. Les Anglo-Américains n’ont pris les
  armes, que pour se soutenir dans leur Patrie adoptive, &amp; en
  fondant leur République, ils ont mis à contribution leurs propres
  lumieres &amp; cesses des autres Nations, l’expérience de tous les
  âges, &amp; celle de leur siecle. Tout à coup on a vu s’élever parmi
  eux, ou, pour mieux dire, on y voyoit déjà régner les arts &amp; les
  sciences, l’industrie &amp; les talens, les Manufactures &amp; le
  Commerce. Que ne doit-on pas espérer d’un Peuple qui dès son enfance,
  pour ainsi dire, montre déjà la vigueur &amp; l’énergie de la
  virilité ?
   
  Tout ce qui a rapport à cette naissante République, mérite sans
  doute l’attention du Philosophe observateur : hommes, animaux,
  plantes, les êtres même inanimés, tout est curieux &amp; intéressant
  dans ce nouvel hémisphere, où la nature est dans toute sa
  force &amp; comme dans sa fleur, malgré les assertions de quelques
  Auteurs célebres, qui ont prétendu que le regne animal, sans en
  excepter l’homme, ainsi que le végétal, y étoient dans une espece de
  dégénération, &amp; fort inférieurs
  à ceux de l’ancien Continent.
   
  Sous ce point de vue, j’ai cru qu’on verroit avec plaisir la
  traduction d’un Ouvrage sur une des Contrées les plus favorisées de ce
  nouveau Continent sur un Pays qui n’a voit été habité jusqu’à présent
  que par les Sauvages, ou les bêtes féroces, &amp; qui, au milieu des
  fureurs de la derniere guerre, dont l’issue a été si heureuse pour
  l’Amérique, se peuploit d’hommes sages &amp; laborieux ; sur Kentucke,
  en un mot, dont le nom est à peine connu en Europe, mais qui ne
  tardera pas à exciter la curiosité des Voyageurs, &amp; qui sera
  bientôt compté parmi les États de l’Amérique.
   
  Kentucke est un vaste territoire, à l’ouest de la Virginie, borné
  en grande partie par l’Ohio, qu’on appelle autrement la belle
  Riviere, &amp; qui lui apporte le tribut de ses eaux, dont le
  principal avantage est une communication facile avec toutes les
  parties de l’Amérique septentrionale. Son nom lui vient d’une des
  principales Rivieres qui l’arrosent, &amp; qui est aussi connue sous
  le nom de Kuttawa. Peu de Voyageurs
  sont parvenus jusques-là ; ceux qui ont remonté ou descendu l’Ohio,
  n’ont gueres vu que les parties arrosées par cette Riviere.
  Notre Auteur a voulu connoître ce beau territoire, il s’est
  transporté sur les lieux ; il les a parcourus en détail, &amp; d’après
  ses propres observations, &amp; celles de quelques Habitans, il a
  composé l’Ouvrage que j’annonce.
   
  Il commence par la description topographique de Kentucke : il sait
  connoître les productions naturelles, le climat, le sol, le
  commerce, &amp; autres objets relatifs : quoique cette partie laisse à
  desirer en plusieurs points ; quoiqu’elle ne soit proprement qu’un
  essai sur la Topographie, &amp; l’Histoire Naturelle de ce Pays, elle
  est néanmoins précieuse &amp; intéressante. De-là, l’Auteur passe aux
  aventures du Colonel Boon, contenant une relation historique des
  guerres que les États-Unis ont eu à soutenir contre les Sauvages, dans
  ce même territoire que ces derniers avoient vendu, &amp; dont ils
  avoient promis de se retirer. Car telle est la beauté, la fertilité,
  la douce température ; tels sont les charmes de ce beau pays, que les
  Sauvages ne peuvent s’en éloigner, &amp; qu’ils ne le quitteront qu’à
  regret, malgré tous les traités &amp; les conventions. On ne doit pas
  en être surpris : attachés à la terre qui les a vu naître, qui leur
  fournit abondamment à leurs besoins, qui, enfin, est pour eux une
  véritable mere, ces peuples, que nous nommons Sauvages, aiment cette
  terre comme leur patrie, &amp; ils regrettent de l’avoir cédée à des
  étrangers. Tout récemment encore ils viennent de faire de nouvelles
  incursions, principalement aux environs de l’Ohio. Si cette conduite
  des Sauvages n’est pas juste, au moins elle est bien pardonnable. En
  effet, il ne faut que jetter les yeux sur la Carte de Kentucke, pour
  se convaincre qu’il n’y a peut-être pas de contrée plus favorisée de
  la nature : qu’on se figure un vaste terrain, coupé par une infinité
  de rivieres &amp; de ruisseaux de différentes grandeurs, qui arrosent
  une terre fertile de sa nature, où croissent sans culture diverses
  plantes utiles, &amp; plusieurs sortes d’arbres chargés de fruits :
  qu’on se représente de jolis coteaux couverts de verdure, ou ombragés
  par le faîte orgueilleux d’arbres qui percent les nues : qu’on joigne
  à tout cela la douceur du climat, dont la température est telle, qu’à
  peine y connoit-on trois mois d’un hiver assez doux, l’on aura une
  foible idée de ce fortuné territoire, &amp; l’on avouera que ces
  pauvres Sauvages n’ont pas tort de le regretter.
  Cette relation du Colonel Boon, faite avec cette
  simplicité &amp; cette candeur qui annoncent la vérité, &amp; lui
  prêtent de nouveaux charmes, est intéressante, &amp; peut donner
  matiere à réflexions. Le Lecteur ne peut s’empêcher de s’intéresser
  vivement à la situation d’un homme abandonné seul au milieu d’un vaste
  désert, à une distance très-grande de tout établissement, n’ayant pour
  compagnon de ses malheurs, pour témoin &amp; pour confident de ses
  peines, que les hôtes féroces des bois, dont les hurlemens continuels
  troubloient seuls le silence &amp; l’horreur de ces sauvages lieux,
  rendus plus terribles encore par la présence des Sauvages, entre les
  mains desquels il pouvoit tomber à tout moment. Telle fut la situation
  du Colonel Boon pendant trois mois qu’il demeura privé de toute
  société humaine.
   
  A ces détails géographiques &amp; historiques, l’Auteur a ajouté
  d’autres morceaux non moins curieux ; l’assemblée des Sauvages
  Piankashaws, &amp; des réflexions sur les Indiens. Par le premier, il
  nous donne une idée de l’éloquence des Sauvages ; dans le second, il
  nous fait connoître leurs mœurs, leurs coutumes, leur génie, &amp; c.
  matiere intéressante pour le Philosophe qui veut méditer sur
  l’homme.
   
  Tels sont les objets que notre Auteur a traités, &amp; tel est
  l’Ouvrage dont je présente la traduction au Public, persuadé qu’il
  mérite quelqu’attention de sa part.
   
  J’ai annoncé dans une note, page 70, une Introduction, ou je
  comptois rassembler quelques morceaux, qui ont un rapport plus ou
  moins direct à l’histoire de Kentucke ; mais j’ai préféré de les
  rejetter à la fin, comme à leur véritable place ; &amp; c’est ce que
  l’on trouve sous l’article
  d’Additions. Le premier &amp; le
  plus important, est une Déclaration &amp; une Ordonnance du Congrès,
  concernant l’érection de nouveaux Etats, &amp; la maniéré dont il doit
  être disposé des terres à l’ouest des États-Unis. On fait que vers
  l’Ohio &amp; le Mississipi il y a de grands territoires dépendans des
  États-Unis, lesquels sont encore déserts, ou fort peu habités. Le
  Congrès voulant hâter la population de ces vastes contrées, y a fait
  plusieurs concessions de terres aux Officiers &amp; aux Soldats de
  l’Armée Continentale, qui ont servi dans la derniere guerre, &amp; a
  déterminé la maniéré dont il doit être procédé à la vente des autres
  parties restantes : c’est ce qu’il a sait par cette Déclaration &amp;
  cette Ordonnance, dont la date est assez récente, &amp; que j’ai
  également traduites de l’Anglois. Ceux qui s’intéressent au sort de
  ces nouvelles Colonies de l’ouest, parmi lesquelles Kentucke tient le
  premier rang, verront sans doute avec plaisir ces actes du Congrès,
  d’autant plus qu’on vient d’apprendre par les Papiers publics, qu’une
  lettre de Danville, dans le Comté de
  Lincoln,
  annonce que les Habitans de Kentucke ont arrêté de demander à la
  législation de Virginie, dont ce territoire dépend, un acte de
  séparation, pour former un nouvel Etat, sous le nom de Communauté de
  Kentucke.
  Je ne dirai rien des autres morceaux que j’ai ajoutés à
  l’Original : le lecteur décidera de leur mérite, d’après le plus ou le
  moins d’intérêt qu’il y prendra : mais je pense qu’il ne lira pas sans
  plaisir les harangues des Sauvages, chez qui on ne s’attendroit
  sûrement point à trouver des modèles d’éloquence. J’aurois desiré d’y
  opposer certains discours analogues, pris dans les Auteurs anciens
  &amp; modernes : ce parallele auroit été piquant ; mais il demandoit
  des recherches, que le temps ne m’a pas permis de faire.
  Ceux qui voudront connoître plus particuliérement les
  mœurs &amp; usages des Sauvages, pourront consulter, outre les Auteurs
  que j’ai cités dans les Notes &amp; les Additions,
  les Voyages du Baron de la Hontan
  dans l’Amérique septentrionale ;
  l’Histoire de l’Amérique septentrionale, de la Potherie ;
  les mœurs des Sauvages Américains,
  comparées aux mœurs des premiers temps, de Lafitau ;
  l’Histoire des Indiens Américains,
  par Adair ; les Voyages dans l’intérieur
  de l’Amérique septentrionale, de Carver, &amp; ceux de Smith :
  les trois derniers sont en Anglois, &amp; le second seulement vient
  d’être traduit en notre Langue.
  L’Auteur ayant ajouté à son Ouvrage une Carte de Kentucke, je n’ai
  pas cru devoir la retrancher dans ma Traduction, &amp; je pense que le
  Lecteur sera charmé de trouver réunies dans un même volume, la
  Description &amp; la Carte d’un Pays si peu connu. J’ai traduit les
  noms des Rivieres, Postes, &amp; c. toutes les fois que cela m’a été
  possible. On y trouve souvent le mot
  crique, qui a été adopté par
  plusieurs Voyageurs &amp; Traducteurs François ; il signifie un grand
  ruisseau, ou une petite riviere, &amp; vient du mot
  creek, qui a la même signification
  en Anglois.
  


  PRÉFACE  DE L’AUTEUR.
   
  LA plupart des Géographes qui ont donné des Cartes ou des
  descriptions de l’Amérique, semblent ou n’avoir pas eu connoissance de
  Kentucke, ou avoir dédaigné ce Pays, quoiqu’il mérite bien d’être
  connu. Ceux qui en ont parlé, ont induit le Public en erreur, au lieu
  de l’éclairer. Toutes les Cartes de Kentucke que j’ai vues jusqu’à
  présent sont remplies de fautes : mais je puis dire avec vérité que je
  n’en connois aucune dans celle que je publie ici, soit d’après mes
  propres observations, &amp; ce que j’ai vu moi-même, soit d’après les
  instructions que j’ai reçues des personnes qui ont bien voulu me
  favoriser de leurs lumieres, &amp; qui connoissent parfaitement ce qui
  concerne cette Colonie, depuis son premier établissement.
   
  Quand je visitai Kentucke, je trouvai ce territoire si supérieur à
  l’idée que je m’en étois faite, quoique j’en eusse conçu une opinion
  très-avantageuse, que je ne pus m’empêcher de plaindre le Public de
  n’avoir pas une relation fidelle de ce Pays. J’ai donc pensé qu’une
  description exacte, &amp; une Carte de Kentucke seroient des objets
  intéressans pour les Etats-Unis ; &amp; de peur qu’on ne m’accuse
  d’altérer la vérité, je dois déclarer ici que ce n’est point par des
  vues d’intérêt que je me suis décidé à publier cet Ouvrage, mais
  feulement dans l’intention de faire connoître au Public l’heureuse
  température, &amp; la fertilité de cette région favorisée du Ciel.
  J’imagine que le Lecteur ajoutera plus de foi à mon témoignage, quand
  il saura que je ne suis point habitant de Kentucke ; mais que j’ai
  parcouru avec soin ce beau territoire, &amp; qu’y ayant pris tous les
  renseignemens nécessaires, je me suis mis en état d’en publier une
  Histoire conforme à la vérité, &amp; qu’enfin j’ai fait tous mes
  efforts pour écarter jusqu’aux apparences de l’erreur,
   
  Certain de ma bonne volonté, j’ose espérer que le Public verra mon
  travail avec indulgence, &amp; qu’il pardonnera facilement les
  imperfections qui pourront s’y trouver. Les trois personnes estimables
  qui ont daigné l’honorer de leur suffrage, les Colonels Boon, Todd
  &amp; Harrod ont été des premiers colons de
  Kentucke, &amp; connoissent parfaitement le Pays. Je déclare qu’ils
  m’ont beaucoup aidé dans la composition de cet Ouvrage, auquel ils ont
  contribué de tout leur pouvoir, par la feule considération du bien
  public. Je dois sur-tout des remerciemens au Colonel Boon, qui, de
  tous ceux maintenant vivans, est le premier qui ait eu connoissance de
  Kentucke, comme on le verra par le récit de ses aventures, qui m’ont
  paru curieuses &amp; intéressantes, &amp; que, pour cette raison, je
  publie ici, d’après ses propres expressions. J’espere que le Lecteur
  retirera quelqu’utilité de ce Livre. Ceux qui voudront voyager à
  Kentucke, y trouveront du moins un guide fidelle, &amp; j’ose les
  assurer qu’ils n’y liront rien qu’ils ne puissent vérifier sur les
  lieux. N’ayant pour but que l’utilité générale, je n’ai rien omis de
  ce que j’ai cru devoir intéresser, &amp; je suis entré dans les plus
  petits détails. Je desire que le succès réponde à mon attente.
   JOHN FILSON.




 


  HISTOIRE  DE 
  KENTUCKE.
   
  Découverte &amp; achat du
  territoire.
  ON croit que M. James Bride est le premier homme blanc qui ait eu
  connoissance de Kentucke. En 1754, accompagne de quelques amis, il
  descendit l’Ohio dans des canots, aborda l’embouchure de la rivière
  Kentucke, &amp; y marqua trois arbres, avec les premières lettres de
  son nom, &amp; la date du jour &amp; de l’année : ces inscriptions
  subsistent encore. Nos voyageurs reconnurent le
  pays, &amp; retournèrent dans leurs habitations avec l’agréable
  nouvelle de la découverte d’une des plus belles contrées de l’Amérique
  septentrionale, &amp; peut-être du monde entier. Depuis cette époque,
  ce pays fut négligé, jusques vers l’année 1767, que M. John
  Frinley, &amp; quelques autres personnes, commerçant avec les
  Naturels, pénétrèrent heureusement dans cette fertile région,
  maintenant appellée
  Kentucke, &amp; connue alors des
  Naturels sous les noms de Terre
  d’Obscurité, Terre de Sang, Terre Moyenne. Ce pays frappa
  beaucoup M. Finley ; mais il fut bientôt obligé d’en sortir, par les
  fuites d’une querelle qui s’éleva entre les commerçans &amp; les
  Naturels ; &amp; il retourna chez lui dans la Caroline septentrionale,
  ou il communiqua fa découverte au colonel Daniel Boon, &amp; a
  quelques personnes, qui, la regardant comme un objet très-important,
  résolurent en 1769 d’entreprendre un voyage, dans le dessein
  d’examiner ce pays. Après une longue &amp; fatiguante marche, à
  l’ouest, dans des lieux sauvages &amp; montueux, ils arrivèrent enfin
  sur les frontières de Kentucke ; &amp; du sommet d’une éminence, ils
  découvrirent, avec une surprise mêlée de joie, son superbe paysage.
  Ils y établirent un logement, &amp; tandis que quelques-uns de la
  troupe allèrent chercher des provisions, qu’ils se procurèrent
  facilement, vu l’abondance du gibier, le colonel Boon &amp; John
  Finley coururent le pays, qu’ils trouvèrent fort supérieur à leurs
  espérances, &amp; ayant rejoint leurs compagnons, il les informèrent
  de leurs découvertes. Cependant malgré ces heureux commencemens, qui
  promettoient du succès, cette petite troupe n’éprouvant que des
  fatigues &amp; des contre-temps, se découragea, fut pillée,
  dispersée &amp; détruite par les Naturels, excepté le colonel Boon,
  qui continua d’habiter ces déserts jusqu’en 1771, qu’il retourna chez
  lui.
  Vers ce temps-là Kentucke attira l’attention de plusieurs
  personnes. Le docteur Walker de la Virginie, avec quelques compagnons,
  fit un voyage vers les parties occidentales pour tenter des
  découvertes? &amp; tâcher de trouver l’Ohio : ensuite, lui &amp; le
  Général Lewis, achetèrent au fort Stanwix, des Six Nations, les terres
  situées sur la rive septentrionale de Kentucke. Le colonel Dolnalson
  de Virginie, étant employé par l’État à tirer une ligne depuis six
  milles au-dessus de l’Isle-Longue, dans le Holstein, jusqu’aux
  montagnes de la grande Kenhawa, &amp; y ayant trouvé une grande
  étendue d’excellent terrein, qu’on pourroit obtenir des Naturels, fut
  sollicité par les habitans de Clench &amp; de Holstein, d’acheter des
  Six Nations, les terres situées sur la rive nord de Kentucke. Le
  colonel fit cette acquisition pour cinq cens livres sterlings en
  espèces. Il fut alors convenu de fixer une ligne pour servir de
  limites, a commencer de l’Isle-Longue, dans le Holstein, jusqu’à la
  source de Kentucke ; de-là jusqu’à l’embouchure de cette même
  rivière, &amp; de-là sur l’Ohio, jusqu’à l’embouchure de la grande
  Kenhawa. Mais l’État refusa de confirmer cette avantageuse
  acquisition.
  Le colonel Henderson, de la Caroline septentrionale, informé par le
  colonel Boon des particularités du pays, conclut un traité avec les
  Cherokes à Wataga, en Mars 1775, &amp; acheta deux les terres situées
  sur la rive méridionale de Kentucke, pour six mille livres sterlings
  en espèces.
  Aussi-tôt après cet achat, l’Etat de Virginie prit l’alarme,
  consentit a payer la somme pour laquelle le colonel Dolnalson s’étoit
  engagé, &amp; contesta le droit d’achat du colonel Henderson, comme
  simple particulier d’un autre État, &amp; comme ayant passé l’acte en
  son propre nom ; néanmoins, à cause des grands services rendus à ce
  pays, &amp; de l’acquisition importante que faisoit la Virginie à son
  occasion, cet État jugea à propos de lui céder une étendue de terrein
  d’environ deux cent mille acres, à l’embouchure de la rivière
  Verte, &amp; de son côté l’Etat de la Caroline septentrionale lui en
  accorda la même quantité dans les vallées de Powel.
  Depuis long-temps plusieurs tribus de Sauvages se disputoient ce
  pays ; mais leurs titres, s’ils en avoient quelqu’un, n’étoient
  propres qu’à rendre douteux qui d’entr’eux devoient en être les vrais
  possesseurs. De-là cette fertile contrée étoit devenue un objet de
  dissention, &amp; le théâtre de la guerre ; d’où elle fut, avec
  raison, nommée Terre de Sang.
  Cependant leurs débats ne pouvant fixer le droit d’aucune tribu,
  aussi-tôt que M. Henderson &amp; ses amis proposèrent l’achat, les
  Naturels consentirent à le vendre ; &amp; nonobstant les avantages
  considérables qu’ils en ont retirés, ils ont continué depuis à
  inquiéter les nouveaux Colons,
   
  Situation &amp; limites.
   
  Le territoire de Kentucke est situé, dans sa partie centrale,
  environ vers le 38e degré
  30 minutes de latitude septentrionale, &amp;
  le 85e de longitude ; &amp; sa
  position étant dans le cinquième climat, ses plus grands jours sont
  de 14 heures 40 minutes. Il est borné au nord par le grand
  Sandy-Creek ;
  au nord-ouest par l’Ohio ; au sud par la Caroline septentrionale ; a
  l’est par les montagnes du Cumberland : il a environ 250 milles en
  longueur, &amp; 200 milles en largeur. Il est à présent divisé en
  trois comtés, Lincoln, la Fayette &amp; Jefferson, dont les deux
  premiers sont bornés par l’Ohio, &amp; la Fayette est séparé des deux
  autres dans sa partie septentrionale par la rivière Kentucke. On y a
  déja bâti huit villes, ou, pour mieux dire, bourgs, &amp; plusieurs
  édifices : un plus grand nombre sont projettés.
  Louisville aux chûtes de l’Ohio, &amp; Beardstown sont dans le
  comté de Jefferson ; Harrodsburg, Danville, &amp; Boons-Burrow dans le
  comté de Lincoln ; Lexington, Leestown &amp; Greenville dans le comte
  de la Fayette ; les deux dernières sont sur la rivière Kentucke. Dans
  ces villes, &amp; dans plusieurs autres lieux, tant sur l’Ohio, que
  sur d’autres rivières, on a établi des magasins pour le tabac, qui
  peut y être cultivé avec beaucoup de succès ; mais ce n’est pas le
  seul article de commerce que peut fournir le pays.
  Rivières.
   
  L’Ohio ou la Belle-Rivière borne Kentucke au nord-ouest dans toute
  son étendue. Sa largeur est d’environ un mille, &amp; quelquefois
  moins. Elle peut porter de grands bateaux chargés. Son cours est au
  sud, 60 degrés ouest, &amp; elle reçoit nombre de
  grandes &amp; petites rivières qui l’enrichissent de leurs eaux. Le
  seul désavantage qu’elle a, est un saut d’un mille &amp; demi de long,
  d’un mille &amp; un quart de large, appelle
  les Chûtes de l’Ohio. Là cette
  rivière coule sur un fond de rochers, dont la pente est tellement
  graduée, qu’elle ne paroît pas excéder en tout vingt pieds : en
  plusieurs endroits on peut remarquer qu’elle n’a que quelques pieds.
  Quand les eaux sont basses, il n’y a que de petits bateaux vuides qui
  puissent passer ce faut ; leur cargaison doit être transportée par
  terre ; mais quand elles sont hautes, les bateaux d’une certaine
  charge peuvent passer en sûreté. Excepté cet endroit, il n’y a point
  dans le monde de rivière plus propre à la navigation par bateaux.
  Outre l’Ohio, Kentucke est arrosé par huit petites rivières, &amp; par
  plusieurs grands &amp; petits ruisseaux, comme on peut le voir sur la
  Carte.
  
  La rivière Rouge prend sa source peu loin de la branche principale
  de la Licking, court au sud-ouest &amp; va se jetter dans la rivière
  Kentucke ; son étendue est d’environ six milles, &amp; sa largeur de
  six verges, à son embouchure.
  La rivière Kentucke naît de trois sources dans la partie montueuse
  du pays. Elle coule d’abord à l’ouest, &amp; parvenue a la moitié de
  sa course elle se détourne au nord-ouest. Son cours est fort tortueux.
  Sa longueur est d’environ deux cent milles, &amp; sa largeur de cent
  six verges.
  L’Elkhorn est une petite rivière qui se jette dans la Kentucke ;
  elle coule au nord-ouest-quart-ouest. Sa longueur est de six
  milles &amp; sa largeur de six verges à son embouchure.
  La rivière Dick se jette dans la Kentucke ; elle coule au
  nord-ouest. Sa longueur est de six milles, de sa largeur de
  quarante-cinq verges à son embouchure.
  La rivière Salée a quatre sources différentes, peu éloignées l’une
  de l’autre. Les sinuosités de cette rivière sont vraiment curieuses ;
  ses diverses branches arrosent une grande étendue d’excellente
  terre, &amp; se réunissent six milles avant de se décharger dans
  l’Ohio, &amp; vingt milles au-dessous des Chûtes. Sa longueur est
  d’environ quatre-vingt-dix milles, &amp; sa largeur à son embouchure,
  est de huit verges.
  La rivière Verte coule à l’ouest, &amp; son cours est d’environ
  cent six milles, &amp; fort tortueux. Sa largeur est de huit milles à
  son embouchure, oui est deux cent trente nulles au-dessous des
  Chûtes.
  La rivière Cumberland prend sa source peu loin de la branche nord
  de la rivière Kentucke, roule ses eaux autour des autres branches de
  la même rivière, à travers les montagnes, l’espace d’environ cent
  milles au sud ; delà elle se détourne au sud-ouest où elle court
  environ cent milles, puis au sud &amp; au sud-ouest deux cent six
  milles, &amp; se jette dans l’Ohio, quatre cent treize milles environ
  au-dessous des Chûtes. Elle a deux cent verges de large dans toute son
  étendue, &amp; trois cent à son embouchure. Elle traverse la Caroline
  septentrionale environ dans la moitié de son cours.
  La grande Kenhawa, ou Nouvelle Rivière, naît dans la Caroline
  septentrionale, coule au nord &amp; au nord-ouest environ cent
  milles, &amp; se jette dana l’Ohio cent milles au-dessus des Chûtes.
  Sa largeur est de cent verges à son embouchure. Ces deux rivières
  sont, avec raison, regardées comme servant de limites aux Etats-Unis.
  Elles coulent dans un sens contraire, sont extrêmement
  larges ; &amp; il est a remarquer que la Clench, l’Holstein, la
  Nolachuckey &amp; la French-Broad ont leur source entre ces deux
  rivières, ou plutôt à l’ouest de la grande Kenhawa, &amp; que leur
  réunion forme la rivière Tenèse ou la Cherokee, qui coule à
  l’ouest &amp; se jette dans l’Ohio, douze milles au-dessous de la
  Cumberland. Elle est très-large &amp; arrose une grande étendue
  d’excellent terrein.
  Ces rivières n’ont point de sauts, &amp; elles sont navigables pour
  des bateaux presque à leur source, la plus grande partie de l’année.
  Le pays en général est uni, &amp; l’on y trouve abondamment de la
  terre a chaux qui est ordinairement à six pieds de profondeur, excepté
  dans les endroits bas où coulent les rivières, &amp; où l’on trouve un
  fond de roches.
  Les sources &amp; les rivières diminuent en Juin, &amp; restent
  basses &amp; non navigables, jusqu’en Novembre, où les pluies
  d’Automne ouvrent bientôt la navigation, &amp; couvrent d’eau tout le
  pays ; mais quoique les rivières diminuent, elles suffisent toujours
  pour les besoins ordinaires. Il y a plusieurs belles sources qui ne
  tarissent jamais ; chaque Cultivateur en a une bonne au
  moins, &amp; l’on peut aisément creuser d’excellents puits.
   
  Nature du sol.
   
  Le Pays est presqu’uni en quelques parties, &amp; moins dans
  d’autres ; ici l’on trouve des hauteurs, la des eaux en quantité. Les
  plaines ne sont point uniformes, mais coupées de plusieurs petites
  sources &amp; de douces pentes, ce qui forme le plus beau coup-d’œil.
  Une grande partie du sol est extrêmement fertile, une autre l’est
  moins ; il en est peu qui ne le soit point du tout. Les habitans
  distinguent ces divers terreins par les noms de
  terres de la première,
  seconde &amp; troisième qualité ; &amp; à peine y rencontre-t-on
  un marais. Vers la source de la rivière Kentucke, il y a une hauteur
  ou un coteau à peu près de la grandeur d’une montagne, comme nous
  l’avons représenté sur la Carte.
  Tout le terrein au-dessous de la grande Kenhawa jusqu’à la Licking,
  est mauvais, montueux, &amp; en général peu fertile, excepté dans
  quelques vallées &amp; sur les bords du petit &amp; du grand
  Sandy-Creek, où il y a quelque terrein de la première qualité, mais
  plus encore de la seconde &amp; de la troisième. On dit que près de
  cette rivière on voit un roc de sel pur. Sur la branche nord de la
  Licking on trouve une grande quantité de terrein de la première
  qualité. Cette branche coule presque parallèlement avec l’Ohio, dans
  une étendue considérable, &amp; elle est éloignée d’environ sept
  milles de l’embouchure de Limestone-Creek, où il y a un excellent port
  pour les bateaux qui descendent l’Ohio. Il est à soixante-cinq milles
  de Lexington, où conduit une grande route assez belle. La principale
  branche de la Licking est à vingt-deux milles de Limestone ; dans la
  partie du terrein qu’elle arrose, on y trouve des terres de la
  première qualité, mais beaucoup plus de la seconde &amp; de la
  troisième, &amp; vers sa source quelques hauteurs ; c’est-là qu’on
  voit les Salines Bleues, deux belles sources salées, où l’on peut
  faire une grande quantité de sel, &amp; aux environs desquelles le sol
  est pauvre jusqu’à une certaine distance, étant trop imprégné de ce
  minéral.
  La branche méridionale de la Licking, ainsi que toutes les autres,
  arrose une grande quantité de terre de la première qualité, peu de la
  seconde, où il y a beaucoup de canes, &amp; quelques salines &amp;
  sources salées. Sur ces diverses branches de la Licking, il y a de
  fort bons emplacemens pour des moulins, &amp; la navigation est facile
  depuis le point de leur réunion jusqu’à l’Ohio. La terre y est
  montueuse, en général pauvre, quoiqu’on trouve d’excellent terrein le
  long des eaux, &amp; dans les vallées.
  Les terres qu’arrose l’Elkhorn sont plus estimées, étant situées
  dans un vaste coude de la rivière Kentucke, où naît cette petite
  rivière, ou plutôt ce grand ruisseau. Il y a beaucoup de terrein de la
  première qualité aux environs de l’Elkhorn, &amp; beaucoup de la
  seconde &amp; troisième près de la rivière Kentucke. Toute cette
  étendue de pays est parfaitement bien située, couverte de canes, de
  seigle &amp; de treffle. Une grande quantité de ruisseaux fournit de
  bons emplacemens pour des moulins.
  Les terres au-dessous de l’embouchure de l’Elkhorn, sur Eagle
  Creek, &amp; vers l’Ohio, sont montueuses &amp; pauvres, excepté
  celles contenues dans le grand coude de l’Ohio, vis-à-vis la grande
  Miami, qui sont coupés par Big-bone Creek, &amp; Bank-lick Creek, qui
  courent dans une direction opposée. Il y a dans cette partie beaucoup
  d’excellentes terres, &amp; quelques hauteurs.
  On trouve le long de la rivière Kentucke, &amp; sur-tout vers fa
  source, plusieurs vallées fertiles. La terre est également bonne sur
  la rivière Rouge ; mais à sa source, ainsi qu’à celle de la rivière
  Kentucke, le sol est inégal ; cependant on y voit dans les
  vallées, &amp; le long des eaux, une grande quantité de riche terrein.
  En général, le sol, dans l’espace d’un ou deux milles, de la rivière
  Kentucke, est de la troisième &amp; quatrième qualité : à mesure qu’on
  s’en éloigne d’un côté ou de l’autre, on rencontre de meilleures
  terres. Le terrein à travers lequel passe cette rivière, doit être
  considéré, pour la plus grande partie, comme de niveau avec ses bords,
  ou plutôt ses précipices, dont la hauteur est de trois, &amp;, &amp;
  en quelques lieux, de quatre cent pieds : le spectateur placé sur leur
  sommet, croit voir un vaste canal. Nous renvoyons a l’article des
  curiosités de Kentucke, pour un plus grand détail à ce sujet.
  La rivière Dick arrose une grande étendue de terrein de la première
  qualité, abondant par-tout en canes, &amp; l’on trouve sur ses bords
  des lieux propres a des moulins. On y en a déjà construit plusieurs,
  dont quelques-uns sont représentés sur la Carte, &amp; qui ne manquent
  point d’eau dans les faisons les plus sèches. Les bords de cette
  rivière, près de son embouchure, sont semblables à ceux de la rivière
  Kentucke. Sur les diverses branches de la rivière Salée, il y a aussi
  plusieurs lieux propres à des moulins. Elles se répandent à travers
  une grande étendue d’excellent terrein ; mais le pays, depuis leur
  réunion en une seule branche, &amp; quelques milles au-dessus vers
  l’Ohio espace qui peut être d’environ vingt-cinq milles, est
  uni &amp; pauvre, &amp; contient une grande quantité d’étangs. A une
  distance considérable de la source de cette rivière, la terre est de
  la première qualité, bien exposée, &amp; abondante en canes. C’est sur
  cette rivière &amp; sur la Dick que les habitans sont principalement
  établis, parce que c’est la partie la plus sûre contre les incursions
  des Sauvages.
  La rivière Verte fournit de très-bons emplacemens pour des
  moulins ; ses eaux ne tarissent jamais, &amp; le terrein qu’elle
  parcourt est regardé comme le mieux arrosé de Kentucke. Sur ses bords
  on trouve des enfoncemens fertiles, quelques terres de la première
  qualité, mais beaucoup plus de la seconde &amp; de la troisième ;
  &amp; à quelque distance, des élévations, des hauteurs, &amp; des
  terres inégales &amp; stériles. Au-dessous d’un ruisseau nommé
  Sinking, qui se jette dans cette
  rivière, à cinquante milles de l’Ohio, vers la rivière Salée, commence
  une vaste plaine, appelée les Déserts de
  la rivière Verte, laquelle s’étend jusqu’à l’Ohio. La plus grande
  partie de cette plaine est une terre fort bonne &amp; unie : il n’y a
  point de bois, très peu d’eau, mais beaucoup de pâturages. Dans
  quelques parties de la rivière Verte il y a une grande quantité de
  canes, quelques salines, &amp; des sources sulfureuses
  &amp; bitumineuses. Au sud de la même rivière, dans les terres
  réservées pour les troupes continentales de l’état de Virginie, on a
  découvert depuis peu une mine de plomb très-riche. On trouve une mine
  de fer près de Rough Creeck, qui se jette dans cette rivière. Cette
  partie de la rivière Cumberland, qui est dans le territoire de
  Kentucke, arrose un terrein montueux &amp; peu fertile, quoiqu’on
  trouve sur ses bords quelques endroits où le sol est assez bon. Les
  autres rivières dont j’ai parlé, savoir la grande Kenhawa, &amp; la
  Tenese, ne sont point dans le territoire de Kentucke, &amp; n’entrent
  point par conséquent dans mon plan.
  Le lecteur, en jettant les yeux sur la Carte, &amp; en considérant
  les sources de Licking, celles de la Kentucke, de la Dick, de la
  rivière Verte, les pays que ces rivières parcourent jusqu’à l’Ohio,
  peut voir, dans cette grande étendue d’environ cent milles quarrés, le
  territoire le plus extraordinaire que le soleil éclaire de ses
  rayons.
  Le long des bords de l’Ohio, le grand réservoir de ces nombreuses
  rivières qui viennent des deux côtés lui apporter leurs eaux, l’on
  voit plusieurs belles vallées ; &amp; on observe qu’à chacune de ces
  vallées. correspond une montagne du côté opposé, les angles
  saillans &amp; les angles rentrans des montagnes étant alternatifs des
  deux côtés.
  Il ne me reste plus que deux mots à dire sur la nature du sol ;
  savoir, qu’il y a près des Chûtes une grande quantité de terrein de la
  première qualité, qu’on nomme
  Bare-grass ; &amp; il suffira de
  remarquer que la terre au nord-ouest de l’Ohio, dont j’ai représenté
  sur la Carte quelques-uns des ruisseaux, est regardée par tous les
  voyageurs, comme très-fertile, unie, &amp; bien arrosée.
   
  Air &amp; climat.
   
  Cette contrée est plus tempérée &amp; plus saine que les autres
  parties habitées de l’Amérique. En été on n’y restent point ces
  chaleurs brûlantes qu’éprouvent la Virginie &amp; la
  Caroline, &amp; les diverses rivières qui l’arrosent procurent un air
  rafraîchissant. Pendant l’hiver, qui dure au plus trois mois,
  communément deux, &amp; qui est rarement rude, les habitans sont à
  l’abri du froid dans les maisons les plus mauvaises ; &amp; les
  bestiaux ont de quoi suppléer au fourrage. L’hiver commence
  ordinairement à la Noël, &amp; finit le premier de Mars, mais ne
  s’étend pas au-delà, du milieu de ce mois. Rarement la neige tombe en
  grande quantité, ou dure long-temps. Les vents d’ouest apportent
  souvent des orages, que les vents d’est dissipent ; mais il n’y a pas
  de règle fixe pour le temps à cet égard, comme dans les Etats du nord.
  Les vents d’ouest sont quelquefois nitreux &amp; froids. Comme l’Ohio
  court dans cette direction (à l’ouest), &amp; qu’il y a plusieurs
  montagnes dans ce canton, les vents d’ouest en soufflant le long de
  leur sommet, à travers les régions froides de l’air, &amp; d’une
  longue étendue d’eau glacée, rassemblent le froid dans leur
  course, &amp; l’amènent sur le territoire de Kentucke : néanmoins le
  temps n’y est pas aussi rude par l’effet de ces vents, que dans la
  Pensylvanie, lorsque ces mêmes vents y soufflent. La température de
  l’air &amp; les saisons dépendent beaucoup des vents, quant au
  chaud &amp; au froid, à la sécheresse &amp; à l’humidité.
   
  Sol &amp; productions.
   
  Le sol de Kentucke est un terreau léger, &amp; très-noir, sans
  mélange de sable, d’environ deux ou trois pieds de profondeur dans les
  terres de la première qualité, &amp; très-abondant dans toutes ses
  productions. En quelques endroits le terreau tire sur le brun. Dans
  d’autres les bois sont de peu de valeur, fuite naturelle d’un trop
  riche sol, &amp; ressemblent à ces forêts depuis peu éclaircies, où
  l’on ne voit que quelques troncs épars. Ces endroits, au reste, ne
  sont pas considérables ; &amp; le territoire en général peut être
  regardé comme bien boisé, produisant de grands arbres de plusieurs
  genres, &amp; ne le cédant a aucun autre par leur variété. Nous allons
  donner une idée des végétaux particuliers a Kentucke.
  La cane à sucre vient par-tout en abondance, &amp; fournit
  d’excellent sucre à toutes les familles.
  
  
  Le pappa-tree est un arbrisseau
  qui porte un excellent fruit, très-semblable au concombre, pour la
  forme &amp; la grosseur, &amp; d’une saveur douce.
  
  Il y a un grand nombre de mûriers noirs.
  
  Il y a aussi du buce-kye, petit
  arbrisseau, qui porte un fruit noir remarquable, &amp; quelques autres
  espèces non communes.
  On voit une grande quantité d’excellentes canes, au milieu
  desquelles le bétail paît, &amp; s’engraisse. Cette plante en général
  parvient à la hauteur de trois à douze pieds : elle est d’une
  substance dure, avec des nœuds à huit ou dix pouces de distance le
  long de la tige, d’où s’élèvent des feuilles semblables à celles du
  saule. Il y a plusieurs bois de cette plante, si épais &amp; si hauts,
  qu’il est difficile d’y passer à travers.
  Dans les endroits où il ne vient point de canes, il y a du seigle,
  du trefle &amp; de l’herbe à bison (buffalo-grass) qui couvrent une
  vaste étendue de pays, &amp; procurent un excellent pâturage pour le
  bétail.
  Les champs sont couverts d’un grand nombre de plantes sauvages,
  qu’on ne voit point ailleurs. On y trouve la salade shawanèse, la
  laitue sauvage, le poivre en herbe (pepper-grass), &amp; plusieurs
  autres, non connues des habitans, mais qui sans doute ont de grandes
  vertus.
  On y voit la plus belle couronne impériale (crown-impérial) qu’il y
  ait dans le monde, la fleur du cardinal, (cardinal flower, ) si vantée
  par sa couleur écarlate. Pendant toute l’année, excepté les trois mois
  de l’hiver, les plaines &amp; les vallées sont ornées d’une variété de
  fleurs de la plus grande beauté. On y trouve encore le laurier à
  tulipe (tulip-bearing laurel-tree) ou magnolia, dont le parfum est
  délicieux, &amp; qui porte des fleurs &amp; des graines plusieurs mois
  de suite.
  Ce territoire est très-riche dans ses terres hautes, &amp; surpasse
  les plus excellens terreins bas du continent. Quand il est cultivé, il
  produit communément cinquante &amp; soixante boisseaux par
  acre ; &amp; j’ai entendu dire par des personnes très-dignes de foi,
  que, dans une saison, une acre de terre a voit produit plus de cent
  boisseaux de bon grain. Les terres de la première qualité sont aussi
  riches en froment ; mais elles perdent un peu de leur fertilité après
  quatre ou cinq ans de culture.
  Le colonel Harrod, habitant distingué de Kentucke, &amp; très-digne
  de foi, a fait depuis peu des essais sur la production des petits
  grains, &amp; il assure qu’il a eu trente-cinq boisseaux de
  froment, &amp; cinquante boisseaux de seigle par acre.
  D’après une évaluation modérée, je crois qu’en général la terre
  peut produire environ trente boisseaux de froment &amp; de seigle par
  acre ; &amp; c’est-là l’opinion générale des habitans. On peut
  supposer que l’orge &amp; l’avoine y croîtroient abondamment,
  quoiqu’on n’en ait pas fait des épreuves suffisantes. Le fol est
  très-favorable au lin &amp; au chanvre, à la navette, a la
  patate &amp; au coton, qui y viennent en abondance ; &amp; les terres
  de seconde, troisième &amp; quatrième qualité, sont tout aussi propres
  pour le petit grain. Ce que nous venons de dire sur une fertilité
  aussi étonnante pourra paroître incroyable à quelques personnes ; mais
  c’est la pure vérité. Chaque cultivateur peut avoir un bon jardin ou
  un pré, sans arrosage ou engrais, dans l’endroit qui lui convient le
  plus. Le sol, qui n’est pas aride de sa nature, est communément bien
  arrosé par les eaux du ciel.
  On trouve beaucoup de mines de fer &amp; de plomb ; mais nous ne
  savons pas qu’on en ait découvert aucune d’argent ou d’or.
  Les rivières de l’ouest abondent en poissons &amp; en oiseaux. Les
  poissons que fournissent les eaux de l’Ohio, sont le poisson-bison
  (buffalo-fish), d’une grandeur assez considérable, &amp; le
  poisson-chat (cat-fish), qui pèse quelquefois plus de cent livres. On
  a pris à Kentucke des saumons pesant trente livres. Le mulet, le
  rochet, (rock), la perche, (perch), le
  gar-fish, l’anguille, y sont en abondance. On dit qu’il n’y a
  point de truites dans les rivières de l’ouest. Il y a quantité de
  suceurs (suckers), de poissons-soleil (sun-fish), &amp; autres
  poissons a
  crochets
  (hook-fish) ; mais il n’y a ni alose, ni hareng. On peut supposer avec
  un certain degré de certitude, qu’il y a dans ce territoire de grands
  aquéducs souterrains, garnis de poissons, &amp; d’où sortent en divers
  lieux de belles sources, qui abondent en diverses espèces de poissons
  a crochet (hook-fish). Sur ces sources, &amp; spécialement sur l’Ohio,
  on trouve un nombre surprenant d’oies &amp; de canards.
  Les oiseaux de terre sont le coq d’inde (turkey), qui est
  très-commun ; le faisan, la perdrix, &amp; le corbeau ; la perruche,
  (perraquet), oiseau qui ressemble beaucoup à un perroquet, (parrot),
  mais qui est plus petit ; la bécasses à bec d’ivoire (the ivory-bill
  wood-cock), d’une couleur blanchâtre, avec un plumet blanc, &amp; qui
  vole en poussant des cris très-aigus. On assure que le bec de cet
  oiseau est de pur ivoire, particularité remarquable dans la race
  volatile. Le grand chat-huant ressemble à celui des autres climats ;
  mais il en diffère singulièrement par sa voix ; car souvent il pousse
  un cri étrange &amp; surprenant, comme un homme dans le plus grand
  péril.
  
   
  Quadrupèdes.
   
  Parmi les animaux naturels a Kentucke on trouve l’urus, ou zorax,
  décrit par César, que nous nommons bison, (buffalo). Il ressemble
  beaucoup au bœuf : sa tête est fort grande, ses cornes épaisses,
  courtes &amp; recourbée, il est plus gros devant que derrière. Sur ses
  épaules est une grande masse de chair, couverte d’une tousse fort
  épaisse, d’une longue laine &amp; de poils frisés, d’un brun foncé.
  Cet animal ne marche pas comme notre bétail ; mais il saute tout d’un
  coup sur ses pieds : le devant de sa tête est large, son extérieur
  grossier, ses jambes courtes ; mais il court fort vîte, &amp; ne se
  détourne jamais quand il est poursuivi, excepté pour éviter les
  arbres. Il pèse depuis cinq cens jusqu’à mille livres : sa chair
  fournit une excellente nourriture, &amp; supplée en plusieurs endroits
  au bœuf : sa peau forme un fort bon cuir. J’ai entendu un chasseur
  assurer avoir vu plus de mille bisons en troupe aux Salines Blues,
  tant ils étoient nombreux avant que les premiers Colons eussent été à
  la chasse de ces animaux. Il y en reste encore un grand nombre dans
  les parties éloignées de cet établissement. Ils paissent sur les
  canes &amp; l’herbage, comme les autres bêtes à cornes, &amp; sont
  fort paisibles &amp; point méchans.
  On trouve plusieurs bêtes fauves, élans &amp; ours, dans le
  territoire, mais beaucoup plus encore vers les frontières. Il y a
  aussi des panthères, des chats sauvages, &amp; des loups.
  Les rivières abondent en castors, (beavers) loutres, (otters, )
  minks, &amp; rats à musc,
  (muskrats). Les animaux communs aux autres parties du continent s’y
  trouvent aussi, tels que le renard, le lapin, l’écureuil, le
  racoon,
  l’hérisson, (groun-dhog), le putois,
  (pole-cate), &amp; l’opposum.
  Plusieurs espèces d’animaux domestiques ont été introduits par les
  nouveaux Colons, tels que le cheval, le bœuf, le mouton, &amp; le
  cochon, lesquels ont prodigieusement multiplié, ayant la liberté de
  courir à travers les bois, sans gardien, &amp; n’étant amenés aux
  habitations que quand on en a besoin.
   
  Habitans.
   
  On tient un registre exact de tous les habitans mâles depuis l’âge
  de seize ans, qui sont taxés pour fournir aux dépenses du
  Gouvernement, sous le nom de Décimables : d’après ce registre, en
  supposant que ceux ainsi enrôlés forment la quatrième partie de tous
  les habitans, nous pouvons conclure que Kentucke contient à présent
  environ trente mille ames ; tant a été rapide la formation de cet
  établissement en peu d’années. Le nombre en augmente journellement par
  l’arrivée de nouveaux Colons, &amp; plusieurs sont attendus cette
  automne ; ce qui donne des espérances bien fondées que ce territoire
  sera extrêmement peuplé en fort peu de temps.
  Les habitans n’ont pas à présent de très-belles maisons, comme
  c’est l’ordinaire dans un pays nouvellement habité. En général ils
  sont polis, humains, hospitaliers, &amp; fort complaisans. Venant de
  diverses parties du continent, ils ont une diversité de mœurs, de
  coutumes &amp; de religions, qui pourront un jour devenir uniformes.
  Néanmoins comme unis à l’Etat de Virginie, ils sont gouvernés par ses
  sages loix, qui y sont observées avec beaucoup d’exactitude &amp; de
  dignité. Il y a des écoles pour l’éducation des enfans, &amp; un
  collège établi par un acte de l’Assemblée de Virginie, sous la
  direction de commissaires ou curateurs, avec des terres pour fournir à
  son entretien. Le ministre Jean Iodd de Virginie a fait présent à ce
  collège d’une belle bibliothèque.
  Les Anabaptistes les premiers ont établi un culte public a
  Kentucke, &amp; les Presbytériens ont formé trois grandes
  congrégations près le fort d’Harrod, &amp; ont engagé le ministre
  David Rice, de Virginie, à être leur Pasteur. A Lexington, qui est a
  trente-cinq milles du fort d’Harrod, ils ont formé une autre grande
  congrégation, &amp; invité le ministre Rankin de Virginie, à venir
  exercer parmi eux la même fonction. Il n’y a point d’autre société
  religieuse, quoique diverses sectes aient de nombreux partisans. Mais
  de ces premiers mouvemens, on peut espérer que Kentucke un jour
  brillera éminemment en science &amp; en piété, &amp; c’est-là l’objet
  des vœux de tous les citoyens vertueux.
   
  Curiosités.
   
  Parmi les curiosités naturelles de ce territoire, les bords
  tortueux, ou plutôt, les précipices de Kentucke, &amp; de la rivière
  Dick, méritent le premier rang. Les yeux étonnés y voient presque
  par-tout trois ou quatre cent pieds d’une roche calcaire, coupée à
  pic ; dans quelques endroits, un beau marbre blanc, curieusement
  façonné en arches, ou en colonnes, ou entassé sur une belle pierre à
  bâtir. Ces précipices, comme je l’ai déjà observé, ressemblent aux
  côtés d’une tranchée profonde, ou d’un canal ; la terre au-dessus
  étant unie, excepté aux endroits où les ruisseaux se
  jettent, &amp; couronnée de bosquets de cèdres rouges. On ne peut
  traverser cette rivière que dans certains lieux, l’un desquels est
  digne d’admiration : c’est un grand chemin pratiqué par les
  bisons, &amp; assez large pour des charriots, d’une pente douce,
  depuis le sommet jusqu’au bas d’une éminence
  très-grande &amp; escarpée, fort près de la rivière, au-dessus de
  Lees-Town.
  On y trouve des grotes prodigieusement grandes, dans quelques-unes
  desquelles on peut avancer plusieurs milles sous une belle roche
  calcaire, soutenue par des arches &amp; des piliers très-curieux.
  Presque toutes ces grotes ont quelque source d’eau.
  Peu loin de la source de la rivière Salée, on a depuis peu
  découvert un grand lac souterrain. Le Colonel Bowman dit qu’accompagné
  d’un curieux, il en a parcouru un semblable pendant quatre heures,
  &amp; qu’il en a fait le tour. Le même Colonel parle d’un autre lac
  qui ressemble à une fournaise, &amp; contient beaucoup de soufre. Un
  voyageur pourroit prendre dans quelqu’un de ces souterrains une idée
  de l’antique Cahos.
  Il paroît qu’il y a une grande quantité de soufre &amp; de sel dans
  ce pays. On voit a Boonsburrow une source qui jette constamment des
  particules sulfureuses ; &amp; près du même lieu est une source salée.
  Il y a une autre source sulfureuse sur Four Mile Creek, une troisième
  sur la rivière Verte, &amp; d’autres ailleurs, lesquelles fournissent
  abondamment cet utile minéral.
  Il y a trois sources ou étangs de bitume près de la rivière Verte,
  lesquels ne forment point de courant, mais se jettent dans un
  réservoir commun : quand on se sert de ce bitume dans les lampes, il
  fait le même effet que la meilleure huile.
  Plusieurs lieux fournissent du vitriol, qu’on peut se procurer
  facilement, &amp; qui dans son état naturel suffit pour l’usage des
  habitans ; quand il est épuré, il égale le plus beau qu’on puisse
  trouver dans le monde.
  Il y a un banc d’alun au sud de la rivière Cumberland, situé au bas
  d’un rocher projetté sur cette rivière. Dans son état actuel il a
  l’apparence &amp; possède les vertus de ce minéral, &amp; quand il est
  purifié, c’est un alun parfait.
  Il y a plusieurs sources salées, dont la situation est marquée sur
  la Carte, qui jettent continuellement une eau, dont on fait une grande
  quantité de beau sel. Jusqu’à présent il n’y en a qu’une qui soit
  fréquentée : on la nomme Saline de Bullet : elle fournit assez de sel
  pour tout Kentucke &amp; même pour en exporter une partie aux
  Illinois. Le sel se vend à présent douze shelings le boisseau : mais
  comme on a commencé à exploiter quelques autres salines, il n’est pas
  douteux que cet article de nécessité ne soit bientôt à meilleur
  marché. Les salines de Drenne, de Bigbone, &amp; les salines Bleues
  fournissent des ruisseaux d’eau salée. La saline Nob, &amp; plusieurs
  autres ne fournissent point d’eau, &amp; ne sont autre chose que de la
  terre glaise, mêlée avec des particules salines. Le bétail vient
  brouter sur ces salines, &amp; réduit les hauteurs en vallées.
  D’innombrables troupeaux de bisons qui s’y rassemblent, remplissent le
  voyageur d’étonnement &amp; de crainte, sur-tout quand il voit les
  chemins immenses qu’ils ont tracés de tout côté, chemins qu’on
  croiroit devoir conduire à de grandes villes. Le terrein qui, est
  autour de ces salines est tout dévasté, comme s’il avoit été ravagé
  par l’ennemi, &amp; les hauteurs, dont il est rempli, sont enfin
  applanies par les dégâts continuels de ces énormes troupeaux. Ce
  sont-là de vraies curiosités, que les yeux ne peuvent se rassasier de
  contempler.
  On trouve peu loin de la saline de Bigbone une source d’eau
  minérale, qui guérit parfaitement la gale par un seul bain :
  l’expérience pourra dans la fuite y découvrir d’autres vertus. Il y en
  a une autre de même nature près de la saline de Drennen.
  On voit près de Lexington des tombeaux très-curieux, pleins de
  squelettes humains. Voici de quelle manière ils sont disposés. Un plan
  de pierres longues &amp; larges sert de base à l’édifice : sur ce
  premier plan horisontal sont placés les corps, séparés l’un de l’autre
  par un rang de pierres perpendiculaire, &amp; recouverts par un autre
  plan horisontal, qui sert de base pour un nouveau rang de corps. Telle
  est la construction de ces tombeaux, où il n’entre point de
  mortier, &amp; qui deviennent toujours plus étroits jusqu’à hauteur
  d’un homme. Cette méthode d’enterrer les morts paroît totalement
  différente de celle pratiquée aujourd’hui par les Sauvages. Quant à
  nos conjectures sur ce sujet, nous renvoyons le Lecteur à l’endroit où
  nous parlerons des Indiens.
  On trouve sur une source salée, près de l’Ohio, de grands os,
  excédant de beaucoup la grandeur de toutes les espèces d’animaux
  actuellement existant en Amérique. Les têtes paroissent avoir eu
  environ trois pieds de long, les côtes sept, &amp; les os de la cuisse
  environ quatre ; l’un de ces os est déposé dans la bibliothèque de
  Philadelphie, &amp; pèse, dit-on, soixante &amp; dix-huit livres. Les
  défenses ont plus de trois pieds de long, les dents environ cinq
  pouces de large, &amp; huit de long. Ces os ont également excité
  l’admiration de l’ignorant, &amp; fixé l’attention du philosophe. On
  en a envoyé des échantillons en France &amp; en Angleterre, ou on les
  a examinés avec le plus grand soin, &amp; décidé, par la comparaison
  qu’on en a faite, qu’ils appartiennent à la même espèce d’animaux qui
  a produit ces autres os fossiles qu’on a découverts dans la Tartarie,
  le Chili, &amp; autres lieux, soit de l’ancien, soit du nouveau Monde.
  Mais quel est cet animal ; pourquoi trouve-t-on ses restes dans des
  régions si éloignées l’une de l’autre, &amp; en existe-t-il l’analogue
  à présent ? Ce sont-là des questions dont la solution est de la plus
  grande difficulté. L’ignorant &amp; superstitieux Tartare les attribue
  à un monstre qu’ils nomment Maimon,
  qui, disent-ils, habite ordinairement au fond des rivières, &amp; sur
  lequel ils rapportent mille histoires merveilleuses. Mais comme
  c’est-là une assertion totalement dénuée de preuves, &amp; même de
  probabilité, elle a été avec raison rejettée par les savans. D’un
  autre côté, il est certain que de tels quadrupèdes amphibies
  n’existent pas dans notre Amérique. Ces os ressemblent beaucoup à ceux
  de l’éléphant. Il n’y a point d’autre animal terrestre maintenant
  connu assez grand pour les fournir. Les défenses dont ils sont
  également pourvus, donnent également de véritable ivoire, comme celles
  de l’éléphant. Ces ressemblances extérieures ont généralement fait
  conclure aux observateurs superficiels, qu’ils ne peuvent appartenir
  qu’à ce roi des quadrupèdes ; &amp; quand ils attirèrent l’attention
  des philosophes, ceux-ci parurent souscrire à cette opinion. Mais si
  la chose étoit ainsi, d’où vient que l’espèce entière a disparu de
  l’Amérique ? L’industrie des Péruviens n’auroit-elle pas civilisé
  l’éléphant, animal si laborieux &amp; si docile, s’il s’en fût trouvé
  dans leur pays, eux qui réduisirent en servitude &amp; soumirent à une
  éducation des espèces très-inférieures, telles que le Lama &amp; le
  Paca ? D’où vient que l’on trouve ces os dans des climats où
  l’éléphant, naturel à la zone torride, ne peut même subsister dans son
  état sauvage, &amp; où il ne propagera jamais dans un état de
  servitude ? Ces difficultés sont assez fortes pour ébranler la
  crédulité même, &amp; à la fin ont excité le docteur Hunter à faire de
  nouvelles recherches. Ce célèbre anatomiste s’étant procuré des
  échantillons trouvés près de l’Ohio, les examina avec cette attention
  scrupuleuse qui le caractérise. Il découvrit une différence
  considérable entre la forme &amp; la structure de ces os, &amp; ceux
  de l’éléphant. Considérant la forme des dents, il observa qu’elles
  doivent avoir appartenu a un animal carnivore. Or la constitution de
  l’éléphant est étrangère à une telle nourriture, &amp; ses machoires
  sont totalement dépourvues de dents pour cet usage. Il conclut de tout
  cela, à la satisfaction des naturalistes, que ces os appartiennent à
  un quadrupède inconnu, &amp; dont l’espèce est probablement éteinte, à
  moins qu’on ne puisse la trouver dans le vaste continent de la
  nouvelle Hollande, dont l’intérieur n’a point encore été visité par la
  curiosité ou l’avidité des hommes civivilisés. Mais quoi ! un aussi
  grand chaînon de la chaîne qui unit tous les êtres de la nature, a
  donc pu disparoître de la surface du globe ? Heureux l’homme qui tient
  encore à cette chaîne ! Quel ennemi formidable à l’espèce humaine
  devoit être un animai aussi grand que l’éléphant, &amp; qui étoit
  certainement le tyran des forêts, &amp; dévoroit peut-être l’homme
  même ! Les Nations de cette partie du nouveau Monde qui nourrissoit
  ces monstres, ont dû être dans des alarmes perpétuelles. Sans doute
  les diverses Tribus, suspendant leurs animosités, auront réuni leurs
  forces, jusqu’à ce qu’elles soient parvenues à exterminer entièrement
  cet ennemi commun qui menaçoit leur vie. Nous devons probablement à
  cette réunion de forces, un fait, qui est peut-être unique dans son
  espèce, l’extinction totale d’une race d’animaux dans le systême de la
  nature.
   
  Droits de terre.
   
  Les propriétaires des terres de Kentucke obtiennent leurs patentes
  de Virginie, &amp; leurs droits sont de trois espèces : ils viennent
  ou du service militaire, ou d’établissement &amp; de préemption, ou
  des lettres du trésor. Les droits militaires appartiennent aux
  officiers, ou à leurs représentans, comme une récompense de leurs
  services rendus dans l’une des deux dernieres guerres. Les droits
  d’établissement &amp; de préemption viennent d’occupation. Tout homme
  qui, avant Mars 1780, avoit demeuré un an dans le pays, ou fait une
  récolte de blé, étoit regardé comme ayant un établissement de quatre
  cent acres, &amp; une préemption attenante de mille acres. Tout homme
  qui avoit seulement bâti une cabane, ou sait quelque amélioration,
  soit par lui-même, soit par d’autres, étoit revêtu des titres de
  préemption de mille acres, à l’endroit où cette amélioration avoit été
  faite.
  En Mars 1780, les droits d’établissement &amp; de préemption
  cessèrent, &amp; ceux des lettres du trésor furent établies, lesquels
  autorisent le possesseur à prendre à titre de ferme une quantité de
  terre déterminée, en quelque lieu de la Virginie qu’il en trouve de
  vacante.
  La manière de procéder dans ce cas pouvant être utile au lecteur,
  nous l’exposerons ici. L’acquéreur va au bureau des terres, (il y en a
  un dans chaque Comté) prend une copie de l’acte d’acquisition, &amp;
  arpente son terrein. L’acte &amp; le certificat de cet arpentage doit
  être déposé au bureau, où trois mois après il est enregistré : il
  prend copie de l’enregistrement deux mois après, &amp; la dépose entre
  les mains du greffier du bureau des terres de Kentucke, où elle reste
  six mois, afin que les premiers fermiers puissent avoir le temps
  &amp; la facilité de mettre empêchement, &amp; prouver leurs droits,
  s’ils en ont de légitimes. S’il n’y a nul empêchement durant cet
  intervale, l’acte &amp; le certificat sont envoyés au bureau des
  terres à Richemond, dans la Virginie, &amp; on accorde trois mois au
  propriétaire pour retirer ses patentes.
  La validité du droit de la Virginie sur ce grand territoire
  occidental a été disputée par quelques-uns, mais sans raisons. Les
  limites occidentales de cet Etat, d’après la charte, modifiée par le
  traité de Paris de 1763, sont fixées à l’Ohio. C’est la Virginie qui a
  acheté le sol des Naturels, &amp; y a établi des loix sages pour la
  conduite &amp; le gouvernement des habitans ; d’où il faut conclure
  que le droit de la Virginie sur Kentucke est aussi permanent que
  l’indépendance de l’Amérique.
   
  Commerce de Kentucke.
   
  
  Ceux qui connoissent l’Amérique, savent que le
  Mississipi &amp; l’Ohio sont les clefs des parties septentrionales de
  ce nouveau Continent. Ce sont les deux principaux canaux par lesquels
  cette vaste région, arrosée de leurs eaux, &amp; enrichie par les
  différentes branches qu’ils reçoivent, communique avec la
  mer, &amp; ils peuvent véritablement être considérés comme le grand
  passage fait par la main de la Nature, pour une infinité d’objets
  utiles &amp; propres sur-tout à contribuer au bonheur &amp; aux
  commodités du genre humain, parmi lesquels assurément, le transport
  des productions de cette immense &amp; fertile contrée, située a
  l’ouest des États-Unis, n’est pas le moindre. Pour donner une juste
  idée de l’heureuse situation de cet important territoire pour le
  commerce, nous allons mettre sous les yeux du Lecteur, une description
  succincte de ces rivières, &amp; de quelques autres qu’elles
  reçoivent.
  L’Ohio commence à Pittsburg, 320 milles à l’ouest de Philadelphie :
  cette rivière est formée par la réunion de l’Alleghany &amp; la
  Monangahela ; &amp; après avoir roulé ses eaux dans la direction du
  sud, 60 dégrés ouest, elle se jette dans le Mississipi, 1074 milles
  au-dessous de Pittsburg, a cause des divers détours qu’elle fait. Le
  seul endroit ou la navigation est empêchée sur cette rivière, c’est
  aux Chûtes, ainsi qu’on l’a expliqué plus haut : mais on les passe
  sans danger quand les eaux sont hautes.
  Les rivières les plus remarquables qui se jettent dans la
  Monangahela qui sert à former l’Ohio, sont Red-Stone Creek, la rivière
  Cheat, &amp; Yochiaghany : elles sont toutes navigables à une distance
  considérable au-dessus de Pittsburg, depuis Novembre jusqu’en
  Juin, &amp; l’Ohio un mois de plus : mais depuis la grande Kenhava,
  196 milles &amp; demi au-dessous de Pittsburg, cette rivière est
  navigable presque toute l’année. On amène par l’Ohio une grande
  quantité de denrées, dont quelques-unes sont transportées sur les
  rivières de Kentucke, d’autres sur des chevaux, ou des charriots, dans
  les diverses habitations, &amp; vendues à cent pour cent de
  bénéfice.
  
  Environ 99 milles au-dessus d’Orléans est un Fort appelle
  maintenant Mantchac par les
  Espagnols, autrefois le fort Bute, par les Anglois qui l’ont bâti.
  Tout auprès est un grand ruisseau, formé par le Mississipi, à l’est de
  ce fleuve ; on le nomme Iberville ; quelques–uns lui ont donné le nom
  de rivière, quand le Mississipi est haut. Il est navigable tout au
  plus quatre mois de l’année, dans une étendue de treize milles : trois
  milles plus loin, il n’a que deux à six pieds de large en
  automne, &amp; deux à quatre brasses dans tout le reste, jusqu’au lac
  Maurepas : il reçoit la rivière Amit, qui porte bateaux jusqu’à une
  certaine hauteur.
  Le lac Maurepas a environ dix milles de long, sept de large : il y
  a un canal de communication, de sept milles, entre ce lac &amp; le lac
  Pontchartrain.
  Ce dernier lac a environ quarante milles de long, vingt-quatre de
  large, &amp; dix-huit pieds de profondeur. De ce lac à la mer, le
  canal a dix milles de long, &amp; trois cent verges de large. Les eaux
  sont assez profondes dans ces deux lacs, &amp; dans leurs canaux de
  communication, pour admettre de grands bâtimens. Ce lieu, si l’on y
  fait attention, peut être de la plus grande importance pour toute la
  partie de l’ouest, &amp; pour le commerce de la Floride occidentale.
  Car on peut supposer avec raison, que les habitans &amp; les
  commerçans de nos contrées occidentales aimeroient mieux commercer là,
  qu’à la Nouvelle-Orléans, s’ils pouvoient y trouver de bons retours
  pour leurs pelleteries &amp; le produit de leur sol, comme ils y
  trouvent une différence considérable dans leur voyage, moins de
  difficultés, de dépenses &amp; de temps. L’expérience produira sans
  doute des améliorations considérables dans cette partie, &amp; rendra
  la navigation du Mississipi, soit par ces lacs, soit par la
  Nouvelle-Orléans, presqu’aussi peu coûteuse que toute autre : elle
  prouve déjà démonstrativement que ce fleuve peut répondre aux plus
  beaux projets de commerce.
  J’ai lieu de croire que le temps n’est pas loin où la
  Nouvelle-Orléans sera une grande cité commerçante, &amp; que peut–
  être on bâtira près de Mantchac, sur Iberville, une autre ville, qui
  pourra dans la fuite l’égaler.
  
  De la Nouvelle-Orléans aux Chûtes de l’Ohio, des bateaux portant
  quarante tonneaux, ont été tirés à la rame par dix-huit ou vingt
  hommes, en huit ou dix semaines, &amp; les frais n’ont point passé
  cinq cent livres sterlings, tandis qu’il en coûte deux fois autant par
  la voie de Philadelphie. Il est très-probable qu’un jour la distance
  sera fort abrégée, par le moyen de canaux qu’on pourroit creuser dans
  les endroits où le fleuve forme des coudes.
  
  En fixant le commerce de Kentucke dans ses propres bornes, nous
  trouverons que le pays peut être fourni de denrées, au même prix que
  s’il n’étoit éloigné de Philadelphie que de quarante milles.
  Mais peut – être objectera-t-on que la Nouvelle-Orléans étant en la
  possession des Espagnols, ceux-ci, quand il leur plaira, pourront
  faire usage de ce Fort, &amp; de quelques autres qu’ils ont sur le
  Mississipi, pour empêcher la navigation, &amp; ruiner le commerce ;
  que le passage par l’Iberville est aussi soumis aux
  Espagnols, &amp; de plus incommode, parce que ce ruisseau n’est un peu
  considérable que pendant fort peu de temps, &amp; dans la saison la
  plus avantageuse.
  
  Quoique la navigation par l’Iberville soit peu
  considérable &amp; incommode, cependant si l’on y bâtissoit une ville,
  elle deviendroit le centre du commerce des parties de l’ouest, &amp;
  un transport par terre, de dix à douze milles, ne seroit pas regardé
  comme un grand désavantage pour le commerçant. Non, je ne doute pas
  qu’un jour il ne se forme un canal à travers le ruisseau d’Iberville,
  qui pourra détourner dans son lit les eaux du Mississipi, &amp; rendre
  ce lieu de la plus grande importance pour l’Amérique. Mais cette
  époque intéressante est réservée à la postérité.
  
  


  AVENTURES DU COLONEL DANIEL BOON,
  CONTENANT LA RELATION DES GUERRES
  DE KENTCUKE.
  LA curiosité est naturelle à l’esprit de l’homme, &amp; les objets
  intéressans ont une puissante influence sur nos affections. Que cette
  influence agisse par la permission ou par l’ordre de la Providence,
  par des vues personnelles ou sociales, la volonté mystérieuse du Ciel
  se manifeste toujours dans son temps, &amp; nous pouvons remarquer que
  nos actions, quel que soit le motif qui les excite, tendent toujours à
  répondre aux desseins importans du Ciel. Ainsi nous voyons que le
  territoire de Kentucke, qui depuis peu n’étoit qu’un désert
  affreux, &amp; l’habitation des bêtes sauvages, est changé en un champ
  fertile. Cette contrée si favorisée de la nature, est devenue le
  séjour de la civilisation, à une époque unique dans l’histoire, au
  milieu des ravages de la guerre, &amp; de tous les désavantages de
  l’émigration, dans un Pays si éloigné des parties habitées du
  Continent. Dans ces lieux où la main de la violence a répandu le sang
  de l’innocent ; où les horribles cris des Sauvages, &amp; les
  gémissemens des malheureux venoient frapper nos oreilles, nous
  n’entendons plus maintenant que les louanges &amp; les adorations du
  Tout-Puissant. Là où l’on ne trouvoit que de pauvres wigwams
  (misérables cabanes des Sauvages), nous voyons s’élever les fondemens
  de Cités, qui un jour atteindront sans doute à la gloire des plus
  grandes villes du monde. Enfin, nous voyons Kentucke, ce beau Pays,
  situé sur les fertiles bords de l’Ohio, s’élever avec splendeur de son
  obscurité, égaler toutes les autres Provinces de l’hémisphère
  Américain.
  Cet établissement mérite bien une place dans l’histoire. J’ai eu
  part moi-même à plusieurs événemens mémorables qui s’y sont
  passés ; &amp; pour la satisfaction du Public, je vais faire en peu de
  mots le récit de mes aventures, &amp; rapporter les diverses
  circonstances où je me suis trouvé, depuis mon départ pour ce Pays,
  jusqu’à ce jour.
  Ce fut le premier de Mai 1769, que je renonçai pour un temps au
  bonheur domestique, &amp; que je quittai ma famille &amp; ma paisible
  habitation sur la rivière Yadkin, dans la Caroline septentrionale,
  pour errer à travers les déserts de l’Amérique, à la recherche de ce
  territoire de Kentucke, accompagné de John Finley, de John Stewart, de
  Joseph Holden, de Jacques Monay, &amp; de Guillaume Cool. Nous
  avancions joyeusement ; &amp; après une marche longue &amp; fatigante
  à travers les déserts &amp; les montagnes, vers la partie de l’ouest,
  nous nous trouvâmes, le 7 de Juin suivant, sur la rivière Rouge, où
  John Finley avoit été autrefois commercer avec les Sauvages, &amp; du
  sommet d’une éminence, nous vîmes avec plaisir les belles plaines de
  Kentucke. Qu’on me permette ici d’observer que pendant quelques jours
  nous avions essuyé le plus mauvais temps, comme un prélude des
  malheurs que nous allions éprouver. Nous nous établîmes dans ce lieu ;
  nous fîmes une espèce de hutte, pour nous mettre à l’abri des injures
  de l’air, &amp; nous commençâmes à parcourir &amp; à reconnoître le
  pays. Nous trouvâmes par-tout une grande quantité d’animaux sauvages
  de toute espèce, errans dans ces vastes forêts. Les bisons y étoient
  plus nombreux que le bétail dans les parties habitées : nous les
  trouvions mangeant les feuilles des canes, ou broutant l’herbe sur ces
  vastes plaines, &amp; ne montrant pas la moindre crainte, parce qu’ils
  n’avoient point encore éprouvé la violence de l’homme. Nous en voyions
  quelquefois des centaines en troupe, &amp; bien plus encore vers les
  Sources Salées. Dans ces forêts, la demeure des bêtes de toute espèce
  naturelles à l’Amérique nous chassâmes avec grand succès
  jusqu’au 22 de Décembre suivant.
  Ce jour-là John Stewart &amp; moi nous fîmes une course fort
  agréable ; mais la fortune changea la scène sur le soir. Nous avions
  passé à travers une grande forêt, dans laquelle étoient des milliers
  d’arbres, les uns ornés de fleurs, les autres enrichis de fruits. La
  Nature prodiguoit dans ce lieu une fuite de merveilles &amp; de
  délices : elle y déployoit ses trésors &amp; son industrie dans une
  variété de fleurs &amp; de fruits, superbement colorés, d’une forme
  élégante, &amp; d’un parfum délicieux : nous étions encore réjouis par
  l’aspect d’une infinité d’animaux qui se présentoient continuellement
  a notre vue. Sur le déclin du jour, près de la rivière Kentucke, comme
  nous remontions vers le sommet d’une petite élévation, un parti
  d’Indiens, sorti tout à coup de l’épaisseur d’un bois de canes, tomba
  sur nous, &amp; nous fit prisonniers. Le temps de notre détresse étoit
  arrivé, &amp; la scène des douleurs s’ouvrit devant nous. Les Sauvages
  nous dépouillèrent de tout ce que nous avions, &amp; nous gardèrent à
  vue pendant sept jours, nous traitant à leur manière. Pendant tout ce
  temps nous ne trouvâmes ni ne cherchâmes l’occasion de nous échaper,
  ce qui les rendit moins soupçonneux à notre égard : mais vers la fin
  de la nuit du septième jour, comme nous étions dans un bois épais de
  canes, auprès d’un grand feu, quand le sommeil eut saisi les sens des
  Sauvages, ma situation ne me permettant pas de dormir, je touchai mon
  compagnon, &amp; réveillai subtilement. Nous trouvâmes l’occasion
  favorable ; nous partîmes, les laissant dormir tout leur saoul,
  &amp; nous dirigeâmes promptement notre route vers notre hutte ; mais
  elle avoit été pillée, &amp; nous ne retrouvâmes plus nos compagnons,
  qui s’étoient retirés chacun chez soi. Pendant ce temps-là, mon frère
  Boon, l’écuyer, avec un autre voyageur qui étoit venu quelque temps
  après nous pour reconnoître le pays, erroit dans les forêts, dans
  l’intention de me trouver, s’il étoit possible ; &amp; par hasard il
  nous rencontra. Malgré la perte de nos compagnons, malgré la
  triste &amp; dangereuse situation où nous nous trouvions, étant
  entourés d’ennemis sauvages, cette rencontre si heureuse dans les
  déserts nous fit éprouver réciproquement la plus vive satisfaction ;
  car l’amitié surmonte tellement le malheur, que les chagrins &amp; les
  douleurs s’évanouissent, non-seulement a la rencontre d’un tendre ami,
  mais même à celle de quelqu’un qu’on a vu à peine une fois, &amp; font
  place à la joie &amp; au bonheur.
  Peu après l’arrivée de mon frère, mon compagnon de captivité, John
  Stewart fut tué par les Sauvages, &amp; le voyageur qui étoit venu
  avec mon frère retourna chez lui. Nous nous trouvâmes alors dans une
  situation fâcheuse &amp; désespérée, exposés journellement aux
  périls &amp; à la mort parmi les Sauvages &amp; les bêtes
  féroces, &amp; nous voyant les seuls hommes blancs dans le pays.
  Dans cet état, ensevelis dans des déserts effrayans, à plusieurs
  centaines de milles de nos familles, je crois que peu de personnes
  auroient goûté le bonheur dont nous jouîmes alors. Vous voyez
  maintenant, disois-je souvent à mon frère, combien peu la Nature
  demande pour être satisfaite. Le bonheur, compagnon de la joie, se
  trouve bien mieux dans notre propre cœur, que dans la jouissance des
  choses extérieures ; &amp; je crois fermement qu’il ne faut qu’un peu
  de philosophie pour rendre un homme heureux dans quel qu’état qu’il se
  trouve. Elle consiste en une entière résignation à la volonté de la
  Providence. Un esprit résigné trouve du plaisir dans un sentier
  couvert de ronces &amp; d’épines.
  Mais nous ne demeurâmes pas dans un état d’indolence ; tous les
  jours nous allions à la chasse, &amp; nous nous fîmes une petite
  cabane, pour nous mettre à couvert du froid. Nous y restâmes sans
  trouble durant l’hiver ; le premier de Mai 1770, mon frère, à mon
  grand regret, retourna dans sa famille, pour aller chercher des
  chevaux &amp; des munitions, me laissant seul à moi-même, sans pain,
  sans sel ni sucre, sans compagnie d’être raisonnable, pas même d’un
  cheval ou d’un chien. J’avoue que jamais je ne m’étois trouvé dans une
  plus grande nécessité d’exercer ma philosophie &amp; mon courage. Je
  restai plusieurs jours inconsolable. L’idée d’une épouse &amp; d’une
  famille chérie, de leur inquiétude sur mon absence, &amp; ma fâcheuse
  position, faisoit sur mon cœur une impression profonde. Mille objets
  effrayans se présentoient à mon imagination, &amp; m’auroient
  certainement jeté dans la plus affreuse mélancolie, si je m’y fusse
  livré plus long-temps.
  Un jour j’entrepris une course à travers le pays ; la
  diversité &amp; la beauté de la Nature que je voyois dans une aussi
  agréable saison, chassa de mon esprit toutes les pensées
  tristes &amp; fâcheuses. Le jour baissa, les zéphirs se
  retirèrent, &amp; laissèrent l’air dans un calme profond ; pas le
  moindre souffle qui agitât les feuilles les plus légères des arbres.
  Je gagnai le sommet d’une hauteur qui dominoit sur le
  pays, &amp; regardant tout autour dans un étonnement délicieux, je
  voyois sous mes pieds de vastes plaines, une immense étendue de
  paysage le plus charmant. D’un autre cote je voyois la magnifique
  rivière d’Ohio, roulant ses eaux dans un silence majestueux, traçant à
  l’ouest les limites de Kentucke. Dans le lointain j’appercevois les
  montagnes élevant leurs têtes superbes jusqu’aux nues. Je pouvois
  encore jouir de la vue de ce magnifique spectacle. J’allumai du feu
  près d’une source d’eau douce ; j’y fis rôtir une longe d’un chevreuil
  que j’avois tué peu d’heures auparavant, &amp; je m’en régalai. Les
  ombres de la nuit couvrirent bientôt tout l’hémisphère, &amp; la terre
  sembloit soupirer après la douce rosée. La course que j’avois faite
  pendant le jour avoit fatigué mon corps, &amp; diverti mon
  imagination. Je m’étendis sur un tas de feuilles, où je dormis
  profondément, &amp; ne me réveillai que lorsque le soleil eut chaste
  la nuit. Je me levai ; je continuai ma course, &amp; en peu de jours
  je parcourus une partie considérable du pays, toujours avec autant de
  plaisir que le premier jour. Je retournai ensuite dans ma cabane, qui
  n’avoit point souffert en mon absence. Je ne bornai pas-là mon
  logement : je me retirois souvent dans des bois touffus de canes, pour
  éviter les Sauvages, qui, je crois, visitoient quelquefois ma cabane,
  mais heureusement pour moi en mon absence. Dans cette situation,
  j’étois constamment exposé au péril &amp; à la mort. Combien une telle
  situation est malheureuse pour un homme tourmente par la crainte, qui
  est vaine si le moment du danger ne vient point, &amp; qui ne sert
  qu’à augmenter le tourment, si ce moment arrive ! Heureusement pour
  moi, j’étois à l’abri de cette passion affligeante, dont j’avois
  pourtant les plus grandes raisons d’être affecté. Les loups rodant
  autour de moi, me tenoient éveillé toute la nuit par leurs hurlemens
  continuels, &amp; pendant le jour diverses espèces danimaux, habitans
  de ces vastes forêts, étoient continuellement à ma vue.
  Ainsi je me trouvois dans l’abondance, au sein de l’indigence même.
  J’étois heureux au milieu des dangers des circonstances les plus
  fâcheuses. Dans une telle diversité d’objets &amp; de sensations, il
  étoit impossible que je fusse disposé à me livrer à la mélancolie.
  Non, les Cités les plus peuplées, avec toutes les variétés du
  commerce, de l’industrie, &amp; des édifices les plus somptueux
  qu’elles présentent, ne pourroient procurer à mon cœur autant de
  plaisir, que les beautés simples de la nature, que je trouvois dans
  ces sauvages lieux.
  Je passai ainsi mon temps, au milieu d’une scène non interrompue de
  plaisirs champêtres, jusqu’au 27 de Juillet suivant, que mon frère, à
  ma grande satisfaction, vint me rejoindre, selon que nous étions
  convenus, dans notre ancienne demeure. Peu après, nous quittâmes ce
  lieu, ne le croyant pas assez sûr pour y demeurer plus
  long-temps, &amp; nous avançâmes vers la rivière
  Cumberland, &amp; parcourûmes cette partie de Kentucke jusqu’en
  Mars 1771, donnant des noms aux différentes rivières &amp; ruisseaux
  que nous rencontrions.
  Quelque temps après, je résolus de retourner chez moi dans le sein
  de ma famille, avec l’intention de l’emmener aussi-tôt quil me seroit
  possible, au risque de ma vie &amp; de ma fortune, pour l’établir à
  Kentucke, que je regardois comme un second Paradis.
  Je retournai donc dans mon ancienne habitation sain &amp; sauf, je
  trouvai ma famille dans le meilleur état. Je vendis ma ferme située
  sur l’Yadkin, &amp; toutes les choses que nous ne pouvions emporter
  avec nous ; &amp; le 25 Septembre 1773, je dis adieu à tous nos
  amis, &amp; je me mis en route pour Kentucke, accompagné de ma
  famille, de cinq autres, &amp; de quarante hommes qui nous joignirent
  a la vallée de Powel, qui est à cent cinq milles des nouveaux
  établissemens de Kentucke. Ces heureux commencemens furent bientôt
  suivis des plus affreuses calamités. Car le 10 Octobre notre petite
  troupe fut attaquée par un parti de Sauvages, qui nous tuèrent six
  hommes, &amp; en blessèrent un Mon fils aîné fut un de ceux qui
  périrent dans l’action. Quoique nous nous fussions défendus, &amp; que
  nous eussions repoussé l’ennemi, néanmoins cette malheureuse rencontre
  dispersa notre bétail, nous jeta dans les plus extrêmes
  difficultés, &amp; découragea tellement la Compagnie, que nous
  reculâmes de quarante milles, vers rétablissement situé sur la rivière
  Clench. Nous avions passé les deux montagnes de Powel &amp; de
  Walden, &amp; nous approchions de celles de Cumberland, quand ce
  malheur nous arriva. Ces montagnes sont dans un lieu désert, &amp; se
  présentent au sud-ouest &amp; au nord-est à mesure qu’on passe de nos
  anciens établissemens de la Virginie a Kentucke : elles sont
  très-grosses, fort hautes,
  &amp; peu distantes l’une de
  l’autre. La nature y a formé des passages, qui sont moins difficiles
  qu’on ne l’attendroit à la vue de ces énormes masses. L’aspect de ces
  sommets escarpés est si sauvage &amp; si horrible, qu’il est
  impossible de les voir sans terreur. Le spectateur occupé à les
  contempler ne peut s’empêcher de penser que la Nature a éprouvé, dans
  ce lieu, quelque violente convulsion, &amp; que ce sont-là les restes
  démembrés du terrible choc qu’elle a éprouvé, les ruines, non de
  Persepolis ou de Palmyre, mais du Globe même.
  Je demeurai avec ma famille sur la Clench jusqu’au 6 de Juin 1774,
  que le Lord Dunmore, Gouverneur de la Virginie, me proposa d’aller,
  avec un M. Michel Stoner, aux Chûtes de l’Ohio, pour y prendre un
  certain nombre d’Arpenteurs, que ce Gouverneur y avoit envoyés
  quelques mois auparavant, &amp; les conduire dans les différentes
  parties de Kentucke, qui attiroit alors l’attention de plusieurs
  voyageurs. Nous accédâmes sans balancer à la demande du
  Gouverneur, &amp; nous exécutâmes notre mission en soixante – deux
  jours, pendant lesquels nous fîmes huit cent milles avec des
  peines &amp; des fatigues infinies.
  
  Ayant tout de suite rassemblé un certain nombre d’hommes
  entreprenans &amp; bien armés, je me disposai à exécuter mon plan.
  Nous avançâmes avec toute la diligence possible, jusqu’à ce que nous
  arrivâmes à quinze milles du lieu où est maintenant Boonsboroug, où
  nous fûmes attaqués par un parti de Sauvages, qui nous tua deux
  hommes, &amp; en blessa autant : cependant, quoique
  surpris, &amp; inférieurs en nombre, nous ne lâchâmes pas le pied :
  c’étoit le 20 Mars 1775. Trois jours après nous fûmes attaqués de
  nouveau, &amp; nous eûmes deux hommes tués, &amp; trois blessés. Après
  cela nous avançâmes vers la rivière Kentucke sans opposition, &amp; le
  premier Mai nous commençâmes à construire le fort de Boonsborough sur
  une Saline, environ soixante verges au sud de la rivière.
  Le quatrième jour les Sauvages nous tuèrent un homme. Nous
  travaillâmes avec ardeur à la construction du fort, jusqu’au 14 de
  Juin, sans être plus inquiétés pat les Sauvages, &amp; après avoir
  achevé l’ouvrage, je retournai dans ma famille sur la Clench.
  Quelque temps après, je conduisis ma famille de Clench, dans le
  Fort de Boonsborough, ou nous arrivâmes sans accidens, &amp; sans
  autres difficultés, que celles inséparables d’une route pareille, mon
  épouse &amp; ma fille étant les premières femmes blanches qui eussent
  jamais mis le pied sur les bords de la rivière Kentucke.
  Le 24 Décembre suivant nous eûmes un homme tué, &amp; un blessé par
  les Sauvages, qui sembloient déterminés à nous persécuter, à cause du
  Fort que nous venions d’élever.
  Le 14 Juillet 1776, deux filles du Colonel Calaway, &amp; la
  mienne, furent prises par les Sauvages près du Fort. Je me mis
  aussi-tôt à la poursuite des Sauvages, avec huit hommes
  seulement ; &amp; le 16 les ayant atteints, j’en tuai
  deux, &amp; repris nos trois jeunes prisonnières. Le même jour de
  cette expédition, les Sauvages se partagèrent en plusieurs
  bandes, &amp; attaquèrent divers Forts, depuis peu construits, où ils
  firent beaucoup de dégât.. C’étoit un grand malheur pour des gens
  nouvellement établis. Le foible cultivateur étoit tué, pendant que de
  ses mains il remuoit le sol qui de voit fournir aux besoins de sa
  famille. La plus grande partie du bétail aux environs des habitations
  fut détruite. Les Sauvages continuèrent leurs hostilités de cette
  manière, jusqu’au 15 Avril 1777, qu’ils vinrent attaquer Boonsboroug,
  an nombre d’environ cent ; ils nous tuèrent un homme, &amp; en
  blessèrent quatre. Leur perte dans cette attaque ne nous fut point
  connue.
  Le 4 Juin suivant, un parti d’environ cent Sauvages, attaqua
  Boonsborough, tua un homme, en blessa deux. Ils nous assiégèrent
  pendant quarante-huit heures ; &amp; voyant qu’il n’y avoit rien à
  gagner pour eux, ils levèrent le siège, &amp; s’en allèrent. Cette
  attaque leur coûta sept hommes, qui furent tués.
  Alors les Sauvages divisèrent leurs guerriers en plusieurs
  partis, &amp; attaquèrent tous les Forts dans le même temps, afin de
  prévenir, les secours qu’ils auroient pu se donner
  mutuellement, &amp; firent mille maux aux malheureux Colons.
  Le 19 du même mois, le Fort du Colonel Logan fut assiégé par un
  parti d’environ deux cent Sauvages : pendant ce terrible siége, ils
  firent les plus grands ravages, réduisirent à l’extrémité la garnison,
  composée seulement de quinze hommes, dont ils tuèrent &amp; blessèrent
  un Leur perte ne fut pas connue, par l’usage où sont ces Nations
  d’enlever leurs morts au milieu du combat. Le Fort du Colonel Harrod
  fut alors défendu par soixante-six hommes seulement, &amp; celui de
  Boonsborough par vingt-deux, n’y ayant pas d’autres Forts, ni d’autres
  hommes blancs dans le pays, jusqu’aux Chûtes de l’Ohio, dont la
  distance est considérable, &amp; tous ensemble n’étoient qu’une
  poignée d’hommes, en comparaison de l’ennemi, dont les nombreux
  guerriers étoient dispersés par-tout, &amp; occupés à faire tout le
  mal que la barbarie sauvage peut inventer. Ainsi nous éprouvâmes une
  infinité de malheurs &amp; de souffrances qui surpassent toute
  expression.
  Le 25 de ce mois il vint de la Caroline septentrionale un renfort
  de cinquante-cinq hommes ; &amp; environ le 20 d’Août suivant, le
  Colonel Bowman arriva avec cent hommes de la Virginie. Alors nous
  commençâmes à nous fortifier, &amp; dans l’espace de six semaines nous
  eûmes des escarmouches avec les Sauvages presque tous les jours,
  tantôt dans un lieu, tantôt dans un autre.
  Les Sauvages reconnurent alors, par expérience, la supériorité du
  Long-Couteau, (c’est ainsi qu’ils appellent les Virginiens), étant
  défaits dans presque tous les combats. Nos affaires commencèrent à
  prendre une nouvelle face, &amp; l’ennemi n’osant risquer une guerre
  ouverte, nous faisoit sourdement tout le mal possible.
  Le premier Janvier 1778, j’allai avec un parti de trente hommes aux
  Salines Bleues, sur la rivière Licking, faire du sel pour les diverses
  Garnisons de Kentucke.
  Le 7 Février, comme je chassois pour fournir à notre nourriture, je
  rencontrai un parti de cent deux Sauvages &amp; deux François, qui
  alloient attaquer le Fort de Boonsboroug, objet principal de leurs
  vœux. Ils me poursuivirent, me firent prisonnier, &amp; m’emmenèrent
  le lendemain aux Salines, où étoient vingt-sept hommes de mon parti,
  dont trois avoient prudemment pris la route du Fort avec le sel.
  Voyant qu’il leur étoit impossible d’échapper, je capitulai avec les
  Sauvages, &amp; à une certaine distance d’eux, je fis connoître à mes
  compagnons leur situation, avec ordre de ne point résister, &amp; de
  se rendre prisonniers.
  Les conditions avantageuses que les Sauvages avoient promis de
  garder auparavant dans ma capitulation, furent parfaitement
  observées, &amp; nous avançâmes avec eux, comme prisonniers, vers le
  vieux Chelicothe, bourgade principale des Sauvages, sur la petite
  Miami, où nous arrivâmes après une marche fatigante, par un temps
  affreux, le 18 de Février, &amp; nous y fûmes aussi-bien traités que
  des prisonniers peuvent l’attendre de la part des Sauvages. Le 10 Mars
  suivant, dix de ma troupe &amp; moi nous fûmes conduits par quarante
  Sauvages au Détroit, où nous arrivâmes le 30, &amp; nous y fûmes reçus
  avec la plus grande humanité par le Gouverneur Hamilton, Commandant de
  ce Poste pour la Grande-Bretagne.
  Pendant la route, les Sauvages me traitèrent fort bien, &amp; leur
  affection pour moi étoit si grande, qu’ils refusèrent absolument de me
  laisser avec les autres au Détroit, quoique le Gouverneur leur offrît
  pour moi cent livres sterlings, dans l’intention de me permettre de
  retourner chez moi. Plusieurs Anglois, sensibles à mon
  malheur, &amp; touchés de compassion, m’offrirent généreusement leur
  bourse, que je refusai, en les remerciant sincérement de leur
  humanité ; ajoutant que je ne me croirois jamais en état de
  reconnoître une pareille générosité.
  Les Sauvages laissèrent mes dix hommes prisonniers avec les Anglois
  au Détroit, &amp; le 10 Avril, ils m’emmenèrent avec eux, prenant la
  route du vieux Chelicothe, où nous arrivâmes le 26 du même mois. Cette
  marche fut longue &amp; fatigante, à travers un pays extrêmement
  fertile, &amp; remarquable par une infinité de sources &amp; de
  rivières. A Chelicothe je passai mon temps aussi agréablement que je
  pouvois l’attendre : je fus adopté, selon leur coutume, dans une
  famille, dont je devins le fils, &amp; j’eus la plus grande part à
  l’affection de mes nouveaux parens, frères, sœurs &amp; amis. J’étois
  très-familierement &amp; très-amicalement avec eux, me montrant
  toujours aussi joyeux &amp; aussi content qu’il m’étoit
  possible, &amp; ils prirent grande confiance en moi. J’allois souvent
  à la chasse avec eux, &amp; fréquemment j’obtenois leurs
  applaudissemens pour mon activité &amp; mon adresse à tirer. J’étois
  attentif néanmoins à ne pas surpasser un grand nombre de Sauvages à
  cet exercice ; car il n’y a pas de peuple plus jaloux à cet égard. Il
  m’étoit facile de voir, dans leur contenance &amp; dans leurs gestes,
  les plus vives expressions de la joie quand ils me
  surpassoient, &amp; de la jalousie, quand le contraire arrivoit. Le
  Roi des Shawanèfes voulut me connoître, &amp; me traita avec une
  espèce de vénération, &amp; l’amitié la plus tendre, me permettant
  souvent d’aller chasser tout seul. Je retournois souvent avec les
  dépouilles des bêtes, &amp; je lui présentois toujours quelque chose
  de ce que j’avois pris, comme un hommage dû à mon souverain. Mes
  repas &amp; mon logement étoient en commun avec eux, &amp; non tels
  assûrément que je les aurois désirés ; mais la nécessité rend toutes
  choies supportables.
  Je songeai pourtant à m’échapper ; mais j’évitois soigneusement de
  leur donner du soupçon, &amp; je demeurai avec eux au vieux Chelicothe
  jusqu’au premier Juin suivant, qu’ils m’emmenèrent aux Sources Salées
  sur la Sciotha, où je demeurai dix jours, travaillant à faire du sel.
  Pendant ce temps je chassois quelquefois pour eux, &amp; je trouvai,
  dans une grande étendue aux environs de cette rivière, une terre qui
  surpasse, si toutefois il est possible, le sol de
  Kentucke, &amp; parfaitement bien arrosée.
  Quand je revins à Chelicothe, je fus alarmé de voir
  rassemblés 405 Sauvages, choisis parmi les meilleurs guerriers, peints
  &amp; armés d’une manière terrible, prêts à marcher contre
  Boonsboroug ; &amp; je résolus de m’échapper à la première
  occasion.
  Le 16, avant le lever du soleil, je partis
  secrètement, &amp; j’arrivai a Boonsborough le 20, après une marche de
  cent six milles, durant laquelle je ne pris qu’un repas.
  Je trouvai nos fortifications dans le plus mauvais état de
  défense ; mais nous travaillâmes incontinent à réparer nos flancs, à
  fortifier nos postes &amp; poternes, &amp; à former un double bastion,
  ouvrages que nous achevâmes en dix jours. Pendant cet intervalle, nous
  attendions journellement l’arrivée de l’armée sauvage ; à la fin un de
  mes compagnons de captivité, s’échapant de leurs mains, vint au
  Fort, &amp; nous apprit que l’ennemi, informé de mon départ, avoit
  différé de trois semaines l’expédition. Les Sauvages épièrent nos
  mouvemens, &amp; furent très–alarmés de voir notre garnison
  s’accroître, &amp; nos fortifications augmenter. Ils assemblèrent
  fréquemment le grand Conseil des Nations, &amp; donnèrent à leurs
  délibérations plus de soins qu’à l’ordinaire. Ils virent clairement
  que le moment approchoit, ou le Long-Couteau les alloit déposséder de
  leurs désirables habitations ; &amp; très–inquiets sur l’avenir, ils
  se déterminèrent à exterminer entièrement les Blancs de Kentucke. Nous
  ne fûmes point intimidés par leurs mouvemens, &amp; nous leur donnâmes
  souvent des preuves de notre courage.
  Le premier d’Août je fis une incursion dans le pays des Sauvages,
  avec dix-neuf hommes, dans le dessein de surprendre une petite
  Bourgade sur la Sciotha, appellée
  aint-Creek-Town. Nous avançâmes
  environ quatre milles, &amp; là nous rencontrâmes un parti de
  Sauvages, qui marchoient contre Boonsboroug, &amp; tâchoient de
  joindre les autres qui étoient partis de Chelicothe. Nous nous batîmes
  pendant quelque temps : enfin les Sauvages prirent la suite. Nous
  n’eûmes de notre côté aucune perte : les Sauvages eurent un homme
  tue, &amp; deux blessés. Nous leur prîmes trois chevaux &amp; tout
  leur bagage ; &amp; ayant appris par deux des nôtres qui étoient allés
  à leur Bourgade, que les Sauvages l’avoient entiérement évacuée, nous
  n’avançâmes pas plus loin, &amp; nous retournâmes avec toute la
  diligence possible pour soutenir notre Garnison contre les autres
  partis des Sauvages. Nous passâmes près d’eux le sixième
  jour, &amp; le septième, nous arrivâmes sains &amp; saufs à
  Boonsborough.
  Le jour suivant, les Sauvages arrivèrent au nombre de quatre cent
  quarante-quatre commandés par le Capitaine Duquesne, onze autres
  François, &amp; quelques-uns de leurs propres Chefs : ils avancèrent a
  la vue de notre Fort, avec les Enseignes Britanniques &amp; Françoises
  déployées, &amp; m’envoyèrent une sommation, au nom de Sa Majesté
  Britannique, de rendre le Fort ; sur quoi je demandai deux jours pour
  délibérer ; ce qui me fut accordé.
  La position étoit critique. Nous n’étions qu’un petit nombre pour
  défendre le Fort. Nos retranchemens étoient entourés d’une puissante
  armée de Sauvages, dont l’aspect annonçoit une mort
  inévitable, &amp; qui laissoient sur leurs traces la terreur &amp; la
  désolation. La mort étoit préférable à la captivité ; &amp; si nous
  étions pris les armes à la main, nous étions sans rémission dévoués à
  une mort horrible. D’après ces réflexions, nous résolûmes de nous
  défendre jusqu’à la dernière extrémité. Tout de suite nous
  rassemblâmes ce que nous pûmes de nos chevaux, &amp; autre bétail,
  &amp; nous les fîmes entrer par les poternes dans l’intérieur du Fort.
  Le lendemain au matin, je répondis aux Sauvages que nous étions
  déterminés à défendre notre Fort, tant qu’il resteroit un seul homme.
  Maintenant, dis-je à leur Commandant, qui écoutoit attentivement mes
  paroles, nous nous moquons de tous vos formidables préparatifs ; mais
  nous vous remercions de nous avoir fourni les moyens &amp; le temps de
  pourvoir à notre défense ; car nos portes vous seront pour toujours
  fermées. Je ne puis dire si cette réponse leur inspira quelque
  crainte ; mais ils formèrent le dessein de nous prendre par ruse,
  déclarant qu’ils avoient reçu ordre du Gouverneur Hamilton de nous
  faire prisonniers, &amp; non de nous détruire ; mais que si neuf de
  nous vouloient sortir du Fort, &amp; venir traiter avec eux, ils
  retireroient tout de fuite leurs forces de nos retranchemens,
  &amp; sen retourneroient en paix. Ces propositions nous furent
  agréables, &amp; nous les acceptâmes.
  Nous conclûmes le traité à soixante verges du Fort, afin de les
  détourner de l’envie de trahir leur foi ; car nous ne pouvions nous
  empêcher d’avoir quelques soupçons sur ces Sauvages. Les articles
  furent donc formellement conclus, &amp; signés : après cela les
  Sauvages nous dirent que leur coutume étant en pareille occasion, que
  deux des leurs prennent les mains à chacun des Blancs, comme un
  témoignage de leur entière amitié, il convenoit que cette cérémonie
  fût observée dans ce traité. Nous acceptâmes encore cet article ; mais
  nous fûmes bientôt convaincus que leur intention étoit de nous faire
  prisonniers. Dans le même instant ils nous saisirent ; mais,
  quoiqu’entourés par des centaines de Sauvages, nous nous échappâmes de
  leurs mains, &amp; nous parvînmes tous au Fort sains &amp; saufs,
  excepté un qui fut blessé par un coup d’arme à feu. Aussi-tôt ils nous
  attaquèrent de tout côté ; &amp; il y eut entre nous un feu constant
  jour &amp; nuit pendant neuf jours de suite.
  Alors l’Ennemi entreprit de miner le Fort qui étoit situé à
  soixante verges de la rivière Kentucke. Ils commencèrent à la
  rivière, &amp; avancèrent jusqu’à une certaine distance sur le rivage,
  ce que nous comprîmes par l’eau qui étoit
  trouble &amp; bourbeuse ; &amp; nous résolûmes tout de fuite de
  prévenir leur dessein, en coupant leur chemin souterrein. Ayant
  découvert notre contre-mine, par l’argile que nous jettions hors du
  Fort, ils abandonnèrent l’ouvrage ; &amp; pleinement convaincus alors
  par l’expérience que ni par force, ni par ruse, ils ne pouvoient
  effectuer leur projet, le 20 Août ils levèrent le
  siège &amp; partirent.
  Pendant ce terrible siège, qui nous offrit la mort dans toutes ses
  horreurs, nous eûmes deux hommes tués &amp; quatre blessés, outre un
  certain nombre de bétail. Du côté de l’ennemi, il y eut trente–sept
  hommes tués, &amp; un grand nombre de blessés. Après qu’ils furent
  partis nous ramassâmes cent vingt-cinq livres pesant de balles, outre
  celles qui s’étoient logées dans les murs, dans nos retranchemens ; ce
  qui est assurément une grande preuve de leur industrie. Peu après je
  retournai chez moi, &amp; il ne m’arriva rien qui mérite d’être
  cité.
  Pendant mon absence de Kentucke, le Colonel Bowman entreprit une
  expédition contre les Shawanèses du vieux Chelicothe, avec cent
  soixante hommes, en Juillet 1779. Nos troupes arrivèrent sans être
  découvertes, &amp; il se livra un combat qui dura jusqu’à dix heures
  du matin, que le Colonel Bowman voyant qu’il ne pouvoit réussir alors,
  recula environ trente milles. Les Sauvages cependant rassemblant
  toutes leurs forces, le poursuivirent &amp; l’atteignirent ; on se
  battit environ deux heures, mais ce ne fut pas à l’avantage du parti
  du Colonel Bowman.
  Cependant le Colonel Harrod proposa de monter un certain nombre de
  chevaux, &amp; de tomber vigoureusement sur les Sauvages, qui
  combattoient alors avec une extrême furie. Ce coup désespéré eut un
  succès heureux ; il rompit leur ligne de bataille, &amp; occasionna
  une déroute générale parmi eux. Dans ces deux combats nous eûmes neuf
  hommes tués, &amp; un blessé. La perte de l’Ennemi fut incertaine, les
  nôtres nayant enlevé que deux chevelures.
  Le 22 Juin 1780, un grand parti de Sauvages &amp; Canadiens, au
  nombre d’environ six cens, commandés par le Colonel Bird, attaqua les
  postes de Riddle &amp; de Martin, sur la rivière Licking, avec six
  pièces d’artillerie. Ils conduisirent cette expédition si secrétement,
  que les habitans n’en furent instruits que lorsqu’ils virent les Forts
  attaqués ; &amp; comme ils n’étoient point préparés à la résistance,
  ils furent obligés de se rendre prisonniers a ces Sauvages, qui
  tuèrent sur la place un homme &amp; deux femmes, &amp; emmenèrent tous
  les antres avec le bagage, les forçant d’avancer, soit qu’ils fussent
  en état ou non de marcher. Ceux qui étoient foibles ou fatigués de la
  marche, ils les tuoient impitoyablement. Les tendres femmes, les
  foibles enfans tomboient victimes de leur cruauté. Ces
  horreurs, &amp; l’indigne traitement que les Sauvages firent ensuite
  éprouver à leurs prisonniers, révoltent l’humanité, &amp; je ne puis
  me résoudre à les rapporter en détail.
  Les dispositions hostiles des Sauvages &amp; de leurs Alliés,
  engagèrent le Général Clark, Commandant aux Chûtes de l’Ohio, à tenter
  une expédition avec son Régiment &amp; les Milices du pays, contre
  Pecaway, la principale Bourgade des Shawanèses, sur une des branches
  de la grande Miami : son entreprise fut couronnée du plus heureux
  succès ; il enleva dix – sept chevelures, &amp; réduisit la Bourgade
  en cendres, avec perte seulement de dix-sept hommes.
  Sur ces entrefaites je retournai a Kentucke avec ma
  famille ; &amp; pour prévenir les questions du Lecteur déja informé
  que j’avois conduit ma famille à Kentucke, je me vois obligé de lui
  apprendre que durant ma captivité chez les Sauvages, ma femme, qui
  désespéroit de jamais me revoir croyant que j’avois été tué, accablée
  des malheurs du pays, &amp; se voyant privée de moi, son unique
  félicité, avoit transporté, avant mon retour, notre famille &amp; nos
  biens sur des chevaux, à travers les déserts, &amp; au milieu de mille
  dangers, à l’habitation de son père, dans la Caroline
  septentrionale.
  Ce fut peu de temps après le siège de Boonsborough, comme je l’ai
  déja dit, que j’allai les joindre, &amp; je vécus paisiblement jusqu’à
  mon retour à Kentucke. L’histoire de mon voyage chez mon beau-père,
  &amp; de mon retour avec ma famille, forme une chaîne de
  difficultés &amp; de peines dont le récit pourroit remplir un volume ;
  mais comme il n’entre point dans mon plan, je crois devoir
  l’omettre.
  
  La rigueur de cet hiver causa de grands maux à Kentucke. L’ennemi
  avoit détruit presque tous les grains l’été précédent. Cet article de
  nécessité étoit rare &amp; cher, &amp; les habitans se nourrissoient
  principalement de chair de bison ; plusieurs se trouvoient dans un
  état vraiment déplorable. Néanmoins, comme c’étoit des gens robustes
  &amp; accoutumés à la fatigue &amp; aux privations, ils supportèrent
  merveilleusement toutes ces calamités, jusqu’à l’Automne prochaine,
  que nous recueillîmes une abondante moisson.
  Vers le Printemps nous fûmes fréquemment harcelés par les
  Sauvages ; &amp; en Mai 1782, un parti attaqua le poste d’Ashton, tua
  un homme &amp; emmena un Nègre prisonnier. Le Capitaine Ashton, avec
  vingt-cinq hommes, alla à leur poursuite &amp; les atteignit. On se
  battit pendant deux heures ; mais les Sauvages étant supérieurs en
  nombre, obligèrent la petite troupe du Capitaine Ashton à se retirer,
  avec perte de huit hommes tués de quatre mortellement blessés. Leur
  brave Commandant fut lui-même du nombre des morts.
  Les Sauvages continuèrent leurs hostilités, &amp; vers le 10 Août
  suivant, ils enlevèrent deux enfans du Poste du Major Hoy. Le
  Capitaine Holder les poursuivit avec dix-sept hommes, mais il fut
  aussi défait, avec perte de quatre hommes tués &amp; un blessé. Nos
  affaires devinrent de plus en plus alarmantes. Divers Postes depuis
  peu établis dans le territoire, étoient continuellement infestés par
  les Sauvages, qui enlevoient le bétail &amp; tuoient les hommes,
  toutes les fois qu’ils en trouvoient l’occasion. Dans un champ près de
  Lexington, un deux tua un homme, &amp; voulant lui arracher la
  chevelure, il fut lui-même tué d’un coup d’arme à feu tiré du
  Fort, &amp; tomba mort sur son ennemi.
  Chaque jour nous éprouvions quelque nouveau malheur. Les barbares
  nations des Shawanèses, des Cherokees, des Wyandots, des Tawas, des
  Delawares, &amp; autres près du Détroit, se réunirent pour nous faire
  la guerre, &amp; assemblèrent leurs meilleurs guerriers au vieux
  Chelicothe, pour tenter une expédition dont le but étoit de nous
  détruire, &amp; de dévaster entièrement le pays. Leurs cœurs féroces
  étoient excités au carnage par deux hommes perdus, les Capitaines
  Kee &amp; Girty, qui se mirent à leur tête dans le dessein d’exécuter
  les abominables projets qu’ils avoient formés. Le 16 Août ils
  conduisirent un parti de Sauvages &amp; de Canadiens, d’environ cinq
  cens, contre le Poste de Briant, a cinq milles de Lexington. Sans
  faire sommer la garnison de se rendre, ils l’attaquèrent avec furie,
  mais heureusement ils la trouvèrent en état de défense ; &amp; après
  avoir employé inutilement une grande quantité de munitions, ils
  tuèrent le bétail qui étoit aux environs du Fort, &amp; ne pouvant se
  rendre maîtres de la Place, ils levèrent le siège &amp; partirent le
  matin du troisième jour après leur arrivée, avec perte d’environ
  trente hommes tués &amp; quelques blessés. La Garnison eut quatre
  hommes tués &amp; trois blessés.
  Le 18 du même mois les Colonels Todd &amp; Trigg, le Major
  Harland &amp; moi, ayant rassemblé à la hâte cent soixante &amp; seize
  hommes bien armés, nous allâmes à la poursuite des Sauvages qui
  s’étoient avancés au-delà des Salines-Bleues, vers un coude
  remarquable de la principale branche de la rivière Licking, à environ
  quarante-trois milles de Lexington, comme il est représente sur la
  Carte, où nous les atteignîmes le lendemain. Les Sauvages nous ayant
  apperçus, reculèrent ; &amp; comme nous ignorions leurs forces, nous
  passâmes la rivière. Lorsqu’ils nous virent avancer, ayant l’avantage
  du lieu, ils formèrent leur ligne de bataille comme on le voit sur la
  Carte, d’une extrêmité à l’autre du coude de la Licking, environ à un
  mille des Salines Bleues. Là se livra un furieux combat, qui dura
  l’espace de quinze minutes, après lesquelles nous voyant accablés par
  le nombre, nous fumes obligés de nous retirer avec perte de
  soixante-sept hommes, dont sept furent faits prisonniers. Les braves
  &amp; malheureux Colonels Todd &amp; Trigg, le Major Harland &amp; mon
  second fils furent parmi les morts. Nous apprîmes que les Sauvages,
  comptant leurs morts, en avoient trouvé quatre plus que nous ; &amp;,
  en conséquence, d’un avis unanime, ils firent tuer, de la manière la
  plus barbare, quatre des prisonniers qu’ils avoient faits, par leurs
  jeunes guerriers, pour leur donner des leçons de
  cruauté, &amp; ensuite ils retournèrent dans leurs Bourgades.
  Dans notre retraite nous rencontrâmes le Colonel Logan, qui se
  hâtoit de nous joindre, avec un nombre d’hommes bien armés. Ce
  puissant secours nous avoit malheureusement manqué dans le combat :
  car nonobstant la supériorité du nombre des Sauvages, ils avouèrent
  que si notre feu eût été un peu plus considérable, ils auroient
  certainement pris la suite. Notre petite troupe combattit si
  vaillamment, que la mémoire de ceux qui périrent malheureusement dans
  cette action ne peut assez être honorée ; &amp; si le Colonel Logan
  avec sa troupe eût été avec nous, il est certain que nous aurions
  défait totalement les Sauvages.
  Je ne puis penser à cette terrible scène, sans que mon cœur soit
  brisé de douleur. Un zèle ardent pour la défense de leur pays
  conduisit ces héros au milieu des périls, &amp; les porta à attaquer,
  quoiqu’en petit nombre, une puissante armée de guerriers expérimentés.
  Quand nous prîmes la fuite, les Sauvages nous poursuivirent avec la
  plus grande agilité, &amp; répandirent la désolation dans tous les
  lieux. La rivière étoit difficile à passer, &amp; plusieurs des nôtres
  furent tués dans la fuite, quelques-uns à mesure qu’ils entroient dans
  la rivière, d’autres au milieu de l’eau, d’autres, enfin après l’avoir
  traversée &amp; en montant sur ses bords escarpés. Quelques-uns se
  sauvèrent sur des chevaux, un petit nombre à pied ; &amp; s’étant
  dispersés par-tout, en peu d’heures, ils portèrent à Lexington la
  triste nouvelle de ce malheureux combat. On vit alors un grand nombre
  de veuves. Le lecteur peut se figurer la douleur des habitans, douleur
  qu’il me seroit impossible de rendre. Ayant reçu quelques renforts,
  nous retournâmes pour ensevelir les morts, &amp; nous trouvâmes leurs
  corps dispersés çà &amp; là, tronqués &amp; mutilés d’une manière
  horrible Ce triste spectacle nous fit éprouver une horreur
  nompareille : quelques-uns des cadavres étoient déchirés &amp; mangés
  par les bêtes sauvages ; ceux qui étoient sur le rivage, rongés par
  les poissons ; tous dans un état de putréfaction telle que nous ne
  pouvions les distinguer l’un de l’autre.
  Dès que le Général Clark, qui étoit toujours prêt à nous
  secourir, &amp; qui par-là mérite l’amour &amp; la reconnoissance de
  tous les habitans du Pays, eut appris aux Chûtes de l’Ohio, où il
  étoit alors, les circonstances de cette malheureuse action, il détacha
  un parti de plusieurs hommes, du nombre desquels je fus, avec ordre de
  poursuivre les Sauvages en toute diligence ; ce qui fut exécuté si
  promptement, que nous les rencontrâmes à deux milles de leurs
  Bourgades ; &amp; nous aurions sans doute remporté une victoire
  complette, si deux des leurs ne nous eussent rencontrés environ à deux
  cent perches avant le lieu où nous les atteignîmes. Ces deux Sauvages
  retournèrent précipitamment à leur camp, annonçant une grande armée en
  vue. Les ennemis s’enfuirent dans le plus grand désordre, évacuèrent
  leurs Bourgades, &amp; nous abandonnèrent à regret leur territoire.
  Nous primes aussi-tôt possession du vieux Chelicothe, sans aucune
  opposition de la part des habitans, qui avoient tous pris la suite.
  Nous continuâmes notre marche à travers cinq Bourgades sur les
  rivières de Miami, savoir le vieux Chelicothe, Pecaway, nouveau
  Chelicothe, Will’s Towns, &amp; Chelicothe, que nous réduisîmes toutes
  en cendres : nous détruisîmes entièrement leurs grains, &amp; autres
  fruits, &amp; nous dévastâmes tout le pays. Dans cette expédition nous
  fîmes sept prisonniers, nous enlevâmes cinq chevelures, avec perte
  feulement de quatre hommes, dont deux furent tués accidentellement par
  nos propres troupes.
  Cette campagne découragea les Sauvages &amp; leur fit sentir notre
  supériorité. Leurs relations étoient rompues, leurs armées
  dispersées, &amp; hors d’état de tenter aucune invasion chez nous.
  Cependant ils continuèrent à faire secrétement tout le mal qu’ils
  purent aux habitans dans les parties les plus exposées.
  Au mois d’Octobre suivant, un parti de Sauvages fit une incursion
  dans le district appellé Crab
  Orchard, &amp; l’un d’eux s’étant avancé à quelque distance des
  autres, entra hardiment dans l’habitation d’une pauvre famille sans
  défense, ou il ne trouva qu’un Nègre une femme &amp; son enfant, qui
  furent saisis de terreur à la vue de ce Sauvage. Celui-ci voyant
  qu’ils n’étoient point en état de se défendre, sans faire aucune
  violence a la femme, voulut s’emparer du Nègre, qui heureusement se
  défendit, &amp; le terrassa ; pendant le combat, la femme tirant une
  hache d’un coin de la cabane, lui coupa la tête, tandis que sa
  petite-fille fermoit la porte. Les Sauvages arrivèrent dans le
  moment, &amp; tâchèrent d’enfoncer la porte avec leurs tomahawks, ou
  casse–tête.
  Il y avoit dans la cabane un vieux fusil tout rouillé &amp; sans
  platine : la femme s’en empara le passa à travers une petite fente de
  la porte, &amp; les Sauvages l’ayant apperçu, prirent la suite.
  Cependant l’allarme se répandit dans tout le voisinage ; plusieurs
  hommes armés se rassemblèrent, &amp; poursuivirent les Sauvages
  jusques dans leurs déserts. Ainsi la Providence, par le moyen de ce
  Nègre, sauva une pauvre famille d’une entière destruction. Depuis ce
  moment, jusqu’à l’heureuse conclusion de la paix entre les
  États-Unis &amp; la Grande-Bretagne, les Sauvages ne nous firent aucun
  mal. Voyant le grand Roi d’au-delà de l’eau trompé dans son
  attente, &amp; convaincus de l’importance du Long-Couteau, &amp; de
  leurs propres misères, quelques-unes des Nations désirèrent bientôt la
  paix, à laquelle elles semblent toutes disposées à présent, &amp;
  envoyèrent des Députés au Général Clark, aux Chûtes de l’Ohio, avec
  les résultats de leurs Assemblées, dont on peut prendre une idée
  d’après celle des Piankashaws, à la fuite de cette relation.
  Pour conclure, je puis dire maintenant que j’ai vérifié la
  prédiction d’un vieux Sauvage, qui signa l’acte du Colonel Henderson
  Ce vieillard me prenant par la main, après la signature du traité :
  « Frère, me dit-il, nous vous avons donné une excellente terre ; mais
  je suis persuadé que » vous aurez bien de la peine à vous y établir ».
  Mes traces ont souvent été teintes de sang ; aussi je puis souscrire
  au nom que ce territoire avoit originairement (Terre de Sang). Deux
  enfans chéris, &amp; un tendre frère m’ont été enlevés, &amp; sont
  morts de la main des Sauvages, qui m’ont aussi pris quarante beaux
  chevaux, &amp; grand nombre de bétail. J’ai passé plusieurs nuits
  tristement &amp; sans dormir, compagnon des oiseaux nocturnes, séparé
  de toute société humaine, brûlé par l’ardeur du soleil, transi par les
  frimats de l’hiver. Mais heureusement la scène est changée, &amp; la
  paix couronne les ombres des forêts.
  Quelle reconnoissance, quelles ardentes, quelles continuelles
  actions de grâces ne devons-nous pas à cette Providence infinie, qui a
  fait succéder la douce paix à une cruelle guerre, mis l’ordre où
  régnoit la confusion, adouci la féroce cruauté des
  Sauvages, &amp; détourné de notre Pays leurs horribles armes ! Puisse
  cette puissante Providence bannir de l’univers entier le monstre
  horrible de la Guerre, ses odieuses compagnes, la
  Rapine &amp; l’insatiable Ambition. Puisse la Paix, descendant de sa
  demeure céleste, offrir son olive joyeuse aux Nations
  enchantées, &amp; l’Abondance, unie avec le Commerce, répandre tous
  les biens de sa main bienfaisante.
  Ce récit de mes aventures suffit pour apprendre au Lecteur les
  événemens les plus remarquables qui ont eu lieu à Kentucke. Je vis
  maintenant dans la paix &amp; la sécurité, jouissant des douceurs de
  la liberté, &amp; des bienfaits de la Providence, avec les compagnons
  de mes malheurs passés, dans cette contrée délicieuse, que nous avons
  acquise au prix de notre sang &amp; de nos trésors ; qui enchante les
  sens par la beauté de son climat &amp; la fertilité de son
  sol, &amp; qui sera bientôt, j’espère, l’un des plus opulens &amp; des
  plus puissans États du continent de l’Amérique septentrionale.
  Puissé-je voir réaliser mes espérances ; honoré de l’estime, de
  l’amitié &amp; de la reconnoissance de mes concitoyens, ce sera pour
  moi la plus douce récompense de tous les dangers &amp; de toutes les
  fatigues que j’ai éprouvés.
   DANIEL BOON.
   
   Du Comté de La Fayette.
  Kentucke.
  
  


  ASSEMBLÉE  DES  PIANKASHAWS.
   
  DANS une Assemblée, tenue au Poste Saint-Vincent, le 15 Avril 1784,
  Thomas J. Dalton dit aux Ambassadeurs des Piankashaws.
   
  Mes Enfans,
   
  
  
   
  Mes enfans sur la Wabash.
   
  Ouvrez vos oreilles, &amp; que ce que je vais vous dire reste gravé
  au fond de vos cœurs. Vous me connoissez. Pendant près de vingt ans
  j’ai demeuré parmi vous. Le Long-Couteau est ma Nation. Je connois
  leurs cœurs : ils portent la paix dans une main, &amp; la guerre dans
  l’autre.
   
  
  Alors il remit un collier de Wampum bleu &amp; blanc, &amp; dit ;
  Piankashaw, parle, parle aux Américains.
   
  Le Chef des Piankashaws répondit en ces mots.
   
  Mon Grand Père le
  Long-Couteau,
  Vous ayez été plusieurs années parmi nous. Vous avez éprouvé bien
  de mauvais traitemens de notre part. Cependant nous espérons que vous
  aurez pitié de nous, de nos femmes &amp; de nos enfans. Le jour est
  beau : le soleil brille sur nous, &amp; les bonnes nouvelles de la
  paix paroissent sur votre face. Ce jour, mon père, ce jour est un jour
  de joie pour les Indiens Wabashs. Tous vous parlent aujourd’hui par ma
  bouche. Nous n’avons tous qu’un même cœur.
   
  Nous acceptons votre collier de Wampum. Nous remercions Dieu de ce
  que vous nous avez accordé ce que nous desirions depuis long-temps, la
  paix avec les Hommes Blancs. Mon Père, nous avons souvent tenu conseil
  avant que vous nous connussiez ; &amp; vous savez combien quelques-uns
  de nous avoient souffert auparavant.
   
  
   
  Nous sommes maintenant un pauvre Peuple. Dieu, nous l’espérons nous
  soutiendra ; &amp; notre Père, le Long-Couteau, aura pitié de nos
  femmes &amp; de nos enfans. Vos hommes, qui sont parmi nous, mon Père,
  se portent bien : nous les rassemblerons tous quand ils reviendront de
  la chasse. Ne soyez point inquiet, mon Père ; tous les prisonniers
  faits a Kentucke sont vivans &amp; en santé : nous les
  aimons ; &amp; nos jeunes femmes les aiment aussi.
   
  Quelques-uns des vôtres raccommodent nos fusils, &amp; d’autres
  nous disent qu’ils peuvent faire du rum avec des grains : nous les
  regardons maintenant comme s’ils étoient de notre Nation. Dans une
  lune, nous irons avec eux chez leurs amis à Kentucke. Quelques-uns des
  vôtres iront avec Costea, un des Chefs de notre Nation, pour voir
  notre Grand-Père, le Long-Couteau, aux Chûtes de l’Ohio.
   
  Mon Père,
   
  
   
  Alors ils donnèrent trois branches de Wampum
  bleu &amp; blanc, &amp; le Calumet de paix.
   
  Furent présens a l’Assemblée,
   MUSKITO,
   Le Capitaine BEAVER,
   WOODS &amp; BURNING,
   BADTRIPES,
   ANTIA,
   MONTOUR,
   COSTEA,
   GRAND COURT,
  avec plusieurs autres Chefs &amp; Capitaines de guerre, &amp; les
  principaux Habitans du Poste Saint-Vincent.
  
  


  DES INDIENS OU
  SAUVAGES.
   
  ON compte vingt-huit différentes Nations de Sauvages à l’est du
  Mississipi, &amp; à l’ouest de l’Ohio. En voici le nom &amp; la
  position.
   
  
   
  Les Chicamawgees sont à environ quatre-vingt-dix milles au-dessous
  des Cherokees, sur la Tenèse, dans un lieu nommé Chicamawgee, qui veut
  dire Pot bouillant, à cause qu’il y a la sur la rivière un tournant
  dangereux pour les bateaux.
   
  Le Dragomonough : un Chef des Cherokees avec soixante hommes, se
  sépara de cette Nation, &amp; forma cette Tribu des Chicamawgees
   
  Les Cheegees, &amp; les Indiens de Middle-Settlement sont établis
  environ cinquante, &amp; quatre-vingt milles au sud des Cherokees. Ces
  trois Nations, descendues des Cherokees, parlent le même langage.
   
  
   
  
   
  Les Creeks habitent à cent soixante milles au sud des Choctaws, sur
  la rivière Apalache, qui coule dans le golfe du Mexique, à quelque
  distance à l’est de la baye de la Mobile.
   
  Les Uchées sont établis sur quatre lieux différens, à la source de
  la rivière de Saint-Jean, aux fourches de Sainte-Marie, à la source de
  la Cannuchée, &amp; celle de Saint-Tillis, rivières qui naissent sur
  les frontières de la Georgie, &amp; se jettent séparément dans
  l’Océan.
   
  Les Cataubas sont établis dans la Caroline du nord, à environ deux
  cens milles de Charles-Town, dans la Caroline méridionale.
   
  Ces neuf Nations sont à l’est du Mississipi. Les Nations suivantes
  sont à l’ouest de l’Ohio.
   
  Les Delawares habitent sur la rivière Miskingum, qui se jette dans
  l’Ohio cent quatre-vingt-sept milles au-dessus de la Sciotha.
   
  La Nation Mingo habite sur une branche nord-ouest de la Sciotha,
  comme on peut le voir sur la Carte.
   
  Les Wyandotrs habitent les bords de la rivière Sandusky, qui se
  jette dans le lac Erié.
   
  Les six Nations ont leurs établissemens sur les rivières qui se
  jettent dans le lac Ontario, &amp; viennent des montagnes où
  l’Ohio &amp; la Susquehannah ont leur source.
   
  Les Shawanèses occupent cinq bourgades sur les bords de la
  petite &amp; de la grande Miami, comme on le voit sur la Carte.
   
  Les Gibbaways sont à l’est de la rivière du Détroit, &amp; a
  l’opposite du Fort de ce nom. Cette rivière coule du lac Huron dans le
  lac Erié ; elle a trente-six milles de long le Fort est sur le bord
  occidental de la rivière, à une distance égale des deux lacs.
   
  Les Hurons habitent à six milles des Gibbaways, vers le lac
  Huron, &amp; sur le même côté de la rivière du Détroit.
   
  
   
  Il y a une petite Tribu de Tawaws établie dans un lieu appellé les
  Rapides, un peu plus haut sur la même rivière que les précédens.
   
  
   
  Les Piankashaws habitent a environ cent soixante milles des
  Mawmees, sur la rivière Wabask.
   
  Les Vermilions environ soixante milles plus haut, &amp; les
  Wyahtinaws trente milles encore plus haut sur la même rivière.
  La rivière Wabask naît a peu de distance de la rivière
  Mawmee, &amp; courant dans une direction contraire, se jette dans
  l’Ohio trois cens dix-huit milles au-dessous des Chûtes.
   
  Les Indiens de Long-Isle ou Isle-River, habitent sur l’Isle ou
  Rivière Blanche, qui se jette dans la Wabask.
   
  Les Kickapoos ont leurs habitations sur une branche de la rivière
  Mawmée, au-dessus des précédens.
   
  
   
  
   
  Les Illinois habitent sur la rivière Illinois qui se jette dans le
  Mississipi.
   
  Et les Poutawottamies, près de Saint-Joseph, Poste situé sur une
  branche de l’îllinois.
   
  Les Sioux &amp; les Renards sont voisins du Fort de
  Michillimackinac, sur le lac Michigan.
   
  Telles sont les principales Nations établies dans les limites des
  Etats-Unis. En supposant chaque Nation ou Tribu composée de sept cent
  individus, leur nombre en tout sera de vingt mille ames, &amp; par
  conséquent ces Nations pourront fournir environ quatre à cinq mille
  guerriers.
   
  
   
  
   
  Vers le neuvième &amp; dixième siècle, les Danois étoient les plus
  grands Navigateurs du monde. Ils découvrirent &amp; peuplèrent
  l’Islande, &amp; en 964 ils établirent une Colonie dans le Groënland.
  Les anciennes chroniques Islandoises, au rapport de Mallet,
  contiennent une relation de quelques Islandois, qui, à la fin d’une
  guerre malheureuse, se retirèrent dans le Groënland, &amp; de-là à
  l’ouest, dans un pays couvert de vignes, que, pour cette raison, ils
  nommèrent Vinland, Terre de
  Vin.
   
  Les aventuriers retournèrent chez eux, d’où ils emmenèrent une
  Colonie dans le pays nouvellement découvert ; mais des troubles
  s’étant élevés en Danemark, toute communication avec le Groënland,
  ainsi qu’avec le Vinland, cessa, &amp; ces contrées demeurèrent
  inconnues au reste du monde pendant plusieurs siècles. On doit, sans
  doute, trouver les restes de cette Colonie sur les côtes du Labrador,
  chez les Esquimaux. La couleur de leur peau, leur corps velu, leur
  barbe épaisse, sans compter la différence des mœurs, désignent une
  origine totalement distincte de celle des autres Indiens.
   
  L’an 1170 Madoc, fils d’Owen Gwynnedh, Prince de Gales, mécontent
  de la situation des affaires de son pays, abandonna fa patrie, comme
  le rapportent les Historiens Gallois, pour chercher de nouveaux
  établissemens, &amp; laissant l’Irlande au nord, il avança a l’ouest,
  jusqu’à ce qu’il découvrît une contrée fertile, où ayant laissé une
  Colonie, il retourna chez lui, persuada à plusieurs de le suivre,
  partit de nouveau avec dix navires, sans qu’on ait entendu parler de
  lui depuis cette époque.
   
  Ce récit a plusieurs fois excité l’attention des Sçavans ; mais
  comme on n’a point trouvé de vestiges de ces émigrans, on a conclu,
  peut – être trop légèrement, que c’étoit une pure fable, ou au moins
  qu’il n’existoit aucune trace de cette Colonie. En dernier lieu
  néanmoins, les Habitans de l’ouest ont souvent entendu parler d’une
  Nation habitant a une grande distance sur le Missouri, semblable aux
  autres Indiens par les mœurs &amp; l’extérieur, mais parlant la langue
  Galloise, &amp; conservant quelques cérémonies de la Religion
  Chrétienne ; ce qui, à la fin, a été regardé universellement comme un
  fait constant.
   
  Le Capitaine Abraham Chaplain, de Kentucke, homme sur la véracité
  duquel on peut compter, a assuré l’Auteur que dans la dernière guère,
  étant avec sa Compagnie en garnison a Kaskasky, il y vint quelques
  Indiens, qui parlant la langue Galloise, furent parfaitement entendus
  de deux Gallois qui étoient dans sa Compagnie, avec lesquels ils
  conversèrent beaucoup, &amp; qu’ils leur parlèrent de leur Nation
  d’une manière parfaitement conforme à ce qu’en rapportent les Habitans
  de l’ouest.
  L’Auteur n’ignore pas le ridicule que certaines personnes
  vaines &amp; bouillantes pourront jetter sur ces récits ; mais comme
  la vérité feule a guidé sa plume, peu lui importe ce qu’on
  dira, &amp; il se flatte qu’en excitant de nouveau la curiosité du
  Public sur ce sujet, il pourra donner occasion de faire des recherches
  plus exactes pour découvrir la vérité. Ces recherches renverseront
  peut-être le systême établi sur le récit des Historiens Gallois ; mais
  d’un autre côté, elles auront cela d’utile qu’elles étendront les
  découvertes, &amp; nous donneront une connoissance plus parfaite de
  cet immense Continent.
   
  Il existe à Kentucke d’anciennes ruines qui semblent prouver que ce
  Pays fut autrefois habité par une Nation beaucoup plus avancée dans
  les Arts utiles que les Indiens. Elles sont généralement attribuées
  aux Gallois, qu’on suppose y avoir jadis habité ; mais qui, ayant été
  chastes par les Naturels, furent forcés de chercher un réfuge près des
  sources du Missouri.
   
  Il est reconnu qu’aucune Nation Indienne n’a jamais employé la
  méthode de se défendre par des retranchemens, &amp; même un pareil
  ouvrage n’auroit pas été facile à exécuter, lorsque ces Nations ne
  connoissoient pas l’usage du fer.
   
  
   
  Les sépulchres souterrains mentionnés ci – dessus à l’article
  curiosités, fournissent une autre preuve assez forte que ce pays a été
  autrefois habité par un Peuple différent des Indiens actuels. Quoique
  ces monumens n’annoncent pas un art extraordinaire dans leur
  structure, néanmoins comme plusieurs Nations conservent avec le plus
  grand soin leurs anciennes coutumes, il seroit peut-être important de
  s’assurer si ces lieux dépositaires des morts n’ont pas une grande
  ressemblance avec les anciennes ruines de l’Angleterre.
   
  Des Antiquaires Ecossois font mention de quelques édifices qui, si
  je ne me trompe, ressembloient à ces tombeaux. Mais c’est assez
  m’éloigner de mon objet, &amp; hasarder des conjectures incertaines.
  Un jour viendra, &amp; il n’est pas loin, que les retraites les plus
  écartées de ce Continent seront connues, &amp; le récit des Gallois
  démontré jusqu’à l’évidence, ou plongé dans la nuit de l’oubli, qui a
  déja enseveli tant de systêmes fondes sur des preuves aussi plausibles
  que celles-ci.
  Portrait des Naturels, leur
  habillement &amp; leur parure.
  
   
  
   
  Génie.
   
  
   
  Ils vivent dispersés dans de petits villages soit dans les bois,
  soit sur les bords des rivières, où ils ont de petites plantations de
  grains du pays, &amp; de racines, qui suffisent a peine pour nourrir
  leurs familles la moitié de l’année ; pendant les six autres mois ils
  subsistent du produit de la chasse, de la pêche, &amp; des fruits de
  la terre, qui croissent en abondance &amp; sans culture.
  
  Le vieux Chelicothe est bâti comme les Postes ou Forts de Kentucke,
  dont la forme est un parallélogramme, ou quarré long ;
  &amp; quelques-unes de ses maisons sont couvertes de bardeaux. Un long
  bâtiment, qui sert aux Assemblées, s’étend dans toute la longueur de
  la Ville : c’est là que le Roi &amp; les Chefs de la Nation
  s’assemblent fréquemment, &amp; délibèrent sur toutes les affaires
  importantes, civiles ou militaires.
  Quelques-unes de leurs huttes sont une espèce de charpente dressée
  sur des fourches, &amp; revêtue d’écorces d’arbres : d’autres sont
  faites de roseaux, &amp; entourées de nattes. Le feu est au milieu de
  la cabane, &amp; la fumée s’échappe par une petite ouverture pratiquée
  au toit. Leurs tables &amp; leurs lits sont des nattes faites de
  roseaux, liés ensemble avec des cordes qu’ils font passer au travers.
  Ils couchent ordinairement sur une peau de bête
  fauve, &amp; s’asseient par terre. Ils ont des marmites &amp; des pots
  de cuivre pour faire cuire leurs alimens : des citrouilles, ou
  calebasses, coupées en deux, leur servent de sceau, de coupes de
  plats.
   
  Religion &amp; Mœurs.
   
  Les récits des Voyageurs concernant la Religion des Sauvages ne
  s’accordent guère &amp; quoiqu’on ne puisse absolument assurer qu’ils
  n’en ont aucune, cependant il faut avouer qu’il est bien difficile de
  définir quelle est la leur. Tous conviennent qu’ils reconnoissent un
  Dieu suprême, mais, qu’ils ne l’adorent pas. Ils ne l’ont pas vu ; ils
  ne le connoissent pas, &amp; pensent qu’il est trop éloigné
  d’eux, &amp; trop heureux en lui-même, pour s’occuper des affaires
  frivoles des pauvres mortels. Ils paroissent aussi croire une vie
  future ; &amp; ils pensent qu’après la mort ils iront retrouver, dans
  une espèce d’Elysée ou de Paradis, leurs amis qui sont morts avant
  eux.
   
  Les Wyandotts, près la rivière Détroit. &amp; quelques autres, ont
  connoissance de la Religion Catholique Romaine, introduite Chez eux
  par les Missionnaires. Ils ont une Eglise, un Prêtre, &amp; un
  Cimetière en règle. Plusieurs d’eux paroissent zélés, &amp; disent des
  prières dans leurs familles. Ceux-ci, par leurs relations avec des
  peuples blancs, sont un peu civilisés ; civilisation qui doit
  nécessairement précéder l’adoption du Christianisme.
  Les Shawanèses, les Cherokees, les Chickasaws, &amp; quelques
  autres se mêlent fort peu de religion. Dautres se livrent à leur
  ancien culte superstitieux pour les objets de leur amour &amp; de leur
  haine, &amp; sur-tout pour les êtres qu’ils craignent le plus, &amp;
  que pour cette raison nous nommons en général
  Esprits malins : mais en même temps
  on fait qu’ils adressent des prières au Soleil, &amp; à d’autres
  Divinités bienfaisantes inférieures, pour obtenir un heureux succès
  dans leurs entreprises, une abondante nourriture, &amp; autres choses
  nécessaires à la vie.
   
  Ils ont leurs fêtes &amp; autres jours de réjouissances, pendant
  lesquels ils chantent &amp; dansent en rond, se prenant par les
  mains, &amp; tellement peints &amp; déguisés, qu’il est difficile de
  les distinguer l’un de l’autre ; après la danse il se rassemblent dans
  un endroit où ils ont préparé un festin qui consiste en poissons,
  viandes, volailles &amp; fruits ; tous y sont invités, &amp; l’on y
  chante plusieurs chansons. Ils pensent que ces festins sont
  très – salutaires aux malades. Ainsi quand quelqu’un tombe malade, on
  tue un chevreuil, on le fait bouillir, on invite les amis &amp; les
  voisins, &amp; après avoir jette du tabac dans le feu, qu’ils couvrent
  entièrement, ils s’asseyent par terre autour du feu, &amp; poussent un
  cri lamentable. Ensuite ils découvrent le feu, le
  rallument, &amp; font passer la tête du chevreuil, dont chacun prend
  un morceau en faisant une espèce de croassement semblable à celui de
  la corneille. Après cela ils se mettent à manger le chevreuil en
  chantant des airs harmonieux mélancoliques, genre dans lequel leur
  musique excelle.
  Quand ils ont perdu quelques-uns de leurs Guerriers dans le combat,
  ils sont de grandes lamentations, à mesure qu’ils approchent de leurs
  Bourgades, &amp; ils en conservent long-temps le souvenir.
  Quelques Nations abhorrent l’adultère, n’admettent point la
  pluralité des femmes, &amp; ne commettent pas de vols. Mais il y en a
  d’autres qui ne sont pas si scrupuleux sur ces articles. Chez les
  Chickasaws un mari peut couper le nez à sa femme si elle est coupable
  d’adultère ; mais les hommes jouissent d’une grande liberté à cet
  égard. Cette Nation ne souffre point de Chefs. Chez les Cherokees on
  coupe le nez &amp; les oreilles à une femme adultère ; après cela le
  mari la renvoie ; depuis cet instant elle ne peut refuser aucun des
  hommes qui se présentent. La fornication n’est point un vice chez eux
  parce qu’ils regardent tous les hommes comme dans un état de liberté
  illimitée.
   
  Les cérémonies de leurs mariages ne sont pas longues ; le mari,
  devant des témoins, donne à l’épouse un pied de cerf, &amp; celle-ci à
  son tour, lui présente une épi de bled, emblêmes de leurs devoirs
  mutuels.
   
  Les femmes sont vraiment esclaves des hommes, chose ordinaire chez
  les Nations grossières &amp; non policées : ils sont accusés d’être
  vindicatifs ; mais cette passion ne consiste qu’à se faire justice de
  ceux qui les outragent, &amp; encore ne s’y livrent-ils que dans les
  cas de meurtre &amp; d’adultère.
   
  Leur Roi n’a pas le pouvoir de faire mourir quelqu’un de sa propre
  autorité, mais on livre ordinairement le meurtrier aux amis du mort
  pour en faire ce qu’ils voudront. Quand l’un d’eux en tue un autre,
  l’ami du mort le tue lui-même, ce qui occasionne une succession de
  meurtres, &amp; fait répandre bien du sang, jusqu’à ce qu’enfin la
  querelle soit appaisée par des présens mutuels. La Royauté est
  héréditaire, mais son autorité extrêmement limitée. Il n’y a pas de
  Peuple qui soit un exemple plus frappant du malheur des hommes, quand
  ils n’ont pas de Gouvernement. Chaque Chef, quand il est offensé, se
  sépare de sa Tribu, va s’établir à une certaine distance, d’où il
  commence des hostilités contre ses propres compatriotes. Ces Chefs
  sont presque toujours en guerre l’un contre l’autre. Telle est la
  condition ordinaire des Sauvages.
   
  
   
  CONCLUSION.
   
  Je terminerai cet Ouvrage par quelques observations sur l’heureuse
  position ou se trouvent les habitans de Kentucke, par la possession
  d’un pays si vaste &amp; si fertile.
   
  Quatre choses sont nécessaires pour la félicité d’un pays ;
  sçavoir, un sol fertile, un air pur, de bonnes eaux, &amp; un commerce
  actif. Kentucke possède tous ces avantages, excepté le dernier, à un
  degré supérieur : &amp; d’après ce que nous avons dit du commerce de
  l’ouest, nous concluons que celui de Kentucke égalera bientôt celui de
  toute autre partie du continent de l’Amérique, &amp; que les
  inconvéniens auxquels il est exposé, seront pleinement compensés par
  la fertilité du sol.
   
  
   
  Heureux Colons ! le récit du bonheur dont vous jouissez appellera
  dans votre pays tous les infortunés répandus sur ce globe, qui, ayant
  éprouvé l’oppression politique ou religieuse, y trouveront la
  délivrance de toutes leurs chaînes. Une multitude innombrable fuyant
  les lieux où régnent le despotisme &amp; la tyrannie, se retirera chez
  vous vous les accueillerez comme des amis &amp; des frères ; vous les
  accueillierez pour partager avec eux votre félicité. Que la mémoire de
  Lycurgue, ce Législateur de Sparte, qui bannit de sa République la
  cupidité &amp; l’amour de l’or, vous soit toujours présente ; que le
  grand Locke, qui le premier prêcha la doctrine de la tolérance, que le
  vénérable Penn, le premier qui fonda une ville de frères ; enfin, que
  Washington, le défenseur &amp; le protecteur de la Liberté persécutée,
  soient à jamais les modèles &amp; les guides de votre conduite
  politique. Usez des bienfaits de la Nature &amp; de la fertile contrée
  que vous habitez.
   
  Que le fer de vos mines, la laine de vos troupeaux, le lin &amp; le
  chanvre qui croissent dans vos champs, la peau des animaux sauvages
  qui errent dans vos bois, soient travaillés dans vos
  Manufactures, &amp; acquièrent dans vos mains une valeur plus grande.
  Alors vous vous passerez des superfluités de l’Europe, &amp; vous
  connoîtrez que le bonheur peut se trouver sans le commerce si
  universellement désiré par les hommes.
   
  Dans ce pays, comme dans la terre promise, où coulent le
  lait &amp; le miel de tout part, où serpentent mille sources d’eaux
  pures qui sortent des vallées &amp; des hauteurs, où croissent en
  abondance l’orge &amp; le froment, &amp; toutes sortes de fruits ;
  vous mangerez votre pain sans craindre la disette, &amp; rien ne vous
  manquera. Vous n’y serez point gelés par le froid perçant du
  Capricorne, ni brûlés par les chaleurs du Cancer ; la température de
  votre air est si douce, que vous n’y éprouvez point les effets des
  brouillards mal sains, ni des vapeurs pestilentielles. Ainsi favorisé
  des doux souris du ciel, votre pays deviendra sans doute la patrie du
  premier Peuple du Monde.
  
  


  ARTICLE II  DU TRAITÉ
  DEFINITIF,
   
  Signé à Paris, le 3 Septembre 1783,
  Qui détermine les limites des
  Etats-Unis.
  ET afin de prévenir toutes disputes qui pourroient s’élever à
  l’avenir au sujet des limites desdits Etats-Unis, il est convenu
  &amp; déclaré par les présentes, que ce qui suit
  est, &amp; constituera leurs limites ; savoir, depuis l’angle
  nord-ouest de la Nouvelle-Ecosse, c’est-à-dire sangle formé par une
  ligne tirée exactement du nord, depuis la source de la rivière de
  Sainte-Croix jusqu’aux pays montagneux, le long des montagnes qui
  séparent les rivières qui se déchargent dans le fleuve Saint-Laurent,
  de celles qui tombent dans l’océan atlantique, à la source la plus
  nord-ouest de la rivière Conneticut ; delà descendant le long du
  milieu de cette rivière, jusqu’au quarante-cinquième degré de latitude
  nord ; delà par une ligne exactement ouest par la même latitude,
  jusqu’à ce qu’elle parvienne à la rivière des Iroquois, ou Cataraquy ;
  delà le long du milieu de ladite rivière, jusqu’au lac Ontario,
  traversant le milieu dudit lac, jusqu’à ce qu’elle arrive à la
  communication par eau entre ce lac &amp; le lac Erié ; delà le long du
  milieu de ladite communication dans le lac Erié, traversant le milieu
  dudit lac, jusqu’à ce qu’elle arrive à la communication par eau entre
  ce lac &amp; le lac Huron ; delà traversant le milieu dudit lac,
  jusqu’à la communication paf eau entre ce lac &amp; le supérieur ;
  delà traversant le lac supérieur, au nord des Isles
  Royales &amp; Philippeaux, jusqu’au Long-Lac ; delà au milieu dudit
  Long-Lac, &amp; la communication par eau entre ce lac &amp; le lac des
  Bois, audit Lac des Bois ; delà traversant ledit lac, jusqu’à la
  pointe la plus nord-ouest d’icelui ; &amp; de-là suivant mi cours
  directement ouest, jusqu’au fleuve Mississipi ; de-là, par une ligne à
  tirer le long du milieu dudit fleuve Mississipi, jusqu’à ce qu’elle
  coupe la partie la plus au nord du trente-unieme degré de latitude
  septentrionale ; au sud, par une ligne à tirer directement est de la
  détermination de la dernière ligne mentionnée, par la latitude
  du 31me degré au nord de
  l’équateur, jusqu’au milieu de la rivière Apalachiocola ou
  Catahouche ; delà le long du milieu d’icelle, jusqu’à sa jonction avec
  la rivière Flint ; delà, droit à la source de la rivière de
  Sainte-Marie, delà descendant le long du milieu de la rivière
  Sainte-Marie, jusqu’à l’Océan Atlantique ; à l’est, par une ligne
  tirée le long du milieu de la rivière Sainte-Croix, depuis son
  embouchure dans la baie de Fundy, jusqu’à sa source, &amp; depuis sa
  source directement au nord, jusqu’aux susdites montagnes qui séparent
  les rivières qui se jettent dans l’Océan Atlantique, de celles qui
  tombent dans le fleuve Saint-Laurent, comprenant toutes les Isles à
  vingt lieues de tout côté des rivages des Etats-Unis, &amp; situées
  entre les lignes a tirer exactement à l’est, depuis les points ou les
  susdites limites entre la Nouvelle-Ecosse d’une part, &amp; la Floride
  occidentale de l’autre, toucheront respectivement la Baye de Fundy
  &amp; l’Océan Atlantique, excepté les Isles qui sont maintenant, ou
  ont été dans les limites de ladite Province de la Nouvelle-Ecosse.
  


  ADDITIONS.
   
  DÉCLARATION DU CONGRÈS,
   
  Concernant l’érection des nouveaux
  Etats dans les terres de l’Ouest.
   
  Du 23 Avril 1784, les Etats-Unis
  étant assemblés en Congrès,
  RÉSOLU,
   
  Que toutes les terres cédées ou à céder par les Etats particuliers,
  aux Etats-Unis, déja acquises ou à acquérir des habitans Indiens,
  &amp; mises en vente par le Congrès, seront divisées en Etats
  particuliers de la manière suivante, autant que ces concessions
  pourront le permettre, c’est-à-dire, par les degrés de latitude, de
  maniéré que chaque Etat comprenne du nord au sud, deux degrés de
  latitude, à commencer au quarante–cinquième dégré de latitude nord,
  &amp; par les dégrés de longitude, dont l’un passera par la pointe la
  plus baffe des chûtes de l’Ohio, &amp; l’autre par le Cap occidental
  de l’embouchure de la grande Kenhaway ; mais les terres à l’est de ce
  dernier méridien, entre l’Ohio, le lac Erié &amp; la Pensilvanie,
  formeront un seul Etat, quelque puisse être leur étendue en latitude ;
  que tout le terrein qui sera compris entre les susdits méridiens,
  au-delà, du quarante-cinquième dégré de latitude, fera partie de
  l’Etat le plus près de ce terrein au sud, &amp; cette partie de l’Ohio
  qui est entre les mêmes méridiens, &amp; qui se rencontre avec le
  trente-neuvième dégré de latitude, sera substituée à la place de ce
  parallèle pour servir de ligne de séparation.
   
  Que les habitans d’un territoire ainsi acquis &amp; mis en vente,
  recevront des Etats-Unis, soit à leur propre demande, soit par l’ordre
  du Congrès, le pouvoir de rassembler, dans le temps &amp; le lieu
  prescrits, les hommes libres qui auront atteint quinze ans dans les
  limites de leur Etat, afin d’établir un Gouvernement provisoire pour
  adopter la Constitution &amp; les Loix de l’un des Treize Etats, de
  manière toutefois que les Loix pourront être changées par leur Corps
  législatif ordinaire, &amp; pour ériger des Comtées, des Banlieues ou
  autres divisions sujets aux mêmes chanemens, à l’effet d’élire les
  Membres de leur Corps législatif.
   
  Que quand un de ces nouveaux Etats aura acquis vingt mille habitans
  libres, en en donnant les preuves convenables au Congrès, il recevra
  des Etats-Unis le pouvoir de convoquer dans le temps &amp; le lieu
  prescrits, une assemblée de Représentans, afin d’établir une
  Constitution &amp; un Gouvernement permanents, pourvu que le
  Gouvernement provisoire &amp; le Gouvernement permanent soient établis
  sur les principes suivans, comme leur base fondamentale.
   
  Premièrement, que ces nouveaux Etats feront toujours partie de la
  Confédération des Etats-Unis de l’Amérique.
   
  Secondement, qu’ils feront soumis aux articles de Confédération
  dans tous les cas où les Etats primitifs seront soumis
  eux-mêmes, &amp; à tous les Actes &amp; Ordonnances des Etats-Unis
  assemblés en Congrès.
   
  Troisièmement, qu’ils ne s’opposeront, dans aucun cas, à la
  distribution premiere des terres, faite par les Etats-Unis assemblés
  en Congrès, ni aux Ordonnances &amp; Réglemens que le Congrès pourra
  trouver nécessaires pour assurer les titres de possession desdites
  terres aux légitimes acquéreurs.
  Quatrièmement, qu’ils seront tenus de payer une partie des dettes
  fédérales contractées ou à contracter, laquelle contribution sera
  réglée par le Congrès, &amp; proportionnée à celle des autres
  Etats.
  Cinquièmement, qu’il ne sera imposé aucune taxe sur les terres qui
  sont la propriété des Etats-Unis.
   
  Sixièmement, que leurs Gouvernemens respectifs seront
  Républicains.
   
  Septièmement, que les terres des propriétaires non résidens ne
  seront, dans aucun cas, taxées plus haut que celles des résidens dans
  un nouvel Etat, avant qu’il ait voix délibérative au Congrès par ses
  Délégués.
   
  
  Que les Etats-Unis assemblés en Congrès pourront, dans
  l’occasion, &amp; sans enfreindre les principes de Confédération,
  prendre telles mesures qu’ils jugeront convenables pour la
  conservation de la paix &amp; du bon ordre parmi les habitans dans
  aucuns des nouveaux Etats, jusqu’à ce qu’ils prennent un Gouvernement
  provisoire, comme il est dit ci-dessus.
   
  Que les précédens articles formeront une Charte d’association,
  laquelle sera revêtue des formalités requises par le Président des
  Etats-Unis assemblés en Congrès, sous sa signature &amp; le sceau des
  Etats-Unis, sera publiée, &amp; deviendra partie des Constitutions
  fondamentales des Treize Etats-Unis primitifs, &amp; de chacun des
  nouveaux Etats, sans pouvoir être altérée après la vente d’aucune
  partie du territoire de ces nouveaux Etats, conformément à la présente
  délibération, autrement que par le consentement réuni des Etats-Unis
  assemblés en Congrès, &amp; de l’Etat particulier qui aurait quelque
  changement à proposer.
  ORDONNANCE DU CONGRÈS,
   
  Pour déterminer la manière dont il
  sera disposé des terres de l’ouest des Etats-Unis,
   
  Ordonné par les Etats-Unis assemblés en Congrès, qu’il sera disposé
  comme il suit, des terres cédées par les Etats particuliers aux
  Etats-Unis, qui ont été achetées des habitans Indiens. Savoir,
   
  Le Congrès ou un Comité des Etats, nommera un Arpenteur dans chaque
  Etat, qui prêtera serment devant le Géographe des Etats-Unis, autorisé
  par ces présentes, à recevoir son serment ; &amp; l’Arpenteur fera
  prêter serment à son tour aux Mesureurs qui seront à ses ordres.
   
  Le Géographe sous la direction duquel seront les Arpenteurs,
  établira, dans l’occasion, tels Réglemens qu’il trouvera convenables
  pour leur conduite, il pourra les renvoyer s’ils se conduisent mal
  dans leur emploi, &amp; il en fera le rapport au Congrès ou au Comité
  des Etats, qu’il instruira également en cas de maladie, de mort ou de
  démission des Arpenteurs.
   
  
   
  La première ligne se prolongeant nord
  &amp; sud, comme il a été dit,
  commencera sur la rivière d’Ohio, à un point qui sera trouvé
  exactement au nord de l’extrémité occidentale de la ligne qui a été
  tirée pour servir de limites méridionales à l’Etat de
  Pensilvanie, &amp; la première ligne se prolongeant est &amp; ouest,
  commencera au même point, &amp; traversera tout le territoire, pourvu
  que sur cet espace on n’ait rien construit pour fixer les limites de
  l’Etat de Pensilvanie à l’ouest. Le Géographe désignera les
  banlieues &amp; leurs subdivisions par leurs nombres progressifs du
  sud au nord ; commençant toujours chaque rang par le
  No. 1, &amp; les rangs seront
  distingués par leurs nombres progressifs à l’ouest : le premier rang
  depuis l’Ohio jusqu’au lac Erié, sera marqué
  No. 1 ; le Géographe tirera
  lui-même la première ligne est &amp; ouest, &amp; prendra la latitude
  des extrêmités de la ligne nord &amp; sud, &amp; de l’embouchure des
  principales rivières.
   
  Les lignes seront mesurées avec une chaîne, elles seront marquées
  par des entailles sur les arbres, de manière qu’on puisse les voir
  facilement, &amp; exactement représentées sur un plan, dans lequel
  l’Arpenteur notera, à leur vraie distance, toutes les mines, sources
  salées, salines &amp; tons les moulins qui viendront à sa
  connoissance ; toutes les rivières, ruisseaux, montagnes &amp; autres
  choses remarquables &amp; permanentes, sur ou près desquelles il
  tirera les lignes, ainsi que la qualité du terrein.
   
  Les plans des banlieues respectives seront marqués par des
  subdivisions en lots d’un mille quarré, ou de six cens quarante acres,
  dans la même direction que les lignes extérieures, &amp; numérotées
  depuis 1 jusqu’à 36, toujours en suivant exactement la progression
  arithmétique dans chaque nouveau rang de lots : &amp; si par les
  causes ci-dessus mentionnées, une feule subdivision d’une banlieue
  étoit arpentée, les lots prolongés jusques-là porteront les mêmes
  numéros que si la banlieue avoit été arpentée en entier ; &amp; les
  Arpenteurs en tirant les lignes extérieures des banlieues, marqueront,
  dans l’intervalle de chaque mille, des angles pour les lots adjacents,
  toujours en les désignant d’une manière différente de ceux des
  banlieues.
   
  Le Géographe &amp; les Arpenteurs seront la plus grande attention à
  la variation de l’aiguille aimantée, &amp; tireront &amp; noteront
  toutes les lignes d’après le vrai méridien, marquant dans chaque plan
  quelle étoit la variation lorsque les lignes ont été tirées.
   
  Dès que l’on aura arpenté sept rangs de banlieues &amp; de
  subdivisions de banlieues, du sud au nord, le Géographe en remettra
  les plans au Bureau du Trésor, qui les enregistrera avec le rapport,
  dans des livres bien reliés, qui seront conservés pour cet
  usage ; &amp; le Géographe aura soin de remettre de semblables
  plans &amp; raports à mesure que sept rangs nouveaux auront été
  arpentés. Le Secrétaire d’Etat ayant le département de la Guerre,
  consultera ces plans, &amp; prendra un nombre de banlieues de
  subdivisions de banlieues, tant de celles qui seront vendues en total,
  que de celles qui ne seront vendues que par lots, jusqu’à la
  concurrence d’une septième partie du total de sept rangs, aussi
  exactement qu’il sera possible, pour être distribuées aux
  Officiers &amp; Soldats de la dernière Armée continentale, &amp; il en
  fera de même lorsqu’il sera nécessaire, jusqu’à ce qu’il ait tiré une
  quantité suffisante de banlieues &amp; subdivisions d’icelles pour
  ladite Armée, qui seront distribuées comme il sera expliqué ci–après.
  Le Bureau du Trésor fera tirer, selon l’exigence, les six autres
  parties restantes, tant de celles à vendre en total, que de celles à
  vendre par lots, au nom des Treize Etats-Unis respectivement, pour
  être distribuées auxdits Etats, conformément à la quotité fixée par la
  dernière requisition pour tous les Etats : pourvu que dans le cas où
  dans une distribution il seroit accordé à quelqu’un des Etats plus de
  terres qu’il ne lui échoit pour sa part, il en sera fait une déduction
  dans la distribution suivante.
   
  Le Bureau du Trésor remettra une copie des Plans originaux, ou
  seront marquées les banlieues &amp; subdivisions d’icelles, qui
  échoiront à chaque Etat, par la distribution susdite, aux Commis de
  l’Office du Prêt public de chaque
  Etat, qui, après en avoir donné connoissance pendant deux mois au
  moins, &amp; six mois au plus, en faisant afficher un avis dans les
  Hôtels-de-Ville, ou autres lieux notables de chaque Comté, &amp; le
  faisant insérer dans les Papiers-Nouvelles publiés dans les Etats de
  leur résidence respective, procéderont à la vente publique des
  banlieues ou subdivisions d’acelles, de la manière suivante ; savoir,
  la banlieue ou subdivision d’icelle,
  no1, dans le premier rang,
  sera vendue en total ; &amp; celle
  no. 2, dans le même rang, par
  lots ; &amp; ainsi alternativement chaque numéro de tout ce premier
  rang. La banlieue &amp; subdivision d’icelle du
  no. 1, dans le second rang,
  sera vendue par lots ; &amp; le
  no 2, dans le même rang, en
  total ; &amp; ainsi alternativement chaque numéro du second rang. Le
  troisième rang sera vendu de la même manière que le premier, &amp; le
  quatrième de la même manière que le second, &amp; ainsi
  alternativement tous les autres : pourvu qu’aucune portion du terrein
  qui est dans le susdit territoire, ne soit pas vendue au-dessous du
  prix d’une piastre par acre, payables en espèces, ou en billets de
  l’Office du prêt public, évalués sur l’échelle du tarif, ou en billets
  des dettes liquidées des Etats-Unis, y compris les intérêts, outre les
  frais d’arpentage &amp; autres, qui sont estimés à trente-six piastres
  par banlieue, payables en espèces ou en billets, comme ci-dessus,
  &amp; ainsi dans la même proportion pour les subdivisions de banlieues
  ou de lots : le paiement se fera immédiatement après la vente, faute
  de quoi lesdites terres seront de nouveau mises en vente.
   
  Il fera réservé pour les Etats-Unis, dans chaque banlieue, les
  quatre lots, marqués 8, 11, 26, 29, dans chaque subdivision de
  banlieue, autant de lots des mêmes numéros qu’il s’en trouvera, pour
  être vendus dans la suite. Il sera réservé le lot
  no. 16, de chaque banlieue,
  pour l’entretien des Ecoles publiques de ladite banlieue ; ainsi que
  la troisième partie de toutes les mines d’or, d’argent, de
  plomb &amp; de cuivre, pour être vendue, ou dont il sera disposé
  autrement, selon que le Congrès l’ordonnera par la suite.
   
  Quand une banlieue ou subdivision d’icelle aura été vendue en total
  de la manière susdite, &amp; l’argent ou les billets reçus, le Commis
  de l’Office du prêt public délivrera un acte conçu en ces termes :
  Les Etats-Unis de l’Amérique, à tous
  ceux qui ces présentes verront, salut.
   
  Soit notoire que pour la somme de…
  piastres nous avons cédé, cédons &amp; assurons par ces présentes
  à…... la banlieue (ou subdivision d’icelle, selon que le cas y
  échoira), numérotée….dans le… rang, exceptant &amp; réservant un tiers
  de toutes les mines d’or, d’argent, de plomb &amp; de cuivre qui
  pourront s’y trouver ; &amp; les lots 8, 11,
  26 &amp; 29,
  pour être vendus dans la suite,
  &amp; pour en disposer autrement ; &amp; le lot marqué 16,
  pour l’entretien des Ecoles publiques ;
  pour en jouir ledit...... ses héritiers &amp; ayans-causes, à
  perpétuité, (&amp; s’il y a plus d’un acheteur,lesdits...... leurs
  héritiers &amp; ayant-causes, à perpétuité, comme possédant en
  commun). En foi de quoi A. B.
  Commis de l’Office du prêt public de l’Etat de...... a, conformément à
  l’Ordonnance des Etats-Unis assemblés en Congres, mis sa
  signature &amp; apposé son cachet aux présentes,
  ce...... de...... l’an...... de Notre
  Seigneur, &amp; de l’indépendance des Etats-Unis le.
  Quand quelque banlieue ou subdivision d’icelle, aura été vendue par
  lots de la manière susdite, le Commis de l’Office du Prêt public
  délivrera un acte conçu en ces termes :
   
  Les Etats-Unis de l’Amérique, à tous
  ceux qui ces présentes verront, salut.
   
  Soit notoire que pour la somme de...
  piastres, nous avons cédé, cédons &amp; assurons par ces présentes
  à........ le lot (ou les lots)
  numéroté...... dans la banlieue (ou
  subdivision d’icelle, selon que le cas y échoira)
  dans le….. rang ;
  exceptant &amp; réservant le tiers de toutes les mines d’or, d’argent,
  de plomb &amp; de cuivre qui pourront s’y trouver, pour être vendus
  dans la suite, ou pour en disposer autrement, pour en jouir ledit… ses
  héritiers &amp; ayant – cause à
  perpétuité, (ou s’il y a plus d’un acheteur, lesdits..... leurs
  héritiers &amp; ayant-cause, à perpétuité comme possédant en commun).
  En foi de quoi A.B. Commis de l’Office du Prêt public de l’Etat
  de..... a, conformément à l’Ordonnance des
  Etats – Unis assemblés en Congrès,
  mis sa signature, &amp; apposé son cachet aux présentes, ce.....
  de..... l’an...... de Notre Seigneur, &amp; de l’indépendance des
  Etats-Unis de l’Amérique, le…
   
  Ces actes seront enregistrés dans des livres particuliers, par les
  Commis de l’Office du Prêt public, &amp; feront certifiés avoir été
  enregistrés avant que d’avoir été délivrés à l’acheteur, qui pourra
  transporter ses droits sur les terres dont ledit acte lui donne la
  possession.
   
  Les Commis des Offices du Prêt public respectifs remettront tous
  les trois mois, au Bureau du Trésor, un état des banlieues,
  subdivisions d’icelles, &amp; lots à eux confiés, en y spécifiant les
  noms des personnes auxquels ils seront vendus, &amp; les sommes
  d’argent ou Billets qui en auront été reçus ; ils feront percer avec
  un poinçon tous les Billets par eux reçus, &amp; les feront insérer en
  bonne &amp; due forme dans les livres du Trésor, avec le montant de
  l’argent ou des Billets, ayant soin de spécifier les noms des
  acheteurs, comme ci-dessus.
   
  Si quelque banlieue, subdivision d’icelle ou lot demeuroient
  invendus pendant dix-huit mois, après que le plan aura été reçu par
  les Commis de l’Office du Prêt public, ils seront renvoyés de nouveau
  au Bureau du Trésor, &amp; vendus de la manière que l’ordonnera le
  Congrès.
   
  Et d’autant que le Congrès, par sa résolution
  des 16 &amp; 18 Septembre 1776, &amp; du 12 Août 1780, a stipulé des
  concessions de terres a un certain nombre d’Officiers &amp; Soldats de
  la dernière Armée continentale, &amp; par sa résolution
  du 22 Septembre 1780, a également stipulé des concessions de terres à
  un certain nombre d’Officiers dans le Département de l’Hôpital de la
  dernière Armée continentale ; pour satisfaire à ces engagement, il est
  ordonné que le Secrétaire d’Etat ayant le département de la Guerre,
  d’après l’état des Officiers &amp; Soldats déposé dans son Bureau, ou
  d’après tels autres documens suffisans, que la nature du cas pourra
  comporter, déterminera quels sont les objets des résolutions
  &amp; engagemens susdits, &amp; depuis combien de temps ces
  Officiers &amp; Soldats, ou leurs représentans, possèdent ces titres,
  &amp; fera tirer pour eux, de la manière qui paroîtra la plus
  convenable, les banlieues ou subdivisions d’icelles réservées pour la
  dernière Armée continentale, pour leur être distribuées avec
  impartialité. Il remettra, selon l’exigeance, des certificats aux
  Commis de l’Office du Prêt public des différents Etats, à l’Armée
  desquels les réclamans Militaires ont appartenus respectivement, en
  spécifiant le nom &amp; la qualité de la personne, les termes de son
  engagement, le temps de son service, &amp; la Division, Brigade,
  Régiment ou Compagnie à laquelle il appartenoit, la quantité de terre
  à lui cédée, &amp; la banlieue ou subdivision d’icelle, &amp; le rang
  dans lequel sa portion doit être prise.
   
  Les Commis de l’Office du Prêt public expédieront les actes pour
  les concessions entières, de la manière &amp; forme ci-dessus
  mentionnées, en variant seulement les termes, de manière à les rendre
  conformes aux certificats du Secrétaire de la Guerre.
   
  
   
  Le Secrétaire de la Guerre, d’après les documens qu’il a entre les
  mains, remettra au Bureau du Trésor un certificat, où seront spécifiés
  les noms &amp; qualité des divers réclamans du département de
  l’Hôpital de la dernière Armée continentale, avec la quantité de terre
  concédée à chaque réclamant, &amp; la banlieue ou subdivision,
  &amp; lé rang dans lequel sa portion doit être prise ; &amp; sur ce
  certificat le Bureau du Trésor leur en expédiera les actes.
   
  Le Bureau du Trésor &amp; les Commis de l’Office du Prêt public des
  différens Etats, remettront dans dix-huit mois, au Secrétaire de la
  Guerre une copie de tous les actes qui auront été délivrés, comme
  aussi tous les actes originaux qui resteront entre leurs mains, faute
  d’être réclamés, &amp; qui auront été déja enregistrés, lesquels actes
  seront conservés dans le Bureau jusqu’à ce que les Intéressés ou leurs
  représentans viennent les réclamer.
   
  Il est encore ordonné qu’il sera réservé trois banlieues adjacentes
  au lac Erié, dont le Congrès disposera en faveur des Officiers,
  habitans &amp; autres réfugiés du Canada, &amp; des réfugiés de la
  Nouvelle-Ecosse, qui ont ou peuvent avoir des titres de concessions de
  terres à eux faites par le Congrès actuellement existant, ou qui
  pourront leur être fûtes à l’avenir, &amp; pour tel autre emploi que
  le Congrès jugera convenable.
   
  Et il est en outre ordonné que les villes de Gnadenhutten,
  Schoenbrun &amp; Salem sur la Muskingum, avec autant de terres
  joignant lesdites villes qu’il en sera nécessaire au jugement du
  Géographe, avec tous les bâtimens &amp; autres ouvrages qui s’y
  trouveront, seront réservés pour les seuls Indiens Chrétiens qui
  étoient autrefois établis dans ces lieux, ou pour les restes de cette
  Société.
   
  Conservant &amp; réservant toujours pour les
  Officiers &amp; Soldats ayant des titres sur les terres au côté
  nord-ouest de l’Ohio, par concession ou libéralité de l’Etat de
  Virginie, ou leurs représentans, tous les droits dont ils ont les
  titres, par l’acte de cession expédié par les Délégués de l’Etat de
  Virginie, le premier de Mars 1784, &amp; par l’Edit du Congrès qui
  l’approuve ; &amp; afin que lesdits droits soient pleinement &amp;
  effectuellement assurés, conformément au vrai but dudit acte de
  cession &amp; de l’Edit mentionné, il est ordonné qu’aucune portion de
  terre renfermée entre les rivières appellées la petite Miami &amp; la
  Scioto, au côté nord-ouest de l’Ohio, ne sera vendue ou autrement
  aliénée, jusqu’à ce qu’on ait distribué &amp; remis en toute propriété
  auxdits Officiers &amp; Soldats, ou à leurs représentans, les terres
  qui leur ont été cédées par ledit acte de cession &amp; par l’Edit du
  Congrès qui l’approuve.
   
  Fait par les
  Etats – Unis assemblés en
  Congrès, le vingt Mai, l’an de Notre-Seigneur mil sept cent
  quatre-vingt-cinq, &amp; de notre Souveraineté &amp; Indépendance le
  neuvième.
   
  Signé RICHARD-HENRI LÉE,
  Présid.
   
   Signé CHARLES THOMSON,
  Secrét.




  PASSAGES  De Diodore de Sicile,
  d’Aristote, de Platon, d’Elien &amp; de Plutarque, qui prouvent que
  l’Amérique étoit connue des Anciens.
   
  Nous avons promis dans une note page 119 de citer quelques passages
  des Ecrivains anciens qui paroissoient avoir eu connoissance d’un
  autre Continent ; il ne seroit pas difficile d’accumuler les
  citations ; mais nous nous bornerons a un petit nombre, en commençant
  par Diodore de Sicile, qui nous donne une description fort agréable
  &amp; assez détaillée d’une grande isle qu’on pourroit appeller
  Fortunée, &amp; qui paroît n’être
  autre que l’Amérique même, ou quelqu’une des grandes Antilles. Voici
  comment s’exprime cet Auteur dans sa Bibliothéque Historique, L. VI,
  c. 7.
   
  « Au couchant de l’Afrique il est une Isle d’une grande étendue,
  distante de cette partie de notre Continent de plusieurs journées de
  navigation. Son terroir fertile est partagé en montagnes &amp; en
  plaines, &amp; la plaine représente un séjour délicieux ; on y trouve
  plusieurs rivières navigables, &amp; des ruisseaux de toutes parts.
  Les jardins y sont fréquens &amp; plantés de différentes sortes
  d’arbres, &amp; les vergers sont par–tout entrecoupés de ruisseaux.
  Les villages sont ornés de maisons magnifiquement bâties, dont les
  parterres sont ornés de berceaux couverts de fleurs ; c’est-là que les
  habitans du pays se retirent pendant l’été pour y jouir des biens que
  la campagne leur fournit en abondance. La partie occupée par les
  montagnes est couverte de vastes forêts &amp; d’arbres
  fruitiers, &amp; avec les eaux vives qui en arrosent les vallons, on y
  trouve tout ce qui peut rendre la vie agréable. Enfin toute cette
  Isle, par fa fertilité &amp; l’abondance de ses eaux, fournit à ses
  habitans tout ce qui peut non-seulement flatter leurs desirs, mais
  contribuer encore à leur santé &amp; à leur force.
  La chasse leur donne un nombre infini d’animaux qui ne leur
  laissent rien à souhaiter dans leurs festins, ni pour l’abondance ni
  pour la délicatesse. De plus, la mer qui environne cette Isle est
  féconde en poissons de toute espèce, ce qui est une propriété générale
  de tout l’Océan. D’ailleurs, on y respire un air si tempéré, que les
  arbres y portent des feuilles &amp; des fruits pendant la plus grande
  partie de l’année ; en un mot, cette Isle est si délicieuse quelle
  paroît plutôt le séjour des Dieux que celui des hommes.
   
  Elle étoit inconnue dans l’ancien temps, à cause de son grand
  éloignement ; mais dans la fuite le hasard l’a fait découvrir. On
  sçait que dès les siècles les plus reculés, les Phœniciens
  entreprirent sur mer de longs voyages pour étendre leur
  commerce, &amp; que la navigation leur donna lieu d’établir plusieurs
  Colonies en Afrique &amp; dans les pays occidentaux de l’Europe. Tout
  leur succédant à souhait, &amp; étant devenus extrêmement puissans,
  ils tentèrent de passer les colonnes d’Hercule, &amp; d’entrer dans
  l’Océan. Ils bâtirent d’abord une ville dans une presqu’isle de
  l’Europe, voisine des colonnes d’Hercule, &amp; ils la nommèrent
  Cadix. Ils y construisirent tous les édifices qu’ils jugèrent
  convenables au lieu, &amp; y élevèrent un Temple où ils instituèrent
  de pompeux sacrifices à la manière de leur pays. Ce Temple est encore
  à présent en grande vénération ; plusieurs Romains que leurs exploits
  ont rendus illustres, y ont été rendre hommage à Hercule du succès de
  leurs entreprises.
   
  Au reste les Phoeniciens ayant passé le détroit de l’Espagne (de
  Gibraltar) &amp; voguant le long de l’Afrique, furent. poussés
  très-loin dans la mer par la violence des vents ; &amp; la tempête
  ayant duré plusieurs jours, ils furent enfin jettés dans rifle dont
  nous, parlons.
   
  Ayant connu les premiers sa beauté &amp; sa
  fertilité, ils la firent
  connoître aux autres Nations. Les Tyrreniens devenus les maîtres de la
  mer, voulurent aussi y envoyer une Colonie, mais les Carthaginois
  trouverent moyen de les en empêcher pour deux raisons, l’une parce
  qu’ils craignoient que leurs citoyens attirés par les charmes de cette
  Isle, n’y passassent en foule en désertant leur propre pays ; l’autre
  parce qu’ils la regardoient comme un asyle assuré pour eux, si jamais
  il arrivoit quelque grand désastre à la République ; car ils
  comptoient qu’étant toujours les maîtres de la mer, comme ils
  l’étoient alors, il leur seroit facile de s’y retirer, &amp; que leurs
  vainqueurs qui ignoroient la situation de cette Isle, ne pourroient
  point aller les y attaquer.
   
  Les Carthaginois, dit Aristote dans le livre des Récits
  Merveilleux, ont trouvé, dit-on, au-delà &amp; à plusieurs journées de
  navigation des colonnes d’Hercule (le détroit de Gibraltar), une Isle
  déserte, parsemée de forêts &amp; de rivières
  navigables, &amp; abondante en toutes sortes de fruits. Comme les
  Carthaginois alloient souvent visiter cette Isle, à cause de sa grande
  fertilité, que quelques-uns même s’y étoient établis, le Sénat de
  Carthage défendit sous peine de la vie, d’y aborder, &amp; fit mourir
  tous ceux qui s’y étoient déja établis, de peur qu’ils ne publiassent
  ce qu’ils sçavoient de cette isle, &amp; que d’autres peuples ne s’en
  emparassent, &amp; ne privassent par-là les Carthaginois des avantages
  qu’ils espéroient en retirer.
   
  Platon, dans le Timée &amp; dans
  le Critias, parle beaucoup de
  l’Isle Atlantide, qui, vraisemblablement, est la même que celle
  d’Aristote &amp; de Diodore de Sicile. Il dit que cette Isle étoit
  vis-à-vis les colonnes d’Hercule dans la mer Atlantique, qu’elle étoit
  plus étendue que l’Afrique &amp; l’Asie ensemble ; que de-là on
  passoit à d’autres Isles d’où on pouvoit se rendre dans
  tout le Continent situé à
  l’opposite ».
   
  Pausanias rapporte que s’informant s’il y avoit des Satyres, un
  certain Euphemus qui étoit né dans la Carie, lui raconta que dans un
  voyage, il avoit été transporté par une tempête aux extrêmités de
  l’Océan, où il avoit vu plusieurs Isles que les Marins appelloient
  Satyrides. Que les peuples qui les
  habitoient étoient d’une couleur rougeâtre.
   
  Elien, Hist. divers. L. III, c. 18, avance sur le témoignage de
  Théopompe » qu’au-delà de notre
  hémisphère il existe un
  Continent d’une grandeur
  immense ».
   
  Plutarque, dans le Livre de Facie in
  orbe lunœ, confirme la même chose, en disant « qu’au-delà des
  Isles Atlantiques on trouve un grand
  Continent ».
   
  Nous pourrions trouver dans les Auteurs Grecs d’autres passages
  aussi formels ; mais ceux – ci suffisent, sans doute, pour prouver
  qu’au moins l’idée d’un autre hémisphère n’étoit point étrangère aux
  Anciens. Pline &amp; quelques Ecrivains Latins, pourroient encore nous
  fournir de quoi appuyer nos preuves. Nous nous contenterons de
  terminer nos citations par un passage de
  l’Histoire du Commerce &amp; de la Navigation des Anciens, du
  sçavant Huet, dont le témoignage est assurément d’un grand poids en
  matière d’érudition. Après avoir parié des diverses Colonies des
  Carthaginois, cet Auteur continue ainsi :
  On peut ajouter à ces Colonies cette grande Isle
  découverte &amp; habitée par les Carthaginois dans l’Océan, bien loin
  au-delà du détroit de Cadix, &amp; dont l’Auteur du Livre
  des Merveilles, attribué à
  Aristote, &amp; Diodore, sont une telle description, que plusieurs ont
  cru qu’elle ne pouvoit être autre que l’Amérique. M. Bochart ne le
  croyoit pas ainsi, étoit persuadé que ce trajet n’auroit pu se faire
  sans le secours de la boussole. Mais il faut faire attention, sur ce
  que dit Diodore, que ceux qui découvrirent cette Isle y furent jettés
  par la tempête, &amp; comme le vent d’Orient règne presque
  continuellement dans la Zone torride, il put bien arriver que quelques
  vaisseaux Carthaginois, surpris de ce vent, furent portés malgré eux
  vers ces Isles occidentales, comme je le ferai voir dans ma
  Démonstration Evangélique. Du reste
  il ne faut pas prendre pour une fable tout ce que les Anciens ont dit
  de cette Isle fortunée. Les Grecs purent bien exagérer ce qu’ils en
  avoient appris, mais toutes les circonstances qu’on en rapporte ne
  peuvent pas avoir été controuvées ».
  
  


  DU GOUVERNEMENT DES SAUVAGES, DE
  leurs Conseils, de leur Eloquence :
  Discours choisis.
  
   
  Du Gouvernement.
   
  
  Plusieurs Nations ont chacune trois Familles ou Tribus principales,
  aussi anciennes à ce qu’il paroît, que leur origine. Elles ont
  néanmoins une même souche, &amp; il y en a du moins une qui est
  regardée comme la première, qui a une forte de prééminence sur les
  deux autres, ou l’on traite de frères ceux de cette Tribu, au lieu
  qu’entr’elles on ne se traite que de cousins. Ces Tribus sont mêlées
  sans être confondues ; chacune a son Chef séparé dans chaque
  village, &amp; dans les affaires qui intéressent toute la Nation, ces
  Chefs se réunissent pour en délibérer. Chaque Tribu porte le nom d’un
  animal, &amp; la Nation entière a aussi le sien, dont elle prend le
  nom, &amp; dont la figure est la marque ou les armoiries. On ne signe
  pas autrement les traités qu’en traçant ces figures, à moins que des
  raisons particulières en fassent substituer d’autres.
   
  Ainsi la Nation Huronne est la Nation du
  Porc-Epi : sa première Tribu porte
  le nom de l’Ours ou du
  Chevreuil, les Auteurs variant sur
  cela ; les deux autres ont puis pour leurs animaux le
  Loup &amp; la
  Tortue : enfin, chaque Bourgade a
  aussi le sien, &amp; c’est sans doute cette variété qui a désorienté
  les Auteurs des Relations. Mais outre ces distinctions de Nations, de
  Tribus, de Bourgades par les animaux, il y en a encore d’autres qui
  ont leur fondement dans quelqu’usage, ou dans quelque évènement
  particulier. Par exemple, les Hurons
  Tionnontatez qui sont de la
  première Tribu, s’appellent ordinairement la Nation du Petun, ou
  Tabac, &amp; il existe un traité ou ces Sauvages qui étoient alors à
  Michillimakinac, ont mis pour leur marque la figure d’un Castor.
   
  La Nation Iroquoise a les mêmes animaux que la Huronne dont elle
  paroît être une Colonie, avec cette différence néanmoins, que la
  Famille de la Tortue y est divisée en deux, qu’on appelle la
  grande &amp; la
  petite Tortue. Le Chef de chaque
  Famille en porte le nom, &amp; dans les actions publiques on ne leur
  en donne point d’autre. Il en est deême du Chef de la Nation &amp; de
  celui de chaque Village. Mais outre ce nom, qui n’est pour ainsi dire
  que représentatif, ils en ont un autre qui les distingue plus
  particuliérement, &amp; qui est comme un titre de dignité. Ainsi l’un
  est appellé le plus Noble, l’autre
  le plus Ancien, &amp; c. Enfin, ils
  en ont un troisième qui leur est personnel. Mais il est vraisemblable
  que cela n’est en usage que dans les Nations où la qualité de Chef est
  héréditaire.
   
  Ces impositions de titre se sont toujours avec de grandes
  cérémonies ; le nouveau Chef, ou s’il est trop jeune, celui qui le
  représente, doit faire un festin &amp; des présens, prononcer l’éloge
  de son Prédécesseur chanter sa chanson. Il y a néanmoins tel nom
  personnel si célèbre, que nul n’ose se l’approprier, ou qui est du
  moins fort long-temps sans être relevé.
   
  Dans le Nord &amp; par-tout où règne la langue Algonquine, la
  dignité de Chef est élective ; mais toute la cérémonie de
  l’élection &amp; de l’installation, se réduit à des festins,
  accompagnés de danses &amp; de chants. Le Chef élu ne manque aussi
  jamais de faire le panégyrique de celui dont il prend la
  place, &amp; d’invoquer son Génie. Parmi les Hurons, ou cette dignité
  est héréditaire, la succession se continue par les femmes, en forte
  qu’à la mort du Chef, ce n’est pas son fils qui lui succède, mais le
  fils de sa sœur, ou à son défaut son plus proche parent en ligne
  féminine. Si toute une branche vient à s’éteindre, la plus noble
  Matrone de la Tribu ou de la Nation choisit le Sujet qui lui plaît
  davantage, &amp; le déclare Chef.
   
  Il faut avoir un âge mûr pour gouverner, &amp; si le Chef
  héréditaire n’y est pas encore parvenu, on lui donne un Régent qui a
  toute l’autorité, mais qui l’exerce sous le nom du Mineur. En général
  ces Chefs ne reçoivent pas de grandes marques de respects, &amp; s’ils
  sont toujours obéis, c’est qu’ils sçavent jusqu’où ils doivent
  commander. Mais il est vrai qu’ils prient, qu’ils proposent plutôt
  qu’ils ne commandent, &amp; que jamais ils ne sortent des bornes du
  peu d’autorité qu’ils ont.
   
  Il y a plus, chaque Famille a droit de se choisir un
  Conseiller &amp; un Assistant du Chef, qui doit veiller à ses
  intérêts, &amp; sans l’avis duquel le Chef ne sçauroit rien
  entreprendre.
  Ce Corps de Conseillers ou Assistans, est le premier de tous. Le
  second est celui des Anciens, c’est-à-dire, de ceux qui ont atteint
  l’âge de maturité. Le dernier est celui des Guerriers, qui comprend
  tous ceux qui sont en état de porter les Armes. Ce Corps est
  ordinairement commandé par le Chef de la Nation ou celui de la
  Bourgade ; mais il faut qu’il ait donné auparavant des preuves de
  valeur.
   
  Nous avons dit que le Chef doit être d’un âge mûr ; on ne voit que
  très-rarement de jeunes gens, &amp; encore moins souvent des femmes
  élevées à cette dignité. Cependant toute la Contrée des
  Attakapas, Nation jadis
  antropophage, à l’ouest du Mississipi, assez près du Golfe du Mexique,
  étoit, en 1771, sous la domination d’une femme nommée
  Quitachoulabénaky, c’est-à-dire,
  Régente.
  Bossu
  assure quelle régnoit avec autant de courage, de sagesse &amp; de
  conduite qu’un homme auroit pu le faire, Aussi les Sauvages l’avoient
  surnommée la Femme de valeur,
  c’est-à-dire, Héroïne. Une
  brillante jeunesse, accompagnée de tous ses charmes, les cheveux du
  plus beau noir du monde, les traits du visage les plus réguliers, des
  yeux vifs, un teint uni, une taille majestueuse, &amp; si bien
  proportionnée, qu’il étoit impossible de ne la pas admirer ; une belle
  gorge &amp; de l’embonpoint autant qu’il en faut pour être bien
  faite : voilà en peu de mots, son portrait. La nature, continue notre
  Auteur, l’a douée des qualités du cœur &amp; de l’esprit, qui la
  distinguent des autres personnes de son sexe. Ce sont ces seules
  qualités si estimables qui lui ont fait obtenir l’autorité suprême ;
  aussi est-elle regardée par les
  Attakapas comme une Divinité.
   
  
   
  Les affaires qui concernent purement une Bourgade ou Famille, sont
  réglées par le Chef &amp; les Principaux de la Bourgade ; celles qui
  concernent une Tribu, telles, par exemple, que la convocation des
  Chefs, de Guerre, &amp; l’arrangement des différents qui peuvent
  s’élever entre les différentes Bourgades ou Familles, sont décidées
  dans une Assemblée ou Conseil des Chefs de ces Bourgades ; enfin
  celles qui intéressent toute la Nation, telles que la décision de la
  guerre, la conclusion de la paix, ou les alliances avec les Nations
  voisines, ne sont mises en délibération que dans le Conseil national,
  composé de tous les Chefs de la Tribu, assistés des Chefs de guerre de
  chaque Bourgade, qui font ses Conseillers.
   
  Dans chaque Bourgade il y a une salle d’assemblée où le
  Chef &amp; les Anciens s’assemblent dans l’occasion, &amp; consultent
  sur ce qu’il y a à faire. Chaque Tribu a aussi un lieu déterminé où se
  rassemblent les Chefs des Bourgades pour traiter des affaires de la
  Tribu. Enfin chaque Nation a son lieu d’assemblée qui est comme le
  point central de réunion, ou tous les Chefs des diverses
  Tribus, &amp; les principaux Guerriers se rendent pour traiter des
  affaires concernant la Nation. Quand une matière doit être agitée dans
  un Conseil national, les Chefs des diverses Tribus traitent l’affaire
  séparément avec leurs Conseillers, &amp; quand ceux-ci l’approuvent
  ils exposent l’avis de la Tribu au Conseil national : &amp; comme leur
  Gouvernement semble être fondé uniquement sur la persuasion, ils
  tâchent, par des présens mutuels, d’obtenir les suffrages. Tel est le
  Gouvernement qui subsiste encore aujourd’hui, avec quelques variétés
  néanmoins, parmi les Sauvages voisins des Etats-Unis.
   
  Des Conseils ou Assemblées.
   
  Toutes les affaires importantes parmi les Indiens sont
  examinées &amp; arrêtées dans le Conseil des Anciens, qui juge en
  dernière instance. C’est dans ces Assemblées qu’ils montrent une
  sagesse, une maturité, une habileté, on peut dire même une probité qui
  auroient fait honneur à l’Aréopage d’Athènes &amp; au Sénat de Rome,
  dans les plus beaux jours de ces Républiques. En effet, on n’y conclut
  rien avec précipitation, &amp; les grandes passions qui ont si fort
  altéré la politique, n’ont point encore prévalu dans ces Sauvages sur
  le bien public. Les Intéressés ne laissent pas de faire jouer bien des
  ressorts, &amp; d’employer un manège dont on auroit peine à croire
  capables des Barbares, pour venir à bout de leurs desseins.
   
  Le premier coup-d’œil de ces Assemblées n’en donne pas une idée
  bien avantageuse. Qu’on se représente une douzaine de Sauvages presque
  nuds, les cheveux accommodés en autant de manières différentes,
  &amp; toutes ridicules ; la pipe à la bouche, &amp; dans la contenance
  de gens qui ne pensent à rien. C’est beaucoup si quelqu’un laisse
  échapper un mot en un quart-d’heure, &amp; si on lui repond par un
  monosyllabe. Nulle marque de distinction, nulle préséance. Mais on
  change bien de sentiment lorsqu’on voit le résultat de leurs
  délibérations.
   
  Des Peuples qu’on peut dire ne posséder rien, ni en public ni en
  particulier, &amp; qui n’ont point l’ambition de s’étendre, devroient,
  ce semble, avoir peu de chose à démêler les uns avec les autres. Mais
  l’esprit de l’homme naturellement inquiet, ne sçauroit demeurer dans
  l’inaction, &amp; il est ingénieux à se procurer de quoi s’occuper. Ce
  qu’il y a de sûr, c’est que nos Sauvages négocient sans
  cesse, &amp; qu’ils ont toujours quelqu’affaire sur le tapis. Ce sont
  des traités à conclure ou à renouveller, des offres de services, des
  civilités réciproques, des alliances qu’on ménage, des invitations à
  la guerre, des complimens sur la mort d’un Chef ou d’une personne
  considérable. Tout cela se fait avec une dignité, une attention, même
  une capacité digne des affaires les plus importantes, &amp; les leurs
  le sont quelquefois plus qu’il ne paroît ; car ceux qu’on députe pour
  cela ont presque toujours des instructions secrettes, &amp; le motif
  apparent de leur députation n’est qu’un voile qui en cache un autre
  plus sérieux.
   
  Dans toutes ces circonstances ils prononcent des discours
  quelquefois très-longs, pendant lesquels l’Orateur n’est jamais
  interrompu. C’est l’Orateur ou Porte-Parole, qui harangue au nom de la
  Bourgade, de la Tribu ou de la Nation. Chaque Tribua le sien dans la
  Bourgade, &amp; il n’y a guère que ces Orateurs qui aient droit de
  parler dans les Conseils publics &amp; dans les Assemblées générales.
  Ils parlent toujours bien &amp; à propos. Outre cette éloquence
  naturelle, que personne de ceux qui les ont pratiqués ne leur
  conteste, ils ont une connoissance parfaite des intérêts de ceux qui
  employent leur ministère, &amp; une dextérité a mettre le bon droit
  dans tout son jour, qui ne peut aller plus loin. En quelques occasions
  les femmes ont un Orateur qui parle en leur nom, &amp; comme s’il
  étoit uniquement leur interprête.
   
  De l’Eloquence des Sauvages.
   
  C’est un spectacle bien surprenant que des Peuples qui n’ont pas
  les premiers élémens des Sciences &amp; des Lettres, discutent une
  affaire avec tant de netteté, avec tant de justesse, &amp; qu’ils
  montrent tant d’éloquence dans leurs discours, au point que des
  Voyageurs certainement très-instruits, &amp; par conséquent à l’abri
  de s’en laisser imposer, assurent avoir passé des heures entières à
  écouter les Orateurs, &amp; regretté de les voir si-tôt finir. Quelle
  est donc la magie de leur langage, le charme de leur éloquence, la
  beauté de leurs peintures, pour frapper ainsi des hommes accoutumés à
  tout ce que l’agrément du style, la pureté de l’expression, le sublime
  des pensées des Peuples policés, peut offrir de plus beau dans ce
  genre ? La raison en est sensible, c’est qu’ils vont droit au cœur,
  qu’ils peignent au lieu de faire des phrases, qu’ils intéressent
  toujours l’Auditeur ; c’est qu’enfin ils n’employent que le langage du
  sentiment &amp; de la raison, au lieu de l’esprit qu’on trouve dans la
  plupart des Orateurs anciens &amp; modernes. La nature les guide, la
  raison les éclaire, le sentiment les dirige ; ils n’ont point d’autres
  maîtres, d’autres guides, d’autre art, &amp; ils touchent, ils
  persuadent.
  Ils sont très-abondans en expressions, &amp; ils employent
  fréquemment la métaphore, l’allégorie &amp; d’autres figures, sans
  même s’en douter. Doués d’une imagination vive &amp; brillante, ils
  ont la répartie prompte, &amp; sément leurs discours de traits
  lumineux, qui auroient été applaudis dans les Assemblées publiques de
  Rome &amp; d’Athènes. Leur mémoire n’est pas moins excellente :
  quoique dépourvus de tous les secours que nous avons inventés pour
  soulager la nôtre ou pour y suppléer, on ne sçauroit dire de combien
  de choses, avec quel détail de circonstances, &amp; avec combien
  d’ordre ils traitent dans leurs Conseils. En quelques occasions
  néanmoins ils se fervent de petits bâtons pour se rappelles les
  articles qu’ils doivent discuter, &amp; ils s’en forment une espèce de
  mémoire locale si sûre, qu’ils parleront quatre ou cinq heures de
  fuite, étaleront vingt présens, dont chacun demande un discours
  entier, sans rien oublier, &amp; même sans hésiter, ce qui est bien
  plus surprenant. Ce qui ne l’est pas moins, c’est que la plupart de
  leurs discours se sont sur le champ &amp; sans préparation, l’Orateur
  n’étant pas toujours prévenu de ce qu’il a à dire, ou devant se régler
  sur les circonstances particulières &amp; imprévues.
  Leur éloquence tient de l’excellence de leur imagination &amp; de
  leur mémoire : elle a cette force, ce naturel, ce pathétique, que
  l’art ne donne pas, que les Grecs admiroient dans les
  Barbares ; &amp; quoiqu’elle ne paroisse point soutenue par l’action,
  qu’ils ne gesticulent point, qu’ils n’élèvent point la voix, on sent
  qu’ils sont pénétrés de ce qu’ils disent, &amp; ils persuadent. Leur
  narration est nette &amp; précise ; &amp; quoiqu’ils usent beaucoup
  d’allégories &amp; d’autres figures, ainsi que nous l’avons dit, elle
  est vive, &amp; a tous les agrémens que comporte leur langue.
  Il est temps de montrer au Lecteur quelques exemples de cette
  éloquence persuasive qui doit tout à la nature &amp; rien à
  l’art, &amp; qui parle au cœur &amp; non à l’esprit.
  Discours choisis.
  
   
  
   
  Que mon cœur &amp; mes yeux sont contens de te voir aujourd’hui.
  Nos présens sont petits, mais nos cœurs sont grands pour obéir à ta
  parole ; quand tu nous commanderas, tu verras nos jambes
  courir &amp; sauter comme celles des cerfs, pour faire ce que tu
  voudras ».
   
  Ici l’Orateur fit une pause ; puis élevant sa voix, il reprit son
  Discours avec gravité.
   
  
   
  Auparavant le soleil étoit rouge, les chemins étoient remplis
  d’épines &amp; de ronces, les nuages étoient noirs, l’eau étoit
  trouble &amp; teinte de notre sang, nos femmes pleuroient sans cesse
  la perte de leurs parens, &amp; n’osoient aller chercher du bois pour
  préparer nos alimens ; nos enfans crioient de frayeur ; au moindre cri
  des oiseaux de nuit, tous nos Guerriers étoient sur pieds ; ils ne
  dormoient que les armes à la main ; nos cabanes étoient
  abandonnées &amp; nos champs en friche ; nous avions tous le ventre
  vuide, &amp; nos visages étoient allongés ; le gibier fuyoit loin de
  nous ; les serpens siffloient de colère, en allongeant leurs dards ;
  les oiseaux qui perchoient près de nos habitations sembloient, par
  leur triste ramage, ne nous chanter que des chansons de mort.
   
  Aujourd’hui le soleil est brillant, le ciel est clair, les nuages
  sont dissipés, les chemins sont couverts de roses, nos
  jardins &amp; nos champs seront cultivés ; nous offrirons au grand
  Esprit les prémices de leurs fruits ; l’eau est si claire que nous y
  voyons notre image ; les serpens fuyent, ou plutôt sont changés en
  anguilles ; les oiseaux nous charment par la douceur &amp; l’harmonie
  de leurs chants ; nos femmes &amp; nos filles dansent jusqu’à oublier
  le boire &amp; le manger ; le cœur de toute la Nation rit de joie de
  voir que nous marchons par le même chemin que toi &amp; les François :
  le même soleil nous éclairera ; nous n’aurons plus qu’une même
  parole, &amp; nos cœurs ne feront plus qu’un : qui tuera les François
  nous le tuerons ; nos Guerriers chasseront pour les faire vivre, nous
  mangerons tous ensemble : cela ne sera-t-il pas bon, qu’en dis-tu, mon
  père ? »
   
  M. de Boisbriand, Officier d’un mérite distingué, n’avoit pas ces
  avantages de la nature qui préviennent les gens en leur faveur. Il
  étoit né avec une épaule plus haute que l’autre, ce qui le rendoit un
  peu voûté. A la sollicitation de M. de Bienville, Gouverneur de la
  Louisiane, le même dont il a été parlé ci-dessus, il fut nommé
  Commandant du Fort de Chartres, construit par les François, au pays
  des Illinois. Aussi-tôt qu’il y fut rendu il reçut des Députés de
  chaque Tribu dépendante du Corps de la Nation Illinoise. Ces Députés
  étoient tous beaux hommes, &amp; même choisis pour représenter la
  Nation auprès du nouveau Commandant François. Sa petite stature choqua
  d’abord les Américains ; mais après ils furent frappés du discours
  éloquent que M. de Boisbriand leur adressa, qui étoit analogue au
  génie de ces Peuples Sauvages. Comme ce discours est fort beau, nous
  croyons devoir le joindre ici, d’autant plus que celui de l’Orateur
  Indien que nous voulons rapporter, en est la réponse.
   
  Après donc que ce Commandant eut reçu des mains du Chef de
  l’Ambassade, nommé Papapechengouya,
  le sacré calumet de paix, il harangua lui-même, sans le secours de
  l’Interprête. Voici à peu-près ses termes.
   
  Illustre &amp; valeureuse Nation Illinoise, alliée &amp; amie des
  François, ouvrez vos oreilles pour écouter ma parole, qui est vraie,
  aussi pure &amp; claire que le soleil qui paroît aujourd’hui sur
  l’horison, &amp; que je prends a témoin, comme
  l’Agent du Maître de l’Univers.
   
  
   
  Je viens donc pour vous ratifier cette parole, qui est celle du
  plus tendre père &amp; du meilleur Roi de la terre, puisque je suis
  chargé de vous apporter de ses magasins, des marchandises qu’il vous
  envoye pour couvrir vos femmes &amp; vos jeunes filles ; car le cœur
  de ce grand Chef des hommes blancs
  souffre beaucoup de savoir que ses enfans les hommes rouges, sont
  dignes de pitié (c’est-à-dire qu’ils ont le corps nud) ; en outre,
  pour les faire vivre de viande de chasse, les faire redouter &amp; les
  défendre contre vos ennemis mortels les
  Renards, je leur apporte des armes blanches, des fusils, de la
  poudre &amp; des bales. Et comme un véritable père, il y a ajouté de
  son
  lait
  pour réjouir &amp; donner de la vigueur aux vénérables vieillards de
  la Nation, afin qu’ils conseillent sagement les jeunes
  Guerriers, &amp; leur recommandent expressément de ne point
  perdre l’esprit, c’est-à-dire, de
  ne jamais se moquer du Maître de la
  vie, ou de l’Être Suprême, qui
  vous protégera contre la Nation des fins
  Renards, vos ennemis perpétuels.
  Et si après ils étoient assez téméraires pour venir vous morguer
  pendant que je résiderai sur vos terres, vous me verrez élevé,
  c’est-à-dire, que je marcherai alors sur la plante des pieds, à la
  tête de tous mes valeureux Guerriers François &amp; Illinois, avec des
  gros fusils (petites pièces d’artillerie) qui foudroyeront ces
  audacieux fanfarons, &amp; nous ferons des bourres à canon de leurs
  chevelures.
  
   
  Ce Discours fut écouté avec le plus grand silence, auquel
  succédèrent des applaudissemens de toute l’assemblée.
   
  Alors le plus ancien Orateur de la Nation adressant la parole à M.
  de Boisbriand, prononça un Discours dont voici la traduction.
   
  « Ta parole a pénétré dans nos cœurs, aussi promptement que le
  trait d’un arc. Nos Guerriers &amp; nos jeunes gens, qui, souvent, ne
  jugent que sur l’apparence, t’avoient auparavant, comme des ignorans,
  méprisé ; mais ils reconnoissent présentement, avec justice, que tu es
  plus haut en lumière &amp; en valeur que ne sont les étoiles sur nos
  têtes, &amp; que tu es plus profond en pénétration &amp; en
  connoissance que les gouffres du fleuve de Mechassepi (appellé le
  Mississipi, ou le fleuve Saint-Louis par les François) ; ils pensent
  comme moi, que c’est la force de ton esprit qui a empêché ton corps de
  croître. Aussi le Maître de la vie,
  ou l’Auteur de la nature, t’a copieusement dédommagé de la petite
  taille de ton corps, en t’accordant la grandeur de l’ame, avec des
  sentimens vraiment héroïques, pour défendre &amp; protéger contre
  leurs ennemis, les hommes rouges
  Illinois &amp; leurs Alliés, qui
  s’efforceront de gagner ton amitié, &amp; en méme-temps qui chérissent
  l’adoption qu’a bien voulu faire de notre Nation le grand Chef des
  François.
   
  En conséquence nous te prions très-instamment de mander dans
  l’écorce qui parle, à notre Père,
  le grand Chef des hommes blancs, que nous ne trouvons point dans notre
  langue des termes assez expressifs pour le remercier de l’attention
  paternelle qu’il a bien voulu avoir pour notre Nation, en envoyant
  résider sur notre terre, afin de la conserver toujours blanche, un
  Capitaine de valeur tel que toi. Aussi, pénétrés d’amour envers ce
  digne Chef, &amp; pour lui en marquer notre sincère &amp; vive
  reconnoissance, nous députerons des considérés ou des notables pour
  aller de l’autre côté du grand lac d’eau salée, assurer notre Père,
  dans sa grande cabane, au grand village des
  François,
  que nous voulons vivre &amp; mourir ses plus fidèles
  alliés &amp; enfans les hommes rouges
  Illinois ».
   
  Les Padoucas, Nation habitant à l’ouest-quart-nord-ouest des
  Missouris, étoient en guerre avec les Nations voisines &amp; amies des
  François, ce qui portoit obstacle à notre commerce. Pour remédier à
  cet inconvénient, M. de Bourgmont, Commandant du Fort d’Orléans sur la
  rivière du Missouri, manda toutes les Nations nos Alliées, &amp; les
  engagea à raccompagner aux Padoucas, afin de les mettre tous en
  paix, &amp; par ce moyen faciliter la traite entr’eux tous &amp; les
  François, &amp; faire alliance avec les Padoucas.
   
  A cet effet, M. de Bourgmont partit du Fort d’Orléans
  le 3 Juillet 1724, &amp; arriva chez les Padoucas le 18 Octobre.
  Le 20, sur les deux heures après-midi, le grand Chef des Padoucas vint
  au camp des François avec trois Chefs de guerre, pour voir M. de
  Bourgmont, qui lui donna la main, le fit asseoir, puis fumer.
  Demi-heure après il se rassembla dans le camp un grand nombre de
  Padoucas, avec quantité de femmes &amp; d’enfans. Quand le Chef les
  vit rassemblés, il se leva, se mit au milieu de cette troupe, fit
  venir l’Interprête, pour expliquer à M. de Bourgmont ce qu’il alloit
  dire ; mais avant de commencer, il dit à l’Interprête qu’il donneroit
  volontiers deux doigts de sa main pour pouvoir se faire entendre
  lui – même au Chef des François.
   
  Voici la teneur de sa harangue.
   
  « Mon Père, mon cœur est serré comme s’il étoit entre deux pierres.
  Que ne puis-je parler comme toi pour me faire entendre ? Encore ne
  pourrois-je parler comme mon cœur ; il vaudroit mieux que mon cœur eût
  une bouche qui pût se faire entendre.
   
  Depuis long-temps nos cœurs tremblent comme des feuilles agitées
  par les vents au moindre cri des oiseaux de nuit ; tous nos Guerriers
  étoient sur pied, &amp; ne dormoient que les armes à la main, quoique
  les jeunes gens fussent a la découverte dans le jour.
   
  A peine avoit-on fini les pleurs répandus pour un Guerrier tué,
  qu’il falloit en pleurer un autre ; nos femmes n’osoient aller
  chercher du bois pour nous préparer à manger, &amp; à nos enfans qui
  crioient à la faim nuit &amp; jour ; nous nosions aller à la chasse,
  parce que le soleil étoit rouge, le temps étoit sombre, les chemins
  étoient couverts de ronces &amp; d’épines, l’eau trouble nous cachoit
  le poisson, le gibier fuyoit loin de nos villages ; nous avions le
  ventre plat &amp; les joues creuses ; les oiseaux qui perchoient prêt
  de nous sembloient, par leur triste ramage, ne nous chanter que des
  chansons de mort.
   
  Mais aujourd’hui, mon Père, tu nous apportes les beaux jours. Ah !
  que le ciel est serein, que le soleil est brillant ! les chemins sont
  nets, l’eau est claire, le gibier revient. Nos femmes vont rire,
  danser &amp; préparer à manger à leur aise ; nos enfans vont
  courir &amp; sauter comme des faons de biche ; &amp; vivant en paix
  avec ceux qui étoient nos ennemis, nous marcherons sans crainte par le
  même chemin ; le même soleil nous éclairera ; nous nous régalerons
  ensemble comme frères ; &amp; quoique nos Nations soient un peu
  éloignées, nous serons comme si nous étions ensemble, nous portans les
  uns les autres dans nos cœurs.
   
  Ah ! l’heureux jour qui t’a vu parmi nous, mon Père ; à peine nos
  descendans se souviendront-ils de nous qu’ils publieront ton
  nom &amp; la bonté du Souverain qui t’envoye ici nous apporter la
  paix &amp; tant de belles marchandises. Pourrions-nous oublier la
  bonté du cœur François, qui donne tant de choses sans dessein. Tout ce
  que l’on m’a dit des François n’est rien en comparaison de ce que je
  vois. On m’a dit bien des choses de votre valeur ; mais vous la
  prouvez encore mieux, en nous donnant des armes effrayantes dont le
  seul bruit nous fait trembler. Les Espagnols, au contraire, ne nous
  traitent que des chevaux, dont ils ont si grand nombre qu’ils n’en
  sçavent que faire ; d’un autre côté, ils ne nous traitent que de
  mauvaises haches de fer mol, &amp; quelques petits coûteaux, dont
  souvent ils cassent la pointe, de crainte que nous ne nous en servions
  quelque jour contr’eux, &amp; ils ne nous donnent que cela qu’ils nous
  traitent bien cher. Quelle différence des François aux Espagnols, dont
  je ne fais pas plus de cas à présent que de cette terre ; (il se
  baissa &amp; prit un peu de terre qu’il jetta du côté des terres
  Espagnoles) » au lieu que je regarde aujourd’hui les François comme le
  soleil (en le montrant de la main).
   
  Tu vois ici, mon Père, beaucoup de Guerriers, mais j’en ai encore
  bien d’autres qui n’ont pu arriver, étant très-éloignés d’ici ; ils
  ont tous ta parole, ils l’ont reçue de ma part ; ainsi tu peux les
  commander quand tu voudras, &amp; me commander aussi ; je puis t’en
  fournir plus de deux mille qui t’obéiront comme à moi, &amp; moi qui
  t’obéirai d’aussi bon cœur que tu nous as donné tant de belles
  marchandises à notre usage. Que vous êtes heureux, nos amis les
  Missouris, les Osages, les Othouez, les Canzès, les Aïaouez, les
  Panimahas, de voir souvent les François vos amis ! rien ne leur est
  cher, ils sont généreux comme des pères à leurs enfans. Obéissons donc
  tous à de si bons voisins, &amp; ne faisons tous ensemble avec eux,
  qu’une même Nation, qu’un cœur &amp; une même volonté.
   
  Sois assuré de tout ce que je te dis ; car je suis promptement obéi
  quand je parle, &amp; je ne dis rien que de vrai, parce que je suis un
  vrai homme. Ecoute, mon Père, je te prie pour moi &amp; pour toute ma
  Nation, de nous envoyer des François pour traiter avec nous ; nous les
  recevrons bien, nous leur donnerons des chevaux &amp; des pelleteries.
  Aussi-tôt que tu seras parti, j’assemblerai les vieillards pour le
  Conseil, &amp; j’ordonnerai de passer des robes de bœuf pour traiter
  des chevaux aux Espagnols pour vous les donner ; je dirai aussi qu’on
  fasse beaucoup de pelleteries pour les François ; enfin je ferai tout
  ce que tu voudras, pour que tu voyes que nos cœurs sont à
  toi &amp; aux François, plus que s’ils étoient nos frères : sois
  certain que mes paroles sortent de mon cœur, &amp; que je suis un vrai
  homme ».
   
  M. de Bourgmont lui répondit : » Mon ami, je te fuis obligé de tes
  Guerriers pour le présent, nous sommes en paix avec toutes les Nations
  du pays ; mais si quelque Nation rompoit les chemins, je ne te
  refuserois pas ». Le grand Chef répartit : « Mon Père, tu me feras
  plaisir de m’avertir quand tu auras besoin de moi, &amp; de mes
  Guerriers ; tu n’as qu’à parler, tu feras obéi ».
   
  
   
  Après un repas qui fut servi par les femmes &amp; les filles des
  Guerriers, l’Orateur se leva, &amp; ayant salué le grand
  Chef &amp; l’assemblée, il parla en ces termes :
   
  
   
  Nous espérons cette fois que tu ne repasseras plus le
  grand lac d’eau salée &amp; amère,
  pour retourner au grand village des François, où tu as été, comme nous
  venons de l’apprendre, renfermé dans une cabane
  forte,
  parce que l’on avoit fait voler sur
  l’écorce parlante (le papier), de
  mauvaises paroles contre toi ; si tu étois resté parmi nous, tu
  n’aurois pas éprouvé un pareil traitement. Ici le plus fort n’opprime
  point le plus foible ; ici le méchant ne prospère point, &amp; le bon
  n’est point puni ; ici les hommes
  rouges n’égorgent point, comme les hommes blancs, leurs frères,
  pour de la terre &amp; du fer jaune
  (de l’or) qu’ils méprisent ; ici la terre nous nourrit en la cultivant
  sans peine ; ceux à qui elle donne le plus n’entassent point leur
  récolte de patates,
  d’ignames &amp;
  de maïs, ou bled d’inde, pour le
  conserver, ou plutôt pour profiter du malheur des autres, afin de leur
  ôter la subsistance, comme font les Européens ; au contraire, les
  Américains, comme tu en as été témoin oculaire, se font une
  joie &amp; un plaisir indicibles d’en secourir la veuve, l’orphelin,
  les vieillards &amp; les plus pauvres ; c’est ici ou l’on peut vivre
  content, sans être agité de passions violentes comme les hommes
  blancs, souvent souillés de meurtres &amp; de crimes horribles ; ici
  tout est soumis à la volonté du
  Grand-Esprit, (ou de l’Etre
  suprême.) C’est ici qu’il est servi de la manière la plus agréable,
  dans un Temple simple &amp; sans appareil, (au pied d’un arbre
  touffu &amp; aussi ancien que le monde, d’où découle une gomme
  aromatique qui lui sert d’encens) sans subtilité de la part de nos
  Jongleurs (ou Prêtres, ) comme nous
  apprenons qu’il est d’ordinaire chez les autres Nations. Le cœur seul
  l’adore, &amp; lui offre des paroles de vérité ; il suffit de le
  sentir ce cher bienfaiteur, ce Maître de
  la vie.
   
  Nous nous flattons que tu voudras bien enfin te fixer parmi tes
  enfans, les Guerriers Akanças, qui
  t’en conjurent, ayant besoin de tes conseils pour les conduire à la
  guerre, &amp; les faire redouter de ces chiens de
  Chikachas, devenus nos ennemis
  implacables depuis qu’ils ont tué &amp; brûlé des François, avec le
  Chef de la Prière (un Missionnaire).
   
  Tu es bien le maître, étant adopté Chef de guerre, de choisir une
  fille de Chef pour être ta femme. Nos Guerriers iront frapper sur
  l’ennemi commun pour faire sur eux des prisonniers qui te serviront
  d’esclaves ; les Chasseurs tueront du petit gibier, &amp; les Pêcheurs
  prendront dans les lacs &amp; les rivières, les poissons les plus
  délicats pour te faire vivre ; les garçons joueront devant toi à la
  raquête, &amp; les jeunes filles danseront &amp; chanteront des airs
  agréables pour te réjouir. Qui osera attenter à ta personne, nous
  l’assommerons à coup de massue, sans miséricordes ».
   
  Jusqu’ici nous n’avons mis sur la scène que des hommes ; mais on
  sçait que les femmes ne le leur cedent pas dans l’art de persuader ;
  par-tout ce sexe a reçu en partage le don de plaire &amp; celui
  d’émouvoir. Nous allons donc citer un exemple de l’éloquence des
  femmes Sauvages, &amp; nous le choisirons dans un fait ou notre Nation
  fut malheureusement trop intéressée.
   
  
   
  Malgré toutes les précautions que nos Sauvages prirent pour cacher
  leur dessein à leurs femmes &amp; au peuple, la mère du grand Chef de
  la Nation. femme de beaucoup d’esprit, &amp; qui avoit toujours aimé
  les François, voyant beaucoup de mouvemens parmi les Chefs &amp; les
  Anciens, se douta de la conspiration : elle trouva mauvais qu’on lui
  en fît un mystère, se plaignit amèrement à son fils de son peu de
  confiance en elle, &amp; voyant qu’elle ne pouvoit obtenir de lui la
  révélation de ce qu’elle appréhendoit ; elle le tira à l’écart, se
  voyant seule avec lui, elle lui parla en ces termes :
   
  
   
  Voici un fait plus récent, &amp; qui regarde plus particulièrement
  l’Histoire de Kentucke.
   
  
   
  « J’en appelle à tout homme blanc : qu’il dise si jamais il est
  entré dans la cabane de Logan avec la faim, &amp; qu’il n’ait pas reçu
  de lui de quoi manger ; si jamais il est venu chez lui
  nud &amp; transi de froid, &amp; qu’il n’ait pas été habillé
  &amp; chauffé. Durant le cours de la dernière guerre, qui fut
  longue &amp; sanglante, Logan resta tranquille dans la
  cabane, &amp; ne cessa de s’occuper des moyens de faire la paix. Tel
  étoit mon amour pour les hommes blancs, que mes Compatriotes me
  remarquoient quand ils passoient près de moi, &amp; disoient :
  Logan est l’ami des hommes blancs ;
  J’avois même formé le projet d’aller vivre parmi vous, sans l’horrible
  injustice d’un seul homme. Le Colonel Cresap, de sang froid &amp; sans
  être provoqué, a indignement assassiné tous mes parens, n’épargnant
  pas même ma femme &amp; mes enfans. Il ne coule plus une seule goutte
  de mon sang dans les veines d’aucune créature vivante. Ce meurtre a
  excité ma fureur ; je m’y suis abandonné : j’ai tué plusieurs des
  vôtres ; j’ai assouvi ma vengeance. Les rayons de paix qui commencent
  à luire me réjouissent, à cause de mon Pays. Mais n’imaginez pas que
  cette joie vienne de la crainte : Logan n’a jamais ressenti la
  crainte ; jamais il n’aura recours à l’agilité de ses jambes pour
  sauver sa vie. Pauvre Logan ! qui reste-t-il pour pleurer ta mort ?
  Personne ».
   
  Nous ne pouvions mieux finir que par ce Discours plein d’héroïsme,
  de sensibilité, &amp; si on peut le dire, de patriotisme. L’Auteur
  Anglois qui nous le fournit ne craint pas d’avancer qu’il seroit
  impossible de trouver un morceau supérieur dans Démosthènes, dans
  Ciceron &amp; dans les plus fameux Orateurs que l’Europe ait produit.
  Sans souscrire entiérement à cette opinion, nous ne pouvons nous
  empêcher d’admirer l’éloquence de Logan.
  
  


  EXTRAIT DE LA RELATION Du
  Capitaine ISAAC
  STEWART.
   
  
   
  
   
  Nous quittâmes cette Nation après y avoir été fort bien
  reçus, &amp; même invités à nous y établir. Nous n’étions plus que
  deux, l’Espagnol &amp; moi. Nous continuâmes notre route, en remontant
  toujours la rivière rouge. Bientôt nous nous trouvâmes chez un peuple
  appellé les Ouindots, qui n’avoient
  jamais vu de blancs, &amp; qui ignoroient l’usage des armes à feu.
  Nous vîmes en chemin un ruisseau qui rentroit en terre, au pied d’une
  chaîne de montagnes. Ce ruisseau étoit extraordinairement
  clair, &amp; nous trouvâmes sur ses bords les ossemens de deux animaux
  si grands que l’on pouvoit se tenir debout entre les côtes. Les dents
  de ces animaux étoient aussi extrêmement
  lourdes,
   
  La Nation qui n’avoit jamais vu de blancs habitoit les environs de
  la source de la rivière rouge, &amp; ce fut là que l’Espagnol
  découvrit de la poudre d’or dans les sources &amp; les ruisseaux.
   
  Ayant appris des Sauvages qu’il y avoit encore plus à l’ouest une
  Nation très-riche, chez laquelle les pointes des flèches étoient d’or,
  nous partîmes dans l’espérance de la trouver. Au bout de cinq cens
  milles de marche, nous traversâmes une chaîne de montagnes d’où les
  ruisseaux couloient directement à l’ouest. Nous trouvâmes enfin au
  pied de ces montagnes de l’or en grande abondance. L’Espagnol fit
  alors éclater toute sa joie. Je ne connoisfois point la nature de la
  mine, mais je ramassois ce qu’il appelloit de la poudre d’or du fond
  des ruisseaux qui couloient des rochers. Elle avoit une couleur
  jaunâtre, &amp; étoit extrêmement lourde. Mon camarade fut si
  satisfait de notre travail, qu’il résolut de ne pas avancer plus loin,
  étant persuadé qu’il avoit trouvé une terre assez riche en mines.
   
  A notre retour nous prîmes une route différente, &amp; ayant
  atteint le Mississipi, nous nous rendîmes dans un canot à l’embouchure
  du Missouri, où se trouve un Poste Espagnol. Là je pris congé de mon
  Espagnol, &amp; me rendis chez les Chikasans delà chez les
  Cherokis, &amp; peu de temps après j’arrivai au fort de Ninety-Six
  dans la Caroline Méridionale.
   
  
   
  Il n’y a point de pays dans le monde plus propre à la culture de
  l’indigo, du riz &amp; du tabac. Les rives du Missouri &amp; de la
  rivière rouge, pourroient, si on les cultivoient, fournir assez de ces
  articles pour la consommation de toute l’Europe. On pourroit aussi
  construire des vaisseaux dans un espace de mille milles, entre les
  confluens de ces deux rivières, &amp; courant est assez rapide pendant
  trois mois de l’année pour permettre à des vaisseaux de descendre le
  fleuve sur le pied de cent milles par vingt-quatre heures.
  
  


  CERTIFICAT  DONNÉ A L’AUTEUR  Par
  trois Habitans de Kentucke.
   
  Nous soussignés, Habitans de Kentucke, bien instruits de tout ce
  qui concerne ce pays depuis le premier établissement de la Colonie,
  avons revu soigneusement, à la prière de l’Auteur, l’Histoire &amp; la
  Carte de Kentucke, &amp; les recommandons au Lecteur, comme dignes de
  sa confiance, &amp; contenant une description de notre Pays aussi
  exacte qu’il soit possible, &amp; très–préférable à toutes celles qui
  sont venues à notre connoissance ; &amp; nous pensons que cet Ouvrage
  pourra être utile au Public. En foi de quoi nous avons délivré le
  présent certificat signé de notre main, ce 12 Mai 1784.
   DANIEL BOON.
   LEVI TODD.
  JAMES HARROD.
   
  APPROBATION.
  


  APPROBATION.
  J’ai lu par ordre de Monseigneur
  le Garde des Sceaux, un Manuscrit intitulé :
  Histoire &amp; Description de la Colonie
  de Kentucke, &amp; je n’y ai rien trouvé qui puisse en empêcher
  l’impression. A Paris, le 20 Août 1785. DÉMEUNIER.
   
  PERMISSION DU ROI.
   
  LOUIS, par la grâce de Dieu, Roi de France &amp; de Navarre : A nos
  amés &amp; féaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand-Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra ; SALUT. Notre amé le sieur BUISSON,
  Libraire, Nous a fait exposer qu’il desireroit faire
  imprimer &amp; donner au Public
  l’Histoire de Kentucke, nouvelle Colonie
  à l’ouest de la Virginie, contenant,
  1o.
  la description, l’acquisition,
  l’établissement, la description topographique, l’histoire
  naturelle, &amp; c. de ce
  territoire, &amp;c. s’il Nous
  plaisoit lui accorder nos Lettres de permission pour ce nécessaires. A
  CES CAUSES, voulant favorablement traiter l’Exposant, Nous lui avons
  permis &amp; permettons par ces présentes, de faire imprimer ledit
  Ouvrage autant de fois que bon lui semblera, &amp; de le faire
  vendre &amp; débiter par tout notre Royaume, pendant le tems de cinq
  années consécutives, à compter du jour de la date des présentes.
  Faisons défenses à tous Imprimeurs, Libraires &amp; autres personnes,
  de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, d’en introduire
  d’impression étrangere dans aucun lieu de notre obéissance. A la
  charge que ces présentes seront enregistrées tout au long sur le
  registre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris,
  dans trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit Ouvrage
  sera faite dans notre Royaume &amp; non ailleurs, en bon
  papier &amp; beaux caracteres ; que l’Impétrant se conformera en tout
  aux Réglemens de la Librairie, &amp; notamment à celui
  du 10 Avril 1725, &amp; à l’Arrêt de notre Conseil du 30 Août 1777, à
  peine de déchéance de la présente permission ; qu’avant de l’exposer
  en vente, le manuscrit qui aura servi de copie à l’impression dudit
  Ouvrage sera remis dans le même état où l’Approbation y aura été
  donnée, ès mains de notre très-cher &amp; féal Chevalier Garde des
  Sceaux de France, le sieur HUE DE MIROMESNIL, Commandeur de nos
  Ordres ; qu’il en sera ensuite remis deux exemplaires dans notre
  Bibliotheque publique, un dans celle de notre Château du Louvre, un
  dans celle de notre très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de
  France, le sieur DE MAUPEOU, &amp; un dans celle dudit sieur HUE DE
  MIROMESNIL, le tout à peine de nullité des présentes ; du contenu
  desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit
  Exposant &amp; ses ayans cause pleinement &amp; paisiblement, sans
  souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement. Voulons
  qu’à la copie des présentes, qui sera imprimée tout au long, au
  commencement ou à la fin dudit Ouvrage, foi soit ajoutée comme à
  l’original. Commandons au premier notre Huissier ou Sergent sur ce
  requis, de faire, pour l’exécution d’icelles, tous Actes requis &amp;
  nécessaires, sans demander autre permission, &amp; nonobstant clameur
  de Haro, Charte Normande, &amp; Lettres à ce contraires ; CAR tel est
  notre plaisir. DONNÉ à Paris le onzieme jour du mois d’Octobre l’an de
  grâce mil sept cent quatre-vingt-cinq, &amp; de notre regne le
  douzieme. Par le Roi, en son Conseil.
  Signé LEBEGUE.
   
  Registré sur le Registre XXII de la
  Chambre Royale &amp; Syndicale des Libraires &amp; Imprimeurs de
  Paris, no. 458,
  fol. 224,
  conformément aux dispositions énoncées
  dans la présente Permission ; &amp; à la charge de remettre à ladite
  Chambre les neuf exemplaires prescrits par l’Arrêt du Conseil du
  16 Avril 1785. A Paris, le 14 Octobre 1785.
   GULFFIER, Adjoint.







</p>
</body>
</text>
</TEI>