<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>L'école des bourgeois, comédie en trois actes / par M. d'Allainval (1761)</title>
      <author>Allainval, Léonor-Jean-Christine Soulas d' (1700?-1753)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>J. L. N. de Chelen (Vienne)</publisher>
      <date>17612013-08-20</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
L’ÉCOLE
DES
BOURGEOIS,
COMÉDIE


EN TROIS ACTES.


Par MR. D’ALLAINVAL.




























VIENNE EN AUTRICHE,
De l’Imprimerie de J. L. N. de CHELEN.


M. DCC. LXI.

﻿
ACTE PREMIER.

SCENE PREMIERE. MADAME ABRAHAM, BENJAMINE.



MADAME ABRAHAM.







BENJAMINE



J’en fuis plus impatiente que vous, ma mere : car outre le plaisir de
me voir femme d’un grand Seigneur, c’est que comme cette affaire s’est
traitée depuis que Damis est à la campagne, je ferai ravie qu’à son
retour il me trouve mariée pour m’épargner les reproches.



Me. ABRAHAM.



Est-ce que tu songe encore à Damis ?



BENJAMINE.



Non, ma mere. Mais que voulez-vous ? Il est neveu de feu mon pere ;
nous avons été élevés ensemble : je ne connaissais personne plus aimable
que lui ; j’ignorois même qu’il en fût ; je lui trouvois de l’esprit, du
mérite : il était amusant, tendre, complaisant, je l’aimai
aussi.



Me. ABRAHAM.



Qu’il perd auprès de ce jeune Seigneur ! Qu’il est défait ! Qu’il est
petit Qu’il est mince ! Son mérite paraît ridicule, fa tendresse
maussade. C’est un petit homme de Palais, la tête pleine de Livres,
attaché à ses Procès, un Bourgeois tout uni, fans maniérés, ennuyeux,
doucereux à donner des vapeurs.



BENJAMINE.



Vive le Marquis de Moncade ! Le beau point de vue ! Que de légereté !
Quelle vivacité ! Quel enjouement ! Quelle noblesse ! Quelle grâces fur
le tout !



Me. ABRAHAM.



Les Bourgeoises qui ne sont pas connoisseuses en bons airs, apellent
cela étourderies, indiscrétions, impolitesses ; mais cela est charmant ;
les femmes de qualité en sentent tout le prix ; ce font elles qui les
ont mis sur ce pied là.



BENJAMINE.



Que j’ai de graces à rendre à la mauvaise fortune de Monsieur le
Marquis !



Me. ABRAHAM.



A sa mauvaise fortune, dis-tu ?



BENJAMINE.



Du moins, ma mere, est-ce au dérangement de ses affaires que je le
dois, fans les cent mille francs qu’il vous devait, je ne l’aurais
jamais connu. Qu’est-ce, Marton ? C’est lui, apparemment ?
SCENE II. MADAME ABRAHAM,
BENJAMINE, MARTON.


MARTON.



Madame, voilà M. Mathieu qui vient d’entrer.



BENJAMINE.



Mon oncle !



Me. ABRAHAM.



L’incommode visite ! Comment lui déclarer votre mariage ? Cependant
il n’y a plus à reculer.



BENJANINE.



Vous craignez qu’il ne goûte pas cette alliance ?



Me. ABRAHAM.



Oui, il a l’esprit du peuplé ! J’avais cru qu’en épousant une fille
de condition, comme il a fait, cela le décrasserait ; mais point du tout
; je ne sais où j’ai péché un petit frere. Voilà comme étoit feu votre
pere.



MARTON.



Oh ! Mademoiselle n’en tient point.



BENJAMINE.



Si vous lui parliez du dédit que vous avez fait avec M. le Marquis
?



Me. ABRAHAM.



Non ; garde-t’en bien.



BENJAMINE.



Il ne donner jamais son consentement.



Me. ABRAHAM.



On s’en passera. Ne faudrait-il point, parce qu’il plaît à M. Mathieu
que vous épousiez son Damis, que vous renonciez à être Marquise, à être
l’épouse d’un Seigneur A figurer à la Cour Vraiment, Monsieur Mathieu,
je vous le conseille ; venez un peu m’étourdir de vos raisonnements ; je
vous attends.



MARTON.



Le voilà.



SCENE III. Me. ABRAHAM, BENJAMINE,
M. MATHIEU.



M. MATHIEU.



AH, ah, ah, ah !



Me. ABRAHAM.



Qu’à-t-il donc tant à rire ?



M. MATHIEU.



Ma sœur, ma nièce, que je vous régale d’une nouvelle qui court sur
votre compte !



M. ABRAHAM.



Sur le compte de Benjamine ?



M. MATHIEU.



Oui, Madame Abraham, &amp; sur le votre aussi. Elle va vous réjouir,
fur ma parole. On vient de me dire que... Oh ! ma foi, cela est fort
plaisant.



Me. ABRAHAM.



Achevez donc.



BENJAMINE.



Bas.



Sa gayeté me rassure.



M. MATHIEU.



On vient donc de me dire que vous mariez ce soir Benjamine à un jeune
Seigneur de la Cour, à un Marquis. Est-ce-que cela ne vous fait pas
plaisir ?



BENJAMINE.



Pardonnez-moi, mon oncle, puisque cela vous en fais. à Me.
Abraham.



Il le prend mieux que nous ne pensions.



Me. ABRAHAM.



Et qu’avez-vous répondu ?



M. MATHIEU.



Quoi ! ma sœur, ai-je dit. Oui, votre sœur, votre propre sœur, Madame
Abraham. Bon, bon, quel peste de conte ! Rien n’est plus vrai. Et non,
je ne vous crois point. Quelle aparence ! La veuve &amp; la sœur d’un
Banquier, &amp; qui faire encore actuellement le commerce elle-même,
donner la fille à un Marquis ? Allons donc, vous vous mocquez. Mais vous
ne riez pas, vous autres.


Me. ABRAHAM.



Il n’y a que les impertinens qui en rient.



BENJAMINE.



Je n’y vois rien de visible, mon oncle.



M. MATHIEU.



Ma foi, vous avez raison de vous fâcher toutes les deux, vous avez
plus d’esprit que moi ; j’ai eu tort de prendre la chose en riant ; je
ne pensais pas que c’était vous donner un ridicule.



Me. ABRAHAM.



Que voulez-vous dire, M. Mathieu, avec votre ridicule ?



M. MATHIEU.



Laissez, laissez-moi faire ; je m’en vais retrouver ces
impertinensnouvellistes, &amp; leur laver la tête
d’importance.



Me. ABRAHAM.



Qui vous prie de cela ?



M. MATHIEU.



Il vont trouver à qui parler.



BENJAMINE.



Il faut les mépriser.



M. MATHIEU.



Non, morbleu non, votre honneur m’est trop cher



Me. ABRAHAM.



Quel tort font ils à notre honneur



M. MATHIEU.



Quel tort, ma sœur, quel tort ? Si ce bruit se répand, que pensera de
vous toute la Ville ? On vous regardera pas tout comme des
folles.



Me. ABRAHAM.



Et nous voulons l’être. La Ville est une forte, &amp; vous aussi,
Monsieur mon frere.



BENJAMINE.



Est-ce une folie, mon oncle, que d’épouser un homme de qualité
?



M. MATHIEU.



Comment donc ! La chose est-elle vraie ?



BENJAMINE.



Eh mais, mon oncle.....



Me. ABRAHAM.



Hé bien, oui, elle est vraie.



M. MATHIEU.



Ma sœur !



Me. ABRAHAM.



Eh bien, mon frere ! Il ne faut point tant ouvrir les yeux Ce faire
l’étonné. Qu’y a-t’il donc là dedans de si étrange Ma fille est
puissamment riche ; depuis la mort de son pere, j’ai encore augmenté
considérablement son bien : je veux qu’elle s’en serve, qu’il lui
procure un mari, qui lui donne un beau nom dans le monde, à moi de la
considération ; jugez si je choisis bien, c’est Monsieur le Marquis de
Moncade.



M. MATHIEU.



Y songez-vous ? c’est un Seigneur ruiné.



Me. ABRAHAM.



Nul ne sçait mieux que moi ses affaires, mon frere. J’ai des billets
à lui pour plus de cent mille francs. C’est un présent de noce que je
lui ferai, demain il fera aussi à son aise qu’aucun autre de
Cour.



M. MATHIEU.



Et Benjamine, y fera-t-elle à son aise ? Vous allez sacrifier à votre
vanité le bonheur le repos de sa vie.



Me. ABRAHAM.



Cela me plaît.



M. MATHIEU.



Qu’au moins mon exemple vous touche. Riche Banquier, par un sol
entêtement de noblesse, j’épousai une fille qui n’avoir pour bien que
ses aveux ; quels chagrins, quels mépris ne m’a-t-elle pas fait essuyer
tant qu’elle a vécu ?



Me. ABRAHAM.



Vous les méritiez, aparemment ?



M. MATHIEU.



Elle &amp; toute sa famille puisaient à pleines mains dans ma caisse
; elle ne croyoit pas que je l’eusse encore assez payée.



Me. ABRAHAM.



Elle avait raison ; vous ne savez pas ce que c’est que la
qualité.



M. MATHIEU.



Je n’étois son mari qu’en peinture ; elle craignait de déroger avec
moi ; en un mot, j’étais le George Dandin de la Comédie.



Me. ABRAHAM.



Elle en fait encore trop bien avec vous.



M. MATHIEU.



N’exposez point ma niéce à endurer des mépris.








Me. ABRAHAM.



Des mépris à ma fille, des mépris ! Ma fille est-elle faite pour être
méprisée ? Monsieur Mathieu, en vérité, vous êtes bien piquant, bien
insultant, pour me dire ces pauvretés en face : il n’y a que vous qui
parliez comme cela ; : sur quoi donc jugez-vous qu’elle mérite du mépris
? Qu’a-t-elle, s’il vous plaît, qui ne soit aimable ? Voila un visage
fort laid, fort désagréable ! Je ne sais, si vous n’étiez pas mon frere,
ce que je ne vous serais point dans la colere où vous me
mettez.



BENJAMINE.



Mon oncle, quand Monsieur le Marquis ne seroit pas un galant homme,
comme il est, je me flatterais par ma complaisance de gagner son
affection.



M. MATHIEU.



Quoi ! vous aussi, ma nièce ? Pouvez-vous oublier ainsi Damis
?



Me. ABRAHAM.



Laissez-là votre Damis. Qu’allez-vous lui chanter ? Qu’il était neveu
de feu son père ? Elle le sait bien. Qu’il la lui avait promise en
mariage ? J’en conviens. Que c’est un Conseiller, aimable de figure,
plein d’esprit ? Tout ce qu’il vous plaira. Qu’il n’est point comme les
autres jeunes Magistrats, dont le cabinet est dans les assemblées dans
les bals ? Tant mieux pour lui. Qu’il aime son métier ? Qu’il y est
attaché ? Qu’il cherche à le remplir avec honneur sa conscience ? Il ne
fait que son devoir.



M. MATHIEU.



Ajoutez à cela que j’ai promis d’assurer mon bien à Benjamine que si
elle n’est pas à Damis, mon bien ne fera pas à elle.



Me. ABRAHAM.



Hé ! gardez-le, Monsieur Mathieu, gardez-le ; elle est assez riche
par elle-même ; ce ferait trop l’acheter que d’écouter vos lots
raisonnemens.



M. MATHIEU.



Je le garderai aussi, Madame Abraham. Adieu, adieu. Et quand je
reviendrai vous voir, il sera beau.



Me. ABRAHAM.



Adieu, Monsieur Mathieu, adieu !

SCENE IV. Me. ABRAHAM, BENJAMINE.



BENJAMINE.



Voilà mon oncle bien en colère contre nous.



Me. ABRAHAM.



Permis à lui.



BENJAMINE.



Vous auriez pu, ce me semble, lui annoncer la chose un peu plus
doucement ; peut-être y auroit-il donné son agrément.



Me. ABRAHAM.



Et que m’importe ?



BENJAMINE.



Je suis au désespoir de me voir brouillée avec lui.



Me. ABRAHAM.



Bon, bon ! Ah ! Qu’il se défâchera bientôt : il t’aime. Je ne fuis
pas trop fâchée, moi, qu’il nous boude un peu ; cela l’éloignera d’ici
pour quelques jours : je n’aurais pas été fort contente qu’on l’eût vû
figurer ici ce soir en qualité d’oncle, parmi les Seigneurs qui
viendront sans doute à tes noces. C’est un assez méchant plat que la
personne. Dieu merci, nous en voilà défaits. Je veux aussi éloigner tous
nos parens. Ce sont gens qu’il ne faut plus voir désormais.

SCENE V. Me. ABRAHAM, BENJAMINE, MARTON.



MARTON.



Misericorde ! Pour moi, je crois que l’enfer est déchaîné aujourd’hui
contre votre mariage : Voilà Damis qui vient par la porte du
jardin.



BENJAMINE.



Damis ! quoi ! il est de retour ?



MARTON.



Aparemment.



Me. ABRAHAM.



Va-t’en lui dire qu’il n’y a personne. Mais, non, non, reviens ; il
vaut mieux....



MARTON.



Hâtez-vous de vous résoudre, il aproche.



Me. ABRAHAM.



Eh, faut-il tant de façon ? il faut le congédier.



BENJAMINE.



Pour moi, je me retire, je ne saurais soutenir la vue.



Me. ABRAHAM.



Marton nous en désira. à Marton. Charge-t’en.


MARTON.



Très-volontiers ; vous n’avez qu’à dire.



Me. ABRAHAM.



Il faut que tu lui donne son congé, mais cela d’un ton qu’il n’y
revienne plus.



MARTON.



Oh ! Laissez-moi faire. Je sais comment m’y prendre ; c’est une
partie de plaisir pour moi.



BENJAMINE.



Marton, ne le maltraite point. Renvoye-le le plus doucement que tu
pourras. Il me fait pitié.



MARTON.



Rentrez, rentrez.

SCENE VI. MARTON seule.



De la pitié pour un homme de robe ! La pauvre espé ce de fille ! Je
crois, le Ciel me pardonne, qu’elle l’aime encore ? Mais j’y vais mettre
ordre. Oh ! ma foi, il tombe en bonne main : le voilà.

SCENE VII. DAMIS, MARTON.



DAMIS.



Bonjour, Marton.



MARTON.



Bonjour, Monsieur.



DAMIS.



Comment se porte ma chere Benjamine, &amp; Madame Abraham ma tante
?



MARTON.



Bien.



DAMIS.



Elles vont être bien joyeuses de me voir de retour ?



MARTON.



Oui.



DAMIS.



L’impatience de les revoir m’a fait laisser à ma Terre mille affaires
imparfaites.



MARTON.



Il falloir y rester pour les terminer. Elles en auraient été charmées
; en votre place, j’y retournerais sans les voir.



DAMIS.



Va, folle, va m’annoncer ; je brûle de les embrasser.



MARTON.



Elles n’y font pas, Monsieur.



DAMIS.



On m’a dit là-bas qu’elles y étaient.



MARTON.



Eh bien, on m’a défendu de faire entrer personne ; cela revient au
même.



DAMIS.



Va, va toujours. Cette défense à coup sûr n’est pas pour
moi.



MARTON.



Pardonnez-moi, Monsieur, elle esr pour vous plus que pour personne,
pour vous seul.



DAMIS.



Que veux-tu dire ? Explique-toi ?



MARTON.



Comment, vous n’y êtes pas encore ? Vous avez la conception bien
dure, cela est clair comme le jour. Je vois bien qu’il vous faut donner
votre congé tout crûment. C’est votre faute, au moins. Je voulais vous
enveloper cette malhonnêteté dans un compliment ; mais vous ne voyez
rien, si vous ne le touchez au doigt. Ma maîtresse donc m’a chargé de
vous prier de sa part de ne plus l’aimer, de ne plus la voir, de ne plus
venir ici, de ne plus penser à elle ; bien entendu que de son côté elle
vous en promet autant.



DAMIS.



Ah Ciel ! Benjamine cesserait de m’aimer ?



MARTON.



La grande merveille !



DAMIS.



Quel crime, quel malheur peut m’attirer aujourd’hui sa haine ? Dequoi
fuis-je coupable à son égard ? Que lui ai-je fait



MARTON.



Hé non, Monsieur Damis, elle ne se plaint point de vous. Mais
mettez-vous en sa place. Figurez-vous qu’elle vous aime à la rage. Vous
celui avez dit jusqu’ici que des douceurs Bourgeoises, qui courent les
rues, que chaque fille sait par cœur en naissant. Il lui vient un jeune
Seigneur, un Marquis de la haute volée, il ne pousse point de
fleurettes, point de soupirs, il ne parle point d’amour, ou s’il en
parle, c’est sans sembler le vouloir faire, par distraction ; mais il
étale une figure charmante, il aporte avec foi des airs aisés, dissipés,
libertins, ravissans ; il chante, il parle en même tems, de mille choses
différentes à la fois : tout ce qu’il dit n’est le plus souvent que des
riens, que des bagatelles que tout le monde peut dire, mais dans sa
bouche ces riens plaisent, ces bagatelles enchantent, Ce sont des
nouveautés, elles en ont les grâces ; il parle d’épouser, il parle de la
Cour, de nous y faire briller.... Hem ? Vous ne dites rien ? Vous voyez
bien qu’il n’y a point de femme assez forte pour se piquer de confiance
en pareil cas.


DAMIS.



Quoi, elle va épouser un homme de Cour ?



MARTON.



Oui, s’il vous plaît, Monsieur le Marquis de Moncade, à son exemple,
moi, je renonce à votre Champagne, vous devez l’en assurer : je vais
donner dans l’Ecuyer.



DAMIS.



Monsieur le Marquis de Moncade ? Marton, je n’ai donc plus
d’espérance ?



MARTON.



Bon ! Il y a un dédit de fait : c’est ce soir qu’ils s’épousent.
Aussi, il fallait que vous alliez à votre Campagne ! Et mort de ma vie,
à quoi vous sert donc d’avoir tant étudie, si vous ne savez pas qu’il ne
faut jamais donner à une femme le tems de la réflexion ?



DAMIS.



Benjamine infidèle ! Je veux lui parler.



MARTON.



Cela est inutile, Monsieur.



DAMIS.



Je veux voir comment elle soutiendra ma présence.



MARTON.



Nous n’entrerez pas.



DAMIS.



Que je lui dise un mot.



MARTON.



Point. Que ces gens de robe font tenaces !



SCENE VIII. LE MARQUIS DE MONCADE, DAMIS, MARTON.



DAMIS.



Ma chere Marton !



MARTON.



Toutes ces douceurs sont inutiles.



DAMIS.



Toi, qui es ordinairement si bonne !



MARTON.



Je ne veux plus l’être.



DAMIS.



Veux-tu me voir à tes genoux ?



MARTON.



Hé ! Levez-vous, Monsieur.



DAMIS.



Non, je vais mourir à tes pieds, si tu es assez cruelle, assez dure,
pour me refuser la faveur....



LE MARQUIS sans être vu, à part. Les faveurs !



MARTON.



Les faveurs !



Que voulez-vous, Monsieur ?



DAMIS.



Tiens, ma chere Marton, voilà ma bourse.



LE MARQUIS.



Oh, oh, diable, diable, il offre sa bourse ! Il est ma foi tems que
je vienne au secours de la pauvre enfant.



il va se mettre entre Damis &amp; Marton.



DAMIS.



Prens la de grâce ?



MARTON regardant la bourse.



Il m’attendrit. Monsieur le Marquis !



LE MARQUIS.



Courage, Monsieur, courage ; mais, ma foi, vous ne vous y prenez pas
mal.



DAMIS s’en allant.



Que je suis malheureux !



LE MARQUIS l’arrêtant.



Hé non, hé non, que je ne vous fasse pas fuir. Revenez donc,
Monsieur, revenez donc. Je veux vous servir auprès de Marton ; je suis
fâché qu’elle vous refuse.


DAMIS.



Ah ! Monsieur, laissez-moi me retirer.



LE MARQUIS.



Allez, je vais la gronder d’importance des tourmens qu’elle vous fait
souffrir.

SCENE IX. LE MARQUIS DE MONCADE,
MARTON. LE MARQUIS.



Comment, comment, Marton, tu rebutes ce jeune homme, tu le désespére,
tu le consumes ? Mais vraiment tu as tort, il est assez aimable. Tu te
piques de cruauté ? Et si, mon enfant, si, cela est vilain. C’est la
vertu des petites gens.



MARTON.



Mais, Monsieur le Marquis.....



LE MARQUIS.



Oh ! Quand tu verras le grand monde, tu aprendras à penser, cela te
formera.



MARTON.



Avec votre permission....



LE MARQUIS.



Toi, cruelle ! Marton cruelle ! avec ces yeux brillans, ce nez fin,
Cette mine friponne, ce regard attrayant ? Je n’aurais jamais cru cela
de toi. A qui se fier désormais. Tout le monde y ferait trompé comme
moi. Toi, cruelle ?



MARTON.



Hé non, Monsieur le Marquis....



LE MARQUIS.



Eh ! Tu ne l’es pas ? Tant mieux, mon enfant, tant mieux. Je te rends
mon estime, ma confiance : cela te rétablit dans mon esprit. Mais,
dis-moi, qu’est-ce que ce jeune soupirant ? N’est-ce pas quelque petit
Avocat ?





MARTON.



Non, Monsieur le Marquis, c’est un Conseiller.



LE MARQUIS.



Un Conseiller ? La peste, Marton, un Conseiller ? Mais, ventrebleu,
tu choisis bien, tu as du goût, tu ressemble à ta maîtresse, tu cherches
à t’élever, tu ne donnes pas dans le bas, je t’en félicité.



MARTON.



Monsieur le Marquis, vous me faites trop d’honneur : Ce jeune homme
est Damis, cousin de ma maîtresse, se ci-devant son amant, à qui je
viens donner son congé.



LE MARQUIS.



Damis, dis-tu ? C’est Damis qui fort ? C’est à Damis que je viens de
parler ? Ah ! morbleu, je suis au désespoir. Pourquoi diable ne me
l’as-tu pas dit ? Je lui aurais fait mon compliment de condoléance.
Mais, friponne, tu en sais long, tu cherches à rompre les chiens : non,
non, tu n’y réussiras pas, je ne prens point le change, je l’ai vu à tes
genoux, j’ai entendu qu’il te demandait des faveurs tu étais interdite,
j’ai surpris un de tes regards qui promettoit....



MARTON.



Toute la faveur qu’il voulait de moi, était de l’introduire auprès de
ma maîtresse.



LE MARQUIS.



Et que ne me le disais-tu ? Je l’aurais introduit moi-même. C’est un
plaisir que j’aurais été ravi de lui faire. Tu ne me connais pas. J’aime
à rendre service. Benjamine l’a donc aimé autrefois ?



MARTON.



Oui, Monsieur, ils ont été élevés ensemble ; on le lui promettait
pour mari. Le moyen de ne pas aimer un homme, dont on doit être la femme
!



LE MARQUIS.



Oui, tu dis bien : le moyen de s’en empêcher, il est vrai, cela est
fort difficile.



MARTON.



Mais ma maîtresse ne l’aime plus, je viens de lui signifier de sa
part de ne plus venir ici.



LE MARQUIS.



Mais, mais cela est dur à elle, cela est inhumain : Renvoyer,
congédier ainsi un soupirant pour moi, un jeune homme qu’on aimait, un
mari promis ? Oh !... Et lui, comment a-t-il pris cela ? Comment a-t-il
reçu ce compliment ?



MARTON.



Avec désespoir.



LA MARQUIS.



En effet cela est désespérant. Je compatis à sa peine. Mais tu devois
bien lui dire pour le consoler, que c’était moi, un Seigneur, Monsieur
le Marquis de Moncade, qui lui enlevait sa maîtresse ; Cela lui aurait
fait entendre raison, sur ma parole.



MARTON.



Bon ! La raison est bien faite pour ceux qui aiment.



LE MARQUIS.



A propos, où est donc tout le monde ? D’où vient que je ne vois
personne ? Ni mère, ni fille ? Ne font-elles pas ici ? Benjamine
est-elle encore couchée ? Va l’éveiller.



MARTON.



Elle s’est levée dès le matin. Est-ce qu’une fille peut dormir la
veille de ses noces ? Elle est toujours sur les épines.



LE MARQUIS.



Oui, je conçois que son imagination a à travailler.



MARTON.



Voilà déjà Madame Abraham.

SCENE X. MADAME ABRAHAM, LE
MARQUIS, MARTON.



Me. ABRAHAM.



He, Monsieur le Marquis, quoi, vous êtes ici ?



LE MARQUIS.



Vous voyez, depuis une heure.



Me. ABRAHAM.



D’où vient donc que mes gens ne m’avertissent pas ? Voilà d’étranges
coquins.



LE MARQUIS.



Et je commençais à jurer furieusement contre vous &amp; contre votre
fille.



Me. ABRAHAM.



Je vous prie de m’excuser.



Le MARQUIS.



Je vous excuse.



Me. ABRAHAM.



Marton, va auprès de ma fille ; qu’elle vienne au plus vite
ici.

SCENE XI. MADAME ABRAHAM, LE
MARQUIS.



LE MARQUIS.



Comment, diable, Madame Abraham, comment diable Je n’y prenais pas
garde. Quel ajustement ! Quelle parure ! Quel air de conquête ! Que la
peste m’étouffe si vous n’avez encore des retours de jeunesse ; oui, on
ne vous donnerait jamais l’âge que vous avez.



Me. ABRAHAM.



Vous êtes bien obligeant, Monsieur le Marquis.



LE MARQUIS.



Non, je le dis comme je le pense. Quel âge avez-vous bien, Madame
Abraham ? Mais ne me mentez pas, je suis connaisseur.



Me. ABRAHAM.



Monsieur le Marquis, je compte encore par trente. J’ai trente-neuf
ans.



LE MARQUIS.



Ah ! Madame Abraham, cela vous plaît à dire. Trente-neuf ans ! Avec
un esprit si mur, si consommé, si sage, cette élévation de sentimens, ce
goût noble, ce visage prudent ? Vous me trompez assurément. Vous avez
trop de mérite, trop d’acquis, pour n’avoir que trente-neuf ans. Oh ! ma
foi, vous pouvez vous donner hardiment la cinquantaine, sans crainte
d’être démentie.



Me. ABRAHAM.



On s’en fâcheroit d’un autre ; mais il donne à tout ce qu’il dit une
tournure si polie.... Monsieur le Marquis, le Notaire a-t-il passe à
votre Hôtel pour vous faire signer le Contrat ?



LE MARQUIS galamment.



Non, pas encore. Nous signerons ce soir.



Me. ABRAHAM.



J’aurais été charmée que vous y eussiez vû les avantages que je vous
fais.



LE MARQUIS.



Hé, Madame Abraham, parlons de choses qui nous réjouissent ; toutes
ces formalités m’assomment. Ne vous l’ai-je pas dit ? Je me repose sur
vous de tous mes intérêts.



Me. ABRAHAM.



Ils ne sont pas en de méchantes mains, je vous assure,



LE MARQUIS.



Hé, je le fçai.



Me. ABRAHAM.



Je m’y démets entièrement à vous de tous mes biens.



LE MARQUIS.



Hé, Madame Abraham, laissons tout cela, je vous prie. Vous verrez
tantôt avec Pot-de-Vin mon Intendant : il doit venir, vous vous
arrangerez avec lui.



Me. ABRAHAM.



Et voilà en avance une bourse de mille louis, pour faire les
faux-frais de vos nôces.



LE MARQUIS prenant la bourse gracieusement.



Eh bien, Madame, donnez donc. Etes-vous contente ? En vérité, vous
faites de moi tout ce que vous voulez. Je me donne au diable, il faut
que j’aie bien de la complaisance.



Me. ABRAHAM.



Il est vrai, mais....



LE MARQUIS



Encore, Madame, encore ? Vous me persécutez. On disoit que je
n’épouse votre fille que pour votre argent. Vous m’ôtez le mérite d’une
tendresse désintéressée. Là, Madame Abraham, voilà qui est fini parlons
de votre fille. He ! Ne la verrons-nous point ? La voilà, peut-être ?
Non, c’est un de vos gens.
SCENE XII. Me. ABRAHAM, LE
MARQUIS, UN LAQUAIS.



LE MARQUIS.



Madame, on vous demande.



Me. ABRAHAM.



Qu’est-ce ?



LE LAQUAIS.



Monsieur le Commandeur de...



Me. ABRAHAM.



Qu’il attende.



LE MARQUIS.



Qu’il attende ? Ah, Madame Abraham, cela est impoli. Un homme de
condition ? Un Commandeur ?



Me. ABRAHAM.



C’est un emprunteur d’argent ; je veux quitter le commerce.



LE MARQUIS.



Non pas, non pas. Gardez-le toujours. Cela vous défennuyera, &amp;
j’aurai quelquefois le plaisir de vous aller visiter dans votre Caille.
Allez, allez faire affaire avec le Commandeur.



Me. ABRAHAM.



Vous laisserais-je seul vous ennuyer ?



LE MARQUIS.



Non, non, je m’ennuyerai point.



Me. ABRAHAM.



C’est pour un instant ; &amp; j’entends ma fille.



SCENE XIII. LE MARQUIS
Seul.



Les fottes gens, Marquis, que cette famille ! Il y auroit, ma foi,
pour en mourir de rire ; mais il y a déjà, huit jours que cette Comédie
dure, c’est trop : heureusement elle finira ce soir : sans cela je
désespérerais d’y pouvoir tenir plus longtems, &amp; je les envoyerois
au diable, eux &amp; leur argent. Un homme comme moi l’acheteroit
trop.

SCENE XIV. LE MARQUIS,
BENJAMINE.



LE MARQUIS tendrement.



HE ! Venez donc, Mademoiselle ; venez donc. Quoi me laisser seul ici,
m’abandonner, faire attendre le Marquis de Moncade ? Cela est-il bien ?
Cela est-il joli ? Je vous le demande.



BENJAMINE.



Monsieur le Marquis, je suis excusable. J’étais à m’accommoder pour
paraître devant vous ; mais comme je savais que vous étiez ici, plus je
me dépêchais, moins j’avançais, tout allait de travers. Je croyais que
je n’en viendrois jamais à bout. Cela me désesperoit.



LE MARQUIS gracieusement.



C’était donc pour moi que vous vous arrangiez, que vous vous pariez ?
Je suis touché de cette attention. Vous êtes belle comme un Ange. Je
suis charmé de ce que je fais pour vous.



BENJAMINE.



Oui, Monsieur le Marquis ; je ferai mon bonheur le plus doux de vous
voir tous les momens de ma vie.



LE MARQUIS.



Hé ! Mademoiselle, vous avez un air de qualité, défaites-vous donc de
ces discours, de ces sentimens bourgeois.



BENJAMINE.



Qu’ont-ils donc d’étrange ?



LE MARQUIS.



Comment ce qu’ils ont d’étrange ? Mais ne voyez-vous pas qu’on n’agit
point ainsi à la Cour ? Les femmes y pensent tout différemment ; loin de
s’ensevelir dans un mari, c’est celui de tous les hommes qu’elles voyent
le moins.



BENJAMINE.



Comment pouvoir se passer de la vue d’un mari qu’on aime



LE MARQUIS.



D’un mari qu’on aime ? Mais cela est fort bien ; continuez, courage.
Un mari qu’on aime ? Cela jure dans le grand monde. On ne sait ce que
c’est. Gardez-vous bien de parler ainsi, cela vous décrieroit, on se
mocquerait de vous. Voilà, diroit-on, le Marquis de Moncade ; où est
donc sa petite épouse ? Elle ne le perd pas de vue, elle ne parle que de
lui, elle en est folle. Quelle petitesse ! Quel travers !



BENJAMINE.



Est-ce qu’il y a du mal à aimer son mari ?



LE MARQUIS.



Du moins, il y a du ridicule. A la Cour, un homme se marie pour avoir
des héritiers ; une femme pour avoir un nom : c’est tout ce qu’elle a de
commun avec son mari.



BENJANINE.


Se prendre sans s’aimer ! Le moyen de pouvoir bien vivre ensemble
?



LE MARQUIS.



On y vit le mieux du monde. On n’y est ni jaloux, ni inconstant. Un
mari, par exemple, rencontre-t-il l’amant de sa femme ; Eh ! mon cher
Comte, où diable te foures-tu donc ? Je viens de chez toi ; il y a un
siècle que je te cherche. Va au logis, va, on t’y attend ; Madame est de
mauvaise humeur : Il n’y a que toi, fripon, qui sache la remettre en
joie. Un autre, comment se porte ma femme, Chevalier ? Où l’as-tu
laissée ? Comment êtes-vous ensemble ? Le mieux du monde. Je m’en
réjouis. Elle est aimable, au moins ; &amp; le diable m emporte, si je
n’étais pas son mari, je crois que je l’aimerais. D’où vient que tu n’es
pas avec elle ? Ah ! Nous êtes brouillez, je gage ? Mais je vais lui
envoyer demander à souper pour ce soir, tu y viendras, je te veux
racommoder.


BENJAMINE.



Je vous avoue que tout ce que vous me dites, me paraît bien
extraordinaire.



LE MARQUIS.



Je le crois franchement. La Cour est un monde bien nouveau pour qui
n’a jamais sorti du Marais. Les maniérés de se mettre, de marcher, de
parler, d’agir, de penser, tout cela paraît étranger ; on y tombe des
nues, on ne sait quelle contenance tenir. Pour nous, nous y allons de
plein pied ; c’est que nous femmes les naturels du pays. Allez, allez,
quand vous en aurez pris l’air, vous vous y accoutumerez bientôt ; il
n’est pas mauvais. Mais, lui prenant la main, allons faire un tour de
Jardin : je vous y donnerais encore quelques leçons, afin que vous
n’entriez pas toute neuve dans ce pays.



Fin du premier Acte.


﻿
ACTE II.

SCENE PREMIERE. MARTON, M. POT-DE-VIN.



MARTON.



Monsieur Pot-de-Vin, je viens de vous annoncer à Monsieur le Marquis
de Moncade, &amp; il va venir.



POT-DE-VIN.



Je vous suis bien obligé, Mademoiselle Marton.





MARTON.



Monsieur Pot-de-Vin, vous le connaissez donc, Monsieur le Marquis de
Moncade ?



POT-DE-VIN.



Si je le connais ? Vraiment, je le crois, j’ai l’honneur d’être son
Intendant.



MARTON.



Son Intendant ? Quoi ? Vous ne l’êtes donc plus de ce Président chez
qui nous nous sommes vûs autrefois ?



POT-DE-VIN.



Si donc, Mademoiselle Marton, si donc ! un homme de robe ? Est-ce une
condition pour un Intendant ? Ce Président ne devait pas un sol, il
payait tout comptant, tout passait par ses mains ; point de mémoires,
pas le moindre petit procès : il n’y avait pas de l’eau à boire pour moi
dans cette maison, je n’y faisais rien, je me rouillois. J’y perdais mon
tems &amp; ma jeunesse ; j’y enterrais le talent qu’il a plu au Ciel de
me donner.



MARTON.



Chez Monsieur le Marquis, je crois que vous le faites bien valoir le
talent ?



POT-DE-VIN.



Oh ! ma foi, parlez-moi d’un grand Seigneur pour avoir un Intendant.
Quelle noblesse chez eux ! Quelle générosité ! Quelle grandeur d’âme !
Dès qu’on veut ouvrir la bouche pour leur parler de leurs affaires, ils
baillent, ils s’endorment, ils regardent comme au-dessous d’eux d’y
penser seulement : C’est un tems qu’on vole à leurs plaisirs, on ne leur
rend aucun compte, ils n’entrent dans aucuns détails : Monsieur le
Marquis pousse ces belles maniérés plus loin qu’aucun autre. Chez lui je
taille, je rogne tout comme il me plaît ; j’afferme ses Terres, je casse
les Baux, je diminue les loyers, j’abbâts, je plante, je vends,
j’achète, je plaide, sans qu’il se mêle de rien, sans qu’il le
sache.



MARTON.



Vous le ruineriez, je gage, fans qu’il s’en aperçût.



POT-DE-VIN.



Justement. Mais je fuis honnête homme.



MARTON.


Bon ! A qui le dites-vous ? Est-ce que je ne vous connais pas
?



POT-DE-VIN.



Ah ! que Madame Abraham a d’esprits ! Que c’est une femme bien
avisée, bien prudente ! Elle fait là une bonne affaire de donner fa
fille à Monsieur le Marquis, &amp; entre nous, Mademoiselle Marton, elle
doit m’en avoir quelque obligation.



MARTON.



A vous, Monsieur Pot-de-vin ?



POT-DE-VIN.



Oui, oui, à moi, &amp; si je disois un mot, quoique la chose sait
bien avancée, je la serais manquer.



MARTON.



Comment donc !



POT-DE-VIN.



Depuis que le bruit s’est répandu que Monsieur le Marquis épouse
Mademoiselle Benjamine, dans toutes les rues où je passe, je suis arrêté
par un nombre infini de gros Financiers d’Agioteurs. Eh ! Monsieur
Pot-de-Vin, me disent-ils, mon cher Monsieur Pot-de-Vin, j’ai une fille
unique, belle comme l’Amour, des millions !.... Messieurs, il n’est plus
tems, j’en suis fâché. Monsieur le Marquis a fait un dédit. Eh ! Nous le
payerons avec plaisir, nous l’acheterons tout ce qu’il vaudra, Monsieur
Pot-de-Vin, voilà ma bourse, Monsieur Pot-de-Vin voilà mille Louis,
prenez, livrez-nous fa main, qu’il épouse ma fille, vous le pouvez si
vous voulez ; au moins parlez-lui de nos richesses.



MARTON.



C’est-à-dire, qu’il ne se donne qu’au plus offrant &amp; dernier
encherisseur. Et vous les rebutez tous ?



POT-DE-VIN.



Je vous en réponds, il ne manquent pas de me dire : ah ! Madame
Abraham vous a mis dans ses intérêts ? Non, Meilleurs, elle ne m’a
encore rien donné. Cela n’est pas possible, Monsieur Pot-de-Vin, elle
sent trop le prix du service que vous lui rendez, elle doit le payer au
poids de l’or : je ne suis pas intéressé, Messieurs ; Mademoiselle
Marton, ne manquez pas de faire valoir à Madame Abraham mon
desintéressement.


MARTON.



Non, non, j’en aurai soin.



POT-DE-VIN.



Dites-lui bien que si Monsieur le Marquis savoir cela ; peut-être
changerait-il de visée ; mais que je me garderai bien de lui en ouvrir
la bouche.



MARTON.



Ah ! Monsieur Pot-de-Vin, Monsieur Pot-de-Vin, que vous êtes bien
nommé.



POT-DE-VIN.



Ce mariage ne vous fera pas de tort ; votre compte s’y trouvera.
Mademoiselle Marton, Monsieur le Marquis inspirera la générosité à son
épouse. Vous verrez vos profits croître au centuple, &amp; vous
connaîtrez la différence qu’il y a de servir la femme d’un Seigneur, ou
celle d’un Bourgeois.



MARTON.



Voici Monsieur le Marquis, je vous laisse avec lui.

SCENE II. LE MARQUIS,
POT-DE-VIN.



LE MARQUIS.



Eh bien, qu’est-ce ? Qu’y a t’il de nouveau, Monsieur Pot-de-vin ?
Quoi ? Me venir relancer jusqu’ici ? En vérité, vous êtes un terrible
homme, un homme étrange, un homme éternel, une Ombre, une Furie attachée
à mes pas ? Çà, parlez donc, que voulez-vous ? Qui vous amene
?



POT-DE-VIN.



Monsieur le Marquis, c’est par votre ordre que je viens
ici.



LE MARQUIS.



Par mon ordre ? Ah, oui, à propos, vous avez raison, c’est moi qui
vous l’ai ordonné, je n’y pensois pas, je l’avois oublié, j’ai tort.
Monsieur Pot-de-Vin, c’est ce soir que je me marie.


POT-DE-VIN.



Monsieur le Marquis, je le sçais.



LE MARQUIS.



Vous le savez donc ? Et tout est-il prêt pour la cérémonie, mes
équipages ?



POT-DE-VIN.



Oui, Monsieur le Marquis.



LE MARQUIS.



Mes Carosses sont-ils bien magnifiques ?



POT-DE-VIN.



Oui, Monsieur le Marquis ; mais le Carossier...



LE MARQUIS.



Bien dorés ?



POT-DE-VIN.



Oui, Monsieur le Marquis ; mais le Doreur...



LE MARQUIS.



Les Harnois bien brillans ?...



POT-DE-VIN.



Oui, Monsieur le Marquis ; mais le Sellier....



LE MARQUIS.



Ma livrée bien riche, bien leste, bien chamarrée ? ...



POT-DE-VIN.



Oui, Monsieur le Marquis ; mais le Tailleur, le Marchand de
Galon...



LE MARQUIS.



Le Tailleur, le Marchand de Galon, le Doreur, le Diable ? qui sont
tous ces animaux-là ?



POT-DE-VIN.



Ce sont ceux....



LE MARQUIS.



Je ne le connais point, je n’ai que faire de tous ces gens-là. Voyez,
voyez avec eux ; avec Madame Abraham.



POT-DE-VIN.



Mais, Monsieur le Marquis....



LE MARQUIS.



Oui, voyez avec eux. N’entendez-vous pas le François ? Cela n’est-il
pas clair ? Arrangez-vous ; ce font vos affaires.


POT-DE-VIN.



Avec la permission de Monsieur le Marquis...



LE MARQUIS.



Avec ma permission ? M. Pot-de-Vin, vous êtes mon Intendant, je vous
ai pris pour faire mes affaires. N’est-il pas vrai que si je voulais
prendre la peine de m’en mêler moi-même, vous me feriez inutile, que je
serais fou de vous payer de gros gages ? Vous savez que je fuis le
meilleur Maître du monde, j’en passe par - tout où il vous plaît : je
signe tout ce que vous voulez, aveuglément, je ne chicane sur rien ; du
moins, usez en de même avec moi ; laissez-moi vivre, laissez-moi
respirer.



POT-DE-VIN tirant un papier de sa poche.



Monsieur le Marquis, voici mon dernier mémoire, que je vous prie
d’arrêter.



LE MARQUIS.



Vous continuez de me persécuter : arrêter un mémoire ici ? Est-ce le
tems ? le lieu ? Eh nous le verrons une autre fois.



POT-DE-VIN.



Il y a une semaine que vous me remettez de jour à autre. Je n’ai que
deux mots.



LE MARQUIS.



Voyons donc ; il faut me défaire de vous.



POT-DE-VIN.



Il lit.



Mémoire des frais, mises avances faits pour le service de Monsieur le
Marquis de Moncade, par moi Pierre-Roch Pot-de-Vin, Intendant de mondit
Sieur le Marquis...



LE MARQUIS.



Eh ! laissez là ce maudit préambule.



Il se jette dans un fauteuil.



POT-DE-VIN.



Premièrement...



Le Marquis siffle, le Pot-de-Vin s’arrête,



LE MARQUIS.



Continuez, continuez, je vous écoute.



POT-DE-VIN.



Pour un petit dîner que j’ai donné au Procureur, à sa maîtresse, à fa
femme, à son clerc, pour les engager à veiller aux affaires de Monsieur
le Marquis, cent sept livres.



LE MARQUIS se leve, &amp; repete deux pas de Ballet.



POT-DE-VIN.



Item, pour avoir mené les susdits à l’Opéra, voiture &amp;
rafraichissemens y compris, soixante-huit livres onze fols six
deniers.



LE MARQUIS chante.



C’est trop languir pour l’inhumaine.



C’est trop, c’est trop...



POT-DE-VIN.



Pardonnez-moi, Monsieur le Marquis, ce n’est pas trop : en honnête
homme, j’y mets du mien.



LE MARQUIS riant.



Eh ! qui diable vous conteste rien, M. Pot-de-Vin ? je n’y songe
seulement pas. Quoi ? Voulez-vous encore m’empêcher de chanter ? C’est
un autre affaire. Achevez vite.



POT-DE-VIN.



Item, pour avoir été Parrain du fils de la femme du Commis du
Sécretaire du Raporteur de Monsieur le Marquis, cent quinze livres.
Item....



LE MARQUIS lui arrachant son mémoire.



Eh ! Morbleu, donnez. Item ! Item ! Quel chien de jargon me
parlez-vous là ? Donnez ; j’ai tout entendu, j’arrête votre mémoire.
Votre plume. Voilà qui est fait. Doresnavant, je ferai contraint de vous
faire une trentaine de blancs signez, que vous remplirez de vos comptes,
afin de n’avoir plus la tête rompue de ces balivernes.

SCENE III. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, M. POT-DE-VIN.



LE COMMANDEUR.



Mon cher Marquis ?



LE MARQUIS courant à l’embrassade.



Ah, c’est toi, gros Commandeur ? Allez, allez, M.

Pot-de-vin, ayez soin de tout ce je vous ai ordonné, &amp; revenez
bientôt voir Madame Abraham.

SCENE IV. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR.



LE COMMANDEUR.



AH ! Marquis, Marquis ! je t’y prends avec M. Pot-de-vin chez Madame
Abraham ! Je te devine mon cher, le fait est clair, tu viens
emprunter....



LE MARQUIS.



Moi, emprunter ? Si donc, Commandeur, si donc ! Pour toi, ta visite
n’est point équivoque, je t’ai entendu annoncer.



LE COMMANDEUR.



Je suis de meilleure foi que toi, Marquis. Il est vrai, je viens de
faire affaire avec elle, Ah quelle femme ! Quelle femme.



LE MARQUIS.



Comment donc ?



LE COMMANDEUR.



J’aimerais mieux mille fois avoir traité avec feu fou mari, tout Juif
qu’il était. Elle m’a vendu de l’argent au poids de l’or : c’est la
femme la plus arabe, la plus grande friponne, la plus grande
chienne....



LE MARQUIS.



Doucement, Commandeur, doucement, ménagez les termes, ayez du
respect, mon ami, n’injuriez point Madame Abraham devant moi.



LE COMMANDEUR.



Et quel intérêt t’avises-tu d’y prendre ? Je t’ai entendu assez bien
jurer contre elle ; cela il n’y a pas plus de huit jours.



LE MARQUIS.



Oui, j’en pensois comme toi ; mais les choses ont bien
changé.



LE COMMANDEUR.



Je ne te comprens pas.



LE MARQUIS.



Elle va être ma belle-mere.



LE COMMANDEUR.



Ta belle-mere ?



LE MARQUIS riant.



Oui, mon cher Commandeur, j’épouse sa fille ; j’épouse sa
fille.



LE COMMANDEUR.



Allons donc, Marquis, tu te moques, tu es un badin.



LE MARQUIS.



Non, la peste m’étouffe.



LE COMMANDEUR.



Tu l’épouses ? Là, là sérieusement ?



LE MARQUIS.



Oui, très-sérieusement.



LE COMMANDEUR.



Par ma foi, cela est visible. Ah, ah, ah !



LE MARQUIS.



N’est-il pas vrai ? Mais je suis las de traîner ma qualité, je veux
la soutenir, j’épouserais le diable, Madame Abraham même : elle acheté
l’honneur de porter mon nom deux cens mille livres de rente.



LE COMMANDEUR.



Ventrebleu, Marquis, c’est assez bien le vendre &amp; je ne te dis
plus rien. Dieu sçait combien tu vas te rejouir quand tu te feras un peu
familiarisé avec les espéces de l’Ufuriere. Ton Hôtel va devenir le
rendez-vous de tous les plaisirs ; Mais, dis-moi, Madame Abraham est
fine, ne s’en dédira-t-elle point ?



LE MARQUIS.



Bon, bon, je la tiens. Elle est aussi folle de moi que sa fille ;
elles viennent de donner le congé à Damis, un petit Conseiller neveu de
feu Monsieur Abraham, que Benjamine aimait ci-devant.



LE COMMANDEUR.



C’est déjà quelque chose.



LE MARQUIS.



Et elle avoit à moi plus de cent mille francs de billets, elle m’a
fait un dédit de la même somme.



LE COMMANDEUR.



Fort bien ; elle craignait que tu ne lui échapasses.



LE MARQUIS.



Justement.



LE COMMANDEUR.



Elle est prévoyante. A quand la nôce ?



LE MARQUIS.



A ce soir.



LE COMMANDEUR.



Oh ! Ma foi, je m’en prie : je t’amenerai Compagnie ; &amp; je
m’aprête à rire.



LE MARQUIS.



Venez, venez, venez tous ; venez vous divertir aux dépens de la noble
parenté où j’entre : bernez-les, bernez-moi le premier, je le mérite.
Madame Abraham, par vanité, veut éloigner ses Parens de la
nôce.



LE COMMANDEUR.



Oh ! Morbleu, qu’ils en soient, Marquis, où je n’y Viens
pas.



LE MARQUIS.



Va, tu seras content.



LE COMMANDEUR.



Ce sont, sans doute, des Originaux qui nous réjouiront.



LE MARQUIS.



Oui, oui, des Originaux, tu l’as bien dit, tu les définis à ravir. Il
semble que tu les connaisses déjà, des Procureurs, des Notaires, des
Commissaires !



LE COMMANDEUR.



Encore une Fête que je me promets ; c’est quand ta petite épouse
paraîtra la première fois à la Cour : oh ! morbleu ; quelle Comédie pour
nos femmes de qualité ?



LE MARQUIS.



Elles verront une petite personne embarrassée, qui ne saura ni
entrer, ni sortir, ni parler, ni se taire, qui ne saura que faire de ses
mains, de ses pieds, de ses yeux, de toute fa figure.





LE COMMANDEUR.



Oh ! Elles te devront trop, Marquis, de leur procurer ce
divertissement.



LE MARQUIS



Ne manque pas de leur annoncer ce plaisir.



LE COMMANDEUR.



Laisse-moi faire. Bien plus, je veux être son Ecuyer, son
Introducteur le jour qu’elle y fera son entrée. N’y consens-tu pas
?



LE MARQUIS.



Hé, mon cher, tu es le maître. Mais je veux te la faire connaître.
Bon, elle vient à propos.

SCENE V. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, BENJAMINE.



LE MARQUIS.



Aprochez, Mademoiselle, voilà Monsieur le Commandeur qui veut vous
faire la révérence.



LE COMMANDEUR.



Comment, comment, Marquis, une grande Demoiselle ; bien faite, bien
aimable, bien sage, bien raisonnable ? Ah ! Vous êtes un fripon, vous me
trompiez, mon cher, vous ne m’aviez pas dit cela.



BENJAMINE.



Vous êtes bien honnête, Monsieur le Commandeur.



LE MARQUIS.



Là, tout de bon, qu’en penses-tu ? Regarde la bien,
examine.



LE COMMANDEUR.



Foi de Courtisan, elle est adorable.



BENJAMINE, à part.



Que ces gens de Cour sont galans !



LE MARQUIS.



Tu trouves donc que je ne fais pas mal de l’épouser.



LE COMMANDEUR.



Comment, Marquis ? Je t’en loue.





LE MARQUIS.



Et qu’elle peut figurer à la Cour ?



LE COMMANDEUR.



Elle y brillera. C’étoit un crime, un meurtre, de laisser tant
d’attraits dans la Ville. C’est une pierre précieuse qui aurait toujours
été enterrée, : qu’on n’aurait jamais su mettre en œuvre. Oui, oui. Je
vous en souhaite, Mrs. les Bourgeois, je vous en souhaite des filles de
cette tournure. Vraiment, c’est pour vous justement qu’elles font
faites, attendez-vous-y.



LE MARQUIS.



Mademoiselle, Monsieur le Commandeur s’est offert à vous introduire à
la Cour, &amp; vous êtes en bonne main ; Il connaît bien le
terrein.



BENJAMINE.



Je lui suis bien obligée.



LE COMMANDEUR.



Je suis sûr par avance du plaisir que vous serez à nos Dames, de la
joie que votre venue répandra. Mais j’aperçois Madame Abraham ; son
aspect : m’effarouche : je cours chez moi donner quelques
ordres.



LE MARQUIS.



A la nôce ; ce soir.



LE COMMANDEUR.



Je m’y promets trop de divertissement pour y manquer.

SCENE VI. LE MARQUIS, MADAME ABRAHAM, BENJAMINE.



BENJANINE.



MA Mere, voilà Monsieur le Commandeur qui se sauve en vous voyant
paraître.



LE MARQUIS.



Oui, il a une dent contre vous Madame Abraham, &amp; vous lui avez
vendu un peu trop cher l’argent que vous venez de lui prêter.



Me. ABRAHAM.



Monsieur le Marquis est toujours malin.



LE MARQUIS.



Eh ! Morbleu, Madame, plumez-moi ces gros fils de Financiers, dont
les Pères avares ne meurent jamais, de ces petits bâtards delà Fortune,
qui s’érigent en Seigneurs, de ces faquins que nous souffrons avec nous,
parce qu’ils payent ; aidez-les à dissiper en porte les larcins de leurs
Peres, avant qu’ils en soient maîtres, point de quartier pour ces
gens-là. Plumez-les, écorchez-les tout vifs, je vous les abandonne :
mais piller des gens de condition ! Des Commandeurs encore ! Ah ! ah !
Madame Abraham, il y a de la conscience.



Me. ABRAHAM.



La mienne ne me reproche rien là-dessus.



BENJAMINE.



Cela n’empêchera pas Monsieur le Commandeur de venir ce soir à nos
nôces.



LE MARQUIS.



Non, Se je vais écrire à quelques autres Seigneurs de mes amis, pour
les en prier. Et vous, Madame Abraham, avez-vous de votre côté fait
avertir vos Parent, ceux de feu votre Mari ?



Me. ABRAHAM.



Non, Monsieur le Marquis, je n’ai eu garde.



LE MARQUIS.



Vous n’avez eu garde ? Et pourquoi cela ?



BENJAMINE.



Ma Mere a raison, Monsieur le Marquis, il ce faut point que ces
gens-là y viennent.



Me. ABRAHAM.



Ce ne sont que de petits Bourgeois. Voilà de plaisans visages ! Ils
auraient bonne grâce à se trouver avec tous Vos Seigneurs ! C’est une
honte que je veux vous épargner.



LE MARQUIS.



Non, Madame Abraham, non ; vous me connaissez mal ; s’il vous plaît,
qu’ils y viennent tous, ou il n’y a rien de fait. Votre famille, quelle
qu’elle soit, ne me fait point deshonneur. Je vais annoncer vos Parens
dans mes Lettres à mes amis ; &amp; je suis sûr qu’ils seront ravis de
les voir ici. Mais, dites-moi, la, là, parlez-moi à cœur ouvert ; est-ce
que vous voudriez que je les allasse prier moi-même ? Volontiers, je le
veux, si cela vous fait plaisir, j’y cours, vous n’avez qu’à dire, me le
faire sentir.


BENJAMINE.



Ma Mere, empêchez donc Monsieur le Marquis d’y aller.



Me. ABRAHAM.



Hé ! Monsieur le Marquis, vous me faites rougir de confusion. Je
serais au désespoir qu’ils vous coûtassent la moindre démarche, ils n’en
valent pas la peine, puisque vous voulez absolument qu’ils viennent, je
les vais faire avertir.



LE MARQUIS.



Pour Monsieur votre Frere, j’en fais mon affaire. Je Veux aller
moi-même le prier.



Me. ABRAHAM.



Ah ! Monsieur le Marquis ; n’y allez pas,



LE MARQUIS.



C’est une politesse que je lui dois, je veux m’en acquit-ter, sur le
champ.



BENJAMINE.



Non, Monsieur le Marquis, je vous en prie, vous en aurez peu de
satisfaction.



LE MARQUIS.



Pourquoi ? Est-ce qu’il n’aprouve pas que j’entre dans sa famille
?



BENJAMINE.



Eh ? Mais....



LE MARQUIS.



C’est-à-dire, non.



Me. ABRAHAM.



Il est coëffé de son Damis.



BENJAMINE.



C’est un homme si extraordinaire.



LE MARQUIS gracieusement.



Hé ! Tant mieux, ventrebleu, voilà les gens que j’aime à prier.
Sur-ce un Tigre, un Ours, un Loup-garou. je veux l’amadouer, la rendre
traitable, doux comme un Mouton ; il ne m’en coûtera pour cela qu’un
mot, qu’une révérence, qu’un regard, je n’aurai qu’à paraître.


BENJAMINE.



Je tremble qu’il ne vous reçoive impoliment.



Le MARQUIS.



Moi ! Un homme de Cour ? Cela serait nouveau. Ah ! Ne craignez rien,
je réponds de lui. Vous en saurez bientôt des nouvelles. Où loge-t-il ?
N’est-ce pas ? ici, vis-à-vis ?



Me. ABRAHAM.



Oui, Monsieur le Marquis.



LE MARQUIS.



J’y vole. Ensuite, j’irai écrire à mes amis ; je veux aussi vous
écrire un mot, afin que vous voyez comment un Seigneur s’exprime en
amour. Damis vous a écrit quelquefois aparemment ? Eh bien, vous
comparerez nos Billets. Adieu, adieu, Je vais à M. Mathieu. Où
allez-vous donc Mesdames ?



Me. ABRAHAM.



Nous vous reconduisons.



LE MARQUIS.



Hé ! Mesdames, laissez-moi sortir. Je vous en conjure. Point de ces
cérémonies-là.

SCENE VII. Me. ABRAHAM, BENJAMINE.



Me. ABRAHAM.



He bien, ma Fille ; voilà pourtant cet homme de condition, qui au
dire de M. Mathieu devoir t’accabler de mépris.



BENJAMINE.



Ha ! Ma Mere, plus je le vois, plus j’en fuis enchantée.



Me. ABRAHAM.



Qu’il eût écarté de la nôce toute notre Parenté, dont la rue va lui
reprocher qu’il se me faillie, cela était dans l’ordre ; nous le
voulions nous-mêmes.



BENJAMINE.



Et tout le monde l’auroit fait en notre place.



Me. ABRAHAM.



Mais lui, nous menacer de rompre ce mariage ?



BENJAMINE.



Vouloir lui-même les aller prier ?



Me. ABRAHAM.



Ma fille, il faut les avertir. Qu’ils viennent, puisqu’il le veut ;
mais la nôce faite, il y a mille occasions de rompre avec eux.



BENJAMINE.



Je tremble que mon Oncle ne lui fasse quelque malhonnêteté.



Me. ABRAHAM.



Effectivement, c’est un homme si grossier ; mais Monsieur le Marquis
a de l’esprit.



BENJAMINE.



S’il pouvait arracher son consentement ?



Me. ABRAHAM.



Je ne doute point qu’il n’en vienne à bout, s’il
l’entreprend.



BENJAMINE.



Il est vrai que rien ne lui est impossible, qu’il fait des gens tout
ce qu’il veut.

SCENE VIII. Me. ABRAHAM, BENJAMINE, MARTON.



MARTON.



Madame, M. Pot-de-Vin, l’Intendant de Monsieur le Marquis de Moncade,
est-là ; lui dirai-je d’entrer ?



Me. ABRAHAM.



Non : je vais avec lui dans mon cabine, &amp; écrire en même-tems à
tous nos Parens.

SCENE IX. BENJAMINE, MARTON.



MARTON.



Madame votre Mère dit qu’elle va écrire à tous vos Parens, &amp;
pourquoi cela ?



BENJAMINE.



Pour les prier de mes nôces.



MARTON.



Miséricorde ! Est-elle folle ? Que voulez-vous faire de ces
nigauds-là ? Je m’en vais l’en empêcher.



BENJAMINE.



Hé ! Marton, Monsieur le Marquis le veut, il s’en est
expliqué.



MARTON.



Il falloit lui dire que c’était des pieds-plats, des animaux
lugubres.



BENJAMINE.



Nous le lui avons dit.



MARTON.



Oui ! Par ma foi, c’est donc qu’il veut se donner la
Comédie.



BENJAMINE.



Je t’avouerai, que dans le fond de l’ame je fuis charmée de les avoir
peur témoins de mon bonheur, sur-tout mes Cousines. Quelle mortification
pour elles, quel creve-cœur de me voir devenir grand’Dame, de m’entendre
apeller Madame la Marquise ! Oh ! J’en suis sûre, elles ne pourront
jamais soutenir mon triomphe. Qu’en dis-tu, Marton ?



MARTON.



Assurément ; elles en crèveront de dépit.



BENJAMINE.



Je brûle qu’elles ne soient déjà ici.



MARTON.



Et moi, je crois déjà les voir arriver une mine allongée, un visage
d’une aune, des yeux étincelans de jalousie, la rage dans le
cœur.



BENJAMINE.



As que tu les peins bien !



MARTON.



Et je les entends se dire les unes aux autres, en vérité ce n’est que
pour ces gens-là que le bonheur est fait ; cette petite fille creve
d’ambition. Epouser un homme de Cour ! Qu’a-t-elle donc de si aimable ?
Voyez ! bon, bon, dira une autre, il est bien question d’être aimable.
Pensez-vous que ce fait à sa beauté, à ses charmes que ce grand Seigneur
se rend ? Vous êtes bien dupes. Vous croyez qu’il l’aime ? si donc ?
c’est son argent qu’il épouse. Laissez faire la nôce, vous verrez comme
il la méprisera, &amp; j’en serai ravie.



BENJAMINE.



Que leur mauvaise humeur me fera de plaisir ?



MARTON.



Elles enrageront bien davantage, quand elles vous entendront dire :
Adieu Monsieur le Commissaire, adieu ma cousine la Notaire, la
Procureuse, Messieurs les Burgeois, doucereux Robins, mauvais plaisans
du quartier ; adieu le marais, l’Isle S. Louis, maisons où l’on va de
porte en porte s’ennuyer, ou faire un quadrille, Madame la Marquise de
Moncade vous dit adieu, elle vous quitte sans regret, nous allons à la
Cour, nous allons à la Cour.



BENJAMINE.



Et Damis ; comment crois-tu qu’il prenne cela ?



MARTON.



Ma foi, c’est son affaire ; il se consolera de son mieux avec
quelqu’autre.



BENJAMINE.



Il se consolera avec quelqu’autre ? Quoi ! Tu crois qu’il pourra
m’oublier ?



MARTON.



Belle demande ! Il serait bien fou de ne le pas faire.



BENJAMINE.



Va, Marton, je le connois mieux que toi : je suis sûre que ma perte
lui fera bien sensible. Il m’aimait trop pour pouvoir m’oublier si-tôt ;
tu verras que n’ayant pas pu être à moi, il ne voudra jamais être à
personne.



MARTON.



Que vous importe ?



BENJAMINE.



Il t’a donc paru bien triste, quand tu lui as apris son congé
?



MARTON.



Fort triste. Je vous l’ai déjà dit.



BENJAMINE.



Fais-moi un peu ce détail ?



MARTON.



Tenez ; le voici qui vous le fera mieux lui-même.



BENJAMINE.



Sauvons-nous, Marton.

SCENE X. DAMIS, MARTON.



DAMIS.



Arrêtez, cruelle.



MARTON.



Cruelle ! c’est bien le moyen de l’arrêter. Hé ! Monsieur Damis, que
diantre ! vous faites fuir ma maîtresse ? Je vous avais si bien prié
tantôt de ne plus revenir.



DAMIS.



Ciel ! Est-ce à moi que le discours s’adresse.



MARTON.



Nous ne sommes point en état d’entendre vos lamentations. Notre
imagination n’est pleine que de nôces, d’habits, d’équipages, de
Marquis, de mille autres choses encore plus réjouissantes.



DAMIS.



La perfide !



MARTON.



Que voulez-vous ? lui faire des reproches ? apprenez que vous l’avez
appellée infidelle, ingrate, inhumaine, qu’elle vous a répondu que tel
est son plaisir. Là portez vos doléances ailleurs. Je suis votre
très-humble servante, Monsieur le Conseiller.

SCENE XI. DAMIS seul.



Elle me fuit ! elle m’abandonne ! elle m’oublie ! avec quelle
froideur, &amp; quel mépris elle vient de m’éviter !

SCENE XII. Mr. MATHIEU, DAMIS.



DAMIS.



AH ! Mr. Mathieu, vous voyez le plus infortuné des amans ; Benjamine,
la cruelle Benjamine, votre niéce...



Mr. MATHIEU.



Hé bien ! hé bien !



DAMIS.



Je ne veux plus la voir.



Mr. MATHIEU.



Bon.



DAMIS.



Je vais la haïr autant que je l’ai aimé.



Mr. MATHIEU.



A merveille.



DAMIS.



Elle peut épouser son Marquis.



Mr. MATHIEU.



Chansons.



DAMIS.



Non, non, je la méprise, l’infidelle !



Mr. MATHIEU.



Laissez-là toutes ces extravagances. Allez m’attendre chez moi. Je
vais retrouver ma sœur, lui parler comme il faut.



DAMIS.



Tout cela est inutile, mon parti est pris.



M. MATHIEU.



Hé ! taisez-vous, vous dis-je ? Je vais parler à Madame Abraham à
Benjamine d’un ton auquel elles ne s’attendent pas. Je ne leur ai pas
dit tantôt tout ce qu’il fallait leur dire ; mais ne vous embarrassez
pas ; ma nièce ce soir sera votre épouse, c’est moi qui vous le promets.
Sortez, sortez ; allez chez moi : dans un instant je vous y rejoins avec
de bonnes nouvelles. Adieu.



DAMIS.



Vous n’y réussirez pas.



Mr. MATHIEU.



Vous êtes sous ma protection, c’est tout dire.

SCENE XIII. Mr. MATHIEU seul



OH ! oh ! Madame ma sœur, vous Mademoiselle ma niéce, par la morbleu,
vous allez voir beau jeu, je vous apprête un compliment.. .. il vous
faut des Seigneurs ruinés encore. Ah ! ah ! laissez-moi faire. Je fuis
dans une colère, que je ne me posséde pas. Nous faire cet affront ?.. ..
Que ce Monsieur le Marquis aille épouser ses Marquises, ses Comtesses !
Ah ! que je voudrois bien, à l’heure qu’il est, le tenir ! que je le
recevrois bien ! que je lui dirais bien son fait ! ni crainte ni qualité
ne me retiendraient. Je me moque de tout le monde, moi ; je ne crains
personne. Oui, je donnerais, je crois, tout mon bien maintenant pour le
trouver fous ma coupe. Quel plaisir j’aurais à lui décharger ma bile
!

SCENE XIV. LE MARQUIS, M. MATHIEU,



à part. LE MARQUIS.



Voilà aparemment mon homme ? je le tiens



à part. M. MATHIEU.



C’est lui je pense ! qu’il vienne, qu’il vienne.



LE MARQUIS.



Monsieur, de grâce, n’êtes-vous pas M. Mathieu



brusquement. M. MATHIEU. à
part.



Oui Monsieur. Nous allons voir.



LE MARQUIS.



Et moi, Mr le Marquis de Moncade, embrassons-nous.



brusquement. M. MATHIEU. à
part.



Monsieur, je suis votre serviteur. Tenons bon.



LE MARQUIS.



C’est moi je suis le votre, ou le diable m’emporte.



à part. M. MATHIEU.



Voilà de nos serviteurs.



LE MARQUIS.



Et je viens de chez vous pour vous en assurer. Ma bonne fortune n’a
pas permis que je vous y trouvasse. Je vous y ai attendu ; j’y serais
encore, si vos gens ne m’avaient que vous veniez d’entrer ici



à part. M. MATHIEU.



Il vient de chez moi !



LE MARQUIS.



Que je vous embrasse encore ! Vous ne sauriez croire à quel prix je
mets l’honneur de vous appartenir : mais ayez la bonté de vous
couvrir.



M. MATHIEU.



J’ai trop de respect.



LE MARQUIS.



Et ne me parlez point comme cela. Couvrez-vous. Allons donc, je le
veux.



M. MATHIEU. bas.



C’est donc pour vous obéir. Il croit avoir trouvé sa dupe.



LE MARQUIS.



Mon cher oncle, souffrez par avance que je vous appelle de ce nom,
daignez m’honorer de celui de votre neveu.



M. MATHIEU.



Oh M. le Marquis, c’est une liberté que je ne prendrai point. Je sais
trop ce que je vous dois.



LE MARQUIS.



C’est moi qui vous devrai tout.



M. MATHIEU à part.



Je ne sais où j’en suis avec les politesses.



LE MARQUIS.



M. Mathieu, je vous en prie, je vous en conjure.



M. MATHIEU un peu brusquement.



Je ne le serai point, s’il vous plaît.



LE MARQUIS.



Quoi ? Vous me refusez cette faveur ? Il est vrai qu’elle est
grande.



M. MATHIEU.



Oh ! Point du tout.



LE MARQUIS.



De grace parez-moi du titre de votre neveu. C’est celui qui me flatte
le plus.



M. MATHIEU.



Vous vous moquez.



LE MARQUIS.



Mon cher oncle, voulez-vous que je vous en presse à genoux.



Il se met à genoux.



M. MATHIEU Je met aussi à genoux pour le faire relever.



Hé ! Monsieur le Marquis, Monsieur le Marquis..... Mon neveu, puisque
vous le voulez.



LE MARQUIS.



Il semble que vous le fassiez malgré vous.



M. MATHIEU.



Non Monsieur. à part. Le galant homme.



LE MARQUIS.



Pariez-moi franchement, est-ce que vous n’êtes pas content que
j’épouse votre nièce ?



M. MATHIEU.



Pardonnez-moi.



LE MARQUIS.



Vous n’avez qu’à dire. Peut-être protegez-vous Damis ?



M. MATHIEU.



Non, Monsieur, je vous assure.



LE MARQUIS.



Madame Abraham a dû vous dire....



M. MATHIEU.



Ma sœur ne m’a rien dit, &amp; ce n’est que ce matin que le bruit de
la Ville m’a appris que vous faisiez à ma nièce l’honneur de la
rechercher.



LE MARQUIS.



Que veut dire ceci ? Quoi vous ne le savez que de ce matin
?



M. MATHIEU.



Non Monsieur le Marquis.



LE MARQUIS.



Et par un bruit de Ville encore ? Est-il croyable ? Madame Abraham,
quoi ? Vous que j’estimais, en qui je trouvais quelque savoir-vivre,
vous manquez aux bienséances les plus essentielles ? Vous mariez votre
fille, vous n’en avez pas vous-même informé M. Mathieu, votre propre
frere, un homme de tête, un homme de poids ? Vous ne lui avez pas
demandé ces conseils ? Ah ! Madame Abraham, cela ne vous fait point
d’honneur ; j’en ai honte pour vous ; &amp; je suis forcé de rabattre
plus de la moitié de l’estime que je faisais de vous.



bas. M. MATHIEU. haut.



Ce Courtisan est le plus honnête-homme du monde. Ma sœur croyait que
je n’en valais pas la peine.



LE MARQUIS.



Je vois bien que c’est à moi à réparer sa faute. Monsieur Mathieu,
j’aime votre nièce, elle m’aime ; sa mère souhaite ardemment de nous
voir unis ensemble. Tout est prêt pour la nôce, équipages, habits,
festin ; c’est ce soir que nous devons épouser ; mais je vais tout
rompre, à cause du mauvais procédé de votre sœur.


M. MATHIEU.



Hé non, hé non, M. le Marquis, je ne mérite pas....



LE MARQUIS.



C’en est fait, je n’y songe plus.



M. MATHIEU.



Monsieur le Marquis, il faut l’excuser.



LE MARQUIS.



Les mauvaises façons m’ont toujours révolté.



M. MATHIEU.



M. le Marquis, je vous en prie, oublier cela.



LE MARQUIS.



Non M. Mathieu, ne m’en parlez plus.



M. MATHIEU.



M. le Marquis, M. le Marquis, ... Mon neveu...



LE MARQUIS.



Ah ! Ce nom me désarme. Madame Abraham vous a obligation, si je tiens
ma parole.



à part. M. MATHIEU.



Oh ! ma foi, voilà un aimable homme.



LE MARQUIS.



Embrassez-moi, de grâce mon cher oncle ; je cours chez moi écrire à
votre nièce, Se à mes amis ; fur le portrait que je leur ferai de vous,
je suis sûr qu’ils brûleront de vous connaître : Adieu, cher oncle, à
part s’en allant. La bonne pâte d’homme.

SCENE XV. M. MATHIEU seul.



Je suis charmé, transporté, enchanté de ce Seigneur. Je suis ravi
qu’il épouse ma nièce. S’être donné la peine d’aller chez moi,
m’embrasser, m’appeller son oncle, vouloir que je l’appelle mon neveu,
se fâcher contre ma sœur à cause de moi ! Oh ! quelle bonté ! Quel beau
naturel ! J’en ai pensé pleurer de tendresse ; allons revoir Madame
Abraham Benjamine ; elles vont être bien joyeuses de voir que j’approuve
cette alliance ; mais que deviendra Da-mis ? Ce qu’il pourra, il se
pourvoira ailleurs ; il m’attend chez moi... Oh ! ma foi, je n’oserais
plus y aller rentrer.



Fin du second Acte.


﻿
ACTE III.

SCENE PREMIERE. Me. ABRAHAM, M. MATHIEU, BENJAMINE;



Me. ABRAHAM.



He bien, mon frere, j’avais grand tort de donner Benjamine à M. le
Marquis de Moncade ? Damis lui convenoit beaucoup mieux : je ne sçavais
ce que je faisais.



M. MATHIEU.



C’est moi, ma sœur, qui ne savais ce que je disois.



Me. ABRAHAM.



J’étais une imbécile, une extravagante, une folle, de marier ma fille
à un Seigneur ?



M. MATHIEU.



Je vous en demande pardon, j’étais un fot.



Me. ABRAHAM.



Elle devait être malheureuse avec lui.



M. MATHIEU.



Prenez cela pour les apprehensions d’un oncle qui aime sa
nièce.



BENJAMINE.



Je vous en suis obligée, mon oncle.



M. MATHIEU.



Mon propre exemple, &amp; celui de tant de Bourgeois qui se font mal
trouvés de pareilles alliances, me faisaient trembler que ma Nièce ne
tombât en de méchantes mains. Cette crainte me faisait regarder Monsieur
le Marquis avec de mauvais yeux : je me le représentais comme quantité
d’autres Courtisans, c’est-à-dire, comme un petit maître, étourdi,
évaporé, indiscret, dissipateur, méprisant, dédaigneux ; mais point du
tout ; j’ai eu le plaisir de voir que je m’étais trompé ; c’est un jeune
Seigneur, sage, posé, aimable, plein d’esprit...



Me. ABRAHAM.



Ah ! ah ! Je connois bien mes gens.



BENJAMINE.



Je suis ravie, mon Oncle, que vous en soyez content.



M. MATHIEU.



Oui, très-content, ma chere Niéce. Je jurerais que tu seras avec lui
la plus heureuse Femme de France. Je ne l’ai vu qu’un instant : mais je
suis sûr de ce que je dis. C’est bien le plus honnête homme, le meilleur
cœur, le plus... Oh ! Ma foi, j’en suis enchanté.



Me. ABRAHAM.



Vous ne voulez donc plus la deshériter ?



M. MATHIEU.



Vous avez entendu, comme je viens de dire à M. Pot-de Vin, son
Intendant, que je lui assurais tout mon bien ; je Voudrais avoir cent
millions, je les lui donnerais avec plus de plaisir.



BENJAMINE.



Soyez sûr de fa reconnaissance de la mienne.



M. MATHIEU riant.



Je voudrais que vous m’eussiez vu quand je fuis entré ici, je venais
vous quereller, j’y ai trouvé Damis au desespoir, il m’a encore animé
contre vous : enfin j’étais dans une colere si grande, que je croyois
que j’allais vous étrangler, vous, Benjamine, Monsieur le Marquis même.
Hélas ! Sitôt qu’il a paru, j’ai senti peu à peu que ma colere
s’évaporait, à la fin, je me suis voulu un mal incroyable, de m’être
oposé un seul moment à ce mariage.



Me. ABRAHAM.



Je savais bien, moi, que vous reviendriez sur son compte.



M. MATHIEU.



Mais une chose me tracasse l’esprit.



BENJAMINE.



Qu’est-ce, mon Oncle ?



M. MATHIEU.



C’est que j’ai imprudemment promis ma protection à Damis, je l’ai
envoyé chez moi m’attendre, &amp; vous avoue qu’il m’embarrasse, je ne
sais comment y retourner, ni comment m’en défaire.



Me. ABRAHAM.



Quoi, ce n’est que cela ? Vous vous démontez pour bien peu de chose.
Ah ! ah ! Laissez-moi faire, il n’y a qu’à apeller Marton.



M. MATHIEU.



Pourquoi faire ?



Me. ABRAHAM.



Pour le congédier, elle l’entend à merveille, elle le fera bien vite
déguerpir de votre maison. Marton ? Bon ! La voilà qui vient à
propos.

SCENE II. MADAME ABRAHAM, M. MATHIEU, BENJAMINE, MARTON, UN
COUREUR.



MARTON.



Madame, voilà le Coureur de Monsieur le Marquis qui demande à vous
parler.



Me. ABRAHAM.



Faites entrer.



MARTON.



Entrez, Monsieur le Coureur.



LE COUREUR.



Très-humbles saluts, Mademoiselle Benjamine ; serviteur, Madame
Abraham ; votre valet M. Mathieu ; bon voir friponne : Mademoiselle,
voilà un Billet de Monsieur le Marquis de Moncade. Tête bleu, comme vous
prenez cela ? On voit bien que vous devinez une partie des douceurs
qu’il renferme.



Me. ABRAHAM.



Tenez, mon ami, voilà un Louis d’or pour votre peine.



LE COUREUR.



Grand merci, Madame.



M. MATHIEU.



Et en voilà aussi un, pour vous marquer combien j’aime, Monsieur le
Marquis.



LE COUREUR.



Grand merci, Monsieur. Et vous, Mademoiselle, n’aimez-vous point mon
Maître ?



MARTON.



Le drôle y prend goût !



LE COUREUR.



Il est amoureux ce vous comme tous les Diables.



BENJAMINE.



Dites-lui bien, que nous l’attendons avec impatience.



LE COUREUR.



Il va accourir. Pour moi, je galope porter cet autre billet chez un
Duc des amis de mon Maître.



BENJAMINE.



Un Duc, ma Mere !



LE COUREUR.



C’est pour le convier à vos nôces. Votre très-humble se
très-obéissant. Sans adieu, mon adorable.

SCENE III. Me. ABRAHAM, BENJAMINE, M. MATHIEU ; MARTON.



BENJAMINE.



Tenez, mon Oncle, lisez vous-même, afin que vous connaissiez mieux ce
que vaut Monsieur le Marquis.



M. MATHIEU.



Avec plaisir.



Me. ABRAHAM.



Je brûle d’entendre ce Billet.



MARTON.



Pour moi, je suis persuadée, qu’il contient de belles
choses.



BENJAMINE.



Tu vas entendre, Marton.



M. MATHIEU, lit.



Enfin, mon cher Duc.... Mon cher Duc ! ... A Monsieur, Monsieur le
Duc de ....



Me. ARRAHAM.



Vous, verrez que le Coureur aura fait une méprise.



M. MATHIEU, riant.



Oui, justement Il nous a donné la Billet qu’il portait à ce Duc, ami
de son Maître. Peste du butor !



Me. ABRAHAM.



Ne laissons pas de lire, puisqu’il est décacheté.



M. MATHIEU, riant.



Enfin, mon cher Duc, c’est ce soir que je ... Que je
m’encanaille....



Me. ABRAHAM.



Plaît-il, mon Frere ? Que dites-vous ? Lisez donc, lisez donc
bien.



M. MATHIEU.



Lisez mieux vous-même, ma Sœur.



Me. ABRAHAM, lit.



Que je.... m’encanaille...



BENJAMINE, lit.



Que je .... m’encanaille....



MARTON, lisant.



Oui.... Canaille....



BENJAMINE.



Serait-il possible, Marton ?



MARTON.



Ma foi, j’en tremble pour vous.



M. MATHIEU.



Continuons de lire. ( Il lit.)
Enfin, mon cher Duc, c’est ce soir que je m’encanaille ; ne manque pas
de venir à ma noce, d’y amener le Vicomte, le Chevalier, le Marquis, le
gros Abbé. J’ai pris soin de vous assembler un tas d’originaux qui
composent la noble famille ou j’entre. Vous verrez premièrement, ma
Belle-mere, Madame Abraham. Vous connaissez tous, pour votre malheur,
cette vieille folle... .



Me. ABRAHAM.



L’impertinent !



M. MATHIEU.



Vous verrez ma petite future Madamoiselle Benjamine, dont le précieux
vous sera mourir de rire.



MARTON.



Ecoutez, voilà des vers à votre honneur.



BENJAMINE.



Le scélerat !



M. MATHIEU.



Vous venez mon très-honoré Oncle, Monsieur Mathieu, qui a poussé la
science des Nombres, jujqu’à savoir combien un écu raporte par
quart-d’heure........ Le traître !



MARTON.



Le bon Peintre !



M. MATHIEU.



Enfin, vous y verrez un Commissaire, un Notaire une accolade de
Procureurs. Venez vous réjouir aux dépens de ces animaux-là, ne craignez
point de les trop berner, plus la charge sera forte, mieux ils la
porteront, ils ont l’esprit le mieux fait du monde, je les ai mis sur le
pied de prendre les brocards des gens de Cour pour des complimens. A ce
soir, mon cher Duc, je t’embrasse.


Le Marquis DE MONCADE.


Voilà, je vous assure, un méchant homme !



MARTON.



Je crains bien que nous ne soyons pas enmarquisées.



Me. ABRAHAM.



Auroit-on pensé cela de lui ?



M. MATHIEU.



Après cela, fiez-vous aux Courtisans. Je me serais donné au diable
que c’était un honnête homme. J’étais en garde contre lui, il m’a pris
comme un sot.



MARTON.



Ce qui m’en sâche le plus, c’est que vous avez payé cette pilulle
deux Louis d’or au Coureur



Me. ABRAHAM.



Quand je lui en aurois donné dix, je ne m’en repentirais pas. Sa
méprise nous fait ouvrir les yeux.



MARTON.



Le voilà qui revient.


﻿
SCENE IV. Me. ABRAHAM, BENJAMINE, M. MATHIEU ; MARTON, LE
COUREUR.



LE COUREUR.



Eh ! Morbleu, Mesdames, Qu’ai-je fait ? Voilà votre Lettre ; &amp; je
vous ai donné celle que Monsieur le Marquis écrivoit à un Duc de ses
amis. Donnez. Par bonheur le cachet n’est pas rompu, je vais la
raccommoder, la porter en diligence. Je vous prie de ne lui point parler
de ce quiproquo. Il n’est pas aisé, il m’assommerait.
Serviteur.



MARTON.



Au diable, Messager de malheur.


﻿
SCENE V. Me. ABRAHAM, M. MATHIEU, BENJAMINE, MARTON.



BENJAMINE.



Je n’ai pas la force d’ouvrir celle-ci,



MARTON.



Donnez, donnez-moi. Or écoutez.



M. MATHIEU.



Laisse cela, Marton. C’est, sans doute, quelque nouvelle insulte ?
Mais il n’aura pas le plaisir de se rire encore longtems de nous ; son
Coureur va lui-même le faire donner dans le panneau. Et ce soir, en
présence de ses amis, il sera la dupe de ses perfidies.



Me. ABRAHAM.



Je suis hors de moi.



BENJAMINE.



Que faut-il que je devienne ?



M. MATHIEU.



Il faut vous racommoder avec Damis ; il m’attend chez moi. Marton, va
le faire venir.



BENJAMINE.



Non, mon Oncle, laissez-moi plutôt ensevelir ma honte dans un
Couvent.



M. MATHIEU.



La belle pensée !



BENJAMINE.



J’ai rebuté Damis : quelle honte de retourner à lui.



M. MATHIEU.



Il sera ravi de vous avoir.



MARTON.



Hé bien, le ferai-je venir ?



M. MATHIEU.



Oui, va.



MARTON, Sortant.



Adieu, le Marquisat, adieu, la Cour.

SCENE VI. Me. ABRAHAM, M. MATHIEU, BENJAMINE.



Me. ABRAHAM.



Encore une chose qui me chagrine, mon Frere.



M. MATHIEU.



Qui ? Qu’est-ce ?



Me. ABRAHAM.



C’est que j’ai eu la faiblesse de faire à ce beau Marquis un dédit de
cent mille francs.



M. MATHIEU.



Cent mille francs ? Ma Sœur, vous craigniez de le manquer.



Me. ABRAHAM.



Cela est fait.



M. MATHIEU.



Il faudra lui donner en payement les Billets que vous avez à lui :
aussi bien c’était une dette assez desesperée. Vous êtes encore trop
heureuse de ce qu’il ne vous en coûte pas cout votre bien votre
Fille.



Me. ABRAHAM.



Que ne vient-il à présent le perfide ?



M. MATHIEU.



Non, ma Sœur. Seignons pour le faire tomber dans le piège que je lui
tends.



Me. ABRAHAM.



Il vaut donc mieux que je me retire, car je suis outrée ; je ne me
posséderais pas. Je vais envoyer chercher notre Cousin le
Notaire.



M. MATHIEU.



Vous, Damis va venir, faites votre paix avec lui. Le voici déjà. Je
vous laisse ensemble.



BENJAMINE.



Restez avec moi, mon Oncle. Que vais-je lui dire ? Que sa présence
m’embarasse ?

SCENE VII. BENJAMINE, DAMIS.



DAMIS.



Enfin, adorable Benjamine, c’en est donc fait ? Vous épousez le
Marquis de Moncade ? Je vous perds pour toujours ? Quoi ! Vous ne
daignez pas tourner la vue sur moi. Ah, Benjamine !



BENJAMINE.



Ah ! Damis, je n’ose lever les yeux, je mérite que vous me
haïssiez.



DAMIS.



Non, je vous aimerai toujours, toute infidèle que vous êtes. Je
voudrais que le Marquis pût vous offenser, qu’il pût mériter votre haine
: mais non, vous êtes trop belle, trop bonne : qui pourrait jamais se
résoudre à vous déplaire ?



BENJAMINE.



Hé bien ? Si cela était, Damis ?



DAMIS.



Ah ! Quel plaisir j’aurais à vous voir revenir à moi !



BENJAMINE.



Vous vous souviendriez éternellement que je vous quittois ; &amp; que
vous ne me devez qu’au dépit.


DAMIS.



Non, ma chere Benjamine.



BENJAMINE.



Qui m’en assureroit !



DAMIS.



Mon amour, mon cœur : oubliez le Marquis, oubliez votre infidélité :
&amp; moi je ne m’en souviens déjà plus.



BENJAMINE.



Damis, je ne me la pardonnerai jamais.



DAMIS.



Ciel ! Qu’entends-je ? Quoi ? Je revois en vous cette chere
Benjamine, dont la tendresse....



BENJAMINE.



Oui, Damis, &amp; je ne reverrai jamais qu’en vous ce qui pourra me
plaire. Damis lui baise la main.

SCENE VIII. M. MATHIEU, DAMIS, BENJAMINE.



M. MATHIEU.



Ce que je vois me persuade que vous êtes racommodés. Hé bien, que
vous avais-je promis ?



DAMIS.



Ah ! Monsieur, Il fallait ce petit démêlé pour me faire mieux sentir
tout l’amour que j’ai pour elle.



BENJAMINE.



Et moi, pour me faire connaître tout ce que vous valez.



M. MATHIEU.


Fort bien. Notre Cousin le Notaire est ici. Je lui ai expliqué les
intentions de votre Mere les miennes : il travaille à votre Contrat de
mariage. Oh ! Ma foi, Monsieur le Marquis aura un pied de nez.

SCENE IX . M. MATHIEU, DAMIS, BENJAMINE, MARTON.



MARTON.



Voilà Monsieur le Marquis qui vient ici avec deux Seigneurs de ses
amis.



BENJAMINE.



Evitons-les, mon Oncle.





M. MATHIEU.



Oui, vous avez raison. Il n’est pas encore tems de paroître. En
attendant que le Contrat fait prêt, suivez moi chez ma Sœur. Marton,
refte-là pour les recevoir.

SCENE X. MARTON, seule.



Le maudit Coureur ! Hem ! Je l’étranglerois, le chien qu’il est, avec
son quiproquo ! il n’y a que moi qui perds à cela. Oh ! Il n’en est pas
quitte.

SCENE XI. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, LE COMTE, MARTON.



LE MARQUIS.



Venez, venez, mes amis.



LE COMTE, embrassant Marton.



J’embrasse d’abord. Est-ce là ta Future, Marquis ? Elle est, ma foi,
drôle.



LE MARQUIS.



Eh non, Comte, tu te trompes.



LE COMMANDEUR.



C’est à coup sûr quelqu’une de ses Parentes.



LE MARQUIS.



Tout aussi peu, Commandeur. C’est la suivante. Mais où est donc
Madame Abraham, M. Mathieu, Mademoiselle Benjamine ? Je les croyais ici.
Va donc leur dire qu’ils viennent, que ces Meisseurs brûlent de les voir
de les saluer.



MARTON.



J’y vais, Monsieur.



LE MARQUIS.



St. st. Et mon Billet ? Tu ne m’en dis rien. Comment à-t-il été reçu
? Ils en font tous charmés, n’est-ce pas ?



MARTON.



Assurément. Ils seraient bien difficiles.



LE MARQUIS.



Cela est leger, badin. Damis lui écrivoit-il sur ce ton?





MARTON.



Non, vraiment.



LE MARQUIS.



A propos de Damis ; il est ici, ne sera-t-il pas des nôtres ? Que
Benjamine l’arrête, je le veux, dis-lui bien.



MARTON, en s’en allant.



Quel dommage que de si aimables petits hommes soient si scélerats
dans le fond !

SCENE XII. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, LE COMTE.



LE COMTE.



Parbleu, Marquis, tu me mets-là d’une partie de plaisir des plus
singulieres. Elle est neuve pour moi.



LE MARQUIS.



Tant mieux. Elle te piquera davantage.



LE COMMANDEUR.



Aurons-nous des Femmes ?



LE COMTE.



Le Commandeur va d’abord-là.



LE MARQUIS.



Oui ; je t’en promets une légion, tant Femmes que Filles, &amp;
toutes de la Parenté ; ces petites gens peuplent
prodigieusement.



LE COMMANDEUR.



Un de mes grands plaisirs est de regarder une Bourgeoise, quand un
homme de condition lui en conte. Pour faire l’aimable, elle fait les
plus plaisantes mines du mondes ce sont des simagrées, elle se rengorge,
elle s’évanouit, elle se flatte, elle se rit à elle-même ; on voit-sur
son visage un air de satisfaction, &amp; de bonne opinion.



LE COMTE.



Oh ! Morbleu, Commandeur, je te donnerai ce plaisir là. Je me promets
de bien défoler des Maris, &amp; de lutiner bien des Femmes.



LE COMMANDEUR.



Tu leur feras honneur à tous. Tu verras les Maris sourire avec un
visage gris brun, &amp; les Femmes n’oseront seulement se défendre. Oh !
ils sçavent vivre les uns &amp; les autres.
SCENE XIII. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, LE COMTE, UN COMMISSAIRE,
MARTON.



MARTON.



Monsieur le Marquis, la Compagnie va venir.



LE MARQUIS.



Qu’est-ce déjà que ce visage-là ?



MARTON.



C’est M. le Commissaire, un beau-Frere de feu M. Abraham.



LE MARQUIS.



Aprêtez-vous, mes amis, voilà déjà un de nos Acteurs. Soyez le bien
venu, mon Oncle le Commissaire.



MARTON, bas.



Je m’aprête à bien rire.



LE COMMISSAIRE.



M. le Marquis !...



LE MARQUIS.



Commandeur, Comte, embrassez donc mon Oncle le Commissaire.



LE COMMANDEUR.



Embrassons.



LE COMTE.



De tout mon cœur.



Le MARQUIS.



Il peut vous rendre service.



LE COMMISSAIRE.



Je le souhaiterais.



LE COMTE.



Oh ! Je connais Monsieur le Commissaire ; c’est un galant : tel que
vous le voyez, il semble qu’il n’y touche pas.



LE COMMISSAIRE.



Monsieur, en vérité.....



LE COMTE.



Il n’y a pas long-tems que je lui ai soufflé une petite Fille ;
auprès de qui il avoit déjà fait de la dépense.



LE COMMISSAIRE.



Ce sont des bagatelles.



LE COMMANDEUR.



Oui, une Maîtresse est une bagatelle pour un Commissaire ; il est à
la source.



MARTON, bas.



Voilà un pauvre diable en bonne main.

SCENE XIV. M. LE MARQUIS, LE COMMANDEUR, LE COMTE, Me. ABRAHAM,
BENJAMINE, M. MATHIEU, DAMIS, LE COMMISSAIRE, MARTON.



MARTON.



Messieurs, voici toute la nôce qui arrive.



M. MATHIEU.



Ne disons rien, tous tant que nous sommes. Laissons-leur faire toutes
leurs impertinences. Nous aurons bientôt notre revanche. Il va être bien
pris.



LE MARQUIS.



Ah ! Madame Abraham,... Allons Commandeur, Comte, je vous les
présente, faites-leur politesse, je vous en prie.



LE COMMANDEUR.



Madame Abraham, c’est par vous que je commence. Sans
rancune.



LE MARQUIS.



Elle m’a promis qu’elle ne te rançonnerait plus.



à part. Me. ABRAHAM.



J’ai bien de la peine à me contraindre.



LE COMTE.



A moi Madame Abraham. Morbleu, je vous donne mon estime. Le diable
m’emporte, vous allez être la femme du royaume la mieux
engendrée.



LE MARQUIS.



A ma future.



LE COMMANDEUR.



Pour moi, je lui ai déjà fait mon compliment.





LE COMTE.



Et moi je la garde pour la bonne bouche, &amp; je cours à ce gros
pere aux écus. Morbleu, il a l’encolure d’être tout cousu
d’or.



LE MARQUIS.



C’est mon très-cher oncle M. Mathieu.



à part. M. MATHIEU.



Tu ne seras pas mon très-cher.



LE COMMADEUR.



Que je vous embrasse aussi, M. Mathieu ; il y a long-tems que je
cherchais à être en liaison avec vous. Toute la Cour vous connaît pour
un homme d’un bon commerce, pour un homme de crédit.



M. MATHIEU.



Cela me fait bien du plaisir.



LE MARQUIS.



Et mon petit cousin le Conseiller, Meisseurs, ne lui direz-vous rien
?



MARTON, bas.



Je m’étonnais qu’il l’oubliât.



LE MARQUIS.



Si vous avez des procès, il vous les jugera. Saluez-le donc,
allons.



LE COMMANDEUR.



De toute mon ame. A toi la balle, Comte.



LE COMTE.



J’y suis Commandeur.



LE MARQUIS.



C’est le meilleur petit caractere que je connoisse. J’épouse sa
Maîtresse, eh bien, il soutient cela en héros.



DAMIS bas.



Nous verrons.



LE COMMANDEUR.



Malepeste ! cela s’appelle sçavoir prendre son parti.



LE COMTE.



J’en suis à Madame la Marquise.



BENJAMINE.



Cette qualité ne m’est pas dûe.



LE COMTE.



Oh ! pardonnnez-moi, &amp; si M. le Marquis ne vous épouse pas, je
vous épouserai moi.



BENJAMINE, bas.



Je mérité bien cela.



LE COMMANDEUR.



N’avons-nous plus personne à haranguer ?



LE MARQUIS.



Non, si ce n’est Marton.



LE COMMANDEUR.



Oui-dà, il faut qu’elle ait aussi sa part. Viens ça.



LE COMTE.



J’ai commencé par elle.



LE COMMANDEUR.



Elle a une mine libertine qui me plaît.



LE MARQUIS.



Sa mine n’est point trompeuse, je gage.



MARTON bas.



Voilà pour moi.

SCENE XV. Les Acteurs de la Scene précédente.



LE NOTAIRE. M. MATHIEU.



A Notre tour, nous allons voir beau jeu ; approchez mon cousin le
Notaire.



LE MARQUIS.



Ilvient fort bien : Embrassons mon Cousin le Conseiller Garde-note.
Ne trouvez-vous pas, Messieurs, qu’il a une physionomie bien avantageuse
?



LE NOTAIRE.



Laissons-là ma phisionomie, Messieurs ; vous vous moquez de moi sans
doute, mais il n’est pas tems de rire : Voilà le contrat qu’il est
question de signer.



LE COMMANDEUR.



Monsieur le Notaire a raison. Oui, signons, nous rirons bien
davantage après. tout le monde signe.



DAMIS.



Souffrez qu’à mon tour, Messieurs, je vous prie à ma nôce.



LE COMTE, riant.



Plaît-il.



LE MARQUIS, riant.



Comment ? comment ? Qu’est-ce à dire.



LE COMMANDEUR, riant.



Il y a du mal entendu.



Me. ABRAHAM.



Cela veut dire M. le Marquis qu’il y a long-tems que nous servons de
jouet.



LE MARQUIS.



Je ne vous entends pas. Expliquez-moi cette énigme ;



MARTON.



Le mot de l’énigme est, que votre coureur a donné par méprise, ou
peut-être par malice, à Mademoiselle, une lettre que vous écriviez à un
Duc de vos amis...



Me. ABRAHAM.



Et que je ne veux pas que vous vous encanailliez



LE COMMANDEUR, riant.



Ah ! ah Marquis, tu ne seras pas marié.



LE COMTE.



Il ne faut, morbleu, pas en avoir le démenti.



LE MARQUIS.



Parbleu, mes amis, voilà une royale Femme que Madame Abraham ? Je ne
connaissois pas encore toutes ses bonnes qualités. Je m’oubliois, je me
deshonorois, j’épousois sa Fille ; elle a plus de soin de ma gloire que
moi-même ; elle m’arrête au bord du précipice. Ah ! embrassez-moi, bonne
Femme, je n’oublierai jamais ce service. Mais vous payerez le dédit,
n’est-ce pas ?



Me. ABRAHAM.



Il le faut bien, puisque j’ai été assez forte pour le faire.
Monsieur, je vous rendrai, pour m’acquitter, les Billets que j’ai à
vous.



LE MARQUIS.



Ah ! Madame Abraham, vous me donnez-là de mauvais effets. Composons à
moitié de profit, argent comptant.



M. MATHIEU.



Non, Monsieur, c’est assez perdre.



LE MARQUIS.



Adieu, Madame Abraham ; adieu, Mademoiselle Benjamine ; adieu,
Messieurs ; adieu, Monsieur Damis, épousez, épousez, je le veux bien ;
allons, allons, mes amis, allons souper chez Payen.



SCENE DERMIERE. Me. ABRAHAM, BENJAMINE, M. MATHIEU ; DAMIS, LE
COMMISSAIRE, MARTON.



MARTON.



HE bien, vous vous promettiez de le berner, c’est encore lui qui se
moque de vous.



M. MATHIEU.



Allons, allons achever le mariage, &amp; nous réjouir de l’avoir
échapé belle.



MARTON.



Et vous, Messieurs, s’il vous semble que ce soit ici une bonne école,
venez y rire.





FIN


﻿



﻿

</p>
</body>
</text>
</TEI>