<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Éthocratie ou le Gouvernement fondé sur la moraleÉthocratie ou le Gouvernement fondé sur la morale (1776)</title>
      <author>Holbach / Paul Henri Dietrich / 1723-1789 / baron d' / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>A Amsterdam, chez Marc-Michel Rey, MDCCLXXVI</publisher>
      <date>2017-01-06</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 
A LOUIS XVI,
ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE.
MONARQUE JUSTE, HUMAIN,
BIENFAISANT ; AMI DE LA VÉRI
TÉ, DE LA VERTU, DE LA SIM
PLICITÉ ; ENNEMI DE LA FLAT
TERIE, DU VICE, DU FASTE,
DE LA TYRANNIE ; RESTAU
RATEUR DE L’ORDRE ET DES
MŒURS ; PERE DE SON PEUPLE ;
PROTECTEUR DU PAUVRE ;
DONT LE REGNE EST L’ESPOIR
DES BONS, L’EFFROI DES MÉ
CHANTS, LA CONSOLATION DES
VRAIS CITOYENS : VOUÉ, DÉDIÉ,
CONSACRÉ PAR UN CITOYEN
FIDELE, ZÉLÉ, RESPECTUEUX,
QUI DIT LA VÉRITÉ AU PRINCE
QUI VEUT L’ENTENDRE.
 
Ego verum dicere assuevi, &amp; tu
libenter audire.
PLIN. Lib. VII. Epist. 9.

 

  AVERTISSEMENT.
   
  Le titre placé à la tête de cet
  ouvrage en annonce le but : il est composé de deux mots grecs,
  
    
  , mœurs, &amp; KRATOE force, puissance, empire, gouvernement.
  On a cru pouvoir employer ce mot ainsi
  formé pour désigner un essai, un projet d’union entre la
  Morale &amp; la Politique, l’idée d’une Législation conforme à la
  vertu, qui pût être également avantageuse aux Souverains, aux sujets,
  aux nations, aux familles, à chacun des citoyens. On ose se flatter de
  n’avoir, dans cet essai, proposé rien de chimérique, ou qui ne puisse
  être aisément exécuté par tout Législateur sincèrement animé du desir
  de faire le bonheur de son Peuple : tel est le Monarque
  bienfaisant &amp; juste qui fait aujourd’hui l’espoir &amp; la
  consolation des François.
  Quant à ces hommes découragés, qui
  croient toute Réforme impossible, &amp; s’obstinent à désespérer du
  salut de la République, on leur dira que tout est possible à la
  volonté ferme &amp; constante d’un Prince fortement occupé du
  rétablissement de l’ordre &amp; de la félicité de ses sujets, sur-tout
  lorsqu’il se voit secondé par des Ministres éclairés, intégres,
  vertueux : entre de telles mains l’Etat peut sans doute espérer de
  guérir de ses plaies, de reprendre des forces, de jouir avec le temps
  d’une santé vigoureuse. Il n’y a,
  dit Séneque, qu’un mauvais médecin
  qui renonce à l’espoir de guérir ses
  malades.
  Si, comme les individus, les Etats ne
  peuvent se promettre un bonheur inaltérable, qu’ils profitent du moins
  des moments favorables que le destin veut bien leur accorder.
  Machiavel, qui ne s’est pas
  communément proposé de donner des conseils honnêtes aux Souverains,
  reconnoît pourtant lui-même que „tout Prince, ou tout Ministre,
  prétend à l’immortalité, doit choisir pour le théatre de sa gloire un
  Etat corrompu &amp; tombé en décadence, afin d’avoir l’honneur d’en
  devenir le restaurateur.”
  Il n’est besoin ni de mérite ni de
  science pour exercer le despotisme &amp; détruire un Etat ; il ne faut
  que de la force &amp; de la méchanceté : mais pour gouverner sagement
  un Etat corrompu, pour en bannir le désordre &amp; le vice, il faut
  des travaux longs &amp; suivis, il faut des lumières, une fermeté, des
  vertus qui se trouvent rarement dans les Princes. Peu de loix
  suffisent aux gens de bien ; mais il en faut de séveres &amp; de
  multipliées aux méchants, qu’elles peuvent encore difficilement
  contenir. Il seroit facile de faire adopter des loix raisonnables à un
  Peuple simple, exempt des préventions &amp; des vices qu’on voit
  communément enracinés dans les nations civilisées. On trouve chez
  celles-ci une multitude de citoyens ignorants, présomptueux ou
  pervers, qui se sont habitués à regarder leurs usages les plus
  nuisibles comme des choses sacrées, leurs préjugés comme des principes
  sûrs, leurs opinions fausses comme des maximes infaillibles, leurs
  intérêts personnels comme ceux de la nation entiere, leurs injustices
  comme des droits inviolables : tels sont les malades opiniâtres dont
  un Souverain courageux, &amp; jaloux de sa gloire, doit entreprendre
  la cure s’il veut marcher à l’immortalité.
  Ce sont évidemment les vices, des
  hommes qui provoquent le despotisme &amp; la tyrannie. Il faut un
  sceptre de fer pour subjuguer &amp; contenir des esclaves sans
  raison &amp; sans mœurs, dont la crainte seule peut arrêter les excés.
  Il n’appartient qu’à des citoyens honnêtes d’avoir de bons Rois : des
  nations corrompues ne peuvent avoir que des tyrans ; elles ne sont
  susceptibles ni de la liberté, dont elles ne feroient
  qu’abuser, &amp; qu’elles perdroient bientôt, ni de la prospérité,
  toujours incompatible avec la licence, l’injustice, &amp; les
  mauvaises mœurs.
  D’un autre côté tout Souverain
  vertueux, fait pour être le guide, le pasteur &amp; le pere de ses
  sujets, doit craindre de mériter les noms de despote &amp; de tyran,
  qui le rendroient odieux à son peuple, l’objet de la terreur publique,
  le possesseur incertain d’une puissance détestable. Ainsi,
  juste &amp; bon lui-même, il voudra commander à des hommes qui lui
  ressemblent, à des citoyens raisonnables, à des sujets dociles &amp;
  vraiment attachés. Pour atteindre ce but également desirable pour les
  nations &amp; pour leurs chefs, le Législateur, s’accommodant à la
  foiblesse des esprits, s’efforcera de les éclairer, de les instruire,
  de les amener par la douceur à la raison qu’ils ignorent ; tantôt, par
  des récompenses, il leur fera sentir les avantages des vertus dans la
  vie sociale ; tantôt enfin, faisant un usage légitime de son autorité,
  il inspirera des terreurs salutaires à ceux qui se montreroient
  rebelles à ses leçons bienfaisantes. Le pouvoir absolu, dont tant de
  mauvais Princes abusent communément, devient entre les mains d’un
  Souverain équitable une arme nécessaire pour détruire les
  efforts &amp; les complots de l’iniquité. La réforme d’un Etat vicié
  de longue main demande une fermeté soutenue, un courage intrépide ;
  qualités plus honorables, &amp; plus rares que cette ardeur fatale qui
  fait entreprendre des conquêtes. Il n’est point pour un Roi de gloire
  plus solide que de regner par des loix sages sur un peuple vertueux.
  C’est alors que la puissance du Souverain &amp; la félicité des Sujets
  sont fondées sur une base que rien ne peut ébranler.


 


  CHAPITRE I.  De l’union de la
  Morale avec la Politique.
   
  LE GRAND SULLY a dit que les bonnes mœurs &amp; les bonnes loix se
  formoient réciproquement. Jamais, sans des dangers égaux pour les
  Souverains &amp; les Sujets, la Politique ne peut se séparer de la
  Morale, ni la perdre un instant de vue. Quelle que soit la forme du
  Gouvernement adoptée par les nations, ceux qui sont chargés de
  l’autorité publique se trouvent engagés, par-là même, à les guider
  vers le bonheur. Mais ce bonheur, incompatible avec le vice ou le
  désordre, ne se rencontre que dans la pratique des devoirs de la vie
  sociale, dans l’observation constante des réglés de la justice, dans
  le respect pour la vertu. La loi,
  dit Cicéron, est la droite raison, qui
  prescrit ce qui est honnête, &amp; qui défend ce qui ne l’est
  pas..
  AINSI le Législateur, dans toutes ses institutions, le Souverain,
  dans ses édits &amp; reglements, ne devroient être que les organes de
  la justice, les interpretes fideles des oracles de la Morale. Si,
  comme tout le démontre, la division des intérêts du
  Souverain &amp; des sujets a produit le fatal divorce que l’on
  rencontre si souvent entre la Politique &amp; la Morale, la raison,
  guidée par une expérience longue &amp; constante, devroit enfin les
  rapprocher. Unis alors avec les peuples qu’ils gouvernent, les chefs
  des nations engageroient puissamment ou forceroient les citoyens à
  concourir, suivant leurs facultés, au bien général.
  LA réunion si désirable de la Politique &amp; de la Morale peut
  feule opérer la réforme des mœurs, qu’une Philosophie dénuée de
  pouvoir tenteroit vainement. Que peuvent en effet les conseils
  stériles de la raison, toujours tristes pour des êtres endurcis,
  corrompus, dissipés ? Que peuvent de vaines exhortations contre des
  préjugés enracinés, contre des passions fougueuses, contre des
  penchants funestes fortifiés par l’habitude ?
  Il faut, dit un Magistrat éclairé,
  une Morale pratique, publiée par une
  autorité légitime ; &amp; cette Morale doit être fixée par la
  Loi.
  ARISTOTE avoit depuis long-temps remarqué, que la Morale ne pouvoit
  être efficace sans le secours des Loix ; que des discours ne pouvoient
  suffire pour réformer les mœurs. Les hommes, dit-il, obéissent bien
  mieux à la nécessité qu’à des paroles, à des châtiments qu’à des
  représentations. La Loi feule a le pouvoir de les contraindre. On
  prend en aversion les hommes lorsqu’ils contredisent les passions ;
  mais on ne hait point la Loi.”
  
  
  TROMPÉS par un coup d’œil si propre à décourager, bien des gens ont
  cru que les maladies des nations étoient totalement désespérées,
  qu’elles devroient être abandonnées à leur fort déplorable, qu’il y
  auroit de la folie, de la présomption, de la témérité à vouloir
  entreprendre leur guérison. D’après ces idées on regarde assez
  communément les Philosophes moralistes comme de vains déclamateurs,
  comme des enthousiastes ridicules, des empyriques, &amp; même plus
  souvent encore comme des citoyens dangereux dont les principes
  troubleroient inutilement la Société, accoutumée depuis long-temps à
  souffrir ses maux sans murmurer. Les Réformateurs en Politique qu’on a
  traité le moins séverement, ont passé pour des rêveurs honnêtes, dont
  les idées ne pouvoient convenir qu’à des
  Républiques de Platon, à des
  Utopies chimériques. Quelqu’un a
  dit avec raison, que les fous reçoivent
  les conseils des Sages, comme les Sages reçoivent les conseils des
  fous.
  L’ACCUEIL peu favorable que rencontrent dans un monde frivole ou
  pervers les vérités les plus utiles, ne doit pourtant pas décourager
  des citoyens fortement animés de la passion du bien public. Le
  temps, a dit Séneque,
  est très-savant, car il découvre
  tout. Les vérités importantes pour l’homme ne se perdront
  jamais ; inutiles souvent aux races présentes, elles feront le bonheur
  des racesfutures. Où en ferait l’esprit humain si,
  contredits &amp; persécutés par leurs contemporains, des Sages
  n’avoient point semé pour une postérité toujours plus
  équitable &amp; moins prévenue que ses ancêtres, &amp; qui jouit des
  avantages qu’ils ont follement dédaignés !
  
  RASSURÉ par ces idées consolantes, que le citoyen, qui desire le
  bien-être de sa patrie, ose donc exposer en publie les fruits de ses
  réflexions. Que la raison ne désespere plus de faire entendre sa voix
  à des êtres raisonnables. Que la Morale toujours douce &amp; paisible,
  ne renonce pas à ses droits sur des êtres sociables. La vérité, la
  justice, la vertu, ne sont pas faites pour être à jamais rébutées par
  les hommes, dont l’association ne pourroit subsister sans leur
  secours.
  LA Morale ne peut effrayer que la Tyrannie, qui, suivant Aristote,
  consiste à commander contre leur gré à
  des hommes qu’elle contraint d’obéir. Le Tyran soupçonneux ne
  regne que par la force sur des esclaves, qu’il a le plus grand intérêt
  de diviser &amp; de corrompre : il déteste la vertu, toujours
  contraire à ses criminelles fantaisies : il écarte de ses yeux les
  citoyens honnêtes &amp; sages, parce qu’il doit redouter leurs
  regards, parce qu’ils ont des ames trop nobles pour se prêter à ses
  vues. En un mot, le Tyran voudroit anéantir toute justice &amp; toute
  regle, parce qu’elles condamnent à tout moment sa conduite
  insensée.
  RIEN n’est plus antipathique que la Morale &amp; la Tyrannie. La
  vertu réunit les intérêts des hommes ; la tyrannie ne cherche qu’à les
  séparer, afin de les détruire successivement, &amp; les uns par les
  autres. La vertu éleve les cœurs ; la tyrannie les déprime. La vertu
  fait prospérer les nations, les rend heureuses &amp; puissantes ; la
  tyrannie s’afflige de leur prospérité, elle se plait à les voir
  foibles &amp; décharnées. Les bonnes loix font la sûreté d’un Etat, la
  tyrannie ne veut rien qui la gêne. L’équité, la concorde, la
  bienveillance mutuelle, l’humanité, la pitié, les bonnes mœurs enfin,
  qui font les liens de la vie sociale &amp; privée, allarment un
  Gouvernement fondé sur la cruauté, sur la dépravation, sur la ruine de
  tout bien.
  SI les vertus &amp; les bonnes mœurs sont incompatibles avec un
  mauvais gouvernement, elles servent de fondement à un gouvernement
  raisonnable. Le Souverain y connoît des devoirs qui le lient avec son
  peuple, &amp; qui deviennent les gages de leur sûreté réciproque. Il
  estime, il encourage, il récompense le mérite &amp; les talents, parce
  qu’il les juge nécessaires au bien de l’Etat, utiles à sa propre
  gloire, capables de contribuer à la félicité générale, de laquelle
  dépend sa puissance &amp; son bonheur personnel. Il s’intéresse à la
  concorde, au bien-être des individus, des familles &amp; des corps,
  parce que, loin de craindre leur union, il la regarde comme servant à
  sa propre défense. Il se plaît à jouir des vertus de chaque citoyen,
  parce que, comme l’observe Aristote, les
  mêmes qualités &amp; vertus qui constituent l’homme de bien doivent
  constituer le bon citoyen. C’est dans le même esprit que
  Pythagore conseille à ceux qui sont chargés de l’administration, de
  conduire leur maison de maniéré à porter la même conduit dans le
  gouvernement de l’Etat.
  IL n’y a donc qu’un gouvernement honnête qui puisse commander à de
  bons citoyens. Un Législateur éclairé par la raison &amp; l’équité est
  le seul qui puisse former des coopérateurs de ses travaux politiques.
  Il faut que le Souverain soit juste &amp; bon lui-même, s’il veut
  régner sur des sujets vertueux. Les
  mœurs du Prince, dit Claudien, sont
  une leçon plus convaincante &amp; plus forte que toutes ses
  ordonnances.
  
   
  


  CHAPITRE II.  Idée sommaire des
  Loix fondamentales d’un bon Gouvernement.
   
  ON appelle fondamentales les
  Loix primitives d’un Etat, destinées à fixer les formes diverses de
  Gouvernement adoptées par les nations. Quelques peuples ont voulu
  qu’un seul homme les gouvernât, &amp; formerent ainsi des
  Monarchies : d’autres ont cru
  devoir confier l’administration à des citoyens distingués, &amp; ont
  ainsi formé des Aristocraties :
  d’autres peuples ont voulu se gouverner eux-mêmes, ou du moins se
  réserver le choix des citoyens qu’ils chargeoient pour un temps des
  soins du Gouvernement ; c’est ainsi qu’on a formé les
  Démocraties : enfin quelques
  nations ont cru devoir combiner ces différentes manieres de
  gouverner ; ce qui produisit des Gouvernements mixtes ou mélangés.
  QUELLE que soit la forme d’un Gouvernement, comme il ne peut se
  proposer d’autre but que la conservation &amp; le bonheur de la
  Société gouvernée, il doit toujours prendre la Morale pour base ;
  jamais il ne peut sans danger s’écarter de ses principes, faits pour
  guider tous les pas des Souverains &amp; des Sujets. Le Monarque, dès
  qu’il s’éloigne de la justice &amp; de la vertu, devient un
  usurpateur ; il ne gouverne plus, il tyrannise ; il n’a plus
  d’autorité légitime, parce que l’autorité, pour être juste, ne peut
  être fondée que sur le bien qu’on fait aux hommes.
  SI, comme dans l’Aristocratie, des citoyens choisis pour gouverner
  un peuple, perdant la Morale de vue, sacrifient l’intérêt public à
  leur ambition, à leurs passions jalouses, à l’intérêt de leurs
  familles, ils sont des prévaricateurs ; leur autorité devient une
  usurpation manifeste, &amp; leur gouvernement se change en
  tyrannie.
  LORSQU’UN Peuple dans la Démocratie, abusant du pouvoir qu’il
  retient dans ses mains, se livre en aveugle à ses passions orageuses,
  exerce son envie contre le mérite qui lui fait ombrage, montre son
  ingratitude aux gens de bien qui l’ont fidelement servi, persécute ou
  bannit les plus éminentes vertus ; alors, violant les réglés saintes
  de la Morale, la Démocratie dégénere en une tyrannie qui travaille à
  sa propre ruine. L’injustice est l’écueil du pouvoir pour les nations,
  ainsi que pour chaque citoyen.
  EN un mot, les annales de l’univers nous montrent à chaque page que
  les trônes, les empires, les peuples &amp; leurs gouvernements, se
  sont anéantis pour avoir violé les devoirs toujours sacrés de la
  Morale. L’histoire du monde nous prouve, que les vices &amp; les
  passions des Souverains &amp; des peuples furent toujours la vraie
  cause de la ruine des Sociétés, &amp; que la vertu peut feule les
  soutenir, &amp; les rendre heureuses. La justice, la bonté, la réunion
  des intérêts de tous les citoyens avec ceux de leurs chefs, voilà
  l’unique moyen de conserver un Etat &amp; de lui donner la consistance
  nécessaire pour durer, pour résister aux coups de la fortune.
  ON ne peut donc adopter le principe du célebre Auteur de
  l’Esprit des Loix, lorsqu’il dit
  que l’honneur est le ressort du
  Gouvernement monarchique, que la vertu est celui du Gouvernement
  républicain. Comment un Philosophe éclairé a-t-il pu distinguer
  l’honneur de la
  vertu, sans laquelle il ne peut y
  avoir ni honneur véritable, ni gloire réelle, ni bonheur permanent
  pour aucune nation ? Reléguer la vertu dans les Républiques, n’est-ce
  pas supposer qu’elle ne peut pas se trouver dans les Monarchies,
  qu’elle seroit déplacée chez les Rois ? Montesquieu, comme Aristote,
  auroit-il pensé qu’il ne se trouvoit pas
  de Rois véritables de son temps, &amp; qu’il n’y avoit que des
  Tyrans. ?
  Enfin cet auteur sublime, à qui la raison humaine a de si grandes
  obligations, auroit-il fait l’injure aux sujets des Monarchies de
  croire que, peu susceptibles de vertus, ils ne pouvoient être remués
  que par une vanité puérile, par des distinctions frivoles qui
  dépendent des caprices d’un maître ?
  N’ADMETTONS pas des suppositions aussi fâcheuses que peu fondées :
  croyons que, fi la vertu est totalement incompatible soit avec le
  despotisme, dont le ressort est la crainte, soit avec la tyrannie, qui
  n’est que le brigandage d’un seul exercée contre tous, la
  morale, &amp; la vertu sont parfaitement compatibles avec une
  Monarchie sagement constituée, où elles feront le bonheur du
  Souverain &amp; des sujets. Dans tout Gouvernement raisonnable
  l’honneur &amp; la vertu doivent être inséparables ; il n’est point de
  Souverain ou de nation qui puisse se passer de la Morale : il n’y a
  pas de bonnes loix à la formation desquelles la Morale ne doive
  présider.
  
  
  NON content de travailler au bonheur présent de ses sujets, un bon
  Roi doit encore rassurer pour l’avenir : sensible à la vraie gloire,
  il veut que sa mémoire soit chere à la postérité ; il veut régner
  encore sur les cœurs du fond même du tombeau, ainsi, sachant que le
  Monarque le plus sage peut être remplacé par un Tyran insensé, il
  liera ses descendants par des loix tellement unies à la constitution
  de l’Etat, que la méchanceté ne puisse sans danger les enfreindre ou
  les anéantir.
  LES soins qu’exige le gouvernement d’un grand empire sont tellement
  multipliés, qu’il seroit impossible qu’un Prince pût porter ses
  regards sur toutes les parties de son Etat, &amp; pût être instruit
  des besoins, des maux, de la situation, des vœux de tous ses sujets.
  Ainsi, pour que le Souverain, en garde contre les mensonges &amp; les
  flatteries des courtisans qui l’entourent, puisse entendre
  distinctement la voix libre des citoyens, les Loix fondamentales
  doivent établir d’une façon stable un corps de Représentants, choisis
  parmi les citoyens les plus integres, les plus éclairés, les plus
  intéressés au bien public, &amp; chargés de stipuler les intérêts qui
  leur sont communs avec leurs concitoyens.
  POUR prévenir l’infidélité de ces Réprésentants ; les Loix
  fondamentales doivent empêcher que les élections ne se fassent par la
  brigue, par l’intrigue, par la vénalité, au milieu du tumulte. Tout
  homme convaincu d’avoir obtenu sa place par ces routes indignes,
  mérite d’être exclus pour jamais du droit de stipuler les intérêts de
  son pays. Le Scrutin paroît la voie la plus sûre pour rendre les
  élections tranquilles.
  LA Loi fondamentale devroit conférer aux Représentants le droit
  immuable de s’assembler, fans attendre la convocation du Prince, que
  des ministres &amp; des flatteurs peuvent souvent détourner d’entendre
  les plaintes les plus justes &amp; les plus pressantes de son
  peuple.
  
  COMME une fatale expérience prouve que les intérêts du Prince se
  séparent souvent de ceux de sa nation, tous ceux que le Souverain
  salarie devroient, comme suspects, être exclus par la loi du droit de
  parler pour le peuple ; personne ne peut servir également deux
  maîtres. L’honneur seul doit suffire aux Représentants d’un Etat. Une
  nation vénale, &amp; tourmentée de la soif de l’or, ne doit point se
  flatter d’être fidelement représentée.
  LA loi doit toujours subordonner les Députés ou Représentants
  nationaux à leurs constituants : ceux-ci doivent avoir le droit de
  punir &amp; de révoquer avec ignominie pour l’abus qu’on pourroit
  faire de leur confiance. Dans un gouvernement bien organisé nul homme,
  quelque rang qu’il occupe, ne doit être exempt de la crainte d’être
  puni pour des crimes.
  UN Souverain, sincerement animé de l’amour du bien public, ne
  devroit point être jaloux du droit de nommer des Ministres, dans le
  choix desquels il peut être à tout moment trompé ; il préferera
  sagement des conseils stables &amp; permanents, destinés à expédier
  dans chaque département des affaires que souvent la tête d’un seul
  homme ne peut embrasser. Des Conseils portent dans l’administration
  une fixité que l’on ne peut attendre de Ministres qui se succedent
  avec rapidité, &amp; dont les idées, les systêmes, les mœurs &amp; les
  lumières, font rarement d’accord avec ceux de leurs prédécesseurs. On
  prétendra, peut-être, que des Conseils retarderoient l’expédition des
  affaires par la lenteur de leurs mouvements : mais la vigilance du
  Prince peut accélérer leur marche ; &amp; les décisions d’un Conseil
  seraient bien moins arbitraires que celles d’un seul homme, que son
  pouvoir &amp; ses, plaisirs peuvent rendre injuste ou négligent.
  SI le Prince croyoit devoir préférer des Ministres à des Conseils,
  les loix fondamentales d’un Etat bien constitué devroient obliger ces
  dépositaires de l’autorité à rendre compte de leurs
  entreprises &amp; de leur gestion à la Patrie : par-là le Souverain
  ferait lavé aux yeux des peuples des malversations &amp; des fautes
  qui lui peuvent être imputées, &amp; que des Ministres pervers osent
  souvent rejetter sur les ordres. Cette comptabilité seroit très-propre
  à contenir les passions &amp; à aiguilloner la vigilance.
  Il est utile, dit Tite Live,
  qu’aucun citoyen ne devienne trop
  puissant ou trop grand pour pouvoir être attaqué juridiquement : rien
  n’est plus propre à conserver l’Etat, que de voir les hommes les plus
  considérables soumis aux loix comme tous les
  autres.
  PUISQUE tout Gouvernement ne doit avoir pour but invariable que le
  bonheur de la nation gouvernée, les Loix fondamentales doivent
  assurer, de la façon la plus solennelle,
  I. la
  Liberté, qui est le droit de faire
  pour son propre bonheur, ou pour son propre intérêt, tout ce qui n’est
  pas contraire au bonheur ou aux intérêts des autres.
  II. Les Loix doivent assurer
  irrévocablement la Propriété,
  c’est-à-dire, la possession sûre &amp; tranquille des choses que le
  citoyen a pu justement acquérir.
  III. Les mêmes Loix doivent
  procurer à tout citoyen la Sureté
  pour sa personne tant qu’il est juste, ou tant qu’il ne se rend pas
  nuisible à la Société. Une nation se trouve sous la tyrannie la plus
  affreuse, lorsqu’il dépend de la passion ou du caprice de tout homme
  puissant de faire emprisonner ou disparoître le citoyen qui lui
  déplait.
  AINSI, sans la justice il ne peut y avoir dans un Etat ni liberté,
  ni propriété, ni sûreté. La Liberté ne peut être que le pouvoir
  d’exercer ses facultés d’une façon qui ne nuise à personne. La
  Propritété est le droit de posséder justement ou sans préjudice des
  autres. La Sûreté personelle est le droit de ne rien craindre de
  personne, en ne faisant tort à personne.
  FAUTE d’avoir fait attention à ces principes, nous voyons, chez les
  anciens &amp; les modernes, des peuples qui passoient pour libres, qui
  sembloient jouir d’un bon gouvernement, à la félicité desquels rien ne
  sembloit manquer, &amp; qui pourtant n’ont été nullement
  heureux &amp; se sont vus entraînés à la ruine. La liberté des
  Athéniens ne fut qu’une affreuse licence, qui permettoit à un peuple
  sans vertu d’exercer ses passions effrénées, ses folies, contre les
  meilleurs citoyens. Chez les modernes la liberté de la Pologne
  consiste dans le pouvoir qu’ont les Magnats de tyranniser leurs
  serfs &amp; de déchirer le Royaume, sans être réprimés ou punis par
  aucune autorité.
  LE peuple Anglois, si glorieux de son Gouvernement libre, ne paroît
  pas avoir lui-même des idées bien précises de la vraie liberté, qui
  jamais ne peut s’écarter de la justice &amp; de la vertu sans
  dégénérer en licence, en Anarchie : celles-ci finissent toujours par
  amener la tyrannie. Ce n’est point être libre que de troubler
  impunément le repos des citoyens, d’insulter le Souverain, de
  calomnier des Ministres, de publier des libelles, d’exciter des
  émeutes, &amp; c. Ce n’est point être libre que de pouvoir
  effrontément braver la décence. On n’est pas vraiment libre quand on
  n’a pas des loix qui préviennent le désordre &amp; les crimes. Il ne
  peut y avoir de vraie liberté dans une nation injuste, avare, vénale,
  corrompue. La liberté n’est qu’une arme dangereuse entre les mains de
  citoyens privés de mœurs &amp; de raison.
  CE sont les bonnes mœurs qui font les bons citoyens, c’est-à-dire,
  des hommes capables de faire un bon usage de la liberté, incapables
  d’en abuser. Une Education morale &amp; nationale peut seule former à
  l’Etat des sujets honnêtes &amp; dignes de la liberté. Ainsi
  l’Education publique, si honteusement négligée, devroit être l’un des
  principaux soins d’un bon Gouvernement ; juste lui-même, il doit
  former des citoyens qui lui ressemblent.
  LES Tribunaux, destinés à rendre la justice aux citoyens, doivent
  être établis solidement par les Loix fondamentales &amp; primitives
  d’un Etat. Leur fort ne doit point dépendre des fantaisies souvent
  injustes des cours. La justice est le plus pressant besoin des
  peuples ; on ne peut sans crime en suspendre l’exercice ; elle doit
  étendre également son pouvoir sur tous les citoyens, qui sont égaux à
  ses yeux. Les Commissions
  particulieres, ainsi que les
  Evocations, sont des moyens qui ne
  conviennent qu’à la tyrannie, &amp; qui doivent être bannis de tout
  bon gouvernement.
  LES Loix fondamentales doivent fixer les droits de la Religion
  établie chez un peuple, le sort de ses Ministres, la conduite
  extérieure qu’ils ont à suivre. Mais ces Loix ne doivent jamais
  s’immiscer dans les dogmes, ni prétendre sonder les opinions des
  citoyens paisibles ; elles proscriront à jamais l’intolérance, les
  disputes, les harangues du fanatisme, &amp; sur-tout les fureurs de la
  persécution. La tyrannie sur la pensée est la violation la plus
  cruelle, la plus révoltante &amp; la plus inutile de la liberté de
  l’homme. Une nation chrétienne, dans laquelle on persécute, méconnoît
  ou foule aux pieds les maximes de sa religion. Un gouvernement
  persécuteur travaille evidemment à faire d’une partie de ses sujets
  des ennemis, des révoltés. Une religion intolérante seroit
  fausse, &amp; ne pourroit être émanée d’un Dieu qui créa l’homme pour
  vivre en société. Une religion qui inspireroit de la haine, a cause de
  la diversité des opinions, ne seroit point faite pour des êtres
  destinés à s’aimer, à vivre paisiblement entre eux sans voir les mêmes
  objets des mêmes yeux.
  SOUS un gouvernement juste &amp; sage es loix devroient assurer la
  liberté de produire ses pensées : la liberté de la presse n’est
  redoutable que pour la tyrannie, toujours inquiete &amp; soupçonneuse.
  Un bon gouvernement ne craint ni la satyre ni la critique ; il profite
  avec plaisir des lumières &amp; des vues que peut quelquefois lui
  présenter le moindre des citoyens. Les loix ne devroient flêtrir que
  les écrits calomnieux, les ouvrages licencieux, qui seuls nuisent
  réellement à la société. Les discussions métaphysiques ne conviennent
  qu’à très-peu de personnes : les écrits politiques peuvent contenir
  des idées que les hommes qui gouvernent sont maîtres de juger,
  d’adopter ou de rejeter. Les systêmes extravagants sont assez punis
  par le mépris, le ridicule &amp; l’oubli.
  DANS toute société politique le citoyen doit sacrifier une portion
  de sa propriété pour mettre le Gouvernement en état de lui conserver
  le surplus, de protéger la nation, d’y maintenir le bon ordre &amp; la
  sûreté, &amp; c. Cette contribution se nomme IMPÔT. La justice veut
  qu’il soit porté par tous les membres de la Société, à proportion des
  avantages qu’ils en retirent &amp; que le Gouvernement leur assure.
  Dans les pays soumis à l’injustice despotique, des Tyrans avides
  décident arbitrairement des contributions que doit payer une nation
  qu’ils traitent en ennemi. Sous un tel brigandage les plus grands, les
  plus riches, les plus favorisés sous le nom
  d’exemptions, de
  privileges, de
  prérogatives, sont communément
  débarrassés d’une partie des fardeaux dont le cultivateur indigent est
  souvent accablé. La loi doit à jamais proscrire les impôts
  arbitraires, qui toujours dépendent des passions de l’homme revêtu
  d’autorité. La loi doit fixer invariablement ce que tout citoyen doit
  payer à la Patrie, dans la proportion la plus juste possible, des
  biens qu’il
  possede..
  Les exemptions à cet égard sont visiblement des outrages à l’équité,
  dont un Gouvernement honnête ne doit jamais être complice. Des loix
  plus justes &amp; plus morales peuvent anéantir de prétendus droits
  qui ne sont que des usurpations réelles, des violations manifestes des
  droits imprescriptibles des nations. Le Souverain lui-même, s’il est
  juste, doit volontairement renoncer à tous droits ou prérogative que
  la nation trouve contraires au bien public, à qui tout dans un Etat
  doit être surbordonné.
  TOUJOURS guidée par la Morale, la Législation devroit donc faire
  disparoître ces vexations sans nombre introduites par la conquête, le
  trouble &amp; la violence. Pour ne faire aucun tort aux possesseurs
  actuels de ces droits iniques dans leur origine, que la loi permette
  au moins aux cultivateurs, écrasés par tant d’impôts onéreux, de se
  racheter peu-à-peu de ces injustes servitudes. La subsistance du
  citoyen doit être préférée aux amusements des riches.
  SOUMISES à des loix particulieres, qui dépendent uniquement des
  passions &amp; des caprices d’un Despote, les armées sont trop
  communément soustraites à l’empire des mœurs, qui devroit commander à
  tous les citoyens. Le militaire méprise l’autorité du Magistrat civil,
  qui n’est pas faite pour le réprimer ; il méconnoît très-souvent les
  droits de la Morale &amp; de l’équité, dont il devroit être le
  défenseur &amp; le soutien. Une Législation morale devroit soumettre
  les armées aux mêmes réglés qui lient tous les membres de la société :
  elle ne devroit admettre parmi les défenseurs de l’Etat que des
  citoyens attachés à la Patrie, intéressés à son bien-être, disposés à
  le maintenir ; elle pourroit du moins exiger ces dispositions des
  officiers &amp; des chefs qui dirigent la conduite du soldat moins
  éclairé. Les Souverains, plus instruits de leurs vrais intérêts, ne
  dévroient-ils pas voir que des armées trop nombreuses dépeuplent leurs
  Etats, devorent leurs nations, mettent les peuples dans l’impuissance
  de fournir à leurs besoins ? Des Princes instruits par l’histoire de
  tous les temps &amp; de tous les pays, de tous les
  Despotes &amp; Tyrans, ne s’appercevront-ils jamais qu’une soldatesque
  licencieuse &amp; mercenaire fut toujours aussi redoutable pour les
  Princes que funeste à leurs Sujets ?
  Sous un Tyran, dit Tertullien, tout
  homme est un soldat.
  UNE Loi morale, fondamentale, permanente, irrévocable, devroit
  interdire à jamais les conquêtes : une nation équitable les regardera
  comme des vols infructueux, qui ne sont propres qu’à lui susciter des
  ennemis sans nombre, des guerres interminables &amp; ruineuses, dont
  l’effet fera toujours de sacrifier la félicité sociale à des
  espérances incertaines où à des craintes peu fondées.
  CONTENT d’être à la tête d’un peuple heureux &amp; puissant, assez
  fort pour repousser les invasions de ses voisins, un Souverain
  vertueux devroit renoncer pour toujours à ses prétentions personnelles
  sur des Etats éloignés. La Patrie est la vraie famille du Souverain ;
  il ne doit point l’immoler à des intérêts domestiques &amp; privés.
  Des possessions lointaines diminuent les forces d’une nation, &amp; ne
  sont propres qu’à distraire l’attention du Souverain.
  D’UN autre côté la nation doit s’occuper du soin de procurer à ses
  chefs tout le bien-être qu’ils méritent par leur vigilance &amp; leurs
  travaux. Les peuples reconnoissants doivent entourer la puissance
  souveraine de tout l’éclat nécessaire pour la rendre vénérable aux
  yeux des étrangers &amp; des citoyens. Mais cet éclat doit être
  proportionné aux facultés des nations. Rien n’est plus affligeant pour
  un peuple, que de se voir dans la misere pour subvenir au faste
  insultant d’un Despote orgueilleux, &amp; au luxe de sa cour.
  CE n’est point par un vain éclat, ce n’est point par des palais
  somptueux, par des dépenses énormes, par une cour fastueuse, qu’un
  Souverain peut se faire considérer de ses sujets &amp; des peuples
  étrangers c’est par la sagesse de son administration, par la justice
  de ses loix, par le bon choix de ses ministres, qu’il rend son empire
  respectable &amp; puissant. C’est par sa bonne foi, par sa fidélité
  dans ses engagements, par ses vertus, qu’il peut exciter
  l’admiration &amp; la confiance de ses voisins, &amp; leur donner une
  haute idée de sa nation. Un bon Roi fait la gloire de son
  peuple, &amp; ne peut manquer de le faire respecter au dehors. On hait
  toujours un Tyran ; ses sujets sont des objets de mépris ou de
  pitié.
  POUR inspirer efficacement aux Princes les sentiments nécessaires
  au bonheur des peuples, la Loi fondamentale devroit, dans les
  Monarchies sagement constituées, régler l’éducation de celui que sa
  naissance appelle au trône. La nation a droit de veiller sur les
  premieres années de ceux qui regleront un jour ses destinées. La
  mauvaise éducation que des courtisans flatteurs, imbécilles ou
  pervers, donnent communément aux Princes, est la source ordinaire de
  tous les malheurs des peuples. Le Prince ne peut devenir qu’un tyran,
  lorsque l’éducation l’aveugle au point de lui persuader que ses sujets
  lui doivent tout, &amp; qu’il ne doit rien à ses sujets.
  TELLES font en peu de mots les objets principaux dont peuvent
  s’occuper les Loix fondamentales des nations qui voudront pendre la
  morale, l’équité, la raison pour leurs guides. Des loix formées sur
  ces principes tendront à réunir les intérêts du Souverain &amp; ceux
  de ses Sujets. En se soumettant à des loix équitables, en renonçant
  aux avantages trompeurs du despotisme, en se privant du pouvoir fatal
  de nuire, en laissant jouir les peuples d’une juste liberté,
  très-éloignée de la licence, les Princes jouiront eux-mêmes d’un
  pouvoir inébranlable, d’un bonheur assuré, d’une félicité toujours
  inconnue de ces tyrans qui règnent en tremblant fur des esclaves
  chagrins, engourdis &amp; fans mœurs. Des loix fondées fur la Morale
  font le bonheur constant des nations, des Souverains, de toutes les
  classes de citoyens, des familles &amp; des individus. Sans Morale ou
  fans vertu nul homme, nulle société, nul peuple, ne peuvent être
  heureux sur la terre.
  CELA posé, nous allons parcourir les effets avantageux que des Loix
  vraiment justes ou morales seroient capables de produire sur les
  différents ordres des citoyens dont une nation est composée, qu’une
  Législation éclairée doit inviter &amp; porter à la vertu. Le
  despotisme &amp; la tyrannie traînent les hommes au malheur ; la
  justice feule les gouverne, ou les conduit avec douceur vers la
  félicité.
  
  


  CHAPITRE III.  Des Loix morales
  pour les Grands d’un Etat.
   
  L’AMBITION est le désir naturel à tout homme de s’élever au-dessus
  de ses semblables, d’être distingué parmi ses concitoyens, d’exercer
  du pouvoir fur eux. Cette passion, réglée par la justice &amp; la
  bienfaisance, est très-louable ; elle ne peut être blâmée que lorsque,
  se proposant l’intérêt particulier, elle contrarie l’intérêt général.
  Le Gouvernement peut employer utilement cette passion, inhérente à la
  nature humaine, pour opérer le bien de la Société : en n’appellant aux
  places de l’administration que les citoyens les plus distingués par
  leurs talents &amp; la bonté de leur caractere, un Etat se remplira
  bientôt de sujets propres à les remplir dignement.
  LE Souverain a deux moyens d’agir puissamment sur les passions de
  ses sujets ; ce sont les châtimens d’un côté, les récompenses de
  l’autre. Les honneurs, les dignités, le rang, le crédit, la faveur,
  les titres, les places à la cour, la noblesse, en un mot tout ce qui
  distingue un homme &amp; lui donne du pouvoir, doit être regardé comme
  récompense : tout ce qui prive un citoyen de ces avantages est un vrai
  châtiment ; l’homme ne peut sans chagrin décheoir de la grandeur : un
  courtisan est autant puni par la disgrace du Prince que par un
  supplice rigoureux.
  PAR un effet trop ordinaire le pouvoir enivre l’homme &amp; lui
  fait oublier ses devoirs ; plus il a d’empire sur les autres, moins il
  se croit obligé d’avoir pour eux des égards, des
  ménagements, &amp; même de l’équité : enorgueilli par la faveur &amp;
  la protection du maître, il s’imagine n’avoir besoin de personne ;
  l’amour-propre lui persuade que sa faveur est faite pour n’avoir plus
  de fin ; bientôt il se néglige, &amp;, sûr d’être impuni, il se livre
  à la méchanceté. C’est ainsi que les grandes places corrompent
  très-souvent les plus heureux naturels, &amp; transforment quelquefois
  les personnes du meilleur caractere en hommes très-dangereux.
  PEU content de mettre de l’attention dans le choix des personnes
  auxquelles il donne sa confiance, le Souverain doit encore
  prévoir &amp; prévenir les altérations que le pouvoir peut produire
  dans leurs sentiments &amp; leur conduite : il doit veiller sans cesse
  sur ceux qu’il a chargé de veiller sur les autres. Toujours en
  défiance contre ses propres passions, contre ses propres penchants,
  contre la séduction qui l’environne, le bon Prince ne doit pas perdre
  ses Ministres de vue. En veillant sur leur conduite il remplit son
  devoir &amp; veille suffisamment sur toute sa nation, il donne tous
  les soins qu’il peut à l’administration d’un grand Etat, dont nul
  homme n’est capable d’embrasser les détails.
  UN des plus grands malheurs attachés à la condition des Rois, c’est
  de ne point entendre la vérité. L’étiquette orgueilleuse qui, trop
  communément, les environne, ne permet qu’à des Ministres &amp; à des
  Grands d’approcher de leur personne ; par-là les cris du peuple ne
  sont presque jamais entendus de ceux qui pourroient les faire cesser.
  Des favoris, des courtisans, souvent très-criminels, assiegent
  assidument le trône, &amp; font pour ainsi dire un
  monopole du Souverain : il ne
  semble régner que pour ceux qui l’entourent.
  TOUT Souverain doit être l’homme de son peuple ; il n’appartient
  point exclusivement à des Ministres, qui peuvent le tromper, ou à des
  Courtisans, toujours prêts à le séduire. Ainsi dans tout gouvernement
  équitable les barrieres du trône devroient s’ouvrir à tous les
  citoyens. Le Prince est fait pour écouter les plaintes de ses sujets ;
  des Loîx constantes devroient lui imposer de remplir cette obligation,
  importante à son bonheur, à celui de l’Etat, à sa propre sûreté.
  N’est-il donc pas des Ministres qui, à l’insu de leur maître, exercent
  une tyrannie propre à le rendre odieux à ses sujets ? N’est il pas des
  grands que leur naissance ou leur crédit autorisent quelquefois à
  commettre des crimes ? Des exemples sans nombre ne prouvent-ils pas
  que les Rois furent très-souvent les victimes des complots de leurs
  courtisans les plus favorisés ?
  UN bon Monarque n’a point d’ami plus sincere que son peuple. Il n’y
  a que la tyrannie, toujours ombrageuse, qui doive rendre le Prince
  inaccessible à ses sujets. Cependant il n’est point de précaution qui
  puisse le mettre à l’abri des coups du désespoir. Celui qui est
  l’ennemi de tous ses sujets doit les craindre tous. Le parti le plus
  sûr pour le Souverain est d’être bon. La
  justice, a dit un grand homme, est
  la bonté des
  Rois.
  Cette bonté fait leur sûreté.
  AINSI le Prince ne risque rien, &amp; peut beaucoup gagner en
  écoutant les plaintes &amp; les vœux de ses sujets : ces plaintes
  peuvent être bien ou mal fondées ; ces vœux peuvent être indiscrets ;
  le Souverain doit les peser, mais ils ne les soumettra pas au jugement
  des accusés, ou d’un Conseil souvent intéressé à étouffer les
  gémissements des malheureux &amp; à sauver les illustres coupables. Il
  vérifiera soigneusement les faits ; il livrera les crimes à la
  décision des tribunaux légitimes ; il punira les négligences &amp; les
  fautes moins graves soit par des corrections secretes, soit par une
  éclatante disgrace, qui annonce à son peuple qu’il l’aime, &amp; que
  ses yeux sont toujours ouverts pour veiller à sa sûreté.
  D’UN autre côté les loix doivent rigoureusement châtier les
  imposteurs, les calomniateurs infâmes qui, sans autre motif que des
  haines personnelles ou des passions cachées, vont semer la défiance
  entre le Prince &amp; ses coopérateurs. C’est sans doute un crime
  très-punissable que celui de ces vils délateurs que l’envie arme
  contre les gens en place. Les Ministres les plus integres font les
  plus exposés à la haine d’une foule de courtisans, qui ne prosperent
  qu’au milieu du désordre de l’Etat. Le retour du bon ordre est le plus
  grand des malheurs aux yeux des courtisans corrompus.
  C’EST sur-tout sur la conduite &amp; les mœurs de ces hommes
  hautains, avides, inquiets, intriguants, désœuvrés, dont les cours
  sont remplies, que le Souverain équitable doit porter ses regards.
  Bien loin d’accorder des privilèges, qui trop souvent sont le droit de
  faire le mal impunément, les Princes devroient redoubler de sévérité
  pour punir des grands dont l’exemple influe de la façon la plus
  directe sur les mœurs des nations. Un courtisan pervers, un proxénete
  avili, un intriguant audacieux, revêtu d’un grand pouvoir, suffira
  quelquefois pour corrompre toute une ville, toute une province. A
  l’aspect de ce Sous-Tyran la pudeur sera forcée de fuir ; les femmes
  se livreront à l’adultere, elles seront arrachées des bras de leurs
  maris ; des filles innocentes deviendront la proie des
  séducteurs ; &amp; pour achever la déstruction des mœurs, le luxe ira
  s’établir dans les demeures habitées autrefois par la modération, le
  travail &amp; l’œconomie.
  QUELLE disgrace assez solemnelle, ou plutôt quel châtiment ne
  mériteroit pas un Courtisan, un Grand, que l’on pourrait convaincre
  d’avoir ainsi putréfié une masse immense de citoyens ? Cependant,
  garants par son crédit ou par l’indulgence du Gouvernement, un tel
  homme jouira de l’impunité, &amp; s’applaudissant de ses forfaits,
  montrera son front audacieux au public indigné !
  UN Souverain vertueux ne doit accorder de la faveur, du crédit, de
  l’autorité qu’à des personnes disposées à le représenter dignement aux
  yeux de ses sujets. Les mœurs des hommes chargés des détails de
  l’administration doivent annoncer au peuple les mœurs de leurs
  maîtres : quelles idées ces peuples se formeront-ils du Monarque,
  s’ils ne voient dans les Grands qu’ils leurs envoient que des tyrans
  avides, dissolus, plongés dans la débauche, dépourvus de
  mérite &amp; de vertus ? Quelle tendresse pour le Prince, quelle
  opinion de son gouvernement pourront avoir des citoyens sans ressource
  contre l’oppression &amp; la violence, quand ils verront que leurs
  plaintes seroient vaines contre le crédit, la faveur &amp; l’intrigue
  qui les écrasent.
  
  LES intrigues &amp; les cabales qu’on voit si souvent régner dans
  les cours, annoncent toujours la perversité des courtisans
  &amp; l’incapacité du maître. Les voies obliques, les menées
  tortueuses, décelent des desseins injustes qu’on n’ose point avouer :
  il faut alors des détours &amp; des ruses pour circonvenir le Prince,
  ou pour tendre des pieges. La vertu, simple dans la marche, est
  toujours accompagnée de la droiture ; le mensonge, l’imposture, la
  trahison, la fourberie, sont obligées de se cacher dans des routes
  ténébreuses. Les cours des Princes foibles deviennent les théâtres des
  cabales, des guerres souterraines d’une foule de courtisans,
  perpétuellement occupés à se supplanter les uns les autres, à
  s’arracher le pouvoir, à se démolir dans l’esprit flottant d’un maître
  sans principes &amp; sans vues. Sous de tels Souverains le bien public
  est totalement négligé par des ministres dont tout le temps se perd en
  intrigues ; l’Etat est à tout moment sacrifié aux vues iniques de
  quelques favoris qui veulent se maintenir ; le Prince devient le jouet
  méprisable de quelques fourbes qui se moquent impudemment de
  lui &amp; de ses sujets. Les intrigues tombent, ou deviennent
  inutiles, fous des Monarques fermement attachés à la
  justice &amp; guidés par la vertu. L’œil du maître est fait pour
  dissiper des complots également préjudiciables à son peuple &amp; à
  lui.
  LES personnes revêtues de l’autorité, destinées par état à donner
  l’exemple aux autres, à se livrer à des occupations sérieuses, doivent
  montrer des mœurs honnêtes, ne jamais s’écarter de la décence &amp; de
  la gravité qui convient à des hommes chargés des soins pénibles de
  l’administration ; une tâche si vaste, si noble, si sublime, doit les
  éloigner de la basse intrigue &amp; des cabales, qui ne sont faites
  que pour des courtisans inquiets &amp; désœuvrés. Un homme d’Etat doit
  se respecter lui-même lorsqu’il veut s’attirer les respects des
  citoyens. La légereté, la fatuité, les petitesses, les extravagances
  du luxe, sont incompatibles avec la dignité que doit avoir une tête
  remplie d’objets importants. Des êtres frivoles, indifférents au bien
  public, insensibles à la vraie gloire, ne peuvent servir utilement la
  Patrie. Des intriguants, des débauchés, des hommes dissipés &amp;
  livrés aux femmes, ne sont aucunement faits pour gouverner des
  empires. Des Ministres de cette trempe menent gaiement
  &amp; promptement un Etat à sa ruine.
  LA vigilance du Souverain doit encore s’étendre au loin sur les
  dépositaires de l’autorité que leurs fonctions dérobent à ses
  regards ; ceux-ci font les plus sujets à faire un abus condamnable du
  pouvoir qui leur est confié. Ils se flattent que les plaintes des
  citoyens intimidés ne parviendront point jusqu’au trône. Mais le
  Prince se souviendra qu’il doit une justice égale à tous ses
  sujets, &amp; que les provinces les plus lointaines ont autant de
  droit à sa protection que sa capitale ou fa cour.
  UN gouvernement équitable doit laisser agir les loix les plus
  séveres contre des Grands qui deviennent des corrupteurs publics,
  tandis qu’ils devroient être les défenseurs de la justice, les
  protecteurs de l’innocence, les conservateurs des bonnes mœurs. Les
  Rois, pour être chéris &amp; respectés de leurs peuples, devroient
  faire de leurs palais des sanctuaires, dans lesquels rien d’impur ne
  pourroit entrer : ils devroient en exclure les débauchés, les
  adulteres, les séducteurs, les personnes décriées par la licence. Que
  la demeure auguste du Législateur soit à jamais fermée à ces
  violateurs des loix, qui, à l’ombre de leur rang ou de leur naissance,
  se croient tout permis ; que la porte du Souverain, ouverte à tout
  citoyen utile, soit, fermée pour toujours à ces voleurs publics, à ces
  escrocs titrés qui, pour assouvir leurs passions ou leur faste
  insolent, refusent de payer leurs dettes, &amp; se sont un jeu de
  ruiner d’honnêtes citoyens.
  SI les Princes doivent avoir les yeux ouverts sur les grands qui
  les approchent, &amp; fur ceux qui partagent avec eux les soins de
  l’administration, ceux-ci sont obligés de veiller à leur tour fur les
  agents qu’ils emploient, parce qu’ils sont responsables de leur
  conduite &amp; au Souverain &amp; à la Société. Si le mauvais Ministre
  nuit à la gloire de son maître, le subalterne criminel déshonore celui
  qui a l’imprudence de s’en servir. Les hommes sans
  éducation &amp; fans principes, que les personnes enplace font souvent
  forcées d’employer, font plus sujets que d’autres à faire un abus
  honteux de la portion de pouvoir qui leur est confiée. Delà résulte la
  corruption criminelle de tant de suppôts méprisables, que la Police
  est obligée de mettre en œuvre pour découvrir ou réprimer les
  vices &amp; les délits des citoyens afin de maintenir la tranquillité
  publique. Pour exercer un métier ignoble &amp; méprisé l’autorité se
  voit contrainte de recourir à des êtres abjects, que le pouvoir qu’ils
  exercent rend insolents, &amp; dont la rapacité leve un tribut sur les
  coupables. Des châtiments très-rigoureux devroient punir ces agents
  subalternes de l’autorité publique. Sous le despotisme &amp; la
  finance une nation se remplit de petits tyrans altiers, qui, se
  sentant protégés, font impunément la guerre à tous les citoyens,
  &amp; les mettent sous contribution. La Société devient alors la proie
  d’une foule d’espions, de délateurs, de frippons autorisés qui
  troublent à tout moment la félicité publique &amp; particuliere, sous
  prétexte d’assurer la tranquillité de l’Etat. Le Souverain &amp; ses
  Ministres n’ont rien à craindre des bons citoyens, quand ils
  gouvernent avec équité.
  
  


  CHAPITRE IV.  Des Loix morales
  pour la Noblesse.
   
  
  LAISSONS à la justice des Législateurs le soin de peser ces
  prétentions ; qu’ils examinent si elles ne heurtent pas de front la
  félicité nationale ; qu’ils jugent de sang froid si la noblesse,
  transmise par la naissance, n’est pas faite pour inspirer une sotte
  vanité à ceux qui en jouissent, &amp; pour avilir &amp; décourager la
  foule des citoyens qui s’en trouve privée.
  
  DES Souverains imprudents ont trop souvent accrédité ces préjugés.
  Ils n’ont eu des yeux que pour ceux dont ils se trouvoient entourés.
  Ils ont cru voir toute leur nation dans une cour, dans leurs
  domestiques, dans le vain cortege auquel ils se sont persuadés que
  leur gloire étoit nécessairement attachée. Une opinion si
  puérile &amp; si fausse eut presque en tout pays les conséquences les
  plus facheuses pour les Nations, pour les Souverains, &amp; pour les
  courtisans eux-mêmes. Les peuples oubliés furent abandonnés à la
  rapacité des Grands c’est-à-dire, des serviteurs des Rois, des
  officiers du Prince ; ces domestiques favorisés devinrent les maîtres
  de la maison, firent la loi aux Monarques, &amp; opprimerent les
  peuples restés sans protecteurs naturels. Ainsi s’est formé le
  brigandage systématique, connu sous le nom de
  Gouvernement féodal, dont on
  retrouve encore des traces plus ou moins marquées dans tous les Etats
  modernes.
  LES Nobles attachés à la cour exercent encore trop souvent une
  licence très-injuste &amp; très-funeste aux Souverains, que leurs
  prétentions hautaines &amp; leurs demandes multipliées
  appauvrissent &amp; mettent dans la détresse, au sein même des nations
  les plus opulentes : celles-ci, malgré leur travail, leur industrie,
  les impôts dont elles sont surchargées, ne peuvent jamais satisfaire
  la voracité d’une foule de Nobles, ou d’esclaves arrogants, qui sans
  cesse s’opposent à l’œconomie, au bon ordre, au soulagement des
  peuples.
  MAIS l’injustice finit toujours par ne faire que des malheureux. Le
  Prince le plus prodigue des richesses de son peuple n’est jamais en
  état d’enrichir tous ses courtisans. S’il est quelquelques favoris qui
  s’engraissent aux dépens de la Patrie, le plus grand nombre se ruine
  dans l’attente de participer à la faveur d’obtenir les dépouilles
  nationales. Bien plus, ceux même que le Souverain a comblés de ses
  graces, entraînés par la vanité, par le goût de la représentation, par
  un luxe sans bornes &amp; par le vice, se retrouvent incessamment
  plongés dans la misere. On ne voit communément dans les cours qu’une
  pauvreté réelle, cachée sous les dehors du faste &amp; de la
  magnificence.
  CES réflexions, dont tout prouve la vérité, devroient sans doute
  ouvrir les yeux des Souverains, qui s’imaginent que la splendeur du
  trône exige qu’il soit perpétuellement obsédé par des légions de
  Nobles &amp; de Grands que rien ne peut contenter : elles devroient
  faire sentir à ces Nobles, qu’il est peu digne d’eux de mendier
  honteusement, de sacrifier leur fortune à des espérances douteuses, de
  se tourmenter, de cabaler, d’intriguer lâchement pour obtenir des
  richesses très-promptement dissipées, qui ne leur procureront ni de
  l’honneur ni du bien-être.
  ENFIN les Souverains, pour leurs propres intérêts devenus plus
  équitables, devroient engager les Nobles à renoncer à des injustices
  sans nombre qu’une longue possession fait regarder comme des droits :
  ils devroient leur faire sentir que l’on ne prescrit jamais contre
  l’équité naturelle, contre les droits des nations : ils devroient leur
  montrer que, même au bout d’un millier d’années, une usurpation ne
  peut pas se changer en un droit véritable : ils devroient les
  convaincre que des privileges, obtenus ou extorqués des Monarques par
  une Noblesse turbulente, sont nuls dès qu’ils font préjudiciables à
  toute une nation, à laquelle le prince lui-même n’est pas endroit de
  nuire : ils devroient leur faire entendre, qu’une justice éclairée
  peut anéantir des prérogatives accordées par l’injustice, par la
  foiblesse, ou par une indulgence aveugle : enfin un Législateur,
  instruit par les erreurs de ses prédécesseurs, devroit apprendre à
  tous les Nobles d’aujourd’hui, que les prétendus droits dont ont joui
  leurs ayeux, &amp; auxquels la vanité, l’ignorance &amp; le préjugé
  les attachent encore si fortement eux-mêmes sont évidemment contraires
  à leurs vrais intérêts, exposent la Noblesse à la haine des citoyens,
  nuisent à la société, désolent le cultivateur, sont des entraves pour
  le commerce, s’opposent à l’industrie, mettent des obstacles à
  l’abondance &amp; à la félicité générale, diminuent réellement les
  revenus, l’aisance &amp; le bien-être des Nobles.
  IL y a tout lieu de croire que la Noblesse, ainsi détrompée de ses
  antiques erreurs, renonceroit pour son propre avantage à cette
  multitude de droits honorifiques,
  ou plutôt chimériques, qui, gênants pour les peuples, lui font tort à
  elle-même. Alors tant de Princes &amp; de Seigneurs, si jaloux du
  droit de chasse, reconnoîtront
  qu’il n’est que le droit de dévaster les campagnes, de rendre les
  terres stériles, d’exercer une tyrannie inutile, de gêner la culture,
  de se priver pour un mince plaisir d’un revenu considérable, de rendre
  plus rares les subsistances nécessaires à tous les citoyens. Alors ces
  Nobles sentiront l’absurdité de tant de
  servitudes, de
  redevances, de
  corvées, de
  bannalités, de
  péages &amp; c. en un mot, d’une
  foule de droits barbares, qui ne leur procurent que l’avantage de
  tourmenter leurs vassaux, sans aucun profit
  réel.
  SI des Nobles, à qui le Souverain voudroit ôter des droits
  nuisibles, réclamoient les droits sacrés de la propriété, il leur
  répondroit que la propriété n’est que le droit de posséder avec
  justice ; que ce qui est contraire à la félicité nationale ne peut
  jamais être juste ; que ce qui nuit à la propriété du laboureur ne
  peut être réputé un droit, mais n’est qu’une usurpation, un violement
  de son droit, dont le maintien est plus utile à la nation que celui
  des prétentions d’un petit nombre de Seigneurs qui, peu contents de ne
  rien faire, s’opposent aux travaux les plus importants pour
  eux-mêmes &amp; pour la Société. Les grands &amp; les riches né
  sentiront-ils jamais qu’ils ne seroient rien sans les travaux des
  indigents ?
  C’EST au Législateur souverain qu’il appartient d’instruire les
  citoyens, de leur montrer que, dans quelque rang qu’ils soient placés,
  leurs intérêts sont toujours unis a ceux de la Patrie. Il doit
  apprendre aux Nobles que des abus ne peuvent toujours subsister, que
  l’injustice a son terme, que toute tyrannie doit finir tôt ou tard par
  se détruire elle-même.
  
  CE sont ces sentiments, trop souvent anéantis dans les cœurs des
  Nobles &amp; des propriétaires opulents, que le Gouvernement devroit
  réveiller, ou plutôt y faire naître. Il devroit y étouffer jusqu’aux
  germes de cet orgueil héréditaire, qui leur fait croire que la
  naissance leur donne une supériorité essentielle &amp; réelle sur
  leurs concitoyens. Désabusés pour lors de leurs vains préjugés, ils
  chercheroient à valoir quelque chose, à se distinguer par eux-mêmes :
  ils n’auroient plus pour les talents &amp; la science ce mépris
  profond qu’on leur voit montrer trop fréquemment : ils ne se
  glorifieroient plus d’une ignorance gothique &amp; barbare, qui les
  fait languir dans l’oisiveté, source de tant de vices : enfin obligés
  de s’instruire &amp; d’être utiles pour obtenir les distinctions, les
  récompenses &amp; les honneurs que le Souverain distribue, ils
  s’efforceroient de les mériter par des vertus plus réelles que celles
  qu’annoncent de vieux titres ou des parchemins usés. C’est alors que
  les Nobles, unis d’intérêts avec tous les ordres de l’Etat,
  serviroient réellement la Patrie &amp; son chef, deviendroient des
  citoyens &amp; se rendroient vraiment dignes de la considération
  publique.
  MAIS, bien-loin d’anéantir les préjugés orgueilleux de la noblesse,
  les gouvernements semblent vouloir les fortifier de plus en plus. Les
  ennoblissements, les titres, les diplômes se multiplient tous les
  jours ; les Princes en font un commerce ; tout homme peut s’ennoblir
  pour son argent. C’est ainsi que des Législateurs levent un tribut fur
  la vanité des citoyens, qu’ils devroient en guérir !
  
  LES distinctions sont flatteuses pour l’ambition des hommes. Le
  législateur peut donc les employer avec succès pour rendre les
  citoyens utiles ou vertueux. En n’accordant jamais la noblesse, les
  dignités, les décorations de toute espece qu’à ceux qui se feroient
  remarquer par leurs qualités personnelles, tout Noble seroit un homme
  véritablement estimable ; ses concitoyens reconnoissants seroient
  forcés d’applaudir, en dépit même de l’envie, au jugement du
  Souverain.
  EN privant les Nobles du droit de nuire ou de marquer un mépris
  insultant à leurs concitoyens, le Législateur diminueroit
  l’envie &amp; la haine que des hommes dédaignés sont forcés d’éprouver
  pour ceux qui les oppriment ou qui les traitent d’une façon
  arrogante &amp; peu sociable. Enfin le Souverain donneroit à la
  Noblesse un grand lustre, s’il ne répandoit les honneurs &amp; les
  graces, dont il est dépositaire, que sur ceux d’entre les Nobles qui
  se distingueroient le plus par la noblesse de leur conduite, par leur
  générosité, par leur humanité bienfaisante, par leur affabilité, par
  un grand zele pour la Patrie.
  SELON les idées communes de tant de Nobles vulgaires, vivre
  noblement c’est ne rien savoir &amp; ne rien faire ; c’est aller
  quelquefois à la guerre ; c’est assidument végéter, intriguer, cabaler
  à la cour ; c’est montrer au public des habits magnifiques, des
  équipages, des valets &amp; des chevaux ; c’est se ruiner au jeu ou
  avec des femmes perdues ; c’est se noyer de dettes &amp; frustrer ses
  créanciers ; c’est voler &amp; faire des dupes. Par un étrange
  renversement des idées, il sembleroit qu’un homme de qualité ne doit
  se faire connoître que par un mépris dédaigneux pour tous les talents
  utiles &amp; pour toutes les vertus nécessaires à tout bon
  citoyen.
  ENVAIN la Morale combattroit-elle ces absurdes idées, si ses
  préceptes ne sont appuyés par la puissance souveraine. Alors une voix
  forte &amp; toujours écoutée fera comprendre à tant de Nobles
  aveuglés, que l’ignorance, la paresse &amp; l’incapacité, ne sont
  faites ni pour illuster, ni pour donner des droits aux bienfaits de
  l’Etat ; que la fatuité, l’ostentation, la débauche &amp; le jeu, ne
  sont pas des motifs pour obtenir les récompenses du gouvernement ; que
  la nation n’est aucunement obligée de payer les dettes ou
  d’arranger les affaires d’un sot
  illustre qui s’est ruiné ; que la fripponnerie n’est point un titre de
  noblesse, &amp; que le mépris pour la vertu ou pour ses concitoyens
  n’annonce aucunement la grandeur des sentiments.
  DANS un Etat sagement organisé tout devroit rappeller aux hommes de
  toutes les conditions qu’ils font des concitoyens, faits pour agir de
  concert en faveur de l’intérêt général, destinés à se prêter la main,
  à s’aimer, &amp; qu’une vanité puérile ne peut jamais les éloigner les
  uns des autres sans un danger réciproque. L’affabilité, la générosité,
  la bienfaisance, la bonne foi, la grandeur d’ame, sont les vrais
  titres de noblesse. Si ces titres se trouvoient dans beaucoup de
  familles illustres, s’ils pouvoient se transmettre avec le sang, la
  noblesse ne seroit plus une chimere, le respect qu’on auroit pour elle
  seroit un acte de justice, &amp; non l’effet d’un préjugé ; les
  rejettons d’une tige vertueuse, en marchant sur les traces de leurs
  ancêtres, jouirent de la reconnoissance, de la vénération &amp; de
  l’amour des peuples avec bien plus de raison que les descendants
  orgueilleux de ces anciens guerriers qui se sont encore payer du mal
  que leurs turbulents ayeux ont fait aux nations. Il est doux de porter
  le nom d’un citoyen dont l’histoire a perpétué les actions
  nobles &amp; vertueuses ; mais il n’est pas glorieux de porter le nom
  d’un homme qui ne s’est fait connoître que par des actes d’une
  méchanceté mémorable.
  EN un mot, une Législation conforme à la Morale doit employer tous
  les moyens pour exciter à la vertu tous les ordres des citoyens. Si le
  corps de la Noblesse est la vraie pépiniere des guerriers, le
  Gouvernement ne doit jamais souffrir que les défenseurs de la Patrie
  en deviennent les oppresseurs &amp; les tyrans. Résider habituellement
  dans ses terres, y ranimer l’agriculture expirante, soulager ses
  vassaux accablés, faire des établissements utiles ? fonder des
  manufactures, occuper l’indigence, répandre des bienfaits, seroit pour
  la Noblesse opulente une occupation plus digne d’elle, plus digne des
  honneurs &amp; des récompenses d’un bon gouvernement, que d’aller se
  ruiner &amp; se pervertir à la cour. Rendre les Grands les Nobles
  vraiment utiles, est un problême dont la solution seroit
  très-importante au bonheur d’un Etat.
  
  


  CHAPITRE V.  Des Loix morales pour
  les gens de guerre.
   
  LES regles de la Morale paroissent au premier coup d’œil totalement
  incompatibles avec la vie d’un homme de guerre. Les Souverains
  semblent en effet avoir parfaitement oublié les mœurs du défenseur de
  la Patrie : contents de le soumettre à une discipline sévere, ils ont
  négligé trop souvent de lui faire inspirer les sentiments que doit
  avoir tout citoyen pour son pays, &amp; le respect qu’exigent les
  vertus sociales. On diroit que le despotisme s’est proposé de ne faire
  de ses guerriers que des instruments aveugles de ses volontés
  arbitraires, des ignorants stupides, des êtres qui n’eussent aucune
  idée du juste &amp; de l’injuste, en un mot des automates, ou plutôt
  des bêtes remplies de férocité.
  SI cette affreuse Politique est conforme aux vues sinistres des
  Tyrans, elle ne peut être adoptée par des Souverains légitimes, ni par
  des gouvernements qui prendront la Morale &amp; la raison pour guides.
  Ils connoîtront l’importance de former le cœur &amp; l’esprit d’une
  Noblesse citoyenne, dont l’honneur, toujours inséparable de la vertu,
  doit être le premier mobile : ils sentiront que, sans mœurs &amp; sans
  vertus dans les armées, le Souverain &amp; la nation seroient exposés
  à tout moment aux entreprises fougueuses d’un amas de brigands, dont
  il seroit impossible d’arrêter les fureurs.
  LA discipline, il est vrai, accoutumant le Militaire au joug de
  l’obéissance, lui en impose très-puissamment ; mais cette discipline,
  quelque sévere qu’on la suppose, n’est pas capable de contenir les
  passions avec autant de force que des principes honnêtes inspirés dès
  l’enfance, fortifiés par l’habitude, confirmés par l’exemple, munis
  des récompenses &amp; des châtiments de la loi, en un mot corroborés
  de toute l’autorité du Gouvernement.
  IL dépendra toujours d’un Souverain vigilant de rendre le Militaire
  aussi discipliné dans ses mœurs que dans ses exercices, ou dans les
  devoirs de son état. Si l’espoir d’un grade, d’une distinction, d’un
  ruban, de quelque pension très-modique, est capable de faire plier un
  Officier bien-né sous le joug d’une subordination exacte, de lui faire
  souvent mener une vie très-dure, de lui faire même affronter les
  dangers &amp; la mort ; peut-on douter que les mêmes moyens ne pussent
  le porter à s’instruire, &amp; le conduire à la vertu, qui est
  toujours l’effet des lumieres &amp; de l’instruction ?
  
  POUR remédier à ces inconvénients, dont les suites sont
  très-funestes, on ne devroit admettre au rang si noble des défenseurs
  de la patrie que des jeunes gens bien élevés, dans lesquels on
  croiroit voir des dispositions honnêtes, des cœurs bien placés, un
  heureux caractere, susceptible d’être cultivé. Ces dispositions
  mériteroient, sans doute, d’être plus consultées que la naissance,
  qui, bien-loin de transmettre des qualités sociables, ne sert
  très-souvent qu’à faire des hommes vains, pointilleux, arrogants,
  incommodes à leurs camarades, &amp; plus encore aux autres
  citoyens.
  
  C’EST ainsi qu’un gouvernement soigneux peut former en peu d’années
  un militaire instruit &amp; de bonnes mœurs. Indépendamment des
  connoissances nécessaires à son état, l’Officier, pour son propre
  intérêt, doit, en raison de ses dispositions naturelles, se procurer
  encore celles qui le peuvent rendre estimable dans la Société : les
  qualités du cœur le rendront cher : les talents de l’esprit le
  rendront agréable : enfin l’étude pourra remplir utilement le vuide
  immense du temps qui reste au militaire durant la paix, ou lorsqu’il a
  satisfait à ses devoirs ordinaires. Par-là une garnison, un camp, au
  lieu d’être les séjours de l’ennui, du jeu, de la débauche, des
  querelles, deviendroient pour les Officiers des séjours agréables, aux
  plaisirs desquels chacun voudroit contribuer. Par-là tout Régiment,
  toute Légion, pourroient former des associations utiles, des Académies
  militaires, dont un Etat tireroit les plus grands avantages.
  QUE l’on ne regarde pas comme chimérique le projet d’éclairer le
  militaire &amp; de le rendre meilleur. Il peut s’exécuter avec
  facilité si le Gouvernement, toujours juste, se fait une loi
  inviolable de ne jamais faire éprouver de
  passe-droits ou d’injustices aux
  Officiers bien méritants, &amp; s’il a foin de distinguer, de
  récompenser sur-tout, ceux qui montreroient des talents
  estimables &amp; des mœurs réglées. En bannissant des troupes
  l’ignorance &amp; l’oisiveté, le Prince en écartera bientôt la
  licence, la débauche, le jeu, la fripponnerie, les querelles : en
  récompensant fidelement le mérite, il aura des Militaires instruits :
  en honorant la vertu, il aura des Officiers attachés à leurs devoirs,
  exacts à les remplir, chers à leurs concitoyens, fur la fidélité
  desquels la Patrie pourra compter bien plus que sur des mercenaires
  dégradés par le vice &amp; corrompus par un désœuvrement habituel.
  VOILÀ, sans doute, le moyen de rendre le métier de la guerre
  vraiment honorable, vraiment utile à la Patrie, vraiment digne de
  l’estime de tous les bons citoyens. Des Officiers ainsi disciplinés
  influeroient de la façon la plus forte fur les soldats qui leur
  seroient subordonnés : ceux-ci, traités avec plus de justice &amp;
  d’humanité, deviendroient eux-mêmes plus justes, plus
  raisonnables, &amp; seroient moins tentés de déserter. Des
  instructions morales &amp; proportionnées, jointes au pouvoir de la
  discipline militaire, réformeroient puissamment des hommes dont, par
  la négligence &amp; l’iniquité des gouvernements, on ne fait
  d’ordinaire que des stupides &amp; des méchants.
  
  C’EST du côté de l’honneur qu’il faut prendre des hommes dont
  l’honneur est l’idole : c’est en couvrant d’infamie tout querelleur,
  tout ferrailleur de prosession, tout agresseur insolent, c’est en
  chassant d’une façon éclatante quiconque fait une insulté, qu’on
  purgera les armées de ces hommes inquiets, de ces atrabilaires, de ces
  impertinents, qui doivent être traités comme des ennemis publics.
  Qu’un tribunal militaire les juge ; qu’ils y soient déférés par les
  témoins de la querelle ; qu’on exerce la même sévérité contre ces
  lâches instigateurs, qui souvent se donnent le plaisir barbare
  d’exciter sans raison leurs camarades à se tuer. Que ces hommes
  vils &amp; féroces, dégradés de leur noblesse, soient forcés de
  traîner leur opprobre aux yeux de leurs concitoyens. Ces moyens
  seroient plus efficaces que ces longues prisons &amp; que là
  mort-même, lorsqu’elles ne sont point accompagnées du déshonneur.
  C’est à des tribunaux qu’il appartient de venger le citoyen honnête
  des injures qu’on lui fait : au défaut des bonnes loix, il sera
  souvent réduit à se venger, même au risque de sa vie.
  
  
  
  APRÈS avoir adouci les mœurs de l’homme de guerre, &amp; l’avoir
  rendu plus estimable aux yeux de ses compatriotes, la Morale lui
  prescrit encore de se faire estimer des étrangers, &amp; même des
  ennemis de son pays ; elle lui ordonnera d’écouter la voix touchante
  de l’humanité sainte, qui a droit de se faire entendre des ames
  honnêtes jusqu’au milieu du fracas des batailles ; elle dira à tout
  guerrier d’épargner les vaincus dès qu’ils ne sont plus à craindre, de
  sauver l’ennemi dès qu’il rend les armes, de prendre en pitié les
  peuples chez qui le sort a placé le théâtre de la guerre, de
  s’abstenir de ces destructions inutiles qu’autorisent souvent la
  licence ou la coutume barbare, &amp; que commanda quelquefois le
  despotisme en fureur. C’est en faisant observer à ses troupes les
  réglés de l’humanité qu’une nation s’attire la
  considération &amp; l’amour de ses voisins. Les excès que commet le
  soldat impriment souvent à son Prince &amp; à son pays des taches que
  des siecles peuvent à peine effacer.
  
  
   
  


  CHAPITRE VI.  Législation Morale
  relative à la Magistrature &amp; aux gens de Loi.
   
  TOUT Magistrat est un citoyen destiné par état à maintenir la
  justice &amp; les mœurs parmi ses concitoyens. Un Magistrat
  inique &amp; déréglé seroit donc un monstre dans l’ordre politique ou
  social ; peu digne du dépôt sacré que le Gouvernement lui confie, il
  devroit lui être arraché ; indigne de la confiance publique, il
  n’exerceroit dans la Société qu’un pouvoir odieux ? une tyrannie à
  laquelle la crainte feule pourroit faire obéir. Mais la Magistrature,
  organe de la justice &amp; des loix, est un état si sacré, qu’il ne
  doit aucunement dépendre de la passion toujours aveugle d’un Tyran, ni
  des caprices de ses Ministres, ni des intérêts d’une Cour. Le sort du
  Magistrat doit uniquement dépendre de la loi, qui feule peut décider,
  s’il est coupable ou non, s’il doit être maintenu dans le rang qu’il
  occupe, ou s’il doit en être précipité. La justice est bientôt bannie
  d’un Etat où la volonté du Prince fait &amp; défait les juges ; la
  Magistrature integre est odieuse aux tyrans. Dans tout gouvernement
  raisonnable les loix constitutives doivent mettre le Magistrat à
  l’abri de la puissance qui voudroit ou l’opprimer ou lui dicter ses
  arrêts.
  D’UN autre côté des Loix, dont rien ne pourroit dispenser, ne
  devroient admettre dans le sanctuaire de la justice que des hommes
  tout formés, préparés à leurs fonctions augustes par de longues
  initiations, versés dans la science des hommes &amp; des choses, mûris
  par l’étude &amp; la réflexion, mais sur-tout distingués par des mœurs
  irréprochables.
  
  
  LA raison interdite est forcée de gémir en silence sur des abus
  invétérés, sur des plaies presque incurables que le despotisme en
  démence a faites aux nations. Si un Gouvernement plus sage ne peut
  qu’avec le temps guérir les maladies des peuples, des loix séveres
  devroient du moins obliger à la décence, &amp; préserver les mœurs de
  ceux qui par état sont faits pour être les arbitres, les modeles, les
  objets de la vénération &amp; du respect des autres citoyens.
  QUEL respect peuvent donc avoir les peuples pour une jeunesse
  ignorante, frivole, dissipée, dont les airs évaporés annoncent
  l’imprudence &amp; la légereté ? quelle confiance les citoyens
  prendront-ils dans un Juge, chez qui le goût du plaisir produit un
  dégoût mortel pour un mêtier pénible ? de quel front un adultere, un
  débauché, un ignorant, un prodigue, osent-ils prendre dans leurs mains
  profanes la balance de l’équité ? de quel œil des Magistrats honnêtes
  voient-ils siéger à leurs côtés des hommes souvent notés par des vices
  honteux &amp; par des actions infamantes ?
  SI les Tribunaux doivent être inamovibles &amp; permanents fous un
  gouvernement légal, ils devroient du moins exercer une censure
  rigoureuse sur les membres qui déshonorent la magistrature par leur
  conduite indécente ou criminelle. Des Compagnies, faites pour être
  respectées, devroient exclure ces hommes de plaisirs, ces étourdis,
  ces fats remplis de vanité dont les manieres contrastent avec un état
  grave &amp; sérieux.
  LA loi devroit interdire les sollicitations auprès des Juges. La
  justice est une dette que ses interpretes sont tenus de payer, sans
  acception des personnes, à tous ceux qui la demandent. Est-il une
  vanité plus sotte que celle d’un juge qui se trouve flattée par les
  sollicitations assidues ou les bassesses réitérées d’un plaideur.
  C’est de son intégrité, de son application &amp; de ses lumieres,
  qu’un Magistrat doit tirer sa consiration.
  PAR les vices sans nombre d’une jurisprudence
  obscure, &amp; souvent très-opposée à la droite raison, le Juge, qui
  s’occupe de son mêtier, est accablé d’un travail qui se renouvelle à
  chaque instant. Il est forcé de renoncer aux amusements, aux plaisirs
  de la Société, dès qu’il veut examiner soigneusement les droits sur
  lesquels sa conscience doit prononcer.
  QUOIQUE dans quelques pays l’avidité des Princes ait énormément
  multiplié les charges de judicature, le grand nombre des magistrats ne
  semble aucunement accélérer la décision des affaires : il n’est point
  sans exemple de voir des procès durer des siecles, &amp; rien de plus
  ordinaire que des plaideurs totalement ruinés soit par les lenteurs
  coupables des Juges, soit par les fourberies &amp; les ruses des gens
  de loi, soit enfin par le vice des loix, qui trop souvent ne semblent
  faites que pour attirer les citoyens dans des labyrinthes dont il leur
  est impossible de sortir.
  DES loix mal digérées, des usages &amp; des coutumes peu conformes
  à l’équité naturelle, réglant trop souvent les décisions des
  tribunaux, ne sont propres qu’à fausser l’esprit des juges : ils sont
  continuellement forcés de quitter la raison pour suivre la routine, ou
  le chemin que leur trace une Jurisprudence qui ne permet point de
  raisonner. Delà vient, sans doute, l’attachement aveugle que les
  tribunaux montrent quelquefois pour des institutions, des formes, des
  préjugés qu’ils ne sont pas à portée d’examiner de sang froid. Voilà
  pourquoi son voit la Magistrature mettre souvent des obstacles aux
  vues les plus salutaires d’un Gouvernement éclairé, s’opposer à toutes
  les réformes, regarder les changements les plus utiles comme des
  nouveautés dangereuses. Une mauvaise jurisprudence, n’est propre qu’à
  rétrécir l’esprit, à le rendre incertain, flottant &amp; défiant.
  TACITE a très-bien remarqué, que plus
  un Etat est corrompu, &amp; plus les loix y sont multipliées. Il
  est certain qu’une jurisprudence compliquée, tortueuse, des coutumes
  bizarres &amp; déraisonnables, des usages souvent
  injustes &amp; tyranniques, des loix peu claires &amp; quelquefois en
  contradiction les unes avec les autres, forment le code qui doit
  servir de regle à la plupart des nations ; ils font le
  désespoir &amp; du magistrat qui doit décider, &amp; du citoyen qui
  attend son jugement avec inquiétude. La jurisprudence d’aucun pays n’a
  la clarté, la simplicité qui caractérise les ouvrages de la raison.
  Les Souverains, soit par paresse, soit par des vues intéressées,
  trouvent plus court, ou plus utile de laisser les choses telles
  qu’elles sont, que de remédier à des maux désolants pour leurs sujets.
  Depuis des milliers d’années, avec des milliers de
  commentaires &amp; de gloses, les loix ne font point éclaircies ;
  elles se sont au contraire de plus en plus embrouillées ; les réglés
  du juste &amp; de l’injuste font ignorées ; nul citoyen n’est sûr de
  sa propriété ; dès qu’on vient à la contester, il est forcé de se
  livrer en aveugle à des Praticiens qui, retranchés derriere les
  remparts de leur jurisprudence oblique, font la guerre à toute la
  Société &amp; la dépouillent impunément. La probité la plus intrépide
  est effrayée toutes les fois qu’elle est tentée d’attaquer cette Armée
  formidable, &amp; de détruire le repaire de ces brigands qui mettent
  leurs citoyens à
  contribution.
  
  
  CE n’est point du pouvoir de juger les citoyens, c’est de la
  disposition à les juger conformément à la justice, qu’un magistrat
  doit tirer sa considération &amp; sa gloire. S’enorgueillir du droit
  de mal juger ou de nuire, ne peut être le partage que d’un tyran ; ce
  seroit la vanité d’un bourreau, qui seroit tout fier d’avoir le droit
  de tourmenter ou de faire mourir ceux que le malheur fait tomber entre
  ses mains.
  IL est donc important pour l’honneur véritable de la Magistrature,
  ainsi que pour le bien-être &amp; la sûreté des citoyens, que le
  Souverain rappelle les Juges aux devoirs &amp; à la dignité de leur
  état, qu’une morgue insultante, une vanité dédaigneuse, ne seroient
  qu’avilir ou rendre odieux. La dignité d’un Magistrat consiste dans
  ses lumieres, dans son intégrité, dans ses vertus : il est grand
  lorsqu’il se montre au-dessus des petitesses qui remplissent les têtes
  rétrecies. Un Sénateur est un Pere de la Patrie, dont l’autorité,
  émanée du Pere commun des citoyens, doit, comme elle, n’inspirer
  qu’une crainte filiale, un respect mêlé d’amour. Ainsi le Législateur
  suprême, source de tout pouvoir, doit empêcher que l’autorité du
  Magistrat ne dégénere en une tyrannie, qui bientôt s’exerceroit sur
  toute la Société.
  EXEMPT de passions, comme la Loi qu’il applique, le Magistrat doit
  fermer les yeux sur ses propres intérêts, sur ses penchants, sur les
  motifs personnels qui pourroient le séduire. Exécuteur de la Loi, qui
  devroit toujours être claire &amp; précise, il ne doit pas se
  permettre de l’interpréter suivant ses fantaisies. Chargé du ministere
  rigoureux qui l’oblige à punir le crime, il ne doit jamais l’exercer
  avec fureur, ni perdre de vue l’humanité. Est-il rien de plus étrange
  que ces juges endurcis, en qui l’habitude fait taire tout sentiment de
  pitié pour des malheureux que la justice livre entre leurs mains ?
  POUR son honneur, sa conscience &amp; sa gloire, il n’est point de
  corps plus intéressé que celui de la Magistrature à solliciter la
  réforme de la jurisprudence oblique &amp; ténébreuse, qui, presque en
  tout pays, n’est propre qu’à égarer les juges, &amp; qui souvent les
  force de résister à l’équité, à la raison, au bon sens. Tout Juge
  honnête &amp; jaloux de sa gloire, doit desirer l’anéantissement d’une
  hydre qui, à la saveur de ses antres obscurs, se nourrit de la
  substance des peuples, rend les décisions incertaines, &amp; déshonore
  souvent les juges. Mais pour y parvenir il faut un Souverain fortement
  animé de l’amour de la justice, &amp; fermement résolu de délivrer ses
  sujets des maux qui les consument. Il faut de la fermeté, il faut un
  courage opiniâtre pour combattre des abus soutenus par une foule de
  mauvais citoyens, c’est-à-dire, par tous ceux dont l’intérêt
  particulier se trouve en opposition avec l’intérêt général. Enfin il
  faut des lumières pour éclairer les esprits foibles, qui trop souvent
  s’effraient des nouveautés les plus utiles &amp; les plus
  nécessaires.
  
  LA paresse de l’esprit doit encore être mise au nombre des
  obstacles qui s’opposent à la réforme de la Jurisprudence. On
  s’effraie à la vue du chaos immense des usages antiques, des coutumes
  diverses, des Loix discordantes que l’on se croit obligé de connoître,
  d’étudier, de débrouiller, de concilier, de corriger, pour parvenir à
  former un corps de Législation plus raisonnable. La réforme des Loix
  seroit vraiment impossible, s’il falloit, pour l’opérer, se livrer à
  des travaux aussi pénibles qu’inutiles.
  
  LA Jurisprudence est la Morale revêtue de la sanction des loix.
  C’est en confondant la Législation avec la Morale que les hommes
  auront des principes sûrs, connoîtront leurs devoirs dans les rangs
  divers qu’ils occuperont ; ils sauront comment ils doivent agir comme
  Souverains &amp; comme Sujets, comme grands &amp; petits, comme
  Nobles, comme Juges, comme riches &amp; comme pauvres, comme époux,
  comme maîtres &amp; serviteurs. C’est alors que chaque citoyen,
  sachant ce qu’il doit à la patrie, à ses concitoyens, à lui-même,
  n’aura pas besoin de recourir à des Jurisconsultes &amp; à des Juges
  pour découvrir si ses prétentions sont justes &amp; légitimes.
  L’équité naturelle, la justice universelle, est la base de la
  Morale ; &amp; cette Morale doit guider la jurisprudence : elle sera
  universelle pour lors, parce que, fondée sur la nature commune à tous
  les hommes, elle méconnoîtra les bornes que des conventions ont fixées
  aux empires : elle servira de fondement à la politique extérieure,
  parce que les nations font soumises aux mêmes devoirs que les
  individus. En un mot, pour être bonnes, toutes les loix doivent être
  fondées sur la Morale, dont la Législation ne peut être que le
  complément.
  
  AU lieu de méditer tristement des loix anciennes, au lieu de pâlir
  sans profit sur des recueils poudreux de monuments &amp; de chartes,
  si les Jurisconsultes, plus philosophes ou plus désintéressés, eussent
  étudié la nature de l’homme, les droits des Souverains &amp; des
  sujets, les devoirs qui lient les citoyens entre eux, ils auroient
  simplifié, abrégé, rectifié la Jurisprudence au point de la rendre
  intelligible à tout le monde. Des loix faites pour tous devroient être
  connues de tous. L’imposture &amp; la fourberie s’entourent de
  ténebres, de secrets &amp; de mysteres ; mais la simplicité fut
  &amp; fera toujours le signe de la vérité. SIGILLUM VERI SIMPLEX.
  LE Souverain, étant le défenseur &amp; le guide de son peuple, lui
  doit une Législation juste, claire, à la portée de tous ceux qui sont
  faits pour s’y conformer : il seroit un tyran s’il ne leur présentoit
  dans ses loix que des énigmes &amp; des pieges ; il se rendroit
  coupable d’une honteuse négligence s’il ne travailloit pas à réformer
  des loix qui souvent ne sont propres qu’à rendre le magistrat perplexe
  ou injuste, &amp; à livrer le citoyen honnête à la rapacité d’une nuée
  de harpies affamées.
   


  CHAPITRE VII.  Des Loix morales
  relatives aux Ministres de la Religion.
  SI, comme tout doit le prouver, obéir à une sage législation c’est
  se conformer aux réglés de la Morale, on ne peut pas douter que les
  ministres de la Religion ne soient soumis aux mêmes loix qui lient
  tous les citoyens à l’Etat, &amp; l’Etat aux citoyens.
  Jupiter lui-même, dit Arrien,
  ne pourroit pas être appellé le pere des
  Dieux &amp; des hommes, s’il
  n’étoit pas utile à tous. En effet, si Dieu est l’auteur des
  hommes, on doit lui supposer de l’amour pour les hommes, le projet de
  les rendre heureux : si Dieu est la source de toute justice, de toute
  vertu, de toute Morale, il veut le bien de la Société. Si les
  ministres des autels sont les interpretes des intentions divines, Dieu
  veut qu’ils annoncent aux peuples les devoirs qu’il impose à tous les
  hommes, &amp; Dieu ne prétend pas que ses ministres en soient
  exempts.
  D’APRÈS ces principes, qu’on ne peut raisonnablement contester, les
  prêtres, non seulement sont liés par les mêmes devoirs qui obligent
  les autres citoyens, mais encore sont par état plus strictement tenus
  de les remplir. Un Prêtre sans mœurs seroit un ministre rebelle à la
  Divinité, qui lui prescrit les réglés de la morale qu’il doit prêcher
  à tous les hommes. En un mot, d’après les principes de toute Religion
  liée avec la Morale, tout prêtre injuste &amp; pervers, tout prêtre
  turbulent ou indocile aux loix justes de son pays, tout prêtre ingrat
  ou orgueilleux, qui refuseroit de secourir sa patrie &amp; d’être
  utile à ses concitoyens, seroit un prévaricateur, un ministre
  infidele, un traître à son Dieu, &amp; pourroit être soupçonné de
  n’avoir point de religion, de ne point reconnoître d’autorité
  divine.
  
  IL n’y a de droits réels que ceux qui sont établis sur la justice ;
  il n’y a d’autorité juste que celle qui est avantageuse à la Société.
  Dieu, étant regardé comme la justice par excellence, ne peut conférer
  que des droits conformes à l’équité, au bien-être de la vie sociale.
  D’où il suit que les droits qu’on appelle
  divins, ou dérivés de Dieu, ne
  peuvent jamais être contraires a la félicité publique.
  LA Religion chrétienne, adoptée depuis long-temps par toutes les
  nations Européennes, est partagée en plusieurs Sectes, qui toutes
  s’accordent à fonder sa prééminence &amp; la divinité de son origine
  fur la beauté de fa Morale, sur les avantages qu’elle procure à la vie
  sociale, sur les effets qu’elle produit dans les mœurs des citoyens,
  fur les vertus qu’elle répand dans lès familles. Ainsi cette
  Législation céleste fonde ses titres sur l’excellence de la doctrine
  qu’elle annonce ; d’où nous devons conclure qu’une Législation
  vraiment morale &amp; juste est une législation
  divine &amp; religieuse, &amp; que par conséquent elle a le droit de
  commander aux ministres de la religion comme à tous les citoyens. Tant
  que les Loix humaines font justes, elles doivent être supposées
  conformes aux loix divines : c’est obéir à Dieu que d’obéir à ces
  loix. Lorsque le christianisme déclare
  qu’il vaut mieux obéir à Dieu qu’aux
  hommes, il enseigne uniquement qu’il vaut mieux obéir à des loix
  justes qu’à des loix tyranniques, qui font l’ouvrage de l’injustice
  des hommes. Quand les ministres de la Religion, pour s’excuser d’obéir
  à quelques loix humaines, disent qu’il
  vaut mieux obéir à Dieu qu’aux
  hommes, ils indiquent par cette maxime que la loi des hommes ne
  peut ordonner que ce qui est juste ; que l’on ne doit pas obéir à des
  loix injustes ; que tout chrétien est obligé de résister aux volontés
  d’un tyran, parce que les volontés humaines sont alors
  injustes &amp; par conséquent opposées aux volontés qu’on suppose à la
  Divinité.
  CES réflexions très-simples nous prouvent, que réellement il ne
  peut pas y avoir deux réglés ou deux législations opposées dans un
  Etat chrétien sagement constitué. Dès que les loix humaines sont
  justes, elles doivent être regardées comme divines par les disciples
  d’une Religion qui fait émaner toute justice de là Divinité. Mais d’un
  autre côté toute législation injuste, c’est-à-dire, opposée au bien
  public, ne peut être réputée divine ; elle ne peut être que l’ouvrage
  de l’imposture humaine, de l’intérêt particulier contraire à l’intérêt
  général, auquel tous les ordres de l’Etat font obligés de concourir
  pour se conformer aux vues divines.
  CELÀ posé, la Jurisprudence que dans les nations chrétiennes on
  appelle ecclésiastique, ou le
  Droit canon, ne peut être contraire
  à la justice, à la Morale, au bien de la Société : car dès-lors il ne
  seroit point émané de Dieu, qui n’approuve pas l’injustice ou le mal
  moral, qui ne peut pas vouloir que ses ministres soient inutiles ou
  nuisibles à leur Patrie, qui veut que le prêtre soit un bon citoyen,
  qu’il enseigne la vertu par ses mœurs &amp; ses leçons, qu’il inspire
  l’horreur du vice, qu’il secoure le pauvre, qu’il console l’affligé,
  qu’il soigne le malade, qu’il se distingue particuliérement par son
  humilité, sa modération, sa tempérance, sa pureté, son mépris pour les
  richesses, son zele pour les bonnes mœurs, son humeur
  pacifique &amp; remplie de douceur. D’où l’on voit que les devoirs que
  la loi divine impose aux ministres de la religion sont exactement les
  mêmes que la Morale universelle prescrit à tous les membres de la
  Société ; que cette loi ne seroit point divine si elle contredisoit
  cette Morale, faite pour juger la conduite des prêtres, &amp; pour
  décider de l’utilité &amp; de l’équité du
  Droit canon, des immunités, des
  prérogatives, des privileges, en un mot des avantages dont les nations
  font jouir le clergé.
  C’EST pour avoir méconnu des principes si clairs, qu’on a vu
  pendant un grand nombre de siecles les nations chrétiennes si
  cruellement troublées par les querelles interminables du
  Sacerdoce &amp; de l’Empire. Renonçant aux maximes
  humbles &amp; pacifiques de sa religion, un prêtre vouloit se faire le
  roi des rois, disposer des couronnes, faire céder les loix
  civiles &amp; temporelles à des loix religieuses &amp; spirituelles
  que son ambition ou son intérêt avoit formées. En tenant une conduite
  si hautaine, le Vicaire du Christ avoit sans doute oublié que
  l’orgueil &amp; le desir de dominer a été formellement condamné par
  celui qu’il représente sur la terre. Les Pontises de Rome, chefs
  spirituels d’une portion nombreuse des chrétiens, n’avoient pas fait
  attention que leur jurisdiction ne devoit pas s’étendre sur les corps,
  sur les biens temporels, sur les Etats, sur les choses de ce monde :
  enfin ils n’ont pas vu qu’en s’efforçant de les soustraire au joug de
  la Législation civile, à l’autorité des Souverains légitimes, ils les
  invitoient à la licence, &amp; les portoient à devenir des ingrats, de
  mauvais citoyens, des membres inutiles &amp; incommodes de la Société
  qui les protégeoit, qui leur donnoit la subsistance, qui les faisoit
  vivre dans l’abondance &amp; la splendeur.
  
  PRÊCHER l’intolérance, c’est embraser tout l’univers. En effet, si
  les Rois de France, d’Espagne, de Portugal, &amp; c. prétendent avoir
  le droit de persécuter ou de vexer les hérétiques, les Protestants de
  leurs royaumes, ces Princes ne peuvent contester aux Rois
  d’Angleterre, de Suede, de Prusse, le droit de faire éprouver chez eux
  les mêmes traitements aux Catholiques-Romains. De leur côté le
  Souverain des Turcs, le Mogol, l’Empereur de la Chine, jouiront sans
  dispute du droit de faire étrangler tous les chrétiens de leurs Etats.
  Les membres du Clergé qui prêchent l’intolérance, quand ils exhortent
  les Souverains à gêner la liberté de conscience &amp; à extirper
  l’hérésie, ont-ils bien réfléchi aux conséquences d’une doctrine aussi
  anti-chrétienne qu’anti-sociale, capable de remplir le inonde entier
  de troubles &amp; de carnages ? Un Gouvernement sage ne devroit se
  montrer intolérant que pour les opinions des frénétiques, des fous
  dangereux ou des fourbes intéressés &amp; cruels qui excitent les
  citoyens à se haïr les uns les autres à cause de la diversité de leurs
  religions. Si la charité, qui n’est dans le langage de la théologie
  que l’humanité ou la bienfaisance morale est la vertu fondamentale de
  la religion chrétienne, il est à craindre qu’il y ait bien peu de
  vrais chrétiens, même parmi ceux qui se disent les chefs &amp; les
  soutiens du christianisme. Des hommes de cet affreux caractere rendent
  leur foi très suspecte, &amp; la religion odieuse ; ils la font
  regarder comme un instrument qui, dans leurs mains, ne sert que leur
  ambition, leur avarice, leur haine, aux dépens du repos des
  nations &amp; des Souverains : ceux-ci doivent laver la
  religion &amp; ses ministres de soupçons qui tendroient à les
  déshonorer &amp; à les faire détester. Les Princes &amp; les prêtres
  ne s’appercevront-ils jamais que ce n’est point par des violences que
  l’on peut convaincre les esprits ; que ce n’est point par des
  supplices &amp; des rigueurs que l’on peut se faire aimer ?
  UN des premiers soins d’un Souverain équitable,
  humain &amp; chrétien, devroit être de bannir de ses Etats l’esprit
  d’intolérance, &amp; de faire cesser toute contrainte &amp;
  persécution. Le Gouvernement est destiné à contenir les passions des
  citoyens, &amp; non pas à seconder leurs méchancetés ou leurs folies.
  Une législation, conforme à la Morale &amp; à la Religion, n’ira pas
  tyranniquement fouiller dans la pensée ; il ne se mêlera jamais des
  disputes sur le dogme, ou sur des mysteres réservés à des
  Théologiens ; il ne s’occupera que des actions publiques ; il
  contiendra tous les citoyens qui par leur conduite tendroient à
  troubler la paix des nations. Il est bien plus nécessaire d’établir
  dans un Etat la concorde &amp; l’union, que d’établir des systêmes,
  trop souvent enfantés par des cerveaux malades. Il est plus important
  pour la Société de bien faire que de bien penser.
  
  LES Incrédules sont ceux qui rejettent toute religion révélée. Si
  plusieurs d’entre eux ne prennent leurs opinions que pour se
  débarrasser d’un joug incommode à leurs passions, alors ils n’ont
  aucune idée de la Morale naturelle, aussi opposée que la Morale
  religieuse à des désordres &amp; des vices que les loix devroient
  punir. Mais il est un grand nombre de penseurs plus honnêtes, qui
  refusent de reconnoître les droits de la religion, ou qui nient son
  origine céleste parce qu’ils croient que ses ministres prêtent à la
  Divinité un langage très opposé à la vertu &amp; au bonheur des
  hommes. Les ministres de l’Eglise ne peuvent ramener ces derniers
  qu’en leur prêchant des maximes plus conformes aux qualités d’un
  Dieu &amp; à la Morale, qu’on suppose une émanation de sa
  sagesse &amp; de son amour pour les humains. Un Dieu qui voudroit
  qu’on exterminât les hommes pour des erreurs involontaires, ne seroit
  pas propre à toucher le cœur des incrédules gens de bien. Un Dieu
  dépourvu de justice &amp; de bonté paroîtroit si contraire aux idées
  de perfection qu’on se forme de la Divinité, qu’il conduiroit à
  l’Athéisme des penseurs qui ne sauroient pas concilier cette doctrine
  intolérante avec les attributs divins. Enfin les maximes des prêtres
  intolérants tendroient à les faire passer ou pour des fourbes ou pour
  des forcenés aux yeux des personnes qui auroient des idées vraies de
  la Morale ou de la sociabilité.
  AINSI les loix divines, toujours conformes à la saine Morale à la
  vraie Politique, permettent, &amp; même ordonnent aux Législateurs,
  d’inviter &amp; de contraindre les ministres de la religion a vivre
  paisiblement dans l’état qui les nourrit &amp; les protege, &amp; à
  lui montrer leur gratitude par des services réels, par la fidélité à
  remplir les devoirs de leur état.
  LES prêtres font par état les instituteurs de la jeunesse, les
  prédicateurs de la vertu, les propagateurs de la Morale, les
  philosophes-nés de toutes les nations Européennes : en considération
  de ces fonctions utiles ils jouissent des respects, de
  l’estime &amp; des bienfaits des Sociétés. Si jusqu’ici leurs travaux
  n’ont pas eu le succès que l’on pouvoit en attendre, c’est que souvent
  des gouvernements peu soigneux leur ont permis de se livrer a
  l’indolence ; c’est que, trop occupés du dogme ils ont trop négligé la
  Morale ; c’est que l’attention des plus puissants génies du clergé,
  absorbée dans des disputes abstraites, subtiles, peu faites pour le
  commun des hommes, ne s’est point encore porté sur des objets plus
  intéressants pour le public.
  DES Souverains éclairés sur les intérêts de l’Etat mettront mieux à
  profit les talents du Clergé. Distributeur des bénéfices &amp; des
  dignités de l’Eglise, le Prince est à portée de tourner les esprits de
  tant d’hommes instruits vers des études plus utiles aux citoyens que
  des controverses théologiques, qui trop souvent n’occasionnent que des
  troubles. Il y a tout lieu de croire, qu’animés par les récompenses
  dont leur état est susceptible, les différents membres du clergé
  s’efforceroient d’acquérir les connoissances les plus avantageuses à
  la Patrie ; ils renonceroient à cet esprit querelleur &amp; chagrin,
  qui les déshonore aux yeux de bien des gens, pour prendre des mœurs
  plus sociables &amp; plus douces.
  IL n’est point de science utile qu’un gouvernement éclairé ne pût
  faire fleurir à l’aide du clergé. Sans charger l’Etat par de nouvelles
  dépenses, un Prince, qui distribueroit avec sagesse les revenus déjà
  subsistants de l’église, seroit retrouver à la Patrie un grand nombre
  d’enfants &amp; de talents qui sont perdus pour elle.
  CEUX des Etats de l’Europe dans lesquels on trouve des monasteres
  très-richement fondes, jouissent d’un avantage inestimable, s’ils
  savoient en profiter. Pourquoi laisser croupir tant de cénobites dans
  une léthargie fatale a eux-mêmes, &amp; qui les rend nuls pour la
  Société ? Tout moine est un homme qui a plus ou moins étudié, dont
  l’esprit s’est plus ou moins développé, &amp; dont, par conséquent, il
  est possible de tirer quelque utilité. Si, par des récompenses
  porportionnées à son état, on le faisoit sortir de sa langueur, si
  l’on excitoit de l’émulation dans son ame engourdie ; pourquoi ne se
  promettroit-on pas d’en faire un Savant estimable, un citoyen
  vertueux ? Si les monasteres sont souvent les repaires cachés des
  cabales, de la discorde &amp; du vice, c’est qu’il est difficile que
  le désœuvrement n’engendre pas de la corruption. La vraie façon de
  réformer les moines seroit de les occuper, de leur inspirer de
  l’émulation. Une vie retirée est favorable à l’étude, &amp; devient
  pour l’homme studieux une source d’amusements. Des hommes qui
  travaillent songent moins à cabaler ou à nuire, que des fainéants. Des
  travaux utiles devroient remplacer de trop longues prieres.
  Ce n’est point, disoit Caton,
  avec des vœux &amp; des prieres qu’on
  obtient les secours des Dieux, c’est en veillant, en agissant, en
  songeant à ses affaires. Quand on se livre à la paresse, on implore eh
  vain les Dieux : ils haïssent les
  paresseux..
  
  C’EST par la faute des Gouvernements que les moines sont inutiles,
  On doit dire la même chose de tant de couvents de religieuses.
  Celles-ci du moins s’occupent bien ou mal de l’éducation des jeunes
  filles : leurs maisons sont des asyles où, pour quelques années, les
  parents peuvent déposer leurs enfans, en sûreté. si dans ces solitudes
  les filles, destinées à devenir un jour des meres &amp; des
  citoyennes, n’apprennent rien d’utile ; si l’on ne prend aucun soin de
  leur former le cœur &amp; de leur orner l’esprit ; il faut s’en
  prendre à la négligence des Souverains, qui semblent méconnoître le
  parti qu’on pourroit tirer de tant de maisons religieuses, en y
  répendant les connoissances nécessaires au beau sexe, en excitant de
  l’émulation entre les Religieuses, en récompensant celles qui se
  distingueroient par leurs soins à remplir les vues du Gouvernement.
  Les femmes, par la foiblesse de leurs organes, ne font pas
  susceptibles des connoissances abstraites, des études
  profondes &amp; suivies qui conviennent aux hommes ; mais la
  sensibilité de leurs ames, la vivacité de leur esprit, la mobilité de
  leur imagination, les rend très susceptibles d’adopter avec chaleur
  les sentiments du cœur. Il seroit donc très facile de leur inculquer
  une Morale humaine, compâtissante, bienfaisante : on pourroit leur
  faire contracter l’habitude de la douceur, de l’amour du travail, de
  la patience ; vertus qui leur seront si nécessaires quand elles seront
  épouses &amp; meres de famille : on pourroit les prémunir de bonne
  heure contre des passions &amp; des foiblesses capables de faire par
  la fuite le malheur de leur vie : on pourroit les accoutumer à la
  lecture, &amp; leur inspirer du moins du goût, de la curiosité pour
  des connoissances solides, propres à les amuser utilement &amp; à les
  rendre moins légeres, plus estimables, &amp; à les guarantir de
  l’ennui auquel elles font souvent exposées dans le monde. C’est faute
  d’une éducation convenable que la moitié la plus aimable du genre
  humain languit trop communément dans l’inaction &amp; l’ennui, devient
  presque inutile, ne connoît aucuns devoirs, ne s’occupe que de
  frivolités, se laisse entraîner dans le désordre, &amp; finit souvent
  par produire du ravage dans la Société. L’éducation des femmes
  mériteroit la plus grande attention de la part du Législateur : en les
  faisant bien élever il les rendroit plus sages, plus heureuses,
  &amp; les hommes beaucoup meilleurs.
  
  UN Gouvernement équitable ne doit tolérer aucune tyrannie dans
  l’Etat. Le moine, ainsi que tout citoyen, a droit à la protection des
  loix ; elles devroient le soustraire au despotisme qui s’arroge le
  droit de le rendre malheureux ; ou plutôt elles devroient anéantir
  tous ces vœux imprudents, par lesquels, dans l’âge de l’inexpérience,
  une jeunesse enthousiaste s’est liée pour la vie à des regles
  totalement incompatibles avec sa nature ou son
  bien-être, &amp; dès-lors très opposées à l’esprit d’une religion qui
  fait profession d’adorer une Divinité bienfaisante. Ainsi le
  Législateur se conformeroit même à l’esprit du christianisme, en
  rendant la liberté à une multitude de captif des deux sexes qui
  gémissent sous les sombres voûtes des monastères : leurs hommages
  forcés ne peuvent être agréables à la Divinité.
  
  
  NOUS n’examinerons point ici la question du
  célibat des prêtres, sur laquelle
  le christianisme est partagé. Nous observerons seulement, que le
  mariage est un noeud propre à lier plus intimement les hommes à la
  Patrie, &amp; à conserver les mœurs. On ne trouve chez quelques
  nations tant de moines &amp; de prêtres scandaleux &amp; dissolus, que
  parce que c’est envain que l’on combat la nature, toujours plus forte
  que les institutions qui la contrarient.
  Il vaut mieux se marier que de
  brûler, dit un Apôtre de la religion chrétienne. Cette décision
  paroît, sans blesser la religion, laisser à tout législateur chrétien
  la liberté d’agir de la façon la plus conforme aux intérêts de la
  Société.
  PAR une injustice trop commune les membres du clergé les plus
  utiles, les plus laborieux, ne sont ni les plus honorés ni les mieux
  récompensés. Dans bien des nations chrétiennes ce n’est ni la science,
  ni la vertu qui menent aux dignités de l’Eglise, c’est la naissance,
  qu’accompagnent souvent le vice, l’ignorance &amp; l’indolence. Des
  Prélats vont étaler un luxe scandaleux dans les villes, &amp; s’y font
  remarquer par une conduite peu faite pour attirer sur leur ordre la
  considération des citoyens. Quels fruits peut-on attendre de la
  doctrine de tant de Pasteurs, qui jamais ne daignent résider parmi
  leurs ouailles, qui croiroient au-dessous d’eux de les instruire par
  eux-mêmes, qui semblent mépriser leur état, &amp; l’avilir aux yeux
  des autres ? Une législation attentive ne devroit-elle pas obliger ces
  ministres négligents de la religion à se tenir au milieu du troupeau
  qui leur est échu en partage, pour y répandre des bienfaits, pour
  donner des exemples &amp; des leçons, fous peine d’être privés des
  émoluments attachés à des fonctions &amp; à des devoirs qu’ils
  refusent de remplir ? Par quel étrange oubli de leurs droits les chefs
  des nations se seroient-ils privés de la faculté de punir des hommes,
  qui reçoivent les bienfaits du gouvernement sans vouloir rien faire
  pour les mériter ? La religion peut-elle autoriser l’inamovibilité de
  ses ministres, lorsqu’ils la déshonorent aux yeux des nations ?
  ELLE tomberoit dans le mépris si des Pasteurs, plus exacts à
  remplir leurs devoirs, ne retenaient les peuples sous ses loix. Ce
  sont ces Pasteurs, plongés souvent dans l’indigence, que le
  gouvernement devroit sur-tout favoriser de ses regards, animer par des
  récompenses, mettre en état de vivre sans bassesse &amp; même de
  secourir la misere dont ils sont les témoins. Ce sont ces hommes,
  dédaignés ou despotisés par leurs supérieurs, qui méritent souvent la
  confiance des peuples ; c’est d’eux qu’un Gouvernement pourroit se
  servir avec succès pour en faire les apôtres de la Morale, les hérauts
  de la vertu.
  
   


  CHAPITRE VIII.  Loix morales pour
  les Riches &amp; les Pauvres.
   
  L’Homme libéral, dit Aristote,
  est celui qui fait un bon usage de ses
  richesses. Mais en quoi peut consister ce bon usage ? C’est à
  faire du bien à ses semblables. La bienfaisance doit être la justice
  ou la vertu du Riche : c’est à remplir ce devoir que le Législateur
  doit l’exciter. Le Riche ne fait que payer une dette quand il verse
  son abondance sur ses concitoyens. Les citoyens les plus opulents dans
  un Etat sont comme des réservoirs, placés de distance en distance pour
  arroser les terreins desséchés par les ardeurs de l’été : quand les
  eaux qu’ils contiennent demeurent stagnantes, elles se
  corrompent &amp; répandent au loin des vapeurs empestées.
  LES grandes fortunes, comme on la dit ailleurs, font pour
  l’ordinaire des fruits de l’injustice, d’une industrie funeste, de la
  violence ; moyens auxquels une législation équitable ne peut nullement
  se prêter ; elle doit laisser aux tyrans de l’Asie cette affreuse
  Politique par laquelle ils permettent à leurs suppôts de s’enrichir
  par les moyens les plus cruels, afin de les dépouiller lorsqu’ils se
  seront suffisamment gorgés de la substance des peuples. Quelques
  Gouvernements Européens n’ont que trop bien suivi ces maximes odieuses
  du despotisme oriental : on a vu des Princes avides se faire un
  principe d’engraisser quelques sujets favorisés du sang des citoyens,
  afin de trouver dans ces sang-sues publiques des moyens
  faciles &amp; prompts de satisfaire leurs passions insatiables. C’est
  par ces impôts indirects, levés toujours avec cruauté par des hommes
  endurcis, que des gouvernements imprudents sont parvenus à ruiner les
  Etats les plus puissants, &amp; à se mettre eux-mêmes sous la tutele
  d’un petit nombre de brigands auxquels ils avoient accordé le
  privilege infame de piller impunément la Patrie.
  TOUTE ame honnête &amp; sensible est forcée de gémir sur un pareil
  aveuglement. Quelle idée peut-on se former d’un gouvernement, ou
  plutôt d’un désordre politique, dans lequel le Souverain, le
  protecteur des peuples, arme une portion de ses sujets contre les
  autres, &amp; liant ceux-ci par ses loix, les oblige à se laisser
  dépouiller ? Un semblable délire est pourtant l’effet que la soif des
  richesses produit chez un grand nombre de Princes : le despotisme les
  accoutume à suivre toutes leurs fantaisies : des guerres
  imprudentes &amp; continuelles, &amp; plus encore le faste
  &amp; l’avidité des cours, épuisent les trésors de l’Etat : les
  tributs ordinaires ne pouvant plus suffire, les peuples sont accablés
  d’impôts, que la rapacité ingénieuse fait inventer à tout moment ;
  alors la nation est livrée sans défense aux extorsions multipliées de
  quelques voleurs, qui prosperent &amp; triomphent sur les débris de
  l’Etat, qu’avec le consentement du Prince ils ont totalement
  ruiné.
  INSTRUITS par les exemples de tant d’empires détruits par les
  caprices du despotisme, par l’avidité des Souverains, par la soif des
  richesses, par les folies du luxe, par la corruption des mœurs, les
  Princes ne sentiront-ils jamais que la justice, là modération,
  l’œconomie, sont des soutiens sans lesquels un Etat est forcé de
  s’écrouler ? Engourdis dans l’opulence, éblouis par l’éclat trompeur
  de la cour qui les environne, ces Princes ne jetteront-ils jamais un
  regard de pitié fur les peuples plongés dans la misere ? croiront-ils
  être vraiment grands &amp; puissants, parce qu’ils verront autour
  d’eux quelques courtisans ornés des signes de l’abondance, ou lorsque
  leurs yeux se porteront fur les Palais que la rapine éleve avec
  impudence au milieu des débris de la félicité nationale ? Enfin ces
  aveugles Souverains pourront-ils se croire bien assurés de leur
  puissance &amp; de leurs propres richesses, quand leurs provinces ne
  seront remplies que de cultivateurs découragés &amp; réduits au
  désespoir par des vexations continuelles ?
  
  
  L’ÉNORME disproportion que les richesses mettent entre les hommes,
  est la source des plus grands maux de la Société ; elle mérite par
  conséquent toute l’attention de ceux qui gouvernent. Pour rendre un
  Etat heureux le Gouvernement devroit non seulement mettre obstacle à
  ces fortunes rapides, injustes, immenses &amp; scandaleuses, qui se
  font communément aux dépens du Prince &amp; des Sujets ; mais encore
  la législation devroit soigneusement empêcher que les richesses
  &amp; les propriétés d’une nation ne s’accumulassent dans un petit
  nombre de mains. L’intérêt de l’Etat est toujours lié avec celui du
  grand nombre ; il exige que beaucoup de citoyens soient actifs,
  utilement occupés, jouissants d’une aisance qui les mette à portée de
  subvenir sans peine aux besoins de la Patrie. Il n’y a point de Patrie
  pour l’homme qui n’y possede rien, ou qui n’y jouit que d’une
  existence précaire : la Patrie est indifférente pour ceux à qui elle
  ne se montre que comme une marâtre, quelle ne protege point, qu’elle
  ne fait pas subsister.
  
  UNE Législation plus équitable &amp; plus sage devroit du moins
  s’opposer à ces usurpations de l’opulence, toujours éprise de ce
  qu’elle n’a point, &amp; toujours mécontente ou dégoûtée de ce qu’elle
  a. Un gouvernement moins partial pour les riches trouveroit évidemment
  dans les possessions superflues, qui se perdent entre leurs mains,
  dequoi employer utilement les bras d’une infinité de malheureux qui,
  ne possédant rien &amp; ne pouvant s’occuper, vont chercher dans le
  vol &amp; les assassinats des moyens plus faciles de subsister. Véxé
  par les impôts, dépouillé par les riches maltraité par les grands,
  rebuté par des cœurs endurcis, dépourvu pour l’ordinaire des principes
  de la morale, le pauvre s’irrite contre la Société, lui déclare la
  guerre, se venge de ses injustices par des crimes, &amp; risque
  souvent sa vie, soit pour ne pas mourir de faim, soit pour contenter
  des vices que l’exemple des riches lui a fait contracter.
  L’INDIGENCE, tant de fois le jouet des passions &amp; des caprices
  de la puissance, ou flétrit le cœur de l’homme ou le rend furieux. On
  est surpris de voir les gens du peuple si bas, si dépourvus de honte,
  si disposés à commettre le mal pour l’intérêt le plus sordide ; mais
  on cessera de s’en étonner quand on réfléchira que, par l’iniquité des
  gouvernements, par leur négligence à réprimer ou à punir les excès des
  riches &amp; des grands, le ressort de lame du pauvre est entierement
  brisé ; il se méprise lui-même, parce qu’il se voit l’objet du
  mépris &amp; des rebuts de tout le monde ; il hait les
  riches &amp; tous ses supérieurs, parce qu’il ne voit en eux que des
  ennemis, des hommes dépourvus de pitié ; il hait l’autoriré, parce
  qu’il croit qu’elle n’est faite que pour l’opprimer, &amp; non pour le
  secourir ou le défendre.
  CES vices &amp; ces abus se montrent sur-tout dans les Monarchies,
  où les rang &amp; les richesses mettent une trop grande inégalité
  entre les hommes : c’est donc là sur-tout que la justice du
  gouvernement &amp; des loix devroit réprimer les attentats de la
  grandeur, &amp; châtier les insolences des riches. Dans les Etats
  républicains &amp; libres, où les hommes font moins inégaux, l’homme
  du peuple, exempt de crainte, s’estime davantage, parce qu’il fait que
  la loi le protégera. Ce devroit être, sans doute, sa fonction en tout
  pays : l’équité doit par-tout défendre le foible, le pauvre, le petit,
  contre les entreprises du puissant, des riches &amp; des grands, à qui
  la protection des loix est bien moins nécessaire. Un bon Roi n’est pas
  celui qui favorise des grands, c’est celui qui prend en main les
  intérêts du peuple, que l’opulence &amp; la grandeur s’efforcent
  d’opprimer toutes les fois que l’autorité souveraine néglige de les
  contenir. L’injustice &amp; l’impunité sont réputées par-tout des
  privilèges du pouvoir.
  UN gouvernement équitable empêchera le riche de tout
  envahir, &amp; mettra le pauvre à portée d’acquérir, de travailler
  &amp; de jouir en sûreté des fruits de son labeur ; il moderera pour
  cet effet les impôts trop accablants ; il délivrera ses possessions
  des servitudes du noble &amp; du propriétaire opulent ; il mettra la
  personne de l’humble cultivateur à couvert des outrages de la
  puissance arrogante ou de l’exacteur avide : ce n’est qu’à ces
  conditions que le Législateur peut se promettre de corriger les mœurs
  du peuple, de former des citoyens honnêtes, de bannir la mendicité, de
  diminuer le nombre des crimes. Il faut dompter l’injustice &amp; la
  vanité des grands, pour adoucir les mœurs des petits &amp; des
  malheureux. Sous un gouvernement inique il ne faut pas s’attendre à
  trouver de bons citoyens ; on ne peut y voir que des oppresseurs
  altiers, &amp; des opprimés impatients du joug qui les accable, ou
  totalement découragés.
  SI, comme on ne peut en douter, il n’est point de l’intérêt de
  l’Etat que les possessions s’accumulent dans un petit nombre de
  familles ou d’individus, si cent citoyens actifs &amp; industrieux
  sont plus utiles à la Société qu’un riche que son opulence engourdit
  ou rend vicieux ; une législation sage ne devroit-elle pas
  empêcher &amp; prévenir les réunions des grandes propriétés ? Ne
  devroit-elle pas anéantir ces coutumes injustes &amp; barbares qui,
  sous prétexte de maintenir la splendeur d’une maison noble, adjugent
  tous les biens fonds au fils ainé, &amp; privent ses
  freres &amp; sœurs de l’héritage de leur pere ? Ne doit-on pas porter
  le même jugement des Substitutions,
  des Retraits féodaux, dont le but
  est uniquement d’empêcher le démembrement des possessions d’une
  famile ? Il importe très peu à la Société qu’une famille ou qu’un
  noble ait amplement dequoi faire éclater sa vanité ou se corrompre ;
  mais il est important pour une nation que des loix injustes soient
  abolies, &amp; que plusieurs citoyens puissent vivre honnêtement d’un
  bien qui ne serviroit qu’a en gâter un
  seul.
  
  LES Souverains commettent une très-grande faute lorsqu’ils montrent
  beaucoup d’estime pour les richesses ; ils excitent dans les esprits
  un embrasement général qui ne pourra s’éteindre que par
  l’anéantissement de la Société. L’avarice est une passion ignoble,
  personnelle, insociable, &amp; dès-lors incompatible avec le vrai
  patriotisme, avec l’amour du bien public &amp; même de la vraie
  liberté. Tout est à vendre chez un peuple infecté de cette épidémie
  sordide ; il ne s’agit que de convenir du prix. Mais comme dans une
  nation ainsi disposée, &amp; peu sensible à l’honneur, tout se paie
  argent comptant, le gouvernement n’est jamais assez riche pour
  acquitter les services qu’on rend à la Patrie. L’honneur, le véritable
  honneur, toujours inséparable de la vertu, ne se trouve qu’où la vertu
  réde : la liberté ne peut long-temps subsister dans des ames avilies ;
  elle ne peut être sentie &amp; défendue que par des ames
  nobles &amp; désintéressées.
  LE Commerce, fournissant aux citoyens des moyens de se débarrasser
  de leurs productions, mérite l’attention de tout gouvernement occupé
  du bonheur de ses sujets : les meilleures loix que le Législateur
  puisse donner sur cet objet consistent à le protéger &amp; lui donner
  la liberté la plus grande. Mais si le gouvernement éclairé doit sa
  protection &amp; sa faveur au Commerce vraiment utile, à celui qui met
  la nation à portée d’échanger ses denrées superflues contre les choses
  nécessaires qu’elle est obligée de tirer des étrangers ; ce même
  gouvernement n’ira pas sacrifier les intérêts du Commerce utile à ceux
  d’un Commerce inutile &amp; dangereux, qui ne s’occuperoit que des
  objets frivoles du luxe &amp; de la vanité : ils ne sont propres qu’à
  corrompre les nations. Le Commerçant utile est un homme précieux à son
  pays, &amp; mérite d’être encouragé par le gouvernement ; le
  commerçant &amp; l’artisan des marchandises de luxe font des
  empoisonneurs publics, dont les denrées séduisantes portent par-tout
  la contagion &amp; la folie. On peut les comparer à ces navigateurs
  qui, voulant dompter fans peine des nations sauvages, portent aux
  hommes des armes, des couteaux, de l’eau de vie, &amp; aux femmes des
  colliers, des miroirs, des jouets de nulle valeur.
  EN un mot, pour fixer les idées nous appellerons
  Commerce utile celui qui procure
  aux nations des objets nécessaires à leur subsistance, à leurs
  premiers besoins, &amp; même à leur commodité &amp; à leur agrément :
  nous appellerons Commerce de luxe,
  ou Commerce
  inutile &amp; dangereux, celui qui ne présente aux citoyens que
  des choses dont ils n’ont aucun besoin réel, &amp; qui ne sont propres
  qu’à satisfaire les besoins imaginaires de leur vanité. Le Législateur
  seroit très imprudent s’il favorisoit une passion fatale que s’il ne
  peut réprimer ou punir, il ne doit au moins jamais encourager.
  LE châtiment le plus doux qu’un Souverain devroit infliger au Luxe
  seroit de le charger d’impôts, &amp; de témoigner pour lui le mépris
  le plus marqué. Les impôts mis sur le luxe seroient très-justes, vu
  qu’ils ne pourroient tomber que sur les riches, &amp; qu’ils
  épargneroient les indigents. Les riches eux-mêmes ne pourraient pas
  s’en plaindre, parce que les objets de luxe n’étant pas d’une
  nécessité absolue, ils feraient les maîtres de les supprimer pour se
  soustraire à la taxe. Des impôts très-forts sur les Palais somptueux,
  sur les Jardins, sur des Parcs immenses, sur des équipages, sur tant
  de valets que l’ostentation arrache à la culture, sur des chevaux sans
  nombre, &amp; c. ne pourroient manquer de produire à l’Etat des
  revenus d’autant plus considérables, que la vanité, mere du luxe, est
  une passion opiniâtre, &amp; qui finiroit peut-être par faire imaginer
  qu’une taxe forte, annonçant l’opulence, doit attirer la
  considéreration du public à celui qui s’en trouve chargé.
  MAIS dans les nations infectées par le luxe, les médecins, faits
  pour guérir ce mal, en sont plus atteints que les autres ; ils le
  regardent comme un mal sacré,
  auquel il n’est pas permis de toucher ; ils aimeront mieux faire
  vendre le grabat d’un laboureur hors d’état de satisfaire un exacteur,
  que d’obliger un curieux à payer pour un tableau, ou une courtisanne
  pour les bijoux &amp; pierreries qu’elle a tirés de ses amants. Le
  luxe a tellement fasciné les habitants de quelques contrées, que les
  besoins les plus réels sont forcés de céder aux besoins de la vanité.
  Tel homme se refuse de manger, pour épargner dequoi se montrer dans un
  carosse ou sous un habit somptueux.
  LES partisans du Luxe ne manqueront pas de nous dire, que les
  folles dépenses des riches font travailler le pauvre &amp; le mettent
  à portée de subsister ; mais on leur répondra que le vrai pauvre qu’il
  faudroit encourager, c’est le cultivateur : celui-ci, sans cesse
  accablé pour satisfaire aux demandes du gouvernement, ne tire aucun
  profit du luxe, qui lui enleve souvent les coopérateurs de ses
  travaux, devenus nécessaires pour grossir dans les villes la troupe
  des valets fainéants dont les riches &amp; les grands aiment à se voir
  entourés. Nous dirons encore que le luxe déprave les indigents : il
  les rend paresseux ; il leur fait naître mille besoins qu’ils ne
  peuvent satisfaire sans danger ou sans crime. Ceux qui ne subsistent
  que par la vanité ou les fantaisies d’un public en démence, sont
  souvent de très-mal honnêtes gens. Rien de plus déplorable que les
  effets du luxe ou de la vanité bourgeoise, quand elle vient à gagner
  les classes inférieures. C’est ce luxe qui détermine tant de marchands
  à faire des banqueroutes, que la loi ne devroit pas traiter avez la
  même indulgence que des faillites occasionnées par des malheurs
  imprévus. C’est la fatuité des maîtres, copiée par leurs domestiques,
  qui remplit les villes de tant de valets frippons. Ces mêmes valets
  portent la débauche, la passion du jeu, la vanité, jusque dans les
  villages &amp; les campagnes. Enfin ce sont les vices enfantés par le
  luxe qui conduisent tant de malheureux au gibet, &amp; tant de jeunes
  filles à la prostitution.
  RIEN ne seroit donc plus digne de l’attention d’un bon
  gouvernement, que de de réprimer la vanité progressive des citoyens,
  de les contenir dans les bornes de leur état, de les engager à vivre
  suivant leurs facultés. Pour donner en effet du LUXE une définition
  exacte que l’on a si longtemps cherchée, il semble qu’on pourroit dire
  que c’est une vanité jalouse, qui fait
  que les hommes à l’envi s’efforcent de s’imiter, de s’égaler, ou même
  de se surpasser les uns les autres par des dépenses inutiles, qui
  excedent leur état ou leurs facultés. Cette définition paroîtroit
  pouvoir convenir au luxe sous quelque point de vue qu’on l’envisageât.
  Un Souverain qui, par une vaine ostentation, ruine son Etat pour
  élever des Palais, pour se faire une cour plus brillante, pour
  entretenir des armées plus nombreuses que ses revenus né le
  comportent, annonce un luxe plus ordinaire, mais plus blâmable sans
  doute par ses conséquences, qu’un homme du peuple qui se montreroit
  dans les rues couvert d’habits dans lesquels on verroit l’or se mêler
  à la soie ; avec cette différence pourtant que ce dernier n’est que
  ridicule, parce que nos yeux n’y font pas accoutumés, tandis que la
  folie plus commune du premier le rend évidemment coupable de dissiper
  en dépenses frivoles des sommes qu’il devroit employer à des objets
  utiles &amp; nécessaires au bien-être de ses sujets.
  LE luxe des Souverains est pour une nation le plus grand des
  malheurs. Les loix fondamentales de tout gouvernement équitable
  devroient à cet égard contenir la vanité trop commune à ceux qui sont
  destinés par état à mettre un frein aux passions des autres. La
  Monarchie fut de tout temps regardée comme le gouvernement le plus
  propre à faire naître &amp; à propager le luxe. Ceux que leurs
  fonctions approchent du Monarque s’efforcent de l’imiter ; communément
  ils prétendent que c’est pour lui faire honneur ou pour lui plaire,
  tandis que réellement ils se ruinent dans la vue de se distinguer du
  vulgaire, avec qui leur vanité souffriroit de les voir confondus. Les
  riches, quoique d’un rang inférieur, veulent copier les
  courtisans &amp; les grands, parce que ceux-ci jouissent d’un pouvoir
  qui toujours en impose. Enfin les citoyens des classes moins élevées
  imitent autant qu’ils peuvent ceux des classes supérieures, afin de
  jouir pendant quelques instants du plaisir passager d’être confondus
  avec leurs supérieurs, ou du moins pour se soustraire au
  mépris &amp; aux outrages auxquels l’indigence est souvent exposée. Le
  luxe pénetre plus lentement dans les Républiques, parce que l’homme du
  peuple y craint moins ses supérieurs, qui d’ailleurs ne sont pas
  livrés au faste qu’on voit régner dans les cours des Rois.
  DANS des nations opulentes la richesse feule est honorable, la
  pauvreté devient un vice, &amp; l’indigence est rebutée par l’opulence
  toujours altiere. Sous le despotisme toujours vain &amp; superbe, la
  pauvreté, la foiblesse, sont communément écrasées. Si des
  gouvernements plus équitables &amp; plus humains rendoient les grands
  &amp; les riches plus justes, plus affables, moins dédaigneux pour
  leurs inférieurs, il y a lieu de croire que ceux-ci seroient moins
  prestes de sortir de leur sphere : alors chaque citoyen, plus content
  de son état, ne chercheroit pas à faire illusion aux autres par des
  airs de fatuité, dont l’objet est communément de chercher à persuader
  qu’on possede des avantages qu’on n’a pas réellement.
  C’EST encore l’arrogance insultante des grands, qui, plus ou moins
  bien imitée par les petits, est la source primitive des
  ridicules &amp; des travers nationaux, que l’on remarque chez la
  plupart des habitants de certaines contrées. C’est visiblement de la
  cour que sont émanés ces airs d’importance, ces manieres affectées,
  cette suffisance dédaigneuse, cette fatuité que copie si gauchement
  l’homme du commun, en un mot, toutes les impertinences qui rendent
  quelquefois un peuple entier méprisable aux yeux des étrangers : dans
  une nation infectée de cette vanité épidémique un homme sensé ne croit
  voir qu’une troupe de pantomimes, de baladins, de comédiens. Personne
  ne veut être soi ; chacun jusqu’aux valets, tâche par ses
  airs &amp; ses manieres de passer pouf un homme de conséquence. Il est
  bien difficile de trouver une tête solide, un caractere estimable dans
  un fat, dans un petit-maître, dans un important dont le cerveau n’est
  rempli que de vent &amp; de bagatelles.
  LE luxe est une forte d’imposture, par laquelle les hommes sont
  convenus de se tromper les uns les autres, &amp; parviennent souvent à
  se tromper eux-mêmes. Un fat finit quelquefois par se croire un homme
  d’importance. Une courtisanne, par son luxe, veut être prise en public
  pour une femme de qualité, dont souvent elle a chez elle le
  ton &amp; les manieres. Plus un état est vil par lui-même, &amp; plus
  ceux qui s’y trouvent placés cherchent à se relever par des signes
  extérieurs de grandeur ou d’opulence. Les grands des cours despotiques
  d’Asie se distinguent par une magnificence &amp; par un luxe effréné ;
  esclaves avilis &amp; rampants dans la présence d’un Sultan
  orgueilleux, ils tâchent de paroître quelque chose aux yeux de la
  populace étonnée. La puissance réelle, la vraie grandeur, n’ont nul
  besoin des secours du faste pour se faire respecter. Un bon Prince
  rougiroit de devoir au vain attirail du luxe la vénération qu’il
  mérite par lui-même. L’ostentation, l’étiquette, la magnificence, ce
  que les courtisans appellent la
  splendeur du trône, ne sont faites
  le plus souvent que pour cacher aux yeux des peuples la
  petitesse &amp; la sottise de ceux qui les gouvernent. Rien n’est plus
  déplacé que la vanité dans un puissant Monarque : cette passion
  puérile coûte pour l’ordinaire bien des larmes à ses sujets, obligés
  de travailler sans relâche, sans jamais pouvoir la satisfaire. Le
  soulagement des peuples constitue la splendeur des grands Rois.
  
  LUTTER contre le luxe introduit chez un peuple, c’est combattre une
  passion inhérente à la nature humaine. Chaque homme veut, autant qu’il
  peut, imiter, égaler pu surpasser ses semblables, &amp; sur tout
  copier ceux qu’il croit ou plus heureux ou plus puissants que lui ; il
  souffre toutes les fois qu’il y faut renoncer. Dans une Monarchie
  fastueuse le luxe finira par se déceler, plus ou moins, jusque dans
  les dernieres classes de la Société.
  LA meilleure des Loix somptuaires seroit l’exemple d’un Prince
  ennemi du luxe &amp; du faste, ami de la simplicité. Cet exemple
  serait bientôt suivi par les grands de sa cour, toujours prêts à
  recevoir les impressions de leur maître. Dès lors la modestie
  deviendroit le signe de la grandeur, du crédit, de la puissance. Pour
  s’assimiler à leurs supérieurs, les autres citoyens adopteraient sans
  peine une mode peu
  couteuse, &amp; qui cesserait de leur rappeller leur infériorité.
  
  C’EST ainsi que, par le secours de la vanité même, on parviendroit
  à guérir les plaies que la vanité du luxe fait à tant de nations.
  C’est le faste des Souverains qui force leurs sujets de se ruiner à
  leur exemple.
  LE luxe de représentation, qui
  consiste à se faire suivre incessamment de tout l’appareil du
  faste, &amp; qui trop souvent devient pour la vanité des gens en place
  le plus grand des besoins, est une source de ruine pour eux &amp; pour
  les autres. En quittant la cour du Prince l’homme en place va porter
  son luxe dans la province, qui bientôt s’en trouve infectée ; il
  dérange ses propres affaires &amp; détruit celles des autres. Le
  gouvernement le plus prodigue ne peut pas subvenir au faste que la
  vanité des grands croit nécessaire à leur rang ou à leur dignité.
  MAIS un gouvernement sage devroit prendre des voies plus directes
  encore pour réprimer le luxe insolent &amp; scandaleux que viennent
  étaler en public des femmes consacrées à la débauche. Une Police
  sévere devroit punir le vice lorsqu’il ose s’élever des trophées aux
  yeux des nations. Si le gouvernement ne peut empêcher le désordre
  caché, il doit du moins l’empêcher de se montrer avec un éclat propre
  à irriter la vertu &amp; à corrompre l’innocence. De quels yeux des
  femmes honnêtes, des épouses vertueuses, des filles innocentes,
  doiven-t-elles voir le sort brillant que la débauche procure à des
  prostituées, que leurs amants ont la folie de transformer en
  Déesses ?
  LES apologistes du Luxe nous diront que sa suppression à la
  cour &amp; dans les villes produiroit une diminution considérable dans
  les revenus de l’Etat, empêcheroit une nation renommée par son
  goût &amp; ses modes de mettre les autres peuples à contribution,
  enfin rendrait inutile une multitude d’hommes qui tirent leur
  subsistance de la vanité de leurs concitoyens,
  
  L’EXPÉRIENCE de tous les temps nous prouve que les peuples les plus
  riches ne sont rien moins que les peuples les plus fortunés : leur
  opulence les rend communément ambitieux, arrogants ; ils veulent pour
  l’ordinaire prescrire des loix aux autres : leur insolence leur attire
  des ennemis nombreux ; vous les voyez perpétuellement en guerre : les
  revenus ordinaires de l’Etat ne pouvant suffire aux entreprises
  téméraires d’un Gouvernement altier, il redouble les impôts, il
  contracte des dettes, que son crédit funeste lui permet d’accumuler :
  la nation gémit alors sous des taxes multipliées ; semblable à ces
  riches obérés &amp; mal-aisés, elle ne peut jamais arranger ses
  affaires ; elle est pauvre, quoique remplie de citoyens opulents ;
  mais ces mauvais citoyens, enrichis aux dépens de leur pays, se
  livrent au vice, au luxe, à la paresse ; plongés dans la
  débauche, &amp; tout occupés de leurs plaisirs, ils ne s’embarrassent
  ni du sort de la Patrie ni du bien-être de leurs concitoyens.
  UNE nation heureuse est celle qui renferme un grand nombre de bons
  citoyens. Les bons Princes font de bonnes loix ; &amp; ces loix font
  les bons sujets. Le bon citoyen est celui qui est utile à son pays,
  dans quelque classe qu’il se trouve placé : le pauvre remplit sa tâche
  sociale par un travail honnête, ou dont il résulte un bien
  solide &amp; réel pour ses concitoyens : le riche remplit sa tâche
  lorsqu’il aide le pauvre à remplir la sienne ; c’est en secourant
  l’indigence active &amp; laborieuse, c’est en payant ses travaux,
  c’est en lui facilitant les moyens de subsister, en un mot, c’est par
  sa bienfaisance que le riche peut acquitter ses dettes envers la
  Société. C’est donc en détournant l’esprit des citoyens riches des
  fantaisies insensées &amp; nuisibles du luxe &amp; de la vanité, pour
  le porter vers la bienfaisance utile à la Patrie, que le Législateur
  établira chez lui l’harmonie sociale, sans laquelle il ne peut y avoir
  de félicité pour personne.
  
  SI une éducation plus sociable apprenoit aux riches, aux nobles, à
  être citoyens, si les préjugés inhumains de la grandeur ne lui
  faisoient pas croire que les peuples sont des esclaves destinés à
  repaître sa vanité, si un orgueil insensé n’étouffoit pas d’ordinaire
  dans les cœurs des hommes les plus opulents &amp; les plus distingués
  d’un Etat tout sentiment de pitié, de reconnoissance, d’affection
  sociale ; ne devroient ils pas être plus flattés d’exercer fur leurs
  inférieurs l’empire si doux de la bonté qui fait aimer, que l’empire
  tyrannique de l’injustice &amp; de la vanité qui fait toujours
  détester ? Les hommes qui passent pour les heureux de la terre ne
  devroient-ils pas être plus touchés du plaisir solide &amp; pur de
  répandre le bonheur autour d’eux, que des plaisirs frivoles, mêlés
  d’amertume &amp; d’ennui, que l’on éprouve dans des villes bruyantes,
  dans des festins somptueux, dans des cours corrompues qui ne
  rassemblent que des envieux, des ennemis, &amp; d’où la gaieté
  véritable est à jamais exclue ? Les vains plaisirs du luxe, la
  complaisance puérile qu’excite passagerement le faste, la possession
  d’un bijoux ou d’un meuble précieux, peuvent-ils être comparés aux
  plaisirs toujours renaissants de la libéralité, à la complaisance
  intérieure que produit à tout moment le spectacle si doux d’hommes
  rendus heureux par des bienfaits ? Quel spectacle de la ville, quelle
  fête brillante de la cour, a droit de plus remuer un cœur sensible que
  la vue de campagnes devenues fécondes, de cultivateurs rendus à leurs
  jeux innocents, de la nature entiere transformée par ses foins ? La
  vie est remplie des joies les plus pures, lorsqu’on connoît le plaisir
  de faire du bien.
  
  
  Les Dieux, dit Hésiode,
  ont donné le travail pour gardien à la
  vertu : il conserve les mœurs du peuple, &amp; prévient chez lui
  le désordre &amp; le crime. C’est au désœuvrement de tant de
  malheureux que les nations sont redevables de la mendicité, devenue
  pour elles un fléau que les gouvernements ne peuvent écarter sans la
  plus grande peine. Dans un Etat bien réglé tout homme jouissant de ses
  membres doit trouver à subsister par le travail ; la loi doit y
  contraindre celui qui refuse d’être bon à quelque chose. Comment des
  pays remplis de terreins incultes &amp; déserts ne fourniroient-ils
  pas un exercice à tant de bras que l’on voit sans activité ? tant de
  propriétaires négligents, qui n’obtiennent pas de leurs terres la
  moitié des revenus qu’ils pourroient en tirer, n’auroient-ils pas
  d’amples moyens d’occuper avantageusement une foule de pauvres qui se
  plaignent de manquer d’ouvrage ? Chaque ville, chaque province ou
  district, ne pourroient-ils pas avoir des atteliers toujours prêts à
  recevoir l’indigence laborieuse ? Tant de mendiants robustes ne
  devroient ils pas débarrasser les cultivateurs de ces corvées
  onéreuses, qui trop souvent les détournent de leurs travaux les plus
  pressants ? En un mot, les travaux continuels &amp; nécessaires dans
  un Etat devroient servir à la subsistance de tout pauvre honnête,
  ainsi qu’au châtiment légitime de tout indigent que sa
  paresse &amp; ses vices auroient conduit au désordre ou aux
  crimes.
  
  CHARGÉ de la commisération publique, le gouvernement doit donc
  s’occuper du soin des pauvres ; il doit employer utilement ceux qui
  sont sains, &amp; pourvoir pour les impotents &amp; les malades.
  Peut-être seroit-il plus avantageux que chaque village ou district fût
  chargé du loin de ses pauvres, qui, étant mieux connus chez eux
  qu’ailleurs, ne seroient pas à portée de tromper le public trop
  crédule par des infirmités supposées.
  SECOURIR le pauvre est un devoir du riche. Si toute la
  richesse &amp; toute la misere nationale étoient exactement connues,
  chaque citoyen opulent sauroit la portion de misere qu’il auroit à
  soulager ; elle seroit proportionnée à ses possessions ou revenus ; en
  acquitant cette dette il ne seroit que juste ; pour être
  généreux &amp; bienfaisant il faudroit qu’il eût été au-delà de cette
  proportion. Le gouvernement doit faire en forte que la dette du riche
  envers le pauvre soit acquitée.
  LE négoce, la navigation, les manufactures, les armées, les
  mêtiers, devroient assurément suffire pour délivrer la société des
  fainéants qui l’accablent.
  NÉCESSAIRE à l’agriculture pour transporter &amp; pour échanger
  ses, denrées qu’elle a fait sortir de la terre, le Commerce mérite la
  faveur de tout bon gouvernement : mais la plus grande faveur que le
  Souverain puisse lui montrer consiste à lui accorder les plus grandes
  facilités, à le délivrer des chaînes de la finance &amp; des loix
  prohibitives ; elles ne sont propres qu’à décourager le commerçant
  pour enrichir l’exacteur, qui n’est utile qu’à lui-même. En montrant
  de l’amour pour la simplicité, &amp; du mépris pour les productions
  cheres &amp; futiles du luxe, le Souverain pourra sans violence faire
  tomber peu-à-peu ces commerces d’inutilités que l’opulence
  extravagante fait arriver des extrêmités de la terre. Si les
  Princes &amp; les grands ne donnoient pas aux citoyens l’exemple
  contagieux de leurs fantaisies, on n’auroit pas besoin de tant de
  bagatelles coûteuses qu’on va chercher dans les deux hémispheres ;
  content des productions &amp; des manufactures de son pays, on ne
  s’embarasseroit pas de faire venir à grands fraix les curiosités
  inutiles &amp; bizarres des climats éloignés.
  LE crédit est nécéssaire au commerce ; d’où il fuit que le
  Législateur doit en bannir la fraude &amp; la mauvaise foi. Ainsi les
  loix ne doivent jamais laisser impunies ces banqueroutes frauduleuses
  que quelques infames commerçants regardent comme un moyen facile de
  parvenir à la fortune. Des voleurs de cette espece anéantissent la
  confiance publique ; tous les peuples de la terre, loin de leur donner
  un asyle, sont également intéressés à leurs châtiments.
  LES loix, sur la plainte des parties lésées, devroient aussi
  flêtrir ou punir dans une juste proporrion tant de marchands,
  d’artisans, d’ouvriers, d’artistes sans principes, qu’on voit si
  souvent abuser avec impudence de la simplicité des citoyens : une
  justice prompte &amp; sommaire feroit bientôt cesser les
  rapines &amp; les fraudes de tant de petits commerçants, qui se voient
  garantis par la crainte qu’inspire une procédure
  longue &amp; coûteuse. Ces marchands sans honneur font tomber sur leur
  profession un vernis de mépris, dont leurs confrères plus honnêtes
  devroient chercher à se défaire. Dans une nation corrompue le commerce
  dégénere en un tel brigandage, que tout marchand finit par passer pour
  un frippon, ou par l’être réellement.
  LE Gouvernement, stipulant pour le public, doit encore veiller sur
  les Manufactures, empêcher qu’elles ne trompent ou ne se détériorent ;
  cela nuiroit bientôt aux productions nationales, &amp; feroit recourir
  à l’étranger pour des choses que la Patrie peut fournir à ses
  enfants : ce n’est pas nuire à la liberté de l’homme que de l’empêcher
  de mal faire. Le gouvernement peut donc empêcher le marchand &amp; le
  manufacturier de tromper ses concitoyens &amp; les étrangers, de peur
  qu’ils ne décrient l’industrie nationale : mais il doit prendre garde
  à la connivence trop fréquente qu’on voit s’établir entre le
  commerçant frippon &amp; celui que l’on commet pour veiller fur sa
  conduite. Une administration prudente ne doit jamais perdre de vue
  ceux qu’elle charge du soin d’inspecter les autres.
  ENFIN le Gouvernement, qui doit toujours tendre une main secourable
  au pauvre industrieux qui fait des efforts pour sortir de la misere,
  ne manquera pas d’ouvrir le champ le plus libre à l’activité de tous
  ses citoyens disposés à travailler. Les privileges exclusifs, les
  Jurandes, les droits exigés par les
  communautés, &amp; c. sont des obstacles opposés à l’industrie, qui
  empêchent l’indigent d’améliorer son sort. S’il faut être riche pour
  avoir le droit de travailler, quelle ressource restera-t-il aux
  pauvres pour subsister ?
  POUR résumer en peu de mots les principes répandus dans ce
  chapitre, nous dirons qu’on s’est proposé d’y prouver qu’un
  gouvernement juste ne doit favoriser que les fortunes honnêtes ; qu’il
  ne peut fans se rendre coupable permettre à quelques hommes
  privilégiés de s’enrichir aux dépens du public ; que les loix trop
  favorables aux riches sont iniques ; qu’elles doivent également
  protéger le pauvre &amp; l’empêcher d’être opprimé. On a fait voir que
  le Législateur devoit occuper l’indigent &amp; inviter l’opulent à
  favoriser ses travaux. On croit avoir démontré les dangers du
  luxe &amp; les avantages inestimables d’une sage œconomie. On a fait
  sentir l’importance de l’agriculture, du commerce &amp; des
  manufactures, &amp; l’on a présenté sommairement les moyens d’en
  bannir la fraude. Enfin l’on a prouvé que la félicité nationale ne
  pouvoit être l’effet que de l’équité du Souverain, de la bienfaisance
  des riches, &amp; du travail des pauvres.
  
   


  CHAPITRE IX.  Des Loix morales
  relatives aux Savants, aux Sciences, aux Lettres &amp; aux
  Arts.
   
  HERMÈS apprit les sciences &amp; les arts à l’Egypte ; Orphée tira
  la Grece de la barbarie. La fonction des gens de lettres est
  d’instruire leurs concitoyens afin de les rendre plus heureux.
  ON ne peut douter que l’ignorance ne soit la source des vices ou du
  mal moral parmi les hommes. L’ignorance est le défaut
  d’expérience &amp; de réflexion, sans lesquelles les hommes ne sont
  que des enfants inconsidérés dans leur conduite, livrés à toutes les
  passions d’une nature sans guide, incapables de faire un bon usage des
  objets qui les entourent.
  
  MAIS il faut aux mauvais Princes des sujets de cette trempe. Les
  anciens Scythes crevoient les yeux de leurs esclaves pour que rien ne
  pût les distraire de la tâche qui leur étoit imposée. Telle dut être
  toujours la politique des Tyrans : aveuglés par leurs passions, ils
  craignirent les lumières &amp; pour eux-mêmes &amp; pour leurs
  esclaves ; ils redouterent sur-tout la Philosophie, qui
  raisonne &amp; cherche la vérité ; ils eurent la morale en horreur,
  parce quelle accuse &amp; combat la tyrannie ; ses préceptes dûrent
  paroître des satyres à des hommes identifiés avec l’injustice &amp; la
  perversité ; oppresseurs du genre humain ils ne souffrirent jamais que
  les esprits s’occupassent de la politique, parce que toute discussion
  doit être défavorable à une Politique absurde, perpétuellement occupée
  de la destruction des peuples ; en un mot, ils ne permirent pas que
  des penseurs méditassent les objets les plus importants pour la
  Société, parce que la tyrannie ne veut pas être troublée dans les
  ténebres, favorables &amp; nécessaires à l’accomplissement do ses
  sinistres projets.
  
  
  LA Liberté est nécéssaire aux lettres &amp; aux sciences. Vouloir
  des hommes de génie qui se portent vers des objets utiles dans des
  nations soumises au despotisme, c’est vouloir que l’aigle s’éleve au
  haut des airs malgré la chaîne qui rattache à son bloc. Dans des
  contrées livrées au luxe &amp; à la tyrannie on peut rencontrer
  quelquefois de grands Poëtes, des Littérateurs, des Beaux-Esprits,
  mais on n’y rencontrera guere des hommes occupés du bien public, des
  ames nobles &amp; généreuses, des Historiens véridiques, des citoyens
  qui s’intéressent au bonheur de la Patrie, des Savants propres à la
  servir utilement.
  CE fut la liberté qui fit naître dans la Grece &amp; dans Rome tant
  de génies sublimes que les modernes s’efforcent envain d’imiter. Il
  est impossible qu’une nation s’éclaire, lorsqu’il n’est point permis
  aux esprits de s’occuper ni de la Morale, ni du Gouvernement, ni de la
  Religion, c’est-à-dire, des objets les plus intéressants pour
  l’homme.
  C’EST donc la liberté, si nécéssaire au perfectionnement de l’art
  de gouverner les hommes, si utile aux nations, si propre à rendre les
  Souverains plus justes &amp; les citoyens meilleurs, qu’une
  administration bien intentionnée doit accorder aux gens de lettres. Si
  la tyrannie veut régner sur des aveugles, un bon Prince veut commander
  par la raison à des hommes raisonnables, capables de sentir &amp; de
  concourir à ses vues louables &amp; bienfaisantes : c’est le propre de
  la vertu d’agir à découvert.
  
  IL est des esprits ardents sujets à s’égarer ; mais la société peut
  tirer des avantages des écarts-mêmes du génie : les erreurs des hommes
  servent à nous instruire. Les vérités réelles peuvent être combattues
  sans danger ; elles surnagent toujours au torrent qui, tôt ou tard,
  entraîne les mensonges de l’imposture &amp; tous les vains préjugés,
  si contraires au bonheur des nations. Il
  est, dit Tacite, bien plus facile
  d’étouffer les esprits &amp; les études, que de les ranimer lorsqu’ils
  sont tombés dans la
  langueur.
  SI des écrits pernicieux aux bonnes mœurs, si des libelles
  diffamatoires méritent l’animadversion des loix, elles ne doivent
  point montrer la même rigueur aux ouvrages qui présentent des
  paradoxes, des systêmes abstraits, des opinions
  hazardées &amp; téméraires sur des matieres au-dessus de la portée du
  commun des citoyens. Que des écrits de cette nature soient soumis au
  jugement ou à la critique des Savants que leur état met à portée de
  les apprécier : que le Théologien, chargé de combattre les erreurs sur
  la religion, avertisse le public qu’on l’égare, &amp; qu’il cherche à
  ramener avec douceur l’écrivain qu’il croit aveugle, &amp; dont il
  suppose les opinions déraisonnables : que le Médecin
  juge &amp; combatte les maximes contraires aux principes de l’art ;
  qu’il attaque avec force les assertions qu’il croit dangereuses pour
  la santé des citoyens : enfin, chacun dans sa partie, que le
  Physicien, le Géometre, l’homme de Lettres, l’Artiste, combattent avec
  liberté toutes les idées qu’ils croiront fausses. Ce n’est que de la
  discussion que peut sortir la vérité toujours utile au
  public, &amp; qui doit servir de base à toutes les connoissances
  humaines. Punir celui qui se trompe est une injustice, dont l’effet
  seroit d’empêcher la vérité d’être connue, l’utile de se montrer, les
  sciences &amp; les arts de se perfectionner. Il n’y a que l’imposture
  qui craigne d’être discutée ; il n’y a que la tyrannie qui redoute les
  lumieres ; il n’y a qu’un gouvernement sans principes &amp; sans vues
  qui punisse l’erreur, &amp; qui fasse de vains efforts pour gêner la
  liberté de la presse.
  GÊNER &amp; persécuter la liberté de penser,
  d’écrire &amp; d’imprimer, sont des entreprises aussi tyranniques
  qu’insensées, inutiles &amp; contraires au bien de la Société. Le
  despotisme, toujours déraisonnable &amp; dépourvu de lumieres, ne
  saura-t-il jamais que le cœur de l’homme s’échauffe par la
  contradiction, qu’indigné des injustes chaînes dont on veut le charger
  il s’irrite ; que le danger même ne sert qu’à exciter son ardeur pour
  des entreprises périlleuses, qui fournissent à l’amour-propre des
  occasions de s’applaudir de son courage. Voilà sans doute pourquoi
  l’on voit quelquefois sortir du sein des nations les plus opprimées
  des ouvrages plus mâles &amp; plus vigoureux que des nations les plus
  libres. La tyrannie ne peut pas briser le ressort de toutes les ames ;
  il en est qu’elle ne comprime que pour les faire réagir avec plus de
  vigueur. Rien ne peut égaler la force d’une ame honnête, quand,
  profondément indignée du crime &amp; de l’oppression, elle croit
  réclamer pour la Patrie, &amp; plaider la cause de la vertu.
  SI le despotisme ne peut anéantir la liberté de
  penser &amp; d’écrire, il ne réussit guere mieux à empêcher de
  paroître les ouvrages qui contrarient ses vues : les écrits qui
  déplaisent à une administration injuste sont recherchés avec ardeur
  par des citoyens mécontents, &amp; charmés de voir humilier la
  puissance qui les fatigue. Voilà pourquoi les livres hardis, les
  satyres contre les hommes injustes &amp; puissants, les critiques d’un
  gouvernement inique &amp; de ses opérations insensées ou criminelles,
  pénetrent malgré la plus grande vigilance, &amp; s’achetent à tout
  prix. Un Malesherbes, un S. Germain, un Turgot, ne craindront ni
  l’examen ni la critique ; la satyre contre des Ministres vertueux ne
  peut amuser que des étourdis, &amp; réjouir les ennemis de tout bien.
  Les hommes, dit Pline,
  ne se plaignent guere des Princes dont
  il leur est permis de se plaindre.
  
  LA liberté de penser, de parler, d’écrire &amp; de publier, ne peut
  inquiéter que des fourbes, des tyrans, des ministres ignorants ou
  pervers, qui n’ont que des desseins contraires au bien public, ou qui
  ne veulent point se laisser détromper de leurs erreurs. La
  présomption &amp; l’opiniâtreté sont le partage de l’ignorance ; la
  perversité ne veut être ni apperçue ni corrigée. Un Gouvernement
  bienfaisant veut être instruit du vœu public ; il veut profiter des
  lumières de tout bon citoyen ; il méprise les clameurs de la
  méchanceté, les critiques de la stupidité, les sarcasmes de la
  malignité, les railleries de la sottise &amp; de la frivolité.
  TOUTE Administration honnête doit donc, pour le bien de l’Etat,
  exciter l’activité des esprits, les détourner des objets futiles, les
  porter vers l’utilité. Si des despotes remplis de vanité ont
  transformé les gens de lettres en flatteurs, ne les ont occupé que de
  minuties, ne leur ont jamais permis de s’élever à des choses
  nobles &amp; grandes ; des Souverains mieux intentionnés mépriseront
  les talents frivoles, encourageront les connoissances &amp; les
  recherches nécessaires à la félicité des peuples. Quels avantages
  infinis le Gouvernement ne pourroit-il pas recueillir des efforts
  divers de tous les esprits si variés d’une nation vive, spirituelle,
  remplie d’activité ? Si le torrent des affaires empêche les gens en
  place de porter l’attention convenable sur des détails immenses,
  qu’ils permettent aux spéculateurs de s’en occuper ; ils auront, sans
  doute bientôt des amas de projets, de systèmes, souvent peu raisonnés,
  mais parmi lesquels il pourra s’en trouver de sages, d’utiles, de
  praticables. Ce que nos yeux cherchent bien loin, est souvent à nos
  pieds. Ceux qui font taire tout le monde sont rarement
  éclairés, &amp; ne sont à portée de jouir des lumières de personne.
  Les étincelles réunies des esprits si variés d’un grand peuple peuvent
  allumer un flambeau capable d’éclairer le monde.
  TOUT paroît difficile, ou même impossible, dans les pays où il
  n’est pas permis de parler, d’examiner &amp; d’écrire. Des Despotes
  imbécilles, conduits par des Vizirs ignorants ou méchants, suivent une
  routine stupide, &amp; n’osent rien changer ; toute innovation paroît
  dangereuse à des esprits trop foibles pour se dégager des entraves de
  l’habitude. Les changements les plus nécessaires, &amp; dont l’utilité
  devroit être évidente, effraient des esprits
  incertains &amp; flottants. Enfin le torrent des affaires entraîne
  tellement les Souverains &amp; les Ministres les mieux intentionnés,
  que souvent ils n’ont pas le temps de s’occuper avec fuite des objets
  les plus importants &amp; des améliorations les plus utiles.
  ASSISTÉ des lumières de tout un peuple, il n’est rien qu’un
  Gouvernement bienveillant ne pût aisément éclaircir &amp; pratiquer.
  La Législation pourroit facilement se corriger, se simplifier, devenir
  &amp; plus claire &amp; meilleure ; l’Education, presque impossible à
  rectifier chez un peuple esclave &amp; vicieux, deviendroit entre les
  mains d’une administration sage la pépinière des citoyens éclairés,
  vertueux &amp; capables. Animées par les récompenses du Souverain, la
  Physique, l’Histoire naturelle, la Chymie, la Médecine, la Botanique,
  dévoileroient à nos yeux tout ce qui nous intéresse dans les secrets
  de la nature ; la Méchanique rendroit nos travaux plus faciles ; l’Art
  nécessaire &amp; funeste de la guerre seroit perfectionné ; les Arts
  d’agrément, toujours appliqués à futilité publique, deviendroient plus
  intéressants, plus touchants, plus estimables.
  LA Législation vigilante doit empêcher ces Arts de nuire aux mœurs
  des citoyens ; elle doit mieux diriger le goût de tant d’Artistes,
  trop souvent occupés à séduire nos regards, soit par les peintures
  indécentes de la mythologie ancienne, soit par des représentations
  trop naïves de la corruption moderne. En permettant aux Artistes
  d’exposer en public ces indignes productions, la Police se rend
  évidemment coupable des désordres &amp; des ravages qu’elles opérent
  dans l’esprit &amp; dans le cœur d’une jeunesse, dont les passions
  sont toujours trop promptes à s’allumer.
  CONCLUONS de toutes ces choses, qu’il est de l’intérêt d’un bon
  gouvernement de faire fleurir les sciences, les lettres, les arts.
  L’Etat le plus heureux &amp; le plus considéré sera toujours celui qui
  renfermera le plus grand nombre de citoyens éclairés. Un coup d’œil
  superficiel suffit pour nous prouver que, faute de lumières, des
  contrées pour lesquelles la nature sembloit avoir tout fait, ne
  jouissent d’aucuns avantages, ne font pas considérées, languissent
  dans l’inertie &amp; la misere, sont méprisées de leurs voisins,
  tributaires de leurs, alliés, exposées aux insultes de tout le monde.
  Tel est évidemment en Europe le sort des Etats d’où le
  despotisme &amp; l’intolérance ont banni la science,
  l’industrie, &amp; avec elles la vertu : car on ne peut appeller
  vertu, une dévotion superstitieuse que chez des peuples ignorants on
  voit perpétuellement alliée avec la débauche, la corruption &amp; le
  crime.
  SI la science n’est estimable qu’à proportion qu’elle contribue à
  la félicité publique, elle seroit inutile si elle ne servoit à rendre
  les mœurs honnêtes &amp; sociables ; elle seroit
  méprisable &amp; punissable si elle ne tendoit qu’à rendre les hommes
  insociables &amp; méchants. Ainsi, comme tout gouvernement a le plus
  grand intérêt à se servir de la science &amp; des savants pour
  éclairer ses sujets, il doit exciter les gens de lettres à la vertu,
  afin que leurs études, se montrant dans leur conduite, puissent rendre
  leurs leçons plus persuasives &amp; plus fortes. Les gens de lettres
  doivent, plus que tous les autres, être jaloux de la considération
  publique, &amp; craindre de s’avilir aux yeux de leurs concitoyens.
  Bien plus de personnes sont en état de juger la conduite que les
  talents ; le Souverain doit donc les empêcher de se dégrader par des
  actions, des procédés, des querelles, auxquelles l’impression donne
  une grande publicité. Ces démêlés, enfantés communément par la
  petitesse &amp; la vanité, ne sont propres qu’à faire rire l’ignorance
  aux dépens des talents, qu’elle devroit respecter.
  UN Gouvernement soigneux devroit donc réprimer des abus pernicieux
  à la réputation des gens de lettres. Peut-être le Législateur
  pourroit-il en imposer aux passions de quelques esprits égarés, en
  établissant un tribunal où l’homme de lettres seroit jugé par ses
  pairs, choisis parmi les personnes les plus estimables de son Etat :
  celles-ci seroient autorisées à juger en premiere instance des délits,
  des procédés, de la conduite de leurs confrères, à leur imprimer le
  blâme pour les actions déshonnêtes, à les déférer aux Tribunaux civils
  pour les calomnies, les mensonges &amp; les délits sur lesquels les
  loix ont prononcé. Il est à croire qu’une jurisdiction établie dans
  ces vues pourroit remédier aux abus trop communs dans la République
  des Lettres, y faire cesser les jalousies, les cabales, les inimitiés,
  les petitesses qui devroient être inconnues de ceux que leur état
  destine à l’instruction des autres, &amp; dont le salaire doit être
  l’estime du public. Son intérêt sera toujours que les qualités du cœur
  soient préférées aux talents les plus sublimes de l’esprit, qui
  deviennent une arme dangereuse entre les mains des méchants.
  Il faut, dit un ancien,
  pardonner les écarts &amp; les fautes au
  génie, mais il ne faut pas lui pardonner des
  attentats.
  SI ce projet paroissoit insensé, nous dirions que la sagesse du
  gouvernement peut employer d’autres moyens plus efficaces pour
  réprimer les excès de quelques gens de lettres, &amp; pour attirer aux
  autres la considération que méritent des citoyens honnêtes, qui
  consacrent leurs veilles, leur santé, &amp; même souvent leur vie,
  soit à l’utilité, soit aux plaisirs louables de leurs concitoyens.
  POUR encourager les talents, il faut qu’ils soient équitablement
  récompensés. Lorsque l’autorité ou le crédit veulent décider des
  récompenses destinées aux gens de lettres, elles deviennent trop
  souvent la proie des flatteurs, des charlatans, des hommes les plus
  dépourvus de mérite &amp; de lumieres. Le vrai savant, occupé de son
  objet, n’a pas le temps d’intriguer, de cabaler, de faire sa cour aux
  grands ; voilà pourquoi souvent le chemin de la fortune se trouve
  fermé pour lui.
  SOUS une Administration zélée pour le progrès des sciences, toutes
  les places &amp; récompenses destinées aux savants &amp; gens de
  lettres devroient n’être accordées qu’au
  concours, &amp; décernées par les
  suffrages des vrais juges du mérite &amp; de la capacité de ceux qui
  prétendent être honorés ou récompensés. Cette méthode préviendroit les
  injustices, les cabales, les bassesses, qui trop souvent font préférer
  l’ignorance adroite ou favorisée aux talents les plus estimables. Tout
  homme de lettres qui passe son temps à solliciter, à captiver la
  bienveillance des femmes ou des grands, est communément un homme
  médiocre, qui n’a ni la noblesse ni l’enthousiasme convenables à son
  métier




  CHAPITRE X.  De la Législation
  morale relative à l’Education.
  RIEN n’est plus inutile que de donner un plan général d’éducation
  honnête ou morale chez des peuples soumis à des tyrans ou gouvernés
  par les caprices du pouvoir arbitraire. Sous un tel gouvernement
  quelques citoyens isolés pourront bien, près de leurs foyers
  domestiques, donner à leurs enfants des principes de justice,
  d’humanité, de bienfaisance, de vertu ; mais ces principes moraux,
  perpétuellement opposés aux maximes de la tyrannie &amp; d’une société
  corrompue, ne tarderont guere à disparoître dès que les enfants auront
  quitté l’aile paternelle, pour prendre leur essor dans l’air empesté
  du grand monde.
  SI ces dangers subsistent pour ceux-mêmes que des parents vertueux
  ont pris soin d’élever avec attention, quels talents &amp; quelles
  vertus faut-il attendre de ceux dont l’éducation a été totalement
  négligée par des parents vicieux dissipés, ou totalement pervertie par
  des exemples domestiques très-opposés à la Morale ? Quelqu’un a dit
  avec raison, qu’ayant d’élever les
  enfants il seroit à propos d’élever les parents. On pourroit
  ajouter, que pour que ces derniers fussent convenablement élevés, il
  faudroit que ceux qui reglent les destinées des hommes eussent reçu
  l’éducation nécessaire pour gouverner avec sagesse. C’est bien plus le
  gouvernement qui façonne ou modifie les peuples, que le climat.
  Quoique les individus different étrangement les uns des autres par
  leurs organisations, leurs passions, leurs tempéraments, leurs
  facultés, leurs dispositions naturelles, il n’en est pas moins certain
  qu’une nation reçoit toujours de ses chefs des impulsions générales,
  continues, réitérées, qui décident de leurs habitudes, de leurs idées,
  de leurs mœurs nationales. En un mot, on ne peut élever deux individus
  précisément de la même maniere ; mais on peut, en masse, donner un
  caractere uniforme à tout un peuple : il sera vil sous le despotisme ;
  il sera noble &amp; magnanime quand il jouira de la vraie liberté ; il
  sera vicieux, léger, frivole, sous des maîtres corrompus, dissipés,
  indifférents au bien public ; il seroit juste, humain,
  vertueux &amp; posé, s’il étoit gouverné par des Princes qui
  connussent leurs vrais intérêts &amp; l’importance de leurs
  devoirs.
  TOUTES les fois que le destin accordera des Souverains vertueux à
  la terre il leur sera facile de procurer aux enfants de leurs sujets
  une éducation conforme au but de toute Société. La Morale fera la base
  de cette éducation : par des instructions proportionnées à chaque âge,
  à chaque état, elle ne cessera de leur répéter ce qu’est l’homme,
  quelle est sa vraie nature, ce que demandent ses intérêts véritables ;
  en quoi consiste son vrai bonheur ; ce que doit faire un être
  raisonnable &amp; sociable pour obtenir des biens réels, qu’il ne peut
  se procurer sans les secours de ses semblables ; que ceux-ci ne lui
  seront utiles ou secourables que lorsqu’il fera juste, ou disposé à
  s’attirer par sa conduite leur affection &amp; leurs sentiments
  favorables.
  AINSI dès sa plus tendre enfance l’homme doit apprendre à se
  connoître lui-même ; il saura ce qu’il doit faire ou éviter pour se
  conserver &amp; pour se maintenir dans une existence heureuse. Il
  découvrira peu à peu les liens qui l’unissent aux hommes, ce qu’il
  leur doit, le besoin qu’il en a, l’impuissante foiblesse où sans leurs
  secours continuels il se verroit jeté. Dès-lors l’enfant, ou le jeune
  homme, se trouvera prémuni contre l’orgueil, qui cause tant de
  troubles dans la vie sociale en faisant méconnoître le prix des
  autres &amp; sa propre petitesse ; contre la colere, qui nous met en
  guerre avec les autres, &amp; ceux-ci avec nous ; contre l’avarice,
  qui le rendroit inutile &amp; méprisable ; contre
  l’intempérance &amp; les excès, qui l’aviliroient &amp; ruineroient sa
  santé, &amp; c. Il apprendra en même temps à chérir les vertus, qu’il
  regardera comme des moyens sûrs de se concilier l’amour des hommes
  avec lesquels il doit vivre, qui contribueront en tout temps à ses
  plaisirs, ainsi qu’à son bonheur durable.
  L’ÉTUDE de l’Histoire confirmera par des exemples les principes
  moraux qu’on aura enseignés à la jeunesse. Cette Histoire, bien
  présentée, ne sera qu’une longue suite d’expériences &amp; de faits,
  qui prouveront que la vertu feule a contribué dans tous les âges à la
  puissance, à la prospérité, à la gloire des nations ; que les vices
  ont été les causes plus ou moins promptes de leurs chûtes effrayantes.
  L’éleve pourra sentir que dans tous les siecles la vertu du citoyen le
  place au-dessus des autres, le fait chérir &amp; respecter ; il le
  verra noble &amp; grand, même dans l’indigence, la disgrace &amp; les
  fers. Par les larmes qu’il versera sur le sort des Aristide, des
  Socrate, des Phocion, il connoîtra que la vertu ne meurt point ; que
  souvent persécutée par l’envie &amp; la méchanceté des contemporains,
  elle ne cesse pas d’exercer son empire légitime sur la postérité.
  Notre éleve voudra donc être vertueux, &amp; devenir, s’il se peut, un
  grand homme, comme ceux dont les exemples l’auront vivement
  enflammé.
  UNE sage institution n’ira point faire admirer à la jeunesse les
  hauts faits &amp; la gloire de ces héros fameux, de ces destructeurs
  des empires, de ces conquérants superbes dont l’Histoire nous a
  transmis les heureux attentats. On montrera toujours ces hommes,
  divinisés par la sottise, comme d’infames voleurs, comme d’illustres
  scélérats, baignés impudemment dans le sang &amp; les larmes des
  peuples, &amp; dont les noms détestables doivent être en horreur à la
  postérité la plus reculée. L’Histoire moderne ne fera que rapprocher
  le tableau, &amp; fournir des preuves récentes aux vérités morales que
  l’Antiquité aura fait appercevoir dans des siecles antérieurs. On y
  verra que de tout temps des Princes aveugles, en foulant à leurs pieds
  les réglés de la Morale, ont fait de leurs Etats &amp; de la terre
  entiere le séjour du deuil, de l’affliction, de la misere.
  LA Morale &amp; l’Histoire, présentées à la jeunesse avec
  énergie &amp; d’une façon sensible, l’habitueront à sentir, à penser,
  à s’exprimer, à lier ses idées avec justesse, à juger sainement des
  choses ; elles lui apprendront à connoître ce qui est bon, aimable,
  digne d’estime, &amp; à le distinguer de ce qui est vraiment
  honteux &amp; déshonnête. En un mot, la Morale, sous cet aspect,
  renferme des leçons de là grammaire, de l’art de parler, de l’art de
  penser &amp; de raisonner. Animée par des exemples &amp; des traits
  propres à remuer l’imagination &amp; à se graver dans la mémoire,
  cette Morale expérimentale attacheroit bien plus que les préceptes
  arides d’une Grammaire &amp; d’une
  Syntaxe inintelligibles même pour
  des personnes plus mûres, mais que la routine emploie par-tout pour le
  tourment de l’enfance. Cette Morale paroîtroit au jeune homme plus
  persuasive &amp; plus touchante que les leçons ampoulées &amp; si peu
  naturelles de la Rhétorique. Enfin
  cette Morale apprendroit mieux à raisonner qu’une
  Logique hérissée d’arguments aussi
  propres à soutenir le mensonge qu’à défendre la vérité. C’est sur-tout
  dans là conduite de la vie qu’il importe à la jeunesse d’apprendre à
  raisonner : cette Logique sert à l’homme à chaque instant de sa
  durée : celui qui sait lier les effets à leurs causes, qui fait
  enchaîner ses idées, doit à coup sûr devenir un homme dé bien, un
  très-bon citoyen, un bon époux, un bon pere, un bon ami, un homme cher
  à la Société. Les méchants ne sont jamais que de mauvais raisonneurs,
  qui se donnent beaucoup de peine pour se faire détester.
  APRÈS avoir appris à l’éleve à se connoître, après lui avoir montré
  les rapports qui l’unissent aux autres hommes, l’éducation lui fera
  successivement parcourir les êtres répandus autour de lui, &amp; les
  usages auxquels ils peuvent être employés. La curiosité, si propre à
  la jeunesse, suffit pour lui donner le désir de démêler une foule
  d’objets nouveaux. L’Histoire naturelle l’instruit &amp; le délecte
  par la variété des spectacles qu’elle présente à ses regards : il voit
  des rapports, des ressemblances, des points de conformité entre
  lui &amp; les animaux ; il leur trouve, comme à lui, la faculté de
  sentir ; l’éducation lui défendra donc de les faire souffrir, de peur
  que l’habitude d’exercer la tyrannie fur eux ne le rende un jour
  inhumain, insensible envers les hommes. Poussé par la même curiosité
  le disciple apprendra, même en jouant, les noms &amp; les usages des
  plantes, des minéraux, des métaux, des pierres, &amp; c.... Poussant
  alors plus loin ses connoissances, la Géographie fera voir à son éleve
  l’étendue de la demeure qu’il habite, les différents hommes qui
  l’occupent : il reconnoîtra qu’il doit les aimer parce qu’ils font ses
  freres, ses semblables, &amp; que les rapports éloignes qui l’unissent
  avec eux n’en sont pas moins certains &amp; constituent l’humanité. Il
  apprendra de plus que les peuples les plus lointains, par le moyen de
  la navigation &amp; du commerce, contribuent à ses plaisirs, à sa
  commodité, à plusieurs de ses besoins. Il voudra bientôt savoir
  comment l’homme parvient à franchir les mers ; il trouvera que pour
  s’en éclaircir il faut connoître la Méchanique, l’Astronomie, la
  Physique, &amp; c.
  EN procédant de cette maniere, le jeune homme, entraîné par sa
  curiosité, peut acquérir toutes les sciences dont on voudra
  l’instruire. C’est ainsi que l’éducation, sans contrainte &amp; sans
  larmes, peut faire successivement parcourir à ses éleves le cercle des
  connoissances humaines : mais elle arrêtera chacun d’eux plus
  particulierement sur les objets dont il s’occupera dans l’état auquel
  il se destine ; elle lui sera sentir que pour mériter l’estime &amp;
  l’affection de ses semblables, pour parvenir aux honneurs ou à la
  fortune, il faut se distinguer par ses talents &amp; se rendre utile,
  quelque poste qu’on doive un jour occuper dans la Société.
  CELUI que sa naissance appelle au gouvernement de la Société
  apprendra donc, qu’il contracte l’obligation de faire le bonheur de
  tout un peuple, qui n’obéit que parce qu’il espere que son attente ne
  sera pas trompée. La science des Rois est d’être justes ; par
  conséquent ils doivent obliger ou inviter tous les citoyens à se
  rendre utiles les uns aux autres, &amp; les empêcher de se nuire.
  Voilà ce que l’éducation doit enseigner à tous les Souverains : utiles
  à tous, ils doivent forcer leurs sujets à s’occuper sans cesse de leur
  utilité réciproque. L’Education d’un Prince ne doit pas se proposer de
  lui enseigner toutes les sciences nécessaires a ses sujets dans les
  états divers auxquels ils sont destinés ; elle ne doit lui faire
  connoître que ce qui, étant vraiment utile ou nuisible à son pays,
  doit être équitablement encouragé ou réprimé, récompensé ou puni :
  c’est en cela que consiste la vraie Politique, le véritable art de
  régner.
  CELA posé, le Souverain doit veiller pour que l’Education lui
  prépare, dans chaque branche de l’administration, des citoyens
  capables de servir l’Etat avec zele comme Ministres, comme Juges,
  comme Guerriers, comme Prêtres, comme Négociateurs, &amp; c. Les
  places éminentes font des récompenses que, pour son propre
  intérêt &amp; sa gloire, le Prince ne doit accorder qu’aux talents, au
  mérite, à la vertu, c’est-à-dire, à la capacité, à la volonté d’être
  utile à la Patrie dans la portion d’autorité qu’on aura droit
  d’exercer fur ses concitoyens. La source la plus ordinaire des
  malheurs des nations c’est que la faveur, s’intrigue, la naissance,
  qui rarement supposent le mérite, font appeller aux places les plus
  éminentes des hommes sans principes, sans lumières &amp; sans mœurs,
  dont les vices &amp; l’incapacité jettent le Prince &amp; ses sujets
  dans les plus grands embarras. Les dignités &amp; les places semblent
  souvent être mises en lotterie.
  L’Education devroit de bonne heure former aux Souverains des
  coopérateurs accoutumés au travail, appliqués, ambitieux de se
  distinguer, qui sous les ministres du Prince pussent apprendre les
  détails de l’administration, Par-là les hommes n’arriveroient au
  Ministere que munis des connoissances nécessaires pour l’exercer d’une
  façon avantageuse à la Patrie, &amp; honorable tant pour le Prince que
  pour eux-mêmes. Des Ministres incapables nuisent à leur pays,
  &amp; font mépriser le Souverain qui leur donne sa confiance.
  
  C’EST ainsi que l’éducation des Princes commence très souvent par
  empoisonner en eux la source de l’éducation publique. Voilà comment,
  dès l’âge le plus tendre, on forme des tyrans opiniâtres, uniquement
  occupés de leurs fantaisies, qui ne veulent auprès de leur personne
  que des hommes prêts à les satisfaire, qui ne demandent rien à leurs
  ministres que d’étendre l’autorité dont ils ont besoin pour écraser
  leurs sujets, qui veulent que l’éducation n’accoutume les citoyens
  qu’à une soumission aveugle à leurs ordres les plus déraisonnables.
  Une bonne éducation seroit incompatible avec les vues de la tyrannie,
  qui veut jouir du pouvoir de s’enfouir elle-même fous les ruines de
  toute la Société.
  IL n’y a que les bons rois qui puissent former ou choisir de bons
  ministres : partout où la naissance &amp; la faveur conduisent seules
  aux grandes places, par-tout où l’ignorance &amp; la foiblesse
  permettront les intrigues, par-tout où l’opulence suffira pour
  acquérir le droit d’exercer l’autorité, ceux qui pourront y prétendre
  n’auront besoin ni d’éducation, ni de connoissances, ni de vertus.
  Voilà pourquoi les emplois les plus importants d’un Etat sont remplis
  très souvent par des hommes que leur mérite personnel devroit en
  exclure, &amp; reléguer dans les dernieres classes des citoyens. Que
  disje ! celui qui dans les classes inférieures, ou les plus méprisées
  de la grandeur altiere, exerce avec honneur une profession utile, doit
  occuper dans l’estime de ses concitoyens une place plus distinguée que
  tant de bas Courtisans, tant de Nobles ignorants, tant de grands sans
  vertus &amp; fans talents qui dévorent la Patrie &amp; la menent vers
  sa ruine.
  SOUS un gouvernement injuste il ne peut y avoir d’émulation ;
  cependant elle doit être l’ame de toute éducation. Un Souverain qui
  donne toutes les places, toutes les récompenses, tous les honneurs à
  la naissance, à la faveur, aux richesses, à l’intrigue, se prive
  lui-même des talents du plus grand nombre de ses sujets. Une sage
  Politique devroit exciter dès la jeunesse une émulation utile dans les
  cœurs de tous les citoyens : les récompenses seroient alors accordées
  au vrai mérite ; les places seroient données au concours ; chacun, par
  ses études, s’efforceroit d’y parvenir ; dès l’enfance le citoyen
  s’accoutumeroit à voir le but qu’il peut atteindre par son travail
  dans la carriere où son sort l’a jeté ; par-là l’Etat se rempliroit
  d’hommes capables de le servir avec succès dans toutes les
  professions, dans les places éminentes ainsi que dans les
  médiocres &amp; les petites. Alors le jeune homme, destiné au métier
  de la guerre, se diroit qu’avec du courage &amp; des talents il a
  droit d’aspirer à tous les grades, les honneurs &amp; les récompenses
  militaires ; celui qui se destine à la Magistrature verroit dans le
  lointain les dignités auxquelles un mérite distingué peut l’élever ;
  celui qui se destine à l’Eglise tâcheroit d’acquérir les
  connoissances &amp; les qualités qui peuvent lui faire obtenir les
  bienfaits dont son état est susceptible ; celui qui court la carrière
  des lettres &amp; des sciences de toute espece, s’efforceroit de
  parvenir au but que le gouvernement lui montreroit ; l’artisan,
  l’ouvrier, le cultivateur, tâcheroient de se distinguer par une
  industrie qui pourroit leur procurer les prix modiques qu’on
  proposeroit à leurs efforts ; enfin dans tous les états, dans toutes
  les classes de la Société, une émulation noble exciteroit à la vertu,
  toujours si honteusement oubliée dans la distribution des
  honneurs &amp; des récompenses.
  
  
  NE feroit-il pas plus sage d’occuper les années tendres de
  l’enfance d’études moins arides que celle de langues, que l’on
  saisiroit bien mieux dans un âge plus mûr ? Est-il une langue
  étrangere qu’un homme fait ne puisse apprendre en une année, quand il
  a de l’ardeur &amp; quelques dispositions ? Faut-il faire gémir
  l’enfance sur des mots, lorsqu’elle n’a pas encore d’idées des
  choses ? Ne vaudroit-il pas mieux qu’un citoyen connût la langue de
  son pays, que les langues perdues de la Grece &amp; de Rome ?
  UN Gouvernement sage pesera les avantages &amp; les désavantages de
  l’éducation telle que la routine, toujours aveugle dans sa marche, la
  perpétue jusqu’à présent. Si l’on s’en rapportoit à ses partisans,
  rien ne manque à l’éducation publique ; tandis que des colleges où
  l’on éleve la jeunesse on voit rarement sortir des hommes
  habiles, &amp; bien moins encore des citoyens qui sachent vivre dans
  le monde. Au sortir de ses études le jeune homme le plus instruit
  ignore ce que c’est qu’une Nation, une Société publique, un Souverain,
  un Sujet, un Citoyen, un Pere de famille, un Maître ; il n’a des idées
  d’aucun état, d’aucune profession. S’il a bien profité des leçons
  qu’il a reçues, il connoîtra beaucoup mieux l’histoire &amp; les mœurs
  d’Athenes, de Sparte, de Rome, que celles de la ville qui l’a vu
  naître. En un mot, il est neuf sur les objets les plus importants pour
  lui.
  BIEN plus, le jeune Disciple, qui paroît dans le monde, n’a nulle
  idée de ses devoirs sociaux. La Morale inculquée par ses maîtres est
  communément ascétique, contemplative, plus faite pour la solitude que
  pour la vie active que l’on doit mener dans le monde. Les ministres de
  la religion, chargés en tout pays de l’éducation de la jeunesse,
  semblent en effet avoir oublié qu’ils avoient à faire de tous leurs
  éleves non des solitaires, des cénobites ou des prêtres, mais que la
  plupart d’entre eux étoient destinés à devenir un jour des guerriers,
  des hommes d’Etat, des magistrats, des hommes publics, des citoyens,
  qui, indépendamment de leurs devoirs religieux, avoient encore à
  remplir tous ceux qu’exige la vie sociale. Conséquemment, aux motifs
  surnaturels que la religion présente aux hommes pour les porter à la
  vertu, ces instituteurs n’auroient pas dû négliger de joindre tous les
  motifs naturels, humains &amp; palpables, que l’expérience nous montre
  comme agissant plus fortement sur les esprits que des motifs
  spirituels, que des récompenses ou des craintes éloignées. Ceux qui
  élèvent la jeunesse paroissent n’avoir pas assez réconnu la
  conformité, ou plutôt l’identité des loix morales d’une Divinité
  bienfaisante &amp; Juste, &amp; des loix naturelles,
  humaines &amp; sociales. Ces motifs, unis &amp; conciliés, auroient
  sans doute agi plus puissamment sur les mortels, &amp; les auroient
  rendu meilleurs.
  VOILA donc ce que tout Législateur devroit faire sentir aux
  Ministres de la religion, lorsqu’il les charge de l’éducation
  publique : par ce moyen la Religion, la Morale &amp; la Politique,
  réunissant leurs forces diverses pour graver dans les jeunes cœurs des
  principes honnêtes, formeroient de bons citoyens. La Religion, comme
  on la suffisamment prouvé, ne fonde ses droits que fur sa conformité
  avec la faine Morale ; &amp; la Politique ne peut être avantageuse
  qu’en donnant aux leçons de la Morale la sanction de l’autorité. Dès
  que leurs intérêts se séparent, les hommes ne savent plus à quoi s’en
  tenir : avec de la religion ils n’ont point la Morale nécessaire à la
  Société ; ou avec la Morale sociale ils n’ont point de religion ; ou
  enfin ceux qui gouvernent, ainsi que leurs sujets, finissent par avoir
  aussi peu d’égards pour la religion que pour les préceptes les plus
  sacrés de la Morale naturelle. Par une fuite de cette mésintelligence
  déplorable on voit souvent le chrétien religieux, satisfait de
  pratiquer ou de posséder les vertus
  évangéliques &amp; divines que sa
  religion lui recommande, montrer un profond mépris pour les vertus
  humaines &amp; sociales ; ou bien l’on voit des incrédules mépriser
  les vertus religieuses, parce qu’ils les croient inutiles, ou même
  opposées au bien de la Société ; enfin l’on voit très souvent le
  despote &amp; le tyran fouler également aux pieds &amp; les vertus
  divines &amp; les vertus humaines. Cette division malheureuse porte le
  trouble chez les peuples, &amp; la confusion la plus fâcheuse dans les
  idées. Tout se réunit à prouver que la Morale est la même pour tous
  les hommes ; que les mêmes vertus sociales qui font le bon Citoyen,
  doivent former &amp; le bon Prêtre &amp; le bon Souverain.
  L’ÉDUCATION publique, ayant une influence nécessaire sur le
  bien-être &amp; le repos des Etats, mérite donc l’attention &amp; la
  vigilance de tout bon gouvernement. Le Souverain devroit faire de cet
  objet important un département, un ministere qui s’en occuperoit
  uniquement ; sa fonction seroit de veiller sur la conduite des
  instituteurs, de les contraindre de n’inspirer à la jeunesse que des
  principes conformes aux intérêts de la Société. Pour que ces principes
  fussent uniformes, &amp; non sujets aux caprices des instituteurs, un
  des premiers foins du gouvernement devroit être de songer à la
  confection d’un Catéchisme moral ou
  d’un Code social simple, clair,
  accommodé à l’âge, à la capacité, à l’intelligence des éleves. Il est
  très-peu d’enfants à qui, à l’aide de bons éléments, on ne pût
  enseigner les préceptes de la Morale d’une maniere propre à les
  intéresser, &amp; même à les amuser ; des exemples, des traits
  d’histoire, des faits présents &amp; journaliers, pourroient éclaircir
  les préceptes, &amp; les fixer dans la mémoire.
  
  IL est de l’intérêt des nations qu’on leur forme des citoyens
  justes &amp; sensibles à l’honneur. Ainsi le Gouvernement doit bannir
  de l’éducation publique tout pédantisme rebutant, tout pouvoir
  arbitraire, tous châtiments avilissants. Les instituteurs doivent se
  montrer sans passions &amp; sans humeur ; ils doivent égayer leurs
  leçons, reprendre avec bonté, montrer la raison, corriger de
  sang-froid, de maniéré que les disciples reconnoissent que l’équité
  les punit pour leur propre bien. Des châtiments infligés à la jeunesse
  sans motifs connus, sont inutiles, ne font que dérouter ses idées,
  confondent dans son esprit les notions si claires du juste &amp; de
  l’injuste, de la force &amp; du droit.
  AINSI, comme dans toutes les autres parties de l’administration, le
  Gouvernement doit protéger la foiblesse de l’enfance contre la
  puissance souvent inique de ses maîtres : il lui importe bien plus
  d’avoir un grand nombre de citoyens honnêtes, bons &amp; justes, que
  de laisser inutilement tourmenter des enfants pour les rendre plus ou
  moins habiles. Les grands talents sont rares ; les sciences ne
  s’acquierent qu’avec peine : mais les hommes de tous états sont
  susceptibles de vertus, &amp; dès-là peuvent devenir de très-bons
  citoyens.
  
  IL faut croire que les instructions des ministres de la religion
  deviendroient plus efficaces sur le peuple, si aux principes &amp; aux
  dogmes religieux ils vouloient joindre les principes évidents de la
  Morale humaine, qui prouve aux hommes de tous les états qu’ils sont
  intéressés est cette vie à être justes, bons, honnêtes,
  tempérants, &amp; c. Inculqués dès la plus tendre jeunesse, ces
  principes montreroient aux artisans, aux laboureurs, aux indigents
  qu’ils doivent travailler pour subsister honnêtement ; que la paresse
  les expose au vice ; que le vice conduit au crime, qui rarement peut
  échapper a la rigueur des loix. Ces principes leur feroient sentir
  qu’il faut chercher à bien faire, travailler avec attention, ne point
  tromper dans le commerce, pour aquérir une aisance que procureroit
  difficilement la négligence ou la fraude : ils leur prouveroient que
  des passions brutales exposent tout homme qui s’y livre aux dangers
  les plus marqués ; que l’intempérance mene à la déraison, à la perte
  des forces, à la misere. Une Morale humaine, accommodée à chaque ordre
  des citoyens, leur indiqueroit dès l’enfance les qualités les plus
  convenables à leur état, les vertus auxquelles ils doivent s’habituer,
  les vices qu’ils doivent craindre &amp; fuir pour leur propre
  avantage.
  LA populace n’est si vicieuse &amp; si méprisable que parce que le
  gouvernement néglige de la faire convenablement instruire. Dans un
  Etat bien constitué il devroit y avoir des écoles gratuites &amp;
  publiques, où l’on instruiroit &amp; nourriroit la jeunesse
  indigente ; &amp; les loix devroient alors contraindre les parents d’y
  envoyer leurs enfants, pour recevoir des leçons &amp; du pain qu’ils
  font incapables de leur donner. Il n’y a
  point, dit Horace, d’homme si
  farouche qu’on ne puisse apprivoiser par la
  culture.
  D’UN autre autre côté, les amples revenus du clergé mettront
  toujours un Gouvernement attentif à portée de fonder des écoles de
  Morale, &amp; de bien récompenser tous ceux qui fous ses yeux
  s’occuperont de l’instruction de la jeunesse. La Religion
  pourroit-elle condamner un usage si noble, si charitable des richesses
  consacrées à la Divinité ? Est-il rien de plus propre à relever les
  ministres de la religion aux yeux d’un peuple heureux &amp; vertueux,
  que de voir dans ces hommes bienfaisants la source de la félicité
  publique &amp; particuliere ? La vraie charité consistera toujours à
  faire du bien aux indigents ; le véritable honneur, à servir utilement
  la Patrie, &amp; à rendre les citoyens meilleurs.
  Nous avons déjà dit en passant quelque chose fur l’éducation des
  femmes (chap. VII). Nous avons fait entrevoir l’importance dont il
  seroit pour un bon Gouvernement de faire donner des principes vertueux
  à cette portion aimable de la Société, qui doit nécessairement influer
  sur la félicité de tous les citoyens. Pour peu qu’on y réfléchisse, on
  reconnoîtra facilement que les femmes ont, à beaucoup d’égards, besoin
  des mômes principes moraux que l’éducation doit enseigner aux hommes.
  Elles ont besoin de se connoître elles-mêmes, de savoir ce quelles
  doivent aux êtres avec lesquels elles ont ou auront des rapports comme
  filles &amp; comme meres, comme épouses, comme citoyennes ; elles ont
  besoin d’être instruites des moyens de se rendre heureuses dans toutes
  les positions de la vie, &amp; d’éviter une conduite opposée à leur
  bien-être durable. De cette éducation dépend visiblement le repos des
  familles particulieres, dont l’assemblage forme la grande famille ou
  la Société nationale.
  D’où il suit que l’éducation des femmes devroit, ainsi que celle
  des hommes, leur montrer les avantages qui peuvent résulter pour elles
  de la pratique des vertus sociales. La justice leur apprendra qu’elles
  n’auront aucuns droits à l’affection des autres, si elles ne leur
  témoignent les dispositions qu’elles veulent trouver en eux. Leur cœur
  sensible doit facilement s’ouvrir aux sentiments si doux de
  l’humanité, de la bienfaisance, de la pitié, de l’amour conjugal, de
  la tendresse maternelle, de l’amitié. Cette sensibilité, éclairée par
  la justice, ne sera pas alors perpétuellement égarée, &amp; ne se
  portera plus sur des objets peu faits pour la mériter.
  ON remarque que pour l’ordinaire les femmes sentent très vivement,
  mais raisonnent fort peu. Ce défaut en elles vient de ce que
  l’éducation ne les habitue point à réfléchir, ne donne pas des idées
  de justice propres à modérer les fantaisies, les faillies subites de
  leur imagination, leurs caprices inconstants. Faute de leur apprendre
  à raisonner, de les accoutumer à penser, à peser les suites de leurs
  actions, les femmes, souvent injustes dans leurs volontés, demeurent
  des enfants gâtés, des despotes quelquefois très incommodes dans la
  Société.
  EN effet l’éducation des femmes peche par les mêmes côtés que celle
  de la plupart des Princes : on ne leur remplit la tête que de vanité ;
  on leur dit qu’elles font faites pour régner, pour recevoir sans
  retour les hommages des adorateurs que leurs sexe, leurs charmes ou
  leurs artifices doivent leur procurer. Delà résultent tous les défauts
  que l’on reproche aux jolies femmes. On ne les occupe que de leur
  figure, de parures, des moyens de faire valoir les agréments
  extérieurs de leur personne, ou d’en cacher les défauts, des
  stratagêmes qu’elles doivent employer pour faire des
  conquêtes &amp; pour grossir la foule de leurs esclaves. L’éducation
  que l’on donne aux filles distinguées par le rang ou par l’opulence
  tend à n’en faire que des coquettes ou des tyrans qui, en voulant
  exercer leur empire, finissent, comme les despotes, par devenir les
  esclaves &amp; les dupes de quelque indigne favori : celui-ci porte le
  trouble dans la famille, &amp; dégrade aux yeux du Public la maîtresse
  dont il sembloit porter les fers.
  LA danse, la musique, l’art de se montrer a son avantage, de
  séduire, c’est à quoi se borne l’éducation que l’on donne par-tout aux
  personnes du sexe destinées à paroître dans le monde : d’ailleurs,
  quand elles n’ont pas reçu de la nature un heureux caractere, elles
  n’y portent que des vices, des caprices &amp; du désordre. Celles qui
  se sentent pourvues de charmes, assurées de leur pouvoir, font
  communément éprouver à tous ceux qui les approchent leur
  hauteur &amp; leurs dédains ; les moins avantagées du côté de la
  figure font éclater leur envie, leur mauvaise humeur &amp; leurs
  chagrins. Eprises, presque toutes des mêmes frivolités, il s’établit
  entre les femmes une rivalité continuelle, qui fait que rarement elles
  s’estiment &amp; s’aiment réciproquement avec quelque durée : leur
  attachement n’est communément fondé que sur le besoin du plaisir, sur
  des amusements nécessaires pour des êtres continuellement désœuvrés,
  incapables de s’occuper, plongés dans l’ennui qui toujours accompagne
  l’oisiveté &amp; le vuide de l’esprit.
  L’ÉDUCATION des femmes de tous états devroit les habituer de bonne
  heure à l’amour du travail, nécessaire dans toutes les positions de la
  vie, soit pour échapper à l’ennui qui les entraîne souvent au
  désordre &amp; à la ruine, soit pour acquérir une subsistance honnête,
  qui garantit du vice &amp; du crime.
  QUANT aux personnes du Sexe favorisées de la fortune, l’éducation
  doit leur apprendre à en user avec une sage œconomie, qui les fera
  considérer de leurs époux, &amp; les rendra cheres à leurs familles ;
  tandis que leurs extravagances, leurs dissipations &amp; leur goût
  pour le plaisir, ne peuvent qu’en faire des épouses
  désagréables &amp; d’odieuses marâtres. Enfin ornant l’esprit des
  femmes de connoissances à leur portée, l’éducation leur fournira des
  ressources assurées contre les ennuis qui les tourmentent d’ordinaire
  aussitôt qu’elles ont franchi le printemps de la vie.
  
  UNE éducation plus prévoyante &amp; plus sage devroit fournir aux
  personnes du sexe des objets capables de les occuper, &amp; de les
  amuser toute la vie d’une façon plus agréable &amp; plus honorable
  pour elles-mêmes, moins fâcheuse pour leurs entours, moins nuisible au
  répos de la Société. Les inconvénients qui résultent des inquiétudes
  de quelques femmes livrées à la dévotion, font dus à l’éducation
  qu’elles reçoivent d’ordinaire dans des maisons religieuses, où des
  personnes uniquement occupées d’une autre vie sont dans une ignorance
  complette des choses utiles &amp; nécessaires à la vie
  présente, &amp; par conséquent sont hors d’état d’apprendre à leurs
  jeunes éleves comment elles devront s’y comporter pour leur propre
  bonheur &amp; pour celui des autres. Une piété plus éclairée les
  rendroit plus sociables ; elle apprendroit à des femmes destinées, à
  vivre dans le monde, qu’elles font obligées de songer au bien-être de
  leurs familles, de se rendre agréables à leurs maris &amp; à ceux qui
  les fréquentent, d’être attentives à l’éducation de leurs enfants, de
  veiller sur leurs domestiques, sans jamais entrer dans des factions,
  des intrigues, des partis nuisibles à la tranquillité publique, dans
  lesquels des femmes ne peuvent jouer qu’un rôle
  ridicule &amp; déplacé.
  
  EN réformant le luxe, &amp; en donnant plus de soin à l’éducation
  des femmes, un bon Gouvernement en feroit des épouses
  fideles &amp; vertueuses, des meres plus attentives, des amies plus
  solides, des membres plus estimables de la Société, enfin des citoyens
  qui formeroient à la Patrie de meilleurs citoyens.
  
  


  CHAPITRE XI.  Des Loix morales
  relatives aux Mariages &amp; à la vie domestique ou
  privée.
   
  
  QUELLE idée la raison peut-elle donc se former de la corruption des
  pays où l’adultere, fortifié par des exemples sans nombre, finit par
  être regardé comme une bagatelle sur laquelle le gouvernement doit
  prudemment fermer les yeux ? Si la foule des coupables oblige le
  Souverain de ne point décerner contre eux des loix
  cruelles &amp; sanguinaires, ne devroit-il pas du moins forcer leurs
  crimes de se cacher dans les ombres les plus épaisses du mystere ? Ne
  devroit-il pas humilier par des mépris éclatants, par des privations,
  par des disgraces, ceux qu’il ne veut pas faire punir par des loix
  séveres ? Il y a tout lieu de présumer que dans une Monarchie où l’on
  voudroit rétablir les mœurs, le Monarque qui banniroit avec ignominie
  de fa présence tout courtisan coupable de ce crime
  du bon air, le réduiroit du moins à
  ne pas oser se montrer avec audace, &amp; le forceroit à chercher les
  ténebres où il est fait pour demeurer honteusement enseveli. Un Prince
  tout-puissant n’a pas besoin de loix cruelles pour rétablir le bon
  ordre dans ses Etats, ou du moins pour empêcher le vice d’y marcher le
  front levé.
  SI dans quelques nations qui se croient policées la violation de la
  foi conjugale est punie par les loix ou par l’autorité ; le châtiment
  ne tombe que fur le sexe le plus foible, le plus digne de pitié, le
  plus exposé à la séduction. Une femme est souvent livrée aux horreurs
  d’une affreuse prison à la réquisition d’un tyran qui, à la vue du
  public, est coupable du même crime ! Des loix moins partiales ne
  devroient-elles pas du moins permettre à la femme de se plaindre des
  outrages qu’on lui fait, &amp; réclamer la rigueur de l’autorité ou
  des tribunaux contre l’auteur de ses peines ? Celui-ci plus
  fort, &amp; réputé plus sensé, ne devroit-il pas être plus séverement
  châtié que sa compagne, dont le crime n’est souvent dû qu’à sa
  fragilité ? Enfin faut-il que de l’aveu du Gouvernement &amp; des
  Loix, le droit d’opprimer soit partout le partage de la
  force, &amp; l’oppression le partage de la foiblesse &amp; du
  malheur ?
  C’EST à des loix plus justes qu’il appartient de faire disparoître
  de telles iniquités ; qu’elles répriment les vices des maris, avant de
  sévir contre les déreglements des femmes ; que l’Epouse, appuyée de la
  force publique, ait le droit de se plaindre de la tyrannie, des
  mauvais traitements, des passions incommodes, de l’humeur continuelle
  d’un Epoux avec lequel désormais la vie lui devient insupportable. Que
  ce tyran perde tous ses droits dont il a trop lâchement abusé ; que la
  loi lui arrache son empire ; &amp; que des époux soient pour jamais
  séparés.
  
  COMMENT un attachement servile pour des loix surannées peut-il
  faire encore qu’aujourd’hui, dans des nations raisonnables, des
  Magistrats adjugent à un époux, absent depuis des années, les enfants
  adultérins qu’une femme impudique a mis dans sa maison ?
  Le mariage, nous dit-on,
  doit indiquer le
  Pere ;
  cette loi bizarre est faite pour assurer l’état des enfants &amp; la
  paix des familles. Etrange paix, sans doute, que celle qui fait
  connoître à un mari les déportements d’une femme impudente, d’une
  marâtre, qui donne aux enfants légitimes des usurpateurs pour freres !
  Quoi donc, le divorce ne devroit-il pas séparer pour jamais un mari
  d’une impudique prête à réduire ses enfants à la mendicité ?
  QUE les Législateurs pesent donc toute l’injustice des loix
  vraiment barbares qui dam quelques nations reglent le sort des époux
  d’une façon si contraire à l’essence du mariage, à la félicité des
  époux, à la propriété des enfants, aux mœurs honnêtes. On craint que
  dans des villes dépravées, où chacun dédaigne sa femme pour celle d’un
  autre, il n’y eût que très-peu de maisons fans divorce : eh bien !
  quel mal si grand que des époux insensés se séparent ? En
  deviendront-ils plus sages en demeurant enchaînés ?
  
  LES mariages précoces peuvent être regardés comme une des causes
  qui contribuent à les rendre malheureux. Le Législateur devroit
  peut-être empêcher qu’un engagement si sérieux, si solemnel ne fût
  contracté dans un âge où les époux, à peine sortis de l’enfance, n’ont
  ni la force du corps ni la maturité de l’esprit suffisante pour
  connoître &amp; remplir leurs devoirs. Des enfants déraisonnables sont
  bientôt dégoûtés ; ils ne donneront point à l’Etat des citoyens
  robustes. Platon ne vouloit pas que dans fa République les hommes se
  mariassent avant l’âge de trente, &amp; les filles avant celui de
  vingt ans.
  ON nous dira, peut-être, que le Gouvernement ne doit pas entrer
  dans les affaires des familles, dans les détails œconomiques. Nous
  répondrons que les familles étant les matériaux de l’édifice
  politique, l’architecte doit perfectionner, autant qu’il peut, ceux
  qui doivent entrer dans sa construction. Aristote, ayant à traiter de
  la Politique, commença par traiter de la science œconomique,
  c’est-à-dire, de celle qui s’occupe de l’arrangement intérieur des
  familles. Ce sont de chétifs politiques, que ceux qui veulent former
  une société florissante avec des citoyens corrompus ou malheureux.
  LES Loix devroient détourner les citoyens des mariages dans
  lesquels des époux trop disproportionnés d’âge ne peuvent pas remplir
  le vœu de la Société, qui leur demande des citoyens. Les mariages
  entre des personnes trop disproportionnées pour le rang, font
  communément accompagnés ou suivis de mépris ; ils unissent deux époux
  qui ne parlent pas la même langue. Platon recommande, avec raison, les
  mariages des riches avec les personnes moins favorisées des biens de
  la fortune : ces unions sont *très-propres à diviser les richesses,
  qui ne tendent que trop à s’accumuler dans un petit nombre de mains.
  Enfin quelques Politiques ont cru qu’il seroit utile aux mœurs que
  l’on ne donnât point de dot aux filles lorsqu’on les marie.
  LICURGUE disoit que les sacrifices des gens mariés étoient les plus
  agréables aux Dieux. Solon vouloit que dans Athenes tout citoyen se
  mariât pour prévenir les adulteres. Les Romains excluoient des grandes
  places de la République ceux qui gardoient le célibat Auguste faisoit
  tenir debout les célibataires qu’il recevoit à son
  audience, &amp; faisoit présenter des sieges aux citoyens mariés. En
  modérant le luxe &amp; réformant les mœurs, un bon Gouvernement
  rendroit le célibat plus rare. Une nation corrompue se remplit de
  célibataires ; elle ne mérite pas qu’on lui donne des citoyens, Le
  grand nombre des enfants est un sujet de douleur pour l’homme riche,
  tandis qu’il fait le bonheur du cultivateur &amp; du pauvre, Les soins
  qu’exigent une femme ; des enfants, paroissent un embarras odieux à
  des hommes isolés, personnels, vicieux, qui ne voient qu’eux seuls
  dans la nature, &amp; qui ne connoissent en ce monde que l’amour du
  plaisir.
  EN donnant le jour à des enfants, les parents ont contracté
  l’obligation de travailler à leur bonheur, de leur procurer une
  éducation conforme à leur état, de les mettre à portée de subsister
  honnêtement ou de vivre avec l’estime de leurs concitoyens. Le
  Gouvernement doit, exciter les parents à remplir ces engagements, sans
  lesquels l’autorité paternelle seroit une usurpation manifeste : ceux
  qui négligent des devoirs si saints, en sont communément punis par des
  enfants peu dû posés à reconnoître une autorité qui les géne sans leur
  procurer aucuns biens.
  LE vice brise tellement les liens les plus sacrés qui devroient
  subsister entre les hommes, que le Législateur le plus sage ne peut
  les rétablir qu’avec peine. Les mauvais peres, en tyrannisant leurs
  enfants, en font des rebelles qui les tourmenteront à leur tour. Le
  pere avare force son fils à faire des vœux secrets pour son trépas,
  qui doit le mettre en possession des richesses dont il se voit privé.
  Le pere dissolu &amp; fans mœurs voit avec douleur des enfants qui lui
  ressemblent.
  ON se plaint avec raison que l’autorité paternelle ? que la loi
  avoit rendue si despotique chez les Romains, soit presque nulle chez
  les peuples modernes. Mais cette autorité pouvoit être illimitée fans
  inconvénients dans un Etat pauvre, où le luxe &amp; les désordres
  qu’il entraîne étoient totalement ignorés. Les loix furent obligées de
  limiter cette puissance, lors que la dépravation introduite par
  l’opulence eut rempli l’Etat de mauvais citoyens. Aristote a dit que
  le Droit civil n’avoit pas plus lieu
  entre le pere &amp; ses enfants, qu’entre le maître &amp; ses
  esclaves. Quel seroit le sort des enfants malheureux, si dans des
  nations sans mœurs ils étoient livrés sans défense aux caprices de
  tant de parents prodigues, joueurs, débauchés, en qui leurs vices ont
  étouffé les sentiments de la nature ? L’autorité paternelle doit
  devenir presque nulle dans une nation fans mœurs ; elle doit être ôtée
  à des aveugles, qui ne feroient qu’en abuser : cette autorité ne
  seroit utile que dans un Etat bien organisé, où des peres vertueux
  formeroient à la Société des membres capables de contribuer à son
  bien-être. La maison paternelle devroit être pour les enfants l’école
  du bon ordre &amp; de la vertu. Un Pere de famille, au milieu de ses
  enfants, devroit être un Magistrat domestique, occupé fans cesse à
  seconder, par ses leçons &amp; ses exemples, le Magistrat social ou le
  Législateur, „La maison paternelle, dit un moderne, semble être un
  sanctuaire auguste, où de jeunes citoyens, fous les yeux de ministres
  chéris, sont initiés à la pratique des vertus publiques par l’exercice
  des vertus privées.”
  CE n’est donc qu’en bannissant le luxe &amp; en réformant les mœurs
  que le Législateur pourra rétablir l’Hiérarchie paternelle, si
  nécessaire à l’organisation de toute société bien réglée. En
  attendant, les enfants seront, pour ainsi dire, des étrangers à
  l’égard de leurs parents : la tendresse paternelle &amp; la piété
  filiale ne se trouveront que dans un petit nombre de familles,
  fidelles à conserver le précieux dépôt des mœurs : par-tout ailleurs
  on verra le fils &amp; le pere vivre dans un état de guerre, faire
  quelquefois retentir les tribunaux de leurs querelles déshonorantes ;
  on verra des enfants disputer la subsistance à la mere qui les a
  portés dans son sein ; on verra des proches se haïr, se méconnoître,
  se chicaner sans pudeur pour le plus vil intérêt ; on verra des
  hommes, que l’amitié sembloit unir, tourner le dos à leurs amis dans
  la détresse pour se dispenser de leur prêter des secours. Telles sont
  pourtant les merveilles qu’opérent dans ces nations opulentes la soif
  de l’or, les besoins immenses du luxe, la dissipation continuelle, la
  corruption des mœurs. La tendresse conjugale, l’amour des parents pour
  les enfants, la piété filiale, l’union des familles, les charmes de la
  véritable amitié, toutes les vertus qui pourroient faire le bonheur de
  la vie domestique &amp; privée, sont des douceurs ignorées dans les
  sociétés où les hommes, enivrés par le luxe &amp; l’amour des
  plaisirs, ne cherchent que les moyens de se les procurer.
  
  DES loix équitables, destinées sur-tout à protéger le foible,
  devroient en tout pays remédier à de pareils excès, &amp; réprimer les
  fureurs de ces tyrans domestiques qui, en maltraitant ainsi leurs
  serviteurs, en les avilissant, en leur ôtant le sentiment de
  l’honneur, en font de mauvais sujets, des hommes très-dangereux pour
  la Socité. Est-il donc surprenant que des êtres
  dégradés, &amp; souvent corrompus par l’exemple de leurs maîtres,
  n’aient aucuns principes de morale, d’humanité, d’équité, de
  compassion, &amp; deviennent quelquefois les assassins de ceux qui les
  ont cruellement opprimés
  ON a déja fait sentir les inconvénients du luxe qui, en multipliant
  les valets que la paresse attire dans les villes, prive les campagnes
  de leurs cultivateurs : on fera seulement observer que cette masse
  prodigieuse de fainéants rassemblés doit nécessairement produire une
  fermentation nuisible. Ces hommes désœuvrés, pervertis par les
  exemples de leurs supérieurs, ne tardent pas à se gâter les uns les
  autres, &amp; finissent par contracter l’habitude des vices les plus
  dangereux. Le domestique qui voudroit conserver dans les villes les
  mœurs simples de la chaumiere paternelle, seroit pour ses camarades un
  objet de risée : ils le façonnent ; ils lui apprennent des moyens
  ingénieux de dérober ; ils bannissent ses scrupules ; ils parviennent
  souvent à faire de l’homme le plus stupide un vaurien décidé.
  RIEN de plus rare, dans les villes opulentes &amp; vastes, que des
  domestiques attachés à leurs devoirs &amp; fideles à leurs maîtres :
  l’imprudence &amp; la légéreté avec laquelle ceux-ci prennent des gens
  à leur service, font que communément ils sont très-mal servis. D’un
  autre côté le domestique, assuré que dans une grande ville il ne peut
  manquer d’emploi, s’embarrasse fort peu de contenter un maître qu’il
  peut quitter sans inconvénient : il espere d’ailleurs se perdre dans
  la foule, où ses vices demeureront cachés. Une sage police devroit,
  pour le bien des citoyens, suppléer à l’imprudence des maîtres, qui
  peut quelquefois les exposer à de très-grands dangers. Tout homme qui
  veut servir devroit être enrégistré, en apportant des certificats
  authentiques qui désignassent le lieu de sa naissance, sa famille, ses
  parents, l’innocence de ses mœurs. Celui dont on connoît les entours
  se comporte, pour l’ordinaire, avec plus de sagesse que celui qui,
  tombant des nues, peut se perdre dans la presse. En quittant un
  maître, le domestique devroit de nouveau se montrer à la Police, qui,
  jugeant alors des motifs de son renvoi ou de sa sortie volontaire, le
  puniroit, ou lui permettroit d’aller servir ailleurs. Il y a tout lieu
  de croire que des précautions de cette nature procureroient plus de
  sûreté aux maîtres, plus de vigilance aux
  serviteurs, &amp; préviendroient un grand nombre d’accidents &amp; de
  crimes.
  MAIS la vanité des maîtres est une des causes qui contribue de la
  façon la plus marquée à la perversité, à l’insolence, aux vices de
  leurs domestiques. Des grands, qui ne se croient tels que parce qu’ils
  osent tout impunément, communiquent à leurs gens leur audace, leur
  injustice &amp; leurs immunités. Voilà, sans doute, pourquoi l’honnête
  citoyen est, sous de mauvais gouvernements, si souvent le jouet ou la
  victime de l’impertinence ou de l’inhumanité de ces valets hautains,
  que la grandeur protege &amp; que le faste fait sottement décorer.
  Dans quelques nations la disproportion que le rang &amp; la naissance
  mettent entre les hommes est telle, que le valet d’un Seigneur peut
  sans conséquence insulter, maltraiter, écraser un citoyen ordinaire,
  souvent plus utile à la Société que son orgueilleux maître. Cependant
  ce maître prendra communément en main la cause de son valet coupable ;
  il prétendra que sa livrée doit être
  respectée : intimidé par un nom, le juge n’osera punir un
  scélérat, parce qu’il est l’esclave d’un Prince ou d’un homme de
  qualité.
  C’EST ainsi que, sous des Gouvernements injustes, l’équité est
  tellement oubliée que, jusqu’aux valets, tout ce qui approche de la
  grandeur peut se livrer à sa perversité. Pour peu qu’un Gouvernement
  connût les droits de la justice &amp; de l’humanité, il réprimeroit
  sévérement un orgueil si contraire à la sûreté des citoyens ; il
  rendroit les maîtres responsables des attentats de leurs gens ; il les
  forcerait d’être justes, &amp; de cacher du moins au Public la
  dépravation de leurs cœurs endurcis par la vanité. Par quelques,
  exemples de rigueur il apprendrait à tous les grands, que le plus
  humble des citoynes a des droits aussi fondés à la protection des
  loix, que le citoyen le plus distingué. De telles dispositions ne
  déplairoient qu’à des hommes, en qui l’insolence du préjugé aurait
  fait taire tout sentiment de vertu. Le Législateur doit écraser
  l’orgueil des grands qui montreraient cet affreux caractère ; ils ne
  méritent aucuns égards de la part d’un Souvetain ami de
  l’ordre &amp; de l’équité.
  EN réprimant le luxe, en témoignant un profond mépris pour un faste
  inutile, un Monarque vraiment grand par lui même inspireroit des
  sentiments plus humains &amp; plus nobles à ceux qui l’environnent.
  Ils ne croiroient pas leur honneur intéressé à soutenir les sottises
  ou les délits infames de leurs valets ; ils leur apprendroient à
  respecter tout citoyen ; ils ne les gâteroient plus par un luxe
  déplacé dans des hommes destinés à la servitude, &amp; que le faste ne
  peut que gonfler d’impertinence &amp; de vanité.
  CE n’est point faire du bien aux domestiques que de les vêtir
  superbement ; c’est leur troubler le cerveau par de vaines fumées ;
  c’est les rendre insolents &amp; méchants. Tout homme qui sert, doit
  être contenu dans les bornes de la modestie convenable à son état. Les
  encourager à bien faire par l’espérance d’améliorer leur sort, les
  traiter avec bonté, être fideles à payer leur salaire, feroit plus
  d’honneur à leurs maîtres que des livrées chamarrées ou des chapeaux à
  plumets.
  ENFIN, en décourageant le luxe si ruineux pour les grands, qui trop
  souvent y font très-fidellement attachés, un bon gouvernement les
  débarrasseroit d’une foule de valets inutiles qui les dévorent, qui
  les pillent, qui troublent la société ; on purgeroit les villes d’un
  grand nombre de fainéants qui s’y corrompent ; on rendroit aux
  campagnes des bras faits pour les cultiver ; enfin les loix n’auroient
  plus tant de crimes à punir.
   


  CHAPITRE XII.  De la Législation
  morale sur les crimes.
   
  
  TELS devroient être les principes de tout juge lorsqu’il se trouve
  chargé, pour la sûreté publique, d’un ministere
  affligeant &amp; rigoureux. Si la routine stupide &amp; l’habitude ne
  sont pas totalement endurci, il sera dans une crainte mortelle de
  décider trop légérement du sort de l’accusé. Quelle image plus
  terrible &amp; plus importune, pour un juge integre &amp; plein
  d’humanité, que celle qui lui présenteroit à chaque instant les traits
  d’un infortuné gémissant dans un sombre cachot, puis injustement livré
  à des bourreaux impitoyables ! le cri plaintif de l’innocence accablée
  n’est-il pas fait pour retentir toute la vie au fond du cœur d’un
  Magistrat sensible ? est-il un supplice plus affreux que de l’entendre
  à tout moment ? ne vaudroit-il pas cent fois mieux qu’un coupable
  adroit &amp; rusé pût échapper au supplice qu’il mérite, que d’y
  condamner un homme qui ne l’a point mérité ?
  CET effrayant tableau, tracé par l’humanité, devroit toujours
  balancer la sévérité du Magistrat lorsqu’il est prêt à décider de la
  vie d’un malheureux. Si le repos de la Société demande qu’on la
  délivre des méchants qui l’ont troublée par des forfaits, une
  expérience terrible apprend à tout Juge qu’il doit se défier des
  apparences ; &amp; tout citoyen doit frissonner quand il songe que
  souvent, par une étrange combinaison de circonstances, l’innocence a
  succombé, &amp; s’est vu forcée de subir le supplice du crime.
  DESTINÉE à s’assurer de celui qu’on présume coupable, la prison est
  déjà communément pour lui un châtiment cruel, un supplice anticipé.
  L’intérêt de l’innocence, qui s’y trouve très-souvent confondue avec
  le crime, exige que ces demeures soient moins incommodes &amp; plus
  saines. N’est-ce donc pas assez que des indices peu sûres &amp; des
  soupçons quelquefois mal-fondés fassent priver un homme de sa liberté,
  sans aggraver ses afflictions par des chaînes pesantes &amp; par un
  séjour infect &amp; capable de donner des maladies cruelles ? Est-ce
  réparer le tort qu’a pu souffrir dans ce séjour d’horreur un citoyen
  injustement arrêté, que de lui permettre d’en sortir au bout d’une
  longue captivité, dénué de secours, chargé d’infirmités, ruiné ? Sous
  un gouvernement équitable la Société, intéressée à voir triompher
  l’innocence, ne devroit-elle pas desirer que l’innocent fût dédommagé
  des pertes &amp; des maux qu’il a pu éprouver ?
  
  
  TROP souvent établies par un despotisme brutal, les loix pénales
  décernent la mort avec une facilité qui fait gémir la
  justice &amp; l’humanité. Un citoyen, qui dans un moment de
  délire &amp; de trouble aura fait un larcin de peu de valeur, a-t-il
  donc mérité la mort ? celui qui commet une faute légere dans un
  instant malheureux est-il donc incorrigible ? mérite-t-il d’être
  détruit comme un malfaiteur endurci dans le crime ? Celui qui dans le
  vin, dans une rixe fortuite, dans un mouvement de colere, a tue son
  semblable, doit-il périr de-même que celui qui, de sang-froid ou par
  un dessein long-temps couvé, assassine un citoyen ? La peine capitale,
  décernée contre le voleur, le détermine à tuer celui qu’il a volé ; il
  devient cruel pour se défaire d’un témoin qui le conduiroit lui-même a
  la mort s’il lui laissoit la vie. Les assassinats sont, dit-on,
  devenus très-rares en Russie depuis que l’on y a supprimé la peine de
  mort.
  L’HUMANITÉ frémit à la vue des supplices recherchés que l’on voit
  encore usités chez des nations policées. Ces cruautés si savamment
  étudiées sont évidemment l’ouvrage de la tyrannie, que la flatterie ne
  trouve jamais suffisamment vengee. Les loix féroces qui décernent ces
  horribles tourments semblent, d’après Caligula, ordonner aux bourreaux
  de frapper de maniere qu’on se sente
  mourir. Des Juges chrétiens, des nations chrétiennes, dont la
  religion regarde le blasphême &amp; le désespoir comme les plus grands
  des crimes, peuvent-ils adopter des supplices dont la rigueur peut
  conduire à ces crimes capables de faire encourir des tourments
  éternels ? Mais la routine ne raisonne jamais ; &amp; les flatteurs
  des tyrans sont toujours sans pitié toutes les fois qu’il s’agit de
  leur montrer du zele. Les supplices recherchés de l’Inquisition ne
  nous prouvent-ils pas que ses ministres &amp; ses suppôts sont des
  hypocrites, qui prennent Dieu pour un tyran dont les intérêts exigent
  qu’on étouffe tout sentiment de
  charité ?
  L’EQUITÉ naturelle peut-elle approuver des usages ou des loix
  iniques qui, peu contentes de punir un coupable ou de lui ôter la vie,
  déclarent ses biens acquis au Souverain, &amp; punissent ainsi sa
  famille innocente ? Si les crimes &amp; les fautes doivent être
  personnels, il faut tous les sophimes d’une Jurisprudence avide &amp;
  despotique pour colorer ces injustices criantes, avec lesquelles
  pourtant uns longue fuite de siecles a familiarisé les peuples.
  QU’UNE Législation plus juste &amp; plus humaine mette donc fin à
  ces injustices frappantes, &amp; sur-tout a ces horribles boucheries ;
  qu’elle épargne, autant qu’il est possible, la vie des hommes ;
  qu’elle abolisse des tourments dont ridée révolte toute ame honnête ;
  quelle laisse à des peuples stupides &amp; sauvages ces vains
  attirails de la cruauté, qui ne sont que rendre le méchant plus
  farouche &amp; plus sanguinaire ; qu’elle n’accoutume pas les citoyens
  à voir répandre du sang, de peur de les habituer a l’inhumanité.
  DANS tous les châtiments le Législateur doit avoir pour but de
  corriger le coupable, &amp; d’instruire le peuple par l’exemple du
  malheureux qu’on punit. On ne corrige point celui qu’on tue : son
  exemple peut attendrir l’homme du peuple qui a le cœur sensible ; mais
  une expérience répétée suffit pour nous prouver, que les châtiments
  les plus terribles n’en imposent nullement à des méchants endurcis, à
  des insensés entraînés par de fortes passions, à des étourdis privés
  de réflexion : or c’est par des gens de cette espece que sont commis
  les grands crimes, dont l’idée feule feroit horreur à tous ceux qui
  sont calmes ou qui voient les conséquences des choses. D’ailleurs tout
  criminel se flatte de pouvoir par son adresse échapper à la peine que
  les loix lui préparent, &amp; qu’il voit subir à d’autres.
  
  LES criminels à qui on laisse la vie doivent expier leurs crimes en
  se rendant utiles à la Société. Un malheureux que l’on condamne à la
  prison perpétuelle n’est-il pas perdu pour la Patrie ? n’est-il pas
  condamné à un supplice continué plus affligeant que la mort ? Tant de
  travaux sont nécessaires aux besoins, à la commodité, au bien-être des
  nations, qu’on a lieu d’être surpris que les loix ne fassent pas
  exécuter ces entreprises par des criminels. devenus les esclaves du
  public. Les plus coupables, en raison de leurs délits, pourroient être
  employés aux ouvrages les plus pénibles &amp; les plus dangereux. Le
  travail prévient les crimes &amp; paroîtroit devoir en être le
  châtiment naturel : c’est la paresse qui, le plus souvent, conduit
  l’homme aux forfaits. Rien ne paroît moins raisonné que les maisons de
  force où l’on enferme, fans les occuper, des troupes de malfaiteurs
  qui ne font qui se pervertir de plus en plus, &amp; qui en sortent
  pour commettre des crimes plus noirs encore.
  POUR avoir moins de crimes à punir, un gouvernement éclairé devroit
  donc établir, dans chaque province ou district, des atteliers publics,
  des maisons de travail, où le pauvre trouvât toujours dequoi
  vivre &amp; s’occuper. Des chemins à construire, des rivieres à rendre
  navigables, des canaux à creuser, fourniroient aux indigents des
  occupations continuelles, serviroient à punir les malfaiteurs, qu’on
  auroit soin de séparer des autres travailleurs, purgeroient les
  nations d’une foule de mendiants &amp; de
  vagabonds, &amp; dédommageroient amplement l’Etat des dépenses qu’il
  auroit consacrées à ces établissements utiles. On ne peut trop le
  répéter, l’oisiveté est la source des vices pour les riches, &amp; la
  source des crimes pour les indigents.
  
  
  BIEN plus, le crime semble s’ennoblir par la puissance &amp; le
  rang de ceux qui le commettent. On admire les vols des Rois fous le
  nom de conquêtes ; on admire leurs assassinats fous le nom de
  batailles. Par une fuite des mêmes idées on finit par n’être point
  trop choqué des crimes &amp; des vices des grands, qu’on suppose fort
  au-dessus des loix qui gouvernent les petits. Enfin l’on pardonne à
  des voleurs publics les fortunes qu’ils acquierent par les voies les
  plus obliques ; on s’imagine qu’ils ont le droit de voler, dès qu’ils
  y sont autorisés par le tyran, à qui personne ne dispute ni le droit
  ni le pouvoir de dépouiller ses esclaves &amp; de s’emparer de tous
  leurs biens.
  CONSÉQUEMMENT à ces principes la grandeur, la force, les richesses,
  rendent légitimes les mêmes actions qui font remettre le pauvre entre
  les mains des bourreaux. Les loix qui font pendre un voleur pour cinq
  sols, ne punissent point un homme de qualité, &amp; ne déshonorent
  point un grand qui, pour contenter fa lubricité, déshonore une famille
  honnête, ou qui, pour répaître sa vanité, ruine ses créanciers, réduit
  des commerçants à la mendicité, devient, fans aucun danger pour fa
  personne, l’assassin de plusieurs familles ; il n’en marche pas moins
  le front levé ; il s’applaudit d’avoir fait des dupes ; il rit avec
  ses pareils de leur simplicité.
  
  SI la perversité des mœurs d’une cour est si générale que le
  Souverain se trouve dans l’impossibilité de sévir par des punitions
  rigoureuses, rien au moins ne pourra l’empêcher de châtier les plus
  illustres criminels, soit en leur retirant sa confiance &amp; sa
  faveur, soit en les éloignant de sa personne, soit en refusant les
  graces qu’ils pourront desirer. C’est ainsi qu’un Prince, armé d’un
  amour ferme du bien, peut punir les hommes dépravés dont une Cour est
  trop communément l’assemblage ; voilà comment il la purgera sans peine
  de ces mendiants toujours avides des biens du peuple, de ces voleurs
  effrontés, débauchés sans pudeur, de ces joueurs insensés, dont les
  nations sont forcées d’alimenter les vices, d’entretenir le
  faste &amp; de payer les crimes.
  PLUS on considere les choses, &amp; plus on a lieu de se convaincre
  que le luxe des Cours est la source la plus féconde des calamités dont
  les peuples sont les victimes continuelles. C’est pour repaître
  l’avidité insatiable, la vanité puérile, la paresse de quelques
  courtisans dont les Princes sont entourés, que les peuples sont forcés
  de gémir &amp; de travailler fans relâche. Semblables à ces
  Vampires, que la crédulité
  supposoit s’abbreuver &amp; se nourrir au fond de leurs tombeaux du
  sang des vivants, les gens de cour,
  Vampires plus réels, fans rien
  faire qu’infecter les nations, s’alimentent des fruits de leur
  activité.
  MAIS c’est encore envain que les peuples baignés de sueurs
  travaillent pour ces cadavres inutiles &amp; nuisibles ; tous les
  impôts que le Souverain leve sur ses sujets ne peuvent suffire pour
  contenter les besoins d’une foule d’affamés qui sollicitent autour du
  trône : le luxe, qui jamais ne connoît de bornes, les retient dans la
  misere ; ils n’ont jamais assez au gré de leur vanité, pour
  représenter suivant leur rang ou leur naissance. Ils font alors la
  petite guerre à leurs concitoyens ; pour satisfaire des fantaisies,
  ils les privent du nécessaire ; ils empruntent à toutes mains ; ils
  levent des contributions fur les marchands ; ils font travailler
  l’artisan sans salaire ; en un mot ces hommes si nobles, si fiers, si
  grands, ne rougissent pas de jouer le rôle infame d’escrocs &amp; de
  frippons ; tous les moyens leur paroissent honnêtes pour obtenir de
  l’argent, qu’ils dissiperont aussitôt en folies extravagantes.
  C’EST ainsi que l’on voit les grandes maisons, les familles les
  plus opulentes perpétuellement s’obérer pour satisfaire le besoin
  prétendu de paroître, dont leur vanité se fait un devoir
  indispensable. Tout courtisan veut imiter son maître ; tout grand se
  croit malheureux quand il ne peut égaler la dépense &amp; le faste
  d’un autre ; tout homme riche veut imiter la cour ; &amp; jusqu’aux
  citoyens les plus pauvres, chacun rougit de sa pauvreté, &amp; fait
  des efforts ruineux pour montrer les apparences de la richesse.
  
  
  TELLE est la marche des gouvernements modernes, qui, au milieu des
  nations les plus riches, se trouvent dans la détresse, &amp; sont à
  chaque instant reduits à des expédients ruineux. Delà les usures de la
  finance, dont les suppôts, maîtres de tout l’argent, maîtres du crédit
  public, deviennent des hommes si nécessaires qu’on les regarde
  quelquefois comme les colonnes de
  l’Etat, qu’on abandonne à leur rapacité : ceux-ci, par leurs
  extorsions aussi ingénieuses que multipliées, parviennent à ruiner
  l’agriculture, le commerce, l’industrie, &amp; remettent au Souverain,
  après s’être engraissés aux dépens de son peuple, des campagnes
  abandonnées, des laboureurs découragés, des commerçants ruines
  &amp; des villes sans mœurs.
  
  AINSI que tout homme sage, un gouvernement raisonnable ne doit
  point franchir les bornes de ses facultés. La vanité devient aussi
  ruineuse pour les nations que pour les particuliers. Des guerres ne
  doivent être entreprises que lorsque le bien-être &amp; la sureté de
  l’Etat sont visiblement en danger. Les guerres de commerce, par
  lesquelles un peuple se propose d’augmenter la richesse nationale,
  sont des entreprises insensées. On commence par se ruiner, dans
  l’espoir incertain de s’enrichir &amp; de faire face à des dettes
  qu’on ne payera jamais. Toute nation opulente qui veut encore plus de
  richesses, cherche à redoubler les causes de sa propre
  destruction.
  Nous avons déjà fait voir qu’un Gouvernement sage devoit bien se
  garder d’inspirer à ses sujets la passion de l’argent, qui finit par
  être si générale &amp; si forte que rien ne peut ni la domter ni
  l’assouvir, &amp; qui rend presque tous les citoyens frippons, parce
  qu’ils font presque tous mécontents de leur sort. Ainsi, loin de
  faciliter les emprunts, le Législateur doit détourner ses sujets d’y
  recourir, leur apprendre à vivre frugalement, à borner leurs, desirs,
  à ne point se livrer à des entreprises au-dessus de leurs forces.
  Par-là l’on verroit bien moins de créanciers avides devenir les dupes
  de tant d’étourdis ou de malhonnêtes gens qui, après avoir dérangé
  leurs propres affaires, abusent indignement de la confiance des
  autres.
  
  IL vaut mieux qu’un Etat ait des mœurs qu’un commerce
  immense &amp; des richesses iniques. Ainsi les loix devroient
  sévèrement punir les commerçants imprudents ou de mauvaise foi qui
  hazardent le bien des autres. L’imprudence devient un crime
  punissable, dès qu’elle fait violer la justice que chacun doit aux
  autres hommes.
  LE Souverain doit sur-tout mettre obstacle aux injustices si
  communes des grands. Ceux-ci ne font point le commerce ; leurs
  emprunts n’ont pour objet que le faste, des inutilités, des choses
  dont tout homme raisonnable peut aisément se passer lorsqu’il n’a pas
  les moyens de se satisfaire : ainsi le crédit ne devroit point exister
  pour eux. En cela le Souverain les garantiroit de leurs fantaisies
  puériles auxquelles trop souvent on les voit sacrifier
  l’utile &amp; le nécessaire. C’est ainsi que les grands, pour
  contenter des goûts frivoles &amp; passagers, ou même des vices
  honteux, engagent des biens solides, se ruinent
  eux-mêmes &amp; laissent une postérité qui, pour se soutenir avec
  splendeur, devient à charge à l’Etat, trop fréquemment obligé de
  réparer les sottises des ancêtres.
  LE Gouvernement est donc intéressé à empêcher les grandes familles
  de se ruiner : mais d’un autre côté comme il doit la justice à tous,
  pour prévenir les emprunts frauduleux, &amp; les procès auxquels ils
  peuvent donner lieu, le Législateur devroit ouvrir à ses sujets des
  registres publics, dans lesquels chaque citoyen feroit inscrire ses
  biens désignés juridiquement ; ce qui préviendroit la fraude du côté
  de l’emprunteur, &amp; procureroit une sûreté complette au
  créancier.
  SOUS quelque point de vue qu’on envisage les choses, on trouvera
  toujours que le Gouvernement a le plus grand intérêt à maintenir la
  bonne foi, qui fait le lien de toute Société, à forcer tous les
  citoyens d’être justes, &amp; à prévenir les iniquités &amp; les
  crimes, pour n’avoir point à les punir.




  CHAPITRE XIII.  De la Législation
  morale contre les vices &amp; les désordres de la Société.
   
  FAUTE de sentir l’importance de prévenir &amp; de punir les crimes,
  si les Souverains négligent souvent de les réprimer, ils semblent plus
  souvent encore montrer une indulgence dangereuse aux vices qu’on voit
  regner dans la Société. Tout vice est une injustice qui trouble plus
  ou moins l’ordre social : ainsi tous les désordres que la Morale
  condamne devroient être poursuivis avec plus ou moins de chaleur par
  une législation vigilante. Les crimes nuisent directement à la
  Société ; les vices lui nuisent indirectement, la minent peu à
  peu, &amp; produisent très-souvent autant de maux que les crimes.
  TOUT ce qui précede a du nous convaincre de cette triste vérité. La
  vanité, ce vice des petites ames, ne produit-elle pas les effets les
  plus terribles dans les nations ? ne sépare-t-elle pas d’intérêts tous
  les ordres de l’Etat ? cette division fatale ne fait-elle pas l’unique
  force de la tyrannie, qui est la source empoisonnée de tous les
  maux &amp; de tous les crimes ? La vanité de l’homme fastueux ne
  fait-elle pas d’un courtisan un homme prêt à commettre les injustices
  les plus atroces, pour satisfaire la passion puérile qu’il a conçue
  pour des bagatelles ? Enfin n’est-ce pas cette vanité, vraiment
  enfantine, qui fait éclore le luxe, ce mal contagieux qu’on vit dans
  tous les temps anéantir les bonnes mœurs, bannir toutes les vertus,
  renverser les empires ?
  IL en est de-même de tous les autres vices, &amp; des dispositions
  habituelles qui rendent les hommes plus ou moins incommodes à leurs
  semblables. La colere change celui qu’elle aveugle en un tigre,
  toujours prêt à s’élancer sur ceux qu’il rencontre en son chemin. La
  vengeance fait de l’homme un serpent endormi dont le venin est mortel.
  Le mensonge pervertit l’usage de la langue, &amp; bannit la bonne foi
  du commerce de la vie. La calomnie produit des maux souvent aussi
  terribles que le meurtre &amp; les assassinats. L’ingratitude, ce vice
  affreux, si propre à bannir la bienveillance &amp; la pitié du cœur
  des hommes, ne devroit-elle pas être publiquement flêtrie de maniere à
  faire trembler les ingrats ? ce sont des ennemis publics, que chaque
  citoyen devroit avoir droit d’accuser, &amp; que les loix devroient
  couvrir d’ignominie. L’avare inhumain, qui refuse de secourir son
  semblable, qui détourne ses regards de l’homme qu’il voit souffrir,
  est-il fait pour vivre en société ? Enfin un Gouvernement attentif ne
  devroit-il pas réprimer avec force l’intempérance, si commune chez le
  peuple, &amp; qui devient si souvent la cause de sa perte.
  EN un mot, dans une Société bien réglée tous les vices devroient
  être punis à proportion du mal qu’ils y produisent. Peut-être la
  vigilance du Gouvernement seroit-elle convenablement soulagée par un
  tribunal composé de Magistrats distingués par leur probité, devant
  lesquels il seroit permis à tout citoyen de se plaindre
  hautement, &amp; non par une délation secrete, de celui qui par ses
  actions ou ses paroles l’auroit blessé. Alors une censure équitable
  vengeroit la partie lésée, suivant la gravité des cas, soit par des
  reprimandes, soit par le blâme, soit par la privation des places,
  &amp; c. D’un autre côté, tout délateur calomnieux seroit justement
  livré à la sévérité des Loix.
  
  EN effet, les Princes les plus vertueux &amp; les mieux
  intentionnés ne peuvent étendre leurs regards sur tous les citoyens
  dont une société nombreuse est composée : ils ne peuvent appercevoir
  que ceux qui les approchent ; &amp; ceux-ci sont perpétuellement
  occupés à les tromper. La voix publique ne trompe guere ; elle ne peut
  être ni corrompue ni gagnée : les mœurs d’un homme le font bien mieux
  connoître que ses discours. Enfin si le méchant, si l’homme sans
  mœurs, cherchent à se perdre dans la foule ou redoutent l’examen, le
  citoyen innocent &amp; vertueux ne rougit point d’être connu.
  La vérité, dit un ancien,
  ne rougit que d’être cachée ; elle
  ne peut craindre la censure. Enfin rien n’est plus important pour le
  Prince, que d’être bien assuré de la probité de ceux qu’il fait agir :
  rien de plus important pour les sujets, que d’être dirigés par des
  hommes dont la conduite soit pure &amp; sans reproches.
  
  LE plus grand soin de tout bon gouvernement devroit donc être
  d’occuper les hommes, de leur faire sentir qu’ils ne sont pas destinés
  à jouir, sans aucun travail ou bienfait, des avantages que la Société
  procure ; qu’ils doivent compte à l’Etat de l’emploi de leur temps.
  Rien de plus sage que la loi d’Egypte, qui vouloit que tout citoyen
  comparût chaque année devant le Magistrat, pour lui faire connoître
  quelles étoient ses occupations. Les loix de Dracon condamnoient à la
  mort les oisifs ; celles de Solon les notoient d’infamie.
  LA loi d’Egypte, plus modérée, devroit sur-tout avoir lieu dans les
  villes opulentes &amp; peuplées, qui, par les plaisirs qu’elles
  présentent, par la vaste carriere qu’elles ouvrent aux vices, par les
  moyens qu’elles fournissent de dérober sa conduite, deviennent
  communément des rendez-vous pour les désœuvrés d’une nation, &amp; des
  repaires pour les hommes les plus pervers, qui accourent de toutes
  parts pour exercer dans la foule leurs funestes talents. Voilà
  pourquoi les Capitales font pour l’ordinaire des lieux ou l’on respire
  un air fatal à l’innocence ; elle s’y trouve perpétuellement exposée
  soit à se corrompre, soit à tomber dans les pieges que la méchanceté
  est toujours prête à lui tendre. Une dissipation continuelle,
  l’ivresse habituelle des plaisirs, le besoin de s’amuser sans cesse,
  rendent les hommes légers, les empêchent d’approfondir ceux-mêmes
  qu’ils fréquentent le plus ; ils ne leur demandent que de leur
  procurer des agréments passagers ; &amp; très-souvent l’homme.
  agréable n’est rien moins qu’un homme à qui l’on doive se fier.
  L’ENNUI ou l’indigence accompagnent toujours
  l’oisiveté, &amp; celle-ci produit des dupes &amp; des frippons. C’est
  ce qu’on voit sur-tout dans le Jeu, devenu presque par-tout la
  ressource ordinaire des oisifs sans nombre que renferment des Sociétés
  dont les membres sont incapables de penser ou de converser
  agréablement. Néanmoins cet amusement, si peu fait pour employer une
  portion énorme de la vie, seroit pardonnable, si on ne le regardoit
  pas comme une occupation louable &amp; digne des honnêtes gens, s’il
  ne dégénéroit pas en une habitude machinale, enfin si trop souvent
  l’avarice ne le changeoit pas en une fureur capable de produire les
  plus terribles ravages.
  
  MAIS les raisons les plus fortes, les représentations les plus
  touchantes, ne peuvent rien sur des ames endurcies par l’avarice, ou
  sur des cœurs usés qui, pour être remués, ont besoin des sensations
  promptes &amp; variées que donne la cupidité continuellement ballotée
  par l’espérance &amp; la crainte. En effet le gros jeu n’est point un
  amusement, c’est un violent exercice. Les joueurs ne trouvent aucun
  plaisir au jeu, lorsqu’ils n’ont pas l’espoir qu’il leur procurera
  beaucoup d’argent : il leur faut des sommes considérables pour
  réveiller leurs ames engourdies ; ils ont besoin de ruiner leurs amis
  pour se procurer un sommeil doux &amp; tranquille.
  C’EST donc à la Législation qu’il appartient de rendre plus
  efficaces les leçons de la Morale. Pourquoi les loix, fur les plaintes
  d’une famille, ne traiteroient-elles pas un joueur d’une façon aussi
  sévere, aussi flétrissante que le frénétique ou l’insensé ? La Loi ne
  devroit-elle pas arracher à tout Pere de famille le pouvoit de ruiner
  sa femme &amp; ses enfants ? Pourquoi ne pas noter d’infamie, ou
  condamner à des travaux utiles, tant de joueurs de profession qui
  trouvent à subsister par les pieges qu’ils tendent à la jeunesse
  imprudente ? un gouvernement équitable ne devroit-il pas faire
  éprouver son indignation à ces maisons connues, où de prétendus amis
  s’assemblent avec le projet formé de s’affliger les uns les
  autres, &amp; de s’arracher leur fortune ?
  QUE dirons-nous de la conduite affreuse de quelques grands qui, au
  mépris des loix imposées au public, donnent dans leurs Palais-mêmes un
  asyle aux joueurs, &amp; fournissent à la Noblesse frénétique
  l’occasion de s’égorger en liberté ? Quelle étrange Police que celle
  qui, pour une honteuse rétribution, tolere publiquement des
  tripots de jeu, destinés à devenir
  les rendez-vous de tous les oisifs, les frénétiques &amp; les frippons
  d’une
  ville !.
  Enfin jusques à quand appellera-t-on
  dettes d’honneur celles qui ont été
  contractées au jeu, tandis que, peu contente de les mettre au néant,
  la loi devroit flétrir ou châtier le gagnant &amp; le perdant ; tandis
  que le Souverain devroit au moins exclure de sa présence quiconque
  auroit osé transgreffer des loix faites pour tous les citoyens ?
  MAIS la violation des loix &amp; des préceptes les plus sacrés de
  la Morale semble être par-tout un droit inhérent à la grandeur, à la
  puissance. Les loix &amp; la vertu n’exerceront leur empire sur les
  hommes, que lorsque des Souverains vertueux les prendront pour regles
  eux-mêmes, &amp; les feront régner sur tous leurs sujets, sans
  distinction de rang ou de naissance.
  LES Souverains ont-ils bien consulté les intérêts des mœurs du
  citoyen dans l’établissement de ces jeux publics connus sous le nom de
  Lotteries, par lesquels les
  Gouvernements semblent tendre des pieges continuels à l’avidité des
  sujets ? Est-ce donc en irritant la cupidité des hommes qu’on les
  rendra meilleurs ? Le jeu, trop inégal, que les Lotteries maintiennent
  entre l’Etat &amp; les particuliers, est-il bien conforme aux réglés
  de l’équité ? Que la sagesse &amp; la probité des Souverains résolvent
  ces difficultés ; en attendant il paroît que les lotteries font un
  impôt, souvent très-fort, levé sur des dupes volontaires qui se
  privent communément du nécessaire, séduits par des espérances qui
  rarement se réalisent. L’expérience nous prouve que ces appas
  présentés aux sujets agissent fur tout sur les esprits
  simples, &amp; dérangent les gens du peuple, les domestiques, les
  personnes les plus pauvres ; ceux-ci, désolés de leurs pertes, s’en
  dédomagent quelquefois par des voies criminelles, propres à leur
  attirer des châtiments très-graves.
  LE Gouvernement ne devroit jamais se permettre les apparences même
  de la mauvaise foi. S’il veut former des citoyens honnêtes, sa
  conduite doit toujours être franche &amp; pure, &amp; se montrer
  exempte d’injustice &amp; de fraude. Un Etat est bien à plaindre,
  quand obéré par de longues fautes il est forcé de laisser subsister
  des abus que l’équité condamne &amp; n’eût jamais permis.
  SI les mœurs sont faites pour intéresser tout Gouvernement éclairé,
  il doit n’omettre aucuns efforts pour les conserver pures, &amp; pour
  opposer de fortes digues aux désordres capables de les corrompre.
  Ainsi tout Législateur vraiment sage, loin de se prêter au délire qui
  regne dans des nations dépravées, loin d’écouter les maximes
  dangereuses qu’il y trouve accréditées, combattra de toute sa force la
  débauche &amp; les vices contraires à la chasteté ; ils sont d’autant
  plus opiniâtres qu’ils paroissent inhérents à la nature humaine ; mais
  la loi, toujours guidée par la raison, doit, comme elle, prêter ses
  secours aux citoyens, &amp; leur aider à vaincre une nature brute
  sujette à s’égarer, pour ne suivre qu’une nature réglée, conforme aux
  intérêts de la vie sociale.
  COMME les fautes contre la pudeur s’enveloppent communément des
  ombres du mystere, le Gouvernement, loin d’employer des voies
  odieuses &amp; tyranniques, ne doit point chercher à les dévoiler, ni
  même faire des efforts pour trouver des coupables qui se cachent à ses
  yeux : mais il doit punir le vice effronté lorsqu’il se montre
  insolemment en public, parce qu’alors son exemple devient
  très-dangereux. Jamais une Police bien réglée ne tolérera l’impudence
  audacieuse de ces Phrynés, qui viennent se donner en spectacle, &amp;
  montrer au public les richesses scandaleuses qu’elles ont amassées par
  le trafic de leurs charmes. Des courtisannes ainsi décorées ne
  semblent-elles pas inviter toutes les filles indigentes à les imiter
  dans des désordres si richement récompenses ? Enfin ces sirenes
  enchanteresses ne doivent-elles pas porter le trouble dans les cœurs
  d’une jeunesse inconsidérée, dont il est très-important que les
  passions soient retenues ?
  
  
  
  L’ABUS de la sociabilité est une source d’ennuis &amp; de peines
  dont on s’exempterait si l’on en usoit plus sobrement. Il ne faut pas
  se séparer des humains, mais il ne faut pas les voir trop souvent :
  c’est, dit Arrien,
  s’engager dans un combat que de se jeter
  dans la foule. Les femmes, que la nature a rendues
  foibles &amp; sensibles, y ont sans cesse à lutter contre des
  aggresseurs audacieux : la vanité excité le desir continuel de
  s’imiter, de s’égaler, de se surpasser ; ce qui fait naître le luxe,
  le faste, l’ostentation, les plaisirs de la table. Bientôt toutes ces
  choses ne remuent plus assez vivement ceux qui s’y font accoutumés ;
  alors on se fatigue, on s’ennuie réciproquement, on ne peut ni
  s’aimer, ni s’estimer, ni se passer les uns des autres. Voilà la vie
  des gens du monde, qui n’est pour l’ordinaire qu’une longue chaîne
  d’ennuis &amp; de vices, entremêlée de fort peu de plaisirs
  véritables.
  CEPENDANT des hommes vicieux &amp; désœuvrés font des efforts
  continuels pour se tirer de l’état de langueur où l’ennui les replonge
  à tout moment. Delà ces fêtes ruineuses que les Princes se trouvent
  obligés de donner aux dépens de leurs peuples, soit pour échapper
  eux-mêmes à l’ennui où les jette leur fatale indolence, soit pour
  suspendre quelques instants les ennuis des courtisans désœuvrés dont
  ils sont entourés. Delà ces bals, ces spectacles pompeux, ces
  prétendues réjouissances publiques, qui coûtent les larmes &amp; les
  sueurs de l’indigent laborieux. Crois-tu
  donc n’être née que pour t’amuser ? auroit dit un Marc-Aurele à
  cettte troupe oisive &amp; corrompue qui demande des plaisirs
  continuels. Un bon Roi ne devroit-il pas dire à ses courtisans
  désœuvrés : „allez dans vos campagnes ranimer les travaux ;
  occupez-vous à faire du bien à mes peuples, &amp; vous ne serez jamais
  exposés à
  l’ennui.”
  
  ENVAIN attendroit-on des fruits avantageux pour les mœurs de ce
  spectacle corrupteur, dans lequel les chants harmonieux des sirenes
  s’unissent aux danses des Nymphes pour attaquer tous les sens a la
  fois. Un tel spectacle semble se proposer ouvertement d’inviter les
  citoyens à la mollesse, de les solliciter aux plaisirs de l’amour, de
  les exciter à la débauche. Les maximes que son débite, l’air-même
  qu’on respire dans ce séjour des illusions, tout allume des passions
  dangereuses dans le cœur de la jeunesse, tout sert à les alimenter
  jusques dans la vieillesse. Sur les tréteaux magiques de
  l’opéra, des Prêtresses de la
  volupté viennent irriter les desirs d’une foule insensée, qui bientôt
  leur sacrifiera sa fortune &amp; sa santé. C’est à ce spectacle
  instructif, qui fait les délices d’une nation frivole, qu’on a vu des
  Gouvernements accorder la plus éclatante
  protection.
  ON se plaint des rigueurs de la religion parce qu’elle condamne les
  spectacles, &amp; les interdit à ses disciples ; ses préceptes en cela
  sont néanmoins très-conformes à ceux de la Morale naturelle, qui
  ordonne à tout homme raisonnable d’éviter les dangers, de ne point
  attiser dans son cœur des passions dont les suites pourroient lui
  devenir très-funestes. Ces passions font sur-tout à craindre pour des
  ames toutes neuves à qui le vice se montre accompagné d’attraits si
  puissants, qu’elles n’ont pas la force de s’en défendre. Quels
  reproches n’ont point à se faire des parents inconsidérés qui, dès
  l’âge le plus tendre, accoutument leurs enfants à s’approcher avec
  plaisir d’une coupe qui, peut-être, les infectera pour la vie ?
  NE blâmons pas non plus trop légérement des usages ou des loix qui
  attachent une idée flétrissante à la profession de ceux qui se donnent
  en spectacle. Il est sans doute inconséquent de donner aux nations des
  plaisirs également proscrits par la religion du pays &amp; par la
  Morale universelle ; mais du moins il est utile de séparer dans
  l’opinion des citoyens des mercenaires assez bas pour se soumettre à
  tous les caprices du public, &amp; dont souvent la conduite n’est
  aucunement propre à les faire estimer des honnêtes gens. Un théâtre
  vraiment instructif, des spectacles qui contribueroient à épurer, à
  corriger les mœurs, seroient les vrais moyens d’en faire un amusement
  louable, &amp; de réhabiliter les comédiens, qui pour lors
  deviendroient des citoyens utiles.
  EN un mot, un Gouvernement sage ne doit jamais se rendre
  l’approbateur ni le fauteur du vice : s’il ne peut anéantir des
  amusements consacrés par l’usage, il doit les épurer ; mais sur-tout
  il emploiera tous ses efforts pour éclairer les citoyens, pour les
  occuper utilement, pour les rappeller à la raison, qui les dégoûtera
  peu à peu des vains jouets de leur enfance. C’est par de bonnes loix
  qu’on instruit efficacement les peuples ; c’est par des châtiments
  qu’on réprime le vice ; c’est par des récompenses qu’on peut inviter
  les hommes au bien.
  
   


  CHAPITRE XIV.  Des moyens que le
  Gouvernement peut employer pour réformer les mœurs &amp; pour exciter
  les hommes à la vertu.
   
  UN Sage d’orient a dit avec raison, que
  pour faire croître les vertus il faut
  semer les récompenses. Le Législateur peut bien par des
  châtiments inspirer la terreur, forcer le vice à se cacher, le réduire
  au silence ; mais c’est par la bonté qu’il s’attire la confiance ;
  c’est par la libéralité qu’il enchaîne les cœurs. La bonté des Rois
  doit avoir la justice pour base ; leur libéralité fera juste quand
  elle récompensera la vertu, qui ne peut consister que dans des
  dispositions &amp; des actions avantageuses à la Société.
  LES vertus ne sont si rares que parce que des Princes dépourvus
  d’équité n’ont point fait servir les récompenses dont ils sont les
  dépositaires, les bienfaits dont ils sont les distributeurs, à
  reconnoître fidellement les avantages réels qu’on procuroit à la
  Patrie : ils n’ont vu, comme on sa dit, leurs nations que dans leurs
  cours, dans le petit nombre de ceux dont ils étoilent entourés :
  trompés pour l’ordinaire par ces hommes avides &amp; méchants, ils les
  ont souvent payés du mal qu’ils faisoient à leurs concitoyens. Par-là
  le mérite &amp; la vertu ont été découragés ; des courtisans indignes,
  des favoris pervers, les citoyens les plus inutiles &amp; les plus
  nuisibles, ont absorbé les bienfaits du Souverain. En voyant que le
  vice &amp; l’intrigue obtenoient toutes les graces, les bons citoyens
  regarderent la cour comme un séjour qui n’étoit point fait pour eux ;
  ils s’imaginerent que le vice &amp; le crime avoient seuls des droits
  à la fortune, toujours aveugle dans la distribution de ses
  faveurs.
  C’EST au Souverain vertueux qu’est ; réservé le pouvoir de lui
  arracher son bandeau. La fortune n’est aveugle que sous des Princes
  sans lumieres, ou qui ferment les yeux sur leurs intérêts les plus
  évidents ; elle n’est injuste que fous des tyrans dépourvus d’équité,
  à qui la vertu doit déplaire ; elle n’est capricieuse dans la
  distribution de ses bienfaits, que lorsqu’elle est forcée de servir
  des despotes accoutumés à ne suivre que leurs fantaisies ; enfin la
  fortune n’est inconstante que lorsqu’elle obéit à des maîtres sans
  fermeté, fans regles permanentes dans leur façon de gouverner : en un
  mot, cette fortune, dont les hommes ont fait une Divinité puissante,
  qu’ils ont rendue la maîtresse &amp; l’arbitre des Souverains les plus
  terribles &amp; des plus vastes empires, n’est autre chose que la
  sagesse ou la folie, la justice ou l’iniquité des rois &amp; des
  peuples dont-ils reglent les destins.
  Les Dieux, dit Pline,
  n’aiment jamais que les Princes qui ont
  de l’amour pour les hommes. Le ciel n’est irrité que contre les
  Etats mal gouvernés : la fortune n’abandonne les nations que par
  l’imprudence des chefs qui ne savent point la fixer : elle ne renverse
  les trônes que lorsqu’ils sont occupés par des tyrans, qui négligent
  les vrais moyens de les rendre inébranlables.
  AINSI la bonne ou la mauvaise fortune des nations dépend de ceux
  qui les gouvernent. Les mots Fortune,
  Hazard, Destin, en politique ne signifient que la prudence ou
  l’imprudence, l’expérience ou l’incapacité, la vertu ou les vices des
  Souverains : ce sont eux qui tiennent dans leurs mains la chaîne
  fatale des événements heureux ou malheureux ; ils sont les vraies
  causes de la prospérité ou de la misere, de la grandeur ou de la
  décadence, de la gloire ou de l’opprobre, de la puissance ou de la
  ruine des Empires. Le ciel ne répand ses graces que sur les Princes
  vertueux.
  C’EST sans doute pour flatter les despotes, pour les endormir dans
  leur négligence &amp; leurs désordres, que des courtisans trompeurs
  ont habilement rejeté les malheurs des Etats fur le compte de la
  fortune. Des bouches plus véridiques n’auroient-elles pas dû leur
  crier : „c’est votre coupable indolence qui fait que votre Etat
  languit : c’est votre luxe inutile qui plonge vos peuples dans la
  misere : ce sont vos extorsions qui découragent l’agriculture, le
  commerce &amp; l’industrie : c’est votre partialité qui anéantit
  l’émulation de vos guerriers : c’est votre faste qui ruine votre
  Noblesse. C’est votre haine pour la vérité qui étouffe les talents :
  ce sont les honneurs &amp; les récompenses, que vous accordez à des
  indignes, qui écartent le vrai mérite des places : ce sont vos
  prodigalités qui épuisent le trésor public : ce sont vos
  passions &amp; vos exemples qui portent la corruption dans toutes les
  classes des citoyens.”
  TOUT Souverain qui réfléchit, s’il veut rentrer en lui-même,
  découvrira les vraies causes des calamités publiques &amp; des
  désordres qui règnent dans la Société : en se réformant lui-même, il
  réformera sa cour : alors les grands, contenus dans de justes bornes,
  porteront bientôt la réforme &amp; rétabliront l’ordre parmi le reste
  des citoyens. La vie du Prince, dit
  Pline, est la meilleure des censures :
  nous avons bien moins besoin d’ordonnances que d’exemples : ce sont
  les récompenses accordées aux bons ou aux méchants, qui portent vers
  la bonté ou la méchanceté
  
  LE Monarque, élevé fur son trône au-dessus de toutes les têtes, ne
  peut dérober ses actions aux yeux de ses sujets : tous ses mouvements
  les intéressent, parce qu’ils influent sur le bonheur de tous : ainsi,
  comme dit le même Pline, l’homme le plus
  grand de tous doit être le meilleur de tous. Ce n’est pas qu’un
  grand Prince, pour être le meilleur des hommes, doive réunir en lui
  toutes les lumières &amp; les vertus ; il lui suffit d’être juste,
  d’avoir un amour constant &amp; ferme du bien, de forcer les méchants
  à s’abstenir du mal, d’inviter les bons à seconder ses vues salutaires
  par des récompenses, des marques de faveur, des bienfaits. La
  bienfaisance des rois, on ne peut trop le répéter, doit être juste :
  elle fera toujours juste, quand elle aura pour objet ceux qui
  rempliront fidellement les devoirs de leur état. C’est ainsi que tout
  homme de bien deviendra l’ami, le favori du Souverain : celui-ci fera
  le meilleur des hommes, parce que ses bontés s’étendront sur tous les
  hommes soumis à son pouvoir.
  
  CE n’est donc que par une distribution équitable des récompenses,
  dont il est le dépositaire &amp; l’administrateur, que le Souverain
  peut mériter le titre de bon. Un Prince qui ne seroit bon que pour ses
  favoris ou pour les courtisans qui l’obsedent, seroit un Prince
  très-mauvais pour le reste des citoyens : il deviendroit bientôt un
  oppresseur, un tyran, s’il vouloir satisfaire la voracité des affamés
  sans pudeur qui lui demanderoient à jouir des dépouilles de son
  peuple. Les grands &amp; les courtisans n’excitent les Princes à
  étendre leur pouvoir &amp; à le rendre sans bornes, que pour écraser
  les nations en leur faveur. Tous les fauteurs du despotisme, tous les
  ennemis des loix &amp; de la liberté publique, ne cherchent à rendre
  leur maître tout-puissant que pour exercer la tyrannie sous son nom,
  ou pour abuser de sa simplicité afin d’attirer dans leurs mains la
  substance des citoyens sans défense.
  C’EST communément à la vanité, passion des esprits retrécis, que
  ces perfides conseillers s’adressent pour faire entrer le Prince dans
  leurs infames complots : ils ne lui parlent que de ses droits, de son
  autorité, de son pouvoir, que tout homme par sa nature desire de voir
  étendre : ils font consister sa gloire dans un attirait pompeux,
  qu’ils disent nécessaire à la splendeur du trône pour imprimer un
  grand respect aux peuples : ils le détournent de toute occupation
  sérieuse, en lui faisant entendre qu’un Monarque n’est en ce monde que
  pour jouir, pour se livrer aux plaisirs, qu’il seroit peu digne de lui
  de se mêler de ses propres affaires, qu’il doit remettre à ses
  ministres ou à ses serviteurs un travail fastidieux qui n’est point
  fait pour lui ; ils lui persuadent que ses sujets sont des esclaves,
  dispersés dans le monde pour travailler à ses plaisirs, se sacrifier à
  toutes ses fantaisies. Après avoir, à force d’orgueil, endurci le cœur
  du Souverain, ils l’excitent à charger d’impôts ces peuples méprisés ;
  ils lui cachent leur misere ; ou bien ils ont le front de dire qu’il
  faut qu’ils soient malheureux, qu’il faut les accabler, les tenir dans
  l’indigence, pour les rendre plus soumis. Le Souverain ainsi trompé ne
  peut jamais entendre ni les gémissements de son peuple, ni la voix de
  la vérité si terrible pour les menteurs. Pour tenir le Prince dans
  l’ignorance, &amp; ses sujets dans les fers, on proscrit avec fureur
  la liberté de penser, de parler &amp; d’écrire ; on impose un silence
  profond à tous ceux qui pourroient porter les vœux de la nation au
  pied du trône ; on en écarte avec soin le vrai mérite &amp; la vertu
  noble, qui n’ont jamais la souplesse qu’exigent les tyrans &amp; leurs
  suppôts ; on n’éleve aux grandes places, on n’appelle aux
  honneurs &amp; aux dignités que des hommes vils, &amp; conjurés contre
  le bien public, prêts à servir les favoris dans les entreprises les
  plus funestes au Souverain &amp; à l’Etat. Pour affermir la tyrannie
  dont les Ministres du despote imbécille recueillent tous les fruits,
  on persuade au maître que sa sûreté demande de nombreuses armées ;
  celles-ci, soudoyées par un peuple indigent, redoublent, sa
  misere &amp; le tiennent sous le joug, jusqu’à-ce que ses oppresseurs
  l’aient entierement dévoré. En suivant les maximes de cette politique
  barbare, le despote voit avec surprise qu’elle finit par faire
  disparoître de chez lui l’activité, l’industrie, le bien-être : il ne
  jouit plus que de la gloire de regner sur des provinces &amp; des
  villes habitées par quelques esclaves sans mœurs, qui se sont enrichis
  des dépouilles d’une multitude d’esclaves plongés dans l’infortune,
  privés de courage &amp; de vertus.
  TELLES sont pourtant les maximes dont des courtisans perfides se
  servent pour empoisonner l’esprit des Princes : ils ne les font
  soupirer après le pouvoir arbitraire que pour regner sur eux, ainsi
  que sur leurs sujets. Le despote est un enfant dont on excite la
  vanité par des jouets, qui lui font oublier les avantages les plus
  solides : dupé par des flatteurs qui le divinisent, il n’est
  communément que leur premier esclave : guidé par leurs principes il se
  rend, pour leur plaire, le destructeur de ses Etats, dont il anéantit
  la gloire, la puissance, &amp; les mœurs. Le désir du pouvoir illimité
  ou du despotisme annonce, dans le Prince que cette passion possede, la
  petitesse de son génie ; ce sont communément les moins propres à
  commander, qui souhaitent le plus vivement une puissance absolue.
  TOUT Prince vertueux, vraiment jaloux de son pouvoir &amp; de sa
  gloire, se gardera bien d’adopter des principes &amp; des maximes qui
  tendent aussi évidemment à la ruine du Monarque &amp; des sujets. Les
  exemples frappants d’un si grand nombre d’Etats que le despotisme a
  ravagés &amp; couverts de plaies presque incurables lui feront sentir
  que ce n’est pas regner, mais détruire, que de l’exercer sur des
  peuples. Les révolutions aussi terribles que fréquentes qu’éprouvent
  les tyrans de l’Asie, lui feront voir que le despote n’est jamais en
  sûreté quand il n’a pour sujets que des esclaves abrutis, mécontents,
  indifférents pour celui qui leur donne des fers. Il reconnoîtra que le
  tyran ne peut compter un instant sur la fidélité des satellites dont
  il est environné, &amp; que les bêtes féroces, destinées à le garder,
  deviennent pour l’ordinaire les auteurs des attentats les plus cruels
  contre sa personne. Enfin tout Souverain, qui consultera la raison
  plutôt que la flatterie, restera convaincu que pour regner avec
  gloire, pour gouverner avec sûreté, il faut que le chef d’une nation
  obéisse à la vertu comme le dernier des citoyens ; il sentira qu’un
  bon Prince est celui qui peut &amp; qui veut faire du bien à son
  peuple, &amp; qu’il n’y a ni honneur ni avantage à jouir de la
  puissance de lui faire du mal. La servitude des peuples ne devient
  utile qu’aux Princes qui n’ont ni les talents ni les vertus
  nécessaires pour les bien gouverner.
  EN renonçant lui-même au pouvoir d’être injuste, le Souverain
  rétablit à l’instant la justice &amp; le bon ordre dans ses Etats ;
  son exemple sera sentir aux grands qu’ils ne peuvent s’arroger le
  privilege de nuire impunément, tandis que le chef de la nation se met
  dans l’heureuse impuissance d’y exercer lui-même un pouvoir
  arbitraire. Sous un Monarque ami de la justice les ministres, les
  courtisans, les Magistrats, tous ceux qui exercent l’autorité du
  Prince, font forcés d’être justes ; &amp; dès-lors on voit disparoître
  tous les maux de l’Etat. De l’équité du Prince découleront bientôt,
  comme d’une source féconde, toutes les vertus propres à ranimer la
  Société. La justice obligera tout citoyen à remplir sans reproche les
  dévoirs de son état. Privées de faire le mal &amp; de vivre inutiles,
  la grandeur &amp; la noblesse chercheront à s’illustrer par la
  bienfaisance, l’affabilité, la douceur, la reconnoissance des
  avantages que la Patrie leur procure par préférence aux autres. Le
  guerrier ne se croira plus en droit de troubler ou de vexer les
  citoyens que son mêtier l’oblige de défendre. Le ministre de la
  justice tiendra d’une main plus ferme les balances de l’équité entre
  le puissant &amp; le foible, entre le riche &amp; le pauvre. Le
  ministre des autels, rappellé aux devoirs que la religion lui impose,
  sera pour ses concitoyens un ange de paix ; il leur remettra sous les
  yeux les avantages que procurent, soit en ce monde soit dans l’autre,
  la concorde, la tolérance, la sociabilité ; il leur enseignera, par
  son exemple encore mieux que par ses leçons, les devoirs de la
  charité, de la miséricorde, du pardon des injures, de la bienveillance
  universelle qui doit lier les hommes entre eux. Le riche saura qu’il a
  contracté l’obligation de faire du bien, d’aider le pauvre,
  d’encourager ses travaux, qui font la richesse véritable &amp; le
  bonheur d’un Etat. Enfin dans son humble carriere l’indigent, dégagé
  des entraves de l’oppression, travaillera de bon
  cœur &amp; contribuera selon ses forces à la félicité générale.
  CET esprit d’équité, universellement répandu, se fera sentir
  jusques dans la vie privée. Les Epoux reconnoîtront sans peine que la
  justice les oblige à se témoigner réciproquement les sentiments
  nécessaires pour rendre plus aimables les liens qui les unissent. Les
  Parents sentiront que leurs enfants ne sont pas destinés à être les
  jouets de leurs fantaisies ; qu’ils leur doivent de la tendresse, de
  la vigilance &amp; des soins, s’ils veulent mériter leur piété
  filiale &amp; leur reconnoissance. Les familles resserreront les nœuds
  de la parenté, afin d’acquérir plus de force par leur union. Enfin les
  maîtres, éclairés par leurs besoins, cesseront de regarder leurs
  serviteurs comme des esclaves ; ils les traiteront avec
  bonté ; &amp; ceux-ci s’attacheront à des maîtres dans lesquels ils
  verront la source de leur bonheur.
  LA justice du Souverain étend ses heureuses influences même sur les
  nations non soumises à ses loix ; elle procure à ses voisins la
  paix &amp; les avantages dont elle est toujours accompagnée. Un Prince
  équitable, modéré, exempt de l’injuste besoin de s’agrandir, fait
  naître la confiance, la sécurité, le respect chez tous les peuples qui
  l’entourent. La meilleure des Politiques est celle qui prend pour base
  la justice &amp; la droiture : on négocie avec aisance quand on n’a
  point dessein de faire tort à personne.
  UNE vanité puérile &amp; méprisable brouille souvent les maîtres de
  la terre, &amp; suffit quelquefois pour faire couler des flots de
  sang. Une formalité négligée, une omission légere dans l’étiquette,
  une dispute de préséance, sont-elles donc des objets assez puissants
  pour remuer les grandes ames des rois ? Sont-ce là des raisons
  valables ou des motifs suffisants pour troubler le repos des peuples,
  pour ébranler l’univers ?
  C’EST dans ses propres Etats qu’un Souverain éclairé peut faire des
  conquêtes propres à multiplier ses forces réelles sans coûter ni
  larmes ni sang à ses sujets. Qui oseroit attaquer un Monarque dont les
  Etats seroient remplis de citoyens heureux, attachés à leur maître,
  unis entre eux par les liens de la vertu ? On est tout surpris de voir
  le patriotisme entiérement banni des contrées où le
  despotisme &amp; le luxe ont fixé leur domicile ; c’est qu’avec la
  liberté &amp; la vertu le bonheur a disparu ; c’est qu’il n’y a point
  de patrie pour des captifs, dont le pays n’est qu’une prison
  incommode ; c’est que le sort du maître &amp; de la nation ne touche
  guere des malheureux qui n’ont plus rien à perdre ; c’est que la ruine
  de l’Etat ne fait qu’une impression légere fur des vicieux &amp; des
  dissipés, qui ne songent qu’à jouir du présent, sans s’occuper
  tristement d’un avenir désagréable.
  
  POURQUOI nos yeux voient-ils encore avec surprise tant de monuments
  prodigieux, élevés avec des frais immenses par les Romains ? c’est que
  contribuer à l’utilité publique fut toujours regardé comme un devoir
  par des Princes, des Sénateurs, des Grands, qui vouloient mériter
  l’estime &amp; les suffrages de leurs concitoyens. Dans les temps les
  plus simples, les plus pauvres, les plus vertueux de Rome, une
  couronne de chêne récompensoit amplement celui qui avoit sauvé la vie
  d’un citoyen : une ovation, un triomphe ; sans enrichir le Général
  victorieux, remplissoient tous ses desirs.
  TOUT homme qui a du ressort dans l’ame, veut être distingué de ses
  semblables. Le Prince peut se servir avec succès de cette passion
  inhérente à la nature humaine, pour tourner les esprits vers futilité
  générale. Si des marques de distinction, des grades, des pensions
  souvent légeres, des rubans, allument dans les Monarchies
  l’imagination de tant d’hommes, au point de les pousser dans les plus
  grands dangers &amp; de leur faire braver la mort ; pourquoi, par des
  moyens semblables, lé Prince n’allumeroit-il pas dans les ames la
  passion si noble du bien public, le désir d’être utile à son pays,
  l’ambition de se signaler aux yeux du Monarque &amp; de ses
  concitoyens par des actes de bienfaisance, de générosité, de zele pour
  sa nation ? Des honneurs éclatants, accordés à des actions vraiment
  vertueuses, enflammeroient sans doute les cœurs des grands &amp; des
  riches d’un enthousiasme bien plus avantageux à la Patrie, que celui
  que leur inspire trop communément la passion d’un faste qui les
  appauvrit &amp; les rend méprisables. Un homme de qualité, assuré de
  n’être point oublié de son maître lorsqu’il iroit dans ses terres
  répandre l’activité, la consolation &amp; la joie parmi ses vassaux,
  s’estimeroit-il donc moins que ces Grands inutiles qui vont
  servilement se morfondre à la cour, &amp; se ruiner à la ville avec un
  tas de prostituées qui les dupent &amp; les méprisent ?
  MODÉRANT en faveur du bien public la hauteur de l’étiquette, si le
  monarque plus populaire se rendoit accessible aux talents, au mérite,
  à la vertu ; s’il honoroit de son suffrage les actions louables, les
  découvertes importantes, les entreprises vraiment utiles à la Patrie ;
  quel pouvoir n’auroient pas ces distinctions honorables accordées par
  le Prince ? Quelle émulation n’exciteroient-elles point parmi les
  sujets d’une Monarchie, où le plus grand des honneurs est d’approcher
  son maître, d’être connu de lui ?
  C’EST ainsi que, sans épuiser leurs trésors, les Princes, toujours
  maîtres de l’opinion publique, peuvent en un instant changer la face
  d’un Empire, en bannir le luxe &amp; la vanité, leur substituer la
  bienfaisance, faire regner l’équité, attirer de la considération aux
  vrais talents, &amp; du respect : aux bonnes mœurs. Un Monarque sera
  vraiment grand, puissant, invincible, quand il emploiera sagement les
  ressorts du gouvernement pour réunir l’intérêt général à celui de tous
  les ordres des citoyens. C’est alors que l’Etat ne deviendra qu’une
  famille bien unie, dont le chef jouira de toute la puissance, la
  splendeur &amp; la gloire que l’ambition peut desirer. C est alors que
  l’on verra la Politique &amp; la Morale heureusement combinées pour
  travailler de concert au bonheur des humains.
  TELS sont, Auguste LOUIS, les bienfaits que peut attendre de tes
  soins un grand Empire, à qui l’aurore de ton regne fait déjà concevoir
  les plus douces espérances. En rassemblant près de ton trône la
  sagesse &amp; la probité, tu consoles tes sujets, tu leur dis de se
  promettre les temps les plus fortunés. Oui, Prince vraiment
  bon &amp; magnanime, tu seras le Restaurateur, le Législateur &amp; le
  Pere d’une Monarchie puissante &amp; libre lotis tes loix. Ami
  constant de la justice, de la vertu, de la vérité, elles regneront à
  tes côtés. Ton Peuple, toujours docile à la voix de ses maîtres,
  toujours fidele à suivre leur exemple, les honorera de-même que toi.
  Assez long-temps tes ayeux ont rendus leurs noms célebres par des
  conquêtes &amp; des exploits fameux, par des monuments merveilleux,
  par la splendeur de leur cour. Ton ame bienfaisante ambitionne une
  gloire &amp; plus grande &amp; plus pure, celle d’essuyer les larmes
  des malheureux, de guérir au sein de la paix les plaies faites à
  l’Etat, d’y établir les mœurs avec la félicité.
  POURSUIS, ô MONARQUE généreux, une entreprise si noble, si digne de
  toi ; repousse d’une main puissante &amp; ferme les obstacles qu’on
  tenteroit d’opposer à tes projets ; bannis avec courage un luxe
  corrupteur ; méprise un vain éclat, inutile aux grands Rois ;
  contrains le vice intimidé à s’éloigner de ta présence ; que le
  flatteur abject : ne se montre plus à la cour d’un Prince ami du
  vrai ; donne à ton Peuple des loix propres à le guider dans le chemin
  de la vertu, qui toujours conduit au bonheur ; qu’une nation aimable,
  active, sociable, spirituelle, devienne par tes soins vertueuse,
  solide, respectable. Ainsi tu surpasseras tous les Héros de ta race :
  tu feras plus chéri que des Guerriers dont les mains furent trop
  souvent ensanglantées : tu feras plus admiré que ces Monarques
  fastueux dont on vante les édifices accablants pour leurs sujets : on
  célebrera ton regne, non comme celui des victoires, non comme celui
  des arts &amp; de la magnificence, mais comme le regne des loix, des
  vertus &amp; du bonheur.
   
  FIN.


 

  ERRATA.
   
  Page 8, ligne 26, depend, lisez
  dependent.
  – 9 ligne 10, conduit, lisez
  conduite.
  – 15, ligne 23, on obet, lisez
  on obéit.
  – 25, ligne 5, en ennemi, lisez
  en ennemie.
  – 29, ligne 25, telles, lisez
  tels.
  – 37, ligne 8, qu’ils leurs envoient,
  lisez qu’il leur envoie.
  – 38, ligne 25, à se démolir,
  lisez à se détruire.
  – 56, ligne antépénultieme, jouirent,
  lisez jouiroient.
  – 92, ligne 11, il ne seroit point émané de Dieu,
  lisez elle ne seroit point
  émanée.
  – 90, ligue 25, il ne se, lisez
  elle ne se &amp; lignes
  suivantes.
  – 141, ligne 4 de la note, qu’ils les quittent,
  lisez que ces derniers les
  quittent.
  – 156, ligne 23, des historiens,
  lisez des histrions.

</p>
</body>
</text>
</TEI>