<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Nouveaux contes de fées (1745)</title>
      <author>Senneterre, Henri-Charles de (1714-1785)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>aux dépens de la Compagnie (Amsterdam (i.e. Paris))</publisher>
      <date>17452013-08-13</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

NOUVEAUX
CONTES


DE FÉES.


































A AMSTERDAM,
Aux dépens de la Compagnie.


M. DCC. XLV.

﻿
A MADAME LA MARQUISE DE L***

MADAME,


EST-CE une réalité dont je vais vous faire part, ou n’est-ce qu’un
songe ? Faites-moi la grace de ne point me le demander ; il me seroit
difficile de vous satisfaire contentez-vous, je vous supplie, de
m’entendre. Si je suis assés malheureux pour vous causer quelque ennui,
ce ne sera pas du moins par la longueur du récit.
Un jour du Printems dernier ; ayant soupé dans votre petite Maison
avec Zélide &amp; Marphise, le jour naissant m’avoit accompagné chés
moi. L’esprit rempli d’idées gracieuss, en entrant dans mon Cabinet, je
me jettai dans un fauteüil sans autre dessein que celui d’y rêver un
moment ; je me proposois de joindre bientôt mon lit, mais le sommeil me
surprit ; mes Domestiques se retirèrent pour quelque tems. Un petit vent
frais vint ouvrir mes fenêtres mal fermées ; quelques oiseaux, habitans
ordinaires de mon Jardin, commencerent à former leurs petits concerts,
&amp; pouvois-je m’endormit avec plus de sensualité ? Ce premier plaisir
étoit l’avant-coureur de ceux ausquels j’étois destiné.
Je me vis bientôt transporté dans le plus délicieux de tous les
séjours. C’étoit une Isle si admîrable, qu’aucun de nos Voyageurs, dans
le Royaume des Fées, ne nous a parlé de rien qui en approchât. Elle leur
a sans doute échappé, ou peut-être nul d’entre eux n’a-t-il sçû y
parvenir ; &amp; c’est-là, je croi, la vraie raison de leur
ſilence.

Commencerai-je par vous faire la description du Pays ? non, les
détails pourroient m’embarrasser. Je ferai mieux de m’en remettre à la
vivacité de vos idées. Ne craignez point de trop imaginer : c’est ici
une occasion.

de déployer toutes vos richesses. Je ne doute point que vous n’ayez
déjà l’Isle sous vos yeux. Je ne m’occupe donc plus que de vous
dépeindre ma situation.

Je ne sçais comment je fis mon Voyage ; car la voiture fut G. douce,
que je ne m’éveillai point en chemin. Je me trouvai au milieu d’une
Plaine délicieuse, sous le plus beau Ciel du monde. Mon fauteüil s’étoit
changé en une petite niche d’un gazon frais ; &amp; comme je me sentis
voluptueusement appuyé de toutes parts, je retournai plusieurs fois les
yeux pour savoir à qui j’avois tant d’obligation.
Le croirez-vous, MADAME ? ma tête étoit appuyée sur le plus beau sein
du monde, tandis que mes mains errantes se joüoient sur les objets les
plus charmans.

Je vous avoüerai que mon heureuse situation m’étonna. Je doutai
quelque tems. Mais frappé par l’éclat d’une voix mélodieuse, mes yeux se
rassurerent ; &amp; jettant sur moi-même un regard attentif, quel fut
mon étonnement, lorsqu’au lieu de l’habit avec lequel j’étois sortis de
chés vous, je me trouvai vêtu aussi galamment que l’étoit le bel Adonis
dans les bras de Vénus ! Que ne me vîtes-vous dans cet instant ! c’étoit
le plus beau de ma vie. Quelle métamorphose ! Mes yeux étoient remplis
d’une douce vivacité, mon teint brilloit d’un éclat surprenant, mes
cheveux devenus blonds, flottoient de toutes parts avec une grâce
charmante ; &amp; pour tout dire enfin, j’étois digne de m’offrir devant
vos yeux. Que ne vous trouvâtes-vous, MADAME, parmi les Nimphes qui
m’environnoient ! Leurs charmes ne me laissoient rien à délirer que
vous.
Les belles Nimphes s’apperçurent de ma surprise, &amp; l’une d’entre
elles ayant pris vivement la parole, se mit en devoir de prévenir mes
questions, &amp; m’éclaircit sur tout ce qui parois soit
m’occuper.

Vous êtes, me dit-elle, dans l’Isle des Plaifirs. Cette Isle est
gouvernée par Thamniride, la plus belle &amp; la plus aimable des Fées.
C’est elle qui fait les plus heureux d’entre les Mortels. Il n’est point
de pouvoir qui ne lui céde. Toutes les Fées les plus malfaisantes,
conspireroient ensemble pour rendre un homme malheureux, elle peut en
dépit de leur rage, lui procurer de ces momens qui font oublier tous les
soins &amp; toutes les inquiétudes : momens dont la douce yvresse le met
au-dessus de l’humanité. C’est elle enfin, qui d’un Mortel sait faire un
Dieu. Elle vous a jugé digne de ses faveurs, poursuivit-elle, &amp;
c’est par son ordre que vous vous trouvez transporté dans ces lieux, où
assemblées autour de vous, nous avons travaillé à vous procurer ? tous
les charmes d’un sommeil délicieux. Elles y avoient réellement fort bien
réussi, car j’avois eu les plus douces visions.
Argesine, la première de ces Nimphes (car quoiqu’on en mur-mure, il
est constant qu’il s’en trouve nombre au Pays des Fées) me prit alors
par la main, en me disant : Venez, je veux vous faire connoître la
puissante Fée qui prend soin de vous. Et me faisant entrer dans une
allée admirable par son ombrage, &amp; par la délicatesse de ses
parfums, elle me conduisit dans un Palais, dont le brillant aspect fit
prévoir à mon cœur une partie des plaisirs qu’il alloit goûter.
Après avoir traversé une Gallerie où étoit consacrée dans la peinture
la plus parfaite, la mémoire des Favoris de la Fée, j’entrai dans un
Cabinet d’un cristal merveilleux.

Le travail qui l’ornoit étoit une marquetterie de pierres précieuses
de toute nuance &amp; de toute espéce, qui par leur diversité &amp; leur
arrangement, formoient plusieurs Tableaux, où la nature étoit
représentée avec un éclat inexprimable.
C’étoit-là le Cabinet de Toilette de Thamniride. Je l’y trouvai
nonchalamment assise sur une bergere couverte d’une moëre en pluye d’or,
dont le fond étoit cramoisi : c’étoit la couleur du jour. Ses yeux
mourans avec tendresse parcouroient une glace, qui dans ce lieu
remplissoit la hauteur du Cabinet, &amp; répondoit à plusieurs autres
disposées avec art &amp; symétrie. Ses Femmes empressées autour d’elle,
étoient occupées à différens emplois ; &amp; tandis que quelques unes
rangeoient ses cheveux, les autres répandoient sur elle les parfums les
plus exquis.
Je fus admis à baiser la main de la Fée, Ah ! MADAME, que ce moment
avoit de rapport avec ceux où vous m’accordez cette faveur !

Il feroit d’un trop long détail de vous décrire tout ce que je vis
dans ce Cabinet enchanté ; je vous le réserve pour un autre tems. Je me
contenterai aujourd’hui de vous dire, que dans l’instant que j’entrai
chés Thamniride, elle s’occupoit du récit de quelques Avantures arrivées
depuis peu dans le Pays de la Féerie.
Un jeune homme, d’une beauté singuliére, les yeux amoureusement fixés
sur elle, donnoit à ses récits toute l’expression imaginable. Je les
écoutai avidement dans le dessein de vous en amuser.

Vous voici à votre Toilette ; MADAME, il ne me manque que
l’expression du conteur. Permettez-moi de la chercher dans vos yeux. Ils
m’inspirent. Je me sens éloquent, &amp; je commence.


﻿

L’ANANA.

On lui ait que cette vision lui annonçoit que le Prince voisin de ses
Etats, ou ses descendans, devoient un jour la détrôner, &amp; lui
enlever la Princesse sa belle fille.

Ce Prince nommé Fridimon étoit extrêmement jeune ; elle l’attira pour
quelques jours chés elle, sous prétexte de lui donner une fête
magnifique ; mais en effet, dans le dessein de le faire périr.

Le poison, ni la force ouverte, ne lui parurent pas des expédiens
convenables ; les sujets du Prince auroient pû en prendre vangeance,
&amp; accomplir en quelque façon la prédiction de l’Oracle ; elle
implora donc le secours de la Fée Amazine sa protectrice, &amp; la
consulta à ce sujet.

La Fée lui dit, qu’afin de détourner la prédiction de l’Oracle sans
commettre un crime, elle alloit changer le jeune Prince en plante ou en
oiseau, comme elle le voudroit ; au moyen de quoi il conserveroit sa
vie, &amp; elle pourroit regner en paix, parcequ’il n’auroit de liberté
qu’après sa mort.

La Reine trouva l’expédient admirable, &amp; pour mieux s’assurer de
l’esclavage du jeune Prince, elle jugea qu’il étoit prudent qu’elle eût
toujours sous ses yeux l’objet dans lequel il seroit changé.
Elle pria la Fée de le métamorphoser en Anana, &amp; de le placer
suivant sa volonté dans quelque endroit de son jardin.

Le petit Prince s’y promenant un jour y prit racine dans le tems
qu’il y pensoit le moins.

La Princesse Florinette étoit de l’âge du jeune Prince, &amp; le peu
de séjour qu’ils avoient fait ensemble, avoit élevé dans leur cœur tous
les sentimens que l’amour peut inspirer à cet âge. Cette aimable
Princesse fut la première qui s’apperçut de l’évasion du Prince ; cela
fit bien-tôt grand bruit dans le palais, &amp; lorsqu’Azor, Gouverneur
de Fridimon, allarmé de ce bruit, vint redemander son Prince à la Reine,
elle affecta une surprise extrême, &amp; parut au désespoir de Ton
absence. Azor qui connoissoit la cruauté &amp; l’ambition de cette
Princesse artificieuse, se méfia de l’excès de sa tristesse : il observa
les mouvemens de son visage, &amp; crut lire dans ses yeux la perte du
Roi son Maître. Zemonide après plusieurs soupirs parut peu après plus
tranquille, &amp; reprenant un air serain, elle dit à Azor que peut-être
l’on pleuroit le bonheur de Fridimon ; qu’il étoit trop aimable pour
avoir des ennemis qui eussent attenté à sa liberté, que sans doute
quelque Génie bien faisant, charmé des rares qualités qui se
découvroient en ce jeune Prince, l’avoir enlevé pour cultiver lui-même
un si excellent naturel, ce qui étoit fort facile à croire ; parce que
la tradition du pays étoit que souvent des Génies avoient enlevés des
Princes pour avoir soin de leur éducation, les avoient tenus un tems
considérable dans des palais enchantés.
Azor parut satisfait de la réponse de la Reine ; il la remercia de la
tendresse qu’elle avoit pour le Prince Fridimon, &amp; de la bonté
qu’elle avoit de le consoler.

Il lui dit qu’après toutes les recherches inutiles qui avoient été
faites, il y avoit lieu de croire que le Roi étoit entre les mains d’un
Génie bien faisant, qui ne leur avoit enlevé ce jeune Prince que pour le
rendre plus digne de regner sur eux. Zemonide charmée du succès de Tes
artifices, combla Azor de présens, le louant beaucoup de Ton attachement
pour Ton Prince, &amp; Passura qu’elle feroit tout Ton possible pour
découvrir fa retraite. Azor ne fut pas plutôt arrivé dans les Etats du
Roi son Maître, qu’il fit assembler le Conseil de la Régence : il
communiqua les soupçons qu’il avoit contre Zemonide. Il fut résolu que
l’on envoyeroit un Ambassadeur au Génie Caracolo, qui avoit toujours été
protecteur de la Maison de Fridimon. Azor fut nommé à cette dignité
d’une voix unanime. Son train étoit des plus leste, l’on lui avoit donné
de magnifiques présens pour Caracolo. Ce Génie reçut Azor avec bonté, il
lui dit qu’il sçavoit le malheur qui étoit arrivé au Prince Fridimon,
qu’il n’avoit pas été en son pouvoir de prévenir la Fée Amazine, qui
avoit métamorphosé le Prince, à la prière de Zemonide qu’elle aimoit
beaucoup, parce qu’elle étoit aussi méchante qu’elle ; qu’il lui étoit
impossible de détruire ce qu’avoit fait Amazine ; mais que la
métamorphose du Prince cesseroit ; que ce seroit par les mains de
l’amour que le Prince recouvreroit l’usage de ses sens. Il assura qu’il
employeroit tout son pouvoir pour hâter le bonheur de ce Prince
mal-heureux.
Cependant la jeune Princesse qui depuis l’absence de Fridimon
ressenoit plus vivement l’amour qu’il lui avoit inspiré, fut
inconsolable dès qu’on lui fit perdre l’esperance de le revoir bientôt ;
elle languissoit, elle ne mangeoit plus, &amp; n’avoit ni sommeil, ni
repos.
Se promenant un jour dans les jardins où elle alloit pour l’ordinaire
répandre ses plaintes, elle se sentit appesantie, &amp; s’étendit sur un
lit de gazon, où elle ne tarda pas à s’assoupir.

A peine eut-elle fermé les paupieres, qu’une grosse guepe étant venue
bourdonner autour d’elle, elle s’éveilla en sursaut ; mais la guepe
ayant disparu, elle se remit, &amp; l’instant d’après elle entendit ces
mots à son oreille ; éveille-toi &amp; suis moi : cela fut accompagné
d’un bourdonnement des plus vifs qui acheva de l’éveiller. Remplie de ce
qu’elle venoit d’entendre &amp; regardant autour d’elle, elle ne vit que
la guepe qui voloit au-devant ; elle ne douta point que ce ne fût un
Génie bien faisant, elle la suivit.
La guepe vint voler autour de cet Anana qui n’avoit qu’un fruit, mais
d’une beauté admirable. La Princesse qui jusqu’alors ne l’avoit point
démêlé dans un grand nombre d’autres arbres, en fut enchantée ; elle
l’admira avec une attention extrême, elle se proposa aussitôt de le
distinguer par ses soins ; elle entre-lassoit déjà ses branches avec
symetrie ; elle passoit amoureusement la main sur ce fruit, comme si
elle l’eût cru sensible à ses carrelles, &amp; je ne sçais comment cela
se pouvoit faire ; mais il en étoit à chaque instant plus beau.
Elle en devint bientôt jalouse, à ce point même qu’elle ne se souvint
plus de l’obligation qu’elle avoit à la guepe de le lui avoir indiqué,
&amp; s’efforça de la chasser au loin, dans la crainte qu’elle ne vînt
l’offenser avec son aiguillon.

Tel étoit cependant le dessein du Génie Caracolo ; car c’étoit lui
qui s’étoit ainsi métamorphosé.

En effet, plus Florinette s’efforce de chasser la guepe, &amp; plus
elle s’approche, ensorte qu’il se passe un petit combat entre elles :
cependant l’aiguillon picque, &amp; le jus de l’Anana sort en
abondance.
Il eût été difficile de distinguer le moment où Florinette fut fâchée
de voir son Anana picqué ; car ravie aussitôt à la vue du jus
merveilleux de ce fruit charmant, elle le porta avidement à ses levres,
&amp; après avoir reçu, au milieu des plus doux transports, tout ce qui
en découloit, sa bouche enflammée le pressa vive-ment,&amp; fit
plusieurs efforts pour en attirer davantage.

Amazine n’avoit sans doute rien prévu de ce qui se passa dans cet
instant, ou il n’avoit pas été en son pouvoir de l’empêcher.

Florinette s’empressa d’aller au palais rendre compte à la Reine sa
belle mere de l’excellence du fruit qu’elle venoit de goûter.
Zemonide toujours inquiète, craignit à l’instant ce qui venoit
d’arriver : elle se transporta aussitôt dans le lieu de la métamorphose,
&amp; vit à n’en pouvoir douter que cet Anana n’étoit autre chose que le
Prince si funeste à son repos.

Le songe cruel dont elle avoit été agitée, la réponse de l’Oracle qui
l’avoit suivi, se présenterent plus vivement que jamais à on imagination
frappée.

Cependant que faire ? Elle chercha à se flatter, &amp; se contenta
pour lors d’interdire l’entrée du jardin à Florinette. Je vous laisse à
juger de la douleur que lui causa une semblable défense.

Ce n’étoit pas-là encore tout ce qui étoit réservé à cette jeune
Princesse ;

Zemonide s’apperçut bientôt que le jus de l’Anana avoit fait son
effet ; elle la fit renfermer pour jamais dans une Tour, &amp; commanda
à ses femmes d’étouffer le fruit qui en naîtroit.

A peine Florinette fut-elle dans la Tour, que le Génie Caracolo lui
apparut l’entretint des plus douces esperances, &amp; lui promit un fils
qui la rendroit bientôt la plus heureuse des mortelles. Le tems arriva,
le Prince Cornichon vit le jour, &amp; les Furies dont Florinette étoit
environnée se mirent en devoir de l’arracher à ses caresses pour
exécuter les ordres de la Reine ;

Mais comme elles étoient au point de le faire, une main invisible qui
n’étoit autre que celle du Génie, les ayant frappées d’un coup de
baguette, elles devinrent à l’instant immobiles. Le petit Prince fut
enlevé d’entre leurs mains, &amp; vint peu de tems après armé de la même
baguette délivrer son pere, &amp; lui rendre sa première
forme.

Il alla ensuite briser les portes de la Tour où Florinette étoit
enfermée, &amp; ayant uni ces deux Amans, il les fit réconnoître pour
Souverains de ce Royaume.

Zemonide furieuse fut renduë à la première tranquillité dans la forme
d’une citroüille, &amp; fut placée dans le même lieu où étoit
l’Anana.

C’est de cette avanture qu’est venue l’expression commune entre gens
po-lis, qui disent mysterieusement succer l’Anana pour toute autre
chose. Fridimon &amp; Florinette firent le bonheur de leurs
sujets.

Le Prince Cornichon disposé à faire de grands exploits, voyagea
beau-coup, &amp; fit parler de lui dans le monde.


﻿

LE JONC.

LA Fée Limete avoit une grande passion pour la chasse, &amp; en
faisoit son principal amusement. Un jour après avoir longtems poursuivi
une Biche dans les plaines d’Erizée, elle se trouva extrêmement
fatiguée, &amp; entra pour se délasser dans la petite maison d’un
Païsan.

C’étoit un jeune homme bien fait &amp; de bonne mine, qui n’avoit
rien moins que la grossiéreté de son état.

Il ne fut point déconcerté à l’abord de la belle Chasseresse. Il lui
offrit poliment tout ce qui étoit en son pou-voir. Les fruits de la
saison lui furent servis en abondance. Elle eut lieu d’admirer
l’œconomie d’un petit repas champêtre. Elle invita ses femmes à y faire
honneur, &amp; leur en donna l’exemple.

Si le Païsan se surpassa dans cette rencontre, il ne faut point s’en
étonner. A peine, avoit-il apperçû la Fée, que son cœur s’étoit ressenti
de son approche. Cette impression est de tous les états.

Outre le soin qu’il avoit eu de préparer ce petit festin, il
s’empressoit d’exciter la Fée, en lui vantant la finesse de quelques-uns
de ses fruits, pour lesquels le terrain étoit le plus propre, &amp; qui
avoient une faveur plus parfaite.
La Fée ne perdit aucun de ses soins. Elle fit sur tout attention à
celui qu’il avoit de fixer les yeux sur elle, ne les détournant que
lorsqu’elle paroissoit le regarder. Elle en faisoit signe à ses
suivantes, qui en plaisantoient, tandis que de son côté elle n’étoit
point fâchée de recevoir l’hommage d’un cœur grossier, qu’elle croyoit
moins sensible qu’un autre.

Son petit repas fini, &amp; se trouvant délassée, elle témoigna sa
reconnoissance au Païsan, &amp; lui donna plusieurs bijoux qu’elle avoit
sur elle. Mais elle fut fort étonnée lorsque le Païsan généreux refusa
ces bijoux, &amp; parut fâché de ce qu’elle les lui offroit ; lui disant
galamment, qu’il ne lui demandoit autre chose que le plaisir de
l’obliger. Que si elle vouloit le récompenser, un seul de ses regards le
feroit beaucoup mieux.
La Fée ne put s’empêcher de rire à ce compliment, &amp; ses femmes
l’imiterent.

Le Païsan parut presque fâché de ce rire, qui suivant lui tenoit
beaucoup du mépris &amp; picqué, il prit brusquement congé d’elles en
leur tournant le dos.

La Fée en éclata davantage, &amp; après avoir laissé sur sa table les
bijoux qu’il n’a voit pas voulu accepter, elle rentra en chasse.
Le Païsan amoureux étoit poli ; mais outragé il devint brutal ; il
suivit de loin la Fée afin de n’être point apperçû, ce qui auroit
déconcerté son dessein.

Il avoit inutilement marché sur ses pas pendant près de deux heures,
&amp; la nuit qui approchoit lui faisoit perdre toute esperance,
lorsqu’un accident imprévû le favorisa.

La Fée étoit à quelques pas de sa suite, lorsque dans un premier
mouvement effrayée par un Tigre, elle le jetta dans un bois opposé à
celui où il dirigeoit sa course ; s’y étant égarée, le Païsan qui s’en
apperçut, s’empressa de profiter du moment qu’il attendoit, se
présentant brusquement à elle, il voulut lui faire violence mais à peine
eut-il porté les mains sur son beau corps, qu’au cri qu elle fit, un
pouvoir invisible le saisit aussitôt, &amp; le jetta dans un ruissau
très-profond qui couloit à quelques pas de-là.
Cependant Limete ne pouvant oublier l’accueil qu’elle en avoit reçû,
voulut lui conserver la vie ; &amp; à cet effet, elle le changea en un
Jonc dont l’espéce particulière venoit dans ces lieux-là, d’une beauté
surprenante.

Elle revint quelque tems après, chasser dans les mêmes lieux, se
trouvant auprès de ces ruisseau, elle voulut le franchir comme elle le
saisoit ordinairement mais par un accident, je ne sçais quel, le pied
lui glissa, elle ne put se porter que vers le mi-lieu, &amp; malgré sa
qualité de Fée, elle couroit tout au moins grand risque de se mouiller,
si elle ne s’étoit trouvée suspenduë parmi diverses tiges de Jonc, qui
l’embrassoient &amp; la soutenoient de toutes parts, de façon même à lui
procurer beaucoup de plaisir par l’élasticité de leur mouvement.
Elle ne sçavoit se plaindre de son avanture. Il ne lui vint point
d’abord en idée que ce fût le Païsan métamorphosé, à peine s’en
ressouvenoit-elle ; &amp; d’ailleurs il y avoit une si grande quantité
de Joncs dans ce ruisseau, qu’à l’aspect il eût été difficile de le
distinguer. Mais je ne sçais comment cela se fit, le changement n’étoit
pas encore total, ou peut-être, &amp; c’est même là le plus
vraisemblable, il étoit quelque partie extrêmement sensible que le
simple attouchement de la Fée rétablit aussi-tôt dans son premier état.
Elle apprit enfin, à n’en pouvoir douter, qu’elle étoit entre les bras
du Païsan. Et ses femmes qui la cherchoient depuis longtemps l’y
trouverent, fort surprises qu’elle n’y fut pas plus embarrassée. Elle ne
leur demandoit pas même de l’aider à en sortir ; ne voulant pas
cependant leur découvrir encore son avanture, elle accepta le secours
qu’on lui offroit.
La nuit suivante, elle rendit au Païsan sa première forme ; il fut
transporté tout endormi dans sa petite maison, qu’elle changea en un
Palais délicieux. Elle le fit Roi de cette Ile, &amp; alla souvent faire
une alte chés lui.

﻿

LA COURTE POINTE.

LA Fée Clitie se promenant un jour dans les riches plaines de
Trizime, parmi un grand nombre de Bergers qui y faisoient paître leurs
Trou-peaux, elle en trouva un fort à son gré.

Depuis long-tems il n’avoit été question parmi les Fées, d’un amour
aussi peu relevé. Elle craignit que la nouvelle n’en fût pas bien reçue,
&amp; fît des efforts pour étouffer sa passion naissante. Cependant elle
ne pouvoit s’empêcher de venir tous les jours dans ces lieux, ou elle
avoit vu Je jeune Silvandre &amp; prenant tantôt la forme d’une Mouche,
tantôt celle d’un Papillon, pour l’examiner de plus près, elle en
devenoit chaque jour plus éprise.
Elle se détermina donc à proposer son amour dans le Conseil, mais on
le trouva réellement si ignoble, qu’il ne lui fut accordé que trois
jours pour se faire aimer, quoique dans bien des occasions on donnât
jusques à trois mois. Et il fut décidé que si dans le tems le Berger ne
répondoit pas à ses feux, elle subiroit sa peine. Car c’est une loi
parmi les Fées, que lorsqu’elles échouent dans leurs entreprises
amoureuses, à l’égard des mortels, elles subissent une peine
proportionnée à la qualité de celui qui est l’objet de leur passion,
moindre si c’est un Prince, ou un personnage illustre ; plus
considérable, au contraire, si elles descendent parmi les hommes du
commun le tout pour les rendre plus circonspectes &amp; plus attentives
à conserver leur prééminence sur les mortels.
Clitie étoit assez présomptueuse pour croire qu’elle avoit beaucoup
plus de tems qu’il ne lui en falloit. Souvent un clin d’œil lui avoit
suffi pour subjuguer un Souverain, un perit-Maître, un important de
Cour, &amp; dans l’espace de trois jours on a bien d’autres ressources à
employer. Elle accepta donc la condition, &amp; commença ses tentatives
dès le lendemain.
Il y avoit déjà quelque tems que le Berger étoit arrivé dans la
plaine, &amp; tandis que son Troupeau paissoit autour de lui, assis à
l’ombre d’un hêtre, il jouoit sur son chalumeau quelques airs
tendres.

La Fée y vint en Bergere, &amp; n’avoit rien oublié de ce qui pouvoit
contribuer à sa gentillesse. Elle étoit suivie d’un Troupeau extrêmement
riche. Elle comptoit faire par là quelque impression sur Silvandre, qui
n’en avoit qu’un très-médiocre. Elle s’approcha de lui, &amp; lui
adressa la parole.
Le Berger jettant un œil indifférent sur elle &amp; sur son Troupeau,
continua l’air qu’il avoit commencé.

La Fée étant allée couper un roseau à quelques pas de là, en ajusta
plusieurs tuyaux ensemble &amp; vint s’asseoir à côté de Silvandre, où
elle commença à répéter le même air que lui. A peine l’entendit-il,
qu’il passa à un autre. Elle voulut envain le suivre dans ce changement
il cessoit aussitôt l’air qu’elle commençoit.

Bientôt elle apperçut venir une petite Bergere, suivie d’un Troupeau
assez semblable à celui de Silvandre. A peine la vit-il, qu’il quitta
son chalumeau, se levant bien vite, il prit un bouquet qu’il avoit à
côté de lui, courut au-devant d’elle, &amp; le lui présenta. Elle le
saisit avec empresse-ment,&amp; remercia Silvandre par deux baisers,
dont elle reçut l’un, &amp; donna l’autre : ayant ensuite séparé deux
fleurs de ce bouquet, elle pria Silvandre de les mettre dans ses cheveux
&amp; alla bien vite s regarder dans un ruisseau voisin ; contente
d’elle-même, elle revint vers son Berger, qui l’embrassa de nouveau,
&amp; ils allèrent s’asseoir ensemble, tandis que leurs Troupeaux se
mêloient.
Là Silvandre reprit son chalumeau, &amp; après avoir joué un air que
Cephise ne manquoit pas d’applaudir, il lui mettoit son chalumeau entre
les mains, &amp; lui apprenoit la façon de souffler &amp; de remuer les
doigts pour le jouer. Cephise avoit beaucoup de plaisir à tout cela,
&amp; sur-tout, parce que c’étoit le même chalumeau qui avoit touché les
lévres de Silvandre.
La Fée ne pouvant soutenir un spectacle aussi désavantageux pour
elle, prit le parti de disparoîntre avec son Troupeau, &amp; de recourir
à un autre expédient.
Le lendemain sur le midi, elle s’apperçut que Silvandre étoit seul,
&amp; dormoit dans le lieu où elle l’avoit lassé le jour précédent. Elle
le fit enlever &amp; transporter dans un Palais magnifique.
A peine y fut-il, qu’un petit More galamment vétu, lui présenta des
liqueurs exquises dans des coupes d’émeraudes &amp; de saphirs ; tandis
qu’un nombre d’autres l’environnoient d’une profusion de mets délicieux
; rien de tout cela ne tenta Silvandre.
Un Nain lui présenta des habits magnifiques ; il les regarda
dédaigneusement, &amp; jetta un œil de complaisance sur le sien.
La Fée parut avec tout son éclat, &amp; pour lors il se prit à
pleurer. Cherchant autour de lui sa Bergere qu’il ne voyoit point, elle
lui promit les plus belles choses du monde, il ne fît que s’affliger
davantage.
Elle le conduisit sur une Terrasse magnifique, &amp; fit paroître
sous ses yeux une vaste Prairie où l’herbe étoit entièrement séche, où
les Agneaux expiroient faute de nourriture. Il paroissoit à la triste
contenance des Bergers, qu’il y régnoit un froid cruel : tandis que
quelques-uns travailloient à allumer une poignée de fougere, venoit un
vent furieux qui l’éteignoit &amp; la disperfoit ; la nege qui y tomboit
à gros flocons, les enveloppoit entierement ; &amp; des Loups voraces
venant de toutes parts, emportoient l’espérance de leurs Troupeaux.
Silvandre cependant se trouvoit dans un air doux &amp; tranquille,
environné de Jardins délicieux, mais il soupiroit &amp; cherchoit des
yeux sa chere Cephise ; il souhaitoit d’être avec elle pour la
réchauffer entre ses bras ; il cherchoit à distinguer son Troupeau pour
le dérober à la voracité des Loups. La Fée lui représentoit combien il
étoit heureux en comparaison de ceux qu’il voyoit mais il s’estimoit le
plus infortuné de tous les hommes étant séparé de sa Bergere, qui le
rendroit heureux, même au milieu des maux cruels dont il étoit le
témoin.
Clitie voyant quelle ne pouvoit rien de cette façon là, envoya
rapporter Silvandre endormi, dans le lieu où on lavoit pris.
Silvandre se rappellant ce qu’il avoit vu pendant son sommeil, fut
tout étonné de trouver le plus beau Ciel du monde, de voir des Pacages
d’une verdure charmante ses Agneaux gras bondissans sur l’herbe dans une
entiere paix. Cependant n’appercevant point Cephise, il s’affligea, mais
elle ne tarda pas long-tems à paroître.
Silvandre s’empressa de lui conter tout ce qu’il croyoit avoir vû en
songe. Il lui dit qu’il s’étoit trouvé tranporté dans un Palais
magnifique, mais qu’il aimoit bien mieux la Cabane qu’ils habitoient
ensemble : qu’on lui avoit présenté des liqueurs exquises dans les vases
les plus précieux, mais qu’il préféroit l’eau qu’elle puisoit dans le
creux d’une coquille : qu’on avoit voulu exciter son appétit par des
mets délicieux, le parer d’habits magnifiques. Qu’une Dame s’étoit
présentée à fa vûë avec un éclat sur-prenant, lui promettant des
plaisirs parfaits ; des richesses infinies. Qu’il avoit préféré les
fruits qu’ils cueilloient ensemble, à ces mets exquis ; sa houlette
&amp; sa panetiere à tous les ornemens superbes un bouquet de sa main, à
tous les présens imaginables ; son Troupeau à tous les trésors ; les
frimats où elle feroit, aux Jardins délicieux ; &amp; sa Bergere enfin,
aux plus belles Princesses de l’univers.
Cephise fut extrêmement sensible aux sentimens que Silvandre lui
témoignoit, &amp; lui assura que les siens étoient entièrement les
mêmes. Cette déclaration réciproque dont il faifoit chaque jour
l’équivalent, fut couronnée de plusieurs baisers de part &amp;
d’autre,
La nuit venant, ils ramenèrent chacun leur Troupeau dans la Bergerie
comme ils avoient accoutumé de le faire le lendemain Silvandre revint
aux champs.
Ne voyant point arriver Cephise à qon heure ordinaire, il commença à
s’inquiéter : il s’avança vers le côté d’où elle avoit accoutumé de
venir, &amp; il reconnut son Troupeau ſeul &amp; abandonné ; il appella
Cephise, &amp; les Echos seuls lui répondirent, Ses Agneaux cependant
étoient tristes &amp; béloient comme pour l’appeller l’un conduit par la
faim, s’avançoit vers un arbuste frais &amp; verdoyant, mais lorsqu’il
en étoit près, il n’avoit pas la force de le brouter ; tournant la tête
de toutes parts, il cherchoit des yeux sa Bergere, &amp; se plaignoit de
ne point la rencontrer : une brebis que la soif avoit conduit auprès
d’une Fontaine, lui répondoit par les gémissemens.
Silvandre désespéré alla s’asseoir à l’ombre d’un chêne où elle se
reposoit quelquefois, dans l’espérance qu’elle pourroit y venir. A peine
y fut-il assis, qu’il vit approcher une Allouette, dont la familiarité
l’étonna : il ramassa dans sa pannetiere quelques mies de pain qu’il lui
jetta, elle les prit, &amp; vint les manger plus près de lui encore : il
lui tendit la main, elle monta sur ses doigts : il mit une mie de pain
entre ses lèvres, qu’elle alla chercher avec avidité, y promenant son
bec, comme si elle y avoit pris grand plaisir ; &amp; volant ensuite sur
son épaule, elle s’approchoit de son oreille autant qu’elle le pouvoit
pour y faire le ramage le plus mélo-dieux.
Silvandre n’avoit jamais vu une Allouette aussi charmante ; j’en ai
souvent élevé, disoit-il, pour en faire présent à ma chere Cephise, mais
quelque soin que j’ai pris, je n’en ai jamais vu d’aussi caressante ; je
leur ai enseigné à répéter les airs que je jouois sur mon chalumeau,
mais quelque peine que je me sois donnée, elles n’ont jamais eu un
ramage aussi charmant ; &amp; disant cela, il prenoit son bec avec sa
bouche, il la mettoit dans son sein, elle paroissoit en être ravie.
Cette Allouette occupoit tellement Silvandre, qu’il ne cherchoit plus
Cephise ; cela n’est pas surprenant, c’étoit Cephise elle-même. Clitie
l’avoit ainsi métamorphosée afin qu’elle courut les champs, &amp; que
Silvandre ne la voyant plus, en perdît l’idée. Elle se proposoit de
s’offrir pour lors à lui une seconde fois, sous la même forme qu’elle
lui étoit d’abord apparue.
Elle n’avoit point prévu la familiarité de l’Allouette, &amp;
d’ailleurs il n’étoit point en son pouvoir de l’empêcher. Cependant
cachée dans le gazonsous la forme d’un Lézard, elle étoit témoin de tout
ce qui ſe passoit, &amp; en étoit furieuse.
Silvandre avoit lassé son Allouette sous son chapeau, pour aller
couper quelques branches sur lesquelles il vouloit la faire fauter,
comme il l’avoit appris à celles qu’il avoit élevées ; les ayant
coupées, il vint relever fou chapeau avec grand empressement, au lieu de
son Allouette, il apperçut une Guenon qui sembloit sortir de terre.
Les Singes étoient extrêmement communs dans ces Bois, &amp; très
redoutables aux Bergers qu’ils maltraitoient cruellement, aussi
étoient-ils très-attentifs à les fuir &amp; les Guenons plus que les
mâles encore, attendu qu’elles ont une double malice : la Fée crut donc
cette apparition très-propre à effrayer Silvandre.
Mais au contraire, la Guenon lui plut au premier aspect à ce point,
qu’il ne chercha pas Ton Allouette. Elle le regardoit tendrement, &amp;
il ne pouvoit s’empêcher de la regarder de même. Elle faifoit de petites
mines qui lui plaisoient. Elle avoit de cer tains petits gestes qui le
ravissoient. Elle prenoit sa panetiere Se la mettoit à son côté ; elle
s’armoit de sa houlette, &amp; siffloit comme lui pour appeller son
Troupeau : il sembloit que Ces Agneaux reconnurent sa voix, car ils se
rapprochoient aussitot.
La Fée ne put y tenir. Elle en étoit au troisiéme jour, &amp; il ne
lui restoit que très-peu de tems. Elle fit venir une Lionne, qui
furieuse, avala la Guenon Tans se donner le tems de la dévorer. Et
enflant au même instant une Sauterelle qui se trouva entre les jambes de
Silvandre, elle le fît transporter dans un Bocage en chanté.
Il paroissoit être l’ouvrage de la simple nature, mais l’art s’y
étoit joint pour en faire un séjour de dé-lices. Silvandre fut lassé à
l’entrée d’un cabinet de roses &amp; de jassemin entre lassés avec une
symétrie admira-Me : il étoit garni de petits lits de verdure émaillés
des plus belles fleurs-Autour de chacun couloit un petit ruisseau
roulant un sable d’or, des perles &amp; des diamans. Il donnoit sur une
plaine charmante, où au milieu des plus beaux vergers &amp; des plus
riantes prairies couloit un fleuve où se jettoient ces eaux ; elles
avôient leur ſource dans un rocher qui étoit au-dessus du cabinet
délicieux ; elles y tomboient par diverses cascades, dont le bruit étoit
répété par un nombre d’échos ; elles étoient conduites de la même façon
dans toute la campagne.
A peine Silvandre y fut-il qu’il vit entrer plusieurs femmes d’une
beauté surprenante. Entre elles il en étoit une qui surpassoit beaucoup
les autres en éclat. Ces dernieres étoient les Dames d’honneur de la
Fée, qui font à proprement parler des espèces de demi-Fées. Celles-là
familiarisent sans conséquence avec les mortels, aussi leur sort est-il
souvent envié par celles du plus haut rang.
Silvandre quoique triste, n’étoit pas aussi étonné qu’il l’avoit été
dans le Palais enchanté. Ce qu’il voyoit étoit plus à sa portée, ce
n’étoit que des campagnes &amp; des Bergeres, car elles en avoient
l’ajustement ; toute la différence étoit dans ce grand rafinement qu’il
ne connoissoit pas cependant il cherchoit sa chere Cephise, &amp; ne
trouvoit rien qui en eût pour lui les charmes.
Deux des Dames d’honneur de là Fée s’approchèrent, &amp; le prenant
par la main, 1’amenerent sur un de ces lits de verdure, que les autres
parsemoient de feuilles d’œillets &amp; de roses.
Silvandre couché malgré qu’il en eût, Clitie s’approcha, &amp; au
milieu du discours le plus amoureux, elle voulut l’embresser ; mais
insensible à ses caresses, il la repoussa avec tant de violence, qu’elle
auroit pû faire une chute très-dangereuse, si elle n’avoit trouvé sous
sa main de quoi se retenir. Je ne sçais où elle se prit, mais Silvandre
fît un cri effroyable : heureusement pour lui c’étoit là l’instant fatal
de la Fée. Elle fut aussitôt changée en Courtepointe, &amp; fut destinée
à servir pendant sept ans en cette qualité sur le lit des Princes &amp;
Princesses qui étoient sous la protection des Fées. Elles leur donnoient
cette marque d’honneur pour la première nuit de leurs nôces.
C’est de cette fameuse Courtepointe, &amp; de ses vertus, qu’il est
question dans l’Histoire des Fées, au chapitre de la Valeur amoureuse,
dans l’article de la Courtepointe voltigeante.
Le Génie protecteur de Silvandre qui n’avoit pû se montrer
jusqu’alors, le fit transporter dans sa prairie sur un Papillon de
couleur derose. Il y trouva sa chere Cephise, à qui le même Génie avoit
rendu sa première forme, après qu’elle avoit été délivrée du ventre de
la Lionne d’où elle étoit sortie aussi faine qu’elle y étoit entrée.

﻿

L’EPAIGNEUL.

LA Princesse Jopile &amp; le Prince Bibi étaient héritiers de deux
petits Royaumes contigus. Ils étoient : le même âge, avôient été élevés
ensemble &amp; avoient conçu un amour mutuel dès leur plus tendre
enfance.

Ils étoient protégés par deux Fées, dont le dessein étoit de les unir
; mais

dans le tems où leur Mariage dévoit être conclu, la division s’étant
mise entre elles au sujet d’un certain Génie qui occasîonnoit leur
rivalité, les jeunes enfans devinrent les victimes de leur jalousie. La
Fée Lila qui avoit la Princesse en son pouvoir, étant plus distinguée en
dignité, &amp; plus puissante par conséquent que la Fée Myrtine, résolut
fortement d’empêcher le Mariage que sa rivale avoit tant à cœur, de
appella pour cet effet un Prince éloigné pour épouser Jopile.

Dès que Bibi &amp; Jopile furent in formés de cette résolution, ils
devinrent d’une tristesse extrême. Leur séparation leur coûta un déluge
de larmes : la crainte de ne plus se revoir, les rendoit
inconsolables.
Cependant la Fée Lila, en attendant le Prince qu’elle avoit mandé,
&amp; qui faisoit ses préparatifs pour arriver avec grande pompe,
tâchoit de dissiper autant qu’il lui étoit possible la Princesse Jopile.
L’entrée de son Palais étoit sévérement défenduë aux hommes ; mais
connoissant son goût pour les animaux, elle lui en envoyoit de toutes
sortes.

Plusieurs personnes même, pour faire leur cour à la Fée, envoyoient à
Jopile les animaux rares qu’ils rençontroient. Elle avoit des Singes de
toute couleur, des Perroquets de toute espéce, grand nombre
d’Epaigneuls, des Fauvettes, des Sereins ; enfin une Ménagerie complette
&amp; des mieux choisie.

Le petit Prince Bibi ayant perdu toute espérance, pria la Fée sa
protectrice de le changer en bête de quelque espéce ; afin que sous
cette forme il pût avoir entrée chés Jopile, &amp; passer ses jours
auprès d’elle a Fée se rendit à ses sollicitations, &amp; lui donna la
forme d’un petit Epaigneul blanc, moucheté galamment de noir, avec des
oreilles &amp; une queue couleur de rose ; &amp; l’envoya à la Princesse
qui dans le même moment en recevoit de toutes parts.

Jopile qui jusques alors s’étoit amusée de ces différens animaux sans
s’en, occuper, vit à peine cet Epaigneul, qu’elle se récria sur sa
gentillesse. Elle l’agaça ; il répondit avec la plus jolie voix du
monde. Il mordoit sa robe, baisoit ses mains, Se lui faisoit toutes
sortes de caresses.
Bibi fut le préféré, &amp; toute la Ménagerie fut négligée. Il ne
quittoit point Jopile, elle s’en faisoit suivre par tout. Si Bibi
s’égaroit, elle mettoit toutes ses femmes en campagne pour le chercher,
&amp; il n’étoit point de repos que Bibi ne fût trouvé ; il ne
s’écartoit que pour faire niche à Jopile, d’autant mieux qu’il étoit
battu au retour, &amp; que c’étoit d’une main mignarde qui le
divertis-soit.

Il n’étoit point capricieux, comme ceux de son espéce ; c’étoit le
meilleur petit caractère de Chien qu’on eut encore vu. Il n’avoit
d’humeur que lorsqu’il craignoit l’approdie d’un rival, &amp; la
Princesse ne lui en donnoit pas souvent occasion, car les caresses des
autres étoient presque toujours rejettées.
Ce qui ne contribuoit pas peu à le tenir en bonne humeur, c’est qu’il
faisoit tous ses repas sur les genoux de fa Maîtresse. Il étoit servi de
sa main, en sorte qu’ils mordoient souvent le même morceau, &amp; sa
nourriture ordinaire étoit de pistaches &amp; de vin de Champagne, mets
très propre à égayer les sens.

Jopile ne dormoit point si Bibi n’étoit auprès d’elle. Elle lui fit
d’abord dresser une petite loge proche son lit ; mais Bibi étant allé la
trouver dès la première nuit, elle eut tant de plaisir à son réveil de
le voir à côté d’elle, qu’il n’eut plus à l’avenir d’autre niche.
Cependant le Prince Dormino arriva,&amp; fut présenté par la Fée
Lila. Jopile le vit sans s’en occuper beau-coup. Elle faisoit goûter
Bibi dans le tems qu’il entra, &amp; ne se détourna point pour le
recevoir.

La Fée voulut que le Mariage fût accompli dès le soir même. Elle
assista au souper dont elle fit les hon-neurs,&amp; se pressa de finir
la cérémonie, qui étoit de les mettre dans leur lit, pour satisfaire à
un rendez-vous galant qu’elle avoit avec le Génie Sombraro.

Le Prince étoit complaisant &amp; timide, il s’étoit apperçu que
Jopile avoit du plaisir avec Bibi, il n’avoit point voulu l’en
détourner. Comme elle continua de le caresser dans son lit, le Prince
discretement tourna la tête de l’autre côté, &amp; s’endormit sans autre
foin : la Princesse en fît bientôt de même, ainsi que Bibi au-près
d’elle.
Bibi ne s’étoit point apperçu que la Princesse couchât cette nuit là
en autre compagnie que la sienne. Sa coutume étoit de changer souvent de
place, il se couchoit du côté droit, se trouvoit le lendemain du côté
opposé.

Vers le milieu de la nuit le Prince s’étant éveillé, voulut faire une
caresse à Jopile ; lorsque Bibi effrayé par son mouvement, &amp; fort
étonné de trouver autre chose que lui &amp; sa

Maitresse, entrouvrit la gueule &amp; avança la tête avec vivacité
pour se défendre de ce qu’il entendoit ; il n’osa aboyer crainte
d’éveiller Jopile, &amp; saisi de peur, il se retira entre ses jambes
pour se faire une barriere.

Plus effrayé encore par un sécond mouvement, il avança de nouveau la
tête, &amp; se rencoigna bien vîte plus avant pour n’être pas surpris ;
cependant le coup de tête avoit été vigoureux, &amp; la dent avoit fait
son effet.

Le pauvre Prince vivement picqué, tremblant pour lui &amp; pour
Jopile, étoit allé vite éveiller ses femmes, &amp; faisoit allumer des
flambeaux pour chercher ce qui l’avoit si vigoureusement
saisi.

Pendant ce tems, Bibi qui étoit parvenu au fond de la retraite, y
trouvoit une chaleur dont la douce vivacité lui étoit inconnue, &amp;
qui opéra sur lui un effet bien singulier ; Bibi redevint Prince,
enforte que l’époux de retour avec les flambeaux, le retrouva
tel.

La Princesse pendant tout ce tems-là avoit cru voir en rêve ce
qu’elle sentoit en réalité ; elle ne cessoit point : le pauvre époux
n’osoit l’interrompre. Les femmes de Jopile vinrent à son secours &amp;
l’éveillerent ; mais éveillée, elle fut la même, ne distinguant point la
réalité d’avec le songe.

L’époux toujours complaisant, voulut attendre que le rêve fût
entièrement dissipé ; mais on lui conseilla de repartir bien vite, sans
tambour ni trompette. Il suivit ce conseil à regret, mais il s’y rendit
&amp; fit bien.

﻿

LES STATUES ANIMÉES.

IL y avoit déjà long-tems que la Fée Elymnie avoit perdu les agrémens
de la jeunesse, &amp; sa fureur cependant étoit d’en chercher tous les
plaisirs.

Je vous laisse à penser combien de mauvaises plaisanteries cela lui
occasionoit chaque jour ; mais elle s’y étoit endurcie, &amp; pour
obtenir le moment déliré, elle n’hésitoit point d’affronter mille
refus.
Elle vint habiter la terre dans l’espérance d’y trouver un sort plus
heureux ; mais il fut à peu près le même. Elle s’y vit obligée d’y
oublier sa dignité, &amp; de s’adresser, au défaut du Sceptre, à la plus
mince Houlette.

Elle rencontra un jour sur les bords du Berole, petit fleuve qui
coule au pied des fertiles coteaux d’Erfilie, un Pasteur grand &amp;
bienfait, qui descendoit dans la plaine pour y faire rafraîchir ses
Troupeaux : elle l’aborda &amp; le réduisit par ses promesses.

Il y avoit long-tems qu’elle n’avoit couru une aussi bonne fortune.
Elle crut ne pouvoir en profiter assés tôt, &amp; le pressa d’entrer
dans un Bois voisin, pour y seconder ses transports.
Deux jeunes Amans tendres &amp; discrets, qui habitoient dans une
petite Ville voisine, avoient choisi depuis quelques jours le même lieu
pour leurs charmans entretiens.

A peine Elymnie y fut-elle entrée, qu’ils y arriverent du côté
opposé, &amp; vinrent se placer à quelques pas de l’endroit où étoit la
Fée, sans cependant rien appercevoir, à cause de la quantité d’arbustes
dont le Bois étoit fourni.

Elymnie avoit tenté le Berger par des promesses magnifiques ; mais en
étoit-ce assés ?

Il ne faut en semblable rencontre, d’autre intérêt que le plaisir
même ; tout autre le trouble &amp; entraîne avec lui un dégoût qui le
détruit.
C’est de quoi la Fée eut tout lieu de s’appercevoir.

Elle eut beau continuer de promettre, le Berger accepta toujours,
mais ne put faire autre chose. En sorte que la Fée perdant tous ses
transports, se trouva dans une situation à pouvoir entendre ce qui se
passoit autour d’elle.

Le bruit de plusieurs soupirs répétés excita en même-tems sa jalousie
&amp; sa fureur.

Fort surprise de n’être pas seule dans ce Bois, elle se leve avec
précipitation. Elle court, &amp; à peine a-t-elle fait quelques pas,
qu’elle apperçoit ce que l’Amour fit de plus charmant, Alcimon entre les
bras de Zelide, dans une situation plus facile à imaginer qu’à
décrire.
Pourquoi restoit-il quelque pouvoir à cette Fée ?

Ces malheureux Amans, victimes innocentes de fa fureur, furent à
l’instant pétrifiés dans l’attitude où ils étoient.

Que cette disposition cependant est éloignée d’une semblable
métamorphose !

Ils demeurèrent dans cet état pendant plusieurs années.

L’occasion qui leur rendit leur premier feu, mérite d’être
racontée.

Philemon &amp; Delie, dans un âge encore extrêmement tendre,
conduisirent leurs Troupeaux sur les coteaux d’Erfilie, &amp; à
l’exemple des autres Bergers, les menèrent quelquefois se rafraîchir sur
les bords du fleuve.
Ces jeunes Bergers élevés dans le même Hameau, respiroient à peine,
qu’ils se donnoient des marques de l’amitié la plus tendre. Le soin de
leurs Troupeaux, leurs peines, leurs plaisirs, tout leur étoit commun.
Les attentions, les empressemens, les caresses faisoient leur charmante
occupation.

Tels étôient les effets que l’Amour se plaisoit à produire dans leurs
cœurs ; ils étoient encore enfans, &amp; ce Dieu l’étoit avec eux ; mais
il se fortifia avec leur âge, &amp; ces caresses habituelles, qui
avoient fait leurs délices, ne firent alors que les mettre sur une voie
inconnue, dont ils cherchoient ardemment le but, sans pouvoir le
démêler.
C’est ainsi que pendant plusieurs mois, après s’être donné vingt fois
le jour mille baisers réciproques, qui loin de les satisfaire, ne
faisoient que les rendre plus ardens, ils se tenoient mutuellement
embrassés &amp; immobiles : ils représentoient l’état de leur cœur par
une infinité de soupirs,

Agités d’un feu continuel, ils ne prenoient aucun repos, &amp; ne
s’entretenoient que de leur passion.

L’Amour pour l’ordinaire ne laisse point dans l’ignorance les cœurs
qu’il enflamme ; il n’est tyran qu’à l’égard de ceux qui veulent lui
résister, mais instant de ces deux Amans n’étoit pas sans doute encore
venu &amp; ces désirs irrités ne faisoient que leur préparer un moment
plus délicieux.
Se promenant un jour ensemble dans le Bois dont j’ai parlé, ils
rencontrèrent sur leurs pas les deux Statues que formoient les Amans
pétrifiés par Elymnie.

Que l’Amour sçut bien se déclarer dans cet instant !

A peine y jetterent-ils les yeux, que frappés ils s’embrasserent,
&amp; imitant dans tous les points un si parfait modèle, ils deviennent
les plus heureux d’entre les mortels.

Mais ce n’est pas là la singularité de l’avanture.

Qui l’eût cru ! A mesure que ces deux Amans s’unissent, les Statues
s’animent, ensorte que chacun de leurs mouvements produit le même dans
les Amans pétrifiés.
Il n’est pas douteux que ce n’ait été un de ces effets admirables de
la simpathie.


﻿

LE LIT DE GAZON.

PHILEMOR. fut dans son tems le plus accompli de tous les Génies.
Jaloux de ses rares talens, ils conspirerent mille fois contre lui. Il
fut assés heureux pour échapper à leurs embûches ; mais tout céde aux
efforts d’une femme furieuse ; &amp; une Fée seule fit dans la fuite ce
que tous les Génies, avoient tenté vainement.
Il feroit trop long de vous compter combien Philemor éleva de
différends parmi les Fées : bien lui valoit d’être Génie, &amp; d’avoir
des retour ces plus qu’Humaines ; car jamais emploi ne fut si
considérable que le sien. Il demeura plusieurs années sans se fixer,
c’étoit un vrai Petit-Maître ; il étoit par tout, &amp; n’étoit nulle
part. Le tracas l’amusoit, &amp; il s’occupoit beaucoup plus
agréablement de la rage des Fées qu’il abandonnoit, que du plaisir de
celles qu’il honoroit de la préférence.

Philemor ayant ainsi passé ses premieres années, eut envie de courir
un peu le monde, &amp; de connoître particulierement les peuples qui
étoient sous sa protection.

Les Fées ses favorites en enragerent ; les antres s’en réjouirent ;
&amp; la Fée Almanzine sur tout, qui depuis long-tems projettoit de se
vanger d’un affront qu’elle avoit reçu de lui, &amp; qui donne occasion
à cette Histoire.

Philemor avec beaucoup de mérite, étoit indiscret &amp; mauvais
plaisant. Almanzine lui avoit fait les plus belles avances. Elle
méritoit même de n’être pas refusée ; mais elle s’y étoit prise dans un
mauvais moment. Philemor avoit fait le renchéri, &amp; s’étoit glorifié
de son refus.

Elle se feroit vangée mille fois ; mais c’eût été convenir de
l’avanture ; d’ailleurs elle auroit trouvé un puissant parti contre
elle. Elle différa donc à un tems plus propre.

A peine Philemor fut-il sur la terre, qu’il se trouva fixé par une
simple mortelle. Il sentit son cœur pour la première fois, &amp; jura de
ne jamais abandonner Epheride, (c’est le nom de la Princesse qui l’avoit
enflammé.)

Epheride fut charmée des avances de Philemor, qu’elle mettoit avec
raiſon au-dessus de tout ce qu’elle avoit vu jusques alors, &amp; lui
promit tout ce qu’il demanda. L’effet même auroit de près suivi la
promelle, si Epheride ne s’étoit trouvée dans cet instant environnée de
sa Cour ; mais le lieu d’un rendez-vous fut fixé pour le soir même,
&amp; Philemor se sépara. de la Princesse pour quelque tems,

Imagineriez-vous à quoi il se proposoit de le passer ? A se rendre,
s’il le pouvoit, plus beau &amp; plus aimable.
Rempli jusques alors de présomption &amp; d’amour propre, il s’étoit
flat té d’avoir mille fois plus de charmes qu’il ne lui en falloit pour
se faire adorer ; &amp; il craignoit de n’en avoir point assés pour
plaire à Epheride.

Il se retire donc dans le dessein de relever ses traits par la parure
la plus galante ; de tresser ses cheveux avec art, &amp; d’employer tous
les moyens imaginables pour donner à son tein un nouvel éclat : mais
dans l’instant que ce beau Génie jettant un œil défiant sur lui-même,
veut commencer à se procurer de nouveaux char-mes, quel devient son
étonnement ! Non seulement ses efforts sont vains, mais ses soins
détruisent sa beauté ; la blancheur de sa peau se ternit, ses couleurs
pâlissent, ses cheveux perdent tout leur éclat, &amp; par degrés en-fin,
il devient d’une laideur extrême. Cruel effet de la vangeance
d’Almanzine !
Quel état est le sien ! Les pleurs coulent de ses yeux pour la
première fois, il se déchire, il se désespére : que fera-t-il ? L’heure
du rendez-vous vient, &amp; comment oseroit-il s’y rendre dans cet état
? Il se plaint, il conjure, il implore, on lui est inéxorable ; &amp;
s’il veut être homme, il ne peut être que le plus hideux d’entre les
mortels.

Epheride cependant vient au rendez-vous. Philemor se transforme pour
l’y voir ; il y arrive sous la figure d’un oiseau, &amp; la trouve plus
belle que jamais.
Il s’apperçoit qu’après avoir regardé de tous côtés pour le
découvrir, elle cherche un lieu propre à se reposer en
l’attendant.

Il lui vient en idée de prendre la forme d’un Lit de Gazon, de
l’émailler des plus belles fleurs, &amp; d’inviter par ce moyen Epheride
à s’y asseoir.

Epheride assise, s’étend &amp; s’assoupit. Elle en paroît plus belle
encore. Les fleurs croissent autour d’elle pendant son sommeil : quel
tableau, que le corps le plus parfait parmi les plus brillantes fleurs !
Un Zéphir, ami du Génie, vient bientôt les agiter d’un mouvement
insensible. Les unes se penchant sur ses lèvres y produisent les
sensations les plus douces ; les autres caressent ses yeux ; les autres
se balancent sur des endroits encore plus sensibles ; ce lit animé
présente la plus vive image de tous les plaisirs.
Mais hélas ! je tremble à la seule pensée du danger qui menace ce
malheureux Génie.

Répandu jusques alors dans les différentes fleurs dont ce Gazon étoit
couvert, il se rassemble tout entier dans une fleur admirable, qui
présidoit aux plaisirs d’Epheride. Quelle fleur ! il ne fut jamais rien
d’aussi parfait. Remplie de tous les esprits de Philemor, elle s’anime
de nouveau, devient à chaque instant plus belle. Ses charmes pour
Epheride augmentent à chaque instant à ce point, que son sommeil ne peut
tenir contre la force de son ravissement : elle s’éveille au milieu de
son yvresse, &amp; dans le plus violent transport, elle porte la main
sur cette fleur merveilleuse. C’étoit, dit-on, une Tulippe singuliere
par son espéce &amp; par fa beauté. Elle la saisit avec vivacité : elle
la presse, la serre, que n’en fait-elle pas ? A ce point enfin que
séparée de sa racine, elle demeure sans mouvement dans le lieu où elle
se trouve pressée. Pleine d’un suc admirable, elle s’y ſoutient encore
un instant ; mais bientôt elle languit ; &amp; desséchée, elle
s’évanouit entre les mains d’Epheride.
Au désespoir de cette perte, elle veut s’assoupir encore dans
l’espérance de la réparer ; mais que son état est différent !
A peine a-t-elle fermé la paupière, qu’un songe cruel s’empare de ses
sens. Philemor paroît à ses yeux, ciel ! dans quel état ? pâle, have,
défait, ensanglanté, lui reprochant sa cruauté extrême. Elle s’éveille
baignée de larmes, &amp; ne trouve au lieu des fleurs dont elle étoit
environnée qu’un Gazon sec &amp; aride. L’air lui semble rempli de
gémissemens. Elle connoît ion malheur, &amp; se désespére.

Tremblante, inanimée, sans force &amp; sans mouvement, elle alloit
perdre la vie au pied d’un arbre où elle s’étoit jettée,
lorsqu’Almanzine s’appercevant de son état, ne put s’empêcher d’y
compatir.

Ce sentiment s’étendit sur le malheureux Génie ; satisfaite de sa
vangeance, elle les changea en Colombes,&amp; les transporta dans un
Bois charmant, où ils se sont depuis entretenus des plus douces
caresses.

Plusieurs ont été surpris de l’extrême pouvoir de la Fée Almanzine
sur ce Génie, car ces Messieurs en disputent souvent avec les Fées ; mai
sur des faits aussi certains on ne raisonne point.


Fin des petits contes de
Fées.


﻿</p>
</body>
</text>
</TEI>