<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Nouvelle Histoire du temps, ou la Relation véritable du royaume de la Coqueterie. La Blanque des illustres filoux du mesme royaume de Coqueterie et les Mariages bien assortisNouvelle Histoire du temps, ou la Relation véritable du royaume de la Coqueterie. La Blanque des illustres filoux du mesme royaume de Coqueterie et les Mariages bien assortis (1655)</title>
      <author>Aubignac, François Hédelin (1604-1676)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>M. Le Ché</publisher>
      <date>2015-01-15</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  NOUVELLE  HISTOIRE  DU TEMPS,  Ou
  la veritable Relation du Royaume de
  Coqueterie.
   
  
  A curiosité de voir les Terres &amp; les Nations esloignées,
  m’ayant fait embarquer au Port de Touvent, nous fismes une route assez
  heureuse durant quelques jours : mais en nous esloignant des dernieres
  costes de l’Afrique, nous tombasmes dans les courantes que les Pilotes
  ne connoissent point, &amp; ne pouvants pas resister à leur
  impetuosité, nous fusmes emportez aupres d’une Isle, qui n’avoit point
  encore esté découverte, &amp; qui n’est point marquée sur les Cartes
  Marines.
  D’abord nous y vismes tant de Cocqs &amp; de Genilotte ; e tout
  plumage, que nous en prismes sujet de la nõmer l’Isle des Cocquets. En
  quoy nous renconctasmes assez bien, parce, que la ville capitale se
  nomme Coqueterie, &amp; le Prince
  qui la gouverne l’Amour Coquet.
  Aussi tost que nous eusmes jetté l’Ancre, le moüillage estant presque
  bon par tout, nous fismes descendre le Capitaine la
  Jeunesse avec deux de nos meilleurs
  Soldats,
  Bontemps, &amp; Belle-humeur,
  pour découvrir le Pays, &amp; sur la foy desquels je vous en fais
  cette Relation.
  Situation.
  Cette Isle est scituée vers le Cap de Bonne Esperance, regardant au
  Tropique du Capricorne, remplie de plusieurs Pontaines d’eau de fleurs
  d’oranges, d’arbres qui tousjours ont la teste verte : &amp; d’une si
  grande quantité de Muguet &amp; Marjolaine, que l’air en est tout
  parfumé.
  Fertilité.
  Les terres y sont assez fertiles, &amp; mesme quelquesfois plus que
  les habitans ne voudroient : car en ces rencontres, comme elles
  portent à contre temps, les fruicts en sont meurs avant la saison,
  d’où naissent plusieurs differents contre le bien de la chose
  publique, &amp; le repos de l’Estat.
  Tempe rature du teps
  L’air en est sain, qu’on n’y void jamais de grandes
  maladies, &amp; pour peu qu’une coquette ait le teint mauvais ou
  quelque rougeur apparente, elle s’en plaint à tout le monde, comme
  d’un outrage que la Nature fait à l’Amour. Ce n’est pas qu’il soit
  defendu d’y garder le lict, pourveu que ce soit pour tenir ruelle plus
  à son aise, diversifier son ieu, ou d’autres interests que
  l’experience seule peut apprendre.
  Places importantes.
  A l’Orient de l’Isle, font deux Chasteaux celebres,
  Oysiveté &amp; Libertinage, où les hommes sont ordinairement obligez
  de prendre attache des Gouverneurs pour avoir entrée favorable à la
  Cour ; &amp; vers le couchant sont deux maisons de Campagne
  Teste- folle &amp; Courte-monnoye, où plusieurs des Dames qui suivent
  l’Amour Coquet, qui vont chercher
  leur attestation de vie &amp; de mœurs.
  Le Princë du païs
  L’Amour coquet qui regne sur tous les peuples de ce pays, est vn
  Prince jeune, &amp; qui ne vieillit jamais. Aussi ne reçoit-il en son
  Estat aucuns Vieillards que pour en
  faire le joüet des compagnies ; il fait tous ses desseins à la
  volée, &amp; ne prend iamais conseil. On tient qu’’il est frere de
  l’Amour, ce Souverain des Monarques, qui tient sous sa puissance les
  Elements, &amp; les Cieux, mais frere bastard, enfant de la
  Nature &amp; du desordre, &amp; qu’il en a mal à propos usurpe le
  nom &amp; les armes. Aussi est-il vray que ses affaires sont plus
  meslées d’interests que daffection, &amp; les dereglemens de la
  desbauche y sont plus approuvez que la conduite de la raison.
  Caiolerie.
  A l’entrée de la Ville Capitale est une place nomée Cajolerie,
  ouverte de tous costez, &amp; qu’on a renduë spacieuse par la ruine
  d’un vieux Temple de la Pudeur, qu’autresfois on y avoit basti. Là se
  rendent tous les jours, sans y manquer les
  chucheteurs fieffez, &amp; les
  Admirateurs des choses mediocres, avec des Idoles animées qui veulent
  absolument estre encensees à tort ou à droict. On y void plusieurs
  boutiques mouvantes assez bien parées, mais sans ordre, où les
  Marchands donnent pour rien des loüanges sur toute sorte de sujets, à
  condition de n’en point examiner la verité, des protestatiõs d’amitié
  peu sinceres &amp; des sermens de fidelité mal observez, des
  asseurances de souhaits des-interessez, de plaintes de
  mesconnoissance, &amp; des desespoirs en appa rence, avec force beaux
  mots, paroles douces, regrets affectez pour un depart, &amp; mille
  morts pour une absence de quatre jours. Il n’est pas permis d’y vendre
  des frondes, fussent elles de soye ou de cannetille
  d’or, &amp; d’argent, il ne s’en trouve qu’au quartier de la lalousie
  pour s’en servir addroitement contre les Rivaux &amp; les
  Trouble-festes.
  Palais des bonnes fortunes.
  Cette ville où est l’amour coquet tient sa Cour publiqe, mais le
  lieu qui luy sert de retraitte pour recevoir les hommes secrets de ses
  Courtisants est le Palais des bonnes fortunes, c’est une maison de
  Plaisance, dont la Nature a jette les fondemés. sur lesquels
  l’artifice a depuis eslevé beaucoup d’ajustemens &amp; de decorations.
  Toutes les portes y sont faites de faux plaisirs, &amp; les
  appartemens de honte perduë, &amp; tout ce qui s’y passe de plus
  secret se peut nommer un mystere scandaleux ; le silence y commande
  sous l’authorité de l’Amour coquet,
  mais souvent l’indiscretion, &amp; quelquesfois le dégoust en laissent
  approcher les faux bruits qui sont les advancoureurs de la Renommée,
  sur le rapport desquels elle ne peut retenir les chamades de sa
  Trompette, &amp; le caquet de ses cent langues. Ce Palais est dans un
  Valon si couvert d’arbres &amp; de retranchemens, qu’il n’est pas
  facile de le voir ny de l’aborder, les seuls privilegiez en ont
  l’entrée libre, encore que ce soit le dernier but de tous les
  Coquets, &amp; que plusieurs s’efforcent de persuader qu’ils en sont
  revenus. Ils en sçavent tous la scituation &amp; les chemins qui les y
  peuvent conduire : mais comme il y en a plusieurs &amp; fort
  differents
  Chemins pour y aller.
  chacun prend celuy qui revient mieux à son humeur.
  Les uns vont par la Plaine des Aggréemens, qui est le plus
  beau &amp; le moins perilleux.
  D’autres prennent la routte d’Or, qui sans doute est la plus
  certaine, &amp; ou l’on fait beaucoup de chemin en peu d’heures, mais
  il n’est pas permis à tout le monde d’y passer : elle est presque
  reservée aux enfans de Maltoste,
   &amp; autres de pareille force.
  Il y en a qui vont par le Gay de l’Occasion qui n’est pas le plus
  mauvais chemin, mais il faut estre soigneux de regarder sa monstre à
  chaque bout de champ pour bien prendre l’heure du Berger.
  Quelques-uns s’arrerestent au Sentier de la Reconnoissance, mais
  c’est le plus long &amp; le moins asseuré.
  Aucuns passent par le Fort d’Entreprise, c’est bien le plus court,
  mais il est dangereux de s’engager dans le mauvais pas du Contretemps,
  car c’est un endroit inaccessible, &amp; qui contraint les voyageurs
  de retourner sur les pas.
  Les Dames ne tiennent pas tous ces mesmes chemins, car souvent
  elles vont par les Montagnes des Advances, d’autres par la Valée de
  Tolerance, &amp; plusieurs par la Solitude Favorable.
  Il y en a qui suivent aussi quelquesfois la route d’Or, mais c’est
  quand elles y sont engagées par deux mauvais Guides, Grand
  Aage &amp; petit Merite.
  Mais la meilleure voye pour les uns &amp; les autres est le chemin
  de moitié figue &amp; moitié raisin, il est fort propre à ceux qui
  sçavent peu plaire, un peu souffrir, &amp; un peu donner, attendre
  quelque temps, &amp; entreprendre quelquesfois, &amp; ces gens la sont
  les mieux venus de l’’Amour coquet.
  Distinction des sujets.
  A sa Cour sont toutes sortes de personnes depuis les
  Princes &amp; Princesses jusques aux Bourgeois &amp; Bourgeoises de
  toutes conditions &amp; de toute aage.
  Ce n’est pas que les sujets de cét Estat soient considerées sous
  ces divers tiers, car ils sont distinguez par d’autres qualitez bien
  plus Illustres.
  Les uns sont les Souspirants, qui ne sont jamais vestus que de
  chagrin de couleur de pensée à fond de Soucy.
  Les enjoüez tousjours habillez de tricottets, piroüetes &amp; mots
  pour rire.
  Les Avanturiers qui ne sont couverts que de taffetas changeant, qui
  courent toute sorte de chemins &amp; ne s’esloigne jamais du Fort de
  l’Entreprise.
  Les Asnes d’or pompeusement vestus, mais au reste peu
  considerables, qui depensent beaucoup &amp; en tirent peu de
  profit.
  Là pesle-mesle se voyent de tous cheveux, des tout-Canons, des
  Goguenards &amp; des Turlupins, avec des Enfarinez, que aucuns disent
  estre devenus d’Evesques Meusniers, mais ils ne laissent d’estre
  Evesque ou du moins Abbez de Cour, quoy que tout blancs de farine.
  On void aussi des Coquets serieux armez de fer blanc, mais si bien
  travaillé, qu’ils s’imaginent estre couverts d’aciers bien
  trempé &amp; à toute espreuve ; aussi se nomment-ils les Esprits
  forts, encore qu’à la premiere attaque ils se sentent toujours percez,
  sans resistance. Ils parlent peu si ce n’est pour faire les Critiques,
  ils s’estiment beaucoup &amp; ne sont fort peu estimez, ils croyent
  sçavoir tout ce qu’ils ignorent &amp; font vanité d’ignorer ce qu’ils
  devroient sçavoir, ils se sont erigez eux-mesmes en Reformateurs
  Generaux de Coqueterie, sans que personne vueille deferer à leurs
  ordres, &amp; se sont rendus plus sots &amp; les plus importuns de
  rous les coquets.
  Mais il n’y a rien de plus divertissant à voir que les Cœurs volans
  dont cette ville est toute pleine : Ils sont couverts
  d’aisles &amp; de flâmes, &amp; on s’estonne que leu feu soit si doux
  qu’il ne brûle point leurs plumes ; ils parlent &amp; content jolis
  mots à toutes les Dames qu’ils rencontrent, sans se mettre beaucoup en
  peine d’estre veritables ny rebutez ; ils font une secte particuliere,
  dont ils disent qu’un certain Hylas est Fondateur ; ils ont pour
  formulaire de leur vie l’Histoire des Amans volages, &amp; portent
  pour devise, Qui plus en aime, plus
  aime. Dans une mesme conversation ils volent sur l’espaule d’une
  Dame, sur la teste d’une autre, &amp; le laissent aisément prendre à
  la main, ils font hommage aux yeux de celle-cy, aux cheveux de
  celle-là, ils adorent la bouche de l’une &amp; la taille de l’autre,
  ils s’attachent à tout &amp; ne tiennent rien, chacun se raille
  d’eux, &amp; ils en rient, car ces cœurs volans sçavent aussi bien
  rire que parler.
  Quantaux Dames, on y void les Admirables qui n’ont rien de
  merveilleux que le nom.
  Les Precieuses qui maintenant se donnent à bon marché.
  Les Ravissantes qui tirent plus à la bourse qu’au cœur.
  Les Mignonnes, qui d’ordinaire ont l’esprit aussi mince que le
  corps.
  Les Evaporez qui dansent par tout sans violon ; qui chantent tout
  sans dessein, qui parlent de tout sans garantie, &amp; qui respondent
  à tout sans malice à ce qu’elles disent.
  Les Embarassées ayant tousjours dix Parties à la teste, dix Galands
  à la queuë.
  Les Barboüillées qui sont de trois sortes ; les unes sont les
  Barboüillées blanc, les autres Barbouillées rouge, &amp; les derniers
  les Barboüillées gras, qui fuyent autant le Soleil comme les autres
  craignent la pluye.
  Il y en a mesme qui portent la qualité de Saintes, mais de
  Sainte-nytouches, qui refusent tout devant le monde, &amp; laissent
  tout prendre en particulier.
  Les mieux venuës à la Cour &amp; les plus recherchées des Coquets
  sont les Malassorties, qui ne sont pas ainsi nommées pour estre
  dépourveuës de graces &amp; d’ornement, mais ce sont des jeunes
  beautez, lesquelles pour avoir esté condamnées injustement à souffrir
  la domination d’un Vieillard, d’un fscheux x ou d’un Sot, se sont
  pourveuës au Conseil de l’’Amour Coquet, ou leur ayant esté fait
  droit, ont obtenu dispense de demeurer à la maison, ou la liberté d’y
  faire tout ce qui leur plaist.
  Maïchand.
  Dans les plus serieuses. conversations n’y trouve que des vendeurs,
  de Sornettes, Colporteurs de Badineries ; Crieurs de Sonnets, Eptti
  rie sdouces, Chansons nouvelles, Stances, Elegies &amp; autres menuës
  denrées du Mont Parnasse.
  Ouvriers.
  Les bons Ouvriers y viennent aussi comme les faiseurs de Contes à
  dormir debout, les Emmancheurs de Ballets, les Expeditionnaires de
  Cadeaux &amp; Collations, les Introducteurs de Comedies &amp; les
  Adjuteurs de Pourmenades ; &amp; l’on y void beaucoup de gens qui
  n’acheptes rien plus cheres que les Couvertures de petits voyages à
  faire, les mauvaises excuses de détouchemens, les pretextes de Iuppes
  données, &amp; autres finesses cousuës de fil blanc pour tromper les
  interessez.
  Et bien que l’Amour Coquet ne
  reçoive aucun hommage, &amp; n’accorde aucun privilege qu’aux naturels
  du pays, il y souffre neantmoins pour la commodité du commerce
  y &amp; la subsistance de son Estat quatre sortes d’Estrangers ;
  Estrãgers.
  Sçavoir les Embaboüinez, qui son des gens si adroittement caressez
  de leurs femmes, qu’ils ne croyent pas qu’aucun en partage avec eux le
  corps &amp; l’esprit.
  Les Jobets qui sont en doute, mais qui n’osent s’esclaircir ny se
  plaindre de peur d’estre battus.
  Les difficiles à ferrer, ainsi nõmez, parce qu’ils tiennent des
  Chevaux fascheux, qui font les Diables à quatre pour eviter un coup de
  corne, dont neantmons ils ne se sauvent jamais.
  Et les Souffrans, qui sçavent bien ce qu’’ils sont, mais qui ne
  veulent point faire de bruit, craignant la perte des Finances ou le
  debris de la Cuisine.
  La Monnoye courante du Pays porte d’un costé une Gelinotte de
  Ville &amp; au revers un Coucou.
  Mais ce qui doit donner quelque estime particulier à l’Amour Coquet
  est qu’ayant donné aux Maltotiers la liberté de negocier dans ses
  Estats, il ne leur a jamais permis de proposer en son Conseil aucunes
  nouvelles impositions, ayant tousjours esté content des anciennes ;
  Car dans la Ville de Coqueterie, il
  n’exige rien des visites assidues, des souspirs impreveus, &amp; des
  desirs mal expliquez, les droicts communs, les devoirs d’une foy
  douteuse &amp; d’un hommage à tous venans ; Et dans les endroits où
  ses vassaux sont plus pressez, ils ne luy doivent souvent que la
  bouche &amp; les mains, sinon qu’en quelques coustumes locales on
  adjouste la gorge ; mais dans son Palais des bonnes Fortunes, il tire
  Tribut de tout, de la Nature &amp; de l’Art, de toute sorte de
  Marchadises, belles ou laides &amp; de toute sorte d’animaux jeunes ou
  vieux, de toutes charges &amp; emplois, Maisons de ville &amp; de
  campagne, &amp; veut mesme qu’on luy abandonne l’honneur &amp; la
  conscience, tenat ses bureaux toûjours ouverts pour recevoir le
  payement de iour &amp; de nuict.
  La Mode
  La plus cherie de toutes les Dames de la Cour, dont le Conseil est
  plus generalement suivy, c’est la
  Mode ; elle est originaire de
  France, un peu sotte, mais non pas desagreable, son humeur est
  bijarre &amp; fort changeante, elle condamne aisément sans sujet ce
  qu’elle avoit estimé sans raison, &amp; du caprice d’une Coquette un
  peu renommée, elle en fait une Loy pour tout le Royaume ; Elle a
  l’Intendance des Estoffes, couleurs &amp; façons, mais comme les
  femmes ne se peuvent renfermer dans un pouvoir legitime, qu’elles
  l’entendent assez volontiers, elle entreprend sur tout, &amp; mesme
  sur le langage au prejudice des droicts de l’Academie, de sorte qu’on
  n’ose plus y rien faire ny rien dire qu’a la Mode. Encore est-elle
  devenuë si puissante qu’elle a despoüillé les Coquets &amp; Coquettes
  de tout ce qu’ils possedoient pour se l’approprier. Et quand on leur
  demande, quels cheveux avez vous ? quels rubans ? quelle coëffurc ?
  ils respondent tout c’est à la Mode. Voire mesme n’ont-ils plus leurs
  yeux, leurs bouche ny leurs démarches, tout est à la mode. Enfin par
  une obligation generale de navoir plus rien à soy, il faut que tout
  soit à la Mode.
  Intrigue.
  Mais la plus agissante personne de cette Cour est une vieille
  Italienne nommée l’Intrigue, elle
  est d’une naissance fort obscure, &amp; jusqu’icy les Historiens n’en
  peuvent bien cotter ny le pere ny la mere, ella va tousjours marquée,
  soit pour la diformité de son visage ou pour se rendre autant qu’elle
  peut méconnoissable. On ne peut pas dire au vray comment elle est
  vestuë, parce qu’elle est souvent déguisée, tantost elle s’habille en
  Princesse &amp; tantost en Gueuse, elle prend mesme quelquefois un
  froc &amp; de toutes couleurs : ayant ainsi l’entrée libre en des
  lieux ou autrement elle seroit suspecte. Quelques fois elle est comme
  ces Vieilles chargées de Chappelets, Medailles, &amp; grains
  benits, &amp; souvent elle fait la Vendeuse de poinct de Gennes,
  Passement de Flandre, &amp; de toute sorte de bigoux. Elle marche plus
  souvent la nuict que le jour, &amp; plustost en carosse qu’à pied,
  elle ne parle jamais qu’à voix basse, &amp; presque tousjours à
  l’oreille, mais elle ne debite que fourbes, troubles, noises,
  separation de corps &amp; biens &amp; toutes sortes d’ouvrages à
  cornes. Enfin c’est une dissimulée, malfaisante, ennuieuse &amp; la
  plus meschante femme du monde, qui ne laisse pas neantmoins d’avoir
  accez dans les cabinets dorez, ruelles de lit, cellules de
  Moynes &amp; autres lieux profancs &amp; saincts.
  Combat des belles Jupes.
  Dans la Ville il y a des lieux destinez à faire combat de
  Belles-Juppes &amp; tournay de Chars dorez. Or Belles-luppes sont
  certains animaux, qui n’ont ny pieds ny dents, &amp; qui ne laissent
  pas d’aller par tout &amp; de manger bien du pain. Il y en a qui ne
  sont que des ouvrages de vent, quoy que chargées d’or &amp; d’argent
  en toute maniere, qui ne font parade que de vent &amp; qui ne
  produisent que du vent, d’autres sont des Porteuses de nouvelles du
  Palais des bonnes fortunes, mais seulement en faveur de ceux qui s’y
  laissent conduire. On en voit aussi qui ne sont que des livrées de
  contre-cœur qu’un Mary ne voit qu’avec, soupçon, ou ne donne qu’en
  rechignant ; mais de quelque qualité qu’elles soiét elles le mettent
  indistinctement sur les rangs &amp; courent toutes en la mesmelice. Et
  pour les Chars dorez, ce sont machines à rouler riches Coquets &amp;
  riches Coquettes sans vie, mais non pas sans ame, car ils en ont
  souvent beaucoup &amp; quelquefois avec peu d’esprit. Les premiers
  venus au Tournoy ne sõt pas les meilleurs, mais bien ceux qui
  demeurent les derniers, car estant delivrez de la foule, ils executent
  mieux les beaux desseins tirent, pousent, avancent, reculent, jettent
  lances à feu bruler, dars aigus sans percer, grenades sans faire mal,
  &amp; souffre mesme avec eux d’autres chars Bourgeois qui ne font pas
  tant de bruit, mais qui ne font pas les moindres coups. Enfin de tous
  les divertissemens ordinaires ce mystere est le plus public &amp; le
  moins entendu, &amp; ceux qui ne peuvent pas expliquer des yeux, les
  gesticulations de testes &amp; les Enigmes d’’afeterie ne le prennent
  que pour un embarras importun de carosses capable de donner la
  Migraine. Ce n’est pas qu’il soit plus facile à découvrir le secret
  nocturne de leurs Musiques invisibles qui servent de Voile à pis
  faire, &amp; qui donnent martel en teste à tout le voisinage, mais au
  moins font elle une occupatio agreable pour ceux qui se veulent
  divertir aux despens d’autruy.
   
  Magasin.Musique.
  En un lieu de la Ville le plus eminent &amp; le plus accessible est
  le grand Magazin tout remply de fers à frizer de toutes fi gures,
  boëtes à mouches d’or &amp; d’argent, poudres de Senteurs, de Miroirs,
  masques, rubans, eventails, papier doré, brasselets de cheveux,
  peignes de poche, releves, moustaches, bigeoux, essences, opiates,
  gommes, pommades &amp; autres ustanciles de ménage. Et à lentour du
  magazin sont les Ouvriers dont les uns ne sont occupez qu’à tailler
  mouches &amp; dresser des plans pour bien arranger les assassins sur
  les nez, à quoy nul ne peut travailler qu’apres chef-d’œuvre, à laver
  les gans, &amp; composer des drogues pour débarboüiller les
  nez &amp; blanchir les mains, à faire garnitures de toutes couleurs,
  galands, panaches, croupes, eschelles, &amp; bouquets de toutes
  fleurs, &amp; en toute saison.
  Aucuns y font profession d’un art nouveau, d’ajusteurs de gorges,
  se faisant fort d’em pescher les grosses de trop paroistre &amp; de
  donner du relief aux imperceptibles.
  En d’autres nommez les Cognes- festu ne s’employent qu’à rechercher
  l’huile de Talk.
  Bibliotecque.
  Dans un autre lieu frequenté des plus beaux Esprits du Pays est un
  noble Edifice qui sert de Biblioteque publique aux Coquets, elle est
  bastie d’imaginations ridicules &amp; de souhaits rarement
  accomplis, &amp; fournie de plusieurs manuesrits jusqu’à present
  inconnus, tant en la langue vulgaire que Narcoise. En voicy les
  principaux, &amp; les soigneusement estudiez.
  Le Cours de la Bagatelle en trois volumes, dont le premier est
  l’Adresse des Badins, le second l’Introduction des ruelles, &amp; le
  troisiesme la Conduite des Idiots.
  Les Observations du Ciel pour cognoistre l’heure du Berger.
  L’Invention pour peu donner, &amp; faire grands progrez.
  Les regles du Cours, avec l’explication des Gestes &amp; Reverences
  qui s’y font, œuvre tres-utile pour les nouveaux venus.
  Les infortunes d’une admirable à qui personne ne contoit fleurettes
  qu’en la raillant, &amp; qu’on n’encensoit jamais sans luy donner
  quelque nazarde.
  La déconvenuë d’une Embarassée qui s’esvanoüit un jour dans
  l’empressement, &amp; la difficulté de choisir entre deux Coquets de
  differentes qualitez, &amp; se resolut de de les conserver tous deux
  pour ne plus mettre sa vie en peril.
  La Contraste de deux Coquettes, sur la question de sçavoir s’il
  vaut mieux avoir un Amant discret qu’Entreprenant, &amp; resoluë en
  faveur du dernier.
  L’abbregé des Coquettes repenties avant l’arriere saison, avec le
  recit des disgraces de celles qu’on y a contraintes à leur grand
  regret.
  Le coup d’Estat ou le Formulaire des Declarations à faire en
  secret, &amp; des tons de voix differétes dont il faut user, avec une
  exacte obesvation des temps &amp; des lieux convenables à cét
  important mystere.
  La science de coëffer en deux parties, dont l’une est intitulée la
  Prime, &amp; l’autre Champagne.
  Le moyen de bien friser &amp; boucler suivant l’air du visage.
  La Dariolette travestie, où sont expliquées les addresses de
  negocier sans estre suspecte aux meres ny aux maris, &amp; de porter
  poulets sans les faire crier.
  L’entremise des Suivantes avec une instruction pour les bien
  cajoler, &amp; gaigner toute sorte de Valets.
  Le remede au chagrin des yeux battus, &amp; du mauvais teint.
  La subtilité d’arracher les tanes sans douleur.
  Le secret pour obvier aux tumeurs longues &amp; incommodes.
  La Carte des lieux propres à faire Cadeaux à dix lieuës la
  ronde.
  Le plus beau quartier de la Ville est la grande place qu’õ peut
  dire vrayement Royalle, &amp; pour son excellence, &amp; parce que le
  Roy s’est voulu loger au milieu, pour recognoistre d’un clein d’œil
  tous les caballes de ses Courtisans : Elle est environnée d’une
  infinité de reduits où se tiennent les plus notables assemblées de
  Coquetterie, &amp; qui sont autant
  de Temples magnifiques consacrez aux nouvelles Divinitez du pays ; car
  au milieu d’un grand nombre de Portiques, vestibules, galeries,
  cellules, &amp; cabinets richemens ornez, on trouve toûjours un lieu
  respecté comme un Sanctuaire, où sur un autel fait à la façon de ces
  licts sacrez des Dieux du Paganisme, on trouve une Dame exposée aux
  yeux du public, quelque fois belle &amp; toujours parée, quelquefois
  noble &amp; tousjours vaine, quelquefois sage &amp; toûjours
  suffisante, &amp; là viennent à ses pieds les plus illustres de cette
  Cour pour y brûler leurs encés, offrir leurs voix, &amp; solliciter sa
  faveur envers l’Amour Coquet, pour
  en obtenir l’entrée du Palais des bonnes fortunes.
  En ce mesme lieu sont les Escoles publiques pour l’instruction de
  la Jeunesse ; ou des sept Arts Liberaux, ils n’en observent que deux,
  bien dire &amp; mal faire &amp; de toutes les Loix, ils ne travaillent
  qu’à celles qui cõcernent le droict de Nature &amp; le droict des
  Jans, aussi ne se picquent-ils pas fort d’estre grands
  Docteurs, &amp; les plus habilles passent toute leur vie en licence :
  Mais ce qu’on en peut remarquer de plus honorable est qu’ils ont donne
  l’authorité de regenter aux personnes de condition &amp; que souvent
  on y voit des Princes en chaire faire leçon publique de
  bagatelles.
  Les femmes y tiennent les Academies, où preque toutes courent le
  faquin, &amp; sont fort adroites à donner dans la visiere ; les hommes
  y donnent les bagues &amp; font les autres despenses de Carousets.
  Les Brelans y sont ouverts à toutes sortes de personnes, ou
  communément les femmes joüent à l’homme, &amp; l’homme à la beste,
  elles s’estudient toutes à bien joüer de la prunelle &amp; au
  quinola : car elles ont conservé le reversis, bien qu’il soit aboly
  dans les Provinces voisines. Il y en a d’humeur si hautaines qu’elles
  ne veulent joüer qu’à la Prime &amp; à la Triomphe, &amp; les autres
  qui veulent un jeu couvert, ne s’amusent qu’à joüer au Moyne. Elle
  engagent assez souvent les hommes à joüer des cousteaux, des
  hautsbois, au Roy dépouillé, &amp; de leur reste, faisans toujours
  bonne mine à mauvais jeu, aucuns joüent à toutes Dames, beaucoup
  jouent le double, &amp; tous jouent à Coquimbert qui gaigne perd.
  Dans cette place est un grand obelisque de marbre noir, sur lequel
  sont escrites en lettres d’or les Loix fondamentales de l’Estat, dont
  celles qui suivent ne sont pas les moins considerables.
  
    
      Nul ne peut estre naturalisé dans le Pays, qu’il n’ayt esté
      passé maistre en fait de bagatelle,
    
    
      Qui n’aura pas dequoy donner, se garnira d’une bonne duppe, qui
      fournisse à l’appointement.
    
    
      Les Maris seront tenus de nourrir les Enfans qu’ils n’auront
      pas faits, sans se mettre en peine, de ce que les vrays peres
      pourront donner sous main pour leur entretien.
    
    
      En attendant le retour du Cours, un bon mary peut boire un coup
      pour se desennuyer s’il est tard, avec une defence d’entamer les
      bons morceaux.
    
    
      Quiconque fera prosession de fidelité, sera tenu de justifier
      qu’il est de la race des Amadis, ou des descendans de Celadon,
      sinon &amp; à faute de ce passera pour Idiot.
    
    
      La modestie, la discretion, &amp; la retenuë n’auront aucune
      entrée dans l’Estat, sinon qu’elles peussent estre utiles à celles
      qui sont obligées de cacher leur jeu.
    
    
      Nulle ne pourra porter Chappelet ny Heures à la Chãceliere, que
      pour occuper ses doigts en écoutant le motpar dessus
      l’espaule.
    
    
      Chacun sera soigneux en droit soy d’arrester les bons mouvemens
      que les fortes predications auront excitées dans le cœur.
    
    
      Le remords de la conscience ne sera point étouté, à peine
      d’estre exilé du Royaume.
    
  
  Ces dernieres loix ne doivent pas sembler fort estranges, à qui
  sçaura que le peuple de cette Isle n’a point de veritable Religion, ce
  n’est pas qu’il n’y ayt beaucoup d’Eglises dans le pays, mais on n’y
  va point pour prier Dieu, c’est seulemét pour voir ou se faire voir,
  railler, sousrire, cajoller, resoudre les parties, prendre assignatiõ
  de desbauche, &amp; faire servir les lieux saincts aux pratiques de
  l’iniquité ; &amp; d’ordinaire quand ils font en apparence quelque
  œuvre de pieté, ce ne sont que des profanatiõs, &amp; tous leurs
  sacrifices y deviennent autant de sacrileges : il est presque inoüy
  jusqu’à present que les hommes ayent embrassé jamais une veritable
  devotion, &amp; quand les femmes s’y reduisent, c’est ordinairement
  apres une adventure incroyable, à qui n’y fera point une serieuse
  reflexion, pour en reconnoistre, le sens mystique.
  Derriere le Palais des bonnes Fortunes est un Jardin d’assez belle
  estenduë, qu’on appelle le Bureau des Recompenses. A cette parole il
  n’y a personne qui ne s’imagine un Paradis terrestre : mais quoy que
  l’art y fasse tous les jours quelque nouveau travail, c’est un lieu
  qui semble estre maudit du Ciel, où la Nature ne produit rien que de
  fascheux &amp; d’insupportable, les palissades ne sont que de
  regrets &amp; d’inquietudes, il n’y a pour toutes fleurs que des
  pensées noires, des soucis renaissans, &amp; des esperances perduës,
  pour plantes que de l’absinte &amp; des amarantes, &amp; pour fruicts
  que des poires d’angoisses, &amp; quelque autres qui n’ont pas
  meilleur goust. Les fontaines y jalissent de tous costez, mais les
  eaux en sont tousjours ameres, &amp; de leur cheutes elles font le
  lacq de confusion, au bord duquel est un salon à l’Italienne nommé la
  Berne des Coquettes, fort haut &amp; spacieux, elevé sur des colomnes
  meslées de mespris &amp; d’ingratitude. En cét endroit s’assemblent à
  certains jours les plus fameux Coquets, tous d’esprit
  rare &amp; d’adresse singuliere, &amp; choisissant telle Dame qu’il
  leur plaist ou qui leur desplaist entre celles que l’imprudence a
  conduite dans le Palais des Bonnes Fortunes, ou que le dépit en
  retire, la font venir au milieu d’eux, &amp; l’ayant fort pourmenée
  dans toutes les allées du Jardin, &amp; suffisamment rassassiée des
  fleurs &amp; des fruicts qui s’y recueillent, la menent dans le salon,
  où ils la mettent dans un fauteüil pour en jouer au Roy
  Artus, &amp; apres plusieurs croquinoles impreveuës, genuflections
  grotesques &amp; turelupinades ingenieuses, ils la dépouillent
  insolemment de tous ses ornemens, jusqu’à ceux qu’ils luy avoient
  donnez, l’arrousent par trois fois de l’eau de confusion qu’ils ont
  tousjours preste à cét effet, &amp; luy font en jolis vers un reproche
  public de toute la vie, qu’ils luy chantent au nez sur l’air des
  petits sauts de Bordeaux. Ils n’espargnent, ny ses cheveux qui les ont
  enchaisnez, ny ses yeux qu’ils ont adorez, ny sa bouche qui fut pour
  eux un oracle de vie &amp; de mort, ny ses mains qu’ils avoient
  estimées dignes du sceptre de tout le monde ; ils la nomment perfide,
  ayant tousjours eu trois Galands à la fois, indiscrete, ne pouvant
  cacher assignations, presens ny poulets ; maligne, jalouse, importune,
  dont au commencement elle ne fait que rire ; &amp; comme ils
  continuent elle se fasche, &amp; puis elle entre en colere,
  s’emporte &amp; fait la desesperée ; &amp; lors qu’ils la voyent dans
  cét estat qu’ils appellent de gaye humeur, ils la mettent dans une
  couverture de soye de Barbarie faite à la Turque, &amp; la bernent
  durant une bonne heure : elle resiste mais ils s’en mocquent, elle
  crie, mais ils s’en rient ; elle enrage, mais ils s’en raillent, &amp;
  quand ils en ont pris assez de divertissement, ils se retirent chacun
  de son costé, &amp; la laissent comme demy morte. Cette berne à la
  verité ne se doit faire ordinairemét qu’en fantosme, mais quelquefois
  ils la font en personne ; les unes n’en sentent point de
  mal, &amp; d’autres ne le veulent pas sentir ; &amp; de celles qui le
  ressentent, les unes se condamnent elles mesmes à prison perpetuelle,
  d’autres se precipitent dans l’abisme du desespoir, qui n’est pas
  esloigné du jardin, &amp; les plus sages se refugient dans la Chapelle
  Sainct me ils continuent elle se fasche, &amp; puis elle entre en
  colere, s’emporte &amp; fait la desesperée ; &amp; lors qu’ils la
  voyent dans cét estat qu’ils appellent de gaye humeur, ils la mettent
  dans une couverture de soye de Barbarie faite à la Turque, &amp; la
  bernent durant une bonne heure : elle resiste mais ils s’en mocquent,
  elle crie, mais ils s’en rient ; elle enrage, mais ils s’en
  raillent, &amp; quand ils en ont pris assez de divertissement, ils se
  retirent chacun de son costé, &amp; la laissent comme demy morte.
  Cette berne à la verité ne se doit faire ordinairemét qu’en fantosme,
  mais quelquefois ils la font en personne ; les unes n’en sentent point
  de mal, &amp; d’autres ne le veulent pas sentir ; &amp; de celles qui
  le ressentent, les unes se condamnent elles mesmes à prison
  perpetuelle, d’autres se precipitent dans l’abisme du desespoir, qui
  n’est pas esloigné du jardin, &amp; les plus sages se refugient dans
  la Chapelle Sainct n’estoit que des illusions : Que toutes les
  douceurs de cette Isle ne sont que des amertumes deguisées, &amp; que
  les plaisirs apparens y produisent tousjours de veritables douleurs :
  que les plus heureux sont presque tousjours à la gehenne, &amp; que
  les satisfactions exterieures n’y servent que de voile aux souspirs,
  aux gemissemés, &amp; aux plaintes, qu’il n’y a rien de plus
  malheureux, de plus honteux &amp; de plus detestable que ce lieu
  qu’ils nomment faussement en langage du pays le Palais des Bonnes
  Fortunes, qu’il est en verité le piege des Imprudens, l’Erreur de la
  Jeunesse, l’amusement de l’oisiveté, l’opprobre des conversations,
  l’occupation des fols, le mespris des sages, la ruine de la santé, la
  desolation des familles, l’escueil des vertus &amp; la source de mille
  impietez. Ainsi prenãt de meilleurs sentimés &amp; des routes toutes
  contraires à celles qu’elles avoient suivies, elles joüissent d’un
  repos &amp; d’une satisfaction veritable qu’elles avoient inutilement
  recherchée dans dans le sejour des troubles &amp; des infortunes.
   
  FIN.
  
  


  LE SIEGE DE BEAUTÉ.
   
  
  Uisque vous vous desirez sçavoir l’employ de nos Armées depuis que
  nous sommes sortis de Paris, &amp; le progrez que nous avons fait sur
  les ennemis de nos libertez &amp; tyrans de nos vies, Vous apprendrez
  que nostre General, Illustrissimo in
  Amorato, voyant qu’il y avoit quelque place dans le pays qui
  faisoit mine de ne pas vouloir reconnoistre la puissance d’Amour
  nostre Monarque, ny souffrir de sa part garnison, donna le rendez-vous
  à ses troupes, &amp; à trois corps de son Armée ; il ordonna pour
  commander l’avant-garde le Colonel Grand honneur, avec les Regimens de
  Reverence, Civilité &amp; compliment, &amp; mit sur lesaisles les
  Escadrons de Bonne-mine, &amp; Beaujeu, faisant marcher à la teste les
  Doux Regards pour Enfans perdus, conduits par le Capitaine
  Respectuoso. L’artillerie
  confistoit. en deux pieces de campagne, portant boulets
  d’Asseurance &amp; de Fidelité. La bataille fut ordonnée, de sorte que
  le Colonnel Esprit Adroit, avec les Regimens d’Offre de Service,
  Loüange &amp; Cajollerie, soustenus des Escadrons de Protestations,
  Ravissemens &amp; Resveries estudiées, eust la droite ; &amp; le
  Mareschal de Camp Belle-Humeur, avec ceux de Familiarité,
  Jeux, &amp; Bons Contes, soustenus des Escadrons de Pieces Nouvelles,
  Chansons, Follatreries eust la gauche. Le Corps du milieu conduisoit
  douze pieces d’Artillerie, tant coulevrines que bastardes de calibre,
  pour esbranler la Creance &amp; Circonspection. Pour l’arriere- garde,
  où son Excellence mettoit ordinairement ses meilleures trouppes,
  &amp; pour entreprise d’importance, elle fust ordonnée en cette façon.
  Premiere marchoit à la teste le Bataillon de Colere Amoureuse,
  soustenu à droit &amp; à gauche de Trãsports &amp; de Desespoirs,
  ayant sur les aisles &amp; marchant en mesme ligne les Escadrons de
  Souspirs, Plaintes, Impatiences &amp; Langueurs, &amp; pour corps de
  reserve, Reconciliations, Repentir &amp; Sousmission. Dans le Corps
  Victorieux estoient conduites vingt pieces de batteries, portant
  boulets de Sermens horribles, pour renverser toutes sortes de
  doutes, &amp; redoutes parapets &amp; flancs de Chastels : Servirõt
  pour Sergens de bataille Feintise &amp; dissimulation ; &amp; pour
  Ayde de Camp Galanterie : En factiõ, Fanfaronerie en discours, Vanitez
  de bonnes Fortunes, Deference, Idolatrie, Libertez &amp; Bagatelles,
  qui alloient ordinairement par tout en toutes occasions : Les
  Drapeaux, Cornettes &amp; Estendars de l’armée n’avoient tous qu’une
  seule devise, un bras aislé, &amp; au dessous ces mots,
  je prends mon temps. Voila l’ordre
  auquel nostre armée marchoit &amp; faisoit admirer sa
  pompe &amp; redouter sa terreur. Elle parut en ce bel ordre apres
  avoir marché à la veuë de Beauté, place d’importance, où son
  Excellence sçavoit estre les Magazins des Delices &amp; l’Arcenal de
  la Volupté, fort propre pour nostre rafraicihissement &amp; desiré de
  toute l’’Armée, &amp; qui malgré les forces de plusieurs Conquerans,
  s’estoient glorieusement conservé le nom de pucelle. L’Ingenieur
  Curiosité, fust envoyé pour la reconnoistre : Apres qu’il sçeut la
  force qui estoit au dehors, il s’enquit de l’ordre de sa
  garde &amp; de ses deffenses, &amp; apprit qu’il y avoit grand rapport
  à la methode moderne d’attaquer, dont l’experience sembloit si bien
  avoir instruit la gouvernante, qu’elle passoit comme imprenable de
  faire une attaque d’abord, cela dépendoit absolument de la Prudence :
  mais quand par les approches on auroit mieux reconnu sa foiblesse, on
  s’en pourroit prevaloir, Au rapport de cette nouvelle, nostre General
  s’approche, envoye l’Introduction son premier Trompette, pour dire que
  la renommée de la place l’obligeoit à cette visite ; que ses
  pretentions n’avoient pour but que l’acquisition de ses bonnes
  graces ; qu’il venoit seulement luy demander son amitié, &amp; offrir
  la sienne, &amp; sa protection. dont il luy donnera des asseurances, à
  condition d’en recevoir de sa part avant que de se retirer. Surquoy
  pour response ayant veu paroistre hors de la contr’escarpe deux
  bataillons, reconnus l’un pour la Froideur, &amp; l’autre pour le
  Mespris, on jugea bien du peu de volonte de la Gouvernante, en sorte
  qu’ayant fait advancer nos enfans perdus, le Capitaine
  Respectuoso fit assez bien ; mais
  il fallut faire donner promptement Reverence,
  Civilité &amp; Compliment, qui ne peurent pourtãt ébranler ny faire
  perdre le terrain de Resolution à la Froideur &amp; au
  Mespris : &amp; sans que nos escadrons de Bonne-mine &amp; Beaujeu
  leurs donnoient à resver par leur bonne conduite, nostre avant garde
  estoit defaite : nos pieces d’Asseurance &amp; de Fidélité donnerent
  bien queques atteintes à leurs bataillons, mais nostre Mestre de Camp
  l’Indifference, les remit en telle sorte qu’il se fallut retirer avec
  ce peu d’avantage, davoir esté veus de Beauté en estat de gens de
  cœur. Aussi tost nostre armée campe, chacun prend son porte le plus
  pres que l’on peust. Nostre General picqué de cette
  resistance, &amp; du desir de reduire cette Belle sous l’obeïssance de
  nostre Roy invincible Amours &amp; esperant grande gloire &amp; grande
  recompense de cette action, resolut de faire encore quelque effort de
  son second Corps pour essayer de l’emporter, ou du moins se loger plus
  avantageusement, se trouvant pour lors sur un terrain fort rude, nommé
  l’Inquietude : Ses premiers Mareschaux de Camp approuverent son
  dessein, &amp; ayant donné les premiers ordres, poursuivirent des le
  matin. L’Esprit Adroit &amp; Belle-Humeur font avancer leurs
  trouppes : Offre de Service, Loüange, &amp; Cajolerie donnent d’un
  costés Familiarité, jeux &amp; Bons Contes donnent de l’autre, fort
  bien soustenus de nos escadrons : Ils trouverent encore
  Froideur &amp; Mespris, les taillent en pieces, font main
  basse, &amp; leur Mestre de Camp l’Indifference, suivant leurs pointes
  jusques à la demie Lune Obstination, l’emportent ; &amp; malgré la
  Retenuë &amp; Circonspection, entrent &amp; se logent dans le fossé de
  la Complaisance. La place eust bien fait joüer ses canons d’une
  redoute ; mais nos pieces de Perseverance logées sur une colline
  nomnée Persuasion, les démonterent, &amp; ayant favorisé nos
  retranchemés, nous touchasmes bientost les deux plus beaux bastions,
  qui le trouverét fort bien terrez &amp; de forme bien
  ronde, &amp; continuasmes heureusement nostre travail, sans estre
  apperceus des flancs bas de la Prevoyance. Voila les advantages de
  nostre seconde attaque, sur laquelle voulant sonder les sentimens de
  la Gouvernante, son Excellence luy fait parler le Trompette de sa
  Passion, demandant ouvertement d’estre mis en possession de la place,
  veu le merite de ses armes &amp; l’effet de ses travaux, pour la
  recompense desquels il est resolu d’hazarder jusques à la
  vie, &amp; de la laisser plustost au pied des murailles de sa Rigueur,
  que de lever le siege, qu’il la prioit d’accorder cela à les desirs,
  plustost que de s’obstiner à une ingrate resistance. A cette
  proposition la Gouvernante témoigne de la colere, proteste de mourir
  pour la conservation &amp; l’honneur de sa place, allegue la honte
  qu’elle auroit de plier sous un vainqueur qui n’avoit aucun droict de
  pretendre sur elle ; pourtãt que n’ayant point d’alliance, apres les
  seuretez requises &amp; necessaires on pourroit s’accommoder,
  qu’autremét il n’en falloit point parler, ayant sujet de craindre
  qu’apres la reduction de la place, il ne razast les fortifications aux
  despens de sa reputation, &amp; ne la laissast en proye à linfolence
  de ceux qui auroiét sceu son peu de resolution, &amp; pretendu à sa
  conqueste. Cette response prise pour refus par nostre General, il le
  resolut à joüer de son reste, &amp; pour cét effet, il donne ordre à
  son arriere-garde pour un assaut general. Il fait advancer le
  bataillon de Colere amoureuse, marche le premier, est repoussé, les
  Regimens de Transports, Feintes, &amp; Desespoirs donnent en mesme
  temps : mais estans apperceus par les defenses de Soupçon, de
  Perfidie, &amp; d’Inconstance, ils estoient perdus, si nostre
  artillerie avec ses boulets à Sermens horribes ne les eust
  maintenu &amp; brisé ces defences, soustenus de grenades en main de
  seureté. Enfin pour achever une si heureuse entreprise, il fallut
  avoir recours aux bombes pleines d’artifices, de baisers, &amp; douces
  violences, par le moyen desquels on mit le feu en quelques endroits de
  la place, pendant qu’on preparoit les engins pour la bréche. Sur tout
  nos escadrons de Plaintes &amp; Souspirs ayant mis pied à terre,
  s’emparerent de la faussebraye, jusqu’au pied de la courtine, en sorte
  que la Gouvernante se voyant abandonnée de tout secours, &amp; qu’à
  force de bras on estoit plus haut que la jarretiere &amp; au cordon,
  elle fit son dernier effort ; mais trouvant ce terrain un peu glissant
  à cause d’une rosée de larmes, elle se laisse tomber : Aussi tost on
  gagna jusques à la bréche, qui s’estat trouvée raisonnable, nostre
  General y entra le premier ; &amp; la generosité mesme ayant pleû dans
  ce desordre à la Gouvernante, elle advoüa que la satisfaction qu’il y
  avoit d’estre soumise sous un si brave Vainqueur, estoit assez
  puissante pour la faire resoudre à recevoir ses loix aussi
  volontairement qu’avec ignorance, elle avoit resisté cõtre le plaisir
  qu’il y avoit d’y obeïr. Apres cette prise la fureur des armes cessa,
  le Silence &amp; la Discretion, Capitaines entendus, mirent ordre par
  tout : de sorte que peu de temps apres on ne s’apperceut aucunement de
  la violence qui avoit esté faite à Beauté, qui s’estime à present
  heureuse de gouster les fruicts de nostre valeur.
   
  FIN.
  
  


  LA BLANQUE DES ILlustres Filoux.
   
  
  N instrument de Mathematique, inventé par le grand Vitruve, avec
  lequel d’une seule Operation &amp; Station on prend les trois
  Dimensions, &amp; fait-on l’Addition, la Partition, la
  Multiplication.
  L’Urgent de Maistre Elizabeth, propre à guerir les Chevaliers, des
  playes receuës durant la guerre, sans avoir bougé de leur logis.
  Une Bague d’Aiman, au tour de laquelle le nom de tous ceux qui
  meritent de passer sous l’arc de joyaux amans en ce siecle, sont
  gravez par la propre main du sçavant Appolon.
  La Queux dont Saturne aiguisoit sa faux, propre à déroüiller les
  lames qui ont demeuré dans le fourreau durant ces mouvemens.
  Un Frizoir de Mantouë nouvellement inventé, qui savonne, empeze,
  lisse, dresse &amp; goderonne tout à la fois.
  Les Escarpins d’Herodias, pour apprendre à danser ceux qui ont
  manque de disposition.
  Les Besicles de Scipion Nasique, dont l’usage allonge le nez à ceux
  qui l’ont trop court.
  Un Livre où est monstré l’art de garder la chasteté, pris des
  ceremonies des Prestres de Cybelle, dedié à plusieurs Ecclesiastiques
  de ce temps.
  Une Medaille de Janus Roy d’Italie, à deux visages ; avec un
  discours de la commodité, que c’est d’avoir une face derriere pour les
  amoureux de ce pays-là.
  Le Beaume de Fierãbras, renouvellé par Don Guichote, pour guerir
  les cervelles blessées de desseins &amp; voyages extravagants.
  Une Chandelle de matiere incombustible, qui s’allume en la
  frottant, &amp; quoy qu’elle se fonde, ne se diminuë point.
  La Maniere de Sypha x, faite de la layne d’une brebis esgarée, pour
  eschauffer les mains des grands, &amp; les faires ouvrir.
  La Clef du Temple de la Paix trouvée à Montpellier, dans le fondem
  ét d’un bastiõ, avec une prophetie gravée en une table d’argent, les
  lettres ne sont ny Gottiques ny Romaines, mais Gauloises, qui dit
  heureux le Prince qui prendra cette clef pour Sceptre.
  Une Bouteille de l’eau du fleuve Anãdie qui rend invulnerables ceux
  qui monstrent les talons en combattant.
  Un Tableau de la Metamorphose des Ceropes, jadis soldats de
  Jupiter, qui apres avoir esté bien payez par leur Roy,
  l’abandonnerent, &amp; furent changez en Singes par punition.
  Le Busc de Sophonisbe, pour cacher la grossesse des filles.
  Une Branche de Corail incarnat, qui sert pour appaiser la de
  mangeaison des gencives, aux bouches qui n’ont point de dents.
  Deux Livres de Musique Cromatique du Pasteur Jonico, en basse
  note.
  Une Herbe de Paphlagonie, nommée Ungula Cabalina, qui tuë les vers
  des mauvais Poëtes de ce temps.
  Deux Vases de l’eau des fontaines des Ardanies, pour faire
  aymer &amp; hayr.
  Une pierre semblable à la Chelidoine, nommée Sophia, pour frotter
  les yeux fascinez de grands, &amp; leur faire connoistre la difference
  du flatteur d’avec l’amy.
  La Beste glatissante si espouvantable aux Chevaliers errans.
  Un Pistolet de poche à grand ressort, qui le bande avec la
  main, &amp; qui tire sans faire bruit.
  Une Poudre à faire esternuer, nommée Anchinde, qui oste les humeurs
  grossieres du cerveau.
  Un Livre qui enseigne les Arts d’Yurognomantie, Fourbonomantie,
  Gloutonomantie Verolonomantie, Spermanctisonomantie, Fellonomantie,
  Stupronomantie, Sodonomantie.
  L’Herbe dont Hercule se servit pour despusseler les cinquante
  filles en une nuict, pour les nouveaux mariez.
  La Lardoire d’Apicius, pour larder les veaux &amp; les pigeons de
  ce siecle.
  Le Trepied de Delphes pour deviner les Festes.
  Un dessus de Violon, fait d’une canne de succre, dont le manche est
  garny de douze touches, qui s’accorde de luy mesme, dés qu’on le prend
  à la main.
  Trois Tomes où sont descrits les proprietez de l’unguent miton
  mitaine, la maniere de le faire &amp; l’employer à toutes sortes
  d’affaires, avec proportion Geometrique &amp; Harmonique.
  Un Poëme des paralelles de Phaëtõ, Icare, Ixion Narcisse, Hercule,
  Salmonée, avec six Courtisans, en vers accrostiches peints avec les
  couleurs de l’Arc en Ciel, sur des toilles d’arraignées.
  Les Pantoufles de Pline, pour guerir les curieux qui s’alambicquent
  par trop à la recherche des causes inconnuës.
  Dialogue de la Phlebotomie prepucialle, inventée par un grand
  Meventée par un grand Medecin Calabrois.
  Une Coignée au manche gros &amp; poly, du plus grand abbateur de
  Bois qui fust dans la forest de de Paphos, pour fendre les Arbrers les
  plus verds &amp; les plus durs.
  Un Creuset composé des cendres de Giury, Bussi, Termes &amp; sainct
  Luc, pour essayer les galanteries de ce temps, &amp; en descouvrir la
  fausseté.
  Un Alambic, fait des cranes d’Aristote &amp; Varon, pour tirer une
  essence des Livres, &amp; en faire un feu liquide, avec deux ou trois
  gouttes duquel on peut infuser plus de science en une heure dans la
  teste d’un Ignorant qu’un bon esprit n’en sçauroit apprendre en
  l’estude de deux ans, par la methode ordinaire.
  Un Traitté composé par Lamtisparron, qui monstre l’invention de
  dresser les oyseaux de proye, à voler les Estoilles erantes, sans
  qu’ils bruslent leurs plumes dans le feu elememaire.
  Le Coffret d’Esmeraude d’Alexandre, à mettre les œuvres du Sieur de
  Malherbe.
  La Mesme coque de Noix, où l’Illaide d’Homere estoit enfermée, dans
  laquelle sont les meilleurs vers de la plus part des Poëtes de ce
  téps, escrits sur le parchemin d’un ciron.
  Un Oyseau de poing, qu’on a apporté des Isles Fortunées, né avec
  chaperon &amp; sonnettes dressé pour le poil seulement.
  Une Leurre de Potosi, pour faire venir tous les Faulcõs
  pelerins, &amp; les apprivoiser en peu d’heure.
  Une Cure faite d’une certaine chair cartilagineuse, pour purger les
  fauxcons Pantois.
  Un Vomiture d’Essence de Chanvre, pour faire rendre aux Fourmis du
  Perru l’or qu’elles ont avallé.
  Un Art fait en forme de game, composé par un Druide, pour apprendre
  à dire de bons mots, sans sortir des antitheses, &amp; des
  equivoques.
  Une Dague forgée à Vuitemberg, de la mesme trempe que la hache
  d’Achille, laquelle faisant une playe, y laisse dedans le baume pour
  la guerir.
  La Memoire Locale de Praximanius, pour ne redire pas deux fois un
  mesme conte, &amp; les preceptes de Sardonius, pour les faire de bonne
  grace.
  L’Art d’intriquer, par un bel esprit inconnu.
  Une Pesche &amp; un Melon cueillis dans le Jardin d’Antonius, dont
  plusieurs font plus d’estat que des Figues &amp; des Grenades,
  principalement les Asiatiques &amp; les Toscans.
  La Cabale de Pic de la Mirandole, pour devenir sçavant sans
  estudier, en joüant à la Mourre.
  Un Traitté des Gabs des Chevaliers errans, pour juger si ceux de ce
  temps gabent le mieux.
  Le Flegmagogue &amp; Panchimagogue qui guerit de toutes sortes de
  sottises.
  Un Livre à deux fueilles, relié de velin, bordé de peluche noire,
  dans lequel il y a des caracteres estranges, où aucuns beaux esprits y
  trouvent l’abregé des livres d’Ariftote, de la generation ; les autres
  la pierre Philosophale ; plusieurs des traicts excellents de souverain
  bien, d’autres le moyen de faire que les aiguilles qui veulét
  Nortdester en la Navigation de l’Antartique, regardant tousjours le
  Levant ; autres y trouvent les particulieres influences de
  Cancer &amp; de Capricorne.
  Une Lunette de Hollande, pour l’usage des femmes seulement, si
  exquise que par son moyen elles voyent jusques au Paradis
  Terrestre.
  La Scitale des Lacedemoniens, pour tenir le commerce des Amans si
  secret, qu’encore que l’on trouve de leurs lettres on ne les puisse
  déchiffrer.
  La Corde qu’on touche si souvent, sans que pour cela soit usée.
  Le goust de la Noix, &amp; le moyen de le trouver en la vie
  tranquille.
  La Pierre d’Achoppement pour arrester l’insolence de ceux qui se
  fient trop à la fortune.
  Le gros Orteil de Pyrrhus qui guerit la ratte.
  La Cotourne de Theramenes pour venir complaisant.
  Lancile tombé du Ciel du temps des Romains, pour empescher qu’on ne
  soit pas investy par derriere.
  La Bague de Policrates pour gaigner tousjours au jeu.
  L’Herbe de Glaucus, dont les feuilles rondes &amp; jaunes comme
  l’or peuvent changer un faquin en espece de demy Dieu.
  Un Feuillet des papiers de Palephate, qui fait voir que l’art de
  mentir &amp; donner les bourdes &amp; canes à moitié, se pratiquoit
  anciennement aussi bien qu’en cette saison.
  Une Flesche du Royaume de Sardaigne, de laquelle les Arbalestriers
  du Ponant se servent ordinairement, quand ils tirent au noir.
  Une Grenade de Potalonie, qui a l’escorce blanche &amp; polie, sans
  mousse, &amp; qui s’ouvre difficillement, sa saveur est aigre
  &amp; douce &amp; desaltere les febricitans amoureux.
  La Guiterne de Neron pour endormir les Mulots.
  La Quenoüille d’Heliogabale, pour servir d’entretien aux
  faineants.
  Une Chastaigne de Babylone, avec sa mere picquante, que les
  Rustiques aiment ardemment.
  Certains Fruicts des Isles Maldives, apportez par le sieur Pirard,
  qui font voir aux femmes midy à quatorze heures.
  Le Miroir d’Ubalde pour guerir les ensorcelez de l’Amour
  propre.
  Lieux communs composez par Madame Picarde, pour apprendre les Dames
  a estre de bonne compagnie.
  L’Art des Pantonomimes anciens, avec les figures, pour expliquer
  par gestes tout un discours, pour ceux qui ont manque d’eloquence.
  Une Musette de Mirobolais, qui s’enfle par la force de
  l’imagination, de qui l’harmonie soulage les passions de l’Amour.
  Les Cure-dents de Demorgogon, qui purifient les dents
  creuses &amp; vereuses.
  Le mesme Aspic de Cleopatre, dont la morsure guerit les femmes
  enragées d’amour.
  Une Racine de Mante tirée du Jardin de l’excellent Medecin Vitalis
  qui guerit des pasles couleurs.
  La refutation d’un traitté de Lucian, par Confutius, touchant les
  deux Venus, &amp; l’invective contre les loix de la Bande sacrée, par
  Ovide Nason.
  Alphabet en gros Caracteres, pour apprendre la langue de Perse aux
  jeunes filles, en peu de temps.
  Les Portraicts de Gabrine &amp; de Tersites, où sont exprimées
  toutes les difformitez de la nature en deux visages.
  Un Pinceau du grand Peintre Pilumnus, qui d’un traict fait une
  figure entiere, avec ses couleurs &amp; proportions.
  Un Panier de Figues, qui naissent prés de la Mer Rouge, dont la
  fente naturelle monstre un incarnat au dedans, bordé d’une mousse
  dorée, plus douce au goust que le Moly, le Lotos, ny le Betel des
  Indiens.
  L’Herbe Troa, avec quoy les femmes Indiennes enyvrent leurs maris,
  pour embrasser en leur presence ceux qu’elles aiment, sans que leurs
  maris s’en puissent souvenir le lendemain.
  La Diphtere de Jupiter, dans laquelle sont escrites les destinées
  des pretendans à la faveur.
  La Casaque de Pluton, pour n’estre pas veu des espions aux
  assignations amoureuses.
  Un Pigmée d’un Pam de quatre doigts de haut, chauve, les pieds
  velus, &amp; un œil au front, qui sert de truchement aux amans muets
  par trop de passion.
  Les Chausses de Caligula, pour empescher de monstrer le cul ou la
  corde, en quel discours ou affaire que ce soit.
  La Jarretiere de Pompée, pour guerir la migraine, en la mettant à
  l’entour du col.
  Une Plume d’un Faisant de la ville de Lampsaque, fenduë par le
  bout, qui porte son ancre avec soy.
  Un Chardonneret de la Chine, sans plume &amp; sans bec, qui ne
  mange rien, &amp; qui pleure au lieu de chanter lors qu’il entre en sa
  cage.
  Une dent qui guerit de l’envie, trouvée dans une urne du cabinet du
  du feu sieur Bagary, avec un inscription qui fait voir en langage
  Albain, qu’elle estoit de la Louve qui allaicta Remus &amp;
  Romulus.
  L’Escu d’Atlante, qui au lieu de renverser les Chevaliers, ne
  renverse que les Dames.
  Un grand Limaçon venu de Goa, produisant les Perles Orientales, qui
  lors qu’on le touche, sort un pied hors la coque, &amp; fait les
  cornes à beaucoup de gens.
  La Corneille d’Horace, tirée du cabinet d’un Poëte Plagiaire.
  Le Chat en poche, qui est celuy-là mesme que les Egyptiens
  adoroient.
  Un Furet de Norvegue, sans dents, &amp; sans ongles, qui estant mis
  dans une raboüilliere, force les hases plus vieilles, &amp; les fait
  rendre, avec quoy les Dames de ce païs vont à la chasse.
  La Barbe d’Esculape tant desirée de tout le monde.
  Une Boëte de la drogue de Cyrcé, pour celles à qui le temps a ravy
  les attraits.
  Une Beccasse venuë de l’Arabie heureuse, qui a un pied de
  bec, &amp; qui vole les faulxcons &amp; les veritables.
  Le Brazier de l’Espreuvier d’Heliodore, pour essayer la pudicité
  des nouvelles mariées.
  Le secret d’enter les Olives sur les Palmes, &amp; d’en tirer un
  fruict tres-agreable, qui sert pour guerir les inquietudes des esprits
  factieux.
  Le Rat ridicule, dont la Montagne accoucha, en pensant enfanter un
  Geant.
  Une paire de ces Outres qu’Æole donna à Ulisse ; &amp; l’invention
  d’enfermer les vents de l’ambition, &amp; par ce moyen d’establir le
  calme dans un Estat.
  Une Pourpre Marine, qui perce toute sorte de coches, soit rondes,
  soit en ovale, avec laquelle on va à la pesche dans toutes les deux
  Mers de Ponant &amp; Levant.
  Le Disque, dont Hyacinthe fut frappé sur la teste, pour apprendre à
  ne se joüer pas avec les grands.
  La Carcasse d’un monstre de prodigieuse hauteur &amp; grandeur
  trouvée au pied des Monts Albanois, qui de son vivant avoit bien,
  comme Briadée, cent mains pour desrober : mais n’avoit point le bras
  pour faire aucune bonne action.
  La Fluste de la cinquiesme jambe d’un animal l’Arcadie, où il n’y a
  qu’un trou, au son de laquelle les plus melancoliques
  femmes, &amp; les plus agées sont contraintes de danser.
  Une Boëte d’un excellent unguentum
  aureum, sans laquelle on ne sçauroit incarner ny oster la cuison
  de playes qui se font sans solution de continuité.
  Le Poignard que Tarquin tenoit en main lors qu’il força Lucrece,
  fait d’une forme estrange &amp; plaisante.
  Une Clef de la queuë d’un monstre Marin, nommé Microcosme, avec
  quoy on peut facilement ouvrir toute sorte de serrures.
  Le propre diamant que le Coq d’Esope trouva dans le fumier, duquel
  on n’a sceu encores esti mer la valeur.
  Une Horloge d’Yvoire, fait au Royaume de Maniconque, lequel avec
  les deux contrepois seulement marquent toutes les heures du
  jour &amp; de la nuict.
  Un Flaccon à vits, qui n’a qu’un trou, &amp; si ne peut estre
  jamais remply, quoy qu’on y verse dedans.
  Une Coste du Cheval de Troye, laquelle appliquée sur les reins,
  guerit l’inflammation des langues médisantes.
  Un Ver à Soye d’un pied de long, qui file en une nuit toute la soye
  des habillemens d’un Courtisan.
  Un Enfant monstrueux de Mesopotamie, aagé de douze ans, qui a desja
  de la barbe, &amp; n’a point de dents, qui tette encore, tous les
  jours, &amp; qui n’est que gueule &amp; que ventre.
  Le Sain Greal tant celebré parmi les Romains.
  Le Pantarbe de Cariclea, pour se deffendre du feu de l’Amour.
  Trois poupées du pays de Tribalie, de verte de satin, &amp; de
  velours, pour faire jouer les jeunes Damoiselles, au lieu de
  jonchets &amp; d’échets.
  Le Nœud de la matiere, deslié par Oedipus, avec le secret
  d’entendre toute sorte Galimatias.
  L’Anneau que Charlemagne jetta dans le Lac d’Aix la Chapelle,
  trouvé dans le ventre d’une Loutre, par le moyen duquel on peut
  acquerir sans aucun merite, la faveur des grands.
  Un des Serpens de Tiresis, dont l’attouchement peut changer un
  homme en une femme.
  Une Pierre d’Allemagne, à l’approche de laquelle on descouvre les
  carats des esprits.
  Une Branche tirée d’un nommé Eugenie, qui naist dans les Cimetieres
  pres des Tombeaux ; par le moyen de laquelle on verifie la fausseté,
  ou la verité des brãches des genealogies des Chevaliers.
  Le Manteau Fée, mal caillé des Dames antiques de Bretagne, pour
  connoistre celles qui ont lasché aller le chat au fourmage.
  Une Quaise remplie de terre de Crette, où tient une plante de
  Dictame, dont les branches font tomber les flesches des cœurs
  amoureurx.
  Une Corne d’un animal nommé Caspilly, la raclure avallée oste le
  venin qui se prend par les yeux.
  La Teste du Poisson. Zedrozus, fort tranchante, qui servoit
  anciennement à couper le flot Disemer, autrement l’onde Decumane,
  propre à calmer les seditions &amp; empescher les cabales, c’estoit ce
  avec quoy Tarquin coupoit les pavots à Rome, selon Macrobe.
  L’Oyseau du sage Mussabelin, qui descouvre en chantant, les
  tromperies qu’une femme fait à son mary.
  Trois plantes de vraye Panacée, d’une si exquise proprieté, que
  celuy qui en tient une branche à la main, croit posseder toutes les
  plus delicieuses felicitez de son imagination.
  Une Tige d’un arbre de Narsingue, nommé Vergoignicus, l’object
  duquel met le vermillon aux visages sans couleur.
  Une Noix d’Inde, remplie de la sueur d’Alexandre, d’une odeur
  merveilleuse, pour oster du corps toute mauvaise senteur, &amp; qui
  fait revenir le cœur à ceux qui n’en ont point.
  La Pierre Scolapis qui croist &amp; decroist avec la
  Lune, &amp; qui portée au cordon du Chapeau sortifie les cerveaux
  alterez &amp; empesche les enleveures du front.
  La Graine de l’Herbe Prometée, pour rompre les amitiez que le temps
  n’a pû separer.
  L’Herbe Achemenide qui jettée parmy les ennemis, les remplit de
  frayeur.
  Des Bagues de ce Laurier qui croissoit sur le tombeau d’Amicus en
  Bebricie, pour semer la discorle dans les familles.
  Une Corde à trois nœuds, que les Sorciers Finlandois vendent aux
  marchands de la mer Balsique, qui peut servir dans la Cour, ou pour
  enfler les voiles de l’Esperance, ou pour se pendre s’il est
  besoin.
  Une Machine carrée d’une matiere vitrée &amp; transparente où sont
  marquées les quatre parties du Monde, &amp; dans laquelle on void par
  la vertu des charmes &amp; constellations, souz lesquelles elle a esté
  composée, ce qui se fait de plus secret par toutes les Cours des
  Rois &amp; des Potentats : le Philosophe Leon en donna un semblable à
  l’Empereur Theophile.
  Un Nid d’Alcion qui guerit promptement la colique.
  L’Opale des Noniens, taillée en miroir, laquelle communique ses
  couleurs diverses aux Dames qui se mirent dedans, si elles sont
  tachées d’inconstance.
  Le Miroir de Don Doüart, dans lequel ceux qui sont aimez, voyent ce
  qu’ils aiment, gay &amp; riant &amp; ceux qui ne le sont pas, un Magot
  qui leur fait la mouë.
  La Guirlande de Canalote, dont les fleurs fanissent sur la teste de
  celles qui ont manqué de foy à leurs Amans.
  La Coupe de ce Chevalier de l’Arioste, ou Renaud n’osa jamais boire
  pour desabuser les maris jaloux.
  Le petit Chien de la Fée Mante, pour attaquer &amp; emporter les
  chastetez les plus imprenables.
  Des Marguerites, qui semées devant les pourceaux, ne perdent ny
  leur beauté ny leur odeur, &amp; devant les beaux esprits, augmentent
  en lustre &amp; en esclat.
   
  FIN.
  
  


  LES  MARIAGES bien assortis,
   
  
  Oicy le temps de la production des choses, le mois des Baudets, où
  la terre est en amour, &amp; le Soleil en ruth. Les Arbres &amp; les
  Herbes expliquent leurs desirs avec des langues muettes, faites de
  mille couleurs ; Les animaux hannissent, hurlent, grondét, rayent,
  brayent, mugissent, rugissent leurs passions.
  Voicy la saison que la fleche de Cupidon perce les armes de la
  troupe escaillée, &amp; que sa flamme inévitable va mesme eschauffer
  le sang gelé des enfans d’Amphitrite, jusques au plus profond du
  crystal des eaux.
  Cà doncques, faisons des Mariages, Hymen allumez vos flambeaux,
  épanchez vos voix, ayons du feu &amp; de l’eau, &amp; des ceintures de
  laine, qu’on chante Talasie, qu’on brusle des parfums, qu’on invoque
  Lucine, Premonde, &amp; Pylomnus ; çà des Epithalames, car il est
  temps.
  Marions donc le bœuf salé avec la moustarde, afin d’avoir une belle
  race de Rouge Museaux. Marions l’Orange &amp; la Perdrix, aussi
  vivent-ils depuis si long-temps en telle amitié, que ce seroit faire
  tort aux friands, de ne les marier pas.
  Sçachant avec quelle fidelité le Jambon ayme la Bouteille, faisons
  les coucher ensemble, afin quelle puisse soulager le feu de son
  Amant, &amp; l’alteration des beuveurs.
  L’Aymant sera marié avec le Fer, quoy que mesme sexe, à la barbe
  des Poles, qui en voudroient estre les adulteres.
  Nous conjoindrons à mesme cheville un Cor d’Angleterre, &amp; une
  Trompe de Sedan, de l’accouplement desquels naistront des tons qui
  esveilleront les dormãts Eschos des valées solitaires.
  Et parce que quelques braves ont semé le divorce entre
  l’espée &amp; le poignard, au prejudice de leur ancienne intelligence,
  nous les marierons, &amp; les destacherons de la Ceinture &amp; du
  Costé de M.D.S.M.
  Pour dementir ceux qui disent que la pelle se mocque du fourgon,
  nous les marierons ensemble, &amp; les ferons coucher au coin d’une
  cheminée.
  La poire amoureuse du fromage l’emportera par dessus le macaron,
  qui estant estranger, en voudroit abuser à la mode de son pays.
  Encores que le lard &amp; les pois s’accouplent volontiers, il est
  à propos qu’ils se contentent d’une belle amitié sans passer
  outre.
  Le Bouchon &amp; la Taverne feront Nopces contées au grand
  Cerf.
  Les vents murmureroiét s’ils n’estoiét mariez avec les giroüettes,
  excepté Zephyre, qui à juré despuceler toutes les fleurs de la
  Primevere, cclui-cy pour estre trop desbauché, ne sera point
  marié.
  Un gros manche desire d’estre jetté apres apres sa
  coignée, &amp; semble que les parties soient tellement sortables,
  qu’on ne doit pas differer d’avantage à les marier.
  Pour faire plaisir à un Officier de la Couronne, nous marierons
  pareillement sa faute avec la repentance d’un de ses amis.
  Les Bottes du sieur Malingre feront un excellent mesnage avec les
  Patins de Mademoiselle de Nerveze, à la charge que ledit sieur
  fournira un doüaire de dix mille vers, &amp; la Dame le seul chapitre
  des diminutifs.
  Il n’est pas raisonnable que les Poëtes facent coucher si souvent
  les roses &amp; les lys dans des fueilles de papier, sans les marier
  ensemble, c’est pourquoy nous marierons, à la charge neantmoins, que
  les beaux esprits trouveront quelqu’autre
  comparaison, &amp; laisseront ces bonnes gens joüir du doux bruit d’un
  heureux mariage.
  Et parce que le Fiffre &amp; le Tambour assistent souvent aux
  nopces, &amp; se trouvent presque tousjours ensemble aux
  serenades, &amp; aux fonctions militaires, nous les marierons comme
  les autres.
  Le Cours venteux, poudreux, puant &amp; eschiné de carosses nous a
  fait demander des Tuilleries en mariage, mais nous l’avons refusé pour
  les donner au promenoir de son voisin, qui va le long de l’eau vers
  Chaliot.
  Les Mimis ont failly de se brouïller avec les Masques, mais nous
  les avons accordez, marians les premiers avec les petites coëffes des
  veufues, &amp; les derniers avec les grands esventails des electrice
  de Coquetterie.
  Bien que la voix du Baillif se soit marié avec son Luth, depuis
  longues années, sans nostre permission, nous ne laissons pas
  d’aprouver ledit mariage comme legitime &amp; declarons les autres de
  mesmes espece clandestins, s’ils n’ont lettres dudit Baillif.
  C’est faire injustice à Astrée, qui est la Justice mesme, de la
  laisser vieillir dans le cours d’une si fascheuse &amp; longue
  histoire, sans esprouver le plaisir d’estre mere, &amp; c’est se
  mocquer de Celadon, de differer d’avantage son bon-heur, c’est
  pourquoy en despit de ceux qui s’opposent à leur dessein, nous les
  tenons desja pour mariez.
  Et parce qu’on ne couronne plus les Poëtes, ny les Orateurs, ny les
  Capitaines, les Lauriers seront desormais mariez avec des oreilles de
  pourceau, plustost qu’ils demeurent sans party.
  Pour le bien qu’apporte la lumiere des Lanternes des ruës, à la
  conservation des Manteaux du Bourgeois, nous voulons qu’elles soient
  les concubines du Falot des Filoux du Pont-Neuf, lequel Falot, comme
  un autre grãd Seigneur aura la jouïssance de ces Dames de verre durant
  tout l’Hyver &amp; les donnera en Esté en mariage à des Lanterniers
  qui meurent d’envie de se marier.
  La nuict &amp; le jour couvent l’un apres l’autre depuis si longs
  siecles, &amp; de si grande vitesse, qu’on ne sçauroit dire lequel est
  mieux monté, si ce n’est par exceds de haine ou d’amour, la charge de
  les marier est donnée aux crespules, qui en feront retenir le contract
  par les heures escrites de tenebres &amp; de lumiere sur la face de
  l’Air.
  Parce que Virgile avoit desja conjoint la Vigne à l’Ormeau, nous
  les marierons tout presentement, &amp; voulons qu’ils consomment à
  perpetuite leur mariage aux plaines de Lombardie. Nous avons chãgé
  l’incestueux accouplement du Soleil &amp; de la Lune à un honeste
  mariage, en faveur des Moëlles, des Ancres, du Flus &amp; Reflus de la
  Mer.
  Pour remettre la race des bons Chevaux en nature nons avons
  accouplé la Jument de Gargantua avec le Cheval d’Alexandre, parce que
  les Chevaux de ce temps ne sont bons ny à la selle ny au bast.
  Nous avons aussi marié l’Enclume de la patience avec le marteau de
  souffrance.
  La Galanterie des antitheses, avec la Fanfaronnerie des
  Hyperboles.
  La Prosperité avec l’envie
  La douceur à la Majesté
  L’Impudence à la Jeunesse.
  La Beauté à la Vanité.
  La Volupté à la douleur.
  La Fortune à la Faveur.
  La Vertu à l’honneur.
  Le Service à l’Ingratitude.
  La Gloire à la renommée.
  Le Pont-Neuf à la Samaritaine.
  Pierre Fritte avec l’Escuelle de bois.
  La Rhubarbe à la bille.
  Les Partisans avec la Monnoye.
  Les Armes d’un mauvais Soldat avec les Lettres d’un ignorant
  Advocat.
  Le grand Cyrus avec la Clelie.
  L’Apologie d’un homme du temps, avec le Panegyrique de Trajan.
  La Mer Oceane, avec la Mediterranée.
  La Loire avec la Seine.
  Nous marierons encore plusieurs nez de Calabre, avec des Lunettes
  de Venize.
  Le pesant avec le Centre.
  Le Leger, avec la Circonference.
  Le Dieu des Jardins, avec la mere Nature.
  La Matiere avec les Formes.
  La Substance avec les accidents.
  Et d’autant qu’un Illustre Escrivain du temps passé, maria sa Plume
  avec l’Espée d’un grand Roy, &amp; qu’à present il n’y a plus de ces
  Plumes &amp; de ces Espées : Nous marierons celles de ce temps avec
  des simples Ganivets.
  Nous marierons aussi les Chagrins à la Vieillesse.
  Les comparaisons quoy que Boiteusess avec les Equivoques à double
  corps.
  Les Proverbes avec les Edages d’Erasme.
  Le Compas de proportion avec la Boussole.
  Les Definitions avec la chose Finie.
  L’Andoüille de Troye avec le Saucisson de Boulongne.
  La Palme avec l’Olive.
  Le Grenadier avec le Mitre pour servir d’Emblemes aux secrettes
  afsections.
  L’Ambre à la Paille, fiancez par parole, de present ne seront pas
  oubliez.
  Et d’autant que le Biarnois des petites Maisons &amp; la Fille du
  Roy Charles, bruslent d’un mesme desir de convoler en secondes nopces
  nous leur en donnerons le passe-temps.
  Le Chien du Jardinier ne voulant pas mourir sans heritiers, pretend
  à la Chienne qui garde la Lyonne des Tuilleries, que nous luy
  accordons liberalement.
   
  FIN.
  
   
  


  PERMISSION.
  Il est permis à Marin le Ché,
  Marchand Libraire à Paris d’imprimer, ou faire imprimer le Livre
  intitulé l’Histoire du Temps ou Relation
  veritable du Royaume de la Coqueteries, la Blanque des Illustres
  Filoux, avëc les Mariages bien assortis, &amp; cependant
  deffenses à tous Libraires &amp; Imprimeurs, d’imprimer ou faire
  imprimer ledit livre, mesmes le faire contrefaire sur la copie des
  autres impressions qui auront esté par cy-devant faites, à peine de
  trois cens livres d’amende &amp; de confiscation des exemplaires. Fait
  à Paris, le 15 jour Octobre 1655. Signé, OVRLIER. Lieutenant General
  du Bailliage du Palais.


</p>
</body>
</text>
</TEI>