<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Gulliver ressuscité, ou les Voyages, campagnes et aventures extraordinaires du Baron de Munikhouson...Gulliver ressuscité, ou les Voyages, campagnes et aventures extraordinaires du Baron de Munikhouson... (1787-1786)</title>
      <author>Raspe, Rudolf Erich (1736-1794)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Royez</publisher>
      <date>2017-01-23</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  PRÉFACE.
   
  PARMI les Écrivains qui s’amusent à faire imprimer des mensonges,
  on ne peut refuser aux Voyageurs un rang très-distingué : la manie de
  passer pour un homme extraordinaire, pour avoir vu ce que d’autres
  n’ont pas rencontré, est un travers de l’esprit, que l’amour-propre
  tourne à son avantage. On ne peut guères attaquer, que par le
  ridicule, un égarement de cette espèce. L’orgueil est une passion
  d’enfans ; les punitions de l’enfance sont les seules qui lui
  conviennent ; la soumettre à la censure, grave &amp; sérieuse, ce
  serait la traiter avec une importance dont elle n’est pas digne.
  Tout le monde connaît cette anecdote d’un Voyageur, qui prétendait
  avoir vu à la Chine « un choux à l’ombre duquel un Régiment de
  Cavalerie pouvait se ranger. J’ai vu, dit un témoin de ce récit j’ai
  vu au Japon trois cents Cavaliers manœuvrer dans une marmite. – A quoi
  pouvait servir cette marmite, dit le premier conteur ? – A cuire votre
  choux, lui répondit l’autre ».
  L’Auteur du Gulliver ressuscité,
  travaille à-peu-près dans ce genre ; il a voulu faire le procès aux
  imposteurs de profession, soit Voyageurs, Conteurs de société, &amp;
  autres qui composent cette innombrable tribu.
  Le Baron de Munikhouson, principal personnage de cette histoire,
  grand parleur, est un peu ivrogne en même temps ; à mesure que sa
  bouteille se vuide, sa tête se remplit d’idées singulières : on
  distingue, à chaque trait, les effets progressifs du vin sur son
  imagination, &amp; l’on peut mesurer, aux extravagances de son récit,
  les gradations de l’ivresse.
  Trois éditions, dans un espace de temps très-court, ont assuré le
  succès de cet ouvrage en Angleterre. Si le peuple penseur s’en est
  amusé, il est naturel de croire qu’il ne déplaira pas à la Nation,
  dont la gaieté est presque le caractère distinctif.
  
   
  


  GULLIVER RESSUSCITE,  OU  LES
  VOYAGES, CAMPAGNES  ET AVENTURES
  EXTRAORDINAIRES  DU BARON DE
  MUNIKHOUSON
  Ce fut au milieu d’un rigoureux hiver que je partis pour la Russie,
  persuadé que la neige &amp; la gelée auroient réparé les chemins qu’on
  dit être si mauvais dans les parties septentrionales de l’Allemagne,
  dans la Pologne, le Duché de Courlande &amp; la Livonie, J’étois à
  cheval, attendu que c’est, selon moi, la meilleure manière de voyager,
  quand la monture &amp; le cavalier sont en bon état. A mesure que
  j’avançois vers le nord, je sentis que j’etois vêtu un peu
  légérement : cette réflexion me vint en considérant un vieillard
  étendu sur la route, frissonnant &amp; transi, ayant à peine de quoi
  cacher sa triste nudité.
  Le pauvre homme me fit pitié, &amp; quoique je souffrisse beaucoup
  de la rigueur du temps, je me dépouillai de mon manteau pour l’en
  couvrir, Tout-à-coup une voix du ciel fit entendre ces mots ; mon
  fils, votre charité ne sera pas perdue, vous en serez récompensé en
  temps &amp; lieu.
  Je poursuivis mon chemin. La nuit me surprit, sans que je pusse
  distinguer de toute la portée de ma vue, soit un village, soit une
  chaumière ; la neige couvroit tout le pays, &amp; les chemins
  m’étoient absolument inconnus. Accablé de fatigue, je mis pied à
  terre ; j’attachai mon cheval à une espèce de branche qui s’élevoit
  au-dessus du sol : par précaution je mis mes pistolets sous mon
  bras, &amp; m’étendis sur la neige. Bientôt le sommeil me
  gagna, &amp; déjà il étoit grand jour quand j’ouvris les yeux. Quel
  fut mon étonnement lorsque, portant mes regards autour de moi, je me
  vis au milieu d’un village, couché dans un cimetière. Je cherchais
  par-tout mon cheval ; mais inutilement : je l’entendis enfin hennir à
  quelque distance de moi ; je levai machinalement la tête, &amp; je
  l’apperçus pendu à la flèche du clocher. Un moment de réflexion me mit
  au fait de ce qui s’étoit passé : le vent avoit changé pendant la
  nuit ; le dégel était survenu ; alors descendant moi-même par degrés
  insensibles avec l’écoulement des eaux, je me trouvai, à mon réveil,
  au milieu d’un village qui, la veille était enseveli sous la
  neige, &amp; ce que j’avais pris dans l’obscurité pour une branche,
  n’étoit autre chose que la pointe du clocher, à laquelle mon cheval
  était demeuré suspendu.
  Sans perdre de temps en réflexions, je fis fauter la bride d’un
  coup de pistolet ; mon cheval tomba ; je remontai dessus, &amp; je
  continuai ma route.
  J’allais grand train ; mais comme l’usage en Russie n’est pas
  d’aller à cheval pendant l’hiver, je pris un traîneau pour me
  conformer aux manières du pays &amp; me conduire à Pétersbourg. Chemin
  faisant (je ne vous dirai pas précisément le lieu), ce qu’il y a de
  vrai, c’est qu’au milieu d’une forêt sombre, je vis venir à moi un
  loup d’une grosseur prodigieuse, pressé comme s’il n’avait pas mangé
  de l’hiver : il approchait déjà ; je ne voyais nul moyen d’échapper ;
  cependant je pris le parti de m’étendre à plat dans le traîneau,
  laissant à mon cheval le soin de notre commune sûreté. Ce que
  j’appréhendais arriva ; le loup nous eut bientôt atteint ; mais aussi
  ce que j’avais espéré se réalisa heureusement : le loup ne fit pas la
  moindre attention à moi ; il me franchit d’un saut, &amp; s’élança
  avec fureur sur mon cheval, attaquant sur-tout la partie de derrière,
  ce qui détermina le pauvre animal à doubler de vîtesse. Quant à moi,
  profitant de la sécurité de l’ennemi sur mon compte, je levai la tête
  avec précaution, &amp; j’apperçus épouvante, le loup qui s’était fait
  jour à travers le corps de mon cheval ; prenant alors mon avantage, je
  tombai sur lui avec le manche de mon fouet, l’obligeai de s’y
  retrancher tout-à-fait ; effrayé de cette brusque attaque, il se
  précipita de toutes ses forces en avant ; la carcasse du cheval
  tomba, &amp; l’animal vorace se trouva lui-même engagé sous le
  harnois : je redoublai de coups, il se mit à fuir d’autant plus
  vîte, &amp; je fus rendu, en un clin d’œil, dans les rues de
  Pétersbourg au grand étonnement du peuple qui n’avait jamais vu un
  pareil attelage.
  
  Il est inutile de vous ennuyer ici de mes observations sur la
  politique, les sciences le commerce &amp; les arts de cette superbe
  Métropole de l’Empire Russe, ni de mes intrigues dans les premières
  sociétés du pays, où les maîtresses de maison vous accueillent avec un
  verre de liqueur &amp; un doux baiser. Je réserve à votre curiosité
  des objets plus dignes d’elle ; je vous parlerai des chevaux, des
  chiens, que j’ai beaucoup fréquenté, des loups, des renards, des
  sangliers, des ours &amp; de toute espèce de gibier plus abondant en
  Russie, que par-tout ailleurs ; je vous ferai le récit des parties de
  chaise, des combats &amp; de tous ces exercices de mouvement dont le
  goût annonce plutôt un Gentilhomme, que des bouffées de Grec &amp; de
  Latin, &amp; de tous les parfums des petits Maîtres Français.
  Plusieurs mois s’écoulèrent avant que j’eusse obtenu une
  commission, qui m’avoit été promise dans les troupes de l’Empire.
  Durant cet intervalle, j’eus tout le loisir de dissiper, en homme du
  monde, mon temps &amp; mon argent.
  Un matin, j’apperçus, de ma chambre à coucher, sur un étang
  très-large &amp; peu éloigné, des canards sauvages, en si grand
  nombre, qu’ils en couvroient presque toute la surface. Je pris
  aussi-tôt mon fusil ; je descendis les escaliers avec tant de
  précipitation, que je donnai inconsidérément du nez contre une
  colonne ; je crus voir jaillir mille étincelles de mes yeux ;
  cependant, ne me sentant pas blessé, je poursuivis mon dessein. En
  couchant en joue, j’observai, à mon grand regret, que la pierre
  s’était échappée du serpentin par la violence du coup ; mais comme je
  n’avais pas de temps à perdre, me rappellant l’effet de la commotion,
  je découvris le bassinet, &amp; ajustant de nouveau, je frappai
  brusquement un vigoureux coup de poing sur la platine ; l’étincelle
  brilla, le coup partit, &amp; si à propos, que j’allai ramasser vingt
  paires de canards, trente poules d’eau, &amp; trois couples de
  sarcelles ; tant il est vrai que la présence d’esprit est l’ame des
  expédiens. Si les soldats &amp; les marins lui doivent leur salut dans
  mille occasions dangereuses, les chasseurs ne lui sont pas moins
  redevables d’une grande partie de leurs succès.
  Témoin l’aventure qui m’arriva, peu de temps après, dans un bois où
  je rencontrai un renard dont la peau étoit si belle, que c’eût été un
  meurtre de la déchirer avec la balle. Le renard dont je vous parle
  étoit appuyé contre un arbre. Au moyen de mon tire-bourre, je ne
  laissai dans mon fusil que la charge de poudre &amp; je remplaçai les
  balles par un clou mince &amp; pointu, J’atteignis l’animal avec tant
  de bonheur, que je le clouai à l’arbre par la queue ; je m’avançai.
  aussi-tôt sur lui, &amp; le prenant par la tête, je lui sis une
  incision cruciale sur le crâne ; alors tirant à moi, &amp; chassant la
  tête dans le sens contraire, je parvins à le dépouiller sans
  endommager la peau, &amp; je le mis ensuite en liberté.
  Combien de fois un hasard heureux n’a-t-il pas réparé nos erreurs :
  j’en eus un exemple bien frappant. Un jour que je m’étois enfoncé dans
  l’épaisseur d’une forêt, j’avois manqué mon coup sur un
  marcassin &amp; une laye qui couroient à la queue l’un de l’autre ; le
  marcassin prit la fuite, mais la laye s’arrêta tout-à-coup, sans faire
  le moindre mouvement. En m’avançant, pour considérer la chose de plus
  près, je vis que l’animal, stationnaire étoit une grosse laye, aveugle
  de vieillesse, qui se faisoit conduire par son marcassin lequel
  remplissait ce devoir filial avec non moins de zèle, qu’autrefois
  Cléobis &amp; Biton. La balle avait passé encre deux ; elle n’avoit
  attrapé le marcassin qu’à la queue, &amp; la queue était restée encore
  entre les dents de la vieille laye, qui s’était arrêtée court, ne
  sentant plus traînée par son conducteur ; je le remplaçai à l’instant,
  sans qu’elle crût avoir changé de guide, &amp; prenant la queue dans
  ma main, je la conduisis chez moi sans le moindre obstacle de sa
  part.
  Quoique les femelles soient très-dangereuses, les sangliers sont
  encore plus redoutables ; j’eus le malheur de me trouver sur le
  passage d’un des plus monstrueux. Dans cette forêt, un jour que je
  n’étois préparé, ni à l’attaque, ni à la défense car j’étois sans
  armes, il se rua sur moi ; mais par bonheur un arbre me servit de
  rempart contre cet assaillant terrible, qui, m’ayant destiné un coup
  de boutoir vigoureux, enfonça ses défenses si avant dans l’écorce,
  qu’il lui fut impossible de les retirer. Oh, oh ! dis-je, valeureux
  champion, j’aurai bientôt raison de vous : en effet, je m’armai d’une
  pierre, &amp; m’en servant comme d’un marteau, je fis entrer encore
  plus avant les dents de l’animal, de sorte qu’il ne pouvoit faire
  aucun mouvement ; &amp; j’eus tout le temps d’aller chercher au
  prochain village des cordes &amp; un chariot, au moyen de quoi, après
  l’avoir bien muselé, bien garotté, je l’emportai comme je voulus.
  Vous avez, sans doute, entendu parler de Saint-Hubert, Patron des
  Chaffeurs, &amp; de ce fameux cerf qui lui apparut dans un bois avec
  une croix sur la tête. Comme membre de la confrairie, j’ai toujours
  scrupuleusement fait la fête de ce grand Saint, &amp; je n’ai jamais
  oublié ce cerf que j’ai vu cent fois, soit en peinture dans les
  Églises, soit en broderie sur le manteau des Chevaliers de l’Ordre ;
  mais voici ce qui m’est arrivé à moi qui vous parle.
  J’avois épuisé toute ma provision de balles &amp; de plomb,
  lorsqu’un de ces animaux s’offrit à ma rencontre. Il me regardoit
  aussi tranquillement que s’il eût été dans la confidence du vuide de
  ma gibecière : il me restoit encore un peu de poudre ; je
  chargeai &amp; je mis par-dessus une bonne poignée de noyaux de
  cerises après avoir mangé le fruit avec la précipitation qu’exigeoit
  la circonstance. Je lui envoyai toute ma charge au milieu du front ;
  étourdi du coup, il chancela, se releva &amp; s’enfuit. L’année
  d’après, nous étions en chasse dans le même endroit ; un cerf fort du
  bois ; il s’avance vers des arbres qui me cachoient : à mesure qu’il
  approche, je distingue entre ses andouillers un beau cerisier, en
  plein rapport, haut de huit à dix pieds. Mon aventure me revint à la
  mémoire ; je le regardai dès-lors comme ma propriété ; je l’abattis du
  premier coup, content d’avoir à la fois le morceau du
  chasseur &amp; la sausse aux cerises. Il est bon que vous sachiez que
  de ma vie je n’en ai mangé ni d’aussi grosses, ni d’aussi bonnes.
  Mais que direz-vous quand je vous raconterai qu’une autre fois, en
  Pologne, retournant chez moi, après avoir usé mes munitions, un ours,
  la gueule béante » me barroit le chemin : je cherchai vainement dans
  mes poches quelques balles &amp; un peu de poudre, je ne trouvai que
  deux pierres de réserve ; j’en lançai une de toutes mes forces dans la
  geule ouverte de l’animal, &amp; la fis entrer fort avant dans sa
  gorge. La douleur ou la surprise lui firent faire un mouvement si
  extraordinaire, qu’il me présenta l’ouverture opposée ; j’ajustai
  alors avec tant d’adresse, que la pierre entra sans
  obstacle, &amp; fut se heurter contre la première : leur choc
  produisit une étincelle, l’étincelle une flamme, la flamme un incendie
  qui consuma l’ours en un moment sous mes yeux. Cependant, malgré le
  succès de cet expédient, je ne vous conseillerai pas de vous hasarder
  ainsi contre un ours, sur la foi d’un événement semblable.
  Il semblait qu’une fatalité particulière attirât exprès sur mes pas
  les animaux les plus féroces, au moment où j’étois sans défense.
  J’étais précisément dans ce cas, lorsqu’un soir un loup terrible se
  trouva si près de moi, que je n’eus d’autre parti à prendre pour ma
  sûreté, que de me prêter aux intentions de l’animal, qui paroissoit
  ers vouloir à mon bras ; je lui présentai mon poignet ; je l’enfonçai
  dans sa gueule, jusqu’au coude, &amp; par un nouvel effort, jusqu’à
  l’épaule. Ma situation étoit embarrassante : l’aspect d’un loup face à
  face n’a rien de bien séduisant ; à son air furieux, je jugeai qu’il
  ne manquerait pas de se jetter sur moi si je retirais le bras ; pour
  mettre fin à cette perplexité, je cherchai dans ses entrailles un
  point de résistance ; en tirant à moi, je le retournai comme un
  gand, &amp; le laissai mort sur la place.
  Le même expédient ne m’eût pas réussi, fans doute, contre un chien
  enragé qui, deux ou trois jours après cette aventure, au milieu de la
  grande rue de Pétersbourg, s’attacha de préférence à ma poursuite :
  sauve qui peut, dis-je en moi-même, me mettant à courir à toutes
  jambes ; par précaution, cependant, je détachai mon manteau, &amp; le
  laissai tomber derrière moi ; le chien se jetta dessus avec
  fureur, &amp; me donna le temps de m’éloigner. J’envoyai mon
  domestique reprendre le manteau, qu’il suspendit dans ma garde robe
  avec mes autres habits. Le lendemain, je ne fus pas moins surpris
  qu’effrayé des cris de Jacques, mon domestique : pour Dieu, Monsieur,
  s’écriait-il, venez vîte, votre manteau est enragé : j’accourus fur le
  champ, &amp; je trouvai mes habits presque tous en lambeaux. Jacques
  avoit raison, &amp; ses
  exclamations sur mon manteau enragé. Je le vis moi-même, cet enragé
  manteau, acharné après un habit complet de drap fort beau, qu’il
  déchiroit impitoyablement.
  Je puis dire, sans vanité, que ce n’est pas par le seul effet du
  hasard que j’ai échappé à tous ces dangers ; il en faut aussi faire
  les honneurs à mon adresse dans tous les exercices du corps, &amp; à
  cette présence d’esprit qui fait, comme on sait, l’heureux chasseur,
  l’intrépide marin, &amp; le brave soldat. Je conviens qu’il y auroit
  de l’imprudence à un Chef d’Escadre, à un Général d’Armée, de ne
  prendre aucune mesure pour le combat, d’abandonner le sort d’une
  journée au caprice de la fortune, ou à leurs ressources personnelles.
  Par exemple, moi, je n’ai pas un tel reproche à me faire ; on m’a
  toujours vu les meilleurs chiens, les meilleurs chevaux, &amp; les
  meilleures armes, indépendamment de ma supériorité a m’en servir, de
  manière que dans les forêts, ou sur le champ de bataille, on se
  souviendra toujours de moi. Il est inutile de vous donner la
  description de mes écuries, de mes chenils, de mes fusils ; mais vous
  ne serez pas fâché que je vous entretienne d’un de mes chiens pour
  lequel j’ai eu une affection particulière. Non, jamais il n’a existé
  une bête pareille ; il a vieilli à mon service : ce n’était pas tant
  sa beauté qu’on admirait, que sa vîtesse extrême, aussi l’ai-je exercé
  si long-temps &amp; si souvent qu’il en perdit la moitié de ses
  jambes ; de forte que, sur la fin de sa vie il avoit toute la démarche
  d’un basset, &amp; m’a servi plusieurs années en cette qualité.
  Dans le temps qu’il était lévrier, il changea de sexe. Oui,
  Messieurs, mon lévrier, un beau jour, se métamorphosa en
  levrette ; &amp;, ce qu’il y a d’étonnant c’est que l’ayant mis aux
  trousses, d’un lièvre qui me paroissoit fort gros, ma levrette,
  quoique pleine, couroit aussi vîte qu’à l’ordinaire, au point que je
  ne pouvais la suivre à cheval que de fort loin ; j’entendis
  tout-à-coup les cris de plusieurs chiens, mais si foibles, si
  étouffés, que je n’étois pas trop sûr de mon fait en m’avançant,
  quelle fut ma surprise ! Le lièvre, qui étoit une hase, avait mis bas
  en courant ; ma levrette, en la poursuivant, en avait fait
  autant, &amp; j’apperçus un nombre égal de levrauts &amp; de petits
  chiens : ceux-ci, poussés par leur instinct, couraient après leur
  proie, &amp; la forcèrent si bien, qu’à la fin de cette chasse, que
  j’avois commencé avec un seul chien, je m’en retournai avec six
  chiens &amp; six levrauts, fur lesquels je n’avois pas compté.
  Le souvenir de ma levrette me rappelle celui d’un superbe cheval
  Lithuanien que je n’aurois pas donné pour tout l’or du monde. Il me
  fut dévolu dans une circonstance, où je fis voir combien j’étais
  expert en équitation ; c’étoit à la maison de campagne du Comte de
  Prrzzobosky. Les dames prenaient le thé dans un sallon ; les hommes
  s’amusaient dans un verger à regarder un jeune cheval de race, qui
  sortait pour la première fois du haras. Tout-à-coup des cris d’effroi
  se sont entendre ; je descends précipitamment les degrés, pour me
  rendre dans le verger : je vois un cheval tellement indomptable, que
  personne n’osoit en approcher ; les plus résolus n’en revendent pas ;
  leur contenance abattue exprimoit la terreur. D’un saut, je m’élançai
  sur le dos du cheval ; étonné de mon audace, je le travaillai en
  maître, &amp; je parvins à le soumettre, par des moyens si savans,
  qu’on ne pouvait se lasser d’admirer mon habileté. Afin de mettre le
  comble à ma réputation, &amp; dissiper la frayeur des Dames, je le fis
  sauter par une fenêtre dans le sallon d’assemblée ; &amp; là, après
  l’avoir obligé à en faire le tour, avec tous les airs du manège, il
  fallut encore qu’il répétât sa leçon sur la table de thé, toute
  couverte de porcelaine. Docile à ce que je lui demandais, il
  n’endommagea pas le plus petit vase. Ces sortes d’évolutions en
  miniature donnèrent une si grande idée de mon adresse, que le généreux
  Comte me pria d’accepter son cheval, pour me conduire, disoit-il, dans
  la carrière de l’honneur : la campagne contre les Turcs était prête à
  s’ouvrir, sous le commandement du Comte de Munich.
  Je ne pouvois recevoir, en effet, un présent plus beau, ni d’un
  meilleur augure à l’entrée d’une campagne où j’allais commencer mon
  apprentissage de soldat. Monté sur un cheval si docile, si fier, si
  vif en même temps, un agneau &amp; un bucéphale à la fois, je ne
  rêvais que bataille ; j’avais sans cesse à la pensée les exploits du
  conquérant de l’Inde.
  Nous nous mîmes en marche, déterminés à relever l’éclat des armes
  Russes, un peu terni par la défaite du Czar Pierre, sur le
  Pruth, &amp; sous les ordres du Général fameux, que je viens de vous
  nommer ; nous nous rendîmes redoutables par des faits d’armes qu’on
  n’oubliera jamais.
  Ce serait manquer aux règles de la politesse, que de s’attribuer
  des succès dont on fait toujours les honneurs aux Généraux, &amp; même
  à ceux qui leur ont confié le commandement, quand même ils n’auroient
  jamais senti l’odeur de la poudre. Je ne prétends rien non plus à la
  gloire de ces grandes actions engagées contre un ennemi
  belliqueux &amp; vaillant : tout ce que je puis vous dire, c’est que
  chacun fit son devoir en patriote &amp; en
  soldat ; mot dont l’acception n’est
  pas toujours assez favorable parmi les nouvellistes des cafés, mais
  qui conserve toute sa force dans les idées d’un brave Gentilhomme.
  Pour en revenir à mon récit, je me trouvai à la tête d’un corps de
  Hussards, ayant carte blanche, &amp; chargé de plusieurs expéditions,
  dont le succès, sans vanité, n’appartient qu’à moi &amp; aux braves
  gens que je conduisais au combat.
  Nous essuyâmes un terrible feu le jour que nous repoussâmes
  l’avant-garde des Turcs jusques dans Oczakow. Mon cheval s’étant
  emporté, me mit dans un cruel embarras. Figurez-vous que j’occupais un
  poste avancé, &amp; que je vis venir à moi les ennemis, enveloppés
  dans un nuage de poussière, qui m’empêchait de distinguer leur nombre,
  leur intention &amp; leur mouvement : m’envelopper moi-même d’un
  pareil nuage eût été un expédient très-ordinaire, &amp; je n’en aurais
  pas été plus instruit. Je rangeai donc mes gens sur deux aîles, l’une
  à droite, l’autre à gauche, avec ordre de faire le plus de poussière
  qu’ils pourraient. A la faveur de ce tourbillon, je m’avançai fur les
  ennemis pour les observer de plus près ; ils s’étoient arrêtés à
  l’aspect de ma troupe, pour se ranger en bataille : je profitai d’un
  moment de désordre dans leurs dispositions ; je fondis fur eux ; nous
  les rompîmes entièrement, &amp; les poursuivîmes jusqu’à la ville ou
  nous allions entrer pêle-mêle avec eux. Voyant qu’ils gagnoient la
  porte opposée, &amp; comptant sur la vîtesse de mon cheval, j’allais
  voler à leur poursuite ; cependant je jugeai à propos de faire sonner
  le ralliement, &amp; je m’arrêtai à cet effet. Jugez, Messieurs, de ma
  surprise : je me retourne ; pas une ame autour de moi ! Ma troupe
  s’étoit-elle dispersée dans les rues adjacentes ? s’étoit elle
  arrêtée ? Dans cette alternative, elle ne devait pas être fort loin ;
  elle ne pouvait manquer de me joindre promptement. En l’attendant, je
  conduisis mon cheval à une fontaine pour le faire boire ; il but en
  effet, mais si copieusement que je ne lavais qu’en penser : je fus
  bientôt au fait, lorsque, regardant derrière moi, j’apperçus..., vous
  ne le devineriez jamais, la partie de derrière de mon cheval, queue,
  croupe &amp; jambes, tout avoit disparu ! Il avoir été coupé en deux ;
  de sorte que l’eau, à mesure qu’elle entroit, s’échappoit comme du
  tonneau des Danaïdes, &amp; le pauvre animai ne pouvait se désaltérer.
  Comment cela était-il arrivé ? Il ne me fut possible de m’en éclaircir
  qu’en retournant à la porte de la ville. Là, je vis qu’en entrant avec
  les fuyards, on avait laissé tomber la herse, sans que j’y eusse pris
  garde, &amp; mon cheval avait été coupé en deux moitié, dont l’une se
  voyait encore toute sanglante de l’autre côte : c’eût été une perte
  irréparable, si le Maréchal du Régiment, qui, par bonheur se rencontra
  là, n’eût rapproché cette partie dont la chaleur n’était pas
  tout-à-fait éteinte, en l’attachant avec des liens de laurier qui se
  trouvait sous sa main. La plaie se guérit ; &amp; (chose étonnante !
  mais bien faite pour un tel cheval), les branches prirent racine dans
  son corps &amp; formèrent sur son dos un berceau dont ma tête était
  ombragée de manière qu’on m’a vu depuis marcher dans plusieurs combats
  à l’ombre de mes lauriers &amp; de ceux de mon cheval. Hélas !
  Messieurs, Vous savez comme moi que la fortune a ses revers. J’eus le
  malheur de tomber entre les mains des ennemis ; accablé par le nombre,
  je fus désarmé &amp; fait prisonnier de guerre ; ce qu’il y a de pis,
  c’est que l’usage des Turcs est de faire leurs prisonniers esclaves :
  dans cet état d’humiliation, la tâche que l’on m’avait imposée, sans
  me causer un travail pénible, me causait un insupportable ennui ; il
  fallait que tous les matins je conduisisse les abeilles du Sultan à la
  pâture ; que je les attendisse tout le long du jour, &amp; qu’après le
  coucher du soleil, je les ramenasse dans leurs ruches. Il m’arriva un
  soir d’en perdre une ; en allant à sa recherche, je vis deux ours
  affamés prêts à se jetter sur elle pour avoir son miel ; je n’avois
  dans mes mains qu’une espèce de poignard d’argent, que portent les
  jardiniers du Grand-Seigneur ; je le jettai après les ravisseurs pour
  les effrayer &amp; délivrer la malheureuse abeille : le fer échappa de
  mes mains &amp; prit une direction en hauteur, s’élevant toujours
  jusqu’à ce qu’enfin il se perdît dans la lune. Il étoit assez
  difficile de courir après ; heureusement je me rappellai à propos que
  les haricots de Turquie poussent très-rapidement &amp; montent
  prodigieusement haut. J’en plantai un sur le champ ; il sortit
  immédiatement après du sein de la terre, &amp; monta jusqu’à ce qu’il
  fût parvenu à l’un des coins du croissant. Je n’eus rien de plus
  pressé que de grimper, &amp; insensiblement j’atteignis la planette
  sain &amp; sauf ; mais il me fallut bien du temps pour retrouver mon
  poignard, dans un pays où tout a le reflet de l’argent ; enfin je le
  découvris dans un amas de paille. Il étoit question de s’en
  retourner, &amp;, par une fatalité inconcevable, mon haricot s’étoit
  desséché a la chaleur du soleil ; &amp; ne pouvait plus favoriser mon
  retour : je me mis à rassembler cet amas de paille épars autour de
  moi ; j’en fis un lien dont j’entortillai mon corps, &amp; je me
  laissai aller ainsi en tournant jusqu’au bout ; arrachant ensuite de
  cette même paille de nouveaux liens, je nouai les uns aux autres
  jusqu’au point où devenus trop minces, la corde rompit à la hauteur
  d’environ quatre ou cinq milles de la terre ; ma chûte fut si
  violente &amp; si rapide, que mon corps, en tombant, fit un trou dans
  la terre de neuf à dix pieds de profondeur au moins. Étourdi du coup,
  je revins bientôt à moi, fort embarassé de savoir comment m’en tirer :
  après avoir rêvé un moment, je me mis à l’ouvrage, &amp; je fis si
  bien, avec le secours de mes ongles, que je taillai des
  degrés, &amp; qu’en peu d’heures, j’eus construis un escalier au moyen
  duquel je remontai sans la moindre difficulté, Il est bon de vous dire
  qu’alors mes ongles avaient au moins deux grands pieds de
  longueur.
  La paix avec les Turcs se conclut enfin ; je sus échangé, &amp; je
  m’en retournai à Pétersbourg. J’arrivai, comme l’Empereur, à peine
  hors du berceau, sa mère, le Duc de Brunswick, le grand Maréchal Comte
  de Munich, &amp; plusieurs autres partaient pour la Sybérie, lieu de
  leur exil. Jamais l’hiver n’avait été si rigoureux ; &amp; j’éprouvai
  sur la route, à mon retour, des inconvéniens auxquels j’avais échappé
  lors de mon départ.
  Entre autres, dans un défilé fort étroit, ayant recommandé au
  Postillon de sonner du cors pour avertir les voitures, s’il y en
  avait, de s’arrêter, afin d’éviter la rencontre sur une chaussée si
  peu commode, il avoit beau souffler, jamais il ne put se faire
  entendre, ni même produire aucun son. Malheureusement se présente une
  voiture venant du côté opposé : je vous laisse à penser quel était mon
  embarras. Dans la nécessité de prendre un parti, je
  descends, &amp; chargeant fur ma tête carosse &amp; chevaux, je
  franchis, avec ce poids énorme, la haie qui bordait un des côtés du
  chemin, &amp; d’un second saut, je me trouvai derrière la voiture qui
  nous faisait obstacle. Arrivés à l’Auberge, mourant de froid, le
  postillon &amp; moi nous précipitâmes vers le feu ; il suspendit sa
  trompe à la cheminée de la cuisine. J’allois m’endormir à la chaleur
  du foyer, en attendant qu’on eût préparé mon repas, lorsque je fus
  éveillé par un tereng, tereng, teng,
  teng, qui nous fit regarder de tout côté ; je découvris bientôt
  d’où partait cette musique, &amp; la raison pour laquelle le postillon
  n’avait pu se faire entendre sur la route. Les sons qu’il poussait se
  gelaient a mesure dans son instrument, &amp; s’y étaient concentrés :
  le dégel, occasionné par la chaleur, leur donnait l’essor &amp; nous
  fumes amusés par une variété d’airs très-agréables, qui se succédaient
  sans interruption On entendit sonner la marche du Roi de Prusse, celle
  des Houlans, le menuet de Cupis, &amp; différentes fanfares très-bien
  exécutées ; enfin une très-jolie romance à la mode termina cette
  sérénade, qui fut la derniere de mes grandes aventures en Russie.
  
  Fin de la première Partie.
  
  


  GULLIVER  RESSUSCITÉ,  OU 
  LES VOYAGES, CAMPAGNES  ET AVENTURES EXTRAORDINAIRES 
  DU  BARON DE MUNIKHOUSON. 
  SECONDE PARTIE.
  
  A LONDRES,
   
  Et se trouve à PARIS,
  Chez ROYEZ, Libraire, Quai des Augustins
   
  1786.
  Ceux de mes Lecteurs, à qui les faits
  extraordinaires paraissent aisément suspects, sont prévenus que les
  évènemens que je vais décrire, n’ont pas moins d’authenticité que ceux
  que j’ai déjà racontés dans ma première partie.
   
  JE m’embarquai à Portsmouth en 1766, dans un vaisseau de guerre.
  Anglais, du premier rang de cent canons &amp; de quatorze hommes
  d’équipage. Nous faisions voile pour le Nord de l’Amérique ; rien qui
  vaille la peine d’être raconté ne nous arriva dans notre navigation
  jusqu’à trois cents lieues du fleuve Saint-Laurent. Notre vaisseau fut
  poussé avec une force épouvantable contre un rocher (à ce que nous
  supposions) ; cependant nous eûmes beau jetter la sonde, il ne nous
  fut pas possible de trouver de fond même à la profondeur de deux ou
  trois cents pieds ce qui rendait la chose plus merveilleuse, &amp; en
  effet incompréhensible, c’est que dans la violence du choc nous
  brisâmes notre gouvernail ; notre beaupré &amp; presque tous nos mats
  furent renversés, il y en eut même deux qui tombèrent à la mer. Un
  pauvre moufle qui était occupé dans les cordages à ferler les voiles,
  fut jetté à trois lieues du vaisseau avant de tomber dans la
  mer, &amp; infailliblement cela ferait arrivé, s’il n’eût eu le
  bonheur de saisir par la queue un gros oiseau de mer, qui, prenant son
  vol dans la direction, du vaisseau, le ramena à bord. Une autre preuve
  de la force de la commotion, c’est que tous ceux qui se trouvèrent sur
  les ponts furent renversés pêle-mêle, &amp; se levèrent, l’un tenant
  sa tête, l’autre sautant sur une jambe ; celui-ci se plaignant des
  reins, celui-là d’avoir le nez fracassé ; moi-même j’eus la tête
  enfoncée si avant dans l’estomac, que je fus long-temps avant qu’elle
  pût reprendre sa position naturelle.
  Tandis que nous étions encore dans cet état de stupidité que
  produit l’étonnement, nous en fûmes tirés bientôt par l’apparence
  inattendue d’une large baleine, qui respiroit, en dormant, la chaleur
  du soleil, &amp; dont le dos s’élevait à seize pieds au-dessus de la
  surface de l’eau. Le monstre, courroucé de ce que nous avions ainsi
  troublé son sommeil, promenant sa queue sur les galeries, avait
  renversé tout ce qui s’y était rencontré, &amp;, prenant ensuite dans
  ses dents la plus grosse des ancres, courut au moins six lieues,
  entraînant le vaisseau avec lui : on eût fait douze lieues à l’heure,
  du train dont il allait ; heureusement le cable rompit, &amp; nous
  perdîmes l’ancre &amp; la baleine. A notre retour en Europe, quelques
  mois après, nous retrouvâmes cette même baleine, morte &amp; flottant
  sur la surface de l’eau : elle mesurait une étendue d’environ un mille
  de longueur. Comme nous ne pouvions recevoir abord qu’une petite
  partie des dépouilles de ce prodigieux animal, nous ne fîmes que lui
  couper la tête, encore avec beaucoup de peino, &amp; nous ne fûmes pas
  peu content d’y retrouver notre ancre &amp; environ quarante pieds du
  cable, le tout caché précisément sous sa langue, du côté gauche de la
  mâchoire. Ce fut la feule avanture remarquable qui nous arriva dans ce
  voyage.
  J’ai oublié de vous dire que lorsque la baleine fit faire ce trajet
  rapide à notre bâtiment, il lui avait pris une envie de pisser, qui
  remplissait le vaisseau malgré le jeu des pompes : je m’avisai, fort à
  propos, d’un expédient très-simple. L’ouverture par laquelle l’animal
  donnait passage à ses eaux, pouvait avoir un pied &amp; demi de
  diamètre ; je le bouchai de toute la capacité de mon
  derrière, &amp; je sauvai ainsi tout l’équipage &amp; un des plus
  beaux vaisseaux de la marine Anglaise. Vous serez moins étonné de ce
  fait, &amp; du parti que je tirai de mon embonpoint clans cette
  circonstance, quand je vous dirai que, du côté de ma mère, je descends
  de parens Hollandois.
  Je courus encore un plus grand risque de la vie, un jour que je me
  baignais dans la Méditerranée près de Marseille ; c’étoit l’été, dans
  l’après-midi. Un poisson énorme, la mâchoire ouverte dans toute son
  étendue, nageoit vers moi avec une grande vîtesse ; il m’était
  impossible de l’éviter. Je me rassemblai pour occuper le moins
  d’espace possible, rapprochant mes pieds &amp; mes mains ; dans cette
  position, j’entrai dans sa mâchoire sans toucher les
  bords, &amp; de-là je passai dans son estomac, où je demeurai quelque
  temps sans pouvoir rien distinguer dans ce réduit obscur. J’avois,
  comme vous pensez bien, une chaleur plus que raisonnable. Il me vint
  dans l’esprit qu’en incommodant mon hôte, je le forcerais à me mettre
  hors de chez lui ; &amp; comme je ne manquais pas de place, j’essayai
  à le vexer de toutes les manières, en sautant, en me roulant, en
  cabriolant ; mais rien ne paroissait l’inquiéter davantage que les
  mouvemens rapides &amp; pressés de mes pas ; lorsque je me mis à
  danser la provençale, il poussa des mugissemens affreux, &amp; se tint
  dans l’eau la tête en bas, de manière que l’autre moitié de son corps
  était en évidence. Un bâtiment Italien passait précisément par-là ;
  les gens de l’équipage lui jettèrent le harpon, &amp; l’attirèrent à
  bord en peu de minutes. Je les entendis se consulter sur la manière
  dont ils devoient s’y prendre pour dépecer leur proie &amp; conserver
  son huile. Comme je comprends l’Italien, je craignais sur-tout qu’on
  ne me blessât ; c’est pourquoi je me rangeai vers le centre de
  l’estomac, qui était de taille à contenir une douzaine d’hommes comme
  moi, &amp; je crus qu’ils s’accorderaient à commencer par les
  extrémités : point du tout ; c’est qu’ils ouvrirent le ventre. A peine
  eus-je apperçu un rayon de lumière, que je me mis à crier, au secours.
  Je ne puis pas dire ce que produisit sur leurs visages, que je ne
  voyais pas, la surprise d’entendre sortir du corps d’un poisson, une
  voix humaine, &amp; ensuite de voir paraître un homme nud ; mais
  lorsque je leur racontai mon histoire, ils s’interrogeaient tous,
  malgré l’évidence, pour savoir s’ils devaient ajouter foi à mon
  récit.
  Après qu’on m’eut donné quelques cordiaux pour me faire revenir
  entièrement à moi, je m’élançai dans la mer, &amp; je nageai jusqu’à
  mes habits que j’avais laissé sur le rivage. Suivant mon calcul, j’ai
  passé environ quatre heures &amp; demie dans le ventre de
  l’animal.
  Je ne vous ai pas raconté qu’étant au service des Turcs, je me
  promenais souvent sur la mer de Marmora, d’où l’on découvre toute la
  ville de Constantinople &amp; le sérail du Grand-Seigneur. Un beau
  matin, occupé à contempler la sérénité des cieux, j’observai dans
  l’air un corps sphérique d’environ douze pouces de grosseur, auquel un
  autre corps paraissait attaché &amp; comme suspendu ; je pris
  aussi-tôt ma longue canardière, que j’emportais toujours avec moi dans
  ces sortes d’excurtions. Je la chargeai d’une balle ; je la dirigeai
  vers le corps aërien ; mais ce fut sans effet, l’objet étoit à une
  trop grande distance : je ne me déconcertai pas ; au moyen d’une
  double charge la seconde tentative me réussit, &amp; je le vis décrire
  une ligne perpendiculaire &amp; rapide, qui me fit présager sa chute :
  effectivement il tomba. Jugez de ma surprise lorsque je vis un char
  très-élégant, monté par un homme, ayant à ses côtés la moitié d’un
  mouton rôti. Je m’avançai vers lui, &amp; je le reçus dans mon bateau.
  Le voyageur aërien était un Français ; sa chute inattendue l’avait un
  peu étonné : il se remit en peu de temps, &amp; me raconta ainsi son
  histoire.
  « Il y a près de huit jours, je ne sais pas précisément si mon
  calcul est juste, parce que j’ai perdu mon journal, &amp; que j’ai
  presque toujours plané à une hauteur où le soleil ne se montre point.
  C’est dans le duché de Cornouailles, en Angleterre, que j’ai pris mon
  essor, à l’aide d’un large ballon, avec un mouton, pour faire quelque
  expérience sur la respiration. Malheureusement le vent a changé en dix
  minutes, &amp; au lieu de pousser vers Excester, où j’avais intention
  de descendre, j’ai été chassé vers la mer, que je n’ai pas quitté, à
  ce que je suppose, car j’étais trop haut pour faire mes
  observations.
  Le besoin pressant de la faim m’obligea de renoncer à mes
  expériences sur la respiration, &amp; le troisième jour je fus obligé
  de tuer ce mouton pour m’en nourrir : comme je me trouvais alors fort
  au-dessus de la lune, &amp; si près du soleil que son éclat
  m’éblouissait ; je mis le corps du mouton à l’endroit où le ballon ne
  pouvait le garantir des rayons brûlans de l’astre, &amp;, en moins de
  demi-heure, il fut cuit à son point”.
  Ici le Narrateur s’arrêta pour considérer les objets qu’il voyait
  autour de lui, lorsque je lui dis que ces bâtimens qui, pour lors,
  était sous ses yeux, dépendaient du sérail du
  Grand-Seigneur, &amp; qu’il se trouvait sous les murs de
  Constantinople, il fut singulièrement affecté du trajet qu’il avait
  fait : ce qui l’avait retenu, disait-il, si long-temps stationnaire
  dans les hautes régions, c’est qu’il avait cassé la corde qui
  soulevait la trappe destinée à ouvrir un passage à l’air inflammable.
  Si je n’eusse pas déchiré le globe avec mes balles, le pauvre homme
  ferait peut-être resté comme Mahomet entre le ciel &amp; la terre
  jusqu’au jour du Jugement. Il fit présent de son char à mon patron : à
  l’égard du ballon déchiré par sa chute &amp; par le coup qu’il avait
  reçu, on n’en put tirer aucun parti.
  Ecoutez maintenant une avanture fort extraordinaire qui précéda de
  quelques mois mon retour en Europe.
  Le Grand-Seigneur, auquel j’avais été présenté par les Ambassadeurs
  de l’Empire de Russie &amp; de France, me choisit pour une négociation
  importante au Caire, avec l’ordre du plus profond secret. Je fis
  cependant le voyage par terre avec une fuite nombreuse ; mais lorsque
  j’eus rempli ma mission, je me débarrassai de ce vain
  appareil &amp; de mon escorte, résolu de voyager comme un simple
  particulier. Le temps était superbe ; le Nil, plus beau que toutes les
  descriptions que j’en ai lu, en un mot, l’envie me prit de louer un
  bateau, &amp; de descendre le fleuve jusqu’à Alexandrie. Le troisième
  jour de mon voyage, les eaux commencèrent à grossir sensiblement :
  vous avez, sans doute, entendu parler des inondations du Nil ; dès le
  lendemain il était sorti de son lit, &amp; s’était déjà répandu
  jusqu’à plusieurs lieues dans les terres ; la cinquième journée, au
  point du jour, mon bateau se trouvait embarrassé, à ce que je
  supposais, dans les branches de quelque arbuste ; mais lorsque le
  soleil eut répandu sa lumière fur les objets, je me vis au milieu
  d’une touffe d’amandiers, garnis de fruits
  très-mûrs &amp; très-bons, &amp;, jettant la sonde, mes gens
  reconnurent que nous étions à soixante pieds de la terre, &amp; que
  nous ne pouvions avancer ni reculer. Vers huit pu neuf heures, à ce
  que je jugeai par la hauteur du soleil, le vent s’éleva &amp; jetta
  notre bateau sur le côté ; l’eau l’eut bientôt rempli ; enfin il
  s’enfonça, &amp; nous nous sauvâmes, en nous attachant aux branches
  qui pouvaient nous supporter. Nous restâmes ainsi pendant six semaines
  condamnés aux amandes pour toute nourriture : pour de l’eau, vous
  jugez bien qu’elle ne nous manquait pas. Le quarante-deuxième jour de
  notre détresse le fleuve regagna son lit, aussi promptement qu’il
  l’avait quitté, &amp; le sur-lendemain la terre se découvrit. Le
  premier objet agréable qui nous frappa ce fut notre bateau à deux
  cents pieds environ du lieu où il s’était enfoncé. Quand nous nous
  fumes séchés au soleil, nous emportâmes ce que nous pûmes pour
  vivre, &amp; nous arrivâmes en sept jours chez le Bey d’Alexandrie,
  qui nous fournit abondamment ce dont nous avions besoin, &amp; nous
  partîmes pour Constantinople. Le Grand-Seigneur me traita avec toutes
  sortes de distinction, m’accorda les honneurs du serrail, me présenta
  à ses femmes, même à ses favorites, me laissant la liberté de les
  voir.
  
  Me trouvant désœuvré, je résolus d’aller au dernier siège de
  Gibraltar ; je marchais, pour mon plaisir, sous les ordres de Lord
  Rodnei. Mon intention était de faire une visite à mon ancien ami le
  Général Elliot, &amp; de profiter de la circonstance où l’Amiral
  Anglais se disposait à ravitailler la place. Nous arrivâmes, favorisés
  par le hasard. Après les premiers complimens, le Général Elliot me fit
  voir les dispositions du port, de la citadelle, la situation
  intérieure de la place, &amp; la position de l’ennemi, J’avois apporté
  un excellent télescope de Conichon ; en examinant au loin, je surpris
  l’ennemi, pointant une pièce de 36, contre l’endroit précisément où
  nous étions alors. J’en avertis le Général, &amp; le mis à même de
  juger de mon observation, qu’il reconnut pour vraie. J’ordonnai, de
  son consentement, que l’on fît avancer un canon de 48 ; je le plaçai
  avec une justesse si précise, que j’étois sûr de mon fait. Je ne
  perdis pas de vue l’ennemi jusqu’à ce que les embouchures des deux
  canons fussent bien en face l’une de l’autre ; au moment où l’on
  allait faire feu sur nous, je donnai le signal : les deux coups
  partirent en même temps ; les boulets se rencontrèrent à moitié
  chemin ; mais celui de l’ennemi, poussé par une masse plus forte,
  retourna sur ses pas si violemment, que le canonier espagnol eut la
  tête emportée ; &amp; que ce même boulet, traversant la mer, après
  avoir brisé les mâts de deux ou trois vaisseaux rangés sur la même
  ligne, alla renverser la cabane d’un laboureur, sur les côtes de
  Barbarie, &amp; fit sauter les deux dernières dents de sa vieille
  compagne, qui dormait, étendue sur un lit, la bouche ouverte : le
  boulet s’était loge dans son gosier. Le pauvre Laboureur ayant tenté
  inutilement de l’en faire sortir, le force enfin d’entrer dans son
  estomac, de forte qu’elle en fut débarrassée par une voie plus
  naturelle, &amp; plus commode. Il était question de m’offrir une
  récompense ; mais je me trouvai trop payé par les éloges que je reçus
  le soir, à souper de tout ce qu’il y avoit d’Officiers distingués dans
  la garnison.
  Tout ceci n’est rien en comparaison des exploits que je fis avec ma
  fronde : je vais vous raconter comme elle tomba dans mes mains, plutôt
  que de vous faire l’énumération des ravages que j’ai fait par son
  moyen ; des vaisseaux coulés à fond ; des bataillons renversés ; rien
  ne me résistait : mais revenons à cet admirable instrument. Vous
  saurez d’abord que je descends de la femme d’Urie, qui fut, comme vous
  ne l’ignorez pas, dans la plus grande intimité avec le Roi David. Elle
  eut, de sa Majesté, plusieurs enfans. Une dispute s’éleva un jour,
  entre les deux amans : il était question de savoir le lieu où l’arche
  avait été bâtie, &amp; l’endroit où elle s’était arrêtée après le
  déluge ; comme ils ne purent s’accorder, il s’ensuivit une séparation,
  La femme d’Urie avoit souvent entendu parler au Roi de sa fronde,
  comme d’un trésor inestimable ; la nuit de son départ elle s’en
  empara. On s’en apperçut avant qu’elle eût gagnée la
  frontière, &amp; l’on envoya à sa poursuite un détachement des
  Gardes ; elle atteignit le premier de ses persécuteur, comme le plus
  acharné, à l’endroit précisément où David frappa Goliath, &amp; le
  laissa mort sur la place. Ses compagnons, découragés par cette
  expédition, laissèrent la fugitive continuer son chemin. Betzabé, par
  la suite, fit présent de la fronde à un de ses fils qui l’avait
  accompagné, &amp; depuis, elle a passé de génération en génération
  jusqu’à moi. Mon arrière grand-père, qui en fut possesseur, dans un
  voyage qu’il fit en Angleterre, se lia d’amitié avec un des fameux
  Poëtes de cette nation, je crois qu’il s’appelloit Shakespear :
  celui-ci la lui empruntait de temps en temps ; mais il s’avisa de
  chasser dans les réserves du Roi, &amp; tua tant de gibier à coup de
  fronde, qu’il courut risque d’être pendu. On le mit en
  prison, &amp; ce ne fut qu’à la sollicitation de mon trisaïeul, qu’il
  obtint sa liberté. Je ne sais pas si, parmi mes ancêtres, ceux qui
  l’ont possédée en ont tiré un très-grand parti ; mais voici une
  anecdote que j’ai entendu raconter à mon père, qui l’avoit eue
  immédiatement avant moi. Il rêvait un matin, une heure avant le moment
  de son lever, qu’il se promenait sur le bord de la mer à Harwick,
  &amp; qu’en plongeant sa fronde dans l’eau, elle en sortit sous la
  forme divine de Thétis, qui le reçut dans ses bras, &amp; lui
  abandonna tous ses charmes. Préoccupé de son rêve, il se lève, saute à
  bas de son lit, prend sa fronde dans sa poche, &amp; va se promener
  sur le rivage. A peine avait-il fait un mille qu’il se voit assailli
  par un cheval marin, furieux &amp; menaçant ; il n’eut que le temps de
  reculer quelques pas pour ramasser deux pierres assez grosses : armé
  de sa fronde, il les lance vers l’animal, &amp; lui crêve les deux
  yeux, de manière que les deux pierres en bouchaient les deux cavités.
  Il s’approche aussi-tôt, saute sur le dos du cheval &amp; le pousse
  vers la mer. La fronde lui tient lieu de bride ; le monstre, devenu
  aveugle, se soumet à la main qui le conduit, traverse
  l’océan, &amp; va aborder à la rive opposée, sur les côtes de
  Hollande, ce qui faisait un trajet de près de trente lieues. Un
  Aubergiste achete le cheval marin pour le faire voir en public ; il en
  donne sept cents ducats, &amp; le lendemain, mon père, après avoir
  payé son retour par le paquebot de Harwick, se trouve encore maître
  d’une somme très-considérable. Avant de conclure, je vous préviens que
  tout ce que l’imagination peut attendre de l’instrument dont je vous
  parle, il est capable de l’exécuter ; ainsi, il n’y a pas moyen
  d’élever aucun doute sur ce que je vous raconte.
  Cette fameuse relique, non-seulement avait, comme le chapeau de
  Fortunatus la faculté de mettre en votre puissance tout ce que vous
  eussiez pu desirer, mais encore de vous faire réussir dans les
  entreprises les plus difficiles.
  J’avois préparé un ballon d’une forme si prodigieuse, que vous ne
  croiriez jamais la quantité de soie qui entra dans sa composition ; on
  avait épuisé les boutiques de tous les merciers de Londres, de
  West-minster &amp; de Spillefields. Au moyen de ce ballon &amp; de ma
  fronde, j’exécutai toutes sortes de petits tours de souplesse, comme
  de transporter une maison d’un lieu dans un autre, sans incommoder
  ceux qui l’habitaient, soit qu’ils dormissent, ou qu’ils fussent trop
  occupés pour faire attention au pélerinage que je leur faisais
  faire.
  Le 30 Septembre, époque où le collège de Médecine nomme ses
  principaux membres, &amp; donne un repas si somptueux ; je lançai mon
  ballon, j’allais planer fur le dôme, &amp; m’y reposai pour arracher
  un des bouts de ma fronde au globe doré qui couronne le bâtiment ;
  l’autre bout tenait à mon char : je pris ensuite mon
  ascension, &amp; j’enlevai le collège aux yeux d’une foule de
  spectateurs, jusqu’à la plus haute région : il y demeura trois mois
  suspendu. Vous me demanderez peut-être comment ils vécurent ? Je vous
  répondrai que, quand je les aurais tenus en l’air deux fois aussi
  long-temps, ils auraient encore eu de quoi se nourrir des restes de
  leur repas, tant leur prodigalité, ce jour-là, avait été
  extravagante.
  Malgré l’innocence de cette petite plaisanterie, elle cause des
  désagrémens assez importants à de très-grands personnages, sur tout au
  clergé, aux sacristains &amp; aux fossoyeurs. Il fut reconnu, en
  effet, que pendant les trois mois de suspension du collège, les
  membres, ne pouvant visiter les malades, il n’y eut presque point de
  morts ; on ne vit gueres tomber sous la faulx du temps qu’un petit
  nombre de personnes désespérées, qui, dégoûtées de la vie,
  s’exécutèrent de bonne grace, &amp; s’ouvrirent, de leurs propres
  mains, les portes de l’éternité. Il est certain que, sans les
  apothicaires, qui allèrent toujours leur train, les entrepreneurs du
  collège auraient infailliblement fait banqueroute.
  Je parierais tout ce qu’on voudrait que personne de la compagnie
  n’a oublié le Lord Mulgrade, (alors le Capitaine Philipp), &amp; son
  voyage dans le nord pour faire des découvertes. Je l’accompagnai comme
  son ami ; lorsque nous eûmes arteint la plus haute latitude
  septentrionale, je découvris avec ce fameux télescope dont je vous ai
  déjà parlé, deux ours blancs en grande activité sur un monceau de
  glace qui me paroissoit au-dessus des mâts à une demi-lieue de
  distance. Je pris ma carabine sur mon épaule, &amp; je montai cette
  roche glacée parvenu au sommet, je me trouvai fur une surface polie,
  qui était précisément le théâtre des plaisirs de ces animaux ;
  j’avançai sur eux, sautant quelquefois par-dessus des cavités
  profondes qui se trouvaient sur mon passage ; quelquefois le chemin
  était si glissant que je tombais à chaque pas : lorsque je me trouvai
  à portée, je commençai à calculer le produit des deux, peaux
  d’ours, &amp; à les convoiter, car ils étaient aussi gros que deux
  bœufs bien nourris ; malheureusement, comme je couchais en joue, mon
  pied droit glissa je tombai à la renverse, &amp; je m’évanouis.
  J’ouvris enfin les yeux à la lumière ; mais je frissonne encore en
  vous le racontant un des ours s’était emparé de moi, m’avait tourné
  sur le dos, &amp; se disposait à me déshabiller : son intention était,
  sans doute, de m’emporter, Dieu fait où ; mais je m’armai d’un
  coutelas que je portais sur moi, &amp; je lui coupai trois doigts du
  pied de derrière ; il me quitta aussi-tôt poussant des hurlemens
  affreux ; je saisis ma carabine, &amp; je l’étendis roide fur la
  place. Soudain, un millier d’ours, endormis sur la glace, se levèrent
  à ce bruit, qui les attirait malheureusement de mon côté ; par
  bonheur, une idée singulière sortit à propos de mon péricrâne ; je
  m’affublai de la peau de l’animal mort, en moins de temps que le plus
  habile rôtisseur n’en mettrait à écorcher un lapin. La troupe vint
  directement sur moi, tournant autour de mon corps &amp; me flairant
  les uns après les autres : la ruse me réussit, sur-tout,
  lorsqu’essayant de les contrefaire, je parvins à les tromper en
  empruntant leurs manières, comme si j’eusse été élevé parmi eux : il
  est vrai qu’ils me surpassaient dans l’art de rugir, de
  grogner, &amp; c... Rassuré par leur méprise, je commençai à chercher
  dans ma tête un moyen de tirer parti de la confiance que je leur avais
  inspiré. Un vieux Chirurgien de l’armée m’avait dit autrefois, qu’un
  coup porté dans un certain endroit de l’épine du dos, pouvoit tuer sur
  le champ l’animal le plus fort ; je résolus d’en faire j’expérience ;
  mon coutalas fut encore ma ressource. Je frappai entre les épaules
  au-dessus du col le plus gros des ours, tremblant qu’il ne me mît en
  pièces s’il survivoit à la blessure ; j’en fus quitte pour la peur,
  car je l’étendis à mes pieds fans mouvement : je les expédiai ainsi
  les uns après les autres, sans qu’ils conçussent le moindre soupçon
  sur moi, en voyant ainsi tomber leurs camarades. Entouré de leurs
  cadavres, je me regardai comme un autre Samson ; j’en avois tué mille.
  Pour abréger, je retournai au vaisseau ; j’emmenai les deux tiers de
  l’équipage pour m’aider a les dépouiller &amp; à les porter à bord, ce
  qui fut achevé en moins de deux heures ; les corps furent jettés à la
  mer quoiqu’à mon grand regret, parce que je fuis sur que, bien
  préparé, c’eût été un excellent ragoût.
  A notre retour, j’envoyai les jarrets de ces terribles bêtes aux
  personnes en place, aux Lords de l’Amirauté, aux Lords Trésoriers, au
  Lord-Maire, à la Société Royale, &amp; à quelques-unes des principales
  maisons de commerce, qui m’en firent leurs remercîmens, &amp; la Cité
  m’honora d’une invitation pour le jour du repas donné par le
  Lord-Maire.
  A l’égard des peaux très-estimées, j’en sis des présens aux
  Souverains de l’Europe, auxquels mon nom était déjà connu ; &amp;, ce
  qui vous paroîtra bien singulier, c’est qu’une Princesse de Perse, sur
  le bruit de ma réputation, m’écrivit, de sa main, une déclaration
  d’amour dans toutes les formes, &amp; qu’elle chargea même un
  Ambassadeur extraordinaire de me proposer, de sa part, un tête-à-tête
  en l’absence du Roi, son mari, qui s’était mis à la tête de ses
  troupes pour repousser les Tartares, dont les incursions fréquentes
  commençaient à l’inquiéter : elle ajouta. qu’elle irait me joindre sur
  la frontière, si je l’aimais mieux. Je répondis en style Oriental, que
  je baisais la poussière de ses pantoufles ; que je ne me croyais pas
  digne de remplacer un aussi grand Monarque ; &amp; que je lui
  conseillais de rester en Perse jusqu’au retour de son auguste époux.
  Si je ne craignais de passer pour vain, je vous dirais, Messieurs, que
  ce n’est pas la feule Souveraine qui m’a fait l’offre de sa
  couronne.
  Quelques personnes ont reproché au Capitaine Philipp de n’avoir pas
  poussé sa navigation assez loin ; mais je m’empresse de lui rendre
  justice avec toute la candeur dont je suis capable. Notre vaisseau
  marchait légèrement jusqu’à l’époque où je le chargeai d’un si grand
  nombre de peaux &amp; de membres d’ours, qu’il lui fut impossible de
  lutter contre le vent qui nous fut toujours contraire, &amp; de nous
  faire un passage à travers ces montagnes de glaces qui nous arrêtèrent
  aux extrêmités du pole.
  Le Baron finit ici le détail de ses aventures, &amp; laissa la
  compagnie émerveillée de ses exploits, &amp; dans la meilleure humeur
  du monde. Lorsque chacun eut exprimé, à sa manière, la satisfaction
  que le narrateur avait procure par le charme de ses récits, un de ses
  proches parens, qui se trouvait alors dans la société, &amp; qui ne
  l’avait pas quitté durant son séjour chez les Turcs, prit la parole,
  observant que, près de Constantinople, il y avoit une pièce
  d’artillerie considérable, dont le Baron de Tott avait beaucoup parlé
  dans ses mémoires. Si je ne me trompe pas, voici, dit le parent du
  Baron, les expressions, ou à peu près, de l’Historien du serrail.
  « Les Turcs avaient placé, près de la ville, au haut du château bâti
  sur la rive du Simoïs, une pièce de canon jettée en bronze, &amp; d’un
  calibre si fort, qu’elle eût porté un boulet de onze cents livres
  pesant : j’étais tenté, dit le Baron de Tott, d’y faire mettre le feu,
  pour juger de son effet. Les gens qui m’entouraient, tremblèrent à ma
  proposition ; ils assuraient qu’il y avait de quoi mettre,
  non-seulement le château, mais la ville en poudre. Après avoir dissipé
  leurs craintes, j’obtins la permission d’exécuter mon projet. Il ne
  fallut pas moins de trois cents trente livres de poudre pour lancer un
  boulet de onze cents pesant. Quand l’ingénieur eut mis l’amorce, la
  foule se recula le plus loin possible, &amp; ce fut avec beaucoup de
  peine que je parvins à persuader au Pacha qu’il n’y avait aucun
  risque ; l’ingénieur lui-même n’était pas très-rassuré. J’allai me
  placer sur un ouvrage en pierre ; de-là je donnai le signal.
  L’explosion produisit un effet semblable à celui d’un tremblement de
  terre ; le boulet se divisa en trois éclats qui rebondirent de l’autre
  côté du détroit sur la montagne opposée, &amp; la surface de l’eau sut
  couverte de fumée dans toute l’étendue du canal ». Tel est, je crois,
  le compte rendu par le Baron de Tott : lors de notre arrivée à
  Constantinople, on citait encore cette expérience comme une preuve
  d’un courage extraordinaire. Le Baron de Munikhouson, qui ne voulait
  pas le céder en valeur à un étranger, lança cette pièce de eanon dans
  la mer, &amp;, nageant après elle, la conduisit à la rive opposée,
  d’où malheureusement il essaya de la jetter, à force de bras, à la
  même place ; je dis malheureusement, parce que, l’ayant mal saisie,
  elle glissa dans sa main, &amp; tomba dans le beau milieu du canal, où
  elle est restée sans espoir de pouvoir l’en retirer. Malgré la faveur
  dont il jouissait à la Cour, le Crand-Seigneur, outré de la perte de
  cette pièce fameuse, donna ordre qu’on tranchât la tête au Baron ;
  mais une des Sultanes, qui l’aimait beaucoup, le fit avertir fous
  main, &amp; le tint caché dans son appartement, jusqu’à ce que les
  poursuites se fussent ralenties, &amp; peu de temps après, il
  l’enleva, profitant d’un vaisseau qui faisait voile pour Venise, où il
  la conduisit avec des richesses immenses.
  Le Baron, Messieurs, n’aime point à raconter cette histoire, parce
  qu’il manqua son coup ; mais, comme elle ne blesse en rien la
  réputation qu’il s’est justement acquise, je ne me suis pas fait de
  scrupule de vous en faire part en son absence. Maintenant que sa
  vivacité vous est connue, pour dissiper les doutes que vous pourriez
  avoir conçu de la mienne, il est à propos que vous sachiez qui je
  suis : nous sommes alliés le Baron &amp; moi, comme j’ai déjà eu
  l’honneur de vous le dire.
  Mon père putatif étoit né à Berne en Suisse, où il exerçait un
  office municipal : son département avait pour objet la propreté des
  rues ; il était, en un mot, ce qu’on appelle un boueux. Pour ma mère,
  les montagnes de Savoie l’avoient vu naître ; un large goître, le plus
  beau qui, de mémoire d’homme, eût existé, s’arrondissoit autour de fou
  col ; on fait que le mérite de ce genre de beauté, commun aux habitans
  du pays, consiste particulièrement dans son ampleur. A peine au sortir
  de l’enfance, ma mère avait quitté ses parens. Le hasard lui avait
  fait chercher fortune dans la ville où mon père était né. Tant qu’elle
  fut feule obligée de pourvoir a sa subsistance, c’était par ses
  procédés obligeans pour notre sexe, qu’elle sut se procurer une
  infinité de ressources ; elle avait même à cet égard, une réputation
  si bien établie, que moyennant une libéralité préalable, le premier
  venu était sur de tout obtenir de son penchant à rendre service. Mon
  père &amp; elle se rencontrèrent dans la rue ; leur premier regard
  décida de leur enchantement : ma mère tomba à la renverse, entraînant
  mon père dans sa chûte. Le couple amoureux fut surpris, la Garde les
  saisit &amp; les conduisit en prison ; delà ils allèrent faire une
  retraite de quelques mois dans une maison de correction. Rendus à la
  société, ils s’épousèrent ; mais ma mère, toujours entraînée vers ses
  premiers penchans, s’émancipa tant de fois, que son mari, dont les
  principes étoient fort délicats fur l’honneur, résolut de s’en
  séparer. Leur compte sut bientôt fait, attendu qu’ils n’avaient pas
  une obole à partager. Ma mère s’attacha sur le champ à une troupe de
  Baladins, qui faisaient jouer des marionnettes : ses talens pour faire
  parler Polichinelle, sont trop connus pour qu’on m’accuse de vanité,
  en la citant comme ce qu’il y a de plus parfait dans ce genre. Soit
  circonstance, soit inconstance, elle renonça à ce métier
  ambulant, &amp; vint s’établir à Rome marchande d’huîtres. Dans une
  cérémonie publique, un très-grand personnage se détacha de la foule,
  pour visiter la boutique de ma mère : il mangea tant d’huîtres qu’il
  s’oublia tout-à-fait, &amp; ne sortit de chez elle que le lendemain au
  lever de l’aurore.
   
  
    C’est à cet heureux oubli que je dois le jour,
    Ma mère me l’a dit, c’est assez pour l’en croire.
  
   
  L’heure du souper ramena le Baron auprès de ses amis ; on servit ;
  on s’enivra ; un des convives échauffé par le vin, s’avisa de
  contester impoliment à notre voyageur la vérité de ses aventures : ils
  prirent querelle, se battirent ; le Baron fut dangereusement
  blessé, &amp; ne revint à la vie qu’après de longues
  souffrances &amp; un long intervalle de temps. Depuis lors il fut
  entièrement dégoûté de chercher des aventures, &amp; sur-tout de les
  raconter.
   
  FIN
  
  
  

  </p>
</body>
</text>
</TEI>