<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Vie de Molière, donnée au public par Mr. de Voltaire (1772)</title>
      <author>Inconnu</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>F. Grasset (Lausanne)</publisher>
      <date>17722013-04-26</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
VIE
DE
MOLIÉRE,


DONNÉE AU PUBLIC


PAR


MR. DE VOLTAIRE.




























A LAUSANNE,
CHEZ FRANÇOIS GRASSET &amp; COMP.


M. D. CCLXXII.

﻿
VIE DE MOLIÉRE,
Avec de petits sommaires de ses piéces.


CEt ouvrage était destiné à être
imprimé à la tête du MOLIÉRE in-4°. édition de Paris. On pria un
homme très connu de faire cette vie &amp; ces courtes analyses,
destinées à être placées au devant de chaque piéce. Monsieur Rouillé,
chargé alors du département de la librairie, donna la préférence à un
nommé la Serre. C’est de quoi on a plus d’un exemple. L’ouvrage de
l’infortuné rival de la Serre fut imprimé très mal à propos, puisqu’il
ne convenait qu’à l’édition du Moliére. On nous a dit que quelques
curieux défraient une nouvelle édition de cette bagatelle. Nous la
donnons malgré la répugnance de l’auteur écrasé par la Serre.

﻿
VIE DE MOLIÉRE.
LE goût de bien des lecteurs pour les choses frivoles, l’envie de
faire un volume de ce qui ne devrait remplir que peu de pages, font
cause que l’histoire des hommes célèbres est presque toujours gâtée par
des détails inutiles, &amp; des contes populaires aussi faux
qu’insipides. On y ajoute souvent des critiques injustes de leurs
ouvrages. C’est ce qui est arivé dans l’édition de Racine faite à Paris
en 1728. On tâchera d’éviter cet écueil dans cette courte histoire de la
vie de Molière ; on ne dira de sa propre personne, que ce qu’on a crû
vrai digne d’être raporté ; &amp; on ne hazardera sur ses ouvrages rien
qui soit contraire aux sentimens du public éclairé.
Jean-Baptiste Poquelin naquit à Paris en 1620 dans une maison qui
subsiste encor sous les piliers des halles. Son père Jean-Baptiste
Poquelin, valet de chambre tapissier chez le roi, marchand fripier,
&amp; Anne Boutet sa mère, lui donnèrent une éducation trop conforme à
leur état, auquel ils le destinaient : il resta jusqu’à quatorze ans
dans leur boutique, n’ayant rien apris outre son métier, qu’un peu à
lire &amp; à écrire. Ses parens obtinrent pour lui la survivance de leur
charge chez le roi ; mais son génie l’apellait ailleurs. On a remarqué
que presque tous ceux qui se sont fait un nom dans les beaux arts, les
ont cultivés malgré leurs parens, &amp; que la nature a toujours été en
eux plus forte que l’éducation.
Poquelin avait un grand-père qui aimait la comédie, &amp; qui le
menait, quelquefois à l’hôtel de Bourgogne. Le jeune homme sentit
bientôt une aversion invincible pour sa profession. Son goût pour
l’étude se dévelopa ; il pressa son grand-père d’obtenir qu’on le mît au
collège, &amp; il aracha enfin le consentement de son père, qui le mit
dans une pension, &amp; l’envoya externe aux jésuites, avec la
répugnance d’un bourgeois, qui croyait la fortune de son fils perdue,
s’il étudiait.
Le jeune Poquelin fit au collège les progrès qu’on devait atendre de
son empressement à y entrer. Il y étudia cinq années ; il y suivit le
cours des classes d’Armand de Bourbon premier prince de Conti, qui
depuis fut le protecteur des lettres &amp; de Molière.
Il y avait alors dans ce collège deux enfans, qui eurent depuis
beaucoup de réputation dans le monde. C’était Chapelle &amp; Bernier :
celui-ci, connu par ses voyages aux Indes ; &amp; l’autre, célèbre par
quelques vers naturels &amp; aisés, qui lui ont fait d’autant plus de
réputation, qu’il ne rechercha pas celle d’auteur.
L’Huillier, homme de fortune, prenait un foin singulier de
l’éducation du jeune Chapelle son fils naturel ; &amp; pour lui donner
de l’émulation, il faisait étudier avec lui le jeune Bernier, dont les
parens étaient mal à leur aise. Au lieu même de donner à son fils
naturel un précepteur ordinaire &amp; pris au hazard, comme tant de
pères en usent avec un fils légitime qui doit porter leur nom, il
engagea le célèbre Gassendi à se charger de l’instruire.
Gassendi, ayant démêlé de bonne heure le génie de Poquelin, l’associa
aux études de Chapelle &amp; de Bernier. Jamais plus illustre maître
n’eut de plus dignes disciples. Il leur enseigna sa philosophie
d’Epicure, qui, quoiqu’aussi fausse que les autres, avait au moins plus
de méthode &amp; plus de vraisemblance que celle de l’école, &amp; n’en
avait pas la barbarie.
Poquelin continua de s’instruire sous Gassendi. Au sortir du collège,
il reçut de ce philosophe les principes d’une morale plus utile que sa
physique, &amp; il s’écarta rarement de ces principes dans le cours de
sa vie.
Son père étant devenu infirme &amp; incapable de servir, il fut
obligé d’exercer les fonctions de son emploi auprès du roi. Il suivit
Louis XIII dans Paris. Sa passion pour la comédie, qui l’avait déterminé
à faire ses études, se réveilla avec force.
Le théâtre commençait à fleurir alors : cette partie des
belles-lettres, si méprisée quand elle est médiocre, contribue à la
gloire d’un état, quand elle est perfectionnée.
Avant l’année 1625, il n’y avait point de comédiens fixes à Paris.
Quelques farceurs allaient, comme en Italie, de ville en ville. Ils
jouaient les piéces de Hardy, de Moncrétien, ou de Baltazar Baro. Ces
auteurs leur vendaient leurs ouvrages dix écus piéce.
Pierre Corneille tira le théâtre de la barbarie &amp; de
l’avilissement, vers l’année 1630. Ses premières comédies, qui étaient
aussi bonnes pour son siécle qu’elles sont mauvaises pour le nôtre,
furent cause qu’une troupe de comédiens s’établit à Paris. Bientôt
après, la passion du cardinal de Richelieu pour les spectacles mit le
goût de la comédie à la mode ; &amp; il y avait plus de sociétés
particuliéres qui représentaient alors, que nous n’en voyons
aujourd’hui.
Poquelin s’associa avec quelques jeunes gens qui avaient du talent
pour la déclamation ; ils jouaient au faux-bourg St. Germain &amp; au
quartier St. Paul. Cette société éclipsa bientôt toutes les autres ; on
l’apella l’illustre théâtre. On voit par une tragédie de ce tems-là,
intitulée Artaxerce, d’un nommé Magnon, imprimée en 1645, qu’elle fut
représentée sur l’illustre théâtre.
Ce fut alors que Poquelin, sentant son génie, se résolut de s’y
livrer tout entier, d’être à la fois comédien &amp; auteur, &amp; de
tirer de ses talens de l’utilité &amp; de la gloire.
On sait que, chez les Athéniens, les auteurs jouaient souvent dans
leurs piéces, &amp; qu’ils n’étaient point deshonorés pour parler avec
grace en public devant leurs concitoyens. Il fut plus encouragé par
cette idée, que retenu par les préjugés de son siécle. Il prit le nom de
Molière, &amp; il ne fit en changeant de nom que suivre l’exemple des
comédiens d’Italie, &amp; de ceux de l’hôtel de Bourgogne. L’un, dont le
nom de famille était le Grand, s’apellait Belleville dans la tragédie,
&amp; Turlupin dans la farce ; d’où vient le mot de turlupinage. Hugues
Gueret étáit connu dans les pièces sérieuses sous le nom de Flèchelles,
dans la farce il jouait toujours un certain rôle qu’on apellait
Gautier-Garguille. De même, Arlequin &amp; Scaramouche n’étaient connus
que sous ce nom de théâtre. Il y avait déja eu un comédien apellé
Molière, auteur de la tragédie de Polixène.
Le nouveau Molière fut ignoré pendant tout le tems que durèrent les
guerres civiles en France : il employa ces années à cultiver son talent,
&amp; à préparer quelques piéces. Il avait fait un recueil de scènes
italiennes, dont il faisait de petites comédies pour les provinces. Ces
premiers essais très informes tenaient plus du mauvais théâtre italien
où il les avait pris, que de son génie, qui n’avait pas eu encor
l’occasion de se developer tout entier. Le génie s’étend &amp; se
resserre par tout ce qui nous environne. Il fit donc pour la province le
Docteur amoureux, les trois Docteurs rivaux, le Maître d’Ecole :
ouvrages dont il ne reste que le titre. Quelques curieux ont conservé
deux piéces de Molière dans ce genre ; l’une est le Médecin volant,
&amp; l’autre, la Jalousie de Barbouille. Elles sont en prose &amp;
écrites en entier. Il y a quelques phrases quelques incidens de la
première, qui nous sont conservés dans le Médecin malgré lui ; &amp; on
trouve dans la Jalousie de Barbouille un canevas, quoiqu’informe, du
troisiéme acte de George Dandin.
La première pièce régulière en cinq actes qu’il composa, fut
l’Etourdi. Il représenta cette comédie à Lyon en 1653. Il y avait dans
cette ville une troupe de comédiens de campagne, qui fut abandonnée dès
que celle de Molière parut.
Quelques acteurs de cette ancienne troupe se joignirent à Molière,
&amp; il partit de Lyon pour les états de Languedoc, avec une troupe
assez complette, composée principalement de deux frères nommés
Gros-René, de Duparc, d’un pâtissier de la rue St. Honoré, de la Duparc,
de la Béjart &amp; de la De Brie.
Le prince de Conti, qui tenait Les états de Languedoc à Béziers, se
souvint de Molière qu’il avait vu au collège ; il lui donna une
protection distinguée. Il joua devant lui l’Etourdi, le Dépit amoureux,
les Précieuses ridicules.
Cette petite pièce des précieuses, faite en province, prouve assez
que son auteur n’avait eu en vue que les ridicules des provinciales.
Mais il se trouva depuis, que l’ouvrage pouvait coriger &amp; la cour
&amp; la ville.
Molière avait alors trente-quatre ans ; c’est l’âge où Corneille fit
le Cid. Il est bien dificile de réussir avant cet âge dans le genre
dramatique, qui exige la connaissance &amp; du monde du cœur humain.
On prétend que le prince de Conti voulut alors faire Molière son
secrétaire, &amp; qu’heureusement pour la gloire du théâtre français,
Molière eut le courage de préférer son talent à un poste honorable. Si
ce fait est vrai, il fait également honneur au prince &amp; au
comédien.
Après avoir couru quelque tems toutes les provinces, &amp; avoir joué
à Grenoble, à Lyon, à Rouen, il vint enfin à Paris en 1658. Le prince de
Conti lui donna accès auprès de monsieur, frère unique du roi Louis XIV,
monsieur le présenta au roi &amp; à la reine-mère. Sa troupe &amp; lui
représentèrent la même année devant leurs majestés la tragédie de
Nicomède, sur un théâtre élevé par ordre du roi dans là salle des gardes
du Vieux Louvre.
Il y avait depuis quelque tems des comédiens établis à l’hôtel de
Bourgogne. Ces comédiens assistèrent au début de la nouvelle troupe.
Molière, après la représentation de Nicomède, s’avança sur le bord du
théâtre, &amp; prit la liberté de faire au roi un discours ; par lequel
il remerciait sa majesté de son indulgence, &amp; louait adroitement les
comédiens de l’hôtel de Bourgogne, dont il devait craindre la jalousie :
il finit en demandant la permission de donner une pièce d’un acte, qu’il
avait joué en province.
La mode de représenter ces petites farces après de grandes pièces
était perdue à l’hôtel de Bourgogne. Le roi agréa l’ofre de Molière ;
&amp; l’on joua dans l’instant le docteur amoureux. Depuis ce tems
l’usage a toujours continué de donner de ces pièces d’un acte, ou de
trois, après les pièces de cinq.
On permit à là troupe de Molière de s’établir à Paris ; ils s’y
fixèrent, &amp; partagèrent le théâtre du petit Bourbon avec les
comédiens italiens, qui en étaient en possession depuis quelques
années.
La troupe de Molière jouait sur le théâtre les mardis, les jeudis les
samedis, &amp; les Italiens les autres jours.
La troupe de l’hôtel de Bourgogne ne jouait aussi que trois fois la
semaine, excepté lorsqu’il y avait des pièces nouvelles.
Dès-lors la troupe de Molière prit le titre de la troupe de monsieur,
qui était son protecteur. Deux ans après, en 1660, il leur acorda la
salle du palais-royal. Le cardinal de Richelieu l’avait fait bâtir pour
la représentation de Mirame tragédie, dans laquelle ce ministre avait
composé plus de cinq cents vers. Cette salle est aussi mal construite
que la pièce pour laquelle elle fut bâtie ; &amp; je suis obligé de
remarquer à cette ocasion, que nous n’ayons aujourd’hui aucun théâtre
suportable ; c’est une barbarie gothique, que les Italiens nous
reprochent avec raison. Les bonnes pièces font en France, &amp; les
belles salles en Italie.
La troupe de Molière eut la jouissance de cette salle jusqu’à la mort
de son chef. Elle fut alors acordée à ceux qui eurent le privilège de
l’opéra, quoique ce vaisseau soit moins propre encor pour le chant, que
pour la déclamation.
Depuis l’an 1658 jusqu’à 1673, c’est-à-dire en quinze années de tems,
il donna toutes ses pièces, qui font au nombre de trente. Il voulut
jouer dans le tragique, mais il n’y réussit pas ; il avait une
volubilité dans la voix, une espèce, de hoquet, qui ne pouvait convenir
au genre sérieux, mais qui rendait son jeu comique plus plaisant. La
femme d’un des meilleurs comédiens, que nous ayons eu, a donné ce
portrait-ci de Molière.
« Il n’était ni trop gras, ni trop maigre ; il avait la taille plus
grande que petite, le port noble, la jambe belle ; il marchait
gravement, avait l’air très sérieux, le nez gros, la bouche grande, les
lèvres épaisses, le teint brun, les sourcils noirs &amp; forts,&amp; les
divers mouvemens qu’il leur donnait lui rendaient la physionomie
extrêmement comique. A l’égard de son caractère, il était doux,
complaisant, généreux ; il aimait fort à haranguer ; &amp; quand il
lisait ses pièces aux comédiens, il voulait qu’ils y amenassent leurs
enfans, pour tirer des conjectures de leur mouvement naturel. »
Molière se fit dans Paris un très grand nombre de partisans, &amp;
presque autant d’ennemis. Il acoutuma le public, en lui faisant
connaître la bonne comédie, à le juger lui-même très sévèrement. Les
mêmes spectateurs, qui aplaudissaient aux pièces médiocres des autres
auteurs, relevaient les moindres défauts de Molière avec aigreur. Les
hommes jugent de nous par l’atente qu’ils en ont conçue ; &amp; le
moindre défaut d’un auteur célèbre, joint avec les malignités du public,
sufit pour faire tomber un bon ouvrage. Voila pourquoi Britannicus &amp;
les plaideurs de monsieur Racine furent si mal reçus ; voila pourquoi
l’avare, le misantrope, les femmes savantes, l’école des femmes n’eurent
d’abord aucun succès.
Louis XIV, qui avait un goût naturel &amp; l’esprit très juste, sans
l’avoir cultivé, ramena souvent par son aprobation la cour &amp; la
ville aux pièces de Molière. Il eût été plus honorable pour la nation,
de n’avoir pas besoin des décisions de son maître pour bien juger.
Molière eut des ennemis cruels, surtout les mauvais auteurs du tems,
leurs protecteurs, &amp; leurs cabales : ils suscitèrent contre lui les
dévots ; on lui imputa des livres scandaleux ; on l’acusa d’avoir joué
des hommes puissans, tandis qu’il n’avait joué que les vices en général
; &amp; il eût sucombé sous ces acusations, si ce même roi, qui
encouragea &amp; qui soutint Racine &amp; Despréaux, n’eût pas aussi
protégé Molière.
Il n’eut à la vérité qu’une pension de mille livres, &amp; sa troupe
n’en eut qu’une de sept. La fortune, qu’il fit par le succès de ses
ouvrages, le mit en état de n’avoir rien de plus à souhaiter : ce qu’il
retirait du théâtre, avec ce qu’il avait placé, allait à trente mille
livres de rente ; somme qui, en ce tems-là, faisait presque le double de
la valeur réelle de pareille somme d’aujourd’hui.
Le crédit, qu’il avait auprès du roi, paraît assez par le canonicat
qu’il obtint pour le fils de son médecin. Ce médecin s’apellait
Mauvilain. Tout le monde fait qu’étant un jour au dîné du roi : Vous
avez un médecin, dit le roi à Molière, que vous fait-il ? Sire, répondit
Molière, nous causons ensemble, il m’ordonne des remèdes, je ne les fais
point,&amp; je guéris.
Il faisait de son bien un usage noble &amp; sage : il recevait chez
lui des hommes de la meilleure compagnie, les Chapelles, les Jonsacs,
les Des Barreaux &amp;c., qui joignaient la volupté &amp; la
philosophie. Il avait une maison de campagne à Auteuil, où il se
délassait souvent avec eux des fatigues de fa profession, qui font bien
plus grandes qu’on ne pense. Le maréchal de Vivonne, connu par son
esprit, &amp; par son amitié pour Despréaux, allait souvent chez
Molière, &amp; vivait avec lui comme Lélius avec Térence. Le grand Condé
exigeait de lui qu’il le vînt voir souvent, &amp; disait qu’il trouvait
toujours à aprendre dans sa conversation.
Molière employait une partie, de son revenu en libéralités, qui
allaient beaucoup plus loin que ce qu’on apelle dans d’autres hommes,
des charités. Il encourageait souvent par des présens considérables de
jeunes auteurs qui marquaient du talent : c’est peut-être à Molière que
la France doit Racine. Il engagea le jeune Racine, qui sortait du
Port-royal, à travailler pour le théâtre dès l’âge de dix-neuf ans. Il
lui fit composer la tragédie de Théagène &amp; Cariclée ; &amp; quoique
cette piéce fût trop faible pour être jouée, il fit présent au jeune
auteur de cent louis, &amp; lui donna le plan des frères ennemis.
Il n’est peut-être pas inutile de dire, qu’environ dans le même tems,
c’est-à-dire en 1661, Racine ayant fait une ode fur le mariage de Louis
XIV, monsieur Colbert lui envoya cent louis au nom du roi.
Il est très triste pour l’honneur des lettres, que Molière &amp;
Racine ayent été brouillés depuis ; de si grands génies, dont l’un avait
été le bienfaiteur de l’autre, devaient être toujours amis.
Il éleva &amp; il forma un autre homme, qui par la supériorité de ses
talens, &amp; par les dons singuliers qu’il avait reçus de la nature,
mérite d’être connu de la postérité. C’était le comédien Baron, qui a
été unique dans la tragédie dans la comédie. Molière en prit soin comme
de son propre fils.
Un jour Baron vint lui annoncer qu’un comédien de campagne, que la
pauvreté empêchait de se présenter, lui demandait quelque léger secours
pour aller joindre sa troupe. Molière ayant su que c’était un nommé
Mondorge, qui avait été son camarade, demanda à Baron combien il croyait
qu’il falait lui donner ? Celui-ci répondit au hazard : Quatre pistoles.
Donnez-lui quatre pistoles pour moi, lui dit Molière, en voila vingt
qu’il faut que vous lui donniez pour vous ; &amp; il joignit à ce
présent celui d’un habit magnifique. Ce sont de petits faits, mais ils
peignent le caractère.
Un autre trait mérite plus d’être raporté. Il venait de donner
l’aumône à un pauvre. Un instant après, le pauvre court après lui, &amp;
lui dit : Monsieur, vous n’aviez peut-être pas dessein de me donner un
louis d’or, je viens vous le tendre. Tien, mon ami, dit Molière, en
voila un autre ; il s’écria ; Où la vertu va-t-elle se nicher !
Exclamation qui peut faire voir qu’il réfléchissait fur tout ce qui se
présentait à lui, &amp; qu’il étudiait partout la nature en homme qui la
voulait peindre.
Molière, heureux par ses succès &amp; par ses protecteurs, par ses
amis &amp; par sa fortune, ne le fut pas dans sa maison. Il avait épousé
en 1661 une jeune fille, née de la Béjard &amp; d’un gentilhomme nommé
Modène. On disait que Molière en était le père : le soin, avec lequel on
avait répandu cette calomnie, fit que plusieurs personnes prirent celui
de la réfuter. On prouva que Molière n’avait connu la mère qu’après la
naissance de cette fille. La disproportion d’âge, &amp; les dangers
auxquels une comédienne jeune &amp; belle est exposée, rendirent ce
mariage malheureux ; Molière, tout philosophe qu’il était d’ailleurs
essuya dans son domestique les dégoûts, les amertumes, &amp; quelquefois
les ridicules, qu’il avait si souvent joués fur le théâtre. Tant il est
vrai que les hommes, qui font au-dessus des autres par les talens, s’en
raprochent presque toujours par les faiblesses. Car pourquoi les talens
nous mettraient-ils au-dessus de l’humanité ?
La dernière piéce qu’il composa fut lemalade imaginaire. Il y avait
quelque tems que sa poitrine était ataquée, &amp; qu’il crachait
quelquefois du sang. Le jour de la troisième représentation, il se
sentit plus incommodé qu’auparavant : on lui conseilla de ne point jouer
; mais il voulut faire un éfort sur lui-même, &amp; cet éfort lui coûta
la vie.
Il lui prit une convulsion en prononçant juro, dans le pertissement
de la réception du malade imaginaire. On le raporta mourant chez lui,
rue de Richelieu. Il fut assisté quelques momens par deux de ces sœurs
religieuses qui viennent quêter à Paris pendant le carême, &amp; qu’il
logeait chez lui. Il mourut entre leurs bras, étoufé par le sang qui lui
sortait par la bouche, le 17 Février 1673, âgé de cinquante-trois ans.
Il ne laissa qu’une fille, qui avait beaucoup d’esprit. Sa veuve épousa
un comédien nommé Guérin.
Le malheur qu’il avait eu de ne pouvoir mourir avec les secours de la
religion, &amp; la prévention contre la comédie, déterminèrent Harlay de
Chanvalon archevêque de Paris, si connu par ses intrigues galantes, à
réfuser la sépulture à Molière. Le roi le regrettait ; &amp; ce
monarque, dont il avait été le domestique &amp; le pensionnaire, eut la
bonté de prier l’archevêque de Paris de le faire inhumer dans une
église. Le curé de St. Eustache, sa paroisse, ne voulut pas s’en
charger. La populace qui ne connaissait dans Molière que le comédien,
&amp; qui ignorait qu’il avait été un excellent auteur, un philosophe,
un grand homme en son genre, s’atroupa en foule à la porte de sa maison
le jour du convoi : sa veuve fut obligée de jetter de l’argent par les
fenêtres ; &amp; ces misérables qui auraient sans savoir pourquoi,
troublé l’ enterrement, acompagnèrent le corps avec respect.
La dificulté qu’on fit de lui donner la sépulture, &amp; les
injustices qu’il avait essuyées pendant sa vie, engagèrent le fameux
père Bouhours à composer cette espèce d’épitaphe, qui de toutes celles
qu’on fit pour Molière, est la seule qui mérite d’être raportée, &amp;
la feule qui ne soit pas dans cette fausse &amp; mauvaise histoire qu’on
a mise jusqu’ici au-devant de ses ouvrages.
Tu réformas &amp; la ville &amp; la cour ;
Mais quelle en fut la
récompense ?
Les Français, rougiront un jour
De leur peu de
reconnaissance.
Il leur salut un comédien
Qui mit à les polir sa gloire son étude ;
Mais, Molière, à ta
gloire il ne manquerait rien,
Si, parmi les défauts que tu peignis
si bien,
Tu les avais repris de leur ingratitude.
Non-seulement j’ai omis dans cette vie de Molière les contes
populaires touchant Chapelle &amp; ses amis ; mais je suis obligé de
dire, que ces contes adoptés par Grimarest sont très faux. Le feu duc de
Sulli, le dernier prince de Vendôme, l’abbé de Chaulieu, qui avaient
beaucoup vécu avec Chapelle, m’ont assuré que toutes ces historiettes ne
méritaient aucune créance.

﻿
L’ÉTOURDI OU LES CONTRE-TEMS,
Comédie en vers &amp; en cinq actes, jouée d’abord à Lyon en 1653,
&amp; à Paris au mois de Décembre 1658, sur le théâtre du petit
Bourbon.


Cette piéce est la première comédie que Molière ait donnée à Paris :
elle est composée de plusieurs petites intrigues assez indépendantes les
unes des autres ; c’était le goût du théâtre italien espagnol, qui
s’était introduit à Paris. Les comédies n’étaient alors que des tissus
d’avantures singulières, où l’on n’avait guères songé à peindre les
mœurs. Le théâtre n’était point, comme il le doit être, la
représentation de la vie humaine. La coutume humiliante pour l’humanité,
que les hommes puissans avaient pour lors, de tenir des fous auprès
d’eux, avait infecté le théâtre ; on n’y voyait que de vils boufons, qui
étaient les modèles de nos Jodelets ; on ne représentait que le ridicule
de ces misérables, au lieu de jouer celui de leurs maîtres. La bonne
comédie ne pouvait être connue en France, puisque la société &amp; la
galanterie, seules sources du bon comique, ne faisaient que d’y naître.
Ce loisir, dans lequel les hommes rendus à eux-mêmes se livrent à leur
caractère à leur ridicule, est le seul tems propre pour la comédie ; car
c’est le seul où ceux qui ont le talent de peindre les hommes ayent
l’ocasion de les bien voir, le seul pendant lequel les spectacles
puissent être fréquentés assiduement. Aussi ce ne fut qu’après avoir
bien vu la cour &amp; Paris, &amp; bien connu les hommes, que Molière
les représenta avec des couleurs si vrayes &amp; si durables.
Les connaisseurs ont dit, que l’étourdi devrait seulement être
intitulé les contre-tems. Lélie, en rendant une bourse qu’il a trouvée,
en secourant un homme qu’on ataque, fait des actions de générosité,
plutôt que d’étourderie. Son valet paraît plus étourdi que lui,
puisqu’il n’a presque jamais l’atention de l’avertir de ce qu’il veut
faire. Le dénouement, qui a trop souvent été l’écueil de Molière, n’est
pas meilleur ici que dans ses autres pièces : cette faute est plus
inexcusable dans une piéce d’intrigue, que dans une comédie de
caractère.
On est obligé de dire (&amp; c’est principalement aux étrangers qu’on
le dit) que le stile de cette piéce est faible &amp; négligé, &amp; que
surtout il y a beaucoup de fautes contre la langue. Non seulement il se
trouve dans les ouvrages de cet admirable auteur, des vices de
construction, mais aussi plusieurs mots impropres &amp; surannés. Trois
des plus grands auteurs du siècle de Louis XIV, Molière, la Fontaine,
&amp; Corneille, ne doivent être lus qu’avec précaution par raport au
langage. Il faut que ceux qui aprennent notre langue dans les écrits des
auteurs célèbres, y discernent ces petites fautes, &amp; qu’ils ne les
prennent pas pour des autorités.
Au reste, l’étourdi eut plus de succès que le misantrope, l’avare
&amp; les femmes savantes n’en eurent depuis. C’est qu’avant l’étourdi
on ne connaissait pas mieux, &amp; que la réputation de Molière ne
faisait pas encor d’ombrage. Il n’y avait alors de bonne comédie au
théâtre français que le menteur.

﻿
LE DÉPIT AMOUREUX,
Comédie en vers en cinq actes, représentée au théâtre du petit
Bourbon en 1658.


LE dépit amoureux fut joué à Paris, immédiatement après l’étourdi.
C’est encor une pièce d’intrigue, mais d’un autre genre que la
précédente. Il n’y a qu’un seul nœud dans le dépit amoureux. Il est vrai
qu’on a trouvé le déguisement d’une fille en garçon peu vraisemblable.
Cette intrigue a le défaut d’un roman, fans en avoir l’intérèt ; &amp;
le cinquième acte, employé à débrouiller ce roman, n’a paru ni vif, ni
comique. On a admiré dans le dépit amoureux la scène de la brouillerie
du racommodement d’Eraste &amp; de Lucile. Le succès est toujours,
assuré, soit en tragique, soit en comique, à ces sortes de scènes qui
représentent la passion la plus chère aux hommes dans la circonstance la
plus vive. La petite ode d’Horace, Donec gratus eram tibi, a été
regardée comme le modèle de ces scènes, qui font enfin devenues des
lieux communs.

﻿
LES PRÉCIEUSES RIDICULES,
Comédie en un acte &amp; en prose, jouée d’abord en province, &amp;
représentée pour la première fois à Paris sur le théâtre du petit
Bourbon, au mois de Novembre 1659.



LOrsque Molière donna cette comédie, la fureur du bel-esprit était
plus que jamais à la mode. Voiture avait été le premier en France qui
avait écrit avec cette galanterie ingénieuse, dans laquelle il est si
dificile d’éviter la fadeur l’afectation. Ses ouvrages, où il se trouve
quelques vrayes beautés avec trop de faux-brillans, étaient les seuls
modèles ; &amp; presque tous ceux qui se piquaient d’esprit n’imitaient
que ses défauts. Les romans de mademoiselle Scudéri avaient achevé de
gâter le goût : il régnait dans la plupart des conversations un mélange
de galanterie guindée, de sentimens romanesques &amp; d’expressions
bizarres, qui composaient un jargon nouveau, inintelligible &amp;
admiré. Les provinces, qui outrent toutes les modes, avaient encor
renchéri sur ce ridicule : les femmes qui se piquaient de cette espèce
de bel-esprit, s’apellaient précieuses ; ce nom, si décrié depuis par la
pièce de Molière, était alors honorable ; &amp; Molière même dit dans sa
préface, &amp; qu’il a beaucoup de respect pour les véritables
précieuses, qu’il n’a voulu jouer que les fausses.
Cette petite pièce, faite d’abord pour la province, fut aplaudie à
Paris, &amp; jouée quatre mois de fuite. La troupe de Molière fit
doubler pour la première fois le prix ordinaire, qui n’était alors que
dix fols au parterre.
Dès la première représentation, Ménage, homme célèbre dans ce
tems-là, dit au fameux Chapelain : nous adorions vous &amp; moi toutes
les sotises qui viennent d’être si bien critiquées ; croyez-moi, il nous
faudra brûler ce que nous avons adoré. Du moins c’est ce que l’on trouve
dans le Ménagiana ; &amp; il est assez vraisemblable que Chapelain,
homme alors très estimé, &amp; cependant le plus mauvais poète qui ait
jamais été, parlait lui-même le jargon des précieuses ridicules chez
madame de Longueville, qui présidait, à ce que dit le cardinal de Retz,
à ces combats spirituels dans lesquels on était parvenu à ne se point
entendre.
La pièce est sans intrigue &amp; toute de caractère. Il y a très peu
de défauts contre la langue, parce que lorsqu’on écrit en prose, on est
bien plus maître de son stile ; parce que Molière, ayant à critiquer le
langage des beaux-esprits du tems, châtia le sien davantage. Le grand
succès de ce petit ouvrage lui atira des critiques, que l’étourdi &amp;
le dépit amoureux n’avaient pas essuyées. Un certain Antoine Bodeau fit
les véritables précieuses ; on parodia la pièce de Molière : mais toutes
ces critiques &amp; ces parodies font tombées dans l’oubli qu’elles
méritaient.
On fait qu’à une représentation des précieuses ridicules, un
vieillard s’écria du milieu du parterre : courage, Molière, voila la
bonne comédie. On eut honte de ce stile afecté, contre lequel Molière
&amp; Despréaux se sont toujours élevés. On commença à ne plus estimer
que le naturel ; &amp; c’est peut-être l’époque du bon goût en
France.


﻿
LE COCU IMAGINAIRE,
Comédie en un acte &amp; en vers, représentée à Paris le 28 May
1660.


LE cocu imaginaire fut joué quarante fois de fuite, quoique dans
l’été, &amp; pendant que le mariage du roi retenait toute la cour hors
de Paris. C’est une piéce en un acte, où il entre un peu de caractère,
&amp; dont l’intrigue est comique par elle-même. On voit que Molière
perfectionna sa manière d’écrire, par son séjour à Paris. Le stile du
cocu imaginaire l’emporte beaucoup sur celui de ses premières pièces en
vers ; on y trouve bien moins de fautes de langage. Il est vrai qu’il y
a quelques grossièretés:
La bière est un séjour par trop mélancolique,
Et trop mal-sain
pour ceux qui craignent la colique.
Il y a des expressions qui ont vieilli. Il y a aussi des termes que
la politesse a bannis aujourd’hui du théâtre, comme, carogne, cocu,
&amp;c.
Le dénouement, que fait Villebrequin, est un des moins bien ménagés
&amp; des moins heureux de Molière. Cette pièce eut le fort des bons
ouvrages, qui ont &amp; de mauvais censeurs &amp; de mauvais copistes.
Un nommé Donneau fit jouer à l’hôtel de Bourgogne la cocue imaginaire, à
la fin de 1661.


DON

﻿
DON GARCIE DE NAVARRE OU LE PRINCE JALOUX,
Comédie héroïque en vers &amp; en cinq actes, représentée pour la
première fois le 4 Février 1661.


MOlière joua le rôle de Don Garcie, &amp; ce fut par cette pièce
qu’il aprit qu’il n’avait point de talent pour le sérieux, comme acteur.
La pièce &amp; le jeu de Molière furent très mal reçus. Cette pièce,
imitée de l’espagnol, n’a jamais été rejouée depuis sa chûte. La
réputation naissante de Molière soufrit beaucoup de cette disgrace,
&amp; ses ennemis triomphèrent quelque tems. Don Garcie ne fut imprimé
qu’après la mort de l’auteur.

﻿
L’ÉCOLE DES MARIS,
Comédie en vers &amp; en trois actes, représentée à Paris le 24 Juin
1661.


IL y à grande aparence que Molière avait au moins les canevas de ces
premières piéces déjà préparés, puisqu’elles se succédèrent en si peu de
tems.
L’école des maris afermit pour jamais la réputation de Molière. C’est
une piéce de caractère d’intrigue. Quand il n’aurait fait que ce seul
ouvrage, il eût pu passer, pour un excellent auteur comique.
On a dit que l’école des maris était une copie des Adelphes de
Térence : si cela était, Molière eût plus mérité l’éloge d’avoir fait
passer en France le bon goût de l’ancienne Rome, que le reproche d’avoir
dérobé sa piéce. Mais les Adelphes ont fourni tout au plus l’idée de
l’école des maris. Il y a dans les Adelphes deux vieillards de diférente
humeur, qui donnent chacun une éducation diférente aux enfans qu’ils
élèvent ; il y a de même dans l’école des maris deux tuteurs, dont l’un
est sévère, &amp; l’autre indulgent : voila toute la ressemblance. Il
n’y a presque point d’intrigue dans les Adelphes ; celle de l’école des
maris est fine, intéressante &amp; comique. Une des femmes de la pièce
de Térence, qui devrait faire le personage le plus intéressant, ne
paraît sur le théâtre que pour acoucher. L’Isabelle de Molière ocupe
presque toujours la scène avec esprit avec grâce, &amp; mêle quelquefois
de la bienséance, même dans, les tours qu’elle joue à son tuteur. Le
dénouement des Adelphes, n’a nulle vraisemblance ; il n’est point dans
la nature, qu’un vieillard qui a été soixante ans chagrin, sévère &amp;
avare, devienne tout-à-coup gai, complaisant &amp; libéral. Le
dénouement de l’école des maris est le meilleur de toutes les pièces de
Molière. Il est vraisemblable, naturel, tiré du fond de l’intrigue ;
&amp; ce qui vaut bien autant, il est extrêmement comique. Le stile de
Térence est pur, sentencieux, mais un peu froid ; comme César, qui
excellait en tout, le lui a reproché. Celui de Molière dans cette pièce
est plus châtié que dans les autres. L’auteur français égale presque la
pureté de la diction de Térence, &amp; le passe de bien loin dans
l’intrigue, dans le caractère, dans le dénouement, dans la
plaisanterie.

﻿
LES FACHEUX,
Comédie en vers &amp; en trois actes, représentée à Vaux devant le
roi, au mois d’Août, &amp; à Paris sur le théâtre du palais-royal, le 4
Novembre de la même année 1661.


NIcolas Fouquet, dernier surintendant des finances, engagea Molière à
composer cette comédie pour la fameuse fête qu’il donna au roi &amp; à
la reine-mère, dans sa maison de Vaux, aujourd’hui apellée Villars.
Molière n’eut que quinze jours pour se préparer. Il avait déjà quelques
scènes détachées toutes prêtes ; il y en ajouta de nouvelles, en composa
cette comédie, qui fût, comme il ledit dans la préface faite, a prise
&amp; représentée en moins de quinze jours. Il n’est pas vrai, comme lé
prétend Grimarest, auteur d’une vie de Molière, que le roi lui eût alors
fourni lui-même le caractère du chasseur. Molière n’avait point encore
auprès du roi un accès assez libre : de plus, ce n’était pas ce prince
qui donnait la fête, c’était Fouquet ; il falait ménager au roi le
plaisir de la surprise.
Cette pièce fit au roi un plaisir extrême, quoique les balets des
intermèdes fussent mal inventés &amp; mal exécutés. Paul Pélisson, homme
célèbre dans les lettres, composa le prologue en vers à la louange du
roi. Ce prologue fut très aplaudi de toute la cour, plut beaucoup à
Louis XIV. Mais celui qui donna la fête, &amp; l’auteur du prologue,
furent tous deux mis en prison peu de tems après. On les voulait même
arèter au milieu de la fêté. Triste exemple de l’instabilité des
fortunes de cour.
Les fâcheux ne sont pas le premier ouvrage en scènes absolument
détachées, qu’on ait vu sur notre théâtre. Les visionnaires de Desmarets
étaient dans ce goût, &amp; avaient eu un succès si prodigieux, que tous
les beaux-esprits du tems de Desmarets l’apellaient l’inimitable
comédie. Le goût du public s’est tellement perfectionné depuis, que
cette comédie ne paraît aujourd’hui inimitable que par son extrême
impertinence. Sa vieille réputation fit que les comédiens osèrent la
jouer en 1719, mais ils ne purent jamais l’achever. Il ne faut pas
craindre que les fâcheux tombent dans le même décri. On ignorait le
théâtre du tems de Desmarets. Les auteurs étaient outrés en tout, parce
qu’ils ne connaissaient point la nature. Ils peignaient au hazard des
caractères chimériques. Le faux, le bas, le gigantesque, dominaient
partout. Molière fut le premier qui fit sentir le vrai, &amp; par
conséquent le beau. Cette pièce le fit connaître plus particulièrement
de la cour du maître ; lorsque, quelque tems après, Molière donna cette
pièce à St. Germain, le roi lui ordonna d’y ajouter la scène du
chasseur. On prétend que ce chasseur était le comte de Soyecourt.
Molière, qui n’entendait rien au jargon de la chasse, pria le comte de
Soyecourt lui-même, de lui indiquer les termes dont il devait se
servir.

﻿
L’ÉCOLE DES FEMMES,
Comédie en vers &amp; en cinq actes, représentée à Paris sur le
théâtre du palais-royal, le 26 Décembre 1662.



Elle fut très suivie &amp; très critiquée, comme le dit la gazette de
Loret :
Pièce qu’en plusieurs lieux on fronde,
Mais où pourtant va tant
de monde,
Que jamais sujet important
Pour le voir n’en atira
tant.
Elle passe pour être inférieure en tout à l’école des maris, &amp;
surtout dans le dénouement, qui est aussi postiche dans l’école des
femmes, qu’il est bien amené dans l’école des maris. On se révolta
généralement contre quelques expressions qui paraissent indignes de
Molière ; on désaprouva le corbillon, la tarte à la crème, les enfans
faits par l’oreille. Mais aussi les connaisseurs admirèrent avec quelle
adresse Molière avait su atacher plaire pendant cinq actes, par la seule
confidence d’Horace au vieillard, &amp; par de simples récits. Il
semblait qu’un sujet ainsi traité ne dût fournir qu’un acte. Mais c’est
le caractère du vrai génie, de répandre sa fécondité sur un sujet
stérile, &amp; de varier ce qui semble uniforme. On peut dire en
passant, que c’est là le grand art des tragédies de l’admirable
Racine.

﻿
LA CRITIQUE DE L’ÉCOLE DES FEMMES,
Petite piéce en un acte &amp; en prose, représentée à Paris sur le
théâtre du palais-royal, le premier Juin 1663.



C’Est le premier ouvrage de ce genre qu’on connaisse au théâtre.
C’est proprement un dialogue, &amp; non une comédie. Molière y fait plus
la satyre de ses censeurs, qu’il ne défend les endroits faibles de
l’école des femmes. On convient qu’il avait tort de vouloir justifier la
tarte à la crème, &amp; quelques autres bassesses de stile qui lui
étaient échapées ; mais ses ennemis avaient plus grand tort de saisir
ces petits défauts pour condamner un bon ouvrage.
Boursault crut se reconnaître dans le portrait de Lisidas. Pour s’en
venger, il fit jouer à l’hôtel de Bourgogne une petite pièce dans le
goût de la critique de l’école des femmes, intitulée ; le portrait du
peintre, ou la contre-critique.

﻿
L’IMPROMPTU DE VERSAILLES,
Petite piéce en un acte &amp; en prose, représentée à Versailles le
14 Octobre 1663, &amp; à Paris le 4 Novembre de la même année.


MOlière fit ce petit ouvrage en partie pour se justifier devant le
roi de plusieurs calomnies, &amp; en partie pour répondre à la pièce de
Boursault. C’est une satyre cruelle &amp; outrée. Boursault y est nommé
par son nom. La licence de l’ancienne comédie grecque n’allait pas plus
loin. Il eût été de la bienséance &amp; de l’honnèteté publique, de
suprimer la satyre de Boursault celle de Molière. Il est honteux que les
hommes de génie &amp; de talent s’exposent par cette petite guerre à
être la risée des sots. Il n’est permis de s’adresser aux personnes que
quand ce font des hommes publiquement déshonorés, comme Rolet &amp;
Wasp. Molière sentit d’ailleurs la faiblesse de cette petite comédie,
&amp; ne la fit point imprimer.

﻿
LA PRINCESSE D’ÉLIDE OU LES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTÉE,
Représentée le 7 May 1664, à Versailles, à la grande fête que le roi
donna aux reines.


LEs fêtes, que Louis XIV donna dans sa jeunesse, méritent d’entrer
dans l’histoire de ce monarque, non-seulement par les magnificences
singulières, mais encor par le bonheur qu’il eut d’avoir des hommes
célèbres en tous genres, qui contribuaient en même tems à ses plaisirs,
à la politesse, &amp; à la gloire de la nation. Ce fut à cette fête,
connue sous le nom de l’isle enchantée que Molière fit jouer la
princesse d’Elide, comédie-ballet en cinq actes. Il n’y a que le premier
acte &amp; la première scène du second, qui soient en vers ; Molière,
pressé parle tenis, écrivit le reste en prose. Cette piéce réussit
beaucoup dans, une cour qui ne respirait que la joye, &amp; qui au
milieu de tant de plaisirs ne pouvait critiquer avec sévérité un ouvrage
fait à la hate pour embellir la fête.
On a depuis représenté la princesse d’Elide à Paris ; mais elle ne
put avoir le même succès, dépouillée de tous ses ornemens &amp; des
circonstances heureuses qui l’avaient soutenue. On joua la même année la
comédie de la mère coquette du célèbre Quinault ; c’était presque la
seule bonne comédie qu’on eut vue en France, hors les pièces de Molière,
&amp; elle dut lui donner de l’émulation. Rarement les ouvrages faits
pour des fêtes réussissent-ils au théâtre de Paris. Ceux à qui la fête
est donnée sont toujours indulgens : mais le public libre est toujours
sévère. Le genre sérieux &amp; galant n’était pas le génie de Molière
&amp; cette espèce de poème n’ayant ni le plaisant de la comédie, ni les
grandes passions de la tragédie, tombe presque toujours dans
l’insipidité.

﻿
LE MARIAGE FORCÉ,
Petite piéce en prose &amp; en un acte, représentée au Louvre le 24
Janvier 1664, &amp; au théâtre du palais-royal le 15 Décembre de la même
année.


C’Est une de ces petites farces de Molière, qu’il prit l’habitude de
faire jouer après les piéces en cinq actes. Il y a dans celle-ci
quelques scènes tirées du théâtre italien. On y remarque plus de
bousonnerie que d’art &amp; d’agrément. Elle fut acompagnée au Louvre
d’un petit ballet, où Louis XIV dansa.

﻿
L’AMOUR MÉDECIN,
Petite comédie en un acte &amp; en prose, représentée à Versailles le
15 Septembre 1665 , &amp; sur le théâtre du palais-royal le 22 du même
mois.


L’Amour médecin est un impromptu, fait pour le roi en cinq jours de
tems : cependant cette petite piéce est d’un meilleur comique que le
mariage forcé. Elle fut acompagnée d’un prologue en musique, qui est
l’une des premières compositions de Lulli.
C’est le premier ouvrage dans lequel Molière ait joué les médecins.
Ils étaient fort diférens de ceux d’aujourd’hui ; ils allaient presque,
toujours en robe &amp; en rabat, &amp; consultaient en latin.
Si les médecins de notre tems ne connaissent pas-mieux la nature, ils
connaissent mieux le monde, &amp; savent que le grand art d’un médecin
est l’art de plaire. Molière peut avoir contribué à leur ôter leur
pédanterie ; mais les mœurs du siécle, qui ont changé en tout, y ont
contribué davantage. L’esprit de raison s’est introduit dans toutes les
sciences, &amp; la politesse dans toutes les conditions.

﻿
DONJUAN OU LE FESTIN DE PIERRE,
Comédie en prose &amp; en cinq actes, représentée sur le théâtre du
palais-royal le 15 Février 1665.


L’Original de la comédie bizarre du festin de Pierre, est de Triso de
Molina, auteur espagnol. Il est intitulé : el combidado de Piedra, le
convié de Pierre. Il fut joué ensuite en Italie, sous le titre de
convitato di Pietra. La troupe des comédiens italiens le joua à Paris,
&amp; on l’apella le festin de Pierre. Il eut un grand succès sur ce
théâtre irrégulier ; on ne se révolta point contre le
monstrueux-assemblage de bousonnerie de religion, de plaisanterie &amp;
d’horreur, ni contre les prodiges extravagans qui font le sujet de cette
piéce : une statue qui marche &amp; qui parle, &amp; les flammes de
l’enfer qui engloutissent un débauché fur le théâtre d’Arlequin, ne
soulevèrent point les esprits : soit qu’en éfet il y ait dans cette
piéce quelque intérêt, soit que le jeu des comédiens l’embellit, soit
plutôt que le peuple, à qui le festin de Pierre plait beaucoup plus
qu’aux honnêtes gens, aime cette espèce de merveilleux.
Villiers, comédien de l’hôtel de Bourgogne, mit le festin de Pierre
en vers, &amp; il eut quelque succès, à ce théâtre. Molière, voulut
aussi traiter ce bizarre sujet. L’empressement d’enlever des spectateurs
à l’hôtel de Bourgogne fit qu’il se contenta de donner en prose sa
comédie : c’était une nouveauté inouïe alors, qu’une piéce de cinq actes
; en prose. On voit par là combien l’habitude a de puissance sur les
hommes, &amp; comme elle forme les diférens goûts dés nations. Il y a
des pays où l’on n’a pas l’idée qu’une comédie puisse réussir en vers ;
les Français au contraire ne croyaient pas qu’on pût suporter une longue
comédie qui rie fût pas rimée. Ce préjugé fit donner la préférence à la
piéce de Villiers sur celle de Molière ; &amp; ce préjugé a dure si
longtems, que Thomas Corneille en 1673, immédiatement après la mort de
Molière, mit son festin de Pierre en vers : il eut alors un grand succès
sur le théâtre de la rue Guénegaud, &amp; c’est de cette seule manière
qu’on le représente aujourd’hui
A la première représentation du festin de Pierre de Molière, il y
avait une scène entre Don Juan &amp; un pauvre. Don Juan demandait à ce
pauvre, à quoi il passait sa vie dans la forêt ? A prier. DIEU,
répondait le pauvre, pour les honnêtes gens qui me donnent l’aumône. Tu
passes ta vie a prier DIEU ? disait Don Juan : si cela est, tu dois donc
être fort à ton aise. Hélas ! monsieur, je n’ai pas souvent de quoi
manger. Cela ne se peut pas, répliquait Don Juan : DIEU ne saurait
laisser mourir de faim ceux qui le prient du soir au matin. Tien, voila
un louis d’or ; mais je te le donne pour l’amour de l’humanité.
Cette scène, convenable au caractère impie de Don Juan, mais dont les
esprits faibles pouvaient faire un mauvais usage, fut suprimée à la
seconde représentation ; &amp; ce retranchement fut peut-être cause du
peu de succès de la pièce.
Celui qui écrit ceci a vu la scène écrite de la main de Molière,
entre les mains du fils Pierre Marcassus, ami de l’auteur.
Cette scène à été imprimée depuis.

﻿
LE MISANTROPE,
Comédie en vers &amp; en cinq actes, représentée sur le théâtre du
palais-royal le 4 Juin 1666.


L’Europe regarde cet ouvrage comme le chef d’œuvre du haut Comique.
Le sujet du misantrope à réussi chez toutes les nations longtems avant
Molière, &amp; après lui. En éfet, il y a peu de choses plus atachantes
qu’un homme qui hait le genre humain dont il a éprouvé les noirceurs qui
est entouré de flateurs dont la complaisance servile fait un contrasté
avec son inflexibilité. Cette façon de traiter le misantrope est la plus
commune, la plus naturelle la plus susceptible du genre comique. Celle
dont Molière l’a traité est bien plus délicate, &amp; fournissant
bien-moins, exigeait beaucoup d’art. Il s’est fait à lui-même un sujet
stérile, privé d’action, dénué d’intérêt. Son misantrope hait les
hommes, encor plus par humeur que par raison. Il n’y a d’intrigue dans
la piéce, que ce qu’il en faut pour faire sortir lès caractères, mais
peut-être pas assez pour atacher ; en récompense, tous ces caractères
ont une force, une vérité &amp; une finesse, que jamais ; auteur comique
n’a connues comme lui.
Molière est le premier qui ait su tourner en scènes ces conversations
du monde, &amp; y meler des portraits. Le misantrope en est plein ;
c’est une peinture continuelle, mais une peinture de ces ridicules que
les yeux vulgaires n’aperçoivent pas. Il est inutile d’examiner ici en
détail les beautés de ce chef-d’œuvre de l’esprit ; &amp; de montrer
avec quel art Molière a peint un homme, qui pousse la vertu jusqu’au
ridicule, rempli de faiblesses pour une coquette, de remarquer la
conversation &amp; le contraste charmant d’une prude avec cette coquette
outrée. Quiconque lit doit sentir ces beautés, lesquelles même, toutes
grandes qu’elles sont, ne seraient rien sans le stile. La piéce est d’un
bout à l’autre a peu près dans le stile des satyres de Despréaux, &amp;
c’est de toutes les piéces de Molière la plus fortement écrite
Elle eut à la première représentation les aplaudissemens qu’elle
méritait. Mais c’était un ouvrage plus fait pour les gens d’esprit que
pour la multitude, &amp; plus propre encor à être lu qu’a être joué. Le
théâtre fût désert dès le troisième jour. Depuis, lorsque le fameux
acteur Baron le étant remonté sur le théâtre, après trente ans
d’absence, joua misantrope, la pièce n’atira pas un grand concours ; ce
qui confirma l’opinion où l’on était, que cette pièce serait plus
admirée que suivie. Ce peu d’empressement qu’on a d’un côté pour le
misantrope, &amp; de l’autre la juste admiration qu’on a pour lui,
prouvé peut-être plus qu’on ne pense que le public n’est point injuste.
Il court en foule à des comédies gaies ; &amp; amusantes, mais qu’il
n’estime guères ; ce qu’il admire n’est pas toujours réjouissant. Il en
est des comédies comme des jeux : il y en a que tout le monde joue ; il
y en a qui ne sont faits que pour les esprits plus fins &amp; plus
apliqués.
Si on osait encor chercher dans le cœur humain la raison de cette
tiédeur du public aux représentations du misantrope, peut-être les
trouverait-on dans l’intrigue de la piéce, dont les beautés ingénieuses
fines ne sont pas également vives &amp; intéressantes ; dans ces
conversations même, qui sont des morceaux inimitables, mais qui n’étant
pas toujours nécessaires à la piéce peut-être refroidissent un peu
l’action, pendant qu’elles font admirer l’auteur ; enfin dans le
dénouement qui, tout bien amené tout sage qu’il est, semble être atendu
du public sans inquiétude, &amp; qui venant après une intrigue peu
atachante ne peut avoir rien de piquant. En éfet, le spectateur ne
souhaite point que le misantrope épouse la coquette Célimène, &amp; ne
s’inquiète pas beaucoup s’il se détachera d’elle. Enfin on prendrait la
liberté de dire que le misantrope est une satyre plus sage &amp; plus
fine que celle d’Horace de Boileau, pour le moins aussi bien écrite :
mais qu’il, y a des comédies plus intéressantes ; &amp; que le Tartuffe,
par exemple, réunit les beautés du stile du misantrope, avec un intérêt
plus marqué.
On sait que les ennemis de Molière voulurent persuader au duc de
Montausier, fameux par sa vertu sauvage, que c’était lui que Molière
jouait dans le misantrope. Le duc de Montausier alla voir la piéce,
&amp; dit en sortant, qu’il aurait bien voulu ressembler au misantrope
de Molière.

﻿
LE MÉDECIN MALGRÉ LUI,
Comédie en trois actes &amp; en prose, représentée sur le théâtre du
palais-royal, le 9 Août 1666.


MOlière, ayant suspendu son chef-d’œuvre du misantrope, le rendit
quelque tems après au public, acompagné du médecin malgré lui, farce
très-gaie très-bousonne, &amp; dont le peuple grossier avait besoin ; à
peu près comme à l’opéra après une musiqué noble &amp; savante, on
entend avec plaisir ces petits airs qui ont par eux-mêmes peu de mérite,
mais que tout le monde retient aisément. Ces gentillesses frivoles
servent à faire goûter les beautés sérieuses.
Le médecin malgré lui soutint le misantrope : c’est peut-être à la
honte de la nature humaine, mais c’est ainsi qu’elle est faite ; on va
plus à la comédie pour rire que pour être instruit. Le misantrope était
l’ouvrage d’un sage qui écrivait pour les hommes éclairés ; &amp; il
falut que le sage se déguisât en farceur pour plaire à la multitude.

﻿
LE SICILIEN OU L’AMOUR PEINTRE,
Comédie en prose &amp; en un acte, représentée à saint Germain en
Laye en 1667, &amp; sur le théâtre du palais-royal le 10 Juin de la même
année.


C’Est la seule petite piéce en un acte, où il y ait de la grace &amp;
de la galanterie. Les autres petites piéces, que Molière ne donnait que
comme des farces, ont d’ordinaire un fonds plus bouson &amp; moins
agréable.

﻿
MÉLICERTE, PASTORALE HÉROIQUE,
Représentée à saint Germain en Laye pour le roi au ballet des muses,
en Décembre 1666.



MOlière n’a jamais fait que deux actes de cette comédie ; le roi se
contenta de ces deux actes dans la fête du ballet des muses. Le public
n’a point regretté que l’auteur ait négligé de finir cet ouvrage : il
est dans un genre qui n’était point celui de Molière. Quelque peine
qu’il y eut prise, les plus grands éforts d’un homme d’esprit ne
remplacent jamais le génie.

﻿
AMPHITRION,
Comédie en vers &amp; en trois actes, représentée sur le théâtre du
palais-royal le 13 Janvier 1668.


EUripide &amp; Archippus avaient traité ce sujet de tragi-comédie
chez les Grecs ; c’est une des piéces de Plaute qui a eu le plus de
succès ; on la jouait encor à Rome cinq cents ans après lui ; &amp; ce
qui peut paraître singulier, c’est qu’on la jouait toujours dans des
fêtes consacrées à Jupiter. Il n’y a que ceux qui ne savent point
combien les hommes agissent peu conséquemment, qui puissent être surpris
qu’on se moquât publiquement au théâtre des mêmes dieux qu’on adorait
dans les temples.
Molière a tout pris de Plaute, hors les scènes de Sofie &amp; de
Cléantis. Ceux qui ont dit qu’il a imité son prologue de Lucien ne
savent pas la diférence qui est entre une imitation, &amp; la
ressemblance très-éloignée de l’excellent dialogue de la nuit &amp; de
Mercure dans Molière, avec le petit dialogue de Mercure &amp; d’Apollon
dans Lucien : il n’y a pas une plaisanterie, pas un seul mot, que.
Molière doive à cet auteur grec.
Tous les lecteurs exemts de préjugés savent combien l’Amphitrion
francais est au-dessus de l’Amphitrion latin. On ne peut pas dire des
plaisanteries de Molière, ce qu’Horace dit de celles, de Plaute :
Nostri proavi Plautinos &amp; numeros &amp;
Laudavere sales,
nimium patienter utrumque.
Dans Plaute, Mercure dit à Sosie : tu viens avec des fourberies
cousues. Sosie répond : je viens avec des habits cousus. Tu as menti,
réplique le dieu, tu viens avec tes pieds, &amp; non avec tes habits. Ce
n’est pas là le comique de notre théâtre. Autant Molière parait
surpasser Plaute dans cette espèce de plaisanterie que les Romains
nommaient urbanité, autant parait-il aussi l’emporter dans l’économie de
sa piéce. Quand il falait chez les anciens aprendre au spectateur
quelque événement, un acteur venait sans façon le conter dans un
monologue ; ainsi Amphitrion &amp; Mercure viennent seuls sur la scène
dire tout ce qu’ils ont fait pendant les entr’actes. Il n’y avait pas
plus d’art dans les tragédies. Cela seul fait peut-être voir que le
théâtre des anciens, (d’ailleurs à jamais respectable,) est par raport
au nôtre ce que l’enfance est à l’âge mûr.
Madame Dacier qui a fait honneur à son sexe par son érudition, &amp;
qui lui en eût fait davantage, si avec la science des commentateurs elle
n’en eût pas eu l’esprit, fit une dissertation pour prouver que
l’Amphitrion de Plaute était fort au-dessus du moderne ; mais ayant ouï
dire que Molière voulait foire une comédie des femmes savantes, elle
suprima sa dissertation.
L’Amphitrion de Molière réussit pleinement &amp; sans contradiction ;
aussi est-ce une piéce pour plaire aux plus simples &amp; aux plus
grossiers, comme aux plus délicats. C’est la première comédie que
Molière ait écrite en vers libres. On prétendit alors que ce genre de
versification était plus propre à la comédie que les rimes plates, en ce
qu’il y a plus de liberté &amp; plus de variété. Cependant les rimes
plates en vers alexandrins ont prévalu. Les vers libres sont d’autant
plus mal-aisés à faire qu’ils semblent plus faciles. Il y a un rithme
très-peu connu qu’il y faut observer, sans quoi cette poésie rebute.
Corneille ne connut pas ce rithme dans son Agésilas.

﻿
L’AVARE,
Comédie en prose &amp; en cinq actes, représentée à Paris sur le
théâtre du palais-royal, le 9 Septembre 1668.


CEtte excellente comédie avait été donnée au public en 1667 : mais le
même préjugé qui fit tomber le festin de Pierre, parce qu’il était en
prose, avait fait tomber, l’avare. Molière pour ne point heurter de
front le sentiment des critiques, &amp; sachant qu’il faut ménager les
hommes quand ils ont tort, donna au public le tems de revenir, &amp; ne
rejoua l’avare qu’un an après : le public, qui à la longue se rend
toujours au bon, donna à cet ouvrage les aplaudissemens qu’il mérite. On
comprit alors qu’il peut y avoir de fort bonnes comédies en prose, &amp;
qu’il y a peut-être plus de dificulté à réussir dans ce stile ordinaire
où l’esprit seul soutient l’auteur, que dans la versification qui par la
rime, la cadence la mesure, prête des ornemens à des idées simples, que
la prose n’embellirait pas.
Il y a dans l’avare quelques idées prises de Plaute, &amp; embellies
par Molière. Plaute avait imaginé le premier de faire en même tems voler
la cassette de l’avare &amp; séduire sa fille ; c’est de lui qu’est
toute l’invention de la scène du jeune homme qui vient avouer le rapt,
&amp; que l’avare prend pour le voleur. Mais on ose dire que Plaute n’a
point assez profité de cette situation, il ne l’a inventée que pour la
manquer ; que l’on en juge par ce trait seul : l’amant de la fille ne
parait que dans cette scène, il vient sans être annoncé ni préparé,
&amp; la fille elle-même n’y parait point du tout.
Tout le reste de la piéce est de Molière, caractères, intrigues,
plaisanteries ; il n’a imité que quelques lignes, comme cet endroit où
l’avare parlant (peut-être mal à propos) aux spectateurs, dit : mon
voleur n’est-il point parmi vous ? Ils me regardent tous, &amp; se
mettent à rire. (Quid est quod ridetis ? Novi omnes scio fures hic esse
complures.) Et cet autre endroit encor où, ayant examiné les mains du
valet qu’il soupçonne, il demande à voir la troisième, ostende
tertiam.
Mais si l’on veut connaître la diférence du stile de Plaute &amp; du
stile de Molière, qu’on voye les portraits que chacun fait dans son
avare. Plaute dit :
Clamat suam rem perisse, seque,
De suo tigillo fumus si qua exit
foras.
Quin, cum it dormitum, follem obstringit ob gulam
Ne
quid anima forte amittat dormiens ;
Etiamne obturat inferiorem
gutturem ? &amp;c.

Il crie qu’il est perdu, qu’il est abîmé, si la fumée de son feu va
hors de sa maison. Il se met une vessie à la bouche pendant la nuit, de
peur de perdre son soufle. Se bouche-t-il aussi la bouche d’en-bas ?
Cependant ces comparaisons de Plaute avec Molière, toutes à
l’avantage du dernier, n’empêchent pas qu’on ne doive estimer ce comique
latin, qui n’ayant pas la pureté de Térence, avait d’ailleurs tant
d’autres talens, &amp; qui, quoiqu’inférieur à Molière, a été pour la
variété de ses caractères &amp; de ses intrigues, ce que Rome a eu de
meilleur. On trouve aussi à la vérité dans l’avare de Molière quelques
expressions grossières, comme, je sais l’art de traire les hommes ;
&amp; quelques mauvaises plaisanteries, comme, je marierais, si je
l’avais entrepris, le grand Turc &amp; la république de Venise.
Cette comédie a été traduite en plusieurs langues, &amp; jouée sur
plus d’un théâtre d’Italie &amp; d’Angleterre, de même que les autres
piéces de Molière ; mais les pièces traduites ne peuvent réussir que par
l’habileté du traducteur. Un poëte anglais nommé Shadwell, aussi vain,
que mauvais poëte, la donna en anglais du vivant de Molière. Cet homme
dit dans sa préface : je crois pouvoir dire sans vanité, que Molière n’a
rien perdu entre mes mains. Jamais piéce française n’a été maniée par un
de nos poëtes, quelque méchant qu’il fut, qu’elle n’ait été rendue
meilleure. Ce n’est ni faute d’invention, ni faute d’esprit, que nous
empruntons des Français ; mais c’est par paresse : c’est aussi par
paresse que je me suis servi de l’avare de Molière.
On peut juger qu’un homme, qui n’a pas assez d’esprit pour mieux
cacher sa vanité, n’en a pas assez pour faire mieux que Molière. La
piéce de Shadwell est généralement méprisée. Monsieur Fielding, meilleur
poëte &amp; plus modeste, a traduit l’avare, &amp; l’a fait jouer à
Londres en 1733. Il y a ajoute réellement quelques beautés de dialogue
particulières à sa nation, &amp; sa piéce a eu près de trente
représentations ; succès très-rare à Londres, où les pièces qui ont le
plus de cours ne sont jouées tout au plus que quinze fois.

﻿
GEORGE DANDIN OU LE MARI CONFONDU,
Comédie en prose &amp; en trois actes, représentée à Versailles le 15
de juillet 1668, &amp; à Paris le 9 de Novembre 1668.



ON ne connait, &amp; on ne joue cette piéce que sous le nom de
George-Daudin ; &amp; au contraire le cocu imaginaire, qu’on avait
intitulé &amp; afiché Sganarelle, n’est connu que sous le nom du cocu
imaginaire, peut-être parce que ce dernier titre est plus plaisant que
celui du mari confondu. George Dandin réussit pleinement. Mais si on ne
reprocha rien à la conduite &amp; au stile, on se souleva un peu contre
le sujet même de la piéce ; quelques personnes se révoltèrent contre une
comédie, dans laquelle une femme mariée donne rendez-vous à son amant.
Elles pouvaient considérer que la coquetterie de cette femme n’est que
la punition de la sotise que fait George Dandin d’épouser la fille d’un
gentilhomme ridicule.

﻿
L’IMPOSTEUR OU LE TARTUFFE,
Joué sans interruption en public le 5 Février 1669.


ON fait toutes les traverses que cet admirable ouvrage essuya. On en
voit le détail dans la préface de l’auteur au devant du Tartuffe.
Les trois premiers actes avaient été représentés à Versailles devant
le roi le 12 Mai 1664. Ce n’était pas la première fois que Louis XIV,
qui sentait le prix des ouvrages de Molière, avait voulu les voir avant
qu’ils fussent achevés : il fut fort content de ce commencement, &amp;
par conséquent la cour le fut aussi.
Il fut joué le 29 Novembre de la même année à Rainsy, devant le grand
Condé. Dès-lors les rivaux se réveillèrent ; les dévots commencèrent à
faire du bruit ; les faux zélés, (l’espèce d’homme la plus dangereuse)
crièrent contre Molière, &amp; séduisirent même quelques gens de bien.
Molière, voyant tant d’ennemis qui allaient ataquer sa personne encor
plus que sa piéce, voulut laisser ces premières fureurs se calmer : il
fut un an sans donner le Tartuffe ; il le lisait seulement dans quelques
maisons choisies, où la superstition ne dominait pas.
Molière, ayant oposé la protection &amp; le zèle de ses amis aux
cabales naissantes de ses ennemis, obtint du roi une permission verbale
de jouer le Tartuffe. La première représentation en fut donc faite à
Paris le 5 Août 1667. Le lendemain on allait la rejouer ; l’assemblée
était la plus nombreuse qu’on eût jamais vue ; il y avait des dames de
la première distinction aux troisiémes loges ; les acteurs allaient
commencer, lorsqu’il ariva un ordre du premier président du parlement
portant défense de jouer la piéce.
C’est à cette occasion, qu’on prétend que Molière dit à l’assemblée :
messieurs, nous allions vous donner le Tartuffe, mais monsieur le
premier président ne veut pas qu’on le joue.
Pendant qu’on suprimait cet ouvrage, qui était l’éloge de la vertu
&amp; la satyre de la seule hypocrisie, on permit qu’on jouât sur le
théâtre italien Scaramouche hermite, piéce très froides si elle n’eût
été licentieuse, dans laquelle un hermite vêtu en moine monte la nuit
par une échelle à la fenêtre d’une femme mariée, &amp; y reparaît de
tems en tems, en disant, Questo è per mortificar la carne. On sait sur
cela le mot du grand Condé : les comédiens italiens n’ont ofensé que
DIEU, mais les Français ont ofensé les dévots. Au bout de quelque tems,
Molière fut délivré de la persécution ; il obtint un ordre du roi par
écrit, de représenter le Tartuffe. Les comédiens, ses camarades,
voulurent que Molière eût toute sa vie deux parts dans le gain de la
troupe, toutes les fois qu’on jouerait cette piéce ; elle fut
représentée trois mois de suite, &amp; durera autant qu’il y aura en
France du goût &amp; des hypocrites.
Aujourd’hui bien des gens regardent comme une leçon de morale cette
même piéce, qu’on trouvait autrefois si scandaleuse. On peut hardiment
avancer, que les discours de Cléante, dans lesquels la vertu vraie &amp;
éclairée est oposée à la dévotion imbécille d’Orgon, sont, à quelques
expressions près, le plus fort le plus élégant sermon que nous ayons en
notre langue ; &amp; c’est peut-être ce qui révolta davantage ceux qui
parlaient moins bien dans la chaire, que au théâtre.
Voyez surtout cet endroit :
Allez, tous vos discours ne me font point de peur ;
Je fais
comme je parle, le ciel voit mon cœur :
Il est de faux dévots,
ainsi que de faux braves, &amp;c.
Presque tous les caractères de cette piéce sont originaux : il n’y en
a aucun qui ne soit bon, &amp; celui du Tartuffe est parfait. On admire
la conduite de la piéce jusqu’au dénouement ; on sent combien il est
forcé, &amp; combien les louanges du roi, quoique mal amenées, étaient
nécessaires pour soutenir Molière contre ses ennemis.
Dans les premières représentations, l’imposteur se nommait Panulphe,
&amp; ce n’était qu’à la dernière scène qu’on aprenait son véritable nom
de Tartuffe, sous lequel ses impostures étaient suposées être connues du
roi. A cela près, la piéce était comme elle est aujourd’hui. Le
changement le plus marqué qu’on y ait fait est à ce vers :
O ciel, pardonne-moi la douleur qu’il me donne.
Il y avait :
O ciel, pardonne-moi comme je lui pardonne.
Qui croirait que le succès de cette admirable piéce eût été balancé
par celui d’une comédie qu’on apelle la femme juge &amp; partie, qui fut
jouée à l’hôtel de Bourgogne aussi longtems que le Tartuffe au
palais-royal ? Montfleuri, comédien de l’hôtel de Bourgogne, auteur de
la femme juge &amp; partie, se croyait égal à Molière ; la préface qu’on
a mise au devant du recueil de ce Montfleuri, avertit que monsieur de
Montfleuri était un grand-homme. Le succès de la femme juge &amp;
partie, &amp; de tant d’autres pièces médiocres, dépend uniquement d’une
situation que le jeu d’un acteur fait valoir. On fait qu’au théâtre il
faut peu de chose pour faire réussir ce qu’on méprise à la lecture. On
représenta sur le théâtre de l’hôtel de Bourgogne, à la suite de la
femme juge &amp; partie, la critique du Tartuffe. Voici ce qu’on trouve
dans le prologue de cette critique :
Molière plait assez, c’est un boufon plaisant,
Qui divertit le
monde en le contrefaisant ;
Ses grimaces souvent causent quelques
surprises ;
Toutes ses pièces sont d’agréables sotises :
Il
est mauvais poëte, &amp; bon comédien ;
Il fait rire, &amp; de
vrai, c’est tout ce qu’il fait bien.
On imprima contre lui vingt libelles ; un curé de Paris s’avilit
jusqu’à composer une de ces brochures, dans laquelle il débutait par
dire qu’il salait brûler Molière. Voila comme ce grand-homme fut traité
de son vivant ; l’aprobation du public éclairé lui donnait une gloire
qui le vengeait assez : mais qu’il est humiliant pour une nation, &amp;
triste pour les hommes de génie, que le petit nombre leur rende justice,
tandis que le grand nombre les néglige ou les persécute !

﻿
MONSIEUR DE POURCEAUGNAC,
Comédie-ballet en prose &amp; en trois actes, faite &amp; jouée à
Chambord pour le roi au mois de Septembre 1669, &amp; représentée sur le
théâtre du palais-royal le 15 Novembre de la même année.


LE fut à la représentation de cette comédie, que la troupe de Molière
prit pour la première fois le titre de la troupe du roi. Pourceaugnac,
est une farce ; mais il y a dans toutes les farces de Molière des scènes
dignes de la haute comédie. Un homme supérieur, quand il badine, ne peut
s’empêcher de badiner avec esprit. Lulli, qui n’avait point encor le
privilège de l’opéra, fit la musique du ballet de Pourceaugnac ; il y
dansa, il y chanta, il y joua du violon. Tous les grands talens étaient
employés au divertissement du roi, &amp; tout ce qui avait raport aux
beaux-arts était honorable.
On n’écrivit point contre Pourceaugnac : on ne cherche à rabaisser
les grands-hommes, que quand ils veulent s’élever. Loin d’examiner
sévèrement cette farce, les gens dé bon goût reprochèrent à l’auteur
d’avilir trop souvent son génie à des ouvrages frivoles qui ne
méritaient pas d’examen ; mais Molière leur répondait, qu’il était
comédien aussi bien qu’auteur, qu’il falait réjouir la cour &amp; atirer
le peuple, qu’il était réduit à consulter l’intérêt de ses acteurs
aussi-bien que sa propre gloire.

﻿
LE BOURGEOIS GENTILHOMME,
Comédie-ballet en prose &amp; en cinq actes, faite &amp; jouée à
Chambord au mois d’Octobre 1670, &amp; représentée à Paris le 23
Novembre de la même année.


LE bourgeois gentilhomme est un des plus heureux sujets de comédie,
que le ridicule des hommes ait jamais pu fournir. La vanité, atribut de
l’espèce humaine, fait que des princes prennent le titre de rois, que
les grands seigneurs veulent être princes ; &amp; comme dit la Fontaine
:
Tout prince a des ambassadeurs,
Tout marquis veut avoir des
pages.
Cette faiblesse est précisément la même que celle d’un bourgeois qui
veut être homme de qualité. Mais la folie du bourgeois est la feule qui
soit comique, &amp; qui puisse faire rire au théâtre : ce sont les
extrêmes disproportions des manières &amp; du langage d’un homme, avec
les airs &amp; les discours qu’il veut afecter, qui font un ridicule
plaisant ; cette espèce de ridicule ne se trouve point dans des princes
ou dans des hommes élevés à la cour, qui couvrent toutes leurs sotises
du même air &amp; du même langage ; mais ce ridicule se montre tout
entier dans un bourgeois élevé grossièrement, &amp; dont le naturel fait
à tout moment un contraste avec l’art dont il veut se parer. C’est ce
naturel grossier qui fait le plaisant de la comédie ; &amp; voila
pourquoi ce n’est jamais que dans la vie commune qu’on prend les
personnages comiques. Le misantrope est admirable, le bourgeois
gentilhomme est plaisant.
Les quatre premiers actes de cette piéce peuvent passer pour une
comédie ; le cinquième est une farce qui est réjouissante, mais trop peu
vraisemblable. Molière aurait pu donner moins de prise à la critique, en
suposant quelque autre homme que le fils du grand-Turc. Mais il
cherchait par ce divertissement plutôt à réjouir qu’à faire un ouvrage
régulier.
Lulli fit aussi la musique du ballet, &amp; il y joua comme dans
Pourceaugnac.

﻿
LES FOURBERIES DE SCAPIN,
Comédie en prose &amp; en trois actes, représentée sur le théâtre du
palais-royal le 24 May 1671.


LEs fourberies de Scapin sont une de ces farces que Molière avait
préparées en province. Il n’avait pas fait scrupule d’y insérer deux
scènes entières du pédant joué, mauvaise piéce de Cyrano de Bergerac. On
prétend que quand on lui reprochait ce plagiarisme, il répondait : ces
deux scènes sont assez bonnes ; cela m’apartenait de droit : il est
permis de reprendre son bien partout ou on le trouve.
Si Molière avait donné la farce des fourberies de Scapin pour une
vraie comédie, Despréaux aurait eu raison de dire dans son art poétique
:
C’est par-là que Molière, illustrant ses écrits,
Peut-être de
son art eût remporté le prix,
Si moins ami du peuple en ses doctes
peintures,
Il n’eût point fait souvent grimacer ses
figures,
Quité pour le boufon l’agréable &amp; le fin,
Et sans
honte à Térence allié Tabarin,
Dans ce sac ridicule où Scapin
s’envelope,
Je ne reconnais plus l’auteur du misantrope.
On pourait répondre à ce grand critique, que Molière n’a point allié
Térence avec Tabarin dans ses vraies comédies, où il surpasse Térence :
que s’il a déféré au goût du peuple, c’est dans ses farces dont le seul
titre annonce du bas comique ; &amp; que ce bas comique était nécessaire
pour soutenir sa troupe.
Molière ne pensait pas que les fourberies de Scapin &amp; le mariage
forcé valussent l’avare, le tartuffe, le misantrope, les femmes
savantes, ou fussent même du même genre. De plus, comment Despréaux
peut-il dire, que Molière peut-être de son art eut emporté le prix ? Qui
aura donc ce prix, si Molière ne l’a pas ?

﻿
PSICHÉ,
Tragédie ballet en vers libres &amp; en cinq actes, représentée
devant le roi, dans la salle des machines du palais des Tuileries, en
Janvier &amp; durant le carnaval de l’année 1670, &amp; donnée au public
sur le théâtre du palais royal en 1671.


LE spectacle de l’opéra, connu en France sous le ministère du
cardinal Mazarin, était tombé par sa mort. Il commençait à se relever.
Perrin introducteur des ambassadeurs chez monsieur frère de Louis XIV,
Cambert intendant de la musique de la reine-mère, &amp; le marquis de
Sourdiac homme de goût, qui avait du génie pour les machines, avaient
obtenu en 1669 le privilège de l’opéra ; mais ils ne donnèrent rien au
public qu’en 1671. On ne croyait pas alors que les Français pussent
jamais soutenir trois heures de musique, &amp; qu’une tragédie, toute
chantée pût réussir. On pensait que le comble de la perfection est une
tragédie déclamée, avec des chants &amp; des danses dans les intermèdes.
On ne songeait pas que si une tragédie est belle &amp; intéressante, les
entr’actes de : musique doivent en devenir froids ; &amp; que si les
intermèdes sont brillans, l’oreille a peine à revenir tout d’un coup du
charme de la musique à la simple déclamation. Un ballet peut délasser
dans les entr’actes d’une piéce ennuyeuse ; mais une bonne piéce n’en a
pas besoin, l’on joue Athalie sans les chœurs &amp; sans la musique. Ce
ne fut que quelques années après, que Lulli Quinault nous aprirent qu’on
pouvait chanter toute une tragédie, comme on faisait en Italie, &amp;
qu’on la pouvait même rendre intéressante : perfection que l’Italie ne
connaissait pas.
Depuis la mort du cardinal Mazarin, on n’avait donc donné que des
pièces à machines avec des divertissemens en musique, telles
qu’Andromède &amp; la toison d’or. On voulut donner au roi à la cour
pour l’hyver de 1670 un divertissement dans ce goût, y ajouter des
danses. Molière fut chargé du sujet de la fable le plus ingénieux le
plus galant, &amp; qui était alors en vogue par le roman beaucoup trop
allongé, que la Fontaine venait de donner en 1669.
Il ne put faire que le premier acte, la première scène du second,
&amp; la première du troisième ; le tems pressait : Pierre Corneille se
chargea du reste de la piéce ; il voulut bien s’assujettir au plan d’un
autre ; &amp; ce génie male, que l’âge rendait sec sévère, s’amollit
pour plaire à Louis XIV. L’auteur de Cinna fit à l’âge de 67 ans cette
déclaration de Psiché à l’Amour qui passe encor pour un des morceaux les
plus tendres &amp; les plus naturels qui soient au théâtre.
Toutes les paroles qui se chantent sont de Quinault ; Lulli composa
les airs. Il ne manquait à cette société de grands-hommes que le seul
Racine, afin que tout ce qu’il y eut jamais de plus excellent au théâtre
se fût réuni pour servir un roi, qui méritait d’être servi par de tels
homme.
Psiché n’est pas une excellente piéce, &amp; les derniers actes en
sont très languissans ; mais la beauté du sujet, les ornemens dont elle
fut embellie, la dépense royale qu’on fit pour ce spectacle, firent
pardonner ses défauts.

﻿
LES FEMMES SAVANTES,
Comédie en vers &amp; en cinq actes, représentée sur le théâtre du
palais royal le 11 Mars 1672.


CEtte comédie, qui est mise par les connaisseurs dans le rang du
tartuffe &amp; du misantrope, ataquait un ridicule qui ne semblait
propre à réjouir ni le peuple, ni la cour, à qui ce ridicule paraissait
être également étranger. Elle fut reçue d’abord assez froidement ; mais
les connaisseurs rendirent bientôt à Molière les sufrages de la ville ;
&amp; un mot du roi lui donna ceux de la cour. L’intrigue, qui en éfet a
quelque chose de plus plaisant que celle du misantrope, soutint la piéce
longtems.
Plus on la vit, &amp; plus on admira comment Molière avait pu jetter
tant de comique sur un sujet qui paraissait fournir plus de pédanterie
que d’agrément. Tous ceux qui sont au fait de l’histoire litéraire de ce
tems-là savent que Ménage y est joué sous le nom de Vadius, &amp; que
Trissotin est le fameux abbé Cottin, si connu par les satyres de
Despréaux. Ces deux hommes étaient pour leur malheur ennemis de Molière
; ils avaient voulu persuader au duc de Montausier, que le misantrope
était fait contre lui ; quelque tems après ils avaient eu chez
mademoiselle, fille de Gaston de France, la scène que Molière a si bien
rendue dans les femmes savantes. Le malheureux Cottin écrivait également
contre Ménage, contre Molière contre Despréaux ; les satyres de
Despréaux l’avaient déja couvert de honte, mais Molière l’accabla.
Trissotin était apellé aux premières représentations Tricottin. L’acteur
qui le représentait avait afecté, autant qu’il avait pu, de ressembler à
l’original par la voix &amp; par le geste. Enfin pour comble de
ridicule, les vers de Trissotin, sacrifiés sur le théâtre à la risée
publique, étaient de l’abbé Cottin même. S’ils avaient été bons, &amp;
si leur auteur avait valu quelque chose, la critique sanglante de
Molière &amp; celle de Despréaux ne lui eussent pas ôté sa réputation.
Molière lui-même avait été joué aussi cruellement sur le théâtre de
l’hôtel de Bourgogne, &amp; n’en fut pas moins estimé : le vrai mérite
résiste à la satyre. Mais Cottin était bien loin de pouvoir se soutenir
contre de telles ataques : on dit qu’il fut si acablé de ce dernier
coup, qu’il tomba dans une mélancolie qui le conduisit au tombeau. Les
satyres de Despréaux coûtèrent aussi la vie à l’abbé Cassaigne : triste
éfet d’une liberté plus dangereuse qu’utile, &amp; qui flatte plus la
malignité humaine qu’elle n’inspire le bon goût.
La meilleure satyre qu’on puisse faire des mauvais poëtes, c’est de
donner d’excellens ouvrages Molière &amp; Despréaux n’avaient pas besoin
d’y ajouter des injures.

﻿
LES AMANS MAGNIFIQUES,
Comédie-ballet en prose &amp; en cinq actes, représentée devant le
roi à St. Germain, au mois de Février 1670.


LOuis XIV lui-même donna le sujet de cette piéce à Molière. Il voulut
qu’on représentât deux princes qui se disputeraient une maîtresse, en
lui donnant des fêtes magnifiques &amp; galantes. Molière servit le roi
avec précipitation. Il mit dans cet ouvrage deux personnages qu’il
n’avait point encor fait paraître sur son théâtre, un astrologue, &amp;
un fou de cour. Le monde n’était point alors désabusé de l’astrologie
judiciaire ; on y croyait d’autant plus, qu’on connaissait moins la
véritable astronomie. Il est raporté dans Vittorio Siri, qu’on n’avait
pas manqué à la naissance de Louis XIV, de faire tenir un astrologue
dans un cabinet voisin de celui où la reine acouchait. C’est dans les
cours que cette superstition règne davantage, parce que c’est là qu’on a
plus d’inquiétude sur l’avenir.
Les fous y étaient aussi à la mode ; chaque prince &amp; chaque grand
seigneur même avait son fou ; &amp; les hommes n’ont quité ce reste de
barbarie, qu’à mesure qu’ils ont plus connu les plaisirs de la société
&amp; ceux que donnent les beaux arts. Le fou, qui est représenté dans
Molière, n’est point un fou ridicule, tel que le Moron de la princesse
d’Elide ; mais un homme adroit, qui ayant la liberté de tout dire s’en
sert avec habileté avec finesse. La musique est de Lulli. Cette piéce ne
fut jouée qu’à la cour, ne pouvait guères réussir que par le mérite du
divertissement par celui de l’à-propos.
On ne doit pas omettre, que dans les divertissemens des amans
magnifiques il se trouve une traduction de l’ode d’Horace :
Douec gratus eram tibi.

﻿
LA COMTESSE D’ESCARBAGNAS,
Petite comédie en un acte, &amp; en prose, représentée devant le roi
à St. Germain, en Février 1672, &amp; à Paris sur le théâtre du palais
royal le 8 Juillet de la même année.


C’Est une farce, mais toute de caractères, qui est une peinture
naïve, peut-être en quelques endroits trop simple, des ridicules de la
province ; ridicules dont on s’est beaucoup congé à mesure que le goût
de la société, &amp; la politesse aisée qui règne en France, se sont
répandus de proche en proche.

﻿
LE MALADE IMAGINAIRE,
En trois actes avec des intermèdes, fut représenté sur le théâtre du
palais royal le 10 Février 1673.


C’Est une de ces farces de Molière dans laquelle on trouve beaucoup
de scènes dignes de la haute comédie. La naïveté, peut-être pousée trop
loin, en fait le principal caractère. Ses farces ont le défaut d’être
quelquefois un peu trop basses, ses comédies de n’être pas toujours
assez intéressantes. Mais avec tous ces défauts-là, il sera toujours le
premier de tous les poètes comiques. Depuis lui, le théâtre français
s’est soutenu, même a été asservi à des loix de décence plus rigoureuses
que du tems de Molière. On n’oserait aujourd’hui hazarder la scène où le
tartuffe presse la femme de son hôte ; on n’oserait se servir des termes
de fils de putain, de carogne, &amp; même de cocu ; la plus exacte
bienséance règne dans les pièces modernes. Il est étrange que tant de
régularité n’ait pu lever encor cette tache, qu’un préjugé très injuste
atache à la profession de comédien. Ils étaient honorés dans Athènes, où
ils représentaient de moins bons ouvrages. Il y a de la cruauté à
vouloir avilir des hommes nécessaires à un état bien policé, qui
exercent, sous les yeux des magistrats, un talent très dificile &amp;
très estimable. Mais c’est le fort de tous ceux qui n’ont que leur
talent pour apui, de travailler pour un public ingrat.
On demande pourquoi Molière ayant autant de réputation que Racine, le
spectacle cependant est désert quand on joue ses comédies, &amp; qu’il
ne va presque plus personne à ce même tartuffe qui atirait autrefois
tout Paris, tandis qu’on court encor avec empressement aux tragédies de
Racine lorsqu’elles sont bien représentées ? C’est que la peinture de
nos passions nous touche encor davantage que le portrait de nos
ridicules, c’est que l’esprit se lasse des plaisanteries, &amp; que le
cœur est inépuisable. L’oreille est aussi plus flatée de l’armonie des
beaux vers tragiques, &amp; de la magie étonnante du stile de Racine,
qu’elle ne peut l’ètre du langage propre à la comédie ; ce langage peut
plaire, mais il ne peut jamais émouvoir, &amp; l’on ne vient au
spectacle que pour être ému.
Il faut encor convenir que Molière, tout admirable qu’il est dans son
genre, n’a ni des intrigues assez atachantes, ni des dénouemens assez
heureux, tant l’art dramatique est dificile.

﻿




</p>
</body>
</text>
</TEI>