<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Dialogues sur la peinture , Seconde édition, enrichie de notes.Dialogues sur la peinture , Seconde édition, enrichie de notes. (1775)</title>
      <author>Renou, Antoine (1731-1806)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>A Paris, Imprimé chez Tartouillis, aux dépens de l'Académie, &amp; se distribue à la porte du Salon</publisher>
      <date>2015-05-21</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>








  DIALOGUE I. MILORD LYTTELTON, MONSEIGNEUR FABRETTI ; Prélat
  Romain, &amp; MONSIEUR REMI, Marchand de Tableaux.
  MONSIEUR REMI.
   
  PUisque vous voulez connoître nos Artistes, je vais vous les
  présenter tous.
   
  MILORD. Seulement les Principaux.
   
  M. REMI. Principaux &amp; autres : dans la foule vous ferez
  vous-même votre choix, autrement je pourrois oublier celui qui vous
  plaira le plus.
   
  Mgr. FABRETTI. Allons d’abord chez Mr. le premier Peintre.
   
  M. REMI. Nous lui ferons à part une visite ; car nous pourrions
  bien ne pas le rencontrer où j’ai l’honneur de vous conduire.
  D’ailleurs des visites à chacun, ce seroit un peu long. Ne vaut-il pas
  mieux vous les montrer tous à la fois ?
   
  M. FABRETTI. J’entends, il y a sans doute quelque séance de votre
  Academie, une assemblée publique.
   
  MILORD. Nous serions plus curieux de connoître leurs ouvrages que
  leurs figures, &amp; quand ils nous seront connus comme grands hommes,
  alors on peut désirer de les voir.
   
  M. REMI. Un moment, je vous prie, ce ne sont pas non plus des
  visages que je veux vous montrer ; une minute encore... pour le coup
  nous y sommes, &amp; voici ce que nous appellons le Sallon.
   
  MILORD. Le mystere est expliqué
   
  M. REMI. Voilà, Messieurs, notre Académie, &amp; nos Artistes que
  j’ai l’honneur de vous présenter ; la connoissance est ici plus aisée
  à faire ; sans l’ennui des visites &amp; des complimens, vous
  connoîtrez tous les talens. Je vous écouterai, pour apprendre ce qu’il
  faut en penser, &amp; j’y mettrai du mien, le nom des
  Auteurs &amp; leurs adresses.
   
  M. FABRETTI. On n’a pas à se plaindre de la stérilité de votre
  école ; si tout répond à sa fécondité, on peut commencer par
  louer.
   
  MILORD. Ne vous pressez pas : mais ! voyons.
   
  M. REMI. L’année a été favorable : nos plus habiles Artistes ont
  été employés pour l’École Militaire &amp; Trianon. Cela a fourni du
  sacré &amp; du profane.
   
  M. FABRETTI. Commençons par le sérieux, nous finirons par
  l’agréable.
   
  M. REMI. l’Histoire de St. Louis a été proposée à l’émulation de
  nos Peintres : mais voilà un grouppe auprès de ce tableau. Il s’y dit
  sûrement de bonnes choses, &amp; je vous conseille d’approcher un
  moment.
  
  Je suis de bonne foi, moi : il ne suffit pas d’être habile homme
  pour les Artistes. »
   
  MILORD. C’est très-bien jugé &amp; précisément tout ce qu’il faut
  en dire.
   
  M. REMI. J’avois raison de vous faire approcher, &amp; je connois
  mon homme.
   
  M. FABRETTI, Quel est donc ce Monsieur qui s’explique si
  familierement sur ses confreres.
   
  M. REMI. C’est Monsieur Do... il ne ménage personne. C’est le
  commerce des grands &amp; la société du Roi qui lui donne ce
  ton ; &amp; dans toutes ses conversations il y a toujours quelque
  chose que le Roi &amp; lui se sont dite.
   
  MILORD. Voyons s’il exécute aussi bien qu’il juge. Il y a sûrement
  ici quelque morçeau de sa façon.
   
  M. REMI. Même le plus volumineux. Il devoit d’abord donner une
  bataille de St. Louis : mais le sujet changea &amp; a resté fort tard,
  on craignoit, avec raison, qu’il ne fut pas prêt, &amp; pour le
  remplacer Monsieur l’Epi.... s’étoit adroitement fait charger d’une
  copie d’après Jouvenet : mais Do a fait preuve de facilité. Il n’a
  presque pas mis de tems....
   
  MILORD. Le tems, Monsieur, ne fait rien à l’affaire..
   
  M. FABRETTI. C’est un mérite de plus si le tableau est bon ; s’il
  est mauvais ce n’est pas une excuse.
   
  M. REMI. Dans ce cas-ci ce sera un mérite. Le voilà, c’est la
  communion de St. Louis.
   
  MILORD. Dites plutôt celle de S. Jérôme : elle est faite sur les
  mêmes masses. Il ne faut pas être de l’art pour s’en appercevoir. Le
  Roi est à genoux &amp; à la même place : : son fils &amp; les figures
  accessoires remplissent les espaces de celles qui sont derriere le St.
  Jérôme. Le Prêtre est littéralement le même. L’Acolite agenouillé sur
  le devant, n’a de variété, qu’en ce que l’un tient un flambeau &amp;
  l’autre un livre. La masse même du lion est occupée par la femme qui
  pleure.
   
  M. REMI. Il n’est pas plus plagiaire que le Dominiquin lui-même ;
  car l’idée est d’Augustin Carache, &amp; se voit aux Chartreux de
  Bologne.
   
  MILORD. L’invention n’est donc rien dans la Peinture ? c’est un
  mérite au Poussin d’avoir ressuscité le trait. perdu de Timante dans
  sa mort de Germanicus ; ce n’en est pas un de l’avoir imité dans cette
  femme qui pleure. Encore pardonne-t-on la répétition d’une épisode ;
  mais celle d’une composition entiere n’est pas soutenable.
   
  M. FABRETTI. D’ailleurs dans ce tableau ce n’est pas l’invention
  qui a immortalisé le Dominiquin, c’est le sublime de son
  exécution.
   
  M. REMI. Je trouve alors que c’est un coup de génie de défier le
  Dominiquin sur le même plan : puisque le Poussin, sans s’arrêter à
  l’invention, jugeoit sa communion le premier chef-d’œuvre de Rome, il
  eut donné à celle ci le même rang à Paris. Qu’en diroit-on,
  Monseigneur, si elles étoient à côté l’une de l’autre ?
   
  M. FABRETTI. Tout le monde courroit peut-être au François dans le
  premier moment.
   
  MILORD. Ah ! que dites-vous là ?
   
  M. FABRETTI., Je dis tout le monde ; mais un moment : car il a tout
  ce qui peut séduire au premier coup d’œil. Quoique le Dominiquin soit
  au but des grandes parties, &amp; que celui ci ne soit qu’en chemin,
  on voit un certain goût, une adresse, un cliquetis qu’on ne trouve pas
  dans le notre &amp; c’est ce qui faute aux yeux. Il faut sentir pour
  l’un, il ne faut que voir pour l’autre. Il est sur la voie des
  caracteres &amp; des expressions sans en avoir. Il a un goût de
  dessein sans correction. Ce jeune homme derriere est charmant. Cette
  femme voilée est placée à merveille, on la suppose plus belle qu’il ne
  l’eût sûrement faite. Le moindre bout de draperie est ajusté avec
  grace. Enfin sur rien, il n’est aucun de nos grands maîtres, mais il
  en a un sentiment ; &amp; puis, cet ajustement, cette dextérité, ce
  tour de main qui leur manque souvent.
   
  
   
  M. FABRETTI. C’est qu’il peint de goût &amp; de
  réminiscence, &amp; quoiqu’éloigné d’eux, il les indique
  cependant.
   
  M. REMI. Je le regarderois comme le Cortonne françois.
   
  MILORD. Doucement, Monsieur Remi, ne confondons point les métaux.
  Le plafond Barberin est peut-être la plus belle machine d’Italie.
  Pietro pour la composition est un homme : ses idées sont à lui. Mais
  votre Do n’est qu’un vague imitateur. Il est vrai, quoique j’aye
  toujours regardé l’Italien comme incomparable pour l’ajustement,
  celui-ci en approche on ne peut pas plus.
   
  M. FABRETTI. J’ajouterai, Milord, quoique le Cortonne ait plus de
  caractere, celui-ci a encore l’air d’avoir plus d’expression &amp; de
  grand.
   
  MILORD. C’est assurément n’avoir pas le préjugé national, &amp; M.
  Do n’a pas à se plaindre ; mais bien le public : &amp; je trouve qu’il
  faudroit s’élever avec chaleur contre les Artistes de cette espece qui
  sont la perte des Écoles. Avec l’air d’avoir toutes les parties, ils
  n’en ont aucunes. J’aime mieux des défauts palpables que des ombres de
  talents.
   
  Boileau. Rien n’est beau que le vrai, le vrai seul est aimable.
   
  L’apparence est dangéreuse, si la raison n’est en dessous. Vous
  voyez qu’avec de l’agencement, du goût &amp; de la main, on balance
  des chefs-d’œuvres. Si de loin c’est mieux que le Dominiquin, de près
  ce n’est pas même son éléve. Rien n’est senti, rien n’est rendu. Les
  têtes des Princes ont plus de charge que de caractere, &amp; le Saint
  &amp; le Prêtre plus de grimace que d’expression.
   
  M. REMI. Ce qui fait le plus illusion, ce sont ces tons brillans
  qu’il prit heureusement dans son voyage de Flandres. Il y laissa sa
  couleur grise, &amp; à son retour il parut un Rubens.
   
  M. FABRETTI. Pour la couleur ! il n’est pas seulement dans la voie.
  Je peux être suspect, car l’exagération ne me paroît pas le ton de la
  nature.
   
  MILORD. Ce n’est pas par ceci qu’il faut juger de ubens. Pour lui
  ressembler il faut être plus léger &amp; moins faux, avoir plus de
  solidité dans les masses d’ombre &amp; de clair, &amp; plus
  d’exactitude dans la perspective aërienne.
   
  M. FABRETTI. Pour terminer ; la nature a beaucoup fait pour lui, il
  est fâcheux qu’il n’ait rien fait pour elle.
   
  MILORD. A parler franchement, il falloit l’enfermer plusieurs
  années avec des modéles &amp; des bosses pour toute compagnie ; il fut
  sorti de-là avec un acquit, qui joint à ce qu’il a, en auroit fait un
  homme. Maintenant passons à autre chose.
   
  M. REMI. Voilà, Monsieur, l’Ep....
   
  M. FABRETTI. Ah, ah ! c’est la copie dont vous nous avez parlé.
   
  MILORD. C’est une mauvaise copie d’un plus mauvais original. Ce ne
  peut être d’après Jouvenet ; ou bien il l’a rudement travesti.
   
  M. REMI. Non, Messieurs, c’est un original. M. l’Ep a bien été
  chargé d’une copie, mais il a eu aussi pour son compte un trait de
  cette histoire.
   
  M. FABRETTI. Monsieur l’Ep, .. de l’histoire, de l’histoire !
   
  Magna petis Phaëton, &amp; quæ non
  viribus istis
  Muner a, conveniunt, nec tant
  puerilibus annis.
  Ovid. l. 11 metam.
   
  mais ceux-ci sont du moins des copies.
   
  M. REMI. Mais pas du tout ; des originaux s’il en fut jamais.
   
  M. FABRETTI. Je crois bien qu’ils seront toute leur vie originaux
  sans copie, &amp; personne assurément ne sera tenté d’en faire
  faire.
   
  M. REMI. En voici plusieurs autres dont vous ne parlez pas.
   
  M. FABRETTI. Et dont il ne faut parler.
   
  
   
  M. REMI. On s’est effectivement un peu trompé. Mais c’est une bonne
  leçon pour la premiere fois. Je suis fâché que tous ces tableaux de
  l’École Militaire ne soient pas ici ; il en manque encore un.
   
  MILORD. Je n’en vois que trop : que n’en manque-t-il davantage.
   
  M. REMI. C’est celui de Monsieur Res.
   
  MILORD. J’ai vu de ses ouvrages, &amp; il n’y a rien à
  regretter.
   
  M. REMI. Mais c’est le fils, Milord, du fameux Monsieur Res.
   
  MILORD. Quelle liaison y a-t-il là-dedans ? Parceque le pere est
  Peintre, il faut que le fils le soit. Je croyois que ce louable usage
  étoit ici borné aux emplois &amp; aux charges ; n’importe qui les
  remplit ; mais pour les arts, le génie seul devroit donner la
  vocation. André del-Sarto étoit fils d’un tailleur, le Dominiquin d’un
  cordonnier, &amp; le caravage d’un maçon. Que ne quitte-t-on le
  pinceau pour l’alêne &amp; la truelle, &amp; au lieu d’être mauvais
  peintre, on seroit peut-être excellent maçon ou cordonnier.
   
  M. REMI. Je vous supplie au moins, Messieurs, au nom du public, de
  distinguer M. Brenet.
   
  M. FABRETTI. En effet, ce ton gris vigoureux étoit d’une exécution
  difficile ; il y a de l’intelligence dans les effets, dans la
  perspective ; la couleur des étoffes est d’un choix judicieux ; les
  masses sont solides, bien établies, &amp; le faire est résolu.
   
  MILORD. Voilà ce qui l’a fait distinguer ; &amp; point à ce que
  j’imagine l’esprit dans les pensées, ni la noblesse des
  expressions.
   
  M. REMI. Est-ce là le revers de la médaille ? Il me semble qu’on ne
  l’a point vu de ce mauvais côté.
   
  MILORD. Sûrement on a du voir que cette composition est triviale,
  qu’il n’y a ni magnificence, ni majesté dans cette scêne, les
  caracteres communs quelquefois bas, l’attitude du Roy est
  équivoque &amp; gauche, les draperies
  mesquines &amp; chiffonnées, &amp; si l’on l’a tant vanté, c’est un
  peu la faute de ses voisins.
   
  M. FABRETTI. Mais je ne vois rien dans tout cela de M. le Premier
  Peintre. M. Remi avoit raison en nous menaçant de ne pas le
  rencontrer. Il me semble cependant que ce concours pour l’École
  Militaire étoit bien le cas de se mettre à la tête de ses
  confreres, &amp; de constater son titre par la supériorité de son
  pinceau.
   
  M. REMI. Eh, Messieurs, est-ce qu’il en a le tems ? Quand il ne
  faudroit pas toute la semaine donner des audiences, elle ne seroit pas
  deja trop longue pour se préparer à aller à ce lever. En vérité le
  public est injuste. Peut-on sonner les cloches &amp; faire la
  procession ?
   
  M. FABRETTI. Quel est donc ce lever si appliquant ?
   
  M. REMI. C’est le lever du Roy : le Dimanche aller à Versailles
  comme tout le monde.
   
  MILORD. La Fontaine. Se croire un personnage est fort commun en
  France.
   
  La premiere affaire d’un Peintre est de faire des tableaux. M.
  Vanloo peignoit fort bien le Dimanche, sans que le Roy s’en soit
  apperçu, &amp; son lever ne s’en faisoit pas moins qu’à
  l’ordinaire.
   
  M. REMI. Vous devez les rencontrer.
   
  MILORD. Eh non, on ne l’apperçoit pas. Je ne l’ai rencontré qu’à
  St. Roch &amp; au Palais Royal, &amp; je n’ai pas été tenté de suivre
  la connoissance.
   
  M. REMI. J’en suis étonné, car ses ouvrages semblent réunir toutes
  les parties. Dessein, coloris, caracteres, expressions, tout y est
  également.......
   
  MILORD. Absent. C’est le juger à merveille, &amp; vous êtes de mon
  avis. Rien ne domine dans ses tableaux, parce que tout y manque
  également. L’impuissance d’être éminent dans toutes les parties, fait
  que le génie se porte vers une principale. On rend les passions, on
  dessine, ou on colorie, &amp; si on est médiocre dans un point, on
  domine dans un autre ; mais, chez M.P..... vous n’avez rien, rien à
  citer. Car je ne compte pas un peu de large dans l’exécution, un peu
  de pitoresque dans quelqu’unes de ses compositions, rien au total
  n’est capital, ni marqué. Doy.. dont nous parlions tout-à-l’heure est
  remarquable par le bon goût, la grace, &amp; dans ce qu’il n’a pas
  encore, fait-il sentir le bon genre. Son tort est de s’arrêter dans la
  route, mais P est hors du chemin à battre la campagne.
   
  M. FABRETTI. Je n’ai vu de lui qu’un St. François à St. Sulpice,
  qui cependant m’a paru fort bien.
   
  MILORD. Il y a des choses où le subalterne peut plus aisement se
  rapprocher du grand homme. Un Saint à genoux, de profil, dans une
  attitude froide, une robe à large plis, quelques livres déchirés, un
  bout de paysage : c’est une scêne tranquille où le grand homme peut
  quelquefois s’endormir en la traitant ; &amp; M.P. dans ses momens
  d’enthousiasme &amp; de fougue, ne peut tout au plus imiter Homere que
  dans son someil. Car ce sujet étoit susceptible de grandeur &amp; de
  sentiment ; &amp; un St. François en méditation du Guide ou du
  Carrache, est bien un autre Capucin.
   
  M. REMI. Si ses tableaux vous paroissent foibles, en revanche ses
  principes sont bien excellens, &amp; sans parler des Bo Jou...
  Res.... &amp; autres grands hommes sortis de son école, il y en a deux
  sur tout, entre qui il a comme divisé l’empire de la peinture ; du
  Ra... &amp; l’aimable Tar....
   
  MILORD. Pour du Ra. . . on sçait il y a longtems qu’on peut devenir
  quelque chose malgré ses maitres ; mais pour l’aimable Tar il est
  effectivement éléve de Monsieur Pi...
   
  M. FABRETTI. Messieurs il me vient une réflexion sur cette vie de
  St. Louis de différentes mains. C’est comme un poëme épique de
  différens auteurs. L’œil une fois monté à un ton de couleurs, seroit
  bien-aise de ne pas le perdre, &amp; pour cette harmonie il ne
  faudroit qu’un pinceau.
   
  MILORD. S’il n’y avoit ici que cette dissonance on n’auroit pas à
  se plaindre. Feriez-vous quelque cas de l’harmonie que MM. l’Ép....
  Ha... Beau... auroient pû y répandre ? D’ailleurs à l’École Militaire,
  ces tableaux ne sont pas rapprochés comme dans une galerie qu’on
  embrasse d’un coup d’œil.
   
  M. REMI. Cette diversité occupant plus d’artistes, leur fournit
  aussi une occasion de se faire connoître.
   
  MILORD. En voilà bon nombre qui sont actuellement bien connus.
   
  M. FABRETTI. Une observation à vous faire encore, c’est sur la
  disposition des tableaux dans vos églises ; ils coupent l’architecture
  qui doit être toujours dégagée : çà m’a fort choqué à Notre Dame. En
  Italie les slatues sont dans des niches, &amp; les tableaux contre les
  murs, cette méthode vaut mieux. Et entre deux défauts je préférerois
  encore notre église de Sainte Bibianne, où la Peinture tient dans la
  Frise la place de la Sculpture.
   
  M. REMI. Cet inconvénient n’existe point à l’École Militaire.
  L’Architecture n’en souffre pas Les tableaux sont tout naturellemnt
  sur le mur entre les colomnes. Ils feront à merveille, lorsqu’après le
  sallon ils y seront tous portés.
   
  MILORD. Comment, est-ce qu’ils feront tous le voyage ?
   
  M. REMI. Assurément.
   
  M. FABRETTI. Ce sallon n’est donc que de forme ? Je croyois que
  c’étoit un tribunal où le public décidoit définitivement du fort
   
  M. REMI. Il décide de la gloire ; à la bonne heure. Mais pour la
  toile elle est aulnée &amp; coupée, il faut la prendre. D’ailleurs
  vous nous jugez bien rigoureusement. Oubliez vos chef-d’œuvres
  d’Italie qui vous rendent si difficile. Tous ces tableaux ont plus ou
  moins de partisans. On a ses patrons &amp; ses amis qu’on va prier de
  venir ici.
   
  M. FABRETTI. Et les amis arrivés vantent l’artiste, touchent la
  main, embrassent. Vous dessinez comme Raphaël, excepté que vous
  coloriez mieux, ou bien vous coloriez comme le Titien, mais j’aime
  mieux votre dessein. Le plus maltraité est toujours sûr d’être un
  Guide ou un Albane.
   
  MILORD. Nous voyons çà d’ici. On prône on s’extasie. Chacun a son
  grouppe &amp; son parti. Mais il y a toujours quelqu’un qui par
  derriere rit des grosses &amp; menues bêtises qui pleuvent de toutes
  parts.
   
  M. FABRETTI. Les patrons &amp; les amis ne pousseront pas la
  courtoisie au-delà du sallon. Ils n’iront pas cabaler à l’École
  Militaire ; &amp; ces pauvres tableaux y seront abandonnés sans
  connoissances, sans société, sans d’autre soutien qu’eux mêmes.
   
  
   
  M. FABRETTI. En voilà bien assez sur Saint Louis. Quel est cet
  autre Saint de grande taille ?
   
  M. REMI. C’est un St. Pierre de M. Ro...
   
  M. FABRETTI. Cette figure principale est du mouvement le plus
  vrai &amp; le plus noble. Il y a de l’expression &amp; du sentiment.
  Ces effets annoncent une bonne observation de la nature.
   
  MILORD. Le malade est d’une bonne couleur : le caractere en est
  grand &amp; les détails bien peints.
   
  M. REMI. Ne trouvez vous pas les tons de couleur trop
  égaux, &amp; en général le coloris trop forcé ?
   
  MILORD. Non, c’est ce qu’il y a de mieux, &amp; dont ce sallon est
  loin comme d’ici à Venise.
   
  M. REMI. Je suis bien aise, Milord, de vous voir louer quelque
  chose sans restriction.
   
  MILORD. Je ne suis pas si difficile que vous croyez, Mr.
  Remi, &amp; pourvu que je trouve quelque chose de capital, je fais
  grace au reste. Ce tableau en est la preuve.
   
  M. REMI. Il a donc aussi ses défauts ?
   
  MILORD. Oh ! très-assurement. Cette composition est à la glace.
  C’est une leçon méthodique de Professeur. On y voit une marche
  collégiale, une pyramide, des contrastes affectés ; &amp; il n’y regne
  pas cette aisance, ce naturel d’un Artiste, plus occupé de la scéne
  qu’il doit rendre que des systêmes académiques.
   
  M. REMI. Puisque vous vous contentez de quelque chose de capital,
  on peut hardiment vous montrer ces deux pendants de M. la G....
   
  MILORD. C’est effectivement un peu hardi.
   
  M. FABRETTI. Il a quitté son ton gris foible.
   
  MILORD. Il pouvoit le garder, tout cela est fort égal.
   
  M. REMI. Messieurs, vous vous trompez, ce n’est pas celui de St.
  Louis. C’est ici M. la G.... le jeune. Est-ce que vous n’auriez pas
  même un mot à en dire ?
   
  M. FABRETTI. Un mot, à la bonne heure, pour vous faire plaisir. Ce
  grouppe d’anges rebelles est assez bien composé. En sa faveur on peut
  faire grace au St. Michel.
   
  MILORD. Encore n’est-il pas de lui ; &amp; je vous le ferai voir
  quand vous voudrez dans une estampe d’Ant. ivalz. M. la G... est dans
  l’âge où l’on crée, &amp; ce n’est que dans la vieillesse qu’on peut
  chercher des ressourses dans le genie des morts.
   
  M. FABRETTI. Je m’intéresse fort à ces deux pauvres diables
  précipités par ce prétendu St. Michel à jambes engorgées....
   
  MILOR. Sans noblesse &amp; sans divinité. Où est cet ange de
  Raphaël qui semble mouvoir l’enfer &amp; les cieux par le seul air que
  sa lance agite !
   
  M. FABRETTI. Il est tems d’interrompre, &amp; il commence à ne
  faire plus clair.
   
  M. REMI. On a besoin de jour pour jouir de toutes les beautés de
  ces tableaux.
   
  MILORD. Au plus grand soleil, il est encore très-difficile de les
  appercevoir.
   
  M. FABRETTI. Notre course à la campagne nous sépare pour quelques
  jours ; mais nous vous ajournons, Monsieur Remi, à la semaine
  prochaine.
   


  DIALOGUE II.
   
  MONSIEUR REMI.
   
  MESSIEURS, nous avons vu la derniere fois la Bible &amp; le Sacré,
  voulez-vous maintenant passer au prophane ? Voilà un tableau destiné
  pour Trianon.
   
  M. FABRETTI. Il mérite que l’on s’arrête. J’y trouve une précision
  de formes, une certitude de trait, qui décéle bien l’étude de
  l’antique &amp; de la nature. Vous qui aimez notre Italie, Milord, il
  doit vous la rappeller.
   
  MILORD. Il seroit à désirer qu’il la rappellât également pour la
  chaleur de la composition, &amp; la grandeur des caractéres. Mais il
  regne un froid dans cette maniere qui n’y laisse voir ni expression ni
  mouvement.
   
  M. FABRETTI. Je conviens qu’avec moins de mérite, on pourroit faire
  des tableaux plus piquans. Mais convenez aussi que puisque les grandes
  parties de la peinture ont chacune le droit de rendre un homme
  célebre, la connoissance des formes, l’assurance de trait sont ici
  poussés à un point qui doit distinguer cet article. M. Remi quel est
  son nom ?
   
  M. REMI. C’est Monsieur Vi... valant beaucoup ; mais né pour valoir
  mieux : car les défauts que vous lui reprochez sont acquis.


 
M. FABRETTI. Non, ils viennent tout naturellement d’une imagination
froide. C’est un homme raisonnable qui fait la statue de Promethée, mais
qui ne l’anime pas.
 
M. REMI. Autrefois il l’eut animé, &amp; en revenant de Rome, il
avoit un pinceau ferme &amp; résolu ; la maniere chaude des Linfranc.
Mais ce Comte de Caylus le gâta, il ne voyoit que son antique par
tout, &amp; il en a fait ce que vous voyez. Nos Académiciens le
regrettent comme un homme perdu.
 
M. FABRETTI. Je ne lui connois cependant d’autre mérite que ses torts
vis-à-vis d’eux.
 
MILORD. Ce que vous dites de mon ancien ami, le Comte de Caylus m’est
une nouvelle preuve de son goût. On ne pouvoit mieux déviner le talent
d’un Artiste né froid, mais avec de bons yeux pour les formes. Le
fracas, le mouvement, une maniere chaude n’alloient point au calme. de
son ame. Il n’a jamais d’enthousiasme ni de fiévre. En le tournant à la
correction des formes, à la pureté du trait, qui demande une ame
attentive &amp; tranquile, le Comte de Caylus a tiré de son génie tout
le parti possible.
 
M. REMI. Je suis bien étonné de tout le bien que : vous en dites,
n’ayant pas apperçu son tableau de l’École Militaire.
 

 
M. REMI. Je ne sçai pas pourquoi les autres tableaux. de Trianon ne
sont pas ici ; je serois bien aise de vous les voir comparer.
 
M. FABRETTI. Nous les avons vu sur les lieux.
 
M. REMI. Puisque vous les connoissez, ne trouvez-Vous pas qu’il
manque à celui ci ce qu’il y a de trop dans Doy... sa pêche est de l’eau
bouillante ; ses néréides sont enflammées.
 
MILORD. L’idée en est jolie ; mais c’est toujours cette exécution de
la communion, &amp; j’aimerois mieux l’esquisse que le tableau.
 
M. REMI. Comment trouvez-vous la moisson de Monsieur la H ?
 
M. FABRETTI. On n’y voit ni la blonde Cerès, ni les feux du midi.
 

 
MILORD. C’est très-honnête à lui d’avoir des asfaires, &amp; le
public doit lui en sçavoir gré.
 

 
M. FABRETTI. C’est qu’on y a trouvé ni le rubis au Bourgogne, ni la
mousse du Champagne.
 
M. REMI. Je ne peux deviner la cause de cette chute, &amp; M.P lui
avoit bien recommandé cette liberté de pinceau, cette hardiesse, cette
franchise incomparable : &amp; en vérité il faut être juste, il y en
avoit beaucoup.
 
M. FABRETTI. Qu’entendez-vous, je vous prie, par cette liberté, cette
hardiesse ?
 
M. REMI. C’est plutôt que de définir, il est plus court de vous
montrer des modéles. L’inimitable Br. seroit bien notre affaire.
Malheureusement je ne vois rien de lui ici. Mais je ne pense pas que
nous avons le gracieux Jou &amp; l’aimable Tar..
 
M. FABRETTI. Est-ce bien-là au juste ce que vous entendez par
franchise, hardiesse ?
 
M. REMI. Vraiment oui. Voilà les délices de notre Académie. Je ne les
vante pas pour le dessein. Ils conviennent eux-mêmes qu’ils ne l’ont
jamais étudié, que le caractere, l’expression ne sont pas leurs parties.
Mais, comme je vous l’ai oui dire, l’art est long il suffit d’exceller
dans un point. En revanche voyez aussi quelle fermeté de touche, quelle
fougue de pinceau, ces laissés, ces
lâchés. Comme c’est peint grassement, ciel quel ragoût !
 
M. FABRETTI. Il faut des yeux faits à ces beautés-là, &amp; j’avoue
que je n’ai pas encore assez de pratique.
 
M. REMI. Vous avez vu à Lussienne encore le
net plus ultra, pour
le heurté, le roullé, le bien fouetté, le
tartouillis. Le voilà, le voilà le vèritable
Tartouillis.
 
M. FABRETTI. Le roullé, le bien
fouetté, le Tartouillis, sont-ce des injures, Monsieur Remi, ou des
éloges ?
 
M. REMI. Comment, vous vous moquez, je crois, c’est du divin Fragr.
dont je vous parle, le peinceau le plus capital selon les chefs de notre
peinture. Pour celui-là rien ne lui manque. Il va paroître sous peu une
dissertation de l’ami Foliot, dans laquelle il déduit fort au long que
le divin Fragr. est un Michel-Ange &amp; un Titien, les deux à lui tout
seul.
 
M. FABRETTI. M. Fragr. n’en déplaise au dissertateur, les amis de
Michel-Ange &amp; de Titien ne seront jamais les vôtres. J’imagine que
la dissertation es suiera une réponse.
 
MILORD. Il y a plus de trente ans que Rousseau l’a faite.
 
Griffon, rimailleur subalterne,
Vante Siphon le barbouilleur,
Et Siphon, Peintre de taverne,
Prône Griphon le rimailleur ;
Or en cela certain railleur,
Trouve qu’ils sont tous deux fort sages ;
Car sans Griphon &amp; ses ouvrages,
Qui jamais eut vanté Siphon,
Et sans Siphon &amp; ses suffrages,
Qui jamais eut prôné Griphon.
 
M. REMI. Il s’est fait cependant une réputation chez les
financiers, &amp; pour un Peintre elle en vaut bien un autre. Pour l’un,
c’est un Raphaël, &amp; pour l’autre un Guerchin. Tous leurs cabinets
sont ornés de ses œuvres.
 
MILORD. De pareils châlans ne m’étonnent pas, &amp; Midas le bon
Midas peut bien en faire son premier Peintre.
 
M. FABRETTI. Dites-moi un peu, Monsieur Remi, dans quelle partie du
monde on voit des chairs comme ces virtuoses-là en font ?
 
M. REMI. On ne vous les donne pas non plus comme des choses qu’on
voit partout. C’est un coloris tout neuf,
 
M. FABRETTI. Qu’est-ce donc qu’un coloris tout neuf, y a-t-il des
formes neuves, des proportions ouvelles ? La couleur est aussi précise
dans la nature que la forme ; &amp; vous, Monsieur Remi, comment
pouvez-vous admirer &amp; acheter de pareilles besognes ?
 
M. REMI. Oh, Monseigneur, admirer à la bonne heure, mais acheter
c’est autre chose. Et si vous voulez bien vous le rappeller, vous n’avez
vu chez moi aucuns de ces messieurs. Comme je ne commerce qu’avec les
étrangers, ils sont difficiles, ils veulent de l’Italien ou bien du
vieux François ; ils aiment les substances en peinture.
 
MILORD. J’espére en effet que les isles britanniques leur seront
toujours inaccessibles. De pareils tableaux ne seront pas faits pour les
voyages.
 
M. FABRETTI. Vous aimez que les Peintres ayent été visiter les
tombeaux des Raphaëls &amp; des Titiens.
 
M. REMI. Mais tous ces messieurs ont été à Rome.
 
M. FABRETTI. Je leur promêts bien malgré cela que leurs ouvrages
n’iront jamais. Le Capitole ne sauroit en être décoré. Je suis même
étonné de les voir ici ; &amp; vous, M. Remi, car j’y reviens encore,
vous m’étonnez bien plus : ayant chez vous de si belles
choses, &amp; nous raisonnant si bien l’autre jour sur leur vrai
mérite ; vos principes ont changé promptement, &amp; je ne puis
m’expliquer votre admiration.
 
M. REMI. C’est cependant fort aisé. Chez moi je suis en pays libre,
je peux m’ouvrir selon mes petites idées. Ici observez que je suis dans
notre École ; il faut donc vous parler selon les principes qui y
régnent. Le déguisement seroit mal honnête, &amp; il me semble plus
loyal de vous apprendre que tout ce barbouillage est un nouveau systême.
Pour ma foi, elle est plus pure que jamais : je suis toujours les
vieilles opinions, &amp; ne crois pas un mot des nouvelles. Mais notre
Académie.....
 
M. FABRETTI. Votre Acadèmie, vous la faites parler.
 
M. REMI. Si je la faisois parler, y auroit-il seulement ombre de ces
gens-là. Vous vous trompez vous même, Monseigneur, en jugeant la
nouvelle école par la mienne Les Peintres anciens &amp; les modernes
font des métiers tous différents.
 

 
M. REMI. Il faudroit des années, si l’on vous en croyoit. Les
méthodes sont plus perfectionnées, &amp; notre Académie aime les
peintres faciles.
 
M. FABRETTI. Cest- à- dire qu’il est plus facile d’être Peintre
qu’autrefois.
 
M. REMI. Assurément, on se contente d’un peu de tout.
 
MILORD. Je les croyois encore plus accommodans.
 
M. REMI. On ne veut pas qu’il y ait beaucoup de uelque chose ; mais
plutôt qu’il n’y manque de rien. Le dessein y est par approximation, la
couleur absolument idéale, &amp; si on a surtout une certaine dextérité
à manier une brosse, une grande agilité à rouler un pinceau, on est
aussitôt Peintre que Docteur à Bourges.
 
M. FABRETTI. Je connois qu’avec cette méthode on est tout d’un coup
ce qu’on sera toute sa vie. La maniere longue &amp; pénible
d’étudier &amp; d’apprendre tous les jours, est bien moins séduisante
que l’art de tout sçavoir en quelques mois.
 
M. REMI. Qu’appellez-vous quelques mois ? Le bénéfice de cette
méthode est bien plus considérable que vous ne l’imaginez ; en trois
heures.
 
MILORD. Vous vous étiez, Monsieur, trompé bien lourdement.
 
M. REMI. En 1755, on imprima à Paris chez les libraires associés un
livre intitulé, l’art de devenir Peintre en trois
heures, &amp; d’exécuter au pinceau les ouvrages des grands maîtres sans
avoir appris le dessein. Cette recette eut, comme vous l’imaginez un
succès prodigieux, &amp; cette seule année valut à notre Académie plus
de sujets que tout le siécle n’en avoit fourni : les Frago. les Casa.
les Ha les Tar. &amp; une foule d’autres.
 
MILORD. Ce livre a été pour eux, ce que votre Richelet est pour vos
poëtes.
 
M. FABRETTI. Quel est l’heureux mortel qui inventa ce secret ?
 
M REMI. C’est le fertile monsieur Pi...
 

 
M. REMI. On ne peut tout faire en un jour, cela viendra.
 
M. FABRETTI. Depuis le tems, çà devroit être venu &amp; le public en
souffre en attendant. Par exemple, quel est ce sujet-là ?
 
M. REMI. C’est Saint Louis mourant de la peste, &amp; à côté une
Princesse qui s’évanouit par le pathétique Bea....
 

 
M. REMI. Ces rouleaux n’ont été en usage que chez les anciens
Peintres, ils furent bannis comme vous sçavez, quand Raphaël
parut, &amp; Monsieur Pi.. ne voudroit peut-être pas les
ressusciter.
 
MILORD. Comment, est-ce qu’il voudroit parler le langage de Raphaël
sans l’avoir jamais appris ? Il ne sauroit y avoir entr’eux une langue
commune ; allons, qu’il laisse-là Raphaël, &amp; nous donne des
rouleaux.
 
M. FABRETTI. Il faut absolument qu’ils nous complette son systême
dans une nouvelle édition ; j’irai le lui dire.
 
M. REMI. Je ne sçais trop s’il avoue publiquement cet ouvrage, car
dans le tems il n’en convenoit qu’avec ses amis, par modestie, &amp; ne
vouloit pas en recevoir les complimens. Mais personne ne doute qu’il
n’en soit le véritable auteur, parce qu’il est le plus chaud à prôner
dans l’Académie les sectateurs du maniement de la brosse &amp; du roulis
du pinceau. Témoin le gracieux Jol. qu’il a fait recevoir en dernier
lieu, sans scrutin &amp; par acclamation, &amp; réellement est un des
plus hardis frotteurs que nous ayons.
 
M. FABRETTI. C’est une plaisanterie que vous nous faites-là.
 
M. REMI. Cela, peut en avoir l’air, mais ce n’en est pas une, je vous
jure.
 
M. FABRETTI. En ce cas,
 
Despreaux. Le vrai peut quelquefois
n’être pas vraisemblable. Mais la Police si vantée à Paris auroit
dû arrêter...
 
M. REMI. Oh ! on leur laisse leur franc barbouillé : il faut de la
liberté.
 
MILORD. De la liberté ! elle s’est donc refugiée dans l’attelier des
Peintres,
 
M. FABRETTI, Mais le public, comment s’accommode-t-il de tout
cela ?
 
M. REMI. Vous sçavez qu’il y a plusieurs sortes de public, celui que
vous composez, siffle ; un autre est indifférent ; un troisieme
applaudit par mauvais goût, ou sur parole ; car les gens du métier ont
toujours pour le moment quelque crédit. On croit que c’est à eux à
parler, on est timide, &amp; on les suit contre sa propre opinion.
 
MILORD. C’est une observation bien juste de l’Abbé Dubos : la
profession de l’art, dit-il, en impose, on écoute les artistes comme les
Juges naturels, chacun retient même ce qu’il peut des termes de l’art
pour paroître scavant, &amp; monsieur Pi. viendroit, monseigneur,
assurer dans un cercle que l’Ep. Tar. &amp; Jo. sont d’excellens
Peintre, qu’il n’en seroit pas plus cru que vous.
 
M. REMI. Il est en général naturel de penser que les gens de l’art
s’y connoissent mieux que les autres.
 

M. REMI. C’est donc au public seul à juger.
 
M. FABRETTI. A lui tout seul exclusivement. Sa sensibilité est plus
grande, son goût moins usé, &amp; il sent aulieu de discuter. Selon
l’excellent homme que Milord vient de citer ; il faut sçavoir
l’Astronomie, &amp; la Physique pour juger des livres qui en traitent ;
mais il ne faut que sentir pour juger les tableaux &amp; les poëmes.
L’ignorant rend raison de son jugement, par cela seul que la tragédie ne
l’a point fait pleurer, la comédie rire &amp; qu’un tableau ne lui a
rien fait sentir. C’est aux ouvrages à se défendre eux-mêmes contre de
pareils critiques.
 
M. REMI. Au moins faut-il dire le
pourquoi, &amp; le public peut-il
disserter comme un Artiste ?
 
M. FABRETTI. C’est cette impuissance qui fait sa supériorité : l’un
voit pourquoi une chose manque, l’artre sent qu’elle manque, &amp; cela
suffit. Le sentiment est la régle invariable. C’est la servante de
Moliere. Mais la science, les dissertations, l’analyse, les grands mots
de l’art, le public n’en veut rien entendre, &amp; pourquoi, c’est qu’il
n’a rien senti. Son iugement est donc plus sain, parce qu’il n’a ni goût
d’adoption, ni demi-connoissances.
 
MILORD. J’ajouterai, Monseigneur, que sa jouissance est plus entiere,
parce qu’il jouit de toutes les parties, &amp; que chaque Artiste ne
goûte que la science.
 
M. REMI. Il faudroit donc mettre de côté les dissertations de
monsieur Foliot, &amp; les jugemens de M. Pi.
 
M. FABRETTI. Ah ! c’est un peu trop dire.... il est vrai cependant
que Despreaux &amp; Racine qui dissertoient, &amp; jugeoient à peu de
chose près aussi sûrement, trouvoient quelquefois que le public avoit
mieux jugé qu’eux.
 
M. REMI. Ce public si vanté se trouve aussi très-souvent en
défaut.
 
M. FABRETTI. Très-rarement. Il ne faut pas le prendre dans un moment
de séduction, il faut lui donner du tems, l’illusion n’est que
passagere. Malgré les cabales des Vouet, le Poussin est votre Raphaël ;
malgré l’Hotel de Rambouillet &amp; les épigrammes de Mde. Deshoulieres,
Pradon n’eut qu’un triomphe éphémere, &amp; c’est la Phedre de Racine
qui préserve la sienne de l’oubli.
 
MILORD. On prend souvent une société, une cabale, pour le public. Il
a devers lui des traits honorables d’une généreuse résistance dans les
momens les plus critiques. Lorsque la vénale Académie voulut favoriser
l’ambition de Richelieu jusques sur le théâtre.
 
Envain contre le Cid un Ministre se
ligue,
Tout Paris pour Chimene a les yeux de
Rodrigue ;
L’Académie en corps a beau le
censurer,
Le Public révolté s’obstine à
l’admirer. Boileau.
M. REMI. A propos de Tragédie, nous avons un exemple qui est bien le
correctif de celui-là. On en donna une il y a quelques années, qui mit
toute la France en convulsion ; &amp; on n’ose pas plus aujourd’hui la
remettre sur le théâtre, que la Phedre de Pradon.
 
MILORD. Je vois ce que vous voulez dire. Mais ce moment de folie est
honorable pour votre nation. Le public se trouva tout neuf pour un
pareil spectacle. Il n’y eut pas même de public dans ce moment. Toute la
France fut le théâtre, &amp; tous les François se trouverent en scêne.
Dans l’enthousiasme nationnal d’un sujet domestique, il ne resta pas un
Juge, mais chacun redevenu ensuite froid spectateur, on ne vit plus que
la piéce, &amp; le mérite du sujet fut bientôt distingué de celui de
l’auteur.
 
M. FABRETTI. C’est un cas à part. Quand on donne au public un intérêt
personel, il rentre pour le moment dans la classe d’un particulier à
préjugés &amp; à passion.
 
M. REMI. Le public vient de nous mener bien loin, mais pour sortir du
théâtre &amp; revenir au sallon avec lui, dites-moi je vous prie
l’intérêt qu’il peut avoir à la réputation de ces Messieurs. Cependant
on les vante dans le monde, &amp; je ne voudrois pas x repéter ce que
vous avez dit ici si franchement sur leur compte.
 

 

 
M. REMI. Je commence à concevoir ponrquoi, plusieurs s’obstinent à ne
rien exposer ici. Frago.... est un des plus prudents, il ne s’est point
hazardé au sallon depuis son agrément. Je vois bien leurs raisons ; ils
aiment mieux rester retranchés dans quelques cabinets que de s’avanturer
dans la place publique.
 
M. FABRETTI. revenons sérieusement au sallon. il nous reste bien des
choses à voir dans le genre agréable.
 
M. REMI. On en a encore diminué le nombre, &amp; précisément ce qu’il
y avoit de mieux : des le Pr. &amp; des la Gr. charmans.
 
MILORD. Comment donc ?
 
M. REMI. On y a trouvé de l’indécence. Nos Messieurs ont une pudeur
facile à allarmer.
 
MILORD. Je ne sçaurois blâmer ce sacrifice fait aux mœurs
publiques.
 
M. REMI. Mais il n’y avoit pas grand’chose, &amp; on a vingt fois
exposé pis.
 
MILORD. vingt fois on a eu tort.
 
M. REMI. Les fichus &amp; les mantelets sont bons pour les
couvents.
 
MILORD. Ce qui est bon là, devroit l’être par tout.
 
M. REMI. Avec tous ces scrupules le genre agréable va se perdre. Nos
Peintres ne sçauront qu’exposer. La Sorbonne devroit bien leur indiquer,
les parties qu’on peut en conscience découvrir au public. Vous pourriez,
monseigneur nous envoyer de Rome un tarif l’à-dessus.
 
M. FABRETTI. A Dieu ne plaise que je veuille autoriser la licence ;
mais avec des bornes nous voyons du nud dans nos églises en
Peinture &amp; en Sculpture.
 
MILORD. Ce n’est pas la nudité, c’est l’indécence qu’on proscrit.
 
M. REMI. Tout sans restriction. Les graces de M. de Vauloo, exposées
Il y a quelques annees, furent l’époque de cette sévérité.
 
M. FABRETTI. Speusippe plaça le tableau des graces dans son ècole,
parce que les graces, disoit- il, doivent présider aux assemblées les
plus sérieuses &amp; aux études les plus sublimes ; &amp; le maître de
Platon invitoit l’austere Zénocrate à sacrifier aux graces. Les anciens
nous les ont représentés sous la forme de jeunes filles pleines de
pudeur, quoique sans robe &amp; sans voile. Gratiæ decentes. L’indécence
est dans l’air &amp; dans l’attitude &amp; point dans la forme.
 
M. REMI. Il nous faudroit une régle fixe.
 
M. FABRETTI. Je crois que la voici. Que l’action soit
chaste, &amp; les nudités seront toujours innocentes. Par exemple dans
le genre le plus prophane la Danaé du Corrége n’est pas plus voilée que
la Léda &amp; l’Yo. La premiere est décente, &amp; les autres ne le sont
pas, parce-qu’elles expriment des sentimens.
 
M. REMI. Je conçois actuellement. Ainsi les graces de Monsieur
Vanloo, celles de Rubens sont très décentes, mais Venus &amp; Mars
couchés ensemble de M. Lah. ne le sont pas, fussent-ils drappés
jusqu’aux oreilles. En tout cas, Messieurs, consolez-vous des absens
avec ce qui reste. Voilà de quoi vous dédommager amplement, un sérail de
M. Van.
 
MILORD. Ce sérail est assurément bien chrétien, &amp; on ne peut pas
mieux inspirer le dégoût des plaisirs &amp; de la beauté, c’est un
tableau à conseiller aux jeunes gens. Si les divines Houris de Mahomet
ne sont pas autre chose, son paradis ne doit pas faire tort au nôtre :
après ce tableau-ci, on peut aller de plein pied à des sujets de
dévotion.
 
M. REMI. Je vais donc profiter de l’occasion : en voici un à côté de
Monsieur Mat. M.
 

 
M. REMI. En voilà un autre qui sera sûrement plus heureux. C’est un
Christ de monsieur Ro.
 
M. FABRETTI. Ah ! à propos de Christ, je ne manquerai pas cette
occasion de lâcher une bordée contre de pareils tableaux, car je ne sçai
où M. Ro. a pris qu’il falloit donner à un Christ la nature nerveuse
d’un ouvrier, ou d’un gladiateur.
 
MILORD. C’est une parodie de Michel-Ange, ou de Daniel de
Volterre.
 
M. FABRETTI. Je voudrois bien qu’on laissât-là le décharné du Christ
de Saint Pierre, ou le robuste ignoble de ceux de la Minerve &amp; de la
Trinità de Monti. Il faudroit raisonner son sujet, &amp; tous les
Peintres y ont échoués, parce qu’ils se sont mépris sur sa nature.
Jesus-Christ ne menoit qu’une vie active, sans travail forcé ni exercice
violent : pourquoi donc faire parade d’anatomie, &amp; prononcer les
muscles à outrance. Ne vaudroit-il pas mieux chercher dans l’Apollon, ou
l’Anti-noüs une nature grande &amp; majestueuse. Sans viser aux
graces &amp; à l’élégance, on pourroit au moins en tirer la noblesse des
formes. Lebrun a souvent senti cette idée, &amp; le Guide l’a senti une
fois, &amp; si vous vous rappellez son Christ de St. Lorenzo in lucina,
c’est le plus beau à mon avis que nous ayons en Italie.
 
M. REMI. Ce sujet est au-dessus des Peintres, on s’attend à des
choses plus qu’humaines.
 
M. FABRETTI. Aussi voudrois – je que comme Alexandre ne permit qu’à
Appelles &amp; à Lisippe de le rendre, un Christ fut l’objet de
l’émulation des plus grands Artistes. Le plus grand prix seroit destiné
au vainqueur ; cette importance &amp; cet appareil ferait faire ce qu’on
n’a pas encore vu.
 
M. REMI. Je vois que nos croix de mission, &amp; nos peintures
d’églises de village vous ont un peu scandalisé La recherche sur cela
est plus nécessaire dans les villes que dans les campagnes où l’on est
plus aisé à édifier, &amp; un paysan peut être aussi touché à la vue
d’un Res. ou d’un Bri. qu’à celle d’un Raphaël.
 
M. FABRETTI. Ne croyez pas cela ; le ridicule peut n’être pas
apperçu, mais le sublime le seroit : c’est-là que la grandeur &amp; la
noblesse en impose le plus. Il faut d’ailleurs que l’accord entre
l’esprit &amp; les sens soit ici pour tout le monde ; &amp; je ne veux
pas que la bonne femme se prosterne pieusement devant une figure
ridicule, pendant que le Marguiller &amp; son Seigneur y trouve matiere
à rire. Pourquoi rendre méprisable ce que d’habiles Artistes feroient
admirer, &amp; donner la peine de se faire en esprit une idée
noble &amp; majestueuse de ce qui se présente aux yeux sous une forme
grotesque. Dans vos plus grandes villes même, je vois des figures
chinoises, &amp; souvent indécentes. C’est pervertir les choses les plus
utiles. L’Histoire &amp; les Saints Peres sont pleins de bons effets de
ces leçons parlantes de la vertu ; mais en voulant édifier, il faut
éviter d’être ridicule, &amp; je serois très-volontiers iconoclaste dans
beaucoup de vos églises.
 
MILORD. C’est parler à la fois en chrétien éclairé &amp; en homme de
goût. Nous avons chez nous dépouillé les temples, &amp; nos fondateurs
pour nous y amener commencerent à vous rendre ridicules. C’est le
gotique &amp; les caricatures qu’il faut abattre, les belles choses sont
utiles. L’érudition sacrée est bien entre vos mains. Pour moi, je ne
vous rappellerai que la prophane antiquité, qui regardoit avec raison
les Artistes comme les plus utiles précepteurs du genre humain.
 
M. FABRETTI. Pour que les lieux publics fussent décorés d’une maniere
digne d’eux, je voudrois qu’il fallut le sceau de l’autorité.
 
MILORD. Il faudroit commencer par les purger sans nulle miséricorde.
Ce ne sont pas les hérétiques qu’on armeroit, mais les amateurs.
Mettez-vous, Monseigneur, à la tête de l’armée, Monsieur Remi &amp; moi
nous serons vos lieutenans.
 
M. FABRETTI. Je serai tout au plus l’apôtre de la
croisade, &amp; vous en serez, Milord, le Capitaine. Après un si saint
projet nous pouvons nous retirer ; pour moi, l’heure d’un rendez-vous
approche. Demain, à ce que j’espere, nous continuerons en commun nos
observations.
 
MILORD. Viendrez- vous ce soir chez Miladi S** *.
 
M. FABRETTI. Je ferai l’impossible, vu que nous trouverons-là à
recruter pour notre expédition. On y a de la foi aux belles choses. Mais
en tout cas je vous charge de cette mission. Monsieur Remi vous ne nous
manquerez pas demain à la même heure, à ce que j’espére.
 
M. REMI. Je serai, Monseigneur, au rendez-vous le premier.



  DIALOGUE III.
   
  MONSIEUR REMI.
   
  IL nous reste à voir nos Peintres de genre, &amp; je crois que vous
  en serez plus content que de notre histoire.
   
  MILORD. C’est tout simple, comme bien plus facile. Est-ce que vous
  avez un Russe dans votre Académie ?
   
  M. REMI. Non, Milord, c’est notre fameux Monsieur le Pr. qui ayant
  voyagé en Russie en a adopté le costume. Il est François, &amp; la
  France en est trop fiere pour le céder à un autre pays.
   
  MILORD. Croyez-vous qu’elle doive y mettre tant de vanité. Quelques
  robes fourrées, quelques coëffures, le petit intérêt d’un costume
  nouveau, c’est assez gentil il est vrai.
   
  M. REMI. L’éloge n’est pas fade, je voudrois bien qu’il fut ici
  pour vous montrer ses ouvrages. Vous verriez dans la composition, le
  choix heureux du sujet, la richesse de l’ordonnance, la distribution
  intelligente des grouppes, les attitudes &amp; les contrastes.
   
  
  Vous verriez tous les genres, le sublime &amp; le naif,
  l’héroïque &amp; le pastoral. Enfin le vrai de toutes les espéces ;
  1o. le vrai simple,
  2o. le vrai idéal,
  3o. le troisieme vrai composé
  des deux.
   
  MILORD. Le seul vrai que j’y voye, c’est que c’est gentil.
   
  M. FABRETTI. Toutes les écoles réunies n’en fourniroient pas
  plus.
   
  M. REMI. Le gentil est véritablement trop petit, il y a beaucoup
  plus que cela.
   
  M. FABRETTI. Allons, Monsieur Remi, ne vous obstinez pas, vous
  voyez que Milord ne peut faire que çà pour son service &amp; pour le
  votre, &amp; vous n’avez pas à vous plaindre. Ces petits tableaux sont
  touchés avec assez d’intelligence &amp; d’adresse ; mais il n’a ni la
  pâte, ni le fini des maîtres dans le genre des bambochades, ses
  ensembles sont très-souvent faux, toutes les parties de ses figures
  annonçent un acquit superficiel ; vous voyez donc qu’il ne reste que
  la gentillesse des compositions, des ajustemens, la gaité des
  sujets, &amp; au total tout çà n’est que du
  gentil. Le mot est propre.
   
  M. REMI. Un moment, Messieurs, j’appelle à vous-même de votre
  jugement &amp; vous n’avez pas vu toutes les piéces du procès. C’est
  ce paysage dans le coin, No.
  56.
   
  MILORD. Comment il est de lui.?
   
  M. REMI. De lui même.
   
  M. FABRETTI. C’est une excellente chose. Choix de Site, ciel
  frais &amp; brillant, finesse de ton dans les lointains, touche des
  arbres, transparence &amp; légéreté des eaux, couleur argentine, tout
  est intéressant par la fraîcheur des tons.
   
  M. REMI. Milord ne peut se décider à en dire autant.
   
  MILORD. Où demeure-t-il, que j’envoye sur le champ retenir ce
  tableau.
   
  M. REMI. Pour le coup, voilà une admiration de la bonne espéce, des
  éloges du meilleur genre. Il est retenu, j’en suis fâché, Milord.
   
  
   
  M. REMI. J’aurois mieux aimé lui dire que tout en est parfait.
   
  
   
  M. REMI. Je ne m’attendois pas à un retour si flatteur. Voilà un
  passage qui a dû vous déranger, Milord, &amp; il est fâcheux de
  revenir sur ses pas.
   
  M. FABRETTI. Croyez-vous que Milord censure par systême ou par
  habitude ? Il ne parle qu’à raison de ce que les hommes &amp; les
  ouvrages lui disent, &amp; le feu d’un esprit droit se tourne en
  chaleur de critique ou d’intérêt à raison des objets seulement.
   
  MILORD. Je ne me suis engagé avec personne pour le blâmer ou le
  louer toujours. C’est des œuvres que je dépends en tout ; dans le
  sallon comme dans le monde, j’ai la même franchise. Le premier hommage
  à rendre aux belles choses, c’est le mépris des mauvaises. Que tout ce
  que je vois ici de médiocre se montre supérieur, &amp; je deviens sur
  le champ leur panégyriste. Ce n’est pas même un effort de changer de
  ton quand ils en changeront. Mais si c’étoit à moi seul à revenir sur
  mes pas pour reconnoître un talent méconnu &amp; rétracter une censure
  injuste, ce seroit encore une de mes grandes jouissances. Il n’y a que
  les sots humiliés de leurs erreurs, il n’y a que les méchans &amp; les
  jaloux fâchés de trouver des vertus &amp; des talens, dans ces petits
  tableaux de M. le Pr. Je l’ai trouvé fort leger &amp; je le trouve
  encore : vous me montrez un autre genre, &amp; je deviens aussitôt
  admirateur de ce nouveau talent. Apprenez-moi aussi que devenu
  modeste, il se voit tel qu’il est, avec une juste confiance sur ce
  qu’il a, sans sotte suffisance sur ce qu’il na pas, &amp; je
  deviendrai avec plaisir un de ses serviteurs.
   
  M. REMI. Je ne vous le proposerai désormais que pour le
  paysage, &amp; puisque dans le reste il n’est que gentil, voyez je
  vous prie, les deux la Gr.
   
  M. FABRETTI. Ils sont charmans, délicieux !
   
  M. REMI. Je sçavois bien qu’en changeant de sujets je vous ferois
  changer de stile. Avouez que c’est la perfection de l’art, que rien
  n’y manque.
   
  MILORD. Il y a assez de beautés, pour négliger les défauts.
   
  M. FABRETTI. Les défauts sont d’ailleurs nécessaires, il en faut
  partout absolument. Bellè &amp; festivè nimium nolo, Cic. de orat.
   
  
   
  MILORD. Prenez garde, Monsieur Remi, je pourrois bien
  recommencer,
   
  M. REMI. Recommencer ?
   
  
   
  M. REMI. Et le frere aîné est-il dans la même classe
   
  MILORD. Avec moins de caracteres &amp; d’expression il a plus
  d’agréments dans ses têtes, plus de finesse &amp; de pureté dans ses
  formes, plus de moëlleux dans son pinceau. Ses petites draperies sont
  placées avec grace. Voilà bien tout ce qu’il faut pour de petits
  tableaux dans le genre agréable. Il échoue dans le grand, où l’on
  exige de belles compositions, des effets solides,
  piquants &amp; neufs, une maniere de drapper grande, un pinceau
  ferme, &amp; des formes résolues &amp; ressenties.
   
  M. FABRETTI. Qu’il continue donc à soutenir sa réputation pour les
  petits ouvrages &amp; les sujets paisibles, sans jamais s’élever aux
  Mars, aux Hercules &amp; aux héros de Rome &amp; de la Gréce.
   
  M. REMI. Après le début, je ne devois pas m’attendre à une pareille
  fin.
   
  MILORD. C’est que vous n’êtes jamais content. Vous forcez à fixer
  les rangs. Voilà celui de ces grands hommes qui, sont toujours tous
  entiers, dont le génie prodigue partout les grandes parties de l’art.
  Si leurs tableaux sont petits, leur pinceau est toujours
  grand ; &amp; dans leurs sujets les plus simples, leurs
  soldats &amp; leurs bergers valent mieux que vos Dieux &amp; vos
  Héros.
   
  M. REMI. Je n’ose plus vous rien proposer.
   
  MILORD. Si, pourvu que ce soit sans prétention : les choses à leur
  valeur.
   
  M. REMI. MM. Joll. Bo. Mon. Mart.
   
  M. FABRETTI. Est-ce-là ce que vous produisez avec quelque
  confiance ?
   
  MILORD. Parmi les noms qu’on n’a jamais cité en bonne compagnie,
  retenez bien ceux-là, ainsi que d’autres dont je veux vous donner la
  liste.
   
  M. REMI. Je voudrois bien qu’il y eut ici du Casa. comme vous
  verriez votre bataille de Constantin tomber à plat.
   
  M. FABRETTI. Je serois curieux de le voir. Où le trouve-t-on, j’en
  chercherai ?
   
  MILORD. En attendant que vous en ayez trouvé comme moi qui n’en
  cherchois cependant pas, je peux vous en donner une idée. Imaginez un
  combat sans hommes, sans animaux, &amp; sans champs de bataille. Cela
  paroît difficile : mais dans un cahos indéchiffrable, on apperçoit
  quelques têtes, quelques bras &amp; jambes, &amp; je vous défie bien
  d’y découvrir un homme ou un cheval tout entier. Pour être encore
  précis sur la couleur, aimez-vous le cinabre, le blanc de plomb,
  fortement opposé au noir de charbon, le jaune de Naples, le verd de
  gris en pacquêts &amp; du plus crû ? Eh bien ! on en a mis partout.
  Car c’est encore un des frotteurs de la compagnie P. &amp; un du plus
  substantiellement nourri de la recette de 1755.
   
  M. REMI. Ma foi, Messieurs, je ne vous parle plus de rien. Trouvez,
  si vous pouvez, quelque chose qui vous plaise.
   
  MILORD. Point d’humeur, ce n’est pas votre faute, montrez-nous du
  Gr. c’est là le maître.
   
  M. FABRETTI. Je le connois, &amp; il a réellement la plus grande
  vérité de caracteres &amp; d’expressions.
   
  M. REMI. Vous me fournissez-Ià une riposte à la critique de MM.
  Lag. Monsieur Gr. avec toutes ces qualités pourroit en histoire être
  un Peintre, &amp; nous avons cependant vu son Sevère échouer
  complettement.
   
  MILORD. Pourquoi faire des Empéreurs ? Qu’il fasse des
  enfans &amp; des nourrices.
   
  
   
  
   
  M. FABRETTI. La nature est trop variée pour être apperçu par les
  mêmes yeux sous toutes ses formes. L’un saisit les tableaux
  naifs &amp; populaires, l’autre ne voit que les scênes de
  noblesse &amp; de grandeur.
   
  Malherbe d’un héros peut vanter les exploits,
  Racan chanter Philis, les bergers &amp; les bois.
  Despreaux, art Poët.
   
  M. Gr. n’a pas tous les pinceaux. Il suffit pour son genre de
  copier la nature telle qu’elle se présente partout. Pour l’histoire,
  il faut la copier avec choix, rassembler ses beautés éparses,
  l’épurer, &amp; ce talent n’est que le fruit d’une longue étude de
  l’antique &amp; des maîtres du grand genre.
   
  MILORD. Pourquoi n’y a t-il rien ici de lui ?
   
  M. REMI. Vous en sçavez la raison, c’est son Sevère.
   
  MILORD. Cette raison est bonne pour n’y voir désormais plus
  d’Empéreurs ; mais ses autres jolis sujets.....
   
  M. REMI. Il a pris fait &amp; cause pour son Septime contre le
  public. Il a cru son honneur intéressé à être Peintre d’histoire,
  comme le genre le plus estimable.
   
  MILORD. Il l’est effectivement davantage à mérite égal d’ailleurs ;
  mais lorsqu’on met autant d’expressions que Monsieur Gr. en met dans
  le sien, &amp; qu’on finit comme lui, il faut être un habile peintre
  d’histoire pour le surpasser &amp; même l’égaler.
   
  REMI. La chute déplorable de son septime Sevère lui fut bien
  nuisible, vu que chez lui il avoit eu le plus grand succès. Il est
  vrai qu’il a une maniere bien séduisante de montrer ses ouvrages.
   
  M. FABRETTI. Il ne devoit pas alors l’en faire sortir ; mais quelle
  est donc cette méthode ?
   
  M. REMI. Il vient vous prendre sur le pailler, vous mene par les
  deux mains toujours jusqu’au vrai jour, &amp; puis demi tour à
  droite &amp; tombés.
   
  M. FABRETTI. Monsieur le Pr. n’y fait œuvre. Cette évolution-là est
  toute neuve.
   
  M. REMI. Ceci est de l’action comme vous voyez, aulieu que l’autre
  ne fait que des raisonnemens.
   
  M. FABRETTI, Son amour propre est un peu plus fondé.
   
  MILORD. Il n’en est que pis. Car j’aime mieux tout franchement un
  bon gros ridicule qui me fait rire, que la fatuité la plus adroite qui
  me fait toujours hausser les épaules.
   
  M. FABRETTI. Le ridicule est ici plus pardonnable par sa
  franchise, &amp; le grand talent d’ailleurs auquel il est joint.
   
  M. REMI. Vous le trouvez donc supérieur dans le genre bas ?
   
  M. FABRETTI. Le genre bas ! ce n’est pas-là sa classe, c’est le
  genre de la nature, &amp; de la sensibilité domestique. Il faut bien
  se garder de le confondre avec la place Maubert &amp; vos Flamans sans
  caracteres &amp; sans passions. C’est le sein d’une famille où on
  entre pour se réposer des grandeurs du monde, &amp; jouir
  délicieusement d’une scêne touchante.
   
  MILORD. Chemin faisant, M. Remi, une petite observation. Vous nous
  avez furieusement exagéré les torts de l’Académie. A propos des
  tableaux rejettés pour l’intérêt des mœurs, s’est-elle contentée de
  les proscrire, il falloit encore punir cette impudence cinique, car
  partout ce que je vois ici d’indécence, ce devroit être des
  Bacchanales &amp; des Priappes.
   
  M. REMI. Beaucoup moins que tout ceci ; allez les voir chez M. le
  Pr. Lagr. Ro je crois seulement qu’ils étoient plus grands, on les a
  chassés comme plus saillants. &amp; ceux-ci se sont sauvés par leur
  petite taille.
   
  MILORD. C’est donc la largeur de la toile qui décide de la décence,
  comme si l’imagination ne renfloit pas les formes quand on lui donne
  le cannevas. Vous croyez donc qu’il n’y a que les in-folio de
  dangéreux, &amp; que les petites brochures ne sont rien.
   
  M. REMI. Il y a bien d’autres petites raisons.
   
  M. FABRETTI. Quelles sont elles ?
   
  M. REMI. Il faudroit reprendre de plus haut.
   
  MILORD. Reprenez, nous avons le tems.
   
  M. REMI. C’est que toute l’Académie a bien droit d’exposer ici ses
  ouvrages : mais ce n’est qu’un comité qui les juge. Or plusieurs des
  censeurs ont aussi leurs bésognes à produire, &amp; ce n’est pas ce
  que vous voyez ici de moins fade, quoique très chrétien, on leur eut
  fermé l’entrée du sallon. Pour trouver de la facilité il faut donc en
  montrer soi-même ; par-là l’insipide &amp; l’indécent passent par la
  même porte. Vous m’entendez : passez-moi la saignée &amp; je vous
  passerai le séné.
   
  MILORD. Il se sont furieusement passé de saignée &amp; de Séné, il
  faut l’avouer.
   
  M. REMI. Monsieur l’Ep. s’est sauvé bien ingénieusement de la
  proscription. Le gaillard est adroit ; vous avez vu cette petite femme
  il y a de l’indécence très-bien ; mais il vous lui a disloqué la
  cuisse &amp; la jambe, &amp; lui a donné un visage si atroce qu’il l’a
  rendue décente &amp; de mise assurément partout. C’est çà sçavoir
  concilier &amp; ménager la chevre &amp; le choux.
   
  MILORD. Ces traits d’esprit lui arrivent souvent : ils coulent de
  source.
   
  M. REMI. Maintenant je vous demande un coup d’œil pour nos Peintres
  d’architecture. Voici M. Cle...
   
  MILORD. Ces gouaches sont d’une touche assez grasses &amp; d’un
  très-bon ton : mais ses compositions sont chargées il ménage trop le
  ciel &amp; on n’y respire pas ; c’est d’ailleurs toujours la même
  maniere d’étouffer &amp; il ne se varie pas.
   
  M. REMI. Voici d’autres ruines de Monsieur Mae..
   
  
   
  M. REMI. Quoique ses compositions soient pitoresques &amp; ses
  effets solides, j’avoue qu’il lui faudroit des tons plus
  riches &amp; plus piquants. Que dites-vous de ces vuës de Clagny ?
   
  M. FABRETTI. J’aurois plus de plaisir à le voir tel qu’il est.
  Quelle fantaisie de le peindre en ruine ?
   
  M. REMI. Il ne reste plus que cette maniere de le peindre.
   
  M. FABRETTI. Est-ce qu’il seroit à bas. Le tonnerre auroit-il
  endommagé le chef d’œuvre de Mansard ?
   
  M. REMI. Non, ce n’est pas le tonnerre, le simple marteau des
  maçons.
   
  M. FABRETTI. Allons, Dieu soit béni &amp; les maçons.
   
  M. REMI. Si vous vouliez par hazard faire un tour à Rome &amp; dans
  ses environs, à Frescati &amp; Tivoli, M. Robe vous en fournit une
  belle occasion.
   
  M. FABRETTI. S’il y a pris ses sujets il n’y a pas pris sa couleur.
  Le climat lui en eut donné une plus chaude. C’est un Peintre
  très-agréable, plein d’imagination &amp; de goût.
   
  MILORD. Il devroit seulement s’accoutumer à finir davantage &amp; à
  rendre ses effets plus solides. La légéreté de touche de Jean-Paul
  Pannini ne l’empêchoit pas d’être vigoureux &amp; solide de masse.
   
  M. FABRETTI. Voilà une prison qu’il ne donne sûrement pas comme de
  lui &amp; notre Pyranesi la lui a fourni.
   
  MILORD. Quel est donc ce tableau qui a l’air d’un Berghem, je parie
  qu’il est de Lout....
   
  M. REMI. De lui-même Milord. Il est incroyable pour l’adresse avec
  laquelle il imite les Peintres Flamands &amp; Hollandois.
   
  M. FABRETTI. L’Architecture est à merveille dans ce tableau, d’une
  très-bonne couleur.
   
  M. REMI. Elle est de Monsieur Mac....
   
  M. FABRETTI. En ce cas Monsieur Mac.... gagne à peindre en
  société, &amp; ce que vous nous avez montré jusqu’ici de lui, n’est ni
  de ce ton ni de cette pâte.
   
  M. FABRETTI. J’aime beaucoup ces sociétés de Peintres, ce seroit le
  moyen d’avoir des chef-d’œuvres ; &amp; je voudrois qu’elles fussent
  plus fréquentes, si ceux ci se fussent mêlés du paysage &amp; de
  l’architecture de ces tableaux de l’école Militaire, croyez-vous que
  ce n’eut pas mieux été.
   
  
   
  M. REMI. Je suis bien aise que notre Lout.... vous plaise. Il a
  beucoup réussi en Angleterre.
   
  MILORD. Beaucoup : mais on revient de tout, comme vous
  sçavez, &amp; on a fini par trouver qu’il ne copioit pas la nature
  aussi bien qu’il copie les Peintres.
   
  M. REMI. Je ne suis pas fâché de ce retour ; car pour ma part j’ai
  toujours trouvé qu’on avoir eu tort de lui donner la
  préférence, &amp; même de le comparer à Monsieur Ver....
   
  MILORD. Sûrement. Ver.... est lui même, il est original.
   
  M. REMI. Original &amp; unique en France, en Italie, en
  Europe &amp; dans l’univers entier.
   
  M. FABRETTI. Je ne connois pas les autres parties du monde, mais il
  me semble que dans la seule Italie.......
   
  M. REMI. Il n’y a rien eu en comparaison ; Manglart lui même,
  Manglart qui a été son maître n’est qu’un écolier auprès de lui.
   
  M. FABRETTI. Eh bien, laissons Manglart.
   
  M. REMI. Alors il n’y a plus rien à citer.
   
  
   
  M. REMI. C’est pourtant l’homme incomparable ; jamais notre
  histoire n’est si courue ni si payée ; tout le monde veut en
  avoir.
   
  M. FABRETTI. Ce n’est pas la faute de l’histoire, mais celle de vos
  historiens. Il est tout simple qu’on préfére une excellente chose à
  une médiocre, quoique dans le fonds il faille plus d’étude pour la
  médiocre que pour l’excellente.
   
  MILORD. M. Ver... le sent si bien qu’il se tient sûrement
  debout, &amp; parle chapeau bas à un Peintre d’histoire.
   
  M. REMI. Ne le confondez pas avec le commun des mariniers, car il
  sçait faire l’histoire, &amp; dit que ce n’est que par avanture qu’il
  se livre au genre.
   
  MILORD. Il le dit, mais il n’en croit rien ; il sent merveille que
  quand on sçait faire une bouteille d’eau n feroit le déluge ; qu’un
  paysage ne suppose pas l’étude les formes, des passions, de
  l’histoire, des antiquités &amp; lu costume ; &amp; qu’enfin un port
  de mer ne peut se comparer avec l’univers entier.
   
  M. FABRETTI. Nul parallele donc avec Salvator Rosa, dont le génie
  ce me semble est un des plus à envier ; car à la tête des Peintres de
  genre il tient un rang honorable parmi les historiens, &amp; ses
  poësies le distinguent aussi parmi les poëtes. Qu’en dites-vous,
  Milord ? me trouvez vous exagéré.
   
  MILORD. Quand vous voudrez former une galerie pour or &amp; pour
  argent ayez deux Ver... quelque prix qu’il en coûte, un
  calme &amp; une tempête ; si ensuite on veut vous en donner deux mille
  pour rien, n’en prenez pas un de plus : car je vous confierai que les
  cinq beaux tableaux que vous admirez ici, je les connois depuis plus ;
  de vingt ans, &amp; je vois déja ceux qui y seront dans vingt autres
  années. Je ne fais aucune comparaison de lui à Loutherbourg de tableau
  à tableau, pour n’en avoir que deux. Mais j’aimerois mieux en avoir
  mille du dernier, parce qu’il a bien plus de variété.
   
  M. FABRETTI. Dans le genre n’en ayant jamais mille, il faut deux
  marines, quelques paysages, quelques ruines. C’est dans l’histoire
  seule qu’on peut être si riche sans craindre l’ennui ni la
  monotonie.
   
  MILORD. Tout dépend des goûts. On parle avec les hommes, on rêve
  dans les champs, cela souvent vaut mieux. Les Sauvages n’aiment que
  les ciels &amp; les sites nouveaux. J’aimerois fort une galerie de
  paysages, mais d’après nature ; les Pyrenées, l’Aetna,
  l’Hecla &amp; Chimboraco. De la variété, pas toujours du même
  peuple &amp; du même air. Ainsi Amsterdam, Stockolm, Kanton &amp;
  Québecq ; &amp; pour remplir mes idées, je voudrois que les Artistes
  me missent en scêne les climats &amp; les habitans.
   
  M. FABRETTI. Ne vous perdez pas, Milord, dans de si longs voyages ;
  pour aujourd’hui, il faut vous rapprocher, &amp; vous contenter, s’il
  vous plaît de celui de Chaillot. Nous y sommes attendus, &amp; il est
  tems je crois de se disposer à s’y rendre. M. Remi, nous vous ferons
  sçavoir le moment de la prochaine séance.
   


  DIALOGUE IV.
   
  MONSIEUR REMI.
   
  JUSQU’ICI, Messieurs, nous nous sommes perdus dans l’antiquité, les
  Saints, les Rois, les Héros. Il est tems d’être de votre siécle.
   
  M. FABRETTI. Il est vrai. Après avoir vêcu avec des
  inconnus &amp; des morts, voyons maintenant des gens de
  connoissance.
   
  M. REMI. Je crois qu’on peut avec confiance vous présenter nos
  Peintres de portraits.
   
  MILORD. Vos Peintres ne peignent encore que des inconnus &amp; des
  morts.
   
  M. REMI. Monsieur Rosl. assurément fait des vivants ou personne au
  monde : témoin (b) ce portrait de
  M. le Comte de Stro…
  MILORD. Du métier dont il est, qu’il fasse des habits. Cette étoffe
  est à merveille.
   
  M. REMI. Ces têtes se détachent très-bien. Elles sont
  brillantes.
   
  MILORD. Non elles ne sont pas brillantes ; mais lisses,
  polies, &amp; du même blafard. L’éxécution est dure, séche, &amp; on y
  voit la pratique de l’ouvrier plus que la vie &amp; le sentiment d’un
  Artiste.
   
  M. FABRETTI. Moi je m’en tiens aux étoffes, j’abandonne le reste.
  Quoique Vaudik ait mis plus de goût dans les siennes, jamais il ne les
  a peintes avec tant de vérité : &amp; je voudrois vous voir, Milord,
  ainsi rendu dans vos habits de Pair de la grande Bretagne.
   
  MILORD. Si je me faisois peindre, passez-moi cette vanité, je
  demanderois mon visage plutôt que mon habit. Je voudrois sur tout mon
  corps dessous, &amp; que le tout fut ensemble, un peu plus que le
  Comte de Stro.... dont le corps, les cuisses &amp; les bras ne vont
  point avec la tête. Je confierois volontiers mon manteau à Monsieur
  Ros. &amp; ma tête au Peintre de cet Abbé que vous voyez-là près.
   
  M. REMI. C’est Monsieur l’Abbé Bos. par Monsieur Dupl. dont voilà
  encore quelqu’autres portraits ; mais on les trouve
  froidement &amp; gauchement composés.
   
  MILORD. A la bonne heure, M. Remi, mais je vous parle
  tête, &amp; celles-là sont bien faites.
   
  M. REMI. Je suis bien étonné que Monsieur Ros. ne fasse pas fortune
  auprès de vous, car on le met à la tête de nos Peintres de
  portrait.
   
  M. FABRETTI. Pourqoi dites-vous peintres de portraits ? est ce que
  c’est un genre, une profession particuliere ?
   
  MILORD. Vous le voyez bien, puisque pour être célébre, il suffit de
  faire un habit, &amp; qu’il ne faut sçavoir dessiner, ni têtes, ni
  corps que comme pures accessoires.
   
  M. FABRETTI. Ah ! il n’y a qu’à s’expliquer. Je me trompois en
  suivant de vieilles erreurs. J’imaginois que le portrait devoit être
  au contraire la perfection de l’art. Qu’outre les parties de
  l’histoire, il falloit quelque chose de plus encore, une observation
  fine &amp; profonde de son modéle, vivre avec lui, saisir son
  ame &amp; ses passions, l’attitude, le mouvement propre, enfin faire
  un choix parmi les deux cent figures que chaque personne a dans la
  journée,
   
  MILORD. Ils avoient autrefois un petit Lat. qui avoit beaucoup de
  çà. C’étoit un des plus studieux copistes de la nature, un de ses plus
  fins observateurs.
   
  M. REMI. Nous l’avons bien encore.
   
  MILORD. Tous ne sont pas des Sophocles pour faire des
  chefs-d’œuvres à cent ans. J’ai mes raisons pour en parler comme d’un
  défunt, il vient d’estropier un de ses plus beaux morceaux, le
  portrait de feu M. Res. en voulant le repeindre. La Peinture n’est pas
  seulement une science, il faut de la justesse mais grand feu par
  dessous. La flamme s’éteint, la science reste, mais ne suffit pas.
   
  M. REMI. C’est dommage, car c’étoit de son tems un des meilleurs de
  ce genre.
   
  M. FABRETTI. Mais au nom de Dieu, &amp; de bonne peinture, Monsieur
  Remi, supprimez à jamais ce mot Genre. Ne faut-il pas sçavoir tout
  dessiner, placer sa figure à pied ou à cheval, la composer seule ou la
  groupper. Nos Peintres de portraits sont les Raphaëls le Titiens, les
  Giorgions, &amp; vous les confondez avec de misérables pourtraicteurs
  qui sont des étoffes quand on leur demande des figures. Il faut être
  Peintre d’histoire. autrement on n’est pas mon homme. Etes – vous
  moins difficile, Milord ?
   
  MILORD. Pas moins. Aussi vos Italiens ont-ils sçu donner la vie à
  leurs ouvrages. Nous sommes fort riches chez nous en Vandick ; mais
  ses portraits sont des-tableaux. La famille Pembroke est un magnifique
  morceau d’histoire. Alexandre appella-t-il pour le peindre un triste
  pourtraicteur ? Il me semble que ce fut Appelle. Les Sculpteurs
  distinguent-ils les sculpteurs de bustes, de bas-reliefs, &amp; de
  statues ? On dit tout court sculpteur. Il faut donc dire ici
  Peintre, &amp; Peintre par excellence
   
  M. REMI. J’entends dire cependant aux historiens eux-mêmes qu’ils
  ne font pas le portrait, que ce n’est pas leur partie.
   
  M. FABRETTI. Dites-leur, je vous prie, que si ce n’est pas leur
  genre, l’histoire ne l’est pas davantage.
   
  M. REMI. Je les vois tous les jours échouer, quand ils s’en
  mêlent.
   
  MILORD. Oui bien des historiens de cette colomne militaire. Mais il
  suffit de voir les tableaux des Carraches &amp; des Dominiquins, pour
  assurer qu’ils sont ressemblans
   
  M. REMI. Je crois que cela vient souvent de ce qu’ils ne veulent
  pas s’en donner la peine. Quoiqu’à vrai dire, lorsqu’il a été question
  de peindre Madame la D.. ce n’étoit pas le cas de
  s’épargner, &amp; cependant M. le Pr. Peintre s’en est reposé sur
  Monsieur Dup
   
  MILORD. C’est que je vous dirai qu’il seroit plus facile à M. Pi.
  de peindre une coupole grande comme la calotte des cieux. Il suffiroit
  d’allonger la brosse vers tous les poles du monde, &amp; de frotter
  dans toutes les directions. Mais pour ce portrait il eut fallu copier
  ave justesse, avec ame la nature ; &amp; çà suppose des talens
  acquis &amp; naturels.
   
  M. REMI. Copier est bien froid pour une grande imagination.
   
  M. FABRETTI. Est-ce que nos Peintres ne sont pas Poëtes ? Ils ont
  copiés la nature &amp; ne sont immortels que par-là. Ne nous faites
  donc plus du portrait, une classe resserrée. C’est au contraire la
  grande peinture donc l’histoire elle-même n’est qu’une partie,
  puisqu’elle demande, comme je vous l’ai déjà dit, quelque chose de
  plus, qui est de s’astreindre à un sujet donné, de s’enchaîner à son
  modéle, pour saisir un caractere quelquefois bien léger, développer
  une expression presque cachée, pour embellir sans altérer, enfin
  s’étendre avec des entraves. Ce qui est plus difficile que de trouver
  en liberté dans le vaste champ de la nature
   
  M. REMI. Nous n’en avons pas une si grande idée ; &amp; c’est au
  contraire en désespoir de cause qu’on embrasse ce genre qui n’est
  connu, à ce qu’il me paroît, actuellement, ni de ceux qui
  l’embrassent, ni de ceux qui l’abandonnent.
   
  MILORD. Il faut aussi dire à leur décharge que ce n’est devenu un
  genre &amp; un métier que par la faute du public. On ne se livre pas à
  un Artiste, on veut le diriger.
   
  M. REMI. On diroit, Milord, que vous avez vu peindre quelqu’unes de
  nos femmes. C’est une chose plaisante. Mais Monsieur je ne suis pas
  pâle comme cà. Vous me faites de grands yeux bêtes, battus jusqu’au
  milieu du visage. J’ai la bouche moins grande, le nez pas si
  gros, &amp; le menton moins pointu, voila une clavicule excessive, des
  os menaçants sur la poitrine. Ensuite viennent les avis de la
  galerie ; &amp; le pauvre diable de Peintre est obligé de tout
  écouter.
   
  MILORD. Et de tout faire. Il faut alors donner de la gorge, de
  petites bouches, des bras ronds &amp; potelés, du blanc à
  foison &amp; du carmin sur tout pour animer les yeux, car à toute
  force on veut les avoir vifs. C’est un article sur lequel on ne peut
  jamais se relâcher ; &amp; puis les six boucles de chaque côté, ni
  plus ni moins, la toque élevée, les sourcils noirs avec les cheveux
  blonds, les cheveux roux avec un tein de brune.
   
  M. FABRETTI Je l’imagine bien. Elles se voyent dans leurs portraits
  comme elles sont, &amp; veulent qu’on les rende, comme elles seroient
  dans leur miroir. Aussi rien n’est dans la nature avec un tein
  factice, une coëffure, un habillement symétrique, il est impossible
  d’avoir la vérité des Wandick &amp; des Rimbrants. En France on doit
  trouver tout simple le costume Indien : des pendants de néz, du jaune,
  du verd sur la figure, &amp; des desseins à compartimens sur les
  bras &amp; la gorge.
   
  MILORD. Ce devroit être. Cependant les femmes ne conçoivent pas
  qu’il y ait de pays dans le monde, où on puisse décemment paroître en
  compagnie sans l’épingle du milieu à la coëffure, sans les nœuds, le
  parfait contentement, &amp; autres meubles de la même importance. On
  appelleroit çà ici, n’être pas habillée. Si j’étois Peintre je ne me
  prêterois pas aux fantaisies. Je sçaurois bien les réduire, &amp; il
  faudroit qu’après une bonne lessive on m’abandonna son corps tout
  entier, pour en tirer tout le parti convenable.
   
  M. REMI. Vous pourriez bien, Milord, être désœuvré. Il faut qu’un
  Peintre dans ce pays-ci soit un manœuvre. Qu’il rende les idées de son
  modéle, &amp; point les siennes. J’ai connu dans ma jeunesse un nommé
  Grimou qui traitoit son monde dans votre genre.
   
  MILORD. J’ai de lui une exellente tête.
   
  M. REMI. Moi, je n’ai de lui qu’une excellente histoire. Il devoit,
  par parenthèse, à tout le monde, &amp; son boulanger ne pouvant en
  être payé, lui propsa de le peindre, pour en tirer quelque chose. Je
  le veux bien, dit-il, je ferai d’après vous de bonne bésogne, Vous
  avez ce qu’il me faut. Venez la semaine prochaine. Notre homme s’en
  fut aussitôt commander une perruque neuve, un habit à basque, grandes
  manches, &amp; arrive avec cet appareil chez Grimou, où j’étois alors.
  Dès qu’il le vit il se mit en colere : qu’est-ce que cette mascarade ?
  où est votre bonnet &amp; votre veste, je ne vous reconnois plus.
  L’autre eut beau insister sur l’habit du Dimanche, le portrait de
  famille ; il n’y eut pas moyen : il fallut reprendre la veste &amp; le
  bonnet. Et il en fit aussi un portrait bien vivant, aulieu d’un plat
  Marguiller de Paroisse en perruque &amp; habit noir.
   
  M. FABRETTI. L’aventure est très-bonne.
   
  M. REMI. Voyez, Messieurs si vous trouveriez par hasard quelque
  chose. Quoique les portraits n’intéressent que les gens de
  connoissance.....
  MILORD. Quand ils sont bien faits ils intéressent tout le monde. Je
  n’ai jamais passé à Florence sans faire une bonne séance. dans la
  salle des Peintres. J’y trouve l’histoire de l’ame &amp; du talent de
  chaque Artiste. Il me semble converser avec eux.
   
  M. REMI, Sans converser ici avec personne, voyez un peu ces
  ouvrages de Monsieur Per....
  M. FABRETTI. Il y a de la noblesse dans ces têtes. Elles sont
  touchées avec esprit &amp; dessinées sçavamment. Mais ce mérite perd
  bien de sa valeur, parce qu’il n’y régne absolument aucune
  connoissance sur la couleur locale &amp; ses effets.
   
  M. REMI. Les ouvrages de M. Aub... sont peints avec plus de
  force &amp; de hardiesse.
   
  M. FABRETTI. Il est facile d’être libre dans sa touche &amp; dans
  ses tons, quand on ne copie pas la nature. S’il la suivoit un peu
  plus, ses têtes n’auroient pas toutes le même mouvement &amp; le même
  coloris. Toutes les chairs se ressemblent.
   
  M. REMI. Quand il n’y a que cette ressemblance, le tableau est fait
  pour une personne seule ; mais il le fait ordinairement pour
  plusieurs. Voilà celui de Madame V... il ressemble autant à quatre
  personne très-connues : si la Princesse n’en veut pas il pourra s’en
  accommoder avec les autres.
   
  M. FABRETTI. C’est se ménager des ressources, &amp; par cette
  méthode les tableaux ne lui restent jamais. En voici un qui, je le
  parie ne restera pas sûrement au Peintre. Cette jeune personne est
  charmante. C’est comme un tableau d’histoire des plus piquants.
   
  M. REMI. Considérez-le je vous prie attentivement, ainsi que ce
  trbleau de nature morte &amp; ce petit bas relief.
   
  MILORD. A l’examen ils sont comme au premier coup d’œil. Le bas
  relief fait illusion, la nature morte est bien rendue, la pensée du
  portrait est heureuse, la touche en est vraie &amp; la couleur
  harmonieuse.
   
  M. REMI. En devineriez-vous l’auteur.
   
  MILORD. Je ne sçais trop : çà ne ressemble à rien de ce que nous
  avons vu.
   
  M. FABRETTI. Le nom ne fait rien au talent. C’est un Artiste
  charmant, &amp; dont on ne sçauroit trop dire.
   
  M. REMI. Le nom fait quelque chose ici, &amp; si on vous disoit que
  cet Artiste charmant, dont on ne sçauroit trop dire, est une
  Demoiselle, jeune, jolie, &amp; qui chante aussi bien qu’elle peint :
  que diriez-vous ?
   
  M. FABRETTI. Ne sçachant plus que dire, le plus court seroit
  d’aller sur le champ se faire peindre ; vous voyez qu’ignorant son
  nom, la courtoisie n’est entré pour rien dans nos éloges : en trouvant
  ses ouvrages charmants, nous n’avons rien fait pour son sexe. Je
  crois, Milord, que vous allez l’inscrire sur vos tablettes en lettres
  d’or, &amp; que sous peu nous admirerons votre portrait de sa
  façon.
   
  MILORD. Je ne m’y exposerai pas, elle a trop de talent pour moi.
  L’on connoît le Peintre amoureux de son modéle, mais à mon âge il
  seroit ridicule de donner le nouveau spectacle du modéle amoureux de
  son Peintre.
   
  M. FABRETTI. L’Académie peut quand elle voudra tomber en
  quenouille &amp; ce sera son beau temps.
   
  M. REMI. Ce n’est encore rien que çà. Je ne vous ai pas tout dit.
  Sous peu elle va s’enrichir de deux trésors, Mesdemoiselles
  B... &amp; V... vous pensez bien que je ne manquerai pas le jour de
  réception. Ce sera trop superbe. J’ai oui dire à des connnoisseurs que
  jusqu’ici tous les prodiges de la Peinture ancienne paroissoient une
  fable, désormais ce sera une vérité.
   
  M. FABRETTI. Dans le même genre toujours.
   
  M. REMI. Qu’appellez-vous genre ? Oui le genre ; le mot est
  familier. Eh ! non, Monseigneur, la grande histoire, le poëme épique,
  la trompette.
   
  M. FABRETTI. Cà me paroît un peu exagéré. Le poëme épique, la
  trompette exigent des études d’après nature, impraticables pour le
  beau sexe.
   
  M. REMI. On le sçait bien. On n’auroit garde autrement de vous les
  vanter ; mais elles seront reçues en entrant professeur pour poser le
  modéle ; car elles vous dessinent une académie, m’entendez-vous, tout
  aussi fierement que Michel-Ange.
   
  M. FABRETTI. En ce cas je me rends : cependant peut- être jeunes,
  jolies &amp; vierges ?
   
  M. REMI. Tout çà à la fois.
   
  M. FABRETTI. Alors il faudroit pour le progrès des arts qu’elles
  fussent unies à vos plus grands Artistes. D’un si heureux hymen il
  sortiroit des Dieux pour la Peinture.
   
  M. REMI. Oh laissez-les faire. Avec cette connoissance profonde du
  dessein, elles ne seront pas duppes, &amp; cette maniere de
  Michel-Ange, comme bien sçavez, donne un tact sur un sentiment exquis
  pour la grandeur des formes. Quelques imbéciles s’opposants aux
  progrès des arts, ont voulu critiquer cette étude de la nature : mais
  nous commençons à nous décrasser en France sur tous les préjugés. Vous
  voyez que c’est digne de l’Angleterre.
   
  MILORD. Vous lui faites trop d’honneur, &amp; nous ne sommes pas si
  avancés que çà.
   
  M. FABRETTI. L’article des portraits est je crois bientôt fini.
   
  M. REMI. Il y en a un de Monsieur Dro... que je n’ose vous montrer.
  Cependant quelque peu rendu qu’il soit, il vous intéressera par le
  sujet, c’est Madame la D...
   
  M. FABRETTI. Il faudroit pardonner à tous les Artistes d’y échouer.
  Ils n’ont pû s’exercer d’après l’antique à rendre une quatrieme
  grace, &amp; c’est un sujet tout neuf.
   
  MILORD. Ils sont si loin de pouvoir la copier qu’ils la défigurent.
  A quoi bon cet enduit sur les jouës.
  M. REMI. C’est le costume de la Cour.
   
  MILORD. Je ne puis pardonner à toutes ses suivantes qui, par
  jalousie lui ont gâté le visage, &amp; l’ont rendue moins belle, ne
  pouvant s’embellir elles-mêmes.
   
  M. FABRETTI. Il leur a été plus facile de l’amener à leur mode, que
  d’imiter l’incarnat &amp; la candeur de son teint. S’est-on jamais
  avisé de peindre des roses ?
   
  M. REMI. Vous n’êtes point fait à ce vernis en Italie ni en
  Angleterre. Vous aimez la nature.
   
  M. FABRETTI. Vos modes ont beau tyranniser toute l’Europe, c’est un
  préjugé bien mal établi. Au lieu des frisures étouffées, ne
  vaudroit-il pas mieux une coëffure vague, Aërienne. Au lieu de ces
  grands balanciers qui coupent si maussadement la taille, une robbe qui
  en accusant les formes, donnât plus d’élégance &amp; de légéreté ; le
  costume Polonnois, Hongrois, Russe, je ne connois rien qui ne vaille
  mieux. Si les choses étoient dans l’ordre, les Peintres feroient ces
  modes au lieu d’en être dominés.
   
  M. REMI. Voilà une révolution que nous ne verrons
  jamais ; &amp; les matrones &amp; l’étiquéte sont un bon ramport
  contre les nouveautés,
   
  M. FABRETTI. Comment un Peintre peut- il lutter contre un pareil
  costume ? Dans ce labyrinthe, la nature doit lui échapper.
   
  M. REMI. Pour revenir au portrait de Madame la D... qu’en
  dites-vous, aux défauts près ? Le Peintre a évité une partie de ce que
  vous reprochez. L’idée est ingénieuse, la composition convient au
  sujet. Cette draperie est jettée avec aisance, grace, &amp; il y a mis
  du goût.
   
  MILORD. En revanche il en a mis fort peu dans la coëffure, &amp; il
  n’a senti son idée qu’à demi, &amp; pour la personne il n’y en a pas
  un mot.
   
  M. FABRETTI. Il faut être indulgent. Quand il auroit rendu ses
  traits charmans, le tableau n’eut été qu’ébauché ; ils sont la plus
  petite partie d’elle – même. C’est son ame qu’il faut rendre.
   
  MILORD. Vous avez raison ; pour le visage on pourra bien le lui
  gâter, mais pour cela je les en défie bien.
   
  M. FABRETTI. Il faudroit saisir deux choses si rarement réunies, la
  grace &amp; la noblesse. Quelque parti que prenne le Peintre, il faut
  que l’une domine sans que l’autre disparoisse toutefois. Ainsi le
  Dominiquin en eut fait son héroïne dans sa chasse de Diane ; Raphaël
  dans sa Galathée parcourant les mers, &amp; sous la figure d’Hébé ils
  eussent toujours fait briller quelque trait de Minerve.
   
  MILORD. Ils eussent quelquefois pris pour sujet l’autre moitié de
  son être, &amp; l’eussent rendue sous la forme plus touchante d’Ester
  qui va aux pieds d’Assuerus solliciter pour un peuple opprimé. Jaime
  mieux le spectacle ? des graces occupées à rendre les hommes heureux,
  qu’à leur plaire ; &amp; la nature en lui prodiguant les moyens de
  charmer, a plus utilement versé dans son ame la bienfaisance &amp; la
  sensibilité.
   
  M. FABRETTI. Elle a par-là travaillé pour tous les tems. Les fleurs
  n’ont qu’un moment, &amp; les vertus sont de toutes les faisons.
   
  M. REMI. Peut-on balancer dans la concurrence de ces avantages pour
  la durée &amp; pour l’influence ? Les graces &amp; les charmes des
  personnes de ce rang sont pour ceux qui les entourent ; leurs vertus
  sont pour leur empire, leur peuple, &amp; pour moi-même qui ne les
  verrai jamais.
   
  M. FABRETTI. Voilà le portrait de Monsieur le D... mais Madame la
  D. étant en Hébé, on auroit dû pour pendant rendre Monsieur le D. dans
  un ajustement poëtique.
   
  M. REMI. Il est dans le costume nationnal, tout en françois.
   
  M. FABRETTI. On dit pourtant qu’il ne l’est guére.
   
  MILORD. Puisse- t-il toujours mériter cet éloge ; car le plus grand
  présent que le Ciel pût faire à un Prince, seroit des François à
  gouverner, &amp; aux François un Prince qui ne le fut pas. Voici
  l’heure de l’Opéra. Voulez-vous venir voir des décorations &amp; des
  ballets.
   
  M. FABRETTI. S’il n’y avoir qu’à voir, à la bonne heure, mais vous
  sçavez qu’il y a à entendre.
   
  MILORD. Vous qui avez l’oreille dure.
   
  M. FABRETTI. Je suis journalier, &amp; je me trouve aujourd’hui en
  oreille fine. D’ailleurs il n’y a oreille dure qui tienne ; ils
  trouvent bien le secret de se faire entendre. Les sourds de naissance
  n’y perdent pas une note.
   
  MILORD. Notre séance m’a paru fort courte.
   
  M. FABRETTI. Eh bien arrangeons-nous pour passer ici demain toute
  la journée ensemble.
   
  MILORD. Comme le plus près du sallon je vous retiens pour un
  déjeûner &amp; un dîner à l’Angloise.
   
  M. FABRETTI. Et moi, vu la saison je vous retiens pour des
  rafraîchissements &amp; un souper à l’Italienne. Monsieur Remi voilà
  un régime qui vous dépaysera un peu.
   
  M. REMI. J’aime les nouvelles connoissances dans ce genre.




  DIALOGUE V.
   
  MONSIEUR REMI.
   
  MESSIEURS, nous n’avons pas trop de tems pour les belles choses qui
  nous restent à voir. Il ne s’agit pas ici de courir, il faudra
  s’asseoir souvent pour considérer à loisir nos sculpteurs.
   
  MILORD. Vous êtes fiers, Messieurs les François sur cet article
  là.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi il est vrai prend un air de confiance
  que je ne lui ai pas encore vu.
   
  M. REMI. Il en est bien tems. Jusqu’ici j’ai été assez
  timide, &amp; je n’étois jamais sûr du sort d’un tableau ; mais
  actuellement vous changerez de stile, &amp; il me faut des éloges.
   
  M. FABRETTI. Pour moi, je m’éxécute, &amp; je vous rends hommage au
  nom de l’Italie. Nous n’avons rien actuellement qui vous vaille.
   
  M. REMI. Actuellement ! l’éloge est modéré. Cela ne suffit pas. Il
  faut convenir que notre supériorité n’est pas l’affaire du moment.
   
  M. FABRETTI. Quoi vous osez la revendiquer pour tous les tems.
   
  M. REMI, Pourquoi pas ?
   
  M. FABRETTI. Vous abusez de l’aveu honnête que je viens de vous
  faire, c’est violer le droit des gens. Milord, je vous prie du
  sécours.
   
  MILORD. Allons, Monsieur Remi, modérez un peu vos conclusions.
   
  M. REMI. Eh bien je conclud sans en rien rabattre
  actuellement, &amp; depuis long-temps &amp; pour l’égalité en tout
  tems.
   
  M. FABRETTI. L’égalité ! La prétention est monstrueuse Milord,
  soyez donc notre juge.
   
  MILORD. Je me rappelle, Monseigneur, que nous avons admiré ensemble
  en Italie Puget, Legros, Slodtz &amp; qu’ici nous les avons trouvé
  encore &amp; nombre d’autres. Ainsi les prétentions Françoises ne sont
  pas si absurdes, qu’on ne doive au moins entendre les raisons.
   
  M. FABRETTI. Mais, Michel-Ange, Jean de Bologne, toute l’École
  Florentine, l’Allegaroy, Guillaume de la Porta, le
  Bernini, &amp;...
   
  M. REMI. Aulieu de citer des noms, je cite des ouvrages, la
  Fontaine des Innocents, les Cariatides du Louvre, les graces des
  Célestins, le
   
  MILORD. Eh ! Messieurs, aulieu de disputer, voyons.
   
  M. REMI. Je ne demande pas mieux ; même pour plus grande facilité,
  j’abandonne les morts, &amp; je m’en tiens aux vivants, &amp; je les
  oppose à toute l’Italie depuis la renaissance des arts. Et pour
  commencer, voilà le Maréchal de Luxembourg par Monsieur
  Mouchy, &amp; puis une figure de l’abondance.
   
  M. FABRETTI. Ce guerrier est dans une attitude triviale &amp; d’une
  éxécution assez médiocre. La tête de cette abondance est assez
  agréable ; mais dans le stile François, le rendu des étoffes n’est pas
  précis, &amp; l’agencement n’en est bon que de face. Cette statuë du
  Roi, n’est-elle pas aussi de lui ?
   
  M. REMI. Non, elle est de Monsieur Boi. &amp; destinée pour
  Brest.
   
  M. FABRETTI. Quoiqu’il y ait moins de grand que dans celle du
  Maréchal, cette attitude encore triviale me l’avoit fait juger du
  même. Elle est mal ajustée &amp; quoiqu’excessivement lourde elle
  devient mesquine par la pésanteur des attributs &amp; du pied d’estal,
  auquel les prouës sont si gauchement attachées qu’elles ont l’air d’un
  vaisseau entier qui le traversent.
   
  MILORD. Effectivement, moins saillantes &amp; accompagnées de
  quelqu’autres attributs, elles eussent sauvé cet équivoque.....
   
  M. FABRETTI. D’ailleurs rien de neuf, de piquant dans la pensée.
  N’auroit-il pas mieux valu prendre pour base une portion de vaisseau,
  sur la poupe duquel on eut placé le Roi tenant le gouvernail, image
  toute simple de sa puissance &amp; de ses fonctions dans la
  monarchie ? Les canons, les voiles &amp; autres attributs y eussent
  été amenés tout naturellement, &amp; pour la variété des effets, on
  auroit employé par grande masse le marbre &amp; les métaux. Au reste
  je vous donne cette idée pour ce que vous voudrez ; car je ne connois
  rien dans le monde qui ne valut mieux que sa composition.
   
  M. REMI. Voilà encore d’autres morceaux de lui.
   
  M. FABRETTI. Ces autres morceaux annoncent de grandes dispositions
  à ce qu’on nomme maniere.
   
  MILORD. C’est une maladie dangéreuse pour un jeune Artiste, dont
  l’étude constante de la nature peut seule le guérir.
   
  M. REMI. Vous trouverez le Roi bien mieux rendu dans ce bas relief
  de Monsieur Ber...
   
  M. FABRETTI. Guére mieux. Il est dans un mouvement froid, &amp; a
  un air de sévérité qui ne convient pas à l’acte de bienfaisance qu’il
  exerce. Les jambes trop rapprochées rendent le bas de la figure
  mesquin.
   
  M. REMI. A la bonne heure. Convenez du moins que chaque
  grouppe &amp; même chaque figure est très-bien pensé, &amp; qu’il y a
  du mérite dans les agencemens, les mouvemens &amp; les ensembles.
   
  M. FABRETTI. Convenez aussi que la distribution est par trop
  simétrique. Les grouppes sont à même distance &amp; nombre de chaque
  côté : les têtes qui sont presque toutes de femmes n’ont assez ni de
  caractères, ni de variété.
   
  MILORD. Monsieur Ber... paroît n’avoir qu’un genre de beauté, qui
  est encore plus dans sa main que dans sa tête.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi, est-ce devant tout cela que vous voulez
  qu’on se prosterne ?
   
  MILORD. Il met de l’artifice dans sa manœuvre, &amp; par un début
  foible vous dispose à une fin brillante.
   
  M. REMI. Puisque vous êtes impatient de voir des chefs-d’œuvres,
  voyez ce tombeau pour la Russie, par Monsieur Hou.
   
  M. FABRETTI. Ce génie militaire ne me dit rien, sans caractère, ni
  sentiment dans l’attitude la plus glaciale.
   
  M. REMI. Ce sont de belles formes cependant.
   
  M. FABRETTI. Oui, mais de belles formes. de plâtre, &amp; sa
  Minerve s’est engourdie.
   
  MILORD. Voyez cette tête de Bélisaire qui annonce qu’il s’anime
  quelquefois.
   
  M. FABRETTI. Mais il paroît que sa verve se glace quand il
  travaille pour le Nord ; témoin encore ces portraits.
   
  MILORD. Ne jugez pas par ce sallon de Monsieur Hou... je ne le
  reconnois pas Son Saint Jean &amp; son Morphée ne sont rappellés par
  rien de ce qu’on voit ici. Il est une preuve des inégalités du génie.
  Rappellez-vous que Pertharite &amp; Cinna sont partis de la même
  main.
   
  
   
  M. FABRETTI. Allons, Monsieur Remi, je retracte tout ce que j’ai
  avoué d’honnête pour votre école, &amp; j’établis les plus hautes
  prétentions même pour le moment.
   
  M. REMI. Une minute. Quand vous aurez vu Monsieur Caf. je crois
  qu’il vous en ôtera l’envie.
   
  M. FABRETTI. Quoiqu’on ne doive pas se flatter d’avoir de grands
  hommes subitement ; cependant du soir au lendemain, on peut avoir du
  médiocre. Nous avons en Italie des gens de cette force-là.
   
  M. REMI. Vous ne pensez pas que c’est de Monsieur Caff. dont vous
  parlez.
   
  M. FABRETTI. Je ne sçai de qui c’est ; je parle seulement de ce
  tombeau dont l’éxécution est aussi froide que la pensée
  commune, &amp; mal conçue. Pour ce grouppe de l’amour &amp; de
  l’amitié, est-ce qu’il ignore que Monsieur Pig. en a fait un ?
  Voudroit-il lutter contre lui, ce seroit le combat des
  Pygmées &amp; des Géans ; &amp; peut-il de bonne foi graver au pied de
  cette statue : Anche ir Son
  Scultare.?
   
  M. REMI. Vous m’abandonnez, Milord, vous me laissez tout seul !
   
  M. FABRETTI. Il est notre Juge, &amp; doit écouter les parties.
   
  MILORD. Allons, Monsieur Remi, faites avancer quelques légions,
  quelques corps de réserve.
   
  M. FABRETTI. Il n’a que des troupes légéres.
   
  M. REMI. Préparez – vous à un coup de massue, Monseigneur, voici un
  Hercule, notre incomparable Monsieur Paj.
   
  M. FABRETTI. C’est un coup de massue dont je reviendrai. Ses
  statues du Palais Royal me rassurent contre cette attaque.
   
  M. REMI. Vous citez ces morceaux peut-être les plus foibles.
   
  
   
  M. REMI. J’abandonne tout ce qui est ailleurs. Je m’en tiens à ce
  qui est ici. Voyez cette torchère : dites-en du mal si vous
  pouvez.
   
  M. FABRETTI. Non, non c’est impossible. La composition,
  l’ajustement en sont délicieux, la tête &amp; la coëffure pleines de
  grace ; &amp; je n’ai jamais, rien vu de lui de cette
  légéreté, &amp; de cette finesse,
   
  MILORD, Voilà le buste de Monsieur de Buffon, pourquoi n’est-il pas
  sur pied-d’estal plus élevé ?
   
  M. FABRETTI. Il est si peu de niveau avec tout le monde qu’il n’en
  a pas bésoin pour être distingué.
   
  M. REMI. Un chef-d’œuvre que je vous recommande, Monseigneur, c’est
  un buste de Monsieur du B. il est d’un mouvement plein de
  feu &amp; d’esprit. Une grace &amp; un goût incroyable dans
  l’ajustement.
   
  M. FABRETTI. C’est vrai, mais pour le fini je n’y trouve pas tout.
  à-fait le Paj. de la torchère ; &amp; ce Caf. dont je n’ai pas dit
  assez de bien, parce que vous en disiez trop, a mis dans ce buste
  d’Helvétius plus de moëlleux &amp; de chair que Paj. dans les
  siens.
   
  M. REMI. Puisque cette torchère a réussi, je vais vous en faire
  défiler devant vous encore quelqu’atres. En voici une de Monsieur Mon.
  qu’on trouve bien agréable &amp; du caractere le plus
  gracieux &amp; le plus fin.
   
  M. FABRETTI. On a raison. Les chairs sont d’une éxécution
  précieuse. Pour les étoffes je voudrois plus de vérité dans le
  choix &amp; le rendu des plis.
   
  M. REMI. Cette tête de Bacchante est encore de lui.
   
  M. FABRETTI. Elle est charmante : mais elle a plus l’expression de
  la volupté que celui de l’abandon &amp; de la gaité que le vin doit
  donner. Monsieur Mon. pour être un excellent. homme auroit besoin de
  mettre dans ses ouvrages un peu plus de grandeur &amp; de
  résolution.
   
  M. REMI. Après une Bacchante, j’ai envie pour varier de vous
  proposer ce Saint Bruno de Monsieur Go.
   
  M. FABRETTI. Il est d’une maniere grande, noble &amp; vraie tout
  ensemble, d’une expression admirable. Mais quoique les mains soient
  dans un beau mouvement, elles sont lourdes &amp; maniérées.
   
  MILORD. Monseigneur, quand on trouve dans une statue des
  draperies &amp; une tête de cette force, on n’y doit plus appercevoir
  de défauts.
   
  M. REMLA l’égard de son bas-relief de S. Jacques &amp; S. Philippe,
  je ne vous le propose que comme une esquisse.
   
  M. FABRETTI. Oui rapidement faite, &amp; où il y a bien des choses
  à vérifier. De qui est ce jeune homme distribuant des couronnes ?
   
  M. REMI. Quoique destiné pour l’Hôtel de la Vrilliere, je n’ose
  vous avouer qu’il est aussi de Monsieur Go...
   
  MILORD. Il n’est pas de lui ; mais il a tort de permettre à ses
  éléves d’exposer ici sous son nom.
   
  M. REMI. Puisque nous sommes en train de dévotion ; voilà un Christ
  de Monsieur Brid. qui n’est pas à oublier.
   
  MILORD. Son procès est jugé il y a longtems. Rappellez-vous ce que
  nous avons dit sur celui de Monsieur Ro. Vous pouvez vous rabbattre
  sur le St. Barthelemi.
   
  M. REMI. C’est son morceau de réception qui lui a fait grand
  honneur à l’Académie, ainsi que son Assomption pour l’Église de
  Chartres.
   
  M. FABRETTI. Ce martyre est assûrément très-digne du cas qu’on en
  fait ; pour l’Assomption, je l’ai entendu vanter comme une machine
  superbe &amp; digne du voyage, &amp; ce Saint Barthelemi le laisse
  croire volontiers.. mais je ne vois rien ici de Monsieur All.
   
  M. REMI. N’avez-vous pas vu sa Venus de Lussienne ?
   
  
   
  MILORD. Vous avez vu son précieux Narcisse dans les salles de
  l’Académie.
   
  M. FABRETTI. C’est parce que j’ai vu de ses ouvrages que je
  voudrois toujours en voir.
   
  M. REMI. Je suis bien étonné de votre enthousiasme ; car Monsieur
  All. est assez stérile. Ce ne sont-là que quelques statues....
   
  MILORD. Qu’appellez-vous quelques statues ? L’Apollon, la Venus,
  l’Hercule, la Flore ne sont que des statues ? une seule suffit pour la
  gloire d’un Artiste.
   
  M. REMI. Je suis de bonne foi, nous sommes assez riches pour ne pas
  éxagérer à ce point le mérite de Monsieur All. &amp; dans notre
  Académie il ne passe que pour avoir le travail du marbre.
  MILORD, Je voyois bien que ce n’étoit pas vous qui parliez.
   
  M. FABRETTI. Qu’entendent-ils par le travail du marbre ? C’est sans
  doute le Gothique &amp; ses miseres difficiles. Mais si l’on entend la
  précision des formes, la chair, ses mollesses, &amp; ses vérités ; un
  pareil jugement ne vient que d’Artistes, qui n’ayant qu’un certain
  feu, méprisent les études longues &amp; pénibles, . &amp; qui veulent
  donner un peu de goût &amp; d’agrément pour les seuls sécrets de
  l’art. Pour eux, ils approchent de la nature ; mais pour All. c’est
  toujours elle.
   
  M. REMI, Cet éloge les étonnoit. Selon eux il n’a pas de facilité.
  Il a été dix ans à sa statue.
   
  MILORD. Comment il n’a été que çà ? Les autres ne sont pas assez
  habiles pour être moins féconds. Qu’ils apprennent à travailler
  difficilement. Ce n’est pas All. qui est lent, c’est l’art. Quand on
  raisonne toutes ses parties, que chaque coup de ciseau est un étude,
  on est comme ces anciens qui passoient leurs vies sur une
  statue, &amp; se rendoient dignes de voir leur gloire célébrée par les
  poëtes, &amp; leur fortune assurée sur le trésor public.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi je ne dois pas vous être suspect. C’est
  une des meilleures piéces de votre procès. Je la redoute fort dans le
  jugement. Il faudra me le faire connoître cet All.
   
  M. REMI. Ses statues, à la bonne heure. Je vous conseille de vous
  en tenir-là. Il est si bonnement habile homme que vous aurez l’air de
  lui apprendre que ce qu’il fait est beau.
   
  M. FABRETTI. J’en ai encore plus d’envie de le voir.
   
  M. REMI. Il vaut mieux vous produire des gens qui ayent du monde,
  du stile, &amp; de belles manieres.
   
  MILORD. Oh point du tout. On sçait assez que dans ce pays-ci, la
  fatuité sert souvent à faire passer un ridicule pour un talent.
   
  M. REMI. Je ne m’oppose pas à votre bonne opinion sur Monsieur All.
  mais après en avoir tant dit, je ne sçais ce que vous pourrez dire sur
  nos premiers sculpteurs.
   
  MILORD. S’il falloit monter, ce seroit embarrassant, mais
  actuellement vous n’avez plus qu’à descendre.
   
  M. REMI. Voilà un ordre qui vous paroîtra nouveau. Quel est donc le
  second sur votre liste ?
   
  
   
  M. FABRETTI. Il est de pair avec tous les Sculpteurs de l’antiquité
  qui ne rendoient pas tous les caractéres. Il suffit d’être sublime
  dans un point ; mais pour revenir à Monsieur Pig. il me semble qu’il
  n’a pas bien conçu sa composition quoique neuve &amp; très-poëtique.
  Je n’y trouve pas ce qu’Horace demande
   
  …Cui lecta potenter erit
  res,
  Nec facundia deseret hunc, nec
  lucidus ordo.
   
  Il y manque ce qu’un homme médiocre y mettroit. Il falloit donner à
  la mort un air de commandement, &amp; au Maréchal, en la fixant, un
  regard fier &amp; tranquille. Mais sa téte en l’air, le fait
  ressembler à l’astrologue de la fable qui va tomber dans un puits en
  considérant les astres. D’ailleurs la mort ouvre à contre sens cette
  tombe d’une forme lourde &amp; commune.
   
  MILORD. Pour vous donner, Monseigneur, la clef de tout ceci, c’est
  que la pensée de ce tombeau est de l’Abbé Gougenot, &amp; qu’il est
  très-difficile de bien sentir les idées d’autrui.
   
  M. FABRETTI. Si l’idée poëtique n’est pas. assez
  exprimée, &amp; s’il y a dans les détails, quelques légers reproches à
  faire, l’Hercule, la France, les accessoires n’en sont pas moins des
  morceaux admirables ; &amp; c’est en somme le plus beau monument du
  siécle.
   
  M. REMI. Il est fâcheux de voir sortir de Paris une si belle
  chose.
   
  MILORD. N’est-il pas destiné pour l’École militaire ?
   
  M. REMI. Le public s’en étoit d’abord flatté, mais il n’y aura pour
  le remplacer que sa statue par Monsieur d’H. Vous sçavez qu’il étoit
  Protestant, nos églises par là lui sont fermées, &amp; on l’envoye à
  Strasbourg dans un Temple.
   
  MILORD. Sa place naturelle seroit aux Invalides, à l’école
  militaire, à l’Arsenal. Qu’on la mette dans un vestibule, un
  péristile, &amp; s’il n’y en a pas, c’est le cas d’en bâtir un
  exprès.
   
  M. REMI. Il y a, Messieurs, une petite question, sur laquelle je
  voudrois bien vous mettre aux prises. C’est sur le héros lui-même.
   
  MILORD. Il nous a battu assez souvent pour intéresser notre gloire
  à le croire un grand homme.
   
  M. REMI. Ce n’est pas du victorieux dont je parle. C’est de sa
  statue que l’on trouve trop lourde.
   
  MILORD. Monsieur Pig. a suivi les proportions de son héros.
   
  M. REMI. Mais on demande si dans des monumens, il faut copier
  exactement, ou bien embellir.
   
  MILORD, En lui donnant une stature plus frette, on n’auroit pas le
  Maréchal.
   
  M. FABRETTI. Je pense tout le contraire : dans les monumens on
  travaille pour la postérité, elle attend des héros qui en
  imposent, &amp; un corps qui annonce leur ame.
   
  MILORD. Sous ce prétexte là, on n’aura jamais leur
  figure ; &amp; les anciens ne nous eussent laissé ni Philosophes ni
  Empéreurs.
   
  
   
  M. REMI. Ce n’est donc que pour les Empéreurs, &amp; il faudroit
  donner à Caligula un corps bien proportionné, à Vitellius une taille
  élégante, &amp; à Claude un air spirituel.
   
  MILORD. C’est assez que leurs noms flétris passent à la postérité,
  si &amp; leurs statues y arrivent, que ce soit avec tous leurs
  défauts, &amp; même éxagérés.
   
  M. FABRETTI. Oh sûrement. Les grands hommes seuls ont droit d’être
  flattés par les Artistes.
   
  MILORD. Tous grands hommes qu’ils sont, il seroit ridicule de
  donner à Alexandre une grande taille, contre le proverbe trivial,
  Alexander
  magnus, &amp; c. &amp; des cheveux à César, parce qu’il aimoit
  lui-même à cacher son front chauve.
   
  M. FABRETTI. Ni grande taille, ni cheveux. Alexandre au milieu des
  Scythes, à côté de Porus seroit un contraste choquant, que l’Artiste
  peut sauver en l’élevant sur un char, à cheval, sur un
  thrône ; &amp; pour César, si l’on respecte sa foiblesse, une couronne
  de laurier, est la ressource qu’il a fourni lui-même.
   
  
   
  M. FABRETTI. Nous sommes plus rapprochés, Milord, que vous ne
  pensez. Je ne veux qu’embellir sans altérer, &amp; je ne plaide que
  pour la couronne de César.
   
  M. REMI. Voudriez-vous bien venir au fait ? un mot, je vous prie,
  du Maréchal de Saxe.
   
  M. FABRETTI. Milord vient d’indiquer une régle qui décide la
  question. Jamais il ne faut choquer les idées reçues universellement
  comme sur la taille de Monsieur de Luxembourg ; mais on peut embellir
  ce qui n’est pas arrêté dans l’opinion. Monsieur le Maréchal de Saxe
  n’étoit célébre que pour sa force, &amp; jamais je n’avois oui parler
  de cette taille lourde &amp; ignoble qu’il a dans son mausolée : on
  pouvoit donc lui donner plus de noblesse &amp; de grandeur de forme ;
  surtout dans une position si saillante.
   
  
   
  M. REMI. Puisque vous parlez des absents il ne faut pas oublier
  Monsieur le Moi.... le roi de nos sculpteurs.
   
  MILORD. C’est un Roi à déthrôner.
   
  M. REMI. Vous lui contestez l’empire universel sur toutes les
  Académies du monde. Avez-vous vu, Monseigneur, son mausolée du
  Cardinal de Fleury ?
   
  M. FABRETTI. C’est parce que je l’ai vu que je lui contesterois sa
  souveraineté. Rien n’est rendu. Composition froide, grimaces pour
  toute expression. Caractères communs, figures colossales.
   
  M. REMI. Pour la proportion des figures, ce n’est pas sa faute,
  c’est celle du vaisseau.
   
  MILORD. Lui avoit-on promis de bâtir église exprès pour son
  mausolée.
   
  M. FABRETTI. C’est toujours la faute du sculpteur qui doit calculer
  son terrein &amp; composer après. Une des plus ingénieuses pensées du
  Bernin, est le mausolée d’Alexandre VII. sur une porte, dans un local
  ingrat, qu’il a cependant trouvé l’art de lier à sa composition &amp;
  de rendre essentiel à l’effet.
   
  M. REMI. Si ce morceau ne vous plaît pas, nous avons autre chose à
  citer.
   
  M. FABRETTI. Ne citez pas ; J’ai vu de ses ouvrages : c’est
  toujours le même genre, de la maniere, des petites recherches d’un
  certain goût &amp; d’une certaine touche, rien de pur, de
  vrai &amp; de grand. Hoc non redolet
  Ciceronem.
   
  M. REMI. Il a cependant de la réputation.
   
  M. FABRETTI. Il peut en avoir une, mais point du tout celle que
  vous prétendez ; tel brille au second
  rang qui s’éclipse au premier.
   
  MILORD. N’avez vous rien ici de Messieurs Vas. &amp; Cous ? J’ai vu
  à Berlin la Dianne du premier comme l’antique, &amp; la Venus de
  l’autre.
   
  M. REMI. Je crois que cette Venus peut le disputer dans votre cœur
  à celle de Lussienne.
   
  MILORD. La Prussienne est la plus belle de marbre, &amp; l’autre la
  plus belle de chair.
   
  M. FABRETTI. Ce sera toujours la Venus
  victrix.
   
  M. REMI. Mais, Milord, vous ne parlez que de la moitié de ce que
  vous avez vu : &amp; l’Apollon, &amp; le Mars qui ont accompagné les
  deux Déesses ?
   
  
   
  M. REMI. Quoi, cet Apollon ?
   
  MILORD. Eh ! oui cet Apollon, avec son air lourd, on attitude
  fade, &amp; ses couronnes à la main fut pris pour n recteur de
  l’Université qui distribue des prix.
  
   
  M. REMI. Et le Mars ?
   
  MILORD. Ce fut encore pis. L’on trouva avec raison qu’il étoit
  injurieux d’en envoyer un pareil au Roi de Prusse.
   
  M. FABRETTI. Que ne le copioit-il lui-même tout naturellement ? il
  avoit son modéle tout trouvé.
   
  MILORD. Mais à propos ; il fait un mausolée pour Sens, où j’ai
  trouvé des détails excellens, une figure du tems, un jeune homme, de
  charmantes draperies ; mais une composition étouffée &amp; si peu
  pitoresque, que si l’éxécution est d’un sculpteur, l’idée est d’un
  maçon. Vas. en fait aussi un dont j’ai vu l’esquisse, qui m’a paru
  bien ordinaire. Toujours la piramide la figure au bas, des idées
  communes, rien de neuf &amp; de piquant. Je lui manderai que nous
  irons le voir.
   
  M. REMI. Mais vous ne sçavez donc pas, Milord, qu’il est mort
  depuis un an.
   
  MILORD. Comment il est mort ! c’est une perte, un habile homme de
  moins dans le bien bon genre.
   
  M. REMI. Il a légué ses entreprises à Monsieur le Com...
   
  MILORD. Je ne le connois pas, mais ce choix m’est un préjugé
  favorable.
   
  M. REMI. Sans vos excursions au dehors, il y a longtems que vous le
  connoîtriez : voici bien des choses de lui. Deux statues pour la
  Monnoye.
   
  M. FABRETTI. Elles sont d’une proportion élégante, le caractére en
  est noble &amp; simple, quoique celui de la paix soit un peu
  françois.
   
  M. REMI. Ce petit enfant qui pleure son oiseau est d’une grande
  vérité.
   
  M. FABRETTI. Oui, mais son pleurer n’est pas agréable.
   
  M. REMI. Cette torchere auroit je crois la pomme, si vous ne
  l’aviez pas déjà donnée à celle de Monsieur Paj...
   
  M. FABRETTI. Je ne suis pas si prompt à la donner, je l’ai
  encore.
   
  MILORD. Si celle ci la mérite, c’est par un chemin bien
  different.
   
  M. FABRETTI. Il est vrai que la route n’est pas la même. La
  torchere de Paj... est bien un modéle de grace &amp; de goût. Elle est
  toute à lui &amp; au siécle ; l’autre est plus à la nature. La
  premiere sent les mœurs de notre âge dans sa coëffure plus élégante,
  son ajustement plus recherché, son mouvement plus fin, son air
  d’expérience, &amp; les graces plus étudiées : mais l’autre voit le
  jour pour la premiere fois. C’est une nymphe, ou plutôt c’est la
  nature elle-même. Quelle noble naïveté, quelle simplicité dans la
  coëffure, le mouvement, le caractére &amp; les draperies ; des yeux
  faits à l’antique &amp; un cœur neuf, lui donneroient la pomme.
   
  M. REMI. Le Prince de Condé est de lui, &amp; un des quatre Héros
  destinés pour l’école militaire.
   
  
   
  M. FABRETTI. Vous connoissez, Monsieur Remi, sans doute un nommé
  Clod... que nous avons eu longtems à Rome. Je crois qu’il jouit ici de
  la même réputation que chez nous.
   
  M. REMI. C’est ici son premier salon, &amp; pour lui une époque
  brillante.
   
  M. FABRETTI. Je ne vous demande pas où il est, je me charge de le
  reconnoître.
   
  M. REMI. Il a un grand stile &amp; fait de la chair. Voilà
  l’opinion qu’on en a.
   
  M. FABRETTI. Je parie que ce Jupiter tonnant est de lui.
   
  M. REMI. Sa belle attitude, ses formes vraies &amp;
  ressenties &amp; son mouvement plein de feu, font preuve de ce que je
  vous ai dit.
   
  M. FABRETTI. Ce n’est pas là le Jupiter d’Homére ; son expression
  est plutôt la colere d’un homme que le courroux du maître des
  Dieux.
   
  M. REMI. Ce fleuve Scamandre desséché par les feux de Vulcain est
  aussi une bien belle chose.
   
  M. FABRETTI. Ce sujet est du nombre de ceux que la sculpture
  devroit s’interdire.
   
  M. REMI. Et l’Hercule, comment le trouvez-vous ? Avouez que dans
  tous ces morceaux on ne peut rendre la nature avec plus de
  vérité &amp; de sçavoir.
   
  M. FABRETTI. Je conviens de tout, pourvu que vous ne nommiez ni
  Jupiter, ni Hercule, ni le fleuve Scamandre, mais le même homme dans
  une attitude de colere, d’invocation &amp; de repos.
   
  M. REMI. Il seroit tems cependant que vous vous missiez à louer
  quelque chose. Ce fleuve du Rhin, qui sépare ses eaux, est ce me
  semble digne de vos éloges.
   
  MILORD. Je vous condamne provisoirement à trouver cette idée
  ingénieuse, ainsi que celle de ce tombeau, ce sacrifice à l’amour
  charmant, ces danseuses dignes de figurer parmi celles
  d’Herculanum ; &amp; ce petit satyre digne d’être enchassé. Je vous
  avoue que si tout le monde étoit de mon goût, la porcelaine seroit
  reléguée à l’office &amp; les cheminées décorées de morceaux aussi
  précieux.
   
  M. REMI J’admire, Monseigneur, qu’ayant montré tant d’envie de le
  voir, vous ayez été le seul à le critiquer.
   
  M. FABRETTI. Sur un autre je n’eus fait que louer, mais l’intérêt
  que je prend à lui ne me rend éclairé que sur ses défauts. Il doit
  justifier ce long séjour à Rome, où il s’est naturalisé avec
  l’antique. Les plus petites taches me choquent, parce qu’il a de quoi
  ne se laisser effacer par personne.
   
  MILORD. Il faut toujours parler ouvertement pour que les Pi. les
  d’Hu. &amp; autres ferment boutique, s’il est possible, &amp; plus
  ouvertement encore sur les grands hommes, parce qu’ils ont trop de
  talents pour ne pas leur dîre ce qui leur manque. Les yeux du public
  les aident, &amp; voilà surtout à quoi ce salon est bon.
   
  M. REMI. Je ne sçais si ce salon fait bien à l’art, mais il fait
  grand mal à la plûpart des Artistes. La critique les
  désole ; &amp; c’est pourquoi Gre. Pie. Frago. Bri. Caza, n’y ont pas
  paru cette année.
   
  MILORD. Mais ils n’y gagnent rien, &amp; à propos de Peinture,
  c’est comme à propos de botte, il est aisé de parler du grand Turc si
  l’on veut.
   
  M. REMI. Il est vrai que vous ne vous êtes pas mal égayés sur leurs
  comptes, &amp; les absents ont été souvent interloqués.
   
  MILORD. Le progrès de l’art importe plus que leur petite
  sensibilité. Les vrais Artistes mettent leur amour propre dans les
  succès &amp; dans la gloire. Loin de fuir la critique, ils ouvrent
  leurs atteliers, exposent leurs ouvrages aux passans, &amp; se cachent
  derriere, comme cet ancien Peintre, pour entendre ce qu’on en dit. Ce
  salon ne devroit pas seulement être un spectacle pour le public, mais
  un concours pour les Artistes. Le plus beau tableau, la plus belle
  statue devroient être portés en triomphe dans une galerie, où les
  chefs-d’œuvres de chaque salon seroient déposés comme un thrésor de
  l’état, &amp; les Artistes récompensés &amp; couronnés
  solemnellement.
   
  M. FABRETTI. De pareils honneurs dans toutes les classes
  féconderoient les talents en tout genre.
   
  M. REMI. Comme ce cérémonial &amp; ces couronnes ne sont
  qu’imaginaires, les critiques sont à-peu- près tout leur profit ; mais
  je ne voudrois pas pour tout l’or du monde qu’ils eussent entendus ce
  cours de médisances que vous faites depuis quelques jours ; car ils
  s’éffarouchent même : des plus plattes brochures, telles qu’une lettre
  de Raphaël, , une réponse du Cousin, une conversation entre les
  numéros comme au dernier salon.
   
  M. FABRETTI. C’étoit, je crois, la confusion des langues &amp; une
  compagnie bien mêlée. Mais les journaux s’en escriment
  aussi, &amp; c’est alors plus dangéreux.
   
  M. REMI. Pas du tout : leurs critiques sont si douces &amp; si
  bénignes, que dans une seule séance, vous avez dit assez de mal pour
  les envenimer tous pendant plus de deux siécles. Les journalistes sont
  tous de bons enfans, gens de génie d’ailleurs, &amp; sur les sciences
  ils vous disent au plus ce qu’il faut en penser ; mais sur les arts,
  il seroit dur d’éxiger qu’ils fissent un cours de peinture &amp; des
  voyages, pour ne faire que tous les deux ans une critique exacte &amp;
  précise. Vous voyez qu’il est plus court de louer vaguement ; aussi
  tous les Peintres, jusqu’à Pasq.. soit en vers ou en prose trouvent à
  se faire inhumer honorablement dans le mercure.
   
  MILORD. Ils louent par fois à outrance, ouvrages &amp; personnes.
  Il me vint dernierement une feuille fort prolixe sur les
  talents, &amp; sur tout sur les rares qualités de Monsieur Pie. çà me
  parut bizarre. Les ouvrages des le Bruns, des le Sueur &amp; des
  Poussins m’intéressent à leur histoire ; mais quand on m’apprend que
  Monsieur Pi. est un fort aimable homme, on peut m’en dire autant de
  son broyeur de couleurs, car c’est le génie seul des Artistes qui peut
  autoriser à entretenir le public de leur cœur.
   
  M. REMI. Doucement donc, vous parlez trop haut. Au nom de Dieu,
  gardons-nous le secret sur tout ceci. Car la Prélature
  Romaine, &amp; la Pairie Angloise ne vous sauveroient pas mille
  brocards, mille tristes brochures, &amp; puis les suites les plus
  fâcheuses, d’une conséquence vraiment rédoutable.
   
  M. FABRETTI. Bon Dieu ! vous m’effrayez. Quest-ce donc ?
   
  M. REMI. Monsieur Pie. qui iroit au lever le Dimanche jetter les
  hauts cris.
   
  MILORD. C’est un inconvénient que nous n’avons pas prévu : car s’il
  n’y avoit que les Pamphletaire à craindre on parleroit à son aise.
   
  M. REMI. Et moi, auditeur bénévole, on crieroit haro sur le
  baudet : car vous n’imaginez pas jusqu’où v cette sensibilité.
   
  M. FABRETTI. C’est très-noble d’être sensible à la gloire.
   
  M. REMI. La gloire, c’est chose creuse. On aime moins à vivre dans
  l’histoire que sur le pavé de Paris ; &amp; les critiques peuvent
  détourner les chalans que l’on chérit bien plus que les simples
  admirateurs.
   
  
   
  
   
  MILORD. Je vous avoue que le trait ne me paroît pas si noble. Il le
  seroit bien plus si Bri... eut acheté mille livres sterling le droit
  d’y peinturer ; &amp; peut-êre encore admirerois-je plus la générosité
  du propriétaire qui lui en eut fait si bon marché.
   
  M. FABRETTI. Tout ce que vous dites-là est plein de
  bonnhommie &amp; de naïveté. C’est dommage de vous interrompre ; mais
  mon admiration pour tout ceci commence à s’user. Votre thé à
  l’Angloise m’a creusé incroyablement ; sauf meilleur avis, allons
  dîner, &amp; nous reviendrons terminer le salon.
   
  MILORD. L’avis est sage. Qu’en dites-vous Monsieur Remi ?
   
  M. REMI. Je le veux bien ; mais après que toute justice sera
  remplie, &amp; je ne sors pas d’ici que vous n’ayez condamné
  Monseigneur à un hommage clair &amp; précis envers notre
  sculpture.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi, voulez-vous me prendre par famine ?
   
  MILORD. Ce ne seroit pas noble. Allons nous en &amp; nous jugerons
  la cause le verre à la main.
   
  M. REMI. Je voudrois bien rassembler dans l’Aréopage les Vénus
  d’Allégram &amp; de Coustou, la Dianne de Vassé, l’amitié de Pig...
  conduites par le Narcisse &amp; le Mercure, précédée par l’Amour de
  Bouchardon, éclairées même par les torcheres de Luciennes. Je crois
  que Monseigneur demanderoit d’avance un accommodement.
   
  M. FABRETTI. Voudriez-vous lâchement imiter cet orateur, qui pour
  faire absoudre Phriné, se contenta de le montrer à ses juges.
   
  MILORD. A propos, Messieurs, j’ai oublié de vous montrer ce matin
  ce tableau dont je vous ai parlé, &amp; que je veux faire éxécuter en
  marbre à Hagley- Park dans une
  grotte délicieuse. Que dites-vous, Monseigneur, de cette idée ?
   
  M. FABRETTI. Je dis que c’est fort beau ; mais qu’il est deux
  heures, deux heures sonnées ; &amp; qu’à quatre heures de relevée je
  le trouverai beaucoup mieux.
   


  DIALOGUE VI.
   
  MONSIEUR FABRETTI.
   
  C’ÉTOIT. une grande témérité d’imaginer avec vos seuls Sculpteurs
  vivans pouvoir balancer tous les nôtres, depuis la renaissance des
  Arts.
   
  MILORD. Vous vouliez trop légérement, Monsieur Remi, vous passer de
  nos Peres, de cette succession respectable de grands hommes, depuis
  les Gougeons &amp; les Pilons.
   
  M. REMI. Leur seul mérite est d’être nos anciens.
   
  
   
  M. REMI. A quoi bon tous ces éloges, si toutes leurs forces réunies
  aux nôtres, ils n’ont pu nous obtenir la supériorité ?
   
  MILORD. Ils ont du moins servi à la disputer.
   
  
   
  
   
  M. FABRETTI. J’ai vu le moment on elles l’emportoient sans cette
  attaque de Florentins faite si à propos.
   
  MILORD. Non, Monseigneur, il faut plus de ressorts pour élever
  l’ame que pour la séduire ; &amp; je n’ai jamais comparé la ceinture
  de Venus à la foudre de Jupiter. Si j’ai hésité, c’est que la France a
  aussi ses Hercules : ils ont fait des hommes, des héros &amp; même des
  géants, &amp; si l’Italie l’a emporté, c’est parce qu’elle a des
  Dieux. Au dernier coup de cizeau donné par Michel-Ange à son Moyse, il
  dut tomber à ses pieds, comme cet ancien sculpteur à ceux de
  Jupiter, &amp; trembler à la vue de son ouvrage : au reste, Messieurs,
  ne prenez pas ceci pour un jugement ; mais pour une opinion demandée,
  &amp; dites de bonne foi. C’est le sort des choses humaines, où
  souvent la difficulté de poser des bornes fixes, rend à chacun le
  droit de suivre son goût &amp; son sentiment. Si les François ne
  reconnoissent pas les Italiens pour leurs maîtres, qu’ils les
  respectent du moins comme leurs aînés &amp; leurs guides : maintenant,
  Monsieur Remi, ne nous reste-il plus rien à voir.
   
  M. REMI. Voilà encore une statue qui nous avoit échappé.
   
  M. FABRETTI. C’étoit une piéce assez indifférente au procès. Quel
  est donc ce sujet ?
   
  MILORD. Vous ne reconnoissez pas Pirrha, à ces pierres qu’elle
  jette pour peupler l’univers.
   
  M. REMI. Elle est destinée pour M. le C. Gl.
   
  M. FABRETTI. Dic ut lapides isti, panes fiant.
   
  M. REMI. Je vais, si vous le voulez bien, me procurer un petit
  dédommagement, &amp; notre gravure va un peu me vanger de la sculpture
  Italienne.
   
  MILORD. Ah parbleu, Monsieur Remi, vous vous y prenez mal dans ce
  moment-ci, &amp; je deviens partie.
   
  M. REMI. Comment, Milord, ce début est bien. brusque.
   
  MILORD. Il ne l’est pas encore assez. Notre belle édition de
  l’Arioste de Baskerville ; eh bien ils l’ont polluée par de maudites
  vignettes de ce pitoyable Eis... j’avois défendu expressément qu’on
  l’employât : mais je me suis si fâché, que pour les derniers chants,
  il n’y aura rien de sa façon ; il y a longtems qu’il nous infecte de
  ses desseins : mais nous venons de le bannir honteusement de toutes
  nos presses.
   
  M. REMI. N’en parlons plus, il y a d’autres dessinateurs
   
  MILORD. N’allez pas encore me citer votre Grav.. son Tasse, son
  Corneille &amp; ses nombreuses infamies.
   
  M. REMI. Il est défunt le pauvre homme, son ame est en paradis.
   
  MILORD. Le purgatoire ne sert donc de rien en France, &amp; ses
  vignettes, &amp; ses tristes culs- de-lampe auront donc été faits
  impunément : mais ne troublons pas les cendres des morts.
   
  M. REMI. Voici des vivants dignes de vous occuper.
   
  MILORD. Point du tout. Ils n’auront pas leur article à part. C’est
  un honneur qu’on ne doit pas leur faire. Pour abréger, faisons un
  balot de tout-çà, deux paquêts des graveurs &amp; des dessinateurs.
  Les premiers n’ont que de la main, des hachures &amp; du
  poli ; &amp; les autres un peu d’agencement &amp; quelque gout.
   
  M. REMI. Je vous abandonne les petits graveurs de petites
  vignettes ; mais pour les dessinateurs &amp; les graveurs d’histoires,
  ils méritent, je crois, un peu plus de détails. Monsienr de Saint Aub.
  par exemple.
   
  M. REMI. De petites vignettes, ou de petits desseins d’un trait
  maigre &amp; sec n’agrandiront pas son talent. Il pourroit graver avec
  quelque goût ; mais pour se faire distinguer, qu’il nous donne de
  grands sujets.
   
  M. REMI. En voici d’autres dont vous n’aurez pas aussi bon marché.
  L’agréable le Ba... le moëlleux Alia..
   
  MILORD. Pour l’agréable le Ba... il devroit bien sçavoir que les
  teniers plaisent sur tout par la touche &amp; les effets, &amp; que
  lui ne rend que les sujets, qui à la longue sont fastidieux. Pour le
  suave Alia.. qu’il s’en tienne à sa place Maubert, &amp; qu’il ne
  vienne pas nous faire des bergeres.
   
  
   
  MILORD. Comment est-ce qu’on le grave ? La plaisanterie est assez
  bonne. Qui croiroit qu’on eut jamais pu si bien assortir un
  pinceau &amp; un burin ?
   
  M. REMI. Monsieur le Vas. a un peu plus de goût dans le choix de
  ses originaux.
   
  MILORD. C’est quelque chose ; mais il est trop froid &amp; trop
  égal.
   
  
   
  MILORD. Le profond Beauv... . aura beau creuser avec indiscrétion
  le cuivre destiné à défigurer les belles couseuses du Guide ; ses
  tétes n’en seront pas moins lourdement dessinées, &amp; la
  finesse &amp; les caracteres de l’original absolument travestis. Le
  Guide n’est pas fait pour son burin, qu’il laisse-là les géans. Les
  Raoux on les lui permet, mou, rond &amp; peu sçavant, il est plus à sa
  portée. les teintes de ce Peintre sont cependant fines &amp; légéres ;
  qu’il nous en donne donc un estampe moins noire que la lecture
  Espagnole : car quand on a vu le tableau argentin de Vanloo, on ne
  peut soutenir cette gravure, où tout jusqu’au plus léger nuage est
  maussadement chargé de noir.
   
  M. FABRETTI. Je suis tout étonné de vous entendre. Je croyois qu’il
  n’y avoit que la France pour les vignettes &amp; la gravure.
   
  M. REMI. Pour la fécondité du moins on ne peut pas nous la
  contester. Tout est plein de nos vignettes : Ei... en une serrée en
  rempliroit un in-folio.
   
  
   
  M. FABRETTI. Effectivement, je n’en serois pas étonné ; car on met
  des gravures partout.
   
  
   
  M. REMI. Rien n’est sûr avec Milord. La possession la plus paisible
  n’est plus un titre. Monseigneur nous rendoit hommage....
   
  MILORD. C’est qu’il ne vous connoît pas.
   
  M. FABRETTI. J’admirois un peu sur parole ; mais depuis que j’ai
  vu, je deviens moins admirateur.
   
  MILORD. C’étoit un préjugé ; car posons des principes, Monsieur
  Remi, &amp; vous concluerez vous-même. y a-t-il deux manieres de
  rendre les formes &amp; les passions ? la nature n’est- elle pas une ?
  A présent tous ces petits desseins qui vous paroissent charmans,
  aggrandissez-les, &amp; vous verrez les incorrections devenir
  monstrueuse. Si les Jules Romains, les Poussins les eussent
  fait...
   
  M. REMI. Nos Messieurs ne sont pas Peintres, ils ne sont que
  dessinateurs.
   
  MILORD. Ni l’un ni l’autre.
   
  M. REMI. Vous exceptez du moins l’immortel Monsienr Coc.
   
  MILORD. Je n’excepte personne. Car dans Lucréce, son histoire de
  France, &amp; l’Arioste dont je vou parlois tout à l’heure, il y a
  quelques jolies idées, quelques compositions heureuses. Mais pour le
  reste, le passage du petit au grand rend tout difforme ; rien n’y
  soutient cette pierre de touche, ni les plans ni les raccourcis, ni
  les effets.
   
  M. FABRETTI. Malgré tous ses défauts, nous n’avons rien en Italie
  qui le vaille.
   
  MILORD. Vous ne connoissez pas toutes vos rithesses.
   
  M. REMI. Voulez-vous être plus Italien qu’un Itaien lui-même ?
   
  MILORD. Je suis Anglois pour notre chere liberté ; nais de tous les
  pays pour le reste. Monseigneur ne vous céderoit rien, s’il
  connoissoit ce brave Cipriani. Plut à Dieu qu’il eut tout
  dessiné, &amp; l’Arioste seroit un chef-l’œuvre en tous points ;
  correction, caractéres, expression, out s’y trouve pour la gravure,
  Bartholozzi l’a rendu comme un ange. Il y a aussi un Porp.... qui pour
  les grands sujets, est un graveur de la plus grande espérance. Ainsi,
  Monseigneur, voilà de quoi n’être plus si modeste.
   
  M. REMI. Observez que la comparaison n’est pas uste, &amp; que
  Cipriani est un Peintre.
   
  
   
  M. FABRETTI. Vous feriez comme on faisoit autrefois ; les Guides,
  les Carraches ornoient souvent nos ivres : aussi leurs plus petites
  vignettes sont des études pour es Artistes.
   
  M. REMI. Vous me trouvez bien tenace ; mais je ne me rends pas
  encore sur l’article de M. Coc.. vous avez cité bien des choses qui ne
  sont pas ici ; ne le jugez, je vous prie, que sur ses charmans
  desseins destinés pour le Télémaque.
   
  MILORD. Ces compositions ne sont pas sans quelque mérite, mais vous
  voyez qu’elles sont si chargées de figures, qu’elles ont plus l’air
  d’une portion de dessein, que d’un sujet entier. D’ailleurs avec ce
  seul talent de dessiner du petit, il ne sçait pas donner à chaque
  figure son caractére propre. Elles se ressemblent toutes par-là, ainsi
  que par les formes.
   
  M. FABRETTI. C’est un défaut dont un Peintre habile sçauroit se
  garantir, &amp; ce seroit bien plus essentiel que l’art de faire de
  petits desseins bien froidement finis.
   
  M. REMI. Puisque vous enlevez le crayon à tous nos illustres, le
  burin restera du moins aux graveurs.
   
  MILORD. Pas plus : &amp; qu’il leur tombe des mains, en voyant les
  Audrans, les Drevets, les Edelinck, les Paillis, &amp; c. pour traiter
  comme eux les grands sujets, il faudroit suivre la même route. C’est
  par l’étude de l’antique &amp; de la nature qu’ils avoient appris à
  rendre leurs originaux. Tout ce qui n’est pas dessein &amp; sentiment
  en gravure, n’est qu’un mérite superficiel. Que vos modernes cherchent
  donc plus à sentir qu’à polir, &amp; qu’ils ne croyent pas dédommager
  du rendu, par la petite
  exactitude &amp; le froid ménagement des foibles : mais nous voilà
  depuis bien longtems sur ce sujet, je crois que tout est fini.
   
  M. REMI. Actuellement que vous avez tout vu, je voudrois bien
  sçavoir l’idée que Monseigneur rapportera de nous en Italie. Quelle
  est l’impression générale, le jugement qui lui reste sur notre
  école.
   
  
   
  M. REMI. Voilà donc un article convenu. Sur la Peinture,
  devons-nous attendre les mêmes hommages ?
   
  M. FABRETTI. La Sculpture est un art dont le résultat est plus
  parfait que celui du Peintre : partout on peut mésurer &amp; vérifier
  parce que tout est réel &amp; palpable ; ulieu qu’en Peinture tout est
  sujet à erreurs, parce que ien ne s’y rend sans raccourcis ni
  perspective. Malgré les ables sur la peinture Grecque, leurs
  sculptures valoient ûrement mieux, parce que la couleur, les effets
  sont n outre des difficultés que les Peintres ont à vaincre ; insi
  vous ne devez pas attendre les mêmes compliments.
   
  MILORD. Laissons les compliments.
   
  M. FABRETTI. Il est étonnant combien il y a e variété dans les
  talents de votre école ; ruines, paysages, sujets domestiques, tout
  est traité supérieurement.
   
  MILORD. Je ne sçai pas par où finira ce détour..
   
  M. FABRETTI. Vous avez un grand nombre d’Artistes estimables. Nous
  avouerions sans crainte les Gre... les Ver... les
  Char... &amp; c. &amp; leurs chefs-d’œuvres feroient les délices de
  nos petits cabinets.
   
  MILORD. Et qu’est-ce qui feroit les délices de vos grandes
  galeries ?
   
  M. FABRETTI. Vous voyez, Monsieur Remi, que malgré les critiques
  que je me suis quelquefois permises, je me prépare à vous rendre en
  Italie un juste témoignage. Milord, quels sont vos projets pour la
  soirée ?
   
  MILORD. Vous vous mocquez de nous. Monsieur Remi vous demande tout
  franchement votre opinion sur l’école Françoise, &amp; vous prenez des
  détours, vous parlez ruines, paysages &amp; l’histoire, l’histoire
  n’est donc rien ? Mes seuls projets sont de vous entendre sur ce
  point.
   
  M. FABRETTI. Le silence est une maniere de parler.
   
  MILORD. Cette maniere est trop discrette pour le moment.
   
  M. FABRETTI. Il est difficile d’être honnête &amp; vrai en même
  tems.
   
  MILORD. Il suffit d’être vrai. Allons des crudité si elles sont
  nécessaires.
   
  M. FABRETTI. Je vous avouerai donc qu’avec de mauvais tableaux,
  vous avez cependant d’habiles gens a si le bon goût régnoit en France,
  vous pourriez avoir de l’histoire.
   
  MILORD. Ceci vraiment est un peu plus clair, Jt va assez droit au
  fait.
   
  M. REMI. Pour avoir un jugement fixe sur les différentes parties :
  je vous prie, d’abord sur la composition....
   
  M. FABRETTI. Je crois que sur la composition vous n’avez que des
  idées, des choses d’agrémens, des riens de goût &amp; d’agencement,
  plus d’attention à éviter de petits défauts que de recherches des
  grandes beautés : la crainte d’un angle droit, d’une légére simétrie
  occupe plus que l’expression d’une grande scène. Enfin il y a plus de
  convenu que de véritables
  principes, &amp; c’est la source de l’éternelle monotonie, de ces
  tableaux de l’École militaire qui ont l’air d’être composés par le
  même homme.
   
  M. REMI. Et sur les autres parties, trouvez – vous, par exemple que
  sur le dessein nos Artistes sentent l’antique ?
   
  M. FABRETTI. C’est un des points qui m’a le plus notablement
  scandalisé. Ils ne sentent ni l’antique ni la nature. Aulieu de puiser
  dans cette source la correction, la grandeur &amp; la vérité, ils
  cherchent plutôt à se procurer une certaine tournure de forme &amp; un
  certain goût de dessein.
   
  M. REMI. Il y a un mot consacré pour cela, Monseigneur, c’est une
  routine de donner ce qu’ils appellent le
  tour à la figure. Cette pratique a bien son mérite ; ils ont ce
  feu, cette décision, &amp; cette vérité qu’accompagnent l’exacte
  imitation de la nature.
   
  M. FABRETTI. Vous vous trompez, ils n’ont rien de tout-çà.
  L’Espagnolet &amp; le Caravage écoient vrais, parce que scrupuleux
  imitateurs, ils n’avoient d’autres incorrections que celles de la
  nature, &amp; la rendoient sans choix, telle qu’elle étoit : mais dans
  votre école, ils n’ont pas cette vérité même dans les incorrections,
  parce qu’ils ne copient pas la nature avec précision, mais selon les
  idées qu’ils s’en font.
   
  M. REMI. Il y en a cependant plusieurs qui connoissent les
  formes &amp; copient la nature avec vérité.
   
  M. FABRETTI. Oui, mais alors sans choix &amp; sans grandeur :
  j’avoue que quelquefois ils placent le modèle dans leurs tableaux ;
  mais c’est toujours le même homme que vous retrouverez partout.
  Pour les caractères, ils sont
  perdus. Ce n’est pas par eux qu’ils distinguent les rangs &amp; les
  qualités. Un Roi, un Soldat, un Pontife, ont la même figure.
  Pour l’expression je ne vous en
  parle pas. De même que leurs
  caractères ne sont que dans les
  habits, leurs passion ne sont pas
  dans l’ame. Le Dominiquin qui connoissoit cette ame, avoit un langage
  pour rendre ses mouvemens &amp; leurs nuances ; il en pénétroit toutes
  ses figures, &amp; dans les attitudes les plus simples, elles
  exprimoient les sentimens les plus profonds : mais vos Artistes ne
  sçachant pas ainsi répandre une passion dans toute la personne, elle
  devient locale. Ils ont lu quelque part que l’indignation se rend par
  le sourcil froncé, l’étonnement par la bouche ouverte, la modestie par
  les yeux baissés ; avec cette recette, ils éxécutent des
  grimaces, &amp; voilà ce qu’ils appellent exprimer des
  passions.
   
  M. REMI. Je crois que sur le coloris on peut vous interroger avec
  plus de confiance.
   
  M. FABRETTI. Montrez-moi donc de la chair, car on en voit bien peu
  ici. Pour toute expérience, prenez un Vénitien, &amp; portez-le tout
  au tour du salon ; comme vous verrez fuir &amp; tomber à l’approche
  toutes les enluminures. Ils ne colorient pas sur le même principe
  qu’ils ne dessinent point. Tout sort de l’imagination. L’un est jaune,
  l’autre rouge ou gris, selon son goût, &amp; la nature n’est nulle
  part.
  Quoique les Romains ne soient pas à citer, nous sommes sur cette
  partie moins éloigné que vous : un coloris nul est plus près de la
  nature qu’un coloris systématique. Nos maîtres ont débuté par la
  forme, le caractère &amp; l’expression, &amp; comme la nature est
  immense ils n’ont pu aller jusqu’au. bout. Ce qu’ils n’ont pas étudié,
  ils ne l’ont point assuré, le laissant comme une pierre d’attente, une
  chose à revoir : &amp; Raphaël écrivoit quelque tems avant sa mort,
  qu’il alloit désormais travailler à faire de la chair.
   
  MILORD. Cependant pour la couleur il auroit pu citer sa
  transfiguration, &amp; quelques figures au Vatican, qu’un Vénitien ne
  désavoueroit pas.
   
  M. FABRETTI, Pour le clair- obscur il ne l’entendoit pas.
   
  M. REMI. Les seuls Vénitiens l’ont entendu.
   
  M. FABRETTI. Oui pour chaque grouppe en particulier, mais pour
  l’effet général d’une grande machine, je vous avouerai, sans préjugé
  national, que les Flamans sont souvent leurs maîtres.
   
  M. REMI. Je suis fâché de ne pas vous voir mieux disposé sur le
  coloris que sur la forme, car on trouve assez généralement que nos
  tableaux font de l’effet : on en est frappé, on s’arrête.
   
  M. FABRETTI. Comme à mon arrivée à Paris, j’étois frappé des
  visages de carmin, des cheveux d’or, des sourcils d’ébène, des gorges
  de blanc d’Espagne. Ce n’étoit pas l’admiration &amp; l’étonnement du
  beau, mais sa singularité. Ce débordement de jaune &amp; de rouge, ce
  cliquetis de couleurs ne sont pas faits pour séduire ; on s’arrête un
  moment pour s’enfuir à jamais.
  Vous avez voulu de la franchise, Monsieur Remi, en voilà. Je ne
  juge que ce salon, j’imagine qu’ailleurs vous mériteriez plus
  d’éloges.
   
  MILORD. Ailleurs vous courreriez grand risque de rencontrer la même
  peinture.
   
  M. FABRETTI. Après avoir admiré l’ancienn peinture Françoise, je ne
  sçai comment on a pu tomber à la nouvelle. Pour remonter aux causes,
  vous qui connoissez si bien cette école, vous devriez bien, Milord, me
  dire quelque chose sur sa marche,
   
  
  
   
  M. REMI. Voilà effectivement l’auteur de tout ce que vous
  voyez, &amp; son histoire est celle de la Peinture.
   
  M. FABRETTI. J’ai cependant vu de lui des croquis délicieux.
   
  M. REMI. Tout le monde couroit après ses ouvrages.
   
  MILORD. Sûrement, toutes les femmes vouloient un boudoir de sa
  façon ; parce qu’effectivement jamais mortel ne grouppa mieux deux ou
  trois amours, quelques bergeres, ou quelques nymphes.
   
  M. REMI. Il est vrai qu’on n’a jamais mieux entendu la
  composition.
   
  MILORD. Composition ! ce mot
  veut qu’on l’explique. Quand je dis un boudoir, un dessus de porte, je
  ne dis pas une galerie, ni un plafond.
   
  M. REMI. Nous avons de grands sujets de lui.
   
  MILORD. Sans grandes idées &amp; sans principes, il avoit le goût,
  l’instinct le plus heureux, &amp; cela suffit pour de petites choses :
  mais il faut bien d’autres moyens pour faire menacer
  Neptune, &amp; tonner Jupiter. Quand il s’est égaré dans de grandes
  machines, son génie sans nerf &amp; sans caractére n’étant
  qu’aimable &amp; gracieux, vouloit l’être par-tout, dans des martyrs,
  comme dans les amours de Psiché.
   
  M. REMI. J’avoue que ce n’étoit le Peintre ni des Héros, ni des
  Dieux, mais bien celui des Graces.
   
  MILORD. Pas du tout. Il avoit de la grace, mais point des graces,
  qui simples, nobles, répandues dans toute la nature sont dans la
  forme, l’expression, le caractére &amp; tous les mouvemens. C’étoit
  sans doute celles d’Appelle dont héritérent le
  Corrége &amp; l’Albane ; mais Bou. n’avoit que la grace
  d’attitude &amp; d’agencement, &amp; dans les ajustemens un désordre,
  un chiffonage qui n’étoit que plaisant.
   
  M. REMI. Il faut donc s’en tenir à ses desseins dont parloit
  Monseigneur.
   
  MILORD. Vous le faites parler. Il a dit des croquis, où l’on se
  contente du pittoresque &amp; de l’agencement, qui étoit son seul
  talent. Dans un dessein on peut montrer les grandes parties ; Je les
  supposois sans les voir dans les légéres esquisses de Monsieur Bou...
  parce que frappé des jolies choses qu’on y rencontre, &amp; les
  joignant à sa réputation, je croyois qu’il avoit tout dans
  l’éxécution : mais dans son coloris y avoit- il quelque chose à
  remarquer ?
   
  MILORD. Je vous en ai dit assez. Imaginez ce qu’il peut être. Quand
  on peint de tête, on est idéal sur tout : on fait des chairs de
  fantaisie. Monsieur Bou... n’empruntoit que de son imagination, sans
  études, sans observations, toujours prêt à peindre ; il n’y a pas de
  maison où il n’y ait quelque chose de lui.
   
  M. FABRETTI. J’imagine que les Artistes devoient du moins le fuir
  comme un pestiféré.
   
  
   
  M. REMI. Je n’entend pas ce latin-là.
   
  M. FABRETTI. Il veut dire qu’un habile homme ne parle qu’après
  avoir médité ; qu’un rimeur facile plein de mots &amp; vuide de
  pensées, est comme un Peintre sans étude ni réflexion ; qu’il est aisé
  de barbouiller, mais difficile d’écrire ; qu’un bavard parle aisément
  par impuissance de se taire, comme un Peintre peinture facilement
  quand il ne connoît pas la difficulté de peindre.
   
  M. REMI. Voilà bien du françois pour si peu de latin.
   
  M. FABRETTI. Je suis étonné du progrès de la contagion, malgré le
  commerce avec Rome.
   
  
   
  MILORD. On part d’ici avec des idées arrêtées &amp; des
  systêmes, &amp; Rome ne peut plus les instruire.
   
  M. FABRETTI. Il y a un séjour de plusieurs années qui ne peut pas
  être inutile.
   
  M. REMI. J’ai oui dire qu’il étoit rare de trouver, nos jeunes gens
  au Vatican, au Palais Farnèse.
   
  M. FABRETTI. Cela n’est pas possible.
   
  MILORD. Je veux être condamné à ne voir que leurs tableaux de ma
  vie, si vous trouvez dans leurs porte-feuilles une étude d’après
  Raphaël, ou les Carraches.
   
  M. REMI. Il est étonnant, Monseigneur, que vous ne sçachiez pas ce
  qui se fait chez vous.
   
  MILORD. Messieurs les Italiens sont comme ces maîtres de maison, si
  contens de leur personne, que quand on les persifle, ils croyent que
  c’est un hommage qu’on leur rend. Dites-lui franchement ce qu’on pense
  ici de leur école Romaine.
   
  M. REMI. Pour remonter à la source : il y a quelques vrais
  adorateurs qui ne jurent que par l’antique &amp; l’Italie ; mais vous
  sçavez que les élus font le petit nombre. On cite quelques morceaux
  célébres, le reste passe pour bien froid &amp; bien
  sec, &amp; l’antique tout antique qu’il est, a ses Pie... ses...
   
  M. FABRETTI. Il ne les a pas, &amp; leur médiocrité, selon votre
  Comte de Caylus, est même respectable, parce que c’est toujours la
  nature plus ou moins bien rendue selon les talents de l’Artiste.
   
  MILORD. Laissez l’antique, rapprochez – vous, Monsieur Remi,
  parlez-lui des Italiens.
   
  M. REMI. Si vous en demandez des nouvelles, on vous en dira du
  bien, parce qu’on est honnête ici comme ailleurs ; mais vous voyez par
  les tableaux qu’on n’en pense pas ; &amp; à parler à cœur ouvert, je
  vous dirai que c’est de la vieille école, du stile suranné, de la
  décrépitude en peinture.
   
  M. FABRETTI. Cosperto di Bacco,
  les Raphaels, les Dominiquins, les Carraches !
   
  M. REMI. Pour les plus respectueux, leurs ouvrages ne sont que des
  matériaux, qu’on ne peut mettre en œuvre qu’en leur donnant
  le tour.
   
  M. FABRETTI. Quand un Artiste se présente à l’Académie, on ne lui
  demande pas quelques mots de profession de foi sur nos
  chefs-d’œuvres.
   
  M. REMI. Vous avez oublié les mots propres ; nous les avons
  cependant assez répétés. Tartouillis,
  torcher, les lâchés, ragoût de couleur, donner surtout
  le tour ; voilà ce qu’il ne
  faudroit pas oublier pour nous entendre.
   
  M. FABRETTI. Le peu de Romains qu’il y a parmi vous s’oppose du
  moins à la corruption générale.
   
  M. REMI. On ne les écoute pas.
   
  M. FABRETTI. J’ai pourtant oui parler d’une réforme, &amp; les
  portes de l’Académie sont fermées hermétiquement depuis deux ans, on
  ne doit les ouvrir que l’année sainte.
   
  MILORD. Cette clôture ne remédie à rien, si on ne va pas à la
  racine du mal, il faudroit ce qu’on appelle, écheniller, pour réparer
  cet heureux tems de paix &amp; de facilité où tout le monde étoit de
  l’Académie.
   
  M. FABRETTI. L’époque est-elle ancienne ?
   
  M. REMI. Ce fut sous Monsieur Bou. premier Peintre du Roi.
   
  M. FABRETTI. Je croyois que les Peintres de genre ne pouvoient
  jamais prétendre à ce titre.
   
  MILORD. Il étoit Peintre d’histoires, &amp; des plus grandes
  histoires anciennes &amp; modernes, grecques, latines, égyptiennes,
  prophanes &amp; sacrées.
   
  M. REMI. Ne lui reprochez rien ; ce n’étoit pas lui qui s’en
  mêloit, &amp; Monsieur Coch. seul faisoit la bésogne.
   
  MILORD. Comment, un Estampier jugeoit la Peinture !
   
  M. FABRETTI. J’ai lu de lui un voyage d’Italie, où quoique ses
  jugemens particuliers soient mauvais, cependant sur le goût des
  écoles, il n’a absolument pas mal copié ce que nos habiles auteurs en
  ont écrit.
   
  MILORD. Si je m’en souviens bien, il ne fait pas trop de cas de
  l’école Romaine.
   
  M. FABRETTI. Il n’en parle presque pas, par une sage défiance, un
  respect....
   
  MILORD. Le respect est bien imaginé. Ces Messieurs vous respectent
  fort peu.
   
  M. FABRETTI. Cette réforme de l’Académie est cependant un hommage
  qu’on nous rend.
   
  M. REMI. Vous n’avez pas saisi, Monseigneur, l’esprit de cette
  réforme. Ce n’est pas pour fermer l’entrée à cette nuée de monoyeurs,
  de peintureurs en grand, en petit, en miniature, en émail ; le vrai
  but est de faire une faveur de ce qui devroit être une justice.
  Monsieur Pie.... se ménage par-là des graces à accorder, parce que
  c’est par lui, &amp; non par les talents qu’on peut entrer dans
  l’Académie ; car lorsque les Bon... les Jol.... les Tar.... frappent à
  la porte, les deux battans leurs sont ouverts.
   
  
   
  M. FABRETTI. J’avois cru que c’étoit pour que Rome &amp; les
  anciens revinssent en honneur.
   
  MILORD. Mon Dieu ! laissez-là Rome &amp; les anciens. Les préjugés
  nationnaux ne peuvent donc se dépouiller ? Le seul moyen de vous en
  tirer, Monsieur Remi, est de lui dire les gros mots. Si Raphaël venoit
  en France seroit-il de l’Académie royale de Peinture ?
   
  M. REMI. La réponse est aisée, il n’est pas coloriste, &amp; vous
  sçavez qu’on veut de la couleur.
   
  M. FABRETTI. Mais il est dessinateur.
   
  M. REMI. Tant que vous voudrez : mais il auroit contre lui tous
  ceux qui ne le sont pas ; c’est assûrément le grand nombre, puisque
  selon vous, nous ne dessinons pas.
   
  MILORD. Voilà donc l’école Romaine expédiée ; &amp; le Titien
  seroit-il plus heureux ?
   
  M. REMI. Bien moins. Il est incorrect, &amp; trouveroit contre lui
  tous les prétendans au dessein ; mais ce moyen ne seroit
  qu’auxiliaire, &amp; la couleur suffiroit pour le bannir. Vous trouvez
  que la nôtre est idéale, la vraie n’es donc pas l’académique. Le
  Titien n’a pas ces tons neufs &amp; pétillans qu’on a trouvé
  depuis ; &amp; vous voyez dès-lors qu’il n’auroit de ressource qu’à
  l’Académie de Saint Luc.
   
  MILORD. Ceci vous embarasse ; vous êtes étonné.
   
  M. FABRETTI. Je crois que vous vous entendez pour me
  turlupiner.
   
  M. REMI. Je ne suis pas ici, Monseigneur, pour vous en
  imposer, &amp; les tableaux que vous voyez sont à l’appui de tout ce
  que je dis.
   
  M. FABRETTI. Je ne puis me le persuader. Notre cause est trop liée
  à celle de vos propres grands hommes, puisque les Poussins, les le
  Bruns &amp; les le Sueurs sont en honneur parmi vous. Vous imitez
  sûrement l’admiration que ces grands Artistes avoient pour les
  nôtres.
   
  M. REMI. Vous auriez en effet toute raison de vous plaindre ; mais
  ils n’ont pas de préjugés, &amp; traitent les nationnaux comme les
  étrangers.
   
  M. FABRETTI. On ne se prosterne donc plus devant ces génies, dont
  on devroit dire comme Quintilien de Cicéron, qu’on n’est Peintre qu’à
  mesure qu’on a du goût pour eux.
   
  MILORD. Encore un coup, Quintilien &amp; Ciceron ne vous seront pas
  ici d’un grand sécours. Une bonne fois pour toutes, gravez-vous bien
  dans la mémoire que cette ancienne admiration, ces hommages pour votre
  école, sont mises au rang des vielles erreurs. Vous êtes à Paris
  &amp; point à Rome.
   
  M. FABRETTI. Nous n’avons pas besoin de leurs suffrages pour notre
  gloire.
   
  MILORD. Ils nont pas bésoin des vôtres pour être
  employés, &amp; faire des tableaux comme vous voyez.
   
  M. FABRETTI. Les Zoiles ne font qu’ajoûter à la gloire
  d’Homere, &amp; les Dieux n’entendent pas de l’olympe les cris de
  leurs obscurs blasphémateurs.
   
  MILORD. Oh oh ! Voilà de l’épique &amp; du sublime.
   
  M. FABRETTI. Nous n’en avons pas moins des chefs-d’œuvres, malgré
  les absurdités des borgnes &amp; des aveugles.
   
  MILORD. Ceci approche plus de la prose &amp; sent son discours
  familer.
   
  M. FABRETTI. Voilà un bien mauvais ton de plaisanterie.
   
  MILORD. L’humeur vous gagne à ce qui me paroît, &amp; vous avez
  besoin de prendre l’air, allons faire un tour de Palais Royal..
  
  


  DIALOGUE VII.
   
  MILORD.
   
  EH bien, Monseigneur, commencez-vous un peu à vous remettre ; le
  grand air est souverain en pareil cas.
   
  M. FABRETTI. Je n’avois pas besoin de ses bons effets.
   
  MILORD. J’entre dans votre peine. Je conçois qu’il est dur à un
  certain âge d’être obligé de recommencer &amp; après avoir admiré les
  anciens d’en venir aux Pie... &amp; compagnie : mais il n’y a rien de
  désespéré &amp; vous pourrez vous mettre sur le courant.
  Vous êtes jeune encore &amp; l’on
  peut vous instruire. Racine.
   
  M. FABRETTI. Il est bien permis à la fin de montrer quelque
  chaleur.
   
  MILORD. Cela est vrai, vous vous conteniez dans le commencement ;
  vous me laissiez la bésogne tant que vous croyez votre Rome en
  sûreté &amp; que cette indifférence pour les anciens n’étoit que le
  vice de quelques Artistes : mais quand vous avez vu que c’étoit un
  systême, un dogme académique, alors le sang-froid a
  disparu, &amp; nous avons changé de rôle.
   
  M. FABRETTI. Mais il me semble que dès le commencement vous avez
  encore plus....
   
  
   
  M. REMI. Franchement, Milord, la proposition du 1 Palais Royal est
  venue fort à propos.
   
  M. FABRETTI. Pourquoi donc, le zèle pour les Arts vous
  déplaîroit-il ? Trouvez-vous que l’école Françoise gagne au goût
  actuel ?
   
  MILORD. Je ne sçai si elle y gagne, mais nous y gagnons beaucoup.
  Grace à ce genre-là, les étrangers a ont bien fait leurs affaires à
  Paris. Nous l’avons dépouillé, &amp; vous ne trouveriez pas chez les
  marchands un tableau un peu capital des maîtres d’Italie.
   
  M. FABRETTI. Je le crois bien, tous ceux qui en possédent n’ont
  garde de s’en défaire.
   
  M. REMI. Ce n’est pas la raison ; on les vend comme
  tristes &amp; tenant une place énorme, &amp; on met vingt petits
  Flamans à la place qu’occupoit un grand vilain Guide, ou un
  Raphaël.
   
  
   
  M. FABRETTI. Il y a cependant ici des amateurs du vieux
  stile, &amp; j’ai oui parler de superbes galeries.
   
  MILORD. Celle de M. le Duc d’Orléans est admirable, &amp; je ne
  sçais si vous avez mieux en Italie ; mais ce n’est qu’une.
   
  M. FABRETTI. J’ai aussi depuis très-longtems entendu parler de
  celle de Monsieur le Baron de Thiers. N’existe-t- elle pas toute
  entiere ?
   
  MILORD. Toute entiere, &amp; magnifique, on ne vous a pas
  trompé.
   
  M. FABRETTI. Nous irons la voir.
   
  MILORD. Je ne m’offre pas pour vous y accompagner ; car les
  troubles de Pologne ne rendent pas le voyage facile.
   
  M. FABRETTI. Qu’a de commun la Pologne avec cette galerie ?
   
  MILORD. C’est que depuis deux ans elle existe en Russie.
   
  M. FABRETTI. Comment ! elle a été vendue,
   
  MILORD. Presque pour rien. Ce fut comme Brutus à Philippes, le
  dernier des Romains.
   
  M. FABRETTI. Pourquoi donc tous vos grands Marquis, Princes,
  Fermiers-généraux &amp; Ducs n’ont-ils pas profité de cette belle
  occasion ?
   
  MILORD. C’est que vous ne voulez pas nous en croire. Vous mourriez
  de faim avec la Transifguration sur le pavé de Paris. On ne vous
  diroit pas un mot de votre Museum du Capitole. Le cabinet du Baron
  s’est vendu sans mot dire. Les grands ne mettent pas leur magnificence
  à ces petites curiosités-là. Personne ne s’est avisé de proposer une
  souscription, de sonner le tocsing, &amp; les tableaux se sont
  emballés le plus tranquillement du monde.
   
  M. FABRETTI. Qui est-ce qui a osé vendre cette magnifique
  collection ?
   
  MILORD. Ceux qui ne l’eussent jamais achetée.
   
  M. REMI. Nous ne sommes pas si aisés à dépouiller sur tous les
  points, &amp; je vous défie bien de nous enlever nos chers
  Flamans.
   
  MILORD. Ce n’est pas-l notre ambition, quoiqu’il s’en soit glissé
  quelques-uns chez-nous ; &amp; Milord
  Devanshire m’a dit qu’il
  proposeroit à l’ouverture du Parlement un Bill. pour les exclure. Vous
  pensez bien que je ne serai pas du parti de l’opposition.
   
  M. FABRETTI. Vous êtes encore dans les vieux principes en
  Angleterre : une fois un tableau dans une famille, il n’en sort plus,
  à ce qu’on m’a dit.
   
  MILORD. Chaqu’un en rapporte de ses voyages, &amp; les dépose dans
  sa maison de campagne ; ils y éxistent autant que la race du
  propriétaire.
   
  M. REMI. Nous finirons sûrement par le même usage, car vous savez
  que l’Anglomanie domine ici. Tout le monde veut être Anglois, aller à
  Londres : il n’y a jamais eu plus de communication.
   
  
   
  M. REMI. Revenons aux Flamans : il faut convenir que ce sont de
  charmantes choses, pour le fini &amp; le piquant des sujets.
   
  MILORD. Qu’on m’ôte tous ces
  magots, dit Louis XIV, à qui on en présentoit.
   
  M. FABRETTI. Un grand sujet d’histoire parloit plus à son ame que
  des pipes &amp; des pots de bierre. On pourroit, si l’on vouloit, en
  avoir quelqu’uns, mais ce goût ne devroit pas être éxclusif. Je crois
  voir au rêste la raison de leur grande vogue ; c’est le bon
  marché.
   
  MILORD. Il n’y a qu’eux de cher au contraire, le grand genre est
  pour rien. Avec le prix d’un Wauwermens médiocre, l’on auroit trois ou
  quatre grands sujets.
   
  M. REMI. Trois ou quatre tout au moins. J’en ai vu Un grand
  exemple. Dans le tems que le cabinet de M. de Thiers se donnoit, on se
  battoit à la vente de M. le Duc de Ch... pour mille louis, on n’avoit
  rien. J’avois des commissions de toutes parts. Imaginez qu’un petit
  potter avec quelques arbres &amp; un bout de carosse m’échappa
  à 26900 livres.
   
  MILORD. Est-ce qu’il donnoit dans ce genre là ?
   
  M. FABRETTI. Il n’aimoit que la bambochade.
   
  MILORD. Je croyois qu’il avoit porté de Rome le bon goût, &amp; un
  cabinet Italien.
   
  M. FABRETTI. Il n’y avoit rien pour lui à Rome. Imaginez qu’à la
  face du Capitole, on n’avoit chez lui que de la musique
  françoise, &amp; lorsqu’il nous quitta, il faisoit venir
  Reb... &amp; Franc... pour nous apprendre à chanter, &amp; Pie... pour
  nous aprendre à peindre.
   
  
   
  M. REMI. Aussi a-t-il fait de l’immortel ; pas de ces grandes
  choses ordinaires, telles que Richelieu ou Colbert en ont faites, mais
  du bien plus surprenant que ça. Une maison merveilleuse, bâtie si
  rapidement qu’elle tomboit à mesure, sans vuë dans le plus beau pays
  du monde, sans eau auprès d’une riviere : des montagnes applanies, des
  vallées élevées : tout allait comme le vent ; les grilles de fer les
  plus monstreuses arrivoient en poste. C’étoit bien plaisant, &amp; on
  nous a bien fait rire à Paris.
   
  M. FABRETTI. A Rome ça feroit hausser les épaules.
   
  MILORD. A Londres ça produiroit autre chose, quand ces folies sont
  faites au depens du public.
   
  M. FABRETTI. D’après ce que vous dites, M. Remi, sur la cherté de
  ces petits tableaux, il faut des monceaux d’or pour en avoir.
   
  M. REMI. Oui, c’est un goût ruineux, je plains bien le pauvre
  amateur qui en a la manie. Il court de grands risques, car vous savez
  ce que c’est qu’un amateur.
   
  M. FABRETTI. C’est celui sans doute, qui suivant la nature &amp; le
  sentiment a vû toutes les écoles, comme le sage Potamon, toutes les
  sectes des Philosophes, pour se former d’après les beautés de
  chacunne, un goût pur &amp; délection.
   
  M. REMI. Où avez vous donc pris cette définition ? c’est
  apparemment en pays étranger ; car dans toutes nos classes d’acheteurs
  nous n’en avons pas une de cette espéce. Nous les distinguons par
  amateurs à l’argent, ou sans argent. Amateurs sans connoissance,
  amateurs d’ostentation, c’est à dire dont les tableaux sont un air
  plutôt qu’un goût amateurs.....
   
  MILORD. Pour abréger : dites amateurs impromptu, cette classe les
  renferme tous.
   
  M. FABRETTI. Quelle est-elle donc ?
   
  MILORD. Ce sont ceux qui en tout genre, s’avisant le soir d’être
  savans dès le lendemain, envoyent chercher un brocanteur, un Libraire
  pour les sifler, &amp; achétent des tableaux &amp; des livres, parce
  qu’il est bon d’acheter de tout ce qui se vend Si par hazard ils
  joignent à ce riche fond un voyage d’Italie, dont il rapportent force
  bévuë, sur tout ce qui s’y voit, ne négligez jamais quand vous les
  rencontrez de les faire discourir Peinture &amp; Mélodrame. Car pour
  un quart d’heure, ils sont particulierement curieux à entendre.
   
  M. REMI. Les brocanteurs sont également curieux de les joindre ;
  car les amateurs du vieux stile ne sont pas si aisés à attraper. Lors
  même qu’ils ne s’y connoissent ? que très légérement, ils achetent les
  anciens maîtres, dont les tableaux sont connus &amp; suivis de
  cabinets en cabinets. Vous sentés la difficulté de duper des gens qui
  sont comme retranchés ; mais quand on donne dans les fantaisies, dans
  les petits tableaux chers seulement par le mauvais goût à la mode, on
  est livré dès lors aux Marchands. C’est ce qu’ils appellent attirer
  l’ennemi en raze campagne. On les entoure, on leur glisse des
  croutes, &amp; des copies, on fait des trocs, &amp; ils se trouvent
  n’avoir ni tableaux ni argent à la fin de la guerre. Il y a des régles
  sures avec lesquelles on ne les manque jamais.
   
  MILLORD. Cette tactique là a été poussée bien loin. A mon premier
  voyage à Paris, je rencontrai un brocanteur d’une grande distinction ;
  c’étoit bien le juif le plus adroit qui fut dans les douze tribus ; il
  m’auroit mené au delà du jourdain, si je l’avois laissé faire.
   
  M. REMI. N’étoit-ce pas M. le D.?
   
  MILORD. Non.
   
  M. REMI. Vous m’embarrassez, car c’est un des plus fort. Nous avons
  encore dans la premiere classe Messieurs D* Ba* P* L* F* Ma* V*
  Me*.
   
  MILORD. Bien mieux que tout cela ! c’étoit Monsieur B.....
   
  M. REMI. Ah ! c’est vrai, il m’avoit échappé. Il commença, je le
  parie, par vous décrier tous ses confreres, Vous dire qu’il falloit
  voir par vous-même, vous défier de tout le monde ?
   
  MILORD. En propres termes. Mais c’est un avis, comme bien sçavez,
  que les honnêtes gens donnent quelquefois, &amp; ces... Messieurs
  toujours. Ce fut en sortant des mains de ce perfide Israëlite, que je
  connûs Monsieur Remi, &amp; ce n’est que sur des services &amp; une
  longue expérience, Monseigneur, que je vous ai repondu de lui.
   
  M. REMI. Ah Milord, je m’applaudis fort de mériter votre
  confiance ; ma méthode a toujours été simple : j’attens sans
  prévenir &amp; vouloir captiver, &amp; quand on est mécontent d’un
  marché, je le défais dix ans après si l’on veut. Mon but a été de
  faire un commerce honnête &amp; non un trafic de ruses &amp; de
  friponneries.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi est à ce qui me paroît le seul juste au
  milieu de Babylone : mais est-ce que l’Académie n’a pas l’inspection
  sur tous ces Messieurs ?
   
  M. REMI. Elle n’a aucuns droits sur nous.
   
  M. FABRETTI. Mais elle a droit sur ses membres.
   
  M. REMI. Nous ne sommes pas de l’Académie, Monseigneur, cela est
  inutile pour notre métier, &amp; nous n’avons pas profité de la
  facilité qu’on a d’en être.
   
  M. FABRETTI. Vous Vtiendriez fort bien votre place sous le titre de
  Peintres restaurateurs. L’art précieux de transporter sur
  toile &amp; rajeunir de vieux tableaux, vaut mieux que celui d’en
  faire de mauvais, comme on en voit par fois au salon.
   
  M. REMI. D’ailleurs, si on ne se contentoit pas de notre art de
  restaurateur, une gouache, quelques miseres en émail ou en miniature,
  un tambour, des raves même &amp; une salade suffisent pour être reçu
  Peintre de genre ; mais en tout cas, si nous ne sommes pas de leur
  corps, ils sont souvent du nôtre, tels que Messieurs Mar... Val..
   
  M. FABRETTI. Vous faites donc corps ?
   
  M. REMI. C’est plutôt une ligue, une confédération. Mais vous
  voulez tout sçavoir, &amp; je ne puis pas vous dire ce qui nous les
  amene.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi, de la reserve ! Cela n’est pas
  loyal.
   
  M. REMI. Puisqu’il faut tout vous dire, vous sçaurez que ces
  Messieurs nous recherchent parce que person ne n’achette leurs
  productions, &amp; cependant il faut vivre : or sans argent, sans
  connoissances, sans l’art même de restaurer, ils ont avec nous un
  bénéfice très honnête.
   
  M. FABRETTI. Comment font-ils ?
   
  M. REMI. Ce sont les secrets du métier que je vous révéle. On
  s’associe sept ou huit pour une vente. Les particuliers craignent les
  marchands, parce qu’étant confédérés, ils vendroient cher leur vie :
  ainsi faute de concurrens, un brocanteur a souvent pour cent écus un
  tableau qui en vaut mille.
   
  M. FABRETTI. Dans cette opération, je ne vois qu’un homme qui gagne
  neuf cent écus.
   
  M. REMI. C’est là le mystére &amp; le point cardinal. Après la
  susdite vente, on se rend dans ce que vous appellés en Angleterre un
  bouchon à bierre, &amp; l’on tient là une scéance du Parlement, que
  nous appellons Révision. Le Tableau
  s’établit au prix de la vente, &amp; poussé par tous les associés, il
  reste au dernier enchérisseur, à mille écus par exemple. En voila donc
  neuf cent au dessus de la vente publique, qui se partagent entre tous
  les confédérés. Donc sans argent, sans connoissances, sans l’art même
  de restaurer on a un bénéfice honnête :
  ce qu’il falloit démontrer.
   
  M. FABRETTI. Puisque vous n’avez été parmi ces Messieurs que le
  tems qu’il faut pour les connoître, on peut vous dire les
  mots &amp; les paroles. Si ce n’est pas ce qu’on appelle en France une
  friponnerie, ma foi je ne m’y connois plus.
   
  M. REMI. Ah Monseigneur, vous cassez les vitres. C’est l’honnête
  industrie, le sçavoir-faire : cela s’appelle subtiliser adroitement.
  Ce n’est pas qu’il n’y ait de gens de votre avis, entr’autres Monsieur
  le Lieutenant de police. Cette idée-là s’établit assez géneralement.
  Dernierement quelqu’un de ma connoissance, imbu des mêmes préjugés,
  s’en fut chez Monsieur V... de l’Académie Royale de
  Peinture &amp; notre associé se plaindre d’une subtilité efféctivement
  un peu capitale : mais l’homme de bien ne repondit à toutes ses
  invectives que par un passage de la vie dévote de S. François de
  Sales. Je ne vous assure pas qu’ils soient tout aussi foncés sur les
  passages ; mais le fond de morale est le même.
   
  MILORD. Vos marchands à Rome ont de la réputation, mais ils ne sont
  que des novices.
   
  M. FABRETTI. Il faudroit qu’ils vinssent le persectionner dans ce
  pays-ci.
   
  MILORD. Grace à Monsieur Remi, voilà un cours de Peinture bien
  complet.
   
  M. FABRETTI. Il nous a ménés depuis l’attelier des Peintres
  jusqu’aux boutiques des marchands.
   
  M. REMI. Vous connoissez actuellement notre école de la cave au
  grenier &amp; le salon.
   
  MILORD. Pour Dieu, Monsieur Remi, ne proférez plus ce mot, il ne
  peut qu’être désagréable à Monseigneur, après la scène qui lui est
  arrivée.
   
  M. FABRETTI. Vous en revenez encore- là : j’y retournerois
  dès-à-présent.
   
  MILORD. Vous voyez... à neuf heures du soir, pour les voir dans
  leur beau jour.
   
  M. FABRETTI. En plein midi dès demain.
   
  MILORD. C’est un effort de courage dont il est bon de nous assurer.
  Il faut des témoins, ainsi Monsieur Remi, demain aux mêmes conditions
  qu’aujourd’hui, nous partirons de chez moi pour assister à cette
  entrevue.
  
  


  DIALOGUE VIII.
   
  MILORD.
   
  VOUS voilà encore parmi vos ennemis. C’est Rome au milieu de
  Carthage.
   
  M. FABRETTI. Je sçaurai soutenir cette vue, &amp; faire même bonne
  contenance.
   
  MILORD. Le difficile n’est pas de voir ses ennemis &amp; de les
  combattre, c’est de leur rendre justice. Voyons ce que vous en direz à
  présent.
   
  M. FABRETTI. Je me suis assez expliqué dans toutes nos séances.
   
  MILORD. La derniere n’a-t-elle rien changé ?
   
  M. FABRETTI. Je vous répéterois encore ce que nous avons dit sur
  les Gre... Vern... le Pr....
   
  MILORD. Ce n’est pas d’eux, c’est de l’histoire dont il est
  question. Supposons qu’un curieux à votre retour à Rome vous demande
  si les Poussins &amp; les le Bruns ont des successeurs en France.
   
  M. FABRETTI. Je n’hésiterois pas, &amp; j’assurerois fort qu’ils
  n’en ont point : jamais je ne varierai là-dessus.
   
  MILORD. Mais en détaillant l’état actuel de la Peinture, ne vous
  permettrez-vous pas quelques traits un peu plus forts que ceux
  d’hier.
   
  M. FABRETTI. Pour abréger, je dirai qu’on peint aujourd’hui sur
  d’autres principes, que la marche austére des anciens a cédé à une
  méthode plus facile, qu’on a substitué l’agencement à la composition,
  le pittoresque au poëtique, la maniere à la pureté des formes,
  le tour de la figure à la justesse
  des mouvemens, la phisionomie aux caractéres, les grimaces à
  l’expression, la gentillesse aux graces, les couleurs à la
  couleur &amp; à la chair.
   
  MILORD. Ce n’est pas tout.
   
  
   
  MILORD. A merveille : mais ce n’est pas encore tout. Si en dernier
  analyse, on vous demande le rang de l’école Françoise en Europe ?
   
  M. FABRETTI. Je publierois que la sculpture y est bien plus forte
  qu’il ne faut pour y tenir le premier rang.
   
  MILORD. C’est une chose convenue il y a longtems. C’est la Peinture
  dont il s’agit.
   
  M. FABRETTI. Je donnerai encore aux genres le premier rang.
   
  MILORD. Et pour l’histoire malgré tous ses défauts, vous serez
  forcé de lui rendre la même justice.
   
  M. FABRETTI. Pas du moins, tant que les Cignaroli, les
  Battoni &amp; les Meynx existeront.
   
  MILORD. Voilà beaucoup d’amour de la patrie. Chacun des deux
  premiers ne vaut qu’un François, &amp; pour le dernier, il s’en faut
  de beaucoup qu’on puisse l’opposer à toute l’école Françoise, &amp; ce
  n’est pas du tout le cas du Nec pluribus
  impar.
   
  
   
  MILORD. Ce que vous dites est vrai pour le grand nombre ; mais
  distinguez quelques innocents de cette foule de coupables ; indiquez
  aux éléves les maîtres qui peuvent le moins les égarer ; imaginez que
  l’Académie est ici présente pour recevoir vos adieux.
   
  M. FABRETTI. Que voulez-vous que je lui dise ? Je ne sçais pas sa
  langue.
   
  MILORD. Quelqu’uns du moins entendront la votre. Parlez, ils vous
  écoutent. Je vous écoute aussi, moi qui n’aime que la critique
  impartiale comme la loi. Si louer sans restriction est pour vous trop
  pénible, rappellez si vous voulez leurs défauts, mais parlez de leurs
  talents. Je vous jugerois vous même si vous n’en parliez pas.
   
  M. FABRETTI. Eh bien, je leur dirais comme Despreaux à Racine :
  apprenez, à peindre difficilement,
  quelques uns parmi vous sont capables de l’apprendre. Je leur
  crierais aussi : étudiez la nature ; voila la source où vous devez
  puiser, &amp; c’est pour vous que les Poëtes ont fait la terre mere
  des hommes &amp; des Dieux.
  Que Monsieur Vi... cherche des caractères plus nobles, des
  expressions plus vives, une couleur plus vraie, mais qu’il soit
  invariable dans la pureté de son trait. Cette partie essentielle peut
  faire oublier celles qui lui manquent.
  Que Monsieur Do... pour devenir le plus grand homme, oublie tout ce
  qu’il sçait, qu’il reprenne le porte-feuille, &amp; suive la nature
  pour la couleur, les effets, &amp; les formes.
  Que Monsieur du Ra... n’enterre pas les parties qu’il posséde dans
  une couleur factice &amp; éxagerée, qu’il dessine puisqu’il le sçait ;
  mais qu’il apprenne à parler au public &amp; à le remuer.
  Que Monsieur Bre... modéle de l’école Françoise pour la
  justesse &amp; la vérité des effets, imite à son tour de plus près les
  grands maîtres pour la noblesse, l’expression &amp; la couleur
  locale.
  Que Monsieur la Gr... l’ainé, avec sa correction soit plus
  male, &amp; que Monsieur la Gr... le jeune, avec son goût soit plus
  correct.
  Que Monsieur Ro... continue, d’être le seul ancien parmi tant de
  modernes ; mais qu’il abandonne la froide marche de
  l’école, &amp; s’enthousiasme, s’il le peut, avec les héros de
  Virgile &amp; d’Homère.
  Le reste ne vaut pas l’honneur d’être
  nommé. Corneille.
   
  MILORD. Que Monsieur Pie...
   
  M. FABRETTI. Le reste ne vaut pas
  l’honneur d’être nommé.
   
  
  
   
  
   
  MILORD. Je sçavois qu’il ne suffit pas d’être habile homme pour
  tout le monde ; il veut qu’on le soit à sa maniere.
   
  M. REMI. Dans les distributions des ouvrages, il n’employe que les
  ouvriers selon son cœur, &amp; les Artistes ne se glissent que par
  hazard. Je vous dirai sous le secret qu’il est incroyable combien de
  machines il a fallu faire jouer pour procurer un Saint Louis à
  Monsieur Bre. que le public a cependant adopté dès l’ouverture du
  salon. Vous n’imaginez pas tout ce qu’il faut avaler dans
  l’antichambre de Monsieur Pie, &amp; puis dans le cabinet le digérer
  lui-même. Enfin cédant à l’importunité &amp; craignant de s’être
  hazardé, il prévenoit tout le monde qu’il ne répondoit pas du succès,
  parce qu’il ne se croit en sûreté que quand il répond des Tar. Rest...
  Hal. l’Epi. Beau. Joul. Bon. &amp; c.
   
  MILORD. Vous oubliez de dire, Monsieur Remi, que la femme de
  Monsieur Bre... étoit allée se jetter en pleurant aux genoux de
  Monsieur Pie, pour solliciter ce tableau comme du pain pour son
  mari &amp; ses enfans.
   
  M. REMI. Il a cru s’éxcuser en disant que Monsieur Bre... n’étoit
  pas connu.
   
  MILORD. Il n’étoit pas connu ! pourquoi en a-t-il employé plusieurs
  qui ne l’étoient que trop.
   
  M. FABRETTI. Cette excuse seroit bonne pour nous, qui devons
  naturellement nous adresser aux Artistes les plus célébres : Mais le
  chef de l’Académie doit déterrer ceux à qui il ne manque que des
  occasions pour les présenter au public.
   
  M. REMI. Un pauvre Artiste qui n’a d’autre appui que son talent a
  toujours tort ; il n’est pas même écouté : mais Monsieur Pie. aura
  toujours raison, &amp; toutes les vérités que vous nous avez si bien
  dites sur lui paroîtroient amêres, &amp; venimeuses à ce qu’on appelle
  les gens honnêtes, &amp; polis.
   
  MILORD. Ce n’est jamais de pareils suffrages que j’ambitionnerais.
  Trop étranger à vos manieres &amp; à votre politesse, je ne connois
  que l’humanité Le siécle avec ses tournures &amp; son urbanité peut
  appeller barbares, ces ames fortes &amp; sensibles, qui s’irritent à
  la vue de pauvres malheureux, qui après s’être condamnés aux sciences
  ou aux Arts, &amp; pendant vingt ans s’être desséchez dans un grenier
  pour sçavoir quelque chose, trouvent ensuite des aveugles inhumains,
  devant qui il faut s’avilir, pour obtenir le droit de montrer son
  talent &amp; d’être utiles au public. On se plaint en France, que tout
  tombe en tout genre ; mais si le public veut qu’on travaille pour lui,
  qu’il recompense les talents, ou du moins qu’il les venge.
   
  M. REMI. Ce sont, Milord, des sentimens bien dignes de votre
  nation. Il seroit heureux qu’ils devinssent ceux de la notre. J’ai
  aussi à vous remercier, Monseigneur, de ce que les préjugés de notre
  école contre l’Italie, ne vous ont pas empêchez de distinguer les
  vrais talents que nous avons.
   
  MILORD. C’est faire injure à un homme, Monsieur Remi, que de le
  remercier de n’avoir pas été injuste. Maintenant je crois, Messieurs,
  que nous avons tout vu.
   
  M. FABRETTI. Puisque nous y sommes, n’y a-t-il pas ici près un
  salon pour les arts &amp; métiers ?
   
  , M. REMI. Non, Monseigneur.
   
  M. FABRETTI. J’ai oui parler d’une exposition pour entretenir le
  bon goût dans l’orfévrie, les bijoux, meubles &amp; ornemens, pour
  lequel la France est citée avec tant de raison.
   
  M. REMI. Je vois, je vois actuellement le sujet de votre
  méprise.
   
  M. FABRETTI. Je sçavois bien que je ne l’avois pas déviné.
   
  M. REMI. Vous avez entendu parler des écoles gratuites de dessein
  pour les arts &amp; métiers.
   
  M. FABRETTI. Eh bien, il y a une exposition.
   
  M. REMI. De desseins seulement ; mais point d’ouvrages. Il seroit à
  désirer qu’il y en eut une &amp; même des prix pour les chefs-d’œuvres
  en métaux &amp; en bois. Mais donnez-nous du tems ; tout ne se
  perfectionne pas en un jour. Laissez faire, je vous prie, l’habile
  homme qui est à la tête de cet établissement.
   
  M. FABRETTI. Quel est-il donc ?
   
  M. REMI. On diroit que vous n’avez jamais entendu parler de Paris.
  Quoi vous ne connoissez pas l’excellent, &amp; l’excellentissime
  Monsieur Bac... inventeur de cet établissement ?
   
  MILORD. Qu’appellez- vous inventer ?
   
  M. REMI. Oui inventer, créer, dans toute l’énergie du mot.
   
  MILORD. Dans toute l’énérgie du mot ! vous vous trompez, Monsieur
  Remi, &amp; je vous ferais voir le projet dans notre Gentlemans
  Magazine du mois d’Aoust 1746.
   
  M. REMI. C’est toujours la prétention de l’Angleterre, de vouloir
  disputer a la France toutes ses découvertes.
   
  MILORD. Non, je ne dispute qu’à l’éxcellentissime, je rend hommage
  à Monsieur Ferrand de Monthelon, d’après notre journaliste Anglois qui
  nous donna l’extrait de son mémoire, imprimé à Paris la même année. Le
  Sieur Bach... est un peu sujet au cas. Ne voulut-il pas disputer aussi
  au Comte de Caylus, la Peinture en caustique ? vous sçavez qu’on lui
  rit au néz dans le tems. Pour le génie créateur, ne vous obstinez-pas
  à le lui supposer, rabbatez-vous sur autre chose.
   
  M. FABRETTI. Vous me déconcertez fort, avec ce Monsieur Ferrand de
  Monthelon, car Monsieur Bach... en perdoit dans le tems le
  boire &amp; le manger pour combiner, rectifier toutes les parties de
  la machine. Il négligeoit ses affaires, ses propres affaires.
   
  MILORD. Pas tant négliger. Et ce concert, cette musique produit un
  son très utile.
   
  M. REMI. Assurément, &amp; il y a même sur d’autres objets un tour
  de bâton qui vaut bien dix mille livres derente ; mais ce n’est pas ce
  que j’entend par ses propres affaires. C’est son métier de Peintre,
  qu’il négligeait pour cette école. Quoique reçu pour ses fleurs à
  l’Académie, il vouloit l’être pour l’histoire ; mais ne trouvoit pas
  un moment pour faire son morceau de réception. Comme Monsieur Pie...
  se rapproche le plus de sa maniere, il le prix de lui faire son
  tableau, parce que vous pensez bien que pour un tableau il ne faut pas
  négliger le bien public.
   
  M. FABRETTI. C’est très patriotique.
  Salus populi, suprêma lex esto.
   
  M. REMI. Mais il y avoit à l’Académie des jeunes gens qui
  n’entendent rien à l’administration &amp; au patriotisme. un nommé
  Moncarnet, ancien grenadier, qui n’entendoit pas plus à la politique
  qu’eux, servit de modele pour ce tableau, &amp; leur découvrit la
  mêche. Monsieur Bach... fut cependant reçu ; mais comme la jaserie
  alloit son train, pour la faire cesser, il fit une charité Romaine
  qu’il substitua au tableau de Monsieur Pic... dans la salle de
  l’Académie.
   
  M. FABRETTI. Elle fut une bonne preuve qu’il sçavoit faire du bien
  mauvais.
   
  M. REMI. Personne n’en doutoit, c’étoit une pure chicane des jeunes
  gens. Il voulut cependant y mettre de la finesse : car il fit ce
  dernier tableau tout aussi mauvais que le premier, afin qu’on crut
  qu’ils étoient tous deux de la même main.
   
  M. FABRETTI. Voila de l’astuce, &amp; de la plus subtile ; mais ce
  qui me touche le plus, c’est son patriotisme. Il sçait s’exécuter pour
  la commune. Vous n’avez rien, Milord, en Angleterre de plus citoyen
  que ça.
   
  MILORD. Oh sans contredit ! après cela, Messieurs, on ne peut mieux
  terminer un cours de Peinture que par Monsieur Bach... le dénouement
  est des plus heureux. Vos valete &amp; plaudite.
   
  M. REMI. Avant de partir, un moment, je vous prie, sur un objet
  tout nouveau ; c’est sur l’architecture.
   
  M FABRETTI. Je comptois ne pas l’oublier, &amp; convenir de
  quelques séances sur cet article-là.
   
  M. REMI. Voilà un escalier de Monsieur Wai..
   
  M. FABRETTI. C’est un morceau bien hardi.
   
  M. REMI. Il a paru tel aux gens de l’art les plus habiles, &amp; on
  ne pouvoit se persuader d’abord qu’il fut éxécuté aux Ormes.
   
  MILORD. La largeur du vestibule demandoit plus d’élévation :
  l’escalier ne s’apperçoit pas en entier dès l’entrée. Le petit ordre
  devient d’ailleurs mesquin.
   
  M. REMI. Avez-vous remarqué ces desseins ?
   
  MILORD. Son temple de Minerve n’est pas d’un stile assez mâle pour
  la Déesse. Je trouve, en général plus de goût &amp; d’élégance, que de
  noblesse &amp; de grandeur dans ses desseins, surtout dans ceux du
  salon Spinola. Au relie j’ai oui dire qu’il avoit de tout quand il
  vouloit.
   
  M. FABRETTI. Les sculpteurs se sont emparés du terrein ; les autres
  architectes n’ont pu exposer leurs modéles.
   
  M. REMI. Mais les architectes n’exposent ici que quand ils sont
  membres de l’Académie de Peinture, &amp; vous paroissez supposer que
  ce sont deux arts réunis.
   
  M. FABRETTI. L’architecture fait bande à part.
   
  M. REMI. Sans doute, mais on espére que le nouveau directeur Gl.
  des bâtimens fera cette réunion, dont tout le monde sent l’utilité
  depuis longtems.
   
  M. FABRETTI. A Rome rien n’est séparé. Souvent même l’Académie a
  moins réuni les ditférens Artistes, que les mêmes Artistes les
  différens talens. Michel-Ange, Raphaël, Pietre de Cortonne, le Bernin
  en sont d’illustres exemples.
   
  MILORD. Les architectes sur tout gagneroient à cette réunion
  d’académies ; car ils ne sont ni peintres ni sculpteurs, &amp; ceux-ci
  sont au contraire comme architectes nés.
   
  M. REMI. Nos architectes s’en passent à merveille.
   
  MILORD. Il faudroit pourtant que vous sçussiez que c’est d’eux dont
  on pourroit se passer, qu’il y a dans l’Architecture, la
  composition &amp; l’exécution. Les Pein tres fourniroient les grandes
  idées &amp; les effets : les autres la solidité. Ainsi ceux-là
  travailleroient pour l’œil, &amp; ceux ci pour le tems.
   
  M. REMI. Il ne faut cependant pas être Peintr ou Sculpteur, pour
  être grand Architecte. Le Vau, Perrault, les Mansarts...
   
  MILORD. Les hommes de génie, font une classe à part. Je prétend
  seulement que le plus mauvais Peintre composeroit mieux qu’un médiocre
  Architecte ; parce qu’il éxérce plus son imagination pour les
  effets, &amp; l’autre son jugement pour l’éxécution.
   
  M. REMI. Vous les étonneriez bien si vous leur disiez" tout
  cela. Il ne s’en doutent pas.
   
  
   
  
   
  MILORD, Il faut faire connoître à ces Messieurs, les vrais
  principes-
   
  M. REMI. Ceux là sont bien ignorés ici.
   
  M. FABRETTI On devroit ad perpetuam
  rei memoriam, les afficher au portail S. Sulpice, Servandoni ne
  fut grand Architecte, que par ce qu’il étoit grand décorateur. Je m’en
  tiens au principe de Milord. Il y a plus d’imagination à l’opéra, que
  dans toute l’Académie d’Architecture, &amp; l’on y voit des
  temples &amp; des palais, auxquels il ne manque que d’être de
  marbre.
   
  MILORD. Puisque Messieurs les Architectes ne sont pas ici, nous
  pouvons nous en aller.
   
  M. FABRETTI. Mais allons les chercher &amp; voir leur salon.
   
  M. REMI. Vous vous trompez, Monseigneur, ils n’ont ni salon, ni
  éxposition. Ils ne perdent pas leur tems à des choses inutiles.
   
  M. FABRETTI. Comment, ils ne se présentent pas au public pour le
  consulter.
   
  MILORD. Pas du tout. Sans le prévenir, sans dire gare, on lui jette
  aux yeux un monument éternel, &amp; le public souvent n’arrive que
  pour dire qu’il faudroit l’abbattre.
   
  M. FABRETTI. Il faut absolument une éxposition, &amp; c’est une
  opération qui doit suivre immédiatement la réunion des deux.
  Académies
   
  M. REMI. N’en doutez-pas, &amp; j’allois vous le dire. Monsieur le
  directeur Gl... va mettre la police. Il ne se fera pas un édifice
  considerable qui ne soit proposé au concours des Artistes, &amp; les
  desseins &amp; modéles ensuite publiquement éxposés. Mais un point
  essentiel, c’est que tout le monde sera forcé de paroître au
  salon, &amp; tous les Artistes qui en passeront deux sans rien
  éxposer, seront privés des pensions, logemens &amp; autres
  priviléges.
   
  MILORD. Un pareil projet prépare aux Arts une nouvelle
  renaissance.
   
  M. FABRETTI. Puisque jusqu’à ce tems, nous n’avons ni dessein, ni
  modeles à voir, rabattons-nous sur les édifices eux-mêmes, allons
  courir un peu dans les rues.
   
  MILORD. Allons plutôt faire un tour de Tuilleries, nous serons là
  en meilleur lieu, pour causer Architecture.
  
  


  DIALOGUE IX.
   
  MONSIEUR REMI.
   
  JE suis étonné de vous voir admirer si sobrement le Palais Royal.
  Est-ce que vous ne trouvez pas la premiere cour belle ?
   
  M. FABRETTI. Belle &amp; d’un goût très-mâle.
   
  M. REMI. Et la seconde ?
   
  M. FABRETTI. Mieux encore, au gros pavillon près, qui discorde si
  fort avec le reste.
   
  M. REMI. L’escalier est une belle idée.
   
  M. FABRETTI. Très-belle.
   
  M. REMI. Vous revenez donc, &amp; vous trouvez ce Palais
  magnifique ?
   
  M. FABRETTI. Tout au contraire, &amp; cela vient, Monsieur Remi, de
  ce que les subalternes font des parties, &amp; les génies seuls font
  des tout &amp; des ensembles. Les deux cours sont mauvaises, par la
  raison qu’elle sont deux, &amp; l’escalier parce qu’il n’est
  qu’un &amp; mal éxécuté.
   
  M. REMI. Il est vrai que dans le tems, il fut question de porter le
  corps du milieu sur le jardin ; on eut gagné une cour immense sans
  perdre de logement. Pour les dedans, j’avoue qu’on n’y trouve ni
  grandeur, ni noblesse dans les distributions &amp; la décoration :
  ainsi nous n’avons à nous rabattre que sur la sale d’opéra.
   
  MILORD. Triste ressource. Parler sale d’opéra à un Italien !
  Monsieur Remi, c’est bien imprudent. Ne parlez de celle-ci que pour
  les charmans bas reliefs de Vassé, &amp; le plafond de M. du Ra... où
  quoiqu’il n’y ait rien pour le public comme dans ses autres ouvrages,
  il y a cependant quelques bonnes choses pour les Artistes.
   
  M. REMI. On va travailler à donner une bien belle sale à la Comédie
  Françoise.
   
  
   
  M. REMI. Ce n’est plus eux. C’est Monsieur Mor. qui en est
  chargé.
   
  MILORD. Son plan est sans doute meilleur, puisqu’il a été
  préféré ?
   
  M. REMI. Non, c’est l’architecte seul qu’on a préféré.
   
  M. FABRETTI. Sur la bonne opinion de ses talens ?
   
  M. REMI. Et aussi sur la sale d’opéra qui est de sa façon.
   
  MILORD. Cette sale est un titre pour lui en refuser un autre.
   
  M. FABRETTI. Si à toute force il faut qu’il le fasse, qu’il publie
  du moins son plan avant de l’éxécuter. S’il avoit pris cette sage
  précaution pour l’opéra, on l’eut averti de donner une forme moins
  triviale, de ne pas construire des loges, où l’on ne peut ni voir ni
  entendre, de profiter des beautés, &amp; sur-tout de l’avant-scène de
  l’ancienne sale des Thuilleries ; enfin d’imaginer des abords plus
  commodes, une entrée plus noble, parce que c’est par un vaste
  péristile, par un corps avancé, d’une forme
  ingénieuse &amp; nouvelle, &amp; non par quelques arcades étranglées,
  deux lanternes &amp; des affiches, qu’on annonce le specpaclele plus
  pompeux de la capitale d’un grand Royaume.
   
  MILORD. Le plus court seroit de lui dire de ne rien imaginer ; mais
  de prendre tout bonnement des idées chez vous, à Vienne &amp; à
  Parme : pour que les spectateurs &amp; la sale fissent eux-mêmes
  spectacle.
   
  M. REMI. Cette distribution de sale ne nous plairoit pas. On veut
  être chez soi.
   
  M. FABRETTI. On en a moins besoin que chez nous, où l’on passe cinq
  heures dans sa loge, où l’on reçoit des visites, où l’on mange, l’on
  joue.....
   
  M. REMI. On ne laisse pas aussi de faire bien des choses dans les
  nôtres. Voilà pourquoi nous avons besoin de petites loges, de loges
  grillées, de baignoires, &amp; le public doit avoir ses
  commodités.
   
  MILORD. C’est que vous ignorez, Monseigneur, que le public n’est
  pas le parterre, l’amphithéâtre les premieres loges ; &amp; tout ce
  qui est en réprésentation, c’est quelques personnes qu’on ne voit
  pas ; &amp; il faut qu’un architecte sçache cela dans sa place.
   
  M. REMI. Malgré toutes les critiques, Monsieur Mor. nous donnera le
  double de sa sale d’opéra. Il la bâtira envers &amp; contre
  tous, &amp; il a de bonnes lettres-patentes dûement enrégistrées.
   
  MILORD. MM. Wa. &amp; Per. en avoient aussi.
   
  M. REMI. Les plus fraîches sont les bonnes ; il est autorisé à
  faire cette sale, &amp; le Corps de Ville chargé de payer tout ce qui
  lui plaira imaginer, acquérir, abattre, édifie r, vérifier, arrêter
  pour cette opération là.
   
  MILORD. L’affaire n’est pas finie, &amp; puisque les premieres
  lettres-patentes n’ont pas tenu, il y a espérance pour d’autres. On
  croit que Monsieur le Directeur général se fera présenter sur nouveaux
  frais tous les projets &amp; modéles ; tout ce qu’on pourra faire pour
  Monsieur Mor. sera de ne pas l’exclure du concours malgré sa sale
  d’opéra. Une entreprise aussi dispendieuse, un monument public ne
  doivent pas être une faveur ; mais une justice à rendre au mérite le
  plus reconnu : ainsi il ne l’obtiendra pas légérement, parce qu’il a
  plus de dextérité pour se procurer des ouvrages, &amp; moins de
  délicatesse pour les enlever à ses confreres qui en sont déjà en
  possession.
   
  M. REMI. Ne parlons plus de sales de spectacles en France.
   
  MILORD. Vous pouvez parler de celle de Versailles ; tout bien
  examiné, c’est ce qui s’est fait de mieux de nos jours dans vos
  maisons Royales. Malgré tous ces défauts, c’est une magnifique idée de
  Monsieur Pot.
   
  M. FABRETTI. On ne me la pas montré à mon mon voyage à
  Versailles.
   
  M. REMI. Elle vaut seule la peine d’y retourner. Vous êtes en
  France dans un bon moment ; vous voyez en train le superbe
  plan &amp; le sublime projet qui vont embellir Versailles du côté des
  cours.
   
  M. FABRETTI. On gagnera peut-être pour les détails, on perdra peut
  l’effet. Quoique le plan ancien fut d’une mauvaise forme, &amp; d’une
  construction mesquine, l’œil se perdoit dans cette profondeur jusqu’au
  jardin, avant que le Peristile fut bouché. Mais par le corps qui selon
  le projet doit fermer la cour de marbre, je vois une façade toujours
  aussi étroite, la cour du milieu diminuée, les deux latérales toujours
  comme des gaines, &amp; voilà bien de petites parties, &amp; point de
  grandes marres. Pour en produire, Monsieur Pot... de toutes ces cours
  devoient n’en faire qu’une, &amp; trouver un vaste appartement au Roi,
  à travers cette multitude d’escaliers, &amp; ces petites cours
  obscures qui l’avoisinent.
   
  M. REMI. Vous nous faites là un cruel abbatis. Vous voulez donc
  déloger tout le monde ?
   
  M. FABRETTI. Moi, je veux tout ce qu’on voudra. Qu’on bâtisse même
  à six étages, puisque c’est le logement qu’on veut, &amp; point la
  grandeur &amp; la majesté. Mais alors faites-nous grace je vous prie,
  de vos grands mots de superbe
  plan, &amp; de sublime projet.
   
  M. REMI. Il y a un vieux plan du tems de Louis XIV, pour joindre
  les écuries au château, je ne sçai s’il entre dans le projet
  actuel.
   
  M. FABRETTI. Sans l’avoir vu j’en ai bonne idée, sur la foi de ce
  siécle dernier. N’y a-t-il pas aussi un plan pour abbatre ces
  tentes ?
   
  M. REMI. Elle sont si gaies
   
  
   
  M. REMI. Il y pleut.
   
  MILORD. Pourquoi y pleut il ?
   
  M. REMI. Vous avez dû être bien étonné de tout ce que vous avez
  vû-là. Comment trouvez-vous les jardins ?
   
  M. FABRETTI. Comme ceux de Semiramis.
   
  M. REMI. l’Orangerie est une belle piéce ?
   
  M. FABRETTI. Ah ne m’en parlez pas.
   
  M. REMI. Vous êtes bien difficile ! le Bernini l’admira.
   
  M. FABRETTI. Sûrement, il dût être jaloux de cette sublime idée.
  Mais elle tombe.
   
  M. REMI, Tant mieux, c’est là où on l’attend. Elle dure depuis
  assez de temps. Il est bon d’en jouir en ruines. Nos Peintres la
  couvent des yeux. Cet hyver va avancer la besogne, &amp; Messieurs
  Mach... &amp; Robe comptent fort au printemps y faire des tableaux
  bien ragoutans. Vous voudriez bien en avoir autant à Rome.
   
  MILORD. Saint Pierre seroit superbe en ruine. Mais à Rome, ils sont
  peu habiles à s’en ménager, &amp; ils se contentent tout simplement de
  celles que les Gots, &amp; les Visigots leur ont laissés.
   
  M. FABRETTI. Il est vrai que nous sommes peu ingénieux sur ce
  point. Nous avons même la simplicité de regretter les
  anciens, &amp; beaucoup de gens chez nous aimeroient mieux voir le
  temple de Jupiter Capitolin dominer le
  forum Romanum, que de le chercher
  dans quelques colonnes de
  Pannini.
   
  M. REMI. Messieurs, voilà bien du chemin de la terrasse de
  Tuilleries au forum Romanum.
  Revenez d’où nous sommes partis, &amp; puisque le Palais Royal vous
  déplaît, passons l’eau, il y aura à gagner de l’autre côté.
   
  M. FABRETTI. Mais non restons ici, &amp; occupons-nous des lieux où
  nous sommes.
   
  MILORD. Eh non, Monseigneur, ne parlons pas de ce siécle dernier.
  Sa réputation est faite.
   
  MILORD. L’un ne pourra aller sans l’autre. Et en louant ce siécle
  fameux qui a inventé pour les suivans ; &amp; ne leur a laissé que ses
  idées a éxécuter, pourriez-vous voir en toute douceur que l’on n’a
  rien fini depuis, de ce qui étoit commencé ?
   
  M. FABRETTI. Allons, je le veux bien : puisque ça nous donneroit de
  l’humeur, contentons-nous de critiquer en toute charité le siécle
  présent.
   
  M. REMI. Voilà le pont Royal ; vous sentez que ce nom lui vient de
  sa beauté.
   
  MILORD. Vous pouvez parler à tout autre de vos ponts &amp; de votre
  riviére ; mais pour moi, je vous en supplie, ce seroit me manquer.
   
  M. REMI. Il est vrai que vos ponts de Londres sont les plus beaux
  de l’Univers ; mais sous peu nous aurons le pont triomphal, &amp; vous
  serez moins méprisant. D’ailleurs vous conviendrez, que le Pont Neuf
  seroit suceptible de décoration &amp; d’un grand effet ainsi que les
  autres, si on les reconstruisoit sans maisons.
   
  MILORD. Je ne fais pas d’hipothése, je raisonne d’après ce qui
  éxiste. Mais où vouliez-vous nous mener ?
   
  M. REMI. Au Palais Bourbon, que l’ on admire déja d’ici.
   
  MILORD. Et que l’on critique d’ici.
   
  M. FABRETTI. Nous sommes dans un poste élevé, d’où nous pouvons
  juger bien des choses. Pour ce palais, je ne crois pas que vous le
  vantiez pour les proportions &amp; l’ensemble.
   
  M. REMI. Ce dernier défaut est éxcusable, parce qu’on ne voulut pas
  vendre d’abord l’hôtel de Lafray.
   
  M. FABRETTI. Il falloit faire le plan comme s’il l’eut été, parce
  qu’on devoit présumer que tôt ou tard il le seroit.
   
  MILORD. La vraie raison, c’est que ces pavillons étoient charmans
  autrefois ; l’idée étoit complette : on l’a gatté en voulant ajouter.
  Il ne s’agit après que du plus ou moins de mal-adresse dans les
  augmentations, &amp; on a été véritablement assez gauche.
   
  M. REMI. Si ce n’est pas une belle chose, ce n’est pas faute
  d’argent, &amp; ce palais coute sept à huit millions.
   
  M. FABRETTI. On bâtiroit à Rome sept ou huit Palais.
   
  M. REMI. Je ne vous parle non plus que des Architectes de Paris. Ce
  sont eux qui font tous les marchés relatifs aux bâtimens, &amp; voilà
  tous les secrets de l’Art. Une seule maison un peu honnête, une petite
  église à bâtir, &amp; puis on achete des terres. Vous connoissez le
  proverbe sur les pauvres Peintres ; mais sur Messieurs les
  Architectes, c’est tout le contraire. On ne peut pas en brosses
  &amp; en couleurs travailler en finance comme en chaux &amp; en
  sable.
   
  M. FABRETTI. Est-ce qu’avant de commencer, les propriétaires ne
  s’assurent pas au juste de tout ce qu’il en doit couter ?
   
  M. REMI. Le plan adopté est toujours le meilleur marché, mais une
  fois la premiere pierre posée, ils tiennent leur monde, &amp; les
  choses imprévues ne finissent plus.
   
  MILORD. Il y avoit une loi à Ephese, par laquelle si l’édifice
  étoit éxécuté au prix convenu, honneurs &amp; recompenses attendoient
  l’Artiste ; s’il passoit du quart, on suppléeoit aux frais du trésor
  public, &amp; au delà, à ceux de l’Architecte.
   
  M. REMI. Cette loi seroit bonne ici, ils y regarderoient. Mars pour
  revenir au palais Bourbon, vous connoissez les dedans. Les
  ornemens &amp; les meubles en sont admirables.
   
  MILORD. Vous faites bien d’abandonner l’Architecte &amp; les grands
  objets, pour vous retrancher sur les doreurs, tapissiers,
  serruriers, &amp; c.
   
  M. REMI. Il faut bien tirer pied ou aile ; &amp; vous n’êtes pas
  abordable de tous côtés.
   
  MILORD. Franchement cela ne valoit pas la peine de nous proposer de
  passer l’eau.
   
  M. REMI. Nous ne nous en serions pas tenus-là : &amp; l’école
  Militaire....
   
  MILORD. Ah, Monsieur Remi, les Invalides, les Invalides !
   
  M. REMI. Avec cette tournure, on ne pourra vous parler de rien. En
  vous citant une église, vous n’avez qu’à crier Saint pierre ! A un
  palais, vous opposerez le Louvre....
   
  
   
  M. REMI. Il y a eu d’abord un premier plan qu’on devoit éxécuter
  qui étoit admirable.
   
  MILLORD. Les premiers plans, à ce qu’on dit, sont toujours
  admirables, mais ceux qu’on éxécute ne le sont guéres.
   
  M. REMI. On y renonça, parce qu’il étoit trop cher, &amp; on avoit
  bien d’autres objets à suivre ; la Place LOUIs XV, &amp; en dernier
  lieu le superbe, le magnifique hôtel de la monnoye.
   
  M. FABRETTI. Monsieur Remi est un peu prodigue d’épithétes.
   
  MILORD. Ce n’est pas trop ici le cas ; car cette façade du côté de
  l’eau est absolument sans caractére. Cette entrée à colomnes &amp; à
  statues, a l’air d’appartenir à un temple, &amp; les côtés à une
  maison bourgeoise.
   
  M. REMI. En revanche du côté de la rue la forme est belle,
  mâle, &amp; d’un stile relatif à l’objet.
   
  MILORD. Pourquoi n’a-t-il pas suivi ce stile sur toutes les faces ?
  S’il n’en pouvoit imaginer qu’une bonne, il falloit du moins la
  tourner du côté le plus apparent. D’ailleurs les cours, les dégagemens
  sont manqués, &amp; rien dans l’intérieur ne dédommagera de cette
  insipide façade
   
  M. FABRETTI. C’est donc là, Monsieur Remi, votre
  superbe &amp; magnifique....
   
  M. REMI. En vérité, Messieurs, il est dégoûtant de ne vous citer
  les choses que pour les entendre déchirer. J’ai l’air d’un sbirre qui
  améne les coupables pour l éxécution : autrefois du moins vous vous
  divisiez quelquefois ; maintenant vous tombez en chorus.
   
  M FABRETTI. Vous vous fâchez ?
   
  M. REMI. Je fais mieux, je quitterai la partie après une derniere
  épreuve. Avançons, &amp; voyez si vous trouverez quelque chose à dire
  contre cette place.
   
  M. FABRETTI. Vous voulez donc nous quitter, M. Remi, c’est un
  prétexte honnête pour vous en aller ; avez-vous quelqu’affaires ?
   
  M. REMI. Il faut donc que je parte, &amp; vous n’admirez pas ?
   
  M. FABRETTI. Une simple question je vous prie, Monsieur Remi, la
  colomnade du Louvre est-elle une sublime idée ? Les colomnes d’une
  magnifique proportion ?
   
  M. REMI. Assurément, vous n’avez rien en Italie de comparable.
   
  M. FABRETTI. Ni à Paris. Car quoiqu’ici on ait voulu l’imiter, y
  compareriez-vous ces colomnes grêles, ces ornemens mesquins, ces
  frontons sans motifs ? je ne vois que les soubassemens qu’on puisse
  comparer. Or vous sçavez qu’on critique celui du Louvre comme trop
  haut. Celui-ci l’est encore plus : d’où je conclus que d’une sublime
  chose on n’a pris que la seule mauvaise qui s’y trouve.
   
  M. REMI. Cette maudite comparaison là abîme tout effectivement.
   
  M. FABRETTI. Vous convenez des choses à la fin ; mais ce n’est
  qu’en prenant des détours qu’on vous y amene.
   
  MILORD. J’aurois déplu sûrement moi, si sans tournures &amp; sans
  détails, j’avois traité brusquement tout cela de colifichet, &amp; de
  médiocre. Cependant des colomnes grêles, des ornemens mesquins, des
  frontons sans motifs, un soubassement trop haut, &amp; puis cette
  architecture en terre, fossés, balustrades, guérittes misérables,
  autorisent par tout pays ces expressions ; mais la précision du stile
  vous déplaît, Monsieur Remi.
   
  M. FABRETTI. Si toute cette décoration n’est pas magnifique, ce
  n’est pas la faute du local. Il y avoit de quoi s’étendre. On pouvoit
  développer en entier les Thuilleries, en les mettant entre le
  quai &amp; une rue dominée par la terrasse des Capucins,
  aggrandie &amp; élévée comme celle de l’eau : ensuite au lieu de cette
  statue trop petite pour l’espace, imaginer une composition plus
  riche &amp; plus étendue, donner aux édifices des formes plus
  grandes &amp; plus mâles, vers le percé montrer un
  obélisque, &amp; terminer le lointain par un palais, un temple.
   
  M. REMI. Il sera aussi très-heureusement terminé, &amp; je crois
  qu’on aura un assez magnifique point de vue dans l’Église de la
  Magdeleine.
   
  MILORD. L’Église de la Magdeleine ! J’y mettrois l’Église de Saint
  Pierre.
   
  M. FABRETTI. Est-ce qu’il peut y avoir deux Saint Pierre ?
   
  MILORD. Si j’avois quatre cent millions de rente, il n’y en auroit
  qu’un ; parce que je ne profiterois que des beautés de mon modéle ;
  encore ne faudroit-il pas publier des indulgences, ni mettre deux
  siécles à le faire.
   
  M. REMI. Puisque nous n’avons pas de Saint Pierre, il faudra nous
  contenter de la belle Eglise de Monsieur Can...
   
  MILORD. Ne vous laissez pas séduire, Monseigneur, par ces grands
  éloges ; car ces Messieurs dans ce pays-ci, ne sont pas honteux. Ils
  vous disent avec confiance la belle église de Monsieur Can. le superbe
  Saint Roch, le magnifique Saint Sulpice....
   
  M. REMI. Est-ce qu’on se tromperoit ?
   
  MILORD. Pour vous parler sans détour, &amp; expédier en un mot cet
  article des églises, vous n’avez en France que du gothique à citer :
  vous voyez qu’on vous accorde ce qui doit l’être.
   
  M. REMI. Vous nous faites faveur ; &amp; pour le moderne ?
   
  
   
  M. REMI. Sous peu il y aura mieux que tout cela ; &amp; quand
  Sainte Génevieve sera finie, je crois qu’on pourra se vanter....
   
  MILORD. Oui, on pourra se vanter que l’architecte a été à
  Rome &amp; à Nismes, &amp; qu’il se souvient de ses voyages. Voilà ce
  qu’on voit dans les dehors : pour les dedans qui paroissent lui
  appartenir à lui tout seul, sans disputer dès-à-présent sur la
  solidité de la coupole ; attendons qu’elle soit élevée pour voir ce
  qu’elle deviendra : mais ce qu’on voit bien distinctement dès
  aujourd’hui ; c’est qu’en somme il y aura beaucoup de colomnes, de
  massifs, d’autels, de marches, de balustrades, de dégagements, de bas
  côtés, de nefs, &amp; surtout fort peu d’espace.
   
  M. FABRETTI. Il a si bien copié pour les dehors, &amp; même
  perfectionné en assez habile homme ; pourquoi n’a-t-il pas suivi la
  même méthode, &amp; profité tout bonnement d’un plan connu ?
   
  MILORD. Cette fureur de donner du sien quand on n’a pas d’étoffe,
  produit les plus grands écarts.
   
  M. REMI. Il a assez raisonnablement copié pour
  l’intérieur, &amp; entr’autres choses vous conviendrez que la
  confession de Saint Pierre est bien ingénieusement amenée.
   
  MILORD. Il a amené une cave, &amp; j’imagine qu’on comblera cette
  absurde trappe. L’original est si fort travesti que je ne le
  reconnoissois pas.
   
  M. FABRETTI. C’est trop longtems s’entretenir de la petite église
  d’un petit saint, de petite ville, pendant que nous ne devrions nous
  occuper que du vaste temple de la célébre patrone d’une grande
  capitale.
   
  M. REMI. Il est dommage que l’église soit manquée, car les avenues
  en seront bien brillantes. Vous avez déjà vu les écoles de droit.
   
  M. FABRETTI. C’est donc-là du brillant ? La porte est d’un goût
  assez mâle ; mais Monsieur Fouf. s’y est épuisé, &amp; rien de si
  mince que le reste du bâtiment, sur tout pour la distribution
  intérieure. Il est vrai qu’il a tout sacrifié à l’objet essentiel, aux
  sales d’éxercice, &amp; les jours y sont si bien ménagés, qu’on ne
  peut en plein midi y professer qu’au flambeau.
   
  M. REMI. Malgré toutes ses ténébres, l’édifice ne fait pas mal à la
  place, &amp; il ne manque que d’y voir encore les écoles de Chirurgie,
  comme on l’avoit proposé à Messieurs les Chirurgiens. Mais ils n’ont
  pas voulu abandonner leur Saint Cosme.
   
  MILORD. C’est une grande perte qu’ils n’y ayent pas été étaller
  toutes leurs colomnes.
   
  
   
  M. REMI. Puisque les ponts, églises, édifices, rien ne réussit,
  j’ai envie de vous essayer sur nos fontaines.
   
  M. FABRETTI. Comment ! est-ce que vous avez des fontaines ? Je n’en
  ai pas apperçu l’ombre d’une.
   
  MILORD. Vous n’avez donc pas vu à quelques coins de rues, autour
  d’un piston enfoncé dans un mur des grouppes de porteurs d’eau,
  attendant leur tour comme à la banque. Est-ce que vous n’avez pas tout
  de suite deviné que c’étoit là des fontaines ?
   
  M. FABRETTI. C’est se mocquer, Monsieur Remi, de me parler
  fontaines, à moi, qui ai plus d’eau dans ma maison à Rome que vous
  n’en avez dans la moitié de Paris,
   
  M. REMI. Je ne vous parle pas de ces petites fontaines peu
  remarquables. Je ne parle que des magnifiques : celle des innocents,
  celle de la rue de Grenelle.
   
  MILORD. Monsieur Remi, ne vous déplaise, il y a encore bien du
  piston là dedans.
   
  M. REMI. Vous ne m’entendez-pas ! je ne veux parler que des
  bas-reliefs, des statues, &amp; vous voulez...
   
  M. FABRETTI. Je veux de l’eau, &amp; vous y mettriez toutes les
  statues du Capitole, qu’il me faut de l’eau, quand on me parle
  fontaine.
   
  M. REMI. Vous oubliez l’incomparable Samaritaine, qui fait avec son
  carillon, les délices &amp; l’admiration de tout Paris.
   
  M. FABRETTI. C’est une pitoyable mesquinerie de voir ce filet d’eau
  qu’on va ensuite précieusement, je ne sçai où, enfermer sous la clef.
  encore un coup, Monsieur Remi, pour parler fontaine dans une grande
  Ville, il faut voir les fleuves couler dans les places publiques,
  &amp; se distribuer ensuite dans des milliers de canaux. Si vous
  voulez des modêles pour le caractére &amp; l’abondance, c’est sur le
  Janicule, sur le
  Viminale, à la place
  Navone, à
  Trevi, que vous verrez des
  fontaines ou plutôt des rivieres.
   
  MILORD. Allons, Monsieur Remi, retirez-vous du mieux que vous
  pourrez avec vos pistons, &amp; vos porteurs d’eau &amp; parlez-nous
  d’autre chose.
   
  M. FABRETTI. Milord n’a pas voulu que vous lui parliez de vos
  ponts ; vous auriez du m’épargner vos fontaines. Il faudroit un peu
  connoître les bienséances, &amp; sçavoir ce dont on peut décemment
  entretenir un étranger.
   
  M. REMI. Je vois bien qu’il faut renoncer à tout ce qui est
  monument &amp; choses publiques : mais il me reste un point sur lequel
  je vais me venger. C’est la distribution de nos hôtels, dont les
  cabinets, les sales de bains, les boudoirs...
   
  MILORD. Bien petite vengeance. Continuez vos quais, multipliez vos
  places, élargissez &amp; alignez vos rues, dégagez vos ponts, ayez des
  fontaines, des églises &amp; de grandes idées &amp; abandonnez
  l’ignoble gloire des petites. Je me rappellerai toujours les
  Invalides, le Louvre, &amp; je ne porterai sûrement pas en Angleterre
  le souvenir des jolis cabinets, &amp; des boudoirs de vos femmes.
   
  M. REMI. Ce n’est pourtant que de tout cela qu’on veut
  avoir, &amp; avouez que nos Architectes sont miraculeux pour vous
  bâtir une maison à colomne &amp; pilastres de tout ordre
  Grec &amp; Romain, cours &amp; jardin, écuries, remises, terrasses,
  galeries, appartemens pour toutes le saisons, cabinets pour toutes les
  humeurs : Le tout dans un terrein grand comme ce petit bassin des
  Thuilleries.
   
  MILORD. En revanche ils seroient bien embarrassés d’en bâtir une
  dans l’étendue de tout le jardin.
   
  M. REMI. Il est incroyable combien on bâtit : par tout
  Paris &amp; la France sont comme à neuf. Et ils ont bien changé de
  face depuis vingt ans !
   
  M. FABRETTI. Si de puis vingt ans effectivement on eut bâti en
  France au lieu de maçonner, ce seroit le plus beau royaume.....
   
  MILORD. Si chacun ne maçonnoit pas de son côté, ce ne seroit pas
  seulement le plus beau.
   
  M. REMI. Quoique vous disiez de notre maçonnerie, malgré tous ses
  petits défauts : somme totale, l’Architecture depuis François Ier. est
  maintenant à son plus haut point en France. Ailleurs depuis la
  renaissance des Arts, elle a été en diminuant, &amp; chez nous, elle a
  suivi une marche toute contraire.
   
  M. FABRETTI. Je crois que Milord ne conviendra pas de cela.
  Monsieur Remi fait un petit anachrisme, &amp; prend ce siécle-ci pour
  le dernier.
   
  M. REMI. J’ai pourtant lu cela quelquepart ; dans une épître
  dédicatoire, autant que je puis m’en souvenir
   
  MILORD. Ce n’est que là que vous pouvez l’avoir lu ; mais aulieu de
  lire, je me suis promené à la ville &amp; à la campagne, &amp; j’ai
  vu, que les pensées les plus élevées à côté des plus grands écarts
  caractériserent les premieres productions en France. Sebastien Serlio,
  appellé par François Ier. pour y fonder l’Architecture se vit bien-tôt
  effacé, &amp; des desseins pour le Louvre ne meriterent pas la
  préférence. L’Art germa rapidement, l’on vit des Architectes François
  en Espagne &amp; en Italie, même on fut étonné de les voir le disputer
  à leurs maîtres.
   
  Comme au sortir des ténébres on obéit moins encore aux regles qu’on
  ne s’abandonne au génie, il y avoit plus de hardiesse que de
  correction. Aussi Bullant, du Cerceau &amp; le célébre Philibert de
  L’orme épurerent ce goût quelquefois barbare en conservant cependant
  la grandeur des idées.
   
  Jacques Desbrosses fit le Luxembourg digne du siécle de Leon
  X. &amp; l’Aquéduc d’Arceuil digne des Romains, &amp; il montra au
  portail Saint Gervais, que tout est possible au génie.
   
  Le Mercier par son admirable pavillon du Louvre, Bruant le Pere par
  les Invalides, François Mansart &amp; le Veau par tout ce qu’ils ont
  faits, Perrault, par sa sublime colomnade éleverent en France
  l’Architecture à son plus haut dégré. Hardoin Mansard y contribua
  comme eux ; mais en y joignant une délicatesse &amp; une élégance qui
  en toutes choses précédent le mauvais goût. Car trop-peu habiles pour
  s’en tenir comme lui aux vrais bornes, ses successeurs voulant
  éxagérer, substituerent aux formes nobles &amp; élégantes un stile
  maigre, de petites recherches de distributions &amp; un rafinement de
  décorations &amp; d’ornemens qui font aujourd’hui mépriser la funeste
  abondance des Oppenords &amp; des Meissoniers. Le dernier surtout
  changea toutes les formes. Plus de simétrie &amp; de régles ; mais des
  contrastes affectés &amp; tous les caprices de la mode. Comme ce goût
  bizarre fut longtems pris pour du génie, l’architecture alloit se
  perdre ; mais l’illustre Servandoni posa une borne puissante à ce
  tortillé ridicule, par le spectacle imposant &amp; sublime du portail
  Saint Sulpice : il rappella les principes des Grecs &amp; des
  Romains : on les étudia, mais en apprennant leur langue, on n’a pas
  leurs génies pour la parler. On connoît les belles proportions, le bon
  goût régne, mais les idées manquent pour des masses
  nouvelles &amp; variées, pour de grandes distributions &amp; de beaux
  ensembles. Ce n’est point la faute des Artistes, c’est la nature qui
  se refuse ; mais c’est toujours beaucoup, que s’il paroît un grand
  homme, il n’ait qu’à inventer selon les principes reçus, &amp; rien à
  détruire.
   
  M. FABRETTI. Que ce grand homme se dépêche d’arriver, car le bon
  goût est trop de mode pour durer. On le met à tout. Je vois aux
  tabatieres &amp; boëtes à rouge autant de colomnes &amp; de pilastres
  qu’à une façade de palais. Quand ce bon gout n’a d’appui que les
  Artistes médiocres, il est aussi passager que la mode qui le répand.
  Il faut que de tems en tems il soit solidement affermi par quelque
  grande production.
   
  M. REMI. Je doute fort qu’il passe, tout le monde aime
  l’architecture. Les édifices publics peuvent être manqués, mais nos
  hôtels ne le sont pas.
   
  M. FABRETTI. Céder sur le premier point, c’est abandonner l’autre.
  Un grand édifice peut en imposer par la grandeur de sa masse ; mais un
  petit n’intéresse que par les idées. Vos anciens hôtels sont d’un
  aspect plus noble, &amp; d’une distribution plus grande, &amp; l’on ne
  pense rien aujourd’hui comme les hôtels Carnavalet, d’Aumont, Lambert,
  Bretonvilliers, &amp; c.
   
  M. REMI. Cette ancienne maniere seroit trop chere : on n’est pas
  assez riche aujourd’hui.
   
  MILORD. On l’étoit moins autrefois, &amp; on bâtissoit grandement à
  la ville &amp; à la campagne. Les petites maisons sont ruineuses, mais
  point les palais. Tout cela tient aux mœurs. La petite société a banni
  la grande représentation, les petites maisons détruisent les
  hôtels, &amp; les dépenses obscures les grandes fortunes.
   
  M. REMI. On a renoncé volontiers à tous ces usages antiques. Les
  petits logements à plis de corps sont bien plus commodes. On a
  beaucoup de choses en très peu d’espace, &amp; c’est là où le génie se
  montre. Quand d’ailleurs nos Architectes voient jour à placer une
  colomne, ou un pilastre, ils ne le négligent pas.
   
  M. FABRETTI. Je trouve quelquefois sur mon chemin de ces colomnes
  bien absurdes, &amp; il faut avoir bien envie d’en fourrer par
  tout.
   
  M. REMI. Ils ne sont pas tous de la même force. Il ne faut parler
  que des habiles &amp; nous en avons qui vous placent une colomne comme
  des anges. Monsieur le Do... par exemple, est bien le compére le plus
  inimitable.
   
  M. FABRETTI. N’est-ce pas lui qui a fait l’hôtel Montmorancy ?
   
  M. REMI. Sûrement, il n’y a que lui qui ait de pareilles idées.
  Mais ses projets ne sont encore rien. C’est dans le feu de l’éxécution
  qu’il est le plus étonnant. C’est au milieu des charpentiers,
  serruriers, vitriers, menusiers, maçons, couvreurs, &amp; carreleurs
  qu’il faut le voir &amp; l’entendre : vous le prendriez pour le Dieu
  de l’Architecture.
   
  M. FABRETTI. Il me semble que le Dieu ne s’est pas fort montré à
  cet hôtel.
   
  M. REMI. La façade &amp; la distribution ont bien trouvé des
  critiques ; mais y eut – il encore plus de défauts, il les a bien
  rachetés par l’heureuse invention de l’inscription de l’hôtel placée
  sur le toit.
   
  M. FABRETTI. Il pouvoit la laisser sur la porte. Les deux grosses
  colomnes auroient pu aisément la porter, indépendamment de la lourde
  balustrade dont il les a chargé.
   
  M. REMI. Oh pour la porte, c’est la partie honteuse ! Il n’avoit
  pas d’espace pour y faire un coup de génie comme à l’hôtel d’Uzes.
   
  M. FABRETTI Quel est donc ce coup de génie ?
   
  
   
  M. FABRETTI. Et dont on ne s’avisera plus, à ce qu’il faut
  espérer.
   
  M. REMI. Mais, Monseigneur, pour plaire, il faut bien innover.
   
  M. FABRETTI. Il faut être neuf, &amp; point bizarre. Il y a en tout
  des principes ; &amp; une licence doit du moins produire une
  beauté.
   
  M. REMI. Si ce sont des licences, c’est que sans doute, on les a
  éxigé.
   
  M. FABRETTI. Ne croyez-pas qu’on lui ait demandé de grosses
  colomnes à soison, une inscripction sur le toit, &amp; les trophées
  d’armes sous la corniche. Un Artiste sage compose en raison du
  terrein &amp; de l’objet. Les propriétaires sont plus attachés à la
  distribution qu’aux dehors. Une femme veut bien un cabinet de
  toillette &amp; des bains ; mais elle ne met pas la même valeur à des
  colomnes doriques ou corinthiennes &amp; si absolument le maître
  prétend avoir du goût, &amp; veut des ordres, on compose, &amp; on
  tâche de s’en tirer avec quelques pilastres.
   
  M. REMI. Si cet hôtel Montmorency vous déplait, un peu audessus
  vous avez admiré en revanche le temple de Mademoiselle Gui, pour
  lequel tous les Artistet se sont à l’envie épuisés.
   
  M. FABRETTI. Monsieur le Do... s’est sans doute épuisé pour
  l’intérieur. Car le corps de logis sur la rue masque bien vilainement
  ce temple. Et puis ce péristile surmonté de cet espéce de soupirail,
  m’a paru une triste invention. Mais lui qui aime les statuës a négligé
  une belle occasion.
   
  M. REMI. C’est ce qu’on lui a reproché. Il pouvoit mettre là un
  Apollon jouant de la harpe, le bon Plutus versant sa longue corne
  d’abondance &amp; la déesse se pâmant en mesure. Il falloit par ces
  statuës honorer les talents.
   
  MILORD. Il faut honorer les talents utiles. La danse efféminée ne
  fut jamais du nombre. Et sous le regne des Mœurs, on n’estimera que
  cette danse grave, &amp; militaire à l’usage des Spartiates &amp; des
  anciens Romains.
   
  M. REMI. Tout le monde n’a pas de connetables à mettre sur son
  toit.
   
  M. FABRETTI. Quand on en a, il faut les mieux placer.
   
  MILORD. Ce n’est pas à eux seuls qu’on doit élever des statuës. On
  en mérite pour défendre sa patrie comme pour l’éclairer. Les statuës
  des Sully, des Turennes, Descartes &amp; Corneille peuvent également
  décorer les maisons &amp; les villes. Les Arts même ne sont pas
  exclus ; les Grecs nous ont appris les honneurs qu’on doit leur
  rendre, &amp; leur célébres Artistes étoient mis à côté de leurs
  généraux.
   
  M. REMI. Les nôtres seroient trop fiers de ce parallêle. Il falloit
  que les Généraux de ce tems-là fussent bien peu de chose, &amp; ne
  valussent pas ceux du notre.
   
  MILORD. Il est vrai que ce n’étoit que Themistocle,
  Périclés, &amp; Miltiades.
   
  M. REMI. Tout cela nous fait perdre de vue M. le Do... &amp; je
  suis bien aise de vous dire avant de le quitter que ce n’est point
  encore par tout ceci qu’il faut le juger. Il faut le voir lorsqu’il a
  ses coudées franches &amp; que son génie est en liberté. C’est à
  Lussienne où l’on va l’admirer.
   
  M. FABRETTI. Ne nous parlez de Lussienne que pour les sculpteurs,
  doreurs, serruriers, ménuisiers, &amp; non pour autre chose. Pour
  avoir un pavillon digne de cette belle position, il falloit y porter
  celui de Monsieur de la Boissiere. Voilà un modéle que Monsieur le Do.
  eut bien fait d’imiter.
   
  M. REMI. Tout cela prouve la difficulté d’avoir de belles choses.
  Vous voyez qu’on a beau donner carte blanche à son architecte....
   
  
   
  M. REMI Mais, Monseigneur, vous n’y pensez pas. Vous croyez être à
  Rome avec toutes cette profusion d’eau. Où voulez-vous qu’on en
  prenne ?
   
  MILORD. Dans le Danube, morbleu, dans le Danube.
   
  M. REMI. Le projet est vaste.
   
  MILORD. On n’eut pas demandé où il faut en prendre dans le siécle
  où on joignoit les deux mers, &amp; où l’on ordonnoit de creuser sur
  une haute montagne, jusqu’à ce qu’on trouva le feu ou l’eau.
   
  M. FABRETTI. Ils en auront lorsqu’ils voudront. Quand même le
  niveau manqueroit de tout côté, avec des pompes on enléve toute une
  riviere de son lit, &amp; on la fait couler en l’air. Ils ont tant de
  facilité avec leurs légions pour former des canaux, percer des
  montagnes, élever des aqueducs. Nos soldats Romains faisoient de tout
  cela, &amp; gagnoient des batailles.
   
  M. REMI. Ces moyens pourroient être bons. Mais c’est trop en
  petit, &amp; il me semble que le Danube où même le fleuve Saint
  Laurent....
   
  MILORD. Lorsqu’il s’agit d’un barbouilleur, ou d’un maçon on peut
  rire, Monsieur Remi, mais quand il s’agit de la commune ! Morbleu je
  n’aime pas la plaisanterie. Voilà bien les François ! une plate
  facétie leur fait perdre de vuë l’objet essentiel. N’importe après
  s’il ont un air infect à respirer, &amp; l’égout d’un hôpital à
  boire.
   
  M. REMI. Les gens comme il faut ont de l’eau de ville d’Havrey.
   
  MILORD. By God ! les cordonniers chez nous sont des gens comme il
  faut.
   
  M. REMI. Bientôt l’eau sera bonne pour tout le monde : quand
  l’Hôtel-Dieu ne sera plus au même endroit.
   
  MILORD. Il y sera toujours. Ce qu’on n’a pas fait sur le champ ne
  se fera plus, &amp; la pauvre humanité continuera de perir dans les
  lieux destinés à la soulager.
   
  M. FABRETTI. On espére cependant, &amp; tout Paris dans le moment
  de l’incendie montra tant d’enthousiasme.
   
  
   
  M. REMI. Il nous faudroit des ames fortement
  populaires &amp; publiques comme celle de Milord.
   
  M. FABRETTI. Assez de gens voyent les abus, mais il faut les sentir
  comme lui pour les réformer.
   
  M. REMI. De pareils citoyens s’animeroient vraiment pour de grands
  interêts puisqu’ils ne sont indifferens sur rien, &amp; qu’ils mettent
  de la chaleur comme vous avez vu jusques dans les arts, les
  miséres, &amp; les petites choses.
   
  MILORD. Rien n’est petit dans l’ordre public. Est-ce qu’une ame
  citoyenne s’enthousiasmeroit pour du marbre &amp; des couleurs sans
  leur influence sur les mœurs. C’est à elles que la Gréce rapportoit
  tous les Arts dont elle faisoit les ressorts de sa
  politique, &amp; une corde ajoutée à la Lyre y fit craindre une
  révolution. Une fois sa liberté perdue, le droit de tout
  changer &amp; de tout mépriser devint le charme de la servitude. Tout
  sert à l’histoire des siécles : le temps des grandes passions, fut
  celui des grands hommes. Votre nation n’a maintenant que des goûts,
  aussi petits que les ames qui ne sont plus ni assez vastes, ni assez
  nobles pour les grandes choses, pour les grandes vertus, comme pour
  les grands vices.
   
  
   
  
  
  
   
  Pour nous, pour notre nation si fertile en grands hommes, nous ne
  sommes plus, il est vrai, dans le siécle des
  Skakespear, des Milton, des Clarendon,
  des Sydney &amp; des
  Malbouroug ; mais notre admiration
  pour eux s’augmente encore à mesure que la nature s’épuise. Nous
  conservons par-là le seul moyen de nous rapprocher d’eux. L’opprobre
  public flétriroit à jamais de lâches détracteurs de leur
  gloire, &amp; nous allons toujours évoquer leurs génies sur leurs
  tombes.
  
   


  AVIS DE L’ÉDITEUR.
   
  CEs Dialogues sont détachés d’une
  nombreuse collection. Comme on a été à même de suivre les séances de
  ces étrangers dans nos académies, théâtres, bibliotéques,
  cercles, &amp; c. on a leur cours complet d’observations en France.
  L’accueil que le public fera à ces premieres, décidera si on doit leur
  donner une suite, qu’on ne négligera jamais d’enrichir de notes pour
  la plus ample intelligence du texte. On a cru devoir commencer par la
  Peinture, vu l’extrême péril où elle est en France ; il étoit instant
  d’arriver à son sécours.
  
   


  OMISSIONS.
   
  PAGE 105 ligne 15 ,
  après ces mots, qui étoit son seul
  talent, ajoutez.
   
  M. FABRETTI. Pour de pareils maîtres, moins les choses sont finies,
  mieux elles valent. Dans un dessein, &amp; c.
   
  Page 105, ligne 20,
  après, y avoit – il quelque chose à
  remarquer, lisez, en note,
   
  Note. Quelques personnes distinguant deux époques dans le coloris
  de Monsieur Boucher, prétendent que ce n’est que de la derniere dont
  il faut dire du mal. Pour être vrai il faut en dire des deux. Sa
  premiere couleur, quoiqu’imitée de Watteau &amp; de le Moine, étoit
  cependant fausse, comme il arrive toujours quand on se maniere d’après
  des tableaux &amp; qu’on ne colorie, pas d’après nature.
   
  Page 142 , ligne 7,
  après ces mots, malgré sa sale
  d’opera, ajoutez, , à cause de sa
  petite maison Chavannes.
  
  
  

  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>