<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Voltaire, poëme en vers libres, par M. Le Clerc de Montmerci,...Voltaire, poëme en vers libres, par M. Le Clerc de Montmerci,... (1764)</title>
      <author>Le Clerc de Montmerci, Claude-Germain</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>inconu</publisher>
      <date>2016-10-31</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  VOLTAIRE, POËME  EN VERS
  LIBRES.
   
  DIEU du goût &amp; de l’harmonie
  VOLTAIRE, pour te célébrer,
  S’il suffisait de t’admirer,
  Quel autre mieux que moi chanterait ton génie,
  Tu charmas tout Paris dès tes plus jeunes ans,
  Lorsqu’à pas de géant tu commenças ta course :
  Fleuve majestueux &amp; si grand à ta source
  Qui nous as prodigué les plus rares présens.
  Tous les Arts à la fois, l’Eloquence &amp; l’Histoire ;
  Calliope, Uranie ont consacré ta gloire.
  Ne te lasse jamais de tes nobles travaux ;
  Tu vis des Envieux &amp; n’eus point de Rivaux.
  Le Pere de Cinna, du Cid, de Rodogune
  Applaudit chez les Morts à ton cœur généreux ;
  Il y chante ce cœur appui des malheureux
  Qui dérobe sa Niéce aux coups de la fortune.
  
  Pour mettre sa famille à couvert de la foudre.
  Ta sensibilité suffit pour te résoudre
  A lui communiquer tes biens.
  Tu ne te bornes point à la plainte stérile,
  A cet intérêt faux qui s’épuise en discours
  Des ames du commun ordinaire secours ;
  . Ta maison devient son asile :
  Elle y brave aujourd’hui la Fortune en courroux,
  Sa main ne la frappa de ses plus rudes coups
  Que pour lui préparer des destins plus propices.
  Elle entend cette voix qui nous a charmé tous.
  La Terre où l’on jouit d’un entretien si doux
  Est nommée à bon droit la Terre des
  délices.
  C’est-là que l’on entend d’harmonieux concerts.
  Quand VOLTAIRE se livre à ce Dieu qui l’inspire
  La Nature s’anime aux accords de sa Lyre ;
  La rose est plus brillante &amp; les bois font plus verds.
   
  Ce n’était point assez que Racine &amp; Molière,
  Quinaut &amp; la ; Fontaine &amp; Corneille &amp; Boileau,
  Donnassent tant d’éclat au Régne le plus beau ;
  Notre gloire était grande &amp; n’était pas entière.
  Calliope au Théâtre admirant nos succès
  Croyait que notre humeur inconilante &amp; légère
  Ne pouvait d’un Héros célébrer les hauts faits.
  Cette Muse pour nous était toujours sévère.
  Saint-Amand, Scuderi, Coras &amp; Desmarets
  Par leurs croassemens excitaient sa colère.
  Le Tibre enorgueilli d’avoir vû son Palais
  Couvert des Lauriers du Parnasse
  S’élevait sur ses eaux avec un air d’audace ;
  Mais il devint plus doux, quand il sçut qu’un Français
  Rival d’Arioste &amp; du Tasse
  Etait mis par l’Europe à la première place,
  Qu’assignait à Milton le fier génie Anglais.
  Du Chantre des Bourbons l’éclatante trompette
  Du Parnasse Français rend la gloire complette
  
  Il chanta la clémence ainsi que la valeur.
  Triomphant de Paris, de l’Espagne &amp; de Rome,
  Aussi grand dans sa Cour qu’il était dans Ivri,
  Et même après sa mort de plus en plus chéri,
  Ce bon Roi qui toujours se fit gloire d’être homme’
  Eut son peuple pour favori. ;
  Nous sentons comme nos Ancêtres
  Que c’est chez les Bourbons qu’on trouve de tels Maîtres.
  II croyait honorer la majesté des Rois,
  Lorsque sans diadême &amp; sans train magnifique
  Il allait visiter une table rustique
  Et changer le pain noir d’un pauvre villageois.
  Oubliant les lauriers qui corronnaient sa tête
  Et faisant succéder le calme à la tempête,
  HENRI fut son conseil &amp; n’eut d’autres projets
  Que le bonheur de ses Sujets ;
  C’est pour les rendre heureux qu’il en fait la conquête ;
  Mais son règne trop court fut un beau jour de fête :
  Il fut aime comme Titus ;
  Il fut long-tems pleuré comme Germanicus.
  Ce Roi qui sçut si bien &amp; regner &amp; combattre ;
  Ce modèle des Rois le plus grand des HENRIS
  Nous intéresse encore au milieu de Paris.
  Le bronze cependant où revit HENRI quatre,
  Doit disparaître un jour perdu sous des débris,
  Mais ses douces vertus vivent dans tes Ecrits ;
  Monument que le Tems ne pourra point abattre.
  Qu’importe que les Voyageurs
  De sa Statue un jour ne trouvent nulle trace ;
  Le Ciel, ton Poëme &amp; les cœurs,
  Voilà d’un si bon Roi la véritable place.
  Vos Noms iront ensemble à l’immortalité.
  Si ce Héros par toi si dignement chanté
  Régnait sur nos Ayeux dans le Royautne sombre ;
  Sans doute il ferait enchanté
  De te voir chaque jour pendant l’Eternité,
  Près de son nouveau trône accompagner son Ombre ;
  Lui parler de Paris, de sa chère Cité,
  Des pleurs de ses Sujets, qui l’ont tant regretté ;
  Lui parler de Louis, de ses vertus sans nombre.
  O qu’il s’attendrirait ! ô qu’il ferait flatté
  De se voir si bien imité !
  Tu verras près de lui son Poëte Malherbe,
  Qui lui dévoue encor son cœur &amp; ses talens.
  Vous direz que ce Prince &amp; les Rois ses Enfans
  Se sont fait plus d’amis dans leur Louvre superbe,
  Que tous les autres Rois n’ont eu de Courtisans.
  Ce brave Capitaine à la Gloire fidèle
  Servit également Bellone &amp; Gabrielle.
  De Mars &amp; de Venus retraçant les amours
  Aux Champs Eliziens, de leur chaîne éternelle
  Ils se félicitent toujours ; 1
  Bonheur pur &amp; durable, &amp; dont la Mort cruelle
  N’a pu qu’un seul moment interrompre le cours.
  Ils accueillent tous.deux l’admirable Pucelle,
  Qui réveillant d’un Roi la valeur &amp; le zèle,
  Arracha sa Patrie aux Anglais insolens.
  HENRI lui fait conter ou plutôt lui rappelle
  Tout l’honneur qu’elle acquit au siége d’Orleans,
  Et lui tient en soldat mille propos plaisans
  Sur les Vers que tu fis pour elle.
  Malgré les grands travaux du rustre Chapelain,
  On ne vit naître sous sa main ;
  Que ronces, que chardons &amp; qu’amères racines ;
  Mais la Lyre d’Orphée écartant des ruines,
  Prodigua les beautés sur ce même terrein
  Et le couvrit par-tout de rosiers sans épines.
  Instruit par ses propres malheurs,
  Jadis le Vainqueur de Mayenne,
  Rendit heureux son Peuple &amp; dompta les Ligueurs
  VOLTAIRE accompagné de tant d’admirateurs,
  Sous son Char de Triomphe écrasa Desfontaine,
  Confondit une ligue &amp; s’attacha les cœurs.
  En dépit de la Mort, qui d’un crêpe funèbre
  Envelope avec nous nos projets &amp; nos vœux ;
  Son nom vainqueur du Tems &amp; toujours plus célèbre
  Ira de bouche en bouche à nos derniers Neveux.
  O puissant Apollon, que ton Art le soutienne ;
  De sa frêle santé qu’il soit le sûr appui ;
  Tu sçais &amp; tu conviens que sa gloire est la tienne,
  Que de tes chers enfans il ne reste que lui.
  Ah ! néglige plutôt néglige mes années,
  Tu n’en peux retirer que de faibles honneurs ;
  Brûlez mon petit champ, barbares destinées, ;
  Mais épargnés du moins ces Plaines fortunées,
  Ce fertile Vallon où chantent les neuf Sœurs,
  Où de laurier, de myrthe en tout tems couronnées ;
  Elles offrent sans cesse à leurs Adorateurs
  Les fruits les plus exquis &amp; les plus belles fleurs.
  Ames, du Ciel abandonnées,
  Vous qui n’aimez que l’or &amp; les vaines grandeurs,
  Qui cherchez dans l’amour de confiantes douceurs ;
  Aux pieds de quelle Idole êtes-vous prosternées ?
  Rompez, rompez le nœud qui vous tient enchaînées ;
  Des Filles de Mémoire estimez les faveurs.
  Muses de vrais amis toujours environnées ;
  J’aime mieux avec vous dans vos bois enchanteurs
  Passer de belles matinées,
  Que dans une Antichambre essuyant des hauteurs
  Attendre le réveil des Midas protecteurs,
  Et pour des Pensions à la brigue données
  Disputer de bassesse avec quelques flatteurs.
  Dès qu’en moi la raison eut commencé de naître
  Et que le goût des Arts m’eut fait sentir mon être,
  Mon cœur par tes Ecrits fut pour toi prévenu ;
  VOLTAIRE, je t’aimais avant de te connaître,
  Je t’aimai plus encore après t’avoir connu.
  D’un disciple zélé qui ta choisi pour Maître,
  Pourrois-tu refuser cet hommage ingénu ?
  Tu veux que les humains vivent tous comme frères ;
  Rends les donc tes pareils ; le juste &amp; le méchant
  Et les moutons &amp; les vipères
  Ont tous reçu du Ciel différens caractères ;
  Ne t’étonne donc plus s’ils suivent leur penchant.
  On trouve dans le même champ
  A côté d’un poison des plantes salutaires.
  Conservant la paix dans son cœur,
  Des pâles Envieux le Mérite vainqueur
  Oppose le mépris aux complots de leur secte ;
  Et le Père du jour sçait que par sa chaleur,
  Il fait meurir le fruit &amp; fait naître l’insecte :
  Mais au plus haut des airs tranquille &amp; glorieux,
  Il dirige nos pas, il éclaire nos yeux.
  De Flore &amp; de Pomone exauçant la prière,
  Il joint un nouveau lustre à leurs dons précieux.
  Tout fiers d’être attelés au timon radieux
  Ses célestes Coursiers font jaillir la lumière,
  Pour venger Apollon du voile injurieux
  Que la nuit déployoit sur la Nature entière.
   
  
  Que j’aime à répandre des larmes
  Quand tu plains dans tes Vers le fort de le Couvreur,
  Nous avons tous connu le pouvoir de ses charmes.
  Nous vîmes sur ses pas la Pitié, la Terreur
  Et sa mort augmenta nos tragiques allarmes.
  Melpomène &amp; l’Amour en prirent le grand deuil ;
  Au Temple de Mémoire ils placerent son Urne.
  L’aimable le Couvreur dans la nuit du cercueil £
  Avec elle emporta la gloire du Cothurne.
  Lorsqu’un geste, un soupir excitaient nos transports,
  Eussions-nous cru jamais qu’un flambeau funéraire,
  Que les moindres honneurs qu’on accorde au vulgaire
  Lui feraient refusés sur la route des Morts ?
  Manes consolez-vous ; la Muse de VOLTAIRE
  Vous suivant toute en pleurs jusques aux sombres bords
  Vous a fait un honneur qui n’est point ordinaire.
  Subissant de la Mort les rigoureuses loix,
  
  Reçut la récompense au vrai talent promise,
  Et d’un Peuple éclairé gagna toutes les voix.
  A ceux qu’elle a touchés ton Art la fait survivre,
  Plus glorieuse mille fois
  D’avoir une place en ton Livre
  Que d’être à Westminster près du tombeau des Rois,
  O Céleste Emilie ? ô belle Rupelmonde !
  O vive &amp; piquante Martel !
  Recevez notre encens, vous avez un Autel
  Qui ne peut redouter que la chûte du Monde ;
  Autel où l’on se plaît, Merveille sans seconde
  Que dans le même instant l’œil de chaque mortel
  Peut voir de tous les points de la machine ronde.
  Un Ami dont ta Muse a pleuré le dessin,
  Le jeune &amp; brillant Genonville,
  Qui préférait un Vaudeville
  A ce qu’ont décidé Barthole &amp; Dumoulin,
  Tomba comme une fleur qui ne vit qu’un matin :
  Mais graces à tes Vers, chez la race future
  Il ne fera point oublié ;
  Que la Mort dut lui sembler dure,
  Puisqu’il avait ton amitié !
  Il vivait avec toi ; que je lui porte envie !
  De tes Amis quel est le fort ?
  Tu fais leur bonheur dans leur vie ;
  Tu fais leur gloire après leur mort.
  Genonville, Chaulieu, la Farre &amp; Saint-Aulaire,
  Avec Anacréon &amp; l’Amant de Glicère
  Renouvellent encor fous de rians berceaux,
  Et les soupers du Temple &amp; les fêtes de Sceaux ;
  Ces fêtes, ces soupers où les yeux de VOLTAIRE
  Défiaient l’éclat des flambeaux,
  Lorsqu’il rendait en Vers lés Oracles nouveaux
  Du Dieu qui de ses feux l’embrase &amp; nous éclaire.
  Quand Pomone sur table avoit mis les Cristaux,
  Bacchus les couronnait de jolis Madrigaux,
  Qu’animait de Cloë la voix douce &amp; legère.
  Ces buveurs délicats tes aimables Rivaux
  Chantaient le Thirse en main la Reine de Cithère
  Mais des Vers négligés étaient tous leurs travaux ;
  Et tu connus bien mieux l’art d’instruire &amp; de plaire.
  Le Président Maisons aux Champs Eliziens
  Assemble autour de lui ces Ames généreuses,
  Et dans ces retraites heureuses
  VOLTAIRE est le sujet de tous les entretiens.
  Quelquefois même on y propose
  De décider enfin qui mérite le prix
  Ou de ses Vers ou de sa Prose.
  Ce point très-difficile exerce les esprits.
  Genonville chargé de rapporter la Cause,
  Interroge les Morts qui viennent de Paris ;
  Mais chaque Ombre nouvelle avec ferment dépose
  Que de ces différens écrits
  Elle a vu les humains également épris.
  Le généreux Maisons instruisant l’Assemblée
  De ce qu’il Cent pour toi, de ton doux souvenir ;
  Son Ame s’attendrit &amp; se croit exilée ;
  Mais elle est bientôt consolée
  Par cette gloire unique où tu sçus parvenir.
  A ton nom le plaisir sur son front se déploie
  Et ta chère Emilie en a pleuré de joie.
  Si ta Muse se livre à toute sa gaieté,
  Si laissant quelquefois la pompe du Théâtre ;
  Ce ton sublime ou tendre &amp; plein de dignité,
  Dont le Public est idolâtre,
  Elle se prête aux jeux de la Société :
  Que dans ses Vers, enfans d’un enjoûment folâtre,
  Elle montre de grâce &amp; de légèreté !
  Vous en fûtes témoins, Cabinets de Verdure,
  Jardins délicieux plantés par la Nature,
  Où dans des entretiens savans &amp; familiers
  Le Vainqueur de Denain couronné de lauriers,
  Avec le vrai Héros de la Littérature
  Goûtoit loin de l’envie une volupté pure,
  Oubliant &amp; sa gloire &amp; ses travaux guerriers.
  C’est ainsi qu’autrefois l’amitié de Térence
  Honorait &amp; flattait l’illustre Scipion.
  VOLTAIRE de Villars éternisant le nom
  Nous en a peint l’esprit, l’audace &amp; la prudence
  Comme Virgile a peint César &amp; Pollion.
  Les Grecs virent d’Hector la brillante défense ;
  Il brûla les Vaisseaux du fier Agamemnon
  Et mérita qu’Homère ait chanté sa vaillance ;
  Mais cet Hector qu’Achile immole à sa vengeance.
  Ne sçut que retarder la chûte d’Ilion ;
  
   
  
  Qui charme d’autant plus que plus on le contemple ?
  Dieu du goût, ton Autel est construit à ton gré ;
  Toi-même as dirigé l’Architecte du Temple ;
  Tu prétends comme toi qu’il y soit révéré
  Et que tes Courtisans le prennent pour exemple.
  VOLTAIRE est ton Ministre, il nous dicte tes Loix
  Tu l’as de ce beau Temple établi le Grand-Prêtre
  Et tu l’en as rendu le véritable Maître.
  Pouvais-tu mieux choisir pour soutenir tes droits ?
  Quand VOLTAIRE en ce Temple auguste
  De ces hommes divins nous présente les traits ;
  Notre œil est étonné de ne pas voir son buste
  Dominer sur tous ces Portraits ;
  Cet oubli de sa part peut nous paraître injuste ;
  Chez Minerve &amp; chez Apollon ’’,
  Il remplit dignement les places les plus hautes ;
  On doit donc mettre au rang des glorieuses fautes
  Celle d’avoir omis son Portrait &amp; son Nom.
  C’est le Maître de la Maison,
  Qui veut bien s’oublier pour honorer ses Hôtes ;
  Mais tout le monde dans son cœur
  Lui donne la place d’honneur.
  Ainsi lorsque la nuit étend ses sombres voiles
  Et nous livre au Dieu du sommeil ;
  C’est à l’absence du Soleil
  Que l’on doit le plaisir d’admirer les Etoiles.
  Lorsque VOLTAIRE au Dieu du goût
  Elève un monument d’éternelle durée ;
  L’Envie a beau rugir, sa fureur est à bout. ’;
  De serpens, de poisons, de journaux entourée ;
  A l’aspect du Mérite elle est désespérée.
  Elle ordonne aux serpens de le glisser par-tout,
  Mais ils aiment son cœur, elle en est dévorée.
  Pour augmenter la peine où les Dieux l’ont livrée,
  Le Goût regne, triomphe &amp; son Temple est debout.
  Si l’injuste Censeur avare de louange
  En vient décrier le dessein ;
  On croit voir un Maçon qui sa toise à la main
  Juge Soufflot &amp; Michel-Ange.
  Que ces cris, de nos cœurs ne troublent point la paix.
  Hé ! Qui peut aux Beaux-Arts refuser son hommage ?
  L’Homme eût été sans eux un Animal sauvage.
  Ils nous offrent toujours des plaisirs sans regrets
  Et ces plaisirs si purs conviennent à tout âge.
  Pour quiconque les aime, ils n’ont point de secrets.
  Si dans de stoïques accès
  Le Jean-Jacques Rousseau leur a fait un outrage ;
  Si l’ingrat les poursuit armé de leurs bienfaits,
  Il assure à leur Cause un plus brillant succès,
  Et notre amour pour eux éclate davantage.
  Le prudent d’Alembert veille à leurs intérêts.
  Diderot qui de loin sçait prévenir l’orage
  
  Qui voguera toujours sans craindre le naufrage
  Et de l’esprit humain aidera les progrès.
   
  Mais toi, l’honneur de ta Patrie,
  Qu’elle est reconnaissante &amp; qu’elle est attendrie,
  Lorsqu’elle voit ta Muse aux genoux de ton Roi
  Nous chanter 1 la douceur à la Victoire unie,
  Qui prend soin des vaincus aux Champs de Fontenoi,
  Où lorsque témoignant ton amour &amp; ton zèle
  
  Tu nous fais de Louis un portrait si fidèle ;
  On reçonnaît d’abord le modeste Vainqueur.
  Pline eût-il en Trajan un aussi beau modèle ?
  
  Ces Héros que la terre en foule a dévorés.
  Leur perte aux bons Français sera long-tems présente.
  Quand tu nous en offris la peinture touchante,
  De ta juste douleur nos fûmes pénétrés ;
  Quand on lit ces regrets de ton ame éloquente
  Comme au jour de leur mort ils font encor pleurés.
  Louis en ce moment terrible,
  Pleura comme un Ami ces Guerriers triomphans ;
  Eh ! quel Pere jamais a paru plus sensible
  Quand la Mort dans Ces bras a frappé ses enfans ?
  Froullai, Dillon, Luttaux, Fénelon &amp; Bavière
  Ont trempé de leur sang une noble poussière ;
  Mais VOLTAIRE en lauriers changeant tous leurs ciprès
  Eternise aujourd’hui leurs noms &amp; nos regrets.
  Et toi cher Vauvenargue, Ami tendre &amp; solide,
  Toi qui dans l’âge des Amours
  Avais pris Minerve pour guide ;
  Il m’a fallu te perdre au printems de ses jours.
  Dans les Campagnes de Bohême
  Si la Mort en entier ne t’a pas retenu,
  Tu n’en as rapporté qu’un reste de toi-même
  Et ce n’est qu’à ton cœur que je t’ai reconnu.
  Philosophe sensible au milieu du carnage,
  Tel que le grand Mornai, Capitaine &amp; Soldat ;
  Tu voulais que ton fang fût utile à l’Etat ;
  Mais bientôt de tes yeux ayant perdu l’usage,
  Tu soutins jour &amp; nuit un plus rude combat
  Contre un mal qui t’assiege &amp; jamais ne t’abat.
  Sans te plaindre de rien, sans fastueux langage ;
  Comme Socrate &amp; Catinat,
  Tu sçûs vivre &amp; mourir en sage.
  Cher Ami, tu n’es plus, tu m’aimais &amp; tu meurs.
  Je donne après quinze ans des larmes à ta cendre.
  Que fervent mes soupirs ? tu ne peux plus m’entendre.
  Le Ciel t’avoit comblé de ses douces faveurs.
  Lorsque je t’embrassais à ton heure dernière,
  Tu m’aimais davantage en ce triste moment.
  Quand tu voyais ta perte augmenter mon tourment,
  Adorant les décrets de la cause première,
  Tu m’en entretenais au bord du monument
  L’esprit, le goût, le sentiment
  Ne sont point enfermés dans une vile bière ;
  Ils vivent avec toi d’amour &amp; de lumière
  Dans les bras de ton Dieu notre unique élement.’
  Un Enfant du sommeil s’en vient dans la nuit sombre
  Me parler de VOLT AIRE en imitant ta voix ;
  Et je me plains du jour qui dissipe ton ombre ;
  Je crois te voir mourir une féconde fois.
  Ton nom doit être écrit parmi les noms célèbres.
  
  J’ai cherché tes pinceaux dans l’horreur des ténèbres ;
  Je rendrais mieux sans doute avec un tel secours
  Ces talens, ces vertus qui furent tes amours.
  Quel ferait mon bonheur, si le Pouvoir céleste
  Te voulait de mes ans partager ce qui reste !
  Tu vivrais de ma vie au sein de l’Amitié,
  Et par ce doux partage à tous deux agréable ;
  De mes jours à venir du moins une moitié
  Au genre humain par toi deviendroit profitable ;
  VOLTAIRE, un tel Ami méritoit bien tes pleurs.
  Ta plume nous traça son esprit &amp; ses mœurs.
  De l’oubli du trépas tu sauves sa mémoire.
  Quand le cruel Destin consommant ses rigueurs
  L’eut fait descendre enfin sous une tombe noire ;
  
  Je l’ai vû dans ses maux être heureux de ta gloire ;
  Nous récitions tes Vers pour charmer ses douleurs.
  Le feu de tes Ecrits, ta Muse peut m’en croire ;
  Lui faisant de la mort oublier les horreurs
  Semblait de la santé lui rendre les douceurs.
  Ainsi l’on voit dans l’Italie
  
  Triomphant d’un insecte image de l’Envie
  Délivrer un mourant d’un poison furieux.
  Ainsi l’on vit jadis aux rivages Hébreux
  Par les mains de David une harpe anoblie
  Contre le noir démon de la Mélancolie
  Défendre un Prince malheureux ;
  Pour appaiser les maux qui tourmentent la vie ;
  Si tel est ton pouvoir, ô touchante harmonie ;
  Que n’espére-t’on pas du langage des Dieux
   
  
  La France ignorait tout le prix.
  Si nous en admirons les célèbres écrits,
  VOLTAIRE, c’est bien toi qui nous les fis connaître.
  L’Esprit audacieux qui fait penser l’Anglais,
  Accepta volontiers le secours de tes ailes
  Pour franchir le Pas de Calais,
  Et pour nous présenter de différens modèles.
  Tu nous as dessiné le hardi Rochester,
  Et le sage Adisson &amp; le plaisant Butler)
  Et Walier &amp; Dryden &amp; l’admirable Pope
  Qui peint le cœur de l’homme à travers l’envelope
  Ou qui se transformant en zéphir amoureux
  Badine d’une aile légère
  Sur une boucle de cheveux,
  Et l’enlève du sein d’une jeune Bergère.
  On n’a point oublié que si LOKE &amp; Newton,
  Et leur grand précurseur Bacon
  Ont enfin obtenu l’estime de la France ;
  C’est toi qui les vantas à notre Nation.
  Ces trois sages Anglais marchant avec prudence
  Loin de la Multitude &amp; de l’Opinion,
  Affermissaient leurs pas avec précision
  Dans le sentier glissant qui mène à la Science.
  Ces Apôtres de la Raison
  Accompagnés du Doute &amp; de l’Expérience,
  Ayant reçu du Ciel le don d’intelligence,
  De la Philosophie étendaient l’horison
  Et du sot Préjugé combattaient la puissance
  Ils examinent tout avec des yeux perçans,
  Et de la Vanité craignant la douce amorce,
  Contre leur intérêt ils prouvent que les sens
  Donnent seuls à l’esprit sa faiblesse ou sa force.
  Si l’on doit un hommage aux Talens reconnus,
  Archimède &amp; Proclus n’en font pas les moins dignes.
  Leurs faits dans l’Univers font encore entendus.
  On trouve cependant sans recherches malignes
  Que ces rares Esprits au travail assidus,
  Ont souvent d’Uranie essuyé des refus.
  Lorsque les Anciens font réduits à leurs lignes,
  Malgré leur vigilance, il faut qu’ils soient vaincus :
  Mais Newton nous apprit à nous servir de signes
  Qui nous ont épargné des efforts superflus.
  Par ses découvertes insignes,
  
  Laissant aux Arpenteurs le compas &amp; la règle
  
  Jusqu’au char du Soleil il plane comme un aigle £
  D’un penchant mutuel il soupçonne les Corps.
  Pour donner un passage à d’énormes Comètes
  Il les débarassa de tous les Tourbillons.
  Il rétablit le Vuide où tournent les Planètes
  Et nous décrit des Cieux les vastes régions.
  Il mesure de loin des Mondes qui gravitent.
  Dans l’espace infini ces Globes dispersés
  A s’unir tous ensemble en vain se sollicitent.
  Tous l’un par l’autre balancés,
  Plongés dans la lumière ou dans l’ombre éclipsés,
  Pour leur salut commun se cherchent &amp; s’évitent
  Sans sortir de la ligne où Dieu les a placés.
  Ajoûtant, effaçant de certains caractères,
  Debout vers un Plan noir &amp; baguette à la main ;
  Newton aux Elémens parlant en souverain
  Par des principes sûrs démontre
  des mystères
  Que les Dieux avant lui cachaient au genre humain.
  Dosse Magicien, il gouverne la Lune,
  Et même, en se jouant, il explique les loix
  Que suivent Diane &amp; Neptune
  Dans l’accord qu’ils font tous les mois.
  Mais quand pour faire aux yeux la plus fine analyse
  Au Cône de lumière un Prisme est opposé ;
  Si Newton veut alors qu’un rayon se divise ;
  Il dit, &amp; le rayon en sept est divisé.
  Pour plaire au Philosophe une éclatante image
  Parcourt sa chambre obscure &amp; semble voltiger ;
  Comme on voit un oiseau du plus brillant plumage
  Qui s’échapant d’un volleger ;
  Profite du plaisir de n’être plus en cage.
  Conservant leur amour sept rayons colorés
  Se rapprochent surpris de se voir séparés.
  La Nature attentive admire la première
  Les diverses couleurs de ce
  spectre amusant.
  L’Astre qui nous donna ce rayon de lumière
  Ne reconnaît plus son présent.
  Le Paon dont la parure en cercle se déploie
  N’offre point tant d’éclat aux yeux des spectateurs.
  Flore dans ses cheveux a de moins belles fleurs
  Pour attendre Zéphire &amp; partager sa joie ;
  Mais lorsqu’Iris descend par la céleste voie ;
  Son écharpe touchante a les mêmes couleurs.
  Si jusques sur sa. tombe Archimède fit peindre
  Une Sphère dans un Cylindre ;
  Newton sans cet honneur est assez renomé ;
  Son nom sur notre Globe en tous lieux imprimé
  De l’injure des ans n’aura point à se plaindre.
  Son ouvrage chez nous est aujourd’hui fameux
  Par le stile enchanteur que VOLTAIRE lui prête
  Et Corneille &amp; Newton si dignes d’être heureux,
  Occupant l’un &amp; l’autre une belle retraite
  Dans le royaume ténébreux,
  Y font complimentés tous deux
  D’avoir chacun pour interprète
  L’émule de leur gloire aussi célèbre qu’eux.
   
  Dieux du Licée &amp; du Portique,
  Savans Législateurs qui dans tous vos discours
  Du cœur &amp; de l’esprit nous marquez les détours ;
  Si vos livres font pleins de la sagesse antique,
  Si de nos passions ils dirigent le cours ;
  Je sens qu’un tableau Dramatique
  Est contre elles encore un plus puissant secours ;
  
  Dans les bras du Plaisir quand la Vertu s’endort ;
  Les jalouses fureurs d’Hérode &amp; d’Orosmane
  Lui font craindre en amour un aveugle transport :
  Que son cœur est ému lorsqu’elle apprend le fort
  De Zaïre &amp; de Mariamne !
  Ce Consul si fameux par sa sévérité,
  Ce premier fondateur de la grandeur Romaine,
  Brutus en m’inspirant sa noble fermeté
  Me fait sentir ton prix, aimable Liberté,
  Et m’éléve au-dessus de la nature humaine.
  Lorsque l’on voit son fils se montrer en un jour
  La gloire &amp; la honte de Rome ;
  On redoute un penchant qui sous le nom d’amour
  Peut faire en un instant un traître d’un grand homme.
  Mais quel autre spectacle a fixé mes regards ?
  Alzire c’est pour toi que ma crainte redouble.
  Zamore m’inspire son trouble,
  Quand pour sa tendre Amante il brave les hazards.
  Lorsque je vois les pleurs de ces yeux qu’il adore,
  J’ai les sentimens de Zamore.
  Alzire ton amour &amp; ta fidélité
  Sont des biens plus réels que tout l’or du Potoze ;
  Sans tes vertus &amp; ta beauté ;
  Le trône à ton Amant eut paru peu de chose.
  Du prudent Alvarès les généreux conseils
  Adouciront toujours l’ame la plus farouche.
  Grands Dieux, si des humains la misere vous touche,
  Donnez à tous les Rois des serviteurs pareils.
  Ce Gusman dont l’humeur inquiète &amp; sévère
  Voulait tout écraser du poids de son orgueil
  Suit pourtant les leçons que lui donna son Père ;
  Ses yeux s’ouvrent enfin sur le bord du cercueil :
  De tous les Spectateurs il voit sa mort pleurée
  Et par son repentir si vie est réparée.
  Lorsque faisant aux Dieux sa touchante Oraison,
  Zopire est immolé par le jeune Seide ;
  Je regarde en pitié notre faible raison
  Qui peut du premier fourbe avaler le poison
  Et qui croit que le Ciel ordonne un Parricide.
  De la Religion contrefaisant la voix,
  Le Fanatisme sanguinaire
  Excite les fureurs du crédule vulgaire
  Et jusques sur le trône épouvante les Rois.
  Il met dans son parti la Discorde &amp; la Guerre
  Et trompant les esprits par les biens qu’il promet,
  Il ose leur jurer que le Ciel lui permet
  De disposer de son tonerre.
  Il veut sanctifier les crimes qu’il commet.
  Pour affranchir les cœurs qu’à son joug il soumet ;
  Il faut donner sans cesse &amp; par toute la terre
  Le spectacle de Mahomet.
  Mérope, Epouse déplorable,
  Si pour sauver un fils tu tombes aux genoux
  Du meurtrier de ton Epoux ;
  Un tel abaissement te rend plus respectable
  Si Narbas arrivant à pas précipités
  Epargne un crime à ta tendresse ;
  Mes sens de terreur agités
  Passent, comme les tiens, du trouble à l’allégresse.
  Quand VOLTAIRE nous peint Mérope toute en pleurs
  Qui brave d’un Tyran l’audace &amp; l’imposture ;
  Tendre Mere, il nous fait éprouver tes douleurs.
  Quel Poëte jamais rendit mieux la nature ?
  Racine m’attendrit pour la veuve d’Hector.
  Lorsqu’aux vœux de Pirrhus Andromaque résiste,
  Le fort d’Astianax son unique trésor
  Nous inquiette &amp; nous attriste.
  Avouons cependant que Mérope &amp; qu’Egiste
  Nous intéressent plus encor.
  Sophocle aux rives de la Seine
  Sous le nom de VOLTAIRE est-il ressuscité ?
  C’est lui, n’en doutons pas, qui rend à Melpomène
  Cette noble simplicité
  Qu’en foule au Théâtre d’Athène
  Admirait en pleurant la dosse Antiquité,
  Lorsqu’Electre &amp; qu’Oreste arrivaient, sur la scène
  Accablés du fardeau de leur adversité.
  Dans ces momens d’horreur le malheureux Oreste
  Apelle à son secours la vengeance céleste
  Contre les Assassins du vainqueur d’Ilion.
  Il plaint avec sa sœur la longue opression
  Ou la tient le fils de Thieste.
  Sous le regne sanglant de la Destruction,
  Au milieu des horreurs d’une illustre Maison,
  L’Amour n’ose paraitre en un jour si funeste.
  Digne fils d’un grand Roi, le seul bien qui se reste,
  C’est l’espoir de venger le sang d’Agamemnon.
  Entendra-t-on toujours un Critique insensible,
  Un Zoile envieux des plus brillans succès
  Blamer en dépit des Français
  De l’Ombre de Ninus le spectacle terrible ?
  Ce Fantôme échapé de la nuit du trépas
  Qui de Sémiramis prononce la Sentence
  Fait redouter des Dieux la suprême puissance ;
  De ces Dieux qui du Ciel observent tous nos pas ;
  Qui soutinnent le Juste &amp; prennent sa défense,
  Lorsque le Crime heureux persécute ici bas
  La faible &amp; timide Innocence.
  Puissent les Rois apprendre &amp; n’oublier jamais
  Qu’il est un bras vengeur qui punit les forfaits !
  Sémiramis mourante en est un grand exemple.
  Illustre dans la Guerre, illustre dans la Paix,
  Elle vit le Destin prévenir ses souhaits.
  D’un œil respectueux l’Univers la contemple
  Et le Remords la fuir au fond de son Palais.
  Qu’heureux encore est le coupable
  Pont la faute toujours est présente à ses yeux
  Qui sçait qu’un repentir &amp; prompt &amp; véritable
  Est sur de désarmer la colere des Cieux,
  Et que le remords qui l’accable
  Ramene à la vertu par la crainte des Dieux !
  Rome peux-tu trembler ? crains-tu que ta puissance
  Ne subisse le joug d’un vil Usurpateur ?
  Songe au vrai Citoyen chargé de ta défense.
  Cicéron reparaît dans toute sa splendeur ;
  VOLTAIRE a conservé sa divine éloquence.
  C’est le Philosophe Orateur ;
  C’est encor ce Consul qui par sa vigilance
  De l’Empire Romain soutenant la grandeur
  Démasque l’artifice &amp; confond l’insolence.
  Le fier Catilina par ses hardis projets
  Croit voir tous les Romains devenir ses sujets.
  De son entreprise insensée
  Il espére d’heureux effets ;
  Mais bientôt Ciceron qui lit dans la pensée
  Au milieu du Sénat lui prouve ses forfaits.
  Le Crime est découvert, l’Audace est terrassée.
  Quand Ciceron d’un traître expose le dessein ;
  Si César du complot veut paraître incertain,
  Le vertueux Caton suffit pour l’en convaincre.
  César attend pour lui le moment du Destin ;
  Il voit la liberté tourner vers son déclin
  Et la défend encor pour apprendre à la vaincre.
  Consul que ton mérite aux honneurs éleva,
  Vainqueur de l’injustice &amp; de Catilina,
  Par le creuset du Temps ta gloire est éprouvée,
  Quand tu parus ; l’Envie aussi-tot murmura,
  Mais à son plus haut point ta gloire est arrivée.
  Si Rome par tes foins instruite &amp; conservée
  Avec reconnaissance autrefois t’admira ;
  Si du nom de son Pere elle te décora,
  Par toute la Patrie elle fut approuvée.
  L’Avenir, comme nous, sans cesse applaudira
  Au Pere de Rome sauvée
  Et dans ses beaux écrits l’Univers s’instruira :
  L’amour du Genre humain toujours les inspira ;
  On y voit des Vertus la peinture achevée
  Et la Terre qui les lira.
  Du vice &amp; du faux goût doit être préservée.
  Quel est ce corps sanglant porté par des Licteurs
  Quel est cet appareil tragique ?
  Intrépide César, ta clémence héroïque
  Ne t’a point défendu contre les Sénateurs
  Et ton fils pour la République
  Devint contre son Pere un des Conspirateurs.
  Tu voulais obtenir la couronne royale
  Et ton ambition fatale
  Te fit périr dans le Sénat
  Par un indigne Assassinat.
  Il valoit mieux mourir aux plaines de Pharsale
  Par la main de Pompée ou d’un simple Soldat.
  Antoine ton Ami du haut de la Tribune
  Par sa vive éloquence anime les Romains.
  Sa tristesse leur est commune ;
  Le fer pour te venger va briller dans leurs mains.
  Prêts à punir tes assassins,
  Ils déplorent déja la cruelle infortune
  Qui termine les jours du plus grand des humains.
  César à tes discours on connait ton courage ;
  Lorsque sans t’abaisser à craindre un Conjuré,
  Tu fais du Monde entier un si noble partage,
  Ou quand d’un fils dénaturé
  Tu prétends adoucir J’humeur triste &amp; sauvage.
  Du bouillant Duc de Foix l’amour impétueux
  Ordonne un cruel sacrifice.
  Il croit de sa fureur rendre Lisois complice ;
  Il ne voit dans Vamir qu’un Rival trop heureux.
  Il faut que ce frere périsse,
  Puisqu’il est un obstacle au succès de ses vœux.
  Mais Lisois des Amis le plus digne Modèle
  Ayant fait sur le Duc d’inutiles efforts,
  Se montre en amitié saintement infidèle
  Pour sauver son Ami des plus cuisans remords.
  Si le titre de magnanime
  A l’esprit noble &amp; ferme est justement donné ;
  Si tout cœur bienfaisant emporte notre estime,
  Lorsqu’il séche les pleurs de l’homme infortuné ;
  Lisois est à mes yeux un héros plus sublime,
  Lorsque pour empêcher le crime,
  Il veut, bien un moment en être soupçonné.
  D’une tendresse sans égale
  Quel merveilleux tableau m’est encor présenté ?
  De l’amour maternel, de la foi conjugale
  Cet exemple en nos jours seroit-il imité ?
  Généreuse Idamé, la grandeur de ton ame
  Etonne un Conquérant à tes pieds abattu
  Et lorsque ta beauté l’adoucit &amp; l’enflame,
  Il se montre jaloux d’égaler ta vertu.
  O Vertu ; la Beauté ne t’est point comparable ;
  Son Regne est d’un moment, ton empire est durable ;
  Ton Empire s’étend aux plus lointains climats.
  On t’obtient dès qu’on te souhaite,
  Tu reviens dès qu’on te regrette
  Et le boAheur toujours accompagne tes pas.
  C’est toi qui de Zamti soutenant’le courage
  Lui fais livrer son fils pour le fils de son Roi :
  Glorieux de mourir pour son Prince &amp; pour toi,
  Il nous enseigne bien que l’ame du vrai Sage
  Est dans tous les périls au-dessus de l’effroi.
  Je méprise un Guerriér qui prodigue sa vie
  Pour éviter l’ennui dont il est opressé,
  Ou pour se voir bientôt dans un haut rang placé
  Malgré tant de Rivaux dont il connait l’envie
  Et dont par étiquette il se voit encensé.
  Loin d’être généreux, il n’est qu’intéresse ;
  C’est combattre pour lui plus que pour la Patrie.
  Mais quand pour l’Orphelin de la mort menacé,
  Quand pour son Empereur sous la tombe éclipsé
  Leur fidèle sujet Zamti se sacrifie,
  Il a fait son devoir, &amp; sans qu’on le publie,
  Sans nul autre salaire, il est récompensé.
   
  Lorsque de la Muse tragique
  VOLTAIRE abandonnant le ton majestueux
  Revient à la Scène comique ;
  
  Peintre élégant &amp; vrai, sa main sûre &amp; savante
  Nous fait rire de nos humeurs.
  Du ridicule de nos mœurs,
  Il offre à notre esprit la peinture vivante.
  Son Art de la Vertu fait aimer le portrait
  Et sous le nom de Life il la peint trait pour trait.
  Lise, que ta douceur me touche &amp; m’intéresse !
  Que tes discours font pleins d’une aimable sagesse !
  Que ton caractère est charmant !
  
  Pour toi l’Enfant prodigue a gardé sa tendresse,
  Il déplore à tes pieds ce long égarement
  Dangereux fruit de sa jeunesse ;
  Et tu sçais profiter d’un tendre sentiment
  Pour rendre vertueux le cœur de ton Amant
  Après un tel effet nous dira-t’on sans cesse
  Que l’amour n’est qu’une faiblesse ?
  La lumiere &amp; l’amour font des dons précieux
  Qu’aux sujets comme aux Rois ont accordé les Cieux ;
  Mais corrompant les biens qu’un Dieu fait à la Terre,
  L’homme change en tourment le doux plaisir d’aimer.
  Lorsque les Passions lui déclarent la guerre,
  Il les excite encore au lieu de les calmer,
  Et son cœur est semblable à ce point de lumiere
  Qu’on nomme le foyer d’un verre
  Qui pressant les rayons les force à consumes
  Ce qu’ils ne voulaient qu’animer.
  D’où vient ce gros Bourgeois à face rebondie
  Qui parle toujours en grondant
  Et dont à chaque pas on trouve une copie ?
  C’est le riche Rondon mine d’or &amp; d’argent
  Qui croit son porte-feuille un œuvre de génie ;
  Qui juge qu’un Barême est un livre excellent,
  Et que le mérite indigent
  Fil un mauvais effet &amp; presqu’une infamie.
  Quel autre Original a démarqué Thalie ?
  Ah ! je le reconnais ; c’est le joli Pédant
  Qui fier d’être annoncé, Monsieur le
  Président,
  Par ses airs de Palais donne la Comédie.
  Héraclite rirait du petit Fierenfat
  Qui si de l’Hymenée il passait le Contrat
  De ses titres omis ferait couvrir la marge ;
  Lui qui s’ornant l’esprit d’Accurse &amp; d’Alciat
  Et citant encor plus sa robe &amp; son rabat
  Croit que pour toucher Life il suffit d’être en charge,
  Qu’une Femme est heureuse avec un Magistrat,
  Et qu’un pareil Epoux lui donne un grand état.
  J’aime dans Euphémon les discours d’un bon Pere
  Qui du cœur de son Fils jamais ne désespère
  Et qui lui témoignant sa sensibilité,
  Touché de son retour, de sa douleur amère
  Oublie en l’embrassant sa prodigalité.
  Qu’il doit faire rougir un Pere despotique
  Qui la terreur des siens, quand il rentre chez, lui
  Y rapporte toujours la tristesse &amp; l’ennui
  Qu’il répand dans le monde &amp; dans son domestique !
  Tout l’effet que produit sa morne gravité,
  C’est que dans ces momens où la mobile enfance
  Aimable en sa légèreté,
  S’amuse de ces riens trésor de l’innocence,
  Avec foin par le Fils le Pere est évité,
  Et tout l’essain des jeux s’envole à sa présence.
  Un Pere alors, un Pere est-il donc bien flatté,
  Lorsqu’allant par orgueil ou par oisiveté
  A l’Eglise, au Théâtre, au Cercle, à l’Audience,
  Ou chez quelque jeune beauté,
  Il voit tous ses Enfans attendre ion absence
  Pour jouir un instant d’un peu de liberté
  Et pour reprendre leur gaité,
  Qu’étouffe son humeur qu’il nomme vigilance ?
  J’aimerais mieux qu’un Pere eût cet air de bonté
  Qui fait naître la confiance ;
  Qu’il ne crût pas d’abord avec sécurité
  Qu’un Mentor mercenaire est un Etre qui pense ;
  Mais que plutôt lui-même avec dextérité
  Précepteur de l’Enfant qui lui doit la naissance,
  Il enseignât par préférence
  La justice &amp; la vérité ;
  Que sans parler toujours de son expérience
  Par le cœur de (es Fils il se vît consulté,
  Que de leur compagnie il eût la Présidence,
  Qu’il fût à leur concours le premier invité
  Et que sur un point contesté,
  Ils le priassent tous de donner sa sentence ;
  Que son Fils plein d’amour &amp; de reconnaissance
  Ne fût heureux qu’à son côté,
  Et qu’il ne craignît pas pour un trait d’imprudence
  La paternelle autorité
  Comme une maligne influence.
  L’Amour noble &amp; timide est si persuasif
  Que le cœur du plus sage y devient attentif
  Et qu’un premier soupir quelquefois le surmonte.
  Quand la douce Nanine avec son air naïf
  Fait voir ses sentimens à son aimable Comte ;
  Il lui rend un hommage aussi confiant que vif.
  Sans doute, il a raison de l’épouser sans honte ;
  L’innocence mérite un amour excessif.
  Quoiqu’en dise l’Orgueil, une illustre origine
  Ne vaut pas la vertu de la belle Nanine.
  L’Hymen s’est repenti d’avoir trop écouté
  L’intérêt &amp; la vanité ;
  Ils font pour les Amans de dangereux arbitres ;
  Mais la sagesse &amp; la beauté
  Sources de la félicité
  Effacent à mes yeux l’or &amp; les plus beaux titres.
  Eh ! qu’importe pour le bonheur
  D’avoir Terres, Châteaux &amp; de courir un Lièvre,
  D’être dans un Village appellé
  Monseigneur ?
  On pourrait sans folie envier cet honne st,
  S’il calmait un instant la Migraine ou la Fièvre.
  Si j’étais comme Olban à Nanine engagé ;
  Comme lui je dirais à nos Gens du beau Monde
  Méprisables jouets du plus vil Préjugé ;
  Malgré toute l’erreur dont votre esprit abonde,
  L’Epoux de la Vertu n’a jamais dérogé.
   
  Toi qui d’une pensée embellis chaque phrase,
  Esprit fin sans obcurité,
  Brillant sans artifice &amp; noble sans emphase,
  Auteur inimitable en ta variété ;
  Si pour te délasser des fougues de Pégaze
  Tu viens avec vivacité
  Voiler d’une légère gaze
  Les charmes de la Vérité :
  Mon Ame à qui ta Muse inspirait son extase
  
  Le Cœur par des leçons n’est jamais rebuté,
  Si-tôt qu’à la vertu le plaisir sert de base.
  Ainsi pour un Enfant dans son lit arrêté,
  Sa Mere qui prévoit son indocilité
  Emmiele le bord du vase
  Qui contient un mélange utile à la santé.
  Jamais à la Raison l’agrément ne peut nuire.
  La sagesse en folie aime à se déguiser ;
  Par plus d’un joli Conte habile à se produire ;
  Elle nous méne au but sans nous le proposer,
  Et laissant un Docteur qui croit bien se conduire
  Disputer sur un point qu’il veut analyser,
  Elle montre en Memnon que pour mieux nous instruire
  Il faut d’abord nous amuser.
  Quand ma volonté se révolte
  Contre l’inflexible Zenon ;
  Zadig, Micromégas &amp; Candide &amp; Memnon
  Font faire à mon Esprit une heureuse récolte.
  Sous le nom de Peisépolis
  Babouc offre à mes yeux une double peinture
  Du Peuple florissant de l’Empire des Lys ;
  Ce Peuple est en amour accusé d’imposture ;
  Souvent la fausseté succéde à sa droiture.
  A côté des Vertus les mœurs de Sibaris
  Par un rare contraste étonnent la Nature.
  Sans vouloir du Français m’attirer la Censure,
  Ma Raison le compare au beau Berger Pâris
  Qui trop soigneux de sa parure
  A la sage Minerve a préféré Cypris ;
  Où tel sur un tapis de fleurs &amp; de verdure
  On a vû le Plaisir sous les traits d’Adonis
  Déferrer de Vénus la charmante ceinture.
  VOLTAIRE, je l’écris d’après la Nation ;
  Ta belle imagination
  De l’Ame du Lecteur aimable souveraine
  Donne à tous les Objets la vie &amp; l’action.
  Une agréable fiction
  Fruit de ta plume ou de ta veine
  Est une douce instruction
  Qui démalquant nos mœurs les corrige sans peine.
  Jamais Lucien ni Platon
  N’ont mieux montré le faux de la sagesse humaine.
  Après de vains objets nous courons éperdus.
  Mais la Nuit nous surprend &amp; nos pas font perdus,
  Nous ne voyons de tout que la pointe d’un germe.
  Si Socrate &amp; Platon font encor si connus
  Dans la carriere des Vertus ;
  S’ils sont nommés divins, c’est
  que très-loin du terme,
  Ils firent pour le voir un ou deux pas de plus.
   
  Non content de donner des ouvrages sublimes
  Embellis par le goût &amp; par la vérité,
  VOLTAIRE en nous prêchant la tendre humanité
  Toujours dans sa conduite en suivit les maximes.
  Pour tous les malheureux c’est urt ferme soutien ;
  La Veuve &amp; l’Orphelin fréquentent sa demeure.
  Faut-il rendre un service ; il s’en acquitte bien ;
  Il n’est point en affaire &amp; c’est toujours son heure.
  Infortuné Calas, peut-être que sans lui
  Ta Veuve au désespoir n’eût pas trouvé d’appui
  O Mere de douleurs, Famille consternée,
  Tous les cœurs ont gémi de votre destinée. »
  Un débile Vieillard se flattoit donc en vain
  Que paisible en son lit, à son heure dernière,
  Expirant dans les bras de sa Famille entière,
  Il pourrait la bénir de sa tremblante main
  Et qu’une Épouse en pleurs fermeroit sa paupiere.
  Femme qui lui teniez, par les nœuds les plus doux,
  Vous ne rougirez pas d’un nom qui vous honore.
  Votre cœur s’applaudit, se félicite encore
  De l’avoir choisi pour époux.
  Quand de son cher Antoine il conduisait l’enfance ;
  Lorsqu’il vous le montrait endormi sur son sein ;
  Ah Ciel ! aurait-on cru qu’une infame Sentence
  Le taxeroit un jour d’en être l’Assassin ?
  Dieux, confondez le crime &amp; vengez l’innocence
  Veuve qui succombiez sous le poids du malheur,
  Vous vintes à VOLTAIRE exposer vos alarmes.
  Jugeant par ses écrits des vertus de son cœur,
  Vous l’avez bien prévu qu’il essuyroit vos larmes
  Et que plein de votre douleur,
  Il s’offriroit d’abord pour votre défenseur.
   
  Jusques dans ses présèns la Nature est avare.
  Des talens &amp; des goûts quand le Ciel fait un don ;
  Ce font différens lots qu’entre nous il sépare.
  Ariste en ses écrits n’admet que la raison,
  L’un pour le sentiment contr’elle se déclare.
  Les beaux Arts plaisent à Cléon ;
  Damis a pour talent la Conversation
  Charme de nos loisirs &amp; mérite assez rare.
  Chacun content de foi dit qu’un autre s’égare
  Quelquefois un Auteur jugement renomé
  Dont le savoir nous guide &amp; le style nous flatte
  Hors de son cabinet devient un Automate :
  Il ne seroit plus rien, s’il n’étoit imprimé.
  Au milieu d’un Sallon debout comme une Idole,
  Il rougit de son embarras ;
  Il hazarde pourtant d’aller à petit pas
  S’appuyer sur une Console.
  Retranché dans un coin, il critique tout bas
  Et traite de plaisir frivole
  Un entretien poli qui ne le touche pas.
  Il croit les agrémens un fard de l’ignorance.
  Une Bibliothéque est pour lui l’Univers.
  Pour interrompre son silence,
  Il faut lui demander qu’il récite des vers.
  Tel un Silphe enfermé dans sa petite loge
  D’acier, de cuivre, d’or, d’émail &amp; de cristal,
  Pour répéter un son à travers le métal
  Attend qu’un doigt pressant le pouffe &amp; l’interroge.
  Si ce grand personage au maintien sérieux
  Répond aux complimens avec un ton d’Oracle ;
  Des Enfans du logis le synode joyeux
  Jette aussi-tôt sur lui des regards curieux :
  Un jeune Colonel prêt à crier miracle
  Sourit d’un air espiegle en détournant les yeux
  Et reçoit d’Eucharis un coup-d’œil gracieux.
  Philinte a pour le monde un esprit agréable
  Sa langue en un Souper est fertile en bons mots.
  Morphée à son aspect remporte ses pavots
  Et l’Aurore paroît qu’on est encore à table.
  Dès qu’il a commencé le chapitre des Sots
  C’est un Railleur incomparable.
  Le petit Madrigal a pour lui des appas.
  Il fait des impromptus en l’honneur de sa Dame.
  Son esprit peut monter jusqu’à l’Epitalame.
  De Terpsicore même il rend bien tous les pas.
  Si l’on veut déclamer ; le voilà qu’il déclame ;
  Il fait tout son VOLTAIRE ; eh ! qui ne le fait pas ?
  Philinte ayant toujours un joli Vaudeville
  Plaît fort à la Campagne &amp; fait bruit à la Ville.
  Quand il mène son Diable, il v
  st parfait Cocher.
  Si les Représentans d’Orosmane &amp; d’Achile,
  Instruits que le Public a le goût difficile,
  Pour avoir notre argent &amp; pour nous attacher
  Ont promis de faire afficher
  Alzire ou Mahomet dont on connait le stile ;
  Les Caroffes sans nombre arrivant à la file
  Et tous les Fantassins ferrant pour approcher
  Opposent à son Diable un rempart
  inutile ;
  Il passeroit sur un rocher ;
  Il va comme un éclair ; ainsi que dans Virgile
  On voit la guerriere Camille
  Courir sur des épics sans les faire pencher ;
  Plus preste que l’Oiseau qui dans son vol agile,
  Pour montrer son adresse au plus hardi Nocher,
  Aime à raser des flots la surface mobile
  Et caresse Thétis sans presque la toucher.
  On entend au dessert ce nouveau Jelyotte
  Aux agrémens du chant sacrifier la note.
  Plus d’un vieux Commandeur épris de son caquet
  S’en amuse encor plus que de faire un Piquet
  Ou que de lire la Gazette.
  Cloë qui l’aime autant que son beau Perroquet
  S’endormirait au Bal, si Philinte y manquait.
  Elle est sûre avec lui de savoir l’étiquette.
  Pour garder plus longtems le Chevalier coquet
  Souvent elle a perdu sa leçon de Musette,
  Sans prendre le moment de donner un cachet ;
  Et pour l’écouter mieux négligeant sa toilette
  Et laissant à moitié la réponse au billet
  Qu’elle a trouvé le soir en quittant son corset ;
  Sans la prudence de Lisette,
  Elle étoit en danger de sortir sans bouquet,
  Sans sa boîte à bonbons, sans flacon, sans navette
  Et même d’oublier tout net
  
  Cet aimable Convive en tous lieux si fêté
  Entreprendrait envain un livre médité
  Où brilleroient à chaque page
  L’éloquence &amp; la vérité.
  Rarement un seul homme a le double avantage
  D’unir avec l’esprit de la société
  Le talent de produire un merveilleux ouvrage.
  De vingt talens divers l’étonnant assemblage
  Comme un exemple unique est aujourd’hui cité.
  Il fait la gloire de notre Age.
  Mais je crains bien qu’un jour plus d’un Comentateur
  Croyant du préjugé dissiper les ténèbres,
  N’ose prétendre avec hauteur
  Que sous le nom d’un seul Auteur,
  On fit l’extrait choisi de vingt Auteurs célèbres ;
  Grand sujet de dispute &amp; pardonnable erreur !
  Alors sans doute alors, ô généreuse France,
  Jalouse de l’honneur que te fait fà naissance,
  Tu viendras lui preter le sècours de ta voix.
  Quand il ne fera plus, tu prendras sa défense
  Quel autre a plus vanté la douceur de tes Loix,
  Tes Arts, ta politesse &amp; ta magnificence ?
  Quel autre avec plus d’Eloquence
  Nous a raconté tes Exploits ?
  Tu sçais comme il parut au sortir de l’Enfance.
  Il a de si bon cœur chanté tes plu grands Rois.
  Il a dans tes plaisirs trouve sa récompense.
  Pourrais-tu négliger ses droits,
  Et ne lui pas montrer quelque reconnaissance ?
  Mes Vers, allez ’ans crainte au Pays Genevois ;
  Rarement un grand homme a manqué d’indulgence.
  Que ne puis je avec vous partir en diligence
  Pour l’entendre encore une fois ;
  Pour voir les Etrangers, le Noble &amp; le Bourgeois
  S’éloigner à regret de si douce présence,
  Et pour ouir conter aux petits Villageois
  Comme il sçait prévenir la timide indigence !
  Je vous le dis, Mes Vers ; des le premier instant
  Où vous apparaîtrez aux yeux de notre Homère,
  Vous ferez, agités d’un doux trésaillement ;
  Et peut être qu’alors placés heureusement
  Sur un Poëme de VOLTA IRE ;
  Par la comparaison sentant votre misère,
  Vous vous plaindrez secrétement
  Du penchant de mon Cœur, qui m’a fait votre Père.
  Cet Auteur admirable est un homme charmant
  Ne craignez pas son jugement ;
  C’est pour lui seul qu’il est sevère.
  Vous le verrez, rougir d’un Eloge sincère,
  Qu’il traitera de Compliment.
  Répondez-lui très-humblement :
  Notre visite est téméraire,
  Et nous devions trembler d’interrompre un moment
  Cet intéressant Comentaire
  Qui fera pour Corneille un si digne ornement ;
  Mais si nous osons vous déplaire ;
  C’est la faute du sentiment,
  Faute qui vous est toujours chere.
  Mes Vers, écoutez-moi ; voulez-vous pleinement
  Représenter mon divoûment ?
  Dites à notre Maître, afin de ne rien taire,
  Et moins pour le flatter que pour me satisfaire :
  Celui qui nous députe un peu légèrement,
  Sans avoir égard feulement
  A la difficulté d’un pareil Ministère,
  De vos Talens toujours s’est dit le tributaire,
  Et devant votre Estampe il a prêté ferment.
  Si-tôt qu’il est instruit que tout nouvellement
  On imprima de vous un Ecrit littéraire ;
  Soit une simple feuille en stile Epistolaire ;
  Soit quelque Drame véhément
  Où chacun parle, agit dans son vrai Caractère,
  Dont l’intrigue insensiblement
  Marche avec intérêt au parfait dénoûment ;
  Il court chez. le premier Libraire ;
  De ce nouvel Ouvrage il prend un Exemplaire ;
  Et d’un air de contentement
  Il l’emporte très-vite en un lieu solitaire,
  Le lit &amp; le relit avec empressement,
  Et le discours préliminaire
  Qui vaut son prix assurément ;
  Et ce nouveau plaisir l’attache tellement
  Que l’heure du repas ne sçauroit l’en distraire.
   
  Un des plus doux présens que nous fait le Destin ;
  C’est la société d’un Ami véritable.
  VOLTAIRE, tu le sçais ; un bien si desirable
  Dissipe toujours le chagrin
  Qui de la Renomée est presqu’inséparable.
  RICHELIEU de tout temps avec toi fut lié ;
  On connaît son esprit, ses graces, son courage.
  Si l’on dit qu’en amour il était trop volage ;
  C’est qu’il ne quittait pas la Gloire &amp; l’Amitié ;
  Ta Muse &amp; les Génois en rendent témoignage.
  Dans son aimable Duc, son brave Maréchal,
  La France aime le nom du fameux Cardinal
  Qui remplit tous les Arts de son Ame héroïque
  Et qui du raliment leur donna le signal.
  S’il a livré le Cid aux mains de la Critique ;
  C’est que voyant de tout &amp; le bien &amp; le mal,
  Il a jugé d’abord que l’Aigle Dramatique
  En devait prendre un vol plus haut &amp; plus égal.
  Le Hé ros de la Sprée a trouvé son Apelle
  Et le Portrait &amp; le Modèle
  Ont eu le suffrage public.
  Après VOLTAIRE encor, ma Muse oserait-elle
  S’élever jusqu’à FREDERIC ?
  Selon ton heureux pronostic,
  Ce Prince est sur le Trône un nouveau Marc-Aurele.
  Des devoirs de Monarque il s’est fait une Loi ;
  Mais tenant de lui seul l’éclat qui l’environne,
  Il n’avait pas besoin de porter la Couronne ;
  C’est son Peuple qui gagne à son titre de Roi.
  
  Bannit de tes Etats l’odieuse Chicane.
  Même jusqu’en sa Tente il cultivait les Arts.
  Ainsi le Vainqueur de Pompée
  Sçut manier la Lyre &amp; la Plume &amp; l’Epée
  Et de Ces Généraux il faisait des Césars.
  Pour prévenir une défaite,
  Pour Camper ou Marcher ou donner un Combat ;
  Pour triompher du Nombre &amp; faire un coup d’éclat ;
  Pour faire une belle Retraite ;
  Pour nourrir une Armée ou former un Soldat.
  Emporter une Place ou sauver un Etat ;
  CESAR &amp; FREDERIC, ces Guerriers magnanimes,
  Offrent dans leurs Ecrits de fécondes Maximes ;
  Et leurs faits généreux, que bien nous connaissons,
  Nous en ont confirmé les savantes leçons.
  L’intrépide ALEXANDRE, au rapport de l’Histoire,
  Avant une Bataille, affuré de sa gloire
  Dormait d’un paisible sommeil.
  FREDERIC dont Minerve est toujours le Conseil,
  Dans l’instant qui précède ou qui fuit sa Victoire
  Fait des Vers admirés des Filles de Mémoire ;
  Bellone dans les Camps n’a rien vu de pareil.
  Pallas fit battre aux Champs ; lorsque
  l’Art de la Guerre
  Parut sous un nom glorieux
  En un Poëme harmonieux,
  Qu’apprendront les Enfans des Vainqueurs de la Terre ;
  Pour s’égaler un jour à leurs braves Ayeux.
  Quand, l’Olive à la main, la Paix descend des Cieux
  Et vient faire embrasser la France &amp; l’Angleterre :
  Par un Traité figné des Mortels &amp; des Dieux,
  Mars quittant à regret sa Pique &amp; son Tonerre,
  S’obstine à conserver ce Livre précieux
  Et même à chaque instant il y jette les yeux.
  Le nom de FREDERIC par tant d’Exploits illustre
  N’est pas un de ces noms oubliés dans la Paix ;
  Lorsque ses mains par-tout répandent les bienfaits
  Son génie aux Vertus donne encor plus de lustre
  Par les Vers dont lui-même honore ses Sujets.
  Tel confiament épris d’une gloire solide,
  Cet Auguste à qui Rome a dû tout son bonheur,
  Ne crut pas dégrader son titre d’Empereur
  En prenant pour Ami l’Auteur de l’Enéïde.
  Aux beaux Arts comme au Sceptre en naissant destiné.
  Le sage FREDERIC de gloire environné,
  De paisibles lauriers voulut ceindre sa tête.
  VOLTAIRE, tu l’as vu ce Platon couronné
  Qui possède un secret qu’Apollon t’a donne.
  Ta présence à sa Cour y eau fait une fête.
  Ton Esprit qui de loin l’a bien imaginé,
  Le voyant de plus près fut encore étonné,
  Et ton Cœur fut du sien la premiere Conquête.
  Si des Lecteurs amis de la subtilité
  Trouvaient qu’en cet Eloge où régne l’Equité,
  Et qui pour FREDERIC devait être plus ample,
  Le nom de FREDERTC est souvent répété ;
  Mars, Apollon, Thémis m’en ont donné l’exemple.
  Ce Pontife zélé qui du Peuple Chrétien
  Fut le saint Exemplaire &amp; le ferme soutien,
  Ce grand LAMBERTINI, l’honneur de la Tiarre,
  Du parfait souverain Modèle auguste &amp; rare,
  Au suffrage des Rois joignit encore le sien.
  Par une forte simpathie,
  VOLTAIRE, il fut touché des nobles sentimens
  Que ta plume nous trace avec tant d’énergie ;
  Et ces Lettres &amp; ces Présens
  Dont sa main vénérable honora ton génie
  Du Démon de la Calomnie
  Rendent les efforts impuissans
  Et le couvrent d’ignominie.
  Ce vertueux Pasteur, l’ennemi des Méchans
  T’a voulu préserver de ces loups dévorans,
  Et sa publique estime est ton Apologie.
   
  La savante Clio jalouse des honneurs,
  Qu’avaient reçu de toi toutes ses autres Sœurs
  
  Elle avait appris des Lecteurs
  Aussi. bien que des Spectateurs,
  Comment tu remplissais les desseins les plus vastes.
  Ta Plume fecondant les desirs de Clio,
  Et même sous ses yeux travaillant ton Ouvrage,
  En un demi-feuillet nous instruit davantage
  Que ne le fait tout autre en un in-folio.
  Le Compilateur d’Hérodote,
  De Polibe &amp; de Xénophon,
  Pouvait croire aisément à l’âge o ù l’on radote,
  Qu’une Histoire étoit un Sermon.
  J’estime fort sa bonhomie.
  Respectable en ses mœurs, modeste en son maintien,
  Sans doute, il méritait par son docte entretien,
  D’occuper un fauteuil dans une Académie.
  On dit qu’à livre ouvert il expliquait si bien
  Tout son petit Quintilien
  Que de vieux Précepteurs sa Classe était remplie.
  C’était ainsi qu’Hector aux Plaines de Phrygie
  Haranguait ses Chevaux dans le stile ancien.
  Mon esprit difficile en œuvre de génie
  N’a point encore eu la manie
  De nommer grand Hiflorien,
  L’insipide Rétheur un peu Grammairien
  Qui toujours étranger dans la Philosophie
  Dépouille Thucidide &amp; le réduit à rien,
  Ou nous en fait au plus une froide Momie.
  Puifqu’il faut éviter les reproches mordans
  Et la férule des Pédans ;
  Je n’en citerai point dans le siécle où nous sommes
  Qui marchant par la Ville ont des airs triomphans,
  S’eflimant des Varrons ; Quand leurs minces Talens
  Font des Histoires à des hommes,
  Comme une Bonne à des Enfans
  Fait des Contes de Revenans.
  Laissons-les s’applaudir de leurs goûts ridicules.
  Quiconque les dévoile est mis sur leurs Cédules
  Ainsi qu’un Renégat aux Enfers dévolu.
  Un livre est dangereux, dès qu’il leur a déplu ;
  Ils en placent l’Auteur au rang des incrédules.
  Ne leur envions pas le bonheur d’avoir lu
  Un rare Manuscrit à moitié vermoulu,
  Dont ils ont rétabli près de mille virgules.
  Fier de son beau latin, Vadius n’est qu’un sot ;
  Et croit du bon esprit avoir le meilleur lot.
  Peut-être il imagine en son grossier délire,
  Qu’on le goûte en tous lieux, que chacun le désire
  Comme on fait d’Alembert, Marmontel, Diderot.
  Ne nous étonnons plus que sans fruit il travaille.
  Un morceau d’Epitaphe, un Vase, une Médaille ;
  Les Scholiastes Grecs qu’il a fait ramasser ;
  Un Vocabulaire Gothique,
  Ou quelques fleurs de Rhétorique
  Ne montrent point l’Art de penser.
  Celui qui du Chambranle &amp; des murs &amp; du ceintre
  Habille la surface en grossiere couleur,
  Peut se croire un Artiste &amp; se donner pour Peintre ;
  L’Académie en Corps l’a nomé
  Barbouilleur.
   
  Pour toi qui des Pays &amp; des différens Ages
  Nous retraces les mœurs, l’esprit &amp; les usages,
  VOLTAIRE, ta franchise &amp; tes reflexions
  Donnent un nouveau prix à tes Narrations.
  Pour offrir au Lecteur de fidèles images,
  Sans avoir nul égard au rang des Personnages ;
  Tu consultes leurs actions.
  S’ils voulaient profiter de tes divins ouvrages,
  Bientôt les imprudens se montreraient des sages ;
  Lis fermeraient leurs Cœurs aux folles Passions
  Qui sément la discorde entre les Nations,
  Et changent les Cités en retraites sauvages.
  Espagnols, Allemans, Moscovites, Chinois,
  Anglais, Italiens, Persans &amp; Japonois,
  Tous les Peuples du Monde empressés à te lire,
  S’étonnent de te voir décrire
  Et leur Caractere &amp; leurs Loix ;
  Comme fiston Ame autrefois
  Avait gouverné chaque Empire
  Et passé dans les Corps d’une fuite de Rois,
  Jusqu’à cet heureux jour où la France t’admire.
  De tant de Cœurs cachés les plus secrets motifs
  Ont été découverts par tes yeux attentifs ;
  Mais lorsque du fond des abîmes
  Tu retires pour nous l’aimable Vérité ;
  Tu te fais un devoir de réfuter des Crimes
  Dont l’injuste Ecrivain charge l’humanité.
  Qu’un Corps qui se détruit par sa propre faiblesse
  Fasse mourir en son Printems
  
  Et la douceur &amp; les talens,
  Et qu’on aimait avec tendresse,
  Ainsi que nous aimons le seul de Ces enfans :
  
  Périsse d’une fiévre à la fleur de Ces ans,
  Et cause par sa perte à tous les Courtisans
  Une véritable tristesse ;
  D’abord des esprits malfaisans
  Reprochent le poison à des Cœurs innocens.
  Est-ce donc que la Mort épargne la jeunesse,
  Lorsque cet Age heureux est joint à la Noblesse ?
  Tous ceux que leur naissance a fait apeller
  Grands
  Seraient-ils exemptés des surprises du tems ?
  Comme si la Nature eût donné sa promesse
  De ne les séparer du nombre des vivans
  Qu’après une longue vieillesse.
  Trop souvent le Destin frappe sans menacer,
  Et sans nous avertir par un peu de souffrance.
  Une heure avant le coup qui doit nous renverser,
  Le barbare qu’il est nous remplit d’espérance.
  Une beauté divine est prête à traverser
  Son vasse Appartement peint avec élégance ;
  On la voit pour sortir lentement se presser ;
  Elle craint que sans elle Armide ne commence,
  Et donnant plus d’un ordre avant que de penser,
  Entre mille projets on la voit balancer.
  On a mis ses Chevaux qui pleins d’impatience
  De ces retardemens ont paru s’offenser.
  La brillante voiture avance ;
  Madame va descendre afin de s’y placer
  Et d’aller au Rempart promener l’indolence ;
  La Mort entre aussitôt fins se faire annoncer.
  Je hais l’Historien plus défiant qu’habile
  Qui jette des soupçons jusques sur la Vertu,
  Et qui croit que l’Orgueil est le premier mobile
  Qui nous fait secourir le Mérite abattu.
  Auteurs qui vous parant d’une sagesse vaine,
  Nous peignez tous les faits des plus noires couleurs ;
  Vous qui de l’a Nature humaine
  Estes dans vos Ecrits les calomniateurs ;
  Si vous jugez toujours d’après vos cœurs coupables à
  Vous croirez les Mortels de droiture incapables.
  Que votre Politique évite un tel excès.
  Rappellez-vous Trajan, Titus &amp; Théodose,
  Ces bons amis du Peuple, &amp; qui par leurs bienfaits
  Ont mérité l’Apothéose ;
  Et pour connaître encor deux modèles parfaits,
  HENRI QUATRE &amp; LOUIS ce Pere des Français ;
  Relisez de VOLTAIRE &amp; les Vers &amp; la : Prose ;
  Cette lecture enchante &amp; ne lasse jamais.
  Par lui, Clio nous désabuse
  De ces Mensonges imprimés,
  Que sous le nom de cette Muse,
  Vendirent au Public des Auteurs affamés.
  Le véritable but où doit tendre l’Histoire ;
  C’est de représenter aux yeux de l’Avenir
  Des hommes dignes de mémoire
  Et des faits que l’Esprit se plaise à retenir.
  VOLTAIRE, c’est ainsi que ta plume féconde
  A donné des leçons à tous les Rois du Monde.
  On place avec justice au nombre des Héros
  Ceux qui de leur Patrie assurent le repos.
  Cependant d’un Turenne admiré dans la Guerre
  L’expérience &amp; la valeur
  N’ont sçu produire le bonheur
  Que d’un petit coin de la Terre ;
  Et souvent ce bonheur faiblement étayé
  Retombe au moindre choc des Puissances jalouses ;
  Le fang des deux Partis dont il fut trop payé
  A coûté bien des pleurs à de jeunes épouses.
  Je connais les égards qui font dûs aux Guerriers,
  Sur-tout, lorsque leurs cœurs sont aussi doux que braves ;
  Et même à leur Triomphe on m’eût vû des premiers
  Faire une Ode héroïque &amp; choisir des lauriers
  Pour les Montmorencis, les Condés, les Gustaves :
  Mais le plus grand Héros, fut-il Grec ou Romain,
  N’éclipse pas pour moi ce modeste Ecrivain
  Qui met Ces plus chères délices
  A louer les Vertus, à diffamer les Vices
  Et qui par tant d’écrits, chef-d’œuvres de sa main,
  Rend &amp; rendra sans cesse à tout le Genre humain
  Les plus profitables services.
  Goût, Savoir, Politesse, en lui tout est d’accord .
  Quelque sujet qu’il traite, il attache d’abord.
  Voyez-vous ce Lion si fier &amp; si terrible
  
  Prétend qu’à son courage il n’est rien d’impossible ?
  La Mort &amp; la Terreur marchent devant ses pas.
  Précipices, Rochers, Rivieres &amp; Frimats,
  Aucun obstacle ne l’arrête.
  Que la fois &amp; la faim dévorent ses Soldats ;
  Ils ne craignent que son trépas.
  Une grêle de plomb siffle autour de sa tête ;
  Cette harmonie affreuse a pour lui des appas.
  C’est le Prélude des Combats
  Et c’est pour son grand cœur l’annonce d’une fête.
  Cet ouragan fougueux emportant les Châteaux
  Et de feux continus embrâsant l’Atmosphère,
  Renversait à Narva Cavaliers &amp; Chevaux,
  Comme Eole dissipe une poudre légère.
  Devant toute sa gloire à sa témérité
  Ce Prince vit à son côté
  Tomber, gronder, bondir, éclater une Bombe ;
  Et ses Esprits peut-être en étaient égayés,
  Comme si dans un champ il voyait à ses pieds
  S’abattre &amp; roucouler une simple Colombe.
  Son Secrétaire alors pâle &amp; tremblant d’effroi
  Abandonne la plume &amp; ne peut se remettre.
  Sire. la Bombe. Sire. Ecrivez dit le Roi
  Que fait cette Bombe à ma Lettre ?
  CHARLES qui n’estimait qu’un courage bouillant
  Voulait trouver en tous son ardeur militaire,
  Et son gros Aumônier au teint frais &amp; brillant
  Officiait d’un air vaillant
  Pour être plus sûr de lui plaire.
  La Valeur qu’il croyait la Reine des Vertus
  N’est souvent que l’instinct d’un Cheval de Batailles.
  En ce Monde où l’Orgueil enfante des abus,
  L’avide Conquérant n’est qu’un fléau de plus.
  Pour vivre en sûreté sans tours &amp; sans murailles
  Il faut que de nos cœurs l’intérêt soit exclus ;
  Citadelles, Remparts devenant superflus
  Ne feraient pas témoins de tant de funérailles,
  De fronts cicatrisés &amp; de membres perclus.
  Rois qui ne respirez que le Trouble &amp; la Guerre
  Est-ce donc pour vous seuls que Dieu forma la Terre
  Pourquoi multiplier les causes de la mort ?
  L’homme ne sçait-il pas que sa vie est fragile ;
  Pour briser un vase d’argile
  Est-il besoin d’un grand effort ?
  Non, ce n’est pas sur des ruines
  Qu’on peut établir sa grandeur.
  La violence &amp; les rapines
  Souvent d’une Conquête ont terni la splendeur,
  Et l’on est amoureux de ces ames divines
  Qui de leurs Citoyens ont fait tout le bonheur.
  
  Rendra toujours ton nom agréable à l’oreille.
  Selon son goût &amp; son penchant,
  On se range au parti d’un héros ou d’un sage,
  Et je n’ai point connu de plaisir plus touchant
  Que de leur offrir mon hommage.
  L’un préfère Caton &amp; l’autre est pour César ;
  Mais à qui comparer l’incomparable Czar ?
  Comme il jugeait qu’un livre est un guide infidèle
  Qui nous trompe souvent après un long travail ;
  Il crut que des objets la pratique réelle
  Lui ferait mieux saisir l’ensemble &amp; le détail.
  Le Batave l’a vu d’une ardeur non comune
  Construire, apareiller ces Magasins flottans,
  Ces Colosses aîlés qui portent dans leurs flancs
  Des trésors &amp; la foudre &amp; Mars &amp; la Fortune
  Et qui d’un bois antique admirables enfans,
  Savent mette à profit &amp; les Eaux &amp; les Vents
  Pour nager &amp; voler sur les Champs de Neptune,
  Qui se prête &amp; répond à tous leurs mouvemens.
  Thétis levant les yeux vers ses lambris humides,
  Appercevait de loin Tritons &amp; Néreïdes
  Qui se faisaient un figne &amp; couraient sur les flots,
  Pour voir un Empereur sur les Plaines liquides
  Raisonner, manœuvrer avec les Matelots.
  S’il voyait sur les bancs d’une Manufacture.
  L’industrie embellir, enrichir la Nature ;
  Il se montrait l’Ami du meilleur Artisan,
  J’ai presque dit le Courtisan.
  L’ignorance à ses yeux est d’une Ame vulgaire.
  La hache dans ses mains a paru s’annoblir ;
  Lorsque par un métier qui semble mercenaire,
  Bien des Savans obscurs auraient cru s’avilir.
  Quand d’Uranie au Louvre il vit le Sanctuaire,
  D’Académicien le nom parut lui plaire ;
  Il demanda ce titre &amp; voulut le remplir ;
  Il ne se borna point à n’être qu’honoraire.
  Cherchant des Vérités de Climats en Climats ;
  Par Ces bienfaits nombreux cet Empereur insigne
  N’était sorti de ses Etats
  Qu’à dessein d’y rentrer du Sceptre encor plus digne.
  Si des Mortels audacieux
  Ont bravé les périls de l’Onde
  Pour aller découvrir une Terre féconde,
  Qui produit un Métal funeste &amp; précieux :
  Si quelque Riche oisif portant sous d’autres Cieux
  Son existance vagabonde,
  Fait voir aux Etrangers sa nullité profonde,
  Et s’en revient en poste encor plus ennuyeux ;
  PIERRE assemblant de divers lieux
  Et les Loix &amp; les Arts où son espoir se fonde,
  Parut à son Pays un homme égal aux Dieux.
  Son heureuse entreprise à nulle autre seconde
  Valut à ses sujets rendus industrieux
  Plus qu’à des Vainqueurs furieux
  Ne valut autrefois tout l’Or du nouveau Monde ;
  Le bonheur des Humains en tout temps l’enflama,
  Et de sa Nation par lui civilisée,
  Et de son Petersbourg qu’il fit naître &amp; forma
  Il s’entretient dans l’Elisée
  Avec Romulus &amp; Numa.
  Puisque dans un noble délire,
  Au Temple de Sorbonne, Arsenal du Chrétien ;
  Tu baisas la statue où Richelieu respire ;
  Puisque si tu trouvais un semblable soutien,
  Tu voudrais avec lui partager ton Empire
  Pour apprendre à régner, toi qui régnais si bien ;
  Prince, image des Dieux qui firent tout de rien ;
  Beau sujet d’employer la Trompette &amp; la Lyre !
  Ah ! si tu repassais le fleuve Stigien,
  Si comme nous tu pouvais lire
  Ce que sur tes hauts faits VOLTAIRE vient d’écrire ;
  Que ne ferais-tu pas pour ton Historien ?
  Que ton Ombre là-bas soit désormais tranquille.
  Tous les Arts aujourd’hui se plaisent dans ta Ville.
  Le Savoir &amp; le Goût, la Sensibilité,
  Les Graces &amp; la Bienfaisance,
  La Saillie &amp; la Volupté
  Se mariant à la Décence
  Ont banni la Débauche &amp; la Férocité.
  Tu scais qu’avec grandeur ta fameuse Czarine
  D’un Empire si vaste a soutenu le poids.
  Ton Trône est occupé par une autre Héroïne,
  Ou plutôt c’est la même ; à tes aimables loix
  Ton Peuple a reconnu l’illustre Catherine.
  Parce que sous la Tombe on a porté son Corps ;
  Tu la crois descendue au Rivage des Morts ;
  Mais tu n’y vois que son Phantôme
  Et sa grande Ame encor gouverne ton Royaume
  Un jeune Rejetton s’élève sous ses yeux,
  Et sa tige nouvelle est déja si fleurie !
  Veille sur cet Enfant ; fois son heureux Génie.
  Lorsqu’il Cent du sommeil le charme impérieux ;
  De la Nuit du Tombeau parais victorieux ;
  Que d’un céleste éclat sa Chambre soit remplie ;
  Fais-lui voir sur ton front cette gloire accomplie ;
  Ce Diadême radieux,
  Que reçoit de la main des Dieux
  Un Bienfaiteur de la Patrie.
  Qu’il renonce toujours au faste ambitieux.
  Qu’il évite un flatteur comme un Monstre odieux,
  S’il veut que sa vertu n’en soit jamais ternie.
  Qu’il fasse à tous les Arts un accueil gracieux,
  Et qu’il ferme l’oreille aux discours de l’Envie.
  Qu’une grace accordée en Maître officieux
  Soit pour lui le moment le plus délicieux.
  Que docile aux Conseils d’une Mere chérie ;
  Il en soit, s’il se peut, la parfaite Copie.
  Pour rendre son nom glorieux,
  Qu’il apprenne avec foin l’Histoire de ta Vie ;
  Il n’est pas de leçon qui lui convienne mieux.
  C’est d’après ton récit éloquent &amp; rapide,
  VOLTAIRE, que j’ai peint ces deux fameux Rivaux ;
  PIERRE devenu Grand par de
  nobles travaux ;
  CHARLES ne consultant que son cœur intrépide.
  Si j’ai dans ces Portraits un faible Coloris ;
  Ce n’est pas faute au moins d’avoir lu tes Ecrits.
  On peut bien admirer &amp; tes Vers &amp; ta Prose,
  Mais les bien imiter n’est pas petite chose.
   
  
  Ces faits que l’Avenir aura peine à comprendre ;
  Ce siécle qu’à lui seul on a vu surpasser
  Les siécles de Léon, d’Auguste &amp; d’Alexandre ?
  Notre gloire un moment a paru s’éclipser ;
  Corneille n’était plus que poussiere &amp; que cendre ;
  Racine chez les Morts était prêt à descendre ;
  Mais voilà qu’un Enfant naît pour les remplacer.
  Tout le Conseil des Dieux qui voulait que cette Ame
  De tant d’Esprits divers fît le bien général,
  Jamais de ses présens ne fut si libéral.
  On vit sur cet Enfant une céleste flâme
  Qui passait dans son cœur sans lui faire aucun mal.
  A ce prodige sans égal
  La Superstition, Tyran le plus infâme
  Qu’ait vomi le Gouffre infernal
  Prévit que cet Enfant lui deviendrait fatal.
  Les neuf Sœurs aussi-tôt l’avouant pour leur frere,
  Couronnent de lauriers une tête si chere.
  Amour voulut qu’un Myrte au Laurier fût uni
  Et du cœur d’Apollon tout chagrin fût banni :
  Même il prédit aux Dieux du Pinde &amp; de Cithere
  Qu’ils verraient commencer VOLTAIRE
  Comme Racine avait fini.
  La Nuit nous menaçait ; tout-à-coup Melpomene
  Fait briller sur son trône un nouveau Phénomène.
  Vieillards de tous côtés accourent pour le voir,
  Et sentent dans leurs cœurs renaître un doux espoir ;
  Mais pensant qu’au Tombeau l’Age les précipite,
  Ils regrettent sur-tout de n’en pas voir la suite,
  Ils auront bien d’autres regrets
  Quan d j’irai leur conter ces merveilleux effets.
  A peine le nouvel Œdipe
  Eut du jeune Louis attiré les regards,
  Qu’il fit pressentir à PHILIPPE,
  Qu’on allait voir encor le Régne des beaux Arts.
  Si le siécle dernier si fécond en Merveilles
  Vit naître Bossuet &amp; l’aîné des Corneilles ;
  Toi qui peignis si bien ce siécle d’un grand Roi,
  Sa gloire toute entiere existe encore en toi.
  Seul, tu sçais égaler toute sa Renommée :
  Tel un fameux Romain soutint seul une Armée.
  O Régne que les Arts béniront à jamais !
  Vous avez soutenu l’honneur du nom Français.
  L’Europe a retenti du bruit de vos conquêtes,
  Et lorsque vos fiers Ennemis
  De toutes leurs frayeurs étaient un peu remis ;
  Les Vaincus accouraient pour danser à vos fêtes
  Dans ces jeux si brillans, vos Ennemis jaloux
  Trouvaient dans leurs Vainqueurs des Courtisans aimables,
  Peut-être oubliaient-ils en les voyant si doux
  Combien dans les combats ils étaient redoutables :
  Mais le terrible Mars qui sur un Char d’airain
  Les avait commandés au milieu des Batailles,
  Ou lorsque l’Epéc à la main,
  Ils emportaient d’assaut les plus fortes Murailles ;
  Mars jurait par le Stix qu’au passage du Rhin
  Il les trouva plus gais qu’aux fêtes de Versailles.
  Quand le fougueux Borée escorté des Hivers
  Annonçait en grondant sur la Terre &amp; les Mers
  Que la Campagne était finie ;
  Amadis &amp; Roland, Armide &amp; Polimnie
  Leur offraient en public des Lauriers &amp; des Vers,
  Et Pallas animait toute la Symphonie.
  Therpsicore &amp; ses Sœurs avec les instrumens
  Accordaient leurs pas &amp; leurs chants,
  Et d’abord mille Oiseaux de leur grande Voliere
  Par des tours &amp; retours, par leurs gosiers brillans
  Formaient d’une Meslée une image guerriere,
  Et figuraient aux yeux l’ardeur des Combattans.
  Le Spectateur voyait cette guerriere image
  Intéresser les Cœurs de nos jeunes Héros,
  Et dédommager leur Courage
  D’un insupportable repos.
  Les Quinauts &amp; les Benferades
  Fournissant de douceurs &amp; la Ville &amp; la Cour
  Faisaient chanter les noms de nos Alcibiades
  Par les Prêtresses de l’Amour,
  A la voix de LOUIS, tout brisse ; tout éclate.
  Moliere de nos mœurs donne un tableau fini.
  Boileau dans l’Art des Vers est un Maître accompli.
  Le divin la Fontaine est un nouveau Socrate
  Qui par un Dialogue à tout Age assorti
  Nous fait de la Sagesse embrasser le parti,
  Et nous enseigne à craindre un penchant qui nous flatte ;
  Sertorius, Pompée, Achile, Mithridate
  Attiraient au Théâtre &amp; Vendôme &amp; Conti,
  Catinat &amp; Condé, Luxembourg &amp; Créqui.
  Le Public admirait aux jeux de Melpomène
  Burrhus &amp; Montausier &amp; César &amp; Turenne.
  Jean Bart forçait alors les Flottes d’Albion
  De céder la Victoire à notre Pavillon.
  Le vertueux Vauban que l’Audace redoute,
  Vauban lance la foudre &amp; lui marque sa route.
  Le Commerce animait, enrichissait nos Ports
  Et faisait circuler la joie &amp; les trésors.
  Thémis ne craignit plus la Chicane infernale.
  Louis de tant de Loix débrouillant le Dédale ;
  Y répandit un jour &amp; plus doux &amp; plus pur ;
  Et le fil présenté par une main Royale,
  Fit sortir le bon droit d’un labyrinthe obscur,
  Et même lui fournit le moyen le plus sûr
  D’éviter la poursuite infâme &amp; déloyale
  Du sordide Intérêt dont le cœur est si dur.
  De ce Prince éclairé la seule Politique,
  Ce fut de faire en tout un équitable choix,
  De mettre les Talens dans les premiers Emplois,
  D’exiger d’un Ministre un conseil véridique ;
  Aussi vit-on Colbert, Lamoignon &amp; Louvois
  Faire bien prospérer la fortune publique.
  Retracerai-je encor ces pompeux Bâtimens
  De la Grandeur Royale augustes Monumens ?
  Louis pour ses Soldats élève un doux azile
  Qui défend leurs vieux jours contre l’Adersité.
  Comme il leur doit sa gloire &amp; sa prospérité
  Il veut que déformais leur vieillesse débile
  Jouisse d’un repos qu’elle a bien mérité.
  Voyez-les employer les restes de leur vie
  A prier chaque jour l’Arbitre des Combats,
  Qu’il remplisse le cœur de nos nouveaux soldats
  Du plaisir qu’ils ont eu de servir la Patrie.
  Quand de ces généreux Vieillards
  L’Ecole Militaire attache les regards,
  Le reste de leur fang bouillonne dans leurs veines.
  Ils voudraient suivre un jour au milieu des hazards
  Les précieux Enfans de ces bons Capitaines,
  Qui marchaient à leur tête &amp; brisaient les Remparts
  Et forçaient la Victoire aux aîles incertaines,
  D’accompagner nos Etendarts.
  Noblesse de Saint Cyr, aimables Tourterelles ;
  Si vos Pères pour nous ont exposé leurs jours,
  Louis vous prodigua des bontés paternelles.
  La Paix &amp; la Vertu vous couvrent de leurs aîles ;
  Sur vous du haut des Cieux Louis veille toujours.
  Il n’est point de Lecteur dont la mémoire oublie
  Que Racine autrefois pour votre instruction,
  Comme un Cigne mourant a couronné sa vie
  Par Esther &amp; par Athalie.
  Avec une sainte onction,
  Chantez-en tous les chœurs, 6 Filles de Sion !
  Vers pleins d’un pur amour, divine Poësie,
  Vous êtes bien du Ciel une inspiration !
  Mais quelle autre Merveille à nos yeux se découvre
  Et nous offre d’abord la majesté du Louvre ?
  Si VOLTAIRE par Ces Ecrits
  N’eût excité le Goût à repousser l’injure
  Que faisait aux Beaux-Arts une indigne Mazure ;
  On la verrait encore éclipser dans Paris
  La gloire de Perraut &amp; de l’Architecture.
  Au Louvre avec honneur nous les trouvons places
  Ces Amis de Clio qui des siècles passés
  Avec des yeux de Linx percent lès sombres voiles ;
  Et ces nouveaux Platons au calcul empressés
  Qui suivant des sentiers que le Doute a tracés
  Analysent l’Esprit &amp; comptent les Etoiles.
  Louis en toute chose imprimait sa grandeur.
  Versailles, c’est à lui que tu dois ta splendeur.
  O Terre avant ce Roi longtems abandonnée,
  De ton fort glorieux n’es-tu point étonnée ?
  Diane en un grand Parc vit changer tes marais.
  Mansard te décora d’un superbe palais
  Et Paris envia ta belle destinée.
  Les Artistes fameux dans tes murs assemblés
  Des Présens de Louis s’en retournaient comblés.
  L’honneur seul de bien rendre un si rare Modèle
  Forma plu d’un Zeuxis &amp; plus d’un Praxitèle ;
  Le Brun qui travaillait pour l’immortalité
  Des hauts faits de ce Prince orna sa Galerie
  Pour offrir en tableaux à sa Postérité
  La belle Histoire de sa Vie.
  C’est pour plaire à son Roi que notre Girardon
  Ce Phidias français qu’eût admiré la Grèce,
  D’un marbre précieux fit les Bains d’Apollon
  Et ce Dieu les préfère à ses Bains du Permesse.
  L’Art de la Quintinie au gré des Possesseurs
  Et pour flatter le goût des plus fins connaisseurs
  Appelait, dirigeait la séve nourrissante,
  Et de Pomone bienfaisante
  On le voyait prédire &amp; hâter les faveurs.
  Le Nôtre, de beaux Plants, de Bosquets enchanteurs
  Embellit de nos Rois la demeure brillante
  Et Cibelle pour lui docile &amp; complaisante
  Se couronnait gaîment de verdure &amp; de fleurs ;
  Je les fuis dans ce Parc ces folâtres Nayades
  Qui, malgré leurs pieds délicats,
  Du haut d’une Montagne accourent à grands pas
  Pour conserver le teint de Flore &amp; des Dryades.
  Ces Nymphes d’un air leste &amp; d’un pied diligent
  Viennent au Rendez-vous former des Colonies :
  Je les vois se parer d’une gaze d’argent
  Où les couleurs d’Iris font toutes réunies.
  Des Ruisseaux souterains dans un Tube gênés
  Et las d’une prison qu’avec peine ils endurent ;
  Au moment qu’ils font déchaînés, :
  En liquides Berceaux, en Gerbes façonnés
  Repoussent devant eux les Sylphes qui murmurent.
  L’œil ne se lasse point de contempler ces lieux.
  
  Qui couvert de rochers par le Maitre des Dieux
  Dégagé de leur masse un front audacieux
  Où regnent le Dépit, la Douleur &amp; la Guerre.
  Ce doux azur du Ciel qui réjouit nos yeux,
  Semble rendre les fiens encor plus furieux ;
  Et pour éteindre le Tonerre,
  Il pousse des Torrens jusqu’aux voûtes des Cieux.
  Et toi que j’aurais pris pour le Temple de Guide il
  Toi le bijou de Flore, élégant Trianon ;
  La douce Volupté dans tes Bosquets réside,
  Ta solitude inspire un Enfant d’Apollon.
  Les Oiseaux que j’ai vûs sous ton heureux ombrage
  Si je m’en rapporte à mes yeux,
  Sont tous du plus rare plumage ;
  Si j’en crois mon oreille ; ils chantent beaucoup mieux
  Que tous ceux qu’on entend sous un autre feuillage.!
  Qu’on ne nous vante plus Amathonte &amp; Paphos ;
  Valaient-ils Trianon ? J’aurais peine à le croire.
  Ces antiques Pala s d’un marbre de Paros
  Valaient-ils ce Château de cristal &amp; d’y voire ;
  Vénus en négligé sur le déclin du jour
  Y vient prendre le frais avec toute sa Cour
  Même elle y fait souvent apporter d’idalie
  Son Nectar &amp; son Ambroisie,
  Pour souper librement dans un si beau séjour,
  Avec les Jeux, les Ris, les Graces &amp; l’Amour.
  Cette Société choisie
  Craint sur-tout l’étiquette &amp; la cérémonie.
  Quand suivant son désir sans faire tant d’apprêts,
  Loin du bruit &amp; des indiscrets,
  Sur un tapis de fleurs la Beauté se repose ;
  Les Plaisirs voltigeant sous ces ombrages frais
  Animent sur son teint &amp; le lys &amp; la rose.
  D’une simple Bergère elle emprunte les traits,
  Mais c’est toujours Vénus &amp; ses divins attraits
  N’ont point été changés par sa métamorphose.
  Louis de tous les Arts généreux Protecteur
  Par les foins de Colbert leur applanit la voye.
  Accueilli du, Ministre un Talent créateur
  Mariant l’Or, l’Argent &amp; la Laine. &amp; la Soye
  Dévelope à nos yeux l’Amour &amp; la Fureur,
  La Vengeance &amp; ; l’Orgueil, la Tristesse &amp; la Joye.
  Tous ces filets brillans que la Navette employe,
  Imitent d’un tableau les traits &amp; la couleur
  Sur des Plans variés qu’aux fêtes on déploye
  Et d’abord la Peinture y reconnaît sa Sœur.
  On voit Iphigenie à ses craintes en proye
  Qui voudrait de son Pere appaiser la douleur
  Lorsqu’elle attend le coup du Sacrificateur.,
  On voit encore Achile au rivage de Troye
  Qui brave Agamemnon trop fier de sa grandeur
  On dirait que la main qui fait ces beaux ouvrages ;
  Pour mieux donner la vie à tous ces Personnages,
  Se sert du même peloton
  Que pour filer leurs jours mit en œuvre Clothon,
  Minerve d’une chambre animant la surface,
  La muraille s’éclipse &amp; nous offre en sa place
  Des Nymphes &amp; Diane au milieu des forêts.
  Tout le peuple aboyant fuit un Cerf à la trace ;
  On le voit qui s’échappe à travers les guérets ;
  Mais un ardent limier l’atteint &amp; le terrasse,
  Sans paraître touché des pleurs &amp; des regrets.
  Ce rapide vainqueur plein d’une noble audace,
  Nous semble avoir en lui des sentimens secrets
  Et vouloir nous prouver la bonté de sa race.
  Cependant que la Seine est couverte de Glace,
  Au Couchant du Soleil, à l’heure où les Valets
  Allument la Bougie &amp; ferment les volers,
  Thémire a près du feu le plaisir de la Chasse.
  Un Guerrier dont la Goutte enchaîne la valeur,
  Pour charmer ses ennuis &amp; consoler son cœur
  Par le doux souvenir d’une gloire ancienne,
  Sur sa riche Tenture indique à son Pasteur
  Louis le grand Louis qui s’approche en Vainqueur
  Des Remparts de Valencienne ;
  Et le pauvre Curé pour plaire à son Seigneur
  Et pour être à sa table admis avec honneur
  Ecoute sur la Guerre une longue Antienne.
  Ces tapis travaillés avec un art divin
  Aux Zoïles du tems peuvent rendre croyable
  Ce qu’Homère nous dit en son livre admirable
  Du fameux Bouclier chef-d’œuvre de Vulcain
  Ou de figures d’or une armée innombrable
  Avançait, combattait dans un cercle d’airain.
  Ceux qui liront un jour qu’au sein de notre Ville
  On voyait triompher les Muses &amp; les Arts,
  Pourront croire qu’alors la France était tranquille
  Et que la douce Paix regnait de toutes parts.
  Non, non, de tous côtés le Démon de la Guerre
  De cent bouches de Bronze épouvantait la Terre ;
  Mais au bruit des Canons nos Arts accoutumés
  Par nos cris de Victoire étaient plus animés.
  Les Muses du Dieu Mars escortant les Bannières
  Accompagnaient Louis jusques sur les Frontières,
  Et des plus belles fleurs parfumant son chemin
  Entraient dans Besançon les palmes à la main.
  A Liste, à Philifbourg, à Namur, à Dunkerque,
  Elles suivaient par-tout nos braves Officiers ;
  Même on les vit, comme eux, qui portaient des colliers
  
  La Gloire a de Louis marqué tous les instans.
  Ce Prince infatigable en sa mâle vieillesse
  Conserva tout le feu de l’active jeunesse,
  Et son cœur toujours plein des plus hauts sentimens
  Ne parut point sujet aux outrages des Ans.
  Même après soixante ans de Regne,
  Il veut que l’Ennemi le respecte &amp; le craigne.
  Rien ne le trouble &amp; ne l’abat.
  L’Europe contre lui vainement conjurée
  Donnait à sa Couronne encore plus d’éclat,
  Et sa main toujours assurée
  Gouvernait aisément les rennes de l’Etat.
  Mere des Paladins, Espagne, fiere Espagne
  Qui trop confiante à nous haïr,
  Te fis si longtems un plaisir
  D’envoyer contre nous tes Gardes en campagne ;
  Louis ferme dans les revers,
  De Barwic, de Vendôme employant la vaillance
  Mit enfin la Discorde aux fers ;
  Et de son Petit-Fils embrassant la défense,
  Il unit l’Espagne à la France
  Comme il avait joint les deux Mers.
  Nos querelles font terminées ;
  Au sang du même Roi deux grands Peuples fournis
  Vivent sous deux Bourbons en fidèles Amis ;
  Leur Amour durera plus que les Pyrenées.
  Quand LOUIS fut au Terme où nous arrivons tous,
  Il y trouva la Mort &amp; n’en eut point d’alarmes :
  D’un Fils prêt de regner il essuya les larmes,
  Et son dernier soupir fut encore pour nous.
  O Regne merveilleux qui n’eus point de Modèle !
  Lorsqu’un Nestor à cheveux blancs
  Nous conte tes événemens ;
  Il semble rajeunir, tant son œil étincèle !
  Je ne décide point si les trop longs discours
  Sont un défaut de la vieillesse ;
  Mais lorsque le sujet me touche &amp; m’intéresse ;
  Les récits, quels qu’ils soient, me paraissent trop courts.
  Si le Peuple Français, ce que je n’ose croire,
  Devenait moins sensible aux charmes de la Gloire ;
  Grands Dieux, détournez ce malheur ;
  Qu’il life de Louis qu’il relise l’Histoire
  Et je prévois qu’alors une noble pudeur
  Lui rendra tout-à-coup sa première grandeur.
   
  Quand j’ai lu dans tes Vers, dans tes doctes Annale,
  Des Sujets &amp; des Rois les Passions fatales,
  VOLTAIRE, la Raison m’a souvent répété
  
  Et que tout sous le Ciel n’était que vanité.
  Présomptueux humains qu’un fol orgueil enivre ;
  Ces faux biens qu’avec zèle on vous voit tous poursuivre
  Vos rangs, vos dignités n’ont qu’un éclat trompeur.
  Souvent le doux plaisir où votre Ame se livre,
  Du remord &amp; de la douleur
  N’est qu’un perfide Avant-coureur.
  La Vérité pour vous tient fermé son beau livre ;
  Et lorsque la Raison dans cette nuit d’erreur
  Croit avoir vû paraître une faible lueur,
  Lorsqu’elle Ce rassure, il faut cesser de vivre.
  L’homme de vains désirs jour &amp;’nuit agité ;
  Abusant de sa vie &amp; de sa liberté,
  Retombe après un court passage
  Dans l’effrayante Eternité ;
  Abîme insatiable, Océan sans rivage
  Où l’Univers périt &amp; la Vertu surnage
  Pour arriver au Port de la félicité.
  Et le savoir &amp; l’ignorante,
  Et la disette &amp; la pitié,
  Et la Stoïque indifférence,
  Je n’ose dire l’Amitié,
  Tout ici-bas n’est qu’apparence.
  Je n’y vois qu’un état digne d’être envie :
  C’est le calme de l’innocence.
  Cherchez ces Rois, ces Conquérans.
  Possesseurs de tant de Provinces ;
  Vous ne les trouvez plus ces Princes
  Honorés du titre de Grands.
  Leurs amours, leurs flatteurs &amp; leur Garde nombreuse
  Tout est enveloppé d’une horreur ténébreuse.
  De leur fragilité la douleur les instruit.
  Faibles Ruisseaux, à peine ont-ils fait quelque bruit
  Qu’ils vont sécher près de leur source.
  Le Tems en leur faveur n’interrompt point sa course.
  L’heure qui les voit naître aussitôt les détruit
  Et si de l’injustice ils ont aimé le fruit,
  Au jour de leur désastre ils n’ont plus de ressource.
  Insensé le Mortel qui se laisse éblouir,
  Par l’éclat dangereux de ses destins prospères ;
  Dès que de Ces trésors il s’apprête à jouir
  Bientôt son œil mourant les voit s’évanouir,
  Et ion fils héritier de toutes ses Chimères,
  Son cher fils que ion deux commence à réjouir
  Passe comme une fleur prompte à s’épanouir,
  Et déja le rejoint au Tombeau de ses Pères
  Un Grand qui de son Char dans la Tombe descend,
  Sous un marbre couvrt de Titres magnifiques,
  S’abuse chez les Morts, si son orgueil prétend
  Qu’au fond de son Tombeau, l’insecte qui l’attend
  Et qui ne sent plus rien de ses Ayeux antiques,
  Aura quelques égards pour ses froides reliques.
  Pense-t’il qu’un Cercueil doit s’estimer heureux
  D’enfermer d’un Héros les osseme s poudre x ;
  Ou qu’un Ver dévorant le Cœur de Son Altesse,
  Du sang qui l’animait connaîtra la Noblesse ?
  Croit il qu’à Rdamante il en imposera,
  Quand sa Cende revotera
  Sous un beau Mausolée, Atelier de Sculpture ?
  Dans les jours du trépas l’équitable Nature
  Pour demeure deniere à tous assignera
  Une retraite sombe &amp; d’égale mesure
  Où près de nos A) eux le Temps déposera
  Et nous &amp; nos Enfans &amp; la Race future ;
  Et la Terre aux Torrbeaux enfin ne manquera
  Qu’au jour où par lee feu l’Univers périra.
  Est-ce donc par dédain pour une foule obscure
  Qu’au Temple de la Mort où tout se ratira
  Les Grands du faste épris ont une sépulture,
  Comme ils ont loge à l’Opera ?
   
  Source du vrai bonheur, douce Philosophie ;
  Par tes sages Conseils l’infirme est soulagé ;
  Même insensiblement ta voix le fortifie.
  Tu guéris tout le mal qui vient du Préjugé.
  C’est en toi que mon cœur se complaît &amp; se fie.
  VOLTAIRE de tout temps comblé de tes bienfaits
  D’un Peuple d’Envieux a repoussé les traits.
  
  Ont senti tour à tour la force de ses coups
  Et ta bouche approuvait un si juste courroux.
  Sa fermeté d’esprit, véritable Héroisme,
  Fut ainsi pour tes yeux un spectacle bien doux.
  Comment ne veut-on pas que la bile s’irrite,
  Lorsqu’on voit accueillis, même en assez bon lieu
  Des Dévots de Quartier dont le Masque hipocrite
  S’attire les honneurs qu’on refuse au Mérite ?
  Ils ont beau d’une Eglise occuper le milieu ;
  On sçait que de leur Cœur la Piété proscrite
  Leur a dit dès longtemps un éternel adieu.
  Ces Beats, en citant Saint Paul &amp; Saint Mathieu,
  Savourent du Moka l’essence favorite,
  Et jouant les soupirs d’une Ame bien contrite
  Déchirent sans remords leurs chers freres en Dieu.
  On trompe pour un temps à la faveur du Masque,
  Et l’on recueille après plus de Confusion.
  Celui qui contrefait Socrate ou Phocion ;
  Est peut-être applaudi du Vulgaire fantasque
  Mais l’œil de la Vertu n’y voit qu’un Histrion
  Qui veut pour vérité donner sa fiction.
  Un Tronc d’Arbre en Cuirasse &amp; surmonté d’un Casque
  N’est bon qu’à rapeller une grande action,
  Et ne rendra jamais César ou Scipion.
  VOLTAIRE, qui du vrai fis ton unique étude,
  Tu les as confondu ces lâches Imposteurs.
  Tu pouvais sans inquiétude
  Dédaigner de répondre à leurs vaines Clameurs ;
  Ta gloire était pour eux un supplice assez rude.
  Tes succès continus redoublent leurs fureurs.
  Tu ne dois pas t’attendre à corriger leurs Mœurs.
  De ta paisible solitude
  Goûte, goûte plutôt les charmantes douceurs
  Lorsque Paris t’admire autant qu’il te regrette,
  L’Amitié prévenante embellit ta retraite.
  Ta Niéce fait ta joie &amp; veille sur tes jours.
  Comme une autre Clairon, tu vois ta chere Niéce
  D’Idamé, de Mérope exprimer la tendresse,
  Et toujours envié tu travailles toujours.
  Chantez, Muses, chantez ; vous l’allez voir paraître
  
  Les Sophocles futurs, si le Ciel en fait naître,
  Avec des secours si puissans
  Feront des Œdipes peut-être,
  
  Corneille commença par Mélite &amp; Clitandre,
  Et s’élevant au Cid, il prit enfin l’essor.
  Son aimable Rival aussi grand &amp; plus tendre,
  Racine dont le livre est un si doux trésor
  Que je ne voudrais pas, quand ma main va le prendre
  Qu’un Esprit malfaisant vint le changer en Or ;
  Lui que jamais le Cœur ne se lasse d’entendre,
  Qui même tous les Ans se surpassait encor,
  Manqua sa Thébaïde &amp; fit longtems attendre
  L’intéressant Tableau de la Veuve d’Hector.
  Un seul de tant d’Esprits jouit du Privilége
  D’avoir été fameux au sortir du Collége.
  Malgré tout son respect pour l’Auteur de Cinna,
  Il en dit les défauts, car tout Mortel en a ;
  Il n’imitera point les Daciers, les Saumaises
  Qui commentant un Grec le préféraient à tout
  Gens qui furent honnis par l’Oracle du goût,
  Pour avoir exalté de sçavantes fadaises :
  Pareils à des Enfans dont l’esprit &amp; les yeux
  Peu touchez de l’Azur &amp; de l’éclat des Cieux,
  Remarquent plutôt les nuages
  Et s’en font à leur gré les plus belles images :
  Ou tels on voit d’autres Bambins
  Assis aux bords fleuris d’un Ruisseau qui serpente,
  Travailler des pieds &amp; des mains
  A ternir le, Miroir d’une Onde transparente.
  Dacier le discoureur follement entreprit
  De rendre les beautés d’Horace.
  Le pénible Ecrivain sans goût &amp; sans esprit
  A mal représenté ce Maître du Parnasse.
  Si Glicère badine &amp; finement sourit,
  D’un aimable sourire il fait une grimace.
  Il change un Rossignol en Corbeau qui croasse.
  Sous sa pesante main chaque fleur se flétrit.
  C’est aux grands hommes seuls à peindre les grands hommes ;
  Pourquoi donc en ces Vers viens-tu t’y hazarder,
  Diront mille Censeurs dans le siècle où nous sommes !
  Mon cœur en est la cause ; il a fallu céder.
  Des antiques Romains l’interprète sublime,
  De ton beau Commentaire aujourd’hui décoré,
  Corneille mieux connu fera plus admiré.
  Il obtiendra sans doute un encens légitime ;
  Mais aux fausses beautés réfusant notre estime
  Notre esprit par ton goût fera mieux éclairé.
  On lira jour &amp; nuit le plus long Commentaire ;
  Quand il fera fait par VOLTAIRE ;
  Et l’on ne quittera ce plaisir attachant
  Que lorsque l’on verra de l’Aurore au Couchant
  Tous les Dévots sans fiel &amp; sans hypocrisie,
  Les Zoïles sans jalousie,
  La Henriade sans lecteurs,
  Et Mérope sans spectateurs.
  On dit le grand
  Corneille &amp; le tendre
  Racine,
  C’est qu’un mot les distingue, un mot les. détermine ;
  Pour toi qui réunis tous les Talens divers
  Qu’on a vû dispersés dans ce vaste Univers,
  Toi qui de chaque Muse obtins une Couronne ;
  L’Envie en frémissant pour jamais t’abandonne
  Le Sceptre de la Prose aussi bien que des Vers.
  Philosophe, Orateur, Historien, Poëte,
  Ton nom seul nous dit tout sans besoin d’Epithète.
  Sans doute on reconnut ton cœur,
  
  Mais, j’en appèle à tout Lecteur ;
  Avec le plus vaste génie ;
  Quand on a l’Univers pour son Admirateur ;
  A-t’on quelque mérite à n’avoir pas d’envie ?
  Je t’offre ce tribut sans craindre aucun Censeur :
  Quelqu’hommage qu’on rende au Dieu de l’harmonie,
  On ne risque jamais de passer pour flatteur.
  Si le Ciel t’eut fait naître au tems de Démosthène,
  On eut vu le Peuple d’Athène
  Dans le Temple des Arts t’élever un Autel ;
  Et le cizeau le plus habile
  Ayant fait ta Statue aux dépens de la Ville ;
  On eut mis sur la base. A L’HOMME UNIVERSEL.
   
  F I N.
  
  
  

  </p>
</body>
</text>
</TEI>