<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Essai théorique et pratique sur les batailles, par M. le chevalier de GrimoardEssai théorique et pratique sur les batailles, par M. le chevalier de Grimoard (1775)</title>
      <author>Grimoard, Philippe-Henri de (1753-1815)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Vve Desaint</publisher>
      <date>2017-01-27</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  PRÉFACE.
   
  DE TOUTES les opérations de la guerre, les Batailles sont celles
  qui peuvent avoir les suites les plus heureuses ou les plus funestes.
  La recherche des principes propres à en assurer le succès est donc de
  la dernière importance. Il n’y a cependant pour l’ordinaire dans les
  ouvrages sur la sience militaire qu’un petit nombre de pages
  consacrées à traiter des Batailles ; de forte que tout officier qui
  desire s’instruire à fond sur cette matière, manque de moyens quant
  aux livres. J’ai pensé qu’un ouvrage où on trouverait les principes
  des Batailles développés avec l’étendue nécessaire, serait utile ;
  c’est ce qui m’a engagé à composer celui ci.
  
   
  
  Cet Essai est divisé en trois parties.
   
  La première renferme les principes généraux des
  Batailles &amp; sert d’introduction aux deux autres.
  La seconde partie qui doit être considérée comme le corps de
  l’ouvrage, traite des dispositions. Je les ai réduites à deux
  génériques ou principales : savoir
  l’Ordre direct ou
  parallèle
  &amp; l’Oblique. On trouve ensuite
  les principes de leur formation &amp; ceux d’après lesquels on peut
  les varier selon les circonstances. Pour faciliter l’intelligence de
  cette seconde partie, on y a joint un grand nombre de plans. Dans les
  ouvrages de la nature de celui ci il est également nécessaire de
  parler à l’esprit &amp; aux yeux.
  
  Je desire que cet Ouvrage soit utile aux Militaires. J’y expose par
  tout avec liberté mon sentiment ; mais j’entends si peu qu’il fasse
  autorité que j’y joins toujours mes raisons afin qu’on me juge. Quand
  même mes idées seraient mauvaises, elles peuvent en faire naître de
  bonnes &amp; alors je n’aurai pas perdu mon temps. Ma qualité d’homme
  me défendant de prétendre à l’infaillibilité je verrai sans peine
  porter une sentence même mortelle contre cet Essai, si elle est
  prononcée avec le même esprit qui m’a engagé à l’écrire. Mon unique
  but est de contribuer en quelque chose aux progrès d’une sience que je
  cultive par état &amp; par goût.
  
  


  PREMIÈRE PARTIE. Principes
  généraux des Batailles.
   
  
    CHAPITRE PREMIER. Des Batailles
    en général.
    ON APPELLE Bataille l’action
    dans laquelle une armée charge en totalité ou en partie celle qui
    lui est
    opposée.
    Les batailles sont les actions les plus éclatantes de la guerre :
    elles donnent &amp; ôtent les
    couronnes, dit
    Montécuculli,
    décident entre les souverains sans appel, finissent la
    guerre, &amp; immortalisent le vainqueur. On va attaquer
    l’ennemi, on l’attend, ou bien on le rencontre en marche, &amp; on
    le combat. Lorsqu’une des deux armées est postée, elle reçoit
    forcément la bataille ; ce qu’on regarde avec raison comme un grand
    désavantage ; car quelques fermes &amp; aguéries que soient des
    troupes, elles sont presque toujours intimidées à l’aspect de celles
    qui viennent les attaquer ; c’est tout le contraire si on les mène à
    la charge : elles n’ont pas le temps de réfléchir au danger. On ne
    doit donc jamais attendre l’ennemi dans un poste, à moins qu’il ne
    soit très avantageux &amp; important à conserver. On évite encore
    soigneusement de se laisser réduire à combattre lorsqu’il plaît à
    l’ennemi, &amp; on fait son possible pour l’obliger à recevoir la
    bataille dans une position défavorable. Il est des occasions où un
    général n’a pas le choix de chercher ou d’éviter un engagement.
    
    
    
    
    
    Une bataille gagnée est un bien peu solide, si elle ne contrarie
    le projet de campagne du général que son a en tête ; les principaux
    avantages qu’elle peut procurer sont :
    1. La diminution des forces de l’ennemi.
    2. Le découragement de ses troupes.
    3. Ses pertes en chevaux, en artillerie &amp; en munitions de
    toute espèce.
    4. De répandre la terreur dans ses états.
    5. De produire la défection de ses alliés.
    6. D’inspirer de la confiance aux troupes.
    
    8. De lever des contributions dans le pays de l’ennemi, &amp; d’y
    faire subsister l’armée.
    
    Un général peut retirer les plus grands avantages de sa victoire,
    quand il a derrière lui un pays riche &amp; abondant, &amp; qui lui
    assure une communication libre avec les états de son souverain. S’il
    a été vaincu, il ne doit pas pour cela désespérer de
    vaincre ; &amp; pour y parvenir, il faut rendre la confiance aux
    troupes : on en vient à bout en ne formant aucune entreprise sans
    être assûré de réussir,
     
    
  
  
    CHAPITRE SECOND.  Raisons pour
    combattre.
     
    LES batailles pouvant décider du fort de la patrie, du
    prince &amp; des citoyens, il ne faut pas les livrer sans examiner
    s’il y a une certitude morale de vaincre. Les raisons qui peuvent
    engager à combattre sont :
    
    2. La supériorité en nombre &amp; en qualité de troupes.
    3. Pour entrer dans le pays de l’ennemi ou l’empêcher de pénétrer
    dans le vôtre.
    4. La désunion entre ses généraux ou leur incapacité.
    5. Leur peu de précaution dans les marches ou le choix des
    camps.
    6. Lorsqu’il est affaibli par la division de ses forces.
    7. La prochaine arrivée d’un renfort dont la jonction vous le
    rendrait superieur.
    8. L’importance d’un poste dont il le faut chasser.
    9. Lorsqu’il est encore fatigué d’une marche
    longue &amp; pénible, &amp; avant que ses malades soient
    rétablis, &amp; les chevaux estropiés en état de servir,
    
    11. Pour profiter d’une de ses fautes.
    12. Le secours d’une place de conséquence.
    13. Pour intimider par une victoire les ennemis
    secrets, &amp; les empêcher de se déclarer.
    14. Si une partie de votre armée est composée de troupes d’une
    puissance qui doit vous abandonner bientôt.
    15. Pour donner une nouvelle face aux affaires ; comme par
    exemple, changer une guerre défensive en offensive.
    16. Pour obliger un ennemi opiniâtre à faire la
    paix, &amp; terminer la guerre qui ne finirait jamais sans les
    batailles.
    17. Si l’on craint que la disette des vivres, des fourages ou de
    l’argent ne fasse débander les troupes.
    
    
  
  
    CHAPITRE TROISIÈME.  Raisons
    pour éviter la bataille.
     
    On évite une bataille :
    
    
    3. Si l’on est affaibli par des détachements.
    4. Quand on attend la jonction d’un renfort,
    5. Si l’ennemi occupe un poste si avantageux qu’on ne puisse
    l’attaquer sans témérité,
    6. S’il vous est plus difficile qu’à lui de rétablir votre armée
    après une défaite.
    7. Si l’on est assuré de la prochaine défection d’un de ses
    alliés.
    
    9. Si une défaite vous obligeait à une longue retraite, &amp; que
    l’ennemi n’eût que peu de chemin à faire pour se mettre en
    sûreté.
    10. Enfin quand il se ruine lui même, ou qu’il y a lieu d’espérer
    qu’en temporisant son armée se
    ruinera, ou que votre constance le
    lassera.
    
  
  
    CHAPITRE QUATRIÈME,  Moyens
    d’obliger l’ennemi à combattre.
     
    Si l’ennemi refusait de combattre, il y a un grand nombre de
    moyens pour l’y contraindre ; mais comme ils dépendent tous de
    circonstances qu’il est impossible de prévoir, je ne rapporterai ici
    que les plus généraux. C’est :
    
    2. De simuler le siège d’une place qui renferme ses magasins, ou
    qui lui est nécessaire pour assurer ses convois, ou couvrir une
    grande étendue de pays, &amp; le faire réellement s’il persiste dans
    sa résolution.
    3. De tomber sur ses quartiers, ou l’attaquer durant une marche,
    s’il néglige de prendre les sûretés &amp; les précautions
    nécessaires en pareil cas.
    4. De feindre soi même de ne vouloir pas combattre, &amp; occuper
    en conséquence des positions avantageuses. Cette conduite propre à
    lui inspirer de la confiance, rengagera peut être à quitter son
    poste.
    5. De le resserrer dans ses fourages &amp; ses quartiers.
    6. Enfin,
    vous obligerés encore l’ennemi à
    combattre, dit le roi de
    Prusse,
    quand vous viendrés pur une marche forcée vous mettre sur ses
    derrières, &amp; lui couper ses
    communications.
    
  
  
    CHAPITRE CINQUIÈME.  Précautions
    à prendre avant la bataille.
     
    QUAND on prévoit le temps, &amp; à peu près les lieux où l’on
    combattera, il faut :
    
    
    3. Remplir les magasins, &amp; les mettre à couvert de toute
    entreprise.
    4. Munir les places de manière qu’elles puissent faire assés de
    résistance si l’on est vaincu, pour donner le temps de rétablir
    l’armée, &amp; de venir s’opposer aux progrès de l’ennemi.
    5. Avoir soin que l’hôpital de l’armée, &amp; ceux des places
    voisines, soient abondamment pourvus des choses nécessaires au
    pansement &amp; au soulagement des blessés.
    
    7. Faire conduire à l’armée les munitions de guerre &amp; de
    bouche nécessaires pour le jour de l’action &amp; ses suites.
    
    
    
    
    
    
    
    
    16. Enfin, qu’aux approches de la bataille, il ne laisse paraître
    ni tristesse ni inquiétude ; il doit, au contraire, se garder avec
    soin de découvrir les diverses craintes dont il peut être agité :
    les troupes ne devant voir dans leur chef que fermeté &amp;
    résolution.
  
  
  


  SECONDE PARTIE.  Des
  Dispositions.
   
  
    CHAPITRE PREMIER.  Des
    Dispositions en général.
    ON APPELLE Ordre de bataille,
    Dispositif ou Disposition
    d’armée, la manière dont on range les troupes pour
    combattre,
    
    
    PLANCHE I.
    
     
    Afin que les troupes de la seconde ligne puissent se mouvoir
    librement sans troubler la première, on l’en éloigne
    de 120 ou 140 toises au plus. Cette distance me paraît suffisante,
    parce que si la première ligne en est aux mains avec l’ennemi, la
    seconde est hors de la portée du fusil ; d’ailleurs cet espace n’est
    pas assés considérable pour qu’elle ne puisse soutenir aisés tôt la
    première si elle en a besoin. Il est des cas où la nature du
    terrein, ou d’autres circonstances obligent à raprocher les
    lignes.
    
    
    Une armée en bataille est toujours soutenue par une ou plusieurs
    Réserves, qui sont des corps
    d’infanterie, de cavalerie ou de dragons, qu’on place le plus
    souvent en arrière de la seconde ligne. Elles ont deux objets : le
    premier est d’aller renforcer les parties que l’ennemi presse
    vivement, &amp; d’empêcher la disposition générale de se
    rompre, &amp; le second, de favoriser la retraite ; c’est pour cela
    qu’il ne faut les employer pendant faction que le moins
    possible, &amp; lorsqu’on ne peut s’en dispenser, ce doit être
    seulement pour faire un dernier effort. Sans les réserves, on serait
    obligé durant l’action, de tirer des troupes du corps de bataille,
    pour remplir le même objet, &amp; l’ennemi pourrait alors tomber
    avec des forces supérieures sur les endroits dégarnis &amp; y
    pénétrer ; c’est pour cette raison qu’il vaut mieux étendre moins le
    front d’une armée pour lui ménager des réserves : le peu de
    profondeur de l’ordonnance moderne les rend indispensables : elles
    doivent être disposées de manière qu’on puisse les mener promptement
    au secours des parties menacées. Il faut alors observer, pour ne pas
    prendre le change, de ne les mettre en marche que quand l’ennemi
    aura entièrement décidé son point d’attaque. Si l’ordre de bataille
    occupe un grand front, il est d’usage de former trois réserves. La
    première 8 composée d’infanterie se place derrière le
    centre, &amp; les deux autres 9, 10 de cavalerie ou de dragons
    derrière les aîles. Si au contraire la disposition est peu étendue,
    on se contente de poster une seule réserve pour soutenir le
    centre.
    On doit autant qu’il est possible, placer les réserves hors de la
    portée du canon, &amp; les couvrir même par un village, un bois, une
    colline, ou bien les disposer vis-à-vis les intervalles de la
    seconde ligne s’il y en a. Ces différentes dispositions les
    empêchent de gêner les troupes dans leurs mouvements, d’être
    heurtées, &amp; même entraînées par celles que l’ennemi peut
    contraindre à reculer, &amp; les maintient fraîches &amp; entières
    jusqu’au moment où on les veut faire agir ; ce qui est un grand
    avantage ; car, dit
    Montécuculli,
    celui qui conserve jusqu’au bout le plus de troupes entières, doit
    remporter la victoire.
    
    
    
  
  
    CHAPITRE SECOND.  Principes à
    suivre dans les dispositions.
    IL est impossible que dans une bataille les deux armées soient
    disposées avec un avantage parfaitement égal. Celle qui la reçoit,
    peut avoir rendu, par se secours de l’art, sa position encore plus
    favorable qu’elle n’était ; tandis que celle qui vient attaquer, n’a
    d’autres avantages en approchant de l’ennemi, que ceux que lui
    fournissent momentanément les lieux qu’elle parcourt, &amp; est
    obligée de subvenir par son dispositif à toutes les difficultés qui
    se rencontrent.
    
     
    ARTICLE PREMIER.
     
    Principes généraux des
    dispositions.
    Il faut :
    
    2. Règler l’arrangement des lignes relativement au terrein, à la
    disposition que l’ennemi a formée, aux troupes qui peuvent agir avec
    le plus daisance, &amp; à celles qu’il a dessein de vous
    opposer.
    
    
    
    
    7. Que le front de l’armée ne soit ni trop étendu ni trop
    resserré ; car l’un &amp; l’autre inconvénient sont également
    dangereux : le premier expose à être enfoncé avec facilité, &amp; le
    second à être débordé &amp; enveloppé. Il vaut beaucoup mieux
    diminuer le front de l’armée pour augmenter les réserves, que de
    vouloir occuper un terrein égal à celui de l’ennemi si on lui est
    inférieur.
    8. Qu’une disposition en rase campagne soit également forte dans
    toutes ses parties ; car, dit le
    roi de
    Prusse,
    les mouvements de l’ennemi y étant libres, il pourrait bien se
    réserver un corps de troupes qu’il emploierait à vous donner de la
    besogne.
    9. Que la disposition soit ordonnée de manière qu’on puisse la
    changer avec facilité suivant les circonstances.
    10. Si en formant la disposition on rencontre un ravin, un
    ruisseau, un marais &amp;c. qui en couvre une partie, n’y laisser
    que les troupes absolument essentielles, &amp; employer les autres
    ailleurs.
    
    
    
    14. Ne se poster jamais dans une vallée, si l’on n’occupe les
    hauteurs contigues ou qui la dominent.
    15. Lorsqu’on laisse des bois derrière soi, y poster des troupes
    de manière que l’ennemi ne puisse les tourner &amp; vous couper la
    retraite.
    16. Faire ensorte de rendre inutile une partie des forces de
    l’ennemi, de couvrir vos troupes, &amp; de l’obliger à découvrir les
    siennes.
    
    
    
    20. Bien connaître les environs des deux champs de bataille, pour
    éviter les pièges &amp; en tendre à l’ennemi.
    21. Toujours faire ensorte de le prévenir, d’être en bataille
    avant lui, &amp; de le charger avant qu’il ait fini ses
    dispositions.
    22. Partager ses forces &amp; son attention, &amp; lui cacher ou
    lui déguiser si bien vos mouvements, qu’il n’ait pas le temps de s’y
    opposer.
    23. Lui présenter dans quelque partie des corps de cavalerie,
    pour l’engager à faire une fausse disposition, &amp; combiner la
    vôtre de manière qu’elle le déconcerte, &amp; l’oblige à des
    évolutions qui n’étant pas prévues de sa part, ne pourront se faire
    avec l’ordre nécessaire en pareil cas, &amp; de l’irrégularité
    desquelles vous profiterés.
    24. Ne pas faire autant qu’il est possible ce qu’on paraissait
    vouloir exécuter.
    
     
    ARTICLE SECOND.
     
    Principes des dispositions
    offensives.
    ON appelle Disposition
    offensive, celle que l’on forme pour attaquer l’ennemi.
    Il y a un avantage réel à aller le combattre, surtout lorsqu’il
    est posté ; car l’on peut alors se ranger sans précipitation,
    rectifier le dispositif si on y reconnaît quelque
    désectuosité, &amp; n’engager le combat que quand on le juge à
    propos. D’ailleurs cette démarche augmente encore le courage de vos
    troupes, &amp; l’ôte à celles de l’ennemi, qui pensent que vous avés
    sur elles une supériorité quelconque, puisque vous venés les
    chercher. Il faut dans une disposition offensive, suivre les
    principes suivants :
    
    2. Occuper l’ennemi dans tout son front, &amp; faire seulement de
    plus grands efforts aux endroits par où l’on peut pénétrer.
    3. N’attaquer jamais une armée postée avec une égale vivacité sur
    tout son front ; parce que si l’on est repoussé dans une partie, les
    troupes voisines qui s’en apperçoivent se rebutent, &amp; votre
    armée entière est découragée en même temps ; au lieu qu’en se
    bornant à n’attaquer en force qu’un ou deux endroits, &amp; à
    occuper seulement l’ennemi dans tous les autres, si l’on réussit,
    les troupes qui ne contribuent pas aux vraies attaques, tombant
    alors sur celles qu’elles ont en tête, les empêchent d’aller
    soutenir les parties que l’on vient de battre ; lesquelles n’étant
    pas secourues, peuvent être entièrement défaites.
    4. Essayer de déborder l’ennemi ; c’est un des plus grands
    avantages que l’on puisse se procurer.
    5. Faire combattre à la fois un plus grand nombre de troupes
    qu’il ne peut vous en opposer.
    
    
    8. N’entreprendre que le moins possible contre les villages ou
    les postes fortifiés ; car, dit
    le roi de
    Prusse,
    on y risque l’élite de son infanterie.
    
    10. Ménager une ou plusieurs réserves pour les envoyer durant le
    combat aux endroits où l’on se propose de faire un grand effort.
    11. Lorsqu’on a des haies à passer pour joindre l’ennemi,
    distribuer sur le front de la ligne pour ouvrir des passages des
    soldats avec des outils, &amp; les faire protéger par le feu de
    quelques pelottons d’infanterie.
    12. Ne passer jamais un ruisseau ou un ravin pour attaquer
    l’ennemi posté de l’autre côté, de peur qu’il ne profite du désordre
    où ce mouvement met les troupes pour les charger avec avantage. On
    s’écarte de cette règle quand l’ennemi en est trop éloigné pour
    qu’il puisse vous joindre avant qu’il y ait en bataille aisés de
    monde pour lui résister.
    13. Enfin, si l’on a un ruisseau à traverser pour attaquer, faire
    jetter dessus une grande quantité de ponts aussi larges qu’on le
    peut. S’il n’est pas profond, on fait applanir en pente douce les
    parties des bords qui sont escarpés, alors la cavalerie &amp;
    l’infanterie le passent à gué, &amp; on établit seulement de
    distance en distance, quelques ponts pour saciliter le transport de
    l’artillerie.
     
    ARTICLE TROISIÈME.
     
    Principes des dispositions
    défensives.
    ON appelle Dispostion
    défensive celle qu’on forme pour recevoir la bataille.
    
    Il faut dans une disposition défensive :
    
    
    
    4. Si l’on est appuyé à des montagnes, non seulement en occuper
    le sommet ; mais encore embarasser les endroits par où l’ennemi peut
    en tourner la pente ou y poster des troupes.
    5. Si l’on veut s’appuyer à une rivière, observer auparavant s’il
    n’y a d’aucun côté des hauteurs qui vous commandent, &amp; où
    l’ennemi pourrait établir de l’artillerie.
    6. Ne laisser devant ou près de l’armée aucun bois d’où l’ennemi
    puisse déboucher &amp; attaquer à l’improviste ; il faut au
    contraire faire en forte de les avoir derrière soi : rien n’étant
    plus avantageux pour favoriser une retraite.
    7. Si l’ennemi occupe des bois en avant ou front, s’en éloigner
    assés pour que les batteries qu’il établira au bord de ces bois ne
    vous incommodent pas, qu’il ne puisse attaquer en
    débouchants, &amp; qu’il soit obligé de faire sa disposition à
    découvert.
    8. Lorsqu’il se trouve des bois sur le front de l’armée, élever
    des redoutes de distance en distance, &amp; faire des abatis
    entr’elles.
    
    
    
    
    13. Que les endroits de la disposition où on est en force lui
    paraissent les plus faibles, &amp; que ceux où l’on est faible lui
    semblent redoutables.
    14. Se ménager des réserves pour les employer à soutenir les
    parties qu’il menacera.
    
    16. Ne mettre jamais toute sa confiance dans un seul poste, parce
    qu’il peut être forcé.
    17. Enfin éviter autant qu’il est possible d’être débordé : de ce
    désavantage s’en fuit naturellement celui d’être tourné,
    
  
  
    CHAPITRE TROISIÈME.  Des
    dispositions proposées par
    Vègèce.
    
    PLANCHE 2. Figure 1.
    1e DISPOSITION. La
    première disposition est celle en carré long dont on se sert
    ordinairement. Il ne faut pas conclure de là qu’elle soit fort
    bonne ; car des troupes disposées sur un très grand front &amp; peu
    de profondeur, ne se meuvent jamais sans flottement ; ce qui produit
    presque toujours des ouvertures par où l’ennemi peut pénétrer ;
    d’ailleurs s’il vous déborde il prend votre armée en flanc, &amp;
    alors elle court risque d’être battue, si les réserves ne viennent
    promptement au secours des aîles.
    Remarque. Un général qui
    emploie cette disposition ne donne aucune force à son ordre de
    bataille, &amp; abandonne à la seule valeur des troupes la
    conduite &amp; la réussite de l’action. Il ne faut donc pas
    combattre dans cet ordre, à moins que votre supériorité en nombre ne
    vous détermine à envelopper l’ennemi.
    PLANCHE 2. Figure 1.
    2e DISPOSITION. La
    seconde disposition est oblique. Voici la manière de la former. On
    sait arrêter le centre I &amp; la gauche 2 à une distance quelconque
    de l’ennemi 3, puis on joint obliquement par la droite 5 laquelle
    doit être renforcée, sa gauche 4 que l’on tâche de prendre en
    flanc &amp; à dos.
    Remarque. La seconde
    disposition s’emploie quand la droite d’une armée est plus forte que
    la gauche de l’ennemi. S’il vous prévient &amp; veut combattre dans
    cet ordre, il faut renforcer promptement l’aîle gauche
    d’infanterie &amp; de cavalerie, lui refuser la droite &amp; le
    centre, &amp; se précautionner contre les attaques qu’il peut
    entreprendre contre le flanc &amp; les derrières.
    PLANCHE 2. Figure 3.
     
    3e DISPOSITION. Cette
    disposition est la même sur la gauche que la précédente sur la
    droite.
    Remarque. L’inverse de la
    remarque précédente a lieu ici.
    PLANCHE 2. Figure 4.
     
    4e DISPOSITION. La
    quatrième disposition consiste à refuser le centre &amp; à attaquer
    avec les aîles. Le centre I s’arrête à une distance
    quelconque
    de l’ennemi 2, &amp; les
    aîles 3 qui doivent avoir été renforcées doublant le pas, tombent
    vivement sur les siennes, &amp; font leur possible pour les
    culbuter.
    PLANCHE 2. Figure 5.
    DISPOSITION. Cette disposition diffère seulement de la quatrième
    en ce que l’on couvre le centre 1 avec des troupes armées à la
    legère 2.
    
    PLANCHE 2. Figure 6.
    6e DISPOSITION. On
    emploie cette disposition en attaquant avec l’aîle droite I qu’on
    doit avoir renforcée, la
    gauche 2 de l’ennemi qu’il faut
    essayer de mettre en fuite en la prénant en flanc &amp; par
    derrière. Le centre &amp; la gauche 3 restent disposés
    obliquement &amp; éloignés
    de la droite 4 de l’ennemi.
    Remarque. Cette disposition a
    beaucoup de rapport avec la seconde, &amp; peut être la ressource
    d’un général qui ne compte ni sur le nombre ni sur le courage de ses
    troupes. Sa propriété est de rendre inutile une partie des forces de
    l’ennemi ; car tandis que la droite l’agira contre sa gauche 2, le
    reste de l’armée 3 tiendra en échec son centre &amp; sa droite 4 ;
    &amp; s’il dégarnit quelque partie de la ligne pour renforcer les
    troupes qui combattent, on peut en faire autant ou attaquer les
    endroits qu’il a affaiblis.
    Il est bon d’observer que par une disposition contraire à celle
    que je viens de rapporter, on peut entreprendre contre la droite de
    l’ennemi, &amp; lui refuser le centre &amp; la droite.
    PLANCHE 2. Figure 7.
    7e DISPOSITION. La
    septième disposition consiste à appuyer une des ailes à une rivière
    I, à un marais, à des hauteurs ou à un retranchement qui empêchent
    l’ennemi de vous déborder de ce côté là, &amp; à disposer le reste
    de l’armée 2 selon la méthode ordinaire, en observant de placer
    toute la cavalerie 3 à l’aîle qui n’est pas appuyée.
    Remarque. Cette disposition
    n’est autre chose que la première, dont une des ailes est appuyée. A
    l’égard de ce que dit Végèce, qu’il faut placer toute la cavalerie à
    l’aîle qui ne l’est pas, on ne doit le faire que quand on a fort peu
    de cavalerie, ou lorsque le terrein ne lui permet pas d’agir
    ailleurs.
    On peut disposer obliquement si on le juge à propos l’aîle 4 qui
    n’est pas appuyée.
    REMARQUE GÉNÉRALE.
    Les dispositions précédentes &amp; toutes celles qu’on peut
    former, sont parallèles ou obliques au front de l’ennemi. Il
    n’existe réellement que l’Ordre
    direct ou
    parallèle &amp; l’Oblique.
    Je vais essayer d’en développer les principes dans les deux
    chapitres suivants.
    
    
  
  
    CHAPITRE QUATRIÈME.  De l’Ordre
    direct ou parallèle.
     
    ARTICLE PREMIER.
     
    De l’Ordre direct en
    général.
    On nomme Ordre direct ou
    parallèle, ou
    Disposition directe ou
    parallèle, celui ou celle dont
    toutes les parties sont disposées parallèlement à l’ennemi, &amp; de
    manière qu’elles puissent combattre dans la direction où elles se
    trouvent
    placées.
    
     
    ARTICLE SECOND.
     
    Exemples de Dispositions directes
    offensives.
    Planche 3. Figure 1.
    Je supose qu’on soit obligé
    d’attaquer une armée I dont la droite est appuyée à une
    rivière &amp; la gauche à un marais.
    On observera d’abord que la nature du terrein empêchant
    l’assaillant (qu’on suppose supérieur en nombre) de déborder
    l’ennemi I, &amp; que les flancs &amp; les derrières de ce dernier
    étant bien assurés, on ne peut l’attaquer que de front.
    L’infanterie 2 &amp; la cavalerie 3 seront donc rangées sur un front
    égal à celui de l’armée I, &amp; l’excédent des troupes 4 soutiendra
    les aîles.
    
    Planche 3. Figure 2.
    2. Si l’on veut attaquer une armée
    qui a sa droite I appuyée à une
    rivière sa gauche 2 à un marais, &amp; un
    village 3 au centre, on pourra
    employer la dispostion suivante :
    Il n’y a que deux partis à prendre dans l’attaque de cette armée.
    Le premier est d’attaquer seulement le centre, &amp; le second de
    simuler une attaque au centre 3, &amp; de tomber sur les ailes I,
    2 avec des forces supérieures.
    Si l’on veut attaquer le centre 3, on renforcera d’abord les
    aîles 4, 5. Si cette disposition engage l’ennemi à le dégarnir, des
    corps d’infanterie 6 fileront promptement des ailes pour se joindre
    au centre &amp; attaquer le village. Si au contraire l’ennemi ne
    change rien à son dispositif, votre centre feindra d’attaquer le
    village, tandis que vos ailes 4, 5 renforcées
    d’infanterie 6 &amp; de cavalerie 7 essaieront de renverser les
    siennes.
     
    ARTICLE TROISIÈME.
     
    Exemples de Dispositions directes
    défensives.
    Les dispositions directes défensives sont fort dangereuses
    lorsqu’on n’a pas ses ailes bien assurées, ou si l’on manque de
    troupes pour remplir totalement l’espace compris entre les points
    auxquels on pourrait les appuyer.
    PLANCHE 4. Figure 1.
    I. Si une armée quelconque I
    inférieure à
    l’ennemi 2 est obligée de
    combattre en plaine rase, elle peut employer la dispostion
    suivante :
    
    L’ennemi 2 étant supérieur en nombre, il est probable qu’il
    profitera de cet avantage pour entreprendre contre les flancs. Si
    l’on parvient à rendre cette attaque inutile, &amp; à le contraindre
    à n’attaquer que de front, l’armée I combattra alors avec beaucoup
    moins d’inégalité qu’auparavant. On la rangera donc selon la coutume
    ordinaire, &amp; on couvrira les flancs de l’infanterie avec
    quelques bataillons 3 ; des escadrons de cavalerie 4 &amp; de
    dragons 5 soutiendront les aîles, &amp; une réserve
    d’infanterie 6 le centre. On doit s’il est possible assurer les
    flancs de la cavalerie par des arbres renversés 7 ou des chariots,
    derrière lesquels on dispose de l’infanterie 8 pour les
    défendre.
    Lorsque l’ennemi 9 attaquera les flancs, la
    cavalerie 10 &amp; 4 le recevra de front, tandis que les
    dragons 5 essaieront de le prendre en flanc &amp; par derrière. Si
    les aîles de l’ennemi sont battues, on se précautionne seulement
    alors contre les entreprises de son centre.
    
    
    PLANCHE 4. Figure 2.
    2. Si l’on est obligé de recevoir
    la bataille sur un terrein où on a ses deux aîles 1,
    2 appuyées, &amp; un village 3 au
    centre, on s’y disposera ainsi :
    
    
    PLANCHE 4. Figure 3.
    3. Si une armée doit combattre sur
    un terrein où ses ailes puissent être appuyées, que le front soit
    totalement dégarni, &amp; qu’elle ait le temps de se
    retrancher ; il faudra élever sur le front des redoutes r ou
    des redents 2 dont le feu se croise. Les redoutes ou redents seront
    garnis d’infanterie &amp; de canon. L’on disposera une ligne
    d’infanterie 3 pour en défendre les espaces intermédiaires. Quelques
    corps d’infanterie 4 &amp; de cavalerie ou de dragons 5 formeront la
    seconde ligne. La cavalerie 6 soutiendra le
    tout, &amp; l’artillerie 7 fera placée entre les redoutes ou les
    redents,
    
    
    Seconde bataille d’Hochstet.
    PLANCHE 5.
    
    
    
    
    
    Cette victoire coûta aux Alliés environ 5000 hommes tués,
    7000 blessés, &amp; soumit toute la Bavière à l’Empereur.
    Remarques. Il serait injuste
    d’attribuer la perte de la seconde bataille d’Hochstet aux troupes :
    elles se battirent avec le plus grand courage. Ce désastre ne peut
    donc retomber que sur les généraux, dont la disposition était très
    mauvaise.
    
    Voici les sautes qu’ils commirent :
    1. Ils négligèrent de faire reconnaître les démarches de
    l’ennemi, &amp; n’eurent aucune connaissance des précautions
    préliminaires que prirent les Alliés pour passer le ruisseau ; de
    forte qu’ils n’éprouvèrent d’autre résistance que quelques coups de
    canon.
    2. Ils rangèrent pour combattre, les troupes dans l’ordre où
    elles étaient campées.
    3. Ils rendirent inutile presque toute l’élite de l’infanterie en
    la postant dans les villages. Cette disposition était d’autant plus
    bizarre, qu’ils se trouvaient trop distants les uns des autres pour
    que le feu des troupes qu’ils contenaient pût se croiser.
    4. L’armée fut trop éloignée du ruisseau, ce qui favorisa
    beaucoup le passage des Alliés.
    5. On ne changea pas la disposition lorsqu’on vit qu’ils le
    voulaient traverser.
    
    7. Lorsque le centre des armées combinées fut dissipé,
    l’Électeur &amp; le maréchal de Marsin ne firent pas charger en
    flanc par les troupes de leur droite celles des ennemis qui avaient
    dépassé les villages. Cette manœuvre facile à imaginer &amp; encore
    plus à exécuter, suffisait pour arrêter les Alliés, &amp; faciliter
    à farinée du maréchal de Tallard, les moyens de se rallier &amp; de
    revenir à la charge.
    8. Enfin l’Électeur &amp; le maréchal de Marsin en se retirant,
    abandonnèrent à l’ennemi l’infanterie &amp; les dragons postés dans
    Bleinheim sans faire la moindre tentative pour les sauver.
    
    
    Cet arrangement qui ne pouvait être long à faire, eût sans doute
    ôté aux ennemis l’envie de combattre ; car ils ne se déterminèrent à
    livrer la bataille qu’après avoir reconnu les vices de la déposition
    des armées combinées.
    PLANCHE 6.
    Voici une disposition qu’elles auraient pû je crois employer avec
    succès. C’était de border le ruisseau avec de l’infanterie 1, placer
    derrière une ligne composée d’infanterie 2 &amp; de
    dragons 3, &amp; faire soutenir le tout par la cavalerie 4. Un corps
    d’infanterie 5 posté dans Bleinheim eût servi de réserve à l’aile
    droite. Il fallait établir l’artillerie 6 dans les sinuosités du
    ruisseau &amp; aux endroits où l’ennemi pouvait le traverser avec
    moins de difficulté.
    Planche 7. Figure 1.
     
    5. Si une armée doit combattre
    ayant sa droite appuyée à une rivière I,
    sa gauche à un marais 2,
    &amp; des étangs 3,
    4 vers le centre, on la disposera
    comme il suit :
    La droite composée d’infanterie 5 &amp; de cavalerie 6 sera
    postée entre l’étang 3 &amp; la rivière I. Un corps
    d’infanterie 7 appuîra sa droite &amp; sa gauche aux étangs 3, 4.
    Deux lignes d’infanterie 8 &amp; de cavalerie formeront la gauche de
    l’armée qu’on fera soutenir par une réserve d’infanterie 10 &amp; de
    cavalerie II. On disposera l’artillerie 12 de manière que son feu se
    croise en avant du front des troupes.
    Planche 7. Figure 2.
    6. Je supose qu’une armée soit
    obligée de combattre sa droite appuyée à une rivière 1,
    sa gauche à un marais 2, &amp; au
    centre un village 3 qui donne au
    champ de bataille la forme d’un angle, on la disposera
    ainsi :
    Le village 3 étant un point d’appui pour le centre, on ne peut le
    retrancher avec trop de soin, ou au moins le garnir d’une quantité
    suffisante d’infanterie 4 pour le bien défendre.
    
    L’infanterie 5 soutenue par une seconde ligne composée
    d’infanterie 6 &amp; de dragons 7 sera disposée à droite &amp; à
    gauche du village. On rangera la cavalerie 8 en troisième
    ligne, &amp; une réserve d’infanterie 9 renforcera s’il est
    nécessaire les troupes qui défendent le village.
    On placera de l’artillerie 10 dans le village &amp; sur le front
    de la première ligne. On doit s’attacher si on en a le temps à
    rendre inattaquable une des ailes de l’armée en élevant sur son
    front quelques redents II dont les feux se croisent, ou bien si l’on
    a un pont sur la rivière, on établira au delà une batterie 12 qui
    prenne en flanc les attaques que l’ennemi pourrait tenter contre
    l’aîle droite.
    Bataille de Fontenoi, PLANCHE 8.
    7. L’armée Française combattit à la bataille de Fontenoi sur un
    terrein peu différent de celui qu’on vient de suposer.
    
    L’infanterie des Anglais &amp; des Hanovriens se forma sur deux
    lignes 26 vis-à-vis de la trouée &amp; du bois de Barri. Leur
    cavalerie 27 fut placée derrière l’infanterie. Les Hollandais ayant
    leur droite 28 près de la gauche des Hanovriens, &amp; leur
    gauche 29 entre Antoin &amp; Piéronne, faisaient face au premier de
    ces villages &amp; aux redoutes élevées près de Fontenoi.
    Après une canonade qui dura deux heures avec la plus grande
    vivacité, l’infanterie Anglaise &amp; une partie de celle des
    Hollandais s’étant réunies 30, attaquèrent trois fois Fontenoi sans
    pouvoir l’emporter. Les Hollandais se présentèrent à deux reprises
    devant Antoin &amp; furent repoussés. Le feu de ce village, celui
    des redoutes &amp; de la batterie placée en delà de l’Escaut,
    contint la cavalerie 31 de ces derniers, &amp; leur causa une perte
    très considérable.
    
    Les Alliés perdirent environ 15000 hommes tués, blessés ou
    prisonniers, 40 pièces de canon &amp; 150 chariots presque tous
    chargés de munitions de guerre. La victoire coûta aux Français près
    de 6000 hommes tués ou blessés.
    
    
    
    
    
    Voici les sautes que commirent les Alliés :
    
    2. La cavalerie des Anglais devait suivre l’infanterie dans ses
    mouvements &amp; se porter comme elle au delà du ravin pour la
    seconder.
    
    Si les Hollandais eussent trouvé cette tentative trop périlleuse,
    ils pouvaient encore laisser quelques troupes pour amuser celles
    qu’ils avaient en tête, &amp; aller seconder les Anglais, en faisant
    un détour avec le reste.
    La défaite des Anglais prouve que l’infanterie rangée en gros
    corps ou en masse n’est pas fort redoutable ; &amp; lorsqu’on voudra
    en avoir raison, on ne peut mieux faire que d’imiter la conduite
    tenue à leur égard.
    Examinons présentement s’il n’était pas possible de faire sur le
    terrein de Fontenoi une disposition beaucoup plus formidable que
    celle qu’on y employa.
    PLANCHE 9.
    
    Il était aussi très important de renforcer la disposition de
    Fontenoi 4 à Antoin 14. On y eût donc élevé des redoutes 15 dans
    toute son étendue, &amp; disposé pour les soutenir les dragons à
    pié 16 soutenus d’une réserve composée d’infanterie &amp; de
    cavalerie 17. Quelques bataillons 18 postés derrière Antoin auraient
    relevé ou renforcé les troupes qui le défendaient.
    La batterie 19 placée sur une hauteur au delà de l’Escaut ayant
    obligé, comme on l’a vû dans la relation de la bataille, les
    Hollandais à renoncer à l’attaque d’Antoin, on devait l’augmenter de
    quelques pièces de canon, ce qui aurait rendu leur perte beaucoup
    plus considérable.
    La cavalerie 20 devait être disposée derrière
    l’infanterie &amp; à portée de charger l’ennemi s’il avait
    pénétré.
    On alléguera peut être que la disposition que je viens de
    proposer eût exigé plus de temps qu’on ne pouvait y en employer ;
    mais je préviens cette objection en observant que le maréchal de
    Saxe avait choisi son poste plusieurs jours avant le combat, qu’il
    fit en conséquence retrancher Fontenoi dès le 7 Mai, &amp; que la
    bataille ne se donna que le II du même mois.
     
    Il serait superflu de s’étendre davantage sur les dispositions
    Directes ou
    Parallèles ; je finis donc ce
    chapitre par remarquer qu’elles sont très désavantageuses, à moins
    que le front n’en soit peu étendu, &amp; qu’on n’ait assés de
    troupes pour se trouver en force dans toutes les parties où l’ennemi
    peut se présenter.
    
    
  
  
    CHAPITRE CINQUIÈME.  De l’Ordre
    oblique.
     
    ARTICLE PREMIER.
     
    De l’Ordre oblique en
    général.
     
    
    
    
    On distingue deux sortes d’oblique : la première est
    l’oblique proprement dite ou
    de principe ; &amp; la seconde
    l’oblique de circonstance.
    Il est à remarquer qu’une disposition oblique quelconque est en
    même temps offensive &amp; défensive ; car on attaque l’ennemi avec
    une ou plusieurs parties de l’armée tandis qu’on lui refuse les
    autres.
    ARTICLE SECOND.
     
    De l’Oblique de principe.
    On appelle Oblique de principe
    celui dans lequel on est précisément rangé obliquement au front de
    l’ennemi. On peut comprendre encore à la rigueur sous cette
    dénomination, toute disposition parallèle au front de
    l’ennemi, &amp; dont on lui refuse une ou plusieurs parties. Par
    exemple, le quatrième &amp; le cinquième ordres de bataille proposés
    par Végèce sont obliques, parce que le centre reste éloigné de
    l’armée qu’on attaque, tandis que les deux ailes avancent pour la
    charger.
    SECTION PREMIÈRE.
     
    Manière de former l’Oblique de
    principe.
    
    L’oblique de principe se forme de deux manières : la première par
    un mouvement de conversion, &amp; la seconde par
    échellons, ou ce qui est la même
    chose, par de simples mouvements en avant.
    PLANCHE 10. Figure 1.
    Ie MANIÈRE. Si l’on veut
    attaquer obliquement une partie quelconque de l’ennemi 1, par
    exemple sa gauche 2, on y procédera comme il suit :
    La droite 3 qui sera renforcée joindra par un mouvement de
    conversion 4 la gauche 2 de l’ennemi, tandis que le centre &amp; la
    gauche 6 resteront éloignés &amp; le tiendront en échec.
    
    
    2e MANIÈRE. La seconde
    manière de prendre une direction oblique au front de l’ennemi est
    par le moyen de
    l’échellon :
    on le forme comme il fuit :
    PLANCHE 10. Figure 2.
     
    Si par exemple on veut attaquer avec la droite r la gauche 2 de
    l’ennemi, il faut partager les troupes en plusieurs divisions 3, 4,
    5, 6. Les divisions 4, 5, 6 s’arrêteront à des points 7, 8, 9 qu’on
    aura déterminés, tandis que la première division 3 joindra la
    gauche 2 de l’ennemi &amp; le chargera vivement.
    
    
     
    SECTION SECONDE
     
    Exemples d’Oblique de
    principe.
     
    § I.
     
    Des attaques par les
    aîles.
     
    
    I.
     
    Exemples d’attaques par l’aîle
    droite,
     
    PLANCHE 10. Figure 3.
    I. Si l’on a dessein d’attaquer la
    gauche I de
    l’ennemi 2, &amp; d’entreprendre sur
    le flanc de cette aîle, on y parviendra par les manœuvres
    suivantes :
    Les divisions 3, 4, 5, 6 s’avanceront jusqu’aux points 8, 9, 10,
    11. Pendant ce mouvement les troupes tirées des divisions 5, 6,
    7 iront promptement renforcer la première, &amp; former derrière une
    troisième ligne 12, tandis que d’autres troupes 13 feront un circuit
    pour tomber sur le flanc gauche de l’ennemi. Si l’on craint que le
    grand front de celui ci l’engage à entreprendre contre la gauche, on
    l’assure par de petits corps 14, 15 disposés eux mêmes en échellons,
    ou bien on la fait reculer a mesure qu’il approche.
    
    2. Alexandre le grand attaqua obliquement avec sa droite les
    Perses à la bataille d’Arbelle.
    Bataille d’Arbelle.
    PLANCHE II.
    L’armée Persanne I était disposée sur un front immense entremellé
    d’infanterie &amp; de cavalerie rangée sur deux lignes dans quelques
    endroits, &amp; par tout sur une ordonnance très profonde.
    
    
    
    
    Remarques. De toutes les
    batailles anciennes &amp; modernes, celle d’Arbelle est la plus
    savante : elle renferme ce qu’il y a de plus raffiné dans la
    tactique pour l’attaque &amp; pour la défense, &amp; prouve ce que
    peut une théorie éclairée sur la barbare pratique de la guerre. Les
    Grecs, les plus habiles tacticiens qui aient jamais existé,
    trouvèrent la bataille d’Arbelle si savante, qu’ils la proposaient
    dans leurs écoles de guerre comme un modèle de grandes actions.
    
    
    PLANCHE 12,
    3. Si l’on veut former une
    dispostion pour attaquer obliquement la gauche de l’ennemi, on y
    procédera ainsi :
    Lorsque l’armée I sera rangée en bataille, on placera deux
    réserves : la première 2 composé d’infanterie entre les deux
    lignes, &amp; la seconde 3 formée d’infanterie &amp; de cavalerie
    derrière le centre. Une troisième réserve 4 de cavalerie soutiendra
    la droite &amp; une autre 5 la gauche. Quand on voudra attaquer, la
    droite en entier 6 marchera brusquement à l’ennemi.
    L’infanterie 2 &amp; toute la réserve 3 viendront se ranger derrière
    en troisième ligne, tandis que les autres parties de l’armée 7, 8,
    9, 10 se porteront aux points qui leur auront été indiqués. Pendant
    ces manœuvres, les réserves de cavalerie 4 &amp; 5 assûreront le
    flanc de la droite. On placera l’artillerie 11 à la tête de l’aîle
    droite &amp; sur le flanc des divisions les plus proches de
    l’ennemi.
    
    Si pendant l’action la droite de l’ennemi 12 avance pour attaquer
    la gauche, cette dernière lui cédera du terrein, &amp; la seconde
    ligne 13 de la cavalerie se disposera de manière à en couvrir le
    flanc, tandis que les divisions du centre &amp; de la gauche feront
    face à l’ennemi par un mouvement en arrière 14. Comme l’aîle gauche
    est seulement destinée à le contenir, &amp; qu’elle ne doit pas
    combattre, on peut en tirer des troupes pour renforcer la droite
    s’il en est besoin.
    Bataille de Magnésie.
    PLANCHE 13
    
    
    
    Le consul laissa 2000 hommes pour la garde de son camp.
    Antiochus commandait 70000 hommes d’infanterie, plus de 12000 de
    cavalerie &amp; 52 Éléphants. Il
    avait, dit Tite Live,
    16000 hommes de pié 12
    armés comme la phalange Macédonienne.
    Il les plaça au centre de son armée, partagés en dix séctions avec
    deux Eléphants 13 chargés de
    tours,
    dans les intervalles qui furent laissés de l’une à l’autre. Cette
    infanterie était rangée sur 32 de profondeur.... Il
    mit à la droite de la phalange,
    continue Tite Live, 1500 cavaliers
    Gallo grecs, auxquels il en joignit
    3000 armés de toutes
    pièces.... &amp; 1000 autres....
    choisis parmi les Mèdes &amp; autres peuples.... Il
    plaça à quelque distance de ces
    derniers 16 Eléphants 14 pour les
    soutenir....
    Un peu plus loin étaient.... les
    Argyraspides,
    1200 cavaliers Daces.... puis les
    soldats armés à la legère des Tralliens &amp; des Crétois,
    1500 de chaque nation,
    &amp; 2500 archers Mysiens. On rangea à l’extrémité de cette aîle
    ( &amp; près le bord du fleuve)
    les frondeurs Cyrtéens &amp; les
    archers
    Éliméens....
    A la gauche de la phalange le roi
    plaça comme à la droite 1500
    cavaliers Gallo
    grecs &amp; 2000 Capadociens.... Ensuite 2700 soldats de diverses
    nations, 3000 cavaliers armés de
    toutes pièces, &amp; 1000 autres
    Syriens, Phrygiens &amp; Lydiens armés plus légèrement.... Devant
    cette cavalerie étaient rangés les chariots à quatre
    chevaux 15,
    les Chameaux &amp; les Dromadaires 16.... Le reste de cette aîle
    était composé à peu de chose près de mêmes troupes que la droite :
    de Tarentins premièrement, puis de 2500 cavaliers Gallo grecs,
    de 1000 Néocrétois, de 1500
    Cariens ou Ciliciens.... d’autant
    de Tralliens &amp;
    de 3000 soldats.... tirés de la
    Pamphilie, de la Pisidie &amp; de la Lycie, des troupes auxiliaires,
    des Cyrthéens &amp; des Éliméens en même nombre qu’à l’aîle
    droite, &amp; enfin près de ces derniers de 16
    Éléphants 17.
    
    
    
    PLANCHE 14.
    Antiochus voyant les Légions retourner à la charge, &amp; un
    second renfort qui venait les soutenir prêt à lui tomber sur les
    bras, abandonna le champ de bataille. Ce qui résistait encore de son
    armée ne tarda pas à le suivre ; alors la victoire des Romains fut
    complette. La cavalerie d’Eumène d’abord, ensuite toute celle des
    Romains se mit à la poursuite de l’ennemi, tuant tout ce qui lui
    tombait entre les mains. Les chariots, les Éléphants &amp; les
    Dromadaires éparts çà &amp; là écrasèrent un grand nombre de
    fuyards, &amp; ne contribuèrent pas peu à retarder la retraite du
    reste.
    
    La plûpart des vaincus se retirèrent dans leur
    camp, &amp; secondés de ceux qu’on y avait laissés pour le garder,
    résistèrent avec le plus grand courage à l’armée du Consul qui
    s’était avancée pour le forcer. Les Romains pénétrèrent enfin dans
    le retranchement, &amp; achevèrent de détruire cette malheureuse
    armée.
    
    Remarques. Quoique les Romains
    eussent battu Antiochus, il ne faut pas conclure de là que leur
    conduite soit exempte de blâme. Ils surent redevables de la victoire
    plutôt au hazard qu’à l’habileté du Consul, qui dans cette occasion
    commit deux fautes énormes.
    1o. Il plaça contre
    toutes les règles de la guerre, quatre faibles troupes de cavalerie
    entre le flanc gauche de son infanterie &amp; le fleuve. Pour peu
    que le lecteur soit versé dans l’étude du métier, il sentira le vice
    de cette disposition ; n’était-il pas de la dernière importance pour
    Lucius dont l’ennemi débordait la droite, de ne pas s’éloigner du
    bord escarpé de la rivière qui était pour lui un point d’appui
    assuré ? Il est donc évident qu’il commit un crime de lèze tactique,
    en n’y appuyant pas la gauche de son infanterie. Le commandant de la
    cavalerie qui fut placée entre le fleuve &amp; l’infanterie, fit
    aussi une très grande faute en quittant son poste.
    2o. La seconde faute de
    Lucius est de n’avoir pris aucune précaution pour couvrir son aîle
    droite contre les attaques de flanc que l’ennemi qui le débordait
    beaucoup pouvait tenter. Cette partie de l’armée Romaine fut
    victorieuse ; mais si les ennemis avaient eû la moindre expérience,
    il en serait arrivé autrement. Le Consul pouvait attaquer l’une ou
    l’autre aîle du roi de
    Syrie &amp; lui
    refuser le reste de ses troupes.
    
    Toute la disposition de l’armée d’Antiochus est
    ridicule, &amp; ne supose pas dans ceux qui la firent la moindre
    connaissance de l’art militaire. Voici les principales fautes qui
    contribuèrent à la perte de la bataille.
    Io. La cavalerie fut
    mélée sans aucune raison avec l’infanterie.
    2o. On ne laissa pas
    d’intervalles entre les disférents corps pour l’écoulement des
    Éléphants, ides chariots &amp; des Chameaux en cas qu’ils fussent
    repoussés.
    3o. On plaça des
    Éléphants entre les sections de la phalange.
    4o. Elle fut rangée sur
    une trop grande
    profondeur.
    5o. Enfin Antiochus ou
    ses généraux ne tirèrent pas tout le parti possible de l’avantage
    remporté sur la gauche du Consul ; &amp; par leur lenteur &amp; leur
    indécision, donnèrent à ses troupes le temps de se reconnaître.
    On voit par ce que je viens de dire que la disposition des
    Syriens était un monstre de tactique qui eut le succès qu’il
    méritait, c’est à dire qu’il tourna à la honte de ses auteurs.
    PLANCHE 15.
    
    
    
    Je ne sais ce qui serait arrivé des manœuvres &amp; de la
    disposition que je viens de détailler : elle environnait totalement
    les Romains, &amp; il y a apparence que le Consul eût payé bien cher
    la faute qu’il fit de ne pas attendre son frère.
    Bataille de Leipzig.
    
    
    
    
    
    La manière dont on disposa l’armée Saxonne, la rendait
    indépendante de celle des Suédois. La première ligne 21 fut partagée
    en trois corps rangés par échellons. Celui du centre était composé
    d’infanterie &amp; de cavalerie, &amp; les deux autres de cavalerie
    seulement. La seconde ligne 22 formée d’infanterie &amp; de
    cavalerie soutenait la première. On plaça l’artillerie 23 sur le
    plateau d’une colline qui se trouva entre les deux lignes.
    
    Cette démarche des Suédois engagea Tilli à descendre des
    hauteurs &amp; à commencer le combat. Il se transporta ensuite à la
    droite de son armée pour diriger les efforts que faisait cette aîle
    contre les Saxons. Ceux ci ne soutinrent pas longtemps l’impétuosité
    de ce choc 27, &amp; prirent la fuite à l’exception de quatre
    régiments d’infanterie. Tandis que Tilli battait les Saxons, la
    cavalerie de sa gauche vint fondre sur l’aîle droite des Suédois ;
    mais ils la reçurent si vigoureusement, &amp; les mousquetaires
    placés entre les escadrons lui causèrent tant de perte qu’elle fut
    obligée de lâcher prise. Gustave profita du désordre de la cavalerie
    ennemie, &amp; continua à s’approcher des hauteurs. Les Impériaux
    s’étant ralliés, plusieurs de leurs escadrons 28 se jettèrent sur la
    gauche pour attaquer en flanc &amp; à dos la droite du roi de Suède.
    Cette entreprise ne leur réussit pas ; la cavalerie 18 les
    arrêta, &amp; Gustave eut le temps de les faire prendre en
    flanc &amp; à dos par les troupes 25 de l’extrémité de sa droite.
    Les pièces de cuir bouilli avancèrent alors, &amp; la vivacité de
    leur feu joint aux autres obstacles que l’aîle gauche de Tilli avait
    déjà éprouvés, la découragea tellement, qu’elle prit la suite.
    PLANCHE 17.
    Dès que le roi de Suède eut appris la déroute de presque toute
    farinée Saxonne, il détacha de la droite quelques escadrons,
    auxquels se joignit un corps d’infanterie, &amp; ces troupes
    allèrent assurer le flanc du feld maréchal Horn. Tilli commanda à
    trois régiments d’envelopper le reste des Saxons 1. Le maréchal qui
    venait de recevoir le renfort dont nous venons de parler plus haut,
    envoya de la cavalerie 3, 4 pour les soutenir.
    
    
    
    
    Tilli perdit à la bataille de Leipzig la réputation du meilleur
    général de son siècle, dont il avait joui jusqu’alors. Voici ses
    principales sautes :
    1o. Il
    pouvait &amp; devait attaquer les armées Suédoise &amp; Saxonne,
    tandis qu’elles passaient le défilé de Podelwitz.
    2o. Il laissa faire
    tranquillement aux Suédois &amp; aux Saxons leurs dispositions.
    3o. Il disposa son armée,
    comme s’il avait été sûr de culbuter les Suédois au premier
    choc.
    4o. Il ne forma ni
    seconde ligne ni
    réserve ;
    il avait cependant aisés de troupes pour cela : il ne s’agissait que
    de donner moins de profondeur aux bataillons &amp; aux
    escadrons.
    5o. Il rangea
    l’artillerie sur le plateau des collines derrière l’armée, sans
    faire attention qu’en s’éloignant de son poste, elle souffrirait
    autant de son propre canon que l’ennemi même, ou bien le rendrait
    inutile en l’empêchant de tirer.
    6o. Il descendit des
    hauteurs
    pour engager l’action.
     
    7o. Il devait attaquer le
    flanc gauche des Suédois après la fuite des Saxons. Il balança
    longtemps sur le parti qu’il avait à prendre, &amp; son indécision
    donna le temps au maréchal Horn d’être renforcé.
    
     
    2.
     
    Des attaques par l’aîle
    gauche.
     
    Comme on peut appliquer l’inverse de tout ce qu’on a dit sur les
    attaques par l’aîle droite aux attaques par l’aîle gauche, je me
    bornerai à en donner un exemple.
    Si l’on veut attaquer la
    droite I de l’ennemi 2,
    &amp; entreprendre sur le flanc de
    cette aîle, on y procédera comme il suit :
    PLANCHE 18. Figure, 1.
    Les divisions 3, 4, 5, 6 s’avanceront jusqu’aux points 8, 9, 10,
    II. Pendant ce mouvement, les troupes tirées des divisions 5, 6,
    7 iront promptement renforcer la première, &amp; former derrière une
    troisième ligne 12, tandis que d’autres troupes 13 feront un circuit
    pour tomber sur le flanc droit de l’ennemi. Si l’on craint que le
    grand front de celui ci ne l’engage à entreprendre contre la droite,
    on en assure le flanc par de petits corps 14, 15, ou bien on la fait
    reculer à mesure qu’il approche.
     
    3.
     
    Des attaques par les deux
    aîles, ou de l’Ordre double
    oblique.
     
    On appelle Ordre double
    oblique celui au moyen duquel on peut attaquer les deux aîles
    de l’ennemi ou lui refuser les
    siennes.
    On ne peut attaquer obliquement les deux ailes de l’ennemi, se
    replier sur ses flancs &amp; ses derrières, &amp; pousser en même
    temps son centre, si on ne lui est supérieur en nombre ; mais si on
    n’a d’autre objet que d’entreprendre contre ses aîles &amp; de les
    tourner, il est possible de réussir au moyen d’une disposition qui
    mette à couvert le centre qu’on doit avoir affaibli pour renforcer
    les aîles.
    
    PLANCHE 18. Figure 2.
    I. Si l’on veut attaquer les deux
    aîles de l’ennemi I qu’on supose
    inférieur en nombre, &amp; pousser en même temps son
    centre :
    Il faudra partager l’armée en trois parties, dont la
    première 2 attaquera l’ennemi de front, tandis que les deux
    autres 3 &amp; 4 se replîront sur ses flancs &amp; ses
    derrières.
    PLANCHE 18. Figure 5.
    2. Si l’on est inférieur à
    l’ennemi, &amp; qu’on ait dessein d’attaquer ses deux
    aîles, &amp; d’éviter un engagement au centre, on manœuvrera comme
    il suit :
    
    PLANCHE 18. Figure 4.
    3. Si l’on veut attaquer les deux
    aîles de l’ennemi &amp; éviter un engagement au centre, on y
    réussira de la manière suivante :
    
     
    Bataille d’Élinge.
    
    
    
    
    PLANCHE 19. Figure 1.
    
    PLANCHE 19. Figure 2.
    Les deux armées parurent ainsi en présence pendant deux jours
    sans en venir aux mains. Le troisième jour Scipion fit repaître ses
    troupes de grand matin, &amp; détacha ensuite ses Vélites &amp; sa
    cavalerie, pour aller escarmoucher avec celle de l’ennemi qui sortit
    de son camp pour la recevoir. Dès que la cavalerie fut partie,
    Scipion rangea son infanterie en bataille dans la plaine ; mais il
    changea alors la disposition des jours précédents ; car il mit les
    Espagnols 5 au centre &amp; les Légions 6 aux aîles. On voit par
    cette disposition que les Espagnols auxiliaires des Romains étaient
    opposés aux Carthaginois, &amp; que les Légions avaient en tête les
    Espagnols attachés à Asdrubal.
    PLANCHE 19. Figure 3.
    
    Les historiens s’accordent entr’eux sur toutes les circonstances
    que ; ai rapporté jusqu’ici ; mais ils diffèrent tous sur les
    manœuvres que Scipion exécuta pour attaquer l’ennemi qui était
    toujours rangé comme les jours précédents. Polybe dit que quand
    (Scipion) fut à un Stade (de
    l’ennemi), il commanda aux Espagnols
    d’avancer dans le même ordre, à l’infanterie &amp; à la cavalerie de
    l’aîle droite de tourner à droite, à celle de la gauche de tourner à
    gauche. Il prit ensuite lui même à l’aile droite les trois premières
    bandes de cavalerie, &amp; les trois premières Manipules
    d’infanterie, c’est à dire une Cohorte. L. Marcius &amp; M. Junius
    en prirent autant à l’aîle gauche, &amp; les Vélites marchant à la
    tête, selon la coutume, ils tournèrent Scipion à gauche &amp; les
    autres à droite, &amp; tombèrent en colonne sur les ennemis, le
    reste suivant de près &amp; toujours selon le même mouvement.
    Pendant que les ailes marchaient ainsi, les Espagnols au front
    s’avançaient lentement &amp; restaient derrière à une certaine
    distance.... Les mouvements qui se firent ensuite, &amp; par le
    moyen desquels ceux qui suivaient se joignaient sur une ligne droite
    à ceux qui étaient devant, semblaient opposés les uns aux autres,
    soit qu’on considérât en particulier l’infanterie par rapport à la
    cavalerie. Car l’aile droite de la cavalerie se joignant par la
    droite aux armés à la légère, s’efforçait de déborder l’ennemi,
    &amp; l’infanterie au contraire se joignit par la gauche ; au lieu
    qu’à l’aile gauche l’infanterie se joignit par la droite, &amp; la
    cavalerie avec les armés à la légère par la gauche. De sorte que par
    cette évolution la cavalerie &amp; les armés à la légère changèrent
    d’aile, &amp; que l’aile droite devint la
    gauche.
    Il est impossible de comprendre la moindre chose à un détail aussi
    embrouillé. Polybe n’a sûrement pas dit toutes les absurdités qu’on
    vient de rapporter : il est donc probable que le texte de cet
    écrivain a été corrompu.
    Quoique Tite Live décrive pour l’ordinaire assés mal les
    opérations de guerre, il me paraît cependant dans cette occasion ci
    beaucoup plus vraisemblable, &amp; plus instructif que Polybe.
    Lorsque (Scipion, dit il),
    fut sur le point de commencer le
    combat, il ordonna aux Espagnols qui étaient au centre de son armée
    de marcher serrés &amp; lentement. Pour lui de l’aile droite où il
    commandait, il envoya dire à Silanus &amp; à Marcius d’étendre
    l’aîle gauche qu’ils conduisaient ; comme ils lui verraient étendre
    la
    droite, &amp; de
    faire marcher contre les Carthaginois l’infanterie &amp; la
    cavalerie la plus avancée, pour commencer l’action avant que les
    troupes du centre fussent à portée de combattre. Ayant ainsi allongé
    les deux aîles, ils marchèrent à grands pas vers l’ennemi (avec
    chacun trois Cohortes d’infanterie, trois troupes de
    cavalerie &amp; les Vélites), tandis que le reste les suivait pour
    l’aller attaquer par les flancs. Il restait un vide dans le milieu,
    parce que les Espagnols marchaient plus lentement ; &amp; déjà les
    ailes en étaient aux mains, que les Carthaginois qui faisaient la
    principale force de l’ennemi, n’étaient pas encore arrivés à la
    portée du trait. D’ailleurs ils n’osaient secourir les ailes crainte
    de dégarnir le centre &amp; de l’exposer ainsi affaibli à la merci
    des Romains qui étaient prêts à l’attaquer incontinent ; ainsi leurs
    aîles avaient à combattre deux ennemis en même temps. La
    cavalerie &amp; les Vélites qui avaient fait un circuit pour les
    prendre en flanc, &amp; les Cohortes qui les chargeaient de
    front.... Voilà ce que Tite Live nous apprend au sujet de la
    bataille d’Élinge, &amp; quoique le récit de cet écrivain soit un
    peu embrouillé, il est cependant beaucoup plus
    raisonnable &amp; plus intelligible que celui de Polybe.
    
    PLANCHE 19. Figure 3.
    PLANCHE 19. Figure 4 .
    
    PLANCHE 20.
    Lorsque les deux aîles 1, 2 de l’armée Romaine surent à portée de
    l’ennemi, les Vélites 3 accablèrent de traits &amp; de pierres les
    Éléphants 4, ce qui les obligea à se renverser sur les
    Espagnols 5 (auxiliaires des Carthaginois), &amp; plusieurs de ces
    animaux allèrent même se jetter sur ces derniers 6, qui comme nous
    savons vû plus haut occupaient le centre de l’armée d’Asdrubal.
    Quand le terrein fut libre, les colonnes de Scipion 7 &amp; de
    Silanus 8 attaquèrent brusquement les Espagnols 5. Quoiqu’ils
    eussent été d’abord déconcertés par le désordre que les Éléphants
    avaient mis dans leurs rangs, ils se battirent avec courage ; mais
    le bon ordre &amp; la violence du choc des Romains en triomphèrent,
    après les avoir séparé du centre. La cavalerie Romaine 1, 2 chargea
    plusieurs fois celle des Carthaginois &amp; la tint en échec jusqu’à
    la défaite de leurs auxiliaires 5. alors Scipion &amp; ses
    lieutenants renforcèrent d’un détachement d’infanterie la cavalerie
    qui combattait près d’eux. Ce secours détermina la victoire ; car
    Asdrubal voyant ses aîles en suite, &amp; les Espagnols 9 de l’armée
    Romaine s’avancer gravement pour attaquer de front les Africains 6,
    craignit que Scipion &amp; Silanus, avec leurs Légions victorieuses,
    ne les prissent en flanc &amp; à dos, &amp; se retira sur des
    hauteurs qu’il avait derrière lui. Les Romains s’étant ébranlés pour
    aller de nouveau combattre les Carthaginois, ceux ci se sauvèrent
    dans leur camp avec le plus grand désordre. Scipion se disposait à
    l’attaquer &amp; à completter sa victoire par la ruine totale de
    l’armée d’Asdrubal, lorsqu’un orage très violent l’obligea de
    renoncer à ce dessein. Les Carthaginois profitérent de ce délai pour
    se mettre en sûreté.
    
    
    Remarques. La bataille
    d’Élinge qui peut passer à juste titre pour le chef d’œuvre de
    Scipion, est beaucoup moins connue que celle de Zama, parce que les
    suites en ont été moins importantes.
    
    
    
    
    
    § II.
     
    Des attaques par le
    centre.
     
    
    
    Une armée ouverte au centre doit être battue, si le mal n’est
    bientôt réparé ; mais elle ne sera pas détruite, parce que chaque
    aîle peut se retirer de son côté. Si les aîles n’ont essuyé aucun
    échec, il est possible qu’elles renversent celles de l’armée qui
    attaque ; c’est pour cela que quand on entreprend sur le centre de
    l’ennemi, il faut tenir les ailes fort éloignées des siennes, à
    moins que l’art ou la nature du terrein ne rendent téméraires toutes
    les attaques qu’on formerait contr’elles.
    On trouvera dans l’appendice qui fuit ce chapitre des exemples
    d’attaques par le centre.
     
    ARTICLE TROISIEME.
     
    De l’Oblique de
    circonstance.
     
    SECTION PREMIÈRE.
     
    De l’Oblique de circonstance en
    général.
    On appelle Oblique de
    circonstance, l’ordre dans lequel une armée, quoique n’occupant
    pas une position véritablement oblique au front de l’ennemi, peut en
    attaquer un ou plusieurs points avec des parties renforcées, tandis
    que la nature du terrein ou l’art mettent les autres à couvert de
    ses entreprises.
    L’oblique de circonstance est beaucoup plus fréquent que
    l’oblique de principe, attendu que la distribution du terrein oblige
    très souvent de faire usage du premier, &amp; empêche d’employer le
    second.
    
     
    SECTION SECONDE,
     
    Exemples d’Oblique de
    circonstance.
     
    § I.
     
    Des attaques par les
    aîles.
     
    I.
     
    Exemples d’attaques par l’aile
    droite.
     
    I. Si l’on veut attaquer une
    armée I, qui a sa droite appuyée
    à une rivière 2, le front de
    cette aîle couvert par un ruisseau 3, un
    village 4 garni d’infanterie au
    centre, &amp; sa gauche touchant à un étang 5, il faudra :
    PLANCHE 21. Figure 1.
    
    La cavalerie de la gauche de l’armée I enfoncée, celle 10 se
    formera sur le flanc de l’infanterie ayant à dos l’étang 5.
    L’infanterie 12 soutenue de la réserve 7 s’approchera de celle
    qu’elle a en tête &amp; l’attaquera de front, tandis que
    l’aîle 10 jointe à la cavalerie (qui avait tourné la gauche de
    l’ennemi) la chargeront en flanc &amp; par derrière. Cette
    infanterie culbutée, on prendra aussitôt le village 4 à revers,
    &amp; on continûra de mettre ainsi successivement en fuite les
    différentes parties de farinée 1.
    PLANCHE 21. Figure. 1.
    2. Je supose qu’une armée qui a sa
    droite appuyée à un bois I, sa
    gauche à un marais 2, &amp; un
    village 3 au centre, veut
    attaquer la gauche 4 de
    l’ennemi 5.
    
    PLANCHE 21. Figure 5.
    3. Si avec une armée dont la droite
    appuye à un bois I, la gauche à un marais 2, &amp; qui a un étang 3
    au centre, on veut attaquer la gauche de l’ennemi 4,
    il faudra : Garnir
    d’infanterie &amp; de canon le bois I, ranger de la
    cavalerie &amp; de l’infanterie 6 entre le
    bois &amp; l’étang 3, &amp; d’autres troupes 7 &amp; 8 derrière le
    ruisseau 9. On établira l’artillerie 10 sur le front de la première
    ligne &amp; derrière l’étang. Lorsqu’on jugera à propos d’engager
    l’action, partie de l’infanterie qui garde le bois en sortira pour
    charger de front la gauche 5 de l’ennemi, en même temps que la
    cavalerie II qui a fait un circuit, l’attaquera en flanc &amp; par
    derrière. Si l’ennemi dégarnissait les autres parties à sa
    disposition pour les porter à sa gauche, on renforcera les troupes
    qui combattent avec celles qu’on tirera de la gauche, qui étant
    couverte par un ruisseau 9, n’aura rien à craindre quelqu’affaiblie
    qu’elle soit.
     
    2.
     
    Exemples d’attaques par l’aile
    gauche.
     
    
    PLANCHE 22.
    I. Asdrubal ayant été forcé par les victoires des Romains
    d’abandonner l’Espagne, passa en Italie avec une nombreuse
    armée, &amp; vint mettre le siège devant Plaisance. L’approche de
    l’armée Romaine aux ordres du Consul M. Livius le lui fit lever. Il
    résolut alors d’aller joindre son frère Annibal. Cl. Néron collégue
    de Livius, ayant appris le projet de cette jonction, résolut de
    l’empêcher. Il choisit pour cet effet dans l’armée qu’il commandait
    contre Annibal 6000 hommes d’infanterie &amp; 1000 de cavalerie,
    partit secrettement, &amp; arriva au camp de Livius.
    
    
    
    Polybe &amp; Tite Live ne font pas mention de l’endroit où les
    Romains &amp; les Carthaginois placèrent la cavalerie. Il est
    cependant très sûr qu’elle se trouva à la bataille ; car Tite Live
    nous apprend que : Néron arriva le
    premier avec toute sa cavalerie en présence de
    l’ennemi.... &amp; dans un autre endroit il dit...
    Là était la plus grande partie de
    l’infanterie &amp; de la cavalerie des Romains.... Ces passages
    suffisent uniquement pour prouver que la cavalerie des deux partis
    assista à l’action ; mais ils nous laissent du reste dans
    l’ignorance. Je crois qu’on rangea toute la cavalerie des
    Romains 9 entre le fleuve 12 &amp; le flanc gauche de leur
    infanterie, &amp; qu’Asdrubal lui opposa la sienne 10. Voici mes
    raisons : Il eût été inutile de placer de la cavalerie à la droite
    de l’armée Romaine, où le terrein raboteux &amp; difficile était si
    impropre pour y faire manœuvrer de la cavalerie, que l’infanterie
    comme on le verra dans la suite, ne put jamais franchir l’espace qui
    la séparait de la gauche de l’ennemi. Cette même raison existe du
    côté d’Asdrubal.
    Asdrubal ordonna aux Espagnols &amp; aux Liguriens d’engager le
    combat. Les troupes de Livius &amp; du Préteur se battaient sans
    succès marqué, lorsque Néron après avoir essayé en vain plusieurs
    fois de gravir sur l’éminence qui couvrait la gauche de l’ennemi,
    afin d’attaquer les Gaulois qu’il avait en tête ; ne voulant pas
    rester spectateur du combat, détache quelques Cohortes II de son
    aîle droite, se met à leur tête, tourne par derrière le champ de
    bataille, dépasse la gauche de l’armée Romaine, &amp; vient charger
    en flanc &amp; par derrière la droite des Espagnols opposés à
    Livius. L’attaque imprévue de Néron déconcerta l’ennemi. Les Romains
    s’appercevant alors de l’arrivée de ce renfort retournèrent à la
    charge avec beaucoup d’ardeur. Les Éléphants d’Asdrubal prirent
    l’épouvante, &amp; incommodèrent également les deux armées. Les
    Espagnols &amp; les Liguriens attaqués de front, en flanc &amp; par
    derrière, furent taillés en pièces. Néron étant parvenu jusqu’aux
    Gaulois y trouva peu de résistance, &amp; en fit un grand carnage
    pour se dédommager de n’avoir pû les joindre plutôt. Ce dernier
    avantage rendit la victoire des Romains complette.
    
    
    La nuit qui suivit le gain de la bataille, Néron partit avec ses
    troupes pour rejoindre son armée.
    Remarques. L’infanterie que
    les Romains placèrent derrière la colline, où elle était inutile,
    prouve qu’ils se mirent en bataille sans avoir reconnu le terrein ;
    ce qui était une négligence impardonnable.
    
    Quoi qu’Asdrubal se soit conduit en homme courageux, il n’est pas
    exempt de blâme. On peut lui reprocher : I la même faute qu’aux
    Romains.
    2. De n’avoir pris aucune précaution pour couvrir son flanc droit
    en cas que sa cavalerie fût poussée.
    3. Enfin, ayant sans doute appris peu après le commencement du
    combat que l’éminence qui couvrait sa gauche était impraticable, il
    devait suposer que Néron après avoir fait ses efforts pour joindre
    les Gaulois, loin de rester dans l’inaction tenterait
    quelqu’entreprise ; pourquoi donc ne pas tirer ces troupes de leur
    poste pour en couvrir la droite, ou pour les opposer au Consul par
    tout où il se fût présenté,
    
    
    Bataille de Ramilli.
    PLANCHE 23.
    
    
    
    
    
    Après ce succès, les Alliés réussirent à chasser l’infanterie de
    Ramilli. L’attaque avait d’abord commencé par la tête du village ;
    mais le duc de Marlboroug voyant que la première ligne du maréchal
    de Villeroi était trop éloignée pour le soutenir, &amp; que les
    flancs étaient peu ou point garnis de troupes, ordonna à
    l’infanterie 18 de venir se former sur le flanc droit du village :
    ce mouvement l’en rendit maître. Dès que Ramilli fut forcé,
    l’infanterie 19 &amp; la cavalerie 20 de la droite des ennemis
    débouchèrent entre ce village &amp; Offuz. Toute la droite des
    Français prit alors la fuite &amp; abandonna son canon ;
    l’infanterie &amp; la cavalerie de la gauche se retirèrent assés en
    ordre ; mais à l’approche de la nuit tout se débanda.
    Les Français perdirent 2000 hommes tués, un très grand nombre de
    prisonniers, 100 pièces de canon, &amp; la plus grande partie de
    leurs équipages. Les Alliés eurent environ 4000 hommes tués. La
    perte de la bataille de Ramilli entraîna celle de tous les Pays-bas
    Espagnols.
    Remarques. Voici les fautes
    que commit le maréchal de Villeroi,
    
    2. Le village de Franquenies, qui par sa position devenait un
    poste important &amp; un point d’appui assuré pour la droite de
    l’armée fut trop négligé.
    3. On n’y appuya pas l’aîle droite, de forte qu’il y resta
    entr’elle &amp; ce poste un vide dont les Alliés profitèrent.
    4. L’infanterie &amp; la cavalerie de la droite étaient trop
    faibles pour résister aux troupes que l’ennemi leur opposa.
    
    
    6. On éloigna trop de ce poste la droite de l’infanterie qui
    aurait dû être à portée de le soutenir,
    
    8. La seconde ligne était trop éloignée de la première.
    9. Le maréchal de Villeroi ne se ménagea point de réserve.
    10. Enfin il ne se débarassa pas des équipages qui restèrent
    entassés entre les deux lignes.
    Examinons présentement la disposition qu’on devait faire sur le
    terrein de Ramilli.
    PLANCHE 24.
    
    
    
    Bataille de Lowositz.
    PLANCHE 25.
    
    L’armée du roi de Prusse déboucha sur deux colonnes par la gorge
    de Welmina, &amp; se mit en bataille dans le vallon de
    Lowositz, &amp; sur les hauteurs du grand Loboschberg &amp; de
    Radostitz. La première ligne 16 était toute d’infanterie, quelques
    bataillons 17 formèrent la seconde ? &amp; la cavalerie 18 fut
    rangée sur trois lignes dans le vallon. Le roi fit couvrir ses deux
    flancs par quelques bataillons 19. Les hussards 20 se postèrent le
    long d’un chemin qui venait de Radostitz. On établit une
    batterie 21 sur une hauteur à la droite de l’armée, une
    autre 22 près des vignes devant le centre de l’infanterie, &amp; une
    troisième 23 sur le coteau de Loboschberg.
    
    Remarques. On peut reprocher
    quatre fautes au maréchal Browne.
    
    
    2. Il se contenta de poster 2000 Croates dans les vignes, au lieu
    d’employer de l’infanterie d’élite pour les garder. Il n’était pas
    vraisemblable que des troupes irrégulières pussent résister à de
    l’infanterie bien exercée &amp; supérieure en nombre.
    3. La droite de l’armée Autrichienne fut trop éloignée des
    vignes, &amp; ne put soutenir les troupes qui les défendaient.
    4. Enfin, lorsque les Prussiens eurent chassé les Croates des
    vignes, il ne fit aucun effort pour regagner ce poste ou pour
    empêcher l’ennemi de déboucher dans la plaine.
    Il me semble que le maréchal Browne pouvait tirer meilleur parti
    de son champ de bataille. Voici une disposition qui me paraît
    préférable à celle qu’il employa.
    PLANCHE 26.
    
    
    Elle consistait à appuyer la droite de l’infanterie I au grand
    Loboschberg, disposer un corps 2 pour en couvrir le flanc, en poster
    d’autres 3 en échellons, pour empêcher de tourner cette aile dont on
    pouvait assurer la tête par un abatis 4. Il fallait employer le
    reste de l’infanterie à former une réserve 5 derrière l’aîle droite.
    L’artillerie 6 placée sur le grand Loboschberg, &amp; aux endroits
    indiqués dans la disposition précédente eût croisé son feu dans
    plusieurs endroits.
    
    
    PLANCHE 27.
     
    3.
     
    Exemples d’attaques par les deux
    aîles,
     
    I. Si l’on est obligé de combattre
    une armée, dont la droite appuye à un marais
    I, la gauche à une
    rivière 2, &amp; qui a son centre couvert par un étang 3
    &amp; un ruisseau 4, on ne pourra
    entreprendre que contre ses deux aîles.
    Tandis que les troupes 5 s’avanceront vers l’ennemi, celles 6 qui
    ont en face l’étang 3 ( &amp; qui par cette position ne peuvent
    combattre) doubleront derrière les premières. Ces forces rangées
    devant le ruisseau, &amp; supérieures à celles 7 qui doivent en
    défendre le passage, feindront de le vouloir
    forcer &amp; empêcheront I ennemi de s’affaiblir pour renforcer les
    autres parties de son armée. Après que l’artillerie 8 aura fait
    plusieurs décharges contre les ailes 9, 10 de l’ennemis la
    cavalerie 11, 12 suivie de ses réservés 13, 14 les chargera avec
    vigueur. Le combat de cavalerie engagé, on tournera
    l’artillerie 8 contre l’infanterie 7.
    PLANCHE 28. Figure 1.
    PLANCHE 28. Figure 2.
    2. S’il est nécessaire de déposter
    une armée qui a sa droite appuyée à un marais I,
    sa gauche à une rivière 2, &amp; son
    centre couvert par un village 3,
    il faut :
    Faire avancer à une certaine distance du village, le centre 4,
    disposé de manière à convaincre l’ennemi qu’on a dessein d’attaquer
    cette partie de son armée, en même temps qu’on en pouffera les
    ailes 5, 6. La cavalerie 7, 8 suivie de ses réserves 9, 10 marchera
    à celle de l’ennemi en observant de s’avancer inégalement, pour ne
    pas prêter le flanc aux troupes &amp; à l’artillerie placées dans le
    village. Dès que la cavalerie 7, 8 aura fait son mouvement, de
    l’infanterie 11, 12 tirée de la seconde ligne remplira l’espace
    laissé entre les ailes &amp; le centre. On dirigera
    l’artillerie 13 contre différentes parties de l’armée attaquée,
    
    
    Bataille de Rocroi.
    
    PLANCHE 29.
    
    Mélos qui commandait l’armée ennemie disposa ses troupes sur une
    éminence parallèle à celle qu’occupait l’armée Française. Il mit en
    première ligne l’infanterie Espagnole 7, Italienne 8, &amp; celle de
    Bourgogne 9, &amp; en seconde l’infanterie
    Allemande 10 &amp; Valonne II. La cavalerie 12 sut placée aux aîles.
    La réserve 13 consistant en deux escadrons était derrière le centre
    de l’infanterie. La droite des Français &amp; la gauche des
    Espagnols touchaient à des bois, &amp; la droite des
    derniers &amp; la gauche des autres allaient aboutir près d’un
    marais. L’armée du duc d’Enguien avait à dos le défilé dont on a
    parlé précédemment. Mélos commandait la droite, le duc d’Alburkerke
    la gauche, &amp; le comte de Fuentes le centre. L’artillerie 14 fut
    placée sur le front de la première ligne. Un vallon séparait les
    deux armées, &amp; un bois taillis 16 assés clair s’étendait jusque
    dans le vallon, &amp; devant l’extrémité de la gauche des Espagnols.
    Mélos y embusqua derrière un petit rideau 1000 mousquetaires 15 pour
    couvrir son flanc &amp; tomber sur celui de l’aîle droite de l’armée
    Française si elle descendait dans le vallon.
    
    
    PLANCHE 3o.
    
    Le maréchal de l’Hôpital mena l’aîle gauche 7 si rapidement à la
    charge, qu’elle se trouva hors d’haleine en arrivant à
    l’ennemi 6 qui la repoussa &amp; s’empara du canon. L’infanterie
    s’était ébranlée pour attaquer celle des Espagnols tandis que les
    deux aîles entraient en action ; mais d’Espenan ayant vû la gauche
    en désordre craignit d’être pris en flanc, suspendit
    l’attaque, &amp; se contenta d’escarmoucher. Le maréchal de
    l’Hôpital ayant remené sa cavalerie au combat, repoussa
    l’ennemi &amp; reprit le canon ; mais il fut blessé dans cette
    charge, &amp; l’aîle gauche déconcertée par cet accident. Mélos
    ayant profité du moment gagna du terrein sur elle, &amp; tomba avec
    sa cavalerie 8 sur la gauche de l’infanterie Française, &amp; se
    rendit maître une seconde fois de l’artillerie 9.
    PLANCHE 31.
    Le baron de Sirot rallia la cavalerie 1, la fit soutenir par sa
    réserve 2, &amp; parvint à arrêter les Espagnols en attendant que le
    duc d’Enguien, occupé alors à poursuivre l’infanterie qu’il avait
    battue put venir au secours de sa gauche. Le prince fait aussitôt
    passer rapidement sa cavalerie 3 par derrière le reste de l’armée
    ennemie, charge en queue la cavalerie Espagnole 4, la taille en
    pièces, rassure son infanterie, reprend le canon &amp; s’empare en
    outre de celui de Mélos. Le reste de la cavalerie de ce général
    tomba en fuyant entre les mains de Gassion qui acheva de la
    détruire. Après ce succès rapide le duc d’Enguien prit en flanc
    l’infanterie Allemande 5 &amp; Italienne 6 &amp; les mit en
    fuite.
    
    
    Les deux ailes des Espagnols battues, l’infanterie 7 forma un
    bataillon quarré, qui s’ouvrait de temps en temps pour laisser tirer
    dix huit pièces de canon chargées à cartouches.
    Le général Beck approchait &amp; ses troupes pouvaient à chaque
    instant enlever la victoire aux Français. Le Prince ordonna à
    Gassion de prendre une partie de la cavalerie, &amp; d’aller
    retarder la marche de l’ennemi s’il était possible. Pendant ce temps
    là il rassembla ses troupes, pour faire un effort général contre
    l’infanterie Espagnole, qu’il fallait absolument battre, pour rendre
    la victoire complette.
    Le duc d’Enguien convaincu que l’approche de Beck rendait le
    temps fort précieux, fit plusieurs charges consécutives que la
    vigoureuse résistance des Espagnols rendit sans effet. L’infanterie
    de l’aîle droite conjointement avec la cavalerie prirent l’ennemi en
    flanc &amp; à dos, &amp; le corps de réserve étant arrivé, il acheva
    d’envelopper cette infanterie qui ne pût résister
    davantage, &amp; fut presque toute taillée en pièces. Le Prince
    rallia aussitôt ses troupes &amp; se disposait à soutenir un nouveau
    combat contre Beck, lorsqu’il apprit que ce général se retirait.
    La victoire coûta aux Français environ 2000 hommes tués ou
    blessés. Les Espagnols eurent 9000 hommes tués ; &amp; on leur fit
    en outre 7000 prisonniers.
    Remarques. Mélos commit
    plusieurs fautes énormes, qui causèrent la ruine de son
    armée, &amp; dont il est impossible de le justifier.
    
    2. Il était si mal informé du nombre des Français, qu’il croyait
    n’avoir à combattre que 12000 hommes, &amp; il n’apprit que le duc
    d’Enguien conduisait 22000 combattants qu’au moment où les armées
    furent en présence.
    3. Il ne profita pas de l’imprudente démarche de la Ferté pour
    tomber sur la gauche de l’armée Française, qui eût probablement été
    battue malgré la capacité de son général &amp; la valeur des
    troupes.
    4. Il ordonna trop tard au général Beck de le venir joindre. Il
    ne devait pas ignorer qu’on marchait à lui ; pourquoi donc attendre
    qu’il eût les Français sur les bras pour se faire renforcer ?
    D’ailleurs s’il n’avait pas voulu interrompre le siège de Rocroi
    pour défendre le défilé, les troupes de Beck étaient plus que
    suffisantes pour cela.
    5. Enfin la réserve était trop faible &amp; insuffisante pour
    servir à l’usage auquel une réserve est destinée.
    Les manœuvres du duc d’Enguien sont des chef-d’œuvres de
    Tactique, &amp; quand même il n’aurait rien fait de mémorable dans
    la suite, elles suffisaient pour l’immortaliser.
     
    § II.
     
    Des attaques par le
    centre.
     
    ON trouvera dans l’appendice suivant des exemples d’attaques par
    le centre.
     
    APPENDICE
     
    pour les deux chapitres précédents.
     
    Des armées obligées de combattre
    une rivière à dos.
    
    Il faut lorsqu’on combat une rivière à dos faire la disposition
    de manière que l’ennemi ne puisse joindre que le centre de
    l’armée, &amp; lui refuser obstinément les aîles ; parce que s’il en
    battait une, il prendrait en flanc le reste des troupes.
    Exemple de disposition
    Parallèle
    pour une armée obligée de combattre
    une rivière à dos.
     
    PLANCHE 32.
    Je supose qu’un bois Ise trouve à
    la droite du champ de bataille, un
    village 2 au centre, &amp; un
    marais 3 à la gauche. On
    disposera sur ce terrein l’armée
    dans l’ordre suivant :
    Il faudra garnir le bois I d’infanterie 4, dont on couvrira le
    front par un abatis 5. Un autre abatis 6 empêchera l’ennemi de
    tourner le flanc droit. Le village 2 défendu par de
    l’infanterie 7 assurera le centre. Une redoute 8 soutenue par un
    corps d’infanterie 9 servira d’appui à l’aîle gauche. On postera à
    droite &amp; à gauche du village la cavalerie 10 &amp;
    l’infanterie 11. La réserve 12 est pour le village
    seulement, &amp; celle 13 pour toute l’armée. L’artillerie 14 sera
    répartie dans le bois 1, le village 2, la redoute 8, &amp; sur le
    front de l’infanterie 11.
    Exemples de dispositions Obliques
    de principe
    pour une armée obligée de combattre
    une rivière à dos.
     
    PLANCHE 33
    
    
    Le but de cette disposition est
    Io d’enfoncer le centre de
    l’ennemi, 20 de tomber sur ses aîles en ordonnant aux troupes
    appuyées à la rivière de réoccuper leur premier poste, &amp; 30 de
    se ménager le plus de terrein possible 14 pour exécuter librement
    les manœuvres que les circonstances peuvent exiger. Examinons si le
    chevalier de Folard a réussi dans le choix des moyens qui pouvaient
    le conduire à son but.
    1o. Il veut faire croire
    à l’ennemi qu’il a dessein de combattre dans l’ordre
    parallèle, &amp; cependant il renforce son centre en y entassant
    colonnes sur colonnes. Il faudrait que le général de l’armée opposée
    fût aveugle, pour ne pas s’appercevoir qu’on menace son
    centre, &amp; bien imprudent s’il ne prenait aussitôt des mesures
    capables de rompre celles du chevalier. A l’égard des colonnes c’est
    la disposition qui convient le moins alors. C’est de toutes les
    ordonnances la plus sujette au désordre, &amp; la plus dangereuse,
    vis à vis d’un général qui possède son
    métier.
    Si avant d’engager faction il foudroye les colonnes avec une
    nombreuse artillerie, &amp; qu’il les charge ensuite avec des
    troupes bien
    résolues,
    il est sûr qu’il en aura raison. Le centre battu, que deviendront
    les aîles 8, 9 disposées obliquement comme Folard le propose ? Les
    troupes victorieuses les attaqueront en flanc &amp; par
    derrière, &amp; les batteront.
    2o. II veut qu’avant le
    combat les deux aîles 8, 9 aillent s’appuyer à la rivière par un
    mouvement de
    conversion 11, &amp; qu’elles
    retombent sur celles de l’ennemi (par la même manœuvre) lorsqu’on
    aura battu son centre. Pour peu qu’on ait vu manœuvrer des troupes,
    on doit sentir combien un mouvement de conversion d’une aîle entière
    est
    chimérique.
    Il prétend que ses ailes deviennent inattaquables par
    l’infanterie 13 &amp; l’artillerie 12 qu’il place en delà de la
    rivière. Mais si l’ennemi oppose batteries à batteries, &amp; qu’il
    détache de l’infanterie pour tenir tête à celle du chevalier, elle
    sera assés occupée à se défendre elle même, &amp; pendant ce temps
    là l’ennemi tombera sur les ailes qui paraissaient si bien
    assurées.
    3o. La disposition du
    chevalier de Folard n’est pas la plus propre à ménager le plus de
    terrein possible 14, dont on a toujours besoin pour exécuter les
    mouvements quelconques auxquels on est ordinairement obligé durant
    une bataille ; c’est ce que je vais prouver par le dispositif
    suivant.
    
    PLANCHE 34.
    2. Si une armée devait combattre sur le terrein que supose
    Folard, voici je crois une disposition plus avantageuse que la
    sienne.
    Je rangerais assés près de la rivière l’armée sur deux lignes 1,
    2, l’infanterie 3 au centre, &amp; la cavalerie 4 sur les aîles. Une
    réserve de cavalerie 5 soutiendrait chaque aîle, &amp; une réserve
    d’infanterie 6 &amp; de cavalerie 7 le centre. Ce dispositif
    préliminaire n’annonce rien que de conforme à ce qui se pratique
    ordinairement. Dès que l’ennemi sera à portée, l’artillerie qui est
    répandue en avant de la première ligne, celle placée au delà de la
    rivière, &amp; des troupes éparpillées sur le front, feront un feu
    continuel, afin de cacher par la fumée les mouvements nécessaires
    pour changer la disposition, &amp; empêcher l’ennemi d’approcher
    pour la reconnaître. J’ose même avancer que la faute apparente
    d’avoir rangé l’armée trop près de la rivière fera d’un augure
    favorable à l’ennemi, (&amp; pourrait bien par la confiance qu’elle
    lui inspirera) lui faire négliger quelques précautions essentielles.
    Lorsqu’il avancera pour attaquer, ce sera le moment favorable pour
    changer la disposition.
    
    
    
    PLANCHE 35.
    3. Si une armée était obligée de combattre ayant à dos une
    rivière I qui ne formât pas un coude, les dispositions sont très
    délicates &amp; méritent la plus scrupuleuse attention ; car on n’a
    alors aucune protection du terrein. Ce qu’on peut faire de mieux
    dans une situation aussi critique, c’est d’élever diagonalement à la
    rivière des retranchements 2 ou des redoutes 3 qu’on garnit de
    troupes, &amp; on appuye les deux ailes 4, 5 de l’armée à
    l’extrémité de ces retranchements ou de ces redoutes. Le reste du
    dispositif doit être semblable à celui qu’on a indiqué dans
    l’exemple précédent, c’est à dire qu’il faut attaquer avec un centre
    renforcé celui de l’ennemi, &amp; se conduire durant le reste de
    l’action comme on l’a expliqué plus haut.
    
    
    Si on supose dans ce troisième exemple comme dans le second que
    farinée ait un pont 6 sur la rivière, on établira au delà une
    batterie de canon 7 à hauteur des flancs de chaque aile pour tirer
    durant l’action sur celles de l’ennemi.
     
    Exemples de dispositions Obliques
    de circonstance
    pour une armée obligée de combattre
    une rivière à dos.
     
    PLANCHE 36. Figure 1.
    1. Si une année doit recevoir la
    bataille sur un terrein, resserré à droite par un village I,
    à gauche par une hauteur 2 &amp; sur
    les derrières par une rivière 3,
    on la disposera comme il
    suit :
    Le village 1, la hauteur 2, &amp; lespace compris entre deux
    seront garnis d’infanterie 4 &amp; de canon. On formera en potence
    (derrière le village &amp; la hauteur) la cavalerie 5 dont les
    flancs appuîront à la rivière. Deux redoutes 6, y couvriront le
    flanc de chaque aîle de cavalerie, &amp; en défendront le front par
    leur feu. Une réserve d’infanterie 8 &amp; de cavalerie 9 soutiendra
    le centre.
    PLANCHE 36. Figure 2.
    2. Si l’on est obligé de combattre
    sur un terrein resserré à
    droite &amp; à gauche par des ruisseaux I, 2,
    &amp; sur les derrières par une
    rivière 3, on fera la disposition
    suivante :
    On construira deux redoutes 4, 5 pour y appuyer les flancs de
    l’infanterie 6. La cavalerie 7 rangée sur deux lignes bordera les
    ruisseaux. Un corps d’infanterie 8 fera disposé en potence près de
    la redoute 5. Une réserve de
    cavalerie 9 &amp; d’infanterie 10 soutiendra le centre de l’armée.
    L’artillerie II répandue dans les redoutes &amp; sur le front des
    troupes défendra les différentes parties de la disposition.
     
    REMARQUE GÉNÉRALE.
     
    
    
    
  
  
    CHAPITRE SIXIÈME.  Des actions
    dans les pays de
    montagnes.
    LES actions dans les pays de montagnes sont fort
    meurtrières &amp; rarement générales ; elles ne consistent guère que
    dans de petits combats sur lesquels on ne peut donner aucun précepte
    particulier ; tout y dépendant du terrein &amp; des
    circonstances.
    
    I. De n’attaquer l’ennemi de front que quand il n’y a point
    d’autre parti à prendre.
    
    3. D’éviter soigneusement les attaques de bas en haut qui sont
    très desavantageuses.
    4. Enfin, que pour avoir la supériorité sur l’ennemi, il faut
    toujours occuper les hauteurs qui le dominent ou qui le voient de
    revers ou en flanc.
    
  
  
  


  TROISIÈME PARTIE  De
  l’Action.
   
  
  
  Voici les principales maximes qu’on doit observer durant
  l’action.
  
  
  3. Avoir attention que les troupes ne prennent une fausse
  position.
  
  
  6. Si la première ligne en
  entier ou seulement une partie s’avance pour charger, la seconde ligne
  doit la suivre afin d’être à portée de la soutenir en cas de
  besoin.
  7. Examiner avec attention les mouvements de l’ennemi, &amp; en
  profiter sur le champ.
  8. Gagner toujours du terrein sur lui.
  9. Si dans le courant de l’action, il change subitement sa
  disposition, ou en dégarnit quelque partie pour faire un plus grand
  effort ailleurs, renforcer les endroits menacés.
  10. Ne faire aucun changement à la disposition à moins qu’il ne
  soit indispensable.
  11. Si un chemin creux, un ravin, un bois, un marais
  impraticable, &amp; empêchent une partie quelconque de l’armée de
  joindre l’ennemi ; en détacher des troupes pour renforcer celles qui
  combattent &amp; n’en garder qu’un nombre proportionné à celles qu’il
  y a posté &amp; même point du tout, quand il ne peut rien entreprendre
  de ce côte.
  
  13. Si on remarque quelque vide dans la ligne de l’ennemi, y faire
  entrer brusquement des troupes &amp; la prendre en flanc.
  14. Si au contraire il se forme des trouées dans votre première
  ligne, les faire boucher promptement par des troupes tirées de la
  seconde ou des réserves.
  
  
  17. Si on est obligé de prêter le flanc, disposer des troupes de
  manière qu’elles en imposent à l’ennemi, ou quelles prennent en flanc
  toutes ses attaques.
  
  
  
  21. Si une troupe en attaque une autre, la déconcerter en la
  faisant charger par une troisième.
  
  23. De tomber sur ses flancs &amp; les derrières quand les troupes
  qu’il vous avait opposé ont été vaincues.
  24. Que toutes les manœuvres s’exécutent avec la plus grande
  régularité.
  25. Se souvenir que le moyen de faire diligemment une choie
  quelconque, est d’y mettre beaucoup d’ordre.
  26. Que la prudence, l’intelligence &amp; une valeur éclairée
  dirigent tous les mouvements.
  
  Si l’ennemi gagne sur vous les avantages du terrein ; si par une
  manœuvre savante &amp; rapide, il parvient à attaquer les endroits
  faibles de votre disposition, bat vos troupes &amp; vous ôte
  l’espoir &amp; les moyens de vaincre, il faut se retirer.
   
  FIN.
   
  APPROBATION.
   
  J’AI lû, par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux, un Manuscrit
  intitulé : Essai
  Théorique &amp; Pratique sur les Batailles &amp; je n’y ai rien
  trouvé qui puisse empêcher d’en permettre l’impression. A Paris,
  ce 28 Janvier 1775.
  D’H E R M I L L Y.
   
  PRIVILÉGE DU ROI.
   
  LOUIS, PAR LA GRACE DE DIEU, ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE ; à nos
  amés &amp; féaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres,
  nos Justiciers qu’il appartiendra. SALUT ; notre amée la Veuve DE
  SAINT, Libraire, Nous a fait exposer qu’elle desireroit faire
  imprimer &amp; donner au Public, un Livre intitulé :
  Essai Théorique &amp; Pratique sur les
  Batailles ; s’il Nous plaisoit lui accorder nos Lettres de
  Privilége pour ce nécessaires. A CES CAUSES, voulant favorablement
  traiter l’Exposante, NOUS lui avons permis &amp; permettons par ces
  Présentes, de faire imprimer ledit Ouvrage autant de fois que bon lui
  semblera, &amp; de le vendre, faire vendre &amp; débiter par tout
  notre Royaume, pendant le tems de six années consécutives, à compter
  du jour de la date des Présentes. Faisons défenses à tous Imprimeurs,
  Libraires &amp; autres personnes, de quelque qualité &amp; condition
  qu’elles soient, d’en introduire d’impression étrangere dans aucun
  lieu de notre obéissance : comme aussi d’imprimer, ou faire imprimer,
  vendre, faire vendre, débiter, ni contrefaire ledit Ouvrage, ni d’en
  faire aucuns extraits sous quelque prétexte que ce puisse être, sans
  la permission expresse &amp; par écrit de ladite Exposante, ou de ceux
  qui auront droit d’elle, à peine de confiscation des Exemplaires
  contrefaits, de trois mille livres d’amende contre chacun des
  contrevenans, dont un tiers à Nous, un tiers à l’Hôtel-Dieu de
  Paris, &amp; l’autre tiers à ladite Exposante, ou à celui qui aura
  droit d’Elle, &amp; de tous dépens, dommages &amp; intérêts ; à la
  charge que ces Présentes seront enregistrées tout au long sur le
  Registre de la Communauté des imprimeurs &amp; Libraires de Paris,
  dans trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit Ouvrage
  sera faite dans notre Royaume &amp; non ailleurs, en beau
  papier &amp; beaux caractères, conformément aux Réglemens de la
  Librairie, &amp; notamment à celui du dix Avril mil sept cent
  vingt-cinq, à peine de déchéance du présent Privilége ; qu’avant de
  l’exposer en vente, le manuscrit qui aura servi de copie à
  l’impression dudit Ouvrage, fera remis dans le même état où
  l’approbation y aura été donnée, ès mains de notre
  très-cher &amp; féal Chevalier Garde des Sceaux de France, le sieur
  HUE DE MIROMENIL ; qu’il en sera ensuite remis deux Exemplaires dans
  notre Bibliotheque publique, un dans celle de notre Château du Louvre,
  un dans celle de notre très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de
  France le sieur DE MAUPEOU, &amp; un dans celle dudit sieur HUE DE
  MIROMENIL ; le tout à peine de nullité des Présentes : du contenu
  desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir ladite
  Exposante, &amp; ses ayans causes, pleinement &amp; paisiblement, sans
  souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement. Voulons
  que la copie des Présentes, qui sera imprimée tout au long, au
  commencement ou à la fin dudit Ouvrage, soit tenue pour duement
  signifiée, &amp; qu’aux Copies collationnées par l’un de nos
  amés &amp; féaux Conseillers-Secrétaires, foi soit ajoutée comme à
  l’original. Commandons au premier notre Huissier ou Sergent sur ce
  requis, de faire pour l’exécution d’icelles, tous actes
  requis &amp; nécessaires, sans demander autre
  permission, &amp; nonobstant clameur de Haro, Charte
  Normande, &amp; Lettres à ce contraire. CAR tel est notre plaisir.
  Donné à Paris le huitiéme jour du mois de Mars, l’an de grâce mil sept
  cent soixante-quinze, &amp; de notre Régne le premier. Par le Roi en
  son Conseil.
   LEBEGUE.
  Régistré sur le Registre XIX de la
  Chambre Royale &amp; Syndicale des Libraires &amp; Imprimeurs de
  Paris, no109. sol. 401.
  conformément au Réglement de 1723. A Paris, ce 8 Avril 1775.
   SAILLANT. Syndic.
  A PARIS, DE L’IMPRIMERIE DE PH.
  D. PIERRES,
  Imprimeur du Grand Conseil du Roi, rue S. Jacques. 1775.
  
  
  

  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>