<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Chinki, histoire cochinchinoise , qui peut servir à d'autres pays (1768)</title>
      <author>Coyer, Gabriel-François (1707-1782)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>A Londres [i. e. Paris, après 1768]</publisher>
      <date>17682013-04-02</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
CHINKI,


HISTOIRE


COCHINCHINOISE,


Qui peut servir à d’autres Pays.











Æque pauperibus prodest, locupletibus æquè.
Horat. Epist. I.


















A LONDRES.

﻿
CHAPITRE PREMIER. — Comment Chinki se trouvait heureux.
CHINKI vivait en Cochinchine, dans la belle province de Pulocambi, au
pied des riantes montagnes qu’un peuple Agriculteur avoir fécondées :
toutes coupées en terrasses, elles représentaient de loin des pyramides
immenses, divisées en plusieurs étages qui semblaient s’élever au ciel.
De ces hauteurs coulaient des sources abondantes qui venaient arroser
les plaines et former des rivières. Jamais le gouvernement n’avait eu
besoin d’encourager l’Agriculture par des prix, ni de la diriger à telle
ou telle production. Jamais on n’y avait proposé ni nouvelle charrue, ni
nouveau semoir. La propriété, la sûreté, la liberté, le partage des
terres à une infinité de petits colons, l’estime accordée à
l’Agriculture, comme au premier des Arts ; avec ces moyens vraiment
physiques tout prospérait, parce que tout était dans l’ordre de la
Nature.
C’est dans ce paradis terrestre, dans le vallon de Kilam que Chinki
cultivait le riz, le maïs, le millet, les patates, la canne à sucre, le
casanier, le mûrier, l’oranger, l’ananas, le cocotier d’où découle un
vin agréable. Il s’était marié entre vingt-cinq trente ans, sens ; de
maturité, où l’homme se reproduit avec plus d’avantage. Il avait deux
femmes qui lui avaient donné douze enfants, en six ans de mariage, qui
disputaient sa tendresse en partageant ses travaux. Ses enfants en se
jouant dans les filons, autour de la charrue, de la bèche, des
troupeaux, apprenaient déjà à connaître la première destination de
l’homme, peut-être son bonheur. Ses domestiques ne sentaient la
supériorité du maître, que par les biens qu’ils en recevaient.


﻿
CHAPITRE II. — Augmentation inattendue du Tribut.
VINT le jour de s’acquitter du Tribus public qui se payait en nature
usage que la Cochinchine avait reçu de la Chine, pour éviter l’inégalité
arbitraire, les vexations &amp; les retardements aussi nuisibles au
sujet qu’au Prince. Le Mandarin chargé de percevoir, se présenta. La
récolte était fur le champ. Soyez le bien venu, dit Chinki, prenez la
trentième partie des fruits de mon travail ; &amp; que le Royaume
prospère toujours. Vous ne savez donc pas, reprit le Mandarin, qu’un
nouvel Edit porte le tribut à la vingtième partie ? je l’ignorais,
répondit Chinki ; mais sans doute que l’État a quelque nouveau besoin
que j’ignore aussi. Prenez la vingtième partie ; &amp; que le ciel
bénisse toujours le Prince.
Ce que Chinki avait soupçonné, était vrai. On voulait augmenter les
forces de terre &amp; de mer, former des établissements pour de
nouvelles branches de commerce, élever des monuments publics dans la
capitale &amp; les autres grandes villes. Dans les grands besoins, les
bons Rois ont encore plus de peine à demander, que les sujets à
donner.

﻿
CHAPITRE III. — Moyens que Chinki met en usage pour ne pas diminuer
sa subsistance.

Voyez, dirent au Prince, les Publicains du Mogol, le bon effet de la
nouvelle administration. Vos sujets y gagnent ; &amp; il est juste que
ces nouvelles productions rendent aussi quelque chose à votre trésor.
Effectivement elles furent taxées : mais, comme il fallait prélever ver
les avances, la taxe se trouva plus forte que les nouvelles valeurs.
Chinki, puni par son travail, abandonna cette moisson naissante, bien
loin de penser à d’autres défrichements ; &amp; tous ceux qui
calculèrent comme lui, se dégoûtèrent aussi.
Ses épouses, pour ne pas montrer leur humeur, tombaient dans une
mélancolie sourde, que le mari, par leur retenue même, sentait encore
plus vivement. Ce fut bien pis, lorsqu’il supprima cette fête champêtre
qu’il leur donnait chaque semaine, &amp; qui entraînait quelques
dépenses. Elles laissèrent échapper des plaintes pour la première
fois.

﻿
CHAPITRE IV. — Chinki obligé à retrancher toute aisance.
LES besoins de l’État subsistaient ; et la nouvelle forme de
percevoir n’augmentent pas le trésor public ; parce que le produit
s’absorbait, en grande partie, par les salaires des employés à la
perception. Les Publicains furent obligés, de l’un à autre, de creuser
quelque nouvelle source d’argent, qui, par des voies détournées,
minaient les terres ; en forte que, dans la révolution de huit ans,
Chinki se vit réduit à la moitié de ses jouissances.
Il n’y avait que fa famille qui augmentoit. Il avoit alors
vingt-quatre enfans, dix-huit garçons &amp; six filles, tous promettant
beaucoup : belle génération, s’il avoit eu les moyens de la faire
subsister. Il pensa aux retranchemens qu’il pouvoit faire sur l’aisance.
Ses domestiques, c’est-à-dire, les compagnons de ses travaux, étaient
nombreux. Amis, leur dit-il, ces champs que vous cultivez avec moi, vous
donnaient une vie aussi douce que la mienne. Il faut se conformer au
tems : cet excellent riz, ce lait, cette chair de mes troupeaux, dont je
vous nourrissais, ce vin de cocotier dont je vous abreuvais, je suis
forcé à convertir en taels la plus grande partie de tout cela. Vous
vivrez de patates, de mahis, de cassave &amp; d’eau pure. Vous êtes un
bon maître, lui répondirent les domestiques. Nous vous aimons, nous
soutiendrons cette vie dure ? autant que nous le pourrons ; mais vous
savez que la bonne subsistance est la première raison de tous les
hommes.
Le maître sentit trop la valeur de cette raison ; mais il crut que
les retranchements qu’il allait tenter sur ses enfants, adouciraient un
peu la peine des domestiques. Rien n’était fermé dans la maison ; la
figue, l’orange, l’ananas, cent autres fruits délicieux, aussi bien que
les nourritures plus substantielles, tout était à la discrétion de la
famille. Les enfants n’avaient d’autre règle que leur appétit, sans
connaître la par simonie &amp; les indigestions Tout fut mis en réserve,
tout fut compté. Leurs vêtements étaient propres, &amp; un peu
recherchés ; ce qui plaisait beaucoup aux deux mères. Ils ne furent plus
vêtus que de l’étoffe grossière qui habillait les domestiques. Le père,
en faisant ces retranchements, ne s’épargnait pas lui-même ; &amp; c’est
ce qui lui coûtait le moins.
Les deux Mères, à l’aspect de toutes ces privations, menèrent Chinki
fous le berceau de verdure où il les avait épousées ; elles y avoient
fait porter leurs robes, &amp; les ornements qui convenaient à leur sexe
&amp; à leur état. Voici le lieu, lui dirent-elles, où vous avez reçu
notre foi, &amp; où votre main nous a parées. Nos beaux jours sont
passés. Reprenez tout cela, &amp; faites-en des taels, puisqu’il faut
dépendre de ce métal. Nous souffrirons avec vous. Chinki se mit à
pleurer.
Il étendit son économie jusques sur la génération. Je suis père de
vingt-quatre enfants, leur dit-il : nous les élèverons, comme nous
pourrons ; je ne veux plus faire de malheureux. Vous oubliez donc
répondirent-elles, les préceptes de Confucius, dont vous nous avez fait
tant d’éloges. N’a-t-il pas dit que la bénédiction des pères &amp; des
mères fera de voir beaucoup d’enfants autour de leur table ?... Oui ;
mais il faut, avant tout, qu’il y ait quelque chose fur cette table.
Au reste, il tâchait d’encourager les deux mères, les enfants &amp;
les domestiques, par l’égalité de son humeur, par la douceur de ses
paroles, &amp; tous les secours de la morale. Mais le besoin n’a point
d’oreilles.

﻿
CHAPITRE V. — Origine des Seigneurs territoriaux dans la
Cochinchine.
CE qui se passait dans la maison de Chinki, se multipliait à-peu-près
dans toutes les familles des cultivateurs. Il y eut des plaintes, des
murmures, des cris perçans, qui retentirent jusqu’à la Capitale, &amp;
au pied du trône. Le Roi assembla les Princes, les grands Mandarins,
&amp; les Tlamas-touès, c’est-à-dire, les Officiers Généraux de L’Armée.
Vous connaissiez, dit-il, les besoins extraordinaires de l’Etat, &amp;
mon amour pour mon peuple. Je voudrois satisfaire à tout, fans arracher
des plaintes. Ces plaintes m’affligent. Quels font les remèdes ?
On ouvrit différents avis qui tombèrent par la discussion. Un Tlamas
— touès proposa le sien en ces termes : grand Roi, ce qui donne de
l’insolence à votre peuple, c’est là propriété &amp; la liberté. On n’a
point entendu dire que les esclaves du Tonquin &amp; du Mogol osent se
plaindre. Établissez dans vos États un Ordre de noblesse héréditaire,
qui comprendra les Seigneurs de votre Cour, les Mandarins de la Capitale
&amp; des Provinces, &amp; tous les Officiers de vos armées. Distribuez
les terres à cet Ordre éminent, à chacun selon son rang, ses services,
&amp; son importance ;&amp; que le corps de la Nation fait pour le
travail, attende dans l’esclavage la subsistance, telle qu’on voudra la
lui laisser. C’est ainsi qu’en vous attachant le fort par des bienfaits,
vous tiendrez le faible dans une soumission éternelle ; &amp; le tribut,
quel qu’il fait, se payera par les mains de la reconnaissance.
Barbare, dit le Roi, oubliez-vous que je suis le père commun de la
grande famille ? Moi ! jeter mes enfants dans l’esclavage ! Quelle
gloire, quelle satisfaction aurais-je à commander à des esclaves ? Plus
d’arts, plus de sciences plus de talents, plus dé vertus. S’il faut
donner aux campagnes des Chefs en autorité, que ce soient des images de
ma bonté, &amp; non des Tyrans subalternes qui les asservissent.

Quant aux droits honorifiques, c’était de se prosterner, quand il
passait ; de prier le Ciel dans les Pagodes pour sa conservation ; de
brûler du benjoin devant lui comme fur l’autel, &amp; d’autres
observances pareilles.

﻿
CHAPITRE VI. — Révolution dans les esprits, qui jette Chinki dans de
grandes détresses.
CHINKI se trouvait placé dans le domaine d’un grand Mandarin, qui se
pressa d’élever un Château superbe, annoncé par de belles avenues,
décoré de jardins délicieux, &amp; d’un parc fort étendu. Il avait, pour
le servir, plus de sept ans qu’il n’en fallait pour cultiver un grand
terrain. La nouvelle constitution amenait de grands changements dans les
idées.
De toute ancienneté on avait cru dans la Cochinchine, que les animaux
sauvages appartenaient au premier qui fait les prendre. Chinki résolut
de s’en faire une ressource ; chose à quoi il n’avoir pas pensé au tems
de sa prospérité. Je chasserai, dit-il, à certain jour que la terre ne
demandera pas mon travail. Il essaya ; &amp; il revenait chargé d’une
chèvre sauvage, que les Gardes de la terre lui enlevèrent avec son arc,
en lui disant : téméraire ! on te fait grâce pour la première fois, de
la punition que tu mérites.
Le lendemain, comme il était dans son champ, il prit deux gazelles
qui venaient manger son riz. Le fait vint aux oreilles du grand
Mandarin. Il y avait dans ce moment des nouvelles publiques fort
intéressantes ; on ne parla que de celle-ci dans tout le Château. La
Justice informa ; Chinki fut condamné à une amende de 50 taels. Il ne
pouvoir pas comprendre quelle forte d’injustice il y avait à se délivrer
d’un animal nuisible, que le Seigneur tuait pour son plaisir.
A la bonne heure, dit-il ; la chasse est peut-être sa passion
dominante. Tournons nous du côté de la pêche. Je ne l’ai pas encore vu
pêcher ; &amp; puis il y a tant de poissons dans nos rivières. Il tendit
ses filets, &amp; fut heureux. Nouveau délit, nouvelle amende plus forte
que la première. Ses épouses, de leur côté, dirent entr’elles : le sel
nous met en dépense ; il en faut beaucoup pour nos bestiaux. La Mer nous
touche ; essayons d’en faire, &amp; Chinki nous louera. Elles partent à
son insu, elles arrivent, elles remplissent quelques vases de cette eau
salée. Un homme à face dure, qui veillait à ce qu’on n’épuisât pas la
Mer, les arrête pour les amener au Juge. Heureusement pour les pauvres
affligées, un Tlamas-touès qui passait par là, dit à l’homme dur : voilà
vingt taels, &amp; vingt coups de bâton tout prêts : vingt coups de
bâton, entends-tu ? fi tu ne laisses en liberté ces bonnes femmes ;
choisis. Il choisit les taels. Chinki, apprenant cette malencontre, ne
savait plus s’il pourrait respirer impunément l’air commun à tous.
On avait pensé de père en fils que l’Agriculture était le plus noble,
de tous les métiers. Chinki voulait venir au Château des vernisseurs,
des ouvriers en laque, en magots, en porcelaine, qui étaient bien mis,
fort considérés, &amp; que le Mandarin admettait quelquefois même à sa
table. Il doutait s’il pouvait encore se préférer à eux : mais du moins
il se mettait au-dessus des domestiques du Seigneur, Dans cette opinion,
il ne voulait pas les saluer avant d’en être prévenu. L’un d’eux jura
qu’il lui apprendrait son devoir ; &amp; la leçon fut un soufflet.
Chinki paya amplement la leçon avec un bâton qu’il tenait à la main. Il
fut arrêté, jeté dans une prison, &amp; condamné au carcan. Je ne fuis
point l’agresseur, s’écriait-il ; peut-être ai-je un peu excédé une
juste vengeance ; mais quel est l’homme qui se possède assez en recevant
un soufflet ? Enfin l’insolent n’est ni mort ni blessé.... Au carcan
!...Sot, lui dit le Juge, ne crois pas ; qu’on te punisse pour avoir
frappé un vil esclave qui ne vaut pas mieux que toi mais c’est pour
avoir insulté la livrée d’un grand Mandarin. Toutes ces idées le
confondirent encore plus. Il n’entendait pas comment un homme méritait
moins d’égards que l’habit d’un autre.
On avoit encore tenu pour certain que tous les hommes étaient pétris
du même limon ; &amp; jusque-là ce qui les distinguait c’était le mérite
&amp; les places. Ce tems n’était plus. Ceux qu’on avait déclarés Nobles
d’origine, &amp; sur tout les grands Mandarins allèrent s’imaginer que
leur sang était plus pur, plus analogue aux grandes vertus que celui des
autres hommes. Ils le disaient, ils l’imprimaient, ils le faisaient
chanter sur le théâtre. Quelques Philosophes (car il y en a partout où
il y a de la raison) contestèrent cette nouveauté. On les appella des
insolents qui méritaient d’être châtiés ; &amp; peu s’en fallut qu’on ne
fit passer l’opinion nouvelle en loi de l’État.

﻿
CHAPITRE VII. — Chinki délibère sur ce qu’il fera de ses enfans.
CHINKI, harcelé sans cesse par le Seigneur territorial, bafoué par
ses esclaves &amp; par les ouvriers qui venaient au Château, réduit à
l’absolu nécessaire, &amp; ne trouvant plus dans fa famille, autrefois
si aisée &amp; si joyeuse, que le besoin &amp; la tristesse plaintive,
fut trop convaincu que la terre ne suffisait plus à la subsistance &amp;
au bonheur de ceux qui la cultivent, Il jeta ses regards inquiets sur
les Arts, non pour lui ; car à son âge, il n’était plus tems : mais pour
fa malheureuse famille. Naru, le plus âgé de ses fils, avait douze ans ;
&amp; Dinka, sa fille aînée, quatorze. Il avait ouï dire que les Arts
fleurissaient dans la Capitale que tous les métiers y étaient en valeur
; parce que tour l’or de l’Etat s’y était accumulé. Effectivement on
n’en voyait plus dans les Provinces. Il prit donc la route de la Ville
royale, autrement Diuh-hac, avec ses deux enfans, pour les mettre en
apprentissage, comptant bien y placer les autres, à mesure qu’ils
grandiraient. Il traversa la riche Province de Cacham, celle de
Quanquia, &amp; arriva. Il fut extrêmement surpris de se voir fouiller
aux barrières. Il Jura par le Tyen, qu’il n’avait volé personne ; &amp;
que dans sa race on avait toujours donné à l’indigent, bien loin de
voler. Il avait, dans sa poche, du Bétel de Guzarate : on le lui enlevé.
Pourquoi donc, dit-il, avez-vous peur qu’il ne nuise à ma santé ? Chacun
en mâche, &amp; je préfère celui de Guzarate à tout autre, Il n’y a pas
de mal à cela lui répondit-on : mais comme il est prohibé, vous en ferez
quitte pour cinquante taels.
Chinki, dépouillé de son bétel, &amp; avec cinquante taels de moins,
courut vingt hôtelleries où l’on ne logeait point de Laboureurs. Enfin
par charité &amp; pour deux taels par jour, on le mit avec ses deux
enfans, dans un petit réduit obscur &amp; malsain. Il se souvint d’avoir
donné cent fois une hospitalité honnête à des voyageurs, en les
remerciant d’avoir préféré sa maison à toute autre. N’ayant jamais
quitté le beau vallon de Kilam où il était né, parce qu’il y trouvait
son bonheur, il employa quelques jours à parcourir la Ville, monde bien
nouveau pour lui.
Le physique &amp; le moral, tout l’étonnait. Des Palais magnifiques
dans des rues étroites &amp; dégoûtantes : des lanternes qui
n’éclairaient pas les nuits de toutes les saisons : une belle rivière,
&amp; point de fontaines publiques : de l’eau qu’on puisait au milieu
des égouts, pour la vendre aux particuliers : des marchés qui
ressemblaient à des cloaques : des boucheries qui infectaient le centre
de la Ville : des hôpitaux où les corps les plus sains auraient aspiré
des germes de mort : de grandes places bien décorées où l’on voyoit peu
de monde ; &amp; des carrefours ferrés où l’on s’étouffait pour entendre
des histrions : une multitude affairée qui courait toujours, les uns à
pied, les autres dans des voitures, dorées, avec des visages peints :
des hommes qu’il croyait freres, &amp; qu’il fallait garder nuit &amp;
jour les uns des autres contre le vol &amp; l’assassinat : à côté de
l’abondance &amp; du luxe dont il était frappé à chaque pas, des
malheureux à demin-uds qui mendiaient leur pain, &amp; d’autres qu’on
allait pendre. Ce qui attira le plus fon attention relativement à
l’objet de son voyage, c’étoient les Arts étalés de toute part.

﻿
CHAPITRE VIII. — Comment Chinki perd sa qualité de Cochinchinois chez
un Tailleur.
S’IL est des tems ou une Nation a trop d’ignorance &amp; de sottise,
il en est d’autres où elle a trop de lumières &amp; d’esprit. Sous une
longue suite de règnes les Arts &amp; Métiers avaient été aussi libres
que l’air. L’ouvrier qui faisait bien, était récompensé par la mesure du
salaire, &amp; par les éloges du Public. Celui qui faisait de mauvais
ouvrages, était puni en ne vendant pas. Depuis quelque tems, pour
perfectionner les Arcs, on les avait enchainés dans un cercle de
réglemens de toute espèce, &amp; de dépenses bien onéreuses. Chinki
ignorait tout cela &amp; réfléchissant seulement sur les Métiers où
l’ouvrage ne manque jamais, il entra chez un Tailleur,
Le Tailleur ne travaillait pas ce jour là parce qu’il devait aller à
un repas de Maitrise. Il était fort bien mis &amp; sa femme encore
mieux, dans un appartement élégamment meublé. Pardon, lui dit Chinki
tenant son fils Naru par la main. Je croiois m’adresser à un Tailleur.
Vous êtes peut-être un Seigneur Territorial. J’en ai habillé plus d’un,
répondit le Tailleur : mais que voulez-vous de moi ? Vous faire habiller
sans doute ?... Point du tout. Vous donner cet enfant en apprentissage.
Est-il étranger ?...Non assurément. Il y a plus de huit siècles, que de
père en fils nous cultivons les mêmes champs dans le vallon de Kilam le
plus beau de la Cochinchine. Y en eût-il dix, reprit le Tailleur, il
n’en serait pas moins étranger, selon nos réglemens puisqu’il n’est pas
né dans la Ville &amp; je crois devoir vous avertir que, quand il
demandera la Maitrise, il sera sujet à des droits triples. Comment, dit
Chinki, il faut payer pour faire ce que l’on fait, &amp; pour se rendre
utile ? Je ne veux point d’un Métier, où l’on rançonne le savoir-faire,
&amp; où l’on traite d’étranger un sujet du Roi. Mon fils ne sera pas
Tailleur.

﻿
CHAPITRE IX. — Pourquoi Chinki ne peut réussir à mettre son fils chez
un Boulanger.
MAITRE, dit Chinki à un Boulanger, je vous amène un apprentif, si
vous voulez le recevoir.... Est-il fils de Maître ? ... Oui de Maître
Laboureur vous voyez son père... Bon homme, reprit le Boulanger,
apprenez que votre fils, après son apprentissage, fût-il aussi habile
que moi, ne sera pas reçu à la Maitrise, n’étant pas fils de Maître
Boulanger. Si du moins il étoit fils de compagnon, on pourrait l’avancer
; tel est le règlement. Je croiois, dit Chinki, qu’on jugeoit l’ouvrier
par l’ouvrage ; &amp; non par la naissance. Le fils d’un Maître
hérite-t-il de l’habileté du père ? Le mien ne sera pas Boulanger.

﻿
CHAPITRE X. — Embarras de Chinki, faute d’entendre les fineffes de la
langue.
ARGENT de mes pâtés, crioit un Pâtissier aux passans ; j’aimerais
mieux, lui dit Chinki que cet enfant en sçût faire que de les manger.
Chargez-vous de l’instruire pour le prix dont nous contiendrons...
Est-il fils de Maître ? ...On m’a déja fait cette question ; il n’a pas
ce bonheur là »...Eh bien ! est-il du moins fils à Maître ? Je ne vous
entends pas ... Je vais me faire entendre. Est-il né avant l’admission
de son père à la Maitrise ou après ?...Ni l’un, ni l’autre ; puisque je
suis son pere honnête Laboureur. Tant pis pour vous &amp; pour lui,
reprit le Pâtissier ; car s’il était du moins fils à Maître, quand il
sera question de le recevoir à la Maitrise, quoiqu’il payeroit le double
d’un fils de Maître, il payeroit cependant beaucoup moins qu’un sujet
qui n’a ni l’une, ni l’autre de ces qualités. J’étais persuadé, dit
Chinki, que la seule qualité qu’on demandait à un Pâtissier, c’était de
faire de bons pâtés. Mon fils n’en sera ni de bons, ni de mauvais.
Adieu, vendez toujours bien les vôtres.

﻿
CHAPITRE XI. — Chinki obligé de convenir qu’on trouve toujours plus
malheureux que soi.
C’ETAIT l’heure du diner. Chinki entra dans la première taverne. A la
table où il s’assit, étaient deux ouvriers qui mangeaient d’un air
triste, sans dire mot : un Corroyeur, &amp; un Tanneur. Il leur conta
avec amertume ses aventures de la matinée. Il m’est arrivé bien pis, dit
le Corroyeur, quand j’ai demandé la Maitrise, il y a six mois. Je
n’étais ni fils de Maître, ni fils à Maître. Il ne me restait qu’une
ressource, celle d’épouser une veuve, ou une fille de Maître ; car l’une
&amp; l’autre, selon les réglemens, apportent le Privilège de Maitrise.
Je me fuis déterminé pour une veuve qui s’avise, à soixante ans, d’être
jalouse. Je n’ai de bons momens que quand je suis éloigné d’elle. Voilà
pourquoi je dîne ici, au lieu dé manger chez moi à côté de mon
commerce.
Que n’ai-je votre veuve, reprit le Tanneur, plutôt que d’avoir épousé
une fille de Maître. Il faut les prendre telles qu’elles se trouvent. Je
lui passe d’être louche &amp; bossue : mais je ne lui passe pas d’être
acariâtre ; &amp; de voulait exercer chez moi la Maitrise en toute
façon.
Amis, leur dit Chinki, vous êtes encore plus à plaindre que moi, qui
ai deux femmes dont je suis fort content ; &amp; vous m’éclairez sur
l’esprit de vos réglemens. Je ne veux pour mon fils ni veuve de soixante
ans, ni fille louche, boffue &amp; acariâtre. Il ne sera ni Corroyeur,
ni Tanneur. Je vais tenter fortune chez un Cordonnier.

﻿
CHAPITRE XII. — Il n’est pas toujours vrai que les Cordonniers soient
les plus mal chaussés.
CELUI auquel Chinki s’adressa venait de prendre mesure à un Mandarin
de la Cour. Il quittait une belle robe de soye pour reprendre son habit
de travail, &amp; certainement fa chauffure répondoit à fa robe. Oh !
dit Chinki en lui-même, voici un bon Métier... Heureux Maître, rendez
mon fils aussi habile que vous ... J’ai déjà un apprentif, vous le
voyez... Qu’importe ? vous les formerez ensemble. Votre peine n’en sera
guères plus grande...S’il importe ! payerez-vous cent taels d’amende
pour moi, qui serai obligé outre cela de vous rendre votre fils ? Un
seul apprentif ; tel est le règlement. Cela ne peut être, reprit Chinki
; vos réglemens dérégleraient le bon-sens. N’est-il pas du bien public
de multiplier, autant qu’il est possible, les hommes occupés ? Une telle
absurdité... Il allait continuer, lorsqu’on vint avertir le juré
Cordonnier qu’un Savetier avait osé faire des souliers neufs. Le
Cordonnier quittsit Chinki pour courir au délit : mais au même moment un
Juré Savetier entrait pour saisir le Cordonnier qui avoir réparé de
vieilles chaussures.
Quoi ! dit Chinki, l’un est puni pour avoir fait du neuf, l’autre
pour avoir restauré du vieux ! Fera des Souliers qui voudra. Naru n’en
fera pas. Eh bien ! reprit le Maître, voyez quelque Métier au-dessous du
nôtre ; Bonnetier, par exemple, Tonnelier.

﻿
CHAPITRE XIII. — Erreur de Chinki sur la facilité de faire des
bonnets &amp; des tonneaux.
CHINKI, par un bonheur singulier, trouvait un Bonnetier bien disposé.
On était déja d’accord sur le prix de l’apprentissage. Dieu soit loué,
dit-il : mon fils sçaura donc faire des bonnets dans un an ou deux, au
plus ... Non, l’apprentissage est de quatre ans... Eh bien ! fait ; dans
quatre ans, il sera donc Maître ?..Pas encore, il faut, outre cela, six
ans de compagnonnage.Y pensez-vous, dit Chinki ? Dix ans pour être
Maître dans l’Art des bonnets ! Celui qui a fait le règlement du bonnet,
n’avait point de tête. Naru ! tu ne fera pas des bonnets. Eh bien !
qu’il fasse des tonneaux, répondit le Bonnetier ; il en sera quitte pour
sept ans d’apprentissage, sans compagnonnage. Il n’en faudrait pas tant,
répliqua Chinki pour apprendre à construire un Vaisseau. Le terme de
l’apprentissage doit être celui où l’on n’a plus besoin d’instruction,
adieu. Je trouverai peut-être quelque Métier, où l’on conviendra de ce
principe.

﻿
CHAPITRE XIV. — Compassion illusoire d’un Vinaigrier pour Chinki.
UN Vinaigrier sortait de la fabrique du Bonnetier au même moment que
Chinki ; il avait tout entendu. Je partage votre peine, lui dit-il ; ces
Bonnietiers, ces Tonneliers, sont les merveilleux, comme s’il était plus
difficile de faire un bonnet ou un tonneau, que de composer de
l’excellent vinaigre. Placez ce cher enfant dans notre métier. J’y
consens, dit Chinki ; car enfin, pourvu qu’il apprenne à se tirer de la
misère en honnête-homme, n’importe comment ; je vous le livre. Ah ! si
j’avais sept ans de maîtrise, répondit le Vinaigrier, pour avoir droit
de former un élève, comme le règlement le porte, je m’en chargerais
volontiers ; mais je n’en compte que quatre. Sept ans de maîtrise,
répliqua Chinki, pour donner des leçons de vinaigre ! Je vais que votre
corps a ses difficultés comme les autres. Je chercherai ailleurs.

﻿
CHAPITRE XV. — Une chose amene l’autre.
CHINKI avait besoin d’un pot pour cuire son riz. Il entra chez un
Potier de terre ; &amp; après avoir examiné l’art : je voudrois bien,
dit-il, que mon fils vous eût pour maître. Je le voudrais aussi,
répondit le Potier ; j’y gagnerais, &amp; votre fils n’y perdrait pas :
car je le formerais avec autant de facilité que ces pots que vous voyez
sortir de mes mains. Mais nous avons un statut qui défend de dresser
plus de dix apprentifs par an. J’ai eu mon tour. C’est à d’autres à
jouir. Je vais donc m’informer, reprit Chinki, chez vos Communiers,
si.... Vous perdrez vos pas ; le nombre des apprentifs est complet. Il
faut s’en tenir au règlement. Chinki le quitta en disant : celui qui a
réglé les pots, raisonnait comme une cruche.

﻿
CHAPITRE XVI. — Comment Chinki fut blesse, en s’occupant trop de son
objet.
CHINKI ne voyait en marchant dans la rue, que la bisarrerie des
réglemens. Il va donner de la tête dans une vître qu’un Vitrier portait
; il la brise : il se blesse, &amp; pour consolation, l’ouvrier
l’entraîne dans sa boutique pour lui faire réparer le dommage. Pas tant
de bruit, dit Chinki ; si le même accident vous fût arrivé, mon seul
regret eût été de vous voir blessé. Combien vous faut-il ?...dix taels,
en conscience.... Les voilà. Je vous en donnerais bien d’avantage, si
vous vouliez apprendre votre métier à mon Naru que vous voyez. Eh
mais... cela se peut, dit le Vitrier ; un élevé que j’avois, vient de
finir son apprentissage. Le métier est bon, car on casse bien des vîtres
dans cette Capitale ; &amp; il en coûte peu pour se faire Vitrier.
Combien ? dit Chinki. Frais d’apprentissage &amp; de maîtrise, répondit
le Vitrier, le tout pour 900 taels... 900 taels, s’écria Chinki, pour
apprendre à couper du verre, &amp; en avoir le droit. Je vois que
l’ouvrier habile, mais pauvre, ne peut sortir de l’indigence ; &amp; que
l’ouvrier ignorant, mais assez aisé pour acheter une maîtrise, peut
s’enrichir. Je ne suis pas assez riche pour sacrifier 900 taels. Je
ruinerais mes autres enfans. Celui-ci pourra, par malheur, casser des
vîtres comme son pere, mais il n’en fera pas.
La nuit s’approchoit ; Chinki regagnait son hôtellerie : sa fille
Dinka avait passé une triste journée, dans le petit réduit, collée a une
fenêtre, d’où elle voyait les passans ; distraction qui ne chassait pas
son ennui. Elle se rappelloit les belles campagnes de Pubocambi, la
verdure qui les tapissait, les troupeaux qui les peuplaient, les
ruisseaux qui les arrosaient, les arbres qui les ombrageaient, les
fruits délicieux qu’elle y cueillait, l’air pur qu’elle y respirait, les
caresses des deux mères, ses danses avec ses frères &amp; ses sœurs,
tous ses amusemens champêtres, &amp; ses occupations même qui les
rendaient plus piquans. Un incident avsit encore augmenté sa tristesse.
Parmi la foule des passans, quelques jeunes gens bien mis lui avaient
fait des signes, en souriant. Elle s’était imaginé qu’ils se moquaient
d’elle. Elle pleurait, lorsque Chinki entra ; &amp; comme elle apperçut
sur son visage les traces sanglantes de la vître cassée, ses larmes
coulerent avec plus d’abondance. Après quelques sanglots, elle lui conta
ses ennuis, &amp; les signes moqueurs qu’on lui avait faits. Cela n’est
que trop vrai, dit le père, ces méchans des villes ne sont que se moquer
des jeunes filles ; il faut les fuir. Ne mets plus la tête à la fenêtre.
Ensuite il la consola le mieux qu’il put. Il lui fit espérer un meilleur
sort pour le tems où elle sçaurait se le procurer par un bon métier, en
lui remontrant que la campagne ne pouvoir plus la nourrir &amp;
l’établir ; &amp; qu’enfin elle retrouverait ses frères &amp; sœurs qui
viendraient la joindre : on soupa, &amp; on dormit.

﻿
CHAPITRE XVII. — Confiance de Chinki à suivre son objet.
LE lendemain, à peine le jour paraissait-il, que Chinki, après avoir
confié sa fille à une voisine serviable, pour ne pas la laisser dans la
solitude de la veille, sortit du logis avec son fils. Il ne voyait dans
les rues que de la populace, des bêtes de somme, &amp; des charrettes.
Point de ces belles voitures, qui l’avaient frappé, &amp; de ces
précieux vêtemens qui annoncent la fortune. Il fit part de son
étonnement à un Menuisier, qui étoit déja à son établi. Le beau monde
que vous ne voyez pas, dit l’ouvrier ? ne se levera que dans quatre ou
cinq heures. Ces gens-là, reprit Chinki, ne savent gueres profiter des
bons momens. Les couleurs de l’aurore, le réveil de la nature, la
fraîcheur du matin, tout cela sera passé lorsqu’ils ouvriront les yeux :
&amp; pour quoi voir ? des tas de pierres : &amp; pour quoi faire ? ils
ne cultivent rien, ils ne s’exercent pas même aux métiers.
Comme il disait cela, un enfant de l’âge de son fils, saisissait un
rabot, &amp; le poussait très-nonchalamment. Eh bien ! qu’est-ce encore,
dit le Menuisier ? c’étoit son père : cette maudite dorure qui te passe
par la tête. De gré ou de force, tu ne seras jamais que de mon métier.
Pourquoi donc, reprit Chinki, puisque c’est un goût décidé, faites-en un
excellent Doreur, plutôt qu’un Menuisier médiocre ; &amp; prenez mon
fils pour l’instruire. Je m’en garderai bien, répliqua l’ouvrier ; le
mien ne peut passer dans un autre corps, sans s’assujettir à un travail
infructueux de sept à huit ans ; &amp; sans m’exposer à de grosses
avances pour sa réception à la maîtrise. Au lieu que dans le métier de
son pere, il profitera du privilège de sa naissance. Je fais bien qu’il
serait avantageux pour toutes les professions &amp; pour le public, de
donner aux fils d’artisans, la liberté de se choisir le métier qui leur
plairait le plus. Mais les réglemens s’y opposent. Ce n’est pas ma
faute. Encore des réglemens, dit Chinki, ne pourrai-je découvrir un Art,
ou il n’y en ait point.

﻿
CHAPITRE XVIII. — Comment Chinki fut empêché de placer son fils dans
la ferrurerie.
CHINKI passait devant un palais dont on achevait la construction ;
entrait un serrurier portant une serrure que Chinki admirait. Savant
maître, lui dit-il, voudriez-vous mettre mon fils en état d’en faire
autant ? Je ne suis pas maître, répliqua l’artisan. Comment, n’est-ce
pas vous qui avez fait cette belle machine ?... J’en ai fait de plus
belles encore, il y a quatre ans ; mais n’ayant pas eu le bonheur de
faire mon apprentissage dans la ville Royale, on exige de moi huit ans
de travail, chez les maîtres, pour parvenir à la maîtrise, &amp; je n’en
compte que sept. Jusqu’au terme il faut que je me contente de gagner un
tael par jour, tandis qu’avec le privilège de maîtrise, j’en gagnerais
dix &amp; vingt. Nous les gagnons pour les maîtres. C’est ainsi qu’ils
nous font payer les services que nous leur rendons.
On ne vous demande que huit ans, reprit un charpentier qui, à deux
pas de-là, écarrissoit une poutre. Vous êtes bien traités en comparaison
de nous à qui on en prescrit douze. Ami, lui dit Chinki, cela est
d’autant plus ridicule, que la façon d’une poutre me paraît bien
inférieure à celle d’une serrure. Mais vous, habile serrurier, si vous
faisiez beaucoup d’ouvrage pour votre compte, qu’en arriverait-il ?...
Les Gardes &amp; les Jurés de la communauté tomberaient bientôt sur moi.
Les Gardes ! répliqua Chinki ; je croyois que le Roi seul avait des
gardes ; &amp; ces Jurés, que jurent-ils ?.. Bien des articles ; par
exemple, de veiller à restreindre le nombre des apprentifs, à tenir
pendant de longues années en apprentissage celui qui fait déja, à lui
faire encore observer le tems du compagnonnage, &amp; surtout à empêcher
qu’on ne s’ingere à travailler en son nom, quelqu’habile que l’on sait,
si on n’a pas des lettres de maîtrise. Les Gardes vont les avertir des
contraventions ; &amp; si je suivais le conseil que vous me donnez, on
me ruinerait.
Je vous entends, dit Chinki ; c’est-à-dire, que vos Jurés jurent de
donner toutes sortes d’entraves à l’Art, pour favoriser le monopole des
Maîtres. Naru ne sera ni serrurier, ni charpentier.

﻿
CHAPITRE XIX. — Par quel hasard Chinki se trouva dans une assemblée
de Maîtres.
CHINKI voyait entrer beaucoup de monde par une grande porte,
au-dessus de laquelle il lisait Salle de Maîtrise. C’était une
convocation de Maîtres pour juger des chefs-d’œuvre. Deux aspirans, l’un
Doreur, l’autre Vernisseur montraient chacun le lien, avec un air de
confiance qu’ils n’auraient pas dû avoir. Vous n’y entendez rien,
prononcerent les Jurés ; des apprentifs de six mois en feraient autant.
Ils étaient inconsolables : tant de tems &amp; de frais perdus,
disaient-ils ! que deviendrons-nous ? Vous y entendez encore moins,
reprirent les Jurés, vous n’en serez pas moins admis à la Maîtrise ;
puisque selon les Statuts, on peut racheter les chefs-d’œuvre. Vous,
Doreur, en qualité de fils de Maître, vous n’êtes obligé qu’au petit
chef d’œuvre. Vous en serez quitte pour 30 taels. Vous, Vernisseur, qui
n’avez pas cette qualité, vous payerez 100 taels.
Un troisième aspirant, c’était un Teinturier, présenta un
chef-d’œuvre sans reproché, une étoffe du plus beau pourpre ; mais
malheureusement il avait des enfans ; &amp; il y avait un statut qui
défendait de recevoir un aspirant qui fût père, parce que ses enfans
auraient été au moins fils de Maître, &amp; exempts par conséquent de
certains droits que la Communauté ne vouloir pas perdre. Le sang
bouillait dans les veines de Chinki. Maîtres ici assemblés,
s’écria-t-il, pour l’avancement des Arts ; vous les mettez à la gêne. Si
le chef-d’œuvre est utile, l’argent ne sçaurait le remplacer : s’il est
superflu dans les Arts purement méchaniques, comme je le pense, pourquoi
l’exiger ? L’ouvrier qui fera mal, en sera puni par le rebut de ses
ouvrages : aiguillon bien plus pressant que le chef-d’œuvre. Quelle
constitution où l’argent suppléé au savoir ? Quant au Teinturier qui
vous présente un chef-d’œuvre satisfaisant, &amp; que vous excluez de la
Maîtrise, parce qu’il est pere, est-il du bien de l’Etat de rendre la
paternité nuisible, &amp; d’arrêter la population ?
On se doutait qu’il avait raison ; on le mit dehors.

﻿
CHAPITRE XX. — Comment Chinki se trouva engagé, sans y penser, à
entendre les Sentences du Tribunal des Arts.
CHINKI promenait ses regards sur tous les métiers, ceux
principalement dont l’apprentissage pouvait être facile &amp; court. Sa
vue s’arrêta sur une fabrique de fouets. Voici peut-être ce que je
cherche, dit-il ; ce n’est pas merveille que de faire un fouet ; j’en ai
fait moi-même pour mon usage sans avoir appris. Il est vrai que ceux-ci
sont très-enjolivés, comme il convient dans une ville de luxe : mais
enfin, c’est une petite façon de plus. Sur ce raisonnement il salue le
fabriquant, &amp; lui présente son cher Naru. Je n’ai pas le tems de
vous entendre, dit le fabriquant ; je cours au Tribunal des Arts, où
j’ai un procès de conséquence. A mon retour nous nous parlerons. Je veux
vous suivre, reprend Chinki, pour vous féliciter si vous gagnez. Il le
suivit en effet.
Le fabriquant avait plusieurs parties adverses présentes à l’audience
: Tourneurs, Tabletiers, Corroyeurs, Cordiers, Doreurs, Peintres &amp;
Vernisseurs, qui tous, sur de bonnes raisons, lui disputaient le droit
de gagner son pain &amp; celui de sa famille, en faisant des fouets. Les
Tourneurs revendiquaient cette fabrication par rapport à la verge &amp;
à la poignée. Oui, objectaient les Tabletiers : mais vous ne pouvez
employer que du bois du pays ; &amp; s’il est question de bois étranger,
c’est notre privilège. Les Corroyeurs prétextaient la courroye ; les
Cordiers la ficelle ; les Doreurs, Peintres &amp; Vernisseurs les divers
enjolivemens.
Le Tribunal décida que toutes les parties concourraient, chacun selon
l’esprit de son métier, à la fabrication du fouet ; si bien qu’il ne
restoit plus au fabriquant que le pouvoir de le monter. Chinki, de son
côté, décidait qu’il fallait employer cet instrument à mener les parties
plaignantes, &amp; les faiseurs de reglemens, après qu’on les aurait
sellés &amp; bridés ; &amp; il ne voulut plus de ce métier.
On plaida d’autres causes de cette nature, qui lui donnèrent quelques
lumières sur la Jurisprudence des Arts. Les Tabletiers demandaient la
fabrication exclusive des éventails à cause du bois, &amp; les
Evantaillistes, à cause du papier. Les frais de ce procès soutenu à
perte d’haleine, se montaient déja à vingt mille taels ; &amp; à cause
de cela même, il ne fut pas encore jugé dans cette séance.
D’autre part les Lapidaires, les Orfévres &amp; les Merciers
s’attaquaient aussi. L’Orfévre prétendait que le Lapidaire ne pouvait
vendre la pierre que sur le papier ; &amp; que c’était à lui Orfévre à
là monter. Le Mercier disait : je consens que le Lapidaire taille la
pierre, &amp; que l’Orfévre la monte ; mais par la sainte justice, c’est
à moi à la vendre montée.
Les Carrossiers &amp; les Bourreliers n’étaient pas moins acharnés
les uns contre les autres ; le Carrossier s’arrogeait le droit de
suspendre la voiture qu’il faisoit ; &amp; si je savais faire des roues,
disait-il, je n’aurais pas même recours au Charron. Le Bourrelier se
soucioit peu des roues ; mais il revendiquait les souspentes : le
Tribunal les lui adjugea exclusivement.
Cette décision occasionna un meurtre quelques jours après. Un général
Tunquinois, nation toute guerriere &amp; brutale, avait commandé un
carrosse. Ce carrosse n’arrivait pas dans l’hôtellerie où il était logé.
Il va chez l’ouvrier...Mille griffes du Diable ! mon carroffe. Le voilà,
Seigneur, il est tout prêt, il n’y manque que les souspentes, elles sont
chez le Bourrelier... Pourquoi les y porter, âne rayé ?Je ne les y ai
pas portées. Il m’est défendu de fournir des souspentes.... Double
imposteur, tu veux me persuader que les loix d’une Nation sage
t’empêchent de faire ton métier ! Eh bien ! tu ne feras ni voiture, ni
souspente ; ramasse ta tête. Effectivement un coup de sabre l’avait
jettée sur le carreau.
On rendit une autre Sentence qui prouva bien l’inflexible intégrité
des Juges. On ne se servait pour imprimer la Musique que de caractères
informes. Un Typographe en présenta avec de nouveaux contours, &amp; qui
étaient évidemment plus nets &amp; plus corrects. Malgré l’évidence, qui
ne réussit pas en tout lieu, comme le privilége exclusif d’imprimer la
Musique appartenait à une seule personne, le Tribunal défendit de faire
mieux.
L’audience finit par le redressement d’une contravention inexcusable.
Un marchand Drapier ne s’était pas contenté de vendre du drap pour un
habit, privilège incontestable de son commerce. Il avait osé en fournir
la doublure en soie, &amp; tout l’assortiment qui, selon les statuts,
devaient se prendre chez d’autres marchands. Il sut vivement tancé par
le Tribunal, &amp; condamné à une amende de 2000 taels.
Le grand Garde de la Draperie vengea subitement le Corps de cette
mésaventure. Il dénonça avec une longue dignité, car il était affublé
d’une robe noire traînante, un Marchand Mercier, atteint &amp; convaincu
d’avoir débité quelques doublures en laine. Le Tribunal le jugea de
même. Chinki jugeait autrement ; il disait : c’est comme si dans les
marchers on défendait de vendre la fourniture avec la salade. Je
n’exposerai point mon fils à des professions si litigieuses.
Il avoit perdu sa journée dont la fin lui découvrit une autre perte.
En rentrant à l’hôtellerie, il chercha en vain quelques vêtemens qu’il
avait apportés pour ses enfans. Je suis volé, dit-il à l’hoteliere....
Volé ! répondit-elle ; voilà ce que c’est que de loger des gens de votre
sorte ; vous déshonorez ma maison. Cela n’arrive pas quand on a
d’honnêtes gens... Volé ! mais n’aviez-vous pas la clef dans votre poche
?... Pardon, je ne l’ai pas même apperçue. Dans la campagne où j’ai
toujours vécu avec d’autres, honnêtes gens, il n’y a point de ferrure.
Au reste, celui qui m’a volé a eu grand tort ; il n’avait qu’à m’exposer
son besoin, je lui aurais donné ce qu’il m’a pris. L’hoteliere se mit à
rire, &amp; lui recommanda bien de fermer sa porte ; mais il n’avait
plus rien à perdre. Sa fille Dinka avait passé une journée moins triste
que la précédente. Mais elle regrettait sa robe, &amp; ne prenoit point
de goût pour une ville où l’on volait les filles.

﻿
CHAPITRE XXI. — Ce qui engagea Chinki à retourner au Tribunal des
Arts.
CHINKI repassant dans sa mémoire les contestations &amp; les jugemens
dont il avait été témoin, ouvrait les yeux sur l’esprit &amp; les
reglemens des différens corps de métiers ; &amp; comme il voulait y
placer toute sa famille, il retourna au Tribunal.
Au pied des Juges était un plaideur qui criait à l’injustice, en
montrant une pendule qui enlevait les suffrages de tous les
connaisseurs. Pourquoi ne pas le recevoir à la Maîtrise, dit le
Tribunal, aux Jurés Horlogers ? Ne convenez-vous pas que sa pendule
surpasse toutes celles qui ont paru jusqu’à ce jour. Nous en convenons,
dirent-ils, mais l’ouvrier est sans qualité. Un jeune Juge à qui la
lecture des reglemens n’avait pas encore dérangé la raison, ne
comprenait pas comment, avec tant d’habileté, on pouvoit être sans
qualité. Les Juges l’éclairerent en lui disant que l’ouvrier n’avoit pas
fait son apprentissage dans la ville, &amp; tous les vieux Juges le
mirent dans la bonne voie par le règlement qui lui fut montré. Il ne
restoit à l’Artiste que de travailler éternellement chez des Maîtres
moins habiles que lui.
A peine cette Sentence fut-elle rendue qu’on entendit des cris
d’admiration ; ce qui les causoit, était un coffre du plus beau lacque ;
destiné pour l’appartement de la Reine. Hésitera-t-on encore, disait
l’Artiste, de me donner des Lettres de Maîtrise ? Effectivement, dirent
les Juges, aux Jurés Vernisseurs ; qu’avez-vous à objecter à celui-ci ?
Il a fait son apprentissage dans la ville, il a rempli le tems de
compagnonnage, fon chef-d œuvre est admirable, pourquoi ce retardement ?
Questionnez-le, répliquèrent les Jurés sur sa religion.
Deux sectes partageaient le peuple. Celle de Fo, &amp; celle de
Somonakondom que le Roi avait appellée de Siam pour l’opposer à la
première qui devenait redoutable au gouvernement. Tous les corps de
métier étaient voués à Fo. Les sectateurs de Somonakondom n’étaient pas
en si grand nombre : mais ils se flattaient de, se rendre bientôt plus
considérables par la faveur de la Cour. Tous les Lettrés étaient de
l’ancienne Religion du Grand Empire de la Chine, adorateurs du Dieu du
Ciel.
Le Président du Tribunal, se recueillant comme on fait pour des
choses graves, interpella l’Artiste en ces termes ... Ne croyez vous pas
qu’un Cochinchinois, après avoir grandi dans la piété filiale, doit être
bon père, bon mari, bon voisin, bon ami, compatissant pour ceux qui
souffrent, hospitalier pour les étrangers, juste envers tous, fournis
aux Loix &amp; au Prince ? N’êtes-vous pas persuadé qu’il est au Ciel
une Providence dont l’œil vigilant observe tout, dispose tout ; qu’il y
aura des récompenses pour la vertu ; &amp; des punitions pour le vice.
Doctrine enseignée par le Dieu Fo &amp; confirmés authentiquement,
lorsqu’il apparut sous la forme d’un Eléphant blanc.
Je crois tout cela, répondit l’Artiste, excepté l’Eléphant blanc qui
ne me rendra pas meilleur ; &amp; qui ne me fera pas faire de plus beaux
coffres. Je préfère, je ne sais pas trop pourquoi, le singe Somonakondom
qui, après 570 transmigrations, enseigna, la même Doctrine ; délivrant
la terre d’un Monstre qui la désolait ; &amp; j’irai voir, quand j’en
aurai le tems, la marque d’un des pieds de Somonakondom, qui est gravée,
à ce qu’on assure en trois lieux différens, dans le Royaume de Siam,
dans celui de Pégu, &amp; dans l’Isle de Céylan. Mais de quoi s’agit-il
ici ? N’est-ce pas de la perfestion des Arts ?
Le Tribunal avait pitié de sa sottise. Cependant comme le beau coffre
de Lacque saisait le bonheur de la Reine, il n’osa pour le moment
prononcer l’exclusion de la Maîtrise. On lui donna un mois pour se faire
instruire, &amp; abjurer ses impertinences.
Un Bradeur Banian ne fut pas traité avec tant de ménagement. Ses
Braderies étaient extrêmement recherchées. Le Tribunal ne l’ignorait
pas. C’était un enchantement général, mais les Jurés Bradeurs criaient :
il est Banian.
Je le suis, répondit-il : mais les Mandarins de la Cour, mais le
Trône &amp; l’Autel font décorés de mes broderies. Pourquoi ne pas me
permettre de faire comme Maître, ce qu’on me permet d’exécuter comme
compagnon asservi &amp; opprimé chez vos Maîtres ? D’ailleurs qu’a-t on
à reprocher aux Banians. Dispersés dans toute l’Asie, sans Chef &amp;
sans constitution, nous ne cherchons qu’à subsister par le travail &amp;
l’industrie, en nous conformant partout aux Loix, aux usages, &amp; aux
Ordonnances des Princes. Vos Rois, sur la réputation de notre habileté
dans la banque, dans le change, dans le courtage, nous ont permis de
nous établir dans leurs Etats. Mais on trouve le secret de rendre nulle
la protection qu’ils nous accordent. On nous exclut non seulement de
toutes les charges &amp; emplois ; on nous interdit encore toutes sortes
d’Arts &amp; de métiers. On nous défend de prendre couleur dans le
commerce. Personne n’ignore la Requête injurieuse que vos corps de
Marchands viennent de produire contre nous. Ils nous reprochent le prêt
à usure : il faudra bien en venir là, si c’est le seul moyen qu’on nous
laisse pour vivre.La friponerie : nous demandons qu’on pende les
friporns. Et toujours le crime originel de notre Religion : il est un
peu singulier que des Marchands, des Artisans veulent être plus
Religieux que les Rois qui protégent la Religion ; plus Religieux encore
que le Bonze suprême qui nous voit au nombre de quinze mille dans sa
Ville Sainte de Faïfo, qui nous a permis d’y exercer notre culte, &amp;
tous les Arts. Nous ne parlons de Religion à qui que ce soit. Nous
souffrons qu’on nous en parle ; pourvu que ce ne soit pas pour nous ôter
les moyens d’agir &amp; de vivre : toutes ces raisons parurent
pitoyables au Tribunal qui, tout d’une voix, prononça l’exclusion de la
Maîtrise.
Hélas ! dit Chinki, j’apprends la Jurif prudence bizarre des métiers
: j’aimerais mieux que mon fils en eût un.

﻿
CHAPITRE XXII. — Comment Chinki fait une nouvelle tentative.
A L’aspect de tant de difficultés dans les Arts de la fécondé main,
Chinki se tourna du côté des Manufactures en matières premières.

Cette Histoire ne donnoit pas du goût à Chinki pour le métier ; &amp;
comme en questionnant sur l’apprentissage, le compagnonnage &amp; la
Maîtrife, il trouvoit les mêmes difficultés que dans les autres
professions, il renonça aux ciseaux.

﻿
CHAPITRE XXIII. — Chinki obligé de convenir que les bonnes actions ne
sont pas toujours récompensées.
IL falloit avoir toute la patience de Chinki, pour ne pas se rebuter.
On ne voyoit que lui chez les artisans &amp; dans les rues ; Une petite
voiture à un cheval, alors fort à là mode pour écrâser les passans,
allait en estropier uni Chinki le tira du danger. Celui-là dit à son
bienfaiteur ; homme avisé, que faites-vous dans cette Ville ? On n’y
voit gueres de gens de votre étoffe. J’y suis répondit Chinki, pour
initier cet enfant dans quelque profession, mais toutes le rejettent. Eh
bien ! repliqua le questionneur, je veux vous servir. Je suis Marchand
Mercier, nous sommes vendeurs de tout, &amp; faiseurs de rien. Nous
étendons notre domination sur tous les métiers, qui, à prendre notre
privilège à la rigueur, doivent s’en tenir à la confection des ouvrages,
&amp; nous les livrer pour les vendre. Bien plus, nous avons le droit
exclusif de faire venir les matières premières qui servent aux fabriques
&amp; aux arts. Vous voyez de-là que nous faisons un premier bénéfice
sur les matières, &amp; un second sur la main d’œuvre. Écoutez bien,
vous n’êtes pas au bout ; le public même est asservi à nos privilèges :
il faut voir comme nous saisissons, comme nous faisons amener à notre
bureau les marchandises qu’on voudrait tirer directement des fabriques
Étrangères. Je suis fâché seulement que les Épiciers partagent ce
privilège avec nous pour les marchandises qui les regardent. Un autre
avantage encore, c’est que la profession ne demande pas un long
apprentissage, puisqu’il n’y a point de travail de main ; &amp; autant
qu’un ouvrier est au-dessus d’un laboureur, autant un mercier est
au-dessus d’un ouvrier.
Je vous laisse régler les rangs tout à votre aise, dit Chinki. Celui
qui fait, vaut au moins celui qui vend, &amp; le laboureur est le
premier producteur : mais ce n’est pas là le point dont il s’agit entre
nous ; vous plairait-il de former cet enfant dans votre commerce
?...Volontiers, pour vous obliger. Quels seront les frais
d’apprentissage &amp; de maîtrise ?... Très-modiques, presque rien pour
un état aussi lucratif ; Pension d’apprentissage, droit d’enregistrement
pour l’apprentissage, imposition annuelle sur les apprentifs &amp;
compagnons, frais de confrairie, frais de maîtrise, honoraires des
Gardes &amp; Jurés ; somme toute, environ 1400 taels.
Miséricorde, s’écria Chinki, dans tout cela, je rie vois rien de
juste, que la pension de l’apprentissage ; car l’apprentif rie pouvant
encore servir son maître, doit payer ses leçons &amp; la dépense qu’il
lui cause. Mais à quoi employez-vous tout l’argent que vous tirez des
réceptions ; car je vois un nombre prodigieux de merciers dans cette
capitale ?... La Communauté a des dettes... Que vous payez sans
doute.... Les intérêts, oui ; jamais les capitaux. Mais si vous voyez
les belles solemnités, les belles offrandes que nous faisons à Fo, les
riches présens, les belles étrennes que nous distribuons à nos
protecteurs ; les bons festins où nous avons la bonté de convier le
récipiendaire ; &amp; comme nos Gardes &amp; Jurés arrangent bien leurs
affaires ; &amp; comme nous soutenons des procès qui valent au Corps des
lettrés qui nous défendent plus de 80000 taels par an, vous ne
demanderiez pas ce que devient l’argent des réceptions.
Vous n’aurez pas du mien, éloquent Mercier, repliqua Chinki, je ne
suis pas assez riche. Si du moins de toutes ces sommes qui forcent des
réceptions dans tous les commerces, dans tous les arts &amp; métiers,
total bien considérable, il en entrait une partie dans le trésor du
Prince, pour subvenir aux besoins de l’Etat. Mais les Communautés, de
votre propre aveu, n’en payent pas même leurs dettes. Pardon, si je
m’avise de critiquer, ce que tant de gens d’esprit ont arrangé. Il n’y a
pas de mal, dit le Mercier, les gens de votre sorte sont sans
conséquence.
Pendant ce pour parler, le petit Naru promenait ses yeux sur le
magasin de mercerie ; le Mercier lui fit présent d’un couteau, &amp;
d’un peigne pour marquer sa reconnaissance au père.

﻿
CHAPITRE XXIV. — Esperances détruites, aussitôt que conçues.
CHINKI ne savoit plus où tourner ses pas. Il alloit, il venoit, &amp;
n’imaginoit rien qui ne fût hérissé de difficultés. Un petit marchand
qui étaloit sur un quai, lui offrit de petites quincailleries, dont la
plus chère ne valoit pas un quart de tael. Gagnez-vous votre vie, lui
dit Chinki, à ce chétif commerce ? Cela ne va pas mal, répondit le
marchand : il fau peu de fonds, comme vous voyez ; &amp; on vit, Chinki
pensoit à son fils ; &amp; croyoit déjà le voir étalant sur le même
quai, affranchi de toutes les servitudes coûteuses des Communautés,
Doucement, lui dit le marchand, il a fallu me faire recevoir Mercier ;
fit la Communauté, par indulgence, n’a exigé que 1200 taels, somme que
je n’aurois jamais pu payer, sans la bonté charitable d’un maître que
j’avois servi. Que le Ciel confonde les Communautés, reprit Chinki,
&amp; me donne la patience dont j’ai besoin.
Comme il poursuivoit son chemin, un crieur de vieux bonnets
l’arrêta... Achetez, ils sont tout neufs, &amp; je les donne pour
rien... J’ai plus de bonnets chez, moi, dit Chinki, que je n’en userai :
mais je suis fâché pour vous que vous n’ayez pas un meilleur métier. Il
me nourrit, &amp; m’habille, répondit le crieur ; n’est-ce pas beaucoup
? Ah ! si ces maudits Fripiers ne m’avoient pas fait payer 1050 taels
pour le droit de crier des vieux bonnets &amp; autre friperie, je ferois
plus à mon aise. Hélas ! reprit Chinki, si avec vos 1050 taels vous
étiez venu me trouver dans le vallon de Kilam, autrefois si heureux, je
vous aurois établi richement. Allez, criez, vendez beaucoup, &amp; ne
vous enrouez pas.
Le soleil étoit déjà couché, on allumoit les lanternes qui
éclairoient assez mal, &amp; qu’un mandarin attentif à la commodité
publique, projetoit avec succès de rendre plus lumineuses. Chinki
regagnoit son gîte en regardant avec attendrissement le petit Naru, à
qui les Communautés fermoient toutes les portes de travail &amp; de
subsistance. Une mauvaise odeur infectoit l’hôtellerie, elle sortoit
d’une fosse qu’on vuidoit. Que je vous plains, dit Chinki aux
vuidangeurs, d’être condamnés à un tel métier ! il faut bien qu’on le
regarde d’un autre œil, répondirent-ils, puisque la maîtrise nous coûte
600 taels. Mais tout est compensé dans ce monde ; l’apprentissage ne
coûte rien. Chinki ne fut pas tenté d’y placer son fils.

﻿
CHAPITRE XXV. — Comment le petit Naru fut presque ouvrier en
Lacque.
CHINKI, après une nuit passée dans l’agitation, n’attendoit pas un
jour plus favorable. Il désesperoit entierement, lorsque par une espèce
d’inspiration, il alla trouver l’ouvrier du beau coffre de Lacque, qu’il
avoit vu au tribunal, persuadé que les talens distingués sont
ordinairement plus traitables que les autres.
Tuchin, c’étoit le nom de l’artiste, travailloit dans une enceinte
privilégiée ; où un essain de Talapoins Siamois avoit établi le culte de
Somonakondom, dans un magnifique Pagode, Le reste du terrain, ils
avoient la charité de le louer chérement aux marchands &amp; aux
artistes qui vouloient éviter les véxations des Corps de métiers.
Voilà mon fils, dit Chinki à Tuchin : au nom de la vertu &amp; de la
science, apprenez-lui à se tirer de la misére. Toutes les maîtrises le
repoussent. Ces maîtrises, repliqua Tuchin, fourmillent d’obstacles à
l’avancement des arts, coupent les ailes au génie ; &amp; si j’ai désiré
d’être maître, c’est qu’on veut faire comme les autres. Quand votre fils
sçaura son métier, il pourra gagner ici, comme dans le cœur de la ville.
Au reste, soyez le bien venu ; puisque vous me donnez occasion de
pratiquer le bien... Vertueux Tuchin, vous me ravissez : mais je n’ai
que 200 taels à vous offrir... Je n’en veux que cent, aidez-vous des
autres ; &amp; retournez en paix à votre charrue. Je me flatte qu’en peu
d’années je mettroi votre fils sur le chemin de la fortune, &amp; en
état de soulager sa famille. Je ne dois pourtant pas vous dissimuler
qu’il aura néanmoins bien des persécutions à essuyer de la part des
maîtres. Jugez-en par moi-même. Ils ont décrié mes ouvrages pendant
quinze ans. Ils ont débité qu’ils n’étoient pas de durée ; que mes
vernis étoient dangereux pour les nerfs ; pour dernier trait, ils
m’attaquent sur ma religion, comme vous l’avez entendu au Tribunal. Il a
fallu toute la supériorité de mon talent, &amp; la protection de la
Reine pour ne pas succomber.
Je suis donc condamné, repliqua Chinki, à m’en retourner comme je
suis venu. Qui m’assurera que mon fils désarmera l’envie par ses
chef-d’œuvres, ainsi que vous avez fait par les vôtres ; &amp; qu’il
sera protégé à la Cour ? Adieu, prospérez toujours ; pour moi je remene
Naru au vallon de Kilam. J’aime mieux qu’il y partage ma misére : je lui
apprendroi peut-être à la souffrir. Ces deux hommes vertueux se
quitterent la larme à l’œil.

﻿
CHAPITRE XXVI. — Comment Chinki se laisse abuser par un bon
raisonnement.
CHINKI ayant pris le parti de rendre son fils à l’agriculture, ne
s’occupoit plus que de l’établissement de sa fille Dinka. Sans doute, se
disOit-il, on donne plus de facilité à ce sexe qui est moins compté dans
les arts, que dans les soins domestiques ; &amp; qui paraît mériter
toute la faveur, lorsqu’il réunit les deux parties. Dinka étoit
intéressante par ses traits, sa physionomie, &amp; son ingénuité. Il la
présenta à une marchande de Modes, qui, pour le prix de 150 taels,
s’engagea de donner à la jeune élevé toute l’adresse &amp; les grâces du
talent.
Je l’avOis bien prévu, dit Chinki, qu’on favoris Oit les filles. La
mienne dans peu d’années verra donc la Cour &amp; la Ville accourir à
ses ouvrages, comme on vient aux vôtres. Oui, dit la Marchande, si elle
prend un mari qui lui apporte la maîtrise pour 1800 taels. Comment !
reprit Chinki, ce n’est pas vous qui êtes Marchande de Modes, c’est
votre mari ; tandis que l’on voit des veuves de Charrons, de
Charpentiers, de Serruriers, rester Maître Charron, Maître Charpentier,
Maître Serrurier ! C’est donner aux femmes le marteau, &amp; l’aiguille
aux hommes. Sais-je si ma fille, après son apprentissage, aura le
bonheur de trouver un mari qui lui convienne, &amp; 1800 taels. Que
voulez-vous, mon pauvre homme, dit la Marchande ? tels sont nos
réglemens. La Maîtrise en Modes ne peut pas résider sur la tête d’une
femme. Toujours des réglemens, répliqua Chinki, mais qui les a dressés
?... Ce sont les Maîtres... Maîtres monopoleurs qui n’ont veillé qu’à
empêcher le partage du travail, &amp; à semer les approches de la
Maîtrise de tous les frais &amp; de toutes les difficultés imaginables.
Dinka ne sera donc pas Marchande de Modes.

﻿
CHAPITRE XXVII. — Dialogue entre Chinki &amp; une Brodeuse.
CHINKI.
VOILA des ouvrages bien agréables. Ma fille pourroit en faire autant
si vous vouliez l’instruire.
LA BRODEUSE.
Pourquoi non ? Il faut que les filles s’occupent, si elles veulent
être utiles &amp; sages. Rien né leur convient mieux que ce
métier-ci.
CHINKI.
Il est vrai : mais avant d’entrer en convention, dites-moi, je vous
prie, s’il est question de Maîtrise dans votre Art.
LA BRODEUSE.
Sans doute. Où n’y en a-t-il pas ?
CHINKI.
Maudite Maîtrise ! te trouverai-je partout ? En jouissez-vous ?
LA BRODEUSE.
Non, car je ne suis pas mariée, cela Viendra. Mais, en attendant, je
travaillé sous protection, c’est-à-dire, à l’abri d’un privilège que je
loue d’un Maître, pour le prix annuel de 300 taels.
CHINKI.
Maudite Maîtrise ! ma fille n’aura pas ce moyen. Mais n’importe,
laissons-là le privilège. Quand vous l’aurez formée, ne pourra-t-elle
pas travailler, non au grand jour, comme vous, mais dans l’obscurité, en
se contentant de petits profits ?
LA BRODEUSE.
Qu’elle ne s’y joue pas. Je fais ce qu’il m’en a coûté, moi qui vous
parle. J’étois espionnée : un Garde est venu avec un Mandarin de police
; confiscation de mes ouvrages &amp; amende exorbitante. Enfin j’ai plus
perdu en un jour, que je n’avois gagné en six ans.
CHINKI.
Maudite Maîtrise ! Mais dans les Arts analogues à votre sexe, n’en
est-il point qui fait exempt de toutes ces entraves ; par exemple les
éventails, les rubans, la plumasserie ; que fais-je ? les fleurs
artificielles.
LA BRODEUSE.
Mon cher homme, vous trouverez partout les mêmes difficultés. Il
faudra que votre fille se résolve ou à louer un privilège, ou à l’achat
de la Maîtrise, pour la mettre sur la tête de son mari, qui peut être
n’entendra rien dans le métier.
CHINKI.
Maudite Maîtrise ! Que deviendra ma fille ? La pauvre enfant
partageoit les inquiétudes de son père, en sentant vivement les
siennes.

﻿
CHAPITRE XXVIII. — Le bouquet.
UNE fille de même âge que Dinka, couroit les rues, en portant une
corbeille de fleurs. Prenez ce bouquet, lui dit-elle, &amp; parez-en
votre sein. Vous en ferez encore plus jolie. Que vous êtes honnête, dit
Chinki ! tout le monde ne l’est pas tant dans cette ville. Il la
remercia, &amp; s’en alloit : doucement, dit-elle, &amp; l’argent !
Pardon, reprit Chinki, je ne savois pas que vous vendiez vos fleurs. Je
n’en ai jamais vu vendre dans le vallon de Kilam. C’est donc un petit
commerce que vous faites ? Vous l’avez dit, répondit-elle, j’achète tous
les matins des fleurs pour un quart de tael ; &amp; à la fin du jour,
cela me rend un tael, &amp; quelquefois deux. J’ai pensé être ruinée lé
premier mois. Une Jurée de la Communauté, femme plus barbare que les
Tunquinoises, sans pitié pour les pauvres filles, est venue m’arracher
ma corbeille, &amp; me menacer de la prison, si je n’achetois un
privilège ; &amp; à quel prix ? Vous ne le croirez pas ; 600 taels pour
le commerce d’un quart de tael par jour. Heureusement qu’un Mandarin de
la police des métiers, m’a prise sous sa protection ; &amp; j’ai un vrai
plaisir à braver les méchantes Jurées : encore m’a-t-on marqué, malgré
cette protection, le quartier de la ville où je puis vendre. Tout autre
m’est initerdit.
Hélas ! dit Chinki, je n’ai pas 600 taels pour établir ma fille ;
&amp; elle ne sera pas allez heureuse pour trouver un protecteur, comme
vous avez fait. Pourquoi non ? répliqua la petite Fleuriste. Elle a une
figure qui lui portera bonheur.

﻿
CHAPITRE XXIX. — Comment Chinki réussit enfin à placer ses deux
enfans.
LA sable de Pandore, connue de toutes les nations, dit que
l’espérance est au fond de la boëte ; elle a raison. Une femme d’un âgé
très-mûr, qui vendoit dé petites pièces de pâtisserie, qu’on appelle en
Europe le plaisir &amp; le croquet avoit entendu là conversation de
Chinki avec la petite Fleuriste. Bon papa, lui dit-elle, vous voilà bien
embarrassé ! mon petit commerce est plus fructueux que celui des fleurs.
Il est de toute saison. Donnez-moi votre fille. Je ne vous demande rien.
On aime a acheter de la jeunesse. Elle doublera mes profits ; &amp;
quand il en sera tems, je lui achèterai un privilège. Tant que j’ai été
jeune &amp; assez jolie, je ne vendis qu’en contrebande, &amp; en me
cachant des pain-d’Epiciers. Je me tirois affaire sans privilège.
Maintenant avec le privilège mon commerce languit, Les vieilles femmes
ne sont pas heureuses. Allons, suivez moi. Elle les mena, dans un réduit
assez commode... Voilà le lit de votre fille, qui sera désormais la
mienne. Voilà le panier de plaisir &amp; de croquet, il sera bien
enjolivé, pour commencer, demain.
Chinki voulut voir sa fille en exercice ; C’étoit un jour de fête. Il
suivoit de loin dans une promenade publique ; ou des farceurs de toute
espèce amusoient le peuple &amp; le beau monde. Les graces naïves de la
débutante, sa parure champêtre, son air d’innocence, spectacle si rare
dans une grande ville ; son embarras même attiroient l’acheteur. Le
panier fut bientôt vuide ; &amp; la vieille remplissoit sa bourse. Elle
quitta sa place, en disant : courage ! ma fille, tout ira bien. Vous
êtes vraiment sa mere, reprit Chinki : voilà donc enfin un de mes enfans
dans un métier. Je remenerai l’autre à mon travail, Le Tyen n’abandonne
personne, quand on ne s’abandonne pas.
Vous parlez d’un autre enfant, dit la vieille, ou est-il ? Amenez-le,
nous souperons en famille. A peine l’eut-elle vu &amp; questionné, que
lui trouvant de la physionomie &amp; de l’ouverture d’esprit, ce feroit
dommage, dit-elle, de n’en pas faire quelque chose. Je le placerai
aussi. Dans un métier sans doute, répliqua Chinki... Non dans le
service. J’ai des amis dans une grande maison. Il servira d’abord les
domestiques, &amp; fait-on jusqu’où il montera ? Nous voyons tous les
jours des fortunes dans ce chemin.
Mon fils, domestique ! s’écria le pere, &amp; dans le plus bas degré
de la servitude ! je croyois déja l’abaisser en l’arrachant à la noble
liberté de l’Agriculture, pour le livrer à un métier. Non, je ne puis y
consentir. La vieille se mit à rire... Homme simple, sachez qu’on fait
plus de cas ici du dernier degré de la domesticité, que de la très-noble
Agriculture ; &amp; enfin la première loi est de subsister. Ce mot
réveilla dans Chinki toutes les idées de la misère ; &amp; il fe laissa
persuader. Naru fut installé deux jours après dans son poste ; &amp; le
pere ne pensa plus qu’à son retour.

﻿
CHAPITRE XXX. — Quels furent les métiers où les autres enfans de
Chinki se placerent.
LE retour de Chinki ne fut pas un plaisir pur pour ses épouses. Elles
pleuroient les deux enfans qu’elles ne voyoient plus, comme si elles
n’en avoient pas eu d’autres. Les frères &amp; les sœurs
s’attendrissoient de même, Ces larmes de tendresse coulerent pour la
dernière fois. Les pleurs qu’on versa dans la suite, furent arrachés par
le besoin &amp; le désespoir. Plus Chinki travailloit, plus il se
convainquoit qu’il ne pouvoit fournir au nécessaire de vingt-deux
enfans, qui, en grandissant, exigeoient plus de dépenses. C’étoit de la
part des deux mères de la mélancholie, de l’humeur, des reproches, des
querelles ; &amp; de la part des enfans, des demandes continuelles qu’on
ne pouvoit satisfaire. La misère trouble toutes les familles, aigrit
tous les caractères. Elle chassa tous les enfans, les uns plutôt, les
autres plus tard de la maison paternelle &amp; de l’Agriculture, pour
embrasser des métiers qui ne demandent ni formalités, ni frais, ni
qualité, ni Maîtrise. L’un apprit à contrefaire les signatures, l’autre
la monnaie du prince ; celui-ci à dominer le hasard dans les jeux
défendus, celui-là à mettre à contribution les passans sur les grands
chemins, un autre devint très-habile dans l’art des poisons. Naru, pour
se tirer de la servitude, en brusquant la fortune, assassina son Maître.
Tous périrent dans les supplices.

﻿
CHAPITRE XXXI. — Ce qui advint aux filles.
DINKA n’avoit pas suivi long-tems son petit commerce. Un jeune
Mandarin l’avoit enlevée pour la mettre dans l’abondance &amp; le luxe.
La vieille qui l’avoit adoptée, en porta des plaintes. On ne fit qu’en
rire. Dinka en rit aussi. Elle attira ses sœurs dans la ville Royale,
les unes après les autres. Quatre trouvèrent également des ravisseurs.
Tant que la fraîcheur de l’âge anima leurs traits, elles
s’applaudissoient, sans penser à l’avenir. Mais quand le tems commença
ses ravages, délaissées alors, elles furent obligées de chercher leur
subsistance dans un libertinage vague, qui les mena bientôt dans une
maison de force, où elles s’éteignirent consumées par le crime. Dinka ne
survécut quelque tems, que pour sentir avec plus d’amertume toute
l’horreur de son sort.
La cadette de toutes mérita seule quelque pitié. Arrivée la dernière
dans la capitale, sa vertu toute neuve s’étoit effarouchée de la
conduite de ses sœurs. Elle avoit préféré la servitude, chez une grande
Dame. Une robe que l’usage du service lui auroit bientôt abandonnée, la
tenta, pour en revétir la malheureuse Dinka, qui vivoit des aumônes
publiques. Le larcin fut reconnu. La grande Dame qui avoit obtenu la
grâce d’un assassin de qualité, étoit inexorable pour le vol domestique.
La petite criminelle, comme cela arrive ordinairement, périt par la
corde. Dinka demandoit la mort qu’elle ne put obtenir. Elle expira de
douleur, en se jetant sur le cadavre de sa sœur.

﻿
CHAPITRE XXXII. — Comment Chinki devint Auteur par indignation. Sa
fin &amp; celle de ses épouses.
PENDANT tous ces désastres que Chinki ignoroit dans le vallon de
Kilam, la langueur de l’Agriculture, &amp; les réglemens bisarres des
métiers, se représentoient souvent à son esprit. Un matin qu’il étoit
désoccupé, il prit la plume &amp; peignit en troits énergiques les maux
qui couloient de ces deux sources. Content de lui même, comme sont assez
ordinairement les Auteurs, il voulut l’être davantage. A quoi servent,
dit-il, les lumières d’un particulier, si elles n’éclairent pas le
public ? Mais comment faire ? Je retournerai dans la Ville Royale, &amp;
je publierai mes réflexions : aussi bien j’aurai la consolation, en même
tems, de revoir mes enfans. Hélas ! que sont-ils à présent ? Ne
souffrent-ils point de la misère qu’ils ont voulu éviter ? Ne leur
est-il point arrivé de malheur ? N’ont-ils point oublié leurs parens
&amp; la vertu ?
Il se mit en chemin, arriva &amp; publia son ouvrage dont la lecture
causa une fermentation à la quelle il ne s’étoit point attendu. Toutes
les Maîtrises, tous les Membres du Tribunal des Arts crierent que
c’étoit un libelle, contre la terre &amp; le Ciel ; qu’il falloit le
flétrir, &amp; punir sévérement l’Auteur.
Le confiant Chinki n’avoit pas encore eu occasion d’apprendre, qu’on
avoit grand tort avec bien des gens, quand on s’avisoit d’avoir raison.
Il fut cherché, aisément découvert ; car il ne se cachoit pas, &amp;
emprisonné. On travailloit à instruire son procès. Un Mandarin à qui
tant de chaleur étoit suspecte, &amp; éclairé par l’ouvrage même, en fit
le rapport au Roi ; il y joignit l’Histoire tragique de la famille de
l’accusé. Le Roi voulut voir le malheureux pere. Il étendit fur lui sa
main protectrice. Il tâcha de verser dans son ame le baume de la
compassion, Il l’éleva au degré de Mandarin honoraire, dont il lui fit
prendre l’habit ; &amp; il ordonna qu’il seroit entretenu, lui &amp; ses
deux épouses, dans la Ville Royale, des fonds publics.
Les Rois ne sont pas assez puissans pour rappeller à la joie les
cœurs abîmés dans l’amertume. Chinki trop instruit de la terrible
catastrophe de sa famille, ne put se résoudre à vivre dans une Ville qui
en avoit été le théâtre. Il reprit pour la dernière fois le chemin de
Kilam où les bontés du Prince le suivirent. Mais son âme étoit flétrie.
Le dégoût de la vie, ce poison lent qui en attaque tous les principes,
s’empara de lui &amp; de ses épouses. Tous trois insensibles à tout,
excepté aux funestes images qui les poursuivoient, ne tarderent pas à
s’en délivrer dans le sommeil du tombeau.
Ainsi périt cette famille infortunée, qui depuis huit siècles s’étoit
perpétuée sur le même champ dans le travail, l’aisance &amp; la
vertu.

﻿
CHAPITRE XXXIII. — Ce qui arriva ensuite dans le Royaume.
LE Roi considéra que la difficulté de vivre par la charrue ou par
l’industrie avoit causé la perte d’une famille précieuse à l’État ;
&amp; que les mêmes causes annonçoient généralement les mêmes effets.
Alors ne s’en rapportant plus qu’à sa haute sagesse, &amp; aux lumières
bienfaisantes du Mandarin qui présidoit aux Finances, il sentit que le
premier besoin de l’Etat, étoit que tout le monde pût vivre. Il en vit
nettement les moyens dans l’Agriculture, les Arts &amp; le Commerce.
Le tribut en nature sur les terres, &amp; en argent sur les
consommations dans les grandes Villes seulement, fut rappelle dans
l’administration. Le luxe seul fut imposé pour les besoins
extraordinaires de l’Etat.
Tous les biens communs à tous, tels que la Mer, les fleuves &amp;
tout ce qu’ils contiennent, la pêche, la chasse furent rendus à tous,
par la Loi du Prince &amp; de la nature.
Les Territoires ne reconnurent plus d’autres Seigneurs que le Roi,
&amp; d’autre justice que la justice Royale : on conserva seulement des
noms de terre, des titres qui n’emportoient aucuns droits Seigneuriaux.
En tout la propriété, la sûreté &amp; la liberté personnelle redevinrent
sacrées comme auparavant.
Quant aux Arts &amp; métiers, sources du commerce, toutes les
Maîtrises furent supprimées : il n’y eut plus de Maîtres que les bons
ouvriers. On laissa au public le soin de corriger les autres, en
rejetant leurs ouvrages. Toutes les formalités, les longueurs, la perte
du tems, les vexations intéressées d’apprentissage &amp; de
compagnonnage disparurent.
On ne distingua plus, pour exercer un Art, le sujet sans qualité, de
celui qui a qualité : le fils de Maître du fils à Maître ; l’enfant de
la ville de celui des champs : l’étranger du National. On exemta même
l’étranger du droit d’Aubaine ; droit barbare qui déshonoroit une Nation
policée. On ne discerna plus la secte de Fo de celle de Somonakondom,
relativement à l’industrie. Le Banian partagea aussi la même protection
; et quiconque voulut apporter des talens &amp; des richesses dans le
Royaume, fut naturalisé.
On supprima les chef-d’œuvres comme superflus dans les Arts purement
méchaniques ; &amp; même onéreux, puisque les Communautés ne les
éxigeoient plus, pourvû qu’on les rachetât.
On établit la plus grande liberté dans les Manufactures.
On proscrivit toute amende &amp; confiscation, parce que la
marchandise se vend toujours à raison de sa qualité. On obligea
seulement le fabriquant à tisser fur le bout de chaque piece qu’il met
en vente, son nom &amp; sa demeure. Le sceau dé l’ouvrier sert à
l’accréditer, s’il fait bien ; &amp; à le décréditer, s’il fait mal.
La loi punissoit seulement l’ouvrier qui usurpoit lé nom d’un autre ;
larcin qui méritoit un châtiment rigoureux.
Enfin toutes les Communautés, corporations ou jurandes surent
changées en Amples associations, en forme de recensement, sans blesser
en aucune façon la liberté la plus entiere.
Il n’y eut qu’une légere différence, entre l’ancienne institution qui
avoit fait fleurir tous les Arts, celle ci ; parce que la position
actuelle l’exigeoit. Les Communautés dans le système pervers qu’on
venoit de suivre, avoient contracté des dettes qui devenoient
éternelles. Il étoit juste de les acquitter.
La loi ordonna que tout aspirant qui voudroit exercer, ne le pourroit
que sur un brevet qui lui feroit expédié, en payant au Prince un droit
modique, fixé au dixieme de ce qu’il en couroit auparavant, pour
l’admission aux Maîtrises ; &amp; ce droit modique fut destiné à
éteindre les dettes des Communautés, à rédimer des péages &amp; d’autres
droits onéreux au commerce : à creuser des canaux, &amp; à soutenir des
Manufactures, ou des négocians malheureux prêts à tomber.
C’est ainsi que tout reprit vigueur ; Agriculture, Arts &amp;
Commerce. Le Roi jouit longtems de la prosperité publique, &amp; des
bénédictions de son peuple, digne d’être cité parmi les grands Princes.
Et dans tout le Royaume on savoit par cœur l’histoire déplorable de
CHINKI.


FIN.

﻿




</p>
</body>
</text>
</TEI>