<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Fables choisies mises en vers / , par J. de La Fontaine [avec la Vie de La Fontaine, par M. de Montenault]Fables choisies mises en vers / , par J. de La Fontaine [avec la Vie de La Fontaine, par M. de Montenault] (1755-1759)</title>
      <author>La Fontaine / Jean de / 1621-1695 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Desaint et Saillant</publisher>
      <date>2017-01-21</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  FABLES CHOISIES.  LIVRE
  DIXIEME.
  
    FABLE I. LES DEUX RATS, LE RENARD ET L’ŒUF. 
    DISCOURS A MADAME DE LA
    SABLIERE.
    Iris, je vous loûrois, il n’est que trop aisé :
    Mais vous avez cent fois notre encens refusé ;
    En cela peu semblable au reste des mortelles,
    Qui veulent tous les jours des louanges nouvelles.
    Pas une ne s’endort à ce bruit si flatteur.
    Je ne les blâme point, je souffre cette humeur ;
    Elle est commune aux dieux, aux monarques, aux belles.
    Ce breuvage vanté par le peuple rimeur,
    Le nectar que l’on sert au maître du tonnerre,
    Et dont nous enivrons tous les dieux de la terre,
    C’est la louange, Iris : vous ne la goûtez point.
    D’autres propos chez vous récompensent ce point ;
    Propos, agréables commerces,
    Où le hasard fournit cent matieres diverses :
    Jusques-là qu’en votre entretien
    La bagatelle a part : le monde n’en croit rien.
    Laissons le monde &amp; sa croyance.
    La bagatelle, la science,
    Les chimeres, le rien, tout est bon : je soutiens
    Qu’il faut de tout aux entretiens :
    C’est un parterre, où Flore épand ses biens :
    Sur différentes fleurs l’Abeille s’y repose,
    Et fait du miel de toute chose.
    Ce fondement posé, ne trouvez pas mauvais
    Qu’en ces Fables aussi j’entremêle des traits
    De certaine philosophie
    Subtile, engageante &amp; hardie.
    On l’appelle nouvelle. En avez-vous ou non
    Oüi parler ? Ils disent donc
    Que la bête est une machine ;
    Qu’en elle tout se fait sans choix &amp; par ressorts :
    Nul sentiment, point d’ame, en elle tout est corps.
    Telle est la montre qui chemine,
    A pas toujours égaux, aveugle &amp; sans dessein.
    Ouvrez-là, lisez dans son sein :
    Mainte roue y tient lieu de tout l’esprit du monde.
    La premiere y meut la seconde,
    Une troisième suit, elle sonne à la fin.
    Au dire de ces gens, la bête est toute telle :
    L’objet la frappe en un endroit :
    Ce lieu frappé s’en va tout droit,
    Selon nous, au voisin en porter la nouvelle :
    Le sens de proche en proche aussi-tôt la reçoit.
    L’impression se fait, mais comment se fait-elle ?
    Selon eux, par nécessité,
    Sans passion, sans volonté.
    L’animal se sent agité
    De mouvemens que le vulgaire appelle
    Tristesse, joie, amour, plaisir, douleur cruelle,
    Ou quelqu’autre de ces états :
    Mais ce n’est point cela ; ne vous y trompez pas.
    Qu’est-ce donc ? une montre. Et nous ? c’est autre chose.
    Voici de la façon que Descartes l’expose,
    Descartes, ce mortel dont on eût fait un dieu
    Chez les payens, &amp; qui tient le milieu
    Entre l’homme &amp; l’esprit, comme entre
    l’huître &amp; l’homme
    Le tient tel de nos gens, franche bête de somme.
    Voici, dis-je, comment raisonne cet auteur.
    Sur tous les animaux, enfans du Créateur,
    J’ai le don de penser, &amp; je sçais que je pense.
    Or vous sçavez, Iris, de certaine sçience,
    Que quand la bête penseroit,
    La bête ne réfléchiroit
    Sur l’objet, ni sur sa pensée.
    Descartes va plus loin, &amp; soutient nettement,
    Qu’elle ne pense nullement.
    VOUS n’êtes point embarrassée
    De le croire ; ni moi. Cependant quand aux bois
    Le bruit des cors, celui des voix
    N’a donné nul relâche à la fuyante proie,
    Qu’en vain elle a mis ses efforts
    A confondre &amp; brouiller la voie ;
    L’animal chargé d’ans, vieux cerf, &amp; de dix cors,
    En suppose un plus jeune, &amp; l’ oblige par force,
    A présenter aux chiens une nouvelle amorce.
    Que de raisonnemens pour conserver ses jours !
    Le retour sur ses pas, les malices, les tours,
    Et le change, &amp; cent stratagêmes
    Dignes des plus grands chefs, dignes d’un meilleur fort !
    On le déchire après sa mort ;
    Ce sont tous ses honneurs suprêmes.
    Quand la perdrix
    Voit ses petits
    En danger, &amp; n’ayant qu’une plume nouvelle,
    Qui ne peut fuir encor par les airs le trépas,
    Elle fait la blessée, &amp; va traînant de l’aîle,
    Attirant le chasseur, &amp; le chien sur ses pas,
    Détourne le danger, sauve ainsi sa famille ;
    Et puis quand le chasseur croit que ion chien la pille,
    Elle lui dit adieu, prend sa voléé, &amp; rit
    De 1 homme, qui confus, des yeux en vain la fuit.
     
    Non loin du nord il est un monde,
    Où l’on sçait que les habitans
    Vivent, ainsi qu’aux premiers temps,
    Dans une ignorance profonde :
    Je parle des humains : car quant aux animaux,
    Ils y construisent des travaux,
    Qui des torrens grossis arrêtent le ravage,
    Et font communiquer l’un &amp; l’autre rivage.
    L’édifice résiste, &amp; dure en son entier ;
    Après un lit de bois, est un lit de mortier :
    Chaque castor agit : commune en est la tâche :
    Le vieux y fait marcher le jeune sans relâche.
    Maint maître d’œuvre y court, &amp; tient haut le bâton.
    La république de Platon
    Ne feroit rien que l’apprentie
    De cette famille amphibie.
    Ils sçavent en hyver élever leurs maisons,
    Passent les étangs sur des ponts,
    Fruit de leur art, sçavant ouvrage
    Et nos pareils ont beau le voir,
    Jusqu’à présent tout leur sçavoir
    Est de passer l’onde à la nage.
    Que ces castors ne soient qu’un corps vuide d’esprit,
    Jamais on ne pourra m’obliger à le croire.
    Mais voici beaucoup plus : écoutez ce récit,
    Que je tiens d’un roi plein de gloire.
    Le défenseur du nord vous sera mon garant :
    Je vais citer un prince aimé de la victoire :
    Son nom seul est un mur à l’empire Ottoman :
    C’est le roi Polonois, jamais un roi ne ment.
    Il dit donc que sur sa frontiére
    Des animaux entr’eux ont guerre de tout temps :
    Le sang qui se transmet des peres aux enfans,
    En renouvelle la matiere.
    Ces animaux, dit-il, sont germains du renard.
    Jamais la guerre avec tant d’art
    Ne s’est faite parmi les hommes,
    Non pas même au siécle où nous sommes.
    Corps de garde avancé, vedettes, espions,
    Embuscades, partis, &amp; mille inventions
    D’une pernicieuse &amp; maudite science,
    Fille du styx &amp; mere des héros,
    Exercent de ces animaux
    Le bon sens &amp; l’expérience.
    Pour chanter leurs combats, l’Acheron nous devroit
    Rendre Homere. Ah, s’il le rendoit,
    Et qu’il rendît aussi le rival d’Épicure !
    Que diroit ce dernier sur ces exemples-ci ?
    Ce que j’ai déja dit, qu’aux bêtes la nature
    Peut par les seuls ressorts opérer tout ceci ;
    Que la mémoire est corporelle ;
    Et que, pour en venir aux exemples divers
    Que j’ai mis au jour dans ces vers,
    L’animal n’a besoin que d’elle.
    L’objet, lorsqu’il revient, va dans son magasin
    Chercher par le même chemin
    L’image auparavant tracée,
    Qui sur les mêmes pas revient pareillement,
    Sans le secours de la pensée,
    Causer un même événement.
    Nous agissons tout autrement.
    La volonté nous détermine,
    Non l’objet, ni l’instinct. Je parle, je chemine :
    Je sens en moi certain agent :
    Tout obéit dans ma machine
    A ce principe intelligent.
    Il est distinct du corps, se conçoit nettement,
    Se conçoit mieux que le corps même ;
    De tous nos mouvemens c’est l’arbitre suprême.
    Mais comment le corps l’entend-il ?
    C’est-là le point : je vois l outil
    Obéir à la main : mais la main, qui la guide ?
    Eh ! qui guide les cieux, &amp; leur course rapide ?
    Quelque ange est attaché peut-être a ces grands corps.
    Un esprit vit en nous, &amp; meut tous nos ressorts :
    L’impression se fait ; le moyen, je l ignore.
    On ne l’apprend qu’au sein de la Divinité ;
    Et s’il faut en parler avec sincérité,
    Descartes l’ignoroit encore.
    Nous &amp; lui, là-dessus, nous sommes tous égaux.
    Ce que je sçais, Iris, c’est qu’en ces animaux
    Dont je viens de citer l’exemple,
    Cet esprit n’agit pas, l’homme seul est son temple.
    Aussi faut-il donner à ranimai un point
    Que la plante après tout n’a point.
    Cependant la plante respire :
    Mais que répondra-t-on à ce que je vais dire ?
    Deux rats cherchoient leur vie, ils trouverent un œuf.
    Le dîné suffisoit à gens de cette espéce :
    Il n’étoit pas besoin qu’ils trouvassent un bœuf.
    Pleins d’appétit &amp; d’alégresse,
    Ils assoient de leur œuf manger chacun sa part,
    Quand un quidam parut. C’étoit maître renard :
    Rencontre incommode &amp; fâcheuse.
    Car comment sauver l’œuf ? le bien empaqueter,
    Puis des pieds de devant ensemble le porter,
    Ou le rouler, ou le traîner,
    C’étoit chose impossible autant que hazardeuse.
    Nécessité, l’ingénieuse,
    Leur fournit une invention.
    Comme ils pouvoient gagner leur habitation,
    L’écornifleur étant à demi-quart de lieue,
    L’un se mit sur le dos, prit l’œuf entre ses bras,
    Puis, malgré quelques heurts &amp; quelques mauvais pas,
    L’autre le traîna par la queue.
    Qu’on maille soûtenir, après un tel récit,
    Que les bêtes n’ont point d’esprit.
    Pour moi, si j’en étois le maître,
    Je leur en donnerois aussi-bien qu’aux enfans.
    Ceux-ci pensent-ils pas dès leurs plus jeunes ans ?
    Quelqu’un peut donc penser, ne se pouvant connoître
    Par un exemple tout égal,
    J’attribuerois à l’animal,
    Non point une raison, selon notre maniere,
    Mais beaucoup plus aussi qu’un aveugle ressort.
    Je subtiliserois un morceau de matiere,
    Que l’on ne pourroit plus concevoir sans effort.
    Quintessence d’atome, extrait de la lumiere,
    Je ne sçais quoi plus vif, &amp; plus mobile encor
    Que le feu : car enfin, si le bois fait la flamme,
    La flamme, en s’épurant, peut-elle pas de lame
    Nous donner quelque idée, &amp; sort-il pas de l’or
    Des entrailles du plomb ? je rendrois mon ouvrage
    Capable de sentir, juger, rien davantage,
    Et juger imparfaitement,
    Sans qu’un singe jamais fît le moindre argument.
    A l’égard de nous autres hommes,
    Je ferois notre lot infiniment plus fort :
    Nous aurions un double trésor :
    L’un, cette ame pareille en tous tant que nous sommes,
    Sages, sous, enfans, idiots,
    Hôtes de l’univers, sous le nom d’animaux :
    L’autre, encore une autre ame, entre nous &amp; les anges
    Commune en un certain degré ;
    Et ce trésor à part créé,
    Suivroit parmi les airs les célestes phalanges,
    Entreroit dans un point sans en être pressé,
    Ne finiroit jamais quoiqu’ayant commencé :
    Choses réelles quoiqu’étranges.
    Tant que l’enfance dureroit,
    Cette fille du ciel en nous ne paroîtroit
    Qu’une tendre &amp; foible lumiere :
    L’organe étant plus fort, la raison perceroit
    Les ténébres de la matiere,
    Qui toujours envelopperoit
    L’autre ame imparfaite &amp; grossiere.
    
    
    
  
  
  
  
    FABLE II.  L’HOMME ET LA COULEUVRE.
    Un Homme vit une Couleuvre :
    Ah ! méchante, dit-il, je m’en vais faire une œuvre
    Agréable à tout l’univers.
    A ces mots, l’animal pervers
    (C’est le Serpent que je veux dire,
    Et non l’Homme, on pourroit aisément s’y tromper)
    A ces mots, le Serpent se laissant attraper,
    Est pris, mis en un sac, &amp; ce qui fut le pire,
    On résolut sa mort, fût-il coupable ou non.
    Afin de le payer toutefois de raison,
    L autre lui fit cette harangue.
    Symbole des ingrats, être bon aux méchans,
    C’est être sot ; meurs donc : ta colere &amp; tes dents
    Ne me nuiront jamais. Le Serpent, en sa langue,
    Reprit du mieux qu’il put : s’il falloit condamner
    Tous les ingrats qui sont au monde,
    A qui pourroit-on pardonner ?
    Toi-même, tu te fais ton procès. Je me fonde
    Sur tes propres leçons : jette les yeux sur toi.
    Mes jours sont en tes mains, tranche-les : ta justice,
    C’est ton utilité, ton plaisir, ton caprice :
    Selon ces loix condamne-moi :
    Mais trouve bon qu’avec franchise
    En mourant au moins je te dise,
    Que le symbole des ingrats
    Ce n’est point le Serpent, c’est l’Homme. Ces paroles
    Firent arrêter l’autre : il recula d’un pas.
    Enfin il repartit : tes raisons sont frivoles :
    Je pourrois décider, car ce droit m’appartient :
    Mais rapportons-nous-en. Soit fait, dit le Reptile.
    Une Vache étoit là, l’on l’appelle, elle vient,
    Le cas est proposé, c’étoit chose facile.
    Falloit-il pour cela, dit-elle, m’appeller ?
    La Couleuvre a raison, pourquoi dissimuler ?
    Je nourris celui-ci depuis longues années :
    Il n’a, sans mes bienfaits, passé nulles journées :
    Tout n’est que pour lui seul : mon lait &amp; mes enfans
    Le font à la maison revenir les mains pleines :
    Même j’ai rétabli sa santé que les ans
    Avoient altérée ; &amp; mes peines
    Ont pour but son plaisir ainsi que son besoin.
    Enfin me voilà vieille ; il me laisse en un coin
    Sans herbe : s’il vouloit encor me laisser paître !
    Mais je suis attachée ; &amp; si j’eusse eu pour maître
    Un Serpent, eût-il sçu jamais pousser si loin
    L’ingratitude ? adieu. J’ai dit ce que je pense.
    L’Homme tout étonné d’une telle sentence,
    Dit au Serpent : faut-il croire ce qu’elle dit ?
    C’est une radoteuse, elle a perdu l’esprit.
    Croyons ce Boeuf. Croyons, dit la rampante bête.
    Ainsi dit, ainsi fait. Le Bœuf vient à pas lents :
    Quand il eut ruminé tout le cas en sa tête,
    Il dit que du labeur des ans
    Pour nous seuls il portoit les soins les plus pesans,
    Parcourant, sans cesser, ce long cercle de peines
    Qui, revenant sur soi, ramenoit dans nos plaines
    Ce que Cérès nous donne, &amp; vend aux animaux :
    Que cette fuite de travaux
    Pour récompense avoit, de tous tant que nous sommes,
    Force coups, peu de gré : puis quand il étoit vieux,
    On croyoit l’honorer chaque fois que les hommes
    Achetoient de son sang l’indulgence des dieux.
    Ainsi parla le Boeuf. L’Homme dit : faisons taire
    Cet ennuyeux déclamateur.
    Il cherche de grands mots, &amp; vient ici se faire,
    Au lieu d’arbitre, accusateur.
    Je le recuse aussi. L’Arbre étant pris pour juge,
    Ce fut bien pis encor. Il servoit de refuge,
    Contre le chaud, la pluie, &amp; la fureur des vents :
    Pour nous seuls il ornoit les jardins &amp; les champs.
    L’ombrage n’étoit pas le seul bien qu’il sçût faire :
    Il courboit sous les fruits : cependant pour salaire
    Un rustre l’abattoit, c’étoit-là son loyer,
    Quoique, pendant tout l’an, libéral il nous donne
    Ou des fleurs au printemps, ou du fruit en automne ;
    L’ombre, l’été ; l’hyver, les plaisirs du foyer.
    Que ne l’émondoit-on sans prendre la coignée ?
    De son tempérament il eût encore vécu.
    L’Homme trouvant mauvais que l’on l’eût convaincu,
    Voulut à toute force avoir cause gagnée.
    Je suis bien bon, dit-il, d’écouter ces gens-là.
    Du sac &amp; du Serpent aussi-tôt il donna
    Contre les murs, tant qu’il tua la bête.
    On en use ainsi chez les grands.
    La raison les offense : ils se mettent en tête
    Que tout est né pour eux, quadrupédes &amp; gens,
    Et Serpens.
    Si quelqu’un desserre les dents,
    C’est un sot. J’en conviens. Mais que faut-il donc faire ?
    Parler de loin ; ou bien se taire.
    
    
    
    
  
  
    FABLE III.  LA TORTUE ET LES DEUX CANARDS.
    Une Tortue étoit, à la tête légere,
    Qui lasse de son trou voulut voir le pays.
    Volontiers on fait cas d’une terre étrangère :
    Volontiers gens boiteux haïssent le logis.
    Deux Canards à qui la commere
    Communiqua ce beau dessein,
    Lui dirent qu’ils avoient de quoi la satisfaire :
    Voyez-vous ce large chemin ?
    Nous vous voiturerons par l’air en Amérique.
    Vous verrez mainte république,
    Maint royaume, maint peuple ; &amp; vous profiterez
    Des différentes mœurs que vous remarquerez.
    Ulysse en fit autant. On ne s’attendoit guère
    De voir Ulysse en cette affaire.
    La Tortue écouta la proposition.
    Marché fait, les oiseaux forgent une machine,
    Pour transporter la pélerine.
    Dans la gueule en travers on lui passe un bâton :
    Serrez bien, dirent-ils : gardez de lâcher prise :
    Puis chaque Canard prend ce bâton par un bout.
    La Tortue enlevée, on s’étonne partout
    De voir aller, en cette guise,
    L’animal lent &amp; sa maison,
    Justement au milieu de l’un &amp; l’ autre Oison.
    Miracle, crioit-on : venez voir dans les nues
    Passer la reine des Tortues.
    La reine ! vraiment oui ; je la suis en effet :
    Ne vous en moquez point. Elle eut beaucoup mieux fait
    De passer son chemin sans dire aucune chose ;
    Car lâchant le bâton en desserrant les dents,
    Elle tombe, elle crève aux pieds des regardans.
    Son indiscrétion de sa perte fut cause.
    Imprudence, babil, &amp; sotte vanité,
    Et vaine curiosité,
    Ont ensemble étroit parentage :
    Ce sont enfans tous d’un lignage.
    
    
    
    
  
  
    FABLE IV.  LES POISSONS ET LE CORMORAN.
    IL n’étoit point d’étang dans tout le voisinage
    Qu’un Cormoran n’eût mis à contribution.
    Viviers &amp; réservoirs lui payoient pension :
    Sa cuisine alloit bien : mais lorsque le long âge
    Eut glacé le pauvre animal,
    La même cuisine alla mal.
    Tout Cormoran se sert de pourvoyeur lui-même.
    Le nôtre un peu trop vieux pour voir au fond des eaux,
    N’ayant ni filets, ni réseaux,
    Souffroit une disette extrême.
    Que fit-il ? le besoin, docteur en stratagême,
    Lui fournit celui-ci. Sur le bord d’un étang
    Cormoran vit une écrevisse.
    Ma commere, dit-il, allez tout à l’instant
    Porter un avis important
    A ce peuple ; il faut qu’il périsse :
    Le maître de ce lieu dans huit jours pêchera.
    L’Écrevisse en hâte s’en va
    Conter le cas : grande est l’émûte.
    On court, on s’assemble, on députe
    A l’Oiseau. Seigneur Cormoran,
    D’où vous vient cet avis ? quel est votre garant ?
    Êtes-vous sûr de cette affaire ?
    N’y sçavez-vous remede ? &amp; qu’est-il bon de faire ?
    Changer de lieu, dit-il. Comment le ferons-nous ?
    N’en soyez point en soin : je vous porterai tous
    L’un après l’autre en ma retraite.
    Nul, que Dieu seul &amp; moi, n’en connoît les chemins :
    Il n’est demeure plus secrette.
    Un vivier que nature y creusa de ses mains,
    Inconnu des traîtres humains,
    Sauvera votre république.
    On le crut. Le peuple aquatique,
    L’un après l’autre, fut porté
    Sous ce rocher peu fréquenté.
    Là, Cormoran le bon apotre,
    Les ayant mis en un endroit
    Transparent, peu creux, fort étroit,
    Vous les prenoit sans peine, un jour l’un, un jour l autre.
    Il leur apprit à leurs dépens,
    Que l’on ne doit jamais avoir de confiance
    En ceux qui sont mangeurs de gens.
    Ils y perdirent peu ; puisque l humaine engeance
    En auroit aussi-bien croque sa bonne part.
    Qu’importe qui vous mange ? homme ou loup, toute panse
    Me paroît une à cet égard :
    Un jour plustôt, un jour plus tard,
    Ce n’est pas grande différence.
    
    
    
    
  
  
    FABLE V.  L’ENFOUISSEUR ET SON COMPERE.
    Un pince-maille avoit tant amassé,
    Qu’il ne sçavoit où loger sa finance.
    L’avarice, compagne &amp; sœur de l’ignorance,
    Le rendoit fort embarrassé
    Dans le choix d’un dépositaire :
    Car il en vouloit un ; &amp; voici sa raison.
    L’objet tente : il faudra que ce monceau s’altére,
    Si je le laisse à la maison :
    Moi-même, de mon bien je serai le larron.
    Le larron ? quoi joüir, c’est se voler soi-même !
    Mon ami, j’ai pitié de ton erreur extrême.
    Apprens de moi cette leçon :
    Le bien, n’est bien qu’en tant que l’on s’en peut défaire.
    Sans cela, c’est un mal. Veux-tu le réserver
    Pour un âge &amp; des temps qui n’en ont plus que faire ?
    La peine d’acquérir, le soin de conserver,
    Otent le prix à l’or qu’on croit si nécessaire.
    Pour se décharger d’un tel soin,
    Notre homme eût pu trouver des gens sûrs au besoin.
    Il aima mieux la terre, &amp; prenant son Compere,
    Celui-ci l’aide ; ils vont enfouir le trésor.
    Au bout de quelque temps l’homme va voir son or :
    Il ne retrouva que le gîte.
    Soupçonnant à bon droit le Compere, il va vîte
    Lui dire : apprêtez-vous ; car il me reste encor
    Quelques deniers : je veux les joindre à l’autre masse.
    Le Compere aussi-tôt va remettre en sa place
    L’argent volé, prétendant bien
    Tout reprendre à la fois, sans qu’il y manquât rien.
    Mais pour ce coup l’autre fut sage :
    Il retint tout chez lui, résolu de jouïr,
    Plus n’entasser, plus n’enfouir ;
    Et le pauvre voleur ne trouvant plus son gage,
    Pensa tomber de sa hauteur.
    Il n’est pas mal aisé de tromper un trompeur.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VI.  LE LOUP ET LES BERGERS.
    Un Loup rempli d’humanité,
    (S’il en est de tels dans le monde)
    Fit un jour sur sa cruauté,
    Quoiqu’il ne l’exerçât que par nécessité,
    Une réflexion profonde.
    Je suis haï, dit-il, &amp; de qui ? de chacun.
    Le Loup est l’ennemi commun :
    Chiens, chasseurs, villageois s’assemblent pour fa perte.
    Jupiter est là-haut étourdi de leurs cris :
    C’est par-là que de Loups l’Angleterre est déserte :
    On y mit notre tête à prix.
    Il n’est hobereau qui ne fasse
    Contre nous tels bans publier :
    Il n’est marmot osant crier,
    ,
    Que du Loup aussi-tôt sa mere ne menace.
    Le tout pour un âne rogneux,
    Pour un mouton pourri, pour quelque chien hargneux
    Dont j’aurai passé mon envie.
    Et bien, ne mangeons plus de chose ayant eu vie,
    Paissons l’herbe, broutons, mourons de faim plustôt.
    Est-ce une chose si cruelle ?
    Vaut-il mieux s’attirer la haine universelle ?
    Disant ces mots, il vit des Bergers, pour leur rôt,
    Mangeans un agneau cuit en broche.
    Oh ! oh ! dit-il, je me reproche
    Le sang de cette gent : voilà ses gardiens
    S’en repaissans, eux &amp; leurs chiens ;
    Et moi Loup, j’en ferai scrupule ?
    Non, par tous les Dieux, non : je serois ridicule.
    Thibaut l’agnelet passera,
    Sans qu’à la broche je le mette ;
    Et non-seulement lui, mais la mere qu’il tette,
    Et le pere qui l’engendra.
    Le Loup avoit raison. Est-il dit qu’on nous voie
    Faire festin de toute proie,
    Manger les animaux ; &amp; nous les réduirons
    Aux mets de l’âge d’or, autant que nous pourrons ?
    Ils n’auront ni croc, ni marmite ?
    Bergers, Bergers, le Loup n’a tort
    Que quand il n’est pas le plus fort :
    Voulez-vous qu’il vive en hermite ?
    
    
    
    
  
  
    FABLE VII.  L’ARAIGNÉE ET L’HIRONDELLE.
    O Jupiter, qui sçus de ton cerveau,
    Par un secret d’accouchement nouveau,
    Tirer Pallas, jadis mon ennemie,
    Entens ma plainte une fois en ta vie.
    Progné me vient enlever les morceaux :
    Caracolant, frisant l’air &amp; les eaux,
    Elle me prend mes mouches a ma porte :
    Miennes je puis les dire ; &amp; mon rézeau
    En seroit plein sans ce maudit oiseau :
    Je l’ai tissu de matiere assez forte.
    Ainsi, d’un discours insolent,
    Se plaignoit l’Araignée autrefois tapissiére,
    Et qui lors étant filandiére,
    Prétendoit enlacer tout infecte volant.
    La Sœur de Philomele, attentive à sa proie,
    Malgré le bestion happoit mouches dans l’air,
    Pour ses petits, pour elle, impitoyable joie,
    Que ses enfans gloutons, d’un bec toujours ouvert,
    D’un ton demi-formé, bégayante couvée,
    Demandoient par des cris encor mal entendus.
    La pauvre Aragne n’ayant plus
    Que la tête &amp; les pieds, artisans superflus,
    Se vit elle-même enlevée.
    L’Hirondelle en passant emporta toile &amp; tout,
    Et l’animal pendant au bout.
    Jupin pour chaque état mit deux tables au monde.
    L’adroit, le vigilant, &amp; le fort sont assis
    A la premiere ; &amp; les petits
    Mangent leur reste à la seconde.
    
    
    
  
  
    FABLE VIII.  LA PERDRIX ET LES COQS.
    Parmi de certains Coqs incivils, peu galans,
    Toujours en noise &amp; turbulens,
    Une Perdrix étoit nourrie.
    Son sexe &amp; l’hospitalité,
    De la part de ces Coqs, peuple à l’amour porté,
    Lui faisoient espérer beaucoup d’honnêteté :
    Ils feroient les honneurs de la ménagerie.
    Ce peuple cependant fort souvent en furie,
    Pour la dame étrangere ayant peu de respect,
    Lui donnoit fort souvent d’horribles coups de bec.
    D’abord elle en fut affligée :
    Mais si-tôt qu’elle eut vû cette troupe enragée
    S’entrebattre elle-même, &amp; se percer les flancs,
    Elle se consola. Ce sont leurs mœurs, dit-elle :
    Ne les accusons point : plaignons plustôt ces gens.
    Jupiter sur un seul modelle
    N’a pas formé tous les esprits.
    Il est des naturels de Coqs &amp; de Perdrix.
    S’il dépendoit de moi, je passerois ma vie
    En plus honnête compagnie.
    Le maître de ces lieux en ordonne autrement.
    Il nous prend avec des tonnelles,
    Nous loge avec des Coqs, &amp; nous coupe les aîles :
    C est de l’homme qu’il faut se plaindre seulement.
    
    
    
  
  
    FABLE IX.  LE CHIEN A QUI ON A COUPÉ LES OREILLES.
    Qu’ai-je fait pour me voir ainsi
    Mutilé par mon propre maître ?
    Le bel état où me voici !
    Devant les autres Chiens oserai-je paroître ?
    O rois des animaux, ou plustôt leurs tyrans !
    Qui vous seroit choses pareilles ?
    Ainsi crioit Moufflar jeune dogue ; &amp; les gens
    Peu touchés de ses cris douloureux &amp; perçans,
    Venoient de lui couper sans pitié les oreilles.
    Moufflar y croyoit perdre. Il vit avec le temps
    Qu’il y gagnoit beaucoup : car étant de nature
    A piller ses pareils, mainte mésaventure
    L’auroit fait retourner chez lui
    Avec cette partie en cent lieux altérée :
    Chien hargneux a toujours l’oreille déchirée.
    Le moins qu’on peut laisser de prise aux dents d’autrui
    C’est le mieux. Quand on n’a qu’un endroit à défendre,
    On le munit de peur d’esclandre :
    Témoin maître Moufflar armé d’un gorgerin,
    Du reste ayant d’oreille autant que sur ma main :
    Un loup n’eût sçû par où le prendre.
    
    
    
    
  
  
    FABLE X.  LE BERGER ET LE ROI.
    D eux démons, à leur gré partagent notre vie,
    Et de son patrimoine ont chassé la raison.
    Je ne vois point de coeurs qui ne leur sacrifie.
    Si vous me demandez leur état &amp; leur nom,
    J’appelle l’un, amour ; &amp; l’autre, ambition.
    Cette derniere étend le plus loin son empire :
    Car même elle entre dans l’amour.
    Je le ferois bien voir : mais mon but est de dire
    Comme un Roi fit venir un Berger à sa cour.
    Le conte est du bon temps, non du siécle où nous sommes.
    Ce Roi vit un troupeau qui couvroit tous les champs,
    Bien broutant, en bon corps, rapportant tous les ans,
    Grace aux soins du Berger, de très-notables sommes.
    Le Berger plut au Roi par ses soins diligens.
    Tu mérites, dit-il, d’être pasteur de gens :
    Laisse-là tes moutons, viens conduire des hommes.
    Je te fais juge souverain.
    Voilà notre Berger la balance à la main.
    Quoiqu’il n’eût guére vû d’autres gens qu un hermite,
    Son troupeau, ses mâtins, le loup, &amp; puis c est tout,
    Il avoit du bon sens : le reste vient ensuite :
    Bref il en vint fort bien à bout.
    L’hermite son voisin accourut pour lui dire :
    Veillai-je, n’est-ce point un songe que je vois ?
    Vous favori ! vous grand ! défiez-vous des rois :
    Leur faveur est glissante, on s’y trompe ; &amp; le pire,
    C’est qu’il en coûte cher : de pareilles erreurs
    Ne produisent jamais que d’illustres malheurs.
    Vous ne connoissez pas l’attrait qui vous engage.
    Je vous parle en ami. Craignez tout. L’autre rit ;
    Et notre hermite poursuivit :
    Voyez combien déja la cour vous rend peu sage.
    Je crois voir cet aveugle, à qui dans un voyage
    Un serpent engourdi de froid,
    Vint s’offrir sous la main : il le prit pour un fouet.
    Le sien s’étoit perdu tombant de sa ceinture.
    Il rendoit grace au ciel de l’heureuse aventure,
    Quand un passant cria : que tenez-vous ? ô dieux !
    Jettez cet animal traître &amp; pernicieux,
    Ce serpent. C’est un fouet. C’est un serpent, vous dis-je :
    A me tant tourmenter quel intérêt m’oblige ?
    Prétendez-vous garder ce trésor ? Pourquoi non ?
    Mon fouet étoit usé, j’en retrouve un fort bon :
    Vous n’en parlez que par envie.
    L’aveugle enfin ne le crut pas,
    Il en perdit bientôt la vie :
    L’animal dégourdi piqua son homme au bras.
    Quant à vous, j’ose vous prédire
    Qu’il vous arrivera quelque chose de pire.
    Eh, que me sçauroit-il arriver que la mort ?
    Mille dégoûts viendront, dit le prophéte hermite.
    Il en vint en effet : l’hermite n’eut pas tort.
    Mainte peste de cour fit tant par maint ressort,
    Que la candeur du juge, ainsi que son mérite,
    Furent suspects au prince. On cabale, on suscite
    Accusateurs &amp; gens grevés par ses arrêts.
    De nos biens, dirent-ils, il s’est fait un palais.
    Le Prince voulut voir ses richesses immenses,
    Il ne trouva par-tout que médiocrité,
    Louanges du désert &amp; de la pauvreté :
    C’étoient-là ses magnificences.
    Son fait, dit-on, consiste en des pierres de prix :
    Un grand coffre en est plein, fermé de dix serrures.
    Lui-même ouvrit ce coffre, &amp; rendit bien surpris
    Tous les machineurs d’impostures.
    Le coffre étant ouvert, on y vit des lambeaux,
    L’habit d’un gardeur de troupeaux,
    Petit chapeau, jupon, panetiere, houlette,
    Et, je pense, aussi sa musette.
    Doux trésors ! ce dit-il, chers gages, qui jamais
    N’attirâtes sur vous l’envie &amp; le mensonge,
    Je vous reprens : sortons de ces riches palais
    Comme l’on sartiroit d’un songe.
    Sire, pardonnez-moi cette exclamation.
    J’avois prévû ma chûte en montant sur le faîte.
    Je m’y suis trop complû : mais qui n’a dans la tête
    Un petit grain d’ambition ?
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XI.  LES POISSONS ET LE BERGER QUI JOUE DE LA
    FLÛTE.
    Tircis, qui pour la feule Annette
    Faisoit résonner les accords
    D’une voix &amp; d’une musette
    Capables de toucher les morts,
    Chantoit un jour le long des bords
    D’une onde arrosant des prairies,
    Dont Zéphire habitoit les campagnes fleuries.
    Annette cependant à la ligne pêchoit :
    Mais nul poisson ne s’approchoit.
    La Bergere perdoit ses peines.
    Le Berger qui, par ses chansons,
    Eût attiré des inhumaines,
    Crut, &amp; crut mal, attirer des poissons.
    Il leur chanta ceci : citoyens de cette onde,
    Laissez votre nayade en sa grotte profonde ;
    Venez voir un objet mille fois plus charmant.
    Ne craignez point d’entrer aux prisons de la belle :
    Ce n’est qu’à nous qu’elle est cruelle :
    Vous serez traités doucement ;
    On n’en veut point à votre vie.
    Un vivier vous attend, plus clair que fin crystal.
    Et quand à quelques-uns l’appât seroit fatal,
    Mourir des mains d’Annette est un fort que j’envie.
    Ce discours éloquent ne fit pas grand effet :
    L auditoire étoit sourd aussi-bien que muet.
    Tircis eut beau prêcher : ces paroles miellées
    S’en étant au vent envolées,
    Il tendit un long rets. Voilà les poissons pris :
    Voilà les poissons mis aux pieds de la Bergere.
    O vous ! pasteurs d’humains &amp; non pas de brebis,
    Rois, qui croyez gagner par raison les esprits
    D’une multitude étrangere,
    Ce n’est jamais par-là que l’on en vient a bout ;
    Il y faut une autre maniere :
    Servez-vous de vos rets, la puissance fait tout.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XII.  LES DEUX PERROQUETS, LE ROI ET SON FILS.
    Deux Perroquets, l’un pere &amp; l’autre fils,
    Du rôt d’un roi faisoient leur ordinaire.
    Deux demi-Dieux, l’un fils &amp; l’autre pere,
    De ces oiseaux faisoient leurs favoris.
    L’âge lioit une amitié sincere
    Entre ces gens. Les deux peres s’aimoient :
    Les deux enfans, malgré leur coeur frivole
    L’un avec l’autre aussi s’accoûtumoient,
    Nourris ensemble &amp; compagnons d’école.
    C’étoit beaucoup d’honneur au jeune Perroquet,
    Car l’Enfant étoit prince, &amp; son Pere monarque.
    Par le tempérament que lui donna la parque,
    Il aimoit les oiseaux. Un moineau fort coquet,
    Et le plus amoureux de toute la province,
    Faisoit aussi sa part des délices du prince.
    Ces deux rivaux un jour ensemble se jouans,
    Comme il arrive aux jeunes gens,
    Le jeu devint une querelle.
    Le passereau, peu circonspect,
    S’attira de tels coups de bec,
    Que demi-mort &amp; traînant l’aîle,
    On crut qu’il n’en pourroit guérir.
    Le prince indigné fit mourir
    Son Perroquet. Le bruit en vint au pere.
    L infortune vieillard crie &amp; se désespere ;
    Le tout en vain : ses cris sont superflus :
    L’oiseau parleur est déja dans la barque :
    Pour dire mieux, l’oiseau ne parlant plus,
    Fait qu’en fureur sur le fils du monarque,
    Son pere s en va fondre &amp; lui crève les yeux.
    Il se sauve aussi-tôt, &amp; choisit pour asyle
    Le haut d’un pin. Là, dans le sein des dieux,
    Il goûte sa vengeance en lieu sûr &amp; tranquille :
    Le Roi lui-même y court, &amp; dit pour l attirer :
    Ami, reviens chez moi : que nous sert de pleurer ?
    Haine, vengeance &amp; deuil, laissons tout a la porte.
    Je suis contraint de déclarer,
    Encor que ma douleur soit forte,
    Que le tort vient de nous : mon fils fut l’agresseur.
    Mon fils ! non : c’est le fort qui du coup est l auteur.
    La parque avoit écrit de tout temps en son livre,
    Que l’un de nos enfans devoit cesser de vivre,
    L’autre de voir, par ce malheur.
    Consolons-nous tous deux, &amp; reviens dans ta cage.
    Le Perroquet dit : lire Roi,
    Crois-tu qu’après un tel outrage
    Je me doive fier à toi ?
    Tu m’allegues le fort : prétens-tu par ta foi
    Me leurrer de l’appât d’un profane langage ?
    Mais que la Providence, ou bien que le destin
    Régle les affaires du monde,
    Il est écrit là-haut qu’au faîte de ce pin,
    Ou dans quelque forêt profonde,
    J’acheverai mes jours loin du fatal objet
    Qui doit t’être un juste sujet
    De haine &amp; de fureur. Je sçais que la vengeance
    Est un morceau de roi, car vous vivez en dieux.
    Tu veux oublier cette offense :
    Je le crois : cependant, il me faut, pour le mieux,
    Éviter ta main &amp; tes yeux.
    Sire Roi, mon ami, va-t’en, tu perds ta peine,
    Ne me parle point de retour :
    L’absence est aussi-bien un reméde à la haine,
    Qu’un appareil contre l’amour.
    
    
    
  
  
    FABLE XIII.  LA LIONNE ET L’OURS.
    Mere Lionne avoit perdu son fan :
    Un chasseur l’avoit pris. La pauvre infortunée
    Poussoit un tel rugissement,
    Que toute la forêt étoit importunée.
    La nuit, ni son obscurité,
    Son silence &amp; ses autres charmes,
    De la Reine des bois n’arrêtoit les vacarmes.
    Nul animal n’étoit du sommeil visité.
    L’Ours enfin lui dit : ma commere,
    Un mot sans plus : tous les enfans
    Qui sont passés entre vos dents,
    N’avoient-ils ni pere ni mere ?
    Ils en avoient. S’il est ainsi,
    Et qu’aucun de leur mort n’ait nos têtes rompues,
    Si tant de meres se sont tues,
    Que ne vous taisez-vous aussi ?
    Moi me taire ? moi malheureuse !
    Ah, j ai perdu mon fils ! il me faudra traîner
    Une vieillesse douloureuse.
    Dites-moi, qui vous force à vous y condamner ?
    Hélas ! c’est le destin qui me hait. Ces paroles
    Ont été de tout temps en la bouche de tous.
    Misérables humains, ceci s’adresse à vous.
    Je n’entens résonner que des plaintes frivoles.
    Quiconque, en pareil cas, se croit haï des cieux,
    Qu’il considere Hécube, il rendra grâce aux dieux.
    
    
    
  
  
    FABLE XIV.  LES DEUX AVENTURIERS ET LE TALISMAN.
    Aucun chemin de fleurs ne conduit à la gloire.
    Je n’en veux pour témoin, qu’Hercule &amp; ses travaux.
    Ce dieu n’a guére de rivaux :
    J’en vois peu dans la fable, encor moins dans l’histoire.
    En voici pourtant un, que de vieux Talismans
    Firent chercher fortune au pays des romans.
    Il voyageoit de compagnie :
    Son camarade &amp; lui trouverent un poteau,
    Ayant au haut cet écriteau :
    Seigneur Aventurier, s’il te prend
    quelque envie
    De voir ce que n a vû nul Chevalier
    errant,
    Tu n’as qu’à passer ce
    torrent,
    Puis prenant dans tes bras un
    éléphant de pierre,
    Que tu verras couché par
    terre,
    Le porter d’une haleine au sommet
    de ce mont
    Qui menace les cieux de son superbe
    front.
    L’un des deux Chevaliers saigna du nez. Si l’onde
    Est rapide autant que profonde,
    Dit-il, &amp; supposé qu’on la puisse passer,
    Pourquoi de l’éléphant s’aller embarrasser ?
    Quelle ridicule entreprise !
    Le sage saura fait par tel art &amp; de guise,
    Qu’on le pourra porter peut-être quatre pas :
    Mais jusqu’au haut du mont, d’une haleine, il n est pas
    Au pouvoir d’un mortel, à moins que la figure
    Ne soit d’ un éléphant nain, pigmée, avorton,
    Propre à mettre au bout d’un bâton :
    Auquel cas, où l’honneur d’une telle aventure ?
    On nous veut attraper dedans cette écriture :
    Ce sera quelque énigme à tromper un enfant.
    C’est pourquoi je vous laisse avec votre éléphant.
    Le Raisonneur parti, l’Aventurier se lance,
    Les yeux clos, à travers cette eau.
    Ni profondeur ni violence
    Ne purent l’arrêter ; &amp; selon l’écriteau,
    Il vit son éléphant couché sur l’autre rive.
    Il le prend, il l’emporte, au haut du mont arrive,
    Rencontre une esplanade, &amp; puis une cité.
    Un cri par l’éléphant aussi-tôt est jetté.
    Le peuple aussi-tôt fort en armes.
    Tout autre Aventurier, au bruit de ces alarmes,
    Auroit fui. Celui-ci, loin de tourner le dos,
    Veut vendre au moins sa vie, &amp; mourir en héros.
    Il fut tout étonné d’oüir cette cohorte
    Le proclamer monarque au lieu de son roi mort.
    Il ne se fit prier que de la bonne sorte,
    Encor que le fardeau fût, dit-il, un peu fort.
    Sixte en disoit autant quand on le fit saint pere,
    (Seroit-ce bien une misere
    Que d’être pape, ou d’être roi ?)
    On reconnut bientôt son peu de bonne foi.
    Fortune aveugle suit aveugle hardiesse.
    Le sage quelquefois fait bien d’exécuter,
    Avant que de donner le temps à la sagesse
    D’envisager le fait, &amp; sans la consulter.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XV.  LES LAPINS.  DISCOURS
    A M. LE DUC DE LA ROCHEFOUCAULT.
    Je me suis souvent dit, voyant de quelle sorte
    L’homme agit, &amp; qu’il se comporte
    En mille occasions comme les animaux :
    Le roi de ces gens-là n a pas moins de défauts
    Que ses sujets ; &amp; la nature
    A mis dans chaque créature
    Quelque grain d’une masse ou puisent les esprits ;
    J’entens les esprits corps, &amp; pêtris de matiere.
    Je vais prouver ce que je dis.
    A l’heure de l’affût, soit lorsque la lumière
    Précipite ses traits dans l’humide séjour,
    Soit lorsque le soleil rentre dans sa carriere,
    Et que n étant plus nuit, il n’est pas encor jour,
    Au bord de quelque bois sur un arbre je grimpe ;
    Et, nouveau Jupiter, du haut de cet olympe,
    Je foudroie à discrétion
    Un Lapin qui n’y pensoit guére.
    Je vois fuir aussi-tôt toute la nation
    Des Lapins, qui sur la bruyere,
    L’œil éveillé, l’oreille au guet,
    S’égayoient, &amp; de thym parfumoient leur banquet.
    Le bruit du coup fait que la bande
    S’en va chercher sa sûreté
    Dans la soûterreine cité :
    Mais le danger s’oublie ; &amp; cette peur si grande
    S’évanouit bientôt. Je revois les Lapins
    Plus gais qu’auparavant revenir sous mes mains.
    Ne reconnoît-on pas en cela les humains ?
    Dispersés par quelque orage,
    A peine ils touchent le port,
    Qu’ils vont hazarder encor
    Même vent, même naufrage.
    Vrais Lapins, on les revoit
    Sous les mains de la fortune.
    Joignons à cet exemple une chose commune.
    Quand des chiens étrangers passent par quelque endroit
    Qui n est pas de leur détroit,
    Je laisse à penser quelle fête !
    Les chiens du lieu n’ayant en tête
    Qu’un intérêt de gueule, à cris, à coups de dents
    Vous accompagnent ces passans
    Jusqu’aux confins du territoire.
    Un intérêt de biens, de grandeur &amp; de gloire
    Aux gouverneurs d’états, à certains courtisans,
    A gens de tous métiers, en fait tout autant faire.
    On nous voit tous, pour l’ordinaire,
    Piller le survenant, nous jetter sur sa peau.
    La coquette &amp; l’ auteur sont de ce caractere :
    Malheur à l’écrivain nouveau !
    Le moins de gens qu’on peut à l’entour du gâteau,
    C est le droit du jeu, c’est l’assaire.
    Cent exemples pourroient appuyer mon discours.
    Mais les ouvrages les plus courts
    Sont toujours les meilleurs. En cela j’ai pour guide
    Tous les maîtres de l’art, &amp; tiens qu’il faut laisser
    Dans les plus beaux sujets quelque chose à penser :
    Ainsi ce discours doit cesser.
    Vous, qui m’avez donné ce qu’il a de solide,
    Et dont la modestie égale la grandeur,
    Qui ne putes jamais écouter sans pudeur
    La louange la plus permise,
    La plus juste &amp; la mieux acquise ;
    VOUS enfin, dont à peine ai-je encore obtenu
    Que votre nom reçût ici quelques hommages,
    Du temps &amp; des censeurs défendant mes ouvrages,
    Comme un nom qui des ans &amp; des peuples connu,
    Fait honneur à la France, en grands noms plus seconde
    Qu’aucun climat de l’univers ;
    Permettez-moi du moins d’apprendre à tout le monde,
    Que vous m’avez donné le sujet de ces vers.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XVI.  LE MARCHAND, LE GENTILHOMME, LE PATRE ET LE FILS
    DE ROI.
    Quatre chercheurs de nouveaux mondes,
    Presque nuds, échappés à la fureur des ondes,
    Un Trafiquant, un Noble, un Pâtre, un Fils de Roi,
    
    Demandoient aux passans de quoi
    Pouvoir soulager leur misere.
    De raconter quel sort les avoit assemblés,
    Quoique sous divers points tous quatre ils fussent nés,
    C’est un récit de longue haleine.
    Ils s’assirent enfin au bord d’une fontaine.
    Là, le conseil se tint entre les pauvres gens.
    Le Prince s’étendit sur le malheur des grands.
    Le Pâtre fut d’avis, qu’éloignant la pensée
    De leur aventure passée,
    Chacun fît de son mieux, &amp; s’appliquât au foin
    De pourvoir au commun besoin.
    La plainte ajouta-t-il, guérit-elle son homme ?
    Travaillons : c’est de quoi nous mener jusqu’à Rome.
    Un Pâtre ainsi parler ! ainsi parler ? croit-on
    Que le ciel n’ait donné qu’aux têtes couronnées
    De l’esprit &amp; de la raison ;
    Et que de tout berger comme de tout mouton,
    Les connoissances soient bornées ?
    L’avis de celui-ci fut d’abord trouvé bon
    Par les trois échoués au bord de l’Amérique.
    L’un, c’étoit le Marchand, sçavoit l’arithmétique :
    A tant par mois, dit-il, j’en donnerai leçon.
    J’enseignerai la politique,
    Reprit le Fils de Roi. Le Noble poursuivit,
    Moi, je sçai le blason, j’en veux tenir école :
    Comme st devers l’Inde on eût eu dans l’esprit
    La sotte vanité de ce jargon frivole.
    Le Pâtre dit : amis, vous parlez bien : mais quoi ?
    Le mois a trente jours, jusqu’à cette échéance
    Jeûnerons-nous par votre foi ?
    Vous me donnez une espérance
    Belle, mais éloignée ; &amp; cependant j’ai faim.
    Qui pourvoira de nous au dîner de demain ?
    Ou plustôt sur quelle assurance
    Fondez-vous, dites-moi, le souper d’aujourd’hui ?
    Avant tout autre c’est celui
    Dont il s’agit : votre science
    Est courte là-dessus : ma main y suppléra.
    A ces mots, le Pâtre s’en va
    Dans un bois : il y fit des fagots, dont la vente,
    Pendant cette journée &amp; pendant la suivante,
    Empêcha qu’un long jeûne à la fin ne fît tant,
    Qu’ils allassent là-bas exercer leur talent.
    Je conclus de cette aventure,
    Qu’il ne faut pas tant d’art pour conserver ses jours ;
    Et grâce aux dons de la nature,
    La main est le plus sûr &amp; le plus prompt secours.
     
    Fin du dixiéme Livre.
    
    
    
    
  


  FABLES CHOISIES.  LIVRE
  ONZIEME.
  
    FABLE I.  LE LION.
    Sultan léopard autrefois
    Eut, ce dit-on, par mainte aubaine,
    Force bœufs dans ses prés, force cerfs dans ses bois,
    Force moutons parmi la plaine.
    Il naquit un Lion dans la forêt prochaine.
    Après les complimens &amp; d’une &amp; d’autre part,
    Comme entre grands il se pratique,
    Le sultan fit venir son visir le renard,
    Vieux routier &amp; bon politique.
    Tu crains, ce lui dit-il, Lionceau mon voisin :
    Son pere est mort, que peut-il faire ?
    Plains plustôt le pauvre orphelin.
    Il a chez lui plus d’une affaire,
    Et devra beaucoup au destin,
    S’il garde ce qu’il a sans tenter de conquête.
    Le renard dit, branlant la tête,
    Tels orphelins, seigneur, ne me font point pitié ;
    Il faut de celui-ci conserver l’amitié,
    Ou s’efforcer de le détruire,
    Avant que la griffe &amp; la dent
    Lui soit crue, &amp; qu’il soit en état de nous nuire :
    N’y perdez pas un seul moment.
    J’ai fait son horoscope : il croîtra par la guerre.
    Ce sera le meilleur Lion,
    Pour ses amis, qui soit sur terre ;
    Tâchez donc d’en être, sinon
    Tâchez de l’affoiblir. La harangue fut vaine.
    Le sultan dormoit lors ; &amp; dedans son domaine
    Chacun dormoit aussi, bêtes, gens : tant qu’enfin
    Le Lionceau devient vrai Lion. Le tocsin
    Sonne aussi-tôt sur lui : l alarme se promene
    De toutes parts, &amp; le visir
    Consulté là-dessus, dit avec un soupir :
    Pourquoi l’irritez-vous ? la choie est sans reméde.
    En vain nous appelions mille gens à notre aide.
    Plus ils sont, plus ils coûtent, &amp; je ne les tiens bons
    Qu’à manger leur part des moutons.
    Appaisez le Lion : seul il passe en puissance
    Ce monde d’alliés vivant sur notre bien.
    Le Lion en a trois qui ne lui coûtent rien,
    Son courage, sa force, avec sa vigilance.
    Jettez-lui promptement sous la griffe un mouton ;
    S’il n’en est pas content, jettez-en davantage :
    Joignez-y quelque bœuf : choisissez, pour ce don,
    Tout le plus gras du pâturage :
    Sauvez le reste ainsi. Ce conseil ne plut pas :
    Il en prit mal ; &amp; force états
    Voisins du sultan en pâtirent :
    Nul n’y gagna, tous y perdirent.
    Quoi que fît ce monde ennemi,
    Celui qu’ils craignoient fut le maître.
    Proposez-vous d’avoir le Lion pour ami,
    Si vous voulez le laisser croître.
    
    
  
  
  
  
    FABLE II.  LES DIEUX VOULANT INSTRUIRE UN FILS DE JUPITER. 
    POUR MONSEIGNEUR LE DUC DU
    MAINE.
     
    Jupiter eut un fils, qui se sentant du lieu
    Dont il tiroit son origine,
    Avoit l’ame toute divine.
    L’enfance n’aime rien : celle du jeune Dieu
    Faisoit sa principale affaire
    Des doux soins d’aimer &amp; de plaire.
    En lui l’amour &amp; la raison
    Devancerent le temps, dont les aîles légeres
    N’aménent que trop tôt, hélas ! chaque saison.
    Flore aux regards rians, aux charmantes maniéres,
    Toucha d’abord le coeur du jeune Olympien,
    Ce que la passion peut inspirer d’adresse,
    Sentimens délicats &amp; remplis de tendresse,
    Pleurs, soupirs, tout en fut : bref, il n’oublia rien.
    Le fils de Jupiter devoit, par sa naissance,
    Avoir un autre esprit, &amp; d’autres dons des cieux,
    Que les enfans des autres Dieux.
    Il sembloit qu’il n’agît que par réminiscence,
    Et qu’il eût autrefois fait le métier d’amant,
    Tant il le fit parfaitement.
    Jupiter cependant voulut le faire instruire.
    Il assembla les Dieux, &amp; dit : j’ai sçu conduire
    Seul &amp; sans compagnon jusqu’ici l’univers :
    Mais il est des emplois divers
    Qu’aux nouveaux Dieux je distribue.
    Sur cet enfant chéri j’ai donc jetté la vûe.
    C’est mon sang : tout est plein déja de ses autels.
    Afin de mériter le rang des immortels,
    Il faut qu’il sçache tout. Le maître du tonnerre
    Eut à peine achevé, que chacun applaudit.
    Pour sçavoir tout, l’enfant n’avoit que trop d’esprit.
    Je veux, dit le dieu de la guerre,
    Lui montrer moi-même cet art
    Par qui maints héros ont eu part
    Aux honneurs de l’olympe, &amp; grossi cet empire.
    Je ferai son maître de lyre,
    Dit le blond &amp; docte Apollon.
    Et moi, reprit Hercule à la peau de lion,
    Son maître à surmonter les vices,
    A domter les transports, monstres empoisonneurs,
    Comme hydres renaissans sans cesse dans les cœurs.
    Ennemi des molles délices,
    Il apprendra de moi les sentiers peu battus
    Qui ménent aux honneurs sur les pas des vertus.
    Quand ce vint au Dieu de Cythere,
    Il dit qu’il lui montreroit tout.
    L’Amour avoit raison ; de quoi ne vient à bout
    L’esprit joint au désir de plaire ?
    
    
    
    
  
  
    FABLE III.  LE FERMIER, LE CHIEN ET LE RENARD.
    Le Loup &amp; le Renard sont d’étranges voisins :
    Je ne bâtirai point autour de leur demeure.
    Ce dernier guettoit à toute heure
    Les poules d’un fermier : &amp; quoique des plus fins,
    Il n’avoit pû donner atteinte à la volaille.
    D’une part l’appétit, de l’autre le danger,
    N’étoient pas au compere un embarras léger.
    Hé quoi, dit-il, cette canaille,
    Se moque impunément de moi ?
    Je vais, je viens, je me travail le,
    J’imagine cent tours : le rustre, en paix chez soi,
    Vous fait argent de tout, convertit en monnoie
    Ses chapons, sa poulaille : il en a même au croc :
    Et moi, maître passé, quand j’attrape un vieux coq,
    Je suis au comble de la joie !
    Pourquoi sire Jupin m’a-t-il donc appellé
    Au métier de Renard ? je jure les puissances
    De l’olympe &amp; du styx, il en sera parlé.
    Roulant en son coeur les vengeances,
    Il choisit une nuit libérale en pavots.
    Chacun étoit plongé dans un profond repos :
    Le maître du logis, les valets, le chien même,
    Poules, poulets, chapons, tout dormoit. Le Fermier
    Laissant ouvert son poulailler,
    Commit une sottise extrême.
    Le voleur tourne tant, qu’il entre au lieu guetté,
    Le dépeuple, remplit de meurtres la cité.
    Les marques de sa cruauté,
    Parurent avec l’aube : on vit un étalage
    De corps sanglans, &amp; de carnage.
    Peu s’en fallut que le soleil
    Ne rebroussât d’horreur vers le manoir liquide.
    Tel, &amp; d’un spectacle pareil
    Apollon irrité contre le fier Atride,
    Joncha ion camp de morts : on vit presque détruit
    L’ost des Grecs ; &amp; ce fut l’ouvrage d’une nuit.
    Tel encore autour de sa tente,
    Ajax à l’ame impatiente,
    De moutons &amp; de boucs fit un vaste débris,
    Croyant tuer en eux son concurrent Ulysse,
    Et les auteurs de l’injustice
    Par qui l’autre emporta le prix.
    Le Renard, autre Ajax, aux volailles funeste,
    Emporte ce qu’il peut, laisse étendu le reste.
    Le maître ne trouva de recours qu’à crier
    Contre ses gens, son chien : c’est l’ordinaire usage.
    Ah ! maudit animal, qui n’es bon qu’à noyer,
    Que n’avertissois-tu dès l’abord du carnage ?
    Que ne l’évitiez-vous ? c’eût été plustôt fait.
    Si vous, Maître &amp; Fermier, à qui touche le fait,
    Dormez sans avoir soin que la porte soit close,
    Voulez-vous que moi, chien, qui n’ai rien à la chose,
    Sans aucun intérêt je perde le repos ?
    Ce chien parloit très à propos :
    Son raisonnement pouvoit être
    Fort bon dans la bouche d’un maître,
    Mais n’étant que d’un simple chien,
    On trouva qu’il ne valoit rien :
    On vous sangla le pauvre drille.
    Toi donc, qui que tu sois, ô pere de famille,
    (Et je ne t’ai jamais envié cet honneur)
    T’attendre aux yeux d’autrui, quand tu dors, c’est erreur.
    Couche-toi le dernier, &amp; vois fermer ta porte.
    Que si quelque affaire t’importe,
    Ne la fais point par procureur.
    
    
    
  
  
    FABLE IV.  LE SONGE D’UN HABITANT DU MOGOL.
    Jadis certain Mogol vit en songe un visir,
    Aux champs Elysiens possesseur d’un plaisir
    Aussi pur qu’infini, tant en prix qu’en durée :
    Le même songeur vit en une autre contrée
    Un hermite entouré de feux,
    Qui touchoit de pitié même les malheureux.
    Le cas parut étrange, &amp; contre l’ordinaire,
    Minos en ces deux morts sembloit s’être mépris.
    Le dormeur s’éveilla, tant il en fut surpris.
    Dans ce songe pourtant soupçonnant du mystere,
    Il se fit expliquer l’affaire.
    L’interpréte lui dit : ne vous étonnez point,
    Votre songe a du sens ; &amp; si j’ai sur ce point
    Acquis tant soit peu d’habitude,
    C’est un avis des dieux. Pendant l’humain séjour
    Ce visir quelquefois cherchoit la solitude ;
    Cet hermite aux visirs alloit faire sa cour.
    Si j’osois ajoûter au mot de l’interprete,
    J’inspirerois ici l’amour de la retraite ;
    Elle offre à ses amans des biens sans embarras,
    Biens purs, présens du ciel, qui naissent sous les pas.
    Solitude où je trouve une douceur secrete,
    Lieux que j’aimai toujours, ne pourrai-je jamais,
    Loin du monde &amp; du bruit goûter l’ombre &amp; le frais ?
    O qui m’arrêtera sous vos sombres asyles !
    Quand pourront les neuf sœurs, loin des cours &amp; des
    villes,
    M’occuper tout entier, &amp; m’apprendre des cieux
    Les divers mouvemens inconnus à nos yeux,
    Les noms &amp; les vertus de ces clartés errantes,
    Par qui sont nos destins &amp; nos mœurs différentes ?
    Que si je ne suis né pour de si grands projets,
    Du moins que les ruisseaux m’offrent de doux objets !
    Que je peigne en mes vers quelque rive fleurie !
    La parque à filets d’or n’ourdira point ma vie ;
    Je ne dormirai point sous de riches lambris :
    Mais voit-on que le somme en perde de son prix ?
    En est-il moins profond, &amp; moins plein de délices ?
    Je lui voue au désert de nouveaux sacrifices.
    Quand le moment viendra d’aller trouver les morts,
    J’aurai vécu sans soins, &amp; mourrai sans remords.
    
    
    
    
  
  
    FABLE V.  LE LION. LE SINGE ET LES DEUX ANES.
    Le Lion, pour bien gouverner,
    Voulant apprendre la morale,
    Se fit, un beau jour, amener
    Le Singe maître ès arts chez la gent animale.
    La premiere leçon que donna le régent,
    Fut celle-ci : grand roi, pour régner sagement,
    Il faut que tout prince préféré
    Le zele de l’état à certain mouvement
    Qu’on appelle communément
    Amour propre ; car c’est le pere,
    C’est l’auteur de tous les défauts,
    Que l’on remarque aux animaux.
    Vouloir que de tout point ce sentiment vous quitte,
    Ce n’est pas chose si petite,
    Qu’on en vienne à bout dans un jour :
    C’est beaucoup de pouvoir modérer cet amour.
    Par là votre personne auguste
    N’admettra jamais rien en foi
    De ridicule ni d’injuste.
    Donne-moi, repartit le roi,
    Des exemples de l’un &amp; l’autre.
    Toute espece, dit le docteur,
    (Et je commence par la
    nôtre)
    Toute profession s’estime dans son coeur,
    Traite les autres d’ignorantes,
    Les qualifié impertinentes,
    Et semblables discours qui ne nous coûtent rien.
    L’amour propre, au rebours, fait qu’au degré suprême
    On porte ses pareils ; car c’est un bon moyen
    De s’élever aussi soi-même.
    De tout ce que dessus j’argumente très-bien
    Qu’ici bas maint talent n’est que pure grimace,
    Cabale, &amp; certain art de se faire valoir,
    Mieux sçu des ignorans, que des gens de sçavoir.
    L’autre jour suivant à la trace
    Deux Anes qui, prenant tour à tour l’encensoir,
    Se louoient tour à tour, comme c’est la maniere,
    J’ouïs que l’un des deux disoit à son confrere :
    Seigneur, trouvez-vous pas bien injuste &amp; bien sot
    L’homme, cet animal si parfait ? Il profane
    Notre auguste nom, traitant d’Ane
    Quiconque est ignorant, d’esprit lourd, idiot :
    Il abuse encore d’un mot,
    Et traite notre rire &amp; nos discours de braire.
    Les humains sont plaisans de vouloir exceller
    Pardessus nous ! non, non : c’est à vous de parler,
    A leurs orateurs de se taire :
    Voilà les vrais braillards. Mais laissons-là ces gens :
    Vous m’entendez, je vous entens :
    Il suffit ; &amp; quant aux merveilles,
    Dont votre divin chant vient frapper les oreilles,
    Philomele est, au prix, novice dans cet art :
    Vous surpassez Lambert. L’autre Baudet repart :
    Seigneur, j’admire en vous des qualités pareilles.
    Ces Anes, non contens de s’être ainsi grattés,
    S’en allerent dans les cités
    L’un l’autre se prôner. Chacun d’eux croyoit faire,
    En prisant ses pareils, une fort bonne affaire,
    Prétendant que l’honneur en reviendroit sur lui.
    J’en connois beaucoup aujourd’hui,
    Non parmi les Baudets, mais parmi les puissances
    Que le ciel voulut mettre en de plus hauts degrés,
    Qui changeroient entr eux les simples excellences,
    S ils osoient, en des majestés.
    J’en dis peut-être plus qu’il ne faut ; &amp; suppose
    Que votre majesté gardera le secret.
    Elle avoit souhaité d’apprendre quelque trait
    Qui lui fît voir, entre autre chose,
    L’amour propre donnant du ridicule aux gens.
    L’injuste aura son tour : il y faut plus de temps.
    Ainsi parla ce Singe. On ne m’a pas sçu dire
    S’il traita l’autre point, car il est délicat ;
    Et notre maître ès arts qui n’étoit pas un fat,
    Regardoit ce Lion comme un terrible Sire.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VI.  LE LOUP ET LE RENARD.
    Mais d’où vient qu’au Renard Ésope accorde un point ?
    C’est d’exceller en tours pleins de matoiserie.
    J’en cherche la raison, &amp; ne la trouve point.
    Quand le Loup a besoin de défendre sa vie,
    Ou d’attaquer celle d’autrui,
    N’en sçait-il pas autant que lui ?
    Je crois qu’il en sçait plus, &amp; j’oserois peut-être
    Avec quelque raison contredire mon maître.
    Voici pourtant un cas où tout l’honneur échut
    A l’hôte des terriers. Un soir il apperçut
    La lune au fond d’un puits : l’orbiculaire image
    Lui parut un ample fromage.
    Deux seaux alternativement
    Puisoient le liquide élément.
    Notre Renard, preste par une faim canine,
    S’accommode en celui qu’au haut de la machine
    L’autre seau tenoit suspendu.
    Voilà l’animal descendu,
    Tiré d’erreur, mais fort en peine,
    Et voyant sa perte prochaine :
    Car comment remonter, si quelque autre affamé,
    De la même image charmé,
    Et succédant à sa misere,
    Par le même chemin ne le tiroit d’affaire ?
    Deux jours s’étoient passés sans qu’aucun vînt au puits :
    Le temps qui toujours marche, avoit, pendant deux nuits,
    Echancré, selon l’ordinaire,
    De l astre au front d’argent la face circulaire.
    Sire Renard étoit désespéré.
    Compere Loup, le gosier altéré,
    Passe par-là : l’autre dit : camarade,
    Je vous veux régaler ; voyez-vous cet objet ?
    C’est un fromage exquis. Le dieu Faune l’a fait ;
    La vache Io donna le lait.
    Jupiter, s’il étoit malade,
    Reprendroit l’appétit en tâtant d un tel mets.
    J’en ai mangé cette échancrure,
    Le reste vous sera suffisante pâture.
    Descendez dans un seau que j’ ai la mis exprès.
    Bien qu’au moins mal qu’il pût il ajustât l’histoire,
    Le Loup fut un sot de le croire.
    Il descend, &amp; son poids emportant l’autre part,
    Reguinde en haut maître Renard.
    Ne nous en moquons point : nous nous laissons séduire
    Sur aussi peu de fondement ;
    Et chacun croit fort aisément
    Ce qu’il craint &amp; ce qu’il desire.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VII.  LE PAYSAN DU DANUBE.
    IL ne faut point juger des gens sur l’apparence.
    Le conseil en est bon ; mais il n’est pas nouveau.
    Jadis, l’erreur du souriceau
    Me servit à prouver le discours que j’avance.
    J’ai, pour le fonder à présent,
    Le bon Socrate, Ésope, &amp; certain Paysan
    Des rives du Danube, homme dont Marc-Aurele
    Nous fait un portrait fort fidele.
    On connoît les premiers : quant à l’autre, voici
    Le personnage en raccourci.
    Son menton nourrissoit une barbe touffue ;
    Toute sa personne velue
    Représentoit un ours, mais un ours mal léché.
    Sous un sourcil épais il avoit l’œil caché,
    Le regard de travers, nez tortu, grosse lévre ;
    Portoit sayon de poil de chévre,
    Et ceinture de joncs marins.
    Cet homme, ainsi bâti, fut député des villes
    Que lave le Danube : il n’étoit point d’asyles
    Où l’avarice des Romains
    Ne pénétrât alors, &amp; ne portât les mains.
    Le député vint donc, &amp; fit cette harangue :
    Romains, &amp; vous, sénat assis pour m’écouter,
    Je supplie, avant tout, les dieux de m’assister :
    Veuillent les immortels, conducteurs de ma langue,
    Que je ne dise rien qui doive être repris.
    Sans leur aide il ne peut entrer dans les esprits,
    Que tout mal &amp; toute injustice :
    Faute d’y recourir on viole leurs loix.
    Témoin nous que punit la romaine avarice,
    Rome est, par nos forfaits, plus que par ses exploits,
    L’instrument de notre supplice.
    Craignez, Romains, craignez que le ciel quelque jour
    Ne transporte chez vous les pleurs &amp; la misere,
    Et mettant en nos mains, par un juste retour,
    Les armes dont se sert sa vengeance sévere,
    Il ne vous fasse, en sa colere,
    NOS esclaves à votre tour.
    Et pourquoi sommes-nous les vôtres ? qu’on me die
    En quoi vous valez mieux que cent peuples divers ?
    Quel droit vous a rendus maîtres de l’univers ?
    Pourquoi venir troubler une innocente vie ?
    Nous cultivions en paix d’heureux champs, &amp; nos mains
    Étoient propres aux arts, ainsi qu’au labourage :
    Qu’avez-vous appris aux Germains ?
    Ils ont l’adresse &amp; le courage :
    S’ils avoient eu l’avidité,
    Comme vous, &amp; la violence,
    Peut-être, en votre place, ils auroient la puissance,
    Et sçauroient en user sans inhumanité.
    Celle que vos préteurs ont sur nous exercée.
    N’entre qu’à peine en la pensée.
    La majesté de vos autels
    Elle-même en est offensée :
    Car sçachez que les immortels
    Ont les regards sur nous. Graces à vos exemples,
    Il n’ont devant les yeux que des objets d’horreur,
    De mépris d’eux, &amp; de leur temples,
    D’avarice qui va jusques à la fureur.
    Rien ne suffit aux gens qui nous viennent de Rome :
    La terre &amp; le travail de l’homme
    Font, pour les assouvir, des efforts superflus.
    Retirez-les : on ne veut plus
    Cultiver pour eux les campagnes.
    Nous quittons les cités, nous fuyons aux montagnes ;
    Nous laissons nos cheres compagnes :
    Nous ne conversons plus qu’avec des ours affreux,
    Découragés de mettre au jour des malheureux,
    Et de peupler pour Rome un pays qu’elle opprime.
    Quant à nos enfans déja nés,
    Nous souhaitons de voir leurs jours bientôt bornés :
    Vos préteurs, au malheur, nous font joindre le crime.
    Retirez-les, ils ne nous apprendront
    Que la mollesse, &amp; que le vice.
    Les Germains comme eux deviendront
    Gens de rapine &amp; d’avarice :
    C’est tout ce que j’ai vû dans Rome à mon abord.
    N’a-t-on point de présent à faire ?
    Point de pourpre à donner ? c’est en vain qu’on espere
    Quelque refuge aux loix : encor leur ministere
    A-t-il mille longueurs. Ce discours, un peu fort,
    Doit commencer à vous déplaire :
    Je finis. Punissez de mort
    Une plainte un peu trop sincere.
    A ces mots, il se couche, &amp; chacun étonné,
    Admire le grand coeur, le bon sens, l’éloquence
    Du Sauvage ainsi prosterné.
    On le créa patrice ; &amp; ce fut la vengeance
    Qu’on crut qu’un tel discours méritoit. On choisit
    D’autres préteurs ; &amp; par écrit
    Le sénat demanda ce qu’avoit dit cet homme,
    Pour servir de modele aux parleurs à venir.
    On ne sçut pas long-temps à Rome
    Cette éloquence entretenir.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VIII.  LE VIEILLARD ET LES TROIS JEUNES HOMMES.
    Un Octogénaire plantoit.
    Passe encor de bâtir ; mais planter à cet âge !
    Disoient trois Jouvenceaux enfans du voisinage,
    Assurément il radotoit.
    Car, au nom des dieux, je vous prie,
    Quel fruit de ce labeur pouvez-vous recueillir ?
    Autant qu’un patriarche il vous faudroit vieillir.
    A quoi bon charger votre vie
    Des soins d’un avenir qui n’est pas fait pour vous ?
    Ne songez désormais qu’à vos erreurs passées.
    Quittez le long espoir &amp; les vastes pensées :
    Tout cela ne convient qu’à nous.
    Il ne convient pas à vous-mêmes,
    Repartit le Vieillard. Tout établissement
    Vient tard &amp; dure peu. La main des parques blêmes
    De vos jours &amp; des miens se joue également.
    NOS termes sont pareils par leur courte durée.
    Qui de nous des clartés de la voûte azurée
    Doit jouir le dernier ? est-il aucun moment
    Qui vous puisse assurer d’un second seulement ?
    Mes arriére-neveux me devront cet ombrage :
    Hé bien, défendez-vous au sage
    De se donner des soins pour le plaisir d’autrui ?
    Cela même est un fruit que je goûte aujourd’hui :
    J’en puis jouir demain, &amp; quelques jours encore :
    Je puis enfin compter l’aurore
    Plus d’ une fois sur vos tombeaux.
    Le Vieillard eut raison : l’un des trois Jouvenceaux
    Se noya dès le port allant à l’Amérique.
    L’autre, afin de monter aux grandes dignités,
    Dans les emplois de Mars servant la république,
    Par un coup imprévû vit ses jours emportés.
    Le troisiéme tomba d’un arbre
    Que lui-même il voulut enter ;
    Et, pleurés du Vieillard, il grava sur leur marbre
    Ce que je viens de raconter.
    
    
    
    
  
  
    FABLE IX.  LES SOURIS ET LE CHAT-HUANT.
    IL ne faut jamais dire aux gens,
    Écoutez un bon mot, oyez une merveille.
    Sçavez-vous si les écoutans
    En feront une estime à la vôtre pareille ?
    Voici pourtant un cas qui peut être excepté ;
    Je le maintiens prodige, &amp; tel que d’une fable
    Il a l’air &amp; les traits, encor que véritable.
    On abattit un pin pour son antiquité,
    Vieux palais d’un Hibou, triste &amp; sombre retraite
    De l’oiseau qu’Atropos prend pour son interprete.
    Dans son tronc caverneux &amp; miné par le temps,
    Logeoient, entre autres habitans,
    Force Souris sans pieds, toutes rondes de graisse.
    L’oiseau les nourrissoit parmi des tas de blé,
    Et de son bec avoit leur troupeau mutilé ;
    Cet oiseau raisonnoit, il faut qu’on le confesse.
    En son temps, aux Souris le compagnon chassa.
    Les premieres qu’il prit, du logis échappées,
    Pour y remédier, le drôle estropia
    Tout ce qu il prit ensuite ; &amp; leurs jambes coupées
    Firent qu’il les mangeoit à sa commodité,
    Aujourd’hui l’une, &amp; demain l’autre.
    Tout manger à la fois, l’impossibilité
    S’y trouvoit, joint aussi le soin de sa santé.
    Sa prévoyance alloit aussi loin que la nôtre :
    Elle alloit jusqu’à leur porter
    Vivres &amp; grains pour subsister.
    Puis qu’un Cartésien s’obstine
    A traiter ce Hibou de montre, &amp; de machine !
    Quel ressort lui pouvoit donner
    Le conseil de tronquer un peuple mis en mue ?
    Si ce n’est pas là raisonner,
    La raison m’est chose inconnue.
    Voyez que d’argumens il fit !
    Quand ce peuple est pris, il s’enfuit :
    Donc il faut le croquer aussi-tôt qu on le happe.
    Tout ? il est impossible. Et puis, pour le besoin
    N’en dois-je pas garder ? donc il faut avoir soin
    De le nourrir sans qu’il échappe.
    Mais comment ? ôtons-lui les pieds. Or trouvez-moi
    Chose, par les humains, à sa fin mieux conduite !
    Quel autre art de penser Aristote sa suite
    
    
    
    
    
  
  
    ÉPILOGUE.
    C’est ainsi que ma muse, aux bords d’une onde pure,
    Traduisoit en langue des dieux
    Tout ce que disent sous les cieux
    Tant d’êtres empruntans la voix de la nature.
    Truchement de peuples divers,
    Je les faisois servir d’acteurs en mon ouvrage ;
    Car tout parle dans l’univers :
    Il n’est rien qui n’ait son langage.
    Plus éloquens chez eux qu’ils ne sont dans mes vers,
    Si ceux que j’introduis me trouvent peu fidéle ;
    Si mon œuvre n’est pas un assez bon modéle,
    J’ai du moins ouvert le chemin :
    D’autres pourront y mettre une derniere main.
    Favoris des neuf Sœurs, achevez l’entreprise :
    Donnez mainte leçon que j’ai sans doute omise :
    SOUS ces inventions il faut l’envelopper :
    Mais vous n’avez que trop de quoi vous occuper.
    Pendant le doux emploi de ma muse innocente,
    Louis domte l’Europe ; &amp; d’une main puissante,
    Il conduit à leur fin les plus nobles projets
    Qu’ait jamais formés un Monarque.
    Favoris des neuf Sœurs, ce sont là des sujets
    Vainqueurs du temps &amp; de la parque.
     
    Fin du onziéme Livre.
    
    
    
  


  FABLES  CHOISIES.  LIVRE
  DOUZIEME.
  
  
  
    A MONSEIGNEUR  LE DUC  DE
    BOURGOGNE.
     MONSEIGNEUR,
     
    Je ne puis employer pour mes
    Fables, de protection qui me soit plus glorieuse que la vôtre. Ce
    goût exquis, &amp; ce jugement si solide que vous faites paroitre
    dans toutes choses au-delà d’un âge où à peine les autres Princes
    sont-ils touchés de ce qui les environne avec le plus d’éclat ; tout
    cela joint au devoir de vous obéir &amp; à la passion de vous
    plaire, m’a obligé de vous présenter un ouvrage dont l’original a
    été l’admiration de tous les siécles, aussi-bien que celle de tous
    les sages. Vous m avez même ordonné de continuer ; &amp; vous me
    permettez, de le dire, il y a des sujets dont je vous suis
    redevable, &amp; où vous avez, jetté des graces qui ont été admirées
    de tout le monde. Nous n’avons plus besoin de consulter ni Apollon,
    ni les Muses, ni aucunes des Divinités du Parnasse. Elles se
    rencontrent dans les presens que vous a faits la nature, &amp; dans
    cette science de bien juger des ouvrages de l’esprit, à quoi vous
    joignez déja celle de connoître toutes les régles qui y conviennent.
    Les Fables d’Esope sont une ample matiere pour ces talens. Elles
    embrassent toutes sortes d’événemens &amp; de caracteres. Ces
    mensonges sont proprement une maniere d’histoire, où on ne flatte
    personne. Ce ne sont pas choses de peu d’importance que ces sujets.
    Les animaux sont les précepteurs des hommes dans mon ouvrage. Je ne
    m’étendrai pas davantage là-dessus : vous voyez mieux que moi le
    profit qu’on en peut tirer. Si vous vous connoissez maintenant en
    orateurs &amp; en poëtes, vous vous connoîtrez encore mieux quelque
    jour en bons politiques, &amp; en bons généraux armée ; &amp; vous
    vous tromperez aussi peu au choix des personnes, qu’au mérite des
    actions. Je ne suis pas d un âge à espérer d’en être témoin, Il faut
    que je me contente de travailler sous vos ordres. L’envie de vous
    plaire me tiendra lieu d’une imagination que les ans ont affoiblie.
    Quand vous souhaiterez quelque fable, je la trouverai dans ce
    fonds-là. Je voudrois bien que vous y puissiez trouver des louanges
    dignes du Monarque qui fait maintenant le destin de tant de
    peuples &amp; de nations, &amp; qui rend toutes les parties du monde
    attentives à ses conquêtes, à ses victoires, &amp; à la paix qui
    semble se rapprocher, &amp; dont il impose les conditions avec toute
    la modération que peuvent souhaiter nos ennemis. Je me le figure
    comme un conquérant qui veut mettre des bornes à sa
    gloire &amp; à sa
    puissance, &amp; de qui on pourroit
    dire à meilleur titre, qu’on ne l’a dit d’Alexandre, qu’il va tenir
    les états de l’univers, en obligeant les ministres de tant de
    princes de s’assembler, pour terminer une guerre qui ne peut être
    que ruineuse à leurs maîtres. Ce sont des sujets au-dessus de nos
    paroles : je les laisse à de meilleures plumes que la
    mienne ; &amp; suis avec un profond respect,
     
     MONSEIGNEUR,
     
    Votre très-humble, très-obéissant
    &amp; très-fidele serviteur.
    DE LA FONTAINE.
    
    
  
  
    FABLE I.  LES COMPAGNONS D’ULYSSE. 
    A MONSEIGNEUR LE DUC DE
    BOURGOGNE,
    Prince, l’unique objet du soin des immortels,
    Souffrez que mon encens parfume vos autels.
    Je vous offre un peu tard ces présens de ma muse :
    Les ans &amp; les travaux me serviront d’excuse.
    Mon esprit diminue ; au lieu qu’à chaque instant,
    On apperçoit le vôtre aller en augmentant.
    Il ne va pas, il court, il semble avoir des ailes :
    Le Héros dont il tient des qualités si belles,
    Dans le métier de Mars brûle d’en faire autant :
    Il ne tient pas à lui, que forçant la victoire,
    Il ne marche à pas de géant
    Dans la carriere de la gloire.
    Quelque Dieu le retient, (c’est notre Souverain),
    Lui, qu’un mois a rendu maître &amp; vainqueur du rhin.
    Cette rapidité fut alors nécessaire :
    Peut-être elle seroit aujourd’hui téméraire.
    Je m’en tais : aussi-bien les ris &amp; les amours
    Ne sont pas soupçonnés d’aimer les longs discours.
    De ces sortes de dieux votre cour se compose,
    Ils ne vous quittent point. Ce n’est pas qu’après tout
    D’autres divinités n’y tiennent le haut bout :
    Le sens &amp; la raison y réglent toute chose.
    Consultez ces derniers sur un fait où les Grecs,
    Imprudens &amp; peu circonspects,
    S’abandonnerent à des charmes
    Qui métamorphosoient en bêtes les humains.
    Les Compagnons d’Ulysse, après dix ans d’alarmes,
    Erroient au gré du vent, de leur sort incertains.
    Ils aborderent un rivage
    Où la fille du dieu du jour,
    Circé, tenoit alors sa cour.
    Elle leur fit prendre un breuvage
    Délicieux, mais plein d’un funeste poison.
    D’abord ils perdent la raison :
    Quelques momens après leur corps &amp; leur visage,
    Prennent l’air &amp; les traits d’animaux différens.
    Les voilà devenus ours, lions, éléphans ;
    Les uns sous une masse énorme,
    Les autres sous une autre forme :
    Il s’en vit de petits, exemplum ut
    talpa :
    Le seul Ulysse en échappa.
    Il sçut se défier de la liqueur traîtresse.
    Comme il joignoit à la sagesse
    La mine d’un héros &amp; le doux entretien,
    Il fit tant que l’enchanteresse
    Prit un autre poison peu différent du sien.
    Une déesse dit tout ce qu’elle a dans l’ame :
    Celle-ci déclara sa flamme.
    Ulysse étoit trop fin pour ne pas profiter
    D’une pareille conjoncture :
    Il obtint qu’on rendroit à ses Grecs leur figure.
    Mais la voudront-ils bien, dit la nymphe, accepter ?
    Allez le proposer de ce pas à la troupe.
    Ulysse y court, &amp; dit : l’empoisonneuse coupe
    A son remede encore, &amp; je viens vous l’offrir :
    Chers amis, voulez-vous hommes redevenir ?
    On vous rend déjà la parole.
    Le lion dit, pensant rugir,
    Je n’ai pas la tête si folle.
    Moi renoncer aux dons que je viens d’acquérir !
    J’ai griffe &amp; dent, &amp; mets en piéces qui m’attaque :
    Je suis roi, deviendrai-je un citadin d’Itaque ?
    Tu me rendras, peut-être, encor simple soldat ?
    Je ne veux point changer d’état.
    Ulysse, du lion court à l’ours : eh ! mon frere,
    Comme te voilà fait ! je t’ai vû si joli.
    Ah ! vraiment, nous y voici,
    Reprit l’ours à sa maniere ;
    Comme me voilà fait ! comme doit être un ours.
    Qui ta dit qu’une forme est plus belle qu’une autre ?
    Est-ce à la tienne à juger de la nôtre ?
    Je m’en rapporte aux yeux d’une ourse mes amours.
    Te déplais-je ? va-t-en, suis ta route &amp; me laisse :
    Je vis libre, content, sans nul soin qui me presse ;
    Et te dis, tout net &amp; tout plat,
    Je ne veux point changer d’état.
    Le Prince Grec au loup va proposer l’affaire :
    Il lui dit, au hazard d’un semblable refus :
    Camarade, je suis confus
    Qu une jeune &amp; belle bergere
    Conte aux échos les appétits gloutons
    Qui t’ont fait manger ses moutons.
    Autrefois on t eut vu sauver sa bergerie :
    Tu menois une honnête vie.
    Quitte ces bois, &amp; redevien,
    Au lieu de loup, homme de bien.
    En est-il, dit le loup ? pour moi, je n’en vois guere.
    Tu t en viens me traiter de bête carnassiere :
    Toi, qui parles, qu’est-tu ? n’auriez-vous pas sans moi
    Mangé ces animaux que plaint tout le village ?
    Si j’étois homme, par ta foi,
    Aimerois-je moins le carnage ?
    Pour un mot, quelquefois, vous vous étranglez tous ;
    Ne vous êtes-vous pas l’un à l’autre des loups ?
    Tout bien considéré, je te soutiens en somme,
    Que scélérat pour sçélérat,
    Il vaut mieux être un loup qu’un homme ;
    Je ne veux point changer d état.
    Ulysse fit à tous une même semonce :
    Chacun d’eux fit même réponse,
    Autant le grand que le petit.
    La liberté, les bois, suivre leur appétit,
    C’étoit leurs délices suprêmes :
    Tous renonçoient au lôs des belles actions.
    Ils croyoient s’affranchir, suivant leurs passions,
    Ils étoient esclaves d’eux mêmes.
    Prince, j’aurois voulu vous choisir un sujet
    Où je pusse mêler le plaisant à l’utile :
    C’étoit sans doute un beau projet,
    Si ce choix eût été facile.
    Les Compagnons d’Ulysse enfin se sont offerts :
    Ils ont force pareils en ce bas univers,
    Gens à qui j’impose pour peine
    Votre censure &amp; votre haine.
    
    
    
    
  
  
    FABLE II.  LE CHAT ET LES DEUX MOINEAUX. 
    A MONSEIGNEUR LE DUC DE
    BOURGOGNE.
    Un Chat, contemporain d’un fort jeune Moineau,
    Fut logé près de lui dès l’âge du berceau.
    La cage &amp; le panier avoient mêmes pénates.
    Le Chat étoit souvent agacé par l’Oiseau ;
    L’un s’escrimoit du bec, l’autre jouoit des pattes.
    Ce dernier, toutefois, épargnoit son ami,
    Ne le corrigeant qu’à demi.
    Il se fût fait un grand scrupule
    D’armer de pointes sa férule.
    Le Passereau moins circonspect,
    Lui donnoit force coups de bec :
    En sage &amp; discrete personne,
    Maître Chat excusoit ses jeux.
    Entre amis il ne faut jamais qu’on s’abandonne
    Aux traits d’un courroux sérieux.
    Comme ils se connoissoient tous deux dès leur bas âge,
    Une longue habitude en paix les maintenoit ;
    Jamais en vrai combat le jeu ne se tournoit.
    Quand un Moineau du voisinage
    S’en vint les visiter, &amp; se fit compagnon
    Du pétulant Pierrot, &amp; du sage Raton.
    Entre les deux Oiseaux il arriva querelle :
    Et Raton de prendre parti.
    Cet inconnu, dit-il, nous la vient donner belle
    D’insulter ainsi notre ami ;
    Le Moineau du voisin viendra manger le nôtre ?
    Non, de par tous les chats. Entrant lors au combat,
    Il croque l’étranger : vraiment, dit notre Chat,
    Les Moineaux ont un goût exquis &amp; délicat. Cette réflexion
    fit aussi croquer l’autre.
    Quelle morale puis-je inférer de ce fait ?
    Sans cela, toute fable est un œuvre imparfait.
    J’en crois voir quelques traits, mais leur ombre m’abuse.
    Prince, vous les aurez incontinent trouvez :
    Ce sont des jeux pour vous, &amp; non point pour ma muse :
    Elle &amp; ses sœurs n’ont pas l’esprit que vous avez.
    
    
    
    
  
  
    FABLE III.  Du THÉSAURISEUR ET DU SINGE.
    Un homme accumuloit. On sçait que cette erreur
    Va souvent jusqu’à la fureur.
    Celui-ci ne songeoit que ducats &amp; pistoles.
    Quand ces biens sont oisifs, je tiens qu’ils sont frivoles.
    Pour sûreté de son trésor,
    Notre Avare habitoit un lieu dont Amphitrite
    Défendoit aux voleurs de toutes parts l’abord.
    Là, d’une volupté, selon moi, fort petite,
    Et selon lui fort grande, il entassoit toujours.
    Il passoit les nuits &amp; les jours
    A compter, calculer, supputer sans relâche ;
    Calculant, supputant, comptant comme à la tâche,
    Car il trouvoit toujours du mécompte à son fait.
    Un gros Singe plus sage, à mon sens, que son Maître,
    Jettoit quelques doublons toujours par la fenêtre,
    Et rendoit le compte imparfait.
    La chambre bien cadenassée,
    Permettoit de laisser l’argent sur le comptoir.
    Un beau jour Dom-Bertrand se mit dans la pensée
    D’en faire un sacrifice au liquide manoir.
    Quant à moi, lorsque je compare
    Les plaisirs de ce Singe à ceux de cet Avare,
    Je ne sçais bonnement auquel donner le prix.
    Dom-Bertrand gagneroit près de certains esprits :
    Les raisons en seroient trop longues à déduire.
    Un jour donc l’animal, qui ne songeoit qu’à nuire,
    Détachoit du monceau tantôt quelque doublon,
    Un jacobus, un ducaton,
    Et puis quelque noble à la rose,
    Éprouvoit son adresse &amp; sa force à jetter
    Ces morceaux de métal qui se font souhaiter
    Par les humains, sur toute chose.
    S’il n’avoit entendu son Compteur à la fin
    Mettre la clef dans la serrure,
    Les ducats auroient tous pris le même chemin,
    Et couru la même aventure.
    Il les auroit fait tous voler jusqu’au dernier
    Dans le gouffre enrichi par maint &amp; maint naufrage.
    Dieu veuille préserver maint &amp; maint financier
    Qui n’en fait pas meilleur usage.
    
    
    
    
  
  
    FABLE IV.  LES DEUX CHÉVRES.
    Dès que les Chévres ont brouté,
    Certain esprit de liberté
    Leur fait chercher fortune : elles vont en voyage
    Vers les endroits du pâturage
    Les moins fréquentés des humains.
    Là, s’il est quelque lieu sans route &amp; sans chemins,
    Un rocher, quelque mont pendant en précipices,
    C’est où ces Dames vont promener leurs caprices :
    Rien ne peut arrêter cet animal grimpant.
    Deux Chévres donc s’émancipant,
    Toutes deux ayant patte blanche,
    Quitterent les bas prés, chacune de sa part.
    L’une vers l’autre alloit pour quelque bon hasard.
    Un ruisseau se rencontre, &amp; pour pont une planche :
    Deux belettes à peine auroient passé de front
    Sur ce pont :
    D’ailleurs, l’onde rapide &amp; le ruisseau profond
    Devoient faire trembler de peur ces Amazones.
    Malgré tant de dangers, l’une de ces personnes
    Pose un pied sur la planche, &amp; l’autre en fait autant.
    Je m’imagine voir, avec Louis le Grand,
    Philippe quatre qui s’avance
    Dans l’isle de la Conférence.
    Ainsi s’avançoient pas à pas,
    Nez à nez nos Avanturiéres,
    Qui toutes deux étant fort fiéres,
    Vers le milieu du pont ne se voulurent pas
    L’une à l’autre céder. Elles avoient la gloire
    De compter dans leur race (à ce que dit l’histoire)
    L’une, certaine Chévre au mérite sans pair,
    Dont Polyphême fit présent à Galathée ;
    Et l’autre, la Chévre Amalthée
    Par qui fut nourri Jupiter.
    Faute de reculer, leur chute fut commune :
    Toutes deux tomberent dans l’eau.
    Cet accident n’est pas nouveau
    Dans le chemin de la fortune.
    
    
    
    
  
  
    A MONSEIGNEUR  LE DUC DE BOURGOGNE, 
    Qui avoit demandé à M. De la Fontaine
    une Fable qui fût nommée LE CHAT ET LA SOURIS.
    Pour plaire au jeune Prince à qui la renommée
    Destine un temple en mes écrits,
    Comment composerai-je une fable nommée
    Le Chat &amp; la Souris ?
     
    Dois-je représenter dans ces vers une belle,
    Qui douce en apparence, &amp; toutefois cruelle,
    Va se jouant des coeurs que ses charmes ont pris,
    Comme le Chat de la Souris ?
     
    Prendrai-je pour sujet les jeux de la fortune ?
    Rien ne lui convient mieux ; &amp; c’est chose commune
    Que de lui voir traiter ceux qu’on croit ses amis,
    Comme le Chat fait la Souris.
     
    Introduirai-je un roi, qu’entre ses favoris
    Elle respecte seul, roi, qui fixe sa roue,
    Qui n’est point empêché d’un monde d’ennemis ;
    Et qui, des plus puissans, quand il lui plaît, se joue
    Comme le Chat de la Souris ?
     
    Mais insensiblement, dans le tour que j’ai pris,
    Mon dessein se rencontre ; &amp; si je ne m’abuse,
    Je pourrois tout gâter par de plus longs récits.
    Le jeune Prince alors se joûroit de ma muse
    Comme le Chat de la Souris.
    
    
  
  
    FABLE V.  LE VIEUX CHAT ET LA JEUNE SOURIS.
    Une jeune Souris de peu d’expérience,
    Crut fléchir un vieux Chat implorant sa clémence,
    Et payant de raisons le Rominagrobis.
    Laissez-moi vivre : une Souris
    De ma taille &amp; de ma dépense
    Est-elle à charge en ce logis ?
    Affamerois-je, à votre avis,
    L’hôte, l’hôtesse, &amp; tout leur monde ?
    D’un grain de bled je me nourris :
    Une noix me rend toute ronde.
    A présent je suis maigre : attendez quelque temps.
    Réservez ce repas à messieurs vos enfans.
    Ainsi parloit au Chat la Souris attrapée.
    L’autre lui dit : tu t’es trompée.
    Est-ce à moi que l’on tient de semblables discours ?
    Tu gagnerois autant de parler à des sourds.
    Chat &amp; vieux pardonner ? cela n’arrive guéres.
    Selon ces loix, descens là-bas,
    Meurs, &amp; va-t’en tout de ce pas
    Haranguer les sœurs filandiéres.
    Mes enfans trouveront assez d’autres repas.
    Il tint parole. Et pour ma fable,
    Voici le sens moral qui peut y convenir.
    La jeunesse se flatte &amp; croit tout obtenir :
    La vieillesse est impitoyable.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VI.  LE CERF MALADE.
    En pays plein de Cerfs, un Cerf tomba malade.
    Incontinent maint camarade
    Accourt à son grabat le voir, le secourir,
    Le consoler du moins : multitude importune.
    Eh ! messieurs, laissez-moi mourir :
    Permettez qu’en forme commune,
    La parque m’expédie, &amp; finissez vos pleurs.
    Point du tout : les consolateurs
    De ce triste devoir tout au long s’acquitterent ;
    Quand il plut à Dieu s’en allerent :
    Ce ne fut pas sans boire un coup
    C’est-à-dire sans prendre un droit de pâturage.
    Tout se mit à brouter les bois du voisinage.
    La pitance du Cerf en déchut de beaucoup.
    Il ne trouva plus rien à frire :
    D’un mal, il tomba dans un pire ;
    Et se vit réduit à la fin
    A jeûner &amp; mourir de faim.
    Il en coûte à qui vous réclame,
    Médecins du corps &amp; de l’ame.
    O temps, ô mœurs ! j’ai beau crier,
    Tout le monde se fait payer.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VII.  LA CHAUVE-SOURIS, LE BUISSON ET LE CANARD.
    Le Buisson, le Canard &amp; la Chauve-Souris,
    Voyant tous trois qu’en leur pays
    Ils faisoient petite fortune,
    Vont trafiquer au loin, &amp; font bourse commune.
    Ils avoient des comptoirs, des facteurs, des agens,
    Non moins soigneux qu’intelligens,
    Des registres exacts de mise &amp; de recette.
    Tout alloit bien, quand leur emplette,
    En passant par certains endroits
    Remplis d’écueils, &amp; fort étroits,
    Et de trajet très-difficile,
    Alla toute emballée au fond des magasins,
    Qui du Tartare sont voisins.
    Notre trio poussa maint regret inutile,
    Ou plustôt il n’en poussa point.
    Le plus petit marchand est sçavant sur ce point :
    Pour sauver son crédit il faut cacher sa perte.
    Celle que par malheur nos gens avoient soufferte,
    Ne put se réparer : le cas fut découvert.
    Les voila sans crédit, sans argent, sans ressource,
    Prêts à porter le bonnet vert.
    Aucun ne leur ouvrit sa bourse,
    Et le sort principal, &amp; les gros intérêts,
    Et les sergens, &amp; les procès,
    Et le créancier à la porte,
    Dès devant la pointe du jour,
    N’occupoient le trio qu’à chercher maint détour,
    Pour contenter cette cohorte.
    Le Buisson accrochoit les passans à tous coups :
    Messieurs, leur disoit-íl, de grace, apprenez-nous
    En quel lieu sont les marchandises
    Que certains gouffres nous ont prises ?
    Le Plongeon, sous les eaux s’en alloit les chercher.
    L’oiseau Chauve-Souris n’osoit plus approcher,
    Pendant le jour, nulle demeure :
    Suivi des sergens à toute heure,
    En des trous il s’alloit cacher.
    Je connois maint detteur, qui n’est ni Souris-chauve,
    Ni Buisson, ni Canard, ni dans tel cas tombé,
    Mais simple grand seigneur, qui tous les jours se sauve
    Par un escalier dérobé.
    
    
    
    
  
  
    FABLE VIII.  LA QUERELLE DES CHIENS ET DES CHATS, ET CELLE DES
    CHATS ET DES SOURIS.
    La discorde a toujours régné dans l’univers ;
    Notre monde en fournit mille exemples divers.
    Chez nous cette déesse a plus d’un tributaire.
    Commençons par les Élémens :
    Vous serez étonné de voir qu’à tous momens
    Ils seront appointés contraire.
    Outre ces quatre potentats,
    Combien d’êtres de tous états
    Se font une guerre éternelle ?
    Autrefois un logis plein de Chiens &amp; de Chats,
    Par cent arrêts rendus en forme solemnelle,
    Vit terminer tous leurs débats.
    Le maître ayant réglé leurs emplois, leurs repas,
    Et menacé du fouet quiconque auroit querelle,
    Ces animaux vivoient entr’eux comme cousins :
    Cette union si douce, &amp; presque fraternelle,
    Édisioit tous les voisins.
    Enfin elle cessa. Quelque plat de potage,
    Quelque os, par préférence, à quelqu’un d’eux donné,
    Fit que l’autre parti s’en vint tout forcené
    Représenter un tel outrage.
    J’ai vû des croniqueurs attribuer le cas
    Aux passe-droits qu’avoit une Chienne en gésine ;
    Quoi qu’il en soit, cet altercas
    Mit en combustion la salle &amp; la cuisine :
    Chacun se déclara pour son Chat, pour son Chien.
    On fit un réglement dont les Chats se plaignirent,
    Et tout le quartier étourdirent.
    Leur Avocat disoit, qu’il falloit bel &amp; bien
    Recourir aux arrêts. En vain ils les chercherent.
    Dans un coin où d’abord leurs agens les cacherent,
    Les Souris enfin les mangerent.
    Autre procès nouveau : le peuple Souriquois
    En pâtit. Maint vieux Chat, fin, subtil &amp; narquois,
    Et d’ailleurs en voulant à toute cette race,
    Les guetta, les prit, fit main basse.
    Le maître du logis ne s’en trouva que mieux.
    J’en reviens à mon dire. On ne voit sous les cieux
    Nul animal, nul être, aucune créature
    Qui n’ait son opposé : c’est la loi de nature.
    D’en chercher la raison, ce sont soins superflus.
    Dieu fit bien ce qu’il fit, &amp; je n’en sçais pas plus.
    Ce que je sçais, c’est qu’aux grosses paroles
    On en vient, sur un rien, plus des trois quarts du temps.
    Humains, il vous faudroit encore à soixante ans
    Renvoyer chez les Barbacoles.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE IX.  LE LOUP ET LE RENARD.
    D où vient que personne en la vie
    N’est satisfait de son état ?
    Tel voudroit bien être soldat,
    A qui le soldat porte envie.
     
    Certain Renard voulut, dit-on,
    Se faire Loup. Hé, qui peut dire
    Que pour le métier de mouton
    Jamais aucun Loup ne soupire ?
     
    Ce qui m’étonne est qu’à huit ans,
    Un Prince en fable ait mis la chose,
    Pendant que sous mes cheveux blancs
    Je fabrique à force de temps
    Des vers moins sensés que sa prose.
     
    Les traits dans sa fable semés,
    Ne sont en l’ouvrage du poëte,
    Ni tous, ni si bien exprimés.
    Sa louange en est plus complette.
     
    De la chanter sur la musette
    C’est mon talent ; mais je m’attens,
    Que mon Héros, dans peu de temps,
    Me fera prendre la trompette.
    Je ne suis pas un grand prophete,
    Cependant je lis dans les cieux,
    Que bientôt ses faits glorieux
    Demanderont plusieurs Homeres ;
    Et ce temps-ci n’en produit gueres.
    Laissant à part tous ces mysteres,
    Essayons de conter la fable avec succès.
     
    Le Renard dit au Loup : notre cher, pour tous mets
    J’ai souvent un vieux coq, ou de maigres poulets :
    C’est une viande qui me lasse.
    Tu fais meilleure chére avec moins de hasard.
    J’approche des maisons : tu te tiens à l’écart.
    Apprens-moi ton métier, camarade, de grâce :
    Rends-moi le premier de ma race
    Qui fournisse son croc de quelque mouton gras,
    Tu ne me mettras point au nombre des ingrats.
    Je le veux, dit le Loup : il m’est mort un mien frere,
    Allons prendre sa peau, tu t’en revêtiras.
    Il vint, &amp; le Loup dit : voici comme il faut faire,
    Si tu veux écarter les mâtins du troupeau.
    Le Renard ayant mis la peau,
    Répétoit les leçons que lui donnoit son maître.
    D’abord il s’y prit mal, puis un peu mieux, puis bien :
    Puis enfin il n’y manqua rien.
    A peine il fut instruit autant qu’il pouvoit l’être,
    Qu’un troupeau s’approcha. Le nouveau Loup y court,
    Et répand la terreur dans les lieux d’alentour.
    Tel vêtu des armes d’Achille,
    Patrocle mit l’alarme au camp &amp; dans la ville :
    Meres, brus &amp; vieillards au temple couroient tous.
    L’ost du peuple bêlant crut voir cinquante Loups :
    Chien, berger &amp; troupeau, tout fuit vers le village,
    Et laisse seulement une brebis pour gage.
    Le larron s’en saisit. A quelque pas de là
    Il entendit chanter un coq du voisinage.
    Le disciple aussi-tôt droit au coq s’en alla,
    Jettant bas sa robe de classe,
    Oubliant les brebis, les leçons, le régent,
    Et courant d’un pas diligent.
    Que sert-il qu’on se contrefasse ?
    Prétendre ainsi changer, est une illusion :
    L’on reprend sa premiere trace
    A la premiere occasion.
    De votre esprit, que nul autre n’égale,
    Prince, ma muse tient tout entier ce projet.
    VOUS m’avez donné le sujet,
    Le dialogue &amp; la morale.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE X.  L’ÉCREVISSE ET SA FILLE.
    Les Sages quelquefois, ainsi que l’Écrevisse,
    Marchent à reculons, tournent le dos au port.
    C’est l’art des matelots : c’est aussi l’artifice
    De ceux qui pour couvrir quelque puissant effort,
    Envisagent un point directement contraire,
    Et sont, vers ce lieu-là, courir leur adversaire.
    Mon sujet est petit, cet accessoire est grand.
    Je pourrois rappliquer à certain Conquérant,
    Qui tout seul déconcerte une ligue à cent têtes.
    Ce qu’il n’entreprend pas, &amp; ce qu’il entreprend,
    N’est d’abord qu’un secret, puis devient des conquêtes.
    En vain on a les yeux sur ce qu’il veut cacher,
    Ce sont arrêts du fort qu’on ne peut empêcher,
    Le torrent, à la fin, devient insurmontable.
    Cent dieux sont impuissans contre un seul Jupiter.
    LOUIS &amp; le destin me semblent, de concert,
    Entraîner l’univers. Venons à notre fable.
     
    Mere Écrevisse un jour à sa fille disoit :
    Comme tu vas, bon dieu ! ne peux-tu marcher droit ?
    Et comme vous allez vous-même ! dit la Fille :
    Puis-je autrement marcher que ne fait ma famille ?
    Veut-on que j’aille droit quand on y va tortu ?
    Elle avoit raison ; la vertu
    De tout exemple domestique
    Est universelle, &amp; s’applique
    En bien, en mal, en tout ; fait des sages, des sots ;
    Beaucoup plus de ceux-ci. Quant à tourner le dos
    A son but, j’y reviens, la méthode en est bonne,
    Sur-tout au métier de Bellone :
    Mais il faut le raire a propos.
    
    
    
  
  
    FABLE XI.  L’AIGLE ET LA PIE.
    L’Aigle, reine des airs, avec Margot la Pie,
    Différentes d’humeur, de langage &amp; d’esprit,
    Et d’habit,
    Traversoient un bout de prairie.
    Le hasard les assemble en un coin détourné.
    L’Agasse eut peur : mais l’Aigle ayant fort bien dîné
    La rassure, &amp; lui dit : allons de compagnie.
    Si le maître des dieux assez souvent s’ennuie,
    Lui, qui gouverne l’univers,
    J’en puis bien faire autant, moi, qu’on sçait qui le sers.
    Entretenez-moi donc, &amp; sans cérémonie.
    Caquet bon bec alors de jaser au plus drû :
    Sur ceci, sur cela, sur tout. L’homme d’Horace
    Disant le bien, le mal à travers champs, n’eût sçu
    Ce qu’en fait de babil y sçavoit notre Agasse.
    Elle offre d’avertir de tout ce qui se passe,
    Sautant, allant de place en place,
    Bon espion, dieu sçait. Son offre ayant déplu,
    L’Aigle lui dit tout en colere :
    Ne quittez point votre séjour,
    Caquet bon bec, ma mie : adieu, je n’ai que faire
    D’une babillarde à ma cour :
    C’est un fort méchant caractère,
    Margot ne demandoit pas mieux.
    Ce n est pas ce qu’on croit, que d’entrer chez les dieux :
    Cet honneur a souvent de mortelles angoisses.
    Rediseurs, espions, gens à l’air gracieux,
    Au coeur tout différent, s’y rendent odieux ;
    Quoiqu’ainsi que la Pie, il faille dans ces lieux
    Porter habit de deux paroisses.
    
    
    
  
  
    FABLE XII.  LE ROI, LE MILAN, ET LE CHASSEUR. 
    A SON ALTESSE SÉRÉNISSIME SÉRÉNISSIME
    MONSEIGNEUR LE PRINCE DE
    CONTI.
     
    Comme les dieux sont bons, ils veulent que les rois
    Le soient aussi : c’est l’indulgence
    Qui fait le plus beau de leurs droits,
    Non les douceurs de la vengeance.
    Prince, c’est votre avis. On fçait que le courroux
    S’éteint en votre coeur si-tôt qu’on l’y voit naître.
    Achille, qui du sien ne put se rendre maître,
    Fut par là moins héros que vous.
    Ce titre n’appartient qu’à ceux d’entre les hommes,
    Qui, comme en l’âge d’or, font cent biens ici-bas.
    Peu de grands sont nés tels en cet âge où nous sommes.
    L’univers leur fçait gré du mal qu’ils ne font pas.
    Loin que vous suiviez ces exemples,
    Mille actes généreux vous promettent des temples.
    Apollon, citoyen de ces augustes lieux,
    Prétend y célébrer votre nom sur sa lyre.
    Je sçais qu’on vous attend dans le palais des dieux :
    Un siécle de séjour ici doit vous suffire.
    Hymen veut séjourner tout un siécle chez vous.
    Puissent ses plaisirs les plus doux
    Vous composer des destinées
    Par ce temps à peine bornées !
    Et la Princesse &amp; vous, n’en méritez pas moins ;
    J’en prends ses charmes pour témoins :
    Pour témoins j’en prends les merveilles
    Par qui le ciel, pour vous prodigue en ses présens,
    De qualités qui n’ont qu’en vous seul leurs pareilles,
    Voulut orner vos jeunes ans.
    BOURBON de son esprit ses grâces assaisonne.
    Le ciel joignit en sa personne
    Ce qui sçait se faire estimer,
    A ce qui sçait se faire aimer.
    Il ne m’appartient pas d’étaler votre joie :
    Je me tais donc, &amp; vais rimer
    Ce que fit un oiseau de proie.
    Un Milan, de son nid antique possesseur,
    Etant pris vif par un Chasseur,
    D’en faire au Prince un don cet homme se propose.
    La rareté du fait donnoit prix à la chose.
    L’Oiseau par le Chasseur humblement présenté,
    Si ce conte n’est apochryphe,
    Va tout droit imprimer sa griffe
    Sur le nez de sa Majesté.
    Quoi, sur le nez du Roi ? du Roi même en personne.
    Il n’avoit donc alors ni sceptre ni couronne ?
    Quand il en auroit eu, ç’auroit été tout un.
    Le nez royal fut pris pour un nez du commun.
    Dire des courtisans les clameurs &amp; la peine,
    Seroit se consumer en efforts impuissans.
    Le Roi n’éclata point : les cris sont indécens
    A la Majesté souveraine.
    L’Oiseau garda son poste. On ne put seulement
    Hâter son départ d’un moment.
    Son Maître le rappelle, &amp; crie, &amp; se tourmente,
    Lui présente le leurre, &amp; le poing, mais en vain.
    On crut que jusqu’au lendemain
    Le maudit animal à la serre insolente,
    Nicheroit là malgré le bruit,
    Et sur le nez sacré voudroit passer la nuit :
    Tacher de l’en tirer irritoit son caprice.
    Il quitte enfin le Roi, qui dit : laissez aller
    Ce Milan, &amp; celui qui m’a cru régaler.
    Ils se sont acquittés tous deux de leur office,
    L’un en Milan, &amp; l’autre en citoyen des bois.
    Pour moi, qui sçais comment doivent agir les Rois,
    Je les affranchis du supplice.
    Et la cour d’admirer. Les courtisans ravis
    Élevent de tels faits, par eux si mal suivis.
    Bien peu, même des Rois, prendroient un tel modele,
    Et le Veneur réchappa belle,
    Coupable seulement, tant lui que l’animal,
    D’ignorer le danger d’approcher trop du maître.
    Ils n’avoient appris à connoître
    Que les hôtes des bois : étoit-ce un si grand mal ?
    Pilpay fait, près du Gange, arriver l’aventure.
    Là nulle humaine créature
    Ne touche aux animaux pour leur sang épancher ;
    Le Roi même seroit scrupule d’y toucher.
    Sçavons-nous, disent-ils, si cet Oiseau de proie
    N’étoit point au siége de Troie ?
    Peut-être y tint-il lieu d’un prince ou d’un héros,
    Des plus hupés &amp; des plus hauts.
    Ce qu’il fut autrefois, il pourra l’être encore.
    Nous croyons après Pythagore,
    Qu’avec les animaux de forme nous changeons,
    Tantôt milans, tantôt pigeons,
    Tantôt humains, puis volatilles
    Ayant dans les airs leurs familles.
    Comme l’on conte en deux façons
    L’accident du Chasseur, voici l’autre maniere.
    Un certain Fauconnier ayant pris, ce dit-on,
    A la chasse un Milan, (ce qui n’arrive guere)
    En voulut au Roi faire un don,
    Comme de chose singuliere.
    Ce cas n’arrive pas quelquefois en cent ans,
    C’est le non plus ultra de la
    fauconnerie.
    Ce Chasseur perce donc un gros de courtisans,
    Plein de zele, échauffé s’il le fut de sa vie.
    Par ce parangon des présens
    Il croyoit fa fortune faite,
    Quand l’animal porte-sonnette,
    Sauvage encor &amp; tout grossier,
    Avec ses ongles tout d’acier,
    Prend le nez du Chasseur, happe le pauvre sire.
    Lui de crier, chacun de rire,
    Monarque &amp; courtisans. Qui n’eût ri ? quant a moi,
    Je n en eusse quitté ma part pour un empire.
    Qu’un Pape rie, en bonne foi,
    Je ne l’ose assurer : mais je tiendrois un Roi
    Bien malheureux s’il n’osoit rire :
    C’est le plaisir des dieux. Maigré son noir sourci,
    Jupiter, &amp; le peuple immortel rit aussi.
    Il en fit des éclats, à ce que dit l’histoire,
    Quand Vulcain, clopinant, vint lui donner à boire.
    Que le peuple immortel se montrât sage ou non,
    J’ai changé mon sujet avec juste raison ;
    Car, puisqu’il s’agit de morale,
    Que nous eût du Chasseur l’aventure fatale
    Enseigné de nouveau ? l’ on a vu de tout temps
    Plus de sots Fauconniers, que de Rois indulgens.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XIII.  LE RENARD, LES MOUCHES ET LE HÉRISSON.
    AUX traces de son sang, un vieux hôte des bois,
    Renard fin, subtil &amp; matois,
    Blessé par des chasseurs, &amp; tombé dans la sange,
    Autrefois attira ce parasite aîlé
    Que nous avons Mouche appellé.
    Il accusoit les dieux, &amp; trouvoit fort étrange
    Que le fort à tel point le voulût affliger,
    Et le fît aux Mouches manger.
    Quoi ! se jetter sur moi, sur moi le plus habile
    De tous les hôtes des forêts ?
    Depuis quand les Renards sont-ils un si bon mets ?
    Et que me sert ma queue ? est-ce un poids inutile ?
    Va, le ciel te confonde, animal importun :
    Que ne vis-tu sur le commun ?
    Un Hérisson du voisinage,
    Dans mes vers nouveau personnage,
    Voulut le délivrer de l’importunité
    Du peuple plein d’avidité.
    Je les vais de mes dards enfiler par centaines,
    Voisin Renard, dit-il, &amp; terminer tes peines.
    Garde-t-en bien, dit l’autre : ami, ne le fais pas :
    Laisse-les, je te prie, achever leur repas.
    Ces animaux sont saouls : une troupe nouvelle
    Viendroit fondre sur moi, plus âpre &amp; plus cruelle.
    Nous ne trouvons que trop de mangeurs ici-bas :
    Ceux-ci font courtisans, ceux-là sont magistrats.
    Aristote appliquoit cet apologue aux hommes.
    Les exemples en sont communs,
    Sur-tout au pays où nous sommes.
    Plus telles gens sont pleins, moins ils sont importuns.
    
    
    
  
  
    FABLE XIV.  L’AMOUR ET LA FOLIE.
    Tout est mystère dans l’Amour,
    Ses fléches, son carquois, son flambeau, son enfance.
    Ce n’est pas l’ouvrage d’un jour,
    Que d’épuiser cette science.
    Je ne prétens donc point tout expliquer ici.
    Mon but est seulement de dire à ma maniere
    Comment l’Aveugle que voici,
    (C’est un dieu) comment, dis-je, il perdit la lumiere :
    Quelle fuite eut ce mal, qui peut-être est un bien.
    J’en fais juge un amant, &amp; ne décide rien.
    La Folie &amp; l’Amour jouoient un jour ensemble.
    Celui-ci n’étoit pas encor privé des yeux.
    Une dispute vint : l’Amour veut qu’on assemble
    Là-dessus le conseil des dieux.
    L’autre n’eut pas la patience.
    Elle lui donne un coup si furieux,
    Qu’il en perd la clarté des cieux.
    Venus en demande vengeance.
    Femme &amp; mere, il suffit pour juger de ses cris :
    Les dieux en furent étourdis,
    Et Jupiter, &amp; Némésis,
    Et les juges d’enfer, enfin toute la bande.
    Elle représenta l’énormité du cas.
    Son fils, sans un bâton, ne pouvoit faire un pas.
    Nulle peine n’étoit pour ce crime assez grande.
    Le dommage devoit être aussi réparé.
    Quand on eut bien considéré
    L’intérêt du public, celui de la partie,
    Le résultat enfin de la suprême cour
    Fut de condamner la Folie
    A servir de guide à l’Amour.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XV.  LE CORBEAU, LA GAZELLE, LA TORTUE ET LE RAT. 
    A MADAME DE LA SABLIERE.
     
    Je vous gardois un temple dans mes vers :
    Il n’eût fini qu’avecque l’univers.
    Déja ma main en fondoit la durée
    Sur ce bel art qu’ont les dieux inventé,
    Et sur le nom de la Divinité
    Que dans ce temple on auroit adorée :
    Sur le portail j’aurois ces mots écrits ;
    PALAIS SACRÉ DE LA DÉESSE IRIS,
    Non celle-là qu’a Junon à ses gages ;
    Car Junon même, &amp; le maître des dieux,
    Serviroient l’autre, &amp; seroient glorieux
    Du seul honneur de porter ses messages.
    L’apothéose à la voûte eût paru.
    Là, tout l’Olympe en pompe eût été vû
    Plaçant Iris sous un dais de lumiere.
    Les murs auroient amplement contenu
    Toute sa vie, agréable matiere,
    Mais peu féconde en ces événemens
    Qui des états font les renversemens.
    Au fond du temple eût été son image,
    Avec ses traits, son soûris, ses appas,
    Son art de plaire &amp; de n’y penser pas,
    Ses agrémens à qui tout rend hommage.
    J’aurois fait voir à ses pieds des mortels,
    Et des héros, des demi-dieux encore,
    Même des dieux : ce que le monde adore
    Vient quelquefois parfumer ses autels.
    J’eusse en ses yeux fait briller de son ame
    TOUS les trésors, quoiqu’imparfaitement :
    Car ce coeur vif &amp; tendre infiniment,
    Pour ses amis, &amp; non point autrement ;
    Car cet esprit qui, né du firmament
    A beauté d’homme avec grâces de femme,
    Ne se peut pas, comme on veut, exprimer.
    O vous, Iris, qui sçavez tout charmer,
    Qui sçavez plaire en un degré suprême,
    VOUS, que l’on aime à l’égal de soi-même,
    (Ceci soit dit sans nul soupçon d’amour,
    Car c’est un mot banni de votre cour,
    Laissons-le donc) agréez que ma muse
    Acheve un jour cette ébauche confuse.
    J’en ai placé l’idée &amp; le projet,
    Pour plus de grace, au-devant d’un sujet
    Où l amitié donne de telles marques,
    Et d’un tel prix, que leur simple récit
    Peut quelque temps amuser votre esprit.
    Non que ceci se passe entre monarques :
    Ce que chez vous nous voyons estimer
    N’est pas un roi qui ne sçait point aimer,
    C’est un mortel qui sçait mettre sa vie
    Pour son ami. J’en vois peu de si bons.
    Quatre animaux, vivant de compagnie,
    Vont aux humains en donner des leçons.
    La Gazelle, le Rat, le Corbeau, la Tortue
    Vivoient ensemble unis : douce société.
    Le choix d’une demeure aux humains inconnue
    Assuroit leur félicité.
    Mais quoi, l’homme découvre enfin toutes retraites.
    Soyez au milieu des déserts,
    Au fond des eaux, au haut des airs,
    Vous n’éviterez point ses embûches secrettes.
    La Gazelle s’alloit ébattre innocemment,
    Quand un chien, maudit instrument
    Du plaisir barbare des hommes,
    Vint sur l’herbe éventer les traces de ses pas.
    Elle fuit ; &amp; le Rat, à l’heure du repas,
    Dit aux amis restans : d’où vient que nous ne sommes
    Aujourd’hui que trois conviés ?
    La Gazelle déja nous a-t-elle oubliés ?
    A ces paroles la Tortue
    S’écrie, &amp; dit : ah ! si j’étois,
    Comme un Corbeau, d’aîles pourvûe,
    Tout de ce pas je m’en irois
    Apprendre au moins quelle contrée,
    Quel accident tient arrêtée
    Notre compagne au pied léger :
    Car, à l’égard du coeur, il en faut mieux juger.
    Le Corbeau part à tire-d’aîle :
    Il apperçoit de loin l’imprudente Gazelle,
    Prise au piége, &amp; se tourmentant.
    Il retourne avertir les autres à l’instant.
    Car de lui demander quand, pourquoi, ni comment,
    Ce malheur est tombé sur elle ;
    Et perdre en vains discours cet utile moment,
    Comme eût fait un maître d’école,
    Il avoit trop de jugement.
    Le Corbeau donc vole &amp; revole.
    Sur son rapport les trois amis
    Tiennent conseil. Deux sont d’avis
    De se transporter sans remise
    Aux lieux où la Gazelle est prise.
    L’autre, dit le Corbeau, gardera le logis :
    Avec son marcher lent quand arriveroit-elle ?
    Après la mort de la Gazelle.
    Ces mots à peine dits, ils s’en vont secourir
    Leur chere &amp; fidelle compagne,
    Pauvre Chevrette de montagne.
    La Tortue y voulut courir
    La voilà comme eux en campagne,
    Maudissant ses pieds courts avec juste raison,
    Et la nécessité de porter sa maison.
    Rongemaille (le Rat eut à bon droit ce nom)
    Coupe les nœuds du lacs : on peut penser la joie.
    Le Chasseur vient, &amp; dit : qui m’a ravi ma proie ?
    Rongemaille, à ces mots, se retire en un trou,
    Le Corbeau sur un arbre, en un bois la Gazelle :
    Et le Chasseur à demi fou
    De n’en avoir nulle nouvelle,
    Apperçoit la Tortue, &amp; retient son courroux.
    D’où vient, dit-il, que je m’effraie ?
    Je veux qu’à mon souper celle-ci me défraie.
    Il la mit dans son sac. Elle eût payé pour tous,
    Si le Corbeau n’en eût averti la Chevrette.
    Celle-ci quittant sa retraite,
    Contrefait la boiteuse &amp; vient se présenter.
    L’homme de suivre, &amp; de jetter
    Tout ce qui lui pesoit ; si bien que Rongemaille
    Autour des nœuds du sac tant opere &amp; travaille
    Qu’il délivre encor l’autre sœur
    Sur qui s’étoit fondé le soupé du Chasseur.
    Pilpay conte qu’ainsi la chose s’est passée.
    Pour peu que je voulusse invoquer Apollon,
    J’en ferois, pour vous plaire, un ouvrage aussi long
    Que l’Illiade ou l’Odissée.
    Rongemaille feroit le principal Héros,
    Quoiqu’à vrai dire ici chacun soit nécessaire.
    Porte-maison l’infante y tient de tels propos,
    Que monsieur du Corbeau va faire
    Office d’espion, &amp; puis de messager.
    La Gazelle a d’ailleurs l’adresse d’engager
    Le Chasseur à donner du temps à Rongemaille.
    Ainsi, chacun en son endroit
    S’entremet, agit &amp; travaille.
    A qui donner le prix ? au coeur, si l’on m en croit.
    Que n’ose &amp; que ne peut l’amitié violente !
    Cet autre sentiment que l’on appelle Amour,
    Mérite moins d’honneur : cependant chaque jour
    Je le célebre, &amp; je le chante.
    Hélas ! il n’en rend pas mon ame plus contente.
    Vous protégez sa sœur, il suffit ; &amp; mes vers
    Vont s’engager pour elle à des tons tous divers.
    Mon maître étoit l’Amour, j’en vais servir un autre ;
    Et porter par tout l’univers
    Sa gloire aussi bien que la vôtre.
    
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XVI.  LA FORÊT ET LE BUCHERON.
    Un Bucheron venoit de rompre ou d’égarer
    Le bois dont il avoit emmanché sa coignée.
    Cette perte ne put si-tôt se réparer,
    Que la Forêt n’en fût quelque temps épargnée.
    L’Homme enfin la prie humblement
    De lui laisser tout doucement
    Emporter une unique branche
    Afin de faire un autre manche.
    Il iroit employer ailleurs son gagne-pain ;
    Il laisseroit debout maint chêne &amp; maint sapin,
    Dont chacun respectoit la vieillesse &amp; les charmes.
    L’innocente Forêt lui fournit d’autres armes.
    Elle en eut du regret. Il emmanche son fer.
    Le Miserable ne s’en sert
    Qu’à dépouiller sa bienfaitrice
    De ses principaux ornemens.
    Elle gémit à tous momens.
    Son propre don fait son supplice.
    Voilà le train du monde &amp; de ses sectateurs :
    On s’y sert du bienfait contre les bienfaiteurs.
    Je suis las d’en parler : mais que de doux ombrages
    Soient exposés à ces outrages,
    Qui ne se plaindroit là-dessus !
    Hélas ! j ai beau crier, &amp; me rendre incommode ;
    L’ingratitude &amp; les abus
    N’en seront pas moins à la mode.
    
    
    
  
  
    FABLE XVII.  LE RENARD, LE LOUP ET LE CHEVAL.
    Un Renard jeune encor, quoique des plus madrés,
    Vit le premier Cheval qu’il eût vû de sa vie.
    Il dit à certain Loup, franc novice, accourez ;
    Un animal paît dans nos prés,
    Beau, grand, j’en ai la vûe encore toute ravie.
    Est-il plus fort que nous ? dit le Loup en riant :
    Fais-moi son portrait, je te prie.
    Si j’étoís quelque peintre, ou quelque étudiant,
    Repartit le Renard, j’avancerois la joie
    Que vous aurez en le voyant.
    Mais venez : que sçait-on ? peut-être est-ce une proie
    Que la fortune nous envoie.
    Ils vont ; &amp; le Cheval qu’à l’herbe on avoit mis,
    Assez peu curieux de semblables amis,
    Fut presque sur le point d’enfiler la venelle.
    Seigneur, dit le Renard, vos humbles serviteurs
    Apprendroient volontiers comment on vous appelle.
    Le Cheval qui n’étoit dépourvû de cervelle,
    Leur dit : lisez mon nom, vous le pouvez, Messieurs,
    Mon Cordonnier l’a mis autour de ma semelle.
    Le Renard s’excusa sur son peu de sçavoir.
    Mes parens, reprit-il, ne m’ont point fait instruire.
    Ils sont pauvres, &amp; n’ont qu’un trou pour tout avoir.
    Ceux du Loup, gros messieurs, l’ont fait apprendre à lire.
    Le Loup, par ce discours flatté,
    S’approcha ; mais sa vanité
    Lui coûta quatre dents. Le Cheval lui desserre
    Un coup ; &amp; haut le pied. Voilà mon Loup par terre,
    Mal en point, sanglant &amp; gâté.
    Frere, dit le Renard, ceci nous justifie
    Ce que m’ont dit des gens d’esprit :
    Cet animal vous a sur la mâchoire écrit,
    Que de tout inconnu le sage se méfie.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XVIII.  LE RENARD ET LES POULETS D’INDE.
     
    Contre les assauts d’un Renard
    Un arbre à des Dindons servoit de citadelle.
    Le perfide ayant fait tout le tour du rempart,
    Et vû chacun en sentinelle,
    S’écria : quoi, ces gens se moqueront de moi !
    Eux seuls seront exemts de la commune loi !
    Non, par tous les dieux, non. Il accomplit son dire.
    La lune alors luisant, sembloit contre le sire,
    Vouloir favoriser la dindonniére gent.
    Lui, qui n’étoit novice au métier d’assiégeant,
    Eut recours à son sac de ruses scélérates,
    Feignit vouloir gravir, se guinda sur ses pattes,
    Puis contrefit le mort, puis le ressuscité.
    Arlequin n’eût exécuté
    Tant de différens personnages.
    Il élevoit sa queue, il la faisoit briller,
    Et cent mille autres badinages,
    Pendant quoi nul Dindon n’eût osé sommeiller.
    L’ennemi les lassoit en leur tenant la vûe
    Sur même objet toujours tendue.
    Les pauvres gens étant à la longue éblouis,
    Toujours il en tomboit quelqu’un : autant de pris :
    Autant de mis à part : près de moitié succombe.
    Le Compagnon les porte en son garde-manger.
    Le trop d’attention qu’on a pour le danger,
    Fait le plus souvent qu’on y tombe.
    
    
    
  
  
    FABLE XIX.  LE SINGE.
    IL est un Singe dans Paris
    A qui l’on avoit donné femme :
    Singe en effet d’aucuns maris,
    Il la battoit. La pauvre dame
    En a tant soupiré qu’enfin elle n’est plus.
    Leur fils se plaint d’étrange sorte,
    Il éclate en cris superflus :
    Le pere en rit : sa femme est morte.
    Il a déja d’autres amours
    Que l’on croit qu’il battra toujours.
    Il hante la taverne, &amp; souvent il s’enyvre.
    N’attendez rien de bon du peuple imitateur,
    Qu’il soit Singe, ou qu’il fasse un livre,
    La pire espece c’est l’Auteur.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XX.  LE PHILOSOPHE SCYTHE.
    Un Philosophe austère, &amp; né dans la Scythie,
    Se proposant de suivre une plus douce vie,
    Voyagea chez les Grecs, &amp; vit en certains lieux
    Un sage assez semblable au vieillard de Virgile,
    Homme égalant les rois, homme approchant des dieux,
    Et, comme ces derniers, satisfait &amp; tranquille.
    Son bonheur consistoit aux beautés d’un jardin.
    Le Scythe l’y trouva, qui, la serpe à la main,
    De ses arbres à fruit retranchoit l’inutile,
    Ebranchoit, émondoit, ôtoit ceci, cela,
    Corrigeant partout la nature
    Excessive à payer ses soins avec usure.
    Le Scythe alors lui demanda,
    Pourquoi cette ruine : étoit-il d’homme sage
    De mutiler ainsi ces pauvres habitans ?
    Quittez-moi votre serpe, instrument de dommage,
    Laissez agir la faux du temps :
    Ils iront assez-tôt border le noir rivage.
    J’ôte le superflu, dit l’autre ; &amp; l’abattant,
    Le reste en profite d’autant.
    Le Scythe retourné dans sa triste demeure,
    Prend la serpe à son tour, coupe &amp; taille à toute heure :
    Conseille à ses voisins, prescrit à ses amis
    Un universel abattis.
    Il ôte de chez lui les branches les plus belles,
    Il tronque son verger contre toute raison,
    Sans observer temps ni saison,
    Lunes ni vieilles, ni nouvelles.
    Tout languit &amp; tout meurt. Ce Scythe exprime bien
    Un indiscret Stoïcien.
    Celui-ci retranche de l’ame
    Désirs &amp; passions, le bon &amp; le mauvais,
    Jusqu’aux plus innocens souhaits.
    Contre de telles gens, quant à moi je reclame.
    Ils ôtent à nos coeurs le principal ressort.
    Ils font cesser de vivre avant que l’ on soit mort.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXI.  L’ÉLÉPHANT ET LE SINGE DE JUPITER.
    Autrefois l’Eléphant &amp; le Rhinocéros,
    En dispute du pas &amp; des droits de l’empire,
    Voulurent terminer la querelle en champ clos.
    Le jour en étoit pris, quand quelqu’un vint leur dire
    Que le Singe de Jupiter,
    Portant un caducée, avoit paru dans l’air.
    Ce Singe avoit nom Gille, à ce que dit l’histoire.
    Aussi-tôt l’Éléphant de croire
    Qu’en qualité d’ambassadeur
    Il venoit trouver fa grandeur.
    Tout fier de ce sujet de gloire,
    Il attend maître Gille, &amp; le trouve un peu lent
    A lui présenter sa créance.
    Maître Gille enfin, en passant,
    Va saluer son excellence.
    L’autre étoit préparé sur la légation ;
    Mais pas un mot : l’attention
    Qu’il croyoit que les dieux eussent à sa querelle,
    N’agitoit pas encor chez eux cette nouvelle.
    Qu’importe à ceux du firmament
    Qu’ on soit Mouche ou bien Éléphant ?
    Il se vit donc réduit à commencer lui-même.
    Mon cousin Jupiter, dit-il, verra dans peu
    Un assez beau combat de son trône suprême :
    Toute sa cour verra beau jeu.
    Quel combat ? dit le Singe, avec un front sévere.
    L’Éléphant repartit : quoi, vous ne sçavez pas
    Que le Rhinocéros me dispute le pas ?
    Qu’Éléphantide a guerre avecque Rhinocere ?
    Vous connoissez ces lieux, ils ont quelque renom.
    Vraiment je suis ravi d’en apprendre le nom,
    Repartit maître Gille ; on ne s’entretient guere
    De semblables sujets dans nos vastes lambris.
    L’Eléphant honteux &amp; surpris,
    Lui dit : &amp; parmi nous, que venez-vous donc faire ?
    Partager un brin d’herbe entre quelques fourmis.
    Nous avons soin de tout : &amp; quant à votre affaire,
    On n’en dit rien encor dans le conseil des dieux.
    Les petits &amp; les grands sont égaux à leurs yeux.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXII.  UN FOU ET UN SAGE.
    Certain Fou poursuivoit à coups de pierre un Sage.
    Le Sage se retourne, &amp; lui dit : mon ami,
    C’est fort bien fait à toi, reçois cet écu-ci :
    Tu fatigues assez pour gagner davantage.
    Toute peine, dit-on, est digne de loyer.
    Vois cet homme qui passe, il a de quoi payer :
    Adresse-lui tes dons, ils auront leur salaire.
    Amorcé par le gain, notre Fou s’en va faire
    Même insulte à l’autre bourgeois.
    On ne le paya pas en argent cette fois.
    Maint estafier accourt ; on vous happe notre homme,
    On vous l’échine, on vous l’assomme.
    Auprès des Rois il est de pareils Fous.
    A vos dépens ils font rire le maître.
    Pour réprimer leur babil, irez-vous
    Les maltraiter ? vous n’êtes pas peut-être
    Assez puissant. Il faut les engager
    A s’adresser à qui peut se venger.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXIII.  LE RENARD ANGLOIS. 
    A MADAME HARVEY.
    Le bon coeur est chez vous compagnon du bon sens,
    Avec cent qualités trop longues à déduire,
    Une noblesse d’ame, un talent pour conduire
    Et les affaires &amp; les gens,
    Une humeur franche &amp; libre, &amp; le don d’être amie,
    Malgré Jupiter même, &amp; les temps orageux :
    Tout cela méritoit un éloge pompeux :
    Il en eût été moins, selon votre génie.
    La pompe vous déplaît, l’éloge vous ennuie :
    J’ai donc fait celui-ci court &amp; Simple. Je veux
    Y coudre encor un mot ou deux
    En faveur de votre patrie :
    Vous l’aimez. Les Anglois pensent profondément,
    Leur esprit en cela suit leur tempérament.
    Creusant dans les sujets, &amp; forts d’expériences,
    Ils étendent par-tout l’empire des sciences.
    Je ne dis point ceci pour vous faire ma cour.
    Vos gens, à pénétrer, l’emportent sur les autres :
    Même les chiens de leur séjour
    Ont meilleur nez que n’ont les nôtres.
    Vos Renards sont plus fins, je m’en vais le prouver
    Par un d’eux, qui, pour se sauver,
    Mit en usage un stratagême
    Non encor pratiqué, des mieux imaginés.
    Le scélérat réduit en un péril extrême,
    Et presque mis à bout par ces Chiens au bon nez,
    Passa près d’un patibulaire.
    Là, des animaux ravissans,
    Bléreaux, Renards, Hiboux, race encline à mal faire,
    Pour l’exemple pendus, instruisoient les passans.
    Leur confrere, aux abois, entre ces morts s’arrange.
    Je crois voir Annibal qui, pressé des Romains,
    Met leurs Chefs en défaut, ou leur donne le change,
    Et fçait en vieux Renard s’échapper de leurs mains.
    Les Clefs de meute parvenues
    A l’endroit où pour mort le traître se pendit,
    Remplirent l’air de cris : leur Maître les rompit,
    Bien que de leurs abois ils perçassent les nues.
    Il ne put soupçonner ce tour assez plaisant.
    Quelque terrier, dit-il, a sauvé mon galant.
    Mes Chiens n’appellent point au-delà des colonnes
    Où sont tant d’honnêtes personnes.
    Il y viendra, le drôle. Il y vint, à son dam.
    Voilà maint Basset clabaudant ;
    Voilà notre Renard au charnier se guindant.
    Maître pendu croyoit qu’il en iroit de même
    Que le jour qu’il tendit de semblables panneaux :
    Mais le pauvret, ce coup, y laissa ses houseaux ;
    Tant il est vrai qu’il faut changer de stratagême.
    Le Chasseur, pour trouver sa propre sûreté,
    N’auroit pas cependant un tel tour inventé ;
    Non point par peu d’esprit : Est-il quelqu’un qui nie
    Que tout Anglois n’en ait bonne provision ?
    Mais leur peu d’amour pour la vie
    Leur nuit en mainte occasion.
    Je reviens à vous, non pour dire
    D’autres traits sur votre sujet ;
    Tout long éloge est un projet
    Peu favorable pour ma lyre :
    Peu de nos chants, peu de nos vers
    Par un encens flatteur amusent l’Univers ;
    Et se font écouter des Nations étranges.
    Votre Prince vous dit un jour,
    Qu’il aimoit mieux un trait d’amour
    Que quatre pages de louanges.
    Agréez feulement le don que je vous fais
    Des derniers efforts de ma Muse :
    C’est peu de chose : elle est confuse
    De ces ouvrages imparfaits.
    Cependant ne pourriez-vous faire
    Que le même hommage pût plaire
    A celle qui remplit vos climats d’habitans
    Tirés de l’Iste de Cythere ?
    Vous voyez par-là que j’entens
    Mazarin, des Amours Déesse tutélaire.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXIV.  LE SOLEIL ET LES GRENOUILLES. 
    IMITATION D’UNE FABLE
    LATINE.
    Les filles du Limon tiroient du Roi des astres
    Assistance &amp; protection.
    Guerre ni pauvreté, ni semblables désastres
    Ne pouvoient approcher de cette nation.
    Elle faisoit valoir en cent lieux son empire.
    Les reines des étangs, Grenoüilles, veux-je dire,
    (Car que coûte-il d’appeller
    Les choses par noms honorables ?)
    Contre leur bienfaicteur osérent cabaler,
    Et devinrent insupportables.
    L’imprudence, l’orgueil, &amp; l’oubli des bienfaits,
    Enfans de la bonne fortune,
    Firent bien-tôt crier cette troupe importune ;
    On ne pouvoit dormir en paix.
    Si l’on eût cru leur murmure,
    Elles auroient, par leurs cris,
    Soulevé grands &amp; petits
    Contre l’œil de la nature.
    Le Soleil, à leur dire, alloit tout consumer,
    Il falloit promptement s’armer
    Et lever des troupes puissantes.
    Aussi-tôt qu’il faisoit un pas,
    Ambassades croassantes
    Alloient dans tous les états.
    A les oüir, tout le monde,
    Toute la machine ronde,
    Rouloit sur les intérêts
    De quatre méchans marais.
    Cette plainte téméraire
    Dure toujours, &amp; pourtant
    Grenoüilles doivent se taire,
    Et ne murmurer pas tant ;
    Car si le Soleil se pique,
    Il le leur fera sentir :
    La République Aquatique
    Pourroit bien s’en repentir.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXV.  L’HYMENÉE ET L’ AMOUR. 
    A LEURS ALTESSES SÉRÉNISSIMES
    MADEMOISELLE DE BOURBON, ET MONSEIGNEUR LE PRINCE de
    CONTI.
     
    Hymenée &amp; l’Amour vont conclure un Traité
    Qui les doit rendre amis pendant longues années.
    BOURBON, jeune divinité,
    CONTY, jeune héros, joignent leurs destinées.
    CONDÉ l’avoit, dit-on, en mourant souhaité ;
    Ce guerrier qui transmet à son fils en partage
    Son esprit, son grand coeur, avec un héritage
    Dont la grandeur, non plus, n’est pas à mépriser,
    Contemple avec plaisir de la voûte éthérée,
    Que ce noeud s’accomplit, que le Prince l’agrée.
    Que Louis aux Condé ne peut rien refuser.
    Hymenée est vêtu de ses plus beaux atours.
    Tout rit autour de lui, tout éclate de joye.
    Il descend de l’Olympe environné d’Amours,
    Dont CONTY doit être la proye ;
    Vénus à BOURBON les envoye.
    Ils avoient l’air moins attrayant
    Le jour qu’elle sortit de l’onde,
    Et rendit surpris notre monde,
    De voir un peuple si brillant.
    Le chœur des Muses se prépare,
    On attend de leurs nourrissons
    Ce qu’un talent exquis &amp; rare
    Fait estimer dans nos chansons.
    Apollon y joindra ses sons,
    Lui-même il apporte sa lyre.
    Déja l’amante de zéphyre
    Et la Déesse du matin,
    Des dons que le printems étale,
    Commencent à parer la salle
    Où se doit faire le festin.
    O vous ! pour qui les dieux ont des soins si pressans,
    BOURBON, aux charmes tout-puissans,
    Ainsi qu’à l’ame toute belle ;
    CONTY, par qui sont effacés
    Les héros des siecles passés ;
    Conservez l’un pour l’autre une ardeur mutuelle.
    Vous possédez tous deux ce qui plaît plus d’un jour,
    Les grâces &amp; l’esprit, seuls soutiens de l’amour.
    Dans la carriere aux époux assignée,
    Prince &amp; Princesse, on trouve deux chemins ;
    L’un de tiédeur, comme chez les humains ;
    La passion à l’autre fut donnée.
    N’en sortez point, c’est un état bien doux,
    Mais peu durable en notre ame inquiéte.
    L’amour s’éteint par le bien qu’il souhaite,
    L’amant alors se comporte en époux.
    Ne sçauroit-on établir le contraire,
    Et renverser cette maudite loi ?
    Prince &amp; Princesse, entreprenez l’affaire,
    Nul n’osera prendre exemple sur moi.
    De ce conseil faites expérience,
    Soyez amans fideles &amp; constans :
    S’il faut changer, donnez-vous patience,
    Et ne soyez époux qu’à soixante ans.
    Vous ne changerez point, écoutez Calliope ;
    Elle a pour votre hymen dressé cette horoscope.
    Pratiquer tous les agrémens
    Qui des époux font des amans,
    Employer sa grâce ordinaire,
    C’est ce que CONTY sçaura faire.
    Rendre CONTY le plus heureux
    Qui soit dans l’empire amoureux,
    Trouver cent moyens de lui plaire,
    C’est ce que BOURBON sçaura faire.
    Apollon m’apprit l’autre jour
    Qu’il naîtroit d’eux un jeune amour,
    Plus beau que l’enfant de Cythere,
    En un mot semblable à son Pere.
    Former cet enfant sur les traits
    Des modeles les plus parfaits,
    C’est ce que BOURBON sçaura faire ;
    Mais de nous priver d’un tel bien,
    C’est à quoi BOURBON n’entend rien.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXVI.  LA LIGUE DES RATS.
    Une Souris craignoit un Chat,
    Qui dès long-tems la guettoit au passage.
    Que faire en cet état ? Elle, prudente &amp; sage,
    Consulte son voisin ; c’étoit un maître Rat,
    Dont la rateuse Seigneurie
    S’étoit logée en bonne hôtellerie,
    Et qui cent fois s’étoit vanté, dit-on,
    De ne craindre ni chat ni chate,
    Ni coup de dent, ni coup de pate.
    Dame Souris, lui dit ce fanfaron,
    Ma foi, quoi que je fasse,
    Seul je ne puis chasser le chat qui vous menace :
    Mais assemblons tous les Rats d’alentour,
    Je lui pourrai jouer d’un mauvais tour.
    La Souris fait une humble révérence,
    Et le Rat court en diligence
    A l’Office, qu’on nomme autrement la dépense,
    Où maints Rats assemblés
    Faisoient aux frais de l’hôte une entiere bombance.
    Il arrive les sens troublés,
    Et tous les poumons essouflés.
    Qu’avez-vous donc ? lui dit un de ces Rats ; parlez.
    En deux mots, répond-il, ce qui fait mon voyage,
    C’est qu’il faut promptement secourir la Souris ;
    Car Rominagrobis
    Fait en tous lieux un étrange carnage.
    Ce chat, le plus diable des chats,
    S’il manque de Souris, voudra manger des Rats.
    Chacun dit, il est vrai. Sus, fus, courons aux armes.
    Quelques Rates, dit-on, répandirent des larmes :
    N’importe, rien n’arrête un si noble projet,
    Chacun se met en équipage ;
    Chacun mit dans son sac un morceau de fromage ;
    Chacun promet enfin de risquer le paquet.
    Ils alloient tous comme à la fête,
    L’esprit content, le coeur joyeux.
    Cependant le Chat plus fin qu’eux,
    Tenoit déja la Souris par la tête.
    Ils s’avancerent à grand pas
    Pour secourir leur bonne amie :
    Mais le chat, qui n’en démord pas,
    Gronde &amp; marche au-devant de la troupe ennemie.
    A ce bruit, nos très-prudens Rats,
    Craignant mauvaise destinée,
    Font, sans pousser plus loin leur prétendu fracas,
    Une retraite fortunée.
    Chaque Rat rentre dans ion trou :
    Et si quelqu’un en fort, gare encor le matou.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXVII.  DAPHNIS ET ALCIMADURE. 
    Imitation de Theocrite. 
    A MADAME DE LA MESANGERE.
    Aimable fille d’une mere
    A qui seule aujourd’hui mille coeurs font la cour,
    Sans ceux que l’amitié rend soigneux de vous plaire,
    Et quelques-uns encor que vous garde l’amour,
    Je ne puis qu’en cette préface
    Je ne partage entre elle &amp; vous
    Un peu de cet encens qu’on recueille au parnasse,
    Et que j’ai le secret de rendre exquis &amp; doux.
    Je vous dirai donc.... Mais tout dire,
    Ce seroit trop, il faut choisir,
    Ménageant ma voix &amp; ma lyre,
    Qui bientôt vont manquer de force &amp; de loisir.
    Je loûrai seulement un coeur plein de tendresse,
    Ces nobles sentimens, ces graces, cet esprit :
    Vous n’auriez en cela ni maître, ni maîtresse,
    Sans celle dont sur vous l’éloge rejaillit.
    Gardez d’environner ces roses
    De trop d’épines. Si jamais
    L’Amour vous dit les mêmes choses,
    Il les dit mieux que je ne fais :
    Aussi sçait-il punir ceux qui ferment l’oreille
    A ses conseils : vous l’allez voir.
    Jadis une jeune merveille
    Méprisoit de ce Dieu le souverain pouvoir :
    On l’appelloit Alcimadure,
    Fier &amp; farouche objet, toujours courant aux bois,
    Toujours sautant aux prés, dansant sur la verdure,
    Et ne connoissant autres loix
    Que son caprice : au reste égalant les plus belles,
    Et surpassant les plus cruelles,
    N’ayant trait qui ne plût, pas même en ses rigueurs.
    Quelle l’eût-on trouvée au fort de ses faveurs !
    Le jeune &amp; beau Daphnis, berger de noble race,
    L’aima pour son malheur : jamais la moindre grace,
    Ni le moindre regard, le moindre mot enfin
    Ne lui fut accordé par ce coeur inhumain.
    Las de continuer une poursuite vaine,
    Il ne songea plus qu’à mourir :
    Le désespoir le fit courir
    A la porte de l’inhumaine.
    Hélas ! ce fut aux vents qu’il raconta sa peine ;
    On ne daigna lui faire ouvrir
    Cette maison fatale, où, parmi ses compagnes,
    L’ingrate, pour le jour de sa nativité,
    Joignoit aux fleurs de sa beauté
    Les trésors des jardins &amp; des vertes campagnes :
    J’espérois, cria-t-il, expirer à vos yeux,
    Mais je vous suis trop odieux,
    Et ne m’étonne pas qu’ainsi que tout le reste,
    Vous me refusiez même un plaisir si funeste.
    Mon pere, après ma mort, &amp; je l’en ai chargé,
    Doit mettre à vos pieds l’héritage
    Que votre coeur a négligé.
    Je veux que l’on y joigne aussi le pâturage,
    Tous mes troupeaux avec mon chiens ;
    Et que du reste de mon bien
    Mes compagnons fondent un temple,
    Où votre image se contemple,
    Renouvellant de fleurs l’autel à tout moment,
    J’aurai, près de ce temple, un simple monument :
    On gravera sur la bordure ;
    Daphnis mourut d’amour ; passant,
    arrête-toi :
    Pleure, &amp; di : celui-ci
    succomba sous la loi
    De la cruelle Alcimadure.
    A ces mots, par la parque il se sentit atteint :
    Il auroit poursuivi, la douleur le prévint :
    Son ingrate sortit triomphante &amp; parée.
    On voulut, mais en vain, l’arrêter un moment.
    Pour donner quelques pleurs au fort de son amant.
    Elle insulta toujours au fils de cythérée,
    Menant, dès ce soir même, au mépris de ses loix,
    Ses compagnes danser autour de sa statue.
    Le Dieu tomba sur elle, &amp; l’accabla du poids :
    Une voix sortit de la nue,
    Echo redit ces mots dans les airs épandus :
    Que tout aime à présent,
    l’Insensible n’est plus.
    Cependant de Daphnis l’ombre au Styx descendue,
    Frémit, &amp; s’étonna la voyant accourir.
    Tout l’érebe entendit cette belle homicide
    S’excuser au berger qui ne daigna l’oüir,
    Non plus qu’Ajax Ulysse, &amp; Didon son perfide.
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXVIII.  PHILÉMON ET BAUCIS.  A MONSEIGNEUR LE DUC DE
    VENDOSME.
    Ni l’or, ni la grandeur ne nous rendent heureux :
    Ces deux divinités n’accordent à nos voeux
    Que des biens peu certains, qu’un plaisir peu tranquille,
    Des soucis dévorans c’est l’éternel asyle,
    Véritable vautour que le fils de Japet
    Représente enchaîné sur son triste sommet ;
    L’humble toit est exempt d’un tribut si funeste ;
    Le Sage y vit en paix, &amp; méprise le reste.
    Content de ses douceurs, errant parmi les bois,
    Il regarde à ses pieds les favoris des rois ;
    Il lit au front de ceux qu’un vain luxe environne,
    Que la fortune vend ce qu’on croit qu’elle donne.
    Approche-t-il du but, quitte-t-il ce séjour ;
    Rien ne trouble sa fin, c’est le soir d’un beau jour.
    Philémon &amp; Baucis nous en offrent l’exemple,
    Tous deux virent changer leur cabane en un temple.
    Hymenée &amp; l’amour, par des desirs constans,
    Avoient uni leurs coeurs dès leur plus doux printemps :
    Ni le temps, ni l’hymen n’éteignirent leur flamme ;
    Cloton prenoit plaisir à filer cette trame.
    Ils sçurent cultiver, sans se voir assistés,
    Leur enclos &amp; leur champ par deux fois vingt Étés.
    Eux seuls ils composoient toute leur république :
    Heureux de ne devoir à pas un domestique
    Le plaisir ou le gré des soins qu’ils se rendoient !
    Tout vieillit : sur leur front les rides s’étendoient ;
    L’amitié modéra leurs feux sans les détruire,
    Et par des traits d’amour sçut encor se produire.
    Ils habitoient un bourg plein de gens, dont le coeur
    Joignoit aux duretés un sentiment moqueur.
    Jupiter résolut d’abolir cette engeance.
    Il part avec son fils, le Dieu de l’Eloquence,
    Tous deux en pélerins vont visiter ces lieux ;
    Mille logis y sont, un seul ne s’ouvre aux Dieux.
    Prêts enfin de quitter un séjour si profane,
    Ils virent à l’écart une étroite cabane,
    Demeure hospitaliere, humble &amp; chaste maison.
    Mercure frappe, on ouvre : aussi-tôt Philémon
    Vient au devant des Dieux, &amp; leur tient ce langage :
    Vous me semblez tous deux fatigués du voyage,
    Reposez-vous : usez du peu que nous avons :
    L’aide des Dieux a fait que nous le conservons,
    Usez-en : saluez ces pénates d’argille.
    Jamais le ciel ne fut aux humains si facile,
    Que quand Jupiter même étoit de simple bois :
    Depuis qu’on l’a fait d’or, il est sourd à nos Voix.
    Baucis, ne tardez point, faites tiédir cette onde ;
    Encor que le pouvoir au désir ne réponde,
    Nos hôtes agréront les soins qui leur sont dûs.
    Quelques restes de feu sous la cendre épandus,
    D’un souffle haletant par Baucis s’allumerent :
    Des branches de bois sec aussi-tôt s’enflammerent.
    L’onde tiéde, on lava les pieds des Voyageurs.
    Philémon les pria d’excuser ces longueurs ;
    Et pour tromper l’ennui d’une attente importune,
    Il entretint les Dieux, non point sur la fortune,
    Sur ses jeux, sur la pompe &amp; la grandeur des rois,
    Mais sur ce que les champs, les vergers &amp; les bois
    Ont de plus innocent, de plus doux, de plus rare :
    Cependant, par Baucis, le festin se prépare.
    La table où l’on servit le champêtre repas,
    Fut d’ais non-façonnés à l’aide du compas :
    Encore assure-t-on, si l’Histoire en est crue,
    Qu’en un de ses supports le temps l’avoit rompue.
    Baucis en égala les appuis chancelans
    Du débris d’un vieux vase, autre injure des ans.
    Un tapis tout usé couvrit deux escabelles :
    Il ne servoit pourtant qu’aux fêtes solemnelles.
    Le linge orné de fleurs fut couvert, pour tout mets,
    D’un peu de lait, de fruits, &amp; des dons de Cérès.
    Les divins voyageurs altérés de leur course,
    Mêloient au vin grossier le crystal d’une source.
    Plus le vase versoit, moins il s’alloit vuidant.
    Philémon reconnut ce miracle évident :
    Baucis n’en fit pas moins : tous deux s’agenouillerent ;
    A ce signe d’abord leurs yeux se dessillerent.
    Jupiter leur parut avec ces noirs sourcils
    Qui font trembler les cieux sur leurs poles assis.
    Grand Dieu, dit Philémon, excusez notre faute.
    Quels humains auroient crû recevoir un tel hôte !
    Ces mets, nous l’avouons, sont peu délicieux,
    Mais quand nous ferions rois, que donner à des Dieux ?
    C’est le coeur qui fait tout : que la terre &amp; que l’onde
    Apprêtent un repas pour les maîtres du monde,
    Ils lui préféreront les seuls présens du cœur.
    Baucis fort à ces mots pour réparer l’erreur ;
    Dans le verger couroit une perdrix privée,
    Et par de tendres soins dès l’enfance élevée :
    Elle en veut faire un mets, &amp; la poursuit en vain ;
    La volatille échappe à sa tremblante main :
    Entre les pieds des Dieux elle cherche un asyle :
    Ce recours, à l’oiseau, ne fut pas inutile :
    Jupiter intercéde. Et déja les vallons
    Voyoient l’ombre en croissant tomber du haut des monts.
    Les Dieux sortent enfin, &amp; font sortir leurs hôtes.
    De ce Bourg, dit Jupin, je veux punir les fautes :
    Suivez-nous : Toi, Mercure, appelle les vapeurs.
    O gens durs ! vous n’ouvrez vos logis, ni vos cœurs,
    Il dit ; &amp; les Autans troublent déja la plaine.
    Nos deux Epoux suivoient, ne marchant qu’avec peine.
    Un appui de roseau soulageoit leurs vieux ans.
    Moitié secours des Dieux, moitié peur, se hâtans,
    Sur un mont assez proche enfin ils arriverent.
    A leurs pieds aussi-tôt cent nuages creverent.
    Des ministres du Dieu les escadrons flottans
    Entrainerent sans choix animaux, habitans,
    Arbres, maisons, vergers, toute cette demeure :
    Sans vestige du bourg, tout disparut sur l’heure.
    Les vieillards déploroient ces sévères destins.
    Les animaux périr ! car encor les humains,
    Tous avoient dû tomber sous les célestes armes ;
    Baucis en répandit en secret quelques larmes.
    Cependant l’humble toit devient temple, &amp; ses murs
    Changent leur frêle enduit en marbres les plus durs.
    De pilastres massifs les cloisons revêtues,
    En moins de deux instans s’élevent jusqu’aux nues ;
    Le chaume devient or, tout brille en ce pourpris :
    Tous ces événemens sont peints sur les lambris.
    Loin, bien loin les tableaux de Zeuxis &amp; d’Apelle,
    Ceux-ci furent tracés d’une main immortelle.
    Nos deux Epoux surpris, étonnés, confondus,
    Se crurent, par miracle, en l’olympe rendus.
    Vous comblez, dirent-ils, vos moindres créatures :
    Aurions-nous bien le coeur &amp; les mains assez pures,
    Pour présider ici sur les honneurs divins,
    Et Prêtres, vous offrir les voeux des pélerins ?
    Jupiter exauça leur priere innocente.
    Hélas ! dit Philémon, si votre main puissante
    Vouloit favoriser jusqu’au bout deux mortels,
    Ensemble nous mourrions en servant vos autels ;
    Cloton feroit d’un coup ce double sacrifice ;
    D’autres mains nous rendroient un vain &amp; triste office :
    Je ne pleurerois point celle-ci, ni ses yeux
    Ne troubleroient non plus de leurs larmes ces lieux.
    Jupiter, à ce vœu, fut encor favorable :
    Mais oserai-je dire un fait presque incroyable ?
    Un jour qu’assis tous deux dans le sacré parvis,
    Ils contoient cette histoire aux pélerins ravis,
    La troupe à l’entour d’eux debout prêtoit l’oreille.
    Philémon leur disoit : ce lieu plein de merveille
    N’a pas toujours servi de temple aux Immortels.
    Un bourg étoit autour, ennemi des autels,
    Gens barbares, gens durs, habitacles d’impies :
    Du céleste courroux tous furent les hosties ;
    Il ne resta que nous d’un si triste débris :
    Vous en verrez tantôt la fuite en nos lambris :
    Jupiter l’y peignit. En contant ces annales,
    Philémon regardoit Baucis par intervalles :
    Elle devenoit arbre, &amp; lui tendoit les bras ;
    Il veut lui tendre aussi les siens, &amp; ne peut pas.
    Il veut parler, l’écorce a fa langue pressée :
    L’un &amp; l’autre se dit adieu de la pensée ;
    Le corps n’est tantôt plus que feuillage &amp; que bois.
    D’étonnement la troupe, ainsi qu’eux, perd la voix ;
    Même instant, même fort à leur fin les entraîne :
    Baucis devient tilleul, Philémon devient chêne.
    On les va voir encore, afin de mériter
    Les douceurs qu’en hymen Amour leur sit goûter.
    Ils courbent sous le poids des offrandes sans nombre.
    Pour peu que des époux séjournent sous leur ombre,
    Ils s’aiment jusqu’au bout, malgré l’effort des ans.
    Ah ! si... Mais autre part j’ai porté mes présens.
    Célébrons seulement cette métamorphose.
    De fideles témoins m’ayant conté la chose,
    Clio me conseilla de l’étendre en ces vers,
    Qui pourront quelque jour l’apprendre à l’univers.
    Quelque jour on verra chez les races futures,
    Sous l’appui d’un grand nom passer ces aventures.
    Vendôme, consentez au los que j’en attens ;
    Faites-moi triompher de l’envie &amp; du temps.
    Enchaînez ces Démons, que sur nous ils n’attentent,
    Ennemis des Héros &amp; de ceux qui les chantent.
    Je voudrois pouvoir dire en un style assez haut,
    Qu’ayant mille vertus, vous n avez nul défaut.
    Toutes les célébrer seroit œuvre infinie :
    L’entreprise demande un plus vaste génie ;
    Car quel mérite enfin ne vous fait estimer,
    Sans parler de celui qui force à vous aimer ?
    Vous joignez à ces dons l’amour des beaux ouvrages ;
    Vous y joignez un goût plus sûr que nos suffrages ;
    Don du ciel, qui peut seul tenir lieu des présens
    Que nous font à regret le travail &amp; les ans.
    Peu de gens élevés, peu d’autres encor même,
    Font voir par ces faveurs que Jupiter les aime.
    Si quelque enfant des Dieux les posséde, c’est vous ;
    Je l’ose, dans ces vers, soutenir devant tous.
    Clio, sur son giron, à l’exemple d’Homere,
    Vient de les retoucher, attentive à vous plaire :
    On dit qu’elle &amp; ses sœurs, par l’ordre d’Apollon,
    Transportent dans Anet tout le sacré vallon ;
    Je le crois. Puissions-nous chanter, sous les ombrages
    Des arbres dont ce lieu va border ses rivages !
    Pussent-ils, tout d’un coup, élever leurs sourcils,
    Comme on vit autrefois Philémon &amp; Baucis !
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXIX.  LES FILLES DE MINÉE.
    Je chante dans mes vers les Filles de Minée,
    Troupe aux arts de Pallas dès l’enfance adonnée,
    Et de qui le travail fit entrer en courroux
    Bacchus, à juste droit, de ses honneurs jaloux.
    Tout Dieu veut aux humains se faire reconnoître.
    On ne voit point les champs répondre aux soins du maître,
    Si dans les jours sacrés, autour de ses guérets,
    Il ne marche en triomphe en l’honneur de Cérès.
    La Grece étoit en jeux pour le fils de Sémele.
    Seules on vit trois sœurs condamner ce saint zéle.
    Alcithoé l’aînée, ayant pris ses fuseaux,
    Dit aux autres : quoi donc, toujours des Dieux nouveaux ?
    L’olympe ne peut plus contenir tant de têtes,
    Ni l’an fournir de jours assez pour tant de fêtes.
    Je ne dis rien des voeux dûs aux travaux divers
    De ce Dieu qui purgea de monstres l’univers :
    Mais à quoi sert Bacchus, qu’à causer des querelles,
    Affoiblir les plus sains, enlaidir les plus belles,
    Souvent mener au Styx par de tristes chemins ?
    Et nous irons chommer la peste des humains ?
    Pour moi, j’ai résolu de poursuivre ma tâche.
    Se donne ce jour-ci qui voudra du relâche,
    Ces mains n’en prendront point. Je suis encor d’avis
    Que nous rendions le temps moins long par des récits.
    Toutes trois, tour à tour, racontons quelque histoire.
    Je pourrois retrouver sans peine en ma mémoire
    Du monarque des Dieux les divers changemens ;
    Mais comme chacun sçait tous ces événemens,
    Disons ce que l’amour inspire à nos pareilles :
    Non toutefois qu’il faille en contant ses merveilles,
    Accoûtumer nos coeurs à goûter son poison,
    Car, ainsi que Bacchus, il trouble la raison.
    Récitons-nous les maux que ses biens nous attirent.
    Alcithoé se tut, &amp; ses sœurs applaudirent.
    Après quelques momens, haussant Un peu la voix,
    Dans Thebes, reprit-elle, on conte qu’autrefois
    Deux jeunes coeurs s’aimoient d’une égale tendresse :
    Pyrame, c’est l’Amant, eut Thisbé pour maîtresse.
    Jamais couple ne fut si bien assorti qu’eux :
    L’un bien fait, l’autre belle, agréables tous deux,
    Tous deux dignes de plaire, ils s’aimerent sans peine,
    D’autant plustôt épris, qu’une invincible haine
    Divisant leurs parens, ces deux amans unit,
    Et concourut aux traits dont l’amour se servit.
    Le hazard, non le choix, avoit rendu voisines
    Leurs maisons où régnoient ces guerres intestines :
    Ce fut un avantage à leurs desirs naissans.
    Le cours en commença par des jeux innocens ;
    La premiere étincelle eut embrasé leur ame,
    Qu’ils ignoroient encor ce que c’étoit que flamme.
    Chacun favorisoit leurs transports mutuels,
    Mais c’étoit à l’insçu de leurs parens cruels.
    La défense est un charme : on dit qu’elle assaisonne
    Les plaisirs, &amp; surtout ceux que l’amour nous donne.
    D’un des logis à l’autre, elle instruisit du moins
    Nos amans à se dire avec signe leurs soins.
    Ce léger reconfort ne les put satisfaire ;
    Il fallut recourir à quelque autre mystere.
    Un vieux mur entr’ouvert séparoit leurs maisons,
    Le temps avoit miné ses antiques cloisons :
    Là, souvent de leurs maux ils déploroient la cause ;
    Les paroles passoient, mais c’étoit peu de chose.
    Se plaignant d’un tel sort, Pyrame dit un jour :
    Chere Thisbé, le ciel veut qu on s’aide en amour.
    Nous avons à nous voir une peine infinie :
    Fuyons de nos parens l’injuste tyrannie :
    J’en ai d’autres en Gréce, ils se tiendront heureux
    Que vous daigniez chercher un asyle chez eux :
    Leur amitié, leurs biens, leur pouvoir, tout m’invite
    A prendre le parti dont je vous sollicite.
    C’est votre seul repos qui me le fait choisir,
    Car je n’ose parler, hélas ! de mon désir :
    Faut-il à votre gloire en faire un sacrifice ?
    De crainte de vains bruits, faut-il que je languisse ?
    Ordonnez, j’y consens ; tout me semblera doux ;
    Je vous aime, Thisbé, moins pour moi que pour vous.
    J’en pourrois dire autant, lui repartit l’amante ;
    Votre amour étant pure encor que véhémente,
    Je vous suivrai par-tout : notre commun repos
    Me doit mettre au-dessus de tous les vains propos.
    Tant que de ma vertu je serai satisfaite,
    Je rirai des discours d’une langue indiscrette,
    Et m’abandonnerai sans crainte à votre ardeur,
    Contente que je suis des soins de ma pudeur.
    Jugez ce que sentit Pyrame à ces paroles !
    Je n’en fais point ici de peintures frivoles.
    Suppléez au peu d’art que le ciel mit en moi :
    Vous-même peignez-vous cet amant hors de foi.
    Demain, dit-il, il faut sortir avant l’aurore ;
    N’attendez point les traits que son char fait éclore :
    Trouvez-vous aux degrés du terme de Cérès :
    Là, nous nous attendrons : le rivage est tout près :
    Une barque est au bord, les rameurs, le vent même,
    Tout, pour notre départ, montre une hâte extrême ;
    L’augure en est heureux, notre fort va changer ;
    Et les Dieux sont pour nous, si je sçais bien juger.
    Thisbé consent à tout : elle en donne pour gage
    Deux baisers, par le mur, arrêtés au passage.
    Heureux mur ! tu devois servir mieux leur désir ;
    Ils n’obtinrent de toi qu’une ombre de plaisir.
    Le lendemain Thisbé sort &amp; prévient Pyrame
    L’impatience, hélas ! maîtresse de son ame,
    La fait arriver seule &amp; sans guide aux degrés ;
    L’ombre &amp; le jour luttoient dans les champs azurés.
    Une lionne vint, monstre imprimant la crainte,
    D’un carnage récent sa gueule est toute teinte.
    Thisbé fuit ; &amp; son voile emporté par les airs,
    Source d’un sort cruel, tombe dans ces déserts.
    La lionne le voit, le soüille, le déchire ;
    Et l’ayant teint de sang, aux forêts se retire.
    Thisbé s’étoit cachée en un buisson épais.
    Pyrame arrive, &amp; voit ces vestiges tous frais.
    O Dieux ! Que devient-il ? Un froid court dans ses veines,
    Il apperçoit le voile étendu dans ces plaines :
    Il le leve ; le sang sang joint aux traces des pas,
    L’empêche de douter d’un funeste trépas.
    Thisbé, s’écria-t-il, Thisbé, je t’ai perdue !
    Te voila, par ma faute, aux Enfers descendue !
    Je l’ai voulu ; c’est moi, qui suis le monstre affreux
    Par qui tu t’en vas voir le séjour ténébreux :
    Attends-moi, je te vais rejoindre aux rives sombres ;
    Mais m’oserai-je à toi présenter chez les ombres ?
    Jouis au moins du sang que je te vais offrir,
    Malheureux de n’avoir qu’une mort à souffrir.
    Il dit, &amp; d’un poignard coupe aussi-tôt sa trame.
    Thisbé vient ; Thisbé voit tomber son cher Pyrame.
    Que devient-elle aussi ? Tout lui manque à la fois,
    Les sens &amp; les esprits aussi bien que la voix.
    Elle revient enfin ; Cloton, pour l’amour d’elle,
    Laisse à Pyrame ouvrir sa mourante prunelle.
    Il ne regarde point la lumière des cieux :
    Sur Thisbé seulement il tourne encor les yeux.
    Il voudroit lui parler, sa langue est retenue :
    Il témoigne mourir content de l’avoir vue.
    Thisbé prend le poignard ; &amp; découvrant son sein,
    Je n’accuserai point, dit-elle, ton dessein,
    Bien moins encor l’erreur de ton ame alarmée :
    Ce seroit t’accuser de m’avoir trop aimée.
    Je ne t’aime pas moins : tu vas voir que mon coeur
    N’a, non plus que le tien, mérité son malheur.
    Cher amant, reçois donc ce triste sacrifice.
    Sa main &amp; le poignard font alors leur office :
    Elle tombe, &amp; tombant range ses vêtemens,
    Dernier trait de pudeur, même aux derniers momens.
    Les Nymphes d’alentour lui donnerent des larmes ;
    Et du sang des amans teignirent par des charmes
    Le fruit d’un Murier proche, &amp; blanc jusqu’à ce jour,
    Eternel monument d’un si parfait amour.
    Cette histoire attendrit les filles de Minée :
    L’une accusoit l’amant, l’autre la destinée ;
    Et toutes, d’une voix, conclurent que nos coeurs
    De cette passion devroient être vainqueurs.
    Elle meurt quelquefois avant qu’être contente :
    L’est-elle ? Elle devient aussi-tôt languissante.
    Sans l’hymen on n’en doit recueillir aucun fruit,
    Et cependant l’hymen est ce qui la détruit.
    Il y joint, dit Climene, une âpre jalousie,
    Poison le plus cruel dont l’ame soit saisie.
    Je n’en veux pour témoin que l’erreur de Procris.
    Alcithoé ma sœur, attachant vos esprits,
    Des tragiques amours vous a conté l’élite ;
    Celles que je vais dire ont aussi leur mérite.
    J’accourcirai le temps, ainsi- qu’elle, à mon tour.
    Peu s’en faut que Phœbus ne partage le jour ;
    A ses rayons perçans opposons quelques voiles :
    Voyons combien nos mains ont avancé nos toiles.
    Je veux que sur la mienne, avant que d’être au soir,
    Un progrès tout nouveau se fasse appercevoir :
    Cependant donnez-moi quelque heure de silence,
    Ne vous rebutez point de mon peu d éloquence ;
    Souffrez-en les défauts ; &amp; songez seulement songez
    seulement
    Au fruit qu’on peut tirer de cet événement.
    Céphale aimoit Procris, il étoit aimé d’elle :
    Chacun se proposoit leur hymen pour modele :
    Ce qu’amour fait sentir de piquant &amp; de doux,
    Combloit abondamment les voeux de ces époux :
    Ils ne s’aimoient que trop : leurs soins &amp; leur tendresse
    Approchoient des transports d’amant &amp; de maîtresse ;
    Le ciel même envia cette félicité :
    Céphale eut à combattre une Divinité.
    Il étoit jeune &amp; beau, l’Aurore en fut charmée,
    N’étant pas à ces biens, chez elle, accoûtumée.
    Nos belles cacheroient un pareil sentiment :
    Chez les Divinités on en use autrement.
    Celle-ci déclara son amour à Céphale.
    Il eut beau lui parler de la foi conjugale ;
    Les jeunes Déïtés qui n’ont qu’un vieil époux,
    Ne se soumettent point à ces loix, comme nous.
    La Déesse enleva ce héros si fidele :
    De modérer ses feux il pria l’immortelle.
    Elle le fit : l’amour devint simple amitié :
    Retournez, dit l’Aurore, avec votre moitié ;
    Je ne troublerai plus votre ardeur ni la sienne :
    Recevez seulement ces marques de la mienne.
    (C’étoit un javelot toujours sûr de ses coups.)
    Un jour cette Procris, qui ne vit que pour vous,
    Fera le désespoir de votre ame charmée,
    Et vous aurez regret de l’avoir tant aimée.
    Tout oracle est douteux, &amp; porte un double sens ;
    Celui-ci mit d’abord notre époux en suspens :
    J’aurai regret aux voeux que j’ai formés pour elle ?
    Et comment ? N’est-ce point qu’elle m’est infidelle ?
    Ah ! finissent mes jours plustôt que de le voir !
    Eprouvons toutefois ce que peut son devoir.
    Des Mages aussi-tôt consultant la science,
    D’un feint adolescent il prend la ressemblance,
    S’en va trouver Procris, éleve jusqu’aux cieux
    Ses beautés, qu’il soutient être dignes des dieux,
    Joint les pleurs aux soupirs, comme un amant sçait faire,
    Et ne peut s’éclaircir par cet art ordinaire.
    Il fallut recourir à ce qui porte coup,
    Aux présens : il offrit, donna, promit beaucoup,
    Promit tant que Procris lui parut incertaine.
    Toute chose a son prix : voila Céphale en peine ;
    Il renonce aux cités, s’en va dans les forêts,
    Conte aux vents, conte aux bois ses déplaisirs secrets ;
    S’imagine, en chassant, dissiper son martyre ;
    C’étoit pendant ces mois où le chaud qu’on respire
    Oblige d’implorer l’haleine des zéphirs.
    Doux vents, s’écrioit-il, prêtez-moi des soupirs,
    Venez, légers démons, par qui nos champs fleurissent :
    Aure, fais-les venir : je sçais qu’ils t’obéissent ;
    Ton emploi dans ces lieux est de tout ranimer.
    On l’entendit, on crut qu’il venoit de nommer
    Quelque objet de ses vœux, autre que son épouse.
    Elle en est avertie, &amp; la voila jalouse.
    Maint voisin charitable entretient ses ennuis :
    Je ne le puis plus voir, dit-elle, que les nuits
    Il aime donc cette Aure, &amp; me quitte pour elle ?
    Nous vous plaignons ; il l’aime, &amp; sans cesse il
    l’appelle ;
    Les échos de ces lieux n’ont plus d’autres emplois
    Que celui d’enseigner le nom d’Aure à nos bois.
    Dans tous les environs le nom d’Aure résonne.
    Profitez d’un avis qu’en passant on vous donne.
    L’intérêt qu’on y prend est de vous obliger.
    Elle en profite, hélas ! &amp; ne fait qu’y songer.
    Les amans sont toujours de légere croyance ;
    S’ils pouvoient conserver un rayon de prudence,
    (Je demande un grand point, la prudence en amours)
    Ils feroient aux rapports insensibles &amp; sourds.
    Notre épouse ne fut l’une ni l’autre chose :
    Elle se léve un
    jour ; &amp; lorsque tout
    repose,
    Que de l’aube au teint frais la charmante douceur
    Force tout au sommeil, hormis quelque chasseur,
    Elle cherche Céphale : un bois l’offre à sa vûe.
    Il invoquoit déja cette Aure prétendue.
    Viens me voir, disoit-il, chere Déesse, accours :
    Je n’en puis plus, je meurs ; fais que par ton secours
    La peine que je sens se trouve soulagée.
    L’épouse se prétend par ces mots outragée :
    Elle croit y trouver, non le sens qu’ils cachoient,
    Mais celui seulement que ses soupçons cherchoient.
    O triste jalousie ! O passion amere !
    Fille d’un fol amour, que l’erreur a pour mere !
    Ce qu’on voit par tes yeux cause assez d’embarras,
    Sans voir encor par eux ce que l’on ne voit pas.
    Procris s’étoit cachée en la même retraite
    Qu’un Fan de Biche avoit pour demeure secrette :
    Il en sort ; &amp; le bruit trompe aussi-tôt l’époux.
    Céphale prend le dard, toujours sûr de ses coups,
    Le lance en cet endroit, &amp; perce sa jalouse :
    Malheureux assassin d’une si chere épouse.
    Un cri lui fait d’abord soupçonner quelque erreur ;
    Il accourt, voit sa faute ; &amp; tout plein de fureur,
    Du même javelot il veut s’ôter la vie.
    L’Aurore &amp; les destins arrêtent cette envie.
    Cet office lui fut plus cruel qu’indulgent.
    L’infortuné mari sans cesse s’affligeant,
    Eût accru par ses pleurs le nombre des fontaines,
    Si la Déesse enfin, pour terminer ses peines,
    N’eût obtenu du fort que l’on tranchât ses jours :
    Triste fin d’un hymen bien divers en son cours !
    Fuyons ce nœud, mes sœurs, je ne puis trop le dire.
    Jugez par le meilleur quel peut être le pire.
    S’il ne nous est permis d’aimer que sous ses loix,
    N’aimons point. Ce dessein fut pris par toutes trois.
    Toutes trois, pour chasser de si tristes pensées,
    A revoir leur travail se montrent empressées.
    Climene en un tissu riche, pénible &amp; grand,
    Avoit presque achevé le fameux différend
    D’ entre le Dieu des eaux &amp; Pallas la sçavante.
    On voyoit en lointain une ville naissante.
    L’honneur de la nommer entr’eux deux contesté,
    Dépendoit du présent de chaque déité.
    Neptune fit le sien d’un symbole de guerre.
    Un coup de son trident fit sortir de la terre
    Un animal fougueux, un coursier plein d’ardeur.
    Chacun de ce présent admiroit la grandeur.
    Minerve l’effaça, donnant à la contrée
    L’olivier, qui de paix est la marque assurée :
    Elle emporta le prix, &amp; nomma la cité.
    Athene offrit ses voeux à cette déité.
    Pour les lui présenter on choisit cent pucelles,
    Toutes sçachant broder, aussi sages que belles.
    Les premieres portoient force présens divers ;
    Tout le reste entouroit la déesse aux yeux pers.
    Avec un doux souris elle acceptoit l’hommage.
    Climene ayant enfin reployé son ouvrage,
    La jeune Iris commence en ces mots son récit.
    Rarement pour les pleurs mon talent réussit,
    Je suivrai toutefois la matiere imposée.
    Télamon pour Cloris avoit l’ame embrasée :
    Cloris pour Télamon brûloit de son côté.
    La naissance, l’esprit, les graces, la beauté,
    Tout se trouvoit en eux, hormis ce que les hommes
    Font marcher avant tout dans le siécle ou nous sommes.
    Ce sont les biens, c’est l’or, mérite universel.
    Ces Amans, quoiqu’épris d’un désir mutuel,
    N’osoient au blond hymen sacrifier encore,
    Faute de ce métal que tout le monde adore.
    Amour s’en pasteroit, l’autre état ne le peut :
    Soit raison, soit abus, le sort ainsi le veut.
    Cette loi qui corrompt les douceurs de la vie,
    Fut par le jeune amant d’un autre erreur suivie.
    Le démon des combats vint troubler l univers.
    Un pays contesté par des peuples divers,
    Engagea Télamon dans un dur exercice.
    Il quitta pour un temps l’amoureuse milice.
    Cloris y consentit, mais non pas sans douleur.
    Il voulut mériter son estime &amp; son cœur.
    Pendant que ses exploits terminent la querelle,
    Un parent de Cloris meurt ; &amp; laisse à la belle
    D’amples possessions &amp; d’immenses trésors :
    Il habitoit les lieux où Mars régnoit alors.
    La belle s’y transporte, &amp; par-tout révérée,
    Par-tout des deux partis Cloris considérée,
    Voit de ses propres yeux les champs où Télamon
    Venoit de consacrer un trophée à son nom.
    Lui, de sa part accourt ; &amp; tout couvert de gloire
    Il offre à ses amours les fruits de sa victoire.
    Leur rencontre se fit non loin de l’élément
    Qui doit être évité de tout heureux amant.
    Dès ce jour l’âge d’or les eût joints sans mystère :
    L’âge de fer en tout a coûtume d’en faire.
    Cloris ne voulut donc couronner tous ces biens,
    Qu’au sein de sa patrie, &amp; de l’aveu des siens.
    Tout chemin, hors la mer, allongeant leur souffrance,
    Ils commettent aux flots cette douce espérance.
    Zéphyre les suivoit, quand, presque en arrivant,
    Un pirate survient, prend le dessus du vent,
    Les attaque, les bat. En vain, par sa vaillance,
    Télamon jusqu’au bout porte sa résistance :
    Après un long combat son parti fut défait,
    Lui pris ; &amp; ses efforts n’eurent pour tout effet
    Qu’un esclavage indigne. O Dieux, qui l’ eût pû croire !
    Le sort, sans respecter ni son sang, ni sa gloire,
    Ni son bonheur prochain, ni les voeux de Cloris,
    Le fit être forçat aussi-tôt qu’il fut pris.
    Le destin ne fut pas à Cloris si contraire ;
    Un célèbre marchand l’achete du corsaire :
    Il l’emméne ; &amp; bien-tôt la belle, malgré foi,
    Au milieu de ses fers, range tout sous sa loi.
    L’epouse du marchand la voit avec tendresse :
    Ils en font leur compagne, &amp; leur fils sa maîtresse.
    Chacun veut cet hymen : Cloris à leurs désirs
    Répondoit seulement par de profonds soupirs,
    Damon, c’étoit ce fils, lui tient ce doux langage ;
    Vous soupirez toujours, toujours votre visage
    Baigné de pleurs, nous marque un déplaisir secret.
    Qu’avez-vous ? Vos beaux yeux verroient-ils à regret
    Ce que peuvent leurs traits, &amp; l’excès de ma flamme ?
    Rien ne vous force ici, découvrez-nous votre ame ;
    Cloris, c’est moi, qui suis l’esclave, &amp; non pas vous,
    Ces lieux, à votre gré, n’ont-ils rien d’assez doux ?
    Parlez, nous sommes prêts à changer de demeure,
    Mes parens m’ont promis de partir tout à l’heure.
    Regrettez-vous les biens que vous avez perdus ?
    Tout le nôtre est à vous, ne le dédaignez plus.
    J en sçais qui l’agréroient ; j’ ai sçu plaire à plus d’une :
    Pour vous, vous méritez toute une autre fortune :
    Quelle que soit la nôtre, usez-en ; vous voyez
    Ce que nous possédons &amp; nous-même à vos pieds.
    Ainsi parle Damon, &amp; Cloris toute en larmes,
    Lui répond en ces mots accompagnés de charmes :
    Vos moindres qualités, &amp; cet heureux séjour
    Même aux filles des dieux donneroient de l’amour :
    Jugez donc si Cloris, esclave &amp; malheureuse,
    Voit l’offre de ces biens d’une ame dédaigneuse.
    Je sçais quel est leur prix : mais de les accepter,
    Je ne puis ; &amp; voudrois vous pouvoir écouter.
    Ce qui me le défend, ce n’est point l’esclavage :
    Si toujours la naissance éleva mon courage,
    Je me vois, grâce aux Dieux, en des mains où je puis
    Garder ces sentimens malgré tous mes ennuis.
    Je puis même avouer (hélas ! faut-il le dire ?)
    Qu’un autre a, sur mon coeur, conservé son empire.
    Je chéris un Amant, ou mort ou dans les fers ;
    Je prétends le chérir encor dans les Enfers.
    Pourriez-vous estimer le coeur d’une inconstante ?
    Je ne suis déja plus aimable, ni charmante,
    Cloris n’a plus ces traits que l’on trouvoit si doux,
    Et, doublement esclave, est indigne de vous.
    Touché de ce discours, Damon prend congé d’elle ;
    Fuyons, dit-il en soi, j’oublîrai cette Belle :
    Tout passe, &amp; même un jour ses larmes passeront :
    Voyons ce que l’absence &amp; le temps produiront.
    A ces mots il s’embarque, &amp; quittant le rivage,
    Il court de mer en mer, aborde en lieu sauvage ;
    Trouve des malheureux de leurs fers échappés,
    Et sur le bord d’un bois à chasser occupés.
    Télamon, de ce nombre, avoit brisé sa chaîne :
    Aux regards de Damon il se présente à peine,
    Que son air, sa fierté, son esprit, tout enfin
    Fait qu’à l’abord Damon admire son destin :
    Puis le plaint, puis l’emméne, &amp; puis lui dit sa flamme.
    D’une esclave, dit-il, je n’ai pu toucher l’ame :
    Elle chérit un mort ! un mort, ce qui n’est plus
    L’emporte dans son coeur ! mes voeux sont superflus.
    Là-dessus, de Cloris il lui fait la peinture.
    Télamon dans son ame admire l’aventure,
    Dissimule, &amp; se laisse emmener au séjour
    Ou Cloris lui conserve un si parfait amour.
    Comme il vouloit cacher avec soin sa fortune,
    Nulle peine pour lui n’étoit vile &amp; commune.
    On apprend leur retour, &amp; leur débarquement ;
    Cloris se présentant à l’un &amp; l’autre Amant,
    Reconnoît Télamon sous un faix qui l’accable ;
    Ses chagrins le rendoient pourtant méconnoissable
    Un œil indifférent à le voir eût erré,
    Tant la peine &amp; l’ amour l’avoient défiguré.
    Le fardeau qu’il portoit ne fut qu’un vain obstacle ;
    Cloris le reconnoît, &amp; tombe à ce spectacle :
    Elle perd tous ses sens &amp; de honte &amp; d’amour.
    Télamon, d autre part, tombe presque à son tour.
    On demande à Cloris la cause de sa peine,
    Elle la dit ; ce fut sans s’attirer de haine :
    Son récit ingénu redoubla la pitié
    Dans des coeurs prévenus d’une juste amitié.
    Damon dit que son zele avoit changé de face.
    On le crut. Cependant, quoi qu’on dise qu’on fasse,
    D’un triomphe si doux l’honneur &amp; le plaisir
    Ne se perd. qu’en laissant des restes de désir.
    On crut pourtant Damon. Il restraignit son zele
    A sceller de l’hymen une union si belle ;
    Et, par un sentiment à qui rien n’est égal,
    Il pria ses parens de doter ion rival.
    Il l’obtint, renonçant dès-lors à l’hyménée.
    Le soir étant venu de l’heureuse journée,
    Les noces se faisoient a l ombre d’un ormeau :
    L enfant d’un voisin vit s’y percher un Corbeau :
    Il fait partir de l’arc une fleche maudite,
    Perce les deux époux d’une atteinte subite.
    Cloris mourut du coup, non sans que son amant
    Attirât ses regards en ce dernier moment.
    Il s’écrie en voyant finir ses destinées :
    Quoi ! la Parque a tranche le cours de ses années ?
    Dieux, qui l’avez voulu, ne suffisoit-il pas
    Que la haine du fort avançât mon trépas ?
    En achevant ces mots il acheva de vivre ;
    Son amour, non le coup, l’obligea de la suivre :
    Blessé légèrement il passa chez les morts ;
    Le Styx vit nos époux accourir sur ses bords ;
    Même accident finit leurs précieuses trames :
    Même tombe eut leurs corps, même séjour leurs ames.
    Quelques-uns ont écrit (mais ce fait est peu sûr)
    Que chacun d’eux devint Statue &amp; marbre dur.
    Le couple infortuné face à face repose,
    Je ne garantis point cette métamorphose :
    On en doute. On le croit plus que vous ne pensez,
    Dit Climene ; &amp; cherchant dans les siécles passés
    Quelque exemple d’amour &amp; de vertu &amp; de de vertu
    parfaite,
    Tout ceci me fut dit par le sage interpréte.
    J’admirai, je plaignis ces amans malheureux ;
    On les alloit unir : tout concouroit pour eux ;
    Ils touchoient au moment ; l’attente en étoit sûre ;
    Hélas ! il n’en est point de telle en la nature ;
    Sur le point de joüir, tout s’enfuit de nos mains ;
    Les dieux se font un jeu de l’espoir des humains.
    Laissons, reprit Iris, cette triste pensée.
    La fête est vers sa fin, grace au ciel, avancée ;
    Et nous avons passé tout ce temps en récits,
    Capables d’affliger les moins sombres esprits !
    Effaçons, s’il se peut, leur image funeste :
    Je prétends de ce jour mieux employer le reste ;
    Et dire un changement, non de corps, mais de coeur :
    Le miracle en est grand ; amour en fut l’auteur :
    Il en fait tous les jours de diverse maniere.
    Je changerai de style en changeant de matiere.
     
    Zoon plaisoit aux yeux, mais ce n’est pas assés,
    Son peu d’esprit, son humeur sombre,
    Rendoient ces talens mal placés :
    Il fuyoit les cités, il ne cherchoit que l’ombre,
    Vivoit parmi les bois, concitoyen des Ours,
    Et passoit sans aimer les plus beaux de ses jours.
    Nous avons condamné l’amour, m’allez-vous dire ;
    J en blâme en nous l excès ; mais je n’approuve pas
    Qu’insensible aux plus doux appas,
    Jamais un homme ne soupire.
    Hé quoi, ce long repos est-il d’un si grand prix ?
    Les morts sont donc heureux ; ce n’est pas mon avis.
    Je veux des passions ; &amp; si l’état le pire
    Est le néant, je ne sçais point
    De néant plus complet qu’un coeur froid à ce point.
    Zoon n aimant donc rien, ne s’aimant pas lui-même,
    Vit Iole endormie, &amp; le voila frappé :
    Voilà son coeur développé.
    Amour, par son sçavoir suprême,
    Ne l’ eut pas fait amant, qu’il en fit un Héros.
    Zoon rend grâce au Dieu qui troubloit son repos :
    Il regarde en tremblant cette jeune merveille.
    A la sin Iole s’éveille :
    Surprise &amp; dans l’étonnement,
    Elle veut fuir, mais son amant
    L’arrête, &amp; lui tient ce langage :
    Rare &amp; charmant objet, pourquoi me fuyez-vous ?
    Je ne suis plus celui qu on trouvoit si sauvage :
    C est l effet de vos traits, aussi puissans que doux :
    Ils mont l’ame &amp; l’esprit, &amp; la raison donnée.
    Souffrez que, vivant sous vos loix,
    J emploie a vous servir des biens que je vous dois.
    Iole, a ce discours encor plus étonnée,
    Rougit, &amp; sans répondre, elle court au hameau,
    Et raconte a chacun ce miracle nouveau.
    Ses compagnes d abord s’assemblent autour d’elle :
    Zoon fuit en triomphe, &amp; chacun applaudit.
    Je ne vous dirai point, mes sœurs, tout ce qu’il fit ;
    Ni ses soins pour plaire à la Belle.
    Leur hymen se conclut : un Satrape voisin,
    Le propre jour de cette fête,
    Enleve à Zoon sa conquête.
    On ne soupçonnoit point qu’il eût un tel dessein.
    Zoon accourt au bruit, recouvre ce cher gage,
    Poursuit le ravisseur, &amp; le joint, &amp; l’engage
    En un combat de main à main.
    Iole en est le prix, aussi-bien que le juge.
    Le Satrape vaincu trouve encor du refuge
    En la bonté de son rival.
    Hélas ! cette bonté lui devint inutile :
    Il mourut du regret de cet hymen fatal.
    Aux plus infortunés la tombe sert d’asyle.
    Il prit pour héritiere, en finissant ses jours,
    Iole, qui mouilla de pleurs son mausolée.
    Que sert-il d’être plaint quand l’ame est envolée ?
    Ce Satrape eût mieux fait d’oublier ses amours.
    La jeune Iris à peine achevoit cette histoire ;
    Et ses sœurs avouoient qu’un chemin à la gloire
    C’est l’amour : on fait tout pour se voir estimé :
    Est-il quelque chemin plus court pour être aimé ?
    Quel charme de s’oüir louer par une bouche
    Qui même, sans s’ouvrir, nous enchante &amp; nous touche !
    Ainsi disoient ces sœurs. Un orage soudain
    Jette un secret remords dans leur profane sein.
    Bacchus entre, &amp; sa cour, confus &amp; long cortége :
    Où sont, dit-il, ces sœurs à la main sacrilége ?
    Que Pallas les défende, &amp; vienne en leur faveur
    Opposer son Égide à ma juste fureur :
    Rien ne m’empêchera de punir leur offense :
    Voyez ; &amp; qu’on se rie après de ma puissance.
    Il n’eut pas dit, qu’on vit trois monstres au plancher,
    Aîlés, noirs &amp; velus, en un coin s’attacher.
    On cherche les trois sœurs : on n’en voit nulle trace :
    Leurs métiers sont brisés ; on éleve à leur place
    Une chapelle au Dieu, pere du vrai nectar.
    Pallas a beau se plaindre, elle a beau prendre part
    Au destin de ces sœurs par elle protégées.
    Quand quelque Dieu voyant ses bontés négligées,
    Nous fait sentir son ire, un autre n’y peut rien :
    L’Olympe s’entretient en paix par ce moyen.
    Profitons, s’il se peut, d’un si fameux exemple.
    Chommons : c’est faire assez qu’aller de temple en temple
    Rendre à chaque Immortel les voeux qui lui sont dûs :
    Les jours donnés aux Dieux ne sont jamais perdus.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXX.  LA MATRONE D’EPHESE.
    S’il est un conte usé, commun &amp; rebattu,
    C’est celui qu’en ces vers j’accommode à ma guise.
    Et pourquoi donc le choisis-tu ?
    Qui t’engage à cette entreprise ?
    N’a-t-elle point déja produit assez d’écrits ?
    Quelle grâce aura ta Matrone,
    Au prix de celle de Pétrone ?
    Comment la rendras-tu nouvelle à nos esprits ?
    Sans répondre aux censeurs, car c’est chose infinie,
    Voyons st dans mes vers je l’aurai rajeunie.
    Dans Ephese il fut autrefois
    Une Dame en sagesse &amp; vertus sans égale ;
    Et, selon la commune voix,
    Ayant sçû raffiner sur l’amour conjugale.
    Il n’étoit bruit que d’elle &amp; de sa chasteté :
    On l’alloit voir par rareté :
    C’étoit l’honneur du sexe : heureuse sa patrie !
    Chaque mere à sa bru l’alléguoit pour patron :
    Chaque époux la prônoit à sa femme chérie :
    D’elle descendent ceux de la Prudoterie,
    Antique &amp; célebre maison.
    Son mari l’aimoit d’amour folle.
    Il mourut. De dire comment,
    Ce seroit un détail frivole :
    Il mourut ; &amp; son testament
    N’étoit plein que de legs qui l’auroient consolée,
    Si les biens réparoient la perte d’un mari
    Amoureux autant que chéri.
    Mainte veuve pourtant fait la déchevelée,
    Qui n’abandonne pas le soin du demeurant,
    Et du bien qu’elle aura, fait le compte en pleurant.
    Celle-ci, par ses cris, mettoit tout en alarme ;
    Celle-ci faisoit un vacarme.
    Un bruit, &amp; des regrets à percer tous les cœurs,
    Bien qu’on sçache qu’en ces malheurs,
    De quelque désespoir qu’une ame soit atteinte,
    La douleur est toujours moins forte que la plainte ;
    Toujours un peu de faste entre parmi les pleurs.
    Chacun fit son devoir de dire à l’affligée,
    Que tout a sa mesure, &amp; que de tels regrets
    Pourroient pécher par leur excès :
    Chacun rendit par-là sa douleur rengrégée.
    Enfin ne voulant plus jouir de la clarté
    Que son époux avoit perdue,
    Elle entre dans sa tombe, en ferme volonté
    D’accompagner cette ombre aux enfers descendue.
    Et voyez ce que peut l’excessive amitié,
    (Ce mouvement aussi va jusqu’à la folie)
    Une esclave en ce lieu la suivit par pitié,
    Prête à mourir de compagnie.
    Prête, je m’entends bien, c’est-à-dire, en un mot,
    N’ayant examiné qu’à demi ce complot,
    Et, jusques à l’effet, courageuse &amp; hardie.
    L’esclave avec la Dame avoit été nourrie.
    Toutes deux s’entr’aimoient ; &amp; cette passion
    Etoit crûe avec l’âge au coeur des deux femelles :
    Le monde entier à peine eût fourni deux modeles
    D’une telle inclination.
    Comme l’esclave avoit plus de sens que la Dame,
    Elle laissa passer les premiers mouvemens :
    Puis tâcha, mais en vain, de remettre cette ame
    Dans l’ordinaire train des communs sentimens.
    Aux consolations la Veuve inaccessible,
    S’appliquoit seulement à tout moyen possible
    De suivre le défunt aux noirs &amp; tristes lieux.
    Le fer auroit été le plus court &amp; le mieux :
    Mais la dame vouloit paître encore ses yeux
    Du trésor qu’enfermoit la biére,
    Froide dépouille, &amp; pourtant chere.
    C’étoit là le seul aliment
    Qu elle prit en ce monument.
    La faim donc fut celle des portes
    Qu entre d autres de tant de sortes,
    Notre Veuve choisit pour sortir d’ici-bas.
    Un jour se passe, &amp; deux sans autre nourriture
    Que ses profonds soupirs, que ses fréquens hélas,
    Qu un inutile &amp; long murmure
    Contre les dieux, le fort &amp; la nature.
    Enfin sa douleur n’omit rien,
    Si la douleur doit s’exprimer si bien.
    Encore un autre mort faisoit sa résidence
    Non loin de ce tombeau, mais bien différemment.
    Car il n’avoit pour monument
    Que le dessous d’une potence.
    Pour exemple aux voleurs on l’avoit là laisse.
    Un soldat bien récompensé
    Le gardoit avec vigilance.
    Il étoit dit par ordonnance
    Que si d’autres voleurs, un parent, un ami
    L’enlevoient, le soldat nonchalant, endormi,
    Rempliroit aussi-tôt sa place.
    C’étoit trop de sévérité :
    Mais la publique utilité
    Défendoit que l’on fît au garde aucune grace.
    Pendant la nuit il vit aux fentes du tombeau
    Briller quelque clarté, spectacle assez nouveau.
    Curieux, il y court, entend de loin Dame
    Remplissant l’air de ses clameurs.
    Il entre, est étonné, demande à cette femme,
    Pourquoi ces cris, pourquoi ces pleurs,
    Pourquoi cette triste musique,
    Pourquoi cette maison noire &amp; mélancolique ?
    Occupée à ses pleurs, à peine elle entendit
    Toutes ces demandes frivoles :
    Le mort pour elle y répondit.
    Cet objet, sans autres paroles,
    Disoit assez par quel malheur
    La Dame s’enterroit ainsi toute vivante.
    Nous avons fait serment, ajoûta la suivante,
    De nous laisser mourir de faim &amp; de douleur.
    Encor que le soldat fût mauvais orateur,
    Il leur fit concevoir ce que c’est que la vie.
    La Dame cette fois eut de l’attention ;
    Et déja l’autre passion
    Se trouvoit un peu rallentie.
    Le temps avoit agi. Si la foi du serment,
    Poursuivit le soldat, vous défend l’aliment,
    Voyez-moi manger seulement.
    Vous n’en mourrez pas moins. Un tel tempérament
    Ne déplut pas aux deux femelles :
    Conclusion qu’il obtint d elles
    Une permission d’apporter son soupé,
    Ce qu’il fit ; &amp; l’esclave eut le coeur fort tenté
    De renoncer dès-lors à la cruelle envie
    De tenir au mort compagnie.
    Madame, ce dit-elle, un penser m’est venu :
    Qu’importe à votre époux que vous cessiez de vivre ?
    Croyez-vous que lui-même il fût homme à vous suivre,
    Si par votre trépas vous l’aviez prévenu ?
    Non, Madame, il voudroit achever sa carriére.
    La nôtre sera longue encor, si nous voulons.
    Se faut-il, à vingt ans, enfermer dans la biére ?
    Nous aurons tout loisir d’habiter ces maisons.
    On ne meurt que trop tôt : qui nous presse ? Attendons :
    Quant à moi je voudrois ne mourir que ridée.
    Voulez-vous emporter vos appas chez les morts ?
    Que vous servira-t-il d’en être regardée ?
    Tantôt, en voyant les trésors
    Dont le ciel prit plaisir d’orner votre visage,
    Je disois : hélas ! c’est dommage,
    Nous-mêmes nous allons enterrer tout cela.
    A ce discours flatteur la Dame s’éveilla.
    Le dieu qui fait aimer prit son temps, il tira
    Deux traits de son carquois : de l’un il entama
    Le soldat jusqu’au vif ; l’autre effleura la Dame :
    Jeune &amp; belle, elle avoit sous ses pleurs de l’éclat ;
    Et des gens de goût délicat
    Auroient bien pû l’aimer, &amp; même étant leur femme.
    Le garde en fut épris : les pleurs &amp; la pitié,
    Sorte d’amour ayant ses charmes,
    Tout y fit : une belle alors qu’elle est en larmes,
    En est plus belle de moitié.
    Voila donc notre veuve écoutant la louange,
    Poison, qui de l’amour est le premier degré :
    La voila qui trouve à son gré
    Celui qui le lui donne : il fait tant qu’elle mange :
    Il fait tant que de plaire : &amp; se rend en effet
    Plus digne d’être aimé que le mort le mieux fait :
    Il fait tant enfin qu’elle change ;
    Et toujours par degrés, comme l’on peut penser,
    De l’un à l’autre il fait cette femme passer.
    Je ne le trouve pas étrange :
    Elle écoute un amant, elle en fait un mari,
    Le tout au nez du mort qu’elle avoit tant chéri.
    Pendant cet hyménée, un voleur se hazarde
    D’enlever le dépôt commis aux soins du garde :
    Il en entend le bruit ; il y court à grands pas,
    Mais en vain : la chose étoit faite.
    Il revient au tombeau conter son embarras,
    Ne sçachant où trouver retraite.
    L’esclave alors lui dit, le voyant éperdu :
    L’on vous a pris votre pendu ?
    Les loix ne vous feront, dites-vous, nulle grace ?
    Si Madame y consent, j’y remedîrai bien.
    Mettons notre mort en la place,
    Les passans n’y connoîtront rien.
    La Dame y consentit. O volages femelles !
    La femme est toujours femme : il en est qui sont belles :
    Il en est qui ne le sont pas.
    S’il en étoit d’assez fideles,
    Elles auroient assez d’appas.
    Prudes, vous vous devez défier de vos forces :
    Ne vous vantez de rien. Si votre intention
    Est de résister aux amorces,
    La nôtre est bonne aussi : mais l’exécution
    Nous trompe également : témoin cette Matrone :
    Et, n’en déplaise au bon Pétrone,
    Ce n’étoit pas un fait tellement merveilleux,
    Qu’il en dût proposer l’exemple à nos neveux.
    Cette Veuve n’eut tort qu’au bruit qu’on lui vit faire,
    Qu’au dessein de mourir mal conçû, mal formé :
    Car de mettre au patibulaire,
    Le corps d’un mari tant aimé,
    Ce n’étoit pas peut-être une si grande affaire.
    Cela lui sauvoit l’autre ; &amp; tout considéré,
    Mieux vaut Goujat debout, qu’Empereur enterré.
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXXI.  BELPHEGOR. 
    Nouvelle tirée de
    Machiavel.
    Un jour Satan, monarque des enfers,
    Faisoit passer ses sujets en revue.
    Là, confondus tous les états divers,
    Princes &amp; Rois, &amp; la tourbe menue,
    Jettoient maint pleur, poussoient maint &amp; maint cri,
    Tant que Satan en étoit étourdi.
    Il demandoit, en passant, à chaque ame :
    Qui t’a jettée en l’éternelle flamme ?
    L’une disoit : hélas ! c’est mon mari ;
    L’autre aussi-tôt répondoit : c’est ma femme.
    Tant &amp; tant fut ce discours répété,
    Qu’enfin Satan dit en plein consistoire :
    Si ces gens-ci disent la vérité,
    Il est aisé d’augmenter notre gloire.
    NOUS n’avons donc qu’à le vérifier.
    Pour cet effet, il nous faut envoyer
    Quelque démon plein d’art de prudence ;
    Qui, non content d’observer avec soin
    Tous les hymens dont il sera témoin,
    Y joigne aussi sa propre expérience.
    Le prince ayant proposé sa sentence,
    Le noir sénat suivit tout d’une voix.
    De Belphegor aussi-tôt on fit choix.
    Ce diable étoit tout yeux &amp; tout oreilles,
    Grand éplucheur, clair-voyant à merveilles ;
    Capable enfin de pénétrer dans tout,
    Et de pouffer l’examen jusqu’au bout.
    Pour subvenir aux frais de l’entreprise,
    On lui donna mainte &amp; mainte remise,
    Toutes à vûe, &amp; qu’en lieux différens
    Il pût toucher par des correspondans.
    Quant au surplus, les fortunes humaines,
    Les biens, les maux, les plaisirs &amp; les peines,
    Bref, ce qui suit notre condition,
    Fut une annexe à sa légation.
    Il se pouvoit tirer d’affliction,
    Par ses bons tours &amp; par son industrie ;
    Mais non mourir, ni revoir sa patrie,
    Qu il n eut ici consumé certain temps :
    Sa mission devoit durer dix ans.
    Le voilà donc qui traverse &amp; qui passe
    Ce que le ciel voulut mettre d’espace
    Entre ce monde &amp; l’éternelle nuit :
    Il n en mit guére, un moment y conduit.
    Notre démon s’établit à Florence,
    Ville, pour lors, de luxe &amp; de dépense ;
    Même il la crut propre pour le trafic.
    Là, sous le nom du seigneur Roderic,
    Il se logea, meubla comme un riche homme,
    Grosse maison, grand train, nombre de gens,
    Anticipant tous les jours sur la somme
    Qu’il ne devoit consumer qu’en dix ans.
    On s’étonnoit d’une telle bombance.
    Il tenoit table, avoit de tous côtés
    Gens à ses frais, soit pour ses voluptés,
    Soit pour le faste &amp; la magnificence.
    L’un des plaisirs où plus il dépensa,
    Fut la louange. Apollon l’encensa ;
    Car il est maître en l’art de flatterie.
    Diable n’eut onc tant d’honneurs en sa Vie.
    Son coeur devint le but de tous les traits
    Qu’amour lançoit : il n’étoit point de belle
    Qui n’employât ce qu’elle avoit d’attraits
    Pour le gagner, tant sauvage fût-elle :
    Car de trouver une seule rebelle,
    Ce n’est la mode à gens de qui la main
    Par les présens s’applanit tout chemin.
    C’est un ressort en tous desseins utile.
    Je l’ai jà dit, &amp; le redis encor,
    Je ne connois d’autre premier mobile
    Dans l’univers, que l’argent &amp; que l’or.
    Notre envoyé cependant tenoit compte
    De chaque hymen, en journaux différens ;
    L’un, des époux satisfaits &amp; contens,
    Si peu rempli, que le diable en eut honte.
    L’autre journal incontinent fut plein.
    A Belphegor il ne restoit enfin
    Que d’éprouver la chose par lui-même.
    Certaine fille à Florence étoit lors,
    Belle &amp; bien faite, &amp; peu d’autres trésors,
    Noble d’ailleurs, mais d’un orgueil extrême ;
    Et d’autant plus, que de quelque vertu
    Un tel orgueil paroissoit revêtu.
    Pour Roderic on en fit la demande.
    Le pere dit que madame Honesta,
    C’étoit son nom, avoit eu jusques-là
    Force partis ; mais que parmi la bande
    Il pourroit bien Roderic préférer,
    Et demandoit temps pour délibérer.
    On en convient. Le poursuivant s’applique
    A gagner celle où ses voeux s’adressoient.
    Fêtes &amp; bals, sérénades, musique,
    Cadeaux, festins, bien fort apetissoient,
    Altéroient fort le fonds de l’ambassade.
    Il n’y plaint rien, en use en grand seigneur,
    S’épuise en dons. L’autre se persuade
    Qu’elle lui fait encor beaucoup d’honneur.
    Conclusion, qu’après force priéres,
    Et des façons de toutes les maniéres,
    Il eut un oui de madame Honesta.
    Auparavant le notaire y passa,
    Dont Belphegor se moquant en son ame,
    Hé quoi, dit-il, on acquiert une femme
    Comme un château ! ces gens ont tout gâté.
    Il eut raison : ôtez d’entre les hommes
    La simple foi, le meilleur est ôté.
    Nous nous jettons, pauvres gens que nous sommes,
    Dans les procès, en prenant le revers.
    Les si, les car, les contrats sont la porte
    Par où la noise entra dans l’univers :
    N’espérons pas que jamais elle en sorte.
    Solemnités &amp; loix n’empêchent pas
    Qu’avec l’hymen amour n’ait des débats :
    C’est le coeur seul qui peut rendre tranquille.
    Le coeur fait tout, le reste est inutile.
    Qu’ainsi ne soit, voyons d’autres états.
    Chez les amis tout s’excuse, tout passe :
    Chez les amans tout plaît, tout est parfait :
    Chez les époux tout ennuie &amp; tout lasse.
    Le devoir nuit, chacun est ainsi fait.
    Mais, dira-t-on, n’est-il en nulles guises
    D’heureux ménage ? Après mûr examen,
    J’appelle un bon, voire un parfait hymen,
    Quand les conjoints se souffrent leurs sottises.
    Sur ce point-là c’est assez raisonné.
    Dès que chez lui le Diable eut amené
    Son épousée, il jugea par lui-même
    Ce qu’est l’hymen avec un tel démon :
    Toujours débats, toujours quelque sermon
    Plein de sottise en un degré suprême.
    Le bruit fut tel, que madame Honesta
    Plus d’une fois les voisins éveilla :
    Plus d’une fois on courut à la noise.
    Il lui falloit quelque simple bourgeoise,
    Ce disoit-elle : un petit trafiquant
    Traiter ainsi les filles de mon rang !
    Méritoit-il femme si vertueuse l
    Sur mon devoir je suis trop scrupuleuse :
    J’en ai regret, &amp; si je faisois bien
    Il n’est pas sûr qu’Honesta ne fît rien :
    Ces prudes-là nous en font bien accroire.
    Nos deux époux, à ce que dit l’histoire,
    Sans disputer n’étoient pas un moment.
    Souvent leur guerre avoit pour fondement
    Le jeu, la jupe, ou quelque ameublement
    D’été, d’hyver, d’entre-temps, bref un monde
    D’inventions propres à tout gâter.
    Le pauvre Diable eut lieu de regretter
    De l’ autre enfer la demeure profonde.
    Pour comble enfin, Roderic épousa
    La parenté de madame Honesta,
    Ayant sans cesse &amp; le pere &amp; la mere,
    Et la grand’sœur avec le petit frere,
    De ses deniers mariant la grand’soeur,
    Et du petit payant le précepteur.
    Je n’ai pas dit la principale cause
    De sa ruine, infaillible accident ;
    Et j’oubliois qu’il eut un Intendant.
    Un Intendant ? Qu’est-ce que cette chose ?
    Je définis cet être, un animal :
    Qui, comme on dit, sçait pêcher en eau trouble ;
    Et, plus le bien de son maître va mal,
    Plus le sien croît, plus son profit redouble,
    Tant qu’aisément lui-même acheteroit
    Ce qui de net au seigneur resteroit :
    Dont par raison bien &amp; dûment déduite
    On pourroit voir chaque chose réduite
    En son état, s’il arrivoit qu’un jour
    L’autre devînt l’Intendant à son tour ;
    Car regagnant ce qu’il eut étant maître,
    Ils reprendroient tous deux leur premier être.
    Le seul recours du pauvre Roderic,
    Son seul espoir étoit certain trafic
    Qu’il prétendoit devoir remplir sa bourse,
    Espoir douteux, incertaine ressource.
    Il étoit dit que tout seroit fatal
    A notre époux, ainsi tout alla mal.
    Ses agens, tels que la plûpart des nôtres,
    En abusoient. Il perdit un vaisseau,
    Et vit aller le commerce à vau-l’eau :
    Trompé des uns, mal servi par les autres,
    Il emprunta. Quand ce vint à payer,
    Et qu a se porte il vit le créancier,
    Force lui fut d’esquiver par la fuite,
    Gagnant les champs, où de l’âpre poursuite
    Il se sauva chez un certain fermier,
    En certain coin remparé de fumier.
    A Matheo, c’étoit le nom du Sire,
    ,
    Sans tant tourner, il dit ce qu’il étoit ;
    Qu’un double mal chez lui le tourmentoit ;
    Ses créanciers, &amp; se femme encor pire :
    Qu’il n’y sçavoit remede que d’entrer
    Au corps des gens, &amp; de s’y remparer,
    D’y tenir bon : iroit-on là le prendre ?
    Dame Honesta viendroit-elle y prôner
    Qu’elle a regret de se bien gouverner ?
    Chose ennuyeuse, &amp; qu’il est las d’entendre :
    Que de ces corps trois fois il sortiroit,
    Si-tôt que lui Matheo l’en priroit ;
    Trois fois sans plus, &amp; ce, pour récompense
    De l’avoir mis à couvert des Sergens.
    Tout aussi-tôt l’Ambassadeur commence
    Avec grand bruit d’entrer au corps des gens.
    Ce que le sien, ouvrage fantastique,
    Devint alors, l’histoire n’en dit rien.
    Son coup d’essai fut une fille unique
    Où le galant se trouvoit assez bien :
    Mais Matheo, moyennant grosse somme,
    L’en fit sortir au premier mot qu’il dit.
    C’étoit à Naple, il se transporte à Rome ;
    Saisit un corps : Matheo l’en bannit,
    Le chasse encore : autre somme nouvelle.
    Trois fois enfin, toujours d’un corps femelle,
    Remarquez bien, notre Diable sortit.
    Le Roi de Naple avoit lors une fille,
    Honneur du sexe, espoir de sa famille :
    Maint jeune Prince étoit son poursuivant ;
    Là, d’Honesta Belphegor se sauvant,
    On ne le put tirer de cet asyle.
    Il n’étoit bruit, aux champs comme à la ville,
    Que d’un manant qui chassoit les esprits.
    Cent mille écus d’abord lui sont promis.
    Bien affligé de manquer cette somme,
    (Car les trois fois l’empêchoient d’espérer
    Que Belphegor se laissât conjurer)
    Il la refuse : il se dit un pauvre homme,
    Pauvre pêcheur, qui, sans sçavoir comment,
    Sans dons du ciel, par hasard seulement,
    De quelques corps a chassé quelque diable,
    Apparemment chétif &amp; misérable,
    Et ne connoît celui-ci nullement.
    Il a beau dire : on le force, on l’amene,
    On le menace, on lui dit que sous peine
    D’être pendu, d’être mis haut &amp; court
    En un gibet, il faut que sa puissance
    Se manifeste avant la fin du jour.
    Dès l’heure même on vous met en présence
    Notre Démon &amp; son conjurateur son conjurateur.
    D’un tel combat le Prince est spectateur.
    Chacun y court, n’est fils de bonne mere,
    Qui, pour le voir, ne quitte toute affaire.
    D’un côté sont le gibet la hart,
    Cent mille écus bien comptés d’autre part.
    Matheo tremble, &amp; lorgne la finance lorgne la finance.
    L’esprit malin voyant sa contenance,
    Rioit sous cape, alléguoit les trois fois,
    Dont Matheo suoit dans son harnois,
    Pressoit, prioit, conjuroit avec larmes :
    Le tout en vain. Plus il est en alarmes,
    Plus l’autre rit. Enfin le manant dit,
    Que sur ce Diable il n’avoit nul crédit.
    On vous le hape &amp; mene à la potence.
    Comme il alloit haranguer l’assistance,
    Nécessité lui suggéra ce tour.
    Il dit tout bas qu’on battît le tambour,
    Ce qui fut fait : de quoi l’Esprit immonde
    Un peu surpris, au manant demanda :
    Pourquoi ce bruit ? Coquin, qu’entens-je là ?
    L’autre répond : c’est Madame Honesta
    Qui vous réclame, &amp; va par tout le monde
    Cherchant l’époux que le ciel lui donna.
    Incontinent le Diable décampa,
    S’enfuit au fond des enfers, conta
    Tout le sucçès qu’avoit eu son voyage.
    Sire, dit-il, le noeud du mariage
    Damne aussi dru qu’aucuns autres états.
    Votre Grandeur voit tomber ici-bas,
    Non par floccons, mais menu comme pluie,
    Ceux que l’hymen fait de sa confrérie ;
    J’ai par moi-même examiné le cas.
    Non que de foi la chose ne soit bonne :
    Elle eut jadis un plus heureux destin :
    Mais comme tout se corrompt à la fin,
    Plus beau fleuron n’est en votre couronne.
    Satan le crut : il fut récompensé,
    Encor qu’il eût son retour avancé.
    Car qu’eût-il fait ? Ce n’étoit pas merveilles
    Qu’ayant sans cesse un diable à ses oreilles,
    Toujours le même, &amp; toujours sur un ton,
    Il fût contraint d’enfiler la venelle :
    Dans les enfers encore en change-t-on ;
    L’autre peine est, à mon sens, plus cruelle.
    Je voudrois voir quelques gens y durer.
    Elle eût à Job fait tourner la cervelle.
    De tout ceci que prétens-je inférer ?
    Premiérement je ne sçais pire chose,
    Que de changer son logis en prison.
    En second lieu, si par quelque raison
    Votre ascendant à l’hymen vous expose,
    N’épousez point d’Honesta, s’il se peut :
    N’a pas pourtant une Honesta qui veut.
    
    
    
    
    
    
    
  
  
    FABLE XXXII.  LE JUGE ARBITRE, L’HOSPITALIER, ET LE
    SOLITAIRE.
    Trois Saints, également jaloux de leur salut,
    Portés d’un même esprit, tendoient au même but.
    Ils s’y prirent tous trois par des routes diverses.
    Tous chemins vont à Rome : ainsi nos concurrens
    Crurent pouvoir choisir des sentiers différens.
    L’un, touché des soucis, des longueurs, des traverses
    Qu’en apanage on voit aux procès attachés,
    S’offrit de les juger sans récompense aucune,
    Peu soigneux d’établir ici-bas sa fortune.
    Depuis qu’il est des loix, l’homme, pour ses péchés,
    Se condamne à plaider la moitié de sa vie.
    La moitié ? Les trois quarts, &amp; bien souvent le tout.
    Le Conciliateur crut qu’il viendroit à bout
    De guérir cette folle &amp; détestable envie.
    Le second de nos Saints choisit les hôpitaux.
    Je le loue ; &amp; le soin de soulager les maux
    Est une charité que je préféré aux autres.
    Les malades d’alors étant tels que les nôtres,
    Donnoient de l’exercice au pauvre Hospitaliers ;
    Chagrins, impatiens, &amp; se plaignant sans cesse :
    Il a pour tels &amp; tels un soin particulier,
    Ce sont ses amis : ils nous laisse.
    Ces plaintes n’étoient rien au prix de l’embarras
    Où se trouva réduit l’Appointeur de débats.
    Aucun n’étoit content ; la sentence arbitrale
    A nul des deux ne convenoit :
    Jamais le Juge ne tenoit
    A leur gré la balance égalé.
    De semblables discours rebutoient l’Appointeur.
    Il court aux hôpitaux, va voir leur directeur.
    Tous deux ne recueillant que plainte &amp; que murmure,
    Affligés, &amp; contraints de quitter ces emplois,
    Vont confier leur peine au silence des bois.
    Là, sous d’âpres rochers, près d’une source pure,
    Lieu respecté des vents, ignoré du soleil,
    Ils trouvent l’autre Saint, lui demandent conseil.
    Il faut, dit leur ami, le prendre de soi-même.
    Qui mieux que vous sçait vos besoins ?
    Apprendre à se connoître est le premier des soins
    Qu’impose à tous mortels la majesté suprême,
    VOUS êtes-vous connus dans le monde habité ?
    L’on ne le peut qu’aux lieux pleins de tranquillité :
    Chercher ailleurs ce bien, est une erreur extrême.
    Troublez l’eau : vous y voyez-vous ?
    Agitez celle-ci. Comment nous verrions-nous ?
    La vase est un épais nuage
    Qu aux effets du crystal nous venons d’opposer.
    Mes Freres, dit le Saint, laissez-la reposer ;
    VOUS verrez alors votre image.
    Pour vous mieux contempler, demeurez au désert.
    Ainsi parla le Solitaire.
    Il fut cru, l’on suivit ce conseil salutaire.
    Ce n’est pas qu’un emploi ne doive être souffert.
    Puisqu’on plaide, &amp; qu’on meurt, &amp; qu’on devient
    malade,
    Il faut des Médecins, il faut des Avocats.
    Ces secours, grace à dieu, ne nous manqueront pas,
    Les honneurs &amp; le gain, tout me le persuade.
    Cependant on s’oublie en ces communs besoins.
    O vous ! dont le Public emporte tous les soins,
    Magistrats, Princes, &amp; Ministres,
    Vous, que doivent troubler mille accidens sinistres,
    Que le malheur abat, que le bonheur corrompt,
    Vous ne vous voyez point, vous ne voyez personne.
    Si quelque bon moment à ces pensers vous donne,
    Quelque flatteur vous interrompt.
    Cette leçon sera la fin de ces ouvrages :
    Puisse-t-elle être utile aux siécles à venir !
    Je la présente aux Rois, je la propose aux Sages :
    Par où sçaurois-je mieux finir ?
     
    Fin du douzieme Livre &amp; du
    quatrieme &amp; dernier Volume.
    
    
    
    
  
  
    EXPLICATION  DU
    FRONTISPICE, ET de quelques
    Vignettes &amp; Culs-de-lampe contenus dans cet Ouvrage.
    QUELQUES connoisseurs, séduits par la composition &amp; par l
    exécution des gravures en bois qu’on voit dans cette édition, ont
    désiré une explication des Culs-de-Lampe &amp; Vignettes qu elle
    contient. C’est pour les satisfaire qu on la donne, d âpres M.
    Bachelier, de l’académie de peinture &amp; sculpture, qui les a
    composés. Cet examen intéressant pour les curieux, qui desirent ne
    rien laisser échapper dans les arts, peut être agréable en même tems
    a tous ceux qui, détournés par les estampes dont cette édition
    abonde, n’auroient jette sur cette partie qu un coup-d’œil
    indifférent. On doit les prévenir que la difficulté de la gravure en
    bois n a pas permis au compositeur de choisir ses
    matériaux, &amp; qu’il a été obligé, pour la facilité de
    l’exécution, de renfermer ses allégories dans le genre des fleurs où
    l’on sçait qu’il excelle. On sent que cette gêne demande quelque
    indulgence en faveur de ses explications, &amp; que ce n est pas ici
    le cas d exiger une rigoureuse précision de rapports.
    Outre l explication du Frontispice, qu’on a cru devoir y joindre,
    il eut été sans doute avantageux pour cette édition d’entrer dans le
    détail &amp; la composition de plusieurs planches, où le peintre (M.
    Oudry) s’évertuant &amp; donnant
    essor a son imagination, a tellement saisi l’intention de la
    Fontaine, qu’il semble quelquefois avoir ajoute à l’esprit des
    fables. Mais ces observations eussent engagé trop loin, &amp; c’est
    laisser un plaisir au Public que de lui en abandonner la
    recherche.
    Frontispice. Cette planche,
    placée dans le premier volume vis-à-vis le titre, représente une
    forêt dans laquelle est le rendez-vous des animaux. Là, Ésope,
    transporté dans l’avenir, leur fait admirer la Fontaine dont le
    buste est placé sur un haut piédestal. Il leur apprend que ce Poëte
    françois, maître dans l’art de l apologue, doit un jour rajeunir
    leur langage pour donner aux hommes de nouvelles leçons. Les animaux
    s’empressent donc à reconnoître leur nouvel interprète &amp; à lui
    rendre hommage. Les Singes, comme les plus adroits parmi les
    animaux, s emploient a célébrer ce moment de triomphe. L’un, orne le
    buste de guirlandes de fleurs ; l’autre, couronne notre Poëte de
    lauriers, tandis qu’un troisième est occupe a soutenir &amp; relever
    le voile de la postérité représenté par une riche draperie qu’un
    Aigle enleve avec son bec &amp; ses serres, pour mieux découvrir le
    Fabuliste françois. Les autres animaux attentifs à ce spectacle
    sont, le Chien, le Renard, le Lion, le Taureau, la Brebis, &amp; c,
    désignans indirectement, avec les précédens acteurs de cette scene,
    les principaux caracteres de la morale &amp; du style de notre
    Poëte. Toute cette planche est d’une composition allégorique
    &amp; poétique qui annonce l’ouvrage, &amp; le génie de celui qui en
    a composé les Desseins. C’est ce qu’ont remarqué les Journalistes de
    Trévoux dans l’explication qu’ils en ont donnée dans le second
    volume de Janvier 1759, page 239 &amp; suivantes.
    La grande Vignette du titre.
    Elle représente différens objets symboliques, qui se rapportent tous
    aux fables &amp; au génie de la Fontaine. Le flambeau de la vérité,
    caractérisé par la vive clarté qu’il répand &amp; par la gaze légere
    qui voltige au-devant, s’applique aux leçons voilées qui sont
    contenues dans les Fables. Ce flambeau déguisé en caducée, par les
    deux serpens &amp; les deux ailes qui l’accompagnent, offre encore
    l’image de l’invention, de la prudence des leçons de notre
    Poëte, &amp; de la vitesse dont elles se glissent dans l’ame. Une
    corne d’abondance qui répand des fruits ; une ruche-à-miel couverte
    de fleurs, d’où s’échappe un essain d’abeilles ; annoncent ensemble
    l’utilité, l’agrément &amp; la fécondité. Le masque de l’apologue
    placé sur le devant &amp; parmi ce grouppe de différens objets,
    désigne le genre de l’ouvrage. Le tout est suspendu sur des nuages,
    pour annoncer un présent céleste qui nous vient des Dieux.
    La Vignette au-devant de l’Epître
    au Roi. C’est une représentation pittoresque des armes de ce
    Prince. L’écusson en est formé par un serpent qui se mord la queue,
    emblême adopté de l’immortalité. Il est entouré d’une guirlande,
    d’où sortent trois fleurs-de-lis naturelles qui viennent se placer
    d’elles-mêmes dans cet écusson. L’amour des peuples &amp; la
    victoire y sont désignés par une branche de chêne &amp; par une
    branche de laurier, attachées au bout des deux palmes en sautoir qui
    forment deux L, lettre initiale
    du nom de Louis. Le fond de cet
    écusson azur, est le ciel, d’où s’échappent les rayons du soleil,
    symbole de la devise du Roi.
    Page 10,
    tome premier. La composition de
    ce Cul-de-lampe est dans le genre pastoral. On y voit une corbeille
    remplie de diverses fleurs : une houlette, ornée d’un ruban noué
    galamment vers le haut, y est attachée, &amp; caractérise un tribut
    ou l’offrande d’un Berger.
    Page 14,
    tome premier. Ce Cul-de-lampe est
    une riche corne d abondance, d’où sortent des gerbes chargées
    d’épis, &amp; des branches de vigne chargées de raisins. Ces fruits
    précieux reçoivent l’hommage des différentes fleurs qui s’y
    entremêlent &amp; qu’ils embellissent.
    Page 34,
    tome premier. Un serpent, symbole
    de la prudence, caché sous des fleurs, forme ce
    Cul-de-lampe &amp; l’image de la maniere insinuante avec laquelle
    les leçons de morale doivent être présentées.
    Page 44,
    tome premier. Un lis élevé, prêt
    à donner de nouvelles fleurs, fort de deux palmes, &amp; se trouve
    accompagné de deux branches, lune d’olivier &amp; l autre de
    laurier. Ceci forme une espece de faisceau ceint d’une banderole,
    chargé de fruits, de fleurs, &amp; d’une guirlande de même qui en
    réunit toutes les parties. Le Peintre ayant en vue la Famille
    royale, a voulu exprimer par cette allusion
    pittoresque &amp; agréable, raffermissement du sceptre entre les
    mains des Bourbons, la gloire &amp; le bonheur du regne de Louis
    XV.
    Page 26, tome second. Une
    branche de chêne avec une branche de rosier, chargées de
    fleurs &amp; de fruits, se trouvent unies &amp; entrelacées dans un
    caducée qui forme ce Cul-de-lampe. Cette composition allégorique
    fait allusion aux deux genres d’éloquence, l’un rempli de
    force &amp; d’utilité, l’autre parsemé de fleurs &amp; d’agrémens.
    C’est l’Utile Dulci d’Horace.
    Page 48,
    tome second. Les attributs
    poëtiques du tems se trouvent ici réunis &amp; suspendus par des
    fleurs. Le fuseau de la Parque, la faux, les ciseaux d’Attropos, un
    sablier aîlé, en caractérisent les différentes images.
    Page 54,
    tome second. Par ce Cul-de-lampe,
    tout composé de diverses pieces, unies cependant de telle maniere
    qu’aucune ne peut en être séparée, sans détruire l’ensemble ; M.
    Bachelier a voulu caractériser les événemens
    &amp; les divers accidens de la
    vie humaine, dont les nœuds différens forment une chaîne
    indivisible. Une branche de chêne &amp; des palmes soutiennent &amp;
    surmontent les différentes fleurs employées dans cette
    composition.
    Page 64,
    tome second. Le peintre a
    représenté ici une lyre à sept cordes, entrelacée de branches de
    lauriers &amp; de chêne, qui forment &amp; qui soutiennent une
    double guirlande de fleurs. L’on apperçoit qu’en ornant ainsi
    l’instrument favori d’Apollon, il a voulu désigner la mélodie,
    l’invention &amp; le triomphe de
    la poësie.
    L’on ne fait point mention des autres ornemens de même genre
    répandus dans cet ouvrage, où la composition &amp; le dessein,
    toujours assujettis aux places &amp; à la grandeur des espaces de
    chaque page, ont cependant vaincu la difficulté d’une maniere
    très-aisée &amp; très-variée.
    Toutes les Estampes de cette
    édition au tirage desquelles on a porté la plus grande attention,
    sont imprimées sous les yeux de l’Editeur par P. THEVENARD,
    Imprimeur du Roi en
    taille – douce ; &amp; par
    J. B. DUTERTRE son successeur, qui
    s’est acquitté de la plus considérable partie de cette
    impression.
    
    
  
  
    APPROBATION.
    J’AI examiné, par ordre de Monseigneur le Chancelier, cette
    nouvelle édition des Fables de la
    Fontaine avec des figures gravées d’après les desseins de J.B.
    Oudry, &amp; je crois que l’exécution répond parfaitement à tout ce
    que l’on devoit attendre du goût de l’Éditeur &amp; des talens des
    Artistes dont il a emprunté les crayons &amp; le burin, &amp; que
    cet ouvrage sera également honneur aux lettres, aux arts &amp; à la
    nation. A Paris, le 5 Août 1759. GIBERT.
     
    PRIVILEGE DU ROI.
    Louis, par la grâce de Dieu, Roi de France &amp; de Navarre, à
    nos amés &amp; féaux Conseillers les gens tenans notre cour de
    Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre hôtel,
    Grand-Conseil, Prévôt de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs
    Lieutenans Civils, &amp; autres Justiciers qu’il appartiendra,
    SALUT. Notre cher &amp; bien amé le
    sieur Jean-Louis REGNARD DE
    MONTENAULT, ayant entrepris de
    faire exécuter, en quatre volumes
    in-folio, une édition des
    Fables de la Fontaine, ornée de
    culs-de-lampe, fleurons &amp; autres ornemens de l’invention du
    sieur Bachelier, Peintre de notre Académie de
    Peinture &amp; Sculpture ; enrichie d’estampes gravées par les plus
    habiles maîtres, sur les desseins originaux de feu J.B. Oudry,
    Peintre &amp; Professeur de la même Académie :
    Etant informé des soins que le sieur
    de Montenault a pris, des recherches &amp; des dépenses
    considérables qu’il a faites pour la perfection de cette
    édition à laquelle il a joint une nouvelle vie de la Fontaine,
    nous avons résolu de lui donner des
    témoignages de notre satisfaction, en lui accordant nos lettres
    de privilege sur ce nécessaires. A ces causes, nous avons
    permis &amp; accordé, permettons &amp; accordons par ces présentes
    audit sieur de Montenault, de faire imprimer, vendre &amp; débiter
    dans tous les lieux de notre royaume, les estampes, gravures en
    cuivre &amp; en bois de ladite édition des
    Fables de la Fontaine,
    conjointement ou séparément, &amp; de les faire réduire en telle
    forme &amp; grandeur qu’il lui plaira. Permettons audit sieur de
    faire imprimer ladite collection, en tout ou en partie, en un ou
    plusieurs volumes, en telle forme, marge, grandeur, &amp; autant de
    fois que bon lui semblera, &amp; de les faire vendre &amp; débiter
    par tout notre royaume, pendant le tems de trente années
    entieres &amp; consécutives, à compter de la date des présentes :
    pendant lequel tems nous saisons très-expresses
    inhibitions &amp; défenses à tous Libraires, Imprimeurs, Graveurs en
    taille-douce &amp; en bois, Dessinateurs, &amp; autres personnes, de
    quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, d’imprimer, faire
    imprimer la susdite vie de la Fontaine, graver, faire graver,
    vendre, faire vendre, débiter, ni contrefaire en aucune maniere, les
    desseins, planches &amp; différentes gravures de ladite édition,
    sous quelque cause, prétexte ou raison que ce soit ; &amp; à tous
    Marchands étrangers, Libraires, Graveurs, ou autres, d’en apporter,
    ni distribuer par tout ce royaume d’autres impressions,
    gravures &amp; épreuves contrefaites sur celles qu’aura fait faire
    ledit sieur de Montenault, ou ceux qui auront droit de lui, en vertu
    des présentes, &amp; par écrit : à peine de confiscation des
    exemplaires, épreuves, planches en cuivre &amp; en bois
    contrefaites, &amp; de tous livres
    généralement où lesdites estampes, desseins,
    fleurons &amp; culs-de-lampe pourroient avoir été employés ; de
    trois mille livres d’amende contre chacun des contrevenans, dont un
    tiers à nous, un tiers à l’hôtel-Dieu de Paris. &amp; l’autre tiers
    audit sieur Exposant, ou a celui qui auroit droit de lui, &amp; de
    tous dépens, dommages &amp; intérêts pour raison des présentes. A la
    charge que les présentes seront enregistrées tout au long sur le
    registre de la communauté des Imprimeurs-Libraires de Paris, dans
    trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit ouvrage
    sera faite dans notre royaume, &amp; non ailleurs ; que l’Impétrant
    se conformera en tout aux reglemens de la librairie, &amp; notamment
    a celui du 10 avril 1725 ; qu’avant de l’exposer en vente, le
    manuscrit qui aura servi de copie pour l’impression de la vie de la
    Fontaine, sera remis dans le même état où l’approbation aura été
    donnée, ès mains de notre très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier
    de France, le sieur de Lamoignon ; &amp; que dudit ouvrage il en
    fera remis deux exemplaires dans notre bibliotheque publique, un
    dans celle de notre château du Louvre, &amp; un dans celle de notre
    très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de France, le sieur de
    Lamoignon. Le tout à peine de nullité des présentes : du contenu
    desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit sieur
    de Montenault, ou ses ayans cause, pleinement &amp; paisiblement,
    cessant &amp; faisant cesser tous troubles &amp; empêchemens.
    Voulons que la copie desdites présentes, qui sera imprimée tout au
    long au commencement ou à la fin de ladite édition, ou desdites
    collections, soit tenue pour dûment signifiée, &amp; qu’aux copies
    collationnées par l’un de nos amés &amp; féaux Conseillers
    Secrétaires, foi soit ajoutée comme à l’original. Commandons au
    premier notre Huissier ou Sergent, de faire pour l’exécution
    d’icelles tous actes requis &amp; nécessaires, sans demander autre
    permission, &amp; nonobstant clameur de haro, chartes
    normandes &amp; lettres à ce contraires : car tel est notre plaisir.
    Donné à Versailles le cinquieme jour de juin, l’an de grâce mil sept
    cens cinquante-neuf, &amp; de notre regne le quarante-quatrieme. Par
    le Roi en son Conseil. LE BEGUE.
    Registre sur le registre XIV de la
    chambre royale &amp; syndicale des Libraires &amp; Imprimeurs de
    Paris, no. 338, fol. 472,
    conformèment au Reglement de 1723, qui fait défenses, art. 41, à
    toutes personnes de quelques qualités &amp; conditions quelles
    soient, autres que les Libraires &amp; Imprimeurs, de vendre,
    débiter, faire afficher aucuns livres pour les vendre en leurs noms,
    soit qu’ils s’en disent les Auteurs, ou autrement, &amp; à la charge
    de fournir à la susdite chambre neuf exemplaires prescrits par
    l’article 108 du même Reglement. A Paris, ce 4 juillet 1759. G.
    SAUGRAIN, Syndic.
    
    
    

    </p>
</body>
</text>
</TEI>