<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>De l'Imitation théâtrale, essai tiré des dialogues de Platon / , par M. J.-J. Rousseau de GenèveDe l'Imitation théâtrale, essai tiré des dialogues de Platon / , par M. J.-J. Rousseau de Genève (1764)</title>
      <author>Rousseau / Jean-Jacques / 1712-1778 / 0070</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>M. M. Rey</publisher>
      <date>2017-01-24</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  AVERTISSEMENT.
   
  CE petit écrit n’est qu’une espèce
  d’extrait de divers endroits où Platon traite de l’Imitation
  théâtrale. Je n’y ai gueres d’autre part que de les avoir
  rassemblés &amp; liés dans la forme d’un discours suivi, au lieu de
  celle du Dialogue qu’ils ont dans l’original. L’occasion de ce travail
  fut la Lettre à M. d’Alembert sur les Spectacles ; mais n’ayant pu
  commodément l’y faire entrer, je le mis à part pour être employé
  ailleurs, ou tout-à-sait supprimé. Depuis lors, cet écrit étant sorti
  de mes mains, se trouva compris, je ne sçais comment, dans un marché
  qui ne me regardoit pas. Le Manuscrit m’est revenu : mais le Libraire
  l’a réclamé comme acquis par lui de bonne foi, &amp; je rien veux pas
  dédire celui qui le lui a cédé. Voilà comment cette bagatelle passe
  aujourd’hui à l’Impression.
  
  


  DE  L’IMITATION 
  THÉATRALE.
   
  
  Lus je songe à l’établissement de notre République imaginaire, plus
  il me semble que nous lui avons, prescrit des loix utiles
  &amp; appropriées à la nature de l’homme. Je trouve, sur-tout, qu’il
  importoit de donner, comme nous avons fait, des bornes à la licence
  des Poëtes, &amp; de leur interdire toutes les parties de leur art qui
  se rapportent à l’imitation. Nous reprendrons même, si vous voulez, ce
  sujet, à présent que les choses plus importantes sont examinées ;
  &amp;, dans l’espoir que vous ne me dénoncerez pas à ces dangereux
  ennemis, je vous avouerai que je regarde tous les Auteurs dramatiques,
  comme les corrupteurs du peuple, ou de quiconque, se laissant amuser
  par leurs images, n’est pas capable de les considérer sous leur vrai
  point de vue, ni de donner à ces fables le correctif dont elles ont
  besoin. Quelque respect que j’aye pour Homère, leur modèle &amp; leur
  premier maître, je ne crois pas lui devoir plus qu’à la
  vérité ; &amp; pour commencer par m’assurer d’elle, je vais d’abord
  rechercher ce que c’est qu’imitation.
   
  POUR imiter une chose, il saut en avoir l’idée. Cette idée est
  abstraite, absolue, unique &amp; indépendante du nombre d’éxemplaires
  de cette chose qui peuvent exister dans la Nature. Cette idée est
  toujours antérieure à son exécution : car l’Architecte qui construit
  un Palais, a l’idée d’un Palais avant que de commencer le sien. Il
  n’en fabrique pas le modèle, il le suit, &amp; ce modèle est d’avance
  dans son esprit.
   
  BORNÉ par son art à ce seul objet, cet Artiste ne sçait faire que
  son Palais ou d’autres Palais semblables : mais il y en a de bien plus
  universels, qui font tout ce que peut exécuter au monde quelque
  ouvrier que ce soit, tout ce que produit la Nature, tout ce que
  peuvent faire de visible au ciel, sur la terre, aux enfers, les Dieux
  mêmes. Vous comprenez bien que ces Artistes si merveilleux sont des
  Peintres, &amp; même le plus ignorant des hommes en peut faire autant
  avec un miroir. Vous me direz que le Peintre ne fait pas ces choses,
  mais leurs images : autant en fait l’ouvrier qui les fabrique
  réellement, puisqu’il copie un modèle qui existoit avant elles.
   
  JE vois là trois Palais bien distincts. Premierement le modèle ou
  l’idée originale qui existe dans l’entendement de l’Architecte, dans
  la Nature, ou tout au moins dans son Auteur avec toutes les idées
  possibles dont il est la source : en second lieu, le Palais de
  l’Architecte, qui est l’image de ce modèle ; &amp; enfin le Palais du
  Peintre, qui est l’image de celui de l’Architecte. Ainsi, Dieu,
  l’Architecte &amp; le Peintre sont les auteurs de ces trois Palais. Le
  premier Palais est l’idée originale, existante par elle-même ; le
  second en est l’image ; le troisième est l’image de l’image, ou ce que
  nous appellons proprement imitation. D’où il fuit que l’imitation ne
  tient pas, comme on croit, le second rang, mais le troisième dans
  l’ordre des êtres, &amp; que, nulle image n’étant
  exacte &amp; parfaite, l’imitation est toujours d’un degré plus loin
  de la vérité qu’on ne pense.
   
  L’ARCHITECTE peut faire plusieurs Palais sur le même modèle, le
  Peintre, plusieurs tableaux du même Palais : mais quant au type ou
  modèle original, il est unique ; car si l’on supposoit qu’il y en eut
  deux semblables, ils ne seroient plus originaux ; ils auroient un
  modèle original, commun à l’un &amp; à l’autre ; &amp; c’est celui-là
  seul qui seroit le vrai. Tout ce que je dis ici de la peinture est
  applicable à l’imitation théâtrale : mais avant d’en venir là,
  examinons plus en détail les imitations du Peintre.
   
  
  L’ART de représenter les objets est fort différent de celui de les
  faire connoître. Le premier plaît sans instruire ; le second Instruit
  sans plaire. L’Artiste qui leve un plan &amp; prend des dimensions
  exactes, ne fait rien de fort agréable à la vue ; aussi son ouvrage
  n’est-il recherché que par les gens de l’art. Mais celui qui trace une
  perspective, flatte le peuple &amp; les ignorans, parce qu’il ne leur
  fait rien connoître, &amp; leur offre seulement l’apparence de ce
  qu’ils connoissoient déjà. Ajoûtez que la mesure, nous donnant
  successivement une dimension &amp; puis l’autre, nous instruit
  lentement de la vérité des choses ; au lieu que l’apparence nous offre
  le tout à la fois, &amp;, sous l’opinion d’une plus grande capacité
  d’esprit, flatte le sens en séduisant l’amour-propre.
   
  LES représentations du Peintre, dépourvues de toute réalité, ne
  produisent même cette apparence, qu’à l’aide de quelques vaines
  ombres &amp; de quelques légers simulacres qu’il fait prendre pour la
  choie même. S’il y avoit quelque mélange de vérité dans ses
  imitations, il faudroit qu’il connût les objets qu’il imite ; il
  seroit Naturaliste, Ouvrier, Physicien, avant d’être Peintre. Mais au
  contraire, l’étendue de son art n’est fondé que sur son ignorance ;
  &amp; il ne peint tout, que parce qu’il n’a besoin de rien connoître.
  Quand il nous offre un Philosophe en méditation, un Astronome
  observant les astres, un Géomètre traçant des figures, un Tourneur
  dans son attelier, sçait-il pour cela tourner, calculer, méditer,
  observer les astres ? Point du tout ; il ne sçait que peindre. Hors
  d’état de rendre raison d’aucune des choses qui sont dans son tableau,
  il nous abuse doublement par ses imitations, soit en nous offrant une
  apparence vague &amp; trompeuse, dont ni lui ni nous ne sçaurions
  distinguer l’erreur ; soit en employant des mesures fausses pour
  produire cette apparence, c’est-à-dire, en altérant toutes les
  véritables dimensions selon les loix de la perspective : de sorte que,
  si le sens du spectateur ne prend pas le change &amp; se borne à voir
  le tableau tel qu’il est, il se trompera sur tous les rapports des
  choses qu’on lui présente, ou les trouvera tous faux. Cependant
  l’illusion fera elle que les simples &amp; les enfans s’y méprendront,
  qu’ils croiront voir des objets que le Peintre lui-même ne connoît
  pas, &amp; des ouvriers à l’art desquels il n’entend rien.
   
  APPRENONS par cet exemple à nous défier de ces gens universels,
  habiles dans tous les arts, versés dans toutes les sciences, qui
  sçavent tout, qui raisonnent de tout, &amp; semblent réunir à eux
  seuls les talens de tous les mortels. Si quelqu’un nous dit connoitre
  un de ces hommes merveilleux, assurons-le, sans hésiter, qu’il est la
  dupe des prestiges d’un charlatan, &amp; que tout le sçavoir de ce
  grand Philosophe n’est sondé que sur l’ignorance de ses admirateurs,
  qui ne sçavent point distinguer l’erreur d’avec la vérité, ni
  limitation d’avec la chose imitée.
   
  
   
  DITES-MOI, mes amis, si quelqu’un pouvoit avoir à son choix le
  portrait de sa maîtresse ou l’original, lequel penseriez-vous qu’il
  choisit ? Si quelque Artiste pouvoit faire également la chose imitée
  ou son simulacre, donneroit-il la préférence au dernier, en objets de
  quelque prix, &amp; se contenteroit-il d’une maison en peinture, quand
  il pourroit s’en faire une en effet ? Si donc l’Auteur tragique
  sçavoit réellement les choses qu’il prétend peindre, qu’il eût les
  qualités qu’il décrit, qu’il sçût faire lui-même tout ce qu’il fait
  faire à ses personnages, n’exerceroit-il pas leurs talens ? Ne
  pratiqueroit-il pas leurs vertus ? N’éleveroit-il pas des monumens à
  sa gloire plutôt qu’à la leur ? &amp; n’aimeroit-il pas mieux faire
  lui-même des actions louables, que se borner à louer celles d’autrui ?
  Certainement le mérite en seroit tout autre ; &amp; il n’y a pas de
  raison pourquoi, pouvant le plus, il se borneroit au moins. Mais que
  penser de celui qui nous veut enseigner ce qu’il n’a pas pu
  apprendre ? Et qui ne riroit de voir une troupe imbécille aller
  admirer tous les ressorts de la politique &amp; du cœur humain mis en
  jeu par un étourdi de vingt ans, à qui le moins sensé de l’assemblée
  ne voudroit pas confier la moindre de ses affaires ?
   
  
  CONVENONS donc que tous les Poëtes, à commencer par Homere, nous
  représentent dans leurs tableaux, non le modèle des vertus, des
  talens, des qualités de l’ame, ni les autres objets de
  l’entendement &amp; des sens qu’ils n’ont pas en eux-mêmes, mais les
  images de tous ces objets tirées d’objets étrangers ; &amp; qu’ils ne
  sont pas plus près en cela de la vérité, quand ils nous offrent les
  traits d’un Héros ou d’un Capitaine, qu’un Peintre qui, nous peignant
  un Géometre ou un Ouvrier, ne regarde point à l’art où il n’entend
  rien, mais seulement aux couleurs &amp; à la figure. Ainsi sont
  illusion les noms &amp; les mots a ceux qui, sensibles au rithme
  &amp; à Tharmonie, se laissent charmer à l’art enchanteur du
  Poëte, &amp; se livrent à la séduction par l’attrait du plaisir ; en
  sorte qu’ils prennent les images d’objets qui ne sont connus, ni
  d’eux, ni des auteurs, pour les objets mêmes, &amp; craignent d’être
  détrompés d’une erreur qui les flatte, soit en donnant le change à
  leur ignorance, soit par les sensations agréables dont cette erreur
  est accompagnée.
   
  EN effet, ôtez au plus brillant de ces tableaux le charme des
  vers &amp; les ornemens étrangers qui l’embellissent ; dépouillez-le
  du coloris de la Poësie ou du style, &amp; n’y laissez que le dessein,
  vous aurez peine à le reconnoître : ou, s’il est reconnoissable, il ne
  plaira plus ; semblable à ces enfans plutôt jolis que beaux, qui,
  parés de leur seule fleur de jeunesse, perdent avec elle toutes leurs
  graces, sans avoir rien perdu de leurs traits.
  Non-seulement l’imitateur ou l’auteur du simulacre ne connoît que
  l’apparence de la chose imitée, mais la véritable intelligence de
  cette chose n’appartient pas même a celui qui l’a faite. Je vois dans
  ce tableau des chevaux attelés au char d’Hector ; ces chevaux ont des
  harnois, des mords, des rênes ; l’Orfevre, le Forgeron, le Sellier ont
  fait ces diverses choses, le Peintre les a représentées ; mais, ni
  l’Ouvrier qui les fait, ni le Peintre qui les dessine ne sçavent ce
  qu’elles doivent être : c’est à l’Ecuyer ou au Conducteur qui s’en
  sert à déterminer leur forme sur leur usage ; c’est à lui seul de
  juger si elles sont bien ou mal, &amp; d’en corriger les défauts.
  Ainsi dans tout instrument possible, il y a trois objets de pratique à
  considérer, sçavoir l’usage, la fabrique &amp; l’imitation. Ces deux
  derniers arts dépendent manifestement du premier, &amp; il n’y a rien
  d’imitable dans la nature à quoi l’on ne puisse appliquer les mêmes
  distinctions.
  SI l’utilité, la bonté, la beauté d’un instrument, d’un animal,
  d’une action se rapportent à l’usage qu’on en tire ; s’il n’appartient
  qu’à celui qui les met en œuvre d’en donner le modèle &amp; de juger
  si ce modèle est fidelement exécuté : loin que l’imitateur soit en
  état de prononcer sur les qualités des choses qu’il imite, cette
  décision n’appartient pas même à celui qui les a faites. L’imitateur
  fuit l’ouvrier dont il copie l’ouvrage, l’Ouvrier fuit l’Artiste qui
  sçait s’en servir, &amp; ce dernier seul apprécie également la
  chose &amp; son imitation ; ce qui confirme que les tableaux du
  Poëte &amp; du Peintre n’occupent que la troisième place après le
  premier modèle ou la vérité.
   
  MAIS le Poëte, qui n’a pour juge qu’un peuple ignorant auquel il
  cherche à plaire, comment ne défigurera-t-il pas, pour le flatter, les
  objets qu’il lui présente ? Il imitera ce qui paroît beau à la
  multitude, sans se soucier s’il l’est en effet. S’il peint la valeur,
  aura-t-il Achille pour juge ? S’il peint la ruse, Ulysse le
  reprendra-t-il ? Tout au contraire Achille &amp; Ulysse seront ses
  personnages ; Thersite &amp; Dolon ses spectateurs.
   
  Vous m’objecterez que le Philosophe ne sçait pas non plus lui-même
  tous les arts dont il parle, &amp; qu’il étend souvent ses idées aussi
  loin que le Poëte étend ses images. J’en conviens : mais le Philosophe
  ne se donne pas pour sçavoir la vérité, il la cherche ; il examine, il
  discute, il étend nos vues, il nous instruit même en se trompant ; il
  propose ses doutes pour des doutes, ses conjectures pour des
  conjectures, &amp; n’affirme que ce qu’il sçait. Le Philosophe qui
  raisonne, soumet ses raisons à notre jugement ; le
  Poëte &amp; l’imitateur se fait juge lui-même. En nous offrant ses
  images, il les affirme conformes à la vérité, il est donc obligé de la
  connoître, si son art a quelque réalité ; en peignant tout, il se
  donne pour tout sçavoir. Le Poëte est le Peintre qui fait l’image ; le
  Philosophe est l’Architecte qui leve le plan : l’un ne daigne pas même
  approcher de l’objet pour le peindre ; l’autre mesure avant de
  tracer.
   
  MAIS de peur de nous abuser par de fausses analogies, tâchons de
  voir plus distinctement à quelle partie, à quelle faculté de notre ame
  se rapportent les imitations du Poëte, &amp; considérons d’abord d’où
  vient l’illusion de celles du Peintre. Les mêmes corps vus à diverses
  distances ne paroissent pas de même grandeur, ni leurs figures
  également sensibles, ni leurs couleurs de la même vivacité. Vus dans
  l’eau, ils changent d’apparence ; ce qui étoit droit, paroît brisé ;
  l’objet paroît flotter avec l’onde. A travers un verre sphérique ou
  creux tous les rapports des traits sont changés ; à l’aide du
  clair &amp; des ombres, une surface plane se releve ou se creuse au
  gré du Peintre ; son pinceau grave des traits aussi profonds que le
  ciseau du Sculpteur, &amp; dans les reliefs qu’il sçait tracer sur la
  toile, le toucher démenti par la vue, laisse à douter auquel des deux
  on doit se fier. Toutes ces erreurs sont évidemment dans les jugemens
  précipités de l’esprit. C’est cette foiblesse de l’entendement humain,
  toujours pressé de juger sans connoitre, qui donne prise à tous ces
  prestiges de magie par lesquels l’Optique &amp; la Mécanique abusent
  nos sens. Nous concluons, sur la seule apparence, de ce que nous
  connoissons à ce que nous ne connoissons pas, &amp; nos inductions
  fausses sont la source de mille illusions.
   
  
  LA scène représente les hommes agissant volontairement ou par
  force, estimant leurs actions bonnes ou mauvaises, selon le bien ou le
  mal qu’ils pensent leur en revenir, &amp; diversement affectés, à
  cause d’elles, de douleur ou de volupté. Or, par les raisons que nous
  avons déjà discutées, il est impossible que l’homme, ainsi
  présenté ? soit jamais d’accord
  avec lui-même ; &amp; comme l’apparence &amp; la réalité des objets
  sensibles lui en donnent des opinions contraires, de même il apprécie
  différemment les objets de ses actions, selon qu’ils sont éloignés ou
  proches, conformes ou opposés à ses passions ; &amp; ses jugemens,
  mobiles comme elles, mettent sans cesse en contradiction ses desirs,
  sa raison, sa volonté &amp; toutes les puissances de son ame.
   
  LA scène représente donc tous les hommes, &amp; même ceux qu’on
  nous donne pour modèles ; comme
  affectés autrement qu’ils ne doivent l’être pour se maintenir dans
  l’état de modération qui leur convient. Qu’un homme
  sage &amp; courageux perde son fils, son
  ami ? sa maitresse, enfin
  l’objet le plus cher à son cœur ; on ne le verra point s’abandonner à
  une douleur excessive &amp; déraisonnable ; &amp; si la foiblesse
  humaine ne lui permet pas de surmonter tout-à-fait son affliction, il
  la tempérera par la constance ; une juste honte lui fera renfermer en
  lui-même une partie de ses peines ; &amp;, contraint de paroître aux
  yeux des hommes, il rougiroit de dire &amp; faire en leur présence
  plusieurs choses qu’il dit &amp; fait étant seul Ne pouvant être en
  lui tel qu’il veut, il tâche au moins de s’offrir aux autres tel qu’il
  doit être. Ce qui le trouble &amp; l’agite, c’est la douleur &amp; la
  passion ; ce qui l’arrête &amp; le contient, c’est la raison &amp; la
  loi ; &amp; dans ces mouvemens opposés, fa volonté se déclare toujours
  pour la derniere.
  EN effet, la raison veut qu’on supporte patiemment l’adversité,
  qu’on n’en aggrave pas le poids par des plaintes inutiles, qu’on
  n’estime pas les choses humaines au-delà de leur prix, qu’on n’épuise
  pas, à pleurer ses maux, les forces qu’on a poux les
  adoucir, &amp; qu’enfin l’on songe quelquefois qu’il est impossible a
  l’homme de prévoir l’avenir, &amp; de se connoître assez lui-même pour
  sçavoir si ce qui lui arrive est un bien ou un mal pour lui.
   
  AINSI se comportera l’homme judicieux &amp; tempérant, en proie à
  la mauvaise fortune. Il tâchera de mettre à profit ses revers mêmes,
  comme un joueur prudent cherche à tirer parti d’un mauvais point que
  le hazard lui amene ; &amp;, sans se lamenter comme un enfant qui
  tombe &amp; pleure auprès de la pierre qui l’a frappé, il sçaura
  porter, s’il le faut, un fer salutaire à sa blessure, &amp; la faire
  saigner pour la guérir. Nous dirons donc que la constance &amp; la
  fermeté dans les disgrâces sont l’ouvrage de la raison, &amp; que le
  deuil, les larmes, le désespoir, les gémissemens appartiennent à une
  partie de lame opposée à l’autre, plus débile, plus lâche,
  &amp; beaucoup inférieure en dignité.
  OR c’est de cette partie sensible &amp; foible que se tirent les
  imitations touchantes &amp; variées qu’on voit sur la scène. L’homme
  ferme, prudent, toujours semblable a lui-même, n’est pas si facile à
  imiter : &amp;, quand il le seroit, l’imitation, moins variée n’en
  seroit pas si agréable au Vulgaire ; il s’intéresseroit difficilement
  à une image qui n’est pas la sienne, &amp; dans la. quelle il ne
  reconnoîtroit ni ses mœurs, ni ses passions : jamais le cœur humain ne
  s’identifie avec des objets qu’il sent lui être absolument étrangers.
  Aussi l’habile Poëte, le Poëte qui sçait l’art de réussir, cherchant à
  plaire au Peuple &amp; aux hommes vulgaires, se garde bien de leur
  offrir la sublime image d’un cœur maître de lui, qui n’écoute que la
  voix de la sagesse ; mais il charme les spectateurs par des caractères
  toujours en contradiction, qui veulent &amp; ne veulent pas, qui font
  retentir le Théâtre de cris &amp; de gémissemens, qui nous forcent à
  les plaindre, lors même qu’ils font leur devoir, &amp; à penser que
  c’est une triste chose que la vertu, puisqu’elle rend ses amis si
  misérables. C’est par ce moyen, qu’avec des imitations plus
  faciles &amp; plus diverses, le Poëte emeut &amp; flatte davantage les
  spectateurs.
   
  CETTE habitude de soumettre à leurs passions les gens qu’on nous
  fait aimer, altère &amp; change tellement nos jugemens sur les choses
  louables, que nous nous accoutumons à honorer la foiblesse d’ame sous
  le nom de sensibilité, &amp; a traiter d’hommes durs &amp; sans
  sentimens ceux en qui la sévérité du devoir l’emporte, en toute
  occasion, sur les affections naturelles. Au contraire, nous estimons
  comme gens d’un bon naturel ceux qui, vivement affectés de tout, sont
  l’éternel jouet des évenemens ; ceux qui pleurent comme des femmes la
  perte de ce qui leur fut cher ; ceux qu’une amitié désordonnée rend
  injustes pour servir leurs amis ; ceux qui ne connoissent d’autre
  regle que l’aveugle penchant de leur cœur ; ceux qui, toujours loués
  du sexe qui, les subjugue &amp; qu’ils imitent, n’ont d’autres vertus
  que leurs passions, ni d’autre mérite que leur foiblesse Ainsi
  l’égalité, la force, la constance, l’amour de la justice, l’empire de
  la raison, deviennent insensiblement des qualités haïssables, des
  vices que l’on décrie ; les hommes se sont honorer par tout ce qui les
  rend dignes de mépris ; &amp; ce renversement des saines opinions est
  l’infaillible effet des leçons qu’on va prendre au Théâtre.
  C’EST donc avec raison que nous blâmions les imitations du
  Poëte &amp; que nous les mettions au même rang que celles du Peintre,
  soit pour être également éloignées de la vérité, soit parce que
  l’un &amp; l’autre flattant également la partie sensible de
  l’ame, &amp; négligeant la rationelle, renversent l’ordre de nos
  facultés, &amp; nous font subordonner le meilleur au pire. Comme celui
  qui s’occuperoit dans a République à soumettre les bons aux
  méchans, &amp; les vrais chefs aux rebelles, seroit ennemi de la
  Patrie, &amp; traître à l’Etat ; ainsi le Poëte imitateur porte les
  dissensions &amp; la mort dans la République de l’ame, en
  élevant &amp; nourrissant les plus viles facultés aux dépens des plus
  nobles, en épuisant &amp; usant ses forces sur les choses les moins
  dignes de l’occuper, en confondant par de vains simulacres le vrai
  beau avec l’attrait mensonger qui plaît à la multitude &amp; la
  grandeur apparente avec la véritable grandeur.
  QUELLES ames fortes oseront se croire à l’épreuve du soin que prend
  le Poëte de les corrompre ou de les décourager ? Quand Homère ou
  quelque Auteur tragique nous montre un Héros surchargé d’affliction,
  criant, lamentant, se frappant la poitrine : un Achille, fils d’une
  Déesse, tantôt étendu par terre &amp; répandant des deux mains du
  sable ardent sur sa tête ; tantôt errant comme un forcené sur le
  rivage, &amp; mêlant au bruit des vagues ses hurlemens effrayans : un
  Priam, vénérable par sa dignité, par son grand âge, par tant
  d’illustres enfans, se roulant dans la fange, fouillant ses cheveux
  blancs, faisant retentir l’air de ses imprécations, &amp; apostrophant
  les Dieux &amp; les hommes ; qui de nous, insensible à ces plaintes,
  ne s’y livre pas avec une forte de plaisir ? Qui ne sent pas naître en
  soi-même le sentiment qu’on nous représente ? Qui ne loue pas
  sérieusement l’art de l’Auteur, &amp; ne le regarde pas comme un grand
  Poëte, à cause de l’expression qu’il donne à ses tableaux, &amp; des
  affections qu’il nous communique ? Et cependant lorsqu’une affliction
  domestique &amp; réelle nous atteint nous-mêmes, nous nous glorifions
  de la supporter modérément, de ne nous en point laisser accabler
  jusqu’aux larmes ; nous regardons alors le courage que nous nous
  efforçons d’avoir comme une vertu d’homme, &amp; nous nous croirions
  aussi lâches que des femmes, de pleurer &amp; gémir comme ces Héros
  qui nous ont touchés sur la scène. Ne sont-ce pas de fort utiles
  Spectacles que ceux qui nous font admirer des exemples que nous
  rougirions d’imiter, &amp; ou l’on nous intéresse à des foiblesses
  dont nous avons tant de peine à nous garantir de nos propres
  calamités ? La plus noble faculté de l’ame, perdant ainsi
  l’usage &amp; l’empire d’elle-même, s’accoutume à fléchir sous la loi
  des passions ; elle ne réprime plus nos pleurs &amp; nos cris ; elle
  nous livre à notre attendrissement pour des objets qui nous sont
  étrangers ; &amp; sous prétexte de commisération pour des malheurs
  chimériques, loin de s’indigner, qu’un homme vertueux s’abandonne à
  des douleurs excessives, loin de nous empêcher de l’applaudir dans son
  avilissement, elle nous laisse applaudir nous-mêmes de la pitié qu’il
  nous inspire ; c’est un plaisir que nous croyons avoir gagné sans
  foiblesse, &amp; que nous goûtons sans remords.
   
  MAIS en nous laissant ainsi subjuguer aux douleurs d’autrui,
  comment résisterons-nous aux nôtres ; &amp; comment supporterons-nous
  plus courageusement nos propres maux que ceux dont nous n’appercevons
  qu’une vaine image ? Quoi ! serons-nous les seuls qui n’aurons point
  de prise sur notre sensibilité ? Qui est-ce qui ne s’appropriera pas
  dans l’occasion ces mouvemens auxquels il se prête si volontiers ? Qui
  est-ce qui sçaura refuser à ses propres malheurs les larmes qu’il
  prodigue à ceux d’un autre ? J’en dis autant de la Comédie, du rire
  indécent qu’elle nous arrache, de l’habitude qu’on y prend de tourner
  tout en ridicule, même les objets les plus sérieux &amp; les plus
  graves, &amp; de l’effet presque inévitable par lequel elle change en
  bouffons &amp; plaisans de Théâtre, les plus respectables des
  Citoyens. J’en dis autant de l’amour, de la colère, &amp; de toutes
  les autres passions, auxquelles devenant de jour en jour plus
  sensibles par amusement &amp; par jeu, nous perdons toute force pour
  leur résister, quand elles nous assaillent tout de bon. Enfin, de
  quelque sens qu’on envisage le Théâtre &amp; ses imitations, on voit
  toujours, qu’animant &amp; fomentant en nous les dispositions qu’il
  faudroit contenir &amp; réprimer, il fait dominer ce qui devroit
  obéir ; loin de nous rendre meilleurs &amp; plus heureux, il nous rend
  pires &amp; plus malheureux encore, &amp; nous fait payer aux dépens
  de nous-mêmes le soin qu’on y prend de nous plaire &amp; de nous
  flatter.
   
  QUAND donc, ami Glaucus, vous rencontrerez des enthousiastes
  d’Homère ; quand ils vous diront qu’Homère est l’instituteur de la
  Grèce &amp; le maître de tous les arts ; que le gouvernement des
  États, la discipline civile, l’éducation des hommes &amp; tout l’ordre
  de la vie humaine sont enseignés dans ses écrits ; honorez leur zèle ;
  aimez &amp; supportez-les, comme des hommes doués de qualités
  exquises ; admirez avec eux les merveilles de ce beau génie ;
  accordez-leur avec plaisir qu’Homère est le Poëte par excellence, le
  modèle &amp; le chef de tous les Auteurs tragiques. Mais songez
  toujours que les Hymnes en l’honneur des Dieux, &amp; les louanges des
  grands hommes, sont la seule espèce de Poësie qu’il faut admettre dans
  la République ; &amp; que, si l’on y souffre une fois cette Muse
  imitative qui nous charme &amp; nous trompe par la douceur de ses
  accens, bientôt les actions des hommes n’auront plus pour objet, ni la
  loi, ni les choses bonnes &amp; belles, mais la douleur &amp; la
  volupté : les passions excitées domineront au lieu de la raison. Les
  Citoyens ne seront plus des hommes vertueux &amp; justes, toujours
  soumis au devoir &amp; à
  l’équité ? mais des hommes
  sensibles &amp; foibles qui feront le bien ou le mal indifféremment,
  selon qu’ils seront entraînés par leur penchant. Enfin, n’oubliez
  jamais qu’en bannissant de notre État les Drames &amp; Pieces de
  Théâtre, nous ne suivons point un entêtement barbare, &amp; ne
  méprisons point les beautés de l’art ; mais nous leur préferons les
  beautés immortelles qui résultent de l’harmonie de l’ame, &amp; de
  l’accord de ses facultés.
   
  FAISONS plus encore. Pour nous garantir de toute partialité, &amp;
  ne rien donner à cette antique discorde qui regne entre les
  Philosophes &amp; les Poëtes, n’ôtons rien à la Poësie &amp; à
  l’imitation de ce qu’elles peuvent alléguer pour leur défense, ni à
  nous des plaisirs innocens qu’elles peuvent nous procurer. Rendons cet
  honneur à la vérité d’en respecter jusqu’à l’image, &amp; de laisser
  la liberté de se faire entendre à tout ce qui se renomme d’elle. En
  imposant silence aux Poëtes, accordons à leurs amis la liberté de les
  défendre &amp; de nous montrer, s’ils peuvent, que l’art condamné, par
  nous comme nuisible, n’est pas seulement agréable, mais utile à la
  République &amp; aux Citoyens. Écoutons leurs raisons d’une oreille
  impartiale, &amp; convenons de bon cœur que nous aurons beaucoup gagné
  pour nous-mêmes, s’ils prouvent qu’on peut se livrer sans risque à de
  si douces impressions. Autrement, mon cher Glaucus, comme un homme
  sage, épris des charmes d’une maîtresse, voyant sa vertu prête à
  l’abandonner, rompt ; quoiqu’à regret, une si douce chaîne, &amp;
  sacrifie l’amour au devoir &amp; à la raison ; ainsi, livrés dès notre
  enfance aux attraits séducteurs de la Poësie, &amp; trop sensibles
  peut-être à ses beautés, nous nous munirons pourtant de force &amp; de
  raison contre ses prestiges : si nous osons donner quelque chose au
  goût qui nous attire, nous craindrons au moins de nous livrer à nos
  premieres amours : nous nous dirons toujours qu’il n’y a rien de
  sérieux ni d’utile dans tout cet appareil dramatique : en prêtant
  quelquefois nos oreilles à la Poësie, nous garantirons nos cœurs
  d’être abusés par elle, &amp; nous ne souffrirons point qu’elle
  trouble l’ordre &amp; la liberté, ni dans la République intérieure de
  l’ame, ni dans celle de la société humaine. Ce n’est pas une légere
  alternative que de se rendre meilleur ou pire, &amp; l’on ne sçauroit
  peser avec trop de soin la délibération qui nous y conduit. O mes
  amis ! c’est, je l’avoue, une douce chose de se livrer aux charmes
  d’un talent enchanteur, d’acquérir par lui des biens, des honneurs, du
  pouvoir, de la gloire ; mais la puissance, &amp; la gloire, &amp; la
  richesse, &amp; les plaisirs, tout s’éclipse &amp; disparoît comme une
  ombre, auprès de la
  justice &amp; de la vertu.
   
  FIN
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>