<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Les Règles du dessin et du lavis... (par Buchotte.) Nouvelle édition. - (Supplément aux règles du dessein et du lavis.)Les Règles du dessin et du lavis... (par Buchotte.) Nouvelle édition. - (Supplément aux règles du dessein et du lavis.) (1754)</title>
      <author>Buchotte</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>C.-A. Jombert</publisher>
      <date>2015-02-26</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 


  A MONSEIGNEUR  LE COMTE  D’ARGENSON,  MINISTRE  ET SECRETAIRE
  D’ETAT  DE LA GUERRE.
   
  MONSEIGNEUR,
   
  L’Ouvrage que j’ai l’honneur de vous
  présenter a pour objet une des parties du Génie qui concerne les
  fortifications dont le Roi vous a confié la direction générale. Dès
  là, MONSEIGNEUR, il entre dans les
  vûes que vous inspire le zéle parfait que vous avez pour le service de
  Sa Majesté, &amp; le dessein où vous êtés de fournir le Royaume
  d’habiles Ingénieurs. Une premiere édition de ce Livre fut le fruit de
  mes premieres applications au Génie : de nouvelles réflexions m’ont
  mis en état d’y faire des changemens &amp; des augmentations assez
  considérables pour me déterminer à vous l’offrir,
  MONSEIGNEUR, &amp; à le mettre sous
  votre puissante protection.
  Depuis long-tems, MONSEIGNEUR,
  le Corps des Ingénieurs souhaitoit
  passionnément de retourner sous les ordres du Ministre de la Guerre.
  Il se ressouvenoit, avec autant de fatisfaction que de reconnoissance,
  de la considération où il s’étoit vû &amp; des faveurs dont il avoit
  été comblé du tems de M. de Louvois. Ce que nous desirions, le Roi
  nous l’a donné, lorsqu’il a réuni en votre personne le Ministere de la
  Guerre &amp; la Direction générale des fortifications. Quelles
  flateuses espérances ne nous donne pas cette disposition de notre sage
  Monarque, à nous qui connoissons le fond de votre caractere toujours
  bienfaisant ! J’ose assurer, MONSEIGNEUR,
  que le Corps des Ingénieurs sera
  toujours parfaitement reconnoissant des graces qu’il
  recevra, &amp; qu’en mon particulier, je n’oublierai rien pour mériter
  celles que votre bonté voudra faire tomber sur moi. C’est à quoi je me
  propose d’employer tout mon tems &amp; de redoubler mes efforts pour
  seconder vos justes desirs &amp; vous prouver le profond respect avec
  lequel jyai l’honneur d’être,
   
  MONSEIGNEUR,
   
  Votre très-humble &amp; très-obéissant Serviteur,
  BUCHOTTE.




  PRÉFACE.
  COmme il s’agit dans l’Architecture militaire &amp; civile, de
  tirer des lignes de différentes grosseurs, qui soient bien égales dans
  toutes leurs. parties, d’en tirer aussi qui soient bien paralleles,
  quelquefois fort longues &amp; fort proches les unes des autres ;
  comme aussi de laver entre ces paralleles, sans en sortir de la
  moindre chose, &amp; de faire proprement les ombres
  coupées &amp; adoucies, &amp; que toutes ces choses ne sont pas aisées
  à exécuter lorsqu’on n’a pas les dispositions nécessaires pour cela,
  qui consistent principalement à avoir une excellente main &amp; un
  grand exercice ; nous donnerons dans ce Traité, des moyens &amp; des
  maximes pour y parvenir mieux qu’un autre qui n’auroit ni une bonne
  main, ni l’exercice requis.
  Il n’en est pas de même de la théorie de ces sortes de pratiques,
  chacun pouvant l’acquerir, puisqu’elle ne dépend que de certaines
  regles, dont les unes font naturelles, &amp; les autres de convenance
  sans lesquelles il est impossible de pouvoir dessiner de bon
  goût &amp; de se faire entendre.
  Ces régles &amp; ces maximes, que nous prétendons enseigner dans ce
  Traité avec tout ce qui aura quelque rapport à ces sortes de desseins,
  sont donc absolument nécessaires ; car j’ai remarqué que de tous les
  écoliers de feu M. de la Bossiere le fils, qui n’enseignoit que la
  pratique du dessein, ceux qui n’avoient pas de théorie ne se
  trouvoient pas en état, après avoir appris un an entier sous lui, de
  faire l’original d’un dessein, ne sçachant pas quand il falloit une
  grosse ligne ou une déliée, une teinte forte ou une foible, une ombre
  coupée ou une adoucie ; ainsi ils ne sçavoient que copier des
  desseins, &amp; si ces desseins étoient mal entendus, ils les
  faisoient de même ; à quoi nous prétendons remédier par des
  régles &amp; des maximes que nous donnerons dans ce Traité, dont les
  unes seront fondées sur les effets naturels, &amp; les autres sur des
  principes de convenance ; &amp; si l’on n’est pas né avec une
  excellente main pour le dessein, on sçaura du moins dessiner de goût à
  pouvoir être entendu des connoisseurs, &amp; connoître les desseins
  qui seront dans les régles.
  A l’égard de l’accompagnement du plan en entier, je veux dire du
  paysage qui l’environne, il y a peu de personnes qui en fassent les
  terres labourées, les montagnes &amp; les collines de bon goût, ces
  choses n’étant pas si aisées qu’elles le paroissent ; car il y a bien
  de la différence du paysage en plan, à celui qui est en perspective.
  Dans celui-ci, pour peu que l’on profile les objets tels qu’on les
  voit d’après nature, ils font toujours leur effet, Il n’en est pas de
  même du paysage en plan ; si les montagnes &amp; les collines, qui
  doivent y être représentées à vûe d’oiseau, c’est-à-dire d’une maniere
  écrasée, à cause que l’on a besoin de connoître l’étendue de leur
  base, ne sont pas traitées de bon goût, elles ne font point leur
  effet, ou n’en font qu’un désagréable à la vûe : de même si les terres
  labourées ne sont pas sillonnées &amp; arrangées dans un certain goût,
  qui ne soit pas affecté ni trop confus, elles ne font aussi qu’un
  effet fort desagréable.
  Pour ce qui est donc du goût de l’accompagnement du plan en entier,
  nous enseignerons celui de M. Laury, premier Dessinateur du Bureau
  général des fortifications, ainsi que celui de feu M. de la Bïssière
  le fils, desquels nous avons appris ces sortes de desseins. Nous
  dirons en passant du premier, qu’il dessine aussi dans la derniere
  propreté l’Architecture civile, dont il entend très-bien les cinq
  Ordres, en ayant sucé dès sa tendre jeunesse les principes sous un des
  plus habiles Maîtres de l’art.
  Je n’avois d’abord fait qu’un petit recueil de quelques
  observations pour mon instruction particuliere, &amp; pour décharger
  ma mémoire des choses &amp; des idées qui me venoient chaque jour,
  dans le tems que j’étois encore très-novice dans le Génie, ausquelles
  voulant donner quelque ordre pour mon utilité, je me trouvai
  insensiblement engagé de faire ce Traité complet, que j’ai hazardé de
  mettre au jour à la sollicitation de quelques-uns de mes amis,
  ausquels j’avois eu la foiblesse d’en montrer le manuscrit, parce
  qu’ils m’y avoient trouvé la plume à la main.
  J’ai donc divisé cet Ouvrage en trois parties, dont chacune est
  subdivisée en plusieurs sections qui indiquent les principales
  matieres qui y sont contenues. Dans la premiere partie je traite des
  couleurs, des instrumens &amp; des autres choses nécessaires pour le
  Dessein &amp; pour le
  Lavis.
  La seconde contient quelques définitions, avec plusieurs
  observations ou régles de convenance, &amp; des maximes pour la
  pratique du Dessein &amp; du
  Lavis, des plans particuliers des
  ouvrages &amp; des bâtimens civils, ainsi que de leurs coupes,
  profils, élévations &amp; façades.
  Et la troisiéme renferme le détail de toutes les parties du plan en
  entier d’une place &amp; de la carte particuliere de ses environs ;
  comme aussi de celle d’une élection, d’une province &amp; d’un
  royaume.
  Cette nouvelle édition est augmentée d’une table des matieres,
  très-ample &amp; rangée par ordre alphabetique, dans laquelle on a
  tâché de rapprocher &amp; remettre sous un même coup d’œil les choses
  qui ont du rapport entr’elles &amp; qui se trouvent dispersées en
  différens endroits de cet Ouvrage.
  On a aussi refondu dans cette édition les
  corrections &amp; additions, ainsi que le supplément que l’Auteur
  avoit ajouté à la derniere quelque tems après sa
  publication, &amp; l’on a placé chacune de ces additions à l’endroit
  où elle appartenoit ; ainsi l’on a tout lieu d’espérer que le Public
  recevra cette nouvelle édition avec la même satisfaction &amp; le même
  empressement qu’il a reçu les précédentes


 


  LES REGLES  DU DESSEIN ET DU LAVIS.
   


  PREMIERE PARTIE.
   
  
    SECTION I.  Des couleurs propres
    au Dessein &amp; au Lavis des Plans, coupes, profils,
    élévations, &amp; façades ; &amp; de leur choix.
     
    LES couleurs dont on se sert ordinairement pour le
    Dessein &amp; le lavis des plans, coupes, &amp; c. sont l’encre de
    la Chine, le carmin, l’outremer, la gomme-gutte, le verd-de-gris
    liquide, appelle communément, couleur
    d’eau, le bistre, l’Inde, ou indigo fin, le verd de vessie, le
    verd d’Iris, le bleu de Prusse, &amp; le vermillon.
    
    Le carmin est en poudre impalpable. Pour être beau &amp; bon, il
    doit être de couleur de feu vif, &amp; non tirant sur le sang de
    bœuf ; ainsi le plus foncé en couleur n’est pas le plus beau, ni le
    meilleur. Pour marque infaillible de sa bonne ou mauvaise qualité,
    si après l’avoir délayé avec de l’eau gommée dans un vase de
    fayence, il ne se dépose pas bien, je veux dire que le vase en soit
    comme marbré, il n’est pas bien bon, si au contraire le vase en est
    entierement détaché, il est beau &amp; bon ; il ne peut pas l’être
    trop pour laver, mais pour tirer des lignes, il n’est pas absolument
    nécessaire qu’il soit si beau. Au surplus, le plus beau foisonne
    davantage que le commun.
    L’outremer est aussi en poudre impalpable ; il doit être d’un
    bleu céleste, assez tendre, &amp; non tirant sur le turquin ; ainsi
    le plus pâle en céleste, est le plus beau étant employé.
    Le bleu de Prusse, qui n’est en usage que depuis quelques années,
    est une espéce de pierre friable ; cette couleur approche fort de
    celle de l’Inde, ou
    indigo, &amp; n’est pas plus
    belle. Pour l’employer au lavis &amp; à la miniature, il faut le
    broyer sur un marbre bien propre, à sec ; au surplus, cette couleur
    n’est pas plus aisée à employer dans le lavis, que l’Inde
    fin &amp; l’outremer.
    La gomme-gutte est une gomme résineuse, qu’on apporte des Indes
    en morceaux assez gros, le plus souvent en saucissons durs, mais
    cassans, extrêmement jaunes. Elle vient de Siam, de la province
    appellée Cambaudia, voisine d’un
    Royaume de la Chine. Elle sort par incision d’une espéce
    d’arbrisseau épineux, rameux, rampant sur les arbres voisins. Son
    tronc est plus gros que le bras. Les Indiens y font des incisions
    par lesquelles il sort un suc liquide, qui s’épaissit en peu de tems
    au soleil. Elle purge violemment, par haut &amp; par bas, les
    humeurs séreuses. On s’en sert dans l’hydropisie, dans la galle,
    dans les demangeaisons c’est un remede. Cette gomme sert aussi à
    peindre en miniature ; &amp; enfin elle est d’un grand usage dans
    les desseins de Fortification, &amp; sert particulierement pour en
    laver les projets, &amp; tous les ouvrages qui se font pour un
    siége, comme tranchées, &amp; autres. Il n’y a aucun choix pour
    cette couleur, &amp; on en a suffisamment pour deux ou trois
    sols.
    Le verd-de-gris liquide, ou couleur d’eau, pour être beau, doit
    être d’un bleu céleste &amp; non tirant sur le verd, comme celui que
    l’on vend chez les Droguistes à Paris, qui est plus verd que bleu.
    Cette couleur est très – nécessaire pour représenter les eaux,
    &amp; l’on ne peut guères s’en passer. Nous donnerons dans la
    Section IV la maniere d’en : faire de belle.
    Le bistre est une couleur de bois ; il n’y a aucun choix à faire,
    parce que l’on ne peut pas le faire mauvais. Cette couleur sert,
    dans les desseins, pour laver les ouvrages de charpente &amp; de
    menuiserie. On en vend de sec dans des coquilles, &amp; de liquide
    dans de petites fioles de verre ; il n’est pas si cher de moitié que
    la couleur d’eau. Au défaut de cette couleur, on se servira du
    troisiéme mêlange de la Section IV.
    L’Inde, ou indigo fin, est ordinairement en petits pains de
    figure conique, ou bien ronde d’un côté &amp; plate de l’autre,
    comme la moitié d’un gros pois, &amp; à peu près de cette grosseur
    l’un &amp; l’autre. Sa couleur est d’un bleu turquin. Il sert pour
    laver tout ce qui doit être de verre, de fer &amp; d’ardoise, selon
    les différentes teintes ; &amp; comme il n’est pas aisé à employer
    uniment, nous donnerons dans la Section III la maniere de faire une
    couleur pour le même usage, qui sera plus belle &amp; beaucoup plus
    facile à employer.
    Le verd de vessie, qui est le suc épaissi du
    noirprun, porte sa gomme. Ce suc
    étant sec, est cassant &amp; friable. Il est d’un verd brun, avant
    que d’être employé, &amp; em-avant que d’être employé &amp; étant
    employé, il est d’un verd jaunâtre. Il n’y a point de choix pour
    cette couleur, &amp; on en a suffisamment pour deux ou trois
    sols.
    Le verd d’iris, qui est le suc épaissi de la fleur dont il porte
    le nom, porte sa gomme. Il se vend en coquille. Ce verd est plus
    beau &amp; plus gai que le verd de vessie, &amp; sert aux mêmes
    usages.
    Le vermillon est en poudre impalpable ; le plus foncé en couleur
    est le plus beau &amp; le meilleur. Il est très-propre pour laver
    les couvertures de tuile des bâtimens par ticuliers. Il est encore
    utile dans les cartes particulieres d’une place, comme on le
    verra.
    De toutes ces couleurs, il n’y a que la gomme-gutte,
    l’outremer &amp; l’indigo fin, dont le lavis ait un corps épais ;
    mais comme les deux dernieres sont difficiles à employer uniment,
    ainsi que nous l’avons déja dit, nous donnerons dans la Section III
    la maniere de faire des couleurs, par le mêlange de quelques-unes
    qui tiendront lieu de celles-ci, &amp; qui seront très-faciles à
    employer uniment.
     
  
  
    SECTION II.  De la maniere de
    préparer les couleurs propres au Dessein &amp; au Lavis de
    l’Architecture militaire &amp; civile.
     
    LE carmin, l’outremer, le vermillon, le bleu de Prusse, se
    délayent avec de l’eau gommée, en les mêlant avec le bout du doigt
    dans un petit vase de fayence, ou dans des coquilles, observant que
    le bout du doigt &amp; le vase ne soient point gras ni malpropres :
    mais comme le carmin &amp; l’outremer sont assez chers, &amp; que ce
    qui s’est attaché au bout du doigt est autant de perdu, je me sers,
    pour délayer ces deux couleurs, d’un bâton d’y voire d’environ trois
    ou quatre lignes de diamétre, plat aux deux bouts, l’un desquels
    sert pour le carmin, &amp; l’autre pour l’outremer.
    Nota, qu’il faut faire peu de
    ces deux couleurs à la fois, sur-tout du carmin, parce que chaque
    fois qu’on le délaye, il noircit, c’est-à-dire qu’il devient comme
    du sang de bœuf ; &amp; si-tôt qu’on ne s’en sert plus, il faut les
    ferrer dans la boîte, après les avoir enveloppées d’un papier,
    attendu que l’air les gâte, &amp; que la poussiere les rend
    sales.
    A l’égard de l’encre de la Chine, on la délaye en frottant le
    pain avec de l’eau, dans un vase de fayence ou dans une coquille,
    jusqu’à ce qu’elle soit assez noire pour l’usage qu’on en doit
    faire, observant aussi d’en faire peu à la fois, &amp; de la serrer,
    comme nous avons dit, si-tôt qu’on ne s’en sert plus, à cause de la
    poussiere, qui la rend sale &amp; boueuse. Il y en a qui mettent
    fondre des morceaux d’encre de la Chine, &amp; qui en font beaucoup
    à la fois ; mais cette maniere est très-défectueuse, &amp; n’est
    point suivie, &amp; ceux qui en usent ainsi font connoître qu’ils ne
    sont pas bien au fait du lavis, parce qu’ayant de l’encre faite pour
    long-tems, la poussiere qui tombe des planchers, chaque fois que
    l’on s’en sert, jointe aux atômes dont la chambre est remplie,
    rendent l’encre limoneuse ; il est donc mieux de faire peu d’encre à
    la fois ; il en doit être de même des autres couleurs. De plus,
    l’encre de la Chine préparée de cette maniere, est toujours
    boueuse, &amp; ne coule pas bien de la plume lorsqu’on tire des
    lignes.
    Pour ce qui est de l’indigo, on le met tremper dans de l’eau
    gommée, &amp; quand il est fondu, on le broye avec le bout du
    doigt.
    On met fondre aussi la gomme-gutte, mais dans de l’eau non
    gommée, parce que cette couleur porte sa gomme. On peut encore faire
    de cette couleur, en frottant le morceau de gomme-gutte dans le
    vase, ou dans la coquille, avec de l’eau, comme lorsqu’on fait de
    l’encre de la Chine, &amp; cette maniere vaut mieux.
    Enfin le verd-de-gris liquide, ou couleur d’eau, &amp; le bistre,
    portent aussi leur gomme. Ces deux couleurs étant toujours liquides,
    on les conserve dans des fioles de verre ; à l’égard du bistre, on
    en vend de sec dans des coquilles.
    Nota, que lorsqu’on a laissé
    sécher quelque reste de couleur
    d’eau dans le vase dont on s’est servi pour faire la teinte, on
    l’en détachera avec du vinaigre, n’étant pas aisé d’en venir à bout
    avec de l’eau commune.
    L’eau gommée se fait avec la gomme Arabique, dont on choisit la
    plus blanche, afin qu’elle ne gâte point les couleurs. La dose est
    d’un gros &amp; demi de gomme dans un verre d’eau claire ; on en
    peut mettre jusqu’à deux gros.
     
  
  
    SECTION III.  Du mêlange de
    quelques couleurs.
     
    
      
        BLeu &amp; jaune font verd ; c’est pourquoi la gomme-gutte
        avec l’outremer, ou le bleu de Prusse, font un très-beau
        verd.
      
      
        La gomme-gutte avec la couleur d’eau, font aussi un verd
        gai.
      
      
        On rend aussi le verd de vessie fort gai, en y mêlant un peu
        de couleur d’eau.
      
      
        Jaune &amp; rouge font une couleur de bois, de
        terre, &amp; de sable, selon que l’on met un peu plus de l’un
        que de l’autre ; ainsi avec la gomme-gutte &amp; un peu de
        carmin, on fait une couleur propre à laver les fossés secs des
        ouvrages ; en mettant un peu moins de carmin, elle convient pour
        la charpente ; en en mettant encore moins, elle est propre pour
        les sables ; &amp; en mettant, avec ces deux couleurs, très-peu
        d’encre de la Chine, on en fait une qui convient pour les terres
        labourables.
      
      
        Noir &amp; bleu font un gris d’ardoise ; ainsi le bleu de
        Prusse, ou l’indigo, avec très-peu d’encre de la Chine, font une
        couleur très-propre à laver tout ce qui est de fer ou
        d’ardoise ; &amp; en mettant la teinte assez claire, elle
        convient parfaitement pour le verre. La couleur d’eau avec
        très-peu d’encre de la Chine, sert au même usage. On doit
        préférer ce dernier mêlange à l’indigo &amp; au bleu de Prusse,
        à cause qu’ils sont difficiles à employer uniment.
      
      
        Le bleu de Prusse, avec très-peu de verd de vessie, ou
        d’iris, ou de couleur d’eau, font aussi une couleur qui est
        encore très-propre pour exprimer tout ce qui est de verre, en
        mettant de même la teinte fort claire.
      
      
        Bleu &amp; rouge font pourpre ; si le bleu domine, violet ;
        si c’est le rouge, gris-de-lin ; ainsi le carmin avec l’outremer
        font une couleur de pourpre &amp; de gris-de-lin très-belle.
      
    
    
  




  SECTION IV.  De la maniere de
  faire le verd-de-gris liquide, ou couleur d’eau, comme aussi le
  bistre, le verd de vessie, le verd d’iris, &amp; la colle à
  bouche.
   
  PREMIEREMENT,
   
  Pour faire la couleur d’eau.
   
  PRenez deux onces de verd-de-gris ordinaire, une demi-once de
  tartre blanc de Montpellier, &amp; gros comme une noisette de gomme
  Arabique ; mettez le tout en poudre grossiere, dans un pot de terre
  plombé neuf ; jettez dessus ladite composition trois verres d’eau
  commune, &amp; la faites infuser sur la cendre chaude, en hyver
  pendant deux ou trois heures, &amp; en été dans une fiole de verre
  exposée à l’ardeur du soleil pendant environ quinze jours. Ensuite
  filtrez la liqueur à travers un papier gris, du plus fin, que l’on
  ajustera dans un entonnoir de verre sur une bouteille aussi de verre
  fort, dans laquelle on gardera ladite liqueur, que l’on bouchera bien
  avec du liége recouvert de cire.
   
  Pour faire le bistre.
   
  Prenez de la suye de cheminée, la plus luisante qu’il sera
  possible, concassez-la, &amp; la faites infuser dans de l’eau, sur la
  cendre chaude, tant que la liqueur soit assez haute en
  couleur, &amp; la filtrez, comme nous l’avons dit pour la couleur
  d’eau.
  Lorsqu’on voudra avoir le bistre sec, on le fera sécher dans des
  coquilles au soleil, ou au four en hyver quand le pain est tiré, en
  remplissant la coquille à mesure que la liqueur séche ; &amp; si c’est
  au four, il faut prendre garde de laisser brûler cette liqueur. On
  connoitra qu’elle sera assez séche, quand elle sera d’une consistance
  de cire molle, ou de miel, &amp; non comme de la pierre ; car alors la
  gomme du bistre étant trop desséchée, il ne peut pas se détremper.
  Nota 1o.
  Qu’il faut que ces liqueurs soient froides lorsqu’on les filtre ; car
  si elles étoient chaudes, la chaleur ouvrant trop les pores du papier,
  il passeroit avec la liqueur un fin limon qui ôteroit la beauté de la
  couleur.
  2o. Que si l’on n’avoit pas
  d’entonnoir de verre, on en feroit un avec un verre commun à boire, de
  figure conique, &amp; non en culotte de Suisse, en lui ôtant le pied,
  ensorte qu’il en soit percé ; ce qui est aisé à faire, en mettant un
  gros fil souffré autour, de l’endroit le plus étroit du verre, auquel
  on mettra le feu, &amp; lorsque ce fil sera enflammé tout autour, on
  trempera le pied du verre dans de l’eau froide jusqu’à l’endroit du
  fil souffré, où il ne manquera pas de se casser net, comme on le
  souhaite, ou bien on le fera couper par un vitrier.
  3o. Et qu’enfin il n’est
  point absolument necessaire que la suye de cheminée soit luisante,
  comme nous l’avons dit ci-devant.
   
  Pour faire, le verd de
  vessie.
   
  Prenez de la graine de noirprun
  bien mure, &amp; la pilez dans un mortier de marbre ; ensuite
  exprimez-en le suc à travers un gros linge, &amp; le mettez sécher
  dans une vessie.
   
  Pour faire le verd d’iris.
   
  Prenez des fleurs d’iris, des plus bleues, ôtez-en la côte, qui est
  ordinairement blanche, pilez ces fleurs dans un mortier de marbre, en
  y ajoutant de la poudre d’alun &amp; un peu de chaux en poudre ; tirez
  ensuite le suc, &amp; le faites sécher dans des coquilles.
   
  Pour faire la colle à
  bouche.
   
  
  On pourra, au lieu d’assiette, se servir d’un moule de fer blanc,
  comme ceux dont on se sert pour les biscuits.
  Cette colle est très-commode pour coller quelques feuilles de
  papier ensemble pour dessiner ; voici comme on s’en sert.
  On met un bout de cette colle dans la bouche, on la tient avec les
  lévres ou les dents, &amp; lorsqu’on sent que la salive est bien
  gluante, on frotte avec cette colle les deux extrêmités du papier que
  l’on veut coller, puis on met un morceau de papier blanc dessus
  l’endroit collé, &amp; l’on frotte dessus avec l’ongle, pour faire
  prendre la colle, &amp; la faire sécher promptement ; mais cela ne se
  peut faire que par parties d’environ deux pouces de longueur tout au
  plus ; &amp; afin que la couture soit bien droite, on colle d’abord
  les deux bouts, comme nous l’avons dit, ensuite on colle le milieu,
  puis on va aux deux bouts, ensuite on revient au
  mi-lieu, &amp; toujours alternativement, pour donner le tems au
  dernier endroit collé de sécher ; mais il faut que la couture, pour
  être propre, soit petite, c’est-à-dire de deux ou trois lignes de
  largeur au plus.
   


  SECTION V.  Des plumes, &amp; des
  sortes de grandeurs de papiers propres au Dessein &amp; au
  Lavis, &amp; de la pierre de mine de plomb fine d’Angleterre appellée
  communément crayon noir.
   
  Premierement, des plumes.
   
  LES meilleures plumes pour dessiner l’Architecture militaire &amp;
  civile, sont les bouts d’aîles ; celles de l’aîle droite, c’est-à-dire
  celles dont le côté de la plus grande barbe regarde le pouce, sont
  mieux en main pour dessiner &amp; pour écrire. On doit toujours
  choisir les plus claires &amp; les moins dures, parce que les plus
  claires se fendent plus nettement, &amp; les moins dures étant moins
  épaisses, sont plus faciles à tailler pour les lignes
  déliées ; &amp; comme l’on prétend que les plus vieilles sont les
  meilleures pourvu qu’elles ayent été gardées en lieu sec, il sera bon
  d’en faire une provision de deux ou trois cens. Il en est de même des
  plumes de corbeau, qui sont très-propres pour dessiner le paysage : à
  l’égard des plumes de cigne, elles ne sont propres que pour faire les
  bordures ou cadres des desseins.
   
  Du papier.
   
  Le papier à dessiner, pour être bon, doit être d’un grain
  fin &amp; bien uni ; il doit aussi avoir un corps uniforme &amp; non
  raboteux par intervalle, autant qu’il sera possible, ce que l’on
  connoîtra, en regardant le jour à travers ; mais il doit être sur-tout
  bien battu &amp; bien lavé. On connoît qu’il est bien battu lorsqu’il
  est bien uni, &amp; que le grain ne paroît point : pour lavé, on n’en
  peut donner aucun indice certain, il le faut prendre sur la bonne foi
  du Marchand ; au surplus il doit être d’un beau blanc.
  Les marques ordinaires des papiers à dessiner, sont le
  grand Aigle, dont la feuille a
  environ 24 pouces de hauteur, sur 35 de largeur.
  Le grand Colombier, qui
  a 21 pouces sur 31.
  Le Nom de Jesus, 18 pouces
  sur 25.
  Le grand Raisin, 17 pouces
  sur 22.
  Le Compte, ou à
  la Pompone, 14 pouces sur 18.
  Et celui à la Telliere,
  12 pouces sur 16.
  Il y a encore un autre papier à la
  fleur de lys, qui est très-bon. Il a 14 pouces sur 19.
  Voila les marques les plus ordinaires des papiers à dessiner.
  Notez que la force ou l’épaisseur de ces papiers est proportionnée
  à leur grandeur ; ainsi le grand Aigle est plus fort que le grand
  Colombier, celui-ci plus fort que le Nom de Jesus ; ainsi des
  autres.
  Il est bon de dire encore, que plus le papier est vieux, mieux on
  lave dessus ; pourvû qu’il ait été en lieu sec ; c’est pourquoi il est
  encore bon d’en faire une provision raisonnable, sur-tout quand on en
  trouve de beau &amp; bon.
  On vend aussi un papier très-mince, que l’on nomme
  papier à la serpente, ensorte
  qu’étant appliqué sur l’écriture, ou sur quelque dessein, il n’empêche
  pas d’en voir les traits ; par conséquent ce papier est très-propre
  pour tirer ou copier des desseins que l’on ne peut pas, piquer, comme
  le paysage &amp; autres. Il est encore propre pour copier ceux que
  l’on ne pourroit pas appliquer à la vitre.
  On peut rendre le papier à la serpente très-transparent, en passant
  par-dessus un vernis blanc siccatif.
  Nota. Que pour tirer des
  desseins, le papier à la serpente huilé avec l’huile de tere-benthine,
  est à préférer à celui qui est verni, parce que l’encre s’étend sur
  celui-ci comme sur du mauvais papier, ce qui fait que les traits sont
  gros, &amp; que lorsqu’on veut calquer les traits que l’on y a tracés,
  ce papier se casse.
   
  De la pierre de mine de
  plomb.
   
  On appelle le crayon noir, pierre de
  mine, parce que c’est en effet de la mine de plomb dont il est
  fait. Il y a de la mine de plomb fine &amp; de la commune. Parmi la
  fine, il y en a de trois qualités ; sçavoir, de fort tendre, de moins
  tendre, &amp; de tres-dure.
  La tendre a la coupe unie &amp; luisante ; ainsi la pointe du
  crayon s’émousse aisément, &amp; dure peu ; de sorte qu’il faut la
  refaire souvent, ce qui est incommode. La moins tendre est la
  meilleure &amp; d’un bon usage ; elle a aussi la coupe
  unie &amp; luisante. Et enfin la dure ne marque point, si ce n’est en
  appuyant fortement, ce qui gâte le papier, comme si on l’avoit
  calqué ; cela fait aussi que l’on ne peut pas effacer les traits de
  crayon avec la mie de pain, &amp; cette derniere n’a pas la coupe si
  unie ni si luisance que les deux autres.
  A l’égard de la commune, elle est si tendre &amp; si graveleuse,
  que l’on a de la peine a y faire une pointe sans l’émousser ou la
  casser ; &amp; quand on y réussit, cette pointe ne dure pas long-tems,
  ce qui fait que cette pierre de mine n’est pas si estimée, à beaucoup
  près, que la fine, qui est dix fois plus, chere.
  Il y a de la pierre de mine fine, &amp; de la commune, dans de
  petits bâtons d’un bois tendre &amp; doux à la coupe. Ces bâtons ont
  ordinairement six à sept pouces de longueur, &amp; sont de différentes
  grosseurs pour les bois ; car pour les crayons qui sont dedans, ils
  sont tous, a peu près, de la même grosseur ; au surplus, ces crayons
  en bois sont très-commodes, &amp; font plus de profit que ceux qui ne
  sont pas dans du bois, puisque six crayons d’un pouce de longueur
  chacun, qui couteront douze sols, donneront six bouts de trois lignes
  au moins chacun, dont on ne peut plus se servir, lesquels six bouts
  feront ensemble un crayon &amp; demi, c’est-à-dire trois
  sols, &amp; douze sols d’achat pour les six crayons, font quinze sols,
  pendant qu’un crayon en bois de sept pouces de longueur, ne coutera
  que sept à huit sols, &amp; ne donnera qu’un bout, qu’on pourra user
  en le mettant dans un porte-crayon.




  SECTION VI.  Des
  instrumens, &amp; des autres choses nécessaires pour le dessein de
  l’Architecture militaire &amp; civile, &amp; d’un chassis à
  verre. Planches 14. 2. &amp; 3.
   
  LES instrumens les plus nécessaires sont le compas, la régle,
  l’équerre, le rapporteur, le porte-crayon, le porte-eguille, ou
  piquoir, un chassis à verre, &amp; les pinceaux. Comme ces instrumens
  sont assez connus, on ne s’arrêtera pas à en donner les figures, si ce
  n’est de quelques-uns, pour faire voir comme ils doivent être faits
  pour être plus commodes &amp; d’un meilleur usage, &amp; enfin pour
  faire voir ce qu’on peut ajouter à quelques autres pour les mêmes
  raisons.
  Il faut donc au moins deux compas de cuivre, l’un de six
  pouces, &amp; l’autre de quatre, tous deux à l’Allemande, &amp; à
  pointes changeantes, dont une sera à l’encre, l’autre en porte-crayon,
  qui sera à charniere, afin que le compas étant beaucoup ouvert, l’on
  puisse mettre le crayon à plomb sur le papier, par le moyen de la
  charniere.
  On pourra mettre le petit compas de quatre pouces dans un étui,
  avec un porte-crayon à coulans, aussi de quatre pouces qui sera à huit
  pans. Cet étui sera très-commode à porter dans la
  poche, &amp; beaucoup plus utile que le porte-crayon qui renferme un
  compas qui se met à vis, parce que celui-ci ne peut pas avoir de
  pointes changeantes.
  Notez que le porte-crayon à
  coulans doit renfermer un piquoir.
  On pourra encore avoir un porte-rayon à ressort, qui se pousse par
  les deux bouts, pour porter aussi sur soi dans un étui particulier ;
  mais il faut qu’il soit de cinq pouces de longueur sur quatre lignes
  de grosseur hors d’œuvre, afin qu’on y puisse mettre un crayon d’un
  pouce de longueur. Il sera bon encore qu’il soit à huit pans, sur l’un
  desquels les pouces seront marqués, donc un sera divisé en lignes.
  Nota. Que la petite fosse ronde
  que l’on fait à la pointe à l’encre des compas pour l’emplir d’encre,
  est un abus, parce qu’il est impossible que l’encre y puisse tenir un
  seul moment, sans tomber tout d’un coup dans la canelure, &amp; de là
  sur le papier, où elle fait ce qu’on appellé
  pâté en écriture ; cette petite
  fosse est donc absolument inutile.
  Le porte-éguille, ou piquoir, pour être à plusieurs usages, doit
  être composé de deux piéces qui se montent à vis ; l’une qui porte
  l’éguille par un de ses bouts, &amp; sert de calquoir par l’autre
  bout : à l’égard de l’autre piéce, elle sert à renfermer l’éguille par
  un de ses bouts, &amp; par l’autre elle porte un crayon, comme il est
  évident par la Fig. 1. Planche 1.
  Cet instrument doit être de cuivre, &amp; long au moins de trois
  pouces &amp; demi, sur quatre lignes de diamétre hors d’œuvre, afin
  d’y pouvoir mettre un crayon d’un pouce de longueur.
  Pour ce qui est du rapporteur, il est plus commode de corne que de
  cuivre.
  Les régles doivent être d’un
  bois sec, afin qu’il ne soit pas sujet à se tourmenter. Les bois qui
  se tourmentent le moins sont l’ébéne &amp; le bois d’Inde ; mais
  l’encre que la plume communique à la régle, coule trop sur ces sortes
  de bois, à cause de leur dureté, qui empêche qu’elle ne s’y attache
  assez pour y pouvoir tenir ; de maniere qu’elle s’en échappe
  aisément, &amp; tombe sur le papier, ce qui fait que nous préférons le
  pommier, le poirier, le cornouillier, le cormier &amp; le sauvageon,
  quoique ces sortes de bois soient plus sujets à se tourmenter. Si le
  sapin pouvoit se rendre uni, il seroit le plus propre pour faire des
  régles, parce qu’il se tourmente moins que les autres ; cependant nous
  nous en servirons pour les grandes
  régles à faire les bordures des desseins.
  Présentement nous dirons qu’il est necessaire d’avoir quatre
  régles ; la premiere, qui soit de
  six pouces de longueur sur quatre lignes d’épaisseur au plus. La
  seconde d’un pied de longueur sur la même épaisseur &amp; largeur. La
  troisiéme, d’un pied &amp; demi de longueur sur deux pouces de
  largeur &amp; quatre lignes d’épaisseur. Et la quatriéme, de deux
  pieds &amp; demi de longueur, sur la même largeur &amp; épaisseur.
  Il est encore nécessaire d’avoir une
  équerre de même bois &amp; de même
  épaisseur que les régles, dont un côté ait au moins huit pouces de
  longueur, &amp; l’autre six pouces.
  Notez que ce n’est pas assez que les
  régles soient dressées des deux
  côtés, il est encore nécessaire que leur largeur &amp; leur épaisseur
  soient bien jaugées ; on en connoîtra l’utilité dans la pratique. Il
  n’y a que les Ebenistes. qui puissent bien dresser les régles.
  Les pinceaux seront des
  grosseurs marquées par les Fig.
  3. &amp; 4. Pl. 1. Il sera bon d’en avoir une douzaine des
  moyens, marqués par la Fig. 3. &amp; trois ou quatre gros, comme la
  Fig. 4. Les moyens &amp; les gros, pour être bons &amp; propres à
  laver, doivent faire la pointe raisonnablement forte, étant , tels
  qu’ils sont représentés par les
  Figures 3. &amp; 4. &amp; non
  foible, comme la Figure 2. Il ne
  faut pas non plus que la pointe soit émoussée. Les moyens sont dans
  des tuyaux de plumes d’oyes, &amp; les gros dans des plumes de
  cignes.
  Il sera bon d’avoir trois ou quatre canifs, parce qu’on se trouve
  souvent dans de petites places où l’on n’en trouve pas de fins,
  &amp; faute d’un bon canif on ne peut pas bien tailler une plume. Ceux
  qui ont de gros manches sont mieux en main.
  Il sera encore bon d’avoir une demi-douzaine de pinces de cuivre à
  coulans, pour tenir en état les desseins &amp; le papier sur lequel on
  doit faire la copie du dessein ; mais il faut que ces pinces soient
  les plus légeres qu’on le pourra.
  Outre ces instrumens, il sera à propos de faire provision d’une
  douzaine d’éguilles fines, pour piquer les desseins que l’on voudra
  copier, &amp; deux ou trois douzaines d’épingles jaunes à faire de la
  dentelle, pour, au défaut des pinces, attacher ce que l’on veut
  copier.
  Il faut aussi avoir une douzaine de petits vases de fayence pour
  mettre les teintes, qui soient environ de deux pouces de diamétre sur
  neuf lignes de hauteur au plus, &amp; qui soient de la forme marquée
  par la Figure 1. Planche 3. ayant
  le bord droit, &amp; non renversé, comme ceux où l’on met de la
  pommade, pour les raisons que l’on connoîtra dans la pratique.
  On pourra se servir d’un chevalet de bois, tel qu’il est représenté
  par la Figure 2. Planche 3. pour
  tenir les vases dans une situation à pouvoir prendre aisément de la
  couleur avec la plume.
  Il est encore nécessaire d’avoir trois ou quatre petites phioles de
  verre, d’environ deux pouces de hauteur, pour le bistre liquide, la
  couleur d’eau, &amp; l’eau gommée.
  Pour serrer le petit équipage de couleurs, avec leurs vases, les
  pinceaux, les plumes, les crayons en bois, le porte-éguille, le
  canif, &amp; autres, on pourra avoir une boîte d’un bois mince, comme
  de trois lignes d’épaisseur, faite suivant le dessein &amp; les
  dimensions marquées dans la
  Planche 2. dont voici
  l’explication
  Premierement, le fond de cette boîte est divisé en huit
  compartimens, comme il est aisé de le voir par la
  Figure l. qui en représente le
  plan, &amp; la Figure 2. le profil.
  Les quatre marques A, ont chacun
  sept pouces de longueur sur deux pouces. &amp; demi de
  largeur, &amp; un pouce de profondeur, pour mettre douze petits vases
  de fayence ; &amp; les quatre marqués
  B, ont un pouce &amp; demi chacun
  de largeur, sur deux pouces de pro fondeur dans œuvre, qui est celle
  de toute la boîte. De ces quatre derniers compartimens, deux serviront
  pour mettre les petites phioles, &amp; les deux autres les provisions
  de couleurs qui ne seront point délayées, ainsi que les crayons,
  l’encre de la Chine, les éguilles, les épingles, &amp; autres petits
  ustensiles.
  Enfin dessus l’espace des quatre compartimens marqués
  A, on mettra une autre boîte plate
  sans couvercle, marquée C, dont la
  troisiéme Figure représente le
  plan, &amp; la quatriéme le profil, laquelle est divisée dans sa
  largeur en deux compartimens marqués
  C, dont la profondeur est l’espace
  compris depuis le dessus des compartimens marqués
  A, jusques dessous le couvercle de
  la boîte entiere. L’un de ces deux compartimens marqués
  C, servira pour mettre les plumes
  taillées, les pinceaux &amp; le canif, &amp; l’autre pour les compas,
  le porte crayon, le porte-éguille, ou piquoir, &amp; les pinces à
  coulans ; &amp; cette petite boîte étant mouvante, s’ôtera &amp; se
  remettra sur les vases de fayence, &amp; leur servira de
  couverture.
  Les Ingénieurs &amp; les Dessinateurs qui seront de campagne, je
  veux dire qui suivront l’armée, ou qui serviront aux siéges, auront un
  étui d’yvoire d’une douzaine de coquilles.
  Et afin qu’il ne manque rien de tout ce qui peut être
  utile &amp; commode pour dessiner, nous allons donner la
  construction &amp; les proportions d’une table contre laquelle on
  pourra s’appuyer l’estomac sans gâter le papier sur lequel on dessine,
  laquelle sera très-commode, sur-tout pour les grands desseins, parce
  que le papier étant en partie dessous la table, il n’embarrasse point
  dessus ladite table.
  Le dessus de cette table, qui sera de bois de noyer, ou de hêtre,
  s’il est possible, à cause qu’ils sont plus unis &amp; plus doux sous
  le canif, lorsqu’on a quelque papier à couper à la régle, aura cinq
  pieds de longueur, compris les deux emboîtures
  a, sur deux pieds &amp; demi de
  largeur. Ce dessus sera composé de quatre planches,
  b, c, d, e, qui seront assemblées à
  tenons &amp; mortaises dans les deux emboîtures
  a, en laissant une ouverture d’un
  demi-pouce entre les planches
  bc, &amp; de,
  pour passer le papier X, sur lequel on doit dessiner, observant
  d’abattre en quart de rond, l’arrête des planches
  c d, du côté de l’ouverture, ainsi
  qu’il est aisé de voir par la Figure 4.
  Planche 3. afin que le papier ne fasse point de plis en cet
  endroit, &amp; de ne donner que quatre ou cinq pouces de largeur à
  chacune des deux planches b
  &amp; e, observant aussi d’arrondir
  le devant de cette derniere, contre laquelle on doit s’appuyer
  l’estomac.
  A l’égard du pied de la table, il sera bon qu’il soit de chêne, ou
  de tout autre bois fort, afin que l’assemblage à
  tenons &amp; mortaises en soit solide, On ne mettra point de traverse
  au bas des pieds de la table par le devant ni par le derriere, mais
  bien par les côtés, &amp; une autre par le milieu, assemblée dans les
  traverses des côtés.
  Pour ce qui est de la hauteur de cette table, on lui donnera deux
  pieds deux pouces, ce qui fera, avec l’épaisseur du dessus de la
  table, deux pieds trois pouces. Au surplus, j’ai remarqué que pour
  dessiner à son aise étant assis, &amp; même pour écrire, il falloit
  que le siége fût de deux pouces plus haut que les genoux de la
  personne, afin qu’on n’y sentît point de lassitude en travaillant
  long-tems, &amp; que la table fût une fois &amp; demi plus haute que
  le siége ; c’est-à-dire, que si le siége a 18 pouces de hauteur, il
  faut que la table en ait 27.
  Mais lorsqu’on voudra dessiner debout, il faudra que la table soit
  à la hauteur du nombril de la personne.
  On pourra encore avoir un chassis à verre, qui s’inclinera à tel
  degré qu’on voudra, pour copier des desseins, ce qu’on appelle
  tirer à la vitre. La
  Fig. 3. Planche l. en représente la
  machine entiere, développée &amp; vue par derriere ; &amp; la
  Figure 6. en fait voir le chassis à
  verre vû seulement par devant, c’est-à-dire du côté que l’on pose le
  dessein &amp; le papier sur lequel on veut tirer une copie. Voici le
  détail de cette machine, avec ses dimensions.
  Le chassis à verre abcd, marqué
  x dans le profil (Fig. 7.)
  aura 24 pouces de hauteur &amp; 18 de largeur, sur un pouce
  d’épaisseur, &amp; sera de sapin, pour être plus leger ; &amp; les
  quatre bouts de planche dont il sera composé, seront joints avec des
  goujons, &amp; collés à la colle forte.
  Le chassis cdes, sera d’un bois
  doux &amp; solide, autant qu’on le pourra, comme de pommier, de
  poirier, de noyer, ou de cerisier ; ses membres auront chacun un pouce
  &amp; demi de largeur sur un d’épaisseur, &amp; ce chassis sera
  assemblé à tenons &amp; mortaises, &amp; sera de la même grandeur que
  le précédent abcd, auquel il est
  attaché par deux couplets à charniere m
  n. Les deux membres r seront chacun enfoncés à moitié bois, sur
  leur largeur &amp; sur leur épaisseur, pour y loger le petit chassis
  ghik, , de toute son épaisseur,
  marquée y dans le profil (Fig. 7.)
  dont les membres auront neuf lignes de largeur sur six lignes
  d’épaisseur, &amp; seront assemblés par entaille, à moitié bois,
  collés &amp; rivés avec des pointes de clou, &amp; ce chassis sera
  attaché au chassis à verre par deux petites piéces de serrurerie
  marquées
  p &amp; q,
  dont celle marquée q est hors de sa
  place, pour en faire voir le profil, c’est-à-dire son
  contour, &amp; pour laisser voir à la traverse, le collet
  marqué o ; observant de faire des
  crans dans le fond des deux pièces marquées
  r, ainsi qu’on le voit dans le
  profil (Fig. 7.) pour arrêter le
  pied du chassis ghik, à tel degré
  que l’on voudra.
  Enfin le verre, qui doit être bien blanc, &amp; du plus beau, aura
  huit pouces de largeur sur dix de hauteur.
  A l’égard de la Figure 7. elle
  représente toute la machine vue de profil.
   
  REMARQUE.
   
  Comme la table pour dessiner, dont nous venons de donner la
  construction, n’est commode que pour les grands desseins qui
  concernent la fortification, comme les plans en entier d’une
  place &amp; leur carte particuliere ; lorsqu’il s’agira de dessiner
  les plans particuliers des ouvrages &amp; des bâtimens civils, ainsi
  que leurs coupes, profils, élévations &amp; façades, &amp; toutes
  sortes de morceaux d’architecture civile, on pourra se servir de la
  planchette, avec l’équerre, construite de la maniere que nous allons
  l’expliquer, préférablement à la double équerre, faite en forme de T,
  dont plusieurs Architectes &amp; Dessinateurs se sont servis jusqu’à
  présent, parce qu’elle doit être plus juste que cette derniere, qui
  est assez facile à devenir fausse dans la suite, &amp; très-difficile
  à construire juste, au lieu que celle que nous proposons est solide
  dans sa justesse &amp; facile à faire juste, comme on le connoîtra en
  la construisant. Voici les dimensions de cette équerre, &amp; celles
  de la planchette, avec leur construction.
  La planchette ABCD,
  (Planch. 23. Fig. 1.) qui doit
  être d’un bois doux, comme de pommier, poirier, noyer, &amp; autre
  semblable, aura environ 20 pouces dans un sens, &amp; 15 pouces de
  l’autre, sur 4 lignes d’épaisseur ; &amp; comme ces sortes de bois
  sont fort sujets à se tourmenter, on doublera cette planchette
  dessous, avec du sapin de même épaisseur, que l’on appliquera avec la
  colle forte, observant de mettre le fil du bois de la planchette dans
  un sens contraire de celui de son redoublement, pour empêcher que le
  bois ne se tourmente &amp; ne fasse la douelle comme il arrive
  ordinairement ; &amp; comme il n’est pas toujours facile de trouver
  des planches de 15 pouces de largeur, on pourra faire cette planchette
  ainsi que son redoublement de deux pièces chacun, elle n’en sera pas
  moins solide, puisqu’on est obligé de mettre le fil du bois de l’un
  dans un sens contraire de celui de l’autre.
  On observera de faire déborder la planchette d’un demi-pouce de
  chaque côté de son redoublement, afin que rien n’empêche de mettre
  parfaitement d’équerre les quatre angles de cette planchette.
  A l’égard de l’équerre, qui doit être aussi d’un bois doux, la
  partie E,
  (Figure 1. &amp; 3. même Plan) aura
  quatre pouces par un bout &amp; un pouce par l’autre, sur quatre
  lignes. d’épaisseur, &amp; la partie
  F,
  (même Figure) aura un
  pouce &amp; demi de largeur sur huit pouces de longueur, &amp; un
  demi-pouce d’épaisseur Cette partie
  F sera collée parfaitement
  d’équerre de route sa largeur sur le bout le plus large de la partie
  E ; &amp; lorsque la colle sera
  séche, on percera deux trous à travers les deux parties collées pour y
  mettre deux chevilles à la colle, comme il est aisé de voir par la
  Fig.
  1. &amp; 3. même Planche.
  Nota. Qu’on pourra ne donner, si
  l’on veut, que trois pouces au bout le plus large de la partie
  E, &amp; par conséquent six pouces
  de longueur à la partie F, sur
  toujours la même largeur &amp; épaisseur.
  La Figure 3. représente le
  dessous de l’équerre, &amp; la
  Figure 2. en fait voir
  l’épaisseur.
  Enfin la Figure 4. fait voir le
  profil de la rainure qu’il est bon de faire sous la régle
  E, afin que l’encre qui s’attache
  sur son bord ne tombe pas sur le papier, en faisant ce bord moins
  épais d’une demi-ligne, comme l’on peut voir par les cottes de la
  même Fig. 4.
  
  
  


  SECONDE PARTIE.
   
  
    SECTION I.  De quelques
    définitions.
    1. ON dit, faire de l’encre de la
    Chine, c’est-à-dire frotter le pain on bâton ’encre de la Chine
    avec de l’eau claire dans quelque coquille ou vase de fayence ;
    l’eau &amp; le vase doivent être bien propres, sans aucune graisse
    ni saleté.
    2. On dit qu’une ligne est bien
    nourrie, ou bien
    quarrée, lorsqu’elle est bien
    égale dans toute sa longueur, &amp; qu’elle est assez
    rouge, ou assez
    noire, soit qu’elle soit grosse
    ou déliée.
    3. ON dit, faire de l’encre de la
    Chine, liquide que l’eau, &amp; dont le corps est
    transparent &amp; non opaque, de maniere qu’étant étendue sur
    quelques traits elle n’empêche pas de les voir.
    4. La teinte en noir pour laver les parapets de terre dans les
    plans qui sont pris au cordon, comme sont les plans en entier sur un
    pouce pour cent toises, &amp; sur une ligne pour trois toises, ne
    doit pas être plus foncée en couleur que celle de la pierre de mine,
    ou crayon noir ; celle en rouge, pour laver la maçonnerie coupée,
    rompue, ou écorchée, doit imiter la couleur de rose, ou de cerise,
    qui ne fait que d’achever de rougir ; en jaune, pour laver les mêmes
    ouvrages en projets, égalera celle de la fleur de navette ou de
    chou ; &amp; celle en couleur de bois, pour laver les ouvrages de
    charpente &amp; de menuiserie, ne sera pas plus foncée que celle de
    la coupe du bois de chêne fraîchement abbatu avec la coignée ; &amp;
    ces sortes de teintes aussi foncées en couleur que nous venons de
    les indiquer, seront appellées Teintes
    entieres.
    5. Et lorsque ces teintes ne feront qu’éteindre la blancheur du
    papier, ensorte pourtant qu’on en puisse connoître la couleur, on
    les nommera Teintes claires ou
    foibles, lesquelles seront
    propres pour laver les mêmes natures d’ouvrages, lorsqu’elles ne
    seront point coupées, rompues ou écorchées, comme tout ce qui fera
    façade.
    6. La teinte qui sera plus haute en couleur que l’entiere,
    s’appellera Teinte forte,
    &amp; c’est de celle là dont on se servira pour tirer des
    lignes.
    Notez que lorsque cette teinte
    est trop forte les lignes ne le tirent pas nettement, parce que la
    couleur étant trop épaisse, elle ne coule pas facilement sur le
    papier, ce qui fait que la ligne est baveuse, c’est-à-dire n’est pas
    nette.
    7. Enfin nous appellerons
    demi-teinte, celle qui sera entre
    l’entiere &amp; la foible
    8. On dit donner une
    teinte, &amp; non pas coucher une teinte. On dit aussi
    passer une teinte.
    9. On dit laver un plan ou
    un profil, &amp; non
    peindre, ni encore moins
    enluminer, parce que les couleurs
    étant aussi liquides que de l’eau, lorsqu’on les employe, il semble
    effectivement qu’on lave le papier, &amp; de là vient le mot de
    Lavis, pour signifier l’emploi des couleurs dans l’Architecture
    militaire &amp; civile.
    10. On dit qu’un dessein ou un lavis est
    dur, lorsque les couleurs ou les
    teintes sont trop sortes ou trop foncées en couleur ; &amp; &amp;
    réciproquement on dit qu’il est
    tendre, quand il arrive le
    contraire.
    11. Adoucir une teinte, c’est
    en affoiblir ou diminuer la couleur insensiblement à rien d’un côté
    conservant la force entiers de l’autre côté, comme aux ombres
    échapées sur les superficies planes ; ou des deux côtés, en
    conservant la fonte de la teinte dans le milieu, ainsi que sur les
    superficies convexes, dont l’ombre est produite par le corps convexe
    même, comme nous l’expliquerons plus au long dans la Section
    XII.
    12. On appelle Ombre coupée,
    celle qui est égale dans toute son étendue ; &amp; on la nomme
    Ombre adoucie, ou
    fuyante, lorsqu’elle diminue
    insensiblement à rien d’un côté, comme sur les talus ou glacis ; ou
    même des deux côtés, comme celle qui se fait sur une
    colonne, &amp; qui est produite par la colonne même ; car si elle
    étoit produite par un autre corps sur la colonne, elle ne seroit pas
    adoucie, mais coupée, comme nous le verrons dans la section XII.
    13. On dit que certaines choses sont
    comptées dans l’accompagnement
    d’un plan en entier, lorsqu’elles sont trop bien arrangées,
    &amp; plus qu’elles ne le sont ordinairement sur le lieu, comme les
    terres labourées ; les uns les arrangeant d’une maniere trop
    réguliere, qui n’est pas par conséquent naturelle, &amp; les autres,
    pour éviter cette régularité, embarrassent les pièces de terre les
    unes dans les autres, d’une maniere qui n’est point non plus
    naturelle, &amp; qui fait un mauvais effet, comme nous
    l’expliquerons plus au long dans l’article des terres labourées.
    Section I. troisiéme Partie.
    14. Dans le plan d’une ville, on appelle
    Canton, ou plutôt
    Isle des maisons, un espace isolé
    des rues, lequel est occupé de bâtimens ; &amp; dans les grandes
    villes, plusieurs isles ensemble &amp; contiguës composent ce qu’on
    nomme Quartier, lequel porte
    ordinairement le nom de la plus grande rue, ou celui de la Paroisse
    ou de l’Eglise la plus connue dans le quartier.
    15. On appelle aussi Quartier
    dans un corps de casernes, toutes les chambres qui sont à
    droite &amp; à gauche de l’escalier qui communique à ces
    chambres.
    16. On entend par l’Emplacement
    d’un bâtiment, tout le terrein que l’édifice doit occuper.
    17. On appelle Plan en
    Géométrie, toute superficie à laquelle on peut appliquer la régle
    sur tous sens ; mais en fait de bâtiment &amp; de tous autres
    ouvrages, Plan est la trace de
    l’emplacement d’un édifice, qui en fait voir la distribution dans
    toute son étendue ; on y connoît aussi l’épaisseur des murs : ou
    bien Plan est la section
    horizontale d’un édifice.
    18. On dit Fragment de Plan,
    pour signifier une partie d’un plan.
    19. Les murs qui terminent un bâtiment se nomment la
    Cage du bâtiment. On dit aussi la
    cage d’un escalier, pour
    signifier les murs qui le renferment.
    20. On appelle Façades y les
    superficies extérieures qui terminent un édifice élevé sur son plan.
    Ces façades peuvent être inclinés à l’honzon, comme au revêtement
    des terrasses ; &amp; cette inclinaison est ce qu’on appelle
    Talut ; ou bien elles sont
    perpendiculaires, comme dans les bâtimens
    civils,
    où elles fervent à faire voir leur hauteur de celles de leurs
    parties, comme les portes &amp; les fenêtres. Ces façades fervent
    aussi à faire voir les Ordres d’Architecture &amp; leurs ornemens
    lorsqu’il y en a.
    21. On appelle Coupe, les
    Desseins qui font voir les parties du dedans d’un édifice ou de tout
    autre ouvrage ; ou bien c’est la
    section d’un édifice par un plan
    vertical : cette coupe sert aussi à faire voir la hauteur de
    chaque étage dans les bâtimens ; &amp; les lignes de contour de ces
    Desseins, tant celles qui marquent les épaisseurs des murs que
    celles qui terminent les saillies des corniches de l’édifice,
    forment ce qu’on nomme Profil. On
    appelle encore Profil, tout ce
    qui est vû de côté.
    22. Les desseins qui représentent un édifice élevé sur son plan,
    ensorte qu’on en voit toujours deux faces, s’appellent
    Elévations, &amp; la perspective
    dont on se sert pour ces sortes de desseins, est nommée
    Perspective cavaliere.
    23. On dit que les parties d’un dessein
    se détachent les unes des autres,
    lorsqu’il paroît qu’elles s’éloignent chacune suivant leur degré, ce
    qui est l’effet des ombres &amp; des diminutions de teintes données
    à propos.
    24. Dans l’Architecture militaire on entend par le mot de
    Place une ville fortifiée,
    &amp; les parties de la fortification, comme les bastions, les
    demi-lunes, les chemins couverts, &amp; autres semblables 5 sont
    appellés Ouvrages.
    25. On nomme Ligne de talut,
    celle qui marque la distance qu’il y a de l’aplomb du sommet d’un
    revêtement au pied dudit revêtement. Cette ligne doit être toujours
    très-déliée.
    26. Les plans, les profils, les élévations &amp; les facades,
    sont nommées en général,
    Desseins.
    27. Quoique le pente du dessus d’un parapet &amp; d’un glacis de
    chemin couvert soit à peu près la même, on dit cependant, la
    Plongée d’un parapet, &amp; le
    Glacis d’un chemin couvert.
    28. Décrasser un Dessein,
    c’est après en avoir mis les lignes au crayon &amp; à l’encre de la
    Chine ou au carmin, passer une mie de pain rassis, pour en ôter les
    traits du crayon.
    
  
  
  
  
    SECTION II.  Des observations en
    général sur le Dessein &amp; Lavis du plan en entier d’une
    place ; &amp; des plans particuliers des ouvrages, avec leurs
    coupes, profils, élévations &amp; façades, concernant la
    fortification
     
    1. TOUT ouvrage lavé en rouge est de
    maçonnerie, &amp; subsiste.
    2. Etant lave en noir, il est de terre, &amp; subsiste,
    3. Etant lavé en jaune, il est un projet non exécuté.
    4. Si le trait est ponctué en noir &amp; l’ouvrage lavé en jaune,
    le projet est irrésolu.
    5. 5. Les lignes ponctuées en rouge marquent des ouvrages de
    maçonnerie qui ont été détruits.
    6. Les lignes ponctuées en noir marquent des ouvrages de terre
    qui ont été détruits.
    7. Les lignes ponctuées en rouge marquent aussi des ouvrages
    souterreins qui sont de maçonnerie ; &amp; celles qui sont ponctuées
    en noir marquent les mêmes souterreins qui sont au-dessus du
    rez-de-chaussée, comme aussi les arrêtes des voûtes qui sont élevées
    au-dessus ; l’état du reste de l’ouvrage fait que ces lignes
    ponctuées ne sont pas équivoques à ceux qui sont dans le Génie.
    8. Un ouvrage, de quelque nature qu’il soit, dans un plan, est
    lavé d’une couleur ou teinte plus forte, suivant qu’il doit être
    élevé ; aussi les taluts &amp; glacis sont lavés plus fortement à
    leur sommet qu’à leur pied ; mais cette teinte doit diminuer
    insensiblement à rien en descendant vers leur pied.
    9. Quelques Dessinateurs lavent en verd-brun les ouvrages
    gazonnés ; il est toujours mieux de les laver comme les autres
    terrasses, excepté, si l’on veut, les glacis.
    10. D’autres lavent tout ce qui doit être d’eau, avec l’outremer
    ou l’indigo, parce qu’il ne change pas comme la couleur d’eau ;
    &amp; cette maniere n’est pas suivie, ces deux couleurs étant
    très-difficiles à employer uniment, &amp; ne convenant pas à toutes
    sortes d’eaux.
    11. Les fossés secs se lavent d’une couleur de terre
    rougeâtre.
    12. Enfin les différentes qualités d’un terrein dans
    l’accompagnement d’un plan, doivent être traitées le plus
    naturellement qu’il est possible, sans pourtant sortir du goût du
    lavis pour entrer dans celui de la miniature.
    
    
  
  
    SECTION III.  De quelques
    observations plus particulieres que celles de la Section précédente,
    sur le Dessein &amp; le Lavis ; des plans particuliers des
    ouvrages &amp; des bâtimens, ainsi que sur celui de leurs coupes,
    profils, &amp; c. tant de l’Architecture militaire que
    civile.
     
    1. LES lignes des plans particuliers des ouvrages &amp; des
    bâtimens, tant de ceux qui subsistent, que de ceux qui sont en
    projets, ainsi que celles de leurs coupes, profils, &amp; c. soit
    que ces ouvrages soient de maçonnerie, de terre ou de gazon, dans
    l’Architecture civile &amp; militaire, doivent être toujours noires,
    aussi-bien que celles de leurs taluts, &amp; non rouges, comme j’en
    ai vû dans quelques desseins. Il est vrai que ces desseins étoient
    faits par des personnes qui ne sçavoient pas bien les régles
    établies pour ces sortes de desseins depuis plusieurs
    années, &amp; qui depuis ce tems-là ont toujours été suivies par les
    habiles Dessinateurs.
    2. Il n’en est pas de même pour ce qui regarde le
    Lavis ; chaque nature d’ouvrage
    doit être lavée de la couleur qui lui convient, suivant les régles
    qui ont aussi été établies, dont les unes sont naturelles &amp; les
    autres de convenance ; ainsi l’on est convenu que dans
    l’Architecture militaire la maçonnerie des ouvrages qui subsistent,
    tant dans les plans que dans les profils, seroit lavée en
    rouge, &amp; les terres en noir ; &amp; lorsque c’est un projet, ces
    deux natures d’ouvrages seront lavées en jaune, Voilà pour
    l’Architecture militaire.
    Et dans l’Architecture civile la maçonnerie des bâtimens qui
    subsistent se lave en noir dans les plans ; mais dans les profils on
    n’y lave point l’épaisseur des murs ; on pointille, si l’on veut,
    d’une demi-teinte d’encre de la Chine les endroits seulement qui
    sont censés coupés ou rompus, &amp; cela ne se fait ordinairement
    qu’aux morceaux qui sont sur des échelles plus grandes qu’une ligne
    pour pied. Voyez d’Aviler,
    Planches 50, 38 , 70, 83 &amp; 85.
    La raison pour laquelle les Architectes ne lavent pas en noir les
    endroits coupés, rompus ou écorchés dans les coupes &amp; profils,
    comme font les Ingénieurs en rouge dans ceux des ouvrages de
    fortification, c’est qu’ils suivent le goût de la gravure en
    taille-douce, où il n’est employé que le blanc &amp; le noir pour
    exprimer toutes choses : car si les Architectes lavoient en noir les
    endroits coupes, rompus ou écorchés dans un profil comme dans le
    plan, ces endroits se trouveroient confondus avec le fond des
    coupes, qui est toujours en noir, parce que cet endroit n’est pas
    censé éclairé, puisqu’il est ordinairement privé de lumiere : de
    plus, la plupart de ces endroits coupés dans les profils se
    trouveroient encore quelquefois confondus avec les ombres du
    dessein, qui sont naturellement noires. De là je conclus que la
    maniere de laver la maçonnerie en rouge lorsque l’ouvrage subsiste,
    &amp; en jaune quand c’est un projet, comme font les Ingénieurs dans
    l’Architecture militaire, est plus commode &amp; plus favorable que
    celle dont on se sert dans l’Architecture civile.
    A l’égard des endroits qui ne sont ni coupés ni rompus, comme les
    portes &amp; les fenêtres, on les laisse blancs ainsi que dans leur
    plan ; &amp; en projets, la maçonnerie doit être lavee en rouge dans
    le plan, &amp; par conséquent les endroits-coupés ou rompus dans les
    profils seront pointillés d’une demi-teinte de rouge, &amp; ceux qui
    ne sont ni coupes ni rompus, comme les portes &amp; les senêtres, on
    n’y lave rien a non plus que dans le plan.
    A l’égard des autres natures d’ouvrages, on imitera leur couleur
    naturelle autant qu’il sera possible, tant dans l’Architecture
    militaire que civile : sçavoir, le gazonace, en verd-brun ; les
    eaux, d’un bleu céleste les sables, d’un jaune roux ; la charpente,
    d’une couleur de bois ; la couverture de tuiles, d’un rouge un peu
    jaunâtre ; celle d’ardoise, d’un gris tirant sur le bleu foncé ; le
    fer, du même gris, mais un peu plus foncé en noir ; le plomb, d’un
    gris moins bleu, &amp; un peu plus clair ; le verre, d’un bleu un
    peu verdâtre &amp; assez clair ; le cuivre, la fonte &amp; le
    bronze, d’un verd-de-gris rembruni parce que ne pouvant pas trouver
    de couleur qui imite bien celle de ces trois matieres, le
    verd-de-gris rembruni est encore celle qui leur convient le mieux,
    d’autant plus que la superficie des ouvrages qui sont faits de ces
    trois métaux, prend à peu près &amp; en très-peu de tems la couleur
    de verd degris, &amp; que cette couleur reste en cet état tant que
    l’ouvrage subsiste.
    Notez que pour rembrunir le
    verd-de-gris, il ne faut que laver le dessein avec de l’encre de la
    Chine, pour le rendre de relief, ensuite passer une teinte de
    verd-de-gris liquide sur l’ouvrage.
    3. Dans toutes sortes de natures d’ouvrages, tout ce qui est
    coupé, rompu ou écorché, sera toujours lavé d’une teinte entiere
    &amp; égale dans toute son étendue, de la couleur qui conviendra à
    la nature de l’ouvrage, ainsi que nous venons de le dire dans
    l’article 2.
    4. Tout ce qui n’est point coupé, rompu ni écorché, comme les
    façades, se lave d’une teinte claire, de la couleur qui convient à
    la nature de l’ouvrage, art.
    2.
    5. Dans la charpente, outre qu’on doit laver la coupe des piéces
    de bois d’une teinte un peu plus forte que ce qui n’est pas coupé ;
    selon les régles ci-dessus, on hache encore à la plume cette coupe
    avec l’encre de la Chine, ce qui ne se doit faire qu’après que
    l’ouvrage est lavé, pour les raisons que nous dirons dans le premier
    article du Nota de la
    Section 13.
    6. Mais les bouts des pièces de charpente qui sont entieres,
    seront marquées par deux diagonales, je veux dire deux lignes
    déliées tirées des angles de l’équarissage du bout de la piéce ; on
    doit observer cette différence, parce qu’il peut se trouver dans la
    coupe d’un ouvrage de charpente le bout de quelque pièce entiere
    qu’il faut distinguer du bout d’une pièce coupée. Il en doit être de
    même pour les grosses ferrures, lorsque les desseins sont
    détaillés &amp; sur une échelle à pouvoir le faire
    7. Tout vuide, dans un plan, ne se lave point en aucune maniere,
    comme les caves, les chambres, les cours &amp; autres
    semblables.
    S. Mais dans les coupes &amp; profils, ces vuides, excepté les
    cours, se lavent d’une teinte d’encre de la Chine, qui est plus ou
    moins forte, selon que ces vuides sont plus ou moins enfoncés.
    9. A l’égard des épaisseurs des murs des voûtes &amp; des
    planchers, on les lave de la couleur qui convient.
    Art. 2. même section.
    Nota. Il paroît que la maniere
    de laver les ouvrages dans l’Architecture militaire est plus
    avantageuse que celle dont on se sert dans l’Architecture civile,
    parce que dans celle-ci on ne distingue pas dans les profils par des
    couleurs, ce qui est coupé ou rompu d’avec ce qui ne l’est pas, si
    ce n’est en pointillant ces endroits, comme nous l’avons dit
    art. 2. lorsque l’échelle le
    permet, ce qui n’est pas expéditif ni guères propre ; d’où il suit
    que lorsqu’on ne peut pas pointiller les endroits qui sont coupés ou
    rompus par la petitesse de l’échelle, il n’y a point de différence
    entre ces endroits coupés ou rompus &amp; les tableaux des portes
    &amp; des fenêtres.
    
    
    
  
  
    SECTION IV.  Des échelles qui
    conviennemt aux plans, coupes, profils, façades, élévations &amp;
    niveaux, qui sont les mêmes que celles que M. le Maréchal de
    Vauban a réglées pour les Desseins que
    l’on envoye à la Cour, ausquelles on a ajouté celles qui sont
    propres pour le détail de quelques parties d’ouvrages de maçonnerie,
    de charpenterie, de serrurerie, qu’on a marquées d’une étoile.
    Pl. 4.
     
    COmme nous allons rapporter toutes les échelles au pied de Roi,
    il ne sera pas hors de propos d’en expliquer les parties,
    quoiqu’elles soient assez connues en France.
    Nous dirons donc que le pied de Roi contient 12, pouces, &amp; le
    pouce 12 lignes. Il faut six pieds de Roi pour la toile de
    Paris.
    Présentement pour le plan en entier d’une place, l’échelle sera
    d’un pouce pour cent toises. Cette échelle est suffisamment grande
    lorsque les bastions sont royaux, c’est-à-dire que leurs faces ont
    au moins quarante ou cinquante toises. Mais lorsque la fortification
    est sur les anciens systêmes comme Montmedy, Ardres, &amp; autres,
    ou que la place est composée de redans &amp; de tours, qui forment
    presque toujours de petites parties, ce qui arrive ordinairement aux
    places qui sont sur des hauteurs escarpées, comme le château de
    Bouillon, celui de Traerbak, la citadelle de Besançon &amp; autres,
    il faut au moins un pouce &amp; demi pour cent toises.
    Notez qu’il n’est pas
    nécessaire de marquer les taluts des revêtemens de maçonnerie
    lorsque l’échelle n’est que d’un pouce où d’un pouce &amp; demi pour
    cent toises, parce qu’ils ne sont pas sensibles ; mais lorsque ces
    revêtemens ne sont que de gazon, on peut en marquer les taluts,
    parce qu’ils sont assez sensibles.
    Pour la carte particuliere d’une place, un pouce pour 400 toises,
    ainsi que pour celles des camps, retranchemens, lignes de
    circonvallation, de contrevallation &amp; des batailles.
    Pour le plan en grand d’une place, où les taluts &amp; rampes
    soient distinctement marques, une ligne pour une toise ou pour trois
    toises au plus, c’est-à-dire un pouce pour douze ou trente-six
    toises.
    Notez que les plans qui sont
    sur l’échelle d’une ligne pour toise, sont appellés plans
    directeurs, parce que c’est sur
    cette échelle que l’on travaille le mieux aux projets.
    Pour les plans d’ouvrages entiers, comme d’une demi-lune, d’un
    bastion, &amp; même d’un front de fortification où les fondations
    soient marquées, deux lignes pour une toise. Cette échelle convient
    encore pour les plans en relief. Feu M. de la Devese, Ingénieur
    ordinaire du Roi, qui étoit un de ceux qui excelloient dans les
    plans en relief, ne leur donnoit qu’un pied pour cent toises.
    Pour les plans particuliers des ouvrages &amp; des bâtimens,
    comme ponts, écluses, casernes, corps-de-garde &amp; autres
    semblables, &amp; pour leurs coupes, profils, façades, &amp; c. une
    ligne au moins pour un pied, c’est-à-dire six lignes pour toise.
    Et pour quelques-unes de leurs parties détaillées, comme d’une
    travée de pont, de jettée, de comble de bâtiment, d’une bascule de
    pont-levis, d’une barriere, des portes d’écluses, &amp; autres
    parties d’ouvrages entiers, trois lignes pour un pied.
    * Pour les petits ouvrages de menuiserie, comme tables, bancs,
    rateliers pour les armes, guérites, portes, croisées &amp; autres,
    six lignes ou un pouce au plus pour un pied. Cette échelle est
    encore propre pour détailler les minuties de la charpente, dans
    leurs proportions, comme tenons, mortaises, renforts,
    embrevemens, &amp; c. Elle convient wu-uic pour faire les machines
    en petit,
    * Pour le détail des grosses ferrures dans leurs proportions,
    comme pentures de portes, de barrieres, tourillons de ponts-levis
    &amp; autres, &amp; pour les ouvrages de cuivre &amp; de fonte,
    comme crapaudines de portes d’ecluse, &amp; autres, deux lignes pour
    un pouce.
    * Et pour celui de la serrurerie, comme serrures,
    targettes, &amp; c. quatre lignes pour un pouce.
    * Pour la carte particuliere d’une Election, un pouce pour une
    lieue commune de France.
    * Pour la carte d’une province, un pouce pour trois lieues.
    Et pour celle des Royaumes, un pouce pour quinze lieues.
    On n’a point mis dans la planche les trois dernieres échelles
    marquées à une étoile, attendu qu’il n’y avoit point de place, &amp;
    qu’on s’en sert rarement.
    Notez 1o.
    Qu’on ne devroit jamais faire aucun dessein sur des échelles faites
    au hazard, comme plusieurs font ; mais que ces échelles devroient
    toujours avoir rapport au pied de Roi, pour plusieurs raisons que la
    pratique fera assez connoître ; ainsi l’on pourra suivre exactement
    celles que nous venons de prescrire, parce qu’elles sont
    proportionnées au détail de chaque ouvrage.
    2o. On doit toujours
    observer dans la construction des échelles de mettre les parties de
    l’entier, lorsqu’elles sont sensibles, au commencement de l’échelle,
    sans les y comprendre, cest-à-dire de ne commencer à compter les
    entiers sur l’échelle qu’à la fin desdites parties, &amp; de faire
    les échelles dans un goût simple, telles qu’on les voit dans la
    Planche 4, sans y faire de petits
    ornemens aux deux bouts, comme je l’ai vû faire au Dessinateur d’un
    Directeur des fortifications, parce que cela est de mauvais
    goût.
    Il ne sera pas encore hors de propos d’expliquer les trois sortes
    de lieues connues en France par les Géographes, dont la
    premiere &amp; la plus grande contient 3423 pas
    géométriques &amp; trois pieds, ou 2853 toises de Paris.
    La moyenne, 2739 pas géométriques, ou 2282 toises trois
    pieds.
    Et la petite, 2400 pas géométriques, ou 2000 toises de Paris.
    A l’égard du pas géométrique, il contient deux pas communs, ou
    cinq pieds de Roi.
    On entend par pas commun, le
    pas ordinaire d’un homme, ou deux pieds &amp; demi.
    Pour ne point faire dans les plans en entier, non plus que dans
    leurs cartes particulieres, les chemins d’une largeur
    extraordinaire, comme je l’ai vû faire dans quelques plans, par
    rapport à celle qu’on leur doit donner suivant les Ordonnances ;
    voici leur vraie largeur &amp; celle des sentiers, pour les
    proportionner à peu près autant qu’il sera possible.
    La vraie largeur des chemins dans les forêts, doit être
    de 12 toises de Paris.
    Celle des chemins royaux en pleine campagne, de 45 pieds
    ou 7 toises &amp; demie, afin de pouvoir établir dans le milieu un
    pavé de 15 pieds de Roi.
    Les chemins de traverse, de 24 pieds.
    Les rues ou voies, de 16 pieds.
    Le sentier commun, de 4 pieds.
    Et le petit, de 2 pieds.
    Il est bon d’avertir ici, avant que de quitter cette section,
    qu’il seroit très-utile d’avoir toutes, les échelles de la
    planche 4 gravées sur une lame de cuivre ou de corne, l’une
    &amp; l’autre très-minces &amp; de la grandeur de la même
    planche 4 , &amp; que leurs divisions fussent percées à jour d’un
    fort petit trou, à ne passer que la pointe d’une aiguille fine, afin
    de pouvoir faire tout d’un coup l’échelle d’un dessein, en piquant
    par les trous de celle dont on auroit besoin, pour n’être pas obligé
    de les construire avec le compas, lesquelles souvent sont mal
    divisées. Outre que cette maniere seroit expeditive, elle seroit
    encore très-juste, &amp; l’on seroit sûr qu’il n’y auroit point de
    différence entre les mêmes échelles qui seroient sur différens
    desseins. J’ai fait exécuter cette idée sur une lame de cuivre assez
    mince, dont je me sers très-utilemenr. Ceux qui voudront s’en
    servir, doivent s’adresser aux Fabricateurs d’instrumens de
    mathématiques, pour faire graver ces échelles sur une lame de cuivre
    ou de corne, parce qu’ils sont plus habiles pour tous les instrumens
    où il s’agit d’avoir des divisions qui soient très-justes, que tout
    autre ouvrier. J’ai encore exécuté l’idée en question sur du
    velin, &amp; elle m’a également reussi.
     
  
  
    SECTION V.  De quelques méthodes
    pour tirer des copies de toutes sortes de Desseins.
    Planche 5.
     
    QUoiqu’il y ait plusieurs méthodes pour copier toutes sortes de
    desseins, nous n’en rapporterons cependant que trois, dont on se
    sert ordinairement, parce qu’elles sont les meilleures.
    La premiere, est d’appliquer à
    la vitre le dessein que l’on veut copier, sur lequel on attache pour
    cet effet le papier blanc avec des épingles fines, ou des pinces à
    coulans ; alors le jour passant à travers la vître, fait voir tous
    les traits de l’original que l’on trace sur le papier blanc avec le
    crayon noir, en appuyant légerement, afin que la copie étant faite,
    l’on puisse effacer les traits, du crayon.
    Pour tracer commodément à la vître, il faut avoir un chassis tel
    qu’il est représenté par la Pl. 1.
    Fig. 5, 6 &amp; 7.
    Cette méthode est meilleure pour les cartes, pour
    l’accompagnement d’un plan, pour le paysage, pour l’ornement de
    l’Architecture civile, pour les parterres &amp; autres, comme la
    figure, que pour les plans &amp; profils des ouvrages.
    Notez que pour tirer à la
    vître il ne faut pas que le papier sur lequel on veut copier un
    dessein, ou celui du dessein même soient extrêmement forts, comme
    sont le grand aigle, le grand colombier &amp; le nom de Jesus, parce
    qu’ils ne laissent pas voir aisément les traits du dessein à travers
    la vître.
    Il est bon d’avertir que lorsqu’on voudra mettre un plan dans un
    cadre, il faudra en laver les eaux avec l’indigo ou l’outremer,
    parce que l’air change la couleur d’eau faite-avec le verd-de-gris
    en une espece de couleur d’un gris sale, ce qui est fort laid.
    La seconde méthode est de
    piquer l’original avec une aiguille fine, après l’avoir attaché sur
    le papier blanc avec des épingles assez fines, ou avec des pinces à
    coulans. Quand je dis piquer, j’entends seulement les extrêmités des
    lignes du plan ; ensuite l’on met la copie au crayon noir, toujours
    légerement, pour la raison que nous avons dire ci-devant ; enfin on
    tire ces lignes au carmin ou à l’encre de la Chine, selon qu’il
    convient ; mais pour faciliter à voir les points, il faut noircir un
    des côtés du carton sur lequel on dessine avec de bonne encre bien
    noire.
    Cette seconde méthode est très-juste pour les plans, profils,
    coupes, &amp; c. mais elle n’est pas propre pour les cartes ni pour
    le paysage, non plus que pour l’ornement de l’Architecture
    civile &amp; autres, comme la figure ; au reste elle est assez
    pénible, tant pour ne point oublier de point à piquer, que pour
    reconnoître ou mettre le plan ou profil au crayon : cependant ceux
    qui ont la pratique de piquer, s’épargnent quelquefois la peine de
    mettre le dessein au crayon, en tirant tout d’un coup les lignes au
    carmin ou à l’encre de la Chine, selon qu’il convient, sans prendre
    un point pour un autre que très-rarement ; mais le plus sur est de
    mettre au crayon.
    Et la troisiéme est de prendre
    toutes les lignes du dessein au compas, en la maniere qui suit.
    On suppose donc qu’il faille copier le plan
    ABCD, &amp; c.
    (Pl. 5. Fig. 1.) on divisera ce
    plan en autant de quarrés qu’il sera nécessaire, comme d’abord en
    quatre ou en davantage, que l’on réduira ensuite en triangles par
    des diagonales, pour avoir avec plus de facilité de plus petites
    divisions : on divisera de même en autant de parties égales &amp;
    semblables le papier sur lequel on veut faire la copie du plan
    ABCD, &amp; c. Présentement pour
    avoir ce plan on prendra avec le compas la distance
    A 9 ,
    (Fig. 1.) que l’on portera
    de 9 en a,
    (Fig. 2.) en faisant une petite
    portion de cercle en a : on
    prendra de même la distance A 13,
    que l’on portera de 13 en a,
    (même Fig. 2.) en faisant une
    autre portion de cercle qui coupant la premiere déterminera le point
    a. On opérera de même pour avoir
    les autres points b, c, d, e,
    &amp; c. (Fig. 2.) desquels
    points on tirera les lignes ab, bc
    cd, &amp; c. pour avoir la Figure
    abc de, &amp; c.
    Cette troisiéme maniere de copier un plan est très-juste, mais
    elle est fort longue,
    Il y en a qui calquent les desseins avec une pointe douce de
    quelque métal, en mettant entre le dessein &amp; le papier blanc un
    autre papier frotté de pierre de mine tendre ou commune ; mais outre
    que cette maniere n’est pas des plus justes ni des meilleures, elle
    gâte l’original ; &amp; comme la seconde maniere est fort usitée
    parmi les Ingénieurs &amp; leurs Dessinateurs, &amp; qu’elle est
    fort juste, nous allons donner dans la Section qui suit, la maniere
    d’y bien réussir.
     
  
  
    SECTION VI.  De quelle maniere
    il faut piquer un plan de fortification en entier pour éviter la
    confusion des points, &amp; pour n’en point oublier à piquer de ceux
    qui sont nécessaires.
     
    APrès que l’on aura attaché le plan que l’on veut piquer sur le
    papier blanc avec quatre pinces à coulans ou quatre épingles fines,
    pour éviter la confusion des points, on ne piquera point les
    banquettes des ouvrages ni les traverses des chemins couverts, a
    moins que le plan ne fût au moins sur une ligne pour toise, auquel
    cas on pourroit les piquer pour les avoir plus justes.
    Il ne faudra point non plus piquer les embrasures des batteries
    de canon si elles y étoient marquées, ni les souterreins lorsqu’ils
    seront en partie sous le parapet, parce que toutes ces choses sont
    aisées à rapporter au compas ; mais pour les souterreins qui ne
    seront que sous le rempart ou sous le terre-plein des ouvrages, ils
    seront piqués, parce que leurs points ne feront pas grande
    confusion.
    Il ne faudra pas encore piquer les ponts &amp; autres minuties
    semblables, autant qu’on le pourra, pour éviter toujours la grande
    confusion des points,
    A l’égard du dedans d’une place, il faut tout piquer.
    Pour ce qui est des environs de la place, l’on ne doit piquer que
    tout ce qui se doit faire à la régle, comme les maisons, s’il y en
    a, les chauffées, si elles sont droites, dans toute leur longueur,
    ou par parties, &amp; autres semblables.
    A Pour le reste du paysage il sera pris à la vître, comme nous
    l’avons dit ci-devant art I. sect. 5.
    Pour donc tâcher de n’oublier aucun point
    piquer de ceux qui sont nécessaires, il faut garder un ordre,
    comme de piquer tout de suite la ligne magistrale de tous les
    ouvrages de la fortification ; ensuite celle des parapets, puis
    celle des remparts &amp; leur talut ; après quoi on viendra aux
    fossés, aux contrescarpes, de là aux chemins couverts, &amp; enfin
    au pied de leur glacis, s’ils sont terminés.
    A l’égard du dedans de la place il faudra le diviser par
    quartiers, c’est-à-dire par parties, que l’on marquera, si l’on
    veut, par un trait de crayon très-léger, afin de pouvoir l’effacer
    aisément avec la mie de pain rassis, sans être obligé de frotter
    trop fort, pour ne point gâter l’original.
    Mais comme l’on oublie toujours à piquer quelques points, quelque
    soin que l’on prenne, &amp; que ces points oubliés sont quelquefois
    de conséquence pour reconnoître au crayon, ou mettre tout-d’un-coup
    à l’encre de la Chine ou au carmin, selon qu’il convient ; que de
    plus l’on pique assez souvent deux ou trois fois les mêmes points,
    ce qui endommage toujours un peu l’original &amp; la
    copie, &amp; qu’enfin l’application &amp; les soins que l’on prend
    pour ne point oublier à piquer des points, fatiguent &amp; ennuient,
    sur tout ceux qui ne sont pas dans une grande habitude de piquer,
    voici un expédient que j’ai imaginé, dont je me suis toujours bien
    trouvé pour éviter ces soins &amp; ces fatigues, &amp; qui est
    immanquable pour ne point oublier des points à piquer.
    On prendra du papier huilé, ou plutôt du papier
    à la serpente, que l’on pourra
    rendre encore plus transparent par le moyen de l’huile de
    térébenthine de Venise ; on attachera l’original entre ce papier
    transparent &amp; celui sur lequel on veut faire la copie, puis on
    piquera, comme nous avons dit, tous les points qui seront
    nécessaires ; il est certain qu’il sera aisé de voir sur le papier
    transparent ceux qui n’auront pas été piqués, ; mais ce papier
    transparent ne pourra servir qu’une fois, si ce n’est à tirer
    quelques desseins au crayon.
    Notez que lorsqu’on aura mis
    le dessein au crayon &amp; à l’encre ou au carmin, selon qu’il
    conviendra, il ne faudra point le laver qu’après qu’on l’aura
    décrassé avec la mie de pain rassis, (ceci est dit pour tous les
    desseins que l’on aura mis au crayon) en frottant légerement, pour
    ne point gâter le papier.
     
  
  
    SECTION VII.  De la maniere de
    dessiner juste les parties des ouvrages du Plan en entier d’une
    Place dont l’échelle est d’un pouce
    pour 24 toises au
    moins.
     
    IL faut 1o. tirer la
    ligne magistrale ou le principal trait de toutes les piéces du plan.
    Cette ligne magistrale est appellée
    ligne du cordon.
    2o.o.
    Ensuite poser la régle tout contre cette ligne du
    cordon, &amp; tirer celle qui renferme avec elle l’épaisseur du
    parapet ; cette ligne qui doit être moins grosse que celle du
    cordon, est appellée ligne du
    parapet.
    Notez que le talut intérieur
    du parapet n’étant pas sensible dans ces sortes de plans, on ne doit
    pas le marquer.
    3o. Poser encore la régle
    tout contre la ligne du parapet, &amp; tirer une ligne déliée pour
    marquer la banquette &amp; son talut tout ensemble, parce qu’ils ne
    sont pas sensibles séparément.
    4o Tirer le plus
    parallelement qu’il sera possible la ligne qui termine la largeur du
    rempart.
    5o. Poser la régle tout
    contre la ligne qui termine le rempart, &amp; tirer à une distance
    d’environ quinze pieds la ligne qui marque le pied du talut
    intérieur de ce rempart.
    Voilà pour le corps de la place.
    A l’égard des demi-lunes, des contre-gardes &amp; autres ouvrages
    détachés, après avoir tiré les lignes du cordon, du parapet &amp; du
    rempart, en la maniere que nous venons de l’enseigner pour le corps
    de la place, on tirera la ligne qui marque la largeur du terre-plein
    de ces ouvrages, qui est celle du revêtement de leur
    gorge, &amp; cette ligne doit être de la grosseur de celle de la
    contrescarpe.
    Pour ce qui est de l’arrondissement des fossés, ou plutôt des
    contrescarpes aux angles flanqués des ouvrages, il faut les faire
    avec le compas avant que de tirer les parties droites de cette
    contrescarpe parce qu’il est plus aisé d’assujettir les parties
    droites aux rondes que les rondes aux droites, sans changer le
    centre des rondes.
    Enfin la contrescarpe étant tirée à l’encre de la Chine ou au
    carmin, selon qu’il conviendra, on tirera la crête du glacis du
    chemin couvert, ensuite sa banquette, &amp; enfin le pied du glacis,
    en la maniere que nous l’avons enseigné, observant de faire la ligne
    de la crête du glacis de la grosseur de celle du parapet des
    ouvrages, &amp; la ligne du pied du glacis très-déliée, &amp; d’une
    demi-teinte seulement d’encre de la Chine pour cette derniere.
    A l’égard du lavis du plan, il sera mieux de commencer par les
    isles des maisons bourgeoises, ensuite par les parapets, puis par
    celui des demi-lunes ; ensuite de quoi on lavera les fossés du corps
    de la place &amp; des ouvrages, &amp; enfin les glacis.
     
  
  
    SECTION VIII.  De la réduction
    des Plans de grand en petit, &amp; de petit en grand. Pl.
    6.
    LA meilleure &amp; la plus juste méthode de réduire un plan de
    grand en petit ou de petit en grand, est sans contredit par l’angle
    de réduction. Voici comme il se fait, en cas que quelqu’un ne soit
    pas au fait de cet angle.
    Si l’on veut réduire un grand plan en petit, portez sur une ligne
    AB,
    (Fig.
    1.) tel nombre de toises qu’il
    vous plaira de l’échelle Y du
    grand plan, comme 200 toises, puis du point
    B, comme centre, &amp; de
    l’intervalle des 200 toises décrivez l’arc
    ADC indéterminé en
    C, ensuite du point
    A &amp; de l’intervalle
    de 200 toises prises sur l’échelle
    Z sur laquelle doit être le petit
    plan, faites sur l’arc ADC la
    section C, &amp; tirez la ligne
    BC, vous aurez l’angle
    ABC, avec lequel vous réduirez le
    grand plan sur la petite échelle que vous aurez déterminée.
    Si au contraire vous voulez réduire un petit plan sur une plus
    grande échelle, portez sur ab,
    (Fig. 2.) tel nombre de toises
    qu’il vous plaira de l’échelle Z
    du petit plan, comme 200 toises ; puis du point
    b ; comme centre, &amp; de
    l’intervalle des 200 toises décrivez l’arc
    adc, qui doit être toujours
    moindre que la demi-circonférence du cercle, pour les raisons que
    nous dirons dans le second article du
    Nota ci après ; ensuite du point
    a &amp; de l’intervalle
    de 200 toises prises sur l’échelle
    Y, que vous aurez déterminé pour
    faire le plan plus grand, faites sur l’arc
    adc la section
    c, &amp; tirez la ligne
    bc, vous aurez l’angle
    ab c, avec lequel vous réduirez
    le petit plan sur la grande échelle que vous vous serez
    proposée.
    On suppose à présent qu’il faille réduire le plan
    EFGHI, &amp; c.
    (fig. 3.) sur la petite échelle
    Z, je marque un point à volonté,
    à peu près dans le milieu du plan, comme
    S, duquel j’imagine ou je tire
    des rayons à tous les angles de la figure.
    Je marque de même sur le papier où je dois faire le petit plan,
    (fig. 4.) un points, puis je
    prens avec le compas la distance
    SH ; de cette ouverture de
    compas &amp; du point B, comme
    centre, (fig. 1) je décris sur
    l’angle de réduction un arc qui coupe les deux jambes
    AB,
    BC, &amp; la corde de cet angle
    donne la ligne sh du petit plan
    e f g h i, &amp; c. que je mets
    légerement au crayon ; ensuite du point
    S,
    (fig. 3.) je prens avec le compas
    la distance SI, &amp; de cette
    ouverture de compas &amp; du point
    B, comme centre
    (fig. 1.) je décris un arc qui
    coupe de même que le premier les deux jambes de l’angle
    ABC, puis le compas ouvert de la
    corde de cet arc, &amp; du point
    s,
    (fig. 4.) comme centre, je fais
    un petit arc en i ; ensuite du
    point B &amp; de l’intervalle HI
    je décris un arc qui coupe encore les deux jambes
    BA,
    BC ; &amp; le compas ouvert de la
    corde de cet arc, &amp; du point
    h, je fais une section qui coupe
    le petit arc, ce qui détermine le point
    i.
    On continue de faire les mêmes opérations pour avoir les autres
    points k, l, m, n, o, &amp; c. du
    plan proposé, (Fig. 4.)
    Si au contraire on propose de réduire le petit plan
    ef g h i, &amp; c. sur la grande
    échelle Y, on opérera comme nous
    avons fait, en se servant de l’angle de réduction
    bac,
    (fig. 2.) &amp; on aura de même
    le plan EFGHI, &amp; c.
    (fig. 3.)
    Mais comme cette réduction est fort longue, par le grand nombre
    d’opérations qu’il faut faire, puisqu’il en faut quatre pour la
    position de chaque figure, si le plan à réduire n’est qu’un
    brouillon, dont les lignes sont suivant les mesures, ou bien si l’on
    veut sacrifier le plan, on pourra le réduire avec beaucoup moins de
    peine &amp; de tems, en tirant du point S, pris à volonté, dans le
    plan, comme nous l’avons dit ci-devant, des lignes à tous les angles
    de la figure
    EFGHI, &amp;c. &amp; en
    réduisant tous ces rayons par l’angle de réduction
    ABC,
    (fig. 1.) on aura le petit plan
    dans le grand, ce qui épargnera la moitié des opérations
    ci-devant.
    Si au contraire on veut réduire le petit plan en grand, on
    prolongera les rayons de ce plan, en réduisant de même ces rayons de
    petit en grand, par l’angle de réduction
    abc,
    (fig. 2.) on trouvera sur leur
    prolongement le grand plan
    EFGHI, &amp; c. qui sera par
    conséquent circonscrit au petit, ce qui coutera encore la moitié
    moins d’opérations que lorsqu’il faut réduire le plan sur une autre
    feuille de papier.
    On réduira de même par l’angle de réduction les isles des
    maisons, ce qui donnera aussi les rues dans leur réduction.
    A l’égard du paysage des environs de la place, on le réduira par
    les carreaux, en observant d’orienter chaque plan dans son quadre de
    la même façon : chaque côté de l’un &amp; de l’autre plan doit avoir
    le même nombre de toises, selon leur échelle.
    Nota
    1o. Que par le moyen de
    l’angle de réduction on pourra remettre sur des échelles qui auront
    rapport au pied de Roi les plans qui sont sur des échelles faites au
    hazard.
    2o. Que lorsqu’on veut
    réduire de petit en grand, il faut que l’échelle que l’on détermine
    pour le grand plan soit moins que le double de celle du petit plan ;
    car si elle en étoit le double ou encore plus grande on ne pourroit
    pas former l’angle abc, par
    la 20e propos
    d’Euclide.
    3o. Il n’en est pas de
    même lorsqu’on ré duit de grand en petit, il n’y a nul inconvé
    nient, &amp; le plan que l’on trouve par la réduction est plus juste
    que lorsqu’on réduit de petit en grand.
    4o. Que pour ne se point
    brouiller dans la réduction des plans où le nombre des piéces de
    fortification est grand, il faut garder un certain ordre, comme de
    réduire tout de suite tous les rayons de la place, comme
    SE,
    SG, &amp; c. puis ceux des
    demi-lunes du même corps de la place, &amp; ensuite ceux des autres
    ouvrages qui entourent cette place.
    5o5o.
    Qu’il sera mieux de tracer l’angle de réduction sur une ardoise que
    sur toute autre matiere, comme sur du velin, ou encore moins sur du
    papier, parce que les centres
    B &amp; b
    qui reçoivent si souvent la pointe du compas, s’élargissent aisément
    sur ces deux matieres, ce qui n’arrive pas sur l’ardoise ; de plus
    l’on voit mieux sur cette derniere les positions de cercle, c’est-à
    dire les arcs que l’on y trace ; &amp; au défaut de l’ardoise, le
    velin est à préférer au papier.
    6o. Que lorsque l’ardoise
    est fort pleine de traits, on les efface avec du charbon noir.
    Présentement on propose de réduire un plan à la moitié juste.
    Pour y parvenir, faites un quarré qui ait pour côté un certain
    nombre de parties de l’échelle du plan que l’on veut réduire,
    comme 300 plus ou moins, selon qu’on jugera à propos, &amp; la
    moitié de la diagonale de ce quarré sera l’échelle du plan, qui doit
    être la moitié de celui qui est proposé à réduire, &amp; cette
    échelle contiendra le même nombre de parties que la grande,
    c’est-à-dire 300, mais elles seront plus petites.
    Si au contraire l’on vouloit que le plan fût double de celui que
    l’on veut réduire il faudroit prendre la diagonale entiere. pour
    l’échelle du plan à faire, &amp; cette échelle ne contiendroit
    toujours que 300 parties, comme la petite.
    Pour réduire un plan au tiers, il faut faire
    ab
    (pl. 6. fig. 5) d’un certain
    nombre de parties de l’échelle du plan à réduire, tel que vous
    voudrez, comme 300 ; ensuite faire un demi-cercle sur cette ligne
    ab, puis la diviser en trois,
    parties égales ac,
    cd, &amp; db.
    De l’une de ces divisions, comme
    c, élever une perpendiculaire qui
    coupera le demi-cercle en
    e, &amp; des points
    a &amp; e
    tirer la ligne ae, qui sera
    l’échelle du plan proposé, laquelle échelle contiendra 300 parties
    comme la grande.
    Si au contraire il falloir faire un plan triple d’un autre,
    faites un quarré a e f g
    (même fig..) dont un des côtés
    soit tel nombre de parties que vous voudrez, comme 300 de l’échelle
    du plan que l’on veut tripler. Prolongez un des côtés du quarré,
    comme se, indéfini en b, faites
    eb égale à la diagonale
    ag, &amp; tirez la ligne
    ab, qui sera l’échelle d’un plan
    trois fois plus grand que le proposé. Si on prend pour échelle la
    ligne e b, on aura un plan qui
    sera les deux tiers de celui qui sera fait sur la ligne
    ab.
    Pour réduire un plan au quart, il ne faut que diviser en deux
    parties égales l’échelle du plan proposé, &amp; l’une des deux
    moitiés sera l’échelle du plan, qui ne doit être que le quart du
    proposé à réduire, &amp; cette moitié d’échelle contiendra le même
    nombre de parties que l’échelle entiere.
    Si au contraire il falloit faire un plan qui fût quatre fois plus
    grand qu’un autre, il ne faudroit que doubler l’échelle du plan
    proposé à quadrupler, &amp; cette échelle une fois plus grande ne
    contiendroit toujours que le même nombre de parties de celles du
    plan proposé.
    Toutes ces pratiques sont fondées
    sur la
    47e
    du premier livre d’Euclide.
    Comme la maniere de réduire les plans de grand en petit &amp; de
    petit en grand, par l’angle de réduction, est très-longue dans ses
    opérations, j’ai cherché en vain pendant quelques années s’il n’y
    auroit point une méthode plus expéditive, &amp; qui fût en même tems
    géométrique &amp; non tatonneuse ; &amp; après un an d’intervalle
    m’étant remis à chercher, j’ai enfin imaginé depuis peu un
    instrument fort simple dans sa construction, &amp; très-expéditif
    dans ses opérations, &amp; assez universel pour toutes sortes de
    Desseins ; mais avant que d’expliquer la maniere de s’en servir, il
    convient d’en donner la construction : la voici.
    Cet instrument, (pl. 24. fig.
    1.) est composé d’une grande régle
    AB, que je nomme
    Régle de base, de six autres
    régles C, D, E, F, G, H, que
    j’appelle Régles
    mouvantes, &amp; de sept coulans
    a, b, c, d, e, f, g, faisant
    charniere avec le bout des régles E,
    F, G, H. Toutes ces régles &amp; ces coulans doivent être de
    laiton bien battu au marteau, pour le rendre ferme &amp; dur.
    La grande régle A B doit avoir
    environ trente pouces de longueur, afin qu’elle puisse servir à
    d’assez grands desseins, sur neuf lignes de largeur &amp; une ligne
    d’épaisseur au plus.
    La régle C aura dix-huit
    pouces de longueur sur six lignes de largeur, &amp; une demi-ligne
    d’épaisseur au plus.
    La régle D aura treize pouces
    de longueur sur la même largeur &amp; épaisseur que la régle
    C.
    Les deux régles
    E &amp; F
    doivent avoir quatorze pouces chacune de longueur sur six lignes de
    largeur, &amp; une demi-ligne d’épaisseur au plus.
    Les deux autres régles
    G &amp; H
    auront vingt pouces chacune de longueur sur la même
    largeur &amp; épaisseur que les deux précédentes.
    Chaque bout des quatre régles E, F,
    G, H, formera un cercle d’un pouce de diamétre, &amp; l’un des
    côtés de chacune de ces régles passera par le centre du cercle,
    comme il est évident par les fig. 2.
    3. 4. 5.
    Chaque coulant a, b, c, d,
    sera composé de deux lames d’un pouce de largeur chacune, sur une
    demi-ligne dé’epaisseur, &amp; de deux petites pièces de trois
    lignes de largeur chacune sur une demi-ligne d’épaisseur, qui est
    celle des régles. Ces petites piéces que l’on a ponctuées, comme il
    paroît par les
    fig 6 &amp; 8,
    seront placées entre les deux lames espacées de la largeur des
    régles, c’est-à-dire de six lignes, &amp; rivées chacune en deux
    endroits, comme il paroît par les mêmes
    fig.
    6. &amp; 8.
    Les deux coulans
    e &amp; g
    seront aussi composés de deux lames de même largeur &amp; épaisseur
    que les quatre ci-devant ; mais une des lames de chacun de ces deux
    coulans sera de deux piéces, comme il est aisé de voir par le
    profil, (fig.
    10.) &amp; comme la régle
    AB a une ligne d’épaisseur, l’une
    des petites piéces ponctuées sur les
    fig.
    6. &amp; 8. aura aussi une
    ligne d’épaisseur sur toujours trois lignes de largeur, &amp; celle
    du côté de la charniere. n’aura qu’une demi-ligne d’épaisseur, qui
    avec une des deux demi-lames feront ensemble l’épaisseur de la régle
    AB, &amp; les lames de chaque
    coulant seront attachées avec leurs petites pièces par quatre
    rivures, comme l’on peut voir par les
    fig.
    6. &amp; 8,
    Enfin le coulant f sera
    composé comme les autres de deux lames d’un pouce de largeur sur une
    demi-ligne d’épaisseur, &amp; de deux petites pièces de trois lignes
    de largeur sur une ligne d’épaisseur, qui est celle de la régle
    AB, ainsi que celle des deux
    bouts l’un sur l’autre des régles
    F &amp; G,
    comme il est aisé de voir par le profil,
    fig. 9.
    Il reste à dire pour la construction de cet instrument, que les
    deux régles
    E &amp; F
    (fig. 1.) étant de même longueur,
    comme il paroît par les fig.
    2. &amp; 3. doivent être
    limées, dressées &amp; percées ensemble l’une sur l’autre pour plus
    grande justesse ; &amp; pour cela il est nécessaire de tenir ces
    régles fermes avec un petit étau à main à chaque bout), afin
    qu’elles ne puissent point varier de la moindre chose, sur tout pour
    en forcer l’endroit qui doit faire charniere. Il est bon que ce trou
    soit au moins de deux lignes de diamétre, afin qu’en rivant les
    clous il se refoule perpendiculairement &amp; non
    obliquement, &amp; qu’on y puisse marquer le centre du cercle,
    On fera la même chose pour les deux autres régles
    G &amp; H,
    (fig. 2.) étant de même égales
    entr’elles, comme il paroît aussi par les
    fig. 4. &amp; b.
    Après que ces régles seront percées aux deux bouts, comme il
    paroît par les fig. 2, 3.
    4. &amp; b. on y mettra à
    force une cheville de bois que l’on rasera pour y marquer le centre
    du trou de chaque bout ; ensuite on tracera d’un centre à l’autre
    une ligne, qui sera le côté de dedans de la régle, lequel côté doit
    être dressé &amp; limé le premier, puis on dressera l’autre côté en
    tenant toujours les régles ensemble l’une sur l’autre avec les deux
    petits étaux à main, quoique l’on mette l’ouvrage dans le grand étau
    pour le limer.
    On agira de même pour les lames &amp; pour les petites pièces des
    coulans, je veux dire qu’on les percera &amp; dressera ensemble
    l’une sur l’autre pour plus grande justesse.
    On observera que les coulans soient justes à leurs
    régles ; &amp; afin de les tenir fixes au point où on les aura mis
    pour opérer, on fichera un petit morceau de plume en forme de coin
    entre ces coulans &amp; leurs régles, soit sur le côté ou sur le
    plat de la régle ; car je me persuade que ces coulans ne sçauroient
    être si justes qu’on n’y puisse bien introduire quelque chose de
    mince d’une matiere solide.
    Nota. Que l’instruction que
    nous venons de donner pour la construction de l’instrument en
    question n’est point pour ceux qui font les instrumens de
    Mathématiques, parce qu’ils sont au fait du travail de ces sortes
    d’ouvrages, mais bien pour les ouvriers de province qui ne sont pas
    dans l’usage d’y travailler.
     
    Maniere de monter &amp; d’ajuster
    l’Instrment, &amp; de s’en servir. pl. 24.
     
    On suppose que l’on veut réduire un grand plan en un plus petit.
    Il faut 1o. joindre ensemble
    par le côté, comme la fig. 1, le
    fait voir, le plan à réduire &amp; le papier sur lequel on veut
    avoir le plan réduit, en les co-lant légerement sur leur bord en
    trois ou quatre endroits seulement, ou bien en les attachant avec
    des épingles minces, comme celles à faire la dentelle, afin de ne
    point gâter le plan à réduire.
    2o. Arrêter sur la régle
    AB les deux coulans
    e &amp; f
    à la distance de la largeur du grand plan à réduire, ensorte que le
    nombre des parties de l’échelle de ce plan que contiendra la ligne
    ponctuée h, soit sans fraction ;
    arrêter de même sur la régle C
    les deux coulans
    c &amp; d
    à la même distance, pour avoir le parallelogramme
    E F h l.
    3o. Arrêter aussi sur la
    régle AB le coulant
    g, ensorte que la ligne ponctuée
    k contienne le même nombre de
    parties de l’échelle sur laquelle on voudra le petit plan, que la
    ligne ponctuée h en contient de
    l’échelle du plan à réduire, &amp; enfin arrêter de même sur la
    régle D les deux coulans
    a &amp; b
    à la même distance, pour avoir le parallelogramme
    G HiK.
    4o. Les régles étant
    ainsi disposées suivant les échelles du grand &amp; du petit plan,
    on posera l’instrument sur ces deux plans, ensorte que la régle
    AB soit sur le bord d’en bas des
    plans, &amp; le coulant f sur la
    ligne qui sépare le grand plan du petit, comme il est aisé de le
    voir par la fig. 1. ensuite on
    arrêtera cette régle AB avec deux
    pointes qui passeront à travers la régle, les plans &amp; le carton
    qui sera dessous ces plans, afin qu’elle ne varie point pendant les
    opérations.
    5o. Enfin pour avoir tous
    les points nécessaires du grand plan sur le petit, comme par exemple
    le point M qui est marque par
    l’intersection des deux régles
    E &amp; G,
    on fera marcher le parallelogramme E F
    h l, jusqu’à ce que la régle
    E soit sur le point
    M ; ensuite on coulera le
    parallelogramme E F h l, jusqu’à
    ce que la régle G soit arrivée au
    point M, alors l’intersection des
    deux régles
    F &amp; H
    donnera le point m sur le petit
    plan. Agissant de même pour tous les autres points du plan à
    réduire, on aura le même point sur le plan que l’on désire.
    Nota 1o.
    Qu’il sera mieux de faire glisser le parallelogramgramme
    GHik sur le parallelogramme
    E F h l ; pour cela il faut
    mettre la régle F sous la régle
    G dans la charniere du coulant
    s.
    2o. Que si la régle
    AB n’étoit pas assez longue pour
    le grand &amp; le petit plan, étant joints ensemble à côté l’un de
    l’autre, il faudroit les joindre par leur plus grand côté, comme
    nous l’avons fait dans le Dessein,
    (fig. 1.)
    3o. Et si l’instrument se
    trouvoit trop court pour atteindre dans toute la hauteur du plan,
    après que l’on auroit fait toutes les opérations qu’on en auroit pû
    tirer, on remonteroit l’instrument bien parallelement à la premiere
    base qu’on lui auroit établi, afin de pouvoir achever le plan.
    4o. Qu’il est mieux de
    tourner le côté des régles qui passe par le centre des cercles de
    leurs bouts du côté du jour, pour voir plus aisément par leur
    intersection le point que l’on desire ; car il est bien certain que
    si les régles étoient tournées au contraire, l’ombre de leur
    épaisseur empêcheroit de voir librement le point d’intersection.
    5o. On pourra faire un
    biseau ou chanfrein sur l’arrête d’un des côtés des régles
    G &amp; H,
    (fig. 1 ou fig. 4 &amp; 5.) ; ce
    côté est celui qui passe par le centre des cercles qui sont aux
    bouts des régles, afin que n’y ayant que l’épaisseur d’une des
    régles qui se croisent, l’on puisse voir avec plus de facilité le
    point trouvé par l’intersection de ces régles. Il faut bien prendre
    garde de se méprendre, c’est aux deux régles qui coulent sur les
    deux autres qu’il faut faire le biseau.
    6o. Et qu’enfin l’on
    pourra faire un étui à cet instrument, qui aura trente pouces de
    longueur sur un pouce de largeur dans œuvre, &amp; sur la profondeur
    qui sera nécessaire pour loger les sept régles l’une sur l’autre : à
    l’égard des coulans, ils trouveront leur place au bout des régles
    qui seront les moins longues.
     
    REMARQUE.
    Quoique la réduction des plans ne
    paroisse pas convenir ici, puisqu’elle dépend plutôt de la Géométrie
    que du Dessein, nous avons cependant jugé à propos d’en parler parce
    que tous ceux qui se mêlent de dessiner ne sont pas toujours
    Géométres.
     
  
  
    SECTION IX.  Des maximes pour
    bien tirer des lignes proprement.
     
    POUR bien tirer des lignes proprement, outre l’habitude, il faut
    observer ce qui suit.
    1o. Que le bec de la
    plume soit coupé droit &amp; net ; j’entens par droit, qu’il n’y ait
    pas une des deux parties du bec plus longue que l’autre.
    2o. Que ce bec ne soit ni
    trop long ni trop court, c’est-à-dire que la fente ne soit tout au
    plus que d’une ligne &amp; demie de longueur, &amp; que la plume
    soit moins évuidée que pour écrire.
    3o. Que le papier sur
    lequel on veut tirer des lignes soit sur une planchette unie &amp;
    droite, ou sur un carton, &amp; non point sur quelque corps molasse,
    comme seroient plusieurs papiers l’un sur l’autre.
    4o. Que l’encre de la
    Chine ni le carmin ne soient pas trop épais ni trop clairs, mais
    raisonnablement, parce que s’ils étoient trop épais
    l’un &amp; l’autre, ils ne couleroient pas bien, &amp; les lignes ne
    seroient pas nettes ; &amp; si la couleur étoit trop claire, les
    lignes n’auroient pas assez de corps, c’est-à-dire qu’elles ne
    seroient pas assez noires ou assez rouges ; cependant il vaudroit
    encore mieux qu’elles eussent un peu moins de corps que d’en avoir
    trop, parce que les lignes étant trop nourries, elles contiennent
    une certaine épaisseur de couleur qui ne se détrempe que trop
    aisément, quoique bien gommée, lorsqu’on vient à laver auprès, ce
    qui gâte les lignes même &amp; le lavis ; c’est pourquoi il est bon
    de gommer raisonnablement le carmin, sans lui en donner trop, car il
    ne couleroit pas non plus comme il faut.
    5o. De ne point appuyer
    l’estomac contre la table, lorsqu’elle n’est pas comme celle dont
    nous avons donné le dessein dans la
    Planche 2. mais s’y appuyer, si
    l’on veut, le bras gauche, observant que la main droite qui tient la
    plume soit libre &amp; légere ; car il ne faut point en appuyer le
    bras sur la table en tirant une ligne, parce que l’on seroit
    contraint.
    6o. Secouer une fois
    seulement la plume à chaque fois qu’on l’aura trempée dans la
    couleur, afin que s’il y en a trop l’excès tombe dans le
    vase &amp; n’emplisse point la régle, ni ne tombe point sur le
    dessein,
    7o De ne pas trop appuyer
    la plume sur le papier ni contre la régle, mais legerement sur
    l’un &amp; contre l’autre, afin que la ligne soit égale dans toutes
    ses parties. La pratique est nécessaire dans cet article ; comme
    aussi de ne point passer les points qui marquent les extrêmités de
    chaque ligne.
    8o. Enfin de tenir la
    plume presqu’à plomb sur le papier, lorsque l’on tire des
    lignes, &amp; non point couchée, parce que les lignes sont bien plus
    nettes &amp; plus quarrées.
    Nota 1o.
    Qu’on doit faire aussi à la régle les lignes ponctuées, comme celle
    des arrêtes des voûtes &amp; autres, &amp; non point à la main,
    comme je l’ai vû faire à quelques-uns, parce qu’elles ne sont jamais
    si propres.
    2o. Qu’il sera mieux
    aussi de faire à la régle les hachures qui marquent la coupe des
    piéces de bois ; mais il ne faut les faire qu’après que l’ouvrage
    est lavé, parce que si l’on met la teinte sur les hachures, elle les
    détrempe en partie, &amp; gâte par conséquent la teinte que l’on met
    en cet endroit.
    3o. On observera la même
    chose pour les lignes ponctuées qui marquent des ouvrages
    souterreins dans les plans, ou des ouvrages qui sont derriere
    d’autres, comme il peut arriver dans les façades.
     
    AVERTISSEMENT.
     
    Comme il y a souvent de la difficulté à tailler une plume bien
    fine, pour tirer des lignes fort déliées, on observera de tailler
    toujours une plume neuve, c’est-à-dire qui n’a point encore servi,
    pour les traits déliés, parce que le bout des plumes étant plus
    sec &amp; moins gras, il se fend toujours plus net ; il est aussi
    moins épais, par conséquent plus propre à tailler pour les lignes
    déliées ; &amp; lorsque la plume aura été taillée deux ou trois fois
    au plus, on l’achevera d’user pour les grosses lignes. Les plumes
    que l’on nomme bouts d’ailes sont
    plus propres que les autres pour tirer des lignes, comme nous
    l’avons dit ailleurs. L’on se sert de plumes de corbeau pour les
    choses délicates dans le paysage.
    Les maximes que nous venons d’enseigner pour bien tirer des
    lignes proprement, sont fort bonnes pour le plan en entier d’une
    place ; mais lorsqu’il s’agit des plans des bâtimens &amp; autres
    ouvrages, ainsi que de leurs coupes, profils &amp; façades, où il y
    a toujours de longues lignes, &amp; souvent paralleles &amp; proches
    les unes des autres, comme dans les entablemens des façades, qui
    comprennent l’Architrave, la
    Frise &amp; la
    Corniche &amp; le dessous des fenêtres lorsqu’elles ne sont pas
    bombées, leurs appuis, les plinthes qui marquent les planchers de
    chaque étage, &amp; les socles, il n’est pas aisé, ou plutôt pas
    possible de bien tirer ces lignes paralleles &amp; bien nourries
    dans toute leur étendue, parce que la main ne conduit pas si bien la
    plume le long de la régle qu’elle ne varie un peu, ou la plume, ou
    même toutes deux, &amp; que l’on n’appuye un peu plus la plume en
    des endroits qu’en d’autres, ce qui fait que ces lignes ne sont ni
    bien droites, ni nourries également, ni parfaitement paralleles,
    ausquels inconvéniens je ne sçai point d’autre moyen pour mieux
    faire, qu’en se servant du compas avec la pointe à l’encre, en la
    maniere que voici, qui est une maniere de dessiner fort juste &amp;
    fort commode.
    Il faut placer premierement une régle de bois
    XZ à une distance parallele des
    lignes qu’il faut tirer, sans ouvrir extraordinairement le compas,
    comme en AB, Pl.
    7.
    qui sera, si l’on veut, la ligne du rez-de-chaussée d’un bâtiment ;
    ensuite appuyer une des pointes du compas contre la régle, &amp; ce
    compas ouvert, de la distance AC
    le couler le long de la régle, &amp; la pointe à l’encre décrira la
    ligne CD ; puis sans changer la
    régle de place, resserrer le compas à chaque ligne qui forme les
    moulures de la corniche, &amp; couler de même le compas.
    On opérera de même pour faire la plinthe
    EF, ainsi que le dessous des
    fenêtres, leur appuis &amp; le socle ; ensuite on remontera la régle
    en CD, pour faire le faîte
    GH &amp; les trois lucarnes.
    Enfin lorsque toutes les lignes horizontales de cette façade
    seront tirées à on retournera la régle selon
    CA, pour faire les lignes
    perpendiculaires aux horizontales, comme les deux côtés du
    bâtiment &amp; les jambages des portes &amp; des fenêtres.
    Nota 1o.
    Que par cette méthode la pointe à l’encre du compas ne cache pas les
    points où se terminent les lignes ; ainsi l’on n’est pas sujet à
    passer ces points, comme lorsqu’on se sert de la plume, ce qui est
    encore un avantage. f
    2o. Que la pointe à
    l’encre étant ajustée pour faire les lignes déliées, lorsqu’il sera
    nécessaire d’en faire de grosses, il ne faudra que resserrer le
    compas de la grosseur de la ligne, pour joindre deux lignes
    ensemble, qui en feront une grosse.
    3o. Que moins le compas
    est ouvert, moins il est sujet à varier, en le coulant le long de la
    régle.
    4o. Qu’il faut toujours
    ouvrir le compas de la plus grande distance des paralleles à tirer,
    parce qu’il est plus facile en travaillant de le resserrer que de
    l’ouvrir.
    5o. Qu’en coulant le
    compas le long de la régle, il est bon d’appuyer sur cette régle le
    petit doigt de la main qui tient le compas, afin qu’elle soit plus
    sure.
    6o. Que la couleur doit
    être un peu plus claire que lorsqu’on se sert de la plume, parce que
    la couleur ne coule pas si bien avec la pointe du compas qu’avec la
    plume.
    Pour perfectionner cette maniere de dessiner, je voudrois que la
    régle fût percée aux deux bouts en
    X &amp; Z,
    (Planche 7.) &amp; y passer une
    épingle moyenne, que l’on feroit entrer à force, après que l’on
    auroit bouché les trous X &amp; Z avec un petit morceau de bois,
    observant de ne faire passer la pointe de l’épingle que d’environ
    une ligne au plus, &amp; ces deux pointes qui entreroient dans le
    papier sur lequel on dessineroit, empêcheroient que la régle ne
    variât de la moindre chose.
    Et comme l’on est obligé de tenir un peu en l’air la pointe du
    compas qui coule le long de la régle, pour ne point gâter le papier
    sur lequel on dessine, &amp; qu’en tenant cette pointe en l’air la
    main peut varier, je voudrois aussi qu’il y eût une feuillure à la
    régle, qui fût bien jaugée, dans laquelle couleroit la pointe du
    compas, afin d’avoir la main plus sûre.
    Il est aisé de voir que cette maniere de dessiner est
    très-commode &amp; très-facile pour tirer des lignes bien
    paralleles ; mais il faut convenir que ces lignes ne sont jamais si
    bien nourries ni si nettes que celles qui sont tirées avec la plume
    par une bonne main.
     
  
  
    SECTION X.  Des maximes pour
    laver uniment en plein, &amp; en adoucissant.
     
    DE toutes les couleurs propres au lavis, il n’y a que le
    carmin &amp; l’encre de la Chine qui séchent promptement,
    particulierement celle-ci, ce qui fait que ces deux couleurs sont
    très difficiles à employer uniment, &amp; en adoucissant,
    principalement dans les grands desseins, c’est-à-dire ceux qui sont
    sur de grandes échelles, sur-tout en été pendant les grandes
    chaleurs ; c’est pourquoi pour y réussir il faut :
    1o. Que le papier soit ce
    qu’on appelle
    battu &amp; lavé, &amp; lorsqu’il
    ne le sera pas, ce qu’on connoîtra quand il boira trop vîte la
    teinte sans donner le tems de l’étendre uniment &amp; de l’adoucir,
    on donnera une premiere teinte très-claire de la couleur qui
    conviendra, (art. 1, 2, 3 &amp; 4.
    Sect. III.) pour étancher la soif du papier, s’il est permis de
    parler ainsi ; ensuite de quoi on lavera avec facilité ; mais il ne
    faudra pas attendre que la premiere teinte soit entiere ment séche,
    ni mettre une seconde teinte que le papier n’ait bu entierement la
    premiere, sans être séche.
    On a dit ailleurs que plus le papier étoit vieux, plus il étoit
    propre à dessiner, pourvû qu’il eût toujours été en lieu sec ; car
    il est certain qu’on lavera plus facilement sur le vieux papier que
    sur le nouveau, qui est, pour ainsi dire, encore tout verd.
    2o. Que le pinceau soit
    toujours plein de la teinte qu’on employe, ensorte qu’elle flotte
    sur le papier devant le pinceau.
    3o. Que lorsqu’on voudra
    adoucir une teinte, en diminuant insensiblement à rien comme sur les
    glacis &amp; taluts, le pinceau ne soit pas plein d’eau, mais
    raisonnablement humecté ; car lorsqu’il est plein d’eau, il noye la
    teinte, l’étend plus loin qu’il ne faut, &amp; l’affoiblit où elle
    doit rester forte : on observera de commencer cet adoucissement par
    le bout où l’on a fini d’étendre la teinte, en allant vers celui où
    l’on a commencé. Cet adoucissement doit se faire promptement, quand
    la teinte est de carmin ou d’encre de la Chine, parce que ces deux
    couleurs séchent fort vîte, comme nous l’avons déja dit ; c’est
    pourquoi il n’en faut pas beaucoup entreprendre à la fois, &amp;
    quand l’espace à laver est trop grand, il faut se servir de gros
    pinceaux, qui sont dans des plumes de cygne.
    4o. Laver de tems en tems
    dans de l’eau claire le pinceau avec lequel on adoucit la teinte,
    afin qu’il n’en soit point humecté, je veux dire qu’il ne tienne
    point la teinte ; après quoi on le portera à la bouche, ou on
    l’essuiera légerement sur du gros papier gris, pour tirer la plus
    grande partie de l’eau qu’il a prise en le lavant dans l’eau claire,
    pour les raisons que nous avons dites dans l’art. 3.
    5o. De ne jamais se
    servir de vieille teinte, tant en rouge qu’en noir, mais d’en faire
    toujours de nouvelle toutes les fois qu’on en aura besoin, si l’on
    veut que le lavis soit propre &amp; vif.
    6o. Enfin de remuer la
    teinte avec le pinceau chaque fois qu’on en prend pour laver, afin
    que le lavis soit toujours égal ; &amp; pour la même raison il faut
    en été, sur-tout lorsqu’il fait du hâle, mettre de quart d’heure en
    quart d’heure une goutte d’eau avec le doigt dans la teinte, pour
    l’entretenir toujours égale.
    Nota 1o.
    Que si le lavis d’encre de la Chine paroît trop dur, il faut passer
    dessus de la mie de pain légerement, ensuite étendre une demi-teinte
    de bistre, cela le rendra plus tendre &amp; plus moëlleux.
    2o. Que l’on ne doit
    jamais se servir indifféremment de tous les pinceaux pour employer
    la couleur d’eau, mais toujours de celui dont on se sera une fois
    servi pour cette couleur.
     
  
  
    SECTION XI.  De quel coté l’on
    doit faire venir le jour dans les desseins. Pl. 8.
    IL est toujours mieux &amp; de meilleur goût dans tous les
    desseins, &amp; c’est même assez l’usage dans les
    estampes &amp; dans les tableaux, de faire venir le jour à gauche
    plutôt qu’à droite. Par exemple, A B C
    D est le quadre d’un dessein, je suppose que le dessein qui est
    dans ce quadre est tourné de maniere qu’on soit obligé de le
    regarder dans le sens qu’on voit ici le
    quadre ABCD, alors le jour doit
    venir de l’angle A : voilà pour
    les desseins qui représentent des profils, des façades &amp; des
    élévations.
    A l’égard de ceux qui représentent des plans en géométral, soit
    le plan particulier d’un bâtiment &amp; autres ouvrages, soit le
    plan en entier d’une place, comme ces plans sont considérés à vûe
    d’oiseau, ils ne doivent pas à toute rigueur avoir aucun jour de
    côté, ni aucun sens déterminé pour les regarder ; cependant les
    Ingénieurs prennent un jour pour donner quelque relief à ces sortes
    de plans, afin qu’il plaisent à la vûe ; &amp; ce jour doit toujours
    venir du côté gauche, comme nous l’avons dit ci-devant. Ils en usent
    de même pour le paysage des environs de la place.
    Pour donc satisfaire à ce goût que la licence a autorisé, je
    donne deux régles générales. La
    premiere, que de tout ce qui doit être entendu élevé au-dessus
    du rez-de-chaussée dans un plan, ou en saillie dans une façade, le
    jour venant de l’angle A du
    quadre ABCD,
    (planche 8.) comme nous l’avons
    supposé, les parties du dessein du côté des lignes
    AB &amp; AD
    seront éclairées, &amp; par conséquent les lignes en doivent être
    déliées ; &amp; celles qui seront du côté de
    BC &amp; de
    CD, seront du côté de l’ombre,
    par conséquent les traits en seront plus gros : ainsi supposant que
    la fig. abcd,
    (pl. 8. fig. 1.) est une isle de
    maisons bourgeoises dans le plan d’une place, ou, si l’on veut, la
    façade d’un bâtiment, les lignes
    ab &amp; ad
    doivent être déliées, &amp; les lignes
    bc &amp; cd
    seront plus grosses.
    Mais si la figure étoit tournée dans le quadre ensorte que nous
    la vissions comme la figure 2, (même
    planche) c’est-à-dire que ses lignes fissent face aux angles du
    quadre AB CD, alors il seroit
    encore mieux de faire les deux lignes
    ef &amp; eh
    déliées, &amp; fg &amp;
    gh d’un trait plus gros.
    Et la seconde, que de tout ce
    qui doit être enfoncé au-dessous du terrein de la campagne, comme un
    fossé &amp; une riviere, ou dans une façade de bâtiment, comme les
    portes &amp; les fenêtres, les parties du dessein du côté de la
    ligne
    AB &amp; AD
    seront dans l’ombre, &amp; celles du côté de
    BC &amp; de
    CD seront éclairées : je suppose
    donc que la
    figure 3 (planche 8.), est une
    riviere ; suivant cette régle les lignes
    ik &amp; mn
    doivent être
    grosses, &amp; kl &amp; no
    déliées, comme il est évident par le
    profil p q r s t u,
    (même pl.) où la ligne
    qr, qui est un des bords de la
    riviere ou canal, est grosse, parce que ce bord n’est pas
    éclairé ; &amp; &amp; la ligne st, qui est l’autre bord, est déliée,
    parce que le jour donne sur celui-ci.
     
  
  
    SECTION XII.  Des
    Jours &amp; des Ombres, &amp; de quelle maniere ces dernieres sont
    produites. Planches 9. 10. &amp; 11.
     
    PAR le moyen des jours &amp; des ombres, le dessein le plus plat
    paroît de relief, parce que l’un &amp; l’autre donnés à propos en
    détachent les parties les unes des autres, en
    arrondissent &amp; relevent en bosse les unes, &amp; en creusent ou
    enfoncent les autres ; ainsi les ombres &amp; les jours sont
    absolument nécessaires dans les desseins, sur-tout dans ceux de
    l’Architecture civile &amp; militaire, qui sont toujours représentés
    d’une maniere toute plate, la perspective n’y étant point employée,
    a cause que l’on a besoin d’en connoître les dimensions, &amp; de
    prendre des mesures sur ces desseins, pour la construction
    &amp; l’exécution des, ouvrages qu’ils représentent.
    
    Il reste à dire de quelle maniere ces ombres se forment sur les
    surfaces où elles sont reçues. La voici.
    1o. Les ombres qui sont
    produites sur des surfaces cylindriques &amp; sphériques, comme sur
    une colonne ou sur un dôme, par ces corps mêmes, sont toujours
    adoucies des deux cotés, sçavoir du coté que le corps ou la surface
    est éclairée, &amp; de celui qui ne l’est pas.
    (plan. 10. fig. z. &amp; 2.)
    2o. Mais les ombres qui
    se font sur des superficies concaves, comme dans la moitié de la
    sphere, (fig. 4. même planche)
    par ces corps mêmes, ces ombres ne sont adoucies que d’un côté, qui
    est celui sur lequel le jour donne, comme il est évident
    par les mêmes fig. 3.
     &amp; 4.
    3o. A l’égard des ombres
    qui sont produites par d’autres corps que par ceux sur lesquels
    elles sont reçues, soit que la superficie de ces derniers soit plane
    ou sphérique, ces ombres sont toujours coupées ; ainsi une lucarne
    ou un œil de bœuf sur un dôme produit une ombre coupée sur ce dôme,
    de même que sur un plan de couverture plane, parce que cette lucarne
    ou cet œil de bœuf tranche tout d’un coup le jour.
    4o. L’ombre produite par
    un corps sur une surface verticale, si le jour passe par-dessus le
    corps qui produit l’ombre, cette ombre formera un triangle dont la
    base sera égale à sa hauteur, si l’on suppose que le corps lumineux
    est élévé à 45 degrés au-dessus de l’horizon ; c’est ce qui arrive à
    la face du bâtiment, (pl. 11. fig.
    2.) à cause du pavillon à gauche par-dessus lequel le jour
    passe, &amp; à la partie de courtine marquée
    D
    (planch. 9. fig. 1.), à cause du
    flanc C par-dessus lequel le jour
    passe de même.
    5o. Si une surface qui
    est dans l’ombre est parallele à notre vûe, l’ombre sera égale dans
    toute son étendue.
    6o. Mais si la surface
    n’est point parallele à notre vue, comme la face
    B du bastion,
    (pl. 9. fig. 1.) l’ombre sera
    inégale dans toute son écendue, &amp; toute sa force commencera où
    le jour est tranché, comme ici à l’angle flanqué, parce que cette
    partie étant censée plus près de notre vûe, elle doit, suivant
    l’optique, nous paroître plus sensible ; &amp; par la même raison
    cette ombre doit diminuer insensiblement jusqu’à l’angle de
    l’épaule, j à mesure que les parties de cette face
    B s’éloigneront de notre
    vûe ; &amp; l’on sera ensorte que la teinte ne fasse qu’éteindre la
    blancheur du papier où l’ombre finit. Il en doit être de même du
    flanc C,
    (même fig.)
    7o. Si une surface est
    inclinée à l’horizon, comme il arrive lorsqu’on représente en plan,
    c’est-à-dire à vûe d’oiseau le comble d’une couverture, pour en
    faire voir les noues &amp; les arrêtiers comme ici
    (pl. 11. 1. fig. 5.) la face
    S &amp; la croupe où est
    l’ouverture R étant du coté de
    l’ombre, l’ombre qui sera sur ses faces aura toute sa force à leur
    sommet &amp; diminuera insensiblement jusqu’à leur pied, pour la
    même raison que nous avons dite art. 6. Il en sera de même pour les
    faces à droite des deux pavillons &amp; pour leurs croupes. Il en
    doit être encore de même pour les glacis du chemin couvert d’une
    place ; &amp; après avoir donne l’ombre nécessaire sur ces faces, on
    étendra la teinte qui conviendra à la nature d’ouvrage.
    (Sect. III art. 2. &amp; 3.)
    Ainsi si la couverture est de tuiles, on passera une demi-teinte de
    vermillon, ou une d’indigo si elle est d’ardoise. Voilà pour les
    ombres ; voyons à présent pour les jours.
    8o. Si une surface
    éclairée est parallele à notre vûe, le jour sur cette surface sera
    égal dans toutes les parties de la surface.
    9o. Mais si cette surface
    n’est point parallele à notre vûe, comme la face
    A du bastion
    (pl. 9. fig. 1.), le jour sera
    inégal dans toute l’étendue de cette face, &amp; route sa force, qui
    sera à l’angle flanqué, diminuera insensiblement à rien jusqu’a
    l’angle de l’épaule, pour la même raison,
    art 6. &amp; l’on passera sur
    cette face la teinte qui conviendra à la nature d’ouvrage.
    (Sect. III. art 2. &amp; 3.) Il
    en sera de même du flanc E.
     
    AVERTISSEMENT.
     
    
    Or suivant l’optique, plus les objets sont éloignés de notre vûe,
    moins ils nous paroissent sensibles ; mais les arrieres-corps dans
    une façade de bâtiment sont plus éloignés de notre vûe que les
    avant-corps, de même le faîte d’un toît est aussi plus éloigné que
    le pied : or dans les estampes des Graveurs le premier avant-corps
    est blanc, &amp; les autres sont hachés plus fortement à proportion
    qu’ils sont plus éloignés ; de même le pied du toît est
    blanc, &amp; le reste jusqu’au faîte est haché, &amp; cette hachure
    est fortifiée à mesure qu’elle approche du faîte.
    Donc le blanc du papier dans les estampes des Graveurs, est le
    plus fort de la couleur qui représente la nature d’ouvrage.
     
  
  
    SECTION XIII.  Par quelle teinte
    on doit commencer à laver les plans particuliers des ouvrages
    &amp; des batimens, ainsi que leurs coupes, profils,
    élévations &amp; façades.
     
    DANS les desseins des plans particuliers &amp; dans ceux de leurs
    coupes, pro-fils, façades, &amp; c. il faut toujours commencer par
    faire les ombres coupées &amp; adoucies, pendant que le papier est
    droit ; car comme les teintes mouillent beaucoup le papier &amp; le
    pénétrent entierement, il se fait plusieurs bosses en séchant, sur
    lesquelles il n’est pas aisé de faire les ombres coupées bien
    proprement &amp; bien justes, non plus que les ombres adoucies,
    quelque soin qu’on y prenne ; &amp; lorsque toutes les ombres seront
    faites, on mettra les autres teintes qui conviendront, en passant
    dessus les ombres, sans les épargner.
    Nota 1o.
    Qu’il ne faut point faire aucune hachure, comme au bout des piéces
    de bois qui sont comprises dans les coupes des desseins, qu’après
    qu’on les aura lavé de la couleur de bois, parce qu’en mettant la
    teinte dessus les hachures, elle les détrempe en partie, &amp; gâte
    par conséquent la couleur de bois en cet endroit.
    2o. Il ne faut pas non
    plus que l’encre de la Chine soit trop noire pour faire les
    hachures, dont les traits doivent être aussi déliés que les lignes
    qui marquent les taluts des ouvrages. La même teinte servira encore
    pour ponctuer les arrêtes des voûtes qui sont au-dessus du
    rez-de-chaussée.
     
  
  
    SECTION XIV.  Des plans
    particuliers, tant des bâtimens civils, que des ouvrages de
    fortification. Pl. II. 12. 13.
     
    1. COMME les plans de tous les ouvrages sont censés pris à une
    certaine hauteur pour en faire voir toutes les parties, celui d’un
    bâtiment civil est toujours pris à la hauteur de l’appui des
    fenêtres pour en faire voir leur distributions ainsi les murs étant
    censé coupés en cet endroit, le plan en doit être lavé d’une teinte
    entiere de la couleur qui conviendra,
    (art. 2. &amp; 3. Sect. 3.) en
    épargnant l’endroit des portes &amp; des fenêtres où l’on ne lave
    rien, (art. 4. même Sect.) Il en
    sera de même pour le plan de chaque étage.
    2. Les cloisons de charpente seront lavées d’une couleur de bois,
    quoiqu’il y ait de la maçonnerie entre les poteaux, pour les
    distinguer des murs en parpain, qui ont à peu près la même
    épaisseur ; ou en rouge si c’est un projet, lorsque c’est de
    l’Architecture civile ; &amp; en jaune, si le projet est de
    l’Architecture militaire.
    3. Les cloisons de planches seront aussi lavées de la couleur de
    bois, &amp; quoiqu’elles puissent être assez distinguées des
    cloisons de charpente avec galandage, par leur épaisseur qui est
    bien différente, on ne laissera pas que de hacher leur plan, parce
    que la coupe de tous les ouvrages de bois doit être hachée.
    4. Les portes &amp; les fenêtres se marquent dans les murs par
    des espaces non lavés qui en marquent les largeurs, ausquels espaces
    on figure leurs tableaux &amp; leurs embrasures, comme il est aisé
    de voir par le plan du rez-de-chaussée,
    (pl. 11. fig. 1.)
    5. Quant aux escaliers, on en marque la premiere rampe en lignes
    noires déliées, &amp; les autres rampes, s’il y en a, par des lignes
    ponctuées, (fig. 1. même pl. 11.)
    pour faire connoître qu’elles sont en l’air ; &amp; on ne lave que
    le limon de la premiere rampe, &amp; jamais les marches, à moins que
    le plan de l’escalier ne fût en particulier sur une grande échelle,
    qui fût au moins de trois lignes pour pied, afin qu’on en pût
    marquer tout le détail. On en doit faire de même à chaque étage.
    6. Lorsque les planchers sont en plafond, on en ponctue la figure
    sur le plan. On ponctue aussi la place des lits, en leur donnant la
    largeur qu’ils doivent avoir, sur toujours six pieds de longueur,
    comme il est aisé de voir par celui de la chambre, marqué
    l, sans y rien laver, non plus
    qu’aux plafonds, (pl. 11. fig.
    1.)
    7. A l’égard des minuties, comme fours, potagers, pierres où l’on
    lave la vaisselle &amp; où l’on écure, auges, puits, latrines, &amp;
    autres, on les figure dans le plan &amp; dans la coupe, autant qu’il
    est possible, &amp; en la maniere qu’elles sont marquées,
    (pl. 1. fig. 1. &amp; fig. 4.)
    sans y rien laver, si ce n’est les puits &amp; leurs auges, où l’on
    met de la couleur d’eau, &amp; du noir dans la lunette des
    latrines.
    8. Pour ce qui est de l’étage des souterreins, qui comprend les
    caves à vin, les cuisines &amp; les offices, on en marquera les
    voûtes, comme il suit, (planc. 11.
    fig. 3.).
    Si elles sont en berceau, soit à plein ceintre ou surbaissé, on
    décrira à un des bouts du berceau un demi-cercle ponctué pour celles
    à plein ceintre, lequel demi-cercle sera couché sur le plan du
    berceau, comme E ; &amp; si elles sont surbaissees, on fera une
    ellipse, c’est-à-dire une anse de panier, en terme d’ouvrier, qui
    aura la hauteur relative à la voûte effective, comme F,
    (pl. 11. fig. 3.).
    Mais si les voûtes sont d’arrêtes, on les marquera par deux
    diagonales sur leur plan, qui seront aussi ponctuées comme G,
    (pl. 11. fig. 3.).
    Si enfin ces voûtes sont en arc de cloître, on les marquera par
    des lignes ponctuées paralleles à leurs côtés, &amp; on en marquera
    aussi les arrêtes par deux diagonales ponctuées, &amp; deux autres
    croisées, selon les clefs de la voûte, comme
    H,
    (pl. 11. fig. 3.)
    9. S’il y a quelque endroit dans l’emplacement des souterreins
    qui soit plein ou massif, c’est-à-dire qui ne soit point souterrein,
    on le lavera d’une couleur de terre rougeâtre, comme les fossés
    secs.
    10. On marque dans les écuries les mangeoires par de petites
    lignes noires, qui en figurent le plan, qu’on lave ensuite d’une
    couleur de bois : on marque aussi la séparation des chevaux par des
    lignes noires que l’on espace de quatre pieds pour les chevaux de
    carrosse, &amp; de trois pieds &amp; demi pour ceux de selle, sur
    environ huit pieds de longueur, compris la mangeoire, &amp; au bas
    de chaque ligne de séparation on y figure le plan du poteau auquel
    est attachée la perche qui sépare un cheval d’un autre, comme on
    peut le voir dans l’écurie marquée
    k,
    (pl. 11. fig. 1.)
    11. Enfin les murs mitoyens doivent être marques par une ligne
    ponctuée dans le milieu de l’épaisseur du mur, tant dans le plan que
    dans le profil.
    12. Lorsqu’il faudra représenter le plan de la couverture d’un
    bâtiment, pour est faire voir les noues &amp; les arrêtiers, pour
    servir à la construction du comble,
    (pl. 11. fig. 5.) voici comme il
    faudra laver ce plan.
    On donnera sur les faces du côté que le jour vient, la couleur
    qui conviendra à la nature d’ouvrage, c’est-à-dire un rouge jaunâtre
    si la couverture est de tuile, &amp; pour cela on se servira d’une
    demi-teinte de vermillon, ou d’un bleu brun si elle est d’ardoise,
    observant de conserver toute la force de la teinte au sommet des
    dites faces, en la diminuant insensiblement à rien jusqu’à leur
    pied,
    A l’égard des faces qui ne sont point du côté du jour, on les
    lavera d’abord avec une demi-teinte d’encre de la Chine, en
    conservant toute la force de cette teinte au sommet des
    faces, &amp; en la diminuant insensiblement à rien jusqu’à leur
    pied, pour marquer l’ombre de ces faces ; &amp; quand la teinte sera
    entierement séche, on étendra uniment une teinte claire de la
    couleur qui conviendra à la nature d’ouvrage.
    13. Pour ce qui est du plan d’un jardin &amp; d’un parterre, l’on
    en tracera par deux lignes déliées &amp; paralleles les bordures de
    buis, des platebandes &amp; autres compartimens, &amp; le petit
    espace entre ces paralleles sera lavé d’une teinte de verd vif &amp;
    foncé : on lavera aussi les platebandes d’une couleur de terre d’un
    brun rougeâtre, en adoucissant dans le milieu, pour rendre les
    terres en bahut, comme elles doivent toujours être, afin aussi que
    le lavis ne soit point placart ; ensuite on les pointille d’une
    demi-teinte d’encre de la Chine. (pl.
    12. fig. 1.)
    14. Les pièces de gazon des parterres seront lavées d’une teinte
    claire de verd en plein, que l’on pointillera d’une demi-teinte
    d’encre de la Chine, comme les platebandes.
    (même pl. fig 1.)
    15. Les ifs, les cyprès &amp; autres arbres seront figurés en
    élévation, &amp; peints dans le goût de la miniature,
    (même pl. fig. 1.)
    16 Les arbrisseaux avec leurs caisses, &amp; les fleurs avec
    leurs pots, seront aussi représentés en élévation, &amp; peints dans
    le goût de la miniature, observant de donner la cou leur de bois aux
    caisses, &amp; aux pots un bleu clair, pour les marquer en fayence,
    quand même ils seroient de terre. (pl.
    12.)
    17. On représentera aussi les jets-d’eau en élévation, ainsi que
    les statues avec leur piédestal. (pl.
    12. fig. 2.)
    On pourra voir au sujet des jardins &amp; des parterres ceux qui
    sont dans la distribution des maisons de plaisance, par M. Blondel,
    cite ci-devant pag. 96. pour en
    imiter le bon goût. Voilà pour ce qui regarde les plans particuliers
    des bâtimens civils &amp; tout ce qui en dépend. Voyons à présent
    pour les plans particuliers des ouvrages de fortification,
    18. Le plan des revêtemens des terrasses doit toujours être pris
    à la hauteur du cordon, pour en faire voir leur épaisseur au sommet,
    à laquelle ajoutant leur talut, on connoît celle de leur base,
    c’est-à-dire l’épaisseur sur la retraite ; or si au-dessus de ces
    revêtemens il n’y a aucun mur d’élévé, le plan étant pris à leur
    sommet, doit être lavé d’une teinte claire de carmin,
    Sect. 3. art. 2 &amp; 4.
    Si dessus les revêtemens est élevé un simple mur percé de
    creneaux pour faire le coup de fusil, j le plan doit être pris à la
    hauteur des crenaux pour faire voir leur distribution ; alors le mur
    étant coupé, doit être par conséquent lavé d’une teinte entiere de
    carmin (Sect. 3. art.
    2. &amp; 3.) ; &amp; si le sommet du gros revêtement est plus
    épais que le mur crenelé, l’excédent de ce revêtement sera lavé
    d’une teinte claire de la même couleur
    (Sect. 3. art. 4) si l’ouvrage
    subsiste ; ou en jaune si c’est un projet.
    Mais si le mur élevé dessus les revêtemens n’est qu’à hauteur
    d’appui, quoiqu’alors le plan en soit pris à cette hauteur, il
    faudra cependant l’imaginer coupé, afin qu’étant lavé d’une teinte
    entiere, on puisse le distinguer de l’excédent du gros révêtement,
    qui ne doit être lavé que d’une demi-teinte.
    Si enfin ce petit mur soutient une terrasse que l’on nomme
    parapet dans la fortification moderne, alors le plan de ce mur étant
    pris à la hauteur du dessus du parapet, doit être lavé d’une teinte
    claire de carmin, &amp; le dessus du parapet d’une teinte d’un verd
    brun, (Sect. 3. art.
    2. &amp; 4.). Mais comme le dessus des parapets est
    ordinairement en pente pour plonger le coup de fusil,
    (pl. 9. &amp; 13.) on marquera
    cette plongée en tenant la teinte plus forte au sommer,
    &amp; en la diminuant insensiblement à rien vers le plus bas de
    cette plongée (Sect. 2. art. 8.)
    On en fera de même pour le talut de la banquette de ce
    parapet &amp; pour celui du rempart, ainsi que pour le talut du
    glacis du chemin couvert.
    19. Dans le plan qui représente les fondations des ouvrages de
    fortification, le terrein qui n’est point occupé par les fondations,
    doit être lavé d’une teinte claire de couleur de terre rougeâtre,
    comme les fossés secs, en épargnant les souterreins s’il y en a,
    dans lesquels il ne faut rien laver, comme nous l’avons dit pour les
    caves, (Sect. 3. art. 7.)
    20. Le plan du dessus d’un pont de pierre ne se lave en aucune
    maniere ; pour celui de ses garde foux, il sera lavé d’une teinte
    claire de la couleur qui conviendra.
    (Sect. 3. art. 2. &amp; 4.)
    21. A. l’égard du plancher d’un pont de bois, on le lavera d’une
    teinte claire de couleur de bois,
    (même Sect. art. 2. &amp; 4.). On
    n’entend parler ici que pour le plan particuculier de
    l’un &amp; l’autre pont, &amp; non point pour celui d’un plan en
    entier.
    22. Le plancher d’un radier d’écluse &amp; d’autres ouvrages
    semblables, sera aussi lavé d’une couleur de bois, sur laquelle on
    mettra une couleur d’eau, en adoucissant dans le milieu de la
    largeur comme aux rivieres &amp; canaux.
    23. Le plan d’une riviere ou d’un canal se lave un peu plus fort
    sur les bords que dans le milieu, c’est-à-dire en diminuant
    insensiblement à rien la couleur vers le milieu de son lit ; mais si
    c’est un projet, après avoir lavé le lit de la riviere ou du canal,
    comme nous venons de le dire, on en lavera les bords du terrein en
    jaune, en adoucissant du côté des terres.
     
  
  
    SECTION XV.  Des coupes,
    profils, élévations &amp; façades, tant des bâtimens civils que des
    ouvrages de fortification, &amp; autres. Pl. 8. 9.
    11. &amp; 13.
     
    PREMIEREMENT DES COUPES.
     
    1. DANS les coupes des ouvrages &amp; des bâtimens, tant dans
    l’Architecture civile que dans la militaire, les endroits privés de
    lumiere, comme le fond des chambres, des greniers &amp; des
    caves &amp; autres souterreins, se lavent d’une teinte unie d’encre
    de la Chine, (Sect. 3. art. 8.)
    laquelle doit être d’autant plus forte, que ces fonds sont plus
    reculés, en épargnant l’épaisseur des murs &amp; des cloisons de
    charpente &amp; de planches, ainsi que toute la charpente du comble
    du bâtiment, lesquelles cloisons &amp; charpentes seront lavées
    selon qu’il conviendra à ces natures d’ouvrages
    (Sect. 3. art. 2.) Ainsi dans la
    coupe d’un bâtiment, (pl. 11. fig.
    4.) prise sur son plan, (fig.
    1.) selon les lignes AB,
    BC &amp; CD, le fond des chambres
    I &amp; K, ainsi que celui du
    grenier L, &amp; celui de la cave
    P étant plus reculé que le fond
    M NO,
    (même fig. 4.) qui est le mur de
    l’allée, jusqu’au fond de la cave qui perce le bâtiment, pour
    communiquer de la cour au jardin, doit être lavé d’une teinte
    entiere d’encre de la Chine, &amp; le fond
    MNO d’une demi-teinte, parce que
    celui-ci est moins reculé.
    2. A l’égard de la coupe des terres, elle se lave d’une
    demi-teinte d’encre de la Chine en bordure le long de la ligne qui
    en marque leur profil, en adoucissant vers le bas si l’ouvrage
    subsiste, ou en jaune si c’est un projet.
    (pl. 13. fig. 1.)
    3. Pour ce qui regarde la coupe du pavé, elle se lave en rouge,
    comme celle de la maçonnerie. (Sect.
    3. art. 3.)
    4. On marque les eaux de la coupe d’une riviere avec de la
    couleur d’eau, en conservant la force de la teinte à la superficie
    de l’eau, &amp; en l’adoucissant vers le fond de la
    riviere ; &amp; la coupe des terres des bords de la riviere ou du
    canal se lave d’une demi-teinte d’encre de la Chine, comme nous
    lavons dit dans l’article ci-dessus ; mais si la riviere ou le canal
    est un projet, on lavera seulement la coupe de leurs bords en jaune,
    en adoucissant toujours vers le bas.
    Voyez la fig. 4. pl. 8.
    5. La coupe des chappes de ciment se lave d’une teinte plus forte
    que celle de la maçonnerie.
    6. La coupe du sable, comme celui que l’on met dessus les chappes
    du ciment, se doit laver d’une demi-teinte de gomme-gutte, qu’il
    faut ensuite pointiller d’une demi-teinte d’encre de la Chine.
     
    Des Profils.
     
    7. Dans les profils de fortification, si l’ouvrage subsiste, la
    maçonnerie coupée, comme le revêtement
    A,
    (pl. 13. fig. 1.) sera lavée
    d’une teinte entiere de carmin, (par
    l’art. 2. &amp; 3. Sect. 3.) &amp; celle qui n’est pas coupée,
    comme le contrefort B,
    (même fig.) doit être lavée d’une
    teinte claire de la même couleur ;
    (par l’art. 2. &amp; 4. de la même
    Sect.) mais ce qui est de terre, comme le rempart marqué
    C,
    (même fig.) ne se lave que sur
    les bords du profil d’une demi teinte d’encre de la Chine, que l’on
    adoucit vers le dedans, comme il est aisé de le voir par la
    figure ; &amp; si c’est un projet, le tout sera lavé en jaune, en
    observant les mêmes dégradations de teintes.
    (Sect. 3. art. 2. 3 &amp; 4.
    Il en doit être de même des bâtimens qui regardent la
    fortification, comme casernes ; corps-de-gardes,
    arcenaux, &amp; autres, &amp; les lignes de ces desseins doivent
    toujours être noires. (même Sect. art.
    1.)
    
     
    Des
    élévations &amp; façades.
     
    9. Pour ce qui est de celles qui concernent les ouvrages de
    fortification, elles seront lavées d’une teinte très-claire de la
    couleur qui conviendra, (Sect. 3. art.
    2. &amp; 4.) qui sera moins forte à proportion qu’une façade
    sera plus reculée à l’égard d’une autre. Ainsi si l’ouvrage
    subsiste, les faces
    A &amp; B
    du bastion (pl. 9. fig.1.) seront
    lavées d’une teinte claire de carmin, qui doit être plus force que
    celle des façades des bouts de courtines
    D &amp; F,
    qui en sont plus éloignées, parce que, suivant l’optique, plus un
    objet est près de notre vue, plus il nous est sensible, ensorte que
    la teinte des plus éloignées ne fasse qu’éteindre la blancheur du
    papier, afin qu’on ne soit point obligé de faire la façade la plus
    avancée aussi forte que si c’étoit de la maçonnerie
    écorchée ; &amp; si c’est un projet, on lavera en jaune, observant
    les mêmes dégradations de teintes.
    10. Mais dans l’Architecture civile si l’édifice subsiste, ses
    façades seront lavées d’une teinte d’encre de la Chine, qui sera
    plus forte à proportion que les façades seront plus reculées,
    suivant le même principe d’optique, ensorte que la face la plus
    avancée soit blanche ; car on n’entend parler ici que des façades
    éclairées. Ainsi les façades des deux terrasses marquées dans le
    plan, (fig. 1. pl. 11.) seront
    blanches ; les parties de façades des deux pavillons qui paroissent
    au-dessus des terrasses, &amp; celles du corps du bâtiment, seront
    lavées d’une teinte qui ne fera qu’éteindre la blancheur du
    papier ; &amp; parce que la façade du corps de bâtiment est encore
    plus reculée que celle des deux pavillons, on repassera une seconde
    fois la même teinte sur cette face du corps de bâtiment, après
    toutefois que la premiere sera séche : je viens de dire qu’on
    repassera une seconde fois la même teinte, afin d’être sûr que la
    dégradation des façades soit proportionnée.
    11. A l’égard des portes &amp; des fenêtres, elles seront
    toujours lavées dans toutes les façades d’une teinte entiere d’encre
    de la Chine, observant d’y faire une ombre coupée à
    gauche, &amp; dessous leur couverture,
    (fig. 2. &amp; 4.
    plan. 11.
    par la seconde régle, Sect. II.)
    mais il faut que la largeur de l’ombre soit environ le quart de
    celle de la fenêtre, pour être de goût.
    12. Pour ce qui est des couvertures, elles seront lavées d’une
    demi-teinte de la couleur qui conviendra,
    (Sect. 3. art. 2.) en conservant
    la force de la teinte à leur pied, &amp; en la diminuant
    insensiblement jusqu’au faîte ; &amp; pour y bien réussir, on la
    lavera à plusieurs teintes foibles. Pour cet effet on étendra
    d’abord une teinte très-claire sur toute la couverture, &amp; si-tôt
    qu’elle sera imbibée, &amp; non séche, on repassera la même teinte
    sur environ les deux tiers de la hauteur, en commençant au
    pied, &amp; en adoucissant vers le sommet ; &amp; lorsque cette
    deuxiéme teinte sera aussi imbibée comme la premiere, on repassera
    encore la même teinte sur environ le tiers, en commençant toujours
    par le pied, &amp; en adoucissant vers le sommet, afin de marier ces
    trois teintes dans leurs adoucissemens ; &amp; si l’on trouve que la
    couverture ne soit pas assez haute en couleur, on passera encore la
    même teinte une fois. Alors cette couverture sera lavée suivant
    l’optique, qui rend les objets moins sensibles à mesure qu’ils
    s’éloignent de notre vue ; mais comme la plûpart des Dessinateurs
    font le contraire, je veux dire qu’ils lavent les couvertures plus
    fortement à leur sommet qu’à leur pied, voyez l’Avertissement qui
    est à la fin de la Section XII. pour être convaincu de leur erreur
    sur cet article.
    Notez qu’il ne faut pas laver
    en noir la baye d’une porte d’un mur de clôture, comme je l’ai vu
    faire à quelques-uns, parce que le jour passant à travers, il ne
    peut pas y avoit d’ombre ; mais si l’on ferme cette baye de sa porte
    mouvante, on la lavera d’une couleur de bois, &amp; l’on fera une
    ombre coupée, comme nous l’avons dit ci-devant pour les
    portes &amp; fenêtres d’une façade.
    Il est bon de marquer sur l’épaisseur des murs la place des
    poutres des planchers ; cette place doit être blanche, sans y rien
    laver.
     
    AVERTISSEMENT.
     
    Quoique je n’aye pas prétendu enseigner dans ce Traité la
    distribution des bâtimens, ni aucune construction, mais bien la
    maniere de dessiner &amp; de laver toutes sortes d’ouvrages, j’ai
    cependant compote celle du bâtiment de la planche 11 , où j’ai mis
    tout ce qui peut se trouver dans la distribution des bâtimens, pour
    faire voir de quelle maniere l’on doit en laver &amp; exprimer en
    petit les minuties, &amp; j’ai supposé qu’on ne pouvoit pas prendre
    des jours par les côtés du bâtiment, soit qu’il ne fût pas isolé ou
    qu’il ne fût pas permis d’en prendre, pour faire voir qu’on peut
    éclairer certaines piéces autant qu’il est possible par une
    ouverture dans le toît, ce qui forme une petite cour ; mais cette
    ouverture doit toujours être dans une croupe, &amp; jamais dans une
    face où cela ne seroit pas propre.
     
    Explication des lettres de la
    Planche 11.
     
    La premiere figure est le plan d’une maison, sur les côtés de
    laquelle on suppose que l’on ne peut pas prendre des jours, soit
    qu’il ne soit pas permis d’en prendre, ou qu’elle soit resserrée
    entre d’autres maisons ; voici les parties de cette figure avec
    leurs dimensions.
    a. Passage qui perce le
    bâtiment de la cour au jardin, de 6 pieds de largeur.
    b. Salle de 15 pieds de
    largeur sur 20 de profondeur.
    c. Office de 10 pieds en quarré.
    d. Garde-manger de pareille
    grandeur, éclairé par une fenêtre au-dessus de la porte qui
    communique à la petite cour au four.
    e. Cour du four de 10 pieds
    sur 9 1/4 laquelle prend jour par une ouverture de même grandeur
    dans la croupe du toît.
    f. Cabinet de 10 pieds sur 9 pieds 1/4, où doit coucher la
    Cuisiniere.
    g. Cuisine de 15 pieds de
    largeur sur 20 de profondeur.
    h. Décharge de la cuifine,
    de 10 pieds sur 14, où l’on pourra faire la lessive.
    i. Cabinet au linge sale, de 7 pieds sur 10.
    k. Ecurie de 9 pieds sur 2 de
    proeudeur.
    
    
    
    
    
    q. Salon à manger, de 9 pieds
     4 sur 15 pieds, avec cheminée.
    r. Anti-cabinet, de 9 pieds
    1/4 sur 10.
    s. Cabinet de 10 pieds sur 14 pieds de profondeur, avec
    cheminée.
    t. Retranchement de 7 pieds
    sur 10, pour ferrer les livres &amp; papiers de conséquence.
    u. Bucher de 9 pieds 1/4
    sur 20.
    La deuxiéme figure représente la face du corps de
    logis, &amp; celle des deux pavillons &amp; &amp; des deux
    terrasses.
    La troisiéme figure est le plan des caves ou souterreins, dont
    voici l’explication des lettres.
    E. Voûte à plein ceintre en berceau.
    F. Voûte surbaissee, ou en anse de panier, pour parler
    vulgairement.
    G. Voûte d’arrêté.
    H. Voûte gothique, ou en arc de cloître.
    
    
    I. Chambre de rez-de-chaussée du 11 pieds 1/2 de hauteur.
    K. Chambre du première étage, de même hauteur.
    
    
    Enfin la cinquiéme figure est le plan de la
    couverture &amp; celui des terrasses, vû à vûe d’oiseau, dont voici
    l’explication des lettres.
    Q. Ouverture dans la croupe, pour donner jour à la petite cour
    des latrines.
    R. Autre pareille ouverture dans la croupe, pour donner jour à la
    petite cour du four, &amp; de la fraîcheur au garde-manger.
    S. Pan de couverture.
    Nota 1o
    Que le four a sa bouche sous la hotte de la cheminée de la
    cuisine.
    2o. Que les fourneaux ou
    potagers ont dans l’embrasure de la fenêtre de la cuisine) qui est
    proche du cabinet où couche la Cuisiniere.
    3o. Le puits &amp; son
    auge sont l’un &amp; l’autre entre la fenêtre du cabinet au linge
    sale ; &amp; celle de l’écurie.
    Et enfin les latrines qui sont dans la petite cour o, sont
    séparées, l’une pour les Maîtres &amp; l’autre pour les
    domestiques, &amp; leur fosse qui est plus, basse que les caves, est
    de la même grandeur que leur cour.
    
  
  
  


  TROISIÉME PARTIE.
   
  
    SECTION I.  Des parties du Plan
    en entier, &amp; généralement de tout ce qui y est compris, ainsi
    que du paysage qui l’environne. Dans quel goût &amp; dans quel
    détail on doit exprimer le tout. Planches 14. &amp; 15.
     
    AVERTISSEMENT.
     
    ON a mis cette Section par ordre al-phabétique, afin de trouver
    avec plus de facilité les choses dont on a besoin.
    Arsenal. Dans les places dont
    l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demi pour cent toises,
    on en dessinera &amp; lavera au carmin les masses des bâtimens,
    observant de laisser en blanc tout ce qui sera cour, autant qu’il
    sera possible, comme a. pl.
    14.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, on pourra fort bien distinguer l’arsenal des autres bâtimens,
    ou en marquant les forges par de petits soufflets, &amp; les moulins
    à bras &amp; à cheval par des petites roues, que l’on dessinera
    l’une &amp; l’autre à l’encre de la Chine, observant de les placer
    dans la partie de bâtimens qui leur convient, qui est toujours la
    plus éloignée du logement des Officiers d’artillerie &amp; de la
    salle d’armes. On distinguera aussi ce qui sera hangar. Et enfin on
    représentera, si l’on veut, en plan, le comble de la salle d’armes,
    en marquant les arrêtes &amp; les noues de la couverture, (comme
    A,
    pl. 15.) &amp; l’on
    dessinera &amp; lavera le tout, comme il est dit
    art. 2. Sect. 3. 2e. partie.
    Bac. On l’exprimera par une
    petite ligne noire que l’on fera traverser la riviere, en lui
    donnant une courbure du côté du courant de l’eau, &amp; en marquant
    un pieu à chaque bout. Cette ligne courbe marque la corde qui
    conduit le bac. pl. 14.
    Banquette. Il n’est pas
    nécessaire de la marquer, à moins que l’échelle du plan ne soit au
    moins d’une ligne pour trois toises, alors on l’exprimera par une
    ligne noire très-déliée, qui marquera tout ensemble son talut, ne
    pouvant point entrer dans un plus grand détail, à moins que
    l’échelle ne soit d’une ligne pour toise.
    Batardeau. Dans les plans dont
    l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour cent toises,
    on l’exprimera par deux lignes déliées &amp; paralleles, qui seront
    rouges si le batardeau est de maçonnerie, &amp; noires s’il n’est
    que de terre ; observant de mettre dans le milieu de la longueur du
    premier un petit zero, pour marquer la petite tourelle appellée
    Dame, comme à celui qui est à
    l’angle flanqué du bastion 4.
    (pl. 14.) dont l’usage est
    d’empêcher qu’on ne se glisse d’un bout du batardeau à
    l’autre ; &amp; on lavera entre les deux paralleles &amp; dans la
    dame, de la couleur qui conviendra,
    par l’art. 2.
    Sect. 3.
    2e.
    partie. On ne marquera point les
    taluts ni de l’un ni de l’autre, n’étant pas sensibles, selon cette
    échelle, comme il est aisé de le voir par celui qui est à l’angle
    flanqué du bastion 2. pl. 14.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, on marquera ceux de maçonnerie par trois lignes au carmin,
    dont celle du milieu sera très-déliée, observant de ne point passer
    celle-ci par-dessus la dame, &amp; on les lavera en rouge clair.
    Voez celui qui est à l’angle flanqué
    du hastion 4. pl. 15. A l’égard de ceux de terre, on marquera
    leur talut &amp; on les lavera comme les parapets.
    Voyez celui qui est à l’angle flanqué
    du bastion 2. pl. 15,
    Bâtiment particulier. Dans les
    plans dont l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour
    cent toises, on en dessinera le contour au carmin, &amp; on le
    lavera d’une demi-teinte, excepté ce qui sera cour &amp; jardin,
    autant qu’il sera possible, comme celui marqué
    b,
    (planche 14.) sinon on en lavera
    l’emplacement tout uni, en adoucissant dans le milieu, ne
    distinguant ni cour ni jardin, comme les deux isles
    c &amp; d,
    ou sans adoucissement, comme celles marquées
    e.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, on en pourra représenter, si l’on veut, le plan de la
    couverture, en en marquant les arrêtes &amp; les noues, &amp; en la
    lavant de la couleur qui conviendra,
    par l’art. 2. Sect. 3. seconde partie.
    Voyez le bâtiment B. pl.
    15.
    Batterie à barbette. Dans les
    plans dont l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour
    cent toises, on marquera seulement son emplacement par des lignes
    déliées, qui seront rouges si son revêtement est de maçonnerie, ou
    noires s’il est de gazon, sans marquer les madriers de la
    plate-forme ; mais l’on marquera ses petites rampes par où l’on
    monte le canon, observant d’en mettre deux lorsque le bastion est
    vuide, comme à celle qui est à l’angle flanqué du bastion 2.
    (pl. 14.), &amp; une seulement
    lorsqu’il est plein, comme à celle du bastion 4.
    même planche.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, on marquera les taluts de son revêtement quand il ne sera que
    de gazon ; on marquera aussi les madriers de la place-forme, qu’on
    lavera d’une couleur de bois claire, comme l’on peut voir aux angles
    flanqués des bastions 2 &amp; 4.
    pl. 15.
    Batteries avec embrasures. Il
    n’est guères possible de les marquer, à moins que l’échelle ne soit
    d’une ligne au moins pour trois toises, encore cela n’est pas
    absolument nécessaire.
    Berme. Il n’est pas nécessaire
    aussi de la marquer, à moins que l’échelle du plan ne soit au moins
    d’une ligne pour trois toises, alors on l’exprimera par une ligne
    noire déliée, bien nourrie ; mais il faut toujours les marquer aux
    ouvrages à demi-revêtemens, afin de les distinguer des revêtemens
    entiers. Voyez les demi-lunes 1.
    3. &amp; 5. planc. 14 &amp; 15.
    Bois, ou Forêt. Le goût en
    doit être expéditif ; car il arrive souvent qu’il y en a beaucoup à
    faire dans l’accompagnement d’un plan &amp; dans les cartes ; il
    faut donc suivre le goût qui expédie le plus, pourvû qu’il soit
    passable, &amp; suivi des bons Dessinateurs ; celui que nous allons
    enseigner est suivi de plusieurs.
    Je figure premierement les arbres par quatre ou cinq petits
    traits de plume chacun, à l’encre de la Chine, observant d’en mettre
    par intervalle deux ou trois ensemble, &amp; quelquefois davantage,
    sans les ranger trop régulierement, ni les faire trop égaux, y
    mêlant aussi de petites broussailles par intervalle, en les semant
    plus clair les uns &amp; les autres en des endroits qu’en d’autres ;
    ensuite je donne ma teinte claire de verd sur toute l’étendue du
    bois, &amp; quand cette teinte est bien séche, je donne un petit
    coup de verd foncé sur chaque arbre, du côté de l’ombre, pour le
    rendre de relief, le tout dans le goût marqué dans la
    pl. 14.
    Boulangerie. Lorsqu’elle est
    sous terre, comme dessous un bastion plein, ou sous le rempart d’une
    courtine, on en marque la figure par des lignes ponctuées en rouge,
    suivant l’art. 7. Sect. 2. seconde
    partie ; &amp; quand elle est hors de terre, on en dessine le
    bâtiment tel qu’il est, que l’on détaille selon que la grandeur de
    l’échelle le permet, &amp; on le lave comme les autres bâtimens.
    Canal. S’il est revêtu de
    maçonnerie, les lignes qui marqueront son revêtement seront en
    rouge ; mais s’il n’est pas revêtu, les lignes seront
    noires, &amp; on lavera son lit avec la couleur d’eau, comme les
    rivieres ; &amp; s’il est en projet, on lavera ses bords en jaune,
    en adoucissant du côté des terres,
    Voyez planche 14.
    Caponiere. Dans les plans dont
    l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour cent toises,
    on en marquera le parapet par une ligne seulement, comme à celle qui
    est à la gorge de la demi-lune 1,
    (pl. 14 &amp; &amp; 15.) laquelle
    traverse le fossé, observant de laisser un passage du côté de la
    contrescarpe, pour communiquer dans le fossé &amp; dans les autres
    ouvrages, &amp; on lavera son glacis comme celui des chemins
    couverts, puisqu’il est fait de même.
    Mais lorsque l’échelle est d’une ligne pour trois toises au plus,
    il faut y marquer la banquette, ainsi qu’aux autres ouvrages, comme
    on peut le voir à celle qui est à la gorge de la demi-lune 1.
    pl. 15.
    Cavalier. Il ne sera point
    nécessaire d’y marquer les embrasures des batteries, ni les taluts
    de son revêtement, si ce n’est lorsque le plan sera sur l’échelle
    d’une ligne pour trois toises au plus ; ce qui n’est point
    absolument nécessaire ; au reste son parapet sera lavé d’une teinte
    entiere d’encre de la Chine comme celui des autres ouvrages.
    
      
        Casernes.
        
        Voyez Bâtiment
        particulier.
      
      
        Chapelle.
        
        
      
    
    Chaussée. On la dessinera à
    l’encre de la Chine, &amp; l’on y marquera ses taluts, pourvû A que
    l’échelle du plan ne soit pas moindre que d’un pouce pour cent
    toises ; &amp; on lavera d’une demi-teinte d’encre de la Chine l’un
    de ses taluts, qui sera du côté de l’ombre. On marquera aussi les
    ponts aux endroits où il y en aura, observant de faire ceux de
    pierre en rouge, &amp; ceux de bois à l’encre de la Chine, en
    marquant à ceux-ci les madriers de leur plancher, autant qu’il sera
    possible, le tout dans le goût de la chaussée qui traverse le
    marais, pl. 14.
    Chemins. On les marquera par
    deux lignes déliées &amp; tendres à l’encre de la Chine, tracées
    négligemment, &amp; non ferme, observant de mettre des haies où il y
    en aura, par de petites broussailles, dans le goût de celles du
    paysage, (pl. 14.) sans y rien
    laver.
    Je ne puis passer sous silence le mauvais goût de quelques
    dessinateurs au sujet des chemins, les uns les marquant par deux
    lignes paralleles, &amp; donnant d’un côté une ombre coupée, ce qui
    les éleve comme une chaussée, pendant qu’ils sont le plus souvent
    creux ; les autres enfin les lavent dedans d’une couleur de terre
    rougeâtre ; mais ces goûts ne valent rien, &amp; ne sont point
    naturels : à l’égard de ceux qui sont ponctués, tout autre que celui
    qui a fait le plan est en droit de les prendre pour des aqueducs ou
    des chemins souterreins, comme il y en a sous l’Observatoire de
    Paris.
    Chemin couvert. La ligne qui
    en marque le parapet doit être un peu moins grosse que celle du
    trait magistral de la place ; au surplus on ne lave point leur
    terre-plein, mais seulement leur glacis, avec une demi-teinte
    d’encre de la Chine, en adoucissant insensiblement a rien vers leur
    pied.
    Chemin des Rondes. On n’y lave
    rien non plus.
    Cimetiere. On les marque
    ordinairement par de petites croix rouges ou noires, pour marquer
    les unes de pierre, &amp; les autres de bois.
    Contrescarpe. Voyez
    Revêtement.
    Communication. Celles qui sont
    pour communiquer à quelque redoute ou lunette qui sont au pied du
    glacis du chemin couvert, s’expriment dans les plans dont l’échelle
    est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour cent toises au plus, par
    deux lignes noires seulement, sans entrer dans un plus grand détail,
    comme il est aisé de voir par celles qui communiquent du chemin
    couvert aux lunettes 6. &amp; 7.
    pl. 14.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, il sera bon de marquer les traverses que l’on y fait pour
    empêcher l’enfilade ; &amp; les deux lignes qui marquent la
    communication seront en crochet comme les chemins couverts.
    Voyez celles des lunettes 6. &amp; 7.
    pl. 15.
    Corps-de-garde. Dans les plans
    dont l’échelle est d’un pouce ou d’un pouce &amp; demi pour cent
    toises, on le marquera par un petit rectangle dessiné &amp; lavé au
    carmin. Voyez celui de la
    demi-lune 3. pl. 14.
    Mais lorsque l’échelle sera d’une ligne pour trois toises au
    plus, on pourra fort bien exprimer sa galerie qui sert à mettre les
    armes à couvert pendant le jour. Voyez
    celui de la demi-lune 3. pl.
    15.
    Digues. Celles qui sont de
    maçonnerie seront dessinées &amp; lavées au carmin, observant de
    faire le trait du côté de l’eau plus gros que l’autre, qui doit être
    délié ; &amp; celles qui ne sont que de terre seront dessinées &amp;
    lavées à l’encre de la Chine ; mais celles qui ne soutiennent l’eau
    qu’à une certaine hauteur, servant de déchargeoir au canal dont
    elles soutiennent les eaux, sont toujours de
    maçonnerie, &amp; pavées dessus, lequel pavé est entretenu par une
    charpente, que l’on exprime comme celle qui soutient l’eau du canal
    qui passe dans la redoute 8. pl.
    14.
    Echelle. Le goût le plus
    simple est le plus propre pour les échelles des desseins.
    Voyez celles de la pl. 4.
    Eglise. Voyez
    Bâtiment particulier. Au surplus
    mettez une petite croix dans l’endroit du maître-autel.
    Embrasures. Il n’est point
    absolument nécessaire de les marquer, à moins que l’échelle du plan
    ne soit d’une ligne pour trois toises au plus, parce qu’elles ne
    sont pas sensibles lorsque l’échelle est plus petite.
    Escalier. Il n’est point
    nécessaire non plus de marquer les escaliers que l’on fait aux
    angles rentrans de la contrescarpe pour monter sur le chemin
    couvert, ainsi que ceux qui sont aux gorges des ouvrages détachés
    pour monter de même ; à moins que l’échelle ne soit aussi d’une
    ligne pour trois toises au plus. Voyez
    la pl. 15.
    Escarpe. Voyez
    Revêtement.
    Ecluse. Lorsque l’échelle du
    plan est plus petite qu’un pouce pour trente-six toises, on en
    marque les bajoyers &amp; les piles par une ligne seulement au
    carmin, de la grosseur de celle des revêtemens des ouvrages,
    observant de faire les piles pointues aux deux bouts, pour en
    exprimer les avants &amp; arrieres-becs.
    Voyez l’écluse qui est à l’angle
    saillant du chemin couvert du
    bastion 4 planche 14.
    Mais lorsque l’échelle du plan sera d’une ligne pour trois toises
    au plus, c’est-à-dire d’un pouce pour trente-six toises, on marquera
    l’épaisseur des bajoyers &amp; des piles de l’écluse par deux lignes
    déliées au carmin, entre lesquelles on lavera d’une teinte entiere
    de la même couleur. Voyez celle qui
    est à l’angle saillant du chemin couvert, vis-à-vis l’angle flanqué
    du bastion 4. pl. 15.
    Etang. On en marquera les
    bords &amp; la chauffée qui en soutient les eaux, à l’encre de la
    Chine, observant de marquer aussi les taluts de cette
    chaussée ; &amp; si elle est revêtue du côté de l’eau, comme il
    arrive quelquefois, soit que ce revêtement soit à pierre séche ou
    avec mortier, on l’exprimera comme les autres revêtemens, par une
    ligne rouge, &amp; l’on marquera l’endroit de la vanne par deux
    lignes ponctuées en travers de la chauffée sur toute sa largeur ; on
    observera aussi de faire par intervalle dans l’étang &amp; sur ses
    bords quelques joncs &amp; roseaux, le tout
    irrégulièrement, &amp; on en lavera l’étendue avec la couleur d’eau,
    en adoucissant dans le milieu. Voyez
    celui de la pl. 14.
    Fléche. Pour
    marquer &amp; connoître le courant de l’eau des rivieres &amp; des
    ruisseaux, on met une petite fléche dans leur lit, ou à côté de leur
    bord, lorsque ce lit n’a pas assez de largeur pour pouvoir l’y
    placer, laquelle fléche l’on dessine assez petite à l’encre de la
    Chine &amp; dans le goût le plus simple.
    Voyez celle qui marque le cours de la
    riviere, pl. 14. &amp; 11 Le petit dard est le bout de la
    fléche qu’on doit entendre marcher le premier avec l’eau.
    Fontaine. Si le bassin de sa
    source est de maçonnerie, on en dessinera le plan au
    carmin, &amp; on l’emplira de couleur d’eau.
    Fossés. S’ils sont pleins
    d’eau, on les lavera avec la couleur d’eau, en adoucissant la teinte
    vers le milieu, &amp; en en conservant là force sur les bords,
    autant qu’il sera possible ; &amp; si les fossés sont secs, on les
    lavera d’une couleur de terre rougeâtre.
    Fraises. On ne les marque
    point dans un plan en entier : on peut dire en passant qu’elles ne
    sont pas plus utiles que la cinquiéme roue à un chariot, sur tout
    lorsque la piéce est bien palissadée au pied &amp; sur sa berme ;
    elles ne lui fervent donc tout au plus que d’ornement.
    Glacis. On les lave avec une
    demi-teinte d’encre de la Chine, en en conservant la force au
    sommet, &amp; en l’affoiblissant insensiblement à rien vers leur
    pied. On observera de ne pas laver toutes les faces, mais une
    seulement alternativement.
    Guérite. On ne les marque
    point dans un plan en entier, si ce n’est leur passage, lorsque
    l’échelle du plan est d’un pouce pour trente-six toises au plus ;
    mais cela est assez inutile.
    Halle. Dans les plans dont
    l’échelle n’est que d’un pouce ou d’un pouce &amp; demipour cent
    toises, il suffira de laver son emplacement d’une demi-teinte de
    carmin, comme les autres isles des bâtimens.
    Mais lorsque l’échelle du plan sera d’un pouce pour trente-six
    toises au plus, on en marquera les piliers, que l’on dessinera &amp;
    lavera au carmin. Voyez celle marquée
    C. pl. 15.
    Hôpital. Voyez
    Bâtiment particulier.
    Hauteur. On les dessinera à la
    plume, ou simplement avec le pinceau à l’encre de la Chine.
    Notez qu’il n’est pas aisé d’y
    réussir de bon goût, sur tout à la plume, parce qu’il est plus
    difficile de les représenter en plan, comme l’on doit toujours
    faire, qu’en perspective. Voyez
    Montagne.
    Haies. On les exprimera par de
    petites broussailles, à l’encre de la Chine, par dessus lesquelles
    on donnera un petit coup de pinceau avec du verd.
    Jardins. On les dessinera avec
    une demi-teinte d’encre de la Chine, dans le goût qu’on les voit,
    (planche 14.) &amp; l’on donnera
    quelques petits coups de pinceau avec du verd dans des
    endroits, &amp; du jaune dans d’autres ; le tout
    irrégulierement &amp; très-légerement.
    Notez que les Jardins qui sont
    dans la pl. 14. sont fermés par
    de petits fossés ou canaux que la riviere remplit d’eau.
    Isles des maisons bourgeoises.
    On en dessinera le contour au carmin, observant de faire les lignes
    du côte du jour déliées, &amp; celles du côté de l’ombre plus
    grosses, comme nous l’avons expliqué
    dans la seconde partie,
    section 2. sur-tout dans les plans où les rues sont un peu
    régulieres ; car lorsqu’elles sont trop irrégulieres, il est plus à
    propos de faire toutes les lignes déliées ; ensuite on lavera
    l’étendue de chaque isle d’une demi-teinte de carmin, en
    l’affoiblissant dans le milieu, comme celle qui est marquée
    d
    (pl.
    14.) &amp; D
    (pl. 15.) ; ou si l’on aime
    mieux, on les lavera uniment avec une teinte claire, comme celles
    marquées e,
    (pl.
    14.) &amp; E, (pl. 15.) Voilà les
    deux goûts les plus suivis, on choisira celui qui plaira : cependant
    il est bon de dire que le dernier goût ne convient guères que pour
    les plans dont l’échelle n’est que d’un pouce ou d’un
    pouce &amp; demipour cent toises.
    Isle de riviere. On les
    dessinera à l’encre de la Chine, &amp; on en lavera l’étendue d’une
    teinte claire de verd, que l’on affoiblira dans le milieu en
    adoucissant, observant de conserver la force de la teinte sur les
    bords, lorsque le terrein sera assez grand pour pouvoir le faire,
    sinon on les lavera tout uniment ; ensuite on fera de petites
    broussailles dans ces isles, on y donnera aussi un petit coup de
    verd avec le pinceau, dans le sens horizontal ; on en fera de même
    avec du jaune, le tout légerement, par
    intervalles &amp; irrégulierement.
    Ligne magistrale. Voyez
    Revêtement.
    Magasin à poudre. Dans les
    plans dont l’échelle n’est que d’un pouce ou d’un pouce &amp; demi
    par cent toises, on en marquera les murs de la cage par une ligne
    rouge seulement, égale à celle du revêtement des ouvrages, sans en
    marquer les contreforts, ensuite on les lavera d’une teinte claire
    de carmin. A l’égard du mur de clôture qui est autour du magasin, on
    le marquera par une ligne rouge déliée ; &amp; s’il n’y a que des
    palissades au lieu de mur, on les exprimera par des points noirs.
    Voyez celui qui est dans le
    bastion 2. pl. 14.
    Mais lorsque l’échelle du plan sera d’un pouce pour trente-six
    toises au plus, il sera beaucoup mieux de marquer l’épaisseur du mur
    de la cage du magasin &amp; de ses contreforts, par deux lignes
    déliées au carmin, entre lesquels on lavera de la même
    couleur, &amp; on exprimera la voute par deux lignes ponctuées
    d’angle en angle de la figure, sans y rien laver ; au surplus on
    observera de marquer la porte du magasin, aussi-bien que celle du
    mur de clôture dont il est isolé ; &amp; si au lieu de ce mur il n’y
    avoit que des palissades, on les exprimeroit par de petits zeros.
    Voyez le magasin à poudre qui est dans
    le bastion 2. pl. 15.
    Marais. On les exprimera par
    des ondes de couleur d’eau, que l’on tracera à la plume avec l’encre
    de la Chine ; ensuite on lavera entre ces ondes d’une teinte de verd
    égale à celle des prairies, sur laquelle on fera des herbages en
    maniere de roseaux, le tout dans le goût de celui qui est dans la
    planche 14.
    Montagne. Les uns les
    dessinent à la plume, ensuite lavent par-dessus les coups de plume
    avec une demi-teinte d’encre de la Chine, en donnant la teinte plus
    forte du côté de l’ombre ; mais ce goût a un air
    sale &amp; ridicule : ainsi je n’ai jamais trouvé que la plume fît
    bien avec le lavis. Si l’on dit que le lavis sert pour donner
    l’ombre plus forte dans des endroits que dans d’autres, je répondrai
    que cela se doit faire par des hachures plus fortes, sans quoi la
    plume n’a rien de beau ; il faut donc ou tout un, ou tout autre. Les
    autres sont les montagnes entierement au pinceau, avec l’encre de la
    Chine, cette maniere est plus aisée à attraper de bon goût, que
    celle à la plume, elle convient mieux aussi lorsqu’il s’agit de
    faire des terres labourées, des vignes, des bois &amp; antres
    paysages sur ces hauteurs, parce qu’ils s’y trouvent moins brouillés
    que parmi des hachures à la plume ; mais il sera encore bien de
    meilleur goût de faire les montagnes &amp; les collines d’une
    couleur de terre rougeâtre, que l’on rembrunira du côté de l’ombre ;
    c’est le goût que je préfére à tous les autres.
    Palissades. On ne les marque
    point dans les plans en entier, non plus que les
    fraises.
    Parapet. Dans les plans en
    entier, on le lavera d’une teinte entiere d’encre de la Chine, le
    plus uniment que l’on pourra.
    Parterre. On en dessinera la
    broderie à la plume, avec une demi-teinte d’encre de la Chine, ou
    avec une forte teinte de verd &amp; l’on en mettra une assez claire
    dans le fond. Voyez celui du bâtiment
    marqué B, dans la pl. 15.
    Passage de guérite. On ne peut
    guères le marquer que dans les plans dont l’échelle est d’une ligne
    pour toise.
    Pont de bois. On le dessine à
    l’encre de la Chine, dans le goût de ceux qui traversent le fossé de
    la place &amp; celui de la demi-lune,
    (pl. 14. &amp; 15.) mais il ne
    faut pas que l’encre soit trop noire ; la teinte pour laver les
    parapets sera suffisamment noire pour ces sortes
    d’ouvrages ; &amp; pour distinguer le pont levis du pont dormant, on
    y fait deux diagonales. Voyez les
    mêmes planches. Au surplus on n’y lave rien.
    Pont de pierre. On les
    exprimera par deux lignes rouges paralleles, &amp; l’on en marquera
    les avants &amp; arrieres-becs, autant qu’il sera possible. On n’y
    lave rien non plus.
    Porte d’entrée d’une place.
    Dans les plans dont l’échelle est d’un pouce ou environ d’un
    pouce &amp; demipour cent toises, on en marquera le passage par deux
    lignes rouges, &amp; s’il y a un corps-de-garde de chaque côté du
    passage dans le talut du rempart, comme à Sarrelouis, à
    Longwy &amp; autres places neuves, on les marquera aussi en
    rouge, &amp; on les lavera d’une demi-teinte de la même couleur.
    Voyez ceux de la porte,
    entre 2. &amp; 4. pl.
    14.
    Mais lorsque l’échelle du plan sera d’un pouce pour trente-six
    toises au plus, il sera mieux de représenter les bâtimens qui sont
    au-dessus de la porte &amp; des corps-de-gardes, par le plan de leur
    couverture, comme on peut le voir à la porte entre 2. &amp; 4.
    pl. 15.
    Poterne. On l’exprimera par
    deux lignes ponctuées traversant le rempart, pour marquer leur
    passage souterrein, observant de marquer aussi son entrée par des
    lignes qui ne soient pas ponctuées.
    Voyez celles qui sont dans le milieu
    des courtines, vis-à-vis les demi-lunes 1. &amp; 5. pl.
    14. &amp; 15.
    Prairie. On en marquera la
    pointe de l’herbe par de petites vétilles, avec une teinte d’encre
    de la Chine qui ne soit pas plus forte que celle avec laquelle on
    lave les parapets des ouvrages ; ensuite on passera une teinte
    claire de verd : mais il faut que le goût en soit léger, comme il
    paroît par la pl. 14.
    Puits. On en dessinera le
    contour au carmin, que l’on emplira de couleur d’eau.
    Ravines. On les dessinera à la
    plume ou au pinceau, en observant de faire le trait fort du côté du
    jour, &amp; l’autre délié du côté de l’ombre,
    par la seconde régle Section 11.
    de la seconde partie ; on donnera
    aussi une petite ombre avec le pinceau contre le gros trait.
    Voyez pl. 14.
    Redoute. On la dessinera par
    un petit quarré au carmin, qu’on emplira d’une demi-teinte de la
    même couleur.
    Redoute de terre. On la
    dessinera à l’encre de la Chine celle qu’elle sera, &amp; on lavera
    son parapet &amp; son fossé comme les autres ouvrages.
    Rempart. Anciennement on
    lavoit les remparts d’une demi-teinte d’encre de la Chine ; mais à
    présent on ne les lave plus.
    Rampes. Il n’est point
    nécessaire de les parquer, à moins que l’échelle ne soit d’un pouce
    pour trente-six toises au plus. Voyez
    celles du talut du rempart à côté de la porte d’entrée de la
    place, &amp; celles du rempart des demi-lunes 3. &amp; 5. pl.
    15.
    Revêtement. Lorsqu’il est de
    maçonnerie, on le marque par une ligne rouge bien nourrie, qui doit
    être plus grosse que celle qui marque les gorges &amp; les
    contrescarpes des ouvrages ; &amp; lorsque ce revêtement n’est que
    de gazon, la ligne qui le marque doit être noire.
    Notez que le demi-revêtement
    des ouvrages se distingue par un petit espace blanc, qui est une
    berme qu’on laisse entre ce demi-revêtement &amp; le pied du talut
    exté138 LES REGLES DU DESSEIN rieur de la partie du revêtement qui
    est de gazon. Voyez les
    demi-lunes 1. 3. &amp; 5.
    planches 14. &amp; 15.
    Rideau. Voyez
    Hauteur &amp; Montagne.
    Riviere. On renfermera son lit
    par deux lignes noires, dont celle du côté du jour sera plus
    grosse, &amp; l’autre assez déliée, par la
    seconde régle, , Section II.
    de la seconde partie ; ensuite on
    lavera son lit avec la couleur d’eau, en conservant la force de la
    teinte sur les bords, &amp; en l’adoucissant dans le milieu du lit,
    pourvu que la riviere se trouve d’une largeur à pouvoir le faire ;
    car il faut que ce lit ait au moins deux lignes de pied de Roi, pour
    pouvoir ménager la force de la teinte sur les
    bords &amp; l’affoiblir dans le milieu, sinon on le lavera tout
    uni.
    Ruisseau. On le renfermera
    aussi de deux lignes noires, si l’échelle du plan le permet, sinon
    on ne fera qu’un trait, contre lequel on mettra un petit fil de
    couleur d’eau du côté de l’ombre.
    Voyez les deux ruisseaux qui passent
    dans le marais pl. 14.
    Sentier. On l’exprimera par
    une seule ligne déliée à l’encre de la Chine, qui ne soit ni ferme
    ni trop noire, au contraire assez pâle ; pour cet effet on se
    servira d’une demi-teinte, observant de faire quelques petits bouts
    de haie par intervalle, pour lui donner du goût.
    Voyez la pl. 14.
    Souterrein. Voyez l’art. 7.
    Section 2. de la seconde partie. Voyez aussi le souterrein du
    bastion 4 pl. 14. &amp; 15.
    Talut. Il n’est pas nécessaire
    de le marquer, à moins que l’échelle du plan ne soit d’une ligne
    pour trois toises au plus alors on le marquera par une ligne noire
    très-déliée &amp; bien nourrie.
    Terres
    labourées &amp; labourables. Comme il y en a souvent beaucoup à
    faire dans l’accompagnement d’un plan, on doit rechercher, comme
    pour les bois, un goût qui soit expéditif, pourvu qu’il soit
    passable &amp; suivi de plusieurs. Voici la façon dont je les fais ;
    mais auparavant il est bon de dire qu’il y a trois choses à observer
    dans la maniere de faire les terres labourées, pour éviter le
    mauvais goût dans lequel plusieurs Dessinateurs tombent.
    La premiere, de ne point
    sillonner toutes les pièces de terre dans un même sens, &amp; de
    prendre garde, en voulant éviter ce défaut, de tomber dans un autre
    plus grand, en les faisant alternativement dans un sens contraire,
    ce qui feroit le panier d’osier.
    La seconde, d’éviter que
    celles qui sont voisines &amp; contiguës soient toujours de même
    figure &amp; de même grandeur, si ce n’est très rarement &amp; par
    intervalle.
    Et la troisiéme, de ne point
    arranger les piéces de terre d’une maniere trop affectée, ce qui est
    une suite de la premiere chose A observer.
    Je ne parlerai point d’une maniere de faire les terres
    labourées &amp; de les arranger, qui est des plus ridicules ; parce
    que je n’en ai vû de cette façon que dans un plan de Charleroi qui
    est gravé. Toutes les piéces de terre y sont presque
    quarrées &amp; à peu près de la même grandeur, &amp; bordées tout
    autour regulierement de petits zeros, pour marquer apparemment des
    arbres ou des buissons. Il y a aussi une prairie qui est encore d’un
    très mauvais goût ainsi le Graveur a fort bien fait de ne pas mettre
    son nom. Il n’est point marqué aussi où se vend ce plan ce n’est
    pourtant pas manque de place, puisqu’il y a trois cartouches dans
    lesquels il n’y a rien d’écrit. Il y a encore dans un des coins de
    l’estampe la carte des environs de la place, sur une petite échelle
    qui est en récompense d’un assez bon goût &amp; c’est ce qu’il y a
    de mieux.
    Je fais donc d’abord les allons ou rayons des terres labourées
    avec le crayon noir, par des traits fermes &amp; paralleles
    entr’eux, espacés les uns des autres d’environ une ligne de pied de
    Roi, observant de leur donner sur les côteaux une courbure qui suive
    à peu près la convexité du terrein, &amp; de faire le contraire au
    pied des côteaux, qui est la même courbure dans le sens contraire.
    Et parce que dans la campagne il y a toujours pendant l’été des
    terres labourées qui sont en herbe, c’est-à-dirè en bled verd,
    d’autres dont les épis sont prêts à sécher, d’autres pièces de terre
    qu’on laboure pour se reposer pendant l’année, &amp; d’autres enfin
    qui sont en friche, ce qui fait dans la campagne une variété de
    couleurs qu’il est bon d’imiter autant qu’il est possible ; d’autant
    plus qu’il est mieux pour enjoliver le plan, d’en représenter le
    paysage dans sa plus belle saison. Pour cet effet, après avoir tracé
    au crayon les pièces de terre, comme nous l’avons dit ci-dessus, on
    donnera sur chaque trait un petit coup de lavis avec le pinceau, de
    la couleur qui conviendra à chaque pièce de terre, pour imiter,
    autant qu’on le pourra, le naturel ; mais il faut que ce coup de
    lavis soit léger, c’est-à-dire qu’il ne s’étende pas sur toute la
    piéce de terre, &amp; que la teinte soit claire, attendu que cela
    seroit trop placard, mais seulement sur chaque trait ou sillon, en
    adoucissant d’un côté.
    C’est pourquoi 1o. pour
    les pièces de terre qui sont en bled verd, je me sers d’une teinte
    claire de verd. 2o. Pour
    celles dont les bleds sont murs, d’une teinte claire de
    gomme-gutte, &amp; cette teinte peut aussi représenter les navettes
    qui sont en fleur. 3o. Pour
    celles qui sont labourées pour se reposer, d’une teinte claire d’une
    couleur de terre, d’un brun rougeâtre.
    4o. Et enfin pour les terres
    qui sont en friche, j’en lave l’étendue avec une teinte claire de
    verd, comme les prairies ; &amp; au lieu de sillons, j’y fais de
    petites broussailles légerement par intervalle ; avec une
    demi-teinte d’encre de la Chine, ainsi qu’au pied de quelque piéce
    de terre ; je fais aussi quelque bout de haie &amp; quelques arbres,
    plus ou moins, selon que le pays est plus ou moins couvert ; le tout
    dans le goût de celles qui sont dans le paysage.
    (pl. 14.)
    Terre-plein. On lavoit
    anciennement d’une teinte claire d’encre de la Chine le terre-plein
    des ouvrages ; mais à présent on n’y lave rien, &amp; cela est
    beaucoup mieux, car un plan lavé dans cet ancien goût avoit un air
    sale.
    Traverse de chemin couvert. Il
    faut mettre le plus gros trait du côté de sa banquette, &amp; la
    laver avec la même teinte des parapets du corps de la place. Au
    surplus il n’est pas nécessaire d’y mettre de banquette, à moins que
    l’échelle du plan ne soit d’un pouce pour trois toises au
    plus, &amp; on ne doit la marquer que par une ligne noire déliée,
    comme celle qui marque les taluts des ouvrages.
    (Voyez les pl. 14. &amp; 15.) A
    l’égard des traverses qui se font dans les ouvrages, comme sur la
    capitale d’un bastion, d’une demi-lune ou d’une place d’armes, pour
    en empêcher l’enfilade, les deux lignes qui en renferment
    l’épaisseur doivent être également grosses.
    Vignes. On les dessinera dans
    le goût de celles qui sont dans le paysage de
    la pl. 14. &amp; l’on donnera sur
    chaque cep un petit coup de pinceau de verd assez vif, mais
    légerement, c’est-à-dire sans l’étendre trop.
    Voûte. Celles de maçonnerie
    qui sont au rez-de-chaussée des ouvrages, seront marquées par des
    lignes ponctuées en rouge ; &amp; celles qui seront au-dessus du
    rez-de-chaussée, le seront par des lignes ponctuées en noir.
    Voyez l’art. 7. Sect. 2. seconde
    partie.
     
    AVERTISSEMENT.
     
    Dans les plans en entier des places, on doit toujours marquer les
    pièces de fortification par des chiffres ; mais les bâtimens, comme
    les magasins à poudre, &amp; autres, les arsenaux, les
    casernes &amp; autres bâtimens appartenant au Roi, doivent être
    marqués par des lettres alphabetiques, pour éviter la
    confusion &amp; le grand nombre de chiffres, qui empêchent de
    trouver promptement une pièce de fortification dans un plan en
    entier, sur-tout lorsqu’elles sont en grand nombre. Quand toutes les
    lettres de l’alphabet sont employées, après s’être servi des
    majuscules, on le servira de
    Lettres romaines, &amp; même des
    Italiques, si on avoit encore
    besoin de lettres, comme je l’ai fait dans le plan de Besançon, où
    les piéces de fortification &amp; &amp; tous les dedans de cette
    place, tels que les magasins à poudre, à fourages, les
    corps-de-gardes, les casernes &amp; autres bâtimens appartenant au
    Roi, ainsi que ceux appartenant à la Ville, comme l’Hôtel-de-ville
    &amp; ceux où l’on rend la Justice, les Hôpitaux les
    Eglises &amp; les Couvens, &amp; enfin les magasins de provision,
    étoient marqués tous par des chiffres, ce qui en faisoit un si grand
    nombre &amp; &amp; par conséquent Une si grande confusion, qu’on
    avoit une peine infinie de trouver une pièce de fortification ou
    autre, lorsqu’on avoit besoin de sçavoir où elle étoit placée dans
    le plan.
    Mais pour éviter encore le grand nombre de chiffres, il ne faut
    point cotter les courtines, les places d’armes, les chemins
    couverts, ni aucune partie de la contrescarpe ; &amp; lorsqu’on aura
    besoin d’indiquer ces parties dans quelques mémoires, on dira,
    là courtine entre I &amp; 2 ; de
    même, la place d’armes de l’angle
    faillant de la contrescarpé du bastion 3, ou
    de la demi-lune 4 , ou l’angle
    rentrant de la contrescarpe entre le bastion
    3 &amp; la demi-lune 4.
    A l’égard des autres choses qui ne concernent point la
    fortification, qui peuvent se trouver aux environs des places, comme
    hameaux, fermes, maisons de
    campagne, &amp; autres choses ; on en écrira le nom auprès
    comme l’on peut voir dans la planche 14.
     
    REMARQUE.
     
    On observera que toutes ces différentes pièces, soit qu’elles
    soient marquées par des chiffres ou par des lettres, doivent être
    rangées vers un des côtés du planou des deux côtés, s’il est
    nécessaire, dans une marge d’environ trois à quatre pouces de
    largeur, suivant l’ordre naturel des nombres, en commençant par un
    bout de la principale enceinte de la place, &amp; finissant par
    l’autre bout qui le joint, observant d’y comprendre les demi-lunes
    de chaque front, c’est-à-dire qu’après avoir cotté le premier
    bastion d’un front, on contera la demi-lune de ce
    front, &amp; ensuite l’autre bastion du même front, en continuant de
    même dans toute l’enceinte ; j s’il y a une citadelle qui tienne à
    la ville, on cottera ses pièces en tournant autour pour aller
    joindre l’autre côté de l’enceinte de la ville ; &amp; enfin s’il y
    a une fausse braye ou une double enceince, on continuera à en cotter
    les piéces, en commençant où l’on aura fini la principale
    enceinte, &amp; en suivant toujours le même ordre. On en tera de
    même pour les ouvrages avancés, pour les citadelles détachées de la
    place &amp; autres forts, s’il y en a, en faisant de toutes ces
    choses des articles que l’on distinguera par des titres. Un exemple
    fera comprendre aisément tout ce que nous venons de dire ; c’est ce
    que nous allons faire par le modéle qui suit, pour lequel nous avons
    choisi Besançon parce que cette place nous fournira à peu près tous
    les cas qui peuvent se trouver, &amp; nous en avons coté les piéces
    suivant l’ordre &amp; les principes que nous avons établi.
     
    
      MODELE  BESANÇON 1719.
       
    
    
      VILLE.
       
      Principale enceinte de la
      Place.
       
      
        
          1. Demi-bastion
          
          de Révotte.
        
        
          2. Tour bastionnée
          
          
        
        
          3. Moulin
          
          
        
        
          4. Digue du moulin
          
          
        
      
      
      Retranchement de
      Champ-Mars.
      
      Portes de la Ville.
       
      La porte de Révotte, entre 1 &amp; 2.
      La porte de Brigille, entre 6 &amp; 9.
      La porte Royale, entre 11 &amp; 14.
      Et la porte Notre-Dame, entre 24 &amp; 25.
       
      Portes avancées.
       
      Porte taillée dans le roc sur le chemin de…
      Porte de Malpas sur le chemin de.…
       
      Partie de ville de l’autre coté
      de la riviere, appellée Battant,
      ou le petit Besançon.
       
      Principale enceinte &amp; ses
      demi-lunes.
      
      Portes du petit
      Besançon.
       
      Porte de Battant, entre 33 &amp; 35.
      Porte de Charmon, encre 35 &amp; 38.
      Porte d’Arrene, entre 37 &amp; 39.
       
      Redoutes avancées.
       
      42. Redoute de Brigille.
      43. Redoute de Battant.
      44. Redoute de Charmon.
       
    
    
      CITADELLE.
       
      Principale enceinte.
       
      
        
          45. Demi-bastion
          
          du côté de la ville.
        
        
          46. Demi-lune
          
          
        
        
          47. Demi-bastion
          
          
        
      
      
        
          48. Demi-bastion
          
          du côté de la campagne.
        
        
          49. Autre demi-bastion
          
          
        
      
      Ouvrages de l’autre côte du
      fossé, du même front.
       
      50. Demi-bastion.
      51. Demi-lune.
      
        
          52. Demi-bastion
          
          de la Fausse-braye.
        
        
          53. Autre demi-bastion j
          
          
        
      
      Front Saint Etienne avancé du
      côté de la Ville.
      54. Bastion.
      55. Demi-lune retranchée.
      56. Demi-bastion.
       
      Porte de la Citadelle &amp; du
      front avancé du côte de la Ville.
      Porte Noire, entre 55 &amp; 57.
      Porte de l’entrée de la citadelle, entre 46 &amp; 48.
      Porte de secours, entre 49 &amp; 50.
       
      Dedans de la Ville.
       
      A.S. Jean l’Evangeliste, Métropolitaine, Paroisse.
      B.S. Jean-Baptisse, Paroisse,
      C. Sainte Brigitte, Chapelle,
      D. Les Jacobins, Couvent.
      E. Les Dames de la Visitation, Couvent.
      F. Les Benédictins réformés, Couvent.
      G. L’Hôtel de Malthe, ou le Temple,
      H.S. Maurice Paroisse.
      I. Casernes de Cavalerie.
      K. Casernes d’Infanterie.
      L.S. Paul, Abbaye &amp; Paroisse.
      M. Les Dames Bernardines, Couvent.
      N. Les Dames de l’Annonciation, Couvent,
      O La Confrairie de la Croix.
      P. Les Dames Carmelites, Couvent.
      Q. Les Cordeliers, Couvent.
      R. Les Peres S. Antoine.
      S. Les Dames Ursulines, Couvent.
      T. Les Jésuites, Couvent.
      V. L’Hôpital des Bourgeois.
      X. Les Capucins, Couvent.
      Y. Les Dames de la Charité.
      Z. Les Dames de Refuge, Couvent.
      &amp;. Les Meres Cordelieres, Couvent.
      a. L’Arsenal.
      b. L’Hôtel de Ville.
      c. S. Pierre, Paroisse.
      d. Bénédictins réformés, Couvent &amp; Paroisse.
      e. Séminaire.
      f. Les Carmes chaussés, Couvent.
      g. Les Minimes, Couvent &amp; Paroisse.
      h. S. Quentin, Chapelle.
       
      Dedans de la partie de ville de
      l’autre coté de la riviere ; appellée Battant, ou Petit
      Besançon.
      i. Sainte Marie Magdeleine, Paroisse.
      l. Les Carmes Déchaussés.
      m. S. Jean l’Aumônier.
      n. Hôpital des vieilles gens.
      Dedans du Fort Griffon.
       
      o. Logement du Commandant,
      
        
          p. Casernes
          
          d’Infanterie.
        
        
          q. Casernes
          
          
        
      
      r. Arsenal.
      s. Chapelle,
      t. Magasin à poudre.
       
      Dedans de la Citadelle,
       
      u. Logement du Gouverneur.
      x. Grand corps de casernes.
      y. Corps de casernes Espagnoles.
      z. Arsenal.
      a. Pavillon d’Officiers.
      b. Magasin à poudre.
      c. Logement du Lieutenant de
      Roi,
      d. Chapelle.
      c. Grand puits.
      
    
  
  
  
  
    SECTION II.  De quelques
    ouvrages qui se font pour le siége d’une place, comme
    tranchées, batteries de canon &amp; de mortiers,
    brêches, &amp; autres. Dans quel goût
    &amp; dans quel détail on doit exprimer le tout. Pl. 16.
     
    L’Echelle des plans sur lesquels on marque ces ouvrages ne doit
    pas être moindre d’un pouce pour cent toises, ni plus grande que
    d’une ligne pour trois toises.
    Nous allons donner l’attaque d’un font de fortification dans le
    goût de feu M. Gou-Ion, Ingenieur &amp; Général de l’Empereur.
    Les premiers travaux qui se font pour le siége d’une
    place &amp; que l’on marque sur le plan, sont les tranchées, que
    l’on exprime par deux lignes noires paralleles, observant de faire
    celle du côté de la place plus grosse que l’autre, qui doit être
    déliée. La grosse ligne marque le côté où l’on jette les terres que
    l’on tire de la tranchée, qui est toujours celui de la place.
    Ces tranchées ont ordinairement douze pieds de largeur ; celles
    par où doit passer l’artillerie en ont jusqu’à vingt-cinq. Les
    boyaux que l’on fait pour communiquer d’une tranchée à l’autre, ne
    doivent avoir tout au plus que six pieds de largeur, &amp; comme,
    suivant l’échelle, on ne pourra pas marquer cette largeur, on les
    fera moins larges que les tranchées.
    A l’égard des batteries de canon, on leur fera un parapet de
    dix-huit pieds d’épaisseur, percé d’embrasures, dont on lavera
    seulement les merlons d’une teinte entiere de gomme-gutte ; laissant
    les embrasures toutes blanches, comme aux autres batteries ; si l’on
    veut, on tirera une ligne parallele à trois toises de distance du
    parapet, pour marquer la plate-forme de la batterie.
    Pour les batteries à mortier, elles se sont comme les
    précédentes, à l’exception qu’on ne leur fait point d’embrasures ;
    mais on fait de petits zeros sur la plate-forme, pour les distinguer
    des batteries de canon, &amp; pour en marquer en quelque façon les
    mortiers. Voyez la pl. 16.
    Les épaulemens que l’on fait pour couvrir la cavalerie, ne sont
    autre chose qu’un parapet de dix huit à vingt pieds d’épaisseur, que
    l’on dessine à l’encre de la Chine, &amp; qu’on lave d’une teinte
    entiere de gomme-gutte ; mais comme ces épaulemens sont assez
    élevés, il leur faut marquer un talut en dehors &amp; en dedans par
    une ligne noire très-déliée, parce qu’ils sont assez sensibles sur
    un plan dont l’échelle est d’une ligne pour trois toises, &amp; on
    ne lave rien à ces taluts.
    Lorsqu’il y a une force garnison dans la place assiégée, les
    assiégeans sont des redoutes qu’on dessine à l’encre de la Chine,
    &amp; dont l’enceinte n’est aussi qu’un parapet qu’on lave d’une
    teinte entiere de gomme-gutte, &amp; son fossé d’une demi-teinte de
    la même couleur.
    Les sapes se marquent &amp; se lavent comme les tranchées ainsi
    il n’y a nulle différence pour le dessein.
    Lorsqu’on fait des mines ou des fourneaux, on en marque l’entrée
    par un petit zero que l’on emplit de noir, &amp; les
    mines &amp; fourneaux se marquent par des lignes ponctuées en
    noir.
    Le passage du fossé pour attacher le Mineur, s’exprime par une
    traverse qu’on lave d’une teinte entiere de jaune.
    Les bréches faites par le canon ou la mine, se dessinent à la
    plume ou au pinceau, &amp; on les lave d’une demi-teinte de
    gomme-gutte.
    Enfin les tranchées que les assiégés sont dans les
    ouvrages &amp; dans la place, s’expriment par un parapet, au-devant
    duquel est un fossé qu’on lave d’une demi-teinte de
    gomme-gutte, &amp; le parapet d’une teinte entiere.
    
    
  
  
    SECTION III.  De la maniere de
    dessiner les Armées campées &amp; en bataille, &amp; tout ce qui en
    dépend. Pl. 17. &amp; 18.
    ON fera ces sortes de plans sur l’échelle d’un pouce pour quatre
    cens toises, afin d’éviter qu’ils ne deviennent d’une grandeur
    embarrassante &amp; extraordinaire, à cause de l’étendue de pays
    qu’une armée occupe ; &amp; suivant cette échelle l’on représentera
    chaque ligne d’un camp ou d’une armée rangée en ordre de bataille,
    par un rectangle, qui sera, suivant l’échelle, de la même
    longueur &amp; largeur que le terrein occupé par les troupes qui
    forment la ligne en question.
    Enfin la distance d’un rectangle à un autre, sera aussi la même,
    selon l’echelle, que celle d’une ligne à l’autre, sur les
    lieux ; &amp; l’on emplira ces rectangles de la couleur qui
    conviendra, c’est-à-dire en bleu, si c’est l’armée du Roi de
    France, &amp; ainsi des autres Souverains, suivant les couleurs que
    nous leur attribuons dans la Section qui suit.
    Si l’armée est campée, ou rangée en ordre de bataille, qui est
    ordinairement en deux lignes, autant qu’il est possible, pour
    présenter à l’ennemi un plus grand front, sans comprendre le corps
    de réserve, qui est sur les côtés ou à la queue, suivant que le
    terrein le permet, l’on observera de diviser par de petits
    intervalles chaque rectangle en trois parties, pour distinguer les
    trois membres dont chaque ligne est composée, que l’on nomme
    l’aîle droite, l’aile
    gauche, &amp; le
    centre, &amp; ces trois intervalles seront encore, suivant
    l’échelle, telles qu’elles seront sur le terrein : au surplus on
    pourra mettre par écrit au bas du plan par colonnes, dans un cadre
    particulier, le détail des Régimens en la forme qui suit, &amp; pour
    cet effet nous prendrons pour modéle celui de Compiegne en 1698.
     
    
      ORDRE DE BATAILLE
      de l’Armée du Roi, commandée par
      Monseigneur LE DUC DE BOURGOGNE,
      le premier
      Septembre 1698.
       
      PREMIERE LIGNE.
       
      AILE DROITE, commandée par M. de Rosen, Lieutenant Général. Les
      Maréchaux de camp de cette aîle, sont Messieurs de Marsin &amp; de
      Vendeuil.
       
      CAVALERIE.
      
      AILE GAUCHE commandée par M. de Busca, Lieutenant Général.
      Les Maréchaux de camp de cette aîle, sont MM. de
      Locmaria &amp; d’Alégre.
       
      CAVALERIE.
      
      CENTRE commandé par M. de Crenan, Lieutenant Général
      Les Maréchaux de camp sont Messieurs de Surville,
      Davejan &amp; de Villeroy.
       
      INFANTERIE.
      
      SECONDE LIGNE.
       
      AILE DROITE commandee par M. de Créqui, Lieutenant Général.
      Les Maréchaux de camp de cette aîle, sont Messieurs de
      Bezons &amp; de Courte-bonne.
       
      CAVALERIE.
      
      
      AILE GAUCHE commandée par M. de Gassion, Lieutenant
      Général.
      Les Maréchaux de camp sont Messieurs les Comte de
      Roussy, &amp; de la Motte.
       
      CAVALERIE.
      
      
      CENTRE commandé par M. d’Artagnan.
      Les Maréchaux de camp sont Messieurs
      d’Albergoti &amp; d’Antin.
       
      INFANTERIE.
      
      CORPS DE RESERVE commandé par M. de Pracontal, Maréchal de
      Camp.
       
      DRAGONS.
      
      RECAPITULATION.
      
      Mais si l’on vouloit que ce détail fût dessiné dans le plan, il
      foudroit alors que l’échelle du plan fût d’un pouce pour deux cens
      toises au plus, afin de pouvoir marquer chaque
      escadron &amp; chaque bataillon que l’on dessineroit dans le goût
      de la Planche 18, en exprimant
      l’un &amp; l’autre par un petit quarré, dont le côté seroit à peu
      près de cinquante toises, &amp; en distinguant l’Infanterie par un
      petit drapeau, la cavalerie par un etendard, &amp; les Dragons par
      une autre espéce d’étendard, tels qu’ils sont représentés,
      observant de faire toucher les uns &amp; les autres aux petits
      quarrés lorsque l’armée sera rangée en bataille, &amp; de les en
      éloigner à trois toises lorsqu’elle sera campée. On observera
      aussi que chaque bataillon doit avoir trois drapeaux, &amp; chaque
      escadron trois étendards, &amp; enfin on emplira chaque quarré
      d’une teinte entiere, de la couleur qui conviendra à la nation,
      comme nous le dirons dans la Section qui suit.
      On exprimera enfin les gardes qui sont aux environs du camp,
      par un très-petit quarré que l’on emplira de même de la couleur
      qui conviendra, &amp; l’on y mettra aussi un drapeau si c’est de
      l’infanterie, ou un étendard si c’est de la cavalerie.
      Comme la plus grande partie des régimens sont composés de plus
      d’un bataillon si c’est de l’infanterie, ou de plus d’un escadron
      si c’est de la cavalerie, on observera très-exactement d’embrasser
      ceux dont ils sont composés, par une ligne ponctuée en crochet, en
      la maniere ordinaire, sur le milieu de laquelle on écrira le nom
      du régiment, &amp; l’on séparera chaque brigade par une pareille
      ligne ponctuée en crochet, qui embrassera les régimens qui
      composent la brigade, comme il est aisé de le voir
      par la pl. 18. &amp; l’on
      écrira à la tête de chaque brigade le nom du Brigadier.
      Si le camp est retranché, l’on marquera le retranchement par un
      petit trait d’une moyenne grosseur, auquel on fera à une fort
      petite distance une ligne parallele très-déliée, pour en marquer
      le fossé, &amp; une autre pareille en dedans pour marquer
      l’épaisseur du parapet, qu’on lavera en jaune.
      Voyez la pl. 18.
      Les lignes de circonvallation &amp; de contrevallation se font
      de même que les retranchemens.
      Les canons &amp; les caissons de l’artillerie-s’expriment comme
      ils sont représentés dans la
      pl. 17.
      Enfin on écrira dans un coin de la carte ou du plan,
      Camp, ou
      Bataille de tel endroit, au bas
      de laquelle inscription on n’oubliera pas de mettre l’échelle du
      plan ou de la carte.
    
    
    
  
  
    SECTION IV.  De la maniere de
    distinguer dans les desseins les Troupes auxiliaires qui composent
    une armée.
    APrès avoir donné la maniere de distin-guer dans les desseins les
    armées campées &amp; en bataille, il est bon de donner aussi celle
    de connoître dans ces desseins les troupes auxiliaires qui composent
    une armée ; ce qu’on pourra faire par des couleurs différentes pour
    chaque nation de l’Europe, ainsi que nous allons l’expliquer.
    Nous marquerons donc les troupes de France en bleu.
    Celles d’Angleterre en violet. On se servira pour cet effet du
    sixiéme mêlange. Premiere
    Part. &amp; ct. 3.
    Celles de Hollande d’un jaune orangé. L’infusion de safran sera
    propre pour celle-ci.
    Celles d’Espagne en noir. On employera une teinte forte d’encre
    de la Chine.
    Celles d’Italie en verd vif.
    Celles de Savoye seront marquées d’une teinte de bistre.
    Celles de Suisse d’un rouge de tuile. Le vermillon sera
    tres-propre pour cette couleur.
    Celles d’Allemagne d’un gris d’ardoise. On se servira pour
    celle-ci du cinquiéme mêlange.
    Premiere Part. Sect. 3.
    Celles de Pologne d’un jaune pâle. Une demi-teinte de gomme-gutte
    suffira.
    Celles de Moscovie en blanc.
    Celles de Suede seront pointillées avec une demi-teinte d’encre
    de la Chine.
    Celles de Danemarck seront pointillées d’une teinte entiere de
    gomme-gutte.
    Et celles de Turquie seront d’une couleur de feu vif. Pour cet
    effet on se servira d’une teinte forte de carmin.
     
  
  
    SECTION V.  Des notes ou marques
    que l’on joint aux positions des Cartes géographiques, &amp; que
    l’on place en quelques endroits des Cartes. Pl. 19.
    POUR connoître dans les cartes les jurisdictions &amp; les
    prérogatives des villes &amp; autres, les Géographes ont inventé de
    petites figures, dont quelques-unes sont parlantes pour les choses
    qu’elles doivent signifier, &amp; ils ont donné aux autres telle
    signification qu’il leur a plu, donc quelques-uns se sont
    différemment servi d’une partie ; mais il me semble qu’ils auroient
    beaucoup mieux fait de convenir d’une même signification, c’est
    pourquoi nous rapporterons celles qui sont les plus usitées pour ces
    petites marques ou figures, après que nous aurons expliqué ce que
    l’on doit entendre par le mot de
    Position. On nomme
    Position, dans les cartes
    géographiques, tous les points que l’on peut lever
    géométriquement ; &amp; pour avoir une carte bien juste, l’on n’en
    doit point négliger de ceux-ci, qui sont les villes, les bourgs, les
    villages, les hameaux, les métairies, les châteaux, les abbayes, les
    prieurés, les commanderies, les chapelles, les maisons de campagne,
    les moulins à eau &amp; à vent, les fours à chaux, à briques &amp; à
    tuiles, les carrieres, les fontaines, c’est à-dire leurs sources,
    les arbres de remarque, les croix de pierre &amp; de bois, les
    poteaux &amp; bornes qui marquent les limites des finages &amp; des
    seigneuries, ausquels sont ordinairement attachées les armoiries du
    Seigneur de la terre, les poteaux avec des bras que l’on nomme
    Guidons, qui indiquent les
    chemins ; les gibets &amp; les grands coudes des rivieres &amp; des
    chemins, lesquels points de position fervent à placer le paysage,
    qui consiste, sçavoir :
    En montagnes, côteaux ou rideaux, vallées, forêts, prairies,
    terres labourables, vignes, marais-salans, jardins, allées d’arbres,
    haies, buissons, chauffées, digues, levées ou turcies, dunes,
    rivieres, ruisseaux, étangs, &amp; enfin en chemins &amp; en
    sentiers.
    Au surplus on écrira très-exactement les noms propres de chaque
    ville, bourg, &amp; c. auprès de la position même ; on écrira aussi
    ceux des rivieres &amp; des ruisseaux, &amp; autres.
    Nous expliquerons dans les Sections suivantes de quelle maniere
    on doit représenter chaque chose, &amp; dans quel détail on doit
    entrer pour chaque carte, tant pour les positions que pour le
    paysage, &amp; l’on verra dans les planches la façon d’exprimer
    toutes ces choses en petit.
    Pour revenir aux significations des notes ou marques
    (pl. 19.) que l’on employe dans
    les cartes, nous dirons que les deux premieres qui sont deux
    couronnes, l’une fermée &amp; l’autre ouverte, sont propres pour
    marquer, l’une les empires, &amp; l’autre les royaumes, dans les
    cartes qui contiennent quelqu’une des quatre parties du monde ; pour
    cet effet on les placera dans le cœur du royaume ou de l’empire, ou
    auprès de la capitale, autant qu’il sera possible.
    La troisiéme, qui sont deux clefs en sautoir, dénote les fiefs de
    l’Eglise.
    Les neuf suivantes signifient les dignités de l’Eglise, soit
    Catholique, Schismatique, ou Protestante ; ces figures se placent
    toujours au bout de la fléche du clocher de l’église ou du
    temple.
    Dans les trois manieres de poser un ou deux sabres dans un champ
    de bataille, tels qu’on les voit ici, on connoît le gain ou la perte
    d’une bataille. On doit entendre par celui qui a la pointe en haut,
    la bataille gagnée pour le Prince sur les terres duquel elle a été
    donnée ; &amp; par celui qui a la pointe en bas, on doit entendre le
    contraire pour ce même Prince. Ainsi, par exemple, si le Roi de
    France gagne une bataille sur les terres de l’Empereur, il faut
    mettre le sabre la pointe en bas ; si au contraire il la perd, il
    faut mettre la pointe en haut ; &amp; lorsque la perte sera égale de
    part &amp; d’autre, on mettra deux sabres qui auront la pointe en
    haut, si le champ de bataille est resté au Prince sur les terres
    duquel la bataille a été donnée ; &amp; on fera le contraire s’il
    l’a perdue.
    Pour faire connoître si une Abbaye est d’hommes ou de filles, on
    met ensuite du nom propre de l’abbaye les lettres majuscules A.R.H.
    si ce sont des hommes, ce qui veut dire Abbaye Royale d’hommes ; ou
    A.R.F. si ce sont des filles, &amp; ces trois lettres signisient
    Abbaye Royale de filles.
    Notez qu’on ne doit mettre aucun trait sur ces lettres, il faut
    seulement les séparer chacune d’un point.
    Les sept lettres majuscules avec un petit trait dessus, dont deux
    jointes ensemble qui ne sont comptées que pour une, dénotent les
    sept degrés de qualités dont quelques terres sont qualifiées : on
    place encore celles-ci auprès des positions qui marquent les terres
    qui ont ces titres de haute noblesse.
    Les trois lettres majuscules, dont deux ont un petit trait
    au-dessus, &amp; la troisiéme un petit triangle, l’aigle à deux
    têtes, &amp; les douze notes ou figures qui suivent, font connoître
    les avantages &amp; les prérogatives que quelques
    villes &amp; seigneuries possedent. Ces figures se placent aussi
    au-dessus de la position, &amp; non au clocher, à la réserve des
    trois majuscules &amp; de l’aigle, qui se mettent à côté de la
    position.
     
  
  
    SECTION VI.  Des positions
    pour la carte particuliere d’une
    place, &amp; du paysage qui doit
    y être compris. Pl. 20.
    AVant que d’expliquer de quelle maniere &amp; dans quel goût on
    doit dessiner les positions dans la carte particuliere d’une place,
    il est bon de dire que lorsqu’on n’aura pas tout le tems qu’il faut
    pour lever le plan des bourgs &amp; villages avec leurs rues, on
    pourra les représenter en élévation, en la maniere qu’ils le sont
    dans la pl. 20. Alors il sera
    plus convenable de faire aussi en élévation, &amp; dans le goût que
    nous dirons, les hameaux, les métairies, les châteaux, les abbayes,
    les prieurés, les chapelles, les commanderies, les maisons de
    campagne &amp; autres que l’on trouve sur les chemins, comme de
    petits cabarets &amp; hôtelleries.
    A l’égard des autres positions, comme moulins à vent &amp; à eau,
    fours à chaux, à briques &amp; à tuiles, carrieres, croix,
    poteaux &amp; bornes marquant les limites des finages &amp; des
    seigneuries, &amp; ceux qui enseignent les chemins, les arbres de
    remarque &amp; les gibets, ils doivent toujours être dessinés en
    élévation, dans le goût que nous dirons ci-après, &amp; tel qu’on le
    voit dans la planche 20.
    Pour les ponts, bacs, gués, ecluses &amp; digues, on ne peut pas
    les représenter autrement qu’ils sont exprimés &amp; figurés dans la
    même planche 20. Au surplus on
    écrira très-exactement les noms des positions auprès de leur
    figure.
    Voici par ordre alphabétique tout ce que nous avons à traiter
    dans cette Section, afin de pouvoir trouver avec plus de facilité ce
    dont on aura besoin.
    Abbaye. On en dessinera le
    plan tel qu’il sera, au carmin, &amp; on en lavera d’une demi-teinte
    tout ce qui sera bâtiment, observant de mettre une petite croix dans
    le plan de l’église ; &amp; on en écrira le nom &amp; surnom auprès
    de la position.
    Mais lorsqu’on voudra la représenter en élévation, on dessinera à
    l’encre de la Chine une petite eglise avec un clocher en flèche, au
    sommet de laquelle on fera une petite croix avec une crosse. On
    lavera le clocher en bleu, &amp; la couverture de leglise en rouge,
    avec le vermillon.
    Arbre de remarque. On le fera
    un peu plus gros que les autres, observant de le figurer aussi
    davantage, &amp; l’on y donnera un petit coup de verd-brun avec le
    pinceau du côté de l’ombre, &amp; un petit coup de verd-clair
    jaunâtre du côté du jour.
    
      
        Bac.
        
        Voyez la premiere
        Section.
      
      
        Bois.
        
        
      
    
    Bourg. On en dessinera le plan
    au carmin, tel qu’il sera, &amp; on en remplira d’une demi-teinte
    tout ce qui sera bâtimens, observant de mettre une petite croix à
    leglise.
    Mais si c’est en élévation, on le représentera par une église
    avec un clocher en flèche, une tour auprès &amp; trois petites
    maisons ; le tout dans le goût qu’il est représenté, observant
    toujours de laver le clocher en bleu, &amp; la couverture de
    l’eglise en rouge, ainsi que celle des maisons, avec le
    vermillon.
    Briqueterie. On la
    représentera toujours en élévation, par un petit apentis, tel qu’on
    le voit, &amp; on lavera sa couverture avec le vermillon.
    Canal. Voyez
    la premiere Section.
    Carriere. On la figurera par
    une entrée obscure, dans le goût qu’on la voit.
    Chapelle. On la dessinera à
    l’encre de la Chine, comme elle est représentée, avec une petite
    croix à la pointe du pignon, &amp; on en lavera la couverture avec
    le vermillon.
    Château. On le dessinera aussi
    à l’encre de la Chine, tel qu’on le voit, &amp; on en lavera la
    couverture du corps de logis en bleu, &amp; celle des deux tours en
    rouge avec le vermillon.
    
      
        Chaussée.
        
        Voyez la premiere
        Section.
      
      
        Chemin.
        
        
      
    
    Commanderie. On la dessinera à
    l’encre de la Chine, comme les chapelles ; mais on figurera la
    croix, que l’on mettra à la pointe du pignon, telle qu’on la
    voit, &amp; on lavera la couverture en bleu, pour la mieux
    distinguer de la chapelle.
    Digue. On la figurera par deux
    lignes noires déliées, entre lesquelles on lavera d’une teinte
    d’encre de la Chine lorsqu’elle sera de terre, &amp; par une grosse
    ligne rouge seulement quand elle sera de maçonnerie.
    Dunes. On les
    dessinera &amp; lavera comme les montagnes, avec une couleur de
    sable.
    Ecluse. On en dessinera à peu
    près la figure par un simple trait au carmin, telle qu’on la
    voit.
    
      
        Etang.
        
        Voyez la premiere
        Section.
      
      
        Fléche.
        
        
      
    
    Forêt. Voyez
    la premiere Section.
    Four à chaux. On le dessinera
    à l’encre de la Chine dans le goût qu’on le voit, &amp; on emplira
    d’une forte teinte de carmin l’ouverture par où l’on jette le
    bois.
    Gibets. On les dessinera au
    naturel tels qu’ils sont, observant de faire les piliers au
    carmin &amp; les traverses à l’encre de la Chine. Ces figures
    patibulaires qui sont doubles, triples &amp; quadruples, sont
    ordinairement sur les grands chemins &amp; sur les éminences des
    terres qui ont haute, moyenne, &amp; basse Justice.
    Gué. On le marque par un petit
    chemin ponctué en noir, traversant la riviere.
    Hameau. On en dessinera au
    carmin le plan des maisons, qu’on lavera d’une teinte de la même
    couleur.
    Mais si c’est en élévation, on l’exprimera par trois maisons
    seulement, qu’on dessinera à l’encre de la Chine, &amp; on lavera
    leur couverture avec le vermillon. On observera de ranger toujours
    les trois maisons de la même maniere dans la carte.
    
      
        Hauteur.
        
        Voyez la premiere
        Section.
      
      
        Haies.
        
        
      
    
    Hôtellerie. On la représentera
    par une petite maison en élévation, à laquelle on mettra une
    enseigne, le tout dessiné à l’encre de la Chine &amp; dans le goût
    qu’on la voit. La couverture sera lavée avec le vermillon, &amp; la
    petite enseigne avec du bleu.
    Jardin. Voyez
    la premiere Section.
    Isles des maisons bourgeoises.
    On réunira dans le plan de la place toutes les isles des maisons
    bourgeoises en une seule, comme
    A &amp; B,
    pl. 20. sans marquer aucune rue,
    parce qu’il n’est pas possible d’entrer dans un plus grand détail
    lorsque l’échelle de la carte n’est que d’un pouce pour quatre cens
    toises, &amp; on lavera cette isle totale d’une demi-teinte de
    carmin, en adoucissant dans le milieu.
    Maison de campagne. Si c’est
    en plan, on la dessinera &amp; lavera au carmin ; &amp; si c’est en
    élévation, on figurera une petite maison en pavillon, dont on lavera
    la couverture avec le vermillon.
    Marais. Voyez
    la premiere Section.
    Moulin à eau. On l’exprimera
    par une petite maison avec une roue dans l’eau, dessinée à l’encre
    de la Chine, &amp; la couverture de la maison sera lavée avec le
    vermillon.
    Moulins a vent de bois &amp; de
    pierre. On les dessinera à l’encre de la Chine, dans le goût
    qu’on les voit ; &amp; on lavera la couverture de celui de pierre
    avec le vermillon, &amp; de celui de bois avec le bistre.
    Mur ou muraille. Son épaisseur
    sera exprimée par une seule ligne au carmin
    Place fortifiée. L’épaisseur
    des remparts de la ville &amp; des ouvrages détachés sera exprimée
    par deux lignes seulement, l’une qui marquera son revetement,
    laquelle sera au carmin si le revêtement est de maçonnerie, ou à
    l’encre de la Chine s’il n’est que de gazon ; &amp; l’autre ligne
    sera toujours noire &amp; déliée, pour marquer le talut intérieur du
    rempart. On marquera aussi la contrescarpe par une ligne rouge si
    elle est de maçonnerie, ou noire si elle n’est que de gazon : le
    chemin couvert par une ligne noire, un peu plus forte que celle du
    pied de son glacis, qui doit être très déliée.
    Pont de pierre. On le marquera
    par deux lignes rouges, sans y rien laver.
    Pont de bois. Celui-ci par
    deux lignes noires déliées en marquant les madriers en travers ; on
    n’y lavera rien non plus.
    Poteau qui marque les limites des
    Seigneuries. On les dessinera à l’encre de la Chine, observant
    d’y mettre en haut un petit écusson qu’on emplira de bleu.
    Poteau avec des bras pour indiquer
    les chemins. On les dessinera aussi à l’encre de la Chine, dans
    le goût qu’on les voit, observant d’y mettre autant de bras qu’il y
    aura de chemins à enseigner.
    Prairies. Voyez
    la premiere Section,
    Prieuré. Voyez
    Abbaye, à l’exception qu’au lieu
    d’une crosse, on n’en fera qu’une demie, comme elle est marquée.
    
      
        Puits.
        
        Voyez la
        premiere
        Section,
      
      
        Riviere.
        
        
      
      
        Ruisseau.
        
        
      
      
        Ravines.
        
        
      
      
        Sentiers.
        
        
      
      
        Terres
        labourées.
        
        
      
    
    Village. Voyez
    Bourg, si c’est en plans mais si
    c’est en élévation, on l’exprimera par trois maisons &amp; une
    église, avec un clocher à flèche, qu’on lavera en bleu, &amp; la
    couverture de l’église d’une teinte de vermillon ainsi que celle des
    trois maisons.
    Vignes. Voyez
    la premiere Section.
    Ville. Soit qu’elle soit
    fortifiée ou qu’elle ne le soit pas, il est toujours mieux dans ces
    sortes de cartes de la représenter en plan avec ses fortifications,
    s’il y en a, ou avec sa simple enceinte, que l’on marquera par une
    ligne rouge, selon à peu près le contour qu’elle aura, &amp; une
    noire fort déliée qui lui sera parallele, pour marquer le fossé.
    Voyez la pre-miere Section.
    Remarques pour les cartes
    maritimes.
     
    1o. Dans les ports de mer
    on marquera par des chiffres, aux endroits où il sera nécessaire, le
    nombre de toises ou de mesures usitées d’eau qui reste à basse mer
    dans les pleines lunes des équinoxes.
    2o. Les bancs de sable
    seront pointillés &amp; laves comme les autres sables.
    3o.  Ce qui sera vase
    sera lavé en noir.
    4o. Les rochers qui ne
    couvrent jamais seront lavés en rouge.
    5o. Les bancs des rochers
    plats sous la mer seront hachés &amp; lavés en rouge.
    6o. Les rochers qui
    couvrent &amp; découvrent seront exprimés par une croix rouge.
    7o. Ceux qui ne
    découvrent jamais seront marques par une double
    croix ; &amp; lorsque ces rochers seront près de terre, on pourra
    les aligner par quelques points fixes sur terre, d’où les lignes qui
    passeront par ces points formeront un angle dont le sommet viendra
    rendre à l’endroit du rocher.
    8o. Les endroits où l’on
    peut mouiller seront marqués par de petits ancres.,
    9o. Enfin les routes d’un
    lieu en un autre seront aussi marquées par deux lignes paralleles
    ponctuées en noir.
  
  
  
  
    SECTION VII.  Des positions
    pour la Carte particuliere d’une
    Election, &amp; du paysage qui doit y être compris.
    Planche 21.
    DAns la carte particuliere d’une Election on doit entrer dans le
    détail qui suit.
    Il sera toujours mieux de mettre la ville de l’Election en plan
    plutôt qu’en élévation, afin de la distinguer comme la principale
    ville de la carte, &amp; qu’elle frappe davantage à la vue pour la
    trouver promptement.
    On la représentera donc par une simple enceinte avec des petites
    tours rondes &amp; quarrées ; mais lorsqu’elle sera fortifiée, on
    fera, au lieu de tours, des petits bastions, observant d’y en mettre
    le nombre effectif autant que cela se pourra ; ensuite on y placera
    les petites notes ou figures de la
    pl. 19. Sect. 5. qui seront
    nécessaires pour en faire connoître les jurisdictions &amp; les
    prérogatives, &amp; l’on écrira aussi le nom de la ville en lettres
    majuscules.
    A l’égard des autres villes, s’il s’y en trouve dans l’Election,
    on les représentera par deux petites tours &amp; une figure ronde
    entre les deux, à leur pied, comme il est aisé de le voir.
    Les bourgs seront exprimés par une petite tour &amp; une figure
    ronde à côté de son pied.
    Les villages seront marqués par une petite tour seulement.
    Les hameaux par un petit quarré.
    Les métairies par un petit triangle.
    Les châteaux par une petite figure ronde sur laquelle sera une
    girouette ; &amp; ceux qui seront fortifiés, on les distinguera par
    un
    petit quarte posé sur un de ses angles, &amp; &amp; la girouette
    sur celui d’en-haut.
    Les abbayes, par une petite figure ronde &amp; une crosse
    au-dessus.
    Les prieurés, par une même figure ronde, un bâton de Prieur
    au-dessus.,
    Les commanderies, par un petit triangle &amp; une croix sur
    l’angle.
    Nota, que lorsque les
    châteaux, tes abbayes, les prieurés, les commanderies &amp; les
    chapelles. seront ruinés, &amp; que les fonds en seront éteints,
    l’on observera de faire pencher les petites marques qui les
    distinguent les unes des autres, comme il est aisé de le voir dans
    la pl. 21.
    Les moulins à vent seront marqués par un petit
    triangle &amp; quatre aîles au-dessus.
    Les moulins à eau seront exprimés par une petite roue dentelée au
    milieu de la riviere, canal ou ruisseau.
    Les gibets seront dessinés au naturel, tels qu’ils seront, soit
    doubles, triples ou quadruples.,
    Les rivieres seront marquées par deux lignes noires, dont l’une
    sera très-déliée, &amp; l’autre un peu plus grosse, &amp; paralleles
    dans leurs sinuosités, qu’on remplira de couleur d’eau.
    Les canaux se marquent par deux lignes paralleles à la régle,
    dont une doit être très-déliée, &amp; l’autre un peu plus grosse,
    observant d’en marquer les coudes, s’il y en a ; &amp; on les
    remplira aussi de couleur d’eau.
    Les lacs, les étangs &amp; les montagnes considérables seront
    dessinés &amp; lavés comme nous l’avons expliqué dans la
    premiere Section.
    Enfin on marquera les terres ou limites de l’Election par des
    points ronds, pour en faire voir l’étendue, &amp; l’on orientera la
    carte, comme nous le dirons dans la
    Section 10.
    Voilà tout ce qu’on peut mettre dans la carte d’une Election,
    tant pour le paysage que pour les positions.
    Nota 1o.
    Qu’il ne faudra pas oublier de mettre dans un coin de la carte
    l’explication des notes ou marques, avec l’échelle au-dessous.
    2o. De mettre les noms
    des villes en lettres majuscules, observant que ces lettres soient
    un peu plus grandes pour la ville de l’EIection que pour les autres,
    s’il s’y en trouve ; ceux des bourgs en lettres
    romaines ; &amp; ceux des villages en lettres italiques, de même que
    ceux des hameaux, des métairies, &amp; autres, à l’exception qu’ils
    seront d’un caractere un peu plus petit que celui des villages ; le
    tout afin que l’on puisse distinguer par les caracteres des lettres,
    aussi-bien que par la figure, une ville d’un bourg, un bourg d’un
    village, &amp; c.
    3o. De marquer le courant
    des rivieres, des ruisseaux &amp; des canaux, par une petite fléche
    que l’on joindra auprès, &amp; d’écrire leur nom.
    4o. Et enfin de joindre
    aux positions les notes ou marques de la
    pl. 19. qui conviendront, pour en
    faire connoître les jurisdictions &amp; les prérogatives.
    
    
    
  
  
    SECTION VIII.  Des
    positions pour la Carte d’une
    province, &amp; du paysage qui
    doit y être compris. Planche 21,
    Voici dans quel détail on doit entrer pour ces sortes de
    cartes.
    Il sera toujours mieux de mettre la ville capitale de la province
    en plan, dont on écrira le nom en lettres majuscules.
    A l’égard des autres villes, les plus considérables seront
    représentées par trois petites tours &amp; une figure ronde au pied
    de celle du milieu, qui doit être un peu plus haute que les deux
    autres ; &amp; les autres villes moins considérables par deux tours
    seulement, &amp; une petite figure ronde entre les deux à son
    pied.
    Les bourgs, par une tour, &amp; la petite figure ronde à côté de
    son pied.
    Les villages, par une tour seulement.
    Les châteaux, par une petite figure ronde, &amp; une girouette
    dessus.
    Les châteaux fortifiés, par un petit quarré posé sur un de ses
    angles, &amp; une girouette dessus l’angle opposé
    Les abbayes, par une petite figure ronde &amp; une crosse
    au-dessus.
    Les prieurés, par une pareille figure ronde &amp; un bâton de
    Prieur dessus.
    A l’égard du paysage, on n’y mettra que les montagnes &amp; les
    forêts les plus considérables par leur étendue.
    On ne marquera que les rivieres &amp; non les ruisseaux ; les
    grandes par deux lignes, &amp; les petites par une
    seulement ; &amp; enfin les lacs &amp; les canaux.
    On enfermera les Elections qui seront comprises dans la province,
    par des points ronds, &amp; on marquera les limites de la province
    par des longs.
    Enfin on joindra aux positions où il sera nécessaire, les notes
    ou marques de la pl. 19. qui leur
    conviendront, pour en faire connoître les jurisdictions &amp; les
    prérogatives ; &amp; l’on mettra dans un coin de la carte, comme
    nous l’avons dit ci-devant, l’explication de notes, avec l’échelle
    de la carte au bas.
    
    
    
  
  
    SECTION IX.  Des positions
    pour la Carte d’un Royaume, &amp; du
    paysage qui doit y être compris Pl. 21.
    DANS les cartes d’un royaume dont l’échelle n’est que d’un pouce
    pour quinze lieues, on ne peut guères entrer dans un plus grand
    détail que celui qui suit.
    Les villes fortifiées &amp; la capitale du royaume, seront
    dessinées en plan, &amp; leur nom sera écrit en lettres majuscules,
    observant que celles de la capitale soient d’un caractere plus grand
    que celles des autres villes.
    La capitale de chaque province sera exprimée par deux petites
    tours &amp; une figure ronde entre les deux, à leur pied, &amp; leur
    nom sera écrit d’un caractere un peu plus gros que ceux des autres
    villes.
    Enfin les autres villes seront marquées par une petite
    tour &amp; une figure ronde à côté de son pied ; &amp; leur nom sera
    écrit en lettres romaines.
    Nota, qu’aux villes où il y a
    évêché, on marquera une croix au bout de la fléche du
    clocher ; &amp; si c’est un archevêché, on mettra une double croix,
    comme il est aisé de voir dans la
    pl. 19.
    A l’égard du paysage, l’on ne mettra que les montagnes &amp; les
    forêts les plus considérables.
    On marquera les grandes rivieres par deux lignes paralleles dans
    leurs sinuosités, &amp; les petites rivieres par une ligne
    seulement.
    On marquera aussi les lacs &amp; les canaux sur lesquels il y a
    des écluses.
    On terminera les frontieres du royaume &amp; des états voisins
    par des points longs, &amp; les provinces par des ronds.
     
  
  
    SECTION X.  De la Boussole,
    qui sert à orienter les
    Cartes &amp; les Plans. Planche 22.
    LA boussole qui sert à orienter les cartes &amp; les plans, sera
    dessinée dans l’un des trois goûts marqués dans la
    pl. 22.
    fig. 1. 2. &amp; 3. &amp; sera
    placée dans quelque coin de la carte ou du plan ; &amp; lorsque dans
    l’un ou dans l’autre il y aura quelque partie de mer, il sera mieux
    d’y placer la boussole ; alors on tirera de toutes les divisions de
    cette bous sole des lignes au bord de la mer.
    Cette boussole marque les quatre points cardinaux du monde, qui
    se nomment sur terre Orient, Occident,
    Septentrion &amp; Midi.
    Sur la mer océane Est, Ouest,
    Nord &amp;
    Sud.
    Et sur la mer méditerranée,
    Levante, Ponente,
    Tramontana, &amp; Ostro.
    L’orient est opposé à l’occident, &amp; le septentrion au
    midi.
    De même l’est est opposé à l’ouest, &amp; le nord au sud.
    Levante est opposé à
    Ponente, &amp; Tramontana
    à Oftro.
    Ces quatre principales parties du monde qui se croisent à angles
    droits, se divisent en quatre autres, dont les noms sont composés de
    deux d’entre les quatre premiers.
    La premiere qui est entre le nord &amp; l’est, comme
    d,
    (fig. 2.
    pl. 22.) se nomme
    Nord-Est ; la seconde qui est
    entre le sud &amp; l’ouest, comme
    b,
    (même fig.) est appellée
    Sud-Ouest ; la troisiéme encre le
    nord &amp; l’ouest, comme a,
    (même fig.) se nomme
    Nord-Ouest ; &amp; la quatriéme
    entre l’est &amp; le sud, comme
    c, est appellée
    Sud-Est.
    Et sur la méditerranée, la premiere entre
    tramontane &amp; levante,
    comme d, , est nommée
    Greco. La seconde, entre
    ostro &amp; ponente,
    comme b, est appellée
    Garbino La troiséme, entre
    tramontane &amp; oftro,
    se nomme Maestro. Et la
    quatriéme, entre levante
    &amp; ostro, est appellée
    Sirocco.
    Levante est
    levant, ponente ; qui lui est
    opposé, est le couchant ;
    tramontana est le
    nord ; &amp; ostro, qui lui est
    opposé, est le midi.
    La croix dans la boussole,
    (fig. 3.) marque l’orient ; la
    boule qui lui est opposée, l’occident ; la fleur de lys, le
    septentrion, &amp; le dard qui lui est opposé, marque le midi.
    Enfin dans les cartes maritimes on divise ces huit parties en
    huit autres, qui font ensemble seize, &amp; celles-ci en seize
    autres, qui font en tout trente-deux, que l’on nomme en général
    Rumbs de vents.
    On pourra laver les rayons des boussoles de différentes couleurs,
    en cette maniere, sçavoir les moitiés des quatre principaux rayons
    en bleu, &amp; les quatre autres en jaune ; ensorte que les mêmes
    couleurs soient toujours opposées sur chaque moitié de rayon. Pour
    faire mieux comprendre ce que je viens de dire, j’ai pointillé les
    demi-rayons qui doivent être d’une même couleur, comme en jaune,
    dans les quatre principaux rayons, &amp; j’ai haché les quatre
    autres moitiés qui doivent être en bleu : j’ai de même pointillé les
    quatre moitiés des quatre rayons marqués
    a, b, c, d, que l’on mettra en
    verd, &amp; j’ai laissé les quatre autres en blanc, que l’on mettra
    en rouge.
    Au surplus les cartes géographiques s’orientent toujours
    quarrément à leur bordure, c’est-à-dire qu’elles sont tournées de
    maniere que les quatre côtés du quadre regardent les quatre points
    cardinaux du monde, &amp; le nord ou septentrion est toujours au
    côté qui borne la carte par le haut.
     
  
  
    SECTION XI.  Des quadres ou
    bordures des desseins. Planche 22.
    POUR terminer les desseins on leur fait une bordure autour, qui
    est ordinairement composée d’un gros &amp; d’un petit trait ; le
    gros doit être toujours en dehors, &amp; plus ou moins large, selon
    que le dessein est plus ou moins grand, parce que toutes choses
    demandent une certaine proportion : on en trouvera quatre modeles
    pour quatre différentes grandeurs de desseins.
    Le trait marqué A, qui fait
    partie d’une bordure, avec un cartouche simple, sera propre pour les
    desseins qui occuperont la feuille entiere du grand aigle ; celui
    marqué B, pour la feuille du
    grand colombier ; celui marqué C,
    pour la feuille du nom de Jesus ; &amp; enfin le trait marqué
    D, pour les desseins qui
    occuperont la feuille du grand raisin.
    Si nous déterminons ici les grosseurs des traits de chaque
    bordure, c’est parce que j’en ai vu dont le trait étoit d’une
    largeur ex traordinaire sans nécessité, ce qui étoit ridicule, ainsi
    j’ai cru qu’il étoit à propos de régler les bordures pour les
    grandeurs des desseins les plus ordinaires.
     
  
  
    SECTION XII.  De la maniere de
    coller les plans &amp; les cartes sur toile, &amp; de les en
    décoller lorsqu’il est nécessaire.
    POUR coller un plan, ou une carte, ou quelque estampe que ce soit
    sur toile, il faut premierement clouer la toile sur une superficie
    qui soit verticale, comme sur une porte, ou sur une cloison, ou
    enfin sur une table que l’on posera verticalement lorsqu’il s’agira
    d’y appliquer le plan ou la carte, ensorte que cette toile soit bien
    tendue ; puis avec une brosse de poil de cochon enduire cette toile
    de colle faite avec la fleur de farine de seigle ou de froment ;
    ensuite appliquer le plan ou la carte sur la toile, en la maniere
    qui suit, après qu’on les aura humectés, en appliquant sur le dos,
    c’est-à-dire sur le côté blanc, un linge mouillé.
    Il faut donc commencer à coller une bande du plan ou de la carte,
    par en haut, de là largeur d’environ trois doigts, horizontalement,
    pendant qu’une personne tiendra le bas du plan ou de la carte, pour
    empêcher qu’il ne s’applique entierement sur la toile,
    &amp; continuer de coller par pareilles bandes horizontales,
    appuyant dessus un linge blanc, en poussant toujours l’air en
    bas ; &amp; quand le plan ou la carte sera entierement collée, on
    appuiera doucement le linge par tout le plan, afin qu’il n’y ait
    aucun endroit de soufflé, &amp; lorsqu’il sera sec on le déclouera,
    &amp; sera fait.
    Notez, qu’il faut que la colle
    soit entierement refroidie avant que de l’employer ; car autrement
    elle sécheroit en l’étendant.
    Si par hazard il falloit, par quelque nécessité, décoler ce plan
    ou un autre, quand même il seroit vieux collé, il ne faudroit qu’en
    mouiller la toile avec une éponge ou autre chose, ensuite mettre le
    plan à la cave, &amp; cinq ou six heures après le remouiller encore
    une fois, &amp; le lendemain essayer de le décoller ; &amp; s’il ne
    se décolloit pas facilement, on le remouilleroit une troisiéme
    fois, &amp; même une quatriéme &amp; cinquiéme fois, de jour à
    autre, s’il le falloit, afin de ne rien déchirer, alors le plan se
    décolleroit aisément.
  
  
  
  
    SECTION XIII.  Liste générale
    des couleurs &amp; papiers propres au lavis ; des plumes, bouts
    d’aîles &amp; de corbeau ; des crayons de pierre de mine
    fine, &amp; des pinceaux, avec
    leurs prix.
     
    BIEN que le prix des marchandises soit sujet a varier par la
    conjoncture des tems, nous ne laisserons pas de marquer celui de
    celles dont il s’agit ici, quoique quelques-unes de ces marchandises
    soient bien rencheries, sur-tout l’outremer.
     
    Premierement des couleurs.
     
    Il y a du carmin depuis quarante sols le gros jusqu’à trois
    livres.
    
    
    On trouvera toutes ces couleurs &amp; des pinceaux, sçavoir,
    A la Cornemuse, rue Greneta.
    A l’Etoile d’or, même rue.
    Et au Cerisier, même rue, vis-à-vis le Charriot d’or.
    A l’égard des pinceaux, le sieur Doucelin qui demeure dans le
    cul-de-sac de la rue de Jouy, en fait qu’il vend dix-huit sols la
    douzaine.
    Les meilleurs pinceaux se font chez le sieur Bonair, rue du
    Roulle, au coin de la rue S. Honoré, chez un Marchand de Modes, au
    quatriéme étage ; mais il les vend huit sols piece ; il ne les
    vendoit il y a cinq ans que six sols.
    Pour ce qui est des crayons de pierre de mine fine, ils sont à
    meilleur marché sur le pont-neuf que par-tout ailleurs ; &amp; comme
    la pierre de mine fine dont ces crayons sont faits, vient
    d’Angleterre, lorsqu’on est en guerre avec cette nation ces crayons
    sont fort chers : en voici donc les prix au plus haut.
    
    Des papiers
    battus &amp; lavés, &amp; des plumes, bouts d’ailes &amp; de
    corbeau.
    
    
    Comme tous les Marchands Papetiers ne vendent pas du papier
    battu &amp; lavé, voici à peu près ceux qui ont le plus de
    réputation pour ces sortes de papiers ; on y trouvera aussi des
    crayons, des plumes, bouts d’aîles &amp; de corbeau. Chez Prudhomme,
    à la Prudence, rue des Lombards, vis-a-vis celle des cinq Diamans.
    l’Image Notre-Dame, rue de Buffy,A Faubourg S. Germain. Rue du petit
    pont, à l’Image Notre-Dame. Au Griffon, rue S. Antoine, proche les
    Jésuites. A la petite Vertu, rue Dauphine, vis-à-vis la rue
    Contrescarpe. Rue des petits Champs, vis-à-vis le passage S.
    Honoré.
     
    FIN.
    
    
      APPROBATION.
      J’AI lû par ordre de Monseigneur le Chancelier,
      Les Régles du Dessein &amp; du
      Lavis. Je crois cette nouvelle édition instructive &amp; fort
      utile. FAIT à Paris ce 7. Février 1743.
      MONTCARVILLE.
       
    
    
      PRIVILEGE DU ROI.
      LOUIS, par la grace de Dieu, Roi de France &amp; de Na-varre, à
      nos amés &amp; féaux Conseillers, les Gens tenant nos Cours de
      Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand
      Conseil, Prévôt de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans
      Civils, &amp; autres nos Justiciers qu’il appartiendra, SALUT.
      Notre amé CHARLES-ANTOINE JOMBERT, Libraire à
      Paris, &amp; ordinaire pour notre Artillerie &amp; pour le Genie,
      Nous a fait exposer qu’il desireroit faire imprimer &amp; donner
      au public plusieurs Ouvrages qui ont pour titre,
      Les Regles du Dessein &amp; du
      Lavis, &amp; c. S’il nous plaisoit lui accorder nos Lettres
      de privilége pour ce nécessaires : A CES CAUSES, voulant
      favorablement traiter ledit Exposant, nous lui avons
      permis &amp; permettons par ces présentes, de faire imprimer
      lesdits Ouvrages ci-dessus spécifiés, en un ou plusieurs
      volumes, &amp; autant de fois que bon lui semblera, &amp; de les
      vendre, faire vendre &amp; débiter par tout notre Royaume pendant
      le tems de quinze années
      consécutives, à compter du jour de la date desdites présentes ;
      faisons défenses à toutes sortes de personnes de quelque
      qualité &amp; condition qu’elles soient, d’en introduire
      d’impression étrangere dans aucun lieu de notre obéissance ; comme
      aussi à tous Libraires, Imprimeurs &amp; autres d’imprimer, faire
      imprimer, vendre, faire vendre, débiter ni contrefaire lesdits
      Ouvrages, ni d’en faire aucuns extraits, sous quelque prétexte que
      ce soit, d’augmentation, correction, changemens ou autres, sans la
      permission expresse &amp; par écrit dudit exposant ou de ceux qui
      auront droit de lui ; à peine de confiscation des exemplaires
      contrefaits, de trois mille livres d’amende contre chacun des
      contrevenans, dont un tiers à Nous, un tiers à l’Hôtel-Dieu de
      Paris, l’autre tiers audit Exposant, &amp; de tous dépens,
      dommages &amp; intérêts : A la charge que ces présentes seront
      enregistrées tout au long sur le registre de la Communauté des
      Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, dans trois mois de la date
      d’icelles ; que l’impression desdits Ouvrages sera faite dans
      notre Royaume &amp; non ailleurs, en bon papier &amp; beaux
      caracteres, suivant la feuille imprimée &amp; attachée pour modéle
      sous le contrescel des présentes ; que l’Impétrant se conformera
      en tout aux réglemens de la Librairie, &amp; notamment à celui
      du 10 Avril 1725 ; &amp; qu’avant de les exposer en vente les
      manuscrits ou imprimés qui auront servi de copie à l’impression
      desdits Ouvrages, seront remis dans le même état où l’approbation
      y aura été donnée, ès mains de notre très-cher &amp; féal
      Chevalier le Sieur Daguesseau Chancelier de France, Commandeur de
      nos Ordres ; &amp; qu’il en sera ensuite remis deux exemplaires
      dans notre Bibliothéque publique, un dans celle de notre Château
      du Louvre, &amp; un dans celle de notre très-cher &amp; féal
      Chevalier le Sieur Daguesseau, Chancelier de France ; le tout à
      peine de nullité des présentes : du contenu desquelles vous
      mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit Exposant ou ses
      ayans cause pleinement &amp; paisiblement, sans souffrir qu’il
      leur soit fait aucun trouble ou empêchement. Voulons que la copie
      desdites présentes qui sera imprimée tout au long au commencement
      ou à la fin desdits Ouvrages, soit tenue pour duement
      signifiée, &amp; qu’aux copies collationnées par l’un de nos
      amés &amp; féaux Conseillers-Secrétaires, foi soit ajoutée comme à
      l’original. Commandons au premier notre Huissier ou Sergent sur ce
      requis, de faire pour l’exécution d’icelles tous actes
      requis &amp; nécessaires, sans demander autre permission, &amp;
      nonobstant clameur de haro, Charte Normande &amp; Lettres à ce
      contraires ; car tel est notre plaisir. Donné à Versailles, le
      vingt-sixiéme jour d’Avril, l’an de grace mil sept cens
      quarante-trois, &amp; de notre regne le vingt-huitiéme. Par le Roi
      en son Conseil,
       
      SAINSON.
       
      Registré sur le Registre XI. de
      la Chambre Royale des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris,
      no.
      185 , fol.
      155, conformé ment aux anciens
      réglemens, confirmés par l’Edit
      du 28 Février 1723.
      A Paris,
      le 23 Mai 1743.
       
      SAUGRAIN, Syndic.
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
        </p>
</body>
</text>
</TEI>