<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Démence de Madame de Panor, en son nom Rozadelle Saint-Ophèle / ; suivie d'un conte de fées, d'un fragment d'Antiquès, d'une anecdote villageoise, et de quelques couplets ; par l'auteur de l'&quot;Histoire de la baronne d'Alvigny, ou la Joueuse&quot; [Mme Mérard de Saint-Just]Démence de Madame de Panor, en son nom Rozadelle Saint-Ophèle / ; suivie d'un conte de fées, d'un fragment d'Antiquès, d'une anecdote villageoise, et de quelques couplets ; par l'auteur de l'&quot;Histoire de la baronne d'Alvigny, ou la Joueuse&quot; [Mme Mérard de Saint-Just] (1796-an IV)</title>
      <author>Mérard de Saint-Just, Anne-Jeanne-Félicité (1765-1830)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>impr. de Marchant</publisher>
      <date>2016-12-28</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>






 
LA
 
CORBEILLE
 
DE FLEURS.
 
N.B. Il y a encore quelques exemplaires des BERGERIES imprimées par
F.A. Didot l’aîné ; MON JOURNAL D’UN AN, ouvrages de la même Dame,
auteur de celui-ci, et qui se trouvent à l’adresse ci-après.
 
DIVERSITÉ, c’est ma devise ;
On plait par la variété :
Réçit bien fait, plein de gaîté,
Mêlé de pathétique et de critique exquise, Où l’esprit et le coeur,
le goût sont satisfaits, IMODOR, est toujours couronné du succès.
S.P.D.M.S.J., Éditeur.
 
A PARIS,
De l’Imprimerie de MARCHANT, impasse Matignon, galeries du
Louvre.
 
Cette Edition n’a été tirée qu’à vingt-cinq éxemplaires, et les 25 en
papier vélin.
1796, V. ST. FLORÉAL, AN 4., E. des F.


L’Anecdote suivante, exactement vraie dans ses moindres détails, et
rendue publique en 1780, a donné lieu à toutes les histoires de FOLLES
qu’on a fait imprimer depuis.
Nous réclamons la priorité pour celle-ci, parce qu’elle lui
appartient ; car jusqu’à l’époque de 1780 nous ne connaissions
d’aventure de FOLLES D’AMOUR, écrite et publiée, que celle de CLÉMENTINE
dans Grandisson.
Au reste, antérieure ou postérieure, l’intérêt seul qu’elle pourra
inspirer, lui donnera la supériorité ou l’infériorité sur les autres du
même genre.
Nous avertissons que celle-ci n’est que la suite de MON JOURNAL D’UN
AN.

 


  LETTRE  DE LA MARQUISE  VICTORINE D’ORTINMAR,  A sa soeur, la
  Comtesse Elinore D’IMMO-ROTARNI.
   
  Ce 22 Août, 1781.
  VOUS êtes en vérité, ma soeur, prodigue de remercimens ! Le récit
  des aventures de la Baronne d’Alvigny est si peu de chose, que je suis
  presque fachée de vos éloges beaucoup trop flatteurs ; je ne les
  mérite pas. Votre indulgente amitié pour moi vous a seule fait trouver
  dans mon style un agrément que je n’ai point l’amour propre d’y voir.
  Au surplus, si j’ai été assez heureuse pour vous distraire quelques
  momens dans votre retraite, je suis pleinement et plus que
  récompensée. Je vous dois, ma soeur, ce premier essai de ma plume ;
  ainsi mes succès vous appartiennent : mon triomphe devient le vôtre.
  Il faut que je vous remercie à mon tour de l’occasion aimable que vous
  m’avez procurée de vous plaire. Que d’avantages vous avez sur votre
  soeur ! Véritablement c’est Victonne qui doit de la reconnaissance à
  sa chère Élinore.
  
  J’étais encore fort jeune, comme vous savez, lorsque je perdis mon
  mari : vous faisiez alors votre voyage de Pologne. J’allai passer mon
  année de deuil à l’abbaye de la Croix. Ce fut dans ce couvent que je
  fis la connaissance de madame de Vermenil, une des plus aimables
  femmes avec lesquelles j’aie jamais été liée. Depuis mon retour dans
  le monde, je n’ai point cessé de la cultiver par de fréquentes
  visites, ou d’en recevoir les plus charmantes lettres. Elle vient tout
  récemment de perdre une de ses amies. Elles vivaient ensemble, depuis
  dix ans, dans la plus grande intimité. Non, on ne peut rien lire de
  plus touchant que ce que madame de Vermenil m’écrit au sujet de cette
  perte. Son ame parait si sincèrement affligée, que son affliction
  devient la mienne. Aussi l’amie qu’elle regrette était bien
  intéressante. Quoique je ne l’aie vue que trois ou quatre fois, au
  plus, je sens que je pleure, que je pleure pour elle-même,
  mademoiselle de Rozadelle – St. – Ophèle, ou plutôt madame de Panor,
  dont vous m’avez souvent entendu parler. Ce sont ses mémoires que je
  vous envoie ; mémoires écrits par elle-même, et donnés à madame de
  Vermenil, qui scrupuleusement discrète, n’en avait fait part à
  personne.
  Je me rappelle que vous aviez presqu’autant de curiosité que moi de
  savoir les détails de ses malheurs. Ils seront bientôt sous vos yeux.
  Ou je me trompe fort, ou vous ne les lirez pas sans répandre des
  larmes.
  Si madame de Panor ne fût morte avant nous, nous n’aurions jamais
  su qu’imparfaitement les évènemens de sa vie. Madame de Vermenil avait
  promis de ne jamais les communiquer, du vivant de son amie. Fidèle à
  sa promesse, malgré mes pressantes instances, je n’ai jamais pu
  parvenir à tirer aucun éclaircissement sur ce que je désirais savoir.
  Ah ! que ne suis-je encore dans mon ignorance ! Madame de Panor
  existerait, et mon amie ne serait pas dans la douleur. Votre coeur
  sera brisé ; le mien est flétri.
  Adieu, ma soeur.
  La marquise Victorine D’ORTINMAR.
  
   
  


  LETTRE  DE MADAME LA VICOMTESSE  D E VERMENIL,  A Madame la
  Marquise D’ORTINMAR.
   
  Ce 18 Juillet, 1781,
  OPHÈLE !... Ophèle !.... ma douce et tendre amie !... Elle n’est
  plus !... Hélas, Madame, ses beaux yeux sont fermés pour toujours ! Sa
  bouche ne me sourira plus. Son coeur naguère si brûlant pour l’amour
  et son amie, ne respire plus, ne sent plus rien ; il est froid,
  anéanti. Je ne vous peindrai point en ce moment mes regrets : je n’en
  ai pas la force. Pour vous en entretenir, j’attendrai que mon ame se
  relève un peu du coup affreux qui l’a frappée. Je suis mourante. Oh !
  mon Ophèle ! pourquoi la religion s’oppose-t-elle à ce que je me
  réunisse à toi dans ta tombe ? Ta tombe ! Oh ! oui, je voudrais m’y
  ensevelir ! Peines, souffrances, je serais délivrée de tous les
  tourmens ! La douleur, les larmes, la mort même n’ont vraiment de
  réalité que pour l’amie qui survit à son amie.
  Je vous ai parlé cent fois, Madame, de ce qui me détermina à aimer
  celle qu’aujourd’hui je pleure si amèrement. Ses malheurs... ah ! je
  n’en ai jamais connus de semblables, de si dignes d’intérêt, d’un
  intérêt si tendre ! A la fleur de l’âge, belle de sa jeunesse, de sa
  langueur, de son délire même ; l’impression qu’elle me fit, restera
  éternellement gravée dans mon coeur. Ophèle était alors privée de sa
  raison, mais non de sensibilité : la sienne déchirait l’ame.
  Qu’il vous suffise en ce moment, Madame, d’apprendre ce que jai dû
  vous cacher jusqu’à ce jour. En descendant au tombeau, mon Ophèle m’a
  permis de révéler son secret, dont il m’a toujours fallu vous faire un
  mystère impénétrable. Puissè-je, par la vérité démon récit, que je
  n’essaierai point d’orner, d’embellir, rendre pour vous Ophèle à la
  vie ! vous en sentiriez mieux toute ma perte !
  Adieu, Madame : je ne vous dis rien de mes sentimens. Toute entière
  à ma tristesse, à mon chagrin, je n’existe que par la douleur.
  EULALIE DE VERMENIL.
  
   
  


  DÉMENCE  D’AMOUR  DE  MADAME DE PANOR,  EN SON NOM,  ROZADELLE
  SAINT-OPHÉLE.
   
  Elle nourrit son mal, elle pleure, soupire ; Se consume d’amour et
  chérit son délire.
   
  DEPUIS près d’un mois, on ne s’entretenait dans mon couvent que
  d’une jeune insensée, dont chacun récitait quelque trait de démence.
  On la plaignait, ou l’on s’en mocquait ; car il est des, êtres qui
  rient de tout, même de ce qu’il y a de plus affligeant dans la nature.
  Je n’avais pas encore eu la curiosité de connaître cette infortunée.
  Livrée à la solitude, mes longs chagrins m’en avaient fait un besoin ;
  je sortais peu de ma chambre : et je me trouvais rarement avec les
  dames pensionnaires de l’abbaye, lorsque je ne recevais pas l’honneur
  de leurs visites. Cependant, à force d’entendre parler de madame de
  Panor, je pris à elle un secret intérêt, et conçus même un désir
  très-vif de la voir et de l’entretenir. On me dit que cette
  intéressante créature avait choisi dans un lieu écarté du jardin, un
  bosquet, pour y dresser une espèce de mausolée à l’objet de son
  amour ; que là, deux fois dans la journée, elle venait répandre des
  larmes et des fleurs sur la tombe d’un amant chéri, en lui adressant
  les choses les plus tendres.
  Je m’informai des heures de ses promenades ; j’appris qu’elle ne
  les faisait plus qu’au lever de l’aurore, ou vers la chûte du jour,
  depuis que quelques indiscrètes, ayant épié ses démarches, étaient
  venues la surprendre et interrompre ses offrandes.
  Un matin qu’éveillée de fort bonne heure, je m’occupais de LA
  FOLLE ; car c’est ainsi qu’on l’appellait assez généralement ; je me
  lève et descends au jardin. J’entre dans le petit bois, où j’apperçois
  distinctement le monument consacré à l’amour.
  Assise et cachée derrière une haute et épaisse charmille, il y
  avait à peu-près un quart d’heure que j’étais là, lorsque j’entends
  courir légèrement quelqu’un à ma droite : j’écarte doucement les
  branchages ; je vois une femme charmante. Elle accourait comme une
  personne poursuivie : elle s’arrête tout à coup, lève par trois fois
  ses bras vers le ciel, et dit, d’un son de voix, si doux ! « Toujours
  ils me tourmentent !... toujours ! toujours ! »....
  Apparemment qu’elle s’imaginait être observée ; cependant qui que
  ce soit ne la suivait. Elle savance seule, vêtue de deuil ; une
  ceinture blanche marquait sa jolie taille ; ses cheveux épars
  flottaient sur sa gorge ; sa pâleur, (les roses de son teint avaient
  disparu), la rendait plus intéressante. Sa physionomie était douce,
  aimable ; et sans ses yeux, où se peignaient le trouble et l’égarement
  de son ame, on aurait pu la prendre pour une inforfunée accablée de
  langueur, qui recherchait le calme du matin, et soupirait après la
  paix, nécessaire à ses peines.
  
  Peu à peu Ophèle reprit sa sérénité ordinaire : elle me parut
  tranquile, fit plusieurs lois très religieusement le tour du triste
  coenotaphe, et dit à voix haute, d’un ton pénétré, en étendant un de
  ses bras sur le monument de ses regrets : Il est là mon ami ! portant
  ensuite l’autre main à sa tête, elle ajoute : Il est là encore ! Enfin
  pressant fortement son coeur : Toujours, répète-t-elle, toujours il
  est là !..
  Ensuite Ophèle tombe dans une profonde réverie ; sa poitrine
  s’oppresse : je l’entends soupirer, sanglotter, pousser de longs
  gémissemens. Le nom de d’Eloncour frappe mon oreille. Je jugeai que
  c’était celui du mortel qu’elle implorait : je ne me trompai
  point.
  A cet abattement tendre succéda bientôt un accès assez semblable à
  de la fureur : je craignis qu’elle n’y succombât. Ses regards
  éteincelaient de colère. Ophèle recula cinq ou six pas, comme une
  personne à qui inopinément apparaîtrait un monstre hideux,
  épouvantable, horrible.– Cruelle, s’écrie l’amante de d’Éloncour,
  laisse-moi ! laisse-moi ! viens-tu pour me traîner encore aux pieds
  des autels ? femme méchante ! barbare furie ! viens-tu pour me ravir
  une seconde fois mon bien aimé ? Ta rage doit être assouvie : tu nous
  as donné le trépas à tous deux. Fuis, fuis loin de moi, spectre
  effrayant, et fais place à une ombre chérie !
  Un instant Ophèle prête une oreille attentive : elle semblait
  écouter quelqu’un qui lui parlait. – Eh ! que me fait ton repentir,
  quand il devient inutile ! Vivante, as-tu jamais été sensible à nos
  tourmens ? Jamais nos pleurs ont-elles pu toucher ton coeur de
  bronze ? Il est bien temps, aujourd’hui que je n’existe plus ! Garde
  tes remords ; qu’ils déchirent ton ame féroce ; qu’elle en soit la
  proie. Les larmes sont le partage des coeurs aimans... Toi, ma
  mère ?... ma mère m’aurait aimée ! Non, tu n’es que mon tourment.
  Ote-toi de ma présence ; ôte-toi, te dis-je : ta vue sèche mes larmes,
  et je sens que j’ai besoin de pleurer.
  Aussitôt deux ruisseaux de larmes s’échapent de ses yeux. Elle tire
  de sa poche un flacon qu’elle porte sous ses paupières : après avoir
  recueilli ses pleurs, elle les répandit sur le mausolée.
  Oh ! mon cher d’Éloncour, grace ! grace pour ton Ophèle ! Reçois
  l’offrande de ses larmes.
  Si un autre que toi est mon époux, c’est qu’ils m’ont trompée. Je
  ne suis point mariée : ils ont profité de mon évanouissement.
  Tout à coup la voilà riant aux éclats. – LE FERMIER ET SON
  CHEVAL... ils sont là... sur ce clocher ; mais ils viendront, et je me
  sauverai ; oui, ils viendront : ils ont bien fait d’autres
  courses !
  Ophèle s’éloigna. Je la crus partie. Je sors de ma cachette ;
  j’examine le mausolée, où je déchiffre quelques inscriptions. Elles
  avaient rapport aux malheurs d’Ophèle. J’étais encore à les lire,
  lorsqu’elle reparut, portant des roses dans ses mains. Je me range un
  peu, pour la laisser passer ; car je n’eus pas le temps de rentrer
  dans le petit bois. Ne m’appercevant pas encore, cette jeune victime
  de l’amour reprit ainsi la parole : Oh ! mon amant, mon doux ami ! toi
  qu’un lien de fleurs devait unir à ta maîtresse, accepte celles-ci :
  je les ai cueillies pour toi. Comme l’abeille, fais-en ta nourriture ;
  l’absinthe sera la mienne. Hélas ! comme il est malade, mon pauvre
  coeur, depuis que je ne t’ai vu !
  En se retournant, Ophèle m’apperçoit : elle veut fuir ; je ne
  trouvai rien de mieux pour la retenir que de prononcer le nom de son
  cirer d’Éloncour. Cela produisit l’effet que je m’en étais promis.
  Elle revint sur ses pas ; m’examina avec un trouble inexprimable ; se
  rapprocha de moi, prit doucement ma main qu’elle baisa, et me sourit.
  Quel sourire enchanteur ! – Qu’avez-vous dit ? d’Eloncour ? Oui,
  répétè-je, le cher, le bien aimé d’Éloncour. – Que vous êtes bonne !
  que vous me faites de bien ! Je croyais qu’il n’y avait plus que moi
  sur la terre qui sut ce beau nom. Mais, continua-t-elle, en m’attirant
  sur un banc, vous le connaissez sans doute ; car votre ligure est
  céleste ? En disant cela, elle me regardait fixement. – Oui, elle a
  quelque chose de divin ! il vous a envoyée vers moi : mes soupirs lui
  sont parvenus. Ne me le cachez point : ne craignez pas de me donner
  trop de plaisir. Il y a si longtemps que personne ne me parle de lui.
  Plus j’attache mes yeux sur les vôtres, et plus je crois remarquer en
  vous quelques traits du Comte. Il vous les aura prêtés pour me
  consoler. Il a bien fait, ce cher Comte !
  Alors elle se mit à rêver. Jettez la vue là-bas, me dit-elle, …
  là-bas... Puis elle appuya sa main sur son front, comme quelqu’un qui
  cherche à se rappeler un fait de quelque importance, et qui a du
  chagrin de ce que la mémoire lui manque. Ah ! reprit-elle, en
  soupirant profondément, je n’étais pas autrefois comme vous me
  voyez... ni comme cela non plus, me montrant sa robe de deuil. Un
  nuage bien noir... oh ! oui, bien noir.... ce sont tous mes chagrins
  dont je suis entourée ; vous en voyez beaucoup. Il ne faut pas, chère
  Ophèle, lui dis-je, perdre tout espoir : le Comte, peut-être
  reviendra. – Non ; pas possible !... pas possible ! Eh ! comment
  reviendrait – il ? les cruels ont bâti une maison sur son corps : vous
  savez bien pourquoi ? Ophèle a fait tout ce qu’elle a pu pour l’aider
  à sortir. Rien : ils ont barricadé sa prison de manière qu’il y
  restera toujours ; et moi, me voilà morte aussi. Mais, lui dis-je,
  vous aimiez donc bien votre amant ? il vous chérissait donc avec bien
  de la tendresse ? – Votre question m’étonne ! tout le monde sait
  cela.
  Ophèle se met à chanter. Sa voix douce, sonore et flatteuse,
  m’enchantait ; mais elle s’arrêta au milieu de sa chanson, et dit :
  Comte, c’est pour toi que je chante.... Mais tu ne m’entends pas ; car
  tu me répondrais... Et tu gardes le silence ! Écoutez, ajouta Ophèle
  en m’embrassant : cher portrait de mon ami ! tâchez donc de lui
  ressembler encore un peu plus, si vous pouvez. Vos yeux sont trop
  bleus.... Elle se tut, et reprit presqu’aussitôt. – Je n’ai jamais
  compris comment autrefois, ne faisant qu’un, nous étions deux ; et
  qu’aujourd’hui qu’il est en moi, (il y est bien : je le sens ; son
  coeur presse le mien), et qu’aujourd’hui qu’il habite en moi, je suis
  pourtant seule, toujours seule.
  Voyant couler mes larmes, Ophèle me dit : vous pleurez ! avez-vous
  perdu un ami ? et moi j’avais un ami.... L’infortunée retomba dans un
  nouvel accès. Elle se lève, et va se précipiter sur le gazon qu’elle
  imaginait être le dépositaire du corps de son amant. Elle le tint
  embrassé jusqu’à ce que ne sentant plus sa douleur par l’excès de sa
  douleur même, elle s’évanouit et resta sans connoissance sur une des
  marches du monument funèbre.
   
  Comme deux coeurs sont prêts l’un de l’autre, quand tous deux sont
  infortunés ! Je cours vers Ophèle, la relève ; je la rassieds, et lui
  faisant respirer des sels, que je porte toujours sur moi, je parvins
  enfin à la rappeller, non pas à la vie, car ce n’est point vivre que
  d’exister ainsi, mais je lui rendis assez de force pour pouvoir se
  soutenir.
   
  Vous êtes donc encore – là, me dit-elle, en promenant sur moi des
  regards languissants ? j’ignore d’où je viens. Si je ne m’en souviens
  pas, vous, vous le savez : qu’il l’apprenne par vous. Vous le voulez
  bien ? oui, vous le voulez bien ?
  Laure, c’est le nom de la femme-de-chambre d’Ophèle, vint la
  chercher pour la reconduire à son appartement. Je pris une estime
  sincère pour cette excellente fille si touchée du déplorable état de
  sa jeune maîtresse. Elle lui prodiguait ses soins avec tant
  d’affection ! Elle conservait pour elle le plus tendre respect, et
  n’abusait jamais de son égarement, qui la mettait à sa merci.
  Remplié d’admiration pour Laure, de reconnaissance envers la bonté
  céleste, dans un vif élan de mon ame, je remerciai le ciel de laisser
  encore sur la terre, pour nous consoler, quelques êtres de notre
  espèce, bons, compatissants à nos misères ; qui nous les adoucissent,
  et nous les font supporter avec plus de résignation. Que je vous
  chéris, ames sensibles, qui vous attendrissez à nos pleurs !
   
  Adieu, me dit Ophèle, en me tendant une de ses mains ; adieu : vous
  reviendrez, et moi aussi je reviendrai. Et s’appuyant sur le bras de
  Laure, elle se retira bien lentement.
  Pensive, et l’ame livrée à la mélancolie, je les regardais
  s’éloigner de moi. Tant que je les apperçus, je les suivis des yeux et
  du coeur. Quand je ne les vis plus, je songeai alors à me retirer.
  Plongée dans la tristesse, je regagne mon appartement. Mon ame était
  abattue, déchirée, brisée. De retour chez moi, je donnai un libre
  cours à ma sensibilité. Comme je m’y abandonnais avec délices ! Je m’y
  livrai toute entière ; j’étouffais. Si long – temps je m’étais
  contrainte ! je respirais à peine ; je me sentais oppressée. Mon coeur
  était dans une situation difficile à rendre.
  Un peu soulagée, je surmontai mon accablement, et me mis à mon
  secrétaire, où, pour ne rien oublier de la scène intéressante dont je
  venais d’être témoin, j’écrivis avec rapidité les propres paroles, et
  confiai au papier le récit fidèle des actions touchantes de la plus
  sensible des créatures.
  Quelques jours après ma première entrevue avec Ophèle, un soir, sur
  les neuf heures, je fus très surprise de voir entrer Laure dans mon
  appartement. Que voulez – vous, lui dis – je ? Hélas ! madame, reprit
  cette fille avec l’expression, du plus vif sentiment, pardonnez à mon
  importunité : pardonnez, si je viens troubler votre solitude ; je suis
  excusable. Ma maîtresse, comme vous le savez, est dans un bien pénible
  état. J’en suis pénétrée d’affliction. Eh ! qui ne le serait de même à
  ma place ? Je cherche, autant qu’il est en mon pouvoir, à lui porter
  le plus de soulagement possible. C’est ce motif qui me fait venir vous
  trouver. Depuis que ma maîtresse s’est entretenue au jardin avec
  Madame, elle n’a qu’un cri après elle. Puis-je entrer, demande-t-on
  doucement ? et sans attendre de réponse, on poussa ma porte qui
  s’ouvrit et me laissa voir Ophèle dans le plus aimable abandon. – Ah !
  ma bonne amie, continua-t-elle, en se précipitant dans mes bras, et me
  tenant serrée dans les siens, je vous cherche depuis long-temps. J’y
  suis revenue, moi ; et vous, vous n’y étiez pas ; (elle entendait le
  jardin). J’ai pensé que vous vouliez me quitter ainsi que les autres :
  mais si le Comte m’a abandonnée, n’allez pas croire que ce fût sa
  volonté. Il ne l’a pas fait exprès. Oh ! non : Laure vous le
  certifiera. On la forcé, contraint. Peut-être ne pourrai-je plus
  jamais le revoir. – Elle pleure. – Chut ! Paix ! reprit-elle, d’un air
  mystérieux. Si les ennemis qui sont cachés, peut-être là-dessous,
  (elle montrait mon lit), vous entendaient, ils vous en voudraient
  sûrement de me plaindre : ils vous feraient peut-être périr. Ah !...
  les voilà qui s’envolent. Les voyez – vous ? Bon ! à présent causons
  librement : plus de crainte.
  Je vous dirai que j’avais besoin de vous voir. Vous êtes si bonne !
  Ah ! c’est bien ! c’est bien ! vous aimez les infortunés : moi je les
  aime aussi. Eh ! comment ne les aimerais-je pas ? je suis si
  malheureuse !
  Laure me raconta dans cette soirée plusieurs particularités de la
  vie de sa maîtresse, Ophèle présente ; particularités qui me mirent au
  fait de son genre d’aliénation. Par exemple, je compris alors une des
  phrases qu’Ophèle répétait le plus souvent ; celle du FERMIER et DE
  SON CHEVAL. Il était question de Jacques, lequel Jacques avait
  contribué à son évasion, quand elle se sauva du Château-Noir,
  appartenant à monsieur de Panor.
  Je m’apperçus que durant tout le récit de Laure, Ophèle prêta
  silence, et toute l’attention dont une femme, dans son bon sens, peut
  être capable. A peine osait-elle respirer, dans la crainte
  d’interrompre Laure. Ophèle semblait examiner l’impression que ses
  malheurs faisaient sur moi. Sitôt qu’elle eut cessé de parler,
  présumant que sa maîtresse allait avoir un accès, Laure, l’attentive
  Laure voulut la faire retirer. Ophèle poussa des cris douloureux,
  lesquels m’émurent jusqu’au fond de l’ame. Je promis à Laure de venir
  voir Ophèle, et de partager ses soins pour une femme qui, de jour en
  jour, me devenait plus chère. Sans savoir pourquoi, je me sentais
  flattée de la préférence qu’elle me donnait sur toutes les autres
  dames du couvent. Elle a bien jugé de mon coeur, me disais-je. Je veux
  lui montrer qu’elle ne s’est pas trompée dans son choix : oui, j
  adoucirai, je diminuerai du moins ses peines.
   
  Dès le lendemain, je rendis visite à madame de Panor. Je sonnai a
  sa porte ; ce fut elle-même qui m’ouvrit. Elle ne m’eut pas plutôt
  reconnue, que transportée de joie, elle s’écria, en retournant sur ses
  pas, et courant se jetter dans le sein de Laure : Bonne ! Bonne ! ah !
  c’est elle ! c’est LA BELLE DAME ! elle ne me nommait jamais
  autrement. Bonne ! elle me l’avait bien dit qu’elle viendrait. Elle ne
  trompe pas, la Belle Dame. Ah ! c’est bien ; c’est très-bien ! elle
  aime à faire plaisir : sûrement qu’elle en éprouve aussi.
  J’essayerais en vain de répéter tout ce que dans cette visite me
  dit d’aimable notre FOLLE D’AMOUR. Ce que je sais fort bien, c’est
  qu’elle me sembla beaucoup plus calme que je ne l’avais jamais
  trouvée. Je heures. – Je le savais bien que vous croiriez que je vous
  avais oubliée. C’est elle qui n’a pas voulu. Je suis toujours
  enchaînée, et pourtant je ne suis pas méchante. Elle s’assied sur mon
  lit, et posant sa main, premièrement sur ma tête, ensuite sur mon
  coeur : as-tu mal là, ou là ? – Oui, chère Ophèle. – Est-ce que tu
  l’as perdu ? – Je suis malade, ajoutè-je. – Malade ? reprit-elle.
  Après avoir beaucoup réfléchi sur ce mot, elle le répéta encore ; puis
  m’embrassant, et m’accablant de caresses : – Ah ! ne te quitte point ;
  ne me quitte pas non plus, je t’en conjure. Je n’aurais tout-à-coup.
  Je la prends pour un fantôme : j’avais la fièvre, et je crus, dans le
  premier instant, que l’objet sur lequel j’attachais mes regards,
  n’était rien que l’effet du délire de mon imagination ; c’était la
  FOLLE, en déshabillé blanc, pâle comme son linge, les yeux plombés,
  portant en main, en guise de flambeau, un long papier allumé, qu’elle
  jetta au milieu de ma chambre, dans la crainte de se brûler.
  Cachez-moi, me dit-elle, en s’approchant ; Laure ne veut pas que je
  vous voie.– Ma chère belle, lui repliquè-je, pourquoi venir si tard ?
  Il était près de onze continuai de la voir habituellement. Devenue
  nécessaire à mon Ophèle, sans cesse je lui parlais de son amant ;
  parce que j’avais remarqué que ce sujet de conversation était un
  adoucissement à ses souffrances, un véritable baume pour sa tête et
  pour son coeur.
  Il se passa une semaine entière sans que j’eusse de ses nouvelles :
  j’étais tombée malade et je gardais le lit, ne recevant personne.
  Accoutumée à venir tous les jours chez moi, Ophèle s’ennuya, sans
  doute, de ne me plus voir. Un soir qu’on avait laissé ma porte
  ouverte, elle entre plus personne pour pleurer avec moi. Ne me cause
  pas ce chagrin. N’en ai-je pas assez ? Je t’ai cru disparue avec
  d’Éloncour, et je disais : qu’elle a peu de patience ! LE FERMIER ET
  SON CHEVAL nous auraient sauvées ensemble.
  Ophèle se lève de dessus mon lit, va dans une des embrasures de ma
  chambre ; et après y être restée plusieurs minutes, l’air riant et
  satisfait d’elle-même, elle revient auprès de moi, s’occupant à
  dérouler une bandelette. Les yeux appesantis, et à moitié fermés par
  la fièvre, je ne distinguais pas bien. Tiens, me dit-elle, tiens, je
  te fais ce présent. Quand on m’en a ôté, ce matin, à cause d’une chute
  dangereuse, on m’a persuadée que cela me serait salutaire. Je t’en
  offre, comme étant ce que j’ai de plus précieux. L’amour est là, et
  l’amitié, sans doute ; car l’amitié toujours le précède, ou le suit.
  Mon bien aimé et toi, il n’y a que vous deux pour qui je le
  répandrais, et bien volontiers, jusqu à la dernière goutte. En disant
  cela, elle étendait son bras, et couvrait mon lit de son sang. Quel
  don ! Saisie, glacée d’effroi, je sonne de toutes mes forces. Ophèle
  paraissait étonnée de mon trouble. Aline, ma femme-de-chambre, arrive
  à mes cris. Quel spectacle ! Vîte elle vole à ma trop généreuse amie.
  Nous lui rattachons sa ligature en toute diligence, et cet accident
  n’eut aucune suite facheuse.
  Laure qui n’avait laissé seule sa maîtresse que pour un moment,
  inquiète à son retour, de ne plus la trouver, la cherche, l’appelle.
  Comme elle approchait de mon appartement, Ophèle l’entendit. – Elle
  m’appelle : tu lui diras de ne pas me gronder ? Ma femme de chambre va
  au-devant de Laure, et nous l’amène tremblante et baignée de larmes.
  Ophèle (son coeur était si bon !) ne songeant plus à se cacher, est la
  première à consoler sa bonne. Pardonne, Laure, pardonne ; excuse
  Ophèle : je ne me passerais pas plus de toi, que je n’ai pu me passer
  d’elle. Si quelques fois je suis heureuse, je ne le suis que par vous
  deux. Heureuse ! Oh ! non : le Comte.. Elle fit signe de la main qu’il
  était bien loin, bien loin, et soupira.
  Depuis quatre ans ma liaison avec Ophèle était la même, et je
  n’appercevais aucun progrès dans sa guérison. Les secours de l’art
  n’apportaient nul soulagement à ses maux ; ce qui commençait à faire
  désespérer les médecins d’une cure qui devenait, de jour en jour, plus
  difficile. Mais le hasard nous rendit tous à l’espérance.
  Mon frère, de retour de Pondichéry où il était demeuré toute la
  dernière guerre, n’eut rien de plus pressé que d’accourir à mon
  couvent : il m’aimait beaucoup.
  Nous étions dans un parloir proche de mon appartement, à nous
  entretenir avec cette effusion de coeur que l’on éprouve d’ordinaire
  entre amis, après une longue absence. J’entendis marcher quelqu’un
  dans la pièce voisine. Nous avions parlé de différentes choses : je
  craignis d’avoir été écoutée. Qui est-là ? Demandè-je. – C’est
  moi. – Qui ? – Mais moi, Ophèle ; toujours la triste Ophèle : quand tu
  me manques, tout me manque, et je m’afflige.
  J’appris en peu de mots à mon frère, la funeste aventure d’Ophèle ;
  il parut vraiment prendre part a son déplorable sort.
  Je parloir était sombre : Ophèle n avait point apperçu celui avec
  qui je causais. Mais que devint-elle, lorsqu’elle eut attaché quelques
  instans ses yeux sur mon frère. Elle recule quatre pas, en avance six,
  recule encore, jette un cri de surprise, et articule assez
  distinctement ces mots : – C’est lui ! Ah c’est bien lui ! Le
  voilà !... Elle perd entièrement connaissance. Rien ne pouvait la
  rendre à la vie. Très-inquiete de voir mes secours inutiles, j’envoie
  chercher Laure, qui reste presque aussi frappée, étonnée qu’Ophèle. Il
  n’est pas possible, me dit-elle, de rencontrer une si parfaite
  ressemblance. Qui voit Monsieur, voit le vrai portrait du comte
  d’Éloncour. Mon frère consentit à s’éloigner un peu, afin que sa vue,
  trop funeste à mon amie, ne fut point ce qui la frappât d’abord,
  lorsqu’elle reviendrait de son évanouissement.
  Après des craintes infinies, nous parvînmes à lui faire ouvrir les
  yeux. Quels regards elle promena autour de nous ! Dans ce moment elle
  n’avait rien d’égaré. Sa physionomie était si calme ! Pour la première
  fois je pus juger de toute la beauté de ses traits.
  Ma bonne amie, me dit Ophèle, vous ne croiriez pas ce que je viens
  d’éprouver, ce que j’éprouve encore, ce qui se passe en moi. Je sors
  d’un sommeil pénible ; je ne me ressouviens de rien que de vous, de
  vos bontés, de ma chère Laure : tout le reste échappe à ma pensée, a
  fuit de ma mémoire. Je ne me rappelle rien, sinon que j’ai ressenti
  tantôt une très-grande joie ; mais vous expliquer ce qui l’a produite
  en moi, cela m’est impossible ; je l’ignore. Une seule idée, mais bien
  confuse, qui me plait et m’attache, m’occupe uniquement. Il me semble
  que je touche presqu’au bonheur ; mais je sens en même-temps qu’il me
  manque quelque chose. Ne serait-ce pas un plaisir qui peut-être ferait
  ma félicité ? aidez-moi, mes bonnes amies, à devenir heureuse ?
  donnez-moi, rendez-moi donc ce que mon coeur souhaite si ardemment, et
  ce que mon esprit trop faible ne peut ni distinguer, ni vous
  nommer.
  Nous restâmes fort étonnées, Laure et moi, d’entendre parler Ophèle
  avec autant de suite. De ce moment nous jugeâmes toutes deux que mon
  frère, au lieu d’être à craindre pour mon amie, pouvait, au contraire,
  contribuer au rétablissement de sa guérison. J’appelai St. Albe qui se
  rapprocha de nous, encore tout ému d’une scène si extraordinaire.
  Le voilà, s’écrie Ophèle ; le voilà ce bonheur que je vous
  demandais. Cher Comte... Oh ! mes bonnes amies, mon ame ne suffit plus
  à mon enchantement ; il va me faire mourir. S’approchant alors de la
  grille, et tendant ses belles mains à St. Albe ; d’Eloncour, mon
  tendre ami, est-ce bien toi ? toi qui me fus, qui m’es encore si
  cher ? Si c’est une illusion, ah ! ne la fais jamais cesser. Il serait
  trop cruel, après avoir cru toucher au bonheur, de le voir s’évanouir
  si rapidement ! mais au contraire, si ce n’est point un songe ; si
  c’est bien mon amant que je vois, que je touche ; répête-moi mille
  fois que tu m’aimes. O désiré d’Éloncour, je suis toujours Ophèle.
  Toujours ! ce mot me plait ; il t’assure que je n’ai jamais varié de
  sentimens pour toi.
  St. Albe répondit aux caresses d’Ophèle de la meilleure grace du
  monde, et se prêta volontiers à l’illusion qui la séduisait. Nous
  eûmes mille peines à lui faire quitter mon parloir : il fallut
  auparavant que mon frère lui réitéra, presqu’avec serment, qu’il ne
  passerait plus un seul jour sans revenir l’assurer de sa
  tendresse.
  Pendant neuf jours consécutifs, il se fit une révolution totale
  dans les idées d’Ophèle ; révolution accompagnée de violentes douleurs
  et d’une fièvre continue. Durant ce temps, les médecins, dont
  l’espérance venait de renaître, s’occupèrent de nouveau de sa parfaite
  guérison. Les bains, quelques saignées, la présence de mon frère, nos
  soins, nos consolations enfin contribuèrent à lui rendre son bon
  sens.
  Le souvenir de ce qui était arrivé à Ophèle avant son entrée au
  couvent, commençait à se peindre à son esprit avec des couleurs plus
  distinctes, plus fortes ; et bientôt ce ne fut plus que par moments
  qu’elle eut encore quelques absences. La mort de son mari, (bien
  sûrement elle ne la désirait pas), hâta le retour de sa raison. La
  joie de se trouver libre, indépendante ; la tranquilité de la vie
  qu’elle menait au couvent ; la part qu’elle prit au bonheur de Laure ;
  bonheur qu’elle assura pour toujours, en la mariant à celui que cette
  fille aimait depuis nombre d’années ; son amitié pour moi, mon
  attachement pour elle ; notre confiance réciproque lui rendirent sa
  santé, les graces de son esprit, et ajoutèrent encore à celles de sa
  figure si intéressante, malgré l’air de mélancolie dont tous ses
  traits restèrent empreints tant qu’elle a vécu.
  A l’égard de mon frère, Ophèle dans le cours de sa guérison, se
  désabusa presque d’elle-même. Cent fois depuis elle nous répéta que
  séduite par son imagination et trompée par ses yeux, elle ne l’avait
  jamais été par son coeur ; que St. Albe lui avait apporté la joie
  qu’éprouve une maîtresse à considérer l’image de celui qu’elle adore ;
  mais non, ce transport involontaire, voluptueux, enivrant d’une ame
  brûlante qui a besoin de se réunir à l’ame de l’amant qui sut la
  captiver.
  
   
  


  HISTOIRE  DE  GIROUETTE PREMIER,  DIT LE DUPE.  SOUVERAIN D’UN
  GRAND ROYAUME  DANS LA LUNE.
   
  CONTE, sinon gai, du moins composé pour amuser les enfants : eh !
  combien de grandes personnes sont enfants !
   
  Les chimères, le rien ; tout est bon. LAFONT. Fab. 1ère, du liv.
  10.
  JE plains les rois, et ceux qu’à leur cour on nomme grands ; les
  ministres, les favoris et les favorites des princes ; parce que
  dès-lors qu’ils sont arrivés aux places, objets de leurs désirs, la
  vérité s’éloigne d’eux pour jamais. Voilà pourquoi dans un rang élevé,
  il faut, pour se maintenir irréprochable, un mérite et une vertu
  presque surnaturels. L’homme adulé sans cesse, finit presque toujours
  par se méconnaître. On lui répète qu’il est le phénix de son siècle,
  et bientôt il se croit un dieu. La modestie la plus long-temps exercée
  doit encore craindre les discours des flatteurs.
  Dans un grand Royaume, sous la puissance de la fée MENSONGE,
  régnait depuis un demi siècle le bon roi GIROUETTE, père de beaucoup
  d’enfants ; aucun n’avait poussé loin sa carrière. Il venait de perdre
  sa femme, et se voyait avec douleur sans héritiers. Après dix ans de
  veuvage, un jour que, plus triste que de coutume, il avait assemblé
  son conseil pour savoir ce qu’il devait faire, on arrêta, à la
  pluralité, des voix, que le roi se remarierait. GIROUETTE allégua son
  âge ; mais on lui répéta tant de fois qu’il se portait à merveille,
  que bien des jeunes gens, dont ou vantait les prouesses. ne le
  valaient pas, qu’enfin il se détermina à un second engagement.
  La Fée MENSONGE se chargea de lui trouver une femme. Elle fit choix
  de RUSE, princesse qu elle protégeait beaucoup. RUSE plut, et fut
  aussitôt agréée. Elle n’était pas belle ; mais elle le paraissait. Son
  teint de lys et de roses, grâces à la céruse et au carmin, lui prétait
  le charme inexprimable de la pudeur ingénue. On avait payé pour elle à
  quelques jeunes bergères sa longue chevelure, et ses dents d’un blanc
  d’y voire à un robuste manant. Ainsi métamorphosée sous les mains
  savantes de l’art industrieux, RUSE cachait avec beaucoup d’adresse
  mille défauts, qu’à son grand regret, elle tenait de sa naissance. Je
  n’ai rien dit de sa parure. On imagine aisément que nulle femme dans
  tout l’empire ne s’habillait avec autant de recherches, de luxe, et
  surtout d’élégance : et par ce mot élégance, il faut entendre le goût
  le plus exquis.
  GIROUETTE dans l’enchantement, n’existait que pour sa nouvelle
  épouse, à ses yeux la plus belle femme, de son royaume. Sa débile
  vieillesse s’épuisait en transports amoureux ; il s’épuisait en vain :
  l’état manquait toujours d’héritiers. Le roi tombe bientôt dans le
  plus profond chagrin. On alla consulter la fée MENSONGE : elle annonça
  que la Reine, avant la fin de l’année, deviendrait grosse d’une fille
  qu’on nommerait CRÉDULE ; que cette fille serait toujours soumise à
  RUSE, sa mère, et ferait son bonheur, si, toutes fois, jusqu’à l’âge
  de seize ans, on parvenait à ne lui laisser lire aucuns livres de
  morale. Elle pourra, ajouta la Fée, s’amuser de tous nos romans
  modernes, et orner sa mémoire de tous les petits vers des journaux.
  Qu’elle reste toujours sotte et ignorante ; car si jamais CRÉDULE
  écoute ma soeur, elle se révoltera contre RUSE, fuira de son royaume,
  et n’y rentrera que pour jetter tout le monde dans l’étonnement.
  Néanmoins calmez vos craintes. Par mon pouvoir je vous préserverai de
  tout évènement facheux. MENSONGE cependant lisait l’assusurance du
  contraire dans le livre des destins ; mais elle était si fort
  accoutumée à déguiser le vrai, qu’elle aima mieux mentir, que de
  sauver sa protégée d’un malheur qu’elle aurait pu prévenir, en
  conseillant à la Reine de ne point faire d’enfants.
  Il faut, Madame, ajouta la Fée MENSONGE, monter pendant neut jours,
  la coline gardée par le génie DÉSIR, et qui conduit au temple de la
  CONCEPTION. Vous aurez le soin de vous y trouver sans votre époux. On
  n a pas besoin là de sa présence. Quand tout sera consommé, à la bonne
  heure, nous aurons recours à lui.
  La Reine obéit à la Fée, et tout fut exécuté, ainsi qu’elle avait
  ordonné. GIROUETTE devint père, et le devint sans beaucoup de peine :
  la Fée le protégeait ; elle l’aida de toute sa puissance.
  Cette intéressante nouvelle annoncée jusqu’aux extrémités du
  royaume, à son de trompe, on manda toutes les Fées. Toutes se
  rendirent, jalouses chacune en particulier, d’être marraine de la
  petite princesse. Comme dans le nombre de ces Fées on en comptait
  autant de mauvaises que de bienfaisantes, les méchantes opposèrent
  pouvoir a pouvoir, les dons funestes aux dons avantageux. Ainsi
  CRÉDULE, comme le commun des hommes, fut un composé de bien et de mal,
  de vices et de vertus.
  La Fée VÉRITÉ, soeur de la Fée MENSONGE, mais tout-à-fait opposée
  de caractère, s’était aussi trouvée à la cérémonie des couches. Elle
  eût bien voulu s’emparer de CRÉDULE : MENSONGE ne lui en laissa pas
  les moyens, l’ayant toujours bercée et tenue sur ses genoux. VÉRITÉ se
  contenta, pour lors, de souffler sur les yeux et les oreilles de
  l’enfant nouveau né. MENSONGE et la Reine s’en apperçurent, et
  craignirent qu’un jour la petite ne fût sourde à leurs leçons.
  
  
  On a remarqué que malheureusement les princes ne se repentent
  jamais qu’en mourant ; et que cet acte trop tardif est toujours perdu,
  et pour l’héritier de la maison royale, et pour le peuple opprimé,
  qu’on opprime toujours par habitude. GIROUETTE serra tendrement le
  Génie sur son sein, et expira, désabusé tout-à-fait sur les vertus et
  les talens de ceux auxquels il accordait sa confiance, avec qui il
  partageait le fardeau de la royauté : et au moment fatal, il vit plus
  clair sur ses devoirs, sur les grands intérêts des Rois, que dans tout
  le cours de sa longue vie.
  RUSE apprit sans chagrin la mort de son mari ; mais elle en feignit
  beaucoup, et ne parut consolée, que lorsque les bienséances d’usage le
  lui permirent : tout se passa dans l’ordre.
  Maîtresse de donner des lois à sa fantaisie, elle changea tout le
  gouvernement. Il est assez ordinaire que celui qui monte sur le trône,
  détruise, à peu-près, tout ce qu’a fait celui auquel il succède.
  GIROUETTE avait été dupe de tout le monde ; RUSE prétendit bien ne
  l’être de personne, et se promit d’en faire beaucoup. GIROUETTE, il
  est vrai, avait encore accru le malheur de ses peuples, mais non par
  principes, non de gaîté de coeur : sa mauvaise éducation et son
  ignorance causèrent seules tous les désastres de l’État. RUSE, en se
  chargeant de tout faire par elle – même, mit le comble à l’infortune
  de ses sujets : tout alla de mal en pire.
  Cependant la petite princesse grandissait ; je ne dirai point
  qu’elle acquérait chaque jour des connaissances et des talens ; elle
  recevait l’éducation la plus négligée ; ne savait rien absolument : et
  si dans le temps, la mode n’éût pas inventé une méthode nouvelle pour
  apprendre à lire, CRÉDULE n’aurait su de sa vie, ni lire, ni écrire,
  ni la musique. On ne se doutait même pas que ces élémens pussent un
  jour lui être de quelqu’utilité ; car sûrement on ne les lui aurait
  pas enseignés. Par le moyen du bureau typographique, la princesse, en
  moins de six ans, lut un peu couramment la petite feuille du Jour,
  qu’on appellait ainsi, parce que son existence se bornait à un
  jour.
  CRÉDULE parvenue à ce haut degré de savoir, on en informa l’univers
  par des gazettes. On la regarda dans tout le royaume comme une femme
  savante, ad, mirable : elle fut
  admirée. Les hommes de toutes les
  académies
  la consultaient : c’était un prodige que CRÉDULE. La Reine se
  ressouvint alors, mais trop tard, de la prédiction de sa bonne amie la
  Fée MENSONGE. Elle frémit du danger où elle s’était exposée
  volontairement. A cette époque elle fit brûler tous les livres de son
  royaume, les journaux même et jusqu’aux rapsodies de l’abbé YOUOR,
  dans la crainte qu’il ne s’y trouvât, par hasard, une phrase bien
  pensée et bien écrite. CRÉDULE ne s’en plaignit point : elle croyait
  ne plus avoir besoin d’instructions. On lui disait qu’elle savait
  tout, et CRÉDULE persuadée, répétait : JE N’IGNORE PLUS DE RIEN.
  On vient de voir que le Génie DÉSABUSEMENT s’était engagé avec le
  feu roi, père de la jeune princesse, à veiller sur sa fille, quand il
  en serait temps. Il tint parole. CRÉDULE entrait dans l’âge d’être
  désabusée, ou de ne l’être jamais. Jusqu’alors soumise à MENSONGE,
  elle ne connaissait rien par elle-même, ne voyait que par les yeux des
  autres, et chacun se faisait une étude de la tromper.
  Le Génie choisit pour se rendre à la cour de RUSE, l’instant où la
  Fée MENSONGE s’en était absentée pour raisons secrètes, et qui ne sont
  point parvenues jusqu à nous. Il se donna pour un prince étranger,
  voyageant afin de s’instruire. RUSE voulut paraître magnifique aux
  yeux de l’illustre voyageur. Elle fit préparer des tournois, des
  spectacles de toutes espèces. A la faveur de ces divers amusements, le
  Génie eut plus d’une occasion d’entretenir l’aimable CRÉDULE. Elle lui
  plut, et le prince le lui apprit d’une manière si vraie, que la jeune
  innocente ajouta encore plus de foi à cette assurance, qu’à tous les
  propos flatteurs qui, jusqu’alors lui avaient été tenus. DÉSABUSEMENT
  trouva tant de charmes dans l’entretien de la jeune princesse, qu’il
  gémit d’avoir été forcé de la laisser si longtemps dans l’erreur.
  Un jour que CRÉDULE était dans un de ses jardins, assise au bord
  d’une fontaine et qu’elle prétait la plus grande attention à des
  éloges mensongers que lui débitait, sans nulle pudeur, une de ses
  dames du palais, une voix lui cria : NE LA CROYEZ POINT ; ELLE VOUS
  TROMPE. Aussi-tôt CRÉDULE se retourna pour voir qui lui parlait ; mais
  n’appercevant personne, la frayeur la saisit, et sa fausse amie,
  encore plus craintive, se mit à fuir. C’était le Génie qui s’était
  fait entendre. Aussi-tôt qu’il vil s’éloigner la perfide adulatrice,
  il se rendit visible, et s’empressa de secourir la princesse. CRÉDULE
  revint bientôt à elle, et se trouvant seule avec l’aimable voyageur,
  elle lui dit : Ah ! prince, rassurez-moi ; je suis plus qu’à
  demi – morte. J’ai entendu.... – Ne craignez rien, belle CRÉDULE :
  c’est moi qui vous ai parlé. Est-il possible que MENSONGE vous plaise
  à ce point, et que vous soyez tellement faite à l’entendre, qu’un seul
  mot de vérité ait manqué de vous ôter la vie ? tâchez-donc de vous
  accoutumer à moi, si, comme vous avez eu la bonté de me le laisser
  entrevoir, je ne vous suis pas tout-à-fait désagréable. – Prince, je
  vous le répête encore ; je vous écoute avec un charme inexprimable ;
  mais je ne comprends pas bien ce qui dans vos discours révolte mon
  esprit. C’est un je ne sais quoi que je sens, que je ne saurais
  définir. – C’est votre amour-propre. Il s’offence d’entendre la
  vérité. Tenez, ajouta le Génie, en lui présentant un ouvrage moral
  intitulé : TÉLÉMARQUE ; prenez, lisez, et voyez à quel point les
  personnes de votre rang sont exposées, si, comme TÉLÉMAQUE, elles
  n’ont auprès d’elles pour les tirer d’erreur, un ami sage et vrai qui
  leur montre au grand jour tous leurs défauts. Lisez, et d’après votre
  lecture, (deux jours suffiront pour cela) vous me direz si vous voulez
  de moi pour votre mentor. La princesse rougit beaucoup : le génie s’en
  apperçut ; il n’en fit pas semblant. Il aima mieux s’éloigner, que de
  l’humilier d’avantage par sa présence. La princesse, en un moment,
  venait d’être presque désabusée sur sa prétendue érudition : elle
  entrevit qu’elle savait fort peu de chose.
  CRÉDULE remonta fort triste dans son palais, où elle demeura seule
  et renfermée tout le reste du jour. Elle s’appliqua à lire quelques
  feuilles de TÉLÉMA – QUE, n’y comprit presque rien ; mais au moins
  retira-t-elle de cette lecture un avantage réel ; elle réfléchit, et
  ses réflexions l’amenèrent à désirer de s’instruire.
  CRÉDULE continuait de recevoir le Génie, mais chacune de ses
  visites augmentait le trouble, la rougeur et l’embarras de la
  princesse. Elle commençait à se connaître, et se trouvait si remplie
  d’imperfections, que, très-mécontente d’elle-même, l’espoir de plaire
  s’évanouissait en elle de jour en jour. Dans des instants elle
  regrettait presque que le Génie l’eut désabusée à ce point. D’autres
  fois, plus éclairée sur ses vrais intérêts, et s’occupant beaucoup du
  Génie, elle détestait véritablement MENSONGE, et même RUSE, sa mère.
  DÉSABUSEMENT la voyant dans cette perplexité, acheva de la fixer ; et
  pour y parvenir, il ordonna une fête qui se termina par un bal masqué.
  Il y invita toute la cour de CRÉDULE, et les dames et seigneurs des
  empires voisins. VÉRITÉ s’y rendit incognito ; mais tout – à – coup
  ayant quitté son masque, on peut juger de la surprise extrême de toute
  l’assemblée. CRÉDULE, encore moins qu’une autre, ne s’attendait guère
  à la rencontrer là. DÉSABUSEMENT ne la quitta pas d’une minute ; car
  il voulait s’assurer de l’impression que lui causerait tout ce qu’elle
  s’entendrait dire. Le Génie et CRÉDULE se placèrent dans une loge au
  niveau du parterre. Ils furent bientôt attaqués par une foule de
  masques de tous genres qui, certains de ne point être reconnus de la
  princesse, (elle n’avait point encore l’usage du bal) lui dirent des
  vérités bien extraordinaires. Elle fut abordée par un astrologue,
  lequel lui prédit la vieillesse la plus triste. Et rien de plus juste,
  ajouta-t-il, car vous n’avez point fait de provisions pour l’âge
  avancé. Eh ! qui peut, demanda la princesse, me faire une pareille
  prédiction ? je passe pour être si savante ! – Ce prophète, c’est
  MIELLARD le poëte, votre éternel panégyriste, auquel vous donnez une
  pension pour le récompenser de ses fades et insipides vers. CRÉDULE
  allait se plaindre de tant d’ingratitude, quand elle apperçut un autre
  domino. Bonsoir, Reine des coquettes ! Ainsi l’apostropha sans nul
  ménagement le nouveau venu. Dis-moi donc : te crois-tu toujours jolie,
  douée de mille graces et de plus de talents encore ? Désabuse-toi. Et
  puisque sous le masque on peut tout dire, apprends que tu n’eus jamais
  rien des charmes que je te prête en public si gratuitement. Oh ! pour
  le coup, je reconnais celui-là, reprit CRÉDULE avec la vivacité du
  dépit ! oui ; je gagerais que c’est le prince DÉLIRE, de qui j’ai
  rendu la passion si malheureuse. Eh ! bien, je lui passe de me
  haïr. – Vous vous trompez encore : Vous venez d’entendre le prince
  COMPLAISANT, un de vos un de vos esclaves, en apparence le plus
  soumis. Est-il possible ? répéta CRÉDULE étonnée. Le prince
  COMPLAISANT ! lui qui me jure à tous les quarts-d’heure du jour qu’il
  n’aime rien tant que moi, et que le bonheur de sa vie dépend de mon
  amour ! il est bien faux ! A celui-ci succéda une chauve-souris des
  plus malignes. S’approchant de CRÉDULE, elle lui tint d’abord tous les
  propos qu’on débite d’ordinaire au bal. Je te reconnais, beau
  masque. – Tu crois ? -Bien certainement. N’es-tu pas celte princesse
  connue par toute la terre pour ses ridicules prétentions ? plus
  célèbre par son faste que par sa générosité, par sa fierté que par la
  noblesse de ses sentiments ? d’une crédulité d’enfant ? d’une
  insouciance imbécile ? capricieuse sans motif ? défiante sans raison ?
  d’un esprit simple et non timide ? coquette sans beauté ? recherchée
  dans sa parure sans graces ? vertueuse, mais sans principes, et facile
  sans tendresse ? tu vois que je te reconnais, beau masque, mais
  adieu ; je me retire, de peur qu’à ton tour tu ne me devines aussi.
  Pour ce masque, dit la princesse d’un air chagrin et toute honteuse,
  je ne la reconnais pas. Personne dans cette cour n’a le droit, que je
  sache, de me juger si rigoureusement. Une étrangère seule a pu se
  permettre de m’outrager à ce point. – Une étrangère ! celle qui,
  honorée de votre amitié, s’affiche dans le monde pour la meilleure de
  vos amies ! – Je ne le saurais croire. – Cette femme pourtant ne cesse
  de vous répéter qu’elle vous aime : vous seule l’aimez, et votre coeur
  est dupe. – Dupe ! – Oui. Je sens qu’il est pénible d’être si
  cruellement désabusé. Préféreriez – vous qu’on vous trompât
  toujours ? – Nommez-moi la cruelle, l’ingrate amie, aussi fausse que
  ma tendresse est vraie ; nommez-la moi ; que je la punisse de tant de
  perfidies. – Vous auriez tort. Pourquoi faire sur elle éclater votre
  vengeance, dans le seul instant qu’elle vous donne un témoignage de sa
  sincérité ? la leçon est forte, sans doute ; mais elle en peut être
  d’autant plus utile. Et déjà je me persuade que vous vous rendez
  justice. Vous voyez maintenant que vous n’êtes pas, plus que les
  autres, exempte de quelques légers défauts. Le pinceau de votre
  chauve-souris vous a peu. ménagée ; elle vous a peint sous des
  couleurs un peu dures. Voilà l’effet de l’optique : il faut grossir
  les objets, pour qu’ils ne paraissent à l’oeil que ce qu’ils sont
  effectivement. – J’imaginais, il faut que j’en convienne, n’avoir que
  des amis. Quelle était mon erreur ! – L’amitié peut-elle habiter un
  séjour où l’on accueille la flatterie, de préférence à la sincérité ?
  C’est en repoussant l’adulation, en attirant la franchise qu’on peut
  espérer de voir la vertu dans les palais des rois. – Prince, vous me
  consolez, en m’indiquant des moyens sûrs d’être aimée ; car j’attache
  un doux plaisir à ce qu’on m’aime. Que je sache le nom de mon ingrate
  amie. Je me sens assez de courage pour lui pardonner ; même pour lui
  témoigner ma reconnaissance d’avoir ouvert mes yeux sur mes
  imperfections. Je crois pouvoir me flatter que de ce moment même j’ai
  un défaut de moins ; celui de l’excessif amour-propre. Je sens bien
  qu’il ne m’est pas possible d’en avoir. Quant à ma sotte crédulité,
  grace à la scène qui vient de se passer, m’en voilà, je pense,
  corrigée. – Eh ! bien, ADULETTE est celle qui vous a parlé ; cette
  même ADULETTE qui se plaisait à vous tromper le jour que vous eûtes
  tant d’effroi dans vos jardins. – Quoi ! ce serait... – N’en doutez
  pas. La voici : je vais faire tomber son masque, afin que vous
  puissiez juger vous – même que je ne vous en impose pas.
  Effectivement le Génie parlait encore qu’elle revint de nouveau à
  la loge de CRÉDULE. Dans ce moment, un scaramouche, pour ne pas
  tomber, voulut s’en faire un appui, mais, trop vivement entraîné par
  un reflux, il perdit l’équilibre, et détacha dans sa chute le ruban
  qui nouait le masque de la chauve-souris, et découvrit ADULETTE. Un
  coup de foudre ne l’eût pas plus effrayée. Elle jette un cri de
  désespoir ; et la honte peinte sur le visage, et la rage dans le
  coeur, sans connaissance, on l’emporta hors de la sale.
  C’en est fait, dit CRÉDULE, en se retournant du coté du Génie :
  pour toujours me voilà désabusée ; je renonce aux amis courtisans,
  vils flateurs de mes défauts. Je renonce à ma mère : ma mère m’a
  perdue ; et je vais fuir dans un désert, pour ne plus être
  trompée. – Non : ce parti n’est pas sage. Jamais d’excès en rien. Il
  suffit que vous quittiez cette cour où tous les vices, applaudis et
  triomphans, finiraient par vous corrompre, comme tous les êtres
  méprisables dont vous êtes entourrée. Venez avec moi dans les états de
  VÉRITÉ. Venez règner auprès d’elle. Ma mère vous aima dès l’instant de
  votre naissance, et moi, chère CRÉDULE, je vous adorai du jour où je
  vous vis pour la première fois. Daignez, en agréant l’offre de mon
  coeur, accepter aussi mon trône, et fuyons. Après un long combat de la
  pudeur timide et de la raison persuasive (l’amour la rendait
  éloquente), je ne balance plus à vous suivre, dit CRÉDULE ; je quitte
  ces lieux sans regret. Je vous accepte pour époux ; et tout mon
  bonheur désormais sera de vivre loin, bien loin de ce climat, éclairée
  par vos avis, et enchantée de vos vertus. En quittant mon royaume, je
  déclare la guerre à ma patrie, non pas une guerre où l’on verse le
  sang des humains, mais celle qui doit être éternellement entre
  l’erreur et la vérité.
  Soudain, et par le pouvoir du Génie, CRÉDULE enveloppée d’un nuage,
  se déroba à l’assemblée, bien surprise de ne la plus voir. Le nuage
  perdu dans les airs, la princesse se trouva entre le génie et sa mère.
  DÉSABUSEMENT n’avait jamais éprouvé d’émotion si douce. Tout ce
  qu’appercevait CRÉDULE, ainsi portée dans la région du tonnerre, la
  jettait dans l’étonnement, l’admiration. L’immensité de l’univers, sa
  merveilleuse beauté, enchantaient tous ses sens ! Que la nature et son
  vaste silence parlaient puissamment à son coeur ! Dans son juste
  enthousiasme, elle rendit grace au Génie qui la faisait jouir des
  plaisirs célestes. Quelle fut sa surprise encore, en découvrant le
  palais de VÉRITÉ ! Sa vue en pouvait à peine soutenir l’éclat. Le
  soleil donnait à plomb sur les toits couverts de lames d’or pur. Les
  murs de pierres précieuses éblouissaient et fatiguaient les regards de
  ceux qui n’étaient point accoutumés à ce brillant séjour. Dans
  l’intérieur des miroirs taillés en facettes, avec autant d’art que de
  goût, vous représentaient sous tous les jours possibles. Là, chacun se
  voyait sans prestiges. Avait-on des défauts unis à des vertus ? on
  restait des journées entières devant les glaces pour faire disparaître
  les légères taches qui empêchaient d’être parfait. Ailleurs on
  rencontrait ceux qui tout près de ressembler à la divinité, ne
  s’enregardaient pas moins encore, mais sans orgueil, pour se maintenir
  inébranlables dans le bien.
  Tant qu’avait duré le voyage, les deux jeunes amants s’étaient
  prodigué les plus tendres caresses : VÉRITÉ y mêla les siennes ; et
  l’on ne doute point qu’elles ne furent sincères de part et
  d’autre.
  Arrivée dans son nouvel empire, CRÉDULE, (elle ne l’était plus qu’à
  la vérité et aux conseils de DÉSABUSEMENT), ne tarda pas à lui donner
  sa main. Elle y joignit un don encore plus cher ; je veux dire l’amour
  le plus tendre. Les sujets du Génie approuvèrent son choix.
  DÉSABUSEMENT et CRÉDULE vécurent heureux et contents.
  On dit qu’ils eurent peu de postérité, et même on ne sait pas bien
  s’il reste encore quelques rejetons de cette intéressante famille.
  Mais ce qui est de notoriété, c’est que le royaume de MENSONGE s’est
  fort étendu, très-peuplé, et qu’il n’est point d’habitants plus
  voyageurs dans tous les pays du monde que les ennemis de la
  vérité.
  Lu et APPROUVÉ, ce 14
  Janvier, 1787.
  GAIGNE,
  Censeur-Royal.
  
   
  


  L’EMPIRE  D E  VÉNUS,  RÉTABLI 
  PAR L’ESPÉRANCE ;  FRAGMENT D’ANTIQUÈS.
   
  Voyez la Biblioth. de Fabricius.
   
  La Liberté n’est pas incompatible avec des moeurs douces et polies.
  Cor. Tacite.
   
  VÉNUS, comme on sait, préféra, de tous temps, Gnide à Paphos,
  Amathonte, Idalie, Cythère et Chypre. Les amants des contrées
  lointaines n’y venaient plus en pélerinage, offrir leur encens. On n’y
  voyait plus les Graces folâtrer avec les Jeux, les Plaisirs et les
  Ris. On eût dit que le temple si fameux de Gnide, était devenu le
  séjour consacré au deuil et à la tristesse. Les parfums ne brûlaient
  plus sur les autels de la déesse, et les flambeaux de l’Amour
  semblaient éteints pour jamais.
  Cythérée nonchalamment assoupie sur un lit de repos, y paraissait
  dans l’oubli d’elle-même. Sa ceinture, jettée au loin, prouvait
  clairement que Cypris, n’ayant plus l’intention de plaire, renonçait à
  ces attraits empruntés de l’art, qui prêtent de nouvelles graces à la
  beauté, et assurent ses conquêtes et ses triomphes. Tout était
  négligé, dans ce lieu, jadis si fréquenté, si beau.
  L’Amour et les Génies qui accompagnent toujours ses traces,
  dormaient profondément aux pieds de leur souveraine. Le bandeau,
  l’arc, et les flêches de l’un ; les pinceaux, les ciseaux, les
  couleurs, les palettes des autres ; les guirlandes desséchées, les
  bouquets de fleurs décolorées et flétries ; tout se trouvait
  pêlemêle : ce qui produisait un désordre qu on navait jamais vu à
  Guide, dans le palais de Vénus. Nulle part, rien de riant ni
  d’aimable ; au contraire : au lieu de nymphes vives et folâtres, on
  appercevait la défiance, la crainte, l’inquiétude. Les Ris versaient
  des pleurs, regrettant la gaîté qui les avait fuis, et là, les heures
  marchaient si lentement, qu’il était facile de voir que le Plaisir
  léger ne les entraînait pas avec lui dans sa course rapide.
  Enfin tout était morne et sombre, où naguères la nature se montrait
  si belle, si fraîche, et avec tout l’éclat et les charmes enchanteurs
  du printems, paré de tous les dons de Zéphire et de Flore.
  Plus j’avançais, et plus je restais dans l’étonnement de tout ce
  qui frappait ma vue ! Eh ! qui pourrait se peindre ce que j’éprouvai,
  quand, abimé dans les réflexions qui m’occupaient, mon oreille fut
  tout-à-coup frappée par les sons d’une voix discordante qui,
  s’adressant à moi, médit : REGARDE, ET CONNAIS QU’ELLE EST AUJOURD’HUI
  LA VÉRITABLE DÉESSE QUI RÈGNE ICI. Je lève les yeux, et je les porte
  vers un piédestal, sur lequel jadis j’avais vu la statue de Praxitèle
  représentant, à s’y méprendre, la mère des amours. Mais, dieux ! que
  vois-je à sa place ? Au lieu de Vénus, j’apperçois une femme qui
  semble me lancer un coup-d’oeil dur et farouche et me menacer. A sa
  pâleur livide, à ses yeux égarés et enfoncés, à sa figure hideuse,
  sillonnée de rides, on aurait pu la prendre pour l’Envie : dans l’une
  de ses mains elle tenait un poignard ; de l’autre, une verge de fer
  entortillée de serpens.
  Où suis-je ? m’écriai-je, déjà rempli d’effroi. La TERREUR se
  glisse dans toutes mes veines...! – Tu m’as nommée : oui, je suis la
  TERREUR. Partout où l’on me trouve, lamour, l’amitié, la confrance, le
  courage, la sagesse n’ont plus de pouvoir. Toutes les vertus sont dans
  la crainte, dans la stupeur ; elles n’osent se montrer.
  Immobile d’épouvante, j’appréhende de faire un pas pour m’éloigner
  de ce lieu funeste. Déjà un voile épais couvrait ma vue, et je sentais
  mes forces prêtes à m’abandonner. Je respirais a peine, lorsqu’un
  nouveau bruit me tire fort à propos de mon état pénible. Je retourne
  la tête, et mes yeux se fixent sur la porte d’entrée. Elle
  s’entrouvre.... O ciel ! non ; je n’oublierai jamais la déité qui
  m’apparut !... Une jeune beauté aux regards doux et tendres, mais
  timides ; une jeune beauté comblée de toutes les faveurs de Vénus ! Sa
  robe d’une blancheur extrême, annonçait la candeur de son ame. Je ne
  détaillerai point ses agrémens : je dirai qu’elle avait tous les
  charmes qu’on suppose à sa maîtresse. Ravi, dans le délire, et plus
  heureux, grace à mon imagination, qu’aucun des immortels, déjà cet
  aimable objet captive toute mon ame. Sans balancer, je m’élance vers
  lui : quelle surprise inattendue ! il ne me fuit point : Je
  l’approche ; il sourit, et je reconnais... l’Es-PÉRANCE.
  ESPÉRANCE, fille du ciel, ô toi qui, dans tous les temps, fais, ou
  prépares la félicité des hommes ; viens loger dans mon coeur, pour le
  consoler de tout ce qu’il a perdu : viens. L’heureux à qui tu souris,
  l’est davantage. Le malheureux, que tu n’abandonnes pas, croit encore
  au bonheur ; et tu lui donnes la force de supporter les maux qui
  l’accablent.
  Toutes fois un souvenir triste se mêla a ma jouissance ; et curieux
  de savoir ce qu’était devenue la farouche déesse, je la cherche, plein
  d’inquiétude. Déjà elle était loin, et, comme une vapeur, se perdait
  dans l’ombre. Je marque de l’étonnement, et l’ESPÉRANCE me dit, en
  passant le seuil de la porte, qu’elle n’avait pas encore osé
  franchir : Pourquoi montres tu cette surprise ? tu n’as donc pas fait
  attention que le monstre vient d’être chassé d’ici par la justice ? Il
  n’y rentrera plus. Et ce lieu, naguères le plus enchanteur du monde,
  reprendra bientôt sa première magnificence. Suis-moi, regarde, et
  m’écoute.
  Rendu à la confiance, plein d’un religieux sentiment, j’obéis en
  silence à ma divine conductrice.
  Nous marchions, et l’air s’embaumait autour de nous. Si ses pieds
  délicats se posaient sur les fleurs, à peine se courbaient-elles : on
  eût cru qu’elles en recevaient une nouvelle vie, et moi je renaissais
  de même. Un feu nouveau me pénétrait, et je sentais doubler mon
  existence.
  J’observe encore qu’à mesure que L’ESPÉRANCE avançait, le temple
  reprenait un autre aspect. Tout s’éclairait ; le jour devenait plus
  brillant ; et les groupes de nymphes et de génies qui, tout-à-l’heure,
  dormaient d’un sommeil léthargique, paraissent se livrer à un repos
  doux et léger, comme le souffle tout aérien de la jeune déesse que
  j’accompagne.
   
  L’ESPÉRANCE m’adresse la parole ; le son flatteur de sa voix me
  fait éprouver un charme délicieux. Je suis tout yeux, tout oreilles :
  je ne perds pas un instant de vue ma protectrice.
  Elle marche droit à l’Amour ; pose doucement ses lèvres de roses
  sur son coeur, sur son front, sa bouche, et ses yeux ; et attend en
  silence son réveil. L’aimable enfant ne tarde pas à ressentir les
  heureux effets des baisers de L’ESPÉRANCE, il ouvre ses beaux yeux, et
  dit :
  – Qui me ramène à la vie ? – Moi, moi, charmant dieu de
  Cythère. – Eh ! quoi, repart le fils de Vénus, est-ce bien vous,
  aimable ESPÉRANCE ? Approchez ; puis-je me lasser de vous voir ? Je
  vous croyais perdue à jamais !.... pour moi, comme pour tous les
  humains ! Sans vous, douce et bienfaisante ESPÉRANCE, l’univers
  cesserait bientôt d’exister, et les dieux même se repentiraient d’être
  immortels.
  Tandis qu’ils se livraient à de mutuelles caresses, Morphée
  abandonnait le temple de Gnide, et tout renaissait à la vie.
  Vénus entr’ouvre ses belles et longues paupières ; elle promène ses
  regards d’un air de complaisance sur les objets dont elle est
  entourée : ses beaux bras, blancs comme la neige, parfaitement
  arondis, sont rendus à leur souplesse ordinaire : elle les tend à la
  volupté, que j’avais trouvée absente à mon entrée dans le temple.
  Vénus lui sourit de l’air le plus séduisant : le dos appuyé sur des
  coussins d’édredon, et dans un abandon enchanteur, elle secoue avec
  grace sa superbe chevelure, encore toute couverte de fleurs de pavots
  et de soucis. Vénus se montre dans toutes ses graces.
  C’est donc vous, ma seule et véritable amie ? dit la reine
  d’Amathonte, en s’adressant à l’Es-PÉRANCE. Oh ! que vous m’avez
  long-temps abandonnée !
  – Tour-à-tour au ciel et sur la terre, je m’acquittais avec zèle de
  mes fonctions : je récréais les dieux ; je consolais les pauvres
  humains. Je flattais, je caressais, je comblais de mes faveurs ceux
  qui m’imploraient avec des intentions pures et droites. Le
  croirez-vous ? des barbares, livrés à tous les crimes, dévorés de
  l’ambition du pouvoir et des richesses, tyrans non moins vils
  qu’odieux, me poursuivirent avec une atrocité sans exemple. Un d’eux,
  le plus abominable de tous, fit tant par ses forfaits, inventa tant de
  nouveaux genres de scélératesse, fit tant tomber de têtes, fit tant
  verser de larmes, qu’effrayée, et forcée de délaisser l’innocence qui,
  elle-même me croyait perdue, parconséquent au comble du malheur, je
  fus, abimée dans ma tristesse, demander à Jupiter la permission de me
  retirer dans l’un des deux temples qu’on me bâtit jadis à Rome, et d’y
  demeurer inconnue, tant que durerait la persécution du monstre qui
  désolait et ravageait une partie de la terre. C’est là que depuis deux
  ans, j’ai vécu ignorée.
  – Et c’est à cette époque aussi, reprit Vénus, que les mortels
  désertèrent mes temples, et ceux de mon fils. Ses flèches émoussées
  devinrent inutiles, et son flambeau ne brûla plus les coeurs.
  – Triste vérité ! interrompit l’Amour. Ne sachant à qui m’en
  prendre de la perte de mon pouvoir, je vins porter mes plaintes à ma
  mère, qui me gronda, persuadée que je négligeais de lui envoyer les
  couples d’heureux que je faisais, pour lui offrir leurs hommages et
  leur encens. Je lui appris alors, la désertion totale de mes sujets,
  et mon impuissance à rappeller les hommes à leurs devoirs.
  Désolés tous les deux, nous cherchâmes à pénétrer la cause d’un
  évènement si étrange, si particulier ; mais quoique dieux, ce fut en
  vain que nous voulûmes la deviner. Toutes nos recherches furent
  inutiles. Vénus, justement couroucée contre les rebelles (et après
  avoir fait retremper de nouveau l’acier de mes flèches dans les forges
  de Vulcain, pour les rendre plus acérées), m’ordonna, de parcourir
  l’Europe entière, ses états favoris : Pars mon fils, me dit-t-elle, et
  découvre, s’il est possible, d’où provient ce bouleversement général
  dans l’ordre des choses.
  Je partis, et de retour auprès de maman, je lui rends compte de ce
  que j’ai vu :
  
  Ma mère ! de quelles flèches pourrais-je me servir pour blesser le
  coeur d’une belle, en faveur de pareils êtres ? Tous mes efforts
  seraient superflus. Eh ! comment mon art ne serait-il pas en défaut ?
  Je n’ai pas seulement la laideur à faire oublier. Le langage et les
  moeurs de ce peuple révoltent davantage. Tu sais pourtant, ma mère,
  qu’un amant a dû plus souvent encore son bonheur, les faveurs de sa
  jeune amante, à sa complaisance, à l’éloquence de sa tendresse, à sa
  manière de s’exprimer, douce et insinuante, qu’à la beauté de ses
  formes et de ses traits. Représente-toi, maman, des êtres durs,
  hautains, frappant l’air de leurs voix rauques, de sons brusques,
  aigres ou tonnans, jettés par sacades, et ressemblans assez aux
  beuglemens des taureaux ; les Graces n’en doivent-elles pas être
  effrayées ?
   
  Voici, belle maman, le tableau triste et vrai de l’état où j’ai
  trouvé l’Europe. Que d’aimables liens formés par nous, sont à présent
  rompus !... O sensible maman, crains d’en apprendre davantage. Tes
  beaux yeux verseraient trop de larmes. Longtemps encore nos temples
  seront sans adorateurs. Que sais-je même, si, pour toujours, nos
  autels ne sont pas abandonnés ?
   
  Effrayée, reprend Vénus, du discours de mon fils, je déchire mes
  vêtemens ; je mets ma parure en désordre ; j invoque Morphée, je le
  prie de suspendre, par sa présence, mes chagrins et ceux de
  l’Amour.
   
  Touché de ma peine, le dieu du sommeil sensible à ma prière, vint
  avec nous habiter mon temple : il y serait encore sans vous,
  consolante ESPÉRANCE. Il ne procure le bonheur qu’en rêve ; vous, vous
  conduisez à la réalité. Il vaut mieux, sans doute, dormir, que de
  veiller dans la souffrance. Le sommeil est alors le plus grand des
  bienfaits ; mais vos faveurs sont trop douces pour n’en pas jouir
  éveillée. Je vous dois des plaisirs si délicieux ! ESPÉRANCE, ne nous
  quittons plus : Vénus et l’Amour vous en conjurent.
   
  A peine la Reine des coeurs cesse-t-elle de parler, que son temple
  brille d’un éclat tout nouveau ; l’air devient et plus léger et plus
  pur ; l’atmosphère s’embaume du parfum de mille fleurs. Tout prend
  sous ses yeux un aspect riant, enchanteur, voluptueux.
  Les génies, les talens et les arts sortent à leur tour de leur
  engourdissement ; leur premier sentiment est de se réunir tous
  ensemble. D’accord avec les Graces, les Jeux et les Ris, les voilà
  entourrant leur souveraine, et dès le soir même ils célébrèrent, en
  l’honneur du réveil de Vénus et de l’Amour, une fête telle, qu’un
  simple mortel ne peut s’en former une juste idée.
   
  On dit que cette fête fut entièrement consacrée à L’ESPÉRANCE, qui,
  dans un cartel, en lapis-lazuli, sculpté sur le fronton du temple,
  fit, d’accord avec la déesse, placer ces deux vers, en caractère de
  diamants :
  Bannissez les Égards et les Graces du monde,
  Vous le verrez rentrer dans une horreur profonde.
  
   
  


  ROSINE ET COLETTE,  OU  IL N’EST DE BONHEUR  QUE DANS  L’ÉGALITÉ
  DES CONDITIONS ;  CONTE PASTORAL, plus vrai que beaucoup
  d’histoires.
   
  L’innocence, la grace et la naïveté
  Nous charment plus encor que l’esprit, la beauté.
   
  DANS le village de Lorzange, en Lorraine, vivait avec ses deux
  filles, une veuve âgée d’environ cinquante ans. Cette bonne femme,
  nommée Genevotte, dont les moeurs avaient toujours été té pures,
  élevait ses enfans dans les mêmes principes ; principes aussi simples
  qu’honnêtes. Amusez-vous, leur disait-elle souvent, mais soyez sages.
  Riez avec tout le monde : la gaîté aimable à tout âge, convient
  particulièrement au vôtre. Gardez-vous de vous laisser séduire par les
  propos flatteurs des hommes, et les assurances trompeuses qu’ils
  prodiguent tous à celles de notre sèxe, dont ils veulent faire la
  conquête. Vous paieriez un jour par des pleurs amers, le plaisir de
  les avoir crus.
  Rosine ne tenait aucun compte des discours de sa mère. Elle entrait
  dans sa dix – neuvième année. Belle et coquette, (car on l’est aux
  champs comme à la ville), son unique désir était de plaire. Colette,
  sa soeur puînée, plaisait sans le savoir. Elle devait ses attraits à
  la nature, et rien à l’art : Colette ignorait également qu’elle fût
  jolie et sensible ; mais elle voyait sans peine qu’un jeune paysan du
  canton lui rendît des soins : on l’appelait Colin. Ce villageois était
  au moins autant connu sous le nom du Beau-garçon, que tout le monde
  lui donnait volontiers. Outre ses avantages extérieurs, (qui trop
  souvent déterminent seuls les femmes), Colin était fils du plus riche
  laboureur du lieu, et filleul du Vicomte de Lorzange. Ce seigneur
  avait promis de l’établir ; mais l’espoir des richesses n’entrait pour
  rien dans l’attachement de Colette. Au printemps de lâge, filles et
  garçons ne calculent que les charmes attachés au bonheur d’aimer et
  d’être aimés.
  L’amour surprit nos jeunes amans au milieu des jeux de l’enfance ;
  et lorsqu’ils s’amusaient ensemble, ils ne se doutaient pas que le
  fripon était toujours en troisième avec eux. Jouait-on à la
  Main-chaude ? Colette avait si peur qu’on ne frappât trop fort Colin !
  On la voyait se tourmenter et s’agitter, comme si elle eût craint pour
  elle-même.
  Un jour du mois de Juin, fête de son berger, Colette se leva de
  très-grand matin, pour lui donner un bouquet. Ne faisant que le
  moindre bruit possible, elle sort de la chambre de sa mère. – Maman et
  ma soeur dorment encore, se dit-elle : avant qu’elles ne s’eveillent,
  j’aurai le temps d’aller voir Colin. Personne ne le saura : mais
  pourquoi me cacher ? c est donc un mal que d’offrir des fleurs à un
  garçon ? oh ! oui, sans doute ; puisque Maman, qui n’est pas méchante,
  nous recommande d’éviter de nous trouver avec eux en tête à tête ;
  nous défend surtout de leur faire des caresses et d’enrecevoir. Maman
  a sûrement raison. Mais Colin ne demande rien : si moi-même je lui
  donnais des fleurs ; serait-ce désobéir à Maman ? Voilà comment une
  jeune personne, aide a se tromper elle-même, et parvient à détruire
  tout ce qui contredit ses désirs naissans. Tout en se livrant à ses
  réflexions, Colette arrive auprès d’un rosier ; elle en choisit les
  plus belles roses. – Que je suis aise ! Colin tout aujourd’hui,
  portera mon bouquet, et peut-être encore demain. Sa soeur Jeannette,
  j’en suis bien sûre, ne lui en présentera pas un plus beau.
  La jeune enfant, après avoir arrangé ses fleurs de cent façons
  différentes, pour ajouter à son bouquet un nouvel agrément, sourit à
  son ouvrage ; et dans l’instant marque de l’impatience : tour-à-tour
  on la voit mécontente et satisfaite. Ah ! Colin, si mon bouquet te
  fait autant de plaisir à recevoir, que j’en aurai à te l’offrir, tu
  seras bien content ! A présent, ce qui me coûte le plus, c’est de
  savoir ce que je lui dirai. Voyons : il faut que je m’en occupe.... Il
  ne me vient rien… Rêvons-y encore... Quoi ! rien du tout ! Voici, je
  crois, une bonne pensée. Colin, lui dirai-je, je n’ai pas dormi de la
  nuit, dans l’idée que j’avais de te fêter ce matin. Je me suis levée
  avec le jour, pour te chercher des fleurs : j’ai trouvé celles-là ;
  reçois – les d’aussi bon coeur qu’elles te sont offertes. Elles ont
  été cueillies de ma main. Garde-les : surtout n’en pare point mes
  compagnes ; et lorsque ma fête viendra, n’oublie pas, Colin, de me
  fêter à ton tour. Un pareil compliment n’avait pas été difficile à
  imaginer : il était peut-être embarassant de le faire à celui qui
  l’avait inspiré. Colette n’apperçoit pas plutôt Colin, que ses joues
  deviennent plus vermeilles que les roses de son bouquet ; la crainte
  s’empare d’elle. Colette veut aller au devant du berger : mais Colette
  semble arrêtée : elle était toute honteuse.
  Colin non moins intimidé que la bergère, ressent une joie mêlée de
  trouble. Le véritable amour n’est point hardi. Colin regarde Colette
  sans oser l’aborder ; il hasarde pourtant un pas vers elle : Colette
  en risque un autre, et s’arrête. Puis Colin en fait encore deux ; la
  bergère l’imite, et insensiblement les voilà tout près l’un de
  l’autre. Ils ne se parlent pas : mais leurs yeux expriment le plus
  doux sentiment de leurs ames ; sentiment qu’ils ignorent, et qui n’en
  est que plus délicieux. Amour ! c’est dans les regards de deux amans,
  qui ont encore la première innocence de la nature, que tes feux sont
  vraiment divins. Les mortels que tu as déjà rendus heureux ne
  connaissent plus cet embarras aimable et naïf, qui ajoute tant de
  charmes à tes faveurs.
  Colin parait un peu plus rassure. – Te voilà levée de bien bonne
  heure, dit-il à Colette ? Qui t’a si-tôt éveillée ? – L’on ne m’a pas
  éveillée ; puisque je n’ai pas dormi. J’ai pensé toute la nuit... – A
  quoi ? – Mais.... à toi, Colin. Je savais que c’était ta fête ; j’ai
  voulu te la souhaiter : voici mon bouquet. Elle avance la main pour le
  lui présenter, rougit, et la timidité l’arrête. Ah ! donne, donne,
  Colette ! – Je n’ose, je n’ose, Colin. Je ne le trouve plus joli. J’ai
  tant de plaisir à te voir !... Et puis, j’ai oublié le compliment.
  C’est bien mal à toi de m’ôter la mémoire ! voilà vraiment plus de
  deux mois que je l’éprouve : c’est comme un fait exprès de ta part.
  Si-tôt que tu es près de moi, je sens que j’ai mille choses à te
  dire : je veux te parler ; ma langue s’embarasse ; je balbutie. Si je
  te regarde, ma vue se trouble, .... Je souffre, Colin ; je souffre
  beaucoup, quand je suis avec toi, et cependant j’y voudrais être
  toujours. – Je suis de même, reprit le berger : j’aime à te
  rencontrer, et pourtant je te redoute. J’ignore ce qui produit en moi
  ces contrariétés. Loin de toi je soupire, à tes côtés je suis
  malheureux, quoique bien aise. En ion absence je désire quelque
  chose : je crois que c’est de te voir. Je te cherche ; nous sommes
  ensemble, eh bien ! je souhaite encore. Je ne comprends rien à fout
  cela : et toi, Colette ? – Ni moi non plus, Colin. – En causant on
  s’instruit quelquefois : veux-tu que nous causions ? – Rien ne nous
  empêche. – Asseyons-nous sous ce vieux chêne. Les voilà assis, et
  quelques instans ils gardent encore le silence. Bientôt Colin renoue
  la conversation. D’abord ce ne sont que des mots entrecoupés de part
  et d’autre. – Colette. – Colin. Et puis ils se regardent. Colin
  soupire, Colette aussi. Le Berger finit par craindre que sa Bergère
  n’ait du chagrin. – Es-tu facliée, Colette ? – Moi, fachée ! au
  contraire : je ne me suis jamais trouvée plus contente. Je voudrais
  être ainsi toujours avec toi. – Moi, Colette, je voudrais ne jamais te
  quitter : donne-moi ta main... Colette la lui abandonne ! Mains
  d’amans ne se joignent jamais sans trésaillir. Aussi ces deux aimables
  enfans demeurent confus de la nouvelle sensation qu’ils éprouvent : le
  rouge de la pudeur colore leurs visages. Eh ! qui n’a pas éprouvé une
  surprise denchantement au premier plaisir de l’amour ?
  Colin devient un peu plus entreprenant : il ose presser et baiser
  la main de sa bergère qui, plus agitée que jamais, ne se connaît plus.
  Dans son égarement, elle s’écrie : Colin, ton baiser a passe jusqu’à
  mon coeur : je ne puis plus respirer... – Ah ! je respire avec plus de
  peine encore ! – Oh ! non.
  A ce sujet s’élève une dispute qui se termine à la satisfaction de
  tous deux ; car ils conviennent que leurs coeurs ne battent ensemble
  et si vivement, que parce qu’ils sont agités par le plaisir.
  Le berger risque enfin l’aveu de sa tendresse. Chère Colette, lui
  dit-il, je t’aime. – Colin, lui répond Colette, je crois aussi que
  j’aime.
  Ils se disposaient à recommencer leurs caresses, quand la soeur de
  Colette arrive. Rosine depuis quelque temps remarquait les absences de
  Colette. Rosine était envieuse et jalouse, et rien, comme la jalousie,
  ne rend inquiet. Il faut tout dire : Rosine avait pris pour son
  seigneur un intérêt qui tenait plus, à la vérité, de la coquetterie
  que de l’amour ; car, dans la crainte d’aimer toute seule, en
  cherchant à plaire au Vicomte de Lorzange, et pour ne pas manquer
  d’amant, elle recevait encore les hommages du berger Lisandre. Quand
  il lui semblait que Monseigneur la négligeait, elle agaçait le jeune
  vilageois. Monseigneur jetait-il par hasard, ou à dessein, un coup
  d’oeil sur elle ? Lisandre n’était plus rien à ses yeux : elle lui
  faisait éprouver mille caprices.
  Ce qui lui avait donné un peu d’éloignement pour sa cadette,
  c’était les préférences que, dans plus d’une occasion, le Vicomte de
  Lorzange marquait à Colette. Elle en ressentit plusieurs fois un dépit
  extrême : Aussi, souvent Colette avait éprouvé les effets de la
  mauvaise humeur de Rosine.
  Lorsqu’elle aborda sa soeur, elle se trouvait dans un de ces momens
  où à charge à elle-même, elle devait L’être encore infiniment
  davantage aux autres.
  Elle appelle Colette ; nos bergers n’entendent point. Colette !
  Colette ! crie -t- elle plus fort. C’est en vain : ils sont sourds à
  sa voix. Elle précipite sa marche, arrive derrière la haye où était
  adossé le chêne sous lequel se passait une scène si intéressante, le
  triomphe de la nature et de l’amour. – C’est vraiment fort joli, ma
  soeur, d’être ainsi avec un garçon, loin des regards de tout le
  monde ? Colette qu’embélissait le plaisir, ne répond rien, et cherche
  des yeux le bouquet destiné à son berger : elle l’apperçoit tout
  effeuillé. La perte de ses roses l’affecte bien plus que les reproches
  de sa soeur. Colin la console : j’ai, lui dit-il, perdu aussi ma
  houlette ; mais je ne la regrette point ; ta vue m’en dédommage.
  Rosine en les voyant si tranquilles, transportée de fureur, les
  menace d’aller tout rapporter à sa mère. Alors Colette effrayée
  conjure, supplie Rosine : – « Ma petite soeur, ne me fais point ce
  chagrin-là ; tu me trouveras toujours prête à exécuter tes volontés.
  Je chercherai sans cesse à te plaire : je t’éviterai jusqu’à la peine
  d’aller au château ; j’y porterai la crême. – Je vous en dispense :
  cherchez ailleurs votre dupe. C’est la coquetterie qui vous suggère de
  me rendre service. Parce qu’un jour Monseigneur a daigné par, bonté !
  lui dire quelque chose d’obligeant, cela ne lui sort plus de la tète.
  Elle se croit jolie ! il n’en est rien, Mademoiselle. Apprenez que
  Monseigneur flatte et trompe comme fous les autres hommes.
  Sans répondre directement à ce propos, Colette ajoute avec sa
  douceur naturelle : Rosine, chaque matin j’irai vendre à la ville ton
  lait, tes oeufs frais. Tous les soirs je filerai à ton rouet ;
  j’avancerai ton ouvrage. – Et moi, dit Colin, se joignant à son
  amante, pour gagner Rosine, et moi je bêcherai votre jardin ; Rosine,
  j’arroserai vos fleurs. – Je ne veux des soins ni de l’un, ni de
  l’autre.
  Rosine ne se laisse toucher ni par leurs larmes, ni par leurs
  prières. Colin et Colette la conjurent inutilement. La patience
  échappé alors au berger. – Vous êtes bien méchante ! allez donc
  instruire votre mère ; puisque vous mettez votre bonheur à nous causer
  de la peine. Allez, mais je parlerai aussi. – Que direz-vous ? – Tout
  ce que j’ai vu et entendu avec Lisandre, hier au soir, dans le petit
  bois... Suffit : j’ai ma vengeance prête.
  Cette menace fit impression sur Rosine. Elle s’adoucit, et à son
  tour pria avec instance le berger de garder son secret. Colin quelques
  instans joua le cruel, et puis lui pardonna. Ils se quittèrent, les
  meilleurs amis du monde, en apparence ; se promettant de nouveau la
  plus grande discrétion, et se donnèrent rendez-vous, dans
  l’après-midi, au château du vicomte, où tout le village devait
  s’assembler pour célébrer sa fête.
  Les deux bergères, après que Colin les eût quittées, reprirent le
  chemin de leur habitation. Tout en causant, Colette remarqua que
  Rosine tombait dans la rêverie : elle lui en demanda la cause. Je
  pensais à Monseigneur. Ecoute, Colette, ma chère petite, tu m’as
  promis d’être bonne fille. J’exige de toi toute franchise sur les
  questions que je vais te faire ; sois vraie au moins. – Tu sais, ma
  soeur, que je n’ai jamais menti. – Eh bien ! ajoute Rosine, en
  embrassant Colette avec transport, réponds – moi. Hier, quand maman
  t’envoya porter des fruits à Monseigneur, Monseigneur a-t-il jasé avec
  toi ? – Oui, et son cousin le Marquis de Terval, m’a aussi adressé la
  parole. Mais je ne comprenais rien, ou peu de chose, à leur langage.
  Autant que je puis m’en souvenir, ils m’ont répété plusieurs fois que
  j’avais un teint de lis, des joues vermeilles comme la rose, une
  bouche de corail, des dents rangées comme des perles, et plus blanches
  que l’yvoire... que sais-je enfin ! ils ne finissaient ni de me
  regarder, ni je pense, de s’entretenir de moi. Devines-tu, ma soeur,
  ce que tout cela voulait dire ? – Oui, et j’imagine que je n’eusse pas
  été aussi embarrassée que toi pour répondre. – Ce n’est pas tout :
  Monseigneur s’est approché pour m’embrasser. Oh ! comme il m’a rendue
  honteuse, honteuse ! J’ai voulu m’en aller : mais Monseigneur m’a
  retenue malgré moi. Je me suis efforcée de lui échapper : en me
  débattant, ma vue s’est portée sur lui par hasard ; j’ai cru dans ce
  moment démêler en ses yeux quelque chose de si semblable à la colère,
  que saisie, et craignant de l’avoir fâché, je suis demeurée sans
  mouvement, et toute tremblante dans ses bras. Ensuite Monseigneur a
  cherché à me rassurer ; mais il ne faisait qu’ajouter à mon embarras.
  Il m’a caressée, m’a prise entre ses genoux, et a couvert mes lèvres
  et mes yeux de tant de baisers, que je me suis senti tout le visage
  brûlant. Sois bien sûre, ma soeur, que je n’ai point gardé ses
  baisers ; car pour les effacer, je me suis frottée, frottée de mon
  tablier pendant plus d’un quart – d’heure. Monseigneur alors se prit à
  rire, et moi je me suis mise à pleurer, à pleurer bien fort. Pour me
  consoler, et arrêter mes larmes, il m’a promis des bavolets de
  dentelles, des rubans et une croix d’or, en me recommandant de venir
  le voir tous les jours. – Que tu es heureuse, Colette ! – Oh ! je me
  trouve bien plus contente, quand je suis un seul petit moment avec
  Colin. – Colin n’est qu un villageois ; tu ne sens pas ta
  félicité. – Mais, Rosine, s’il est si beau de plaire à un seigneur,
  que n’aimes-tu Monsieur de Terval ? il disait hier que si tu étais
  fille à le suivre à Paris, il te donnerait de bien belles
  choses. – Comme quoi ? – Dame ! un carosse, de beaux atours. –
  Serait-il bien vrai ! Viens, Colette, que je t’embrasse ! Debeaux
  atours ! Rosine en carosse ! ma chère Colette, tu es vraiment
  charmante : je t’aime à la folie. De ce moment, Colette, je ne pense
  plus à Monsieur de Lorzange. – Ma chère Rosine, tu me sembles bien
  aise ? – Je ne me sens pas de joie !
  Rosine dans son allégresse, sautait, riait, chantait tout à la
  fois, et n’appercevait pas sa mère qui était auprès d’elle.
  Gennevotte inquiète de l’absence de ses filles, était venue à leur
  rencontre : êtes-vous folle ? dit-elle à Rosine. Que signifie, s’il
  vous plait, cette joie qui tient de l’extravagance ? Aussi – tôt un
  mensonge adroit tira Rosine d’embarras. C’est le sort des mamans
  d’être souvent dupes. Gennevotte prit pour bonnes les excuses de sa
  fille : elle l’embrassa : Gennevotte était bonne mère, si simple, si
  peu soupçonnant le mal, qu’elle ignorait qu’un enfant pût user de
  détours pour tromper sa mère. Je vais, dit Gennevotte à Rosine et à
  Colette, faire un tour dans le vil. lage, pour m’instruire de l’ordre
  que L’on donnera a la fête qu on prépare à Monseigneur. Vous, mes
  enfans, allez vous habiller pour tantôt. J’ai préparé tous vos
  ajustemens, vos chapeaux, vos justes et vos ceintures à boucles de
  pierres. Je veux que vous soyez aussi braves que pas une de vos
  compagnes. Et voilà comme une mère, sans s’en appercevoir, insinue la
  coquetterie à ses filles. Gennevotte ajouta : Que vos guirlandes
  soient fraîches, et dignes de l’hommage que nous devons rendre à
  Monseigneur.
  Suivant ces ordres, Colette et Rosine rentrèrent chez elle.
  Quelques minutes après, elles entendirent frapper à la porte du logis.
  L’une d’elles court ouvrir : c’est Lisandre, l’amoureux de Rosine, et
  l’amant le plus tendre du canton. Il savait Gennevotte sortie : il
  apportait de nouveaux dons à sa bergère ; car jamais il ne l’abordait
  sans quelques présens : c’était une brebis ornée de fontanges, une
  jolie houlette et une pannetière du plus fin osier, tressée par
  lui-même. – Charmante Rosine, lui dit-il, agréez ce tribut que vous
  offre mon amour. Il met ses cadeaux aux pieds de la bergère. Rosine
  plus occupée de sa toilette, accueille avec beaucoup de froideur
  Lisandre et son offrande. Elle continue d’ajuster son chapeau auquel
  elle tâche de donner la tournure la plus galante. Lisandre allait se
  plaindre, quand l’arrivée subite de Gennevotte le força à se retirer,
  sans a voir pu demander une explication à la bergère.
  La mère apprit à ses filles que le Vicomte de Lorzange allait
  partir pour la chasse avec une suite nombreuse de ses amis, et que
  pendant ce temps, tout le village se rendrait au château pour le
  complimenter à son retour.
  Rosine fit semblant, vis-à-vis de sa mère, de courir chercher des
  fleurs qu’elle avait, disait-elle, oubliées ; mais elle se rendit à
  l’instant même, sur le passage des chasseurs. Rosine saluait par des
  révérences, à droite et à gauche, dans le dessein de se faire
  remarquer. Ce furent bien d’autres attentions, lorsque le Vicomte et
  le Marquis parurent. Il n’est sorte d’agaceries qu’elle n’imagina : si
  bien que Terval qui n’était pas indifférent à ses charmes, préféra de
  rester avec elle, et laissa Lorzange aller sans lui à la chasse.
  Dieux ! comme de part et d’autre le temps fut employé ! Si d’un côté
  les complimens se multipliaient, Rosine n’était pas en reste de
  témoignages de reconnaissance, et de fausse modestie. – Monsieur le
  Marquis a bien de la bonté pour une villageoise comme moi : je n’ai
  aucun des agrémens qui plaisent aux beaux Messieurs de la ville, et je
  ne dois qu’à sa politesse les choses beaucoup trop flatteuses dont il
  m’honore. Terval, de lui jurer qu’elle est belle comme un ange, et
  faite à ravir ; d’enyvrer son amour propre à l’aide de ces formules
  qui ne signifient rien à force d’être redites. Il finit par lui
  proposer de partager sa fortune avec elle. La tête en tournait à
  Rosine.
  Terval et Rosine oubliaient les momens, et causaient encore
  ensemble, lorsque quelques piqueurs qui revenaient chargés de gibier,
  passant auprès d’eux, leur annoncèrent la fin de la chasse. Terval et
  Rosine se quittèrent, en se jurant de s’aimer toute la vie, et de se
  revoir encore au déclin du jour.
  Rosine fut grondée, mais fit peu d’attention aux réprimandes de sa
  mère ; elle n’était occupée que de son cher Marquis : l’amour tient
  lieu de tout.
  Déjà presque tous les vassaux de Monseigneur, rassemblés au
  château, attendaient son retour. De jeunes paysans et de jolies
  paysannes devaient lui présenter des guirlandes, et former des
  danses : d’autres villageois et villageoises se préparaient,
  accompagnés du flageolet et de la musette, à chanter quelques
  couplets ; et les vieillards se réservaient pour couronner
  Monseigneur, afin de lui donner à entendre que c’était des mains de la
  sagesse qu’il recevait la couronne.
  Après une demie-heure d’attente, Monsieur de Lorzange paraît avec
  toute sa société : aussitôt on n’entend plus qu’un cri : VIVE
  MONSEIGNEUR. Le Vicomte sensible à ces témoignages non mandiés de ses
  vassaux, leur en marque sa joie par les expressions mille fois
  répétées, de MES ENFANS ! MES BONS AMIS ? et des larmes de plaisir
  humectaient en ce moment les paupières de toute l’assemblée.
  Colin, filleul du Vicomte, s’avance pour le haranguer à la tête des
  garçons. On entoure Monsieur de Lorzange ; on se précipite vers lui :
  c’est à qui s’approchera de plus près. Le compliment débité, la fête
  continue par un feu d’artifice, qui réussit à merveille. Le chant, la
  danse, tout fut charmant et bien exécuté : tout se passa le mieux du
  monde.
  Le vicomte de Lorzange était naturellement bon ; il aimait à faire
  du bien, et à rendre ses vassaux heureux. Il l’eût été parfaitement
  lui-même, sans son penchant pour les femmes ; penchant qui l’égarait
  quelquefois. Mais comme il avait beaucoup d’esprit, il revenait
  aisément de ses erreurs ; et pour les réparer, il employait tous les
  moyens possibles.
  Plusieurs familles qu’il avait tirées de la misère, se réunirent
  pour jouer de petites scènes intéressantes, et représenter des actes
  d’humanité qui leur rendaient si cher leur seigneur. Le Vicomte
  attendri jusqu’aux larmes, se jette dans les bras de ces bonnes gens,
  et les embrasse indistinctement, comme ils s’offrent à lui.
  Après cette délicieuse explosion de sensibilité réciproque, les
  danses recommencèrent, et Rosine et Colette ne sont pas celles qui
  s’en acquittent le moins bien.
  Le Vicomte fait distribuer toutes sortes de rafraîchissemens :
  ensuite on dresse des tables, et lui-même y prend place à côté de ses
  paysans. Sa société l’imite, et ses amis jouissent de l’amour qu’il
  inspire. Quel coup-d’oeil charmant de voir le luxe de la ville se
  mêler ainsi à la simplicité villageoise ! C’est un tableau vraiment
  digne du pinceau de Greuze.
  Après la collation, on se remit encore de nouveau à danser. On ne
  sera point étonné, si, pour cette fois, Rosine ne fit pas comme ses
  compagnes. Retirée à l’écart dans l’embrasure d’une croisée, elle
  s’entretenait avec le sémillant Terval, uniquement occupée de lui. Le
  pauvre Lisandre, pendant toute la fête, ne put obtenir d’elle un seul
  regard : plus il avait affecté de la rechercher, et plus la coquette
  sut l’éviter.
  Pour Colette, fixée à son premier choix, toujours simple, toujours
  vraie, elle ne vit partout que Colin, malgré les attaques sans nombre
  des plus jolis seigneurs.
  J’ai dit que le matin, lorsque Rosine vint interrompre nos jeunes
  amans, Colette intimidée et surprise de la subite apparition de sa
  soeur, laissa tomber le bouquet qu’elle destinait à son berger, et
  qu’elle avait, par mégarde, marché dessus. Cet accident, quoique fort
  léger, l’affecta beaucoup, au point qu’elle y pensait encore au milieu
  des ris et des jeux. Les fleurs apportées au Vicomte lui rappellent la
  perte de ses roses. En voilà de si belles ! comment résister à la
  tentation d’en soustraire quelques unes pour Colin ? Elle combat
  long-temps son désir ; elle va, vient, tourne autour d’une console sur
  laquelle tous les bouquets sont déposés, les touche, en respire
  l’odeur, les remet à leur place, s’éloigne, retourne encore, les
  admire, regarde de nouveau si elle n’est point vue, et croyant ne pas
  l’être, se détermine à consommer son larcin, qu’elle cache dans son
  tablier.
  La pauvre petite, plus de vingt yeux la guettaient pour son
  malheur ; on l’arrête : honteuse, elle rougit et pleure. On la
  conduisait à sa mère toute en larmes. Le Vicomte se rencontre sur son
  passage, et demande de quoi il est question. Colette, dont les pleurs
  redoublaient encore, confuse, et comme pour se dérober aux regards de
  son Seigneur, porte ses deux mains tremblantes sur son visage : son
  tablier s’ouvre, et les fleurs se répandent à ses pieds et à ceux du
  Vicomte. – Quoi ! dit-il, quoi ! c’est pour une pareille bagatelle que
  l’on chagrine cette enfant ? Qu’on lui donne toutes les fleurs qui
  m’ont été offertes. Tenez, Colette, en ramassant lui-même les
  bouquets, reprenez ces fleurs. Vous les avez désirées ; elles sont à
  vous. – Ah ! Monseigneur.... – Elles sont à vous, vous dis-je :
  disposez-en à votre gré. – Je les destinais à Colin votre
  filleul. – Eh bien ! portez-les lui, et qu’il sente son bonheur :
  Colin est bien heureux ! Sans attendre les remercimens de Colette, le
  Vicomte de Lorzange, est déjà loin d’elle, et à rejoint sa
  compagnie.
  Il était tard, et l’on pensait à se retirer, quand, on vit paraître
  le Pasteur, accompagné d’un vieillard vénérable, dont les traits
  semblaient altérés ; il était suivi d’une femme et de deux enfans, que
  l’on jugea être les siens.
  Monsieur le Vicomte, dit le Curé, en s’avançant au milieu de la
  salle, excusez-moi, si, le dernier ici, je ne me suis pas montré à la
  tête de mon troupeau. J’ai été retenu par cette famille vertueuse et
  infortunée : je vous offre en elle mon hommage, et un hommage digne de
  vous, puisque je vous présente une de ces occasions au devant
  desquelles votre belle ame vous fait voler tous les jours.
  Ce soir, ajoute le Curé, en venant de chez un de mes paroissiens
  malade, j’ai rencontré ce tendre et respectable père, sa femme et ses
  enfans. Tous quatre, à la démarche lente, se traînaient pour gagner le
  pied d’un arbre, et prendre sans doute quelque repos. Ce bon homme
  paraissait atténué par la fatigue ou le besoin : sa maigreur, son air
  pâle, ses pas mal assurés, chancelans, servaient à me le faire
  croire ; j’ai vu que, sans sa femme, sur laquelle il s’appuyait, ses
  jambes n’auraient pu le soutenir. Et effectivement, sitôt qu’on lui a
  quitté le bras, il a fait une chute en cherchant à s’asseoir. J’ai
  volé à son secours ; je l’ai relevé, et conduit chez moi. Remise de
  son épuisement, sa femme m’a conté, en peu de mots, leur triste
  situation. Ce récit pénètre et déchire le coeur ! Si Monsieur le
  Vicomte le permet, ce vieillard lui-même apprendra ses malheurs ; ils
  intéresseront davantage ceux qui les sauront de sa bouche.
  Non-seulement le Vicomte y consentit, mais même il fit les plus
  vives instances au vieillard, en lui marquant l’intérêt tendre qu’il
  prenait à son sort. Alors il régna dans toute la salle un silence
  profond, et l’infortuné commença ainsi son histoire.
  « Je me nomme Bazilé : voilà ma femme Thérèse, et mon fils et ma
  fille. Depuis longtemps j’exerçais à une des portes de la ville
  d’Orléans, un métier peu lucratif ; mais avec le travail de ma femme,
  il suffisait à nourrir nous et nos enfans : je réguisais des couteaux,
  et Thérèse qui restait à la maison, faisait de la dentelle, brodait,
  cousait, ou filait. Que je me trouvais heureux, lorsque je pouvais
  fournir aux besoins de ma famille ! Dans ces doux et trop courts
  instans, je n’enviais le sort de personne : je contemplais avec
  délices et complaisance mes enfans, qui chantaient au près de leur
  mère, ma chère Thérèse. Le ciel, ou d’autres raisons que j’ignore, ont
  rendu le blé rare : de ce moment, j’eus beau, du matin au soir,
  redoubler de fatigues, souvent nous manquions de pain, de cette
  première subsistance de l’homme. Je murmurais quelquefois contre la
  fortune : les uns ont tout, disais-je, tandis qu’elle refuse tout aux
  autres, Je m’écriais dans ma, donleur : ô vice heureux, tu habites des
  palais, et la vertu languit oubliée ! Malgré ma constance, mes soins
  et mes veilles pour combattre l’inflexible rigueur du destin, je fus
  bientôt aux prises avec lindigence la plus affreuse. Dieu ! j’en
  ressentis toute l’horreur ! Ma femme, mes enfans exténués, presque
  livides, me demandaient du pain : je ne pouvais leur en donner....
  J’avais perdu jusqu’à l’espérance : je succombai à ma douleur. Père et
  mari sensible, je frémis, je pleurai. Nourri de mes seules larmes,
  déchiré par les soupirs étouffés de ma femme, les cris de mes enfans,
  j’oubliai ma faim, pour ne songer qu’à la leur. État horrible ! je fus
  cent fois près de me noyer. Hélas ! Dieu suspendit mon désespoir. Un
  jour je sors, et me faisant violence, la mort dans l’ame, j’implore,
  en tremblant, la pitié et la commisération publiques : on m’évite, on
  me rebute, ou l’on me plaint, sans me soulager. Le riche sur-tout me
  rudoie, m’humilie, me dédaigne. L’opulence conçoit-elle qu’on ait
  faim ? connait-elle les souffrances de la misère ? j’avais beau
  demander, presser ; on ne m’écoutait pas. Mon état, mes pleurs ne
  touchaient personne. J’obtins pourtant, à force d’importunités,
  l’assistance de quelques passans ; mais ces faibles secours ne
  pouvaient que retarder de quelques instans la fin de nos jours. Je me
  lasse de n’éprouver que des refus constans. Décidé à mourir, je cesse
  de mandier. Plein de mon infortune, l’oeil égaré sans forces, ni voix,
  je rencontre dans la rue un de mes amis, journalier comme moi, et
  presqu’aussi pauvre. Au premier abord, il me méconnaît, tant il me
  trouve sombre, have et défait. Cependant m’ayant remis : – Quoi !
  c’est toi, mon pauvre Bazile ? Qu’as-tu, qui t’accable ? d’avance je
  partage tes peines. – Je suis anéanti : je ne me connais plus ; je me
  meurs. Ma femme, mes enfans et moi, nous n’avons point mangé depuis
  avant hier au soir.... je ne sais où je me traîne.... ils vont mourir,
  sans doute, ou peut-être sont-ils déjà morts. Ah ! que ne puis-je de
  ma vie, racheter la leur ! – Cher Bazile, me dit mon ami, pénétré
  d’affliction, je n’ai que ces trois sols : prends-les, ils sont à
  toi ; tiens, les voilà : mais, écoute.... non ; je n’ose t’indiquer un
  moyen.... – Parle, lui dis-je. – Tout près d’ici... – Eh bien ? – Tu
  pouvais... Explique-toi. – Il est un lieu... – Conduis-moi dans ce
  lieu ; il n’est rien, interrompis-je avec vivacité, il n’est rien qui
  me coûte ; rien du tout. Je ferai tout, hormis ce qui serait contre la
  probité : je m’y résigne. – Au bout d’une telle rue, poursuivit
  Charles, (c’est le nom de mon ami) dans un tel quartier, chez telle
  personne, des élèves apprennent à saigner : on donne douze sols ; mais
  pourrais-tu te résoudre à livrer ton bras ? – Graces, graces, mon ami
  Charles ! au moins ils vivront encore deux jours ! Je quitte Charles,
  et je vole chez l’apprenti chirurgien. On m’ouvre la veine : avec quel
  plaisir je vois couler mon sang qui va servir d’aliment à Thérèse, à
  mon fils, à ma fille ! J’apprends que dans un faubourg on fait la même
  opération ; j’y cours : on me saigne de l’autre bras : je sors ;
  j’achète du pain, et retourne promptement chez moi, où ma déplorable
  famille, réduite à la plus dure extrémité, éprouva néanmoins, en me
  voyant, une joie difficile à rendre. Ils se jettent sur ce pain de
  douleur, se le partagent, le dévorent. Je jouissais, en les rappellant
  à une nouvelle existence, quand tout à coup je m’affaiblis, je pâlis ;
  et ne pouvant plus me soutenir sur mes jambes qui ploient sous moi, je
  m’assieds dans la crainte de cheoir. Le sang rougit mes mains, et de
  la double piquûre, il coule de mes bras, et retombe a gros bouillons
  sur le pain de ma femme. Les ligatures s’étaient défaites. Soudain la
  terreur m’environne. Ciel ! oh ciel ! mon mari ! mon père !.... Quoi !
  des assassins !... Dieux !... – Ce n’est rien, dis-je, mes enfans : ma
  chère Thérèse, ne pleurez pas, je ne suis point blessé. Venez,
  jettez-vous tous trois dans mes bras, que je vous serre, que je vous
  presse contre mon sein, que je vous sente encore une fois près de mon
  coeur ! – Mais, me dit ma femme, en m’examinant plus attentivement,
  quel air sérein se répand sur votre visage ? Je ne conçois rien Ma
  chère épouse, c’est que je suis
  content : je m’acquitte envers vous d’un devoir, dont, sans doute,
  vous vous fussiez acquittée envers votre mari. Je n’eus pas plutôt
  achevé, que remplie d’épouvante, ma malheureuse famille pousse des
  cris étouffés par des sanglots, se jette, se précipite sur moi. Tout
  est confondu, mère, époux, frère, soeur : je suis inondé de leurs
  larmes : ils me tinrent plus d’un quart d’heure embrassé.
   
  » Un être charitable qui, vraisembablement, apprit notre détresse,
  me fit le lendemain remettre deux louis par un inconnu : je les
  acceptai, et me prosternai à terre, en remerciant la Providence qui ne
  m’abandonnait pas.
  » Dès ce moment, nous prîmes la résolution de nous retirer avec
  notre famille, dans la province qui nous a vu naître. Nous étions sur
  la route, cheminant avec bien de la peine, lorsqu’à passé près de nous
  monsieur votre Pasteur, le plus humain des hommes ».
  Bazile avait cessé de parler, que toute l’assemblée attendrie
  gardait encore le silence – Vieillard digne de toute l’estime des gens
  vertueux, reprit enfin le Vicomte, en essuyant les pleurs qui
  baignaient son visage ; jouissez du spectacle de notre admiration pour
  votre sublime dévouement ; votre coeur généreux a pénétré les nôtres
  du plus tendre intérêt : vous méritez un autre sort ; c’est à moi, qui
  connais maintenant votre position déplorable, à vous tirer de la
  misère. Elle ne s’acharnera plus à vous poursuivre : je réparerai, eu
  quelque sorte, l’injustice, la barbarie de la fortune. J’assure quatre
  cents livres de rente, à vous, à votre femme, pour votre vie et la
  sienne ; et de ces quatre cents livres, deux, après votre mort, seront
  réversibles, à votre volonté, sur vos enfans. Je vais ordonner qu’on
  vous prépare un logement dans ma ferme ; on y aura soin de vous et de
  votre famille. Vous ne partirez de chez moi, homme respectable, que
  lorsque vos forces, bien rétablies, vous permettront de continuer
  votre route. J’espère qu’arrivé chez vous, vous m’infornierez de votre
  voyage, et que tous les ans, à pareil jour, je recevrai une lettre de
  vous, ou de votre femme, ou de vos enfans, à qui je prétends servir de
  second père. S’ils suivent votre exemple, s’ils sont sages et tons
  comme vous, ils peuvent compter à jamais sur moi. Je vous le répète, ô
  le meilleur des hommes, quand vous vous serez rendu au lieu de votre
  destination, ne me laissez ignorer rien de ce qui vous concernera :
  voilà la récompense que je vous demande pour un faible bienfait, pour
  quelques légers soins que j’aurai de vous. Vous ne me donnerez jamais
  de vos nouvelles, que vous ne me procuriez un jour heureux, puisque
  vous me rappellerez le souvenir de celui-ci.
  Tout le monde applaudit à la sensibilité du Vicomte, ainsi qu’à la
  manière noble avec laquelle il venait au secours de cette famille
  pauvre et honnête. Les personnes de sa société voulurent l’imiter :
  chacun plus ou moins, offrit un tribut à la vertu long-temps
  délaissée, et sentit que si ce moment n’était pas le plus gai de la
  fête, il en était au moins le plus doux et le plus beau. On éprouve
  toujours qu’en faisant le bien, il est un plaisir secret qui surpasse
  toutes les autres jouissances.
  Le Vicomte de Lorzange, le Curé, et généralement tous ceux qui
  avaient assisté à la fête, conduisirent Bazile et les siens à la ferme
  du château. Alors les paysans prirent congé de leur seigneur, en lui
  souhaitant mille bénédictions, et s’en retournèrent chez eux dans une
  espèce de marche réglée, au son des instrumens champêtres.
  Entrons dans le logis de Gennevotte pour savoir ce qu’y font ses
  deux filles. Colette s’endormit d’un sommeil tranquille. Fille
  ingénue, et à l’aurore de son printems, perd aisément le souvenir
  d’une légère contrariété. On jouit toujours à quinze ans, parce que
  l’on ne s’occupe que du moment actuel. Mais, hélas ! cet âge du
  bonheur passe si rapidement !
  Quant à Rosine, elle ne put fermer l’oeil. Et le moyen ? Toutes les
  promesses de Terval reviennent s’offrir à son imagination, sans
  qu’elle puisse s’en distraire. Elle se rappelle toutes les questions
  du Marquis, et craint d’y avoir mal répondu. L’idée de toutes les
  belles choses dont elle pourra jouir, lui tourne l’esprit et la jette
  dans une espèce d’yvresse, tellement qu’elle ressemblait à une
  personne attaquée de la fièvre. Elle se compare déjà aux grandes Dames
  de la Cour, et ne s’occupe plus que de parures, de diamans, que de
  chevaux, de ses gens, de livrées, d’équipages lestes et magnifiques :
  Rosine dans ce songe allait plus loin même que la réalité.
  Terval, grâce à l’imagination de Rosine qui faisait tous les fiais
  de l’apothéose, devenait un dieu pour elle. – Un tel amant ne saurait
  être volage : il m’aime ; donc il m’aimera toujours, concluait-elle.
  Riche de ses dons, sans cesse il inventera de nouveaux plaisirs pour
  sa Rosine, Paris, m’assure-t-il, est le séjour du bonheur, et M. le
  Marquis ne veut pas me tromper : il me l’a juré mille fois.
  Rosine était prévenue par Terval qu’il y aurait le lendemain un bal
  masqué au Château. Il lui avait laissé à entendre qu’il obtiendrait de
  Gennevotte que ses filles y assisteraient. Une réflexion triste
  pourtant trouble son plaisir. Elle est inquiète : elle ne se déguise
  point que dans ses habits de paysanne, elle ne saurait, qu’à son
  désavantage, se montrer au milieu de tant de Dames vêtues avec autant
  de richesse que d’élégance ; enfin sa tête est un cahos, et l’aube du
  jour commence à paraître, que Morphée n’a pas encore clos les
  paupières de Rosine.
  Transportons- nous maintenant dans l’appartement de Lorzange. Le
  Vicomte et le Marquis y sont ensemble : l’amour les y tient éveillés,
  lorsque tout le monde dans le Château est profondément en dormi. Il
  n’est sorte d’éloges qu’ils ne prodiguent à leurs maîtresses ; et
  leurs maîtresses, comme on s’en doute bien, sont Rosine et Colette.
  Après avoir vanté leurs graces, tous les charmes qu’ils ont découverts
  enelles, ils les détaillent de nouveau, les exagèrent,
  etre-commencent, sans pouvoir finir.
  Ce n’est pas qu’elles eussent réellement tous les attraits qu’on
  remarque dans la Vénus de Médicis. Leur naïveté, opposée à l’art,
  faisait véritablement leur plus grand mérite pour plaire au Vicomte et
  au Marquis : tant le charme de la nouveauté et des contrastes a
  d’empire sur les hommes !
  Marquis, dit le Vicomte, tu es aimé de Rosine encore plus que tu ne
  l’aimes : tu n’as rien à désirer. Que notre sort est diffèrent !
  j’aime sa soeur : eh bien ! toujours timide et tremblante devant moi,
  je ne puis apprivoiser cette enfant. Sans cesse elle m’évite : c’est
  la craintive colombe qui redoute la serre de l’épervier. Pour
  m’humilier d’avantage, il faut qu’elle me préfère Colin, mon filleul,
  et que ce soit elle-même qui me l’ait dit. Tantôt, bien plus occupée
  de lui que de moi…. – Quoi ! dit Terval, ce vol de fleurs, si peu de
  chose t’inquiète ? en verité, Vicomte, tu es plus enfant qu’elle.
  Serais-tu effectivement assez faible pour craindre un tel rival,
  Monsieur Colin ? Imite-moi : j’enleverai Rosine ; emmène ta Colette à
  Paris. Sur ma parole, elle aura bientôt oublié son Pâtre ; elle
  s’habituera facilement à un plus doux genre de vie, elle prendra tes
  principes, s’accoutumera à tes goûts ; enfin calquera son caractère
  sur le tien. – Quel projet oses-tu me proposer, interrompt Lorzange,
  avec feu ? Moi ! me rendre indigne par une action aussi vile, de
  l’estime de tous mes vassaux ! moi qui leur dois l’exemple des vertus,
  me montrer le corrupteur de leurs enfants ! Non ; non, ce n’est pas à
  un tendre père à porter la désolation et la mort dans le sein de sa
  famille. – Ne te plains donc pas, Vicomte, puisque tu ne sais point
  saisir les moyens d’être heureux. Soupire en Céladon pour ta
  paysanne ; languis, prends la houlette, fais redire aux échos les
  rigueurs de la cruelle : compose des Élégies ; donne dans toutes les
  fadeurs pastorales, afin qu’un jour on grave pour toi cette épitaphe
  sur un marbre funéraire :
  Sous cette tombe gît Lorzange.
  De la jeune Colette il ne fut point aimé :
  Amant respectueux, il mourut, chose étrange !
  Il mourut d’amour consumé.
   
  Comme le marquis achevait ces vers in-promptus, le coq chanta, pour
  annoncer les premières lueurs de l’aube matinale. Bientôt la nuit
  s’éclipse tout-à-fait devant l’aurore, et le coq de nouveau salue le
  dieu de l’univers. C’est cet oiseau qui, le premier, chaque jour, rend
  hommage à la nature : c’est le coq qui réveille l’industrie. Chacun,
  averti par son chant, reprend ses travaux que le sommeil a suspendus.
  Le laboureur retourne assez gaiement à sa charrue, le fermier à sa
  métairie, le moissonneur aux champs ; et les bergers conduisent leurs
  troupeaux aux paturages. O vigilante activité ! c’est loi qui ranimes
  tout, tu es l’ame de tout ! c’est à la faveur des ressources que tu
  lui fournis, que l’homme de la campagne, nourricier de l’habitant des
  villes, double et prolonge son existence, en lassurant à ses en
  fans.
  Telle est notre faiblesse, que, presque toujours, nous raisonnons
  bien, et que nous agissons mal. Nous venons de voir le Vicomte marquer
  une juste indignation au projet honteux de Terval ; eh bien ! il n’est
  pas plutôt levé, qu’entraîné par le même Terval, ils vont ensemble
  chez Gennevotte. Ils espèrent que ses filles ne seront pas encore
  sorties. Cette bonne femme était occupée à faire traire devant elle
  ses brebis, Colette à ranger le ménage, et Rosine à tresser, avec le
  plus de goût possible, sa belle et longue chevelure.
  Gennevotte rentrée avec le Vicomte et le Marquis, ne sait de
  quelles expressions se servir pour leur témoigner, et particulièrement
  à M. de Lorzange, combien elle se trouve honorée de leur
  visite. – Vous, messieurs, leur dit-elle, de si bon matin dans notre
  humble demeure ! Ah ! votre présence, sans doute, nous annonce un beau
  jour. Mes filles et moi nous serons encore plus heureuses aujourd’hui
  que de coutume ; car par-tout où vous portez vos pas, la félicité doit
  être avec vous. Le Vicomte rougit d’être jugé si favorablement, et
  sans Terval qui prit tout de suite la parole, Lorzange déconcerté eût,
  en avouant sa faute, renoncé, à l’instant même, à consommer le
  déshonneur de l’innocente Colette. – Nous venons, dit Terval à Genne
  votte, vous demander vos deux filles pour le bal de ce soir. La
  Comtesse de Breuil, cousine du Vicomte, viendra les prendre, et s’en
  chargera pendant toute la fête. Elle ne les quittera point, elle
  veillera sur elles comme vous-même. Il fallut que Lorzange appuyât le
  Marquis de quelques mots. – Monseigneur doit ordonner, dit Gennevotte.
  Mon Dieu ! où mes filles pourraient-elles être mieux qu’au Château, et
  sous les yeux de notre vertueux Seigneur ? n’esf-il pas le père de
  tous nos enfants ? Terval qui s’apperçoit de la confusion du Vicomte,
  ne lui laisse pas le temps de répondre, et l’entraîne, comme de force,
  avec l’air pourtant de rire et de folâtrer. Pendant tout le chemin,
  Terval combattit les remords du Vicomte, et parvint à les lui ôter.
  Tant il est vrai qu’il faut à un homme aimable, jeune, riche et
  entoure de toutes les séductions, une vertu plus qu’humaine, pour
  vaincre les désirs qu’excitent en lui la beauté, la jeunesse et les
  graces unies dans un sexe qui a toujours triomphé de l’autre.
  Sur les cinq heures de l’après-midi, la Comtesse de Breuil vint
  chercher dans sa voiture Colette et Rosine : elle les avait toujours
  aimées. Elle se promettait un plaisir charmant de la surprise de nos
  deux jolies villageoises, quand elles entreraient dans la salle du
  bal. Il est nécessaire qu’on sache que la Comfesse n’était nullement
  la confidente du Vicomte et du Marquis ; qu’elle ignorait leurs
  coupables fantaisies, et que parconséquent si elle les favorisa, ce
  lut sans le savoir.
  Rosine et Colette embrassent leur mère et montent dans la berline
  de Madame de Breuil. La langue n’a point de mots assez expressifs pour
  peindre l’enchantement de Rosine, lorsque dominant avec orgueil sur
  les personnes qu’elle rencontrait à pied dans les rues, elle imagina
  que toutes les promesses de Terval commençaient déjà à se réaliser.
  Pour Colette, si elle parut étonnée, ce ne fut que du bruit
  assourdissant, produit par le carosse qu’emportaient, avec une extrême
  rapidité, deux forts et superbes chevaux. Involontairement elle
  éprouve une certaine mélancolie, dont elle ne cherchait point à se
  rendre compte ; mais gardant un morne silence, elle laissa un libre
  cours à mille questions ridicules que fit Rosine à la Comtesse qui
  s’en amusait. Comment Colette se serait – elle réjouie ? La pauvre
  petite allait passer une journée entière sans voir Colin. Un jour,
  lorsqu’on aime, équivaut à un siècle, dans l’absence de l’objet chéri.
  Colette n’était point infatuée des grandeurs : elle se plaisait si
  bien à l’ombrage d’un hêtre avec son berger !
  Sans Colin, quels plaisirs
  pouvait-elle espérer ?
  On arrive. Trois cavaliers se présentent a la portière de la
  voiture, et offrent leurs bras. On se doute bien que le Vicomte et le
  Marquis étaient au nombre des trois personnes venues au devant de la
  Comtesse, et qu’ils étaient la, plus pour le compte de Rosine et de
  Colette, que pour celui de la cousine de M. de Lorzange. Nos deux
  villageoises rougirent ; l’une de plaisir, l’autre par modestie.
  La Comtesse de Breuil, un instant après qu’elles eurent été
  introduites au salon, les conduisit dans son appartement.
  Qu’on se rappelle la scène de Ninette à la Cour, et l’on se formera
  une idée vraie des minauderies et des extravagances de Rosine à la
  toilette de Madame de Breuil. On ne lui essayait pas un ruban, un
  chiffon, que se mirant dans toutes les glaces, sa vanité ne lui
  suggérât que le sort avait été bien injuste envers elle, en ne la
  faisant pas naître grande dame. La Comtesse la pare de ses plus riches
  atours, et demande son écrain : elle couvre de diamans la jeune
  personne. Alors la tête tourne tout-à-fait à Rosine, et peu s’en falut
  qu’elle ne devînt folle. – Dans peu, lui dit le Marquis, en lui
  parlant bas à l’oreille, dans peu, belle Rosine, vous en posséderez
  autant. Elle allait lui répondre ; mais on vint demander Terval de la
  part du Vicomte, et il sortit avec la Comtesse qui avait achevé de
  s’habiller.
  Rosine, de nouveau, devant un miroir s’y régale du plaisir de
  s’admirer, et répète toutes les scènes de coquetterie qu’on a vues au
  Théâtre.
  Colette, au contraire, s’ennuie de tant d’apprêts, et baille entre
  deux femmes-de-chambre des plus adroites qui s’étudient, à force
  d’art, à embellir la nature. – Que de temps perdu, ma soeur,
  dit – elle à Rosine ! j’ai bien plus vîte mis mon bavolet et mon
  chapeau de paille. En vérité je mourrais de tristesse, si l’on me
  tourmentait ainsi tons les jours. Emilie prépare le pot de rouge pour
  achever la parure de Rosine. – Quoi ! ma soeur, vous allez mettre du
  fard ? pour moi je n’en veux pas. En retournant au village, nous
  allarmerions ma mère qui se persuaderait que nous aurions la fièvre. –
  Toutes les grandes Dames en font usage. – D’accord ; mais nous ne
  sommes que de simples paysannes. Pourquoi encore sur ton visage ces
  taches noires qui ressemblent à des éclaboussures dencre ? – Ce sont
  des mouches, lui dit Emilie : elle servent à relever l’éclat du
  teint.
  Tout paraissait enchanteur, merveilleux a Rosine : pour Colette,
  elle faisait avec ingénuité, et avec un grand sens, la satyre du luxe.
  Rosine se croit charmante, a ravir. Sa soeur avait été tentée vingt
  fois de reprendre son juste de taffetas couleur de rose, dans lequel
  on lui trouvait, avec raison, tant de graces. les toilettes
  s’achèvent, et voilà Rosine et Colette transportées tout-à-coup dans
  une des pièces où l’on dansait. Toutes avaient été décorées par le
  goût. Mille bougies allumées et réfléchies dans des lustres et des
  trumeaux éblouissans, réalisaient tout ce que les Poëtes ont fait
  créer à la baguette des fées. Rosine est éblouie, Colette aveuglée.
  Elle ferme long-temps les yeux, ne pouvant supporter un si grand éclat
  de lumière. Mais quelle surprise pour elle, venant à les rouvrir !
  Non ; son effroi ne peut se concevoir. Elle jette des cris perçans,
  lorsqu’elle se voit entourée par mille figures plus hideuses les unes
  que les autres. La peur la précipite vers la porte pour s’échapper ;
  mais il s’assemble alors tant de masques autour d’elle, qu’un
  saisissement de crainte la suffoque. Elle tombe évanouie. A cette vue,
  le Vicomte, hors de lui-même, ne se possède plus, il s’empresse, il
  vole au secours de Colette, la délasse, la transporte en ses bras dans
  une salle voisine, pour qu’elle puisse, loin de la foule, respirer
  plus à son aise : à force de sels et d’eaux spiritueuses, il parvient
  à la rappeller à la vie. Colette ouvre enfin deux grands yeux qui
  parcourent languissamment l’espace dont elle est environnée.
  Malheureusement elle jette un coup-d’oeil sur celui qui la secourt.
  Dieux ! quelle nouvelle frayeur la saisit ! le Vicomte, dans le
  trouble causé par la triste situation de la jeune villageoise, avait
  oublié d’ôter son masque : autre attaque de convulsions. L’imagination
  de Colette se frappe ; elle croit voir quelque diable. – Il va
  s’emparer de moi, s’écrie-t-elle ; ayez pitié de moi ; défendez-moi de
  ses griffes. Elle frissonne. A plusieurs reprises elle appelle tantôt
  sa mère, et plus souvent Colin.
  Le Vicomte, jugeant avec raison., que Colette n’a point été
  prévenue de ce qui se passe à un bal masqué, arrache bien vîte de son
  visage le carton imposteur dont Colette s’épouvante. Elle reprend sa
  tranquilité. – Quoi ! c’était vous, Monseigneur ! – Rassurez-vous,
  aimable enfant : je ne vous veux point de mal. – Ah ! vous m’en avez
  fait beaucoup. Pourquoi aviez-vous trocqué votre figure contre une si
  laide ? Est-ce là la manière dont on s’amuse à la ville ? elle est
  bien triste. J’ai failli en mourir. – Me pardonnez-vous, Colette ?je
  suis bien repentant. Et le Vicomte de se précipiter à ses
  pieds. – Monseigneur se mocque de moi. – Non, je vous chéris trop pour
  cela. Mais vous, ma chère petite, m’aimez-vous ?... Vous hésitez pour
  me répondre. – Oui, sûrement, Monseigneur, je vous aime. – Vous
  m’aimez ?... Consentiriez-vous à passer vos jours près de moi ? – Oui,
  Monseigneur. – A me suivre à Paris ? – Oui, Monseigneur, si ma mère et
  Colin y venaient avec nous. – Non : nous n’y serions que tous les
  deux. – Que nous deux ? – Et ceux de mes amis qui vous feraient
  plaisir. – Mais Colin seul m’en procurerait. Je m’ennuierais sans
  lui. – Vous avez donc de l’amour pour Colin ? – Je ne sais pas ; je
  l’aime : voilà tout. – Vous renonceriez plutôt, à me voir que
  lui ? – Oh ! oui, Monseigneur.
  Elle fit cet aveu avec tant d’ingénuité, que le Vicomte respectant
  son innocence et sa bonne foi, mais honteux qu’on lui préférât, en
  quelque sorte, un simple villageois, lançe un regard de colère sur
  Colette, et s’éloigne à l’instant : il n’ajoute que ces mots :
  Renoncez-y à jamais, et réfléchissez à mes offres.
  Pendant que Colette demeure absorbée dans le cahos de ses idées, à
  quoi s’occupait Rosine ? Plus âgée de quatre ans que sa soeur, elle
  n’avait éprouvé qu’une surprise momentanée à l’aspect de tant de
  déguisemens bizarres, dont se compose un bal. Le Marquis s’en était
  promptement emparé. Ils causaient en tête à tête, et avec le plus vif
  intérêt de part et d’autre, au moment qu’un domino blanc prit Terval
  par le bras, et l’entraîna, malgré lui, dans une autre salle. Rosine
  s’en allarma avec sujet ; car le Marquis ne reparut plus, et laissa la
  coquette dans une cruelle perplexité.
  Le domino blanc était la baronne de Sainte Imile. Amoureuse folle
  aussi du Marquis, elle saisit l’occasion favorable de lui déclarer,
  sans rougir, l’amour qu’il lui avait inspiré. Tout fut bientôt
  d’accord entre eux : les voilà disparus. Rosine, comme on dit, restait
  pour les gages. Qu’on juge de sa confusion, sur ce que j’ai annoncé de
  son amour propre.
   
  Après avoir attendu vainement le Marquis, elle reconnut qu’elle
  n’avait plus rien à espérer de lui, et qu’elle en était totalement
  oubliée. Cet abandon lui fit faire un retour sur elle-même et sur
  Lisandre. – Ah ! se dit-elle, si ce tendre berger aime encore sa
  Rosine, je jure, oui, je jure de l’aimer à mon tour. Au village, on
  aime de meilleure foi qu’à la ville. Un coeur vraiment sensible vaut
  mieux que l’or et les diamans : je renonce aux grandeurs, aux
  richesses. J’ai mérité l’ingratitude du Marquis, en désirant de
  m’élever au-dessus de mon état ; et puisque je suis née dans
  l’obscurité, pourquoi ai-je voulu en sortir ? J’y veux rentrer
  promptement. J’y retrouverai, je l’espère, cette paix et cette
  tranquilité aimables, dont je jouissais avant de connaître les beaux
  Messieurs de la Cour.
  Ce moment valut à Rosine la leçon de l’expérience, et la corrigea
  de sa coquetterie. Plus prudente et plus raisonnable, elle fut
  rejoindre sa soeur, après avoir quitté, sans regrets, tous ses
  ornemens de bal. – Allons, Colette, allons, lui dit-elle, regagnons
  notre modeste logis. Sous les lambris dorés on n’est point
  heureux. – Je ne le sais que trop, Rosine. Depuis que je suis ici, je
  n’ai, hélas ! éprouvé que des sujets d’affliction. – Mais, tu
  pleures ? tu étais si gaie tantôt ? – Quoi ! tu verses comme moi des
  larmes ? As-tu été trahie aussi par Monseigneur ? – Monseigneur veut
  me séparer de Colin. Ah ! Rosine, Monseigneur est bien
  méchant ! – Monsieur le Marquis de Terval est un perfide ; il m’a
  trompée.
  Ces deux soeurs s’affligeaient ensemble, et se consolaient par des
  caresses mutuelles. Le Vicomte les aborde. – Monseigneur, disent en
  même-temps Colette et Rosine, rendez-nous à notre mère. – Vous ne
  voulez donc pas m’aimer, cruelle Colette ? Pardonnez-moi : après Colin
  et ma mère, je vous chérirai plus que personne. Mais, Colin, je l’ai
  connu avant vous ; nous avons été élevés ensemble, nous ne nous sommes
  jamais quittés. Le Vicomte sourit. Il avait fait de sérieuses
  réflexions, et avait reconnu qu’il faut presque toujours que les
  coeurs soient assortis, par les rangs ou l’éducation, pour
  s’aimer. – Je ne veux plus, dit-il, en s’adressant à Colette,
  contrarier davantage vos désirs : je vais vous rendre, trop séduisante
  enfant, au berger que votre coeur a choisi. Je serai heureux de votre
  bonheur, et je joins une dot pour vous à celle que je destinais à mon
  filleul. Je ferai plus : je veux en unissant Rosine à Lisandre.
  réparer le tort que Terval méditait contre la vertu de votre soeur.
  Colette et Rosine embrassent les genoux du Vicomte de Lorzange, et le
  comblent de bénédictions : c’est ainsi qu’au village s’exprime la
  reconnaissance.
  A quinze jours de là, le Vicomte mande au château le Tabellion et
  les notables du village. Gennevotte, le bon – homme Brunet, père de
  Lisandre, et les quatre amans y étaient déjà rendus. A l’instant même
  où l’on signait les contracts, un laquais apporte une corbeille à
  l’adresse de Mademoiselle Rosine : on l’ouvre : outre de très jolis
  cadeaux en étoffes, en dentelles et en bijoux d’or, elle contenait de
  plus mille louis, dans quatre bourses. Terval ayant appris le
  dénouement de la fête, et la manière dont son ami cherchait à faire
  oublier sa faute, trop heureux de le prendre pour modèle, lui Terval
  beaucoup plus coupable, avait expédié un postillon pour la terre de
  Lorzange, avec ordre de remettre l’objet de sa commission, sans le
  nommer, dans la crainte que s’il se fût fait connaître, Rosme n’eût
  dédaigné ses présens. On ne chercha point à approfondir un secret que
  le donateur voulait tenir caché ; mais le Vicomte le pénétra, ainsi
  que Colette, et surtout Rosine. Quoiqu’elle eût renoncé tout-à-fait à
  Terval, elle aimait à penser qu’il s’était occupé de son bonheur ; et
  dans son ame, elle lui en savait un gré infini.
  Le lendemain on se rendit à la chapelle du château de Lorzange, où
  le Vicomte avait arrêté qu’on célébrerait le double mariage ; le
  Marquis arriva, feignant d’ignorer ce qui se passait. Il joua très
  bien l’étonnement ; et sapprochant des deux jeunes accordées, il les
  complimenta, sans paraître, pour mieux s’envelopper des voiles du
  mystère, s’intéresser plus à Rosine qu’à Colette. Le Curé bénit les
  époux ; leur adressa une très courte exhortation pastorale. Par
  hasard, mais comme s’il eût été instruit des desseins qu’avaient
  conçus antérieurement le Vicomte et le Marquis, il termina ainsi son
  discours :
  « Mes enfans, on ne saurait goûter de vrai bonheur en ce monde, que
  dans la vertu et l’égalité des conditions ».
  On reconduisit les nouveaux mariés dans un superbe salon préparé
  pour la fête. L’heure du festin des noces arrivée, le Vicomte plaça
  Rosine et Colette auprès de lui, à droite et à gauche, et leurs époux
  à leurs côtés. On chanta à la fin du repas, des couplets de Terval,
  dont quelques-uns ne furent entendus que de trois des auditeurs, et
  ces couplets n’étaient pas les moins bons.
  Le Marquis dansa beaucoup avec Rosine qui lui parut plus belle que
  jamais. Il se flattait qu’en la, ramenant le soir chez son mari, il
  pourrait lui parler, à quoi il n’avait pu parvenir ; le Vicomte ayant
  épié toutes ses démarches, afin qu’il ne se trouvât pas seul une
  minute avec Rosine. Mais voilà minuit sonné. On se prépare à
  reconduire les deux couples. Terval compte bien suivre les garçons de
  la noce. Lorzange s’approche alors de lui, et dit à voix basse :
  Marquis, je te retiens pour faire compagnie aux Dames. Ni toi, ni moi,
  nous ne devons aller plus loin : notre mission à tous deux finit ici.
  Est-ce que tu n’as pas entendu mon Curé qui nous a répété, fort à
  propos ce matin, cette maxime : « Qu’on ne saurait goûter de » vrai
  bonheur en ce monde, » que dans la vertu et l’égalité » des
  conditions » ?
  
   
  


  A MON MARI,  LE JOUR DE SA FÊTE.
   
  AIR : Mon honneur dit que je serais coupable.
   
  QUE présenter à S. Just pour sa fête ?
  Donner mon coeur, c’est ne lui donner rien :
  Depuis long-temps Annette est sa conquête,
  Et mes baisers ne sont-ils pas son bien ?
  Composerai-je une chanson jolie ?
  Je le voudrais ; mais je ne sais qu’aimer :
  Aimer S. Just, lui plaire, est ma folie ;
  elle est riante, et faite pour charmer.
  Vois tes amis t’offrir un pur hommage :
  Ah ! quel bouquet aurait un pareil prix ?
  Je savais bien qu’un si cher assemblage
  Enchanterait tes regards attendris.
  Comme ta fête est par eux embellie !
  Avec le mien leurs coeurs sont de moitié :
  Pour te fêter, j’ai mis de la partie
  Bacchus, les Ris, l’Amour et l’Amitié.
  
   
  


  A MADAME LA MARQUISE DE VEZANCE,  LE JOUR DE SAINT-LOUIS, SA
  FÊTE.
   
  AIR : On compterait les diamans.
  QU’ELLE ait l’écharpe de Vénus,
  Qu’elle paraisse sans toilette ;
  Ses appas voilés ou bien nus,
  La pomme sera pour Lisette.
  Ses grâces, voilà ses atours ;
  Ajoutez-y son innocence ;
  Eh bien ! elle semble toujours
  Nous démander de l’indulgence.
  Lisette est chère au dieu d’Amour,
  L’Amitié la chérit de même :
  Elle les fête tour à tour ;
  C’est sa félicité suprême.
  Tous deux chez elle sont admis,
  Sans obtenir de préférence :
  C’est à l’Amour, à tes amis,
  A demander ton indulgence.
  Que des fleurs de la volupté
  La gaîté pare ton jeune âge ;
  Mais le temps détruit la beauté :
  L’Amour alors devient volage.
  L’Amitié, sa fidèle soeur,
  Nous console de son absence :
  Nos rides ne lui font pas peur ;
  Mais l’Amour est sans indulgence.
  Tu ne peux que dans le lointain
  Entrevoir de si tristes choses :
  Des plaisirs le folâtre essaim
  Te suit, te couronne de roses.
  L’Amitié dirige leurs jeux ;
  Elle calme leur pétulance,
  Ou bien sollicite pour eux
  Leur pardon et ton indulgence.
  Le ciel te donna tous les goûts
  Avec tous les talens de plaire :
  Nos sages, tu les rendrais fous ;
  Tu fais tout ce que tu veux faire.
  Malgré beaucoup d’art et de soin,
  Quand nous sommes en ta présence,
  Nous avons toutes grand besoin
  Qu’on nous juge avec indulgence.
   
  L’esprit pétille en tes beaux yeux ;
  Sans y songer tu nous enchantes :
  On ne peut pas s’exprimer mieux ;
  Car tu parles comme tu chantes.
  Au hasard et tout de travers,
  Moi je rime ce que je pense,
  Sûre d’obtenir pour mes vers
  La faveur d’un peu d’indulgence.
   
  FIN.
  
  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>