<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Anthologie franc̜oise, ou Chansons choisies, depuis le 13e siécle jusqu''à présent / . Tome I [-III].Anthologie franc̜oise, ou Chansons choisies, depuis le 13e siécle jusqu''à présent / . Tome I [-III]. - Tome 1 (1765)</title>
      <author>Monnet / Jean / 1703-1785? / 0360 * Saint-Aubin / Augustin de / 1736-1807 / 0410 * Cochin / Charles-Nicolas / 1715-1790 / 0440 * Le Mire / Noël / 1724-1800 / 0410 * Gravelot / 1699-1773 / 0440 * Meusnier de Querlon / Anne-Gabriel / 1702-1780 / 0550</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[Paris, Joseph-Gérard Barbou] M. DCC. LXV.</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









 


  AVERTISSEMENT.
   
  LE Titre D’ANTHOLOGIE FRANÇOISE donné
  à ce Recueil de Chansons, n’est point une affectation érudite qui
  seroit au moins déplacée dans un Ouvrage de cette nature. Le mot
  d’Anthologie, (littéralement
  Discours des Fleurs), emporte l’idée d
  une Collection ou d un Choix de ces légeres productions d’esprit,
  regardées de tout tems comme les Fleurs du Parnasse : &amp; quelles
  sortes de productions méritent mieux ce nom de Fleurs, que d’agréables
  Chansons ?
  En formant le nouveau Choix qu’on
  offre au Public, on a eu deux objets suffisamment indiqués par le
  Prospectus, qu’on a eu soin de
  répandre : Io.
  de donner une suite de Chansons depuis
  les commencemens de notre Poésie, pour en faire observer les
  progrès &amp; les différens caracteres sous les principales époques ;
  2o. de présenter un Tableau du
  Génie Chansonnier de la Nation, où fut à peu près rassemblé ce qu’on a
  pû trouver de mieux en chaque genre.
  Pour suppléer à ce qu’on pourroit
  desirer par rapport au premier objet, on a mis à la tête du Recueil
  une Histoire abrégée de la Chanson.
  Quant au second objet, on ne se flate
  point d’avoir concilié tous les goûts. Beaucoup de gens regretteront
  de ne pas trouver ici des Chansons qui sont l’amusement de leurs
  sociétés, &amp; qui toucheroient foiblement les autres, parce que
  souvent leur succès n’est dû qu’aux circonstances qui les ont fait
  naître, quelquefois au seul agrément de l’Air, ou à l’art de ceux qui
  les chantent. Mais, comme on s’est astreint à ne point excéder le
  nombre de trois volumes, on s’est déterminé dans le choix des Chansons
  par le goût le plus général. C’est par la même raison qu’on a crû
  devoir retrancher dans plusieurs Chansons les Couplets languissans ou
  foibles qui les allongoient inutilement.
  Quelques recherches qu’on ait faites,
  pour former le meilleur Choix possible, on ne doute pas qu’il ne soit
  échappé bien des choses dignes d’orner cette Collection : mais qui
  peut tout connoître, &amp; tout avoir ? Les personnes qui voudront
  bien s’intéresser à cet ouvrage, &amp; contribuer à le perfectionner,
  sont invitées par l’Editeur à lui faire part des Chansons qu’elles
  jugeront propres à composer un bon Supplément, si l’on paroît en
  desirer un.
  Toutes les anciennes Chansons, &amp;
  celles dont les Auteurs sont morts, ont été placées dans le premier
  Tome, suivant l’ordre Nécrologique ou des dates de leur décès, qui a
  paru le plus simple. Celles des Auteurs vivans remplissent le second
  Volume ; &amp; les Chansons Anonymes, ou celles dont les Auteurs ne
  sont pas connus, sont dans le troisiéme.
  Ce dernier Tome est terminé par
  des Duo, des
  Trio, &amp; des Canons
  de différentes époques ; &amp; dans le
  Choix de ces Morceaux, mis seulement pour les Amateurs, on a eu plus
  d’égard aux effets de la Musique, qu’aux paroles.
  Enfin comme, depuis l’impression des
  deux premiers Volumes, on a recouvré des Chansons de quelques Auteurs
  morts ou vivans dont il y en avoit déja d’employées, il a fallu
  nécessairement les préférer à de moins bonnes, &amp; les insérer dans
  ce dernier Tome.
  On n’a point indiqué les Auteurs des
  Airs, dans la crainte d’attribuer à tel Compositeur ce qui appartient
  à un autre, &amp; de s’exposer à des revendications importunes. On a
  aussi supprimé les titres des Chansons, parce qu’ils auroient trop
  chargé les pages d’un livre, qu’on vouloit rendre aussi curieux par
  l’élégance Typographique, ou par la forme, que par le fonds.
  Pour la partie de la Musique on s’est
  principalement proposé de faciliter le Chant des Airs ; &amp; pour cet
  effet, Io. on a réduit toutes
  les Clefs musicales à une seule, qui est celle de G-re-sol
  sur la seconde ligne, plus généralement
  connue que les autres, &amp; plus convenable aux personnes qui jouent
  de quelque instrument ;
  2o.
  on a transposé les airs dans des Tons
  moins chargés de Diezes ou de
  Bemols, afin d’éloigner à cet égard
  toute difficulté d’intonation.
  C’est encore pour simplifier cette
  partie, &amp; conserver l’économie des Vers, que les Mesures musicales
  sont coupées inégalement au bout des portées dans la plupart des
  premiers Couplets ; qu’on ne s’est point assujetti, suivant l’ancien
  usage, à faire des reprises absolues, qui auroient intercepté le sens
  des paroles, &amp; qu’on s’est contenté de leur substituer des doubles
  barres de mesures ponctuées ou simples, afin de laisser, en chantant,
  la liberté de revenir aux reprises, dans les Couplets où il s’en
  trouve. En conséquence les notes &amp; les syllabes finales ont de
  même été retranchées, comme ne devant plus avoir lieu, ou n’étant pas
  du moins d’une grande utilité dans un livre dont les Chansons n’ont
  point d’accompagnement.
  FIN.
   
  I. Vol. P. 252. Malgré la
  Bataille, &amp; c. Cette Chanson a été faite dans le cours de la
  Guerre terminée en 1736.
  II. Vol. P. 130. Il est une
  Divinité, &amp; c. Cette Chanson n’est pas de M. Saurin. Nous en
  ignorons l’Auteur.


 
EXPLICATION DES FIGURES.
 
I. Tome I. Le Portrait, qui
s’offre d’abord, est celui du Sieur MONNET, Editeur de l’Ouvrage, gravé
en Médaillon d’après M. Cochin.
L’Inscription Latine, relative au Recueil de Chansons, signifie :
Il amuse, il touche, il instruit.
2. Ibid. Le sujet de l’Estampe
mise au devant du Mémoire historique sur
la Chanson, est une Compagnie de Troubadours &amp; de Menestrels
qui se présentent au Comte &amp; à la Comtesse de Provence.
3. Ibid. L’Estampe placée à la
tête des Chansons, représente Thibault, Comte de Champagne &amp; Roi de
Navarre, écoutant avec intérêt une Chanson que lui débite un Poëte
étranger qui vient d’arriver à sa Cour.
4. Tome II. Celle qui fait face au
Frontispice, est composée des trois Graces, &amp; d’un grouppe d’Enfans,
sçavoir d’un Amour tenant une Lyre, d’un jeune Suivant de
Bacchus, &amp; d’un petit Satyre qui tient la flûte de Pan.
5. Tome III. L’Estampe dont est
décorée la tête du Livre, est un Tableau Symbolique, où sont représentés
les trois principaux objets de toutes les Chansons : l’Amour,
Vénus, &amp; le Dieu du Vin. Une Danse de Nymphes &amp; de Satyres en
orne le fond.



 


  MEMOIRE  HISTORIQUE  SUR LA CHANSON EN GÉNÉRAL, 
  ET EN PARTICULIER  SUR LA CHANSON
  FRANÇOISE,  PAR M. MEUSNIER DE
  QUERLON.
   
  Nous définirons la CHANSON, dans sa simplicité primitive,
  l’expression d’un sentiment soudain ou profond, d’une sensation vive
  ou legere, d’une image plus ou moins fortement conçue : expression
  attachée partout à certains tours de mots diversement mésurés &amp; à
  des sons quelconques.
  La Chanson est évidemment la premiere &amp; la plus ancienne
  Poésie. Les Dieux, disoit Platon, touchés des travaux &amp; des peines
  inséparables de l’humanité, sirent présent à l’homme de la Poésie
  &amp; du Chant.
  Sans recourir aux Dieux de Platon, on voit que le Chant &amp; la
  Danse sont presque aussi naturels à l’homme que l’usage de
  parler &amp; de marcher. La joie &amp; la douleur sont actives,
  quelquefois même impétueuses. Elles éclatent comme malgré nous, soit
  par les accens de la voix, soit par les mouvemens du corps. C’est
  pourquoi la Danse &amp; le Chant se trouvent établis par-tout où l’on
  trouve des hommes, chez les Peuples les moins polis ou les plus
  sauvages. Montagne nous a conservé une Chanson Caraïbe qu’il trouve
  digne d’Anacréon.
  
  C’est peut-être la premiere fois que l’idée d’un serpent a fait
  naître une galanterie.
  
  L’Amour, ce sentiment si vif, si puissant, si varié dans les
  hommes ; ce Protée qui produit &amp; qui fait penser tant
  d’ingénieuses folies, de si charmantes bagatelles, a sans doute
  inspiré les premieres Chansons.
  Le Vin a fait aussi plus de Chansonniers que toutes les eaux de
  l’Hipocrene. Dans les festins des premiers âges, dont les présens de
  Céres &amp; ceux de Pomone faisoient à peu près tout l’appareil, cette
  liqueur répandant la joie parmi les convives leur délioit diversement
  l’esprit &amp; la langue. Delà beaucoup d’heureuses
  saillies, &amp; les premieres Chansons de table.
  
  
  La Lyre que les Grecs &amp; les Latins mettent entre les mains
  d’Apollon, les Orientaux la donnent à Vénus.
  
  Voici de la galanterie Arabe, que le François le plus délicat
  pourroit sûrement avouer. » FILLE du Soleil, Rose
  vermeille &amp; suave, que j’ai vu sortir ce matin du fond d’un rubis,
  va parer la tête de SOUS. Tu n’auras plus dans quelques momens ces
  couleurs aussi vives que la flamme, &amp; ce soir elles seront
  éteintes. Mais le feu qui colore ses joues, allumé par mes regards, ne
  s’éteint jamais, parce que le foyer est dans son cœur ».
  
  Née dans les champs, l’invention en appartient à la condition
  pastorale, la plus ancienne parmi les hommes, dès qu’ils purent
  connoître l’usage des seuls vrais biens faits pour eux. Qui pouvoit
  mieux l’inspirer que le spectacle de la Nature, que toutes les
  circonstances d’une vie simple, gaie, libre, uniforme, peu occupée,
  encore moins pénible, employée seulement à jouir des beaux jours, des
  agrémens infinis que le Ciel, la terre, les différentes saisons
  semblent offrir inutilement à plus de la moitié des hommes ?
  Les Arcadiens, Bergers si célébrés dans l’Antiquité, furent les
  premiers Chansonniers de la Gréce. Stymphale, Tégée, Orchomene, le
  Mont Lycée, le Ménale, noms consacrés par la Poésie, retentissoient
  sans cesse du Chant &amp; des Chansons de leurs heureux habitans.
  La Gréce, fertile en fictions, fit naître les Muses en Thessalie,
  l’une de ses contrées, des amours de Jupiter déguise en
  Berger &amp; de Mnemosyne. On n’avoit d’abord imaginé que trois
  Muses ; elles surent multipliées jusqu’à neuf. Chacune eut son
  déparpartement, &amp; l’on fit présider à la Chanson Polymnie.
  Nous pourrions mettre à la tête des Chansonniers Grecs les neuf
  Poëtes Lyriques, sans en excepter même Pindare, puisque leurs Poésies
  se chantoient, puisque l’Ode, aussi variée que la
  Chanson &amp; susceptible de ses différens caracteres, n’en est point
  essentiellement distinguée. On ne nous contestera pas du moins le
  Chantre de Bathylle.
  Le seul nom d’Anacréon est si familier parmi nous, qu’on songe à
  peine que c’est un Grec. Il se trouve même assez de gens qui, sans
  avoir jamais soupçonné le génie particulier de ce Poëte, font des Odes
  Anacréontiques. Les siennes sont de vraies Chansons, où
  l’Amour &amp; le Dieu du Vin sont célébrés tour à tour &amp; souvent
  ensemble. Il en a même de morales &amp; de philosophiques d’un goût
  excellent ; mais il doit une grande partie de ses agrémens à ceux de
  sa Langue.
  Les Anthologies Grecques composées d’Epigrammes,
  d’Inscriptions &amp; de quelques autres Poésies, récelent aussi
  probablement des Chansons. A quel autre genre rapporter cette petite
  Piéce où le Poëte s’adresse à une jolie Bouquetiere ?
  
  Les Grecs chantoient volontiers à table, &amp; chacun disoit sa
  Chanson en tenant une branche de myrthe qui passoit de main en main. A
  la fin du repas, on apportoit aux convives des couronnes de
  fleurs, &amp; les Chansons commençoient.
  
  Le Chœur des vieillards disoit :
   
  Nous avons été jadis
  Jeunes,
  vaillans &amp; hardis.
  Le Chœur des jeunes gens :
  Nous le sommes maintenant,
  A l’épreuve à tout venant.
  Le Chœur des enfans :
   
  Et nous un jour le serons,
  Qui tous vous surpasserons.
  
  
  Ennius, en rapportant aux Faunes les plus anciennes Chansons ou les
  plus anciens vers chantes dans le Latium, indique bien leur origine
  champêtre. Car les Faunes, les Sylvains, les Satyres, les Nymphes,
  n’étoient tous vraisemblablement que certains habitans des bois, que
  leur vie solitaire &amp; sauvage fit ériger en Divinités par la
  crainte, la superstition, &amp; la crédulité des hommes rassemblés
  dans les Villes &amp; dans les Campagnes.
  Les Eglogues de Virgile ne sont que des tableaux de la vie
  pastorale ; mais comme l’a remarqué M.
  de la Nauze, à l’occasion de
  Théocrite, ce Poëte ne donne point les Chansons que chantoient les
  Bergers de son temps : il ne fait qu’en représenter l’usage. En effet,
  quoique ses Bergers ne soient point des discoureurs de Romans ou des
  soupirans d’Elégies comme tous ceux de Fontenelle, ils parlent
  quelquefois un langage au-dessus de leur condition. Quoi de plus
  naturel cependant &amp; plus du genre de la Chanson, que ce Couplet
  charmant de la troisiéme Eglogue sur les agaceries qu’une Bergere fait
  à son Amant ? » GALATÉE me jette une pomme, &amp; court se cacher
  parmi les saules : mais la friponne est bien charmée d’être apperçue
  auparavant ».
  De tous les Lyriques Latins, le seul Horace nous est resté, mais il
  nous console bien de ceux qui nous manquent. La plupart de ses petites
  Odes Bacchiques &amp; galantes, quelques-unes même de celles où, comme
  s’exprime Plutarque, sa Poésie a pris la teinture de la Philosophie,
  sont de vraies Chansons, qu’il chantoit soit à table avec ses amis,
  soit à ses maîtresses, soit dans ces sociétés où se rassembloient,
  ainsi que chez nous, les gens de plaisir.
  
  L’Elégie s’est chantée autrefois, mais ne fait plus depuis
  long-tems partie de la Poësie chantante. Cependant quel fonds de
  galanterie, quelle ressource pour les Chansonniers dans les Elégiaques
  Latins ! Que Quinault sur-tout a tiré de choses d’Ovide !
  Ce Poëte, le premier de tous pour la fécondité, l’élégance, le tour
  aisé du vers, les agrémens, la chaleur, doit donc principalement être
  le code des Chansonniers. S’il na pas fait de Chansons, on en trouve
  dans ses Poésies l’esprit, la matiere, &amp; presque la forme.
  Tibulle, plus pur &amp; plus naturel qu’Ovide, est aussi plus
  monotone, &amp; même un peu traînant. Ovide chante, Tibulle
  soupire.
  Properce, nommé dès son vivant le
  Callimaque Romain, inférieur à Tibulle pour la Poésie de
  style &amp; l’expression, a plus de feu, plus de variété. Son Portrait
  de
  l’Amour
  a fourni quelques idées aux Chansonniers François.
  Martial récele encore quelques Chansons. On fait aisément d’une
  Epigramme un Couplet, &amp; d’un Couplet une Epigramme. La jolie
  Chanson de Dufresny, Philis plus avare
  que tendre, &amp; c. est une imitation de
  Martial.
  Nous connoissons une Chanson Italienne de
  Luigi Grotto, tirée de l’Epigramme
  où ce Poëte peint assez plaisamment le manege d’une femme qui, ne
  pouvant embrasser son amant en présence de son mari, baisoit un
  enfant &amp; l’envoyoit porter à son
  Intendio ce baiser tout
  frais.
  
  Ceci nous conduit aux Chants de Victoire &amp; aux Brocards
  satyriques, que les soldats mêloient parmi leurs chants militaires
  dans les triomphes de leurs Généraux.
  
  
  
  M. Bouchaud, auteur de l’Essai sur la
  Poésie Rhythmique, ouvrage sçavant, croit que les vers faits par
  l’Empereur Adrien à la veille de sa mort, sont une véritable Chanson ;
  nous n’en doutons point. On peut regarder ce Prince mourant comme
  notre vieux Poëte Desyvetaux qui,
  près de mourir, se fit jouer une Sarabande, pour que son ame passât
  plus doucement. Cette Chanson si bien rendue par
  Fontenelle,
  est la Sarabande d’Adrien.
  Nous terminerons ici cette ébauche historique sur la Chanson des
  Anciens. Après lé cinquiéme ou le sixiéme siécle de notre Ere,
  jusqu’au quatorziéme, on ne trouve plus dans les ouvrages d’agrément,
  ni dans quelque genre que ce soit, que des traces de la barbarie qui
  couvrit toute la face de l’Europe. En un mot, pour peindre d’un trait
  les huit ou neuf siécles écoulés depuis le démembrement de l’Empire
  Romain jusqu’au renouvellement des Lettres, il y eut toujours du génie
  fans art, de l’esprit fans goût, du goût sans regles &amp; fans
  principes, des connoissances destituées de lumieres, du sçavoir sans
  discernement, du jugement fans critique, &amp; c.
  Des débris de la Langue Latine &amp; du mêlange des différens
  idiomes introduits par les Barbares, se formerent trois Langues
  vulgaires qui ne sont pas les moins polies de l’Europe, l’Italien,
  l’Espagnol &amp; le François.
  
  Cette idée d’honneur &amp; de gloire attachée par-tout à la
  bravoure ou au mépris de la vie, a de tout tems &amp; chez tous les
  Peuples du monde inspiré de pareils Chants. Les Iroquois, &amp; bien
  d’autres Peuples de l’Amérique, ont leurs
  Chants de Mort. Les Prussiens, dans
  les campagnes de 1756 &amp; 1757, ont fait revivre cet usage par les
  Chants de Guerre de la composition de M.
  Gleim, qui se chantoient parmi
  leurs
  troupes.
  Nous ne comprendrons pourtant pas dans l’histoire de la Chanson
  Françoise ces Chansons Latines qui couroient même parmi le Peuple,
  avant que notre Langue fût assez formée pour inviter nos Poëtes à
  s’exprimer en cette Langue.
  
  Quant au pauvre Abelard, on sçait que ce sot principalement par son
  talent pour les Chansons, &amp; par les agrémens de sa voix, qu’il
  gagna le cœur d’Héloïse.
  
  Si nous voulions charger cet écrit des preuves que nous tirerions
  des Chroniques, &amp; des autres monumens littéraires qui forment nos
  Antiquités, on verroit que le Génie Chansonnier, &amp; que le goût
  pour les Chansons, sont en France presqu’aussi anciens que la
  Monarchie.
  M. l’Evêque de la Ravaliere qui
  avoit fait beaucoup de recherches sur nos anciennes Chansons, prétend
  que c’est à la Normandie que nous devons nos premiers Chansonniers,
  non à la Provence, &amp; qu’il y avoit parmi nous des Chansons en
  langue vulgaire avant celles des Provençaux, mais postérieurement au
  Regne de Philippe I, ou à
  l’an 1100.
  Ce seroit une antériorité de plus d’un demi siécle à l’époque des
  premiers Troubadours, que leur Historien,
  Jean de Nostredame, fixe à
  l’an 1162, mais que d’autres reculent beaucoup.
  Sans entrer dans la discussion de ces époques très-incertaines,
  commençons par donner une idée des Poëtes Provençaux, que cet
  Académicien reconnoît au moins pour nos maîtres dans le genre dont il
  s’agit.
  Les Troubadours, nom synonime à
  Trouveres qui signifie inventeurs,
  sont de la plus haute antiquité, puisqu’il y en eut dans l’ancienne
  Gréce. Homere, selon M. Huet dans son Origine des Romans, est le pere
  des Troubadours. Orphée, avant Homere, &amp; depuis, Arion, Thespis,
  Simonide, &amp; c. alloient réciter ou chanter leurs vers dans les
  Cours &amp; dans les grandes Villes où ils étoient bien
  accueillis.
  On peut comprendre sous le nom de
  Jonglerie tout ce qui appartient
  aux anciens Chansonniers Provençaux, Normands, Picards, &amp; c. Le
  Corps de la Jonglerie étoit formé des
  Trouvères ou
  Troubadours qui composoient les
  Chansons, &amp; parmi lesquels il y avoit des
  Improvisateurs, comme on en trouve
  en Italie ; des Chanteours ou
  Chanteres, qui exécutoient ou
  chantoient ces compositions ; des
  Conteurs qui faisoient en vers ou
  en prose les Contes, les Récits, les Histoires ; des
  Jongleurs ou
  Menestrels, qui accompagnoient de
  leurs instrumens.
  L’Art de ces Chantres ou Chansonniers, étoit nommé la Science Gaie,
  Gay Saber ; &amp; la passion
  romanesque pour les vers, pour les Chansons, pour tout ce qui
  respiroit la galanterie, qui dans le douziéme &amp; le treiziéme
  siécles gagna généralement toute la France, rendit cet Art
  très-important. La Provence fut la premiere Ecole de la
  Science Gaye. La beauté du
  Ciel &amp; l’aménité du pays, le feu naturel des Provençaux, le tendre
  enjouement des Provençales, le voisinage des Cours répandues dans la
  France Méridionale, l’éclat qu’un goût vif pour les Arts donnoit à
  celle de Provence, &amp; le long séjour des Papes dans la Ville
  d’Avignon ou dans le Comtat, firent éclore tous les talens
  agréables.
  L’Ordre des Troubadours fut nombreux. Jean de Nostredame, Procureur
  au Parlement d’Aix, dont on a Les Vies
  des plus célébrés Poëtes Provençaux qui ont fleuri du temps des Comtes
  de Provence, n’en fait connoître que 76 ; mais
  Crescimbeni, Custode des Arcades,
  au second Tome de son Histoire de la Poësie Italienne, donne
  environ 130 Notices de plus. Ces deux Historiens mettent, entr’autres,
  au rang des Troubadours, l’Empereur Frédéric I, dont il reste un
  Madrigal en vers Provençaux ; l’Empereur Frédéric II ; Frédéric III,
  Roi de Sicile ; Alphonse I, Roi d’Arragon ; Richard Cœur-de Lyon, Roi
  d’Angleterre, le même dont Mlle
  Lhéritier a publié les Contes ;
  Thibault de Champagne, Roi de Navarre ; Guillaume VIII, Duc
  d’Aquitaine ; un Comte d’Anjou ; un Comte de Flandre ; un Comte de
  Toulouse ; un Dauphin, Comte d’Auvergne ; un Comte de Rhodez ; Raimond
  Berenger, Comte de Provence ; un Vicomte de Turenne ; un Raimond de
  Dursort ; un Renforzat de Forcalquier ; un Garin d’Apchier ; un Arnaud
  de Tentignac ; Simon Doria, de Gênes ; des Dagoult, des
  Adhemar, &amp; d’autres noms célébres parmi la Noblesse
  Provençale.
  Les Dames du plus haut rang se mêloient aussi de la Science
  Gaie, &amp; se piquoient de faire des vers, de bien tourner une
  Chanson. Outre les filles de Raimond Berenger, Princesses
  instruites &amp; très-spirituelles, on compte une Comtesse de Die ;
  une Marie de Ventadour ; une Mabille de Villeneuve, Dame de Vence ;
  une Vicomtesse de Talard ; une Antoinette de Cadenet, Dame de
  Lambesc, &amp; beaucoup d’autres.
  Les COURS d’AMOUR, où se jugeoient toutes ces questions ingénieuses
  sur l’Amour appellées Tençons, que
  la galanterie Provençale avoit mises en vogue, étoient
  tenues &amp; présidées par des Dames, &amp; les jugemens qui s’y
  rendoient s’appelloient des Arrêts
  d’Amour. La Comtesse de Champagne en avoit prononcé
  beaucoup, &amp; un entr’autres dans un Parlement célébre composé
  de 60 femmes.
  En 1323, sept Virtuoses de Toulouse fonderent en cette Ville une
  Académie de Poésie, qui sut appellée la
  Compagnie insigne &amp; supergaie (Sovragaia)
  des sept Troubadours Toulousains.
  Elle s’assembloit tous les Dimanches de l’année dans un jardin de la
  Ville, &amp; chacun y récitoit ses compositions. Il y avoit une séance
  publique le premier jour du mois de Mai. On proposa d’abord une
  Violette d’or pour celui qui auroit fait le meilleur ouvrage en
  Science Gaie ; on y ajouta dans la fuite deux autres prix d’argent,
  l’Eglantine ou Jasmin d’Espagne, &amp; une autre fleur ; &amp; c’est
  l’origine des Jeux Floraux dont on fait honneur à
  Clémence Isaure.
  
  Après la mort de Raimond Berenger, Comte de Provence, la Poésie
  Provençale commença à décliner, parce que Charles d’Anjou, frere de S.
  Louis, successeur du Comte, fixa son séjour à Naples. Cependant il y
  eut encore des Troubadours &amp; des Jongleurs au moins jusqu’au
  quinziéme siécle. Antoine du Verdier, qui vivoit sous Henry IV, dit
  même, dans sa Bibliothéque historiale, avoir vu un vieux Jongleur ou
  Menestrel d’Orléans, nommé Martin
  Baraton, qui aux fêtes &amp; aux noces battoit un Tambourin
  d’argent semé de plaques du même métal, où étoient gravées les armes
  de ceux à qui il avoit appris à danser.
  
  Un Gentilhomme qui n’avoit que le quart d’un Château, devenu
  Troubadour, étoit bientôt en état d’acquérir le reste. Deux freres se
  partageoient ainsi leur fortune : le Château demeuroit à l’aîné, le
  cadet se faisoit Troubadour, &amp; alloit courir le pays. Car la vie
  de ces Troubadours étoit un vrai pélérinage, ou une promenade
  continuelle. Ils alloient de Cours
  en Cours, &amp; de Châteaux en Châteaux, toujours
  accueillis &amp; fêtés à proportion de leurs talens.
  La plupart des Troubadours suivoient les Princes à la
  guerre &amp; y faisoient leur chemin.
  Rambaud de la Vachiere parvint par
  ses Chansons si avant dans les bonnes graces d’un Comte de Toulouse,
  que ce Prince le fit Chevalier, le mena à la Croizade &amp; lui fit
  donner le Gouvernement de la Ville de Salonique, qu’on avoit prise sur
  les Infidéles.
  
  Parmi toutes ces galanteries, bien des Troubadours se prenoient
  d’une forte passion pour certaines Dames, &amp; Nostradamus en fait
  mourir deux ou trois d’amour. Mais suivant le génie Romanesque des
  temps où vivoient ces bons Provençaux, leurs vies sont mêlées de
  beaucoup de fables. D’ailleurs la plupart de ces vies ont été faites
  originairement par des Moines accoutumés à écrire des Légendes.
  Ces Poëtes donc, qui par état étoient amoureux, cachoient
  ordinairement avec foin le nom de leurs Dames, &amp; les chantoient
  sous d’autres noms dont ils étoient convenus ensemble. Souvent les
  galanteries destinées aux femmes étoient adressées aux
  maris, &amp; c’étoit une de ces finesses d’amour qui ont été de tous
  les temps.
  Arnaud Daniel, dont Pétrarque a
  bien profité, &amp; que le Dante loue beaucoup, n’eût d’abord d’autre
  Apollon que le besoin. Il faisoit des Chansons pour
  subsister, &amp; pour continuer ses études ; l’Amour ensuite
  l’inspira. Il sut amoureux de la belle Bouille, Dame de Gascogne,
  qu’il célébra sous le nom de
  Cyberne. Pour obtenir ses bonnes
  graces, il entendoit, disoit-il, mille Messes par jour ; mais ses
  prétentions se bornoient à être rafraichi d’un seul baiser de sa belle
  bouche.
  Rhambaud d’Orange ayant composé
  un Poëme intitulé La Maîtrise
  d’Amour, &amp; dans lequel il y avoit des choses assez libres,
  osa le dédier à Marguerite de Provence, fille aînée du Comte Berenger.
  Le
  Romieu,
  qui étoit alors Ministre du Comte, le fit exiler aux Isles d’Hieres,
  d’où il fut rappellé quelque temps après par l’intercession de la
  Princesse.
  Les aventures de Geoffroy Rudel,
  qui sur le récit de deux Pélerins devint éperdument amoureux d’une
  Comtesse de Tripoli, &amp; qui, selon Pétrarque, employa les
  voiles &amp; les rames, pour aller chercher la mort sur la côte
  d’Afrique : celles de Guillaume
  Durand que sa Maîtresse enterrée pour morte fit réellement mourir
  de douleur : les folies de Guillaume de
  la Tour, qui ne pouvant venir à bout de ressusciter la sienne, en
  mourut de désespoir : la bonne duperie faite à
  Raimond de Mirevaux, qui, pour
  avoir voulu changer de chaine, se trouva sans femme &amp; sans
  maîtresse, ce qui le fit mourir de dépit, sont de vrais sujets de
  Romances. Mais les aventures tragiques de
  Guillaume de Cabestan (quoique
  rapportées différemment par Nostradamus &amp; Crescimbeni), font
  dignes du pinceau d’Ovide.
  La démangeaison de médire est souvent attachée au talent des vers.
  L’Apollon des Poëtes est armé de fleches perçantes, dont les blessures
  font très-sensibles. Les
  Galliadours (c’est le nom qu’on
  donnoit aux médisans du beau Sexe) étoient donc sujets à de petites
  disgraces.
  Pierre Vidal, de Toulouse, pour
  avoir tenu des discours injurieux fur une Dame, eut la langue fendue
  par un Chevalier de ses parens. Il se souvint apparemment de cette
  correction dans fa vieillesse ; car il fit un
  Traité sur l’art de retenir sa
  langue.
  Guillaume de Bargemon, étant à
  la Cour du Comte de Provence, se trouva dans une assemblée de
  Chevaliers &amp; de Dames, ou les hommes vantoient fans pudeur, l’un
  fa bonne mine &amp; Ses agrémens ; l’autre fa bravoure ; celui-là ses
  talens &amp; son adresse ; celui-ci ses bonnes fortunes. Il voulut
  rencherir fur eux, &amp; il dit : Qu’il n’y avoit à la Cour aucun
  Gentilhomme qu’il n’eût fait cocu. En
  suis-je, dit en riant le Comte de Provence ? » Monseigneur,
  répondit l’impudent Troubadour », je ne vous mets, ni » ne vous
  excepte du nombre ». Toutes les femmes se liguerent &amp; le firent
  chasser.
  Pierre de Châteauneuf fut arrêté
  par des voleurs qui, après l’avoir dépouillé, voulurent encore lui
  ôter la vie. Il leur demanda, pour toute grace, de lui permettre de
  leur chanter, avant sa mort, une de ses Chansons. Ces coquins furent
  si charmés de celle qu’il leur chanta, qu’ils lui rendirent tous ses
  effets. Cette aventure vaut presque celle d’Arion.
  Une bonne maxime des Troubadours, c’étoit de punir séverement les
  Plagiaires.
  Fabre d’Uzès, ayant acheté les
  ouvrages d’Albertet de Sisteron, se crût en droit de s’en donner pour
  l’auteur. On reconnut le Plagiat, &amp; le pauvre Fabre fut fustigé.
  Si l’on établissoit aujourd’hui la même peine pour les Plagiaires, il
  y auroit plus de gens fouettés, parmi nos fabriquans de livres, qu’on
  ne fustige d’Ecoliers dans tous les Colléges du Royaume,
  Les monumens de l’ancienne Poésie Provençale sont très-rares. M. de
  la Curne de Sainte Palaye, qui nous a très-obligeamment ouvert son
  riche &amp; précieux cabinet, a ramassé, dans ses voyages, des
  materiaux considérables, tant pour l’histoire des Troubadours, que
  pour celle de la Poésie Provençale. Personne n’est donc plus en état
  de faire connoître cette Poésie, &amp; nous n’entreprendrons point
  d’en parler.
  En passant à la Chanson Françoise, nous ne prétendons pas
  rechercher l’époque incertaine de nos premieres Chansons, ni discuter
  Fauchet, Pasquier, l’Abbé
  Massieu, M.
  de la Ravaliere, &amp; les autres
  Littérateurs qui se sont occupés de cet objet. Il est sûr que tous nos
  anciens Poëmes, &amp; que tous nos vieux Romans en vers se
  chantoient ; mais tout ce qui se chante, n’est pas Chanson : ne
  perdons point de vue ce genre.
  Les plus anciennes Chansons Françoises appellées
  Lais, du mot latin
  Lessus, qui signifie complainte ou
  Chant funébre, sont probablement celles que nos premiers Romanciers
  font chanter à quelques-uns de leurs personnages.
  Dans le vieux Roman de Perceforet, on voit qu’aux tables des
  Dames &amp; Demoiselles de la Reine, lorsqu’il y avoit quelque
  réjouissance, une Pucelle (c’est le nom qu’on donnoit alors à toutes
  les jeunes Filles), disoit une Chanson, &amp; que toutes
  répondoient.
  Parmi les Poésies d’Eustache Deschamps, on trouve une Chanson à
  boire, qui est peut-être la premiere que l’on connoisse dans notre
  Poésie.
  De 127 Poëtes françois dont Fauchet a donné la nomenclature, on
  compte environ 70 Chansonniers, qui ont vêcu avant l’an 1300.
  Les meilleures Maisons, dit l’Abbé
  Massieu, se contenteroient d’une
  semblable ancienneté.
  Dans ce grand nombre de Chansonniers, auxquels on peut joindre ceux
  qui sont encore indiqués par un Manuscrit de la Bibliothéque du Roi de
  l’an 1350, contenant beaucoup de Chansons toutes à peu près du même
  âge, outre le fameux Comte de Champagne, Thibault, depuis Roi de
  Navarre, on voit les plus grands noms de France. Nous y avons
  remarqué, entr’autres, le Comte d’Anjou, Roi de Sicile, frere de S.
  Louis ; un Duc de Bretagne, Pierre de Dreux, dit
  Mauclerc ; un Comte de Braine, Jean
  de Dreux, frere de Mauclerc ; un Duc de Brabant, Henri, pere de la
  seconde femme de Philippe III, Roi de France ; un Comte de la Marche,
  Hugues de Lusignan ; un Pierre de Craon
  qui aimoit, disoit-il,
  par héritage, parce que de tout temps,
  dans sa Maison, on avoit été galant de pere en fils ; un Vidame
  de Chartres ; un Henry ou Thierry de Soissons qui accompagna S. Louis
  à la Croisade, &amp; sut aussi fait prisonnier à la bataille de la
  Massoure ; un Bernard de la Ferté ; un Châtelain de Coucy, Raoul
  I, &amp; une foule d’autres, dont les noms désignent assez la
  noblesse.
  
  Ils composoient ordinairement les Airs de leurs Chansons ; mais ce
  n’étoit autre chose que le Chant Grégorien ou le vrai Plain-Chant à
  notes quarrées, rangées sur quatre lignes sous la Clef de
  C-sol-ut, &amp; la mesure n’y étoit
  pas marquée.
  Les Iris idéales ou vraies que célébrent ces Chansonniers, sont
  toujours des Blondes ; le blond étoit alors la couleur des Belles.
  Pour faire une beauté accomplie, il falloit des cheveux blonds comme
  fils d’or, des sourcils noirs bien arqués, des yeux verds ou pers, le
  menton fendu, arrondi par dessus, voûté par dessous, &amp; c. Ce goût
  a regné jusqu’au temps de Charles IX &amp; d’Henri III, que les Brunes
  ont partagé l’encens de nos Poëtes.
  On met à la tête des Chansonniers Provençaux, dit M.
  de la Ravaliere, Guillaume IX, Duc
  d’Aquitaine, &amp; l’on peut regarder Thibault IV, Comte de
  Champagne &amp; Roi de Navarre, né en 1201, &amp; mort en 1253
  ou 1254, comme le pere de la Chanson françoise. Ainsi le premier âge
  de la Poésie Chantante est marqué chez nous par les noms de deux
  Princes qui la cultiverent avec succès : glorieuse prérogative qui
  sans doute illustre bien son origine.
  Thibault, surnommé le Grands &amp; le
  faiseur de Chansons, étoit, selon M. du
  Radier,
  d’une taille haute &amp; bien proportionnée, adroit à tous les
  exercices, libéral &amp; magnifique, poli par l’étude &amp; par
  l’amour de la Poésie, d’un caractère vif &amp; inconstant, &amp; c.
  Jusqu’à M. de la Ravaliere qui a publié les Chansons du Roi de
  Navarre, c’étoit une tradition constante que la plupart de ces
  Chansons avoient été faites pour la Reine Blanche, mere de S. Louis,
  aimée de Thibault. Mais cet Académicien prétend que c’est une Fable
  accréditée par Mathieu Paris qui a parlé le premier de ces
  Amours-là, &amp; que Mezerai, Daniel &amp; les autres l’ont adoptée
  sans examen. L’opinion de M. de la Ravaliere n’a point passé sans
  contradiction. M. du Radier qui tient pour l’ancienne tradition,
  rapporte, entr’autres preuves, une Piéce bien forte. C’est une Lettres
  que la Reine Blanche écrivit à Thibault, pour le détourner d’épouser
  la fille du Comte Pierre de Bretagne : » POURTANT vous mande, lui
  dit-elle, que, si chier que vous avez tout tant qu’aymez au Royaume de
  France, ne le faciez pas. La raison pourquoy, vous savez
  bien, &amp; c. » Cependant l’Auteur des Anecdotes convient que la
  Reine ne répondit point à la passion de ce Prince.
  
  Le caractere de Thibault, trace par M. du Radier, est justifié par
  ses Chansons &amp; sur-tout par
  la 41e qui contient une
  aventure assez gaillarde entre ce Prince &amp; une Païsanne.
  L’Abbé Massieu croit qu’il est le premier qui ait mêlé les rimes
  masculines aux feminines, &amp; qui ait senti les agrémens de ce
  mêlange.
  Le même observe, qu’il n’y a jamais eu en France plus de Poëtes
  tendres &amp; galans, (on peut ajouter &amp; de Chansonniers), que
  sous le regne du plus saint de nos Rois.
  Les expéditions des Croisades &amp; les guerres presque
  continuelles dont la France fut agitée sous les regnes suivans jusqu’à
  Charles V, n’empêcherent point les progrès de la Poésie &amp; de la
  Chanson Françoise. Nous n’en marquerons point tous les pas : ce seroit
  nous charger d’un travail dont il pourroit bien ne revenir que de
  l’ennui pour le Lecteur. Contentons-nous de parcourir les époques qui
  d’âge en âge en distinguent les caracteres.
  Christine de Pisan, qui vivoit
  sous Charles V, quoique née à Venise, peut être mise au rang des
  Chansonniers François du 14e
  siécle, puisqu’on a d’elle des Ballades, des Lais, &amp; d’autres
  Piéces qui sont de vraies Chansons. Toutes ces productions respiroient
  la galanterie de ces temps-là ; &amp; comme elle en fit la plupart
  pendant son veuvage, sa prud’hommie n’empêcha point la malignité
  d’élever des soupçons contre ses mœurs, qui cependant sont restées
  sans
  tache.
  Sous le regne orageux de Charles VI, il se fit des Chansons
  lamentables sur l’assssinat du Duc
  d’Orléans ; elles se chantoient dans l’armée du Roi, pour insulter au
  Duc de Bourgogne, &amp; après la mort de celui-ci, on en fit de
  même.
  Charles d’Orléans élevé à la Cour polie de Charles V, son
  grand-pere, Prince vertueux &amp; d’un grand mérite, cultiva la Poésie
  avec beaucoup de succès. L’Abbé
  Sallier qui a donné une bonne
  notice de ses ouvrages dans les Mémoires de l’Académie des
  Inscriptions, dit que, si le hazard les eut fait tomber entre les
  mains de Despreaux, il eût reconnu le Duc d’Orléans, plutôt que
  Villon, pour l’un des Fondateurs du Parnasse François. La Bibliothéque
  du Roi a le Recueil des Poésies de ce Prince, petit in-folio sur
  vélin, très-bien conservé. On y trouve, outre les productions du Duc
  d’Orléans, des Poésies du Cadet d’Albret, de
  Boucicaut 3e, fils du
  Maréchal, d’un Comte de Clermont, de Jehan de Lorraine, d’Olivier de
  la Marche, de la Duchesse d’Orléans, d’un Seigneur de Torcy, de
  Jacques Batard de la Trimouille, &amp; d’autres Poëtes du temps.
  Il y a dans ce Recueil une Chanson Angloise que le Prince fit
  apparemment pendant sa prison en Angleterre, où il resta 25
  ans, &amp; plusieurs Chansons Françoises. Celle-ci peint des mœurs peu
  éloignées des nôtres.
  O Très-dévotes créatures
  En hypocrisie d’amours,
  
  Pour venir à vos avantures !
  
  Faire sots aveugles &amp; sourds :
  O très-dévotes, &amp; c.
  On ne peut desservir deux Cures,
  Ne prendre gages en deux Cours :
  Prenez les champs ou les faubourgs,
  Ils sont de diverses natures.
   
  Depuis le Duc d’Orléans, oncle de François I, jusqu’aux beaux jours
  de ce Monarque appellé Le Pere des
  Lettres, il n’y a gueres que Villon qui mérite d’être cité. On a
  de lui quelques Ballades, &amp; ce genre, ainsi que l’indique assez le
  nom seul, appartient à la Chanson.
  
  On prétend qu’un Foulon de Vire en Basse Normandie, nommé
  Olivier Basselin, faisoit des
  Chansons qui furent appellées
  Vaux-de-Vire,
  parce qu’on les chantoit dans la Ville &amp; sur-tout dans le pays
  voisin, nomme Vallée ou Vaux-de-Vire. Delà vient par corruption le nom
  de Vaudeville donné aux Chansons qui courent par la Ville ou parmi le
  peuple.
  
   
  CELLE qui fut de beauté si louable,
  Que, pour sa garde, elle avoit une armée,
  A autre, plus qu’à vous, ne fût semblable,
  Ne de Paris, son ami, mieulx aymée.
  Mais il y a différence d’ung point :
  Car à bon droit elle a esté blasmée
  
   
  Marguerite de Valois, sœur de
  François I, grand’Mere d’Henri IV, &amp; sixième Ayeule du Roi, fut
  appellée la dixiéme Muse &amp; la
  quatriéme Grace, tant parce qu’elle étoit en effet la Princesse
  de son temps la plus instruite &amp; la plus aimable, que par son
  talent pour la Poésie, qu’elle n’aimoit pas moins que son frere. Nous
  n’avons de cette Princesse d’autres Chansons, que des Chansons
  spirituelles sur des airs du temps.
  Si l’origine du Vaudeville ne remonte point au delà du regne de
  François I, (ce qui n’est pas bien sûr, puisque nous trouvons, sous le
  regne de Charles VI, une Chanson faite sur le Siége de Peronne
  attaquée par les Bourguignons), il fit dès-lors au moins des progrès
  rapides. Tous les Recueils de Chansons de ces temps-là que nous avons
  vûs, &amp; la feule Bibliothéque du Roi nous en a fait connoître un
  grand nombre, contiennent de vrais Vaudevilles. On en faisoit sur tous
  les événemens considérables. Les Guerres de François I &amp; de
  Charles-Quint ; le Siége de Metz par le dernier ; le désastre de
  Pavie ; la prise du Roi, &amp; sa longue prison à Madrid ; le passage
  de Charles-Quint par la France, &amp; son arrivée à Paris ; le combat
  de Jarnac &amp; de la Chateigneraye ; la mort funeste d’Henri II ; le
  départ de France de Marie Stuard, Reine d’Ecosse ; les Guerres
  Civiles ; la mort de Charles IX &amp; celle de la Princesse de Condé ;
  l’insolence des Mignons d’Henri III ; l’assassinat de ce
  Prince, &amp; c. sont la matiere de quantité de Vaudevilles qui se
  chantoient publiquement ; &amp; l’on y trouve quelquefois des
  circonstances ou des faits même échappés aux Historiens. Les Chansons,
  dans ces anciens Recueils, roulent presque toujours fur la Guerre ou
  sur la Galanterie : c’étoit ordinairement ou Mars, ou Vénus qui
  inspiroit nos Chansonniers. Cependant les Malfaiteurs, exécutés pour
  leurs crimes, avoient tous leur Oraison funébre chantée dans les
  places &amp; dans les rues de Paris. Cette affreuse maladie que les
  Troupes avoient apportée d’Italie en France pendant les guerres de
  Charles VIII, &amp; qui fit tant de ravages fous François I, est
  célébrée dans beaucoup de Chansons du temps, imprimées avec
  permission.
  Clément Marot &amp; Saint Gelais
  commencerent à montrer, dans la Poésie badine &amp; galante, un génie
  qui sembla s’éteindre ou s’éclipser après eux.
  
  On ne peut gueres donner, par exemple, une idée plus
  riante &amp; plus agréable de la jeunesse de l’année ou du Printemps,
  que celle-ci :
   
  QUAND ce beau Printems je voy,
  J’apperçoy
  Rajeunir la terre &amp; l’onde.
  IL me semble que le jour
  Et l’amour,
  
   
  Et qui a fait un meilleur Portrait de l’Amour
  qu’Antoine Heroet, Poëte à peu près
  du même tems ?
   
  J’ AI vû Amour pourtrait en divers lieux.
  L’un le peint vieil, cruel &amp; furieux ;
  L’autre plus doux, enfant, aveugle, nu :
  Chacun le tient pour tel qu’il l’a connu
  Par ses bienfaits, ou par fa forfaiture.
  Pour mieux au vrai définir sa nature,
  C’est que chacun varie, en son cerveau,
  Un Dieu d’Amour pour lui propre &amp; nouveau ;
  Et qu’il y a dans les entendements
  D’Amours autant que de sortes d’Amants.
   
  Jean Baif mérite ici d’être
  distingué moins pour ses Chansons qui sont en grand nombre, que pour
  avoir été l’inventeur des Concerts ou Divertissemens en Musique,
  auxquels on pourroit rapporter l’origine de l’Opera. Ces premiers
  Divertissemens donnerent au moins l’idée des Ballets &amp; des
  Mascarades qui firent depuis l’amusement de nos Cours, jusqu’au regne
  de Louis XIV. Si l’Opera ne fut établi que plus d’un siécle après
  Baif, ce Poëte aura toujours l’honneur d’avoir senti le premier que le
  François pouvoit avoir une Musique nationale ; ce que l’expérience a
  prouvé, malgré les paradoxes éloquens du Citoyen de Genêve qui a fait
  parmi nous tant de fanatiques.
  Il y eut deux Chansonniers célébrés sous le regne d’Henri II,
  Berenger de la Tour, &amp; Nicolas
  Renaud, Provençal, dont les Chansons d’Amour furent beaucoup en
  vogue.
  Vers le même temps, Claude
  Pontoux, de Châlon-sur-Saône, qui lui-même étoit
  Poëte &amp; Chansonnier, fit un Recueil d’Aubades, de Chansons, de
  Gaillardes, de Pavanes, de Branles, &amp; c. qu’il intitula (de deux
  mots Grecs) Gelodacrie Amoureuse,
  c’est-à-dire, Mélange galant de Ris &amp; de Pleurs. Ce Recueil est
  rempli d’imitations de Petrarque &amp; de quelques-autres Poëtes
  Italiens.
  
  Charles IX se mêloit de Poésie lui-même, &amp; n’y réussissoit pas
  mal. Il avoit aussi fait quelques Chansons, &amp; dans un moment de
  verve ou d’humeur, ce Couplet lui étoit échappé.
  FRANÇOIS Premier prédit ce point,
  Que ceux de la Maison de Guise
  Mettroient ses enfans en pourpoint,
  Et son pauvre Peuple en chemise.
  
  
  Christophe de Bordeaux, surnommé
  le Clerc de la Tannerie, avoit
  recueilli les Chansons faites contre les Huguenots, qui ne demeuroient
  point en reste à cet égard avec les
  Catholiques.
  Les Poitevins se signalerent le plus dans l’usage de chansonner les
  événemens de tous ces temps orageux, &amp; nous trouvons un fameux
  Chansonnier d’alors nommé Agnian,
  dont la Muse étoit à peu près au ton de celle du
  Savoyard, si célébré sous Louis
  XIV.
  Muret, le sçavant Muret, l’un
  des Commentateurs de Ronsard, avoit fait beaucoup de Chansons
  Françoises qu’il auroit sûrement bien mieux écrites en latin. Mais les
  meilleurs Chansonniers de cet âge sont sans contredit
  Desportes &amp; Bertaut.
  On ne peut réunir plus de galanterie, de douceur, de fadeur, de
  fécondité, de monotonie, &amp; c. qu’il y en a dans les Œuvres de
  Desportes. Pétrarque avoit formé ce Poëte, intarissable, comme lui,
  fur l’Amour, ou plutôt il lui avoit rendu ce qu’il avoit emprunte
  lui-même des Poëtes Provençaux.
  C’étoit toujours pendant le feu de nos Guerres Civiles, que tous
  ces Poëtes doucereux chantoient leurs amours, ou celles que les
  Princes &amp; les grands Seigneurs leur faisoient chanter.
  Dans un vieux Chansonnier du même âge, nous rencontrons une espéce
  d’Ode Anacréontique, digne des meilleurs temps, si toute la diction en
  étoit soutenue. Le Poëte feint que l’Amour étant logé chez Claudine,
  elle veut s’assurer qu’il ne violera pas son hospice, lui fait laisser
  ses armes pour gages :
   
  DEPUIS, ses traits redoutés
  Ne sont plus par lui portés :
  C’est Claudine qui les garde,
  C’est Claudine qui les darde.
  Le Regne d’Henri IV est l’âge de
  Regnier, de
  Mottin, de
  Malherbe, &amp; c. On a des
  Chansons de ces Poëtes &amp; de bien d’autres, dont les Recueils du
  temps font remplis. Malherbe &amp; Regnier, malgré la réputation dont
  ils jouissent encore, étoient de foibles Chansonniers. Cela ne dit pas
  qu’il ne se soit fait de bonnes Chansons fous ce Regne. Les esprits
  exaltés en quelque forte, électrisés du moins, si on l’ose dire, par
  les mouvemens continuels des deux ou trois Regnes précédens, par la
  liberté de penser ou même la licence introduite alors dans tous les
  Ordres de l’Etat, enfin par le goût de la Satyre, toujours inséparable
  des troubles, étoient dans cette fermentation, qui préparoit le siécle
  de Louis XIV. Ce même Regne sous lequel fut achevé le Pont-neuf, est
  l’époque des Chansons populaires dont il fut depuis le théâtre.
  Henri IV qui avoit hérité tout l’enjouement de son ayeule,
  Marguerite de Valois, Reine de Navarre, aimoit les Chansons ; &amp; il
  devoit bien les aimer, s’il est vrai, comme on le prétend, que, quand
  il vint au monde, le Roi de Navarre obligea la Reine, fa mere, de
  chanter de toutes ses forces, pour étourdir ses douleurs, une certaine
  Chanson du pays.
  Ce Prince fit faire par Malherbe celles qu’il adressa à la
  Princesse de Condé, dont il étoit fort amoureux ; mais il en fit
  quelquefois lui-même, témoin ce
  Couplet impromptu qu’il chanta en soupant chez la Duchesse de Sully,
  qui étoit fort
  glorieuse :
  JE bois à toi, Sulli,
  Mais j’ai failli ;
  Je devois dire à vous, adorable Duchesse.
  Pour boire à vos appas,
  Faut mettre chapeau bas.
  Le goût pour les Vaudevilles &amp; les Chan sons satyriques
  continua pendant tout le Regne de Louis XIII. Aucun événement grave ou
  badin de quelque éclat ne put échapper aux Couplets. Tous les
  Ministres &amp; les Favoris, le Duc d’Epernon, le Maréchal d’Ancre, le
  fameux Pere Joseph du Tremblay, ce Capucin si peu séraphique, &amp; c.
  surent chansonnés. Le Cardinal de Richelieu, ce Ministre si redouté,
  ne fut pas épargné lui-même.
  Louis XIII aimoit beaucoup la Musique, sur-tout celle
  d’Eglise, &amp; il entendoit la composition. Outre ses Motets, il
  avoit fait encore plusieurs airs de Chansons conservés dans quelques
  cabinets de Musique.
  Hugues Gueru, dit
  Flechelles, Comédien ordinaire du
  Roi, étoit un Chansonnier de ce temps. Les Chansons de
  Gautier Garguille sont de lui.
  On a du même âge plusieurs autres Recueils de Chansons
  galantes &amp; Bacchiques, où il s’en trouve quelques-unes de
  Théophile Viaud &amp; d’autres
  Poëtes connus, qui ne sont pas trop bonnes.
  Dans un de ces Recueils, qui est manuscrit, le Couplet suivant est
  attribué à Rotrou :
   
  QUE de belles choses
  Je vois dans ce Vin !
  La couleur des Roses
  Du teint de Catin.
  Sa bouche vermeille
  Ne me laisse pas
  Une odeur pareille
  A ces doux muscats.
  D’Ursé, Maynard, Saint Armand,
  Desyvetaux, l’Etoile, &amp; quelques-autres dont on a
  pareillement des Chansons, soit dans le corps de leurs Œuvres, soit
  dans des Collections séparées, appartiennent encore à cet âge.
  L’Astrée est semée de Chansons
  conformes au caractere de ce Roman, que nous respectons pour sa
  vétusté, comme on respecte certains vieillards dont on sent
  médiocrement le mérite, parce qu’on n’a point vécu de leur temps.
  Ce Couplet de Maynard sur une vieille Coquette nous paroît assez
  plaisant,
   
  REGRETTEZ votre jeunesse,
  Et tâchez de vivre en paix ;
  Un Sermon, une grand’Messe,
  Sont votre lot désormais.
  Et s’il vous vient en pensée
  Le plaisir de l’avoir fait,
  Pour ceux qui vous ont baisée,
  Dites votre chapelet.
   
  Nous voilà parvenus au siécle de Louis XIV, où la Chanson s’est
  perfectionnée avec tous les autres genres de Poésie.
  BOULAINVILLIERS, dans son Essai sur
  la Noblesse, &amp; d’autres avant lui, avoient déja remarqué
  qu’une partie de notre Histoire est consignée dans les Chansons. En
  effet, combien de faits singuliers, combien d’Anecdotes, &amp;, osons
  le dire, de vérités utiles &amp; quelquefois importantes, les Chansons
  nous ont conservés parmi beaucoup d’inutilités, de faussetés même ou
  de calomnies, inévitables dans ce genre ! Que de personnages
  démasqués, ou mieux caractérisés, mieux peints, représentés plus
  naïvement dans un seul Couplet, qu’ils ne peuvent l’être dans
  l’Histoire !
  S’il étoit possible de rassembler toutes les Chansons historiques
  faites depuis le commencement de la Monarchie fous chaque Regne, on
  auroit le fonds d’Anecdotes le plus riche &amp; le plus curieux. A
  mesure que la Langue Françoise s’est formée, polie, enrichie, plus la
  Poésie a été cultivée chez nous, plus la Chanson, (genre si conforme à
  la gaieté nationale, &amp; de plus à la portée de tous, s’il n’est pas
  toujours le plus aisé), nous est devenue familiere. Ainsi le Regne de
  Louis XIV doit avoir produit, comme il a produit sûrement, plus de
  Chansonniers &amp; de Chansons que tous les autres Regnes. On
  formeroit une Bibliothéque des feules Chansons historiques dont il y a
  dans les cabinets des Recueils plus ou moins nombreux. A l’égard des
  Chansons Galantes &amp; Bacchiques, imprimées, gravées, manuscrites,
  on se perd dans l’immensité des volumes.
  Une Histoire du dernier Regne exacte &amp; suivie, toute en
  Chansons, ne seroit ni un ouvrage impossible, ni peut-être un projet
  méprisable. Depuis la naissance de nos Princes, que quelques Muses
  Chansonnieres ont toujours soin de célébrer, peu de circonstances de
  leur vie, connues du public, passent sans quelque Couplet qui fasse
  une époque &amp; ces Couplets font les médailles de cette classe de
  Curieux qui forment des Collections ou des Porte-feuilles.
  En temps de Guerre, point de Bataille gagnée ou perdue fans un
  Vaudeville. Le François chante ses conquêtes, ses prospérités, ses
  défaites, ses miseres même &amp; ses maux. Battant ou battu, dans
  l’abondance ou dans la disette, heureux ou malheureux, triste ou gai,
  il chante toujours, &amp; l’on diroit que la Chanson est son
  expression naturelle. Enfin, dans toutes les circonstances où l’on
  parlera des François, on pourra toujours demander, comme faisoit le
  feu Roi de Sardaigne : Eh ! comment va
  la petite Chanson ?
  Sous la minorité de Louis XIV, les Poëtes alors en réputation,
  étoient Malleville, Voiture, Sarasin, Boisrobert, Scarron, &amp; c.
  mais les Chansons de la plupart font très-peu de chose. On sçait que
  c’étoit le temps des langueurs, des fadeurs, des morts
  éternelles &amp; métaphoriques.
  Voiture, si célébré en son
  temps, avec de la littérature &amp; beaucoup d’esprit, roule sur un
  très-petit fonds d’idées. L’Amour étoit alors parmi nous un vrai
  culte. De la simplicité naturelle &amp; par sois cynique de Marot
  &amp; de ses successeurs, on avoit passé à l’idolâtrie. Or, pour bien
  juger les Poëtes des siécles qui ont précédé celui-ci, il faut non
  seulement connoître l’esprit général de leur temps, mais sçavoir
  encore démêler ce que chacun d’eux en a pu tirer, ce que chacun y a
  mis du sien. Voiture, né 30 ou 50 ans plus tard, auroit eu le badinage
  de Chapelle ou la légereté de Chaulieu.
  Sarasin paroît avoir eu plus de
  talent pour la Poésie ; mais ses Chansons, bonnes pour son temps, sont
  assez fades pour le nôtre.
  
  Pour Scarron, jamais personne
  n’eut plus de gaieté naturelle, &amp; n’en mit plus dans ses
  productions. Mais ses galanteries, quand elles ne sont pas
  polissonnes, sont au ton doucereux des autres.
  Après ces Poëtes, viennent Chapelle, Desbarreaux, Saint Pavin,
  Patrix, Charleval, tous hommes d’un tour d’esprit différent, &amp; qui
  commencerent à former le goût de leur âge.
  Chapelle, moins galant que bon
  convive, avoit sait beaucoup de Chansons Bacchiques, insérées dans les
  Recueils de son temps.
  Desbarreaux &amp; Saint Pavin
  étoient d’ingénieux libertins, aussi gens de plaisir &amp; aimant la
  table, qui firent souvent un coupable abus de leur esprit &amp; de la
  Chanson.
  Patrix, dont le caractère
  simple &amp; naturel approchoit beaucoup de celui de la Fontaine,
  avoit, comme on l’a dit de quelqu’un, tout son esprit en bon sens. Il
  y a peu de Chansons de lui.
  Quant à Charleval, on ne peut en
  donner une plus agréable idée, qu’en donnoit Scarron, lorsqu’il
  disoit, pour désigner son goût &amp; sa délicatesse, que
  les Muses ne le nourrissoient que de
  blanc-manger &amp; d’eau de poulet.
  Le fameux Pierre Goudelin, ou en
  Gascon Goudouli, Poëte
  Languedocien, appartient aux premiers tems de Louis XIV. Ses Poésies,
  toutes Languedociennes ou Gasconnes, sont dans le genre
  tendre &amp; délicat,
  contiennent quelques Chansons.
  Nous placerons ici le Menuisier de Nevers,
  Maître Adam, &amp; un Artisan
  d’Angoulême nommé Olivier Massias,
  dont parle
  Baillet,
  qui faisoit, dans le même tems, des vers &amp; des Chansons. Ces deux
  hommes représentoient Apollon prenant tantôt la truelle &amp; tantôt
  la lyre.
  Mais les vrais Chansonniers d’alors, (de l’enfance de Louis XIV),
  étoient Blot, Hotman &amp; Marigny.
  Personne n’ignore combien la minorité de ce Prince &amp; la Régence
  d’Anne d’Autriche furent agitées. Qui ne connoît pas les
  Mazarinades, &amp; tout ce que la
  Fronde enfanta de Satyres &amp; de Vaudevilles ?
  Chauvigny, Baron de Blot, qu’on
  appelloit dans sa jeunesse
  Blot-l’Esprit, fut présenté par
  l’Abbé de la Riviere à M. Gaston, Duc d’Orléans ; il fut d’abord
  attaché à ce Prince par une Charge dans sa maison, &amp; les agrémens
  de son esprit l’en firent aimer. Mais il étoit licencieux,
  satyrique, &amp; quelque chose de plus. C’est des Chansons de Blot que
  Mme de Sevigné disoit à sa
  fille, Qu’elles avoient le diable au
  corps.
  Le Cardinal Mazarin, fatigué des Chansons que Blot faisoit
  continuellement contre lui, vint à bout de le gagner ; ce qui obligea
  Monsieur de renvoyer le Baron. Blot piqué, se livrant à toute l’humeur
  que faisoit tolerer ce temps de licence, osa chansonner Monsieur ;
  mais n’étant pas payé de la pension que le Cardinal lui avoit fait
  donner, il se tourna contre celui-ci, rentra dans les bonnes graces de
  Monsieur, &amp; lui resta fort attaché jusqu’à fa mort.
  Hotman étoit encore un
  Chansonnier de parti ; mais le plus redoutable &amp; le plus employé,
  fut l’Abbé de Marigny, qui étoit le
  Chansonnier de la Fronde.
  
  
    Monsieur d’Elbeuf &amp; ses
    enfans, &amp; c.
  
  Marigny pensa payer cher l’usage indiscret qu’il avoit sait de son
  talent pour ce genre. Il y eut des ordres pour l’arrêter, &amp; il fut
  oblige de suivre le Prince de Condé dans sa retraite en Flandre.
  
  Dans les Chansons purement galantes, les
  Rochers surent long-temps à la
  mode. Ce fameux Lambert, dont on a dit,
  qu’il n’avoit jamais fait qu’un
  air, Boesset, &amp;
  quelques-autres, avoient mis beaucoup de ces Rochers en Musique. Nous
  nous rappellons, entr’autres, une Chanson de ce genre, qu’on ne
  s’avisoit point alors de trouver plaisante, sur-tout lorsqu’elle étoit
  chantée par Lambert, ou par quelqu’un de ses éleves, &amp; qui nous
  paroîtroit bien ridicule :
   
  ROCHERS, vous êtes sourds, vous n’avez rien de tendre,
  Et, sans vous ébranler, vous m’écoutez ici :
  L’ingrate que j’adore est un rocher aussi,
  Mais hélas ! elle fuit, sans me vouloir entendre.
   
  Nous rencontrons vers ce tems-là un très-pitoyable Chansonnier,
  nommé Bouillon, qui fit cependant
  deux Couplets passables pour Mademoiselle de Montpensier. Madame de
  Choisy, femme d’esprit, mere du célébré Abbé Choisy, qu’elle gâta si
  bien dans sa jeunesse, qu’il étoit encore à 60 ans aussi gâté qu’on
  puisse l’être à cet âge, étoit petite fille d’un Chancelier d’Henri
  IV ; &amp; parce que sa mere avoit été une belle femme, elle disoit à
  Mademoiselle qu’elle pourroit bien être sa parente. Les Couplets que
  voici roulent sur cette chymere.
   
  I.
  QUE mon grand’Pere
  Ait convoité,
  Votre grand’Mere,
  Pour sa beauté,
  Cela se peut bien croire ;
  Et je le veux bien,
  Encore que l’histoire
  Ne m’en dise rien.
  II.
  JE suis contente
  D’avoir, en vous,
  Une parente
  Digne de nous.
  Les gens du côté gauche
  Ont beaucoup d’esprit
  Que sans aucun reproche,
  Cela vous soit dit.
   
  Benserade, ce Poëte facile, qui,
  avant l’établissement de l’Opera, faisoit la plupart des paroles des
  Ballets &amp; des Divertissemens de la Cour, peut être regardé comme
  le précurseur de Quinault. Cependant sa Poésie Lyrique &amp; ses
  Chansons se ressentent encore du ton de fadeur qui dominoit dans
  toutes les galanteries de ce tems : aussi étoit-il le Chansonnier de
  Lambert.
  L’Abbé Perrin, l’inventeur ou le
  fondateur de l’Opera, avoit assez de génie pour la Poésie
  chantante ; &amp; quoiqu’on ne puisse plus aujourd’hui supporter la
  lecture de ses mauvais Drames Lyriques, peut-être a-t-il un peu
  contribué à former l’Auteur d’Armide. On a de lui quelques Chansons
  qui ne sont pas mal faites.
  Quinault a fait peu de
  Chansons ; mais, comme l’a nommé la Bruyere, quoique dans un sens
  différent du nôtre, c’est le Phénix de la Poésie chantante, ou le plus
  excellent modéle que puissent étudier les Chansonniers mêmes, tant
  pour la Poésie de sentiment, que pour la douceur &amp; la mollesse des
  vers. Quelqu’un a dit qu’il avoit
  désossé la langue : expression énergique &amp; plaisante qui le
  caractérise très-bien,
  On a quelques Chansons de cinq Poëtes presque du même tems, qui
  sont la Sabliere, Monstreuil, Liniere, le Pays &amp; Boursault.
  La Sabliere est le coryphée du
  Madrigal, genre à peu près passé de mode. Le peu de Chansons qu’il a
  faites respirent cette galanterie délicate qui distingue ses
  Madrigaux.
  Mathieu de Monstreuil, qui
  remplissoit de ses vers les Recueils de Barbin, a du naturel &amp; de
  la facilité.
  Liniere, Poëte
  satyrique &amp; mordant, quoique maltraité par Boileau, n’étoit
  certainement pas sans génie, &amp; peut-être est trop peu connu. Il
  fit à Chantilly sur le champ ce Couplet pour le grand Condé :
   
  LORSQUE le Dieu Mars en personne
  Se présente dans les Combats.
  Si Condé ne s’y trouve pas,
  La fête n’est pas bonne.
   
  Le Pays, dans toute son Œuvre
  galante, qui a pour titre Amitiés,
  Amours &amp; Amourettes, n’a pas une Chanson à retenir.
  Boursaut, né avec beaucoup
  d’esprit naturel qu’il a fait assez bien valoir, n’a gueres fait que
  quelques Chansons à table.
  Pour ne rien oublier, nous, rapporterons au même temps deux
  Chansonniers du Pont-neuf, célébres en leur genre. Le premier, est le
  Savoyard, dont il est parlé dans
  la 9e Satyre de Boileau.
  L’autre est le Cocher de M. de Verthamont, pere de l’ancien Premier
  Président du Grand Conseil. Le Couplet que celui-ci fit sur la mort de
  Monsieur &amp; de Madame Tardieu, assassinés le 30 Août 1665, mérite,
  par sa tournure singuliere, d’être placé dans nos fastes :
   
  DES voleurs insolents,
  Qui n’avoient point d’argent,
  Ont, d’humeur incivile,
  Assassiné Monsieur
  Lieutenant, plein d’honneur,
  
   
  Quelle foule d’autres Chansonniers moins connus ou totalement
  ignorés nous pourrions joindre à ceux-là ! La Satyre, sur-tout en
  Chansons, n’est jamais avouée ; &amp; depuis Marigny, que de Couplets
  satyriques &amp; de Vaudevilles sur les événemens d’un aussi long
  Regne que fut celui de Louis XIV !
  Colbert, le successeur de
  Fouquet dans l’administration des Finances, mais le restaurateur du
  Commerce &amp; le pere des Arts, Colbert fut en but aux fureurs de
  cette Hydre, toujours renaissante chez nous : &amp; quel Ministre en
  fut exempt après lui ?
  Les affaires civiles, celles de l’Eglise, les intrigues &amp; les
  galanteries tant de la Cour que de la Ville, les aventures publiques
  ou secretes, tout devint matiere à Chansons. Avant la révocation de
  l’Edit de Nantes, les Ministres de Charenton, les Drelincourt, les
  Mestrezat, les Daillé, &amp; c. entendoient retentir de leurs noms un
  Couplet malin, qu’on chantoit également dans les deux partis. Viennent
  l’affaire du Jansénisme, la destruction de Port-Royal, &amp; ses
  suites : Chansons sans nombre de toute part. Et Jésuites &amp;
  Jansénistes sont livrés indistinctement aux
  flons-flons. Le Quiétisme, le
  Quellénisme sont tour à tour traduits en Chansons ; on y met jusqu’à
  la Bulle Unigenitus.
  Nulle circonstance de la Paix ou de la Guerre n’échappe enfin aux
  traits piquans du Vaudeville. Amis, Ennemis, Généraux vainqueurs ou
  vaincus, tous sont l’objet de quelque Chanson.
  On feroit un très-gros volume des seuls Vaudevilles Grivois faits
  pendant les dernieres Guerres du feu Roi, &amp; il y en a d’excellens,
  si ce n’étoient presque toujours les plus satyriques. Bornons-nous sur
  cet article à ce seul Couplet sait après la Bataille de Fleurus
  en 1690. On fait parler les Hollandois commandés alors par le Prince
  de Waldeck.
  COMPAGNONS, pourquoi nous abattre ?
  Ne songeons qu’à doubler le pas.
  Luxembourg fait le Diable à quatre :
  Ayons des pieds, s’il a des bras.
  Car des Etats (bis)
  Nous avions ordre de combattre,
  De vaincre nous ne l’avions pas.
  Reprenons la fuite des Chansonniers les plus célébres jusqu’à la
  fin de ce Regne.
  Coulange, étoit sans contredit
  le premier Chansonnier de son temps, mais il seroit au moins fort
  médiocre aujourd’hui. C’étoit un homme d’un commerce aimable, &amp;
  qui vivoit dans la meilleure compagnie de France.
  Pavillon, plus pur, plus
  correct, a fait, parmi beaucoup de choses agréables,
  quelques Chansons d’un tour
  délicat.
  De la Fond, Parisien, Capitaine
  de Dragons du Régiment de la Reine, qu’il ne faut pas confondre avec
  Lafont, Auteur des
  Fêtes de Thalie, &amp; de plusieurs
  autres Piéces de Théâtre, étoit un agréable débauché qui faisoit
  facilement des
  Chansons.
  Il étoit de la société de MM. de Vendôme.
  Le Marquis de la
  Farre &amp; l’Abbé de
  Chaulieu, qui contribuoient tant aux plaisirs du Temple par les
  agrémens qu’ils répandoient dans la même société, s’amusoient
  quelquefois avec Polymnie. On peut leur joindre encore le Duc
  de Nevers (Philippe-Julien
  Mazarini-Mancini) dont on a, parmi d’autres Poésies qui sont
  imprimées, un Abrégé de l’Histoire de
  France depuis la 3e
  Race de nos Rois, mis en
  Chansons.
  Environ dans le même temps, le Duc &amp; le Chevalier de
  la Ferté, gens de plaisir &amp;
  bons convives, faisoient aussi des Chansons, principalement des
  Chansons de table, &amp; la plupart sont inférées dans les
  Tendresses Bacchiques. En voici une
  du Chevalier.
   
  Si tu veux, sans suite &amp; sans bruit,
  Noyer tous tes chagrins &amp; boire à ta Maîtresse,
  Viens : je sçais un réduit
  Inaccessible à la tristesse.
  
  Plus belle que l’Astre qui luit ;
  Et mêlant au bon Vin quelque peu de tendresse,
  Contens du jour, nous attendrons la nuit.
   
  Le Duc de la Ferté s’étant
  raccommodé avec la Duchesse, fa femme, donna à cette occasion un
  repas, &amp; fit à table ce Couplet :
   
  JE sens, pour vous, renaître dans mon ame
  Tous les transports d’une amoureuse flammme ;
  Mais,
  Si vous n’étiez pas ma femme,
  Vous ne la seriez jamais.
   
  Regnard a tant de titres au
  Parnasse, que celui de Chansonnier n’ajouteroit pas beaucoup à fa
  gloire. Cependant, comme il aimoit la table &amp; tous les plaisirs de
  la société, on a de lui plusieurs Chansons.
  Le Poëte Lainez, dont le
  caractere, le genre de vie, &amp; les talens font décrits dans le
  Parnasse François, se piquoit
  principalement d’être Chansonnier, &amp; son Musicien, étoit
  Moreau. Quelques-unes de ses
  Chansons de table sont bien faites.
  Madame de Saintonge, venue comme
  lui dans un temps où la politesse de la Langue influoit sur tous les
  genres de Poésie, la fit sentir dans ses Chansons. Elle en a fait un
  assez grand nombre, tant de galantes que de Bacchiques.
  Du Bousset ou
  De Bousset, Maître de Musique de la
  Chapelle du Louvre, bon Compositeur en ce genre, donnoit tous les ans
  un volume de Chansons, &amp; il remplit, fans interruption, cette
  tâche pendant 34 ans. Les principaux Auteurs des paroles fur
  lesquelles il faisoit des Airs, étoient
  Morfontaine, Gentilhomme de Brie
  qui avoit été Mousquetaire ; Camille de
  Barcos, Intendant de la Maison de Villeroy ;
  Bauderon de Senecé, dont on a
  beaucoup de Poésies ; Rochebrune,
  auteur des paroles de la Cantate d’Orphée, le chef-d’œuvre de
  Clairambault, &amp; plusieurs autres.
  On trouve encore, dans les anciens Recueils de Ballard le pere,
  quelques Chansons d’un caractere tendre de
  Matho, Maître de Musique de Madame
  la Dauphine, mere du Roi.
  Le goût des Parodies, genre bien plus ancien qu’on ne croit, mais
  dont il n’est pas aisé de fixer l’époque, commença du moins fous ce
  regne à se perfectionner avec la Chanson.
  Saint Gilles, qui avoit été dans
  les Mousquetaires, &amp; qui est fauteur de
  l’Origine des Oiseaux, Poëme
  ingénieux fort connu, avoit fait des Chansons &amp; des Parodies. Il y
  a bien des choses de lui dans les Recueils de Ballard, &amp; dans la
  Muse Mousquetaire, Collection du
  temps.
  On a aussi quelques Parodies de la Comtesse
  de Murat, &amp; il fut un tems où
  tout le monde se piquoit d’en faire.
  Vers ce temps ont fleuri
  Rousseau, pere de la Cantate
  Françoise, &amp; très-excellent Chansonnier ;
  La Mothe, esprit souple,
  facile, &amp; créateur de ses talens ;
  la Faye, homme de beaucoup de
  goût ; l’Abbé Nadal &amp; Danchet,
  bien subordonnés à ceux-là, &amp; tous deux dans le
  mezzo-termine. On a de chacun
  quelques Chansons.
  Quelque soit l’Auteur des fameux Couplets attribués à
  Rousseau, cet ouvrage est le plus
  détestable abus du talent dont ce siécle ait donné l’exemple. Celui
  qui regarde Danchet
  ,
  est le moins injurieux de tous, &amp; le seul qu’on puisse trouver un
  peu plaisant. Tremoliere faisant un jour le portrait de cet estimable
  Académicien ne pût retenir un ris éclatant qui lui échappa tout à
  coup. » JE gage, lui dit Danchet, sans se déconcerter, » que je devine
  ce qui vous fait rire.
  Le maudit Couplet, en me regardant, » vous est revenu dans
  l’esprit ». Tremoliere avoua le fait, &amp; Danchet convint de bonne
  grace que ce Peintre auroit de la peine à le faire plus
  ressemblant.
  Nous comprendrons fous la même époque, le Marquis de
  Saint Aulaire, le Chancelier de
  Malzieu, l’Abbé
  Genest, &amp; généralement tous les
  beaux esprits de la Cour de Sceaux, dont il y a des productions
  très-agréables dans notre genre.
  Vergier, qui a fait de tout, des
  Contes, des Fables, des Epîtres, &amp; un grand nombre de Chansons
  estimées particulierement de Rousseau, fut le premier Parodiste de son
  tems. C’est à lui que nous fixerons la derniere Epoque qu’il nous
  reste à parcourir, &amp; nous daterons de la Régence.
  Le Gouvernement, entre les mains d’un Prince
  habile &amp; très-éclairé, fut tranquille au dehors, &amp; préservé au
  dedans des troubles civils, dont peu de Régences, dans ce Royaume, ont
  été exemptes ; mais il y eut des événemens qui causerent des
  fermentations singulieres. Le systême de Law ; le papier substitué à
  l’argent ; les établissemens de la Louïsiane sous le nom de
  Micissipi ; les révolutions presqu’incroyables que les variations des
  Finances firent dans la fortune &amp; dans la condition des
  particuliers ; les affaires de l’Eglise qui continua d’être agitée
  sous la Régence, &amp; long-temps après, tout fut chansonné : on
  n’épargna ni Grec ni Troyen.
  Aux Chansons Satyriques &amp; aux Vaudevilles, succederent les
  Brévets de Calotte, qui pendant
  quelques années remplirent à peu près le même objet ; mais ces Brevets
  ne se chantoient point, &amp; le François veut chanter. On revint donc
  aux Chansons, &amp; les Parodies furent plus en vogue que jamais.
  Ferrand, dont on a des
  Epigrammes bien faites, mais un peu fortes d’épices, avoit parodié
  beaucoup d’airs de Clavecin de François Couperin, célébré
  Organiste.
  Dufresny, bon Poëte Comique, fut
  en même temps un Chansonnier d’un goût &amp; d’un caractere
  particuliers à lui seul. Sans sçavoir beaucoup de Musique, il faisoit
  ordinairement l’air de ses Chansons, &amp; il en a de
  très-plaisantes.
  Quand La Monnoye n’auroit jamais
  fait que ses Noëls Bourguignons si remplis de sel, il mériteroit un
  rang distingué parmi les Chansonniers de son âge.
  On peut encore, sans donner trop d’extension ou à l’espece ou au
  genre, compter parmi les Chansonniers
  Dancourt, le Grands &amp; tous les
  Auteurs de Piéces à Divertissemens, dont quelques-unes sont terminées
  par les plus jolis Vaudevilles. C’étoit le talent particulier de
  le Grand que ces Vaudevilles
  Comiques, &amp; la plupart de ses Refrains sont heureux. Le
  Diablezot, le
  Je ne sçais qu’est-ce, Comment
  faire, &amp; c. sont d’un sel un peu gros, mais très-gais ; peu
  de Couplets ont été plus chantés que ceux-là.
  Gillier &amp; Mouret,
  Compositeurs agréables, ont excellé dans les Airs des Vaudevilles.
  
  
  Haguenier, Bourguignon, homme de
  plaisir, étoit dans le même tems le Chansonnier à la mode. Il a fait
  aussi beaucoup de Parodies qui ne sont pas excellentes.
  Le Brun a parmi ses
  Epigrammes &amp; ses Madrigaux des Chansons, dont les meilleures font
  quelques Chansons Bacchiques, Récits de Basse-taille.
  L’Abbé de Grécourt, compatriote
  de Rabelais &amp; de Verville, s’étoit rempli dans fa jeunesse de leur
  esprit &amp; de leur gaieté. Il imprimoit à tous ses ouvrages ce
  caractere de plaisanterie que respiroit son entretien ; mais, excepte
  Philotanus, il y a clans tout ce
  qu’il a fait, dans la plupart de ses Chansons mêmes, des libertés
  qu’on ne passeroit pas aujourd’hui.
  Gallet &amp; Vadé,
  le premier instruit, assez lettré même pour un homme de fa
  profession &amp; de son humeur, l’autre fans culture, mais tous deux
  fort gais &amp; bons Coupleteurs, avoient assez de génie pour tous les
  genres de Chansons. La Guerre terminée en 1748 ayant réveillé le goût
  des Vaudevilles, les meilleurs qui ayent été faits font de ces deux
  Poëtes.
  LE même goût pour les Chansons subsiste
  toujours, &amp; presqu’aussi vif, parmi nous ; mais il paroit avoir
  bien changé d’objet. On voit peu de Chansons satyriques, &amp; la
  derniere Guerre n’a peut-être pas produit en tout trois Vaudevilles.
  On ne fait presque plus de Chansons à boire ; on ne chante que des
  Ariettes. Or la Musique de ces Ariettes n’a communément guéres
  d’expression, parce qu’il n’y a rien à exprimer dans la plupart des
  paroles. Nous en exceptons celles de M.
  Favart, de M.
  Sedaine &amp; de quelques-autres :
  mais nous nous abstiendrons d’entrer sur cela dans aucun détail,
  attendu que nous nous sommes imposé la loi de ne point parler ici des
  Auteurs vivans.
   
  FIN.
   
  INTERPRÉTATION DES VIEUX MOTS.
   
  Accointa, aborda,
  Pag. 6.
  Affolage, folie. 2.
  Amer, aimer. 5.
  Cy, ici. 19.
  D’avant, ci-devant. 6.
  Deuil, chagrin. 17.
  Guerdonne, fait don. 15.
  Heur, bonheur. 29.
  L’Archerot, l’Amour. 21.
  Ores que, à présent que. 15.
  Oy, oüi, entendu. 5.
  Pieça (de), depuis long-tems.
  5.
  Servage, esclavage. 2.
  Tiegne, s’abstienne. 5.
  Tollir, ravir. 3.
  Vesprée, soirée. 25.
  
  
  
   
  


  CHANSONS CHOISIES.
   
  
    I. DE THIBAULT, COMTE DE CHAMPAGNE,
    Roi de
    Navarre.
    
    
  
  
  
  
    II.  DE RAOUL, COMTE DE SOISSONS.
    
    
    
    
  
  
    III.  DE CHARLES DUC D’ORLÉANS, 
    Pere de LOUIS XII.
    
    
    
    
  
  
    IV. 
    DE FRANÇOIS
    VILLON.
    
    
    
    
  
  
    V.  DE CLÉMENT MAROT.
    
    
    
    
  
  
    VI.  du même.
    
    
    ADIEU Amour, adieu gentil corsage,
    Adieu ce rire, adieu ces si beaux yeux,
    Dont un regard sembloit m’ouvrir
    les cieulx ;
    Je n’ai pas eu de vous grand avantage.
    Un moins aimant, aura peut être mieux.
    
    
  
  
    VII.  DE FRANÇOIS PREMIER, ROI DE FRANCE,
    
    DONC comme vivre puis voulant tousjours la veoir,
    Mon cueur où gist la vie a tel mal sçust pourveoir ;
    Car delaissant mon corps en tel lieu faict demeure,
    Que le gardant pour lui gardera qu’il ne meurre.
    Aussi mourant a moi &amp; à aultruy vivant
    Mon cueur est mieux logé qu’en moi n’est toit d’avant ;
    Car pour vivre en tel lieu plus doulx est le mourrir,
    
    
    
  
  
    VIII. 
    du même Prince.
    
    
    
    
  
  
    IX.  DE MELLIN DE SAINT
    GELAIS.
    
    
    
    
  
  
    X. 
    DE MARIE STUART, REINE D’ECOSSE,
    
    
    
    
  
  
    XI. 
    DE CHARLES IX. ROI DE
    FRANCE.
    
    
    
    
  
  
    XII.  DE
    BELLEAU.
    
    AVRIL, c’est ta douce main,
    Qui du sein
    De la Nature desserre
    Une moisson de senteurs,
    Et de fleurs,
    Embaumant l’air &amp; la terre.
     
    C’EST toi courtois &amp; gentil,
    Qui d’exil
    Retire ces passageres,
    Ces Arondelles qui vont
    Et qui sont
    Du Printems les messageres.
     
    C’EST à ton heureux retour,
    Que l’Amour
    Souffle, à doucettes haleines,
    Un feu discret &amp; couvert
    Que l’hiver
    Receloit dedans nos veines.
    
    
  
  
    XIII.  DE BUSSY
    D’AMBOISE.
    
    
    O vous qui ne l’avez vue,
    Voyez-là pour votre bien ;
    Puis jugez, l’ayant connue,
    L’heur que ce m’est d’être sien.
    Mais la voyant si parfaite,
    Gardez-vous bien un chacun ;
    Car pour blesser elle est faite,
    Et de tous n’en guérir qu’un.
    
    
  
  
    XIV.  DE RONSARD.
    
    LAS ! voyez comme en peu d’espace,
    Mignonne, elle a dessus la place
    Ses douces beautés laissé choir.
    O vraiment marâtre Nature,
    Puisqu’une t’elle fleur ne dure
    
     
    DONC, si vous m’en croyez, Mignonne,
    Tandis que votre âge fleuronne
    En sa plus verte nouveauté,
    Ceüillez, ceüillez votre Jeunesse.
    Comme cette fleur, la Vieillesse
    Fera ternir votre beauté.
    
    
  
  
    XV.  DE DESPORTES.
    
    POUR bien voir quelle est ma foi,
    Regardez-moi dans votre ame :
    C’est comme je fais, Madame,
    Dans la mienne je vous voi.
    SI vous pensez me changer,
    Ce miroir me le rapporte ;
    Voyez donc de même sorte
    En vous si je suis leger.
     
    POUR vous sans plus je fus né,
    Mon cœur n’en peut aimer d’autre.
    Las ! si je ne suis plus vôtre,
    A qui m’avez-vous donné ?
    
    
  
  
    XVI.  Chanson
    attribuée
    A HENRY IV. ROI DE FRANCE.
    
    
    PARTAGEZ ma couronne
    Le prix de ma valeur.
    Je la tiens de Bellone,
    Tenez-là de mon cœur.
    Cruelle départie !
    Malheureux jour !
    C’est trop peu d’une vie
    
    
    
  
  
    XVII. 
    DE JEAN
    BERTAUT.
    
    
    
    
  
  
    XVIII.  Du même.
    
    
    QUE de discours mon ame séduisans,
    Que de pensers l’un l’autre détruisans,
    Sentis-je alors agiter mon courage !
    Que mon esprit de ses lacs échappé
    Se repentit de s’être détrompé !
    Qu’il me déplut d’être devenu sage !
    
    
  
  
    XIX.  Du même.
    
    
    NON, non, n’écartons point un si plaisant souci ;
    Rien n’est doux, sans amour, dans cette vie humaine :
    Ceux qui cessent d’aimer, cessent de vivre aussi,
    
    
    
  
  
    XX.  Du même, en
    Dialogue.
    DAMON.
    
    DAMON.
     
    IL ne faut point avoir de peur ;
    J’aime trop le nœud qui m’engage.
    PANOPÉE.
     
    Il ne fut jamais de trompeur
    Qui ne tint le même langage.
    DAMON.
     
    Votre beauté vous garantit
    Du sort d’Ariane abusée.
     
    PANOPÉE.
     
    Votre jeunesse m’avertit
    De l’inconstance de Thésée.
     
    DAMON.
     
    Ah ! fiere &amp; cruelle beauté,
    Qu’inhumaine est votre rudesse !
    PANOPÉE.
     
    Ce que vous nommez cruauté,
    D’autres l’appelleront sagesse.
    DAMON.
     
    Est-on sage, pour maltraiter
    L’Amour d’un fidele courage ?
    PANOPÉE.
    Est-on cruel, pour éviter
    Le péril de faire naufrage ?
    
    
  
  
    XXI.  DE
    SARASIN.
     
    Air : Du Prévôt des
    Marchands.
    
    
    
    
  
  
    XXII.  DE
    BLOT.
     
    Air : Petite fronde, ou
    De tous les Capucins du
    monde.
    
    
    
    
  
  
    XXIII.  CHANSON A
    MANGER
    DE SCARRON.
    
    
    QUAND on se gorge d’un Potage
    Succulent comme un consommé,
    Si notre corps en est charmé,
    
    Aussi Satan, le faux glouton,
    Pour tenter la femme premiere,
    N’alla pas lui montrer du vin ou de la bierre,
    Mais de quoy branler le menton.
    QUATRE fois l’homme de courage
    En un jour peut manger son saoul ;
    Le trop boire peut faire un fou
    De la personne la plus sage.
    A-t-on vuidé mille tonneaux ?
    On n’a bû que la même chose ;
    Au lieu qu’en un repas on peut doubler la dose
    De mille différens morceaux.
    
    
  
  
    XXIV.  DE
    BOIS-ROBERT.
    
    
    
    
  
  
    XXV.  DE Mtre.
    ADAM.
     
    Air : Ton himeur est
    Cathereine.
    
    
    AUSSI-TÔT que la lumiere
    Vient redorer nos coteaux,
    Poussé du desir de boire
    Je caresse les tonneaux.
    Ravy de revoir l’Aurore,
    Le verre en main je lui dis :
    Voy-tu donc plus, chez le More,
    Que sur mon nez, de rubis ?
    SI quelque jour, étant yvre,
    La Parque arrête mes pas,
    Je ne veux point, pour revivre,
    Quitter un si doux trépas :
    Je m’en irai dans l’Averne
    Faire ennyvrer Alecton,
    Et planterai ma taverne
    Dans la chambre de Pluton.
    
    
  
  
    XXVI.  DE MARIGNY.
    
    
    SI, dans la fleur de son bel âge,
    Femme, bien faite pour charmer,
    Vous donne son cœur en partage,
    Qu’on est sot de ne pas aimer !
    Mais s’il faut toujours s’allarmer,
    Craindre, rougir, devenir blême,
    Aussi-tôt qu’on s’entend nommer,
    Qu’on est sot alors que l’on aime !
     
    POUR complaire au plus beau visage
    Qu’Amour puisse jamais former,
    S’il ne faut rien qu’un doux langage,
    Qu’on est sot de ne pas aimer !
    Mais quand on se voit consumer,
    Si la belle est toujours de même,
    Sans que rien la puisse animer,
    Qu’on est sot alors que l’on aime !
    
    
  
  
    XXVII.  DE SAINT
    PAVIN.
    
    
    
    
  
  
    XXVIII.  DE L’ABBÉ
    CASSAGNE.
    
    SON nom vous anime en ces bois,
    Vous n’en célébrés jamais d’autre :
    Faut-il que mon ingrate voix
    N’imite pas la vôtre !
     
    Vos Airs si tendres &amp; si doux
    Lui rendent tous les jours hommage :
    Je le bénis bien moins que vous,
    Et lui dois davantage.
    
    
  
  
    XXIX.  DE LA
    SABLIERE
    
    
    
    
  
  
    XXX.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    XXXI.  Du même.
    
    
    
  
  
    XXXII.  DE
    RANCHIN.
     
    Air : Des Triolets.
    
    
    
    
  
  
    XXXIII.  Même Air.
     
    GARDER son cœur &amp; son troupeau,
    C’en est trop pour une Bergere :
    Q’on a de peine, quand il faut
    Garder son cœur &amp; son troupeau !
    Quand tous les Bergers du Hameau
    Et tous les loups lui font la guerre,
    Garder son cœur &amp; son troupeau,
    C’en est trop pour une Bergere.
    
    
  
  
    XXXIV.  DE L’ABBÉ
    COTIN.
    
    
    
    
  
  
    XXXV.  DE Mme. DE
    VILLEDIEU.
    
    
    
    
  
  
    XXXVI.  De la même.
    
    
    
    
  
  
    XXXVII.  DE
    QUINAULT.
     
    
    
    
    
    
  
  
    XXXVIII.  DE
    MONTREUIL.
    
    
    
    
  
  
    XXXIX.  DE LA
    FOND.
    
    
    
    
  
  
    XL.  DE BUSSI
    RABUTIN.
    
    
    
    
  
  
    XLI.  DE
    PATIN.
     
    Air : Les Plaisirs de notre
    Village.
    
    
    DES charmes qui brillent en elle
    La Nature a fait tous les frais :
    Peut-être on la peindroit moins belle,
    De Vénus lui prêtant les traits.
    Mais l’ingrate ternit fans cesse
    Tant d’appas,
    Par un défaut que la Déesse
    N’avoit pas.
    
    
  
  
    XLII.  DE Mme.
    DESHOULIERES.
    
    
    
    
  
  
    XLIII.  attribuée.
     
    A Mlle. DE
    SCUDERY.
    
    
    
    
  
  
    XLIV.  De la même.
     
    Air : De Joconde.
    
    
    
    
  
  
    XLV.  DE SAINT
    EVREMOND.
    
    
  
  
    XLVI.  DE
    PAVILLON.
     
    Air : Des Triolets, noté pag.
    64.
     
    L’HONNEUR de passer pour constant,
    Ne vaut pas la peine de l’être.
    Doit-on briguer sincérement
    L’honneur de passer pour constant ?
    Près de l’objet le plus charmant,
    C’est bien assez de le paroître.
    L’honneur de passer pour constant,
    Ne vaut pas la peine de l’être.
  
  
  
  
    XLVII.  DE
    REGNARD.
     
    Air : Je vous le donne.
    
    SUR son visage,
    Mille petits trous pleins d’appas,
    Des Amours sont le tendre ouvrage ;
    Sans compter ceux qu’on ne voit pas
    Sur son visage.
     
    SA gorge ronde
    Est de marbre, à ce que je crois :
    Car mortel encor dans le monde
    N’a vû que des yeux de la foi
    Sa gorge ronde.
    
    
  
  
    XLVIII.  DE
    LAINEZ
    
    
    
    
  
  
    XLIX.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    L.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    LI.  DE BOILEAU DESPREAUX.
    
    
    C’est ici que souvent, errant dans les Prairies,
    Ma main des fleurs les plus chéries
    Lui faisoit des presens si tendrement reçus.
    
    
    
  
  
    LII.  DU MARQUIS DE LA
    FARE.
     
    Air : Un Inconnu pour vos charmes
    soupire.
    
    
    
    
  
  
    LIII.  DE Mlle. DE
    LOUVENCOURT.
    
    
    
    
  
  
    LIV.  DE REGNIER DES
    MARAIS.
    Air : Laire la, laire lan
    laire.
    
    QUI ne les connoît qu’à demi,
    S’honore d’être leur Ami ;
    Qui les connoit bien, ne l’est guere.
    Laire la, &amp; c.
     
    ILS sont d’un commerce très-doux,
    Tant qu’ils ont affaire de vous ;
    Hors de-là, c’est tout le contraire.
    Laire la, &amp; c.
     
    COMME si tout leur étoit dû,
    Chez eux, d’un service rendu
    L’ingratitude est le salaire,
    Laire la, &amp; c.
     
    APPROCHER d’eux comme du feu,
    Les bien connoître &amp; les voir peu,
    C’est le mieux que vous puissiez faire.
    Laire la, &amp; c.
    
    
  
  
    LV.  DE M. DE
    FENELON.
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    IRIS, vous connoîtrez un jour
    Le tort que vous vous faites ;
    Le mépris suit de près l’amour
    Qu’inspirent les Coquettes.
    Cherchez à vous faire estimer,
    Plus qu’à vous rendre aimable ;
    Le faux honneur de tout charmer,
    Détruit le véritable.
    
    
  
  
    LVI.  DE
    COULANGES.
     
    Même Air.
     
    D’ADAM nous sommes tous enfans,
    La preuve en est connue,
    Et que tous nos premiers parens
    Ont mené la charrue.
    Mais las de cultiver enfin
    Sa terre labourée,
    L’un a dételé le matin,
    L’autre l’après-dinée.
    
    
  
  
    LVII.  Du même.
     
    Air : Que je regrette mon
    Amant.
    
    PERES, charmés de vos enfans,
    Recevez cet avis sincere :
    Etant seuls, prenez votre tems,
    Pour jouir des plaisirs de pere ;
    Mais en Public, en vérité,
    Suspendez la paternité.
     
  
  
    LVIII.  Du même.
     
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    SUR votre bouche de travers
    Tout le monde raisonne ;
    Tous les sentimens sont divers,
    Cette aventure étonne.
    Pour moi, je ne m’étonne pas
    D’aventure pareille :
    Votre bouche a voulu tout bas
    Vous parler à l’oreille.
  
  
  
  
    LIX.  Du
    même.
    
    
    
    
  
  
    LX.  DE Mme. DE
    SAINTONGE.
    
    
    
    
  
  
    LXI.  De la même.
    
    
  
  
    LXII.  De la même.
     
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    IL vous sied bien, charmante Iris,
    De calculer votre âge,
    Lorsque les Graces &amp; les Ris
    Sont sur votre visage ?
    Votre tein vif est du Printems
    Une image fidelle :
    C’est sçavoir arrêter le tems,
    Que d’être toujours belle.
  
  
  
  
    LXIII.  DE
    FERRAND
    
    
    QUE VOS yeux sont à craindre !
    Iris, j’ai beau m’en plaindre,
    Rien ne peut vous contraindre
    D’aimer à votre tour.
    Si je pouvois vous rendre
    Tendre,
    Quel plaisir de vous faire
    Faire
    Ce que, jusqu’à ce jour,
    Vainement vous demande l’Amour !
    
    
  
  
    LXIV.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    LXV.  Du même.
    
    LE Berger sentoit des plaisirs
    Dont il ignoroit l’usage ;
    Lisette formoit des desirs,
    N’en sachant pas davantage :
    Et l’Amour malin qui les voyoit
    De leur innocence rioit.
     
    QUELQUEFOIS un rouge ingénu
    Couvroit le tein de la Belle ;
    Saisi d’un transport inconnu,
    Colin rougissoit comme elle :
    Et l’Amour malin qui les voyoit
    De ce trouble innocent rioit.
     
    L’AMANT, plus hardi, sur son sein,
    Porta sa main téméraire ;
    Lisette prévit son dessein,
    Sourit, &amp; le laissa faire :
    Et l’Amour malin qui les voyoit
    De ce badinage rioit.
    BIENTÔT de ses transports secrets
    Colin connut le mystère,
    Et déja ses yeux indiscrets
    En parloient à sa bergere :
    Et l’Amour malin qui les voyoit
    De leurs prochains plaisirs rioit.
    
    
  
  
    LXVI. 
    DE L’ABBÉ DE
    CHAULIEU.
    
    
    
    
  
  
    LXVII.  Du même.
    
    
    
    
    
  
  
    LXVIII.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    LXIX.  Du même.
    
    
    
    
    
  
  
    LXX.  DU COMTE
    HAMILTON.
     
    Air : Mais. ou
    Quand il est dans la riviere.
    
    CHANTEZ, Oiseaux, dès la naissante Aurore,
    Chantez son nom toute la nuit encore :
    Mais
    Dites lui que je l’adore,
    Ou bien ne chantez jamais.
     
    DOUX Rossignols, hôtes de ce bocage,
    Dans vos concerts rendez-lui votre hommage
    Mais
    Mêlez, à votre ramage,
    Mêlez, ces nouveaux couplets.
    
  
  
    LXXI.  Du
    même.
     
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    POURQUOI vous offrir à nos yeux
    Si brillante &amp; si belle ?
    L’éclat qui vous suit en tous lieux
    N’est pas d’une mortelle :
    L’Amour emprunte vos attraits,
    Pour faire des conquêtes,
    Et laisse reposer ses traits
    Dans les lieux où vous êtes.
  
  
  
  
    LXXII.  DE
    VERGIER.
    
    
    
    
  
  
    LXXIII.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    LXXIV.  DE
    PALAPRAT.
     
    Air : noté pag. III.
     
    CLIMAT doux &amp; fertile,
    Prés verds &amp; fleuris,
    Campagne où Virgile
    Chantoit Alexis,
    Que n’est-tu tranquille,
    Que n’est-tu l’asyle
    Des Jeux &amp; des Ris !
    Je voudrois dans ces plaines,
    Par quelque Chanson,
    Célébrer de Gênes
    Le bel Agathon.
    Le divin Echanson,
    Que tout l’Olympe admire,
    Fut moins beau Garçon.
    Mais trop haut j’aspire :
    Il faudroit la Lyre
    Du grand Campistron.
    
    
  
  
    LXXV.  DE DU
    FRESNY.
    Air : Reveillez-vous belle
    endormie.
    
    CRAIGNEZ que je ne vous éveille,
    Favorisez ma trahison :
    Vous soupirez, votre cœur veille,
    Laissez dormir votre raison.
     
    PENDANT que la raison sommeille,
    On aime sans y consentir ;
    Pourvu qu’Amour ne la reveille,
    Qu’autant qu’il saut pour le sentir.
     
    SI je vous apparois en songe,
    Profitez d’une douce erreur ;
    Goutez le plaisir du mensonge,
    Si la vérité vous fait peur.
    
    
  
  
    LXXVI.  Du même.
     
    Même. Air.
     
    PHILIS, plus avare que tendre,
    Ne gagnant rien à refuser,
    Un jour exigea de Silvandre
    Trente moutons pour un baiser.
     
    LE lendemain, nouvelle affaire :
    Pour le Berger le troc fut bon ;
    Car il obtint de la Bergere
    Trente baisers pour un mouton.
     
    LE lendemain, Philis plus tendre,
    Craignant de déplaire au Berger,
    Fut trop heureuse de lui rendre
    Trente moutons pour un baiser.
    LE lendemain, Philis peu sage
    Auroit donné moutons &amp; chien,
    Pour un baiser que le volage
    A Lisette donnoit pour rien.
     
  
  
    LXXVII.  Du même.
     
    Air : De tous les Capucins du
    monde, noté pag. 43.
     
    PAR devant le Dieu de Cythère,
    Qui vaut beaucoup mieux qu’un Notaire,
    Iris, voulez-vous contracter
    Une promesse respective ?
    Moi de vivre, pour vous aimer :
    Vous de m’aimer, pour que je vive.
  
  
  
  
    LXXVIII.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    LXXIX.  DE
    MALEZIEU.
    Air : De tous les Capucins du
    monde, noté pag. 43.
     
    TREVE aux Chansons, ne vous déplaise :
    Je ne sçaurois boire à mon aise,
    Quand il faut arranger des mots.
    Gardons, suivant l’antique usage,
    Parmi les verres &amp; les pots,
    La liberté, jusqu’au langage.
     
    EVITONS toute servitude,
    Et fuyons la pénible étude
    De rimailler hors de saison.
    C’est une plaisante maxime,
    Quand il faut perdre la raison,
    De vouloir conserver la rime.
    
    
  
  
    LXXX.  Du même.
     
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    GRAND Prieur, vuidons tes Celliers,
    J’en veux donner l’exemple :
    Buvons comme des Templiers,
    Nous voici dans le Temple.
    De ses antiques fondateurs
    Rappellons la mémoire,
    Non, par le désordre des mœurs,
    Mais à force de boire,
    
    
  
  
    LXXXI.  DU GRAND PRIEUR DE
    VENDÔME.
    
    
    
  
  
    LXXXII.  DE LA
    MONNOYE.
     
    Air : Des Triolets, noté pag.
    64.
     
    SI je ne gagne mon Procès,
    Vous ne gagnerez pas le vôtre :
    Vous n’aurez pas un bon succès,
    Si je ne gagne mon procès.
    Vous avez chez moi libre accès,
    J’en demande chez vous un autre.
    Si je ne gagne mon procès,
    Vous ne gagnerez pas le vôtre.
    
    
  
  
    LXXXIII.  DE Mme.
    DREUILLET.
    
    
    
    
  
  
    LXXXIV. 
    DE LA
    FAYE.
    
    
    
    
  
  
    LXXXV.  Du même.
    
    
    
  
  
    LXXXVI.  DE LA
    MOTHE.
    
    J’APPROCHE, sa beauté me flatte ;
    Mais j’aurois dû m’en défier.
    J’y vis tous les traits d’une Ingrate,
    Que j’avois juré d’oublier.
    IL avoit la bouche vermeille,
    Le tein aussi beau que le sien.
    Un soupir m’échappe, il s’éveille
    L’Amour se réveille de rien.
     
    AUSSI-TÔT déployant ses aîles,
    Et saisissant son Arc vengeur,
    D’une de ses flêches cruelles,
    En partant, il me blesse au cœur.
     
    VA, dit-il, aux pieds de Silvie,
    De nouveau languir &amp; brider :
    Tu l’aimeras toute ta vie,
    Pour avoir osé m’éveiller.
    
    
  
  
    LXXXVII.  Du même
    
    
    
  
  
    LXXXVIII.  DE
    ROCHEBRUNE.
    
    
    
    
  
  
    LXXXIX.  DE
    MORFONTAINE.
    
    
    
    
  
  
    XC.  DE L’ABBÉ
    D’AMFREVILLE
    
    
    
    
  
  
    XCI.  DE
    SANADON.
    
    
    
    
  
  
    XCII.  DE Mme.
    THYBERGEAU.
    
    
    ON m’a bien dit : Tant douce rêverie,
    Jeux de l’esprit, riante oisiveté,
    Par trop souvent rendent l’ame attendrie.
    C’étoit ainsi que vivoit Egerie
    Avec Lisis, il en a profité.
     
    MOI je réponds : Flatteuse rêverie,
    Jeux de l’esprit, doux emploi du loisir,
    Font jusqu’ici le charme de ma vie.
    Pour un Lisis devenir attendrie,
    Peut-être encore est-ce un plus grand plaisir.
    
    
  
  
    XCIII.  DE
    SENECÉ.
    
    
    
    
  
  
    XCIV. 
    D’HAGUENIER.
    
    
    LES soins, les soupçons jaloux
    N’embarassont point notre tête ;
    Nos femmes toutes pour nous,
    Ne nous font pas porter la crête ;
    Si j’voyons des Cocus par fois,
    C’est tous les ans quelques Bourgeois,
    Qui venont, comme en rendez-vous,
    Passer les Vacances chez nous.
    QUAND je revenons des champs,
    Je trouvons une minagere,
    Qui des plus biaux fruits du temps
    Nous offre en riant chere entiere.
    Après souper, sur nos genoux
    Elle batifole avec nous,
    Et pis, quand je sommes en train,
    Alle se boute au lit soudain.
     
    SI t’avois vu l’autre jour
    Cette Madame Procureuse,
    Dans nos bois faire l’amour,
    Alle a bien l’air d’une amoureuse.
    Ils étoient deux, &amp; j’entendois
    Qu’elle disoit : Rian que trois fois ?
    Chien d’Avocat, amant transi,
    Que mon grand Clerc n’est-il ici !
    CE que je te dis tout bas,
    Lucas, ne va pas le redire ;
    Car ces Messieux n’aimont pas
    Que d’eux j’osions ainsi médire.
    Je sis voisin du Procureur,
    Il est jaloux de son honneur :
    Pour se venger, il pourroit bien
    Achéter ma Vigne pour rien.
    
    
  
  
    XCV.  Du même.
    
    DORMIR est un tems perdu,
    Bien fou qui s’y livre.
    Sommeil, prends ce qui t’est dû,
    Mais attends que je sois yvre :
    Saisis-moi dans ce moment,
    Fais-moi dormir promptement,
    Je suis pressé de vivre.
     
    MAIS si quelqu’objet charmant,
    Dans un songe aimable,
    Vient du plaisir séduisant
    M’offrir l’image agréable,
    Sommeil, allons doucement,
    L’erreur est, en ce moment,
    Un plaisir véritable.
    
    
  
  
    XCVI.  Du même.
     
    Air : Marche des
    Calottins.
    
    
    
    
  
  
    XCVII.  Du même.
     
    Air : l’Ouverture de
    Thétis &amp; Pellée.
    
    
    
    
    
    
  
  
    XCVIII.  Du même.
     
    Air : Nous autres bons
    Villageois, noté pag. 173.
     
    JE n’ai pour toute maison
    Qu’une pauvre &amp; simple Chaumiere,
    Que dans le pays Gascon
    On nommeroit Gentilhommiere ;
    Là, loin du bruit &amp; du fracas,
    Sans chagrin &amp; sans embarras,
    Dans une heureuse obscurité,
    Je jouis de la liberté.
     
    J’AI dans le même canton
    Une Vigne pour héritage ;
    Je prends soin de la façon,
    Les Dieux bénissent mon ouvrage.
    De ce bien j’use de mon mieux,
    Je ne garde point de vin vieux ;
    La fin de mon dernier tonneau
    M’annonce toujours le nouveau.
    QUE la Fortune à son gré
    En impose à ceux qu’elle joue,
    Assis au dernier degré
    Je vois de loin tourner sa roue.
    La Déesse, d’un vain éclat,
    Souvent revêtit un pied-plat :
    Je ris de toutes ses erreurs,
    Et je renonce à ses saveurs.
     
    TROP penser est un abus,
    Qui veut prévoir est misérable,
    Le passé ne revient plus,
    L’avenir est impénétrable.
    Le present seul est le vrai bien
    Songeons à l’employer si bien,
    Que du plaisir qui va passant
    Un autre renaisse à l’instant.
    
    
  
  
    XCIX.  DE
    RIBOUTET.
    
    
    PENETRÉ d’un aveu si tendre,
    Damon de joye est transporté.
    Sur eux l’Amour alloit répandre
    Les charmes de la Volupté ;
    Quand, par une malice extrême,
    Ce Dieu voulant tromper leurs vœux,
    De Damon suspendit les feux,
    Et lui fit voir que, quoi qu’on aime,
    On fait ce qu’on peut,
    Et non pas ce qu’on veut.
     
    MAIS bientôt l’Amour le ranime,
    Tout est force en lui, tout renaît ;
    Trois fois il répare le crime
    Que son trop d’ardeur avoit fait.
    Redouble, cher Amant, dit-elle,
    Redouble, reste entre mes bras.
    J’y sens, repond-il, mille appas :
    Mais vous seriez cent fois plus belle,
    Qu’on fait ce qu’on peut,
    Et non pas ce qu’on veut.
    HÉLAS ! je vois bien, dit Aminte,
    L’air attristé, les yeux baissés,
    Que votre amour n’étoit que feinte :
    Votre tiédeur le prouve assez.
    De Damon, surpris de l’entendre,
    Ce reproche attise le feu.
    Elle en tire encore un aveu ;
    Mais cet aveu lui fît comprendre,
    Qu’on fait ce qu’on peut,
    Et non pas ce qu’on veut.
    
    
  
  
    C.  DU DUC DE LA
    TREMOUILLE.
    
    
    
    
  
  
    CI.  DE
    ROUSSEAU.
    
    
    
    
  
  
    CII.  Du même.
     
    Air : De tous les Capucins du
    monde, noté pag. 43.
     
    VOTRE beauté, grande Princesse,
    Porte les traits dont elle blesse
    Jusques aux plus sauvages lieux.
    L’Afrique avec vous capitule,
    Et les conquêtes de vos yeux
    
    
    
  
  
    CIII.  Du même.
     
    Même Air.
     
    JE veux une femme accomplie
    Qui, pour plaire, se multiplie
    Avec tant d’art &amp; d’agrément,
    Qu’on puisse éprouver, quand on l’aime,
    Tous les plaisirs du changement,
    Jusque dans la constance même.
    
    
  
  
    CIV.  DU MARQUIS DE S.
    AULAIRE.
     
    Air : Jardinier ne vois-tu
    pas.
    
    
  
  
    CV.  Du
    même.
    Air : Du Prévôt des Marchands,
    noté pag. 41.
     
    TANDIS qu’on élit à Francfort
    Ou le plus digne, ou le plus fort,
    A cent ans je prétends élire,
    Pour mieux achever mon destin,
    A qui je donnerai l’Empire
    De l’Amour, ou du Dieu du vin.
  
  
  
  
    CVI. Du même.
    
    
    
    
  
  
    CVII.  DU MARQUIS DE
    ROCHEMORE.
    
    
    JE lui peins mon cœur fidele
    Si tendre &amp; digne du sien ;
    Je vous aime aussi, dit-elle,
    Et c’est ne promettre rien.
    Elle est sensible &amp; cruelle,
    Rien ne tourmente si bien.
     
    QUE par magie on reprenne
    Un cœur qu’elle fait gémir,
    Tout un siécle on le promene,
    Sans rencontrer le plaisir :
    On retourne à l’inhumaine,
    La voir, l’aimer &amp; souffrir.
     
    C’EST grand abus de prétendre
    Fuir qui sçait trop nous charmer ;
    Le cœur ne sçait où se prendre,
    Langueur le vient consumer :
    Mieux vaut mourir d’amour tendre,
    Que de l’ennui de n’aimer.
    
    
  
  
    CVIII.  DE L’ABBÉ DE
    GRÉCOURT.
    
    
    MILLE baisers délicieux
    Cueillis sur ses lévres charmantes,
    Dans ces instans faits pour les Dieux,
    Confondent nos ames errantes.
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    Rend mes chaînes moins pésantes :
    C’est ainsi, &amp; c.
    TANDIS qu’avec empressement
    Ma bouche à la sienne se colle,
    Nous entremêlons tendrement
    Les organes de la parole.
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    De mes peines me console :
    C’est ainsi, &amp; c.
     
    D’AUTRES appas ensevelis
    A parcourir je me dispose,
    Et déja sur deux tas de lys
    J’apperçois deux boutons de rose.
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    Trompe un Amant qui repose :
    C’est ainsi, &amp; c.
     
    JE me saisis de ses deux bras,
    Je touche à mon bonheur suprême,
    Et l’air dont elle ne veut pas
    Est plus touchant que le don même.
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    Pousse l’erreur à l’extrême :
    C’est ainsi, &amp; c.
    ENFIN vint un ravissement...
    J’ignore la fin de l’histoire.
    Un surcroît d’assoupissement
    M’en a fait perdre la mémoire.
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    M’ennyvre d’une fausse gloire :
    C’est ainsi qu’un Dieu flatteur
    Sçait me déguiser sa rigueur.
    
    
  
  
    CIX.  Du même.
     
    Air : Fille qui voyage en
    France.
    
    
    
  
  
    CX.  Du même.
     
    Même Air.
     
    DANS un amoureux mistère,
    Un Fiacre est d’un grand secours.
    Du voyage de Cythère
    Il précipite le cours :
    Chaque secousse
    Fait avancer les Amours,
    Sans qu’on les pousse.
     
    PRÈS d’un Bal, un Fiacre habile
    S’alla placer à propos.
    L’Amour trouvant cet asyle
    Propre à cacher ses travaux,
    Ouvrit sa bourse,
    Et lui paya son repos
    Plus que sa course.
    
    
  
  
    CXI.  Du même.
    
    CETTE Automne un beau Berger
    Me dit : Jeanneton, ma mie,
    Tu peux venir sans danger,
    Avec moi dans la prairie.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
     
    JE le suivis bonnement
    Du vallon dans un bois sombre.
    Auprès d’un Ruisseau charmant,
    Nous nous assîmes à l’ombre.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
     
    IL me tenoit des discours
    D’un air si vif &amp; si tendre,
    Qu’en vérité des plus sourds,
    Il se seroit fait entendre.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye,
    ENVAIN aurois-je tâché
    De m’enfuir, chere Charlotte,
    Le drôle avoit attaché
    Son Just’aucorps à ma cotte.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
     
    J’EUS beau tenir ses deux mains,
    Je crois que le bon Apôtre,
    Pour parvenir à ses fins,
    En avoit encore une autre.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
     
    JE ne fus pas deux instans
    Sans raison &amp; sans courage ;
    Et quand j’eus repris mes sens,
    Je le trouvai bien plus sage.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
    PARDON il me demanda,
    Ainsi finit la querelle ;
    Mais je puis me vanter, dà,
    De l’avoir échappé belle.
    Aye, aye, aye, Jeannette,
    Jeannette, aye, aye, aye.
    
    
  
  
    CXII.  DE LE
    BRUN.
    
    
    
    
    
    
  
  
    CXIII. 
    D’AUTREAU.
    
    
    
    
  
  
    CXIV.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    CXV.  Du même.
     
    Air : De la Mariée.
    
    
    
    
  
  
    CXVI.  DE LE
    SAGE.
    
    
    
    
  
  
    CXVII.  DE LA
    MARRE.
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    Quoi ! j’aurois pu vous amuser,
    Adorable Princesse ?
    Que ne puis-je me déguiser,
    Pour vous parler sans cesse !
    Tout mon esprit est dans vos yeux :
    Le désir de vous plaire
    A mis deux fois au rang des Dieux
    Un mortel ordinaire.
     
    CETTE prompte nuit va finir
    Ma brillante aventure ;
    De mon bonheur le souvenir
    Deviendra ma torture.
    Je vous verrai, fille des Dieux,
    Au séjour du Tonnerre :
    Vous allez rentrer dans les Cieux,
    Je reste sur la terre.
    
    
  
  
    CXVIII.  DE
    DANCHET.
    Air : noté pag. III.
    LE plaisir de la vie
    Consiste à trouver
    Une tendre amie,
    Qui sache approuver
    Toute la folie,
    Où l’ame ravie
    Cherche à se livrer.
    J’aime à voir ma Maîtresse,
    Le verre à la main,
    M’animer sans cesse
    A boire du vin ;
    Et pour tout dire enfin,
    Je veux que sa tendresse
    Ne refuse rien ;
    Que plus je la presse,
    Plus elle s’empresse
    D’y mettre du sien.
    
  
  
    CXIX.  Du même. Même
    Air.
     
    D’UN repas délectable
    Apprenez les loix :
    D’une troupe aimable
    Il faut faire choix.
    Que tout soit fortable ;
    Jamais neuf à table,
    Toujours plus de trois.
    Si le vin nous inspire,
    Que des indiscrets
    N’aillent point redire
    Nos propos secrets.
    Que Bacchus, que l’Amour,
    Tous deux d’accord ensemble
    Regnent tour à tour.
    Enfin, qu’il ressemble
    A ce que rassemble
    Cet heureux séjour.
  
  
  
  
    CXX.  DU CHEVALIER D’ORLÉANS,  GRAND
    PRIEUR.
    
    J’HABITE un champêtre séjour,
    Et j’ai pris ma Mie au Village ;
    Je la vois comme au premier jour
    Qu’Amour forma notre ménage.
     
    LE faste a bien un grand attrait,
    Mais attrait qu’emporte l’usage ;
    La simplicité qui nous plaît,
    Nous plaira toujours davantage.
    
    
  
  
    CXXI.  DU VICOMTE DE
    CHABOT
     
    Dialogue.
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  
  
    CXXII.  DE
    FUSELIER.
    
    
    
  
  
    CXXIII.  Du
    même.
     
    Air : Nous autres bons
    Villageois, noté pag. 173.
     
    DEMAIN est un jour qui suit
    Lorsque vous croyez qu’il s’avance ;
    Au milieu de chaque nuit
    Il perd son nom dans sa naissance.
    Lorsqu’on croit se saisir de lui,
    On trouve que c’est aujourd’hui.
    Jusqu’à ce jour aucun humain
    N’a pu voir arriver demain.
  
  
  
  
    CXXIV.  Du
    même.
     
    Air : De Joconde, noté pag.
    87.
     
    Vous n’arrivez pas à l’honneur
    Par des routes vulgaires ;
    Vous voilà Sacrificateur,
    En sortant des Galeres :
    Plus grand honneur vous seroit dû,
    Vous l’obtiendrez peut être ;
    Quand vous aurez été pendu,
    L’on vous fera Grand-Prêtre.
    
    
  
  
    CXXV.  DE
    BAINVILLE.
    
    
    
    
  
  
    CXXVI.  Du même.
    
    FIER de ce coup, il s’approcha
    Du couple qui se pâme ;
    Mais ce spectacle le toucha,
    Et par un trait de flâme,
    Qu’avec roideur il décocha,
    Ce Dieu leur rendit l’ame.
     
    COLIN le premier se dressant,
    Joyeux outre mesure,
    Dit à Nanette, en l’embrassant,
    Comment va ta blessure ?
    Elle répond en rougissant,
    Ta santé me rassure.
    
    
  
  
    CXXVII.  DE LA
    BRUERE.
    
    
    LOIN de sa présence chérie
    Je ne vis que par mon amour ;
    Ma raison, mon ame, ma vie
    Tout est au lieu de son séjour.
    Mon seul plaisir, ma seule affaire
    Est d’y songer à tout moment ;
    Prononce-t-on ce nom charmant ?
    Tout Etranger devient mon frere.
    SANS espoir que ma voix l’attire,
    Ma voix l’appelle tristement.
    Je regarde, &amp; mon cœur soupire
    D’avoir appellé vainement.
    Son nom, dans ce séjour sauvage,
    Est gravé sur tous les Ormeaux ;
    Il va croître avec leurs rameaux :
    Mon amour croîtra davantage.
    
    
  
  
    CXXVIII.  DE
    MANGENOT.
    
    SI la Hallebarde
    Je peux mériter,
    Près du Corps-de-Garde
    Je te fais planter ;
    Ayant la dentelle,
    Le soulier brodé,
    La blouque à l’oreille
    Le chignon cardé.
     
    NARGUANT tes Compagnes,
    Méprisant leurs vœux,
    J’ai fait deux Campagnes
    Roti de tes feux.
    Digne de la pomme,
    Tu reçus ma foi,
    Et jamais rogome
    Ne fut bu fans toi.
    TIEN, serre ma Pipe,
    Garde mon briquet ;
    Et si la Tulipe
    Fait le noir trajet,
    Que tu sois la feule
    Dans le Régiment,
    Qu’ait le brule-gueule
    De son cher Amant.
     
    AH ! retien tes larmes,
    Calme ton chagrin ;
    Au nom de tes charmes
    Achéve ton vin.
    Mais, quoi ! de nos bandes
    J’entends les Tambours ?
    Gloire, tu commandes,
    Adieu mes amours.
    
    
  
  
    CXXIX.  DE
    FONTENELLE.
    
    
    
    
  
  
    CXXX.  Du
    même.
    
    
    
  
  
    CXXXI.  DE
    GALLET.
     
    Air : Monsieur en vérité, vous avez
    bien de la bonté.
    
    
    TES yeux, lui dis-je, mon Enfant,
    Ont pénétré mon ame ;
    Je mourrai, si, dans cet instant,
    Tu n’appaises ma flâme.
    De l’un &amp; de l’autre côté,
    J’applique un baiser à la belle :
    Ah ! me dit-elle, &amp; c.
     
    A ces mots, la reconnoissant
    Simple autant que charmante,
    Je devins plus entreprenant,
    Elle plus complaisante.
    Certes, m’écriai-je enchanté,
    Cette gorge est d’une Pucelle :
    Ah ! me dit-elle, &amp; c.
     
    MA main, au gré de mes désirs,
    Et constante &amp; volage,
    Sur un sein fait pour les plaisirs
    Termine son voyage :
    Que d’appas, dis-je transporté,
    Ton joli Cotillon récelle !
    Ah ! me dit-elle, &amp; c.
    ASSEYONS-nous sur ce gazon,
    Lui dis-je, mon aimable.
    Fort bien : Prends à présent leçon
    D’un jeu tout agréable.
    Poussant à bout la liberté,
    Je ne la trouvai point rebelle :
    Ah ! me dit-elle, &amp; c.
     
    TOUS les deux dans l’étroit séjour
    Qu’habite le délice,
    Nous préparions au Dieu d’Amour,
    Un ardent sacrifice,
    Quand son petit cœur agité,
    Fit tourner sa vive prunelle :
    Ah ! me dit-elle, &amp; c.
     
    CONTENS trois fois, nous nous quittons ;
    La Belle s’en afflige.
    Souvent je viens en ces cantons,
    Console-toi, lui dis-je ;
    Demain, dans ce bois écarté,
    Je te promets leçon nouvelle :
    Ah ! me dit-elle, &amp; c
    
    
  
  
    CXXXII.  Du même.
    
    
    VOULANT se défendre, Colette
    Fit découvrir à Colinet
    D’une cuisse ferme &amp; doucette,
    L’échantillon blanc comme lait.
    Portant une main indiscrette
    Plus haut que ce nouvel objet...
    Eh ! qu’est-ce que ceci, Colette,
    Dit, émerveillé Colinet ?
    Comm’ v’la qu’est fait !
    bis.
    EFFET d’une vertu sécrette !
    Il s’arrête tout stupéfait,
    Au lieu d’où l’Amour en cachette
    Contre lui lance un malin trait ;
    Ce trait pénétrant sa pochette,
    En fait sortir son flageolet :
    Eh ! dit bien surprise Colette,
    Qu’est-ce que ceci, Colinet ?
    Comm’ v’la qu’est fait !
    bis.
     
    NATURE ne fut pas muette,
    Et mit Colin d’abord au fait ;
    Trois fois la Belle satisfaite,
    Le rend plus qu’elle satisfait.
    Touchant d’une main inquiéte
    Le charme qu’elle méconnoît,
    Eh ! dit en soupirant Colette,
    Qu’est-ce que cela Colinet ?
    Comm’ v’la qu’est fait !
    bis.
    
    
  
  
    CXXXIII.  Du même.
    
    IL étoit sçavant en amour,
    Elle étoit assez aguerrie ;
    Son Berger la rencontre un jour,
    Sous une Aube-épine endormie :
    Parbleu, dit-il, embrassons-là,
    Pour voir un peu comment ça f’ra.
     
    IL la baise cinq ou six fois,
    Sans que la belle se réveille ;
    Voyant qu’un linge discourtois
    Lui cache une double merveille :
    Otons, dit-il, ce fichu-là,
    Pour voir un peu comment ça f’ra.
     
    SANS succès, il y met la main.
    Faisons-lui, dit-il, autre chose :
    Usons, pour l’éveiller enfin,
    D’un moyen qu’Amour nous propose,
    De cette Epine piquons-là,
    Pour voir un peu comment ça f’ra.
    COMME elle dort ! Qui le croiroit !
    Rien ne l’éveille, est-il possible ?
    Mais je connoîs certain endroit,
    Par où la Bergere est sensible.
    Il faut toucher cet endroit-là,
    Pour voir un peu comment ça f’ra.
     
    ENCOR qu’elle ronflât bien haut,
    La finette rioit sous cape.
    Il croit sans doute le nigaud,
    Se disoit-elle, qu’il m’attrape :
    Dormons toujours fur ce ton-là,
    Pour voir un peu comment il f’ra.
     
    PUDEUR chez les Belles souvent
    Sçait recourir au stratagême,
    Et fous un sommeil apparent
    Veut qu’on les attrape de même.
    Amans, brusquez ces momens-là,
    Pour voir un peu comment ça f’ra.
    
    
  
  
    CXXXIV.  Du même.
    
    BON jour, lui dit-il, Bergere ;
    Bon jour, dit-elle, Berger.
    Qu’il fait bon sur la fougere,
    Ici près, dans ce verger !
    Tous deux ils s’y rendirent :
    Daphnis s’assit,
    Philis s’assit,
    Tous les deux ils s’assirent.
     
    LE Berger, de Violettes
    Fait un bouquet pour Philis ;
    Philis, de tendres fleurettes
    En prépare un pour Daphnis.
    Tous deux ils se l’offrirent :
    Daphnis le prit,
    Philis le prit.
    Tous les deux se le prirent.
    PERMETS, dit-il, que je mette
    Mon bouquet dans ton corset ;
    Du mien, lui dit la fillette,
    Je veux orner ton bonnet :
    Tous deux y consentirent.
    Daphnis lui mit,
    Philis lui mit,
    Tous les deux se le mirent.
     
    D’ÊTRE constante &amp; fidelle,
    Fais-moi, lui dit-il, serment :
    Et toi, fais-le moi, dit-elle,
    D’être fidele &amp; constant.
    Tous deux y consentirent :
    Daphnis le fit,
    Philis le fit,
    Tous les deux se le firent.
    
    
  
  
    CXXXV.  Du même.
    
    TIRCIS découvrit, non sans peine,
    Un sein sait pour charmer les yeux ;
    En se défendant, hors d’haleine,
    Iris le fit voir encor mieux.
    Colas, se frottant la bedaine,
    Dit, approchons &amp; voyons ça :
    Il l’attrap’ra. bis
     
    TIRCIS, malgré la résistance
    De la peu complaisante Iris,
    Par une adroite violence,
    Gagna le verger de Cypris.
    Colas, avec concupiscence,
    Dit, approchons &amp; voyons-ça :
    Il l’attrap’ra. bis.
     
    ENFIN, lasse de se défendre,
    Iris tomba sur le gazon ;
    Tircis, en amant vif &amp; tendre,
    Mit à profit l’occasion.
    Colas, craignant de se méprendre,
    Dit, approchons &amp; voyons ça :
    Morgué l’y v’là. bis.
    
    
  
  
    CXXXVI.  Du même.
     
    Air : La Calottine.
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  
  
    CXXXVII.  DE
    VADÉ.
    Air : Menuet d’Exaudet.
    
    
    
    
    
  
  
    CXXXVIII.  Du même.
    
    
    
    
    
  
  
    CXXXIX.  Du même.
    
    
    IL poursuit, je m’étonne, il m’embrasse ;
    Un prudent effort,
    De son transport
    Me débarasse :
    Mais voyant redoubler son audace,
    J’avois bien regret
    De n’avoir pas mis un corset.
    AH ! Maman, &amp; c.
    MALGRÉ moi, mon sein frappe sa vûe,
    Je le couvre en vain,
    Il va plus loin,
    J’en fus émûe :
    Les deux mains, quand on est presque nue,
    Ne suffisent pas
    Pour voiler ce qu’on a d’appas.
    AH ! Maman, &amp; c.
     
    EN tremblant, je recule, il s’avance :
    Le traître à l’instant,
    D’un air content,
    Sur moi s’élance.
    Son ardeur forçoit ma résistance ;
    Mais le Suborneur
    S’enfuit voyant entrer ma sœur.
    AH ! Maman, &amp; c.
    
    
  
  
    CXL.  Du même.
    Air : Musette de Naïs.
    
    
    Du fragile agrément d’être belle,
    Nous ne tirons point de vanité ;
    Chez nous les attraits d’un cœur fidele
    L’emportent sur ceux de la beauté.
    Aussi nos Bergers, dans leur hommage,
    N’ont point le langage
    Des trompeurs Amans ;
    Leur talent est de peindre à notre ame
    Leur sincere flamme,
    Par les sentimens.
     
    NOUS ignorons les tristes allarmes,
    Aux tourmens notre cœur est fermé ;
    Si notre Berger répand des larmes,
    C’est du plaisir de se voir aimé.
    Plus il est sûr de notre tendresse,
    Et plus il s’empresse
    De la mériter ;
    Le feu délicat qui nous anime,
    Nourri par l’estime
    Ne fait qu’augmenter.
     
    Aux douceurs d’une juste espérance
    Un Berger constant peut se livrer ;
    L’instant vient ou notre résistance
    Dans de vrais plaisirs doit expirer.
    Mais l’Amant à qui l’on rend les armes,
    Des vives allarmes
    Sçait nous préserver ;
    Et plus ardent après la victoire,
    Il trouve fa gloire
    A la conserver.
    
    
  
  
    CXLI.  Du
    même.
    
    
    N’est morgué qu’un zéros de bal :
    bis
    L’un mollît devant la Pucelle,
    L’autre entre &amp; fait son lit cheuz elle.
     
    TIEN sarpegué, rien que son nom
    bis
    Fit autant d’effet que l’canon :
    bis
    C’est qu’dans c’te famill’ là, l’courage
    Est l’pus fort de leur héritage.
     
    LE Roi qu’à vraiment l’cœur royal,
    bis
    Tout d’suit’ vous l’a fait Maréchal :
    bis
    Dam’ vis-à-vis un Roi qui pense
    Le mérite à d’la récompense.
    J’N’AY rien, mais c’est assez pour moy,
    bis
    Qu’un seul regard de notre Roy.
    bis
    Quand l’soleil donne sur un’ plante,
    Ses rayons la rendent vivante.
     
    DANS c’te Chanson gn’y a guer’ d’esprit,
    bis
    Mais le cœur sçait bien ce qu’il dit ;
    bis
    Et pis souvent tel qui nous gouaille,
    En biau styl’ ne dit rien qui vaille.
    
    
  
  
    CXLII.  DE
    PLUMETEAU.
    
    
    Vous verrez sur vos traces
    Voler mille Galans,
    Qui vanteront vos graces,
    Qui peindront leurs tourmens.
    C’est l’art qui les inspire,
    Et non le sentiment :
    Moi, j’ose à peine dire
    Que j’aime tendrement.
     
    A l’air qu’ils font paroître,
    Quand ils offrent leur foi,
    Vous les croiriez peut-être,
    Aussi tendres que moi ;
    Leur vanité, Bergere,
    Allume tous leurs feux :
    Je n’ai ni l’art de plaire
    Ni de tromper comme eux.
     
  
  
    CXLIII.  DE LA
    TOUR..
     
    Air : Que je regrette mon
    Amant, noté pag. 109.
     
    QUAND vous venez dans nos Vergers,
    Voyez les maux que vous y faites :
    Vos yeux font mourir les Bergers,
    Et votre gozier les Fauvettes.
    Qui chantera donc le Printems,
    S’il n’est plus d’Oiseaux ni d’Amans ?
  
  
  
  
    CXLIV.  DE
    CRÉBILLON.
    Air : Adieu donc, cher la
    Tulippe !
    
    
    
  
  
    CXLV. DE LA
    POPELINIERE.
    
    
    
    
  
  
    CXLVI.  Du même.
    
    
    
    
  
  
    CXLVII.  DE L’ABBÉ
    PREVOST,
     
    Air : La trop innocente
    Colette, ou
    Comm’ v’là qu’est fait, noté
    pag. 262.
     
    SUR le prix de ta gentillesse,
    Lise, ne va pas tracasser ;
    Fille à quinze ans, qui se redresse,
    Voudroit à trente caresser.
    
    Vint à Laïs, pour l’embrasser :
    La Dame tint trop sur l’espéce.
    Oh ! bien, dit-il, faut s’en passer,
    N’yà qu’a m’laisser,
    N’y à qu’a m’laisser.
    
    
  
  
    CXLVIII.  Du même.
     
    Même Air.
     
    QUE notre ignorance est extrême !
    Toujours douter, est notre lot ;
    Le flambeau de la raison même
    N’est pour nous qu’un foible falot.
    Sans sçavoir ni pourquoi ni comme
    On naît, on meurt presqu’aussitôt.
    L’homme est une enigme pour l’homme :
    Quand on veut en chercher le mot,
    On est tout sot,
    On est tout sot.
    
    
  
  
    CXLIX.  DE
    ROI.
    
    
    
    
  
  
    CL.  Du même.
    
    
    
    
    </p>
</body>
</text>
</TEI>