<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Relation abrégée d'un voyage à la cime du Mont-Blanc . En août 1787. Par H.-B. de Saussure (1787)</title>
      <author>Saussure, Horace-Bénédict de (1740-1799)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Barde, Manget (Genève)</publisher>
      <date>17872013-08-13</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
RELATION


ABRÉGÉE
D’ UN VOYAGE,


A LA CIME


DU MONT-BLANC


En Août 1787


PAR H. B. DE SAUSSURE.




















A GENÈVE,
Chez BARDE, MANGET &amp; Compagnie,
Imprimeurs-Libraires.

﻿

RELATION ABRÉGÉE D’ UN VOYAGE À LA CIME DU MONT-BLANC

DIVERS ouvrages périodiques ont appris au Public, qu’ au mois d’ Août
de l’ année dernière, deux habitans de Chamouni, M. PACCARD, Docteur en
médecin, le guide JAQUES BALMAT, parvinrent à la cime du Mont-Blanc, qui
jusques alors avoit été regardée comme inaccessible.

JE le fus dès le lendemain, je partis sur le champ pour essayer de
suivre leurs traces. Mais il survint des pluies des neiges qui me
forcèrent à y renoncer pour cette saison. Je laissai à JAQUES BALMAT la
commission de visiter la montagne dès le commencement de Juin, de m’
avertir du moment où l’ affaissement des neiges de l’ hiver la rendroit
accessible. Dans l’ intervalle j’ allai en Provence faire au bord de la
mer des expériences qui devoient servir de terme de comparaison à celles
que je me propofois de tenter fur le Mont-Blanc.

JAQUES BALMAT fit dans le mois de Juin deux tentatives inutiles ;
cependant il m’ écrivit qu’ il ne doutoit pas qu’ on ne pût y parvenir
dans les premiers jours de Juillet. Je partis alors pour Chamouni. Je
rencontrai à Sallenche le courageux BALMAT qui venoit à Genève m’
annoncer ses nouveaux succès ; il étoit monté le 5 Juillet à la cime de
la montagne avec deux autres guides, Jean-Michel CACHAT Alexis TOURNIER.
Il pleuvoit quand j’ arrivai à Chamouni, le mauvais temps dura près de
quatre semaines. Mais j’ étois décidé à attendre jusques à la fin de la
saison plutót que de manquer le moment favorable.


Quoiqu’ il y ait à peine deux lieues un quart en ligne droite, du
Prieuré de Chamouni à la cime du Mont-Blanc, cette course a toujours
exigé au moins 18 heures de marche, parce qu’ il y a de mauvais pas, des
détours environ 1920 toises à monter.

POUR être parfaitement libre sur le choix des lieux où je passerois
les nuits, je fis porter une tente, le premier soir j’ allai coucher
sous cette tente au sommet de la montagne de la Côte, qui est située au
midi du Prieuré, à 779 toises au-dessus de ce village. Cette journée est
exempte de peines de dangers ; on monte toujours sur le gazon ou sur le
roc, l’ on fait aisément la route en cinq ou six heures. Mais de là
jusques à la cime, on ne marche plus que sur les glaces ou sur les
neiges.

LA seconde journée n’ est pas la plus facile. Il faut d’ abord
traverser le glacier de la Côte pour gagner le pied d’ une petite chaîne
de rocs qui sont enclavés dans les neiges du Mont-Blanc. Ce glacier est
difficile dangereux. Il est entrecoupé de crevasses larges, profondes
irrégulieres ; souvent on ne peut les franchir que sur des ponts de
neige, qui font quelquefois très minces suspendus sur des abîmes. Un de
mes guides faillit à y périr. Il étoit allé la veille avec deux autres
pour reconnoître le passage : heureusement ils avoient eu la précaution
de se lier les uns aux autres avec des cordes ; la neige se rompit sous
lui au milieu d’ une large profonde crevasse, il demeura suspendu entre
ses deux camarades. Nous passâmes tout près de l’ ouverture qui s’ étoit
formée sous lui, je frémis à la vue du danger qu’ il avoit couru. Le
passage de ce glacier est si difficile si tortueux, qu’ il nous fallut
trois heures pour aller du haut de la Côte jusques aux premiers rocs de
la chaîne isolée ; quoiqu’ il n’ y ait guères plus d’ un quart de lieue
en ligne droite.
APRÈS avoir atteint ces rocs, on s’ en éloigne d’ abord pour monter
en serpentant dans un vallon rempli de neiges, qui va du nord au sud
jusques au pied de la plus haute cime. Ces neiges sont coupées de loin
en loin par d’ énormes superbes crevasses. Leur coupe vive nette montre
les neiges disposées par couches horisontales, chacune de ces couches
correspond à une année. Quelle que soit la largeur de ces crevasses, on
ne peut nulle part en découvrir le fond.

MES guides desiroient que nous passassions la nuit auprès de quelqu’
un des rocs que l’ on rencontre sur cette route ; mais comme les plus
élevés sont encore de 6 ou 700 toises plus bas que la cime, je voulois
m’ élever davantage. Pour cela il falloit aller camper au milieu des
neiges ; c’ est à quoi j’ eus beaucoup de peine à déterminer mes
compagnons de voyage. Ils s’ imaginoient que pendant la nuit il règne
dans ces hautes neiges un froid absolument insupportable, ils
craignoient sérieusement d’ y périr. Je leur dis enfin que pour moi j’
étois déterminé à y aller avec ceux d’ entr’ eux dont j’ étois sûr, que
nous creuserions profondément dans la neige, qu’ on couvriroit cette
excavation avec la toile de la tente, que nous nous y renfermerions tous
ensemble, qu’ ainsi nous ne souffririons point du froid, quelque
rigoureux qu’ il pût être. Cet arrangement les rassura, nous allâmes en
avant.
A quatre heures du soir nous atteignîmes le second des trois grands
plateaux de neige que nous avions à traverser. C’ est là que nous
campâmes à 1455 toises au-dessus du Prieuré à 1995 au-dessus de la mer,
90 toises plus haut que la cime du pic de Ténerisse. Nous n’ allâmes pas
jusqu’ au dernier plateau, parce qu’ on y est exposé aux avalanches. Le
premier plateau par lequel nous venions de passer n’ en est pas non plus
exempt. Nous avions traversé deux de ces avalanches, tombées depuis le
dernier voyage de BALMAT, dont les débris couvroient la vallée dans
toute sa largeur.
MES guides se mirent d’ abord à excaver la place dans laquelle nous
devions passer la nuit ; mais ils sentirent bien vite l’ effet de la
rareté de l’ air. (Le baromètre n’ étoit qu’ à 17 pouces, 10 lignes
29/32) Ces hommes robustes, pour qui 7 ou 8 heures de marche que nous
venions de faire ne sont absolument rien, n’ avoient pas soulevé 5 ou 6
pellées de neige, qu’ ils se trouvoient dans l’ impossibilité de
continuer ; il falloit qu’ ils se relayassent d’ un moment à l’ autre.
L’ un d’ eux, qui étoit retourné en arrière pour prendre dans un baril
de l’ eau que nous avions vue dans une crevasse, se trouva mal en y
allant, revint sans eau, passa la soirée dans les angoisses les plus
pénibles. Moi-même, qui suis si accoutumé à l’ air des montagnes, qui me
porte mieux dans cet air que dans celui de la plaine, j’ étois épuisé de
fatigue en observant mes instrumens de météorologie. Ce mal-aise nous
donnoit une soif ardente, nous ne pouvions nous procurer de l’ eau qu’
en faisant fondre de la neige ; car l’ eau que nous avions vue en
montant se trouva gelée quand on voulut y retourner ; le petit réchaud a
charbon que j’ avois fait porter servoit bien lentement 20 personnes
altérées.

Du milieu de ce plateau, renfermé entre la dernière cime du
Mont-Blanc, au midi ; ses hauts gradins à l’ est le dôme du Goûté à l’
ouest, on ne voit presque que des neiges ; elles font pures, d’ une
blancheur éblouissante, sur les hautes cimes elles forment le plus
singulier contraste avec le ciel presque noir de ces hautes régions. On
ne voit là aucun être vivant, aucune apparence de végétation ; c’ est le
séjour du froid du silence. Lorsque je me représentois le Docteur
PACCARD Jaques BALMAT arrivant les premiers au déclin du jour dans ces
déserts, sans abri, sans secours, sans avoir même la certitude que les
hommes pûssent vivre dans les lieux où ils présendoient aller,
poursuivant cependant toujours intrépidément leur carrière, j’ admirois
leur force d’ esprit leur courage.

MES guides toujours préoccupés de la crainte du froid, fermèrent si
exactement tous les joints de la tente, que je souffris beaucoup de la
chaleur de l’ air corrompu par notre respiration. Je fus obligé de
sortir dans la nuit pour respirer. La lune brilloit du plus grand éclat
au milieu d’ un ciel d’ un noir d’ ébêne ; Jupiter sortoit tout
rayonnant aussi de lumière, de derrière la plus haute cime à l’ est du
Mont-Blanc, la lumière reverbérée par tout ce bassin de neiges étoit si
éblouissante, qu’ on ne pouvoit distinguer que les étoiles de la
première de la seconde grandeur. Nous commencions enfin à nous endormir,
lorsque nous fûmes réveillés par le bruit d’ une grande avalanche, qui
couvrit une partie de la pente que nous devions gravir le lendemain. A
la pointe du jour le thermomètre étoit à trois degrés au-dessous de la
congélation.
Nous ne partîmes que tard, parce qu’ il fallut faire fondre de la
neige pour le déjeûné pour la route ; elle étoit bue aussitôt que
fondue, ces gens qui gardoient religieusement le vin que j’ avois fait
porter, me déroboient continuellement l’ eau que je mettois en
réserve.

Nous commençâmes par monter au troisième dernier plateau, puis nous
tirâmes à gauche pour arriver sur le rocher le plus élevé à l’ est de la
cime. La pente est extrêmement rapide, de 39 degrés en quelques endroits
; partout elle aboutit à des précipices, la surface de la neige étoit si
dure, que ceux qui marchoient les premiers ne pouvoient pas assurer
leurs pas, sans la rompre avec une hache. Nous mîmes 2 heures à gravir
cette pente, qui a environ 250 toises de hauteur. Parvenus au dernier
rocher, nous reprîmes à droite à l’ ouest pour gravir la dernière pente,
dont la hauteur perpendiculaire est à-peu-près de 150 toises. Cette
pente n’ est inclinée que de 28 à 29 degrés ne présente aucun danger ;
mais l’ air y est si rare que les forces s’ épuisent avec la plus grande
promptitude ; près de la cime je ne pouvois faire que 15 ou 16 pas sans
reprendre haleine, j’ éprouvois même de temps en temps un commencement
de défaillance qui me forçoit à m’ affeoir : mais à mesure que la
respiration se rétablissoit, je sentois renaître mes forces ; il me
sembloit en me remettant en marche que je pourrais monter tout d’ une
traite jusqu’ au sommet de la montagne. Tous mes guides, proportion
gardée de leurs forces, étoient dans le même état. Nous mîmes deux
heures depuis le dernier rocher jusqu’ à la cime, il en étoit onze quand
nous y parvînmes.
MES premiers regards furent sur Chamouni, où je savois ma femme ses
deux sœurs, l’ œil fixé au télescope ; suivant tous mes pas avec une
inquiétude, trop grande fans doute, mais qui n’ en étoit pas moins
cruelle ; j’ éprouvai un sentiment bien doux bien consolant, lorsque je
vis flotter l’ étendard qu’ elles m’ avoient promis d’ arborer au moment
où, me voyant parvenu à la cime, leurs craintes seroient au moins
suspendues.

JE pus alors jouir sans regret du grand spectacle que j’ avois sous
les yeux. Une légère vapeur suspendue dans les régions inférieures de l’
air me déroboit à la vérité la vue des objets les plus bas les plus
éloignés, tels que les plaines de la France de la Lombardie ; mais je ne
regrettai pas beaucoup cette perte ; ce que je venois voir, ce que je
vis avec la plus grande clarté, c’ est l’ ensemble de toutes les hautes
cimes dont je désirois depuis si longtemps de connoître l’ organisation.
Je n’ en croyois pas mes yeux, il me sembloit que c’ étoit un rêve,
lorsque je voyois sous mes pieds ces cimes majestueuses, ces redoutables
Aiguilles, le Midi, l’ Argentière, le Géant, dont les bases mêmes
avoient été pour moi d’ un accès si difficile si dangereux. Je
saisissois leurs rapports, leur liaison, leur structure, un seul regard
levoit des doutes que des années de travail n’ avoient pu éclaircir.
PENDANT ce temps-là mes guides tendoient ma tente, y dressoient la
petite table, sur laquelle je devois faire l’ expérience de l’
ébullition de l’ eau. Mais quand il fallut me mettre à disposer mes
instrumens à les observer, je me trouvai à chaque instant obligé d’
interrompre mon travail, pour ne m’ occuper que du foin de respirer. Si
l’ on considère que le baromètre n’ étoit là qu’ à 16 pouces 1 ligne,
qu’ ainsi l’ air n’ avoit guères plus de la moitié de fa densité
ordinaire, on comprendra qu’ il falloit suppléer à la densité par la
fréquence des inspirations. Or, cette fréquence accéléroit le mouvement
du sang, d’ autant plus que les artères n’ étoient plus contrebandées au
dehors par une pression égale à celle qu’ elles éprouvent à l’
ordinaire. Aussi avions-nous tous la fièvre, comme on le verra dans le
détail des observations.
Lorsque je demeurois parfaitement tranquille, je n’ éprouvois qu’ un
peu de mal-aise, une légère disposition au mal de cœur. Mais lorsque je
prenois de la peine, ou que je fixois mon attention pendant quelques
momens de fuite, surtout lorsqu’ en me baissant je comprimois ma
poitrine, il falloit me reposer haleter pendant deux ou trois minutes.
Mes guides éprouvoient des sensations analogues. Ils n’ avoient aucun
appétit ; à la vérité nos vivres, qui s’ étoient tous gelés en route, n’
étoient pas bien propres à l’ exciter ; ils ne se soucioient pas même du
vin de l’ eau-de-vie. En effet, ils avoient éprouvé que les liqueurs
fortes augmentent cette indisposition, sans doute, en accélérant encore
la vîtesse de la circulation. Il n’ y avoit que l’ eau fraîche qui fit
du bien du plaisir, il fallut du temps de la peine pour allumer du feu,
sans lequel nous ne pouvions point en avoir.
JE restai cependant fur la cime jusqu’ à 3 heures demie, quoique je
ne perdisse pas un seul moment, je ne pus pas faire dans ces 4 heures
demie toutes les expériences que j’ ai fréquemment achevées en moins de
3 heures au bord de la mer. Je fis cependant avec soin celles qui
étoient les plus essentielles.

JE descendis beaucoup plus aisément que je ne l’ avois espéré. Comme
le mouvement que l’ on fait en descendant ne comprime point le
diaphragme, il ne gêne pas la respiration, l’ on n’ est point obligé de
reprendre haleine. La descente du rocher au premier plateau, étoit
cependant bien pénible par sa rapidité ; le soleil éclairoit si vivement
les précipices que nous avions sous nos pieds, qu’ il falloit avoir la
tête bonne pour n’ en être pas effrayé. Je vins coucher encore sur la
neige à 200 toises plus bas que la nuit précédente. Ce fut là que j’
achevai de me convaincre que c’ étoit bien la rareté de l’ air qui nous
incommodoit sur la cime ; car si c’ eut été la fatigue, nous aurions été
beaucoup plus malades, après cette longue pénible descente ; au
contraire,

nous soupâmes de bon appétit, je fis mes observations sans aucun
sentiment de mal-aise. Je crois même que la hauteur où commence cette
indisposition est parfaitement tranchée pour chaque individu. Je fuis
très-bien jusqu’ à 1900 toises au-dessus de la mer, mais je commence à
être incommodé lorsque je m’ élève davantage.

LE lendemain, nous trouvâmes le glacier de la Côte changé par la
chaleur de ces deux jours, plus difficile encore à traverser qu’ il ne
l’ étoit en montant. Nous fûmes obligés de descendre une pente de neige,
inclinée de 50 degrés, pour éviter une crevasse qui s’ étoit ouverte
pendant notre voyage. Enfin, à 9 heures demie nous abordâmes à la
montagne de la Côte, très-contens de nous retrouver sur un terrain que
nous ne craignons pas de voir s’ enfoncer sous nos pieds.

JE rencontrai là M. Bourrit qui vouloit engager quelques-uns de mes
guides à remonter sur le champ avec lui ; mais ils se trouvèrent trop
fatigués, voulurent aller se reposer à Chamouni. Nous descendîmes donc
tous ensemble gaiement au Prieuré, où nous arrivâmes pour dîner. J’ eus
un grand plaisir à les ramener tous sains saufs, avec leurs yeux leur
visage dans le meilleur état. Les crêpes noirs dont je m’ étois pourvu
dont nous nous étions tous enveloppé le visage, nous avoient
parfaitement préservés ; au lieu que nos prédécesseurs étoient revenus
presqu’ aveugles, avec le visage brûlé gercé jusqu’ au sang par la
réverbération des neiges.
Notice des observations des expériences faites sur la cime du
Mont-Blanc, le 3 Août 1787.

NB. LES développemens paroîtront dans le
IIIe. Vol. de mes
Voyages.

Forme de la cime. On ne trouve point de plaine sur cette cime, c’ est
une arrête alongée, à-peu-près horisontale dans sa partie la plus
élevée, dirigée du levant au couchant, descendant de part d’ autre dans
ces deux directions sous des angles de 28 à 30 degrés. Du côté du midi
la pente est fort douce, de 15 à 20 degrés, mais de 45 à 50 du côté du
nord. Cette arrête est tout-à-fait étroite, presque tranchante à son
sommet, au point que deux personnes ne pourroient pas y marcher de front
; mais elle s’ arrondit en descendant du côté de l’ est, elle prend du
côté de l’ ouest la forme d’ un avant-toît faillant au nord. Toute cette
sommité est entièrement couverte de neige, on n’ en voit sortir aucun
rocher, si ce n’ est à 60 ou 70 toises au-dessous de la cime.
Neige de la cime. Sa surface est écailleuse, couverte en quelques
endroits d’ un vernis de glace ; sa confistance est ferme, on y enfonce
cependant un bâton, mais avec quelque difficulté. Les pentes de la cime
sont couvertes d’ une croûte de neige gelée, qui se rompt fréquemment
sous les pieds, au-dessous de cette croûte on trouve une neige folle
sans cohérence.

Rochers. Les plus élevés sont tous de granit ; ceux du côté de l’ est
sont mélangés d’ un peu de stéatité, ceux du midi de l’ ouest
contiennent beaucoup de schorl, un peu de pierre de corne. Un des plus
élevés à l’ est présente des couches bien prononcées à-peu-près
verticales. M. le Docteur PACCARD avoit déjà fait cette observation. Les
plus hauts que l’ on rencontre, font deux petits rocs de granit très -
rapprochés l’ un de l’ autre, situés à l’ est de la cime, à 60 ou 70
toises au-dessous d’ elle. On ne peut pas douter que le plus élevé des
deux n’ ait été depuis peu fracassé par la foudre ; car nous trouvâmes
ses fragmens épars de tous côtés sur la neige nouvelle, à plusieurs
pieds de distance. Je ne pus cependant y découvrir aucune bulle
vitreuse, sans doute, parce que toutes ses parties constituantes font
très-réfractaires. Le rocher inférieur présente la forme d’ une table
horizontale lisse par-dessus. Cette table s’ enfonce dans la neige du
côté d’ en-haut, mais elles s’ élève au-dessus de fa surface du côté d’
en-bas ou de l’ est, de 4 pieds 8 pouces 6 lignes. Cette mesure exacte
servira à décider dans la fuite si ces neiges augmentent ou
diminuent.
Animaux. Nous n’ avons vu d’ autres animaux que deux papillons, l’ un
étoit une petite phalène grise qui traversoit le premier plateau, l’
autre étoit un papillon de jour que je crois être le
Myrtil ; il traversoit la dernière
pente du Mont-Blanc à environ 100 toises au-dessous de la cime.
Vraisemblablement ils avoient été portés là par les vents.

Végétaux. La plante parfaite, ou à fleurs distinctes que j’ ai
rencontrée à la plus grande hauteur, c’ est la
Silene acaulis ou le
Carnillet moussier de M. de la MARCK
: j’ en trouvai une touffe fleurie dans le roc, près duquel je couchai à
mon retour, environ à I780 toises au-dessus de la mer. Mais j’ ai vu de
petits lichens tuberculés, jusques sur les rochers les plus élevés ;
entr’ au tres les sulphureus le
rupestris de
Hoffmann Enumerat. lichenum.
Baromètre. J’ avois pris pour ce
voyage trois barometres, j’ en laissai un au Prieuré de Chamouni, à mon
fils, pour qu’ il fit des observations correpondantes, aux miennes, à
celles que M. SENEBIER avoit bien voulu se charger de faire a Genève. Je
fis porter les deux autres sur le Mont-Blanc, pour qu’ ils se
contrôlassent réciproquement. Le 3 Août, à midi, à 3 pieds au-dessous de
la cime du Mont-Blanc ils étoient à 16 pouces, 0 ligne 144/160 de ligne,
correction faite de la condensation du mercure par le froid, de la
petite différence qu’ il y avoit entre les deux instrumens. Dans le même
moment le baromètre de M. SENEBIER à Genève étoit, toute correction
faite, à 27, 2.1085/1600. Le thermomètre à l’ ombre étoit sur le
Mont-Blanc à 2 degrés 3 dixièmes au-dessous de la congélation, à Genève
à 22,6 au-dessus. D’ après ces hauteurs relatives du baromètre du
thermomètre, si l’ on calcule la hauteur de la montagne suivant la
formule de M. DE Luc, on trouvera 2218 toifes au-dessus du cabinet de M.
SENEBIER, 2272 suivant celle de M. TREMBLEY. Il faut ajouter à cette
hauteur, celle du cabinet de M. SENEBIER au-dessus du lac, c’
est-à-dire, environ 13 toises. Donc la hauteur du Mont-Blanc sur le lac
seroit de 2231 toises suivant la première formule, de 2285 suivant la
seconde. Or, la mesure trigonométrique du Chevalier SCHUCKBURGH, plus
haute de 19 toises que celle de M. PICTET, donne au Mont-Blanc une
hauteur intermédiaire entre ces deux, savoir 2257 toises au-dessus du
lac. Ici donc, comme à l’ ordinaire, la formule de M, DE Luc diminue
trop la hauteur donnée par les logarithmes, si dans ce cas-ci celle de
M. TREMBLEY ne la diminue pas assez, la raison en est évidente. La
couche d’ air supérieure est beaucoup plus froide autour du Mont-Blanc
qu’ autour des autres montagnes, à cause des neiges des glaces qui l’
entourent presque dès sa base. Il faut donc pour lui une correction un
peu plus grande que pour les autres montagnes. Au reste le Chevalier
SCHUCKBURGH n’ a mesuré le Mont-Blanc que d’ après des bases extrêmement
petites, même la plus grande de ces bases donne au Mont-Blanc 2261
toises, ce qui augmente l’ écart de M. DE LUC, diminue celui de M.
TREMBLEY.
LE résultat de l’ observation faite à Chamouni, par mon fils, se
rapproche encore plus de la mesure du Chevalier SCHUCKBURGH, lorsqu’ on
calcule cette observation d’ après la formule de M. TREMBLEY. Une
seconde observation que je fis à deux heures sur le Mont-Blanc, ne s’
écarte pas non plus sensiblement de la première. On peut conclure dé-là
que le Mont-Blanc ne s’ éloigne pas beaucoup de la hauteur que lui donne
le chevalier SCHUCKBURGH : savoir, 2450 toises au-dessus de la
mer.

Thermomètre de mercure, à boule isolée, suspendu à quatre pieds
au-dessus de la cime à midi au soleil — 1, 3, à la même hauteur, mais à
l’ ombre du bâton auquel il étoit suspendu — 2, 3, un autre thermomètre
dont la boule étoit teinte en noir + 1, 9.

LES mêmes au même lieu à deux heures ; au soleil — 1, 3, à l’ ombre,
2, 5, le noir au soleil + 1, 9.



IL fuit de-là que sur le Mont-Blanc l’ air contenoit six fois moins
d’ humidité qu’ à Genève. Car d’ après mes tables (Essais sur l’
Hygrométrie, §. 180) un pied cube d’ air à la température de — 2, 6 au
degré de sécheresse de 57°. ne contient qu’ un grain d’ eau réduite en
vapeur ; tandis que ce même pied cube à la température de 22, 6 au degré
de sécheresse de 76, 7, en contient un peu plus de 10. Cette extrême
sécheresse de l’ air étoit sans doute une des causes de la soif ardente
que nous éprouvions.

Electrometre. Les boules divergeoient de trois lignes, l’ électricité
étoit positive. Je fus étonné de ne pas la trouver plus forte ; cela
vient vraisemblablement de la sécheresse de l’ air.

Ebullition de l’ eau. L’ eau bout à 68 degrés 993 millièmes d’ un
thermomètre armé d’ un micromètre, où le mercure monte à 80 degrés
lorsque le baromètre est à 27 pouces. L’ eau est renfermée dans une
bouilloire qui se chauffe par une lampe à esprit de vin, construite sur
les principes de M. ARGAND. Tout cet appareil a été construit par M.
PAUL avec la plus grande exactitude. Il fallut sur le Mont-Blanc
demi-heure pour faire bouillir l’ eau, tandis qu’ il ne faut à Genève
que 15 à 16 minutes au bord de la mer 12 ou 15. Dans le même appareil l’
eau prit au bord de la mer le 22 Avril de cette année une chaleur de
81°, 299 ; le baromètre corrigé à 28 pouces 7 lignes 82/160 de ligne, ce
qui fait 12 degrés 306 millièmes de différence.
Couleur du ciel. J’ avois teint
des bandes de papier avec du bleu d’ azur de seize nuances différentes,
depuis la plus foncée que j’ avois cottée N°. 1, jusques à la plus pâle
possible, cottée N°. 16 ; j’ avois pris sur chacune de ces bandes trois
quarrés égaux, j’ avois ainsi formé trois suites parfaitement semblables
de ces nuances, je laissai l’ une de ces fuites à M. SENEBIER, l’ autre
à mon Fils, j’ emportai la troisième. Le 3 Août à midi, le ciel au
zénith à Genève paroissoit de la
7me. nuance, à Chamouni entre la
5eme. la
6me., sur le Mont-Blanc entre la
1re. la
2me., c’ est-à-dire tout près du
bleu de roi le plus foncé.
Vent. A la cime du Mont-Blanc il
venoit directement du Nord, il étoit incommode par son froid lorsqu’ on
étoit sur le tranchant de la cime, mais pour peu qu’ on descendît du
côté du midi, on ne le sentoit absolument point, on jouissoit d’ une
température agréable, la plupart de mes guides dormoient ou se
reposoient sur leurs sacs étendus sur la neige.
Déclinaison de l’ aiguille aimantée. La même qu’ au
Prieuré.

Eau de chaux. Je la mêlai avec parties égales d’ eau distillée, pour
que s’ il paroissoit une crème de chaux, on ne fût pas dans le doute si
elle étoit due à l’ air fixe ou au rapprochement produit par l’
évaporation : J’ en remplis deux petits verres que je posai sur la cime,
loin de la place que nous occupions, en prenant bien garde à ne pas
diriger sur eux ma respiration. Au bout d’ une heure trois quarts, je
trouvai dans chacun des verres une pellicule couleur d’ iris nageant à
la surface de l’ eau, qui commençoit à se geler sur les bords. Près de
la mer, dans le même espace de temps, il se formoit une croûte beaucoup
plus épaisse.

Alkali caustique. Je trempai des bandes de papier dans de l’ alkali
végétal caustique, préparé par mon fils avec le plus grand soin ; ces
bandes en sortant de la bouteille ne faisoient aucune effervescence dans
les acides ; mais lorsqu’ elles eurent été exposées à l’ air sur la cime
de la montagne pendant une heure demie, elles se trouvèrent désséchées
firent alors une très-vive effervescence. J’ avois cependant pris pour
elles les mêmes précautions que pour l’ eau de chaux. On ne peut donc
pas douter qu’ à cette hauteur l’ air atmosphérique ne soit encore
mélangé d’ air fixe.
Ombres. Sans couleur.

L’ ôdorat le goût avaient là toute leur perfection : nous trouvâmes
tous au vin à nos alimens le même goût la même odeur que nous leur
avions trouvé au pied de la montagne.

Son. Un coup de pistolet tiré sur la cime ne fit pas plus de bruit
qu’ un petit pétard de la Chine n’ en fait dans une chambre.

Vitesse du pouls. Après 4 heures de séjour de repos sur la cime, le
pouls de Pierre BALMAT battoit 98 pulsations par minute, celui de TÊTU
mon domestique 112, le mien 100. A Chamouniles mêmes dans le même ordre,
49, 60, 72.

Hauteur relative de la cime du Mont-Blanc. Les sommités les plus
élevées que je pusse découvrir, étoient le Schreckhorn dans le
Grindelwald le Mont-Rosa en Piémont ; je les voyois l’ un l’ autre fous
un angle de 30 minutes au-dessous de l’ horizon : or malgré l’
abaissement du niveau vrai au-dessous du niveau apparent, cet angle
laisse encore au Mont-Blanc une supériorité décidée.
JE rapportai des flacons remplis d’ air pris sur la cime ; mais je n’
ai pas pu encore l’ analyser. Je pris aussi de la neige dans le même
dessein.

JE me faisois le plus grand plaisir de répéter les belles expériences
de M. BERTHOLLET, d’ éprouver combien la vivacité de la lumière
accéléreroit la décomposition de l’ acide marin déphlogistiqué : nous en
avions préparé de très-concentré, j’ en avois pris des flacons avec moi.
Mais avec quelque soin que je les eusse fermés, le gas s’ échappa au
point de décolorer le papier bleu dont je les avois
enveloppés.

JE ne pus point faire d’ expérience sur l’ évaporation de l’ eau,
parce qu’ elle se geloit même au soleil, celle de l’ éther exige des
attentions soutenues qui ont échappé à ceux qui l’ ont tentée, que je n’
étois pas en état de prendre.

JE fus obligé par la même raison de renoncer à des expériences
nouvelles que j’ avois projetées sur la transparence de l’ air. Mais j’
espère de réparer ces omissions. M. EXCHAQUET a découvert, à L’ est du
Mont-Blanc, un grand plateau élevé de 18 à 1900 toises, dans une
situation très-avantageuse pour des expériences. On trouve sur ses bords
quelques rochers où l’ on pourra se construire des abris ; comme à cette
hauteur je ne suis point incommodé par la rareté de l’ air, j’ irai m’ y
établir avec mon fils ; nous préparerons là sur-le-champ notre acide
marin ; nous y passerons quelques jours, nous espérons d’ y faire
diverses observations intéressantes.

﻿
POST-SCRIPTUM

JE n’ ai point vu la Mer du haut du Mont-Blanc ; mais comme plusieurs
personnes m’ ont demandé fi je l’ avois vue, j’ ai eu la curiosité d’
examiner si cela seroit possible. Le Mont-Blanc étant élevé de 2450
toises, sa cime doit être visible, abstraction faite de la réfraction, à
la distance de 126600 toises, ou de 63 petites lieues de France. La
réfraction augmente cette distance d’ environ 5 lieues la porte ainsi à
68. Or les bords du golfe de Gênes où la Mer se rapproche le plus du
Mont-Blanc en sont éloignés d’ environ 112000 toises. On pourroit donc
voir, non-seulement le bord de la Mer, mais jusques à 12 lieues au-delà
s’ il n’ y avoit que des plaines entre le Mont-Blanc la Mer, si, ce qui
n’ est guères probable, l’ œil pouvoit distinguer l’ eau de la terre à
la distance de 56 lieues. Mais comme tout ce golfe est bordé de
montagnes, j’ ose affurer qu’ il est impossible qu’ on découvre la Mer.
Quant aux montagnes qui la bordent on peut certainement les voir ; car
j’ ai bien cru reconnoitre le Mont-Blanc du haut de la montagne de Caume
située à 2 lieues au nord de Toulon. Il est vrai que cette montagne, d’
après mon observation du baromètre, et élevée au moins de 400 toises
au-dessus du niveau de la Mer.

﻿

</p>
</body>
</text>
</TEI>