<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Johannis Amaritonis,... Commentariorum in Epistolas Q. Horatii Flacci liber primus...Johannis Amaritonis,... Commentariorum in Epistolas Q. Horatii Flacci liber primus... (1553)</title>
      <author>Amariton, Jean</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>apud G. Julianum</publisher>
      <date>2015-07-23</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 
Le privilege.
 

 
L est permis à Guillaume Iulien
libraire de ceste ville de Paris, d’imprimer, ou faire imprimer &amp;
exposer en vente ce present livre intitulé. Joannis Amaritonis
commentariorum in Epistolas. Q. Horatij flacci liber primus. Et
est deffendu à tout libraires, imprimeurs,
ou autres qu’il appartiendra, de n’imprimer ou faire imprimer ledict
livre, insques à trois ans finis &amp; accomplis, sur peine de
confiscation desdictz livres, &amp; d’améde arbitraire. Et pareillement
est deffendus à tout autres, qu’il appartiendra, de non vendre, ne
distribuer sinon ceulx que ledict Julien auroit faict Imprimer, durant
le temps &amp; terme de trois ans finis, &amp; accomplis, comme plus à
plein est contenu &amp; declaire audict privilege.
 
Ainsi signe I.
Aubery.

 

  JOANNES  AMARITON JOANNI  Bardon,
  in magno Galliarum consilio
  procuratori regio  S.D.
   
  
  OSTQUAM anno 1550 philosophicæ professionis curriculum Petri Rami
  &amp; Audomari Talæi doctorum meo rum consulio beneficióq; sum ingres
  sus, Joannes Bardon sapientissime, &amp; regis procurator lectissime,
  nihil mihiprius fuit, quam vt eas artes, quas antea didicerã, meos
  item discipulos studiose docerẽ. Itaque cum Pe trus Ramus regius
  Eloquentiæ Philosophiæ’q professor, &amp; Audomarus Talæus orator
  sapientissimus, &amp; philosophus eloquentissimus, eloquentiæ
  philosophiæ q coniunctionem languentem, &amp; propemodum extinctam,
  atque intermortuam, ex veteri Academicorum &amp; Peripateticorum
  instituto summa cum sua laude, &amp; omnium vtilitate
  reuocassent, &amp; cum scriptis, tum singulari exẽplo suo ad eã
  sequendam nostros homines inuitauissent, ad eam cõsequendam
  viam &amp; rationem osten dissent: horum ego vestigia, quàmproximè
  potui sequutus, tripartitam philosophiæ rationem eloquentiæ suauitate
  conditam meis discipulis explicaui. Primo itaque meæ professionis
  anno, vniuersam differendi ra tionem, cum ex abditis Aristotelis li
  bris erutam, tum in Petri Rami artificiosa officina
  perpurgatam, &amp; omnium rerum magistra experientia (quam nobis
  optimorum poëtarum &amp; eloquentium hominum præclara monumẽta
  suppeditauerunt) perpo litam &amp; perfectam summo studio &amp;
  juuandæ juuétutis voluntate exposui. Vtinam tam bene, tam q vtiliter
  quàm volui. Sequenti deinde anno cogitanti mihi, qua ratione adeam
  philosophiæ partem, quæ est de vita &amp; moribus, meorum animos præpa
  rarem, &amp; una in superiorum artium exercitatione continerẽ,
  occurrit cõ-modissimè id fieri posse, si Quinti Horatii Flacci
  epistolas interpretarer. Sunt enim verbis splendidæ, sentẽtiis acutæ,
  sapientiæq plenissimæ. in quibus nulla puerilis &amp; redundãs
  leuitas, sed pressa &amp; senilis tum verborum, tum sententiarum
  maturitas, &amp; philosophica maiestate, cuius studium Horatius prima
  epistola cõ-mendat, digna orationis grauitas. Fe ci itaque non
  inuitus: in quam exercitationem ita nos studiose operam dedimus, vt
  inueniendi iudican dîque vias, quas ille in scribendo sequutus videbat
  
    
   persequuti simus, &amp; præcepta institutáque philosophiæ ex
  Platonis, Aristotelisque fontibus deriuata, quibus hic Poeta præter
  cæteros abundat, enucleatè faciléque interpretati simus. Nostri itaque
  discipuli tum sermonis Hora tiani elegantia &amp; proprietate, tum
  ingenii dexteritate, &amp; sententiarum gravitate &amp; utilitate
  excitati, easepi stolas non solú relegendas, sed etiam ad verbum
  ediscendas sibi putauerunt: méque rogauerunt, ut meas ob seruationes,
  quas partim dispersas ha bebant, partim non fideliter exceperant:
  literis consignatas monumentis mandarem: vt &amp; sibi, &amp; aliis
  permultis cõsulerẽ. Horum itaque petitioni nec reluctatus, neque
  omnino assensus, obseruationum mearum, quas in cõmẽtarium quotidie
  referebam, librum primum (nam eas libris aliquot distinxi) ædi passus
  sum: vt si huius gustatu reliqui quoque literarum studiosis
  adolescentibus pla cere viderentur, eos pariter æderẽ, sin minus, mihi
  ipse seruarẽ aut igni traderem. Huius itaque scriptionis &amp;
  æditionis causas habes: Nunc dedicationis rationem accipe. Qui aliquid
  ingenio elaborarunt, iis potissimum id dicare solent, qui de ingeniis
  judicare, &amp; sua authoritate juuare possunt, á quibus beneficia
  acceperunt, aut quibus aliqua de causa obligati sunt. Quorũ ego
  exẽplum imitatus, mearum lucubrationum primitias tibi
  dico &amp; consecro, homini videlicet de me bene merito, mihi patriæ
  vinculo coniuncto, authoritatis magnitudine
  præpotenti &amp; splendido, &amp; sapientiæ laude cõmendato Nã clarorũ
  hominũ, quos nostra Ar uernia, tum olim, tum nostris tẽpon bus
  complures, ad decus, ornamentum, salutemq Galliæ protulit, Pratensis,
  Burgii Cancellariorum, Vie lardi, Cotelli præsidũ, Michaëlis ho
  pitalis cõsiliarii, Mariliaci patroni ro gii, aliorum q innumerabilium
  vest giis insistés, eã de te nõ solum sapié. tiæ, sed etia
  æquitatis &amp; iustitiæ opinionem concitasti, ut te honorifica magni
  Galliarum consilii, procuratione dignum Henricus rex Christianissimus
  judicarit. Nunc itaque in Horatii epistolas commentario rum nostrorum
  librum primum, vo luntatis, &amp; animi erga te mei testem ea animi
  liberalitate accipe, qua antea iam multos annos me prosecutuses.
  Quôd si (vt ait Poeta) digna tua minus est mea pagina laude,
  At voluisse sat est: Animum non car mina iacto.
  Tu modò lætus ades, forsan meliora canemus.
  Et vires dabit ipse sauor, dabit ipsa se racem
  Spes animum. Vale.
   
  Datum Lutetiæ in Prælleo Gymnasio, Anno à Christo seruatore nato,
  M. D. LIII.
  Cal.lulii.
  
   


  AD DOCTORES SUOS  Joannis
  Amaritonis Octastichon.
   
  Grenetus Latiæ posuit fundamina
  lingue,
  Eius me docuit lingua diserta
  loqui.
  Dicendi leges didici dicente
  Talœo:
  Et logica per te cognita, Rame, uia
  est.
  Adiecit sophiæ Philaretus dogmata
  sanctæ,
  Naturæ mores hoc reserante
  patent.
  De tantis sequitur me a si quid
  pagina, ue strum est.
  Quisque suæ, si sit, uendicet artis
  opus.
  


  DE HORATII SCRIPTIS ad studiosam iuventutem Joannis Amaritonis,
  præfatio.
   
  
   
  Mnes qui de ingeniis iudica re
  possunt, studiosi iuuenes, incorruptam quandam latini sermonis
  integritatẽ, elegantem &amp; eruditam orationis maiestatẽ in
  Horatij scriptis laudant, ingebÿ
  dexteritatem admirantur, sententiarum grauitatem
  probant &amp; amplectuntur: Sed magnam in jisdem scriptis
  difficultatem &amp; obscritatem complures item experiũtur: Cuius
  causas hoc loco vestrævtilitatis gra tid breuiter attingnã. Vt enim
  quibus quisque de causis in morbu inciderit nosse, ad eũ proflig ãdũ,
  medico non parum confert, sic
  Horatianæ obscuritatis cognita ratio
  eius studiosis (vt opinor) plurimum lucis afferet. Cum itaque Horatius
  vulgi plausum &amp; approbationem contemneret, sibi id vnum proposuit,
  vt doctis &amp; eruditis satisfaceret, eisque placeret. Sic enim ipse
  lib. I. Satyra. 10.
  – Neque te vt miretur turba labores
  Cõtentus paucis lectoribus. An tua demẽs Vilibus in ludis dictari
  carmina malis?
  Non ego.nam satis est equitem mihi
  plaudere, ut audax
  Contemptis aliis explosa Arbuscula
  dixit.
  Men’moueat cimex Pantilius? aut
  crucier, quòd
  Vellicet absentem Demetrius? aut quòd
  ineptus
  Fannius Hermogenis lædat conuina Ti.
  gelli?
  Plotius, &amp; Varius, Mecœnas,
  Vergiliúsq;
  Valgius, &amp; probet bæc Octavius
  optimus, atque
  Fuscus, &amp; hæc vtinam Viscorum
  laudet vterque.
  Ambitione relegata te dicere
  possum
  Pollio, te Messala tuo cumfratre
  simul’que
  Vos Bibuli, &amp; Serui, simul bis te
  candide Furni.
  Cõplures alios, doctos ego quos y
  amicos
  Prudens prætereo, quibus, hæc sint
  qualiacumque,
  Arridere velim, doliturus si placeant
  spe
  Deterius nostra.
  Quamobrem vf ipse 4. Satyra eiusdem
  libri se à diis fictum fuisse ait, animi rarò &amp; perpauca
  loquentis. Sic in suis scriptis Laconicam breuitatem amauit.
  
    
   (ait Greg.Theolog.ad Nicobulũ)
  
    
  , 
    
   Laconicè breuitérque loqui non
  id est, quod existimas, paucas syllabas scribere, sed de multis
  paucas. Horatius igitur multo plura cogitationi, quàm sermoni tribuens
  dictum nimirum sapienti sat esse ratus, sœpe ex causis efficientibus
  effecta, &amp; ex effectis contra efficientes causas, interdum ex
  subiectis adiuncta, &amp; ex adiunctis subiccta (quam metonymiam
  Rhetores dixere) significat. Nonunquam exparte una, vel pluribus
  totum, &amp; ex toto partem (sinedoche Rhetoribus quoque appellatur)
  intelligendam relinquit. Crebris item pariti, maiorum, minorum,
  similium, dißimilium, nulla subiecta redditione, comparationibus
  vtitur. Ratiocinations integras nullas ferè adhibet, sola aut
  propofitione, aut assumptione, aut propositionis, Assumptioms que
  significatione contentus: Aut si adbibet, nonrudi penicillo earum
  partes depingit, sed ea unde effici, concludique possint accute,
  fubtihterque disserit interdum recto, mutato nonnunquam ordine: ita vt
  ilium saepè putesr relicla quæstione, quæ nibil ad rem faciant
  scribere: interdum etiam fit vt Aristotelicam quoque αρύζιν sequutus
  quæstionem nullam proponat, nulla etiam poss neceffariarum ratioci
  nationis partium, disputationem cocludat: sed aliis quibusda nibil ad
  institutum pertinentibus interieflis) eam in alium locum differat. Hæ
  sunt igitur Horatianæ obfcuritatis causæ. Quceres igitur cum tanta fit
  obscuritas, cur eius lectione tam multi homines delectentur? quia
  suppeditat vbieorum pascatur animus. Omnes enim trahimur &amp; ducimur
  ad cognitionis &amp; scientiæ cupiditatem, in qua excellere (ait
  Cicero) pulcbrum putamus: labi aute, errare,
  nescire &amp; decipi, &amp; malum &amp; turpe ducimus. Et aute in
  Horatii scriptis præter, differendi subtilitatem, rerum
  innumerabilium, antiquitatis, historiæ, virtutum, juris &amp; legum,
  naturæ denique vtilis &amp; perneceBaria cognitio, qua instructi multi
  illuslres &amp; excellentes nostræ at a-tis homines in omniferè
  disciplinarum ge nere, suæ arti lume attulerunt. Hinc enim Jacob.
  Faber Stapulensis et hicam, Petrus Ramus logicã, Audomarus Talœus
  Rhetoricam, Fraciscus Duarenus, &amp; Balduinus iurisprudentiam,
  Petrus Ronsardus, Joachimus Bellaius, Janus Antonius Baifius poesim
  Gallicam magna cum sualaude, ad communem omnium vtilitatem
  illustrauere. Non ergo temere est quod Horatij versus tam multos non
  sulùm delectent sed sine satietate delectent. Est enim it a creber
  rerum frequentia, vtverborum numerum sententiarum numero cõsequatur.
  Ita porro verbis aptus, vt ne scias vtru res oratione an verba
  sententiis illustrentur. Quoe cum ita sint, studiosi iuuenes, ne vos
  obscuritas ab Horatij lectione deterreat bunc legite, ediscite, bunc
  etiam
  Nocturna versate manu versate diurna,
  difficultate mediocris labor facilè fuperabit, laborem sperata
  vtilitas subleuabit. Præclarè enim Tibullus,
  Spes alit agricolas, spes fulcis
  credit aratis Semina, quœ magno fœnore reddat ager.
  


  ARGUMENTUM.
  PRima Epistola sub Horatij persona,
  ad Philosophiœ studium adbortatur. Hæc itaque summatim quœstio
  proponatur, Horatius debet philosophiæ incumbere.
  Argument verò, quibus ea disputatur, si
  separtim spectes, non omnia pondus ha bent: coniuncta tamen plurimùm
  ad eam concludendam valent. Nam &amp; ludicra si-bi iam seni omittenda
  primùm, tum se phi losophiæ studio teneri, f:: f, quod longe
  firmiBimum est à philosophia contra omnes animi
  morbos &amp; perturbationes salutaria remedia peti docet. Vnde
  comparandæ virtutis facilis via præparetur. Postremò finis quidam
  Philosophia eiusdem ferè, atque præcedens argumentum, virtutis
  adhibetur: vt perturbationum vacuitas, &amp; animorum tranquillitas
  adsit. Quæ ratio mercatorum &amp; ambitiosorum contentione
  amplificatur. Sequuntur deinceps digreßiones duæ, in quibus
  auaritiam &amp; inconstantiam Romanorum acriter insectatur. Hæc
  summatim: nuncepistolæ particulas sigillatim persequamur
  &amp; examinemus.
  
   


  COMMENTARIORUM  Joannis Amaritonis In Epistolas Q. Horatii
  Flacci Liber primus.
   
  Epistola prima, ad Mecœnatem.
   
  
  Rima dicte mihi, summa dicende Camena,
  Spectatum satis, &amp; donatu iam rude, quæris
  Mecoenas, iterù antiquo me includere ludo
  Non eadem est etas, no mens. V eianius armis.
  Herculis ad postem fixis latet abditus agro:
  Ne populum extrema toties exoret arena.
  Est mihi purgatam crebro qui persones auré:
  Solue senescentem maturè sanus equum, ne
  Peccet ad extremum ridendus, &amp; ilia ducat,
  Núc itaque &amp; versus, &amp; cætera ludicra pono:
  Quid verum atque decens curo, &amp; rogo, &amp; omnis in hoc
  sum.
  Condo, &amp; compono, quæ mox depromere possim.
  Præcipua epistolæ quæstio
  dissimilitudine primùm in hanc sententiam declaratur: Flaccus ludicra
  omittere, Philosophiæ autem studio debet incumbere. Protasis vero non
  solum quæstionis illustrationem, sed unà etiam scribendorum versuù (ad
  quos Mecœnas Flaccù inuitauerat) exercitationis omissæ probationem
  continet. Ea igitur adiunctis primùm persimilitudinem significatis bre
  uiter declaratur: Deinde iidem plenius confirmata syllogismotertij
  modi primigeneris ad hunc modum concluditur:
  Omnes senes ludicra debent
  omittere:
  Ego sum senex:
  Debeoigitur ludicra
  omittere.
   
  Prima.
   
  Primaepistolæ ingressio ad
  conciliandam Mecœnatis beneuolentiam pertinet: &amp; idcirco
  effectasua Flaccus laudis Mecœnati tributæ commemorationem complexa
  initio ponit: quod primo opere cum celebrarit: vt ode. I. &amp; 20.
  libri primi, &amp; 17. libri secundi, aliisque locis quamplurimis:
  &amp; quod eum in his epistolis celebraturus fit.
   
  Summa.
   
  Summù est (ut ait Cicero in Tusc.)
  quo nihil sit superius: quo modo ædificiorum fastigia summa dicuntur.
  Virgil. Aeneidos secundo,
   
  Ilicet ignis edax, summa ad fastigia
  vento
  Voluitur, exuperant flammæ.
  Et ecloga prima:
  Et iam summa procul villarum culmina
  fumant:
  Inde ergo quia variæ similitudines
  duci possunt,
  Variè etia verba transferuntur. Næt
  vt summu ædi
  ficij perfectio &amp; absolutio
  videtur: Sic sumum bo
  nù dicitur Ciceroni
  perfectù &amp; omnibus numeris
  absolurum. Et quia summù in ædificio
  postremum
  architecti opus est: summa etia pro
  ultima à Flac
  co usurpatur. Sic Maro æneidos
  secundo.
  Venit summa dies &amp; ineluctabile
  tempus
  Dardaniæ, fuimus Troes, fuit
  Ilion.
   
  Camena.
   
  Metorymia caussæ pro effectu, Camena
  enim Latinum musarum nome est, à quibus poëtæ carmina inuenta dicunt.
  Extat Virgilij epigramma de musarum inuentis, cuius hoc
  initium:
  Carmina Calliope libris heroica
  mandat.
  Itaque pro ipso carmine, Camena
  ponitur. Casmenarum autem priscumerat Vocabulum ita natum atque
  scriptum. Alibi Carmenæ, ab eadem origine sunt declinatæ. In multis
  enim verbis, in quo antiqui dicebat S. postea dicut. R. vt Ianitos
  Ianitor, me lios melior, Quare etiam Casmena Carmena: postea extrito.
  R. Camena factum est, vt ait Varro libro sexto de lingua
  Latina.
  Spectatum.
   
  Allegoria, idest, similitudo sine
  redditione posita, à gladiatoribus sumpta, qui in circo longo tempore
  spectari &amp; probati dimittebantur, nec in gladiatorium ludum, in
  quo prius erant exerciti, post missionem includebatur. Res ergo addita
  redditione sic facilius expedetur: gladiator in circo diu
  spectatus &amp; iam rude donatus ludo gladiatorio includeretur. Sic
  ego iamultis Odarù &amp; epodώn libris æditis
  cognitus &amp; probatus &amp; hoc scribendi genere defunctus ad
  pristinam &amp; innenilem scribendi exercitationem nunc à te reuocor.
  Sed illud probandum non videtur: nec igitur hoc.
   
  Rude.
   
  Rudis generaliter virgam impolitam
  significat: id quod vel ex ipso nomine intelligitur. Hîc autem pro ea
  ponitur, qua gladiatores in ludo ex-– ercebantur, antequàm in Verum
  certamen descenderent. Id quod apertè in fragmento de optimo ge nere
  Oratorum Ciceronis locus indicat. Sic enim de vmbratili Isocratis
  exercitatione loquitur: Non enim in acie versatur &amp; foro, quasi
  rudibus eim eludit oratio. Hac autem impetrata virga gladiatores
  missione donabantur. Cic. phil. 2. Ne tum quidem sequeris: tam bonus
  gladiator rudem tam citò accepisti? Missionii enim signum erat, vt ait
  Porphyrio.
   
  Ludo.
   
  Metonymia adiuncti Ludi pro subiecto
  loco in quo ludus est, vt apud Cœsarem lib. I. de bello ciuili:
  Gladiatoresque, quos ibi in ludo Cæsar habebat, in forum perductos
  Lentulus libertati confir mauit. Gladiatorum enim paria seruorum
  Romani principes in ludo exercebant, quœ inde populo gratificaturi in
  circum produceret. Ex ludi itaque similitudine carmen significatur, in
  quo se flaccus tanquam in ludo exercurrat.
   
  Non eadem.
   
  Assumptio ex repugnantibus bîc
  disputatur: Effluxit illa innenilis ætas, qua versus Lyricos scri bere
  solebă, nec rebus iis nunc delestatur animus quæ me innenem
  recreabant. Ea antem senectutis argumenta esse significat Cornelius
  Gallus elegia prima
  Diuersos diuersa iuuant, non omnibus
  annis
  Omnia conneniunt, res prius apta
  nocet.
  Exultat lenitate puer, gravitate
  senectus.
  Inter νtrumque manens stat innenile
  decus.
  Hunc tacitum tristémque decet fit
  clariorille
  Lætitia &amp; linguæ garrulitate
  suæ.
  Cuncta trabit secum, νertítque
  volubile tempus:
  Nec patitur certa currere quemque
  rota.
  idem Horatius Vltima epistola secundi
  libri aper tius declarat.
  Singula de nobis anni prœdantur
  euntes:
  Eripuere iocos, Venerem, conuinia,
  ludum:
  Tendunt extorquere poëmata.
   
  Veianius.
   
  Propositio duplici similitudine
  significatur. Prioris hæc plena sententia est: νt senex gladiator
  armorum exercitationem deserit: Sic quiuis senex ludicra omittet.
  Veianius autem nobilis gladiator, postmultus palmas, Herculi sun dano,
  νtait Porphyria, consecratis armis tandem in agellum se contulit. Hic
  νerò synecdochicws pro quouis gladiatore ponitur. Erat autem Romanis
  hic mos, νt parta pace emeritus miles arma sua in tholis postibus
  templorum suspenderet, &amp; alicui deo dicaret. Id quod Ouidius
  significat elegiaseptima lib.4.trist
  Miles νt emeritus non est satis
  νtilis armis,
  Ponit ad antiquos quæ tulit arma
  lares.
  Quern morem in gladiatoribus etiam
  obseruatum suisse bic locus indicat, si, quod ait Porpbyrio, Ve ianius
  gladiatoris nomen sit. Quod si militem significari dicas, res ipsa non
  minus intelligetur. Illine enim ciusmodi similitudines frequenter
  desumütur, νt in notato Nasonis loco, apud Propertium lib.2.eleg.
  25.
  Miles depositis annosus secubat
  armis
   
  Latet abditus agro.
   
  Tuit olim cum Veteranu militibus
  parta victoria, otio frui liceret, &amp; reliquam vitam tranquillè
  agere. Itaque ad vitæ necessitates ager tills aßignabatur. Cuius
  reitestis est Cœsaris ad milites oratio, apud Lucanum lib. I.
  Conferet exanguis quò se post bella
  senectus?
  Quæ sedes crit emeritis? quœ rura
  dabuntur ?
  Quœ noster Veteranus aret?
  Id etiam consirmat Octavy sactum, qui
  ex Macedonia in Italiam reversus, superatis Bruto &amp; &amp; Caßio,
  agros Veteranis divisit, vt scribit Florus epito. 125. Eodem itaque
  modo gladiatoribus senibus rude donatis agrum victus causa à suis do
  miпis aßignatum suisse bic locus indicat, si, }tdi xi, Veianus
  gladiatoris nomen fit. Sin minus, res ex Lucani &amp; Flori locis
  declaratur.
   
  Ne populum.
   
  Proximœ similitudinis illustratio ex
  fine: ne populi, (cuius delectandi caussa productus erat) sidem ad
  impetrandam à domino mibionem in posterum imploret, Solebant enim
  longo certamine deseßigladiatores, multis vulneribus acceptis
  propemodum confecti, stantes populum rogare, vt à domino mißionem
  impetrarent. De hoc bominum genere Hæccicero circiter sinem secundæ
  Tusc. Gladiatores, aut perditi homines, aut barbari quas plagas
  perferunt? Quomodo illi qui bene instituti sunt, accipere plagam
  malunt, quàm turpiter vitare? Quàm sœpe apparet nihil cos malle, quàm
  vel domino satisfacere, vel populo? Mittunt etiam vulneribm confecti
  ad dominos, qui quœrant quid velint, si satisfactum iis sis, se velle
  decumbere.
   
  Extrema arena.
   
  In extremo septo arena consperso: est
  hîc metonymia adiuncti pro subiecto.
   
  Est mihi.
   
  altera similitudo, ex qua propositio
  quoque significatur: vt senex equus curriculum relinquit: Sic senes
  homines ludicra &amp; ad hilaritatem comparata debentom ittere.
  Exomatur verò hœc simi litudo prosopopœia, cuius præparatio bunc habet
  sensum: Est qui me diligenter attendentem frequenter moneat.
   
  Maturè.
   
  opportunè. Metaphora est à fructibus.
  De huius verbi signifcatione vide plura apud Gellium, libro 10.
  cap. 11.
   
  Sanus.
   
  Dum illœsus &amp; integris viribus
  es, nec deficiente equo in terram deiectus.
   
  Ne peccet.
   
  Pocterioris similitudinis confirmatio
  ex fine. Hanc autem similitudinem Ennim apud Ciceronem in Catone
  Maiore usurpat:
  Sicut fortis equus spatio qui sœpe
  supremo
  Vicit olympia, nunc senso confectu
  quiescit.
  Et ouidius fine cum similitudine
  lib.4.trist. eleg,
  7. complexus est.
  Ne cadat &amp; multas palmas
  inhonestet ademptas:
  Languidus in partis gramina carpit
  equus.
  Idem eleg.5.lib.I.de Ponto:
  occidet, ad Circi si quis certamina
  semper
  Non intermiβis cursibus ibit
  equus.
   
  Ilia ducat.
   
  Virgilius de Eurialo moriente Aeneid.
  9.
   – Et longis singultibus ilia
  pulsat.
  Sunt autem ilia inter
  coxas &amp; pubem imo ventere posita in homine, ait Celsus, in fine
  capitis I. lib. 4. Ducuntur autem ilia &amp; agitantur tanqua
  folliculi, cum equus difficultate respirandi laborat. Pulmones enim,
  in quibus inest ad hauriendum spiritum aptiβima raritas, tum se
  cotrahunt aspirantes, tum in respiratu dilatant: vnde fit vt 
    
   pulsetur, &amp; omnes, quæ huic in ventre hœrent, partes vna
  agitentur. Hic ergo locus hac habet sententiam: In cursibus equo sene
  non esse vtendum, ne cum spiritus deficiat, &amp; in medio curriculo
  turpittr cadat. Alias ilia sunt minuta intestina, quœ à Plinio lactes
  appellantur in homines &amp; Oue.
   
  Nuncitaque.
   
  Concludit dissimilitudinem, unde
  prœcipuæ quœstio primum illustratur,
  Debeoigitur ludicra
  omittere.
   
  Versus &amp; ludicra.
   
  Lyricos versus, qui magnam partem ad
  ludum iocúmque, &amp; ad res leues coparatis sunt, intelligir. De
  quibus idem lib. I. Carmi. Od. 6.
  Nos conuiuia, nos prælia
  virginum
  Sectis in inuenes vnguibus
  acrium
  Cantamus vacui: siue quid
  vrimur
  Non prœter solitum leues.
  Vide toram item oden. 12.lib.2. De
  quibus hœc etiam in arte poetica,
  Musa dedit sidibus diuos puerósque
  deorum,
  Et pugilem victorem, &amp; equum
  certamine primŭ Et juuenum curas, &amp; libera vina referre.
   
  Quid uerum.
   
  Prœcipua buius epistolœ quœstio quam
  initio diximus: Philosophiam autem moralem hoc loco duntax at
  intelligit, eamque ex subiecto declarat. hîc etiam verum pro non
  fucata &amp; adumbrata, sed expressa solidaque virtute vsurpauit. Vt
  Cic. I ossi. Ex quo intelligitur quod verum simplex sincerumque sit id
  esse naturœ hominis aptissimum.
   
  Decens.
   
  Quid sit quod deceat in
  sactis &amp; dictis de que. Cic. I.offi. in. 4. honestatis
  fonte.
   
  Curo &amp; rogo.
   
  Sollicitè &amp; curiosè
  exquiro.
   
  Omnis.
   
  id est totus. Transfertur enim à
  numero ad magnitudine, vt apud eunde ode vltima lib. 3.
  Carmi.
  Non omnis moriar, multáque pars
  mei
  Vitabit libitinam.
  Et apud Cœsarem: Gallia est omnis
  diuisain partestres,
   
  Condo &amp; Compono.
   
  Allegoria ab annona &amp; penu
  domestico, que in cella &amp; horreis conduntur, &amp; componuntur
  primùm, deinde in vsum quotidianu depromŭtur. Cic.2.de nat. deor.nec
  tempestiue demetendi percipiendique fructus neque condendi ac
  reponendi vlla pecudum scientia est. Et paulo post: neque enim homines
  murium aut fornicarum caussa frumentum condunt. Componere autem est
  cogerere. Tibull.eleg. I.lib. I.
  ego composito securus aceruo
  Dites despiciam, despiciamque
  famem,
  Significat ergo Horat. bis
  continuatis metaphoris, se honestatis prœcepta studio &amp; industria
  quœrere, &amp; coligere, animoque percipere: quæ postea in vsum
  conferat &amp; in vita sequatur. Qui finis est Ethicœ. Hæc enim, vt
  scribit Aristoteles, nicomachiov secundo 
    
   
    
   
    
  . Id est, Ethica non
  contemplationis causa, vt cœterœ philosophiæ partes, comparata est:
  Non enim de virtute commentamur, vt quid ea sit cognoscamus: sed, vt
  boni effi ciamur: quandoquidem nullaeius esset vtilitas. Id quod
  breuius idem vltimo capite eorundem nicomachion scribit: 
    
   
    
  . Non enim virtutem nosse satis
  est, sed enitendum est vt ipsam habeamus &amp; ea vtamur. Vnde
  prœclarè Cic. I.offic. Virtutis laus omnis in actione
  consistit.
  Ac ne fortè roges, quo me duce, quo lare tuter
  Nullius addictus iurare in verba magistri,
  Quò me cuque rapit tépstas, deferor hospes:
  Nunc agilis sio, &amp; mersor ciuilibus vndis
  Virtutis veræ custos, rigidusque satelles:
  Nunc in Aristippi furtim præcepta relabor,
  Et mihires, non me rebus submittere conor.
   
  Ac ne fortè.
   
  Prolepsis est, inqua iudicij sui
  libertatem m philosophando, tacitœ quorundam interrogationi respodens
  effectis declarat, seque academicam phi losophandi libertatem
  sequuturum prositetur. De qua Cicero in pnœfatione. 2.ossi.multa, ad
  huc autem locum maxime accommodate, initio primœ Tusculandt: Sed de
  fendat quidem quod quisque sentit, sunt enim iudicta libera: nos
  instutum tenebimus, nullisque vmus discipline legibus astricti, quibus
  in philosophia necessario pareamus, quid in quaq; re fit maximè
  probabile semperrequiremus.
   
  Quo me duce.
   
  Idest cuius magistri tanquam ducis
  autoritate nitar. Metaphora bellica.
   
  Lare.
   
  Lar, deus familiaris Romanis
  habebatur. Plantus in prolego aululariœ.
  Ego Lar sum familiaris ex bac
  familia,
  Vnde exeuntem me aspexistis. Hanc
  domum
  I am multot annos est cum possideo, ϑ
  cœlo.
  permetonymiam Vero possessoris prore
  possessa proque domo sallustius vsurpauit in historia Catilinœ: illos
  binas haud amplius domos continuare, nobis larem frmiliarem, nusquam
  vllum esse. Hinc etiam fit vt pro schola ponatur: vnde demùm secta ea
  significetur, quœ ibi philosophata sit. Cellar deus metaphoricos pro
  magistro quemadmodum dux ponitur.
   
  Addictus.
   
  Dicere pro dicare positum, notat nonius hoc
  Maronis hemistichio:
  – Iunoni infernœ dictus
  sacer.
  Quare addictus compositum, idem erit
  quod deuo tus, destinatus, confecratus, vt apud Cicer. Tusc.2. Nósq;
  ipsos refelli, redarguique patiamur, Quod y suerunt animo iniquo, qui
  certis quibusdam destinatisque sententiis quasi addicti ϑ confecrati
  sunt, eaque necesitate constricti, vt etiam quœ non probare solcant,
  ea cogantur constantix caussadefendere.
   
  Jurare in verba.
   
  Metaphora à sacramento militari, vbi
  cùm milites iuramento obligabantur, ease facturos iura – bant, quœtunc
  Imperator certis verbis proponebat.
  Rapit tempestas.
   
  Allegoria à nauigantibus, qui
  tempestaribus a-Efj in Varias regiones de ferutur. Sic enim propriè de
  se ϑ Troianis in Lybia appulsis Aeneas apud Maronem loquitur Aeneidos
  primo.
  Nos Troia antiqua (si vestras forte
  per auras
  Troiœ nomen iit) diuersa per œquora
  vectos
  Fortè sua Lybicis tempestas appulit
  oris.
  Vnde significat Horatius se vim ϑ
  momenta rationis in rebus ponderandis &amp; æstimandis
  sequuturum.
  Hospes.
   
  Id est, tandiu illic suturus, quàdiu
  ratio patietur.
   
  Nunc agilis.
   
  Proximi loci ex effectis illustratio,
  quod modò se Stoicum, modò Cyrenaicum præstet.
   
  Agilis sio.
   
  Destnitio Stoici ex effectis. Stoicus
  enim summu bonum statuens, non in fucata &amp; adumbrata. atque
  ociosa; qualem sibi proponunt Epicuei: sed vera, solidaque virtute, id
  est, actuosa, reipublicœ administrationem studiose amplectur: Porrò
  autem agilis ϑ gnauus geminata, ϑ idem significantia remisso
  opponuntur epist. 18.
  Oderunt bilarem tristes, tristémque
  iocosi,
  Sedatum celeres, agilem gnauúmque
  remissi,
   
  Mersor ciuilibus.
   
  Allegoria nautica, ex qua Reipub.
  fluctuans ϑ periculosa administratio significatur.
   
  Nuncin Aristippi.
   
  Cyrénaici ex effectis definirio, quòd
  Aristippi instituta de voluptate sectetur. letur. Ab Aristippo (ait
  Cic.3.de orat.ad Qu.fiat.) quem illœ magis voluptarix disputationes
  delectarunt, Cyrenaica philosophia manauit, quam ille &amp; eius
  posteri simpliciter defenderat y qui nunc holuptate omnia
  metiuntur.
   
  Præcepta.
   
  De Aristippi
  præcrptis &amp; institutis, lege Laërtium, libi.2. in eius vita,
  Naturaliunanq; reru inquistionem propter obscuntatem contempsit,
  Logicam propterius magnam vtilitatem retinuit. De Ethica prœcipue
  philosophatus est. Filia Aretam sœpe monebat, vt quod nimtum esset
  contemneret. Summum bonum lenem motum ad sensum emanante definiuit:
  propterea 
    
   id est animi securitatem &amp; tranquillitatem maxime
  amplexatus est, eámque singulanter commendauit. Qua de re sic Aehanus
  libr. 14. cap. sexto: Id est, fortiter admodum ristippus dicere
  solebat, cùm adhortaretur, vt neque res præritas curasequeretur, ne
  que præsentes antegrederetur: Id enim esse
  securitatis &amp; tranquillitatis animi iu-Jicium, ϑ hilaritat
  argumentum. Prœcipiebat vero, vt ad diem præsentem animum
  adiungeremus, ad edmque rursus diet partem, in qua quisque quippiam
  vel ageret, vel cogitaret. Solùm enim id quod adest, nostrum effe
  dicebat, non autem quod antegressum est, neque quod expectatur. Illud
  enim periisse, hoc verò, an futurum sit, incertum esse. De Aristippo
  plura dicemus in epist. 17.
  
  Et mihi Res.
   
  Animi libertatem in prolepseos
  subiectione positam, &amp; iam parribus illustratam generalibus
  effectis concludit que wwyo/w exornata dissimilitudine amplificantur:
  non me rebus, sed mihi res submitto. Sapientis enim proprium est (ait
  Cic. 5. tusc.) Omnia ad suum atbitrium referre, suis stare
  indiciis,
  Vt nox longa, quibus métitur arnica, diésque
  Lõga videtur opus debétibus: vt piger annus
  Pupillis, quos dura premit custodia matrum:
  Sic mihi tarda fluunt, ingratáque tempora, quæ spem
  Consiliúmque morantur agendi gnauiter, id quod
  Aequè pauperibus prodest, locupletib’ æquè:
  Aequèneglectu pueris, fenibúsque nocebit.
  Restat vt his ego me ipse regam, solérque elementis.
   
  Vt nox.
   
  Secundum argumentum tractandœ
  philosophiœ ex adiunctis, quòd eius magna teneatur desy derio
  ratiocinatio propositione addita sic perficietur.
   
  Quicunque philosophiœ studio
  tenentur, ei debent incumbere.
  Ego verò philosophiœ desyderio
  teneor
  Debeo itaque philosophiœ
  incumbere.
  Assumptio trium similium collarione
  illustrata prœcedit. Quorum primum est: Vt amatores ab amica noctem
  pollicita elusi noctem quàm celerrimè esstuere cupiunt, dieique magno
  desyderiotenentur: Sic ego philosophiœ.
   
  Diésque Longa.
   
  Simile secundum: Vt mercenarij qui
  suam in diem operam locarunt eius finem exoptant: Sic ego philosophiœ
  de syderio teneor.
   
  Vt piger.
   
  Simile tertium: vt pupilli tutelœ suœ
  finem desyderant. Sic ego philosophia desyderio teneor. Piger autem,
  sumpta ab animantibus tardè gradientibus metaphora, pro longo ponitur.
  Sic propriè idem epist. 14. usurpat.
  Optat ephyppia bos piger.
   
  Pupillis.
   
  Pupillusis est, qui cum impubes est,
  desut in patris potestate esse, aut morte, aut emancipatione, ait
  Pomponius ultimo pandectarum lib. de verb. &amp; re. signi.in.l.
  Pupillus. Cic.proQ. Rosc. Pupillum paudare, qui in tutelam peruenit,
  Aliquando tamen pro impubere generaliter ponitur, ut in l. ultima. de
  verb.oblig.π̑. ut apud Horatiŭ epist. I. lib. 2.
  Non fraudem socio, puero non cogitat
  ullam
  Pupillo.
  Pupillum vero, pupillám ve, cum
  puberes esse cœpissent, ius à tutela liberabat: pubertatem autĕ
  veteres non solùm ex annis, sed etiam ex habitu corporis in masculis
  astimari volebant. quam postea exacto decimoquarto anno Iustinianus
  definiuit, in fœminis duodecimo. Instit. lib. I. Tit. 22. Hesiodus
  autĕ lib.2.operŭ &amp; dierŭ. 14. annŭ, in mu. liere, inttium
  pubertatis Grœcis suisse significat.
   
  Sic mihi.
   
  Superiorŭ similitudinŭ redditio, qua
  assumptionis sententia significatur: Sic ego percupio illud tempus
  aduenire, quo liceat philosophiă tractare.
   
  Spem Consiliúmque agendi.
   
  Id est speratum, &amp; capto confilio
  propositum studium retardant, quod omnibus æquè prodest.
   
  Id quod.
   
  Vefinitio quœdam philosophœ ex duobus
  effectis, paribus amplificatis,
   
  Aequè.
   
  Hoc verbum in principio, &amp; in
  fine versus positum epanalepsim facit.
   
  Aequè neglectum.
   
  Proximorum effectorŭ illustratio ex
  aliis duobus effectis paribus similiter illustratis: Eius generis
  argumenti vim hoc generali axiomate Ciceto Aristorelem sequutus
  œstimat. Contrariorum contraria sunt consequĕtia. Probat ergo retentum
  philosophiœ studiŭ omnibus pariter prodesse, quia idem neglectum
  omnibus pariter noceat. Efficit autem verbum (œquè) in fine
  superioris &amp; principio huius versus positum ᾀναδιωσιν.
   
  Restat.
   
  Assumptio adhuc disputata est. Hîc
  Two cŏ-clusio in hanc sententiam continetur. Restat igitur, ut
  prœceptis institutisque philosophiœ vitam ipsemeam Regam, eamque iam
  multis calamitatibus, quæ homini quotidie imminent, affectam, tristem
  atque mœstam consoler &amp; reficiam.
   
  Elementis.
   
  Elementa propriè
  principia &amp; rerum initia significant, materiam &amp; formam: Prima
  itĕ corpora, quæ Grœcis 
    
   dicuntur. Cic. in fragmento Acad. Ergo illa initia, &amp;,
  vtè Græco vertam, elementa dicuntur, ex-quibus aër &amp; ignis mouendi
  vim habet. hic aute per metaphora 
    
   philosophiæ præcepta
  significantur, quæ sunt tanquam actionum &amp; offtciorum rectéque
  viuendi principia &amp; elementa. Nõpossis oculo quantü cõrendere
  Lynceus, Non tamen idcirco cótemnas lippus inungi: Nec, quia desperes
  inuidi mébra Glyconis, Nodosa corpus nolis prohibere chiragra.
  Est quodam prodire tenus, si non datur vltra.
   
  Non possis.
   
  Tacitæ obiectionis refutatio ex
  contradictione. Obiiciat ergo aliquis Flacco eius à philosophiæ stu
  dio deterrendi caussa: Cum non sis in Philosophiæ summus futurus, est
  tibi philosophiæ studium cõ-temnendum. Tum Horatius, non quiæ summus
  non sum futurus, idcirco mihi philosophiæ studiũ
  contemnendum &amp; deserendum videtur. Nec verò ista pingui quadam
  minerua nominatim posita est, sed duplici similitudine acutè
  significatæ contradicens responsio. prioris hæc vt est, vt, non quia
  tam perspicax, atque Lynceus futurus nõ es: idcirco
  collyria, &amp; salutaria remedia contemnas: Sic, Non quia summus non
  sum futurus, &amp; c.
   
  Quantum.
   
  Non postis tantum oculo contendere,
  quantum Lynceus. Dixit autem oculo contendere, pro acu
  te &amp; Jubtiliter videre: Vt Cicero, voce contendere, pro clamare,
  in oratione pro Ligario: Quantum potero, voce contendam, vt hoc
  populus Romanus exaudiat.
   
  Lynceus.
   
  Lynceus Apharei (Vt Orpheus in
  Argonauticis, Pyndarus Ode 10. Nemeorum, Apollonius primo Argonauticon
  scripsere, vnde Naso Metamorph.8.
  -&amp; proles Aphareia
  Lynceus)
  Et Arenæ. filius vt Pherecidem, vel
  Polydoræ Vf Pysandrum, vel Laocoossæ vt Theocritum A-pollonij Græcus
  scholiastes voluisse scribit. Is inter Argonautas ab Orpheo
  numeratus, &amp; perspicacitatis laude celebratus fuit,
  
  I d est,
  Quiq; procullongè trăs æthera, trăs
  mare Lynceus Et subter Plutum, terræque barathra profundæ Solus in
  humanis visu penetrauit acuto.
  Illam autem trans æthera videndi
  famam ex Astrologiæ cognitione, &amp; cœlestium rerum obseruæ tione
  ortam esse arbitror. Scribitenim Plinius, ca. 17. li. 2. eum
  nouistimam primámque Lunam eadem die in arietis signo (quod paucis
  mortalium contigit) conspexisse. Quod autem terræ barathra visu
  penetrasse dicitur, hoc non minus quàm illud fabulosum: fabulæ tamen
  occasio hæc fuit. Primus enim fodinas reperit, &amp; metalla ex terræ
  visceribus eruit, vt vult Lycophronis interpres. De quo Palefatus:
  Lynceus (ait), æs argentum, cæteraq; metalla inquirere capit. Cùm enim
  lucernas secum intra terræ penetralia circumferret, &amp; cas ibidem
  fortè relinqueret, ac sursum æs ipse ferrúmque reportaret: homines qui
  id videre consutnerăt, dicebant Lynceum in subterraneis locis videre,
  ob ídque argentum inde sursum afferre. Itaque Pyndarus Odæ 10.
  Nemeorum:
  
  
  – Illius enim mortalium
  Omnium erat acutistimus
  Oculus.
  Ex hac autem specie synecdochicws
  genus perspicaciŭ &amp; acutè cernentiŭ intelligi potest. De quibus
  Plinius libri 7. cap. 20. Solinus cap. 6. Valerius lib. I. cap.de
  miraculis, vbi Strabo à quibusdam falsò Lynceus esse putatur. Hic enim
  vnus ex .ılrgQnautú ante bellum Troianum: Strabo au tem tempore
  bellorum Punicorum vixit.
   
  Nec quia desperes.
   
  Secundum simile: quemadmodum non quiæ
  vim &amp; firmitatem Athletæ fortistiminon sis h biturus, idcirco
  corpus itanegligas, vt ab eomorbos non repellas: sic non quia summus
  non es futu rus, ideo Philosophia tibi est contemnenda.
   
  Membra.
   
  Metonymia subiecti pro adiuncta
  firmitate &amp; robore.
   
  Glyconis.
   
  Athletæ fortistimi nomen est, ait
  Acron, ex hac autem specie genus synecdochicos intelligitur.
   
  Nodosa chiragra.
   
  Chiragra dolor manuum, vt podagra
  pedum: de qua Celsus lib.2.cap.7. &amp; lib.4.cap. vltimo. Nodosa verò
  dicitur, quòd in articulis &amp; nodis manuum inhære at: qua de causa
  etiam nodosam podagram appellat Ouidius elegia quarta lib. I. de
  Ponto.
  Tollere nodosam nescit medicina
  podagram.
   
  Prohibere.
   
  Repellere à tuo corpore chiragram,
  Corpus à chiragra defendere &amp; liberare. V sitata eclipsis est
  præpositionis à, vt apud Cic. pro lege Manilia: Erit igitur
  humanitatis vestræ magnum eorum ci ium numerum calamitate prohibere.
  Integra au tem oratio paulò post apud eundem reperitur. A
  quo periculo prohibete
  rempublicam.
   
  Est quodam.
   
  Similitudinum, velredditionis inde
  significatæ confirmatio ex repugnantibus, viatorum similitudine
  disputatis: Vt in faciendo itinere, quodam tenus viatoribus progredi
  licet, etiam si non possint vltrà: sic in studio sapiĕtiæ progressus
  aliquos facere licet, etiam si finis, &amp; perfectio hominibus negata
  sit.
   
  Quodam tenus.
   
  sic ferè Cicero pro Deiotaro: Tauro
  tenus regnare iussus est.
  Feruet auaritia, miseroque cupidine pectus?
  Sunt verba &amp; voces, quibus hunc lenire dolorem
  Possis, &amp; magnam morbi deponere partem.
  Laudis amore tumes? sut certa piacula, que te
  Ter purè lecto poterunt recreare libello.
  Inuidus, iracundus, iners, vinosus, amator?
  Nemo adeo ferus est, vt non mitefcere possit,
  Si modo culturæ patientem cõmodet aurem.
  Virtus est vitium fugere, &amp; sapientia prima
  Stultitia caruisse.
   
  Feruet.
   
  Quæctionis principis argumentum
  tertium ex effectis: quòd animi vitiis Philosophia medeatur. Cic.
  TuscuL.2 . Efficit hoc philosophia, medeturanimis, inanes
  solicitudines detrahit, cupiditatibus liberat, pellittimores. Totum
  autem suis partibus disputatur.quarum prima est auaritia. Feruet aute
  ab aquis translatumest, quæ cum ebulliunt, propriè feruere dicuntur.
  Cic. actione prima in Verrem. A qua feruenti perfunditur. Ex hac autem
  similitudine feruere significat duci, commoueri, perturbari. Vtapud
  Cicerone pro Quintio: feruet fertúrque auaritia.
   
  Miseróque cupidine.
   
  Auaritiam nominatim positam ex
  genere &amp; effectisdescribit, licet nŏ propriè. Estenim auaritia
  cupido miseros efficiens homines. Nam miser cupido per metonymiam
  dicitur, quia miserū reddat animū, eo quòd insaturabilis sit: id quod
  post longā disputationē idē Flaccus. Satyra. I. lib,
  I.significat,
  Inde fit, vt rarò, qui se vixisse
  beatum
  Dicat, &amp; exacto contentus tempore
  vitœ
  Cœdat, vt conuius satur, reperire
  queamus.
  In quibusdamam autem codicibus
  (misera) legitur, quod quidem etsi Latinum est non tamen Horatianum
  videtur. Sequutus itaque victorinū codicē manuscriptū (misero) lego.
  In hoc enim autore cupido masculinum esse solet,
  vtOde.24.lib.3.
  Eradenda cupidinis
  Praui sunt elementa. Ode. 16 .eiusdē
  lib,
  Contracto cupidine:
  Nec vsquam fœmininum
  animaduerti.
   
  Pectus.
   
  Animus.ex subiecto enim, id
  estcōtinente.cō tentum significatur per metonymiā. Animi enim sedes
  quorundā Philosophorū sententia, vt Parmenidis Epicuri, est in
  pectore. Plutarchus lib. 4.cap.5.de placitis philosophorum.
   
  Verba &amp; voces.
   
  Geminata &amp; idē significantia, ex
  quibus per metonymiam subiecta præcepta &amp; monitd verbis vocibus
  designata intelliguntur: Cuiufmodi sunt apud P latonem, Xenophotem
  alios philo sophos: vt apud Ciceronem illudi I. offic. Pecuniœ fugiēda
  cupiditas, nihil enim tam angusti animi, tanque parui, quàm amare
  dimitias, nihil honestius magnifcentiusq;, quàm pecuniam contemnere,
  si nō habeas: si habeas, ad beneficētiā liberalitatèmq; cōferre: illud
  Salustij in Catilinœ historia: Auaritia pecuniœ studiū habet, quā nemo
  sapiēs concupiuit. Ea quasi venenis malis imbuta, corpus animúmq;
  virilē effeminat, sēper infinita atq; insatiabilis neq; copia neqi
  inopia minuitur.
   
  Lenire dolorem.
   
  Metaphora à fomentis chirurgorum
  sumpta, quibus lœsi corporis dolor leniri, dicitur signi ficat igitur
  auaritiam extenuari &amp; minui, vel potius tolli præceptis
  philosophicis. Dolorē autem pro cupiditate animi dixit per
  metaphoram.
   
  Morbi.
   
  Hac metaphora Stoici animi
  perturbationes si gnificarunt. Sic enim Cic Tuscul. 3. Af. videtur
  mihi cadere in sapientem agritudo. M. Reliquœ quoque perturbationes
  animi, formidines, libidines iracundiœ. Hœc enim fere sunt eiusmodi,
  quœ Græci (hos postea Stoicos fuisse dicit) tnt~ appellant: e go
  poteram morbos, id verbum eset è verbo: sed in consuetudinem noctram
  no, caderet, Nam misereri, inuidere, gestire, lætari hæc omnia morbos
  Græci appellant motus anim rationi non obtemperantes: Nos autem hos
  eosd motus concitati animi rectè, vt opinor, perturbationes dixerimus:
  morbos autem non satis vsitate paulo post. Atmorbi perniciosiores
  pluresque sunt animi quàm corporis. Vide pluratoto fere lib
   
  Laudis amore tumes.
   
  Periphrasis ambitionis ex genere
  subiectóque effectis: est enim ambitio amor seu cupidita laudis
  honoris elatos homines efficiens. Tume. re autem inflati corporis
  proprium est vnde ria. tio animi, per similitudinem,
  significatur.
   
  Piacula.
   
  Piacula sunt propriè piamina,
  purgamina, lustrationes purgationes religionis Græcorum &amp;
  Romanorum, quæ vel aquæ aspersione, vel hostiæ mactatione ad scelerum
  expiationem fieri solebant. De quibus Ouid.2.fast.
  Omne nisas omnémque mali purgamine
  causam
  Credebant nostri tollere posse
  senes.
  Græcia principium moris fuit:
  illanocentes
  Impia lustratos ponere facta
  putat.
  Actoridem Peleus, ipsum quoque Pelea
  Phoci
  Cæde per Aemonias soluit Acastus
  aquas.
  vectam frenatis per inane draconibus
  Aegeus
  Credulus immerita phasida
  fouitope.
  Amphiaraides Naupacteo
  Acheloo,
  Solue nefas, dixit, soluit &amp; ille
  nefas.
  Ah nimium faciles qui tristia crimina
  cœdis
  Fluminea tolli posse putatis
  aqua,
  Inde ergo per fimilitudinem
  prœccpua &amp; admonitiones philosophicæ significantur quibus ambitio
  quasi purgatur. Cuiufmodi illa Ciceronisest. I. ossi Cauenda est etia
  gloriœ cupiditai: eripit enim libertatem, pro qua magnanimts viris
  omnis debet esse contention.
   
  Ter.
   
  Alludit ad
  expiationum &amp; lustrationum morem. Namcumin satcris omnibus vt
  scribit Aristoteles lib. I. de Cœlo cap. I. turn maximè in
  luftrationibus temarium numerum veteres ysurparunt. Hincillud Virgilij
  Ecloga 8.
  – numero Deus impare gaudet.
  &amp;. 6. Aeneidos,
  Idem ter socios pura circum tulit
  vnda,
  Spargens rore leui &amp; ramo fœlick
  oliuæ,
  Lustravítque viros.
  Hoc tame locoternarim numerm, qui
  certus est, pro incerto per synecdochen poni potest.
   
  Purè.
   
  Mente pura &amp; ab omni
  perturbatione vacua, quam nisi adhibueris frustra laborabis. Nullum
  enim Philosophiœ prœcepta inuitu &amp; repugnantern cogunt, sed sponte
  sequentem ducunt.
   
  Recreare,
   
  Recreate est, quod prius
  creatum &amp; factum, sed iam labefactatum est, restaurare,
  restituere, reficere. Et ad ea pertinere videtur, quœ machinis
  &amp; molitione constant. Cic ineptft.ad Qu.frattre: Complures dirutas
  ac penè desertas yrbes per te ef se recreatM. Inde tamen ad
  recuperatam corporis &amp; animi sanitatem aptissime
  transfertur.
   
  Libello.
   
  Metonymia subiecti pro adiuncta
  scriptura.
   
  Inuidus.
   
  Eclypsis verbi (es) vt in
  sequentibus.
   
  Iracundus.
   
  Vltionts &amp; vindictæ cupidus:
  Estenim irdcundia ulciscendi libido. Cic. Tusc.3.
   
  Iners.
   
  Iners proprie eum, qui artibus caret
  significat. Cic.2.de Finibus. Sed lustremus animo, non has maximas
  artes, quibus qui carebant, inertes à maioribus nominabantur. Hic
  autem ex effectisiner tiæ, caussamipfam significat. I ners enitm
  essefolet quisquis ignauus &amp; laboris fugitans est. Erit ergo iners
  idem quod segnis, ignauus &amp; piger.
   
  Vinosus, amator.
   
  Intemperansin percipiendis
  voluptatibus &amp; Veneris &amp; potus &amp; aliis. Ex his enim
  partibus voluptatum &amp; intemperantiæ genus omne synecdochicos
  signifcatur.
   
  Ferus.
   
  Allegoria à bestiis feris &amp;
  immansuctis, ci aprè accommodata, qui, propter peruerfos animi mo res,
  hominis ad virturem nati exuisse naturam videtur, Is enim
  curesipiscit, &amp; depofito) vitio virtutem amplectitur,
  seros &amp; ab homine alienos mores deserit, &amp; quasi mitescit,
  fitque mansuetus &amp; humanus.
   
  Si modo.
   
  Si doctrinam de moribus non
  aspernabitur, sed eam lubenter amplecteur. Cic.3. Tusc. Illud quide
  sic habeto (nisisanatus animus sir) Quod sine philosophia fier non
  porest, fine miseriarum nullu fore. Quamobrem quoniam occœpimus,
  tradamus nos ei curandos, sanabimur si volemus. Hic aute locus
  Polemonis exemplo planius intelligetur: quod plenifiimèe descriptum
  est apud Valeriu lib6 .cap.u. Et apud Laertium li. 4. in vita
  Polemonis. huius meminit Flaccus noster
  satyr. lib.2
   – Quæro faciasne quod olim
  Mutatus Polemon? Ponas insignia
  morbi
  Falciolas, cubitale, focalia: potus
  vtille
  Dicitur ex collo furtim carpsisse
  coronas,
  Postquam est impranfi correptus voce
  magistris?
   
  Culturæ
   
  Cultura Agrorum propria est, vt apud
  Flaccu Od. 24 lib. 3. carm.
  Nec cultura placet longior
  annua.
  Hinc autem per fimilitudinem
  translatum, philofophiam, quæ id animvs nostris est, quod cultura
  agrii, significat. Cic.i. Tusc. Vt ager quamuis fertile sine cultura
  fructuofus effe no potest: Sic sine doctrina animus, ita est vtraq;
  res vna sine altera debilis. Cultura autem animi philosophia est, qu £
  extrahit Vitia radicitus, &amp; præparat animos ad satus accipiendos,
  eaque mandat his, &amp; (Vt ita dicam) serit, quœ adulta fructus
  verrimos ferat.
   
  Patientem commodet aurem.
   
  Patienter audiat, non offendatur
  honestis admomtionibus, ad intelligenda philosophia præcepra
  studium &amp; operam pondt, eís que pareat. Hæc enim philosophiæ vis
  et si non idem potest apud omnes: tamen valetmultum, cum est idoneam
  co plexa naturam. Cic.2.susi. Est autem hîc insignis CP* poetica
  metonymix, Jpecies notanda, qua, ex cauifis
  adiuuantibus &amp; administis cogitationis, intelligentiæ atque
  mentis, mentem ipsam eiusque intelligent &amp; objequendi munus
  significat.
   
  Virtus.
   
  Tertij argumenti amplificatio ex
  effectis: quod virtus vitiorum fuga fit, idest viam advirtutem
  muniat &amp; prœparet. Non enim simpliciter virtus est. Aliud estenim
  vitiis carêre, aliud virtute præ ditum esse. Itaque progressio ad
  virtutem hîc si gnificatur: id quod sequens oratio declarat.
   
  Sapientia prima.
   
  Idest, carêre stultitia est sapientiœ
  principium. Non enim hîc absoluta consummataque sapientiœ
  significatur.
  – vides, quæ maxima credis
  Esse mala, exiguum censum, turpémquerepulsam
  Quanto deuites animi, capitísque labore?
  Impiger extremos curris mercator ad Indos
  Per mare pauperiē fugiēs, per saxa, per ignes:
  Ne cures ea, quæ stultè miraris, &amp; optas:
  Discere, &amp; audire, &amp; meliori credere non vis?
  Quis circu m pagos, &amp; circum cōpita pugnax
  Magna coronari contemnat olympia, cui spes,
  Cui sit conditio dulcis fine puluere palmæ?
   
  Vides.
   
  Quartum argumentum ex fine majorum
  collatione amplificato: labores &amp; pericula subis, vt
  paupertatem &amp; dedecus fugias: Quanto magis philosophiœ incumbendum
  tibi est, vt perturbationibus careas? Exornatur autem hœc comparatio
  apostrophe.
  Quæ maxima.
   
  Paupertas &amp; infamia, ex opinione
  vulgi, maxima mala sunt.vulgus enim in contrariis opibus
  &amp; honoribus summum bonum collocat, vt scribit Aristoteles lib. 1.
  ad Nicomachum, cap.4. ~ &amp; Tullius Paradoxo primo docet.
   
  Turpémque repulsam.
   
  Aedilitiam, Tribunitiam, Consularem,
  aut aliam denique in magistratuum petitione. Turpis autem appellatur,
  quia quasi ignominia aut insamia timetur, ait Cicero 1.
  officiorum.
   
  Animi capitisque.
   
  Id est, animi &amp; corporis
  contentione. Ex capite enim prœcipua totius corporis parte, totum
  corpus per synecdochen intelligitur.
   
  Impiger.
   
  Comparationis prior pars effiectis
  declaratur. per varίa pericula &amp; difficultates, mercator ad
  extremas orbis partes comeat. Ex vna enim orbis parte, reliquœ
  signisicantur.
   
  Per mare.
   
  Navigatione.
   
  Per saxa.
   
  Perscopulos maris, quibus naues
  frequenter a liduntur, &amp; naufragium mercatores faciunt.
   
  Per ignes.
   
  Per loca calida: Significatur enim
  zonœ torri: dæcalor. Hunc autem totum locum idem planius
  declarat ode 24.
  lib.3.
  – neque seruidis
  Pars inclusa caloribus
  Mundi, nec Boreœ finitimum
  latus,
  Duratœque solo niues mercatores
  abigunt: horrida callidi
  Vincunt œquora nauitœ.
  Magnum pauperies opprobrium
  iubet
  Quiduis &amp; facere &amp; pati.
  Ne cures.
   
  Redditio comparationis, in qua finis
  primùm, deinde princeps quæstio cum interrogatione ponitur. vt sis
  tranquillo animo, &amp; omni habendi cupiditate vacuo, non existimabis
  tibi philosophiam comparandam?
   
  Quæ stultè miraris.
   
  Bona fortunœ, amplissima ám peria,
  opes, magistratus, &amp; honores. De quibus Cicero Paradoxo
  primo.
   
  Discere &amp; audire.
   
  
  Quis circum.
   
  subiectio, in qua proximœ
  interrogationi respondet. Curautem à multis derelicta fit philosophia
  efficientem caussam, laborem &amp; difficultatem similitudine
  significat. Locus hic breuitate subobscurus est, sed integra,
  ratiocinatione, licet inconstanti, intelligetur.
   Quemadmodum nullus athletatam vilis
  &amp; abiectus est, vt olympicam coronam, si ei absque labore
  offeratur, recuset: Ita Philosophiam, si absque labore parabilis
  esset, nemo desereret.
   Sed vt corona sine labore non
  datur:
  Nam vt scribit Aristoteles primi ad
  Nicomachũ, cap.8. 
    
   
    
   id est, in Olympiis non
  formosissimi &amp; fortissimi coronātur, sed qui decertant.
   Ita nec philosophia sine labore
  parabilis est. Prœclarè enim Flaccus in arte:
  Qui studet optatam cursu contingere
  metam,
  Multa tulit, fecitque puer,
  sudauit, &amp; alsit,
  Abstinuit Venere &amp; vino: qui
  Pythia cantat
  Tibicen didicit prius, extimuitq;
  magistrum. Et satyr.9.lib.1.
  – nil sine magno
  Vita labore dedit
  mortalibus.
  Itaque labore territi permulti
  philosophiam deserunt. Hinc igitur clarius elucet Flacci sententia,
  quœ obscura tantùm propositionis significatione, quasi per œnigma,
  proposita videtur.
   
  Magna.
   
  Repete ex proximo versu coniunctione
  (circum) vel intellige desiderari per eclipsim præpositionë (ad)
  velaliam.
   
  Puluere.
   
  sine labore. Isenim ex adiunctis
  consequentibus significatur.
   
  Palmæ.
   
  Ex adiuncto victorioe præmio vittoria
  signifi catur. Hic aute locus antiquitatis cognitionem requirit, cuius
  nonullis fortasse Hor, ignarus videri posit. Quatuor enim in Gracia
  sacra certamina fuisse, Olympia, Pythia, Isthmia &amp; Nemea: &amp;
  Olympiom victores oleastro, Pythioru lauro, Isthmioru Pinu vel apio
  arido, Nemeoru denique apio viridi coronari solitos nemo nescit: mirum
  itaque cuipiam videri potent, cur Olympionicis palmam hoc loco Flaccus
  tribuerit. Intelligendum autem est duo proemiorum genera victoribus
  data suisse: Vnum quod erat singulorum certaminu proprium, Alteru quod
  erat comune omniu, &amp; propria illa esse quæ, dicta sun t: comune
  aute omniu præmiu palma esse: quàmin manu dextra victores gestabant.
  Id tametsi nullus grammaticoruquod sciam, notauerit: Veterum tamen
  testimoniis &amp; locorum multorum coniecturis ita esse videbitur.
  Pausanias in Arcadicis: victores vtique cucti vbique locorum palmam
  manu proeferunt &amp; pau lo ante: Alteri piloe Iasius insistit. Loeua
  equum detinens, dextra palmæ ramum ferens: Is equo in olympia dicitur
  vicisse, quo primum tepore Thebanus Hercules olympiorum couentum
  instituit. Vitruuius lib. 9. nobilibus athletis, qui olympia, Pythia,
  Isthmia, Nemea vicissent, Græcorum maiores ita magnos honores
  instituerunt, Vt hi non modo in conuentu stantes cum palma corona
  ferant laudes, sed etiam cum reuertantur in fuas ciuitates cum
  victoria triumphantes quadrigis in moenia &amp; in patrias inuehantur,
  éque repub. perpetua vita constitutis vectigalibu fruantur. Id etiam
  Plutar. apertè docet wpmejuwv li.8. Quæt, 4. Morem vero victoribus
  tradendæ palmæ Pausanias in Arcdicis describit: Eius rei (ait)
  buiusmoditraditur initium fuisse. Theseu aiunt è Creta reducem Deli
  ludos fecisse victoresque palma coronasse. Idem ferè Plutarchus in
  loco prius notato. De palma item vide Gell. cap. 6. lib. 3. Quantus
  autem honosisess et apud Græcos, declarat ex Vitruuio citatus locus,
  Cic. in orat. pro Flacc. Acinas pugil Olympionices, quod est apud
  Græcos propè maius &amp; gloriosius, quàm Romæ triumphasse. Vide
  proeterca Isocratis orationem de iugo ,
  equorum.
  Vilius argentum est auro, virtutibus aurum. O ciues ciues. quærenda
  pecunia primum est:
  Virtus post nummos. hæc Janus summus ab imo
  Perdocet: hæc recinunt iuuenes dictata, senésque
  Læuo suspensi loculos, tabulamque lacerto.
   
  Vilius.
   
  Digreditur in suorum temporum
  auaritiam, qua ex effectis disimilitudine illustratis ostendit. Licet
  diuitius melior sit virtus: diuitias tamen virtuti Romani
  anteponunt.
   
  Ciues.
   
  
   
  Quærenda.
   
  In diuitiis prius quam in virtute;
  contra quàm decet, studium &amp; operam ponedam arbitramini. Plato
  enim lib, I. &amp; 5 de leg. primum virtutis, secundum sanitatis,
  tertium diuitiarum studium esse scribit.
   
  Pecunia.
   
  Pecunia á pecu (ait Varro.) lib.4. de
  ling. lat. dicitur quod in pecore pecunia tu cosistebat pastoribus:
  prima enim diuitioe fuerunt in pccore, quod apertè significat
  Lucretius lib. 5.
  Condere cœperunt vrbes, arcémque
  locare
  Præsidium regesipsi sibi
  perfugiúmque:
  Et pecudes &amp; agros dinisere atque
  dedêre,
  Profacie cuiusque &amp; viribus
  ingenióque.
  Posterius res inuenta est aurumque
  repertum. Postea numi, pecunioe nomine, quod coeteris diuitiarum
  artibus præstare videretur synecdochicat significari coeperunt à
  pastoribus tame natum vocabulum, ut ait Varro.
   
  Hæc Ianus.
   
  Confirmatio proximorum effectorum
  testimonio foeneratorum, qui per metonymiam ex subie cto loco, in quem
  conueniebant, significantur. De quibus Cic. 2. ossi. Sed toto hoc de
  genere de quærenda &amp; collocanda pecunia, etiam de vtenda commodius
  à quibusdam bonis viris, ad medium Ianum sedentibus, quàm ab vllis
  philosophis vlla in schola disputatur. Locus autem soeneratorum à Iani
  templo dictus est, quod à Numa dicatum in foro boario, vt scribit
  Plin. lib. 34. cap. 7. vel, vt Ouid. significat interduo fora,
  Boariu &amp; Piscarium (in quæ ex Capitolio descendebatur) eo in loco
  vnde aquarum calidarum magna vis, ad Sabinorum in vrbis arcem
  contendentium impetum reprimendu, diuinitus erupisse creditur. Id quod
  varro 4. de ling, lat. indicati Lautulæ à lauando, quod ibi ad Ianum
  geminum aquæ calidæ fuerunt: ab his palus fluit in minori velabro.
  Ouidij versus ex primo Fastorum hisunt.
  Cum tot sint Iani, cur sic sacratus
  in vno es,
  Hic vbi templaforis iuncta duobus
  habes?
  Ille manu mulcens propensam ad
  pectora barbam
  Protinus Oebalij rettulit arma
  Tati:
  Vtque leuis custos armillis capta
  Sabinis
  Ad Summæ Tatium duxerat arcis
  iter,
  Inde, Velut nunc est, per quem
  descenditis, inquit,
  Arduus in valles per fora cliuus
  erat.
  Et I am contigerant portam, Saturnia
  cuius
  Dempserat oppositas insidiosa
  seras.
  Cùm tanto veritus committere numine
  pugnam,
  Ipse meæ moui callidus artis
  opem.
  Oraque, qua pollens ope fum, fontana
  reçlufi,
  Súnique repentinas eiaculatus
  aquas.
  Ante tamen madidis fubieci fulphura
  venis:
  Clauderet vt Tatio feruidus humor
  iter.
  Cuius vt vtilitas pulfis comperta
  sabinis,
  Quæ fuerat, tuto reddita forma loco
  est.
  Ara mihi posa est paruo coniuncta
  facello:
  Hæc adolet flammis cum strue sarra
  suis.
   
  Hæc recinunt.
   
  Alterum te ftimonium populi duabus
  partibus significati senibus, &amp; iuuenibus.
   
  Dictata.
   
  A patribus velà cõmuni popularium
  sententia. De qua Horatius epist. I. lib. 2.
  Romæ dulce diu fuit &amp; solenne,
  reclusa
  Mane domo vigilare, clienti promere
  iura,
  Cautos nominibus certis expendere
  nummos,
  Majores audire, minori dicere per
  quœ
  Crescere res posset, minui: datmnosa
  voluptas!
  Ex qua etiam Sthaberÿ testamentum
  factum idẽ insectatur.
   – Credo
  Hoc Sthaberi prudentẽ animũ vidisse!
  quid ergo
  sensit, cum summam patrimonÿ
  insculpere saxo
  Hæredes voluit?quod Vixit, credidit
  ingens
  Pauperiem vitium, &amp; cauit nibil
  acrius: vt, si
  Fortè minus locuples vno quadrante
  periret,
  Ipse videretur sibi nequior. Omnis
  enim res,
  Virtus, fama, decus, diuina,
  humánaque, pulcheris
  Diuitiis parent: quas qui
  construxerit, ille
  Clarus erit, fortis, iustus, sapiens
  etiam, &amp; rex,
  Et quicquid volet.
  Omnia enim plebs imperita quœstu,
  pretio vti litate metitur.
   
  Læuo.
   
  Fœneratorũ senum &amp; juuenũ quœda
  descriptio ex adiunctis. Illorũ enim in brachio sinistro pẽdebãt
  loculi vt inde quod numeraretur prome-– rẽt: in dextro autẽ tabula, in
  qua numerarent: vel hoc ad pueros iuuenes dũtaxatreferendũ, qui in
  ludum ratiocinatoris F lauij, aut alius mitti sole bant, qua de re
  Horat.satyr. 6 lib. I. Etin art.poet:
  Romani pueri longis rationibus
  assem
  Discunt in partes centum di ducere,
  dicat
  Filus Albini. Si de quincunceremota
  est
  Vncia, quid superat poteras
  dixiffetriens? heu,
  Rem poteris seruare tuã. Redit
  vincia, quid fit?
  Semis.
  Est autem hic notãda hypallage
  grammatica, qua adiectiuum loculorum &amp; tabulæ adiunctæ proprium
  subiectis attribuitur. Est etiam eclipsis prœpositionis (per) aut
  similis, ad imitationem græcorum, quibus familare est accusatiuum vi
  propositionis omissœ, addictius subiicere. Latini id omne per ablatiuũ
  efferunt sic: Iuuenes senes suspendis in læuo loculis in brachio
  dextro tabulâ hæc recinunt. De quo toquendi genere Linacrus lib.6.de
  emend.struct.
   
  Lacerto.
   
  Ex btuchij mustulis, qui lacerti
  dicuntur, totum brachium per synecdochen intelligẽdum est: idq;
  dextrũ, in quo valentiores lacerti firmiorés q; sunt. Si
  quadringentis sex septem millia defunt:
  Est animus tibi, sunt mores &amp; lingua, fidésq;, Plebs cris. At
  pueri ludentes, Rex eris, aiunt) Si recte facies: hic murus ahæneus
  esto,
  Nil conscire fibi, nulla pallercere culpa.
  Roscia, dic sodes, melior lex, an puerorum
  Nenia, quæ rectè regnum facientibus offert,
  Et maribus Curiis, &amp; decantata Camillis?
  Is ne tibi melius suadet, qui vt rẽ facias, rem
  Si possis rectè: si non, quocunque modo rem:
  Vt ppius spectes lachrymofa poemata Puppi?
  An qui fortunæ te responsare superbæ
  Liberum, &amp; erectum præfens hortatur, &amp; optat?
   
  Si quadringentis.
   
  Alterum auaritiœ Romanorum argumentum
  ex aliis effectis, quòd lata lege viriboni, guibus equester census non
  fit, è quatuordecim theatri primis ordinibus arceantur. Legis capita
  duo fuerũt: quorum alterũ ad equites, alterum ad plebeios diuites
  spectabat. Prioris ergo hæc summa est:
  Romanis equitibus, in theatro,
  quatuordecim gradus proximi aßignantor:
  Ab illis tamen qui vel suo vel
  fortunæ vitio decoxerint remouentor.
  Huius capitis ex 99. Flori epit. in
  Liu. prior pars ad verbum describitur: Posterior ex secunda Cice ronis
  Philippica colligitur: Illud tamen audaciœ tuœ (ait) quòd sedisti in
  quatuordecim ordinibus: Cum effet lege roscia decoctoribus certus
  locus constitutus, qui fortunœ vitio non suo decoxissent. Hanc autem
  legis particulam, quòd seuerior videretur, Augustus postea emendauit.
  Sic enim Suetonius in eius Vita cap. 40. Cum autem pleríq; equitum
  attrito bellis ciuihbus patrimonio spectare ludor è quatuordecim non
  auderent, metu pœnæ theatralis, pronunciauit non teneri eâ, quibus
  ipsis, parentibusue equester census vnquam fuisset. Secundum caput
  legis erat:
  Quicunque quadringenta sestertia
  poifdent, eis in quatuordecim gradtbus inter equites spectandi Ius
  esto: Secus ne spectanto.
  De quo capite plenissime Pomponius
  Letus in.l. Othonia lib. de le. Rom. bac igitur legem tulit Lucius
  RosciuS Othotrib. pleb. quatuor annis ante Ciceronis consulatum. Pòrro
  autem Sestertius, quio etiam numus dicitur, decem denariolis
  turonensibus &amp; uno dimidio à Budœo æstimatur. Mille vero fejiertij
  velnumi vunum festertium reddunt quadringeta itaque millia sestetium
  vel numûm quadringeta ferè sestertia efficunt, id est 17500. Francos
  nostros. Hic igitur locus hanc habet sentetiam: Si quadringentis
  millibus numum sex aut septem millia numûm defunt, idest, six vel
  seprem sestertia, plebeius eris.
   
  Est animus.
   
  Prudentia &amp; consilium. ex
  subiecto enim adiunctu cosiliu &amp; omnes
  cogitationis &amp; intelligentiæ virtutes, quæ ab Aristotele tum
  
    
   turn 
    
   ecundo ad Nicomachum appellatur.
   
  Mores.
   
  Hocad virtutes morales, quœ in
  actione verfantur quas Aritsote 
    
   ode loco appellat.
   
  Lingua.
   
  Ex efficiente causa Metonymicos
  effectum significaty, id est, eloquentiam, cuius maximè necej sarium
  instrumentum linguam esse constat.
   
  Fides.
   
  Dictoru &amp; factoru
  constantia &amp; veritas: que justiriœ fundamentum Ciceroni dicitur,
  lib. I. of ficiorum.
   
  Plebs eris.
   
  In loco plebi constituto, qui
  Suetonio Popu laria dicitur, sedebis ab equitum ordimbus expu fus.
  Hinc Iuuenalis, satyr.3.
  Nil habet infœlix paupertas durius
  inse,
  Quàm quod ridiculos homines facit:
  Exeat, in quit,
  Sipudor est, &amp; de puluino surgat
  equestri,
  Cuius res legi non
  sussicity &amp; sedeant hîc
  Lenonum pueri quocunque in fornice
  nati.
  Sic libitum vano qui nos distinxit
  Othoni.
   
  At pueri.
   
  Othoniæ, legis reprehensio argumento
  exrept gnantibus, puerorum testimonio approbatis: Vi bonus rex est:
  non igitur plebeius est habendus.
   
  Rex eris.
   
  Carmen est, quod pueri in funere
  bonorum vi rorum canere solebant, &amp; deinde, quod sieri solet ipsi
  inter se ludentes repetebant. Hortatur verò at virtutis studium
  argumento ex adiunctis: quòd qui virtute prœditi sunt, ÿ sint reges,
  id est, magn &amp; excellentes, clari &amp; illustres,
  liberi &amp; potenses: cuiusmodi reges quamplurimi habiti sunt: quorum
  memoria literis &amp; historiarum monumentis mandata, œternitati
  consecrata est.
   
  Hic murus.
   
  Pars hœc etiam catmints puerilis esse
  videtur, luæ aliis item adiunctis ad vrtutem inuitat: quòd Virtm
  aduerfus omnes fortune impetus refugium &amp; prœfidium tutumfit. Id
  quod Horatim ode 3 tib. 3. prœclaré expre Bit:
  Iustum, &amp; tenacem propositi
  virum,
  Non ciuium ardor praua
  jubentium,
  Non vultus instantis tyranni
  Mente quatit solida, neque
  Auster
  Dux inquieti turbidus Adriœ,
  Nec fulminantis magna Louis
  manus:
  Si fractus illabatur orbis,
  Impauidum ferient ruinæ
  Vide totam Ciceronis Tusculanam
  quintam.
   
  Nil conscire sibi.
   
  Defintio virtutis vel studioji
  hominis ex con trario. Nasceleratm cosctentiœ stimuits vexatus iudicu
  iusti commeriramque-feueritatem, &amp; diuinam animaduersionem
  perhorrescit: quorum in eo nihil est, qui recte factorum fibi confcius
  studiose vitam agir.
  Pallescere.
  Essectus esttimoris pallor, idéoque
  pallesere significat timere &amp; sormidare.
   
  Roscia.
   
  Puerorum testimonÿ commendatio ex
  minorumcollatione: puerorum Nenia melior est lege Othoma.
  Probaturautem hœccomparatio effectis vtriufq; partis hac
  raciocinatione cöcluditur.
  Melius id est quod ad virtutem, quàm
  quod ad rem nos adhortatur.
  Sed puerorum Nenia ad virtutè, lex
  Othonia ad rem nos adhortatur.
  Ergo puerorum Nenia lege Othonia
  melior est.
  Conclusto prima est, cum qua
  assumptionis pars altera coniungitur: altera vero ex proximo loco
  facile intelligitur propositio ultimo loco ponitur.
   
  Nenia.
   
  Nenia Lugubre apud Romanos carmen
  erat. hoc autem mulier Præfica honoratorum laudes post concionem, quœ
  easdem commemorabat, profequebatur, vt ex 1. cap. 8. lib.
  Quintil. &amp; 2. cicero. lib. de legi, 4. Varro. de vita popul. Rom.
  apud Nonium colligitur. Indicatetiam hic locus à pueris vnàc carmen
  cantari folitum nomen Vero ex lugentium sono que hoc carme referebat
  fictum esse videtur: Vnde Græci etiam verbum w » e* &amp; quod lutere
  significat, formauerunt.
   
  Que regnum.
   
  Assumptionis pars prior.
   
  Et maribus Curiis.
   
  Eiusdem partis illustratio ex
  subiecto in quo occupatur: in funere enim illustrium virorum Nenia
  cani solebat, cuiusmodi fuerunt Curius &amp; Ca nillus. Cicero. 2. de
  legib. Honoratorum Virorum audes in concione memorantor, eásque etiam
  caus ad tibicinam profequantor, cui nomen Neniæ: quo vocabulo etiam
  Græcos cantus lugubres nominant,
   
  Maribus curiis.
   
  In laudem fortium &amp; studiosorum
  virorum mas &amp; fœmina omne animalis genus dimdunt: &amp; quia mares
  in omni genere robustiores fortiorésque fœrminis effe solent, ideo pro
  fortibus &amp; Virilibus atque magnanimis vsur pari solent. Flac,
  inarte Poë.
  Tyrtœsque mares animos in martia
  bella
  Versibus exacuit.
  Est etiam hic notandum maribus
  Curiis &amp; Camillis, per Gnecdochen fortes viros generaliser
  significari. De Curio, Valer. lib.4.cap. de confinetia, &amp; Plin. De
  viris Illustr. cap. 33. De Camillo, idem cap. 25. &amp; Plutarch in
  eius Vita. &amp; Liuius toto ferè quinto primæ decadis lib. Ille de
  samnitrbus, hic De Veientibus primùm, deinde de Gallis, qui duce
  Brenno Romam cœso eius exercitu, occupauerant, triumphauit.
   
  Is ne tibi.
   
  Notatæ rationationis
  propositio.
   
  Vt rem facias.
   
  Suadet Vt diuitias tibi
  compares.
   
  Rem si possis.
   
  Si diuitias honestè pobis
  comparare.
   
  Si non.
   
  Si non rectè poBis rem
  facere.
   
  Quocunque modo.
   
  Quo ivre quaque injuria suadet vt rem
  facias.
   
  Vt propius.
   
  propositionis pars altera argumento
  ex fine illustrata: Ut ex primis ab Orchestra quatuordecim ordinibus
  ludos spectare liceat.
   
  Puppi.
   
  Puppius tragicus poëta tantus artifex
  mouendæ commiserationis fuit, vt stectatem populum ad hvymas
  compellere solitus fit: unde illud eius de se ipfoin Porphirionis
  commentariis distichon extat:
  Flebunt amici &amp; bene noti morte
  mea:
  Nam populus omnis me viuo lachrymatus
  est, Lachrymosa itaque poëmata dicuntur per metonymiam, quòd
  spectatores lachrymari cogerent. Ex Puppÿ autem poëmatibus omnia
  generaliter per synecdochen intelliguntur.
   
  Responsare
   
  Altera propositionis pars. Est autem
  proprière sponsare increpanti &amp; obiurganti, vel accusanti
  respondendo contradicere &amp; resistere. Unde ad mentis conftantiam
  fortunæ calamitatibus ratione &amp; consilio resistentem
  transfertur.
   
  Liberum.
   
  Metu cæterísque perturbationibus
  Vacuum.
   
  Erectum.
   
  Fortem, inuistum, constantem, non
  succumbentem. Metaphora à validis &amp; robustis baiulis, qui oneri
  non succumbunt: quam apertè declarat Ouid. eleg. 7. lib.2.de
  Ponto:
  Sustineas vtonus, nitendum est
  Vertice recto:
  At, flecti neruos si patiare,
  cades.
   
  Quòd si me popul’ Romanus fortè roget, cur
  Non ut porticibus, sic iu diciis fruar iifdem;
  Nec sequar, at sugia quæ diligit ipse, vel odit?
  Olim quod vulpes ægroto cauta leoni
  Respodit, referam, quia me vestigia terrent,
  Omnia te aduerfum spectantia, nulla retrorsum.
  Bellua multorum es capitum. Nam quid sequartaut quem?
  Pars hominù gestit conducere publica: funt qui
  Frustis &amp; pomis viduas venentur auaras
  Excipiántque senes, quos in viuaria mittant.
  Multis occulto crescit res fœnore.
   
  Quod si me.
   
  Hactenus Romanorum auaritiam proxima
  digrestione insectatus est: Prolepsis deinceps Jequitur, in qua
  corundem suos mores defendentiu Romanom obiectio similitudine
  consirmata sic anticipatur: Tu frueris iisdem at que populus vrbis
  commoditatibus: Curnon igitur cadem
  iudiciasectaris &amp; probas?
   
  Porticibus.
   
  Vorticus locus iste contra repentinos
  imbres &amp; solis ardorem liberœ deambulationis causa tectus: binc
  Ci. Orat.2. ad Quin. frat. numtade aut locus hie non idoneus videtur,
  in quo porticus hæc ipsa, vbi inambulamus. &amp; in Lucullo: Familiare
  nostrum Auianu fortasse in porticu Neptuni am – intem non videmus:
  quare ambulationem appella Catullus in Camerium.
  quæsiuimus in minore campo,
  Tein Circo, te &amp; in omnibus
  tabernis,
  Te in templo superi Jouis
  sacrato,
  magni simul ambulatione.
  Significaim Porticum pompeiană. Sed
  ex\nat nec ea parua commoditate reliquas significat Horatius.
   
  Nec sequar.
   
  Clarius interpretatur quid sit iisdem
  indiciis frui, idque duabus partibus, quibus omne indiciŭ cŏtinetur.
  Aut enim probamus &amp; retinemus aliquid, aut contra
  improbamus &amp; reiicimus.
   
  Olim quod vulpes.
   
  Subiectio in quaessiciens caussa, qua
  impulsus est Horatius ad deserendum populi, indicium, ficta
  similitudine sugnificatur: Nam quemadmodă animalian, quœ œgrotum
  leonem visebant, inde salsa non redibant, vt vulpes respondit: Sic
  multi iu-diciu populi sequentes eo infatuati nunquam saRentes euadunt.
  Similitudinis tamĕ propositio sola nonitur ex qua redditio clarè
  significatur.
   
  Bellua.
   
  Insipientiam corum qui populare
  indicium setantur efficiĕte causa ostendit: quod Varia &amp; si, j
  dlßidens fit populi Sententia. Id quod Significatur similitudine:
  populus est tanquam be multorum capitum. Vbi capita metonymic pro
  sententiis &amp; iudiciis ponuntur. Popularisautem iudicii
  varietatem &amp; inconstantiam sic Terenrius notat in Phorm. Act.2.
  scena 4. quot capia tot sententiœ. Cicero item pro domo: In im rita
  multitudine est varietas &amp; incŏstătia &amp; crebra, tanquam
  tempestatum, sic sentent cŏmutatio.
  Nam quid.
   
  Varietatem sentantiarum partiŭ
  enumeratione apertius declarat, &amp; addubitatione exornat. Partes
  autem secundi sunt generis, quibus totŭ in sua effecta diuiditur:
  quarum prima est publicanorŭ, qui publica populi Romani vestigalia
  conducunt &amp; redimunt.
   
  Sunt qui.
   
  Secunda pars captatorum est, quibus
  propositumerat paruis muneribus viduarum &amp; diuitum senum
  hœreditates callidè captare. quos hoc disticho Martialis salse notat
  lib.8.
  Munera qui tibi dat locuspleti,
  Gaure, senique, Si sapis &amp; sentis, hic tibi ait, morere.
  Est autem à piscatoribus
  allegoria.
   
  Frustis &amp; pomis.
   
  Parua dona, escœ piscatorum
  similitudine, significat.
   
  Venentur.
   
  Metaphor à venatoribus sumpta, paulo
  superiori dissimilis. Venari itaq; hîc est callidè
  conciliare.
   
  Auaras.
   
  Habendi cupidas.ex adiuncta autem
  auaritæ diuites mulieres significat, quœ solœ ferè sunt auarœ. Iuxta
  illud Ouidij. I. Fast.
  Sic quibus intumuit suffusa venter ab
  Vndæ,
  Quo plus sunt potæ, plus sitiuntur
  aquæ.
   
  Excipiant.
   
  Allician, attrahant ad se: vt
  piscatores inescatos pisces hamo ex flumine excipiunt.
   
  Viuaria mittant.
   
  Ad suam propriámque vtilitatem
  conuertant, Vel quorum hæeditates in suam domum transserant, vt
  piscatores ex pub. Slumine captos pisces in viuaria priuata includunt.
  Viuaria vero proprie locasunt, in quibus vini pisces, vel ferœ, vel
  aues, victus causa asseruantur.
   
  Multis.
   
  Tertia pars est fœneratorum, qui ex
  adiunctis signifcantur.fœneratores enim sunt, quibus res sœnore
  augetur. Cuiusmodi fuit Alphius, de quo Horatius od.2. Epodon. Cato
  item maior qui Censorinus dictus est, eo fœnore in re nautica
  vtebatur, quod maxime reprehĕsum est. Iubebat enim, quibus mutuo
  dederat, vt multos cŏmuniter in so cietatem asciscerĕt: qui cum
  quinquaginta toridĕ nauibus dispertiti essent, ipse prœter vsură,
  partem etiam vnam, per Quintiŭ Libertum nauigationis comitem,
  accipiebat. Pluta.in eius vita.
   
   – verum
   
  Esto aliis alios rebus, studiísque teneri:
  Iidem eadem possunt horã durare probãtes?
  Nullus in orbe sinus Baiis prælucet amœnis
  Si dixit diues, lacus, &amp; mare sentit amorem
  Festinantis heri: cui si vitiosa libido
  Fecerit auspicium, eras ferramenta Teanum
  Tolletis fabri.lectus genialis in aula est:
  Nil ait esse prius, melius nil cœlibe vita:
  Si non est, jurat benesolis esse maritis.
  Quo tencam vultus mutãtem Protea nodo?
   
  Verum esto.
   
  Popularis iudicij varietas tribus
  adhuc partibus disputata, sub hac concessionis exornatione
  concluditur: &amp; multo maior non in toto populo, vt ante a, sed in
  singulis proponitur, &amp; duabus deincepspartibusconfirmatur
   
  Nullus.
   
  Prima pars specialis inconstantiœ est
  diuitum, quœ effectis explicatur: hi nanque nunc in vnŭ, nunc in alium
  locum mutata voluntate contendunt: Nunc cœlibem, nunc maritorum vitam
  experunt. Primùm ergo deliberantis diuitis de adeundo Baiarum sinu
  consilium adiunctis, minorum collatione amplificatis, £ 7*
  profopopoetaexomatis declarator: quòd ille locus omnium fit
  amænißimus. Est autem locus in Campania, à Baia quo dam, Vlybis
  sfocio: Jicappellatus, vt scribit Strabo circiter finem lib. 5. Vbi
  Baiarum plena descriprio est. De quibus Propertius libro tertio,
  elegia decimaseptima.
  Clausus ab vmbroso quà ludit Pontus
  Auerno
  Humida Baiarum stagna tepentis
  aquæ,
  Qua iacet &amp; Troiæ tubicen Misenus
  arena,
  Et sonat Herculeo structa labore
  via.
  Huius loci amœnitatem Martialis
  indicat libre indecimo.
  Littus beatœ Veneris aureum
  Baias
  superbæ blanda dona naturæ
  Vt mille laudem, Flacce, versibus
  Baias
  Laudabo, dignè non satis tamen
  Baias.
   
  Lacus.
   
  Baiarum lacus Lucrinus signifiatur.
  De quo Strabo libro quinto: Huius conchylia pro optimis vusurpat
  Horatius ode 2. Epod. Sed ex lacu, eos qui circa eum degunt,
  intelligendos relinquit.
   
  Marc.
   
  Qui ad eam maris meditetranei oram
  habitant.
  Sentitamorem.
  Percipiunt &amp; animaduertunt
  dominum loci amœnitate delectari.
   
  Fecerit auspicium.
   
  Auspicium est agendæ aut non agendæ
  rei ex dextro vel sinistro auium volatu, numero, cantu petita
  confirmatio. Cicero de diuinatione: Aliis à dextra aliis à læua, datum
  est auibus, vt ratum auspicium faciant. Inde igitur sumpta metaphora,
  vitiosa libido facit auspicium, hoc est suadet, &amp;
  hortatur.
   
  Cras ferramenta.
   
  Sequenti die diues Teanum
  contedet &amp; proficiscetur. Hoc enim Flaccus ex profectionis
  adiunctis acutè significat. Comitatus enim impedimenta, quæ hic per
  ferramentaintelligit, principes &amp; diuites cò præmitere solent, quó
  profecturi sunt,
   
  Teanum.
   
  In 2. Cic. Agraria, &amp; in
  cluentiana perTh. tribus locis, nisi sit library mendum scribitur.
  Strabo autem &amp; Plinius per. T .costanter vbique scribunt. Duplex
  Veró in Italia Teanum veteres desiripserunt, vnum cognomine Sidicinum
  Plinio cap. 5. libr. 3. In extremis finibus Latinorum, tod inter
  Campaniæ vectigalium populi Romasedis pulcherrimæ oppida Tullitus
  Agraria seunda numerat. De quo Strabo lib.5. &amp; id hoc lo
  intelligitur. Alteru Apulum 
    
   
    
  : oc est, eiusdem nominis atque
  Sidicinum, vbi taliæ latitudo contrabi videtur, vt ait Strabo liro 6.
  Abest autem id à Latino decem milia pastum Cic.pro Cluentio.
   
  Lectus genialis.
   
  Coniugalis &amp; maritus: Is enim
  Genialis diciur, quia in honorem geny, vt ait Sextus Pomeius,
  nuptiarum tepore stemebatur. Hinc Catul. n epithalamio
  Pelei &amp; Thetidis:
  Puluinar verò diuæ Geniale
  locatur
  Aedibus in mediis.
  Exconiugali autem adiuncto coniugium
  ipsum significatur.
   
  Aulæ.
   
  In ædibus magnificis &amp;
  .sþlendidis. Quales esse solent principum aulæ.
   
  Cœlibe vita.
   
  id est, cœlibem vitam laudar, eámque
  repente mutata voluntate exoptat.
   
  Sinon est
   
  Lectus genial is in aula: id est,
  sinon est m ritus.
   
  Jurat bene.
   
  Solos maritos fœlices affeurat, &amp; eorum v
  tam probat.
   
  Quo teneam.
   
  Concluditdiuitis inconstantiam,
  Protei fim litudine fignificatam: Vt Protei corpus variu atque
  mutabile nullis vinculis contineri potera sic animus diuitis mutabilis
  nullain sentetia per manet. De Proteo Virg.4. Georg.
  Omnia transformat sese in
  miracularerur
  Ignénique horribilénique feram,
  fluuium liquentem.
  Et Ouidius fastorum primo:
  Ille suam faciem
  transsormat &amp; alterat art Fabulam describunt Homerus 4,
  odyssæ, &amp; Dyodorus Siculus lib. 2. Eius vim interpretatt auditor
  Platonis Heraclides Ponticus, in All goriis Homericis.
   
  Quid pauper? ride: mutat cœnacula, lectos,
  Balnea, tonsores, conducto nauigio æquè
  Naufcat ac locuples, qué ducit priua triremi
   
  Quid pauper?
   
  Secunda pars singularis inconstantiæ
  pauperü est: quæ effectis declaratur.
   
  Coënacula.
   
  Vbi cubabant Cubiculum, vbi cœnabant
  cænaculum vocitabant. Posteaquàm in superiore parte camirare cœ perut,
  superioris domus vniuersa cœnacula dicta. Varro lib. 4. de ling.
  Latina.
   
  Conducto.
   
  Quintum effectum inconstantiæ
  pauperis, ad diuersa loca nauigatio, quam adiucta nausea, quæ
  nauigantibus accidere solet, &amp; efficiente causa
  significat, &amp; parium collatione amplificat. nam gium vero Latinis
  omne nauis genus est Græcis vavajou.
   
  Quem ducit priva.
   
  Qui non conducta, vt pauper, sed sua
  naui vehitur.
  Si curtatus inæquali tonsore capillos
  Occurri, rides: si fortè subucula pexæ
  Trita subest tunicæ, vel si toga dissidet impar,
  Rides.quid mea cum pugnat sententia secú?
  Quod petiit, spernir: repetit q nuper omifit:
  Acstuar, &amp; vitæ disconucnit ordine toto:
  Diruit, ædificat, mutat quadrata rotundis,
  Infanire putas solennia me, neque rides,
  Nec medici credis, nec curatoris egere
  A prætore dati: rerum tutela mearum
  Cùm fis, &amp; praue sectum stomacheris ob vn guem
  De te pendentis, te respicientis amici?
   
  Si curtatus.
   
  Quorum adhuc
  inconstantiam &amp; leuitaten probauit, eos nunc obsura parium
  collatione in sanos &amp; irrdendos esse ostendit. Sola tamen cot
  parationis ptotafis disputatur. Horattus insant &amp; irridendus est.
  Argumentum est ex effecti. syllogismus connexus primus.
  Si mea sententia secum dibidet,
  fumriden dus, &amp; insanus Mecœnati habendus
  Sed illud:
  Hocigitur.
  Propositio maiorum collatiionibus
  amplificat præcedit.
   
  Inæquali tonsore.
   
  Prima maiorum collatio efficiente
  causa illu strata. vbi tonsor inæqualis per metonymiam di, citur, quod
  inæqualiter tondeat
  Curtatus capillos.
  Hellenismus, id est, Græca dictio,
  qua adiectiuo subiungitur accusatiuus vi suppreffœ præpositionis, pe,
  vel alius similis significationis: vt apud Grœcos xT’. Vide Linac.de
  emend. struct.lib.6.
   
  Rides.
   
  Hoc verbum, in fine huius
  sententiæ &amp; sequentis, similiter repetitum, Rhetoricam 
    
   figuram epistrophen efficit, quam etiam Lupus Ru tilius ex
  Gorgia 
    
  , author ad Herenmum connuersionem appellat.
   
  Si fortè.
   
  Secunda maiorum collatio: si pexæ,
  hoc est, villosæ &amp; molli tunicæ (quæ &gt;f cuti gratior sic etiam
  ei, quàm subucula, propior effi debet) trita, aspera, &amp; rudis
  subucula subicta est, quæ cutem attingat, rides: qui
  stultè &amp; ineptè id fiat.
   
  Velsitoga.
   
  Tertiamaiorum collatio. Si in
  composita toga su, rides.
   
  Quid mea.
   
  Redditio trium comparationum, in qua
  minora quasi ex maioribus extorta concluduntur, quæ syllogismi prius
  notati propositionè efficiunt.
   
  Quod petiit.
   
  Assumptio effectis disþutata: Atmea
  secum sententia dibdet, Nam petita spernit, &amp; spreta,
  repetit, &amp; c.
   
  Mutat quadrata.
   
  Quæ prius quadrata erant, rotunda
  facit.
   
  Insanire.
   
  Conclusio syllogismi: Ergo Horatius
  Mecœnati ridendus &amp; insanus habendus. Conclusionis autem prior
  pars superioribus effectis prebius iteratis amplificatur: Vides me
  maximis in rebus per insaniam peccare, &amp; non rides?
   
  Solennia.
   
  Eclipsis præpositionis, per, vel
  similis, cuius vi accusatiuo post verbum neutrum locus est, ad
  imitationem Grœcorum prœpositionem ~ « similiter subticentium. Sunt
  autem solennia, vf ex vi verbi intelligitur, quæ solùm in anno semel
  fiunt, vt ludi solennes, sacra, &amp; c. Et quia illa magnœ religionis
  esse solebant, fit vt pro magnis vsurpenturt idque
  persynecdochen.
   
  Nec medici.
   
  Conclusionis altera pars
  (Horatius 41 Mecœnati insanus habedus) adiunctis signifcatur, quæ
  aliis adiunctis item &amp; maioribus approbantur, in hanc sententiam.
  Tu cum sis tutor meus &amp; minimo delicto offendaris, non medico,
  (qui prœseripta elebori potione cerebrum purget) &amp; curatore, qui
  rebus meis (quarum administrationem leges xij. Tabularum furioso
  sustulerunt) prudenter consulat, mihi opus esse putas? Hoc igitur
  adiun-Etum, egere medico insanum, furiofum, &amp; mente captum
  significat. Qua de re vide quæ congesta sunt ab Erasmo in prouerbiis.
  Bibe eleborum, &amp; Nauiget Anticyram.
   
  Curatoris egere.
   
  Hoc item adiumctu furiosi
  est, &amp; mente capti. Dabantur enim à prætore ex lege xij. tabularum
  furiosis &amp; mete captis reru curatores: Cic.circiter principium
  terriæ Tusc. Nam qui ita sit affectus, cum dominum effe rerum suarum
  vetant xij. tabulæ . Vide titulum vltimum libri xxvij. pandectarum, de
  Curatoribus furioso &amp; prodigo, vel aliis extra minores
  dandis.
   
  Ob unguem.
   
  Ob minimum delictum.
  De te pendentis.
   
  Periphrasis clientis Romani.
   
  Ad summa fapies vno minor est Ioue, diues, Liber, honoratus,
  pulcher, rex deniq; regum. Præcipuè sanus, nisi cum pituita molesta
  est.
   
  Ad summam.
   
  Quæstionè præcipuàtorius epistolæ
  concludit, eamq; effectis philofophiæ, quæ philosophi adiun-Etant,
  significatam: Est igitur in studium philosophiæ Horatio incumbendum:
  quod sapiens, qualem philosophia efficit, solo Ioue minor, cæteris
  antecellat.
   
  Diues.
   
  Sapienti attributas laudes confirmat
  ex adiunctis, quæ ex Stoicorum paradoxis defumuntur. Quod autem solus
  sapiens diucs sit, lege sextum Ciceronis paradoxum. Verùm non externas
  sed animi diuitias hoc loco intelligit. De quibus Cicero primo
  paradoxo.
   
  Liber.
   
  Hoc item disputatur à Cicerone quinto
  paradoxo. Manauit autem hoc ex Socratis disputatione, quæ apud
  Xenophonte 4. 
    
   extat. Liberi enim esse dicit
  honesta &amp; recta facere, serui autem habere aliquid, quo intus
  ratio impediatur.
  Rex regum.
   
  Hoc ridet Horatius in fine satyrriæ
  tertiæ libri, primi, vel potius calumniatur. Nam illic regem propriè
  accipit: hoc vero in loco, ex Stoicorum sententia, rex per metaphoram
  vsurpatur, pro eo qui cupiditatibus imperat, &amp; in quo ratio præest
  appetitus obtemperat: estque idem Stoicis liber atque rex.
   
  Præcipuè sanus.
   
  Hac correctione Stoicorum nimia
  feueritas &amp; morositas latenter taxatur, vt in epistola sexta huius
  libri,
  Infani sapiens nomen serat, æquus
  iniqui,
  Vltra quàm satis est, Virtutem si
  petat ipsam.
   
  Nisi cum.
   
  Explicatio fani excontrario
  efficiente causa illustrato: nisicùm pituitæ acrimonia in
  morositatem &amp; asperitatem concitatur.
   
  COMMENTARIORUM
  Joannis Amaritonis Nonetani, in
  epistolas Q. Horatij Flac
  ci, Libri primi
  Finis.
  
  EPIGRAMMATA DISCIPUlorum Joannis Amaritonis,
   
  Dionysij Breuidentij Rotomagei,
  Ad Lectorem.
   
  Non versus inopes rerum, nugæque
  canoræ
  In Flacco: sermo est, confiliùmque
  senis.
  Hunc lege quisquis aues prudentis
  nomen habere,
  obscura est breuitas explicat
  Ameriton.
   
  Joannis Breuidentij Rotomagei ad Joan.
  Amaritonem doctorem
  suum.
   
  Prælegeres memini, cùm docta poëmata
  Flacci,
  In promptu poni quæ latuere
  diu:
  Hæc facito in tabula communis
  perlegat Vsus:
  Gratus eum quiuis qua potis arte
  innat.
   
  Caroli Belloi ad eundem.
   
  Illustrant docti Flaccum
  Glareanus &amp; Acron,
  Illustrat scriptis Porphyrioque
  suis.
  Clarè equidé, verùm logico qui id
  lumine tentat,
  Clarius: hæc, doctor, gloria tota
  tuaest.
   
  Antonij Loiselij Bellouaci ad cundem.
   
  Ignota Logica latuere poëmara
  Flacci,
  Extremum ecce patet nunc rationis
  ope. Hoc præstas: illinc in prima poëmata, doctor,
  Ascende, &amp; totum perficiatur
  opus.
   
  Caroli Brevidentij ad eundem, de Horatio.
   
  Formatis vitam docti sanctique
  Poëtæ,
  Et sacit ad mores ars quoque vestra
  bonos: Sed quantum cædunt altis arbusta cupreßis,
  Tantum præreliquis, Flacce Poëta,
  vales.
  
  
  

  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>