<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Description sommaire des ouvrages de peinture, sculpture et gravure exposés dans les salles de l'Académie royale , par M. D***Description sommaire des ouvrages de peinture, sculpture et gravure exposés dans les salles de l'Académie royale , par M. D*** (1781)</title>
      <author>Dezallier d'Argenville, Antoine-Nicolas (1723-1796)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>De Bure père</publisher>
      <date>2014-12-10</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>











  A MESSIEURS  DE  L’ACADÉMIE
  ROYALE  DE PEINTURE  ET DE
  SCULPTURE.
  MESSIEURS,
   
  L’AMOUR des Arts, dans le sein
  desquels j’ai été élevé, m’a fait
  entreprendre cet ouvrage. Le dedier à l’Academie, c’est m’acquitter
  envers elle d’un hommage légitime. Les salles qui renferment ses
  Chefs–d’œuvvres, sont autant
  d’archives du goût : ma Description destinée à
  les faire plus particulièrement
  connoître prouvera mieux qu’un pompeux éloge,
  qu’on peut tout attendre d’une Compagnie
  qui a son Prince pour
  protecteur, &amp; qui est sous la
  direction d’un Ministre dont les démarches sont dictées par un goût
  sûr &amp; éclairé. Je ne puis trop me féliciter, MESSIEURS, d’avoir
  cette occasion de vous témoigneer
  mon estime singulière pour vos
  talens, &amp; de vous assurer du respect avec lequel je
  suis :
   
  MESSIEURS,
   
  Votre très humble &amp; très-obéissant serviteur,
  DESALLIER D’ARGENVILLE.




  PRÉFACE
  IL y a bien des années que j’ai commencé cette Description de
  l’Académie royale de Peinture &amp; de Sculpture, pour l’insérer dans
  mon Voyage pittoresque de Paris.
  Elle auroit vu le jour dès-lors, sans des circonstances &amp; des
  affaires imprévues. Je viens enfin de reprendre mon travail &amp; je
  l’ai mis dans l’état où il est actuellement.
  
  Je vais commencer par mettre sous les yeux du lecteur les époques
  les plus honorables à l’Académie, &amp; lui donner une idée des
  charges exercées par ses Membres.
  Cette Compagnie établie en 1648, sous le règne d’un des plus grands
  Monarques que la France ait eus, doit ses progrès rapides à la
  protection de celui de ses Ministres qui a le plus favorisé les
  Arts &amp; les Sciences. Avant elle, les premiers étoient exercés par
  des Peintres &amp; des Sculpteurs, auxquels le Roi ou la Reine
  accordoient des brevets. Le Chancelier Seguier &amp; Charles le Brun
  eurent la principale part à son établissement. Le Cardinal Mazarin en
  fut le premier Protecteur, &amp; le Chancelier Seguier,
  Vice-Protecteur.
  Après avoir tenu ses séances en divers endroits, l’Académie obtint
  du Roi un logement aux Galeries du Louvre, où elle s’installa le
  premier Juillet 1660. L’année suivante, la Compagnie fut transférée
  dans la galerie du Palais Brion qui faisoit partie du Palais royal :
  ses assemblées y furent tenues durant trente-un ans. Elle n’en sortit
  que le 2 Février 1692, pour occuper au vieux Louvre une partie du
  pavillon qui renferme les archives du Conseil. Depuis elle a quitté le
  lieu de son école, &amp; par le don de plusieurs pièces, elle s’est
  aggrandie &amp; arrangée dans l’état actuel.
  L’Académie, premièrement installée dans la galerie du palais Brion,
  s’occupa à refondre ses anciens statuts, &amp; à en rediger de
  nouveaux, que le Roi autorisa par des lettres patentes en 1663. Sa
  Majesté lui fit don de la somme de 4000 livres par chacun an, somme
  qui dans la suite a reçu divers accroissemens, &amp; a été portée
  en 1776 à celle de 10000 liv.
  L’établissement d’une Académie à Rome devoit mettre le comble à
  tant de bienfaits. Colbert, persuadé que le voyage d’Italie étoit
  essentiell a l’ éducation des jeunes artistes, l’obtint du Roi
  en 1665. On fait que l’objet de cet établissement est de perfectionner
  les élèves de l’Academie de Paris, qui ont mérité par les prix
  décernés à leurs talens, d’etre envoyes à leurs talens, d’être envoyé
  s à Rome, &amp; d’y être pensionnés de Sa Majesté durant quatre ans.
  Un Membre de l’Académie en est toujours Directeur. Errard eut
  l’honneur de posséder le premier cette place que M. Vien occupe
  aujourd’hui.
  
  Vers la fin de 1747, M. Orry meurt. L’Académie n’hésite point à
  décerner à M. de Tournehem, Directeur des bâtimens, un titre qui lui
  est légitimement dû, celui de son protecteur. Il saisit cette occasion
  d’assurer à la Compagnie les effets de la plus puissante protection.
  Sa générosité le conduit au pied du Trône ;
  Sire, dit-il au Roi,
  je supplie Votre Majesté de vouloir bien
  agréer que désormais elle soit elle-même la protectrice immédiate de
  son Académie de Peinture &amp; de
  Sculpture, &amp; qu’elle lui fasse
  passer ses ordres par le Directeur général de ses bâtimens. Le
  Roi accorda sa demande avec bonté, &amp; c’est de ce moment, qu’on
  peut dire qu’elle a une illustration dont elle n’avoit pas joui
  jusqu’alors.
  L’année suivante, fut établie l’Ecole des élèves protégés par le
  Roi. Ceux qui avoient gagné le grand prix en Peinture &amp; en
  Sculpture, y étoient logés &amp; défrayés de tout durant trois ans,
  afin de les détourner, en attendant leur départ pour l’Italie, de
  travaux capables de ralen. tir leurs progrès. Cette Ecole, après ’être
  soutenue pendant plus de vingt années, a été supprimée en 1775.
  L’événement le plus intéressant de 1762 est la concession de la
  galerie d’Apollon, sous la direction de M. le Marquis de Marigny.
  L’Académie qui n’avoit eu jusqu’alors qu’un petit escalier, fait en
  vis, &amp; un corridor fort obscur par le grand escalier, en jouit
  actuellement d’un, également digne de la beauté du lieu &amp; des
  objets qu’il renferme.
  La mort de René-Michel Slodtz, Dessinateur de la Chambre &amp; des
  menus plaisirs du Roi, donna lieu en 1764 à une demande faite à la
  Compagnie, dont on ne connoissoit point encore d’exemple. MM. les
  premiers Gentilshommes de la Chambre s’adressèrent au Directeur
  général des bâtimens, &amp; le prièrent d’engager l’Académie à leur
  indiquer ceux de ses Membres qu’elle jugeroit les plus capables de
  remplir la place de ce fameux Artiste. L’Académie désigna MM. Boucher,
  Pierre, Cochin, Challes &amp; de Machy ; MM. les Gentilshommes se
  décidèrent pour Challes, les deux premiers ayant remercié.
  C’est encore à cette année qu’il faut rapporter les deux événemens
  suivans. Le premier est l’ouverture de la correspondance de la
  Compagnie avec l’Académie impériale de Pétersbourg nouvellement créée.
  Elle la pria de nommer un de ses Membres à une place d’associé libre
  dans son corps, afin d’entretenir une union amicale entre les deux
  Compagnies. Le second est l’érection d’un monument dans l’Académie,
  relatif à l’époque où Louis XV avoit bien voulu la prendre sous sa
  protection immédiate.
  Un troisième événement mémorable est celui du 8 Novembre 1768. Le
  Roi de Dannemarck vint visiter l’Académie ; les honneurs lui en furent
  faits par le Directeur général des bâtimens, la Compagnie fut
  convoquée, on y posa un grouppe de deux modèles.
  L’Académie qui ne se soutient que par les bienfaits du Roi, fut
  obligée alors d’en solliciter de nouveaux. Sa Majesté lui accorda la
  permission d’établir à son profit de petites boutiques dans les
  demi-lunes du pont-neuf. Cet événement appartient proprement à l’année
  1774, lorsque M. le Comte d’Angiviller fut nommé Directeur général des
  bâtimens ; il obtint du Roi que ces boutiques feroient construites par
  les Bâtimens de Sa Majesté. Ses bienfaits s’étendent plus loin ; il
  annonce à la Compagnie que le Monarque est dans l’intention de faire
  exécuter chaque année quatre ou cinq tableaux d’histoire, dont
  quelques-uns seront consacrés à la nôtre, &amp; deux statues de marbre
  destinées à perpétuer la mémoire des hommes illustres de la France.
  Son choix s’arrête en même temps sur celles de Sully, du Chancelier de
  l’Hôpital, de Descartes &amp; de Fenelon. Qu’il est beau de rappeler
  ainsi les Arts à leur véritable destination !
  M. d’Angiviller n’avoit plus qu’une chose à faire pour eux, c’étoit
  d’effacer entièrement un reste d’esclavage, triste monument de la
  barbarie des siècles qui ont vu naître les Arts. Jaloux de leur
  procurer la liberté &amp; le repos si nécessaires à leur existence, il
  a obtenu de Sa Majesté en 1776, que les ouvrages de Peinture &amp; de
  Sculpture seroient désormais insaisissables, à l’exception du genre de
  Peinture en impression, qu’on estime au toisé. Tout ce qui est
  véritablement Art, s’exerce actuellement avec une entière
  liberté &amp; à l’abri de toute perfécution. Aussi peut on dire sans
  flatterie que ce Ministre des Arts fait revivre les beaux jours du
  ministère de Colbert. L’Académie s’est empressée de perpétuer la
  mémoire d’un aussi heureux événement. Le nouveau sceau de cette
  Compagnie est un monument de son éternelle reconnoissance : il
  représente Minerve ; le revers porte,
  libertas Artibus restituta, la
  liberté rendue aux Arts.
  Depuis que la Communauté des Maîtres Peintres a fermé son Ecole,
  en 1776, l’Académie a deux salles d’étude du modèle, une en
  haut &amp; l’autre en bas. Dans la partie de ces salles la mieux
  exposée au jour, est élevée une table sur laquelle se met le modèle ;
  c’est un homme nu, auquel le professeur fait prendre une attitude.
  Autour sont des bancs par degrés d’élévation, où se placent les élèves
  pour y dessiner ou modeler à la lumière du jour, durant les six mois
  de l’année où les jours sont les plus longs, &amp; dans les autres, à
  la clarté d’une lampe à plusieurs lampions, suspendue de manière à
  éclairer avantageusement le modèle, &amp; tous ceux qui travaillent
  d’après lui.
  Les faces des murs de ces salles offrent les tableaux &amp; les
  bas-reliefs sur lesquels les élèves ont remporté les quatre prix
  royaux qui se délivrent annuellement à la fête de
  Saint-Louis, &amp; dont les sujets sont ordinairement tirés de
  l’ancien testament. Ces prix consistent en quatre médailles d’or de
  l’histoire du Roi, deux pour la Peinture, &amp; deux pour la
  Sculpture. Les élèves admis à la composition des prix, doivent avoir
  une certaine capacité. Ils entrent chacun dans une loge, où ils
  travaillent sous la clef au sujet qui leur a été donné à traiter.
  Lorsque leurs ouvrages sont achevés, on les expose en public dans les
  salles de l’Académie le jour de la Saint-Louis, &amp; le jugement s’en
  fait ensuite par les suffrages des Académiciens donnés au scrutin. Les
  deux élèves qui ont eu les deux premiers prix, sont conduits à
  l’Académie de Rome, &amp; entretenus à la pension du Roi durant quatre
  ans.
  Outre les prix dont je viens de parler, on en accorde tous les
  trois mois trois autres qui sont des médailles d’argent, aussi de
  l’histoire du Roi, &amp; d’inégale valeur. Tous les élèves peuvent y
  prétendre, sur leurs études d’après le modèle. L’avantage attaché à
  ces médailles, est de donner aux vainqueurs le droit de choisir leurs
  places à l’Ecole avant ceux qui ne l’ont point été, &amp; que l’on
  nomme simplement appelés. Ces médaillistes ne choisissent leurs places
  qu’à leur rang, c’est-à-dire, que celui qui a obtenu une première
  médaille, a le pas sur celui qui n’en a remporté qu’une seconde, ainsi
  du reste. Ce même ordre s’observe dans la classe des appelés.
  Pour donner une idée des charges que les Académiciens exercent, je
  dirai qu’il y a un Directeur qui
  préside aux assemblées &amp; veille à toutes les affaires de la
  Compagnie.
  Un Chancelier pour viser &amp;
  sceller du sceau de l’Académie les expéditions de lettres de
  réception, &amp; autres actes qui en émanent : il exerce cette charge
  durant sa vie.
  Quatre Recteurs qui doivent
  présider par quartier aux assemblées en l’absence du Directeur, se
  trouver à l’Académie pendant les trois mois de leur exercice, afin de
  veiller avec le Professeur de mois, à l’ordre qui s’observe dans
  l’Ecole du modèle, &amp; corriger les ouvrages des jeunes gens.
  Les recteurs ont deux Adjoints
  pour suppléer à leur absence.
  Douze Professeurs qui en font
  les fonctions, chacun durant un mois. Cependant depuis l’établissement
  de la nouvelle Ecole, chaque Professeur a deux mois d’exercice, mais
  il n’en a qu’un en titre pendant
  lequel il siége aux assemblées, à la gauche du Directeur. Dans l’autre
  que l’on nomme de supplément, il n’a de place que celle qui lui est
  donnée par son ancienneté. Le Professeur de mois doit se trouver tous
  les jours à l’Académie, pour tenir les élèves en règle, &amp; corriger
  leurs ouvrages.
  Six Adjoints aux Professeurs,
  qui en font les fonctions en leur absence.
  Deux Professeurs, l’un
  d’anatomie, &amp; l’autre de perspective.
  Un Trésorier qui fait la recette
  des revenus de l’Académie, &amp; a la garde des ouvrages de Peinture,
  de Sculpture, &amp; des meubles.
  Il y a une classe d’honoraires
  Amateurs, &amp; une d’honoraires
  Associés libres ; toutes deux composées de personnes de
  considération admises dans la Compagnie par honneur, comme
  Connoisseurs &amp; Amateurs des Arts qui dépendent du dessin : les
  premiers seuls ont voix délibérative après les Recteurs &amp; leurs
  Adjoints.
  Huit Académiciens qui ont des talens particuliers, forment une
  classe de Conseillers.
  Le Secrétaire Historiographe
  tient les registres des délibérations &amp; des expéditions, a la
  garde des titres &amp; papiers, fait l’ouverture des affaires dont on
  doit traiter en chaque assemblée, &amp; recueille ce qui se dit dans
  les conférences pour les mettre au net. En l’absence du Chancelier, il
  scelle les provisions, mais en présence de l’Académie. Il est
  perpétuel.
  Pour le service, la Compagnie a deux
  Huissiers ; le premier fait la
  fonction de Concierge.
  Le Roi entretient trois ou quatre hommes pour servir de modèle dans
  les Ecoles qui font ouvertes tous les jours l’après
  midi, &amp; tiennent deux heures entières.
  L’appartement qu’occupe l’Académie est actuellement composé de cinq
  pièces, sans y comprendre les deux salles de modèle dont j’ai parlé.
  Il est ouvert tous les jours aux Amateurs.
  L’antichambre renferme quelques tableaux de réception.
  La grand’salle est décorée des ouvrages sur lesquels les anciens
  Académiciens ont été admis dans la Compagnie, &amp; des portraits de
  Louis XIV, de Louis XV, des Directeurs Généraux des Bâtimens &amp; des
  Protecteurs de l’Académie.
  Au bas de ces tableaux font rangés les ouvrages en marbre sur
  lesquels les Sculpteurs ont été reçus.
  On voit dans la séconde salle les portraits des Académiciens,
  &amp; les moules faits sur les plus belles antiques tant d’Italie que
  de Versailles.
  La troisième, qui sert de salle d’assemblée, offre des sujets
  d’histoire peints par les Académiciens modernes.
  La galerie d’Apollon, que sa Majesté a donnée à l’Académie,
  renferme les ouvrages de ses membres, dont un très-grand nombre, faute
  de place, étoit dérobé aux yeux du Public.




  DESCRIPTION  SOMMAIRE  DES
  OUVRAGES  DE PEINTURE,  SCULPTURE ET
  GRAVURE  EXPOSÉS DANS LES SALLES 
  DE L’ACADÉMIE ROYALE.
  
    ANTICHAMBRE.
    UN Tableau de fleurs &amp; de fruits, par
    Chardin.
    Dans un autre peint par Fontenay,
    est une cuvette remplie de fleurs, placée sur une table
    couverte d’un tapis de Perse. Le buste de Louis XIV seint de bronze,
    entre dans l’ordonnance du sujet.
    Un Paysage où l’on voit un lac dans le vallon de plusieurs
    collines, sur le bord duquel se reposent des bœufs gardés par de
    jeunes filles : il est de
    Chavannes.
    Un Portrait de Champagne,
    fameux peintre.
    Un Paysage d’Allegrain.
    Un Tableau de Lucas,
    représentant Acis &amp; Galathée.
    Philippe de France, Duc d’Anjou, reconnu Roi des Espagnes par
    droit de succession, &amp; par le testament de Charles II, mort sans
    enfans. Le Génie de ces royaumes préside à cet événement. Le jeune
    Prince que présente la France, est reçu par l’Espagne à genoux, en
    présence du Cardinal Porto Carrero, Archevêque de Tolede, qui eut le
    plus de part à la conclusion de cette affaire. Pour montrer les
    obstacles qu’il a fallu surmonter,
    Favannes a feint dans le lointain
    que toutes les passions des hommes qui pouvoient s’y oppo ser, sont
    mises en fuite par Hercule. Le fleuve de Bidassoa placé entre la
    France &amp; l’Espagne, est peint au bas du tableau.
    Un Ouvrage de Loyr,
    représentant les progrès que les arts qui dépendent du dessin ont
    faits en France. La Peinture &amp; la Sculpture sont découvertes par
    le Temps. Différens Génies défignent les talens des artistes.
    Minerve portée sur son char, est accompagnée de la Renommée qui
    tient le portrait de Louis XIV, pour animer les arts par sa
    présence.
    La Vocation des Apôtres, par
    Matthieu le fils.
    Une Figure colossale moulée sur le marbre antique qui est à Rome
    dans le palais Farnèse. Elle représente Hercule se reposant sur sa
    massue, &amp; tenant dans sa main gauche, appuyée sur son côté les
    pommes d’or cueillies dans le jardin des Hespérides. L’original est
    de Glycon, Sculpteur
    Athénien.
    Cette Antichambre communique, à droite &amp; à gauche, aux deux
    Ecoles de dessin dont j’ai parlé.
    
  
  
  
  
    GRAND’SALLE.  PEINTURE.
    
    ÆTHRA, mère de Thésée, le conduit au lieu où son pere avoit caché
    ses souliers &amp; son épée. Thésée leve la pierre, prend
    l’épée &amp; se dispose à aller se faire reconnoître à Athenes, par
    M. Brenet.
    Alexandre faisant peindre Campaspe sa maîtresse, par
    Vleughels.
    La Charité romaine, de
    Pesne.
    Une autre Charité romaine, demi-figure, peinte par
    Boullongne le père. On donne ce
    nom au sujet qui représente une jeune femme qui conserve la vie à
    son père condamné à mourir de faim dans une prison, en le
    nourrissant de son lait.
    Loth dans un désert, après sa sortie de Sodôme, &amp; enivré par
    ses deux filles, de Courtin.
    Renaud &amp; Armide, de
    Boucher.
    Un Combat de cavalerie, par M.
    Casanova.
    Hercule qui tue Cacus, de F. le
    Moine.
    Le Portrait d’André Bouis, peint par lui-même avec sa première
    femme.
    Au-dessus de l’alcove, on voit
    la Mort de Caton d’Utique, par le
    Brun. M. de Lalive de July, Introducteur des Ambassadeurs, a
    fait présent de ce tableau à l’Académie.
    Le Portrait de le Brun, grand comme nature, dans son cabinet,
    destiné aux exercices de la Peinture, par
    Largilliere.
    Le Sacrifice de la fille de Jephté, par
    St. Yves.
    Hercule &amp; Omphale, de du Mont
    le Romain ; on le grave actuellement.
    Une Bataille, de Parrocel le
    fils.
    Apollon qui fait écorcher Marsyas, par
    Carle Vanloo ; Simon – Charles
    Miger l’a gravé.
    Le Portrait de la Fosse, peint par
    Bouis, son élève.
    L’Enlevement d’Amymone par Neptune, de
    Noël-Nicolas Coypel.
    Alphée &amp; Aréthuse, par
    Restout le père.
    La bataille de Trasimène, par de
    Dieu.
    St. Philippe, sous la figure d’un vieillard qui a les mains
    étendues, les bras en l’air &amp; les yeux élevés vers le ciel. Une
    grande croix appuyée sur son bras &amp; sur l’épaule droite, indique
    l’instrument de son martyre. Ce tableau est de
    Champagne.
    Seconde face en retour. Les
    Amours de Mars avec la Vestale Rhéa Silvia.
    Colombel a feint que ce Dieu la
    trouve endormie sur le bord du Tybre. Il y paroît conduit par un
    petit Amour qui, pour l’enflammer à la vue des beautés de la
    Vestale, lève un bout du vêtement qui lui couvre le sein.
    Susanne sortant du bain, de
    Santère, gravée par
    Chasteau &amp; par
    Porporati, Dans le lointain, les
    deux vieillards l’observent en un état où elle croyoit être
    feule.
    Le Désastre affreux que Niobé attira sur sa famille, pour avoir
    troublé le sacrifice que les Thébains offroient à Latone, par
    de Troy le fils.
    Le Rétablissement de la religion catholique dans la ville de
    Strasbourg, par Hallé le père. Ce
    sujet allégorique est éclairé par une lumière qui part du
    ciel, &amp; où paroît le symbole du Saint Esprit. Au côté droit du
    tableau, on voit la principale entrée de la Cathédrale de cette
    ville, d’où la Vérité chassant l’Hérésie &amp; le Schisme, semble
    lever les obstacles qui avoient pu empêcher Louis XIV d’y entrer. La
    Victoire le couronne, &amp; la Renommée publie cet événement.
    Esther devant Assuérus, par
    Jouvenet.
    Une Flore d’Oudry.
    Le Portrait du Marquis de Villacerf, par
    Mignard.
    Celui de Colbert, par le
    Fevre.
    Le Portrait de Philbert Orry, Contrôleur général des finances,
    peint par Rigaud.
    Celui de M. le Marquis de Menars, par
    Toqué.
    Louis XV dans sa jeunesse, copié par
    Stiemart, d’après
    Rigaud.
    Le Cardinal de Fleury, par
    Rigaud.
    Jules-Hardouin Mansart, par de
    Troy le père.
    Le Marquis de Louvois, par
    Herault, d’après
    Ferdinand le Flamant.
    Le Duc d’Antin, Pair de France, Directeur général des bâtimens,
    par Rigaud.
    Jean-François-Paul le Normant de Tournehem, par
    Toqué.
    Louis XIV après la paix de Nimè gue, se repose dans le sein de la
    Gloire. Elle paroît sous la figure d’une femme majestueuse, ayant
    sur la tête une couronne d’or, &amp; à la main une couronne de
    laurier qu’elle met sur la tête du Monarque. L’Europe contemple avec
    plaisir un objet qui lui promet un repos si desiré ; &amp;, pour en
    marquer la durée, elle est accompagnée de la Tranquillité appuyée
    sur une colonne, &amp; de la Paix qui brûle les instrumens de la
    guerre. Le lieu où se repose le Roi, est un rocher escarpé, au haut
    duquel s’élève une pyramide entourée de palmes &amp; de lauriers. La
    Victoire &amp; la Valeur tranquilles donnent lieu aux Génies des
    arts &amp; des sciences d’en témoigner leur joie, tandis que l’Envie
    se cache dans un antre au pied de la montagne. Ce tableau
    allégorique est d’Antoine
    Coypel.
    Auguste fait fermer le temple de Janus après la bataille
    d’Actium, par Louis de
    Boullongne. Sous le portique de ce temple, on aperçoit la
    figure de Janus, &amp; devant lui un autel où l’on conduit un
    taureau &amp; un bélier pour être immolés par le Prince des Prêtres,
    qu’un vêtement blanc distingue. A gauche est Auguste ordonnant de
    fermer les portes. Plusieurs Seigneurs l’accompagnent, parmi
    lesquels on remarque Mecene à qui seul l’Empereur semble adresser la
    parole.
    Hercule, furieux d’avoir endossé la chemise du centaure Nessus,
    prend par le milieu du corps Lichas qui la lui avoit apportée pour
    le jeter dans la mer Ce tableau est de
    Houasse le fils.
    Hercule entre le Vice &amp; la Vertu, par
    Delobel.
    Le Portrait de Desportes peint
    par lui-même en chasseur qui se repose dans un paysage. On voit sur
    la terrasse beaucoup de pièces de gibier. Le pein tre s’appuie sur
    son fusil, &amp; est accompagné de plusieurs chiens, dont il en
    carresse un. Joullain l’a
    gravé.
    Dans l’embrasure de la première
    fenêtre. Une Muse en pastel, par
    Rosa Alba.
    Le Portrait de Bourdon, peint
    par lui-même.
    Celui de Philippe Cassieri, mort en 1716, peint par
    Van Haslen, &amp; donné à
    l’Académie par son petit-fils en 1777.
    Adam &amp; Eve en miniature, deux petits tableaux ovales, de
    Venevault.
    Sur le trumeau. Un homme plus
    qu’à. demi-corps, dont le peintre est inconnu.
    Le Portrait de Ratabon, Surintendant des bâtimens du Roi, par
    Rabon.
    Celui du premier Président de Lamoignon, par
    Ph. de Champagne.
    Le Président Dumetz, Conseiller honoraire, amateur de l’Académie
    par Lallemant,
    Un tableau dans lequel M. Jeaurat
    de Bertry a peint des fruits &amp; des légumes.
    Le Portrait de Nocret P. peint par son fils.
    Celui du Chancelier Seguier, par
    Testelin le jeune.
    Charles Perrault, premier Architecte du Roi, par Lallemant.
    Un Portrait d’homme inconnu.
    Dans la seconde embrasure.
    L’invention de la peinture, désignée par une jeune fille qui trace
    sur une muraille, à l’aide d’une lumière, le portrait de son amant,
    par Tournieres.
    Un sujet galant de
    Lancret.
    Son pendant que le Bas a
    gravé, est du même auteur.
    Un vase rempli de fleurs peintes en miniature, par
    Bailly.
    La troisième embrasure
    renferme deux tableaux de chasse, de
    Van-Falens, gravés par
    Moyreau.
    Sur la quatrième face de la
    grand’salle, sont rangés les tableaux suivans :
    Le Meurtre d’Abel par Caïn. Noël
    Coypel a représenté les cruels remords qui dévorent ce frère
    homicide, par les mouvemens de crainte &amp; d’inquiétude qui
    l’agitent, dans l’attente de la malédiction que va prononcer contre
    lui le Père éternel présent à ses yeux. Ce tableau est de forme
    ronde.
    Achille instruit dans la musique par le centaure Chiron. Il est
    de M. Lépicié.
    Brutus, Lucretius père de Lucrece, &amp; Collatinus son mari,
    jurent sur le poignard dont elle s’est tuée, de venger sa
    mort &amp; de chasser les Tarquins de Rome, par
    M. Beaufort.
    La Déification d’Enée, par le
    Clerc. Le fils d’Anchise tombé dans la rivière Numique, en est
    retiré par une Nayade. Le Dieu du fleuve le présente à Venus sa mère
    qui descend du ciel, tenant dans ses mains un vase où sont le nectar
    &amp; l’ambroisie.
    Hercule qui délivre Prométhée du mont Caucase où Jupiter l’avoit
    fait attacher par Vulcain : ce héros est dans la difposition de
    rompre les chaînes du coupable, après avoir percé d’une flèche le
    vautour qui lui déchiroit le foie. Ce tableau est de
    Bertin.
    Alceste tirée du sein de la mort par Hercule, &amp; présentée par
    lui à Admete son époux qui vient la recevoir au devant de son
    palais, par Galloche.
    Un tableau d’architecture, de
    Meusnier.
    Le Portrait de Girardon, sculpteur, peint en pastel, par
    Vivien.
    Le Combat inopiné d’Hercule contre les Centaures, par
    Bon Boullongne. La nuée qui fut
    substituée à Ixion à la place de Junon, &amp; d’où naquirent ces
    Centaures, vient au secours d’Hercule, sous la figure d’une jeune
    femme qui emploie, pour faire cesser le combat) la pluie, le
    vent &amp; la foudre.
    L’Enlevement de Proserpine par Pluton. La déesse effrayée, fait
    d’inutiles efforts pour se débarrasser des mains de son ravisseur.
    L’impuissance on font les Nymphes de la secourir, est indiquée par
    l’action d’une d’elles qui porte la main sur une des roues de son
    char pour l’arrêter. Ce tableau de la
    Fosse est gravé par Louis-Simon
    Lempereur.
    Le Portrait de Peirre Mignard, premier peintre du Roi, par
    Rigaud.
    Celui de des Jardins, fameux sculp teur, par le même. Il a la
    main gauche appuyée sur un des esclaves enchaînés au monument qu’il
    a fait élever dans la place des victoires.
    Louis XIV revêtu de ses habits royaux &amp; séant en son lit de
    Justice, par Testlelin le jeune.
    Ce peintre a placé sur les degrés du trône un globe céleste, un
    buste de sculpture, &amp; autres symboles des arts &amp; des
    sciences, pour marquer qu’ils ne sont pas indignes des regards du
    Prince, même au milieu des occupations les plus sérieuses. Ce
    tableau a pour fond un riche morceau d’architecture qui laisse
    apercevoir par ses arcades un monument destiné à être placé dans la
    Cour du Louvre, &amp; que Poilly a gravé, d’après le dessin de
    le Brun.
    Un Tableau de Cazes,
    représentant la victoire que remporta Hercule sur Acheloüs, dont
    Déjanire devoit être le prix ; Œnée son père, Roi de Calydonie
    l’avoit promise à celui des deux qui feroit victorieux. La Famille
    royale y est placée sur une espèce de trône, pour être spectatrice
    du combat. Acheloüs instruit par Thetis sa mère, après s’être
    métamorphosé en serpent, &amp; de serpent en taureau, y paroît sous
    cette dernière forme, terrasse sous son vainqueur.
    La Formation de l’homme, par Promethée,
    de Silvestre ; allégorie à la
    politesse que les arts &amp; les sciences introduisent dans les
    lieux où ils font cultivés. Prométhée tient un flambeau, dont il est
    près d’animer une figure humaine, ouvrage de ses mains, avec le
    secours de Minerve qu’il regarde, comme pour lui demander ses
    conseils. L’opposition de l’élégance de cette figure avec celle du
    lion &amp; des autres animaux placés sur la terrasse du tableau, est
    un image de ce qu’est l’homme par nature ou par art.
    Le Portrait en pastel de Robert de Cotte, premier architecte du
    Roi, &amp; vice – protecteur de l’Académie, par Vivien.
    Un tableau offrant en perspective divers bârimens a la vénitienne
    sur les bords de la mer, avec des figures qui se promènent, par
    Boyer.
    La Révocation de l’édit de Nantes, par
    Venzansal. Louis XIV assis sur
    son trône, a en vue l’exaltation de la Foi catholique peinte au lieu
    le plus élevé du tableau sous la figure d’une femme tenant un
    symbole eucharistique. A droite du Roi sont la Religion &amp; la
    Charité, &amp; à gauche la Justice. La Vérité en face est placée sur
    un nuage obs. tur, sous lequel on voit un grouppe de la Fraude, de
    l’Hypocrisie &amp; de l’Héte montées sur le dos de la Rébellion. Ce
    grouppe, avec les livres hérétiques d’où sortent les Erreurs sous la
    forme de serpens, est précipité dans un gouffre de feu.
    Le Siège de Mastrick en 1674, par
    Parrocel le père. La ville est
    dans le lointain : devant la place le terrein est occupé par les
    troupes des assiégeans qui soutiennent une vigoureuse sortie des
    assiégés. Le feu de l’artillerie perce à peine l’épasseur d’une nuée
    de fumée &amp; de poussière qui obscurcit l’air. Comme le Roi se
    trouve en personne à ce siége, il est peint sur la première ligne du
    tableau.
    Mercure qui apporte aux Nymphes Bacchus pour le nourrir, par
    Colin de Vermont.
    Le Samaritain, par M.
    Jollain.
    Un Tableau de Marot,
    représentant les avantages que la paix, procure aux arts à
    l’occasion de celle qui fut conclue en 1697 à Ryswick, entre la
    France &amp; les Puissances liguées. Apollon le Dieu des Sciences,
    présente à l’Académie la Paix sous la figure d’une femme noblement
    vêtue. Elle va au devant d’elle, accompagnée de la Peinture &amp; de
    la Sculpture. L’Histoire &amp; la Poësie s’unissent dans les mêmes
    sentimens. On aperçoit le temple de la paix élevé sur un roc, pour
    marquer que l’accès en est difficile ; Minerve paroît aussi chassant
    l’Ignorance &amp; la Discorde.
     
    SCULPTURE.
     
    En commençant à droite en
    entrant, on voit une Bacchante, par
    Masson le fils, désignée par une
    jeune fille qui danse avec beaucoup de grâce &amp; joue du tambour
    de basque.
    Hercule &amp; l’Amour, de
    Vinache.
    Le Buste de le Brun, premier peintre du Roi, par
    Coyzevox.
    Au-dessus de l’alcove, un
    Christ plus grand que nature, attaché à la croix, sculpté par
    Sarazin.
    Le Buste de Mignard, premier peintre du Roi, par
    des Jardins.
    Pluton qui enchaîne Cerbère, par M.
    Pajou.
    Le Quos ego, ou Neptune qui
    calme une violente tempête excitée par Eole,
    d’Adam l’aîné.
    Un Christ appuyé sur l’arbre de la croix, par
    Bouchardon.
    Seconde face, Vulcain qui
    forge les armes d’Achille, par
    Coustou le fils.
    Polyphème assis sur un rocher, &amp; tenant dans sa main droite
    cette efpèce de flute appelée
    syrinx. Les flots de la mer qui
    battent le pied du rocher, semblent réveiller l’idée de ses amours
    si mal reçus de la Nymphe Galathée, par
    Vanclève.
    Le Buste du Chancelier Seguier, par
    Herard.
    Celui du premier Président de Lamoignon, par
    Girardon.
    Le Buste d’Edouard Colbert, Marquis de Villacerf, Surintendant
    des bâtimens, par des
    Jardins.
    Celui de Michel le Tellier, Marquis de Louvois,
    Ministre &amp; Secrétaire d’état, Surintendant des bâtimens, par
    Girardon.
    Louis XIV, en buste, par
    Granier.
    La Valeur qui met une couronne de chêne sur la tête d’Hercule ;
    bas-relief de des Jardins.
    Son pendant représente l’union qu’ont entre elles la
    Peinture &amp; la Sculpture, désignées par deux jeunes femmes qui
    s’appuient l’une sur l’autre, par
    Buiret
    Le Buste du Duc d’Antin, par
    Coyzevox.
    Celui de Jean-Baptiste Colbert, Surintendant des Bâtimens, par le
    même.
    Le Buste du Cardinal Mazarin, premier Protecteur de l’Académie,
    par Leranbert.
    Celui de J.H. Mansard, Surintendant des Bâtimens, par
    Lemoyne père.
    Hercule monte sur un bucher, pour se délivrer des douleurs qui
    l’avaient rendu furieux. Il s’efforce d’ôter cette chemise, fatal
    instrument des vengeances du Centaure Nessus, par
    Coustou le jeune.
    Première embrasure. Un
    Bas-relief allégorique au rétablissement de la santé de Louis XIV,
    après une dangereuse maladie en 1687 par
    Coustou l’aîné. A côté du Buste
    du Roi placé sur un piédestal, paroît Apollon, le Dieu de la
    médecine, qui a le pied sur un dragon, &amp; qui couvre le buste de
    son manteau, pour le défendre de la malignité de plusieurs spectres
    qui paroissent dans une nuée obscure, &amp; qui désignent les causes
    des maladies. La France tranquille près de la figure du Prince, en
    témoigne sa joie &amp; semble rendre des actions de graces à celui
    qui le lui a conservé.
    La Vierge âgée, dans un état de soumission aux souffrances que
    Siméon lui avoit prédites ; médaillon sculpté par
    Girardon.
    Un Bas-relief qui représente le Temps faisant connoître la
    vérité, par Fremin.
    Le Médaillon de St. Jacques le mineur ; près de lui est une
    espèce de massue qui désigne le levier avec lequel il fut assommé ;
    il est de Clérion.
    St. Thomas sculpté par
    Vighier. Il tient une hache avec
    laquelle il fut martyrisé.
    Le Médaillon de St. Jacques le majeur, par
    Herard. Il a les yeux baissés
    vers la terre, &amp; tient un bourdon, symbole des voyages de
    dévotion qui se font à Compostelle en Galice, où font ses
    reliques.
    St. Jérôme affoibli par les travaux de la pénitence ; médaillon
    sculpté par Flamen le père. Ce
    Saint nu de la ceinture en haut, frappe sa poitrine d’un caiilou) de
    la même main dont le bras plié embrasse le Crucifix qu’il regarde
    attentivement.
    Un autre représentant S. Barthelemi ; près de lui on voit un
    couteau qui fut l’instrument de son Martyre, par
    le Comte.
    Le Médaillon de St. Matthias, par
    Vighier. On voit à sa main la
    lance dont il fut percé.
    Un jeune Bacchus moulé sur l’antique.
    Seconde embrasure. Le
    Médaillon de St. Jean l’Evangéliste, par
    Mazeline. Il écrit son
    Evangile, &amp; l’aigle qui regarde fixement le soleil, indique que
    ce Saint dans ses écrits s’est élevé jusqu’au sein même de la
    Divinité.
    St. Matthieu écrivant son Evangile, par
    Bourderelle. Il semble prendre
    conseil d’un jeune homme, qui est l’attribut qu’on lui donne, parce
    qu’il s’est attaché à décrire la naissance temporelle de
    Notre-Seigneur.
    Un Combat de deux lutteurs corps à corps, moulé sur l’antique qui
    est à Florence dans le palais du Grand Duc.
    St. Luc à mi corps, par Raon.
    L’opinion où l’on est que ce Saint étoit peintre, a donné lieu au
    sculpteur de lui faire tenir un dessin de l’image de la Sainte
    Vierge copiée d’après celle qu’on lui attribue.
    St. Marc écrivant son Evangile sur des tablettes à la manière des
    anciens ; une tête de lion lui sert de pupitre ; c’est le symbole
    qui le distingue des autres Evangélistes. Ce médaillon a été fait
    par Arcis.
    La Vénus de Médicis, moulée sur le marbre antique.
    Un Grouppe de bronze de trois figures représentant l’enlevement
    d’Helene par Pâris : un marinier dans son vaisseau, s’efforce de
    démarer du port où il les attendoit, par
    Bertrand.
    Troisieme embrasure. St.
    Jean-Baptiste appuyé contre un rocher, tient d’une main une croix
    faite de roseau &amp; met l’autre sur un agneau ; ce qui exprime les
    trois principales circonstances de sa vie, par
    Regnauldin.
    Un Médaillon sculpté par
    Hutinot. Il représente la Vertu
    ou l’Amour des beaux arts tenant un soleil. Elle est découverte par
    le Temps qui tire un rideau. Près d’elle un Génie paroît avoir en
    dépôt les instrumens des beaux arts.
    Un Médaillon de Saint Paul, par
    Masson le père. Il a une main
    levée vers le ciel, &amp; il appuie son bras droit sur le livre de
    ses Epîtres. Près de son épaule, on voit l’épée qui fut l’instrument
    de son martyre.
    Les Victoires que l’Eglise catholique a rem portées sur
    l’hérésie. Hardy les a désignées
    par une femme majestueuse qui a le voile levé pour se faire
    connoître à tout le monde. Elle a dans une main une
    croix, &amp; dans l’autre une flamme, symbole de la charité dont
    elle est animée. A son côté un Ange tient ouvert le livre de la
    vérité, &amp; derrière elle sur un autel est un ciboire : elle foule
    aux pieds une figure difforme, emblème de l’hérésie &amp; du
    schisme.
    La femme pécheresse qui va trouver Notre-Seigneur chez Simon le
    Pharisien, par le Hongre.
    Un Bas-relief dans lequel
    Magnier le père a voulu mettre en
    question, lequel des deux de la nature ou de l’art doit avoir la
    préférence. Il a placé au milieu un piédestal sur lequel est le
    Phénix renaissant de ses cendres, comme un symbole commun à la
    Nature de à l’Art. A sa droite la Nature désignée par une belle
    femme, carresse un enfant qui vient se jeter à elle : à ses pieds
    est un vautour. A gauche, un homme de bonne mine ayant près de lui
    plusieurs fortes d’instrumens, représente l’Art en général, de est
    accompagné de la Peinture qui lève les bras pour recevoir une
    palette &amp; des pinceaux qu’un Génie lui a pporte des cieux.
    St. Pierre en médaillon, par le
    Gros. Il tient d’une main un livre, comme dépositaire de la foi
    de l’Eglise, &amp; de l’autre les clefs qui furent la récompense de
    sa confession qu’il fit de la divinité de J.C., &amp; la marque de
    son autorité.
    En retour, l’Alliance de la
    France avec la Savoie, par le mariage du Duc de Bourgogne en 1698.
    Poirier a réprésenté l’union de
    la Paix &amp; de l’Hymenée, sous les figures d’une jeune
    déesse &amp; d’un jeune héros. L’Hymenée tient d’une main un
    flambeau, &amp; donne l’autre à la Paix désignée par un rameau
    d’olivier.
    Un Ecce homo ; Bas-relief de
    Marsy l’aîné.
    La Charité romaine, par
    Cornu.
    Le Médaillon de St. Judde, par
    Magnier le fils. Cet Apôtre tient
    une équerre que lui donne la tradition, sans qu’on en sache la
    raison.
    Une Nayade de Challe.
    Hérodiade tenant la tête de St. Jean Baptiste, par
    M. Ladatte.
    Uritès, l’un des géans qui entreprirent d’escalader le ciel, par
    Dumont. Il est renversé la tête
    en bas sur des rochers entassés les uns sur les autres, &amp; percé
    d’un épieu dont une partie lui est restée dans le corps.
    St. Sébastien, par
    Coudray.
    Cléopâtre, Reine d’Egypte, par
    Barrois.
    Galathée, amante d’Acis, par le
    Lorrain. Son symbole est un dauphin, parce qu’étant une des
    Néreïdes, elle faisoit son séjour sur les bords de la mer.
    La Peinture &amp; la Sculpture qui se consultent sur la manière
    dont elles doivent transmettre à la postérité la mémoire de Louis
    XIV. Celle-ci montre à sa compagne le portrait du Roi, où elle vient
    de travailler, &amp; qu’elle est prête de retoucher sur ses avis.
    Celle-là est occupée de l’histoire du Prince ; ce qui est indiqué
    par une toile placée sur un chevalet, où font ébauchés quelques
    traits de son histoire. Ce Bas-relief est de
    Prou.
    Son pendant fait par
    Rousselet, représente la Musique
    qui se tourne vers Apollon, pour qu’il l’inspire dans la composition
    des airs qu’elle médite à la gloire de Louis XIV, dont le portrait
    est devant elle.
    Le Grouppe de Laocoon moulé sur l’antique. Ce Prêtre
    d’Apollon &amp; ses deux fils font dévores par des serpens sortis de
    la mer, en punition d’avoir dissuadé les Troyens de recevoir dans
    leurs murs le cheval de bois que les Grecs feignoient d’avoir dédié
    à Minerve. L’original fait d’un seul bloc de marbre, est l’ouvrage
    de trois sculpceurs Rhodiens,
    Agesander, Polidore,
    &amp; Atlienodor.
    Une Léda, par Thierry.
    Meléagre mourant, &amp; portant la main sur ses entrailles
    déchirées par des douleurs mortelles, à mesure que le tison fatal
    d’où dopendoit le cours de sa vie, se consumoit, par
    Charpentier.
    Ulysse qui tend son arc, de
    Bousseau.
    La Mort d’Hyppolithe, par
    Lemoyne l’oncle.
    Le désespoir de Didon, au moment du départ impiévu d’Iînée, par
    Cayot
     
    GRAVURE.
     
    A droite en entrant, Lycurgue
    blesse dans une sédition, gravé par
    Demarteau dans la manière du
    crayon, d’après le dessin de M.
    Cochin.
    Apollon Se Marsyas, d’après Carle
    Vanloo, gravé par Miger.
    Diane &amp; Endimion, par
    Jean-Charles le Vasseur, d’après
    J.B. Vanloo.
    Le Portrait de Jean Restout, professeur de l’Académie, par
    P.E. Moitte, d’après
    M. de la Tour.
    Celui de Bouchardon, sculpteur, gravé par
    Beauvarlet, d’après
    Drouais.
    Le Triomphe d’Apollon &amp; de la Vertu invincible, gravé par
    S.H. Thomassin, d’après le
    grouppe fait par Jean Thierry
    dans les jardins de Saint-Ildephonse en Espagne.
    Son pendant est le Triomphe d’Amphitrite, des mêmes
    Sculpteur &amp; Graveur.
    Le Portrait de Toqué, peintre, par
    Cathelin, d’après
    Nattier.
    Celui de Puget, célèbre sculpteur, par
    Jeaurat.
    St. Charles prenant soin des pestiféres, grave par
    M. Moreau, d’après le bas-relief
    de marbre que Puget a fait à la
    consigne de Marseille.
    Le Portrait de Leranbert, sculpteur, grave par
    Muller, d’après
    Belle.
    Celui de Louis Galloche, peintre, par le même, d’après
    Toqué.
    Le Duc d’Antin, gravé par N.
    Tardieu, d’après Rigaud.
    Le Portrait de Bourdon, peintre par
    Laurent Cars, d’après le tableau
    de ce maître.
    Celui d’Eustache le Sueur, peintre, gravé par
    Charles-Nicolas Cochin.
    Une conversation galante, d’après
    Lancret, par
    le Bas.
    Première embrasure. Le
    Portrait de Girardon, scul pteur, par
    du Change, d’après
    Rigaud.
    Celui de Coyzevox, sculpteur, d’après le même peintre, par
    Jean Audran.
    Le Portrait de Jean Thierry, sculpteur, gravé par
    Thomassin, d’après
    Largilliere.
    Celui de Nicolas Coustou, d’après
    le Gros, grave par
    Charles Dupuis.
    Celui de M. Jeaurat, peintre, d’après
    M. Roslin, grave par
    Lempereur.
    Apollon qui couronne le Génie des arts, par
    M. Guay, graveur du Roi en
    pierres.
    Le Sceau de l’Académie, par M. du
    Vivier, graveur de médailles du Roi, &amp; général des monnoies
    de France. Il représente d’un côté le Roi, &amp; de l’autre Minerve,
    avec cette légende libertas artibus
    restituta. La liberté rendue aux arts.
    Des Soufres de pierres &amp; cachets antiques réunis dans un même
    tableau
    Le Portrait de Louis-Michel Van-100, &amp; celui de J.B. Vanloo
    son père, gravés par Simon-Charles
    Miger.
    La Résurrection du fils de la veuve de Naïm que
    Jouvenet a peinte aux Récollets
    de Versailles, gravée par G. du
    Change.
    Le Mariage de la Sainte Vierge, gravé par
    Dupuis, d’après
    Carle Vanloo.
    Seconde embrasure. Le Portrait
    de Colin de Vermont, peintre, gravé par
    Salvador Carmona, d’après
    M. Roslin.
    Celui de Boucher, peintre, par les mêmes.
    Le Portrait de Jean-François-Paul le Normand de Tournehem, gravé
    par Dupuis, d’après
    Toqué.
    Celui de Mignard, peintre, d’après
    Rigaud, gravé par
    Schmidt.
    Troisième embrasure. Les
    Pélerins d’Emmaüs, d’après le tableau de
    Paul Véronèse qui est dans les
    appartemens du Roi à Versailles, gravé par
    Thomassin.
    En retour. La Vie humaine, ou
    l’Homme condamné au travail, gravé par
    S. Thumassin, d’après
    le Feti.
    La Susanne de Santère, par
    Porporati
    Tobie qui ensevelit les morts, gravé par
    Cars, d’après
    M. Dandré Bardon.
    Un sujet allégorique à la gloire de Louis XIV, d’après
    Louis de Boullongne, gravé par
    Simon Thomassin.
    Un Christ au tombeau, gravé par du
    Change, d’après Paul
    Véronèse.
    Alcove. Une Copie en grisaille
    du Plafond du Val-de-grace, peint par
    Mignard. Ce peintre la fit faire
    par Michel Corneille, pour la
    donner à l’Académie ; c’est un rableau rond, de même forme que
    l’original, &amp; qui tourne sur un pivot, afin de montrer la
    composition de tous les sens.
    Un Portrait d’homme.
    Celui de Mademoiselle Chéron, peint de sa main.
    Une Vue de mer sur laquelle font plusieurs vaisseaux à flot,
    parmi lesquels on distingue le Grand-Louis, par
    Van-Beck
    Le portrait de Rigaud, peint
    par lui-même.
    Un Saint André, demi-figure, du même peintre.
    La mère de cet artiste, peinte par son fils.
    La Chasse de Méléagre, par
    Vanschuppen.
    Un Tableau d’animaux &amp; de fruits ; par
    Oudry le fils.
    Le Buste d’une belle femme dans un état de douleur, par
    Marsy le jeune.
    La Sainte Vierge au pied de la croix, dont on a descendu le
    Sauveur ; grouppe en bronze, fait par
    Hurtrelle.
    La Joie sous la figure d’une jeune femme couronnée de branches de
    lierre, arbuste consacré à Bacchus.
    Tuby a sculpté ce buste.
    Minerve, protectrice des sciences &amp; des arts, par
    Verbreck.
    Rigaud &amp; sa femme, par Jean
    Daullé, graveur.
    André Bouis avec sa femme, gravé en manière noire par ce
    peintre.
    
    
    
  
  
    SALLE DES PORTRAITS.  PEINTURE.
    AU-DESSUS de la porte
    d’entrée, on a place un tableau peint par
    Servandoni, où font représentées
    des ruines d’architecture.
    Henriette – Anne Stuart, fille de Charles l, Roi d’Angleterre,
    tenant le portrait, peint sur un bouclier, de Monsieur, Philippe de
    France, son mari, frère unique de Louis XIV, par
    Antoine Matthieu le père.
    Hercule qui peint le portrait du Grand Condé sur une peau de
    lion, par Heude.
    A droite. Le Portrait de Bon
    Boullongne peintre, par
    Allou.
    Celui de Leranbert, sculpteur, par
    Belle.
    M. Allegrain, sculpteur &amp; professeur de l’Académie, par M.
    Duplessis.
    Coustou le jeune, sculpteur, par de
    Lyen.
    Vancleve, sculpteur, par
    Gobert.
    Bertin, peintre, par de
    Lyen.
    Hallé le père, peintre, par le
    Gros.
    Lemoyne le père, sculpteur, par
    Toqué.
    Galloche, peintre, par le même.
    Coustou l’aîné, sculpteur, par le
    Gros.
    Oudry, peintre, par M.
    Perroneau.
    D’Ulin, peintre, par M.
    Nonotte.
    Adam l’aîné, sculpteur, par le même.
    Largilliere, peintre, par
    Gueslain.
    Corneille l’aîné, peintre, par
    Tournieres.
    Le Portrait de Cars, fameux graveur, peint au pastel par
    M. Perroneau.
    Le Portrait de Louis-Michel Vanloo, &amp; celui de Jean-Baptiste
    Vanloo son père, peints dans le même tableau ; présent fait à
    l’Académie par Louis-Michel Vanloo.
    Le Clerc, peintre, par M.
    Nonotte.
    Le Lorrain, sculpteur, par
    Drouais
    Guillain, sculpteur, par
    Noël-Nicolas
    Coypel.
    Au-dessus de la porte de la galerie
    d’Apollon. La Présentation de Notre-Seigneur au temple ; grand
    tableau de Vouet, donne à
    l’Académie en 1764 par M. de Julienne.
    Le Portrait de Nattier, peintre, par
    M. Voiriot.
    Celui de M. Pierre, premier peintre du Roi, par le même.
    Christophe, peintre, par
    Drouais.
    Favannes, peintre, peint par lui-même.
    M. Dandré Bardon, par M.
    Roslin,
    Le Portrait de Chardin, peintre, peint au pastel par
    M. de la Tour.
    Celui de Henri Testelin, peintre par
    Tiger.
    Bouchardon, sculpteur, par
    Drouais le fils.
    Tournieres, peintre, par M. le
    Sueur.
    Le Portrait de François de Troy le père, par
    Belle.
    Pyrame &amp; Thisbé) par M.
    Jeaurat.
    De Troy le fils, peintre, peint par
    Aved.
    Colin de Vermont, peintre, par M.
    Roslin.
    Vassé, sculpteur, par
    Aubry.
    M. Hallé, peintre, par le même.
    M. Jeaurat, peintre, par M.
    Roslin.
    Cazes, peintre, par Aved.
    Barrois, sculpteur, par
    Gueslain.
    Carle Vanloo, premier peintre du Roi, par
    M. le Sueur.
    Coustoule fils, sculpteur, par
    Drouais le fils.
    La Cérémonie d’un Baptême Russe, par
    M. le Prince.
    Des Dames Maltoises se faisant visite, par
    M. le Chevalier Favray.
    Le Portrait de Boucher, premier peintre du Roi, au pastel, par
    M. Lundberg.
    Celui de Rigaud, peint par lui-même.
    Au-dessus de
    La porte de
    la salle d’assemblée. Une
    Descente de croix peinte par
    Jouvenet ; grand tableau qui a
    été long-temps au maître autel des Capucines, &amp; que S.M. a donné
    à l’Académie, pour veiller à sa conservation.
    Le Portrait de Largilliere, peint par lui-même.
    Natoire, peintre, peint au pastel par
    M. Lundberg.
    Le Chevalier Vleughels, peintre, par
    Pesne.
    Silvestre, peintre, par M.
    Valade
    Le Portrait de Vernansal, peintre, par
    le Bouteux.
    Fremin, sculpteur, par
    Autreau.
    Le Portrait de Coyzevox, sculpteur, par
    Hallé.
    Mercure qui coupe la tête d’Argus, par
    de Troy le père.
    Le Portrait de Jouvenet, peintre, par
    Tortebat.
    Celui de Houaffe, peintre, par le même.
    Deux marines dont l’auteur n’est pas connu.
    Un Portrait inconnu d’un peintre.
    Celui de Charles Coypel, premier peintre du Roi, peint par
    lui-même.
    Lemoyne fils, sculpteur, par M.
    Valade.
    Bernard, peintre, par
    Ferdinand le fils.
    Près de la croisée. Le
    Portrait de Testelin, peintre, par le
    Brun.
    Celui de Vouet, peintre, par
    Tortebat.
    Le Cardinal Mazarin, premier protecteur de l’Académie, par
    le Nain.
    Le Portrait de Mauperché, peintre, par
    Vignon.
    Buirette, sculpteur, par
    Benoît.
    Loyr, peintre, par Tiger.
    Antoine Coypel, premier peintre du Roi, peint par lui-même.
    Au-dessus de la croisée. Le
    Portrait de Mignard donne a l’Académie par la Comtesse de Feuquieres
    sa fille : il est grand comme nature, assis &amp; dessinant sur un
    porte-feuille qu’il tient de la main gauche. Sur la table sont des
    figures antiques &amp; des dessins ; on voit à terre un Buste de
    marbre &amp; des inftrumens propres à la peinture.
    Celui de Martin de Charmois, sieur de Lauré, Conseiller d’Etat,
    Directeur de l’Académie, dont il a été en quelque forte le père ; il
    est peint par Bourdon.
    Paillet, peintre, par de
    Lamare.
    Verdier, peintre, par
    Ranc.
    L’esquisse du Tableau que Michel
    Corneille a peint à Notre-Dame. Il a pour sujet l’Apparition de
    Notre-Seigneur à ses Apôtres sur le bord du lac de Tibériade.
    Les Portraits de Houasse, peintre, &amp; de Coyzevox, sculpteur,
    tous deux de forme ovale, peints par
    Jouvenet le jeune.
    En retour. Le Portrait de
    Rigaud ; peintre, par le
    Bouteux.
    Marsy, sculpteur, par
    Carré.
    Blanchard, peintre, par
    Benoît.
    Le Portrait d’un sculpteur.
    Celui de Noël Coypel, peintre, par
    de Lamare.
    Le Portrait de le Hongre, sculpteur, peint par
    Bouis.
    Regnaudin, sculpteur, par
    Ferdinand le fils.
    Nicolas de Platte Montagne, peintre, par
    Ranc.
     
    SCULPTURE.
     
    Le Grouppe de Castor &amp; de Pollux, moulé sur le marbre
    antique. Près d’eux est un petit autel ; on y aperçoit aussi leur
    mère.
    Une jeune Vestale moulée sur l’antique.
    Un Faune qui semble de dépit jeter sa flute champêtre, moulé sur
    le marbre antique.
    Deux têtes, l’une d’homme &amp; l’autre de femme.
    Thésée levant la pierre sous laquelle son père avoit caché ses
    souliers &amp; son épée, par
    Larchevêque.
    Une Diane plus grande que nature, moulée sur le marbre antique
    placé dans la galerie de Versailles.
    Le Buste du Chancelier le Tellier.
    Deux Modèles de Têtes, dont une de Parrocel, par
    J. B. Lemoyne ; l’autre est
    moulée sur l’antique.
    Un Christ appuyé sur une colonne, par
    Francin.
    Phorbas, berger des troupeaux de Polybe, Roi de Corinthe, détache
    Œdipe de l’arbre sur lequel il avoit été exposé, par
    M. le Comte.
    Le berger Pâris qui présente la pomme à Vénus, par
    M. Gillet.
    Un Modèle allégorique de M. A.
    Slodtz, représentant la Paix ramenée par la Victoire. Il a été
    donné à l’Académie par J.B. Lemoyner
    Le Buste de Largillicre, par
    Lemoyne le père.
    Celui du Chancelier Boucherat.
    Un Apollon plus grand que nature, moulé sur le marbre antique qui
    est a Belveder au Vatican.
    Un Berger qui se repose, par M.
    Mouchy.
    St. André en action de graces, près d’être martyrisé, par
    M. d’Huez
    Une Figure de fleuve, par M.
    Casfieri.
    Une Amazône moulée sur l’antique.
    La Figure d’un berger dormant, par
    Vassé le fils.
    Narcisse, par M.
    Allegrain.
    Une Tête de Séneque, moulée sur l’antique.
    Hercule Commode, sous la figure d’Hercule qui tient un enfant,
    moulé sur le marbre antique placé au Belveder.
    Une Tête de femme, moulée sur l’antique.
    Milon Crotoniate qui essaye ses forces, en ouvrant un tronc
    d’arbre que des bucherons avoient entamé avec un coin, par
    du Mont le fils.
    Prométhée attaché sur le mont Caucase ; un aigle lui dévore le
    foie, par Adam le cadet.
    Jupiter prêt à lancer la foudre, par
    M. Clodion Michel.
    Le Buste de J. B. Macé, peintre en miniature, par
    J. B. Lemoyne.
    Le Martyre de St. Barthelemi, par
    M. Bridan.
    Quintius Cincinnatus, moulé sur l’antique.
    Aristée, par M. Goys.
    Le buste de Carle Vanloo, peintre, par
    M. Loir.
    Une Tête de femme, moulée sur l’antique.
    Le Rémouleur, moulé sur le marbre antique conservé dans la
    galerie du Grand Duc à Florence.
    Un Centaure qui porte en croupe un petit amour. L’original est à
    Rome dans la vigne Borghèse.
    Le Gladiateur en attitude de combattant, moulé sur le marbre
    antique qui est à la vigne Borghèse.
    La Vénus accroupie, moulée sur le marbre antique qu’on voit à
    Rome au palais de Médicis.
    Le Torse d’une femme, fameux fragment de l’antiquité, moulé sur
    l’original en marbre qui se conserve à Rome.
    Atalante, fille de Jasius, Roi d’Arcadie, moulée sur le marbre
    antique
    Un Buste d’homme.
    Germanicus, moulé sur le marbre antique qui est dans la galerie
    de Verfailles.
    Un Buste d’homme.
    Vénus aux belles fesses, moulée sur l’antique.
    Le Buste de la mère de Rigaud.
    Un Buste d’homme, moulé sur l’antique.
     
    GRAVURE.
     
    Près de la porte d’entrée,
    L’estampe de la Thèse allégorique de l’abbé de Ventadour, peinte en
    grisaille par le
    Moine, &amp; gravée par
    Cars. On y voit Louis XV arrêtant
    d’une main la Victoire, &amp; de l’autre offrant à l’Europe une
    branche d’olivier. La France se repose à ses pieds &amp; commande à
    Bellone de cesser ses fureurs. Sur la droite du Roi, la Paix fait
    valoir à l’Europe la modération de ce Prince. Plus haut, la
    Religion, la Justice &amp; la Prudence applaudissent à ce noble
    defsein, &amp; le Temps s’empresse de faire connoître à l’univers un
    événement si glorieux.
    Le Portrait du père de M. Bardon, gravé par
    Thomassin, d’après
    J.B. Vanloo.
    Celui de M. Dandré Bardon, gravé par
    Moitte, d’après
    M. Roslin.
    Près de la fenêtre. L’Estampe
    du Plafond que le Brun a peint
    dans la chapelle du Séminaire de St. Sulpice, gravée par
    Simonneau
    
    
    
  
  
    SALLE D’ASSEMBLÉE.  PEINTURE.
    AU-DESSUS de la porte. Vénus
    qui vient demander à Vulcain des armes pour Enée, par
    Natoire.
    Sur la cheminée. Un Sujet
    allégorique peint par Sébastien
    Ricci, en l’honneur de la France.
    Le Portrait du Pape Benoît XIV, donné à l’Académie par M. Cochin.
    Il a été peint par Subleyras,
    artiste François célèbre à Rome, qui n’étoit point de l’Académie,
    quoique bien digne d’en être.
    Celui de du Fresnoy, peintre &amp; auteur d’un poëme latin sur la
    peinture, par le Brun.
    Un Tableau de M. Belle,
    repréfensentant Ulysse de retour à Ithaque, &amp; reconnu par sa
    nourrice à une marque qu’il a à la jambe.
    Le Sacrifice d’Abraham, par Charles
    Coypel.
    Hercule qui assomme les chevaux de Diomède, par
    M. Pierre, premier peintre du
    Roi.
    En face des croisées. Un
    Tableau de fleurs, par M.
    Bellengé.
    Un autre de fleurs par
    Ladey.
    Le Naufrage d’Ulysse dans l’île de Calypso, par
    Tremolliere.
    Pygmalion, amoureux de son modèle, par
    Raoux.
    Un Pélerinage à Cythère, par
    Watteau.
    La Foire de Bezon, par
    Debar.
    Un Tableau de Nattier,
    représentant Persée qui pétrisie Phinée, en lui montrant la tête de
    Méduse.
    Le Martyre de St. Sébastien, par M.
    Amédée Vanloo.
    L’Enlèvement de Déjanire par le Centaure Nessus, de
    M. de Lagrenée l’aîne.
    La Dispute de Pallas &amp; de Neptune pour savoir qui des deux
    donneroit le nom à la ville d’Athènes, par
    M. Hallé le fils.
    Un Tableau de Chardin, où l’on
    voit une raie, un chat &amp; des ustensiles de cuisine artistement
    grouppés.
    Une Halte d’armée, de
    Pater.
    L’ambition de Tullie, par M. Dandré
    Bardon. Cette Princesse, fille de Servius Tullius, Roi des
    Romains, mariée à Tarquin le Superbe, confentit à l’assassinat de
    son père, pour faire jouir son mari du Royaume. Elle se hâte d’aller
    saluer Tarquin en qualité de Roi, &amp; fait passer son chariot par
    dessus le corps sanglant de son père, quoique ses chevaux épouvantés
    de ce spectacle en eussent horreur.
    Une Charité romaine, de M,
    Baldrighi.
    Apollon &amp; Leucothoé, par M.
    Boizot.
    Une Charité romaine, de M.
    Bachelier.
    Un Port de mer, par M.
    Vernet.
    Un Tableau où M. Roland de la
    Porte, a réuni un vase de porcelaine, une musette, un
    globe, &amp; un livre de musique.
    Le corps mort d’Hector préservé de la corruption par Vénus ;
    ouvrage de Deshayes.
    Un Tableau de Frontier, dont
    le sujet est Jupiter qui commande à Vul cain d’attacher Prométhée
    sur le mont Caucase.
    Diane &amp; Endimion, de Jean
    Baptiste Vanloo.
    Apollon &amp; Daphné, de Louis
    Michel Vanloo.
    Dédale qui attache des aîles à son fils Icare, par
    M. Vien, directeur de l’Académie
    à Rome.
    Un Tableau de Pellegrini,
    représentant la Modestie qui offre l’ouvrage de ce peintre à
    l’Académie, sous la figure de la Peinture, avec le Génie de la
    France qui écrit le jugement. qu’elle en porte.
    Un Tableau où M, Desportes le
    fils a peint du gibier &amp; du fruit.
    Première embrasure. Un dessin
    à la sanguine de M. Cochin,
    représentant Lycurgue blessé dans une sédition. On en a vu l’estampe
    gravée en manière de crayon.
    Un Cadre qui renferme six médaillons, dont trois en argent : le
    Portrait du Duc d’Orléans, Régent, par
    Boit ; celui de M. de Menars,
    peint par Rouquet ; Pierre de
    Cortone, par F. Flamand ; une
    mère de famille au milieu de ses enfans, peinte en émail, par
    Boit.
    Un paysage orné de figures, par
    Silvestre fils aîné.
    Un Tableau à gouache, représentant des ruines d’architecture, par
    M. Cleriffeau.
    Seconde embrasure. Le portrait
    jus qu’à la ceinture de M. le Comte d’Angiviller, peint en email,
    par M. Weyler.
    Un Tableau à gouache, de
    Baudoin.
    Une mère dans sa cuisine, avec deux de ses enfans, par
    M. Deschamps.
    Deux Pigeons hupés qui se becquetent, peints en miniature par
    Madame Vien.
    Troisième embrasure. Un
    Marchand d’orviétan, par
    Guérin.
    Les Portraits de Louis XV &amp; du Roi de Dannemarck dans un même
    cadre, peints en émail, par M.
    Pasquier.
    Une Esquisse en grisaille de Louis
    de Boullongne, représentant Mercure qui tient le portrait du
    Duc d’Orléans, Régent, protecteur de la peinture &amp; de la
    sculpture.
    Des ruines d’architecture, de M.
    Clerisseau.
    Au-dessus de la pendule. Une
    perspective de le Maire.
    Dans les trumeaux. Le Portrait
    de Hurtrelle, sculpteur, par
    Hallé le père.
    Un Tambour, par M. Jeaurat de
    Bertri.
    Un paysage qu’éclaire un soleil couchant, de Chastelain.
    Le Portrait de Monier, peintre, par
    Tournieres,
    Un Tableau d’animaux, de fleurs &amp; de fruits, par
    Huilliot,
    Un Paysage de Chastelain.
     
    SCULPTURE.
     
    Aux côtés de la cheminée, font
    placés les Bustes du cavalier Bernin &amp; de Carle Maratte. Ces
    bustes, ainsi que les quatre autres qui font dans cette salle, ont
    été moulés à Rome par M.
    Cassieri, sur ceux qui décorent leurs tombeaux : il les a
    donnés à l’Académie.
    La Chûte d’Icare, par Paul
    Slodtz
    Caron, par Hutin.
    Le Buste d’Annibal Carrache.
    Mercure, par M. Pigalle.
    Le Buste de Raphaël.
    Celui de Louis XV, par M.
    Gois. Un bas-relief sculpté sur la face du piédestal, fait voir
    ce Prince qui prend l’Académie sous sa protection immédiate : il est
    de M. Berruer.
    Le Buste de Michel-Ange.
    Un jeune Faune tenant un chevreau, par
    Saly.
    Le Buste de Pierre de Cortone.
    Milon Crotomate dévoré par un lion, de
    M. Falconet.
    Hercule qui se charge de porter le ciel, &amp; délivre Atlas de
    ce fardeau. Pour donner une idée de cette pensée,
    Anguier a représenté dans ce
    grouppe en terre cuite Atlas assis sur un roc, tandis qu’Hercule
    semble s’élever au sommet pour remplir la fonction de ce Roi de la
    Mauritanie.
    Plutus, Dieu des richesses, par
    Flamen le fils, qui s’est
    contenté de le désigner par une corne d’abondance » d’où sortent des
    espèces de monnoies &amp; de joyaux.
    Un Satyre portant un chevreau sur ses épaules, moulé sur
    l’antique.
     
    GRAVURE.
     
    En commençant par la cheminée.
    On voit Diogene tenant le portrait du Car. dinal de
    Fleury) &amp; ayant une lanterne a la main. Au bas est cette
    épigraphe, hominem quatro, je
    cherche un homme. Cette estampe est gravée par
    Thomassin d’après
    Autreau.
    Le Portrait du grand Colbert, d’après
    le Fevre, par
    Benoît Audran.
    Premiers, embrasure du fond.
    L’estampe qu’a gravée Dorigny de
    la Descente de croix peinte par Daniel
    de Volterre.
    L’Elévation de Notre-Seigneur en croix, d’après
    le Brun, gravé par
    B. Audran.
    La Transfiguration de Notre-Seigneur gravée par
    Dorigny, d’après le fameux
    tableau de Raphaël.
    Seconde embrasure. La Figure
    équestre de Frédéric V, Roi de Dannemarck, exécutée en 1768 par
    Saly, &amp; gravée par
    Preisler.
    Le Portrait de l’Abbé Terray, gravé par
    Cathelin, d’après M.
    Roslin.
    Troisième embrasure. Une
    Estampe gravée par N. Dupuis, du
    monument que les Etats de Bretagne ont élevé dans la ville de
    Rennes, à la gloire de Louis XV, d’après l’ouvrage de
    J. B. Lemoyne.
    Le Monument que la ville de Reims a fait ériger à Louis XV
    en 1765 par M. Pigalle, gravé par
    Moitte, d’après le dessin de
    M. Cochin.
    Le Portrait de M. le Marquis de Menars, gravé par
    J. G.
    Wille, d’après le Tableau de
    Toqué.
    
    
    
  
  
    GALERIE D’APOLLON.  PEINTURE.
    CETTE Galerie a été magnifquement décorée sur les dessins de
    le Brun qui a peint deux tableaux
    au plafond, favoir, la Nuit qui succède au Soleil, &amp; qu’éclaire
    la Lune sous la figure de Diane.
    Le Sommeil paroît dans le second.
    
    Le Printemps, par M. Callet ;
    Zéphire &amp; Flore accourent pour couronner la Terre &amp; les
    Fleurs : les vents doux, les amours, les jeux, les danses, tous les
    plaisirs semblent renaître.
    L’Hiver : Eole déchaîne les vents qui couvrent les montagnes de
    neige ; les eaux des fleuves glacées &amp; l’inaction du Temps
    indiquent que dans l’hiver la végétation semble arrêtée : ce tableau
    est de M. de Lagrenée le
    jeune.
    L’Eté : Cérès &amp; ses compagnes implorent le
    soleil 3 &amp; attendent pour moissonner, qu’il ait atteint le signe
    de la Vierge. La Canicule vomit des flammes &amp; des vapeurs
    peftilentelles ; des Zéphirs par leur souffle diminuent son
    ardeur &amp; purifient l’air. M. du
    Rameau a peint ce tableau.
    Le Triomphe de Bacchus qui désigne l’Automne, par
    M. Taraval.
    Les cadres de ces tableaux font foutenus par des Cariatides en
    stuc &amp; sur la corniche se voient des enfans &amp; des figures
    symboliques. Ces riches ouvrages de sculpture furent distribués aux
    deux Marsy, à
    Regnaudin &amp; à
    Girardon,
    A l’extrémité du plafond, du côté de la rivière, est représenté
    le triomphe de Neptune &amp; de Thétis, sur leur char traîné par des
    chevaux marins, quantité de Tritons &amp; de Néreïdes forment leur
    cour. Ce chef-d’œuvre de le Brun
    est entouré d’un grand rideau. qui semble n’avoir été levé que pour
    le découvrir aux yeux. Sur le devant de la corniche paroît une
    Figure de fleuve appuyé sur son urne.
    Près de la grand’porte, en
    commençant à droite, est un
    Tableau de M. Robert,
    représentant le port de Rome orné de différens monumens
    d’architecture antique &amp; moderne.
    Un dessin à l’encre de la Chine ; d’un escalier pour la nouvelle
    salle de la comédie françoise, par M.
    de Wailly.
    Magon, après la bataille de Cannes 3 demande de nouveaux secours
    au Sénat de Carthage, par
    Amand.
    Le Centaure Nessus puni par Hercule de la violence qu’il avoir
    voulu faire à Déjanire sa femme. Le peintre a feint qu’en traversant
    le fleuve Evene-&amp; ayant Déjanire en croupe, ce Centaure fut
    percé d’une flèche que lui tira Hercule. La Victoire couronne ce
    héros : il a pour témoins de sa vengeance le Dieu du fleuve &amp; sa
    Nayade. par F. Tavernier,
    secrétaire de l’Académie en 1714.
    Une Perspective, de M. de
    Machy.
    Une Bataille, de M.
    Loutherbourg.
    Deux Tableaux peints à gouache, , par
    M. Perignon.
    Jupiter chez Philémon &amp; Beaucis, par
    M. Restout le fils.
    Un Tableau du Valentin,
    représentant la Mort de la
    Vierge.
    Une Descente de croix, de le
    Brun, gravée par B.
    Audran,
    Les quatre famenses Batailles, du même Peintre, savoir, le
    Passage du Granique, la Bataille d’Arbelles, la Défaite de Porus, ou
    plutôt l’instant où ce Roi des Indes obtient de son vainqueur ; la
    vie &amp; la couronne. Le quatrième tableau est l’Entrée triomphante
    d’Alexandre dans Babylone : ces batailles ont été savamment gravées
    par Gérard Audran.
    On voit sur un chevalet la décoration du Sacre du Roi à Reims
    le 11 Juin 1775 , dessinée d’après nature, Se gravée par
    Jean Moreau le jeune, dessinateur
    de graveur du cabinet du Roi
    Sept Tableaux posés sur des chevalets, savoir, le Portrait de
    Jules-Hardouin Mansart, par
    Rigaud.
    Celui du Chevalier Matthias Preti, dit le Calabrois, peint par
    lui-même à Malte pour le Commandeur Bardon, oncle de M. Dandré
    Bardon qui l’a donné à l’Académie en 1775.
    Le Portrait de Corneille le père, peintre, par
    L. M. Vanloo.
    Celui de M. Belle, Peintre, professeur de l’Académie, peint en
    pattel sur cuivre, par M.
    Loir.
    M. Pigalle, sculpteur, en habit de Chevalier de l’Ordre de St.
    Michel, par Madame Roslin.
    Adam le jeune, scul pteur, par M.
    Aubry.
    Le Portrait de l’Abbé Terray, par
    M. Roslin.
    L’Etude qui arrête le Temps, par M.
    Ménageât,
    Une Allégorie qu’a peinte M.
    Suvée sur la liberté rendue aux arts par l’édit du mois de
    Mars 1777. L’Etude délivrée des entraves dont elle étoit accablée,
    espère de plus grands succès : la Peinture lui montre le monument
    qui constate cette heureuse révolution que la Renommée publie dans
    les airs. La Sculpture presse contre son sein le buste du Monarque
    bienfaisant. L’Architecture indique à une foule de jeunes gens la
    route du Temple de mémoire. L’Amour des arts jonche de fleurs le
    chemin qui conduit à l’immortalité : l’encens fume sur l’autel de la
    Liberté &amp; s’élève au ciel avec les vœux des François.
    Sur la porte de la galerie,
    vis à-vis des fenêtres, le
    Portrait de Louis XIV en pied &amp; en habits royaux, par
    Rigaud.
    Un grand Tableau de l’Annonciation, par
    le Tintoret.
    Un Tableau de Mademoisselle
    Vallayer, représentant les
    attributs de la Pei nture, de la Sculpture &amp; de
    l’Architecture.
    L’Adoration des Bergers, par le
    Brun.
    Les Marchands chassés du Temple.
    Notre-Seigneur chez Simon le Pharisien.
    Les Bains de Diane.
    Un Tableau dans lequel Mademoiselle
    Vallayer a rassemblé différens instrumens de musique.
    La Poësie, l’Astronomie, l’Histoire &amp; la Musique, quatre
    tableaux peints par Mignard.
    Deux Tableaux de Vouet,
    Vénus &amp; l’Amour : Vénus essayant une flèche que son fils lui
    présente.
    L’Empereur Sevère reprochant à Caracalla son fils d’avoir voulu
    l’assassiner dans les défilés d’Ecosse, en lui disant : si tu veux
    ma mort, ordonne à Papinien de me la donner avec cette épée, par
    M. Greuze.
    La Sculpture travaillant au portrait de Louis XIV, par
    Yvart.
    Deux Marines, peintes par
    Manglard.
    Deux Tableaux d’Antoine Lebel,
    dont une Vue de mer.
    Un Saint Jean, d’après
    Raphaël.
    Deux Paysages ornés de figures, par
    Poitreau.
    Un homme qui tient un verre de vin &amp; est éclairé par une
    bougie, de Madame Terbouche.
    Des Fleurs, par Baptiste.
    Adam &amp; Eve, par
    Dumons.
    Des Chiens de chasse, par
    Desportes le neveu.
    Clorinde, par Briard.
    Une Foire, de M. Lenfant.
    Un Paysage, de M. Juliart.
    Un Dogue se jetant sur des oies, par
    M. Huet.
    Le Buste de Louis XIV dans un ovale placé sur plusieurs
    instrumens de musique, par
    Garnier.
    Au-dessus de la porte, Louis XIV. a cheval &amp; couronné par la
    Victoire. grand tableau de
    Mignard.
     
    SCULPTURE.
     
    Aux côtés de la porte, font placés les Bustes d’André del
    Sarre, &amp; de Salvator Rose, fameux peintres Italiens.
    M. Cassieri les a moulés à
    Rome, &amp; en a fait présent à l’Académie.
    Silène qui tient Bacchus enfant dans ses bras.
    Le Sanglier, d’après l’antique.
    Une Figure de femme couchée sur un matelas, appelée
    l’hermaphrodite. Ces trois morceaux sont moules fur l’antique.
    Le Buste de Louis XIV moulé sur l’original de marbre fait par
    le Bernin à Versailles.
    Le Cheval écorché.
    Une autre Hermaphrodite.
    Le grand Faune tenant un enfant. Ces trois morceaux font moulés
    sur l’antique.
    Othryadès, Lacédémonien, resté seul sur le champ de
    bataille &amp; blessé mortellement, dresse à Jupiter un trophée sur
    lequel il écrit avec son sang, par M.
    Sergell.
    Un petit Bacchus avec une Panthère qui mange des raisins, par
    M. Tassard.
    Un Berger, par M. Foucoux.
    Méléagre, de M. Boizot le
    fils.
    Morphée, par M. Houdon.
    Saint Sébastien, de M. de
    Joux.
    Antinoüs, moulé sur l’antique.
    Le Génie du printemps ornant de fleurs le signe du zodiaque, par
    M. Monot.
    Bacchus moulé sur l’antique.
    Le Gladiateur mourant, de M.
    Julien.
    Le Torse moulé sur l’antique.
    
    
    
  
  
    CABINET  DES 
    ESTAMPES.
    ON y voit un grand Tableau de
    Licherie, représentant Abigaïl,
    qui vient offrir à David des vivres que Nabal fou mari lui avoit
    refusés. Les femmes suivantes d’Abigaïl, la diversité de ses dons,
    la beauté du paysage, la variété des fîtes rendent ce sujet
    agréable.
    L’Académie contente du dépôt précieux que forment dans ses salles
    les ouvrages de réception de ses Membres &amp; leurs portraits,
    avoit toujours néglige de les confier au burin : ce ne fut
    qu’en 1762 , qu’elle arrêta de les faire traduire &amp; multiplier
    par la gravure ; ouvrage qui avec le temps, formera une suite
    d’estampes très-intéressante.
     
    FIN.
    
    
  


  ACADÉMIE  ROYALE  DE PEINTURE  ET  DE SCULPTURE.  ANNÉE
  1781.
  LE ROI, Protecteur.
   
  M. LE COMTE DE LA BILLARDRIE D’ANGIVILLER, Conseiller du Roi en ses
  Conseils, Mestre de camp de Cavalerie, Chevalier de l’Ordre
  Royal &amp; Militaire de Saint-Louis, Commandeur de l’Ordre de
  Saint-Lazare, Intendant du Jardin du Roi, Directeur &amp; Ordonnateur
  général des Bâtimens de Sa Majesté, Jardins, Arts,
  Académies &amp; Manufactures royales, de l’Académie royale des
  Sciences : Place nouvelle du
  Louvre.
   
  ADJOINT.
   
  M. LE MARQUIS DE MENARS, Commandeur des Ordres du Roi, Conseiller
  d’Etat ordinaire d’Epée, Lieutenant général des provinces de
  Beauce &amp; d’Orléanois, Directeur &amp; Ordonnateur général des
  Bâtitimens du Roi, Jardins, Arts, Académies &amp; Manufactures
  royales, Capitaine-Gouverneur du Château royal de
  Blois, &amp; Gouverneur de la ville, en
  son hôtel, place des Victoires.
   
  OFFICIERS.
   
  DIRECTEUR.
   
  1770.
   
  M. PIERRE, Chevalier de l’Ordre du Roi, premier Peintre de Sa
  Majesté &amp; de Monseigneur le Duc d’Orléans, Honoraire-Amateur de
  l’Académie d’Architecture, &amp; Honoraire Associé libre de l’Académie
  impériale de St. Pétersbourg, Adjoint à Recteur en 1768 , Professeur
  en 1748 , Adjoint à Professeur en 1747, Académicien en 1742 :
  Place du Louvre.
   
  CHANCELIER
   
  ET ANCIEN DIRECTEUR.
   
  1763.
   
  M. DU MONT le Romain, P. Chancelier en 1768, Recteur en 1752 ,
  Adjoint à Recteur en 1747, Professeur en 1736, Adjoint à Prosesseur
  en 1733, Académicien en 1728 , (quartier de Juillet) :
  rue du Petit-Bourbon Saint-Sulpice.
  La mort de M. du Mont a occasionné quelques change mens dans les
  grades de Messieurs les Officiers.
   
  RECTEURS.
   
  1765.
   
  M. JEAURAT, P. Garde des Tableaux du Roi, Associé honoraire de
  l’Académie royale de Peinture, Sculpture &amp; Architecture de
  Toulouse, Adjoint à Recteur en 1761, Professeur en 1743, Adjoint à
  Professeur en 1737, Académicien en 1733 (quar tier d’Avril) :
  à Versailles.
   
  1777.
   
  M. Pigalle, S. Chevalier de l’Ordre du Roi, de l’Académie royale
  des Sciences, Belles-Lettres &amp; Arts de Rouen, Adjoint à Recteur
  en 1770, Professeur en 1752, Adjoint à Professeur en 1745, Académicien
  en 1744, (quartier de Janvier) : à
  l’ancien hôtel de Nassau, rue St.
  Lazare, à la
  Barrière-Blanche.
   
  1778.
   
  M. DANDRÉ BARDON, P. ancien Prosesseur des élèves protégés par le
  Roi, pour la Fable, l’Histoire &amp; la Géographie, Membre de
  l’Académie des Belles-lettres, Sciences &amp; Arts de
  Marseille, &amp; Directeur perpétuel tuel de l’Académie de Peinture,
  Sculpture &amp; Architecture civile &amp; navale établie en cette même
  ville par lettres parentes de S.M., l’roses. seur en 1752, Adjoint à
  Professeur en 1737, Académicien en 1735, (quartier d’Octobre) :
  Place du vieux Louvre.
   
  ADJOINTS A RECTEUR.
   
  1777.
   
  M. HALLÉ, P. Chevalier de l’Ordre du Roi, Sur-Inspecteur de la
  Manufacture des tapisseries de la Couronne, Trésorier en 1777 ,
  Professeur en 1755, Adjoint à Professeur &amp; Académicien en 1748 :
  rue Pierre-Sarrazin.
   
  1778.
   
  M. VIEN, P. Chevalier de l’Ordre du Roi, Directeur de l’Académie de
  France à Rome, Associé honoraire de l’Académie de S. Luc de Rome,
  &amp; de l’Académie royale de Peinture, Sculpture &amp; Architecture
  de Toulouse, Académicien &amp; Adjoint à Professeur en 1754,
  Professeur en 1759 : à Rome.
   
  HONORAIRES-AMATEURS.
   
  1742.
   
  M. GABRIEL, Ecuyer, Conseiller du Roi, premier Architecte honoraire
  de Sa Majesté, honoraire Associé libre de l’Académie impériale de St.
  Pétersbourg : devant les Galeries du
  Louvre.
   
  1765.
   
  M. le Chevalier DE VALORY, Associé libre en 1747 :
  rue des Filles Saint-Thomas, au coin de
  la rue Vivienne.
   
  1766.
   
  M. WATELET, Receveur Général des finances, de l’Académie Françoise,
  Associé libre en 1747 : Cour du vieux
  Louvre.
  1767.
   
  M. le Marquis DE VOYER, Lieutenant-Général des Armées du Roi,
  Lieutenant-Général de la province d’Alsace, Gouverneur de Romorentin,
  Inspecteur-Général de Cavalerie &amp; Dragons, Gouverneur du château
  de Vincennes, Associé libre en 1749 :
  rue des Bons-Enfans.
   
  1754.
   
  M. BERGERET, Commandeur, Tréso rier-Général honoraire de l’Ordre
  Militaire de Saint-Louis, Receveur-Général des finances :
  rue du Temple, près du
  boulevart.
   
  1777.
   
  M. le Duc DE BOUILLON, Maréchal des camps &amp; armées du Roi,
  Grand Chambellan, Associé libre en 1760 :
  à l’hôtel de Bouillon.
   
  1778.
   
  M. DE BOULLONGNE, Conseiller d’Etat ordinaire &amp; au Conseil
  royal, Associé libre en 1760 : rue St.
  Honoré, vis-à-vis les Jacobins.
   
  1780.
   
  M. MONTULLÉ, Conseiller d’Etat, Secrétaire honoraire des
  commandemens de la Reine, honoraire Associé libre en 1764 :
  rue du Cherche-midi.
   
  HONORAIRES ASSOCIÉS
   
  LIBRES.
   
  1767.
   
  M. l’Abbé POMMYER, Conseiller en la Grand’Chambre du Parlement,
  Abbé de Bonneval : rue de Brac.
   
  M. BLONDEL D’AZINCOUR Lieutenant-Colonel d’Infanterie, Chevalier de
  l’Ordre de Saint-Louis, honoraire Amateur de l’Académie de Marseille :
  rue de Vendôme,
  près de la rue Charlot.
   
  1769.
   
  M. DE BEZENVAL, Baron de Bronnftalt, Grand-Croix de l’Ordre Royal
  &amp; Militaire de St. Louis, Lieutenant Général des armées du Roi,
  Inspecteur-Général des Suisses &amp; Grisons,
  &amp; Lieutenant- Colonel des Gardes-Suisse,
  rue de Grenelle,
  près de la barrière des
  Invalides.
   
  1777.
   
  M. l’Abbé DE SAINT-NON, Abbé de Poultiere :
  Hôtel de Montbazon,
  fauxbourg Saint-Honoré.
   
  1778.
   
  M. le Duc DE ROHAN CHABOT, à l’Hôtel
  de la Rochefoucault, rue de Seine,
  fauxbourg St. Germain.
   
  1779.
   
  M. le Comte D’AFFRY, Grand-Croix de l’Ordre Royal &amp; Militaire
  de Saint-Louis, Lieutenant-Général des armées du Roi, Colonel des
  Gardes Suisses, &amp; honoraire Associé libre de l’Académie royale
  d’Architecture : Place de
  Vendôme.
   
  1780.
   
  M. LE BAILLI DE BRETEUIL, Ambassadeur de la Religion :
  Fauxbourg Saint-Honoré.
   
  1781.
   
  M. le Comte DE BREHAN, rue S. André
  des Arts, a succédé à M. Turgot.
   
  ANCIENS PROFESSEURS.
   
  1776.
   
  M. LA DATTE, S. Adjoint à Professeur en 1743 , Académicien
  en 1741 : à Turin.
   
  1780.
   
  M. FALCONET, S. honoraire Associé libre de l’Académie impériale de
  Saint-Pétersbourg, Professeur en 1761, Adjoint à Professeur en 1755,
  Académicien en 1754 : rue des
  Fossoyeurs.
   
  PROFESSEURS.
   
  1759
   
  M. ALLEGRAIN, S. Adjoint à Professeur en 1752, Académicien en 1751,
  (Septembre, Février. S.) rue Meslé
  &amp; aux Galeries du Louvre.
   
  1762.
   
  M. DE LA GRENÉE, l’aîné, P. de l’Académie des Arts de St.
  Pétersbourg, &amp; Associé honoraire de celle de Toulouse, Adjoint à
  Professeur en 1758, Académicien en 1755, (Novembre, Décembre. S.) :
  aux Galeries du Louvre.
   
  1765.
   
  M. BELLE. P. Inspecteur de la Manufacture royale des Gobelins,
  Adjoint à Professeur en 1762, Académicien en 1761, (Août, Novembre.
  S.) : aux Gobelins.
   
  1766.
   
  M. PAJOU, S. de l’Académie des Inscriptions &amp; Belles-Lettres,
  des Académies de Bologne &amp; de Rome, &amp; de celle de Toulouse,
  Adjoint à Professeur en 1762, Académicien en 1760, (Mars, Mai. S.) :
  rue Froid-manteau,
  vis-à-vis la place, &amp; Cour du vieux
  Louvre.
   
  1770.
   
  M. VAN-LOO, Peintre du Roi de Prusse, Adjoint à Professeur en 1760,
  Académicien en 1747, (Mai, Août. S.) :
  Cour du vieux Louvre, au Pavillon des
  Archives.
   
  M. BACHELIER, P. Adjoint à Professeur en 1763, Académicien en 1752,
  (Janvier, Juin. S.) : rue de
  Bourbon, fauxbourg St. Germain,
  vis-à-vis l’hôtel de Montmorency.
   
  1773.
   
  M. CAFFIERI, S. Adjoint à Professeur en 1765 , Académicien
  en 1759 : (Février, Septembre. S.) : rue
  des Canettes, près St. Sulpice, ou
  Cour du Louvre.
   
  1776.
   
  M. DOYEN, P. premier Peintre de Mousieur &amp; de Monseigneur le
  Comte d’Artois, Adjoint à Professeur en 1767, Académicien en 1759,
  (Octobre, Juillet. S.) : aux Galeries du
  Louvre &amp; Cour du vieux Louvre.
   
  1777.
   
  M. D’HUÉS, S. Adjoint à Professeur en 1770, Académicien en 1763 ,
  (Juin, Avril, S.) : rue des Poulies
  ou Cour du Louvre.
  M. LÉPICIÉ, P. Adjoint à Professeur en 1770, Académicien en 1769)
  (Juillet, Octobre. S.) : à l’Académie de
  Peinture ou Cour du vieux
  Louvre.
   
  1778.
   
  M. BRENET, P. Adjoint à Professeur en 1773 , Académicien en 1769,
  (Décembre, Mars.) S. : Cour du vieux
  Louvre,
   
  ADJOINTS A PROFESSEURS.
   
  1773.
   
  M. BRIDAN, S. Académicien en 1772 :
  Cour du vieux Louvre.
   
  1776.
   
  M. DURAMEAU, P. Peintre de la Chambre &amp; du Cabinet du Roi,
  Académicien en 1774 : Cour du vieux
  Louvre.
  M. GOIS S. Académicien en 1770 : Cour
  du vieux Louvre.
  M. DE LA GRENÉE le jeune, P. Académicien en 1774 :
  Cour du vieux Louvre.
  M. MOUCHY, S. Académicien en 1768 : aux
  Galeries ou
  Cour du vieux Louvre.
   
  1778.
   
  M. TARAVAL, de l’Académie royale des Arts de Stockolm, Académicien
  en 1769 : Cour du vieux Louvre.
   
  PROFESSEUR
   
  POUR L’ANATOMIE.
   
  1772.
   
  M. SUE, Professeur royal en Anatomie aux Ecoles de Chirurgie,
  Censeur royal, Conseiller du Comité de l’Académie royale de Chirurgie,
  de la Société royale de Londres, de la Société philosophique
  d’Edimbourg, &amp; Major de l’Hôpital de la Charité, Adjoint à
  Professeur en 1746 : rue des Fossés St.
  Germain, au coin de la rue de l’Arbre-jec.
   
  PROFESSEUR
   
  POUR LA PERSPECTIVE.
   
  1778.
   
  M. Le CLERC, Adjoint en 1758 : aux
  Gobelins.
  CONSEILLERS.
   
  1751.
   
  M. DE LA TOUR, P. Académicien en 1746 :
  aux Galeries du Louvre.
   
  1766.
   
  M. VERNET, P. Académicien en 1753,
  aux Galeries du Louvre.
  1767.
   
  M. ROSLIN, P. Chevalier de l’Ordre de Vasa, de l’Académie royale de
  Peinture &amp; Sculpture de Stockolm, Académicien en 1755 :
  aux Galeries du Louvre.
   
  1771.
   
  M. LE BAS, Graveur du Cabinet du Roi, Académicien en 1743 :
  rue de la Harpe vis-à-vis la rue
  Poupée.
   
  1772.
   
  M. LE PRINCE, P. Académicien en 1765 :
  Cour du vieux Louvre.
  1775.
   
  M. DE MACHI, P. Académicien en 1758 :
  Cour du vieux Louvre.
   
  1776.
   
  M. COCHIN, G. Chevalier de l’Ordre de St. Michel, Garde des Dessins
  du Cabinet de S.M., de l’Académie royale des Sciences, Belles-Lettres
  &amp; Arts de Rouen, Secrétaire &amp; Historiographe en 1755,
  Académicien en 1751 : aux Galeries du
  Louvre.
   
  1780.
   
  M. DUTLESSIS, P. Académicien en 1774 :
  Cour du Louvre.
   
  ADJOINT A SECRÉTAIRE.
   
  1776.
   
  M. RENOU, Peintre de feu S.M. le Roi de Pologne, Duc de Lorraine
  &amp; de Bar, de la Société patriotique de Hesse-Hombourg :
  Cour du vieux Louvre.
  ACADÉMICIENS.
   
  1737.
   
  M. BOIZOT, P. : aux
  Gobelins.
   
  1741.
   
  M. LUNDBERG, P. premier Peintre de S.M. le Roi de Suede, Intendant
  de sa Cour, &amp; Chevalier de son Ordre royal de Vasa :
  à
  Stoclcolm.
   
  M. NONNOTTE, P. Membre de l’Académie des Sciences, Belles-Lettres
  &amp; Beaux-Arts de Lyon &amp; de Rouen : à
  Lyon.
   
  1745.
   
  M. LENFANT, P. : aux
  Gobelins.
   
  1746.
   
  M. ANTOINE LE BEL, P. : rue de
  Bourbon, à la maison des Théatins.
   
  1747.
   
  M. LE SUEUR, P. : absent.
  1748.
   
  M. GUAY, Graveur du Roi, en pierres :
  aux Galeries du Louvre.
   
  1749.
   
  M. TARDIEU, Graveur de S.A.S. Electorale de Cologne :
  rue du Plâtre St. Jacques.
   
  1753.
   
  M. PERRONNEAU, P. : au petit
  Charonne.
   
  1754.
  M. VALADE, P. : Cloître St.
  Honoré.
   
  1756.
   
  M. JEAURAT DE BERTRY, P. : Cour
  abbatiale de St. Germain-des-Prés.
   
  M. BALDRIGHI, premier Peintre de S.A.R. l’Infant, Duc de Parme : à
  Parme.
   
  1757
  M. GILLET, S. ancien Directeur de l’Académie Impériale de St.
  Pétersbourg, &amp; Honoraire de l’Académie Clémentine de Bologne :
  Fauxbourg St. Honoré à l’hôtel de
  Charost.
   
  M. DESPORTES le neveu, P. : quai des
  Augustins, maison du notaire.
   
  Madame VIEN, P. : à Rome.
   
  1759.
   
  M. JULIART, P. : aux
  Gobelins.
   
  M. VOIRIOT, P. de l’institut de Bologne, de l’Académie de Florence
  &amp; de celle des Sciences, Belles-Lettres &amp; Arts de Rouen :
  rue neuve des Petits-Champs, vis-à-vis
  la rue Chabannois.
   
  1761.
   
  M. WILLE, G. : quai des Augustins ;
  près la rue Pavée.
   
  M. SALVADOR CARMONA, G. Pensionnaire de S. M. C., de l’Académie
  royale de Saint-Ferdinand, Associé honoraire de celle de Toulouse :
  à Madrid.
   
  1762.
   
  M. FAVRAY, P. Chevalier de Malte : à
  Malte.
   
  1763.
   
  M. CA SANOVA, P. : rue des Amandiers
  Fauxbourg Saint-Antoine, , près des Dames de
  Popincourt, &amp; Cour du
  Louvre.
   
  M. ROLAND DE LA PORTE, P. : rue St.
  Thomas du Louvre.
   
  1764.
   
  M. DESCAMPS, P., de l’Académie royale des Sciences, Belles-Lettres
  &amp; Arts de Rouen : à Rouen.
   
  M. BELLENCÉ, P., de l’Académie des Sciences,
  Belles-Lettres &amp; Arts de Rouen :
  Cour du Louvre, ou
  à la Savonerie.
  1765.
   
  M. GUERIN, P. : rue Michel-le-Comte,
  près la rue Beaubourg.
   
  1766.
   
  M. Robert, P. : aux Galeries du
  Louvre.
   
  1767.
   
  Madame THERBOUCHE, P. : en
  Prusse.
   
  M. LOUTHERBOURG, P. : rue
  Coquilliere, près de la rue de la
  Croix des Petits-Champs, ou à
  Londres.
   
  1769.
   
  M. HUET, P. : Cour du vieux
  Louvre.
   
  M. GREUZE, P. : rue Notre-Dame des
  Victoires.
   
  M. CLERISSEAU, P., de la Société des Arts de Londres :
  Cour du Louvre.
   
  M. PASQUIER, P. : aux Galeries du
  Louvre.
   
  M. RESTOUT, P., de l’Académie des Sciences,
  Belles-Lettres &amp; Arts de Rouen, de l’Académie des Belles-Lettres
  de Caën, &amp; de celle de Peinture, Sculpture &amp; Architecture de
  Toulouse : aux Galeries du
  Louvre.
   
  1770.
   
  M. BERRUER, S. : Cour du vieux
  Louvre.
   
  Mademoiselle VALLAYER, P. : aux
  Galeries du Louvre.
   
  1771.
   
  M. BEAUFORT, P. : Cour du vieux
  Louvre.
   
  M. LE VASSEUR, G. : rue des
  Mâçons
  M. DE WALLY, de l’Académie royale d’Architecture :
  au petit Hôtel de Condé, rue de
  Condé, ou au Louvre.
   
  M. LE COMTE, S. : Cour du vieux
  Louvre.
   
  1773.
   
  M. PORPORATI, G. : à Turin.
   
  M. JOLLAIN, P. : rue des Poulies,
  vis-à-vis la Colonnade, ou Cour du
  vieux Louvre.
   
  M. ROETTIERS, G. : aux Galeries du
  Louvre.
   
  1774.
   
  M. PERIGNON, P. : rue Bailleul, près
  la rue des Poulies.
   
  M. AUBRY, P. : à Rome.
   
  1776.
   
  M. LEMPEREUR, G. : rue &amp; porte
  St. Jacques.
   
  M. MULLER, G. : à Stoucar.
   
  M. BEAUVARIET, G. : rue de Tournon ;
  maison de M. Simon.
   
  M. DU VIVIER, G. Graveur des médailles du Roi, &amp; Graveur
  général des monnoies de France : aux
  Galeries du Louvre.
   
  1777.
   
  M. CATHELIN, G. : rue du Roule,
  maison de Madame Vallayer.
  M. HOUDON, S. Membre de l’Académie de Toulouse :
  à la Bibliothèque du Roi au
  Roule.
   
  1778.
   
  M. MIGER, G. : Place de l’Estrapade,
  au coin de la rue des Postes, au
  bâtiment neuf.
   
  M. BOIZOT fils, S. : Place St.
  Sulpice, au bâtiment neuf.
   
  1779.
   
  M. LOIR, P. : rue neuve des
  Petits-Champs) au coin de la rue neuve St. Roch.
   
  M. JULIEN, S. : rue neuve de
  Richelieu, Place Sorbonne, ou Cour
  du Louvre.
   
  M. DE JOUX, S. : Cour du Louvre,
  ou au Palais Bourbon.
   
  M. MONOT, S. : Cour du
  Louvre.
   
  M. WEYLER, P. : rue du Mail, maison
  de M. Cadet.
   
  1780.
   
  M. SUVÉE, P. : Place du Carrousel, à
  l’Orfévrerie du Roi.
   
  M. CALLET, P. : à la Barrière de
  Sêvres.
   
  M. MÉNAGEOT, P. : rue de Cléry, à
  l’Hôtel de Luber,
   
  PHLIPAULT, Concierge de l’Académie.
  PERONET, Huissier de l’Académie : rue
  Saint-Denis, près de la rue de la Tabletterie, à la Barbe
  d’or.
  
  


  APPROBATION.
  J’AI lu par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux,
  la Description sommaire des Ouvrages de
  Peinture, Sculpture &amp; Gravure déposés dans les salles de
  l’Académie Royale, par M. DESALLIER D’ARGENVILLE : ce Livre peut
  être utile aux Amateurs, &amp; ne contient rien qui doive en empêcher
  l’impression. A Paris, le 2 Mars 1781.
  Signé, ROBIN.
   
  PERMISSION DU ROI.
   
  LOUIS, par la grâce de Dieu, ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE : A nos
  amés &amp; féaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel Grand-Conseil, Prevôt
  de Paris, Baillis, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra : SALUT. Notre amé le sieur
  DESALLIER D’ARGENVILLE Nous a fait exposer qu’il desireroit faire
  imprimer &amp; donner au Public la
  Description des Ouvrages de Peinture, Sculpture &amp; Gravure déposés
  dans la salle de notre Académie, s’il Nous plaisoit lui accorder
  nos Lettres de Permission pour ce nécessaires. A CES CAUSES, voulant
  favorablement traiter l’Expo sant, Nous lui avons
  permis &amp; permettons par ces Présentes, de faire imprimer ledit
  Ouvrage autant de fois que bon lui semblera, de le faire
  vendre &amp; débiter par tout notre Royaume, pendant le tems de cinq
  années consécutives, à compter du jour de la date des Présentes.
  Faisons défenses à tous Impri meurs, Libraires, &amp; autres
  personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, d’en
  introduire d’impression étrangere dans aucun lieu de notre obéissance,
  à la charge que ces Présentes seront enregistrées tout au long sur le
  Registre de la Commu nauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris,
  dans trois mois de la date d’icelles ; que impression dudit Ouvrage
  fera faite dans notre Royaume &amp; non ailleurs, en beau
  papier &amp; beaux caractères, que l’Impétrant se conformera en tout
  aux Règlemens de la Librairie, &amp; notamment à celui
  du 10 Avril 1725, &amp; à l’Arrêt de notre Conseil du 30 Août 1777, à
  peine de déchéance de la présente Permission ; qu’avant de l’exposer
  en vente, le manuscrit qui aura servi de copie à l’impression dudit
  Ouvrage, sera remis dans le même état où l’approbation y aura été
  donnée, ès mains de notre très-cher &amp; féal Chevalier, Garde des
  Sceaux de France, le sieur HUE DE MIROMENIL, Commandeur de nos Ordres
  qu’il en fera ensuite remis deux Exemplaires dans notre Bibliotheque
  publique, un dans celle de notre Château du Louvre, un dans celle de
  notre très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de France le Sieur DE
  MAUPEOU, &amp; un dans celle dudit sieur HUE DE MIROMENIL : le tout à
  peine de nullité des Présentes. Du contenu desquelles vous
  mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit Exposant &amp; ses ayans
  causes, pleinement &amp; paisiblement, sans souffrir qu’il leur soit
  fait aucun trouble ou empêchement, voulons qu’à la copie des
  Présentes, qui fera imprimée tout au long, au commencement ou à la fin
  dudit Ouvrage, foi soit ajoutée comme à l’original. COMMANDONS au
  premier notre Huissier ou Sergent sur ce requis, de faire pour
  l’exécution d’icelles, tous actes requis &amp; nécessaires, sans
  demander autre permission, &amp; nonobstant clameur de haro, charte
  normande &amp; lettres à ce contraires ; CAR tel est notre plaisir.
  DONNÉ à Paris, le deuxième jour du mois de Mai, l’an de grace mil sept
  cent quatre-vingt-un, &amp; de notre Regne le septieme. Par le Roi en
  son Conseil, LEBEGUE.
  Registré sur le Registre XXI. de la
  Chambre Royale &amp; Syndicale des
  Libraires &amp; Imprimeurs de Paris.
  no. 23 24.
  fol. 499, conformément aux dispositions
  énoncées dans la présente Permission, &amp; à la charge
  de remettre à ladite Chambre les huit
  exemplaires prescrits par l’article CVIII du Réglement de 1723. A
  Paris, ce 14 Mai 1781.
  QUILLAU, Adjoint.
  
  
  

  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>