<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Histoire du temps, ou Relation du royaume de Coqueterie , extraite du dernier voyage des Holandois aux Indes du LevantHistoire du temps, ou Relation du royaume de Coqueterie , extraite du dernier voyage des Holandois aux Indes du Levant (1654)</title>
      <author>Aubignac, François Hédelin (1604-1676)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>C. de Sercy</publisher>
      <date>2015-02-26</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>








  LE  LIBRAIRE  AU LECTEUR.
   
  CE discours est un vieil ouvrage d’un
  des meilleurs Esprits de nostre siecle, qu’il ne m’est permis de te
  nommer : Il le fit par divertissement, dans un temps auquel il eut pû
  le donner au public sans le desavoüer, &amp; on luy a dérobé dans une
  profession en laquelle il ne croit pas qu’il luy soit bien seant de
  regarder ces matieres que pour les condamner ; ce n’est pas qu’il
  n’ait assez bien temperé, ce qu’on peut
  appeller les licences de la
  Jeunesse &amp; du
  Monde, &amp; qu’il n’ait
  adroitement joint icy la solidité de la Morale avec les agréemens de
  cette invention : Mais ceux qui le connoissent sçavent bien qu’il
  n’est pas de ces flateurs, qui ne combattent les vices qu’avec des
  fleurs, &amp; qu’il est persuadé qu
  on n’y peut employer de glaives assez tranchans, ny de machines assez
  fortes. Si ce petit travail reçoit du public autant d’approbation
  comme il en a eu de ceux qui par les droicts de l’amitié en ont eu la
  lecture dans le cabinet, je
  m’efforceray de tirer encore quelques autres pieces qu’il nomme
  ordinairement delicta juventutis,
  &amp; qu’il a peine à faire voir à ses
  plus familiers. Ce seront des larcins qui ne seront pas
  condamnables, puis que j’en
  enrichiray le public : Il ne faut que de l’industrie pour les
  commettre, &amp; quand je t’en feray part,
  je m’asseure que tu ne refuseras point
  de t’en rendre complice partes remerciemens.
  
  
    Privilege du Roy.
     
    LOUIS par la grace de Dieu. Roy de France &amp; de Navarre : A
    nos amez &amp; feaux Conseillers les Gens tenans nos Cours de
    Parlemens, Maistres des Requestes ordinaires de nostre Hostel,
    Baillifs, Seneschaux, Prevosts, leurs Lieutenans, &amp; à tous
    autres nos Justiciers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.
    Nostre bien amé CHARLES DE SERCY Marchãd Libraire en nostre Ville de
    Paris, nous a fait remonstrer qu’il a recouvert un petit Liure
    intitulé, Histoire du Temps,
    ou Relation du Royaume de
    Coqueterie, extraite du dernier
    voyage des Holandois aux Indes du Levant, lequel il defireroit
    faire imprimer, s’il avoit nos Lettres à ce necessaires, qu’il nous
    a fait supplier luy octroyer. A CES CAUSES, &amp; y inclinant, Avons
    audit Exposant permis &amp; octroyé, permettons &amp; octroyons par
    ces Presentes, d’imprimer, vendre &amp; debiter ledit Liure durant
    le temps de six ans, pendant lesquels saisons defenses à tous autres
    Libraires &amp; Imprimeurs, de l’imprimer, vendre &amp; debiter,
    sans le consentement de l’Exposant, à peine de confiscation des
    exemplaires qui se trouveront contrefaits, cinq cens liures
    d’amende, despens, dommages &amp; interests envers l’Exposant, à la
    charge par luy d’en mettre deux exemplaires en nostre
    Bibliotheque, &amp; une en celle de nostre tres-cher &amp; feal
    Chevalier Garde des Sceaux de France, le Sieur Molé, avant que de
    les exposer en vente, à peine de nullité des Presentes, &amp; de
    faire registrer icelles és Registres du Syndic de la Communauté des
    Libraires &amp; Imprimeurs de l’Université de nostre ViIle de Paris.
    Si voulons qu’en mettant au commencement ou à la fin desdits
    exemplaires un extrait desdites Presentes, qu’elles soient tenuës
    pour deuëment signifiées, &amp; qu’aux coppies collationnées par
    l’un de nos Conseillers &amp; secretaires foy soit adjoustée comme à
    l’original ; &amp; de tout le contenu cy-dessus vous mandons faire
    joüir ledit Exposant, ou ceux qui auront droict de luy,
    pleinement &amp; paisiblement, sans souffrir luy estre fait, mis, ou
    donné aucun trouble ou empeschement quelconque : comme aussi au
    premier nostre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire pour
    l’execution des Presentes tous exploits necessaires, sans demander
    autre permission, Car tel est nostre plaisir ; nonobstant
    oppositions, Clameur de Haro, Chartre Normande, &amp; autres choses
    à ce contraire. Donné à Paris le 11. jour de Novembre, l’an de
    grace 1654. &amp; de nostre Regne le douziéme. Signé, Par le
    Conseil, GUITONNEAU.
     
    L’impetrant a satisfait au contenu cy-dessus. Fait à Paris le 10.
    Novembre 1654. DUPUY.
     
    Registré sur le Livre de la
    Communauté le 11. Novembre 1654. conformement à l’Arrest du
    Parlement du 9. Avril 1653. BALLARD,
    Syndic.
    
    
  


  HISTOIRE  DU TEMPS,  OU  RELATION DU  ROYAUME DE 
  Coqueterie.
   
  
    Extraite du dernier Voyage des
    Hollandois aux Indes du Levant.
     
    LA curiosité de voir les Terres &amp; les Nations éloignées,
    m’ayant fait embarquer au Port de Touvent, nous fismes une route
    assez heureuse durant quelque jours ; mais en nous éloignant des
    dernieres costes de l’Afrique, nous tombâmes dans des courantes que
    les Pilotes ne connoissoient point ; &amp; ne pouvants par resister
    à leur impetuosité, nous fûmes emportez aupres d’une Isle qui
    n’avoit point encore esté découverte, &amp; qui n’est est point
    marquée sur les Cartes Marines.
    D’abord nous y vîmes tant de Coqs &amp; de Gelinotes de tout
    plumage, que nous en prîmes sujet de la nommer l’Isle des
    Coquets. En quoy nous
    rencontrâmes assez bien, parceque la ville capitale se nomme
    Coqueterie, &amp; le Prince qui
    la gouverne, l’Amour Coquet.
    Aussi tost que nous eûmes jetté l’Ancre, le moüillage estant presque
    bon par tout, nous filmes descendre à terre le Capitaine la
    Jeunesse, avec deux de nos
    meilleurs Soldats,
    Bontemps &amp; Bellehumeur, pour
    découvrir le Païs, &amp; sur la foy desquels je vous en fay cette
    Relation.
    Situation,
    Cette Isle est située vers le Cap de bonne Esperance, regardant
    au Tropique du Capricorne, remplie de plusieurs Fõtaines d’eau de
    fleurs d’Orange, d’Arbres qui tousjours ont la teste
    verte, &amp; d’une si grande quantité de Muguet &amp; Marjolaine,
    que l’air en est tout parfumé.
    Fertilité.
    Les terres y sont assez fertiles, &amp; mesme quelquefois plus
    que les habitans ne voudroient ; car en ces rencontres, comme elles
    portent à cõtretemps, les fruits en sont meurs avant la saison, d’où
    naissent plusieurs differends contre le bien de la chose
    publique &amp; le repos de l’Estat.
    Temperature du Temps.
    L’air en est si sain, qu’on n’y voit jamais de grandes
    maladies) &amp; pour peu qu’une
    Coquette ait le teint mauvais ou
    quelque rougeur aparente, elle s’en plaint à tout le monde comme
    d’un outrage que la Nature fait à l’Amour, Ce n’est pas qu’il soit
    defendu d’y garder le lict, pourveu que ce soit pour tenir ruele
    plus à son aise, diversifier son jeu, ou d’autres interests que
    l’experience seule peut apprendre.
    Places importantes.
    A l’Orient de l’Isle sont deux Chasteaux celebres
    Oisiveté &amp; Libertinage,
    où les hommes sont ordinairement obbligez de prendre attache des
    Gouverneurs pour avoir entrée favorable à la Cour ; &amp; vers le
    couchant font deux mal sons de Campagne,
    Teste
    folle &amp; Courte-monnoye,
    où plusieurs des Dames qui suivent
    l’Amour Coquet vont chercher leur
    attestation de vie &amp; mœurs.
    Le Prince du Païs
    l’Amour Coquet qui regne sur
    tous les peuples de ce païs, est un Prince jeune, &amp; qui ne
    vieillit jamais. Aussi ne reçoit-il en son Estat aucuns
    Vieillards que pour en faire le
    jouet des compagnies ; il fait tous ses desseins à la vollée ne
    prend jamais conseil. On tiẽt qu’il est frere de l’Amour, ce
    souverain des Monarques, qui tient. sous sa puissance les
    Elemens, &amp; les Cieux, mais frere bastard, Enfant de la
    Nature &amp; du Desordre, &amp; qu’il en a mal à propos usurpé le
    nom &amp; les armes Aussi est il vrai que les affaires sont plus
    mélées d’interest que d’affection, &amp; les dereglemẽs de la
    débauche y sont plus approuvez que la conduite de la raison.
    Caioterie.
    A l’entrée de la Ville capitale est une place nommée
    Cajolerie, ouverte de tous
    costez, &amp; qu’on a renduë spatieuse par la ruine d’un vieux
    Temple de la Pudeur, qu’autrefois on y avoit basti. Là se rendent
    tous les jours sans y manquer les Chucheteurs fieffez, &amp; les
    Admirateurs des choses mediocres avec des Idoles animées qui veulẽt
    absolument estre encẽsées à tort ou à droit. On y voit plusieurs
    boutiques mouvantes assez bien parées, mais sans ordre, où les
    Marchane donnent pour rien des louanges sur toute sorte de sujets, à
    condition de n’en point examiner la verité, des protestations
    d’amitié peu sinceres, &amp; des sermens de fidelité mal observés,
    des asseurances de souhaits des interessez, des plaintes de
    méconoissance, &amp; des desespoirs en apparence, avec force beaux
    mots, paroles douces, regrets affectez pour un depart, &amp; mille
    morts pour une absence dequatre jours. Il n’est pas permis d’y
    vendre des frondes, fussent-elles de soye ou de canetille d’or &amp;
    d’argent, il ne s’en trouve qu’au quartier de la Jalousie pour s’en
    servir adroittement contre les Rivaux &amp; les Trouble-festes.
    Palais des bõnes Fortunes.
    Chemins pour y aller.
    Cette Ville est où l’Amour
    Coquet tient sa Cour publique, mais le lieu qui lui sert de
    retraite pour recevoir les hommages secrets de ses Courtisans est le
    Palais des bõnes Fortunes, c’est une maison de Plaisance dont la
    Nature a jetté les fondemens sur lesquels l’artifice a depuis élevé
    beaucoup d’ajustemens &amp; de decoratiõs Toutes les portes y sont
    faites de faux plaisirs,  &amp; les appartemens de honte perduë,
    tout ce qui s’y passe de plus secret se peut nommer un mystere
    scandaleux ; le silence y commande sous l’authorité de
    l’Amour Coquet, mais souvent
    l’indiscretion, &amp; quelquefois le dégoust, en laissent approcher
    les faux bruits qui sont les advancoureurs de la Renommée, sur le
    rapport desquels elle ne peut retenir leschamades de sa
    trompette, &amp; le caquet de ses cent langues. Ce Palais est dans
    un Valon si couvert d’arbres &amp; de retranchemens, quil n’est pas
    facile de le voir ny de l’aborder, les seuls privilegiez en ont
    l’ẽtrée libre, encore que ce soit le dernier but de tous les
    Coquets, &amp; que plusieurs s’efforcent de persuader qu’ils en sont
    revenus. Ils en sçavent tous la situation &amp; les chemins qui les
    y peuvent conduire ; mais comme il en a plusieurs &amp; fort
    differens, chacun prend celuy qui revient mieux à son humeur.
    Les uns vont par la Plaine des Agreémens, qui est le plus
    beau &amp; le moins perilleux.
    D’autres prennent la route d’Or, qui sans doute est la plus
    certaine, &amp; où l’on fait beaucoup de chemin en peu d’heures ;
    mais il n’est pas permis à tout le monde d’y passer : elle est
    presque reservée aux enfans de la
    Maltoste, &amp; autres de
    pareille force.
    Il y en a qui vont par le Gay de l’Occasion, qui n’est pas le
    plus mauvais chemin, mais il faut estre soigneux de regarder sa
    monstre à chaque bout de champ, pour bien prendre l’heure du
    Berger.
    Quelques-uns s’arrestent au Sentier de la Reconnoissance, mais
    c’est, le plus long &amp; le moins asseuré.
    Aucuns passent par le Fort d’Entreprise, c’est bien le plus court
    mais il est dangereux de s’engager dans le mauvais pas du
    Cõtretemps, car c’est un endroit inaccessible, &amp; qui contraint
    les voyageurs de retourner sur leurs pas.
    Les Dames ne tiennẽt pas tous ces mesmes chemins, car souvent
    elles vont par les Montagnes des Advances, d’autres par la Valée de
    Tolerance, &amp; plusieurs par la Solitude Favorable.
    Il y en a qui suivent aussi quelquefois la route d’Or, mais c’est
    quand les y sont engagées par deux mauvais guides, Grand
    Aage &amp; Petit Merite.
    Mais la meilleure voye pour les uns &amp; les autres est le
    chemin de moitié figue &amp; moitié raisin, il est fort propre à
    ceux qui sçavent un peu plaire, un peu souffrir, &amp; un peu
    donner, attẽdre quelque temps, &amp; entreprendre
    quelquefois, &amp; ces gens là sont les mieux venus de
    l’Amour Coquet.
    Distin ctiõ des sujets
    A sa Cour sont toutes sortes de personnes, depuis les
    Princes &amp; Princesses, jusqu’aux Bourgeois &amp; Bourgeoises de
    toutes conditions &amp; de toute taille.
    Ce n’est pas que les sujets de cet Estat soient considerez sous
    ces divers titres, car ils sont distinguez par d’autres qualitez
    bien plus illustres.
    Les uns sont les Soûpirans, qui ne sont jamais vestus que de
    chagrin de couleur de pensée à fond de soucy.
    Les Enjoüez, tousjours habillez de tricottets,
    pirouëttes &amp; mots pour rire. il
    Les Avanturiers, qui ne sont couverts que de tassetas changeant,
    qui courent toute sorte de chemins, &amp; ne s’éloignent jamais du
    Fort de l’Entreprise.
    Les Asnes d’Or pompeusement vestus, mais au reste peu
    considerables, qui dépensent beaucoup, &amp; en tirent peu de
    profit.
    Là pesle-mesle se voyet des tout-cheveux, des tout-Canõs, des
    Goguenards, &amp; des Turlupins, avec des Enfarinez, qu’aucuns
    disent estre devenus d’Euesques Musniers, mais ils ne laissent
    d’estre Euesques, ou du moins Abbez de Cour, quoy que tout blancs de
    farine.
    On y voit aussi des Coquets serieux armez de fer blanc, mais si
    bien travaillé, qu’ils s’imaginent estre couverts d’acier bien
    trempé &amp; à toute épreuve ; aussi se nomment-ils les Esprits
    forts, encore qu’à la premiere attaque ils se sentent tousjours
    percez, sans resistance. Ils parlent peu, si ce n’est pour faire les
    Critiques ; ils s’estiment beaucoup, &amp; ne sont pas fort
    estimez ; ils croyent sçavoir tout ce qu’ils ignoret, &amp; sont
    vanité d’ignorer ce qu’ils devroient sçavoir ils se sont erigez eux
    mesmes en Réformateurs generaux de Coqueterie, sans que personne
    veuïlle déferer à leurs ordres, &amp; se sont rendus les plus sots
    &amp; les plus importuns de tous les
    Coquets.
    Mais il n’y a rien de plus divertissant à voir, que les Cœurs
    volans dont cette Ville est toute pleine : ils sont couverts
    d’aisles &amp; de flâmes, &amp; on s’estonne que leur feu soit si
    doux, qu’il ne brûle point leurs plumes ; ils parlent &amp; content
    jolis mots à toutes les Dames, qu’ils rencontrent, sans se mettre
    beaucoup en peine d’estre véritables ny rebutez ; ils font un secte
    particuliere, dont ils disent qu’un certain Hylas est Fondateur ;
    ils ont pour formulaire de leur vie, l’Histoire des Amans
    Volages, &amp; portent pour devise,
    Qui plus en aime, plus aime. Dans
    une méme conversation ils volent sur l’espaule d’une Dame, sur la
    teste d’une autre, &amp; se laissent aisément prendre à la main, ils
    sont hommage aux yeux de celle-cy, aux cheveux de celle-là, ils
    adorent la bouche de l’une, &amp; la taille de l’autre, ils
    s’attachent à tout, &amp; ne tiennẽt à rien, chacun se raille
    d’eux, &amp; ils en rient, car ces Cœurs volans sçavent rire aussi
    bien que parler.
    Quant aux Dames, on y voit les Admirables, qui n’ont rien de
    merveilleux que le nom.
    Les Pretieuses, qui maintenant se donnent à bon marché.
    Les Ravissantes, qui tirent plus à la bourse qu’aucun.
    Les Mignonnes, qui d’ordinaire ont l’esprit aussi mince que le
    corps.
    Les Evaporées, qui dansent par tout sans violon ; qui chantent
    tout sans dessein, qui parlent de tout sans garandie, &amp; qui
    respondent à tout sans malice, à ce qu’elles disent.
    Les Embarassées ayant tousjours dix Parties à la teste, &amp; dix
    Galands à la queuë.
    Les Barboüillées, qui sont de trois fortes ; les unes sont les
    Barboüillées blanc, les autres les Barboüillées rouge, &amp; les
    dernieres les Barboüillées gras, qui fuy ẽt autant le Soleil, comme
    les autres craignent la pluye.
    Il y en a mesme qui portent la qualité de Saintes, mais de
    Sainteny-touches, qui refusent tout devant le monde, &amp; laissent
    tout prendre en particulier.
    Les mieux venus à la Cour &amp; les plus recherchées des Coquets,
    sont les Malassorties, qui ne sont pas ainsi nommées pour estre
    dépourveuës de graces &amp; d’ornement. mais ce sont de jeunes
    beautez, lesquelles pour avoir esté condamnées injustement à
    souffrir la domination d’un Vieillard, d’un Fascheux ou d’un Sot, se
    sont pourveuës au Conseil de l’Amour
    Coquet, où leur ayant esté fait droict, ont obtenu dispense de
    demeurer à la maison, ou la liberté d’y faire tout ce qui leur
    plaist.
    Marchands.
    Dans les plus serieuses conversations, on n’y trouve que des
    vendeurs de Sornettes, Colporteurs de badineries, Crieurs de
    Sonnets, Epistres douces, Chansons nouvelles, Stances,
    Elegies, &amp; autres menuës denrées du Mont Parnasse.
    Ouvriers.
    Les bons Ouvriers y viennent aussi, comme les faiseùrs de Contes
    à dormir debout, les Emmancheurs de ballets, les Expeditionnaires de
    Cadeaux &amp; collations, les Introducteurs de Comedies, &amp; les
    Adjusteurs de Pourmenades ; &amp; l’on y voit beaucoup de gens qui
    n’achetent rien plus cher que les Couvertures de petits voyages à
    faire, les mauvaises excuses de découchemens, les pretextes de
    juppes données, &amp; autres finesses cousuës de fil blanc, pour
    tromper les Interessez.
    Estrangers.
    Et bien que l’Amour Coquet ne
    reçoive aucun hommage, &amp; n’accorde aucun privilege qu’aux
    naturels du païs, il y souffre neantmoins pour la commodité du
    commerce, &amp; la subsistance de son Estat, quatre fortes
    d’Estrangers.
    Sçavoir, les Embaboüinez, qui sont des gens si adroitement
    carressez de leurs femmes, qu’ils ne croyent pas quaucun en partage
    avec eux le corps &amp; l’esprit.
    Les lobets, qui sont en doute, mais qui n’osent s’esclaircir ny
    se plaindre de peur d’estre battus.
    Les Difficiles à ferrer, ainsi nommez, parce qu’ils tiennent des
    Chevaux fascheux, qui sont les Diables à quatre, pour éviter un coup
    de corne, dont neantmoins ils ne le sauvent jamais.
    Et les Souffrans, qui sçavent bien ce qu’ils font, mais qui ne
    veulent point faire de bruit, craignans la perte des Finances, ou le
    débris de la Cuisine.
    La Monnoye courante du Païs porte d’un costé une Gelinotte de
    Ville, &amp; au revers un Coucou.
    Tribut.
    Mais ce qui doit donner quelque estime particuliere à l’Amour
    Coquet est, qu’ayant donné aux Maltotiers la liberté de negotier
    dans ces Estats, il ne leur a jamais permis de proposer en son
    Conseil. aucunes nouvelles impositions, ayant tousjours esté content
    des anciennes ; Car dans la Ville de
    Coqueterie, il n’exige rien que des visites assidues, des
    souspirs impreveus, &amp; des desirs mal expliquez, les droicts
    communs, les devoirs d’une foy douteuse &amp; d’un hommage à tous
    venans ; Et dans les endroits où ses vassaux sont plus pressez, ils
    ne luy doivent souvent que la bouche &amp; les mains, sinon
    qu’enquelques coustumes locales on y adjouste la gorge : mais dans
    son Palais des bonnes Fortunes, il tire Tribut de tout, de la
    Nature &amp; de l Art, de toute sorte de Marchandises belles ou
    laides, &amp; de toute sorte d’animaux jeunes ou vieux, de toutes
    charges &amp; emplois, maisons de ville &amp; de
    campagne, &amp; veut mesme qu’on luy abandonne l’honneur &amp; la
    conscience, tenant ses bureaux tousjours ouverts pour en recevoir le
    payement de jour &amp; de nuit.
    La Mode
    La plus cherie de toutes les Dames de la Cour dont le Conseil est
    plus generalement suivi, c’est la
    Mode ; elle est originaire de
    France, un peu forte, mais non pas desagreable ; son humeur est
    bigearre &amp; fort changeante ; elle condamne aisément sans sujet
    ce qu’elle avoit estimé sans raison ; &amp; du caprice d’une
    Coquette un peu renommée, elle en fait une Loy pour tout le Royaume
    Elle a l’In tendance des Estoffes couleurs &amp; façons ; mais comme
    les femmes ne le peuvent renfermer dans un pouvoir legitime, &amp;
    qu’elles l’estendent assez volontiers, elle entreprend sur
    tout &amp; &amp; mesme sur le langage, au prejudice des droicts de
    l’Academie, de sorte qu’on n’ose plus y rien faire ny rien dire qu’à
    la Mode. encore est elle devenuë si puissante, qu’elle a dépoüillé
    les Coquets &amp; Coquettes de tout ce qu’ils possedoient pour le
    l’approprier. Et quand on leur demande, quels cheveux avez vous ?
    quels rubans ? quelle coiffure ? ils respondent tous c’est à la
    Mode. Voire mesme n’ont ils plus leurs yeux, leur bouche, ny leurs
    démarches, tout est à la Mode. Enfin par une obligation generale de
    n’avoir plus rien à soy, il faut que tout soit à la Mode.
    L’Intrigue.
    Mais la plus a agissante personne de cette Cour, est une vieille
    Italienne nommée l’intrigue, elle
    est d’une naissance fort obscure, &amp; jusqu’icy les Historiens
    n’en peuvent bien cotter ny le pere ny la mere ; elle va tousjours
    masquée, soit pour la difformité de son visage, ou pour se rendre
    autant qu’elle peut méconnoissable. On ne peut pas dire au vray
    comment elle est vestuë, parce qu’elle est souvent desguisée ;
    tantost elle s’habille en Princesse, &amp; tantost en Gueuse ; elle
    prend mesme quelque fois un froc &amp; de toutes couleurs ayant
    ainsi l’entrée libre en des lieux où autrement elle seroit suspecte.
    Quelquefois elle est cõme ces Vieilles chargées de Chapelets,
    Medailles, &amp; grains benits, &amp; souvent elle fait la Vendeuse
    de poinct de Gennes, Passement de Flandres, &amp; de toute sorte de
    bigeoux. Elle marche plus souvẽt la nuit que le jour, &amp; plustost
    en carrosse qu’à pied ; elle ne parle jamais qu’à voix
    basse, &amp; presque tousjours à l’oreille, mais elle ne debite que
    fourbes, troubles, noises, separation de corps &amp;
    biens, &amp; toutes sortes d’ouvrages à cornes. Enfin est une
    dissimulée, malfaisante, enuieuse, &amp; la plus meschante femme du
    monde, qui ne laisse pas neantmoins d’avoir accez dans les cabinets
    dorez, ruelles de lit, celules de Moines, &amp; autres lieux
    profanes &amp; saincts.
    Combat de belles Juppes
    Musique
    Dans la Ville il y a des lieux destinez à faire combat de belles
    Juppes &amp; tournoy de Chars dorez. Or belles-Juppes sont certains
    animaux, qui n’ont ny pieds ny dents, &amp; qui ne laissent pas
    d’aller par tout &amp; de manger bien du pain. Il y en a qui ne sont
    que des ouvrages de vent, quoy que chargées d’or &amp; d’argent en
    toute maniere, qui ne sont parade que de vent, &amp; qui ne
    produisent que du vent ; d’autres sont des Porteuses de nouvelles du
    Palais des Bonnes fortunes, mais seulement en faveur de ceux qui s’y
    laissent conduire. On en voit aussi qui ne sont que des livrées de
    contre cœur, qu’un Mary ne voit qu’’avec soupçon, ou ne dõne qu’en
    rechignant mais de quelque qualité qu’elles soient, elles se mettent
    indistinctement sur les rangs, &amp; courent toutes en la mesme
    lice. Et pour les Chars dorez, ce sont machines à rouler riches
    Coquets &amp; riches Coquettes, sans vie, mais non pas sans ame, car
    ils en ont souvẽt beaucoup, &amp; quelquefois avec peu d’esprit. Les
    premiers venus au Tournoy ne sont pas les meilleurs, mais bien ceux
    qui demeurent les derniers, car estant delivrez de la foule, ils
    executent mieux les beaux desseins, tirent, poussent, avancẽr,
    reculent, jettent lances à feu sans brusler, dards aigus sans
    percer, grenades sans faire mal, &amp; souffrent mesme avec eux
    d’autres chars Bourgeois qui ne sont pas tant de bruit, mais qui ne
    sont pas les moindres coups. Enfin de tous les divertissemens
    ordinaires, ce mystere est le plus public &amp; le moins entendu
     &amp; ceux qui ne peuvent pas expliquer les signes des yeux, les
    gesticulations de teste &amp; les autres Enigmes d’affeterie, ne le
    prennent que pour un embarras importun de carrosses capable de
    donner la Migraine. Ce n’est pas qu’il soit plus facile de découvrir
    le secret nocturne de leurs Musiques inuisibles qui servent de Voile
    à pis faire, &amp; qui donnent souvent martel en teste à tout le
    voisinage, mais aumoins fõt elles une occupation agreable pour ceux
    qui se veulent divertir aux despens d’autruy.
    Magazin.
    En un lieu de la Ville le plus éminent &amp; le plus accessible,
    est le grand Magazin tout rempli de fers à frizer de toutes figures,
    boëtes à mouches d’or &amp; d’argent, poudres de senteurs, de
    miroirs, masques, rubans, éventails, papier doré, brasselets de
    cheveus, peignes de poche, releves moustaches, bigeoux, essences,
    opiates, gommes, pommades, &amp; autres utensiles de menage. Et
    alentour du magazin sont les Ouvriers, dont les uns ne sont occupez
    qu’à tailler mouches &amp; dresser des plans pour bien arranger les
    assassins sur le nez, à quoy nul ne peut travailler qu’apres
    chef-d’œuvre ; à laver des gans, &amp; composer drogues pour
    débarboüiller le nez &amp; blanchir les mains ; à faire garnitures
    de toutes couleurs, galands, panaches, croupes, eschelles,
    &amp; bouquets de toutes fleurs, &amp; en toute saison.
    Aucuns y sont profession d’un art nouveau, d’ajusteurs de gorges,
    se faisant sort d’empescher les grosses de trop paroistre, &amp; de
    donner du relief aux imperceptibles.
    Biblioteque.
    Et d’autres nommez les Cognes festu, ne s’employent qu’à
    rechercher l’huile de Talk.
    Dans un autre lieu frequenté des plus beaux Esprits du Païs, est
    un noble Edifice qui sert de Bibliotheque publique aus Coquets, elle
    est bâtie d’imaginations ridicules &amp; de souhaits rarement
    accomplis, &amp; fournie de plusieurs manuscrits jusqu’à present
    inconnus, tant en langue vulgaire que Narcoise. En voicy les
    principaux, &amp; les plus soigneusement estudiez.
    Le Cours de la Bagatelle en trois volumes, dont le premier est
    l’Adresse des Badins, le second l’introduction des ruelles, &amp; le
    troisiesme la Conduite des Idiots.
    Les Observations du Ciel pour connoistre l’heure du Berger.
    L’Invention pour peu donner, &amp; faire grands progrés.
    Les regles du Cours, avec l’explication des
    Gestes &amp; Reverences qui s’y font, œuvre tres-utile pour les
    nouveaux venus.
    Les Infortunes d’une Admirable à qui personne ne comptoit
    fleurettes qu’en la raillant, &amp; qu’on n’encensoit jamais sans
    luy donner quelque nazarde.
    La décõvenuë d’une Embarrassée qui s’esvanoüit un jour dans
    l’empressement, &amp; la difficulté de choisir entre deux Coquets de
    differentes qualitez, &amp; se resolut de les conserver tous deux
    pour ne plus mettre sa vie en peril.
    Le Contraste de deux Coquettes sur la question de sçavoir, s’il
    vaut mieux avoir un Amant discret, qu’Entreprenãt, &amp; resoluë en
    faveur du dernier.
    L’abbregé des Coquettes repenties avant l’arriere saison, avec le
    recit des disgraces de celles qu’on y a contraintes à leur grand
    regret.
    Le coup d’Estat ou le Formulaire des Declarations à faire en
    secret, &amp; des tons de voix differens dõt il faut user, avec une
    exacte observation des temps &amp; des lieux convenables à cet
    important mystere.
    La science de coiffer en deux parties, dont l’une est intitulée
    la Prime, &amp; l’autre Champagne.
    Le moyen de bien friser &amp; boucler suivant l’air du
    visage.
    La Dariolette travestie où sont expliquées les adresses de
    negotier sans estre suspecte aux meres ny aux maris, &amp; de porter
    poulets sans les faire crier.
    L’entremise des Suivantes, avec une instruction pour les bien
    cajoller, &amp; gagner toute sorte de Valets.
    Le remede au chagrin des yeux battus, &amp; du mauvais teint.
    La subtilité d’arracher les tanes sans douleur.
    Le secret pour obvier aux tumeurs longues &amp; incommodes.
    La Carte des lieux propres à faire Cadeaux a dix lieuës la
    ronde.
    La Place du Roy.
    Le plus beau quartier de la Ville est la grande place qu’on peut
    dire vrayement Royale, &amp; pour son excellence, &amp; parce que le
    Roy s’est voulu loger au milieu pour reconnoistre d’un clein d’œil
    toutes les caballes de ses Courtisans ; Elle est environée d’une
    infinité de reduits où se tiennent les plus notables assemblées de
    Coqueterie, &amp; qui sont autãt
    de Temples magnifiques consacrez aux nouvelles Divinitez du pays ;
    car au milieu d’un grand nombre de Portiques, vestibules, galeries,
    cellules &amp; cabinets richement ornez, on trouve tousjours un lieu
    respecté comme un Sanctuaire, où sur un autel fait à la façon de ces
    licts, sacrez des Dieux du Paganisme on trouve une Dame exposée aux
    yeux du public, Quelque fois belle &amp; tousjours parée, quelque
    fois noble &amp; tousjours vaine, quelque fois sage &amp; toûjours
    suffisante, &amp; là viennent à ses pieds les plus illustres de
    cette Cour pour y brusler leurs encens, offrir leurs
    vœux, &amp; solliciter sa faveur envers
    Amour Coquet, pour en obtenir
    l’entrée du Palais des bonnes fortunes.
    Escoles publiques.
    En ce mesme lieu sont les Escholes publiques pour l’instruction
    de la jeunesse ou des sept arts liberaux ; ils n’en observent que
    deux, bien dire &amp; malfaire ; Et de toutes, les loix, ils ne
    travaillent qu’à celles qui concernent le droict de Nature &amp; le
    droict des Gens : aussi ne se piquent-ils pas fort d’estre grands
    docteurs, &amp; les plus habilles passent route leur vie en
    licence ; Mais ce qu’on en peut remarquer de plus honorable, est
    qu’ils ont donné l’authorité de regenter aux personnes de
    condition, &amp; que souvent on y voit des Princes en chaire faire
    leçon publique de bagatelle.
    Academies.
    Les femmes y tiennent les Academies, où presque toutes courent le
    faquin &amp; sont fort adroites à donner dans la visiere ; les
    hommes y donnent les bagues, &amp; sont les autres despenses des
    Carousets.
    Brelans
    Les Brelans y sont ouverts à toute sorte de personnes, où
    communément les femmes jouent à l’homme, &amp; les hommes à la
    beste ; elles s’estudient toutes à bien joüer de la
    prunelle &amp; au quinola, car elles ont conservé le reversis bien
    qu’il soit aboly dans les Provinces voisines. Il y en a d’humeur si
    hautaine, qu’elles ne veulent joüer qu’à Prime &amp; à la
    Triomphe ; &amp; les autres qui veulent un jeu couvert, ne s’amusent
    qu’à joüer au Moyne ; Elles engagent assez souvent les hommes à
    joüer des cousteaux des hautsbois, au Roy despoüillé, &amp; de leur
    reste, faisans tousjours bõne mine à mauvais jeu ; aucuns joüent à
    toutes Dames, beaucoup joüent le double, &amp; tous joüet à
    Coquimbert qui gaigne perd.
    Dans cette place est un grand obelisque de marbre noir, sur
    lequel sont escrites en lettres d’or les Loix fondamentales de
    l’Estat dont celles qui suivent ne sont pas les moins
    considerables.
    
      
        Nul ne peut estre naturalisé dans le Païs, qu’il n’ait esté
        passé maistre en fait de bagatelle.
      
      
        Qui n’aura pas dequoy donner, se garnira d’une bonne duppe
        qui fournisse à l’appointement.
      
      
        Les Maris seront tenus de nourrir les En-sans qu’ils n’auront
        pas faits, sans se mettre en peine de ce que les vrais peres
        pourront donner sous main pour leur entretien.
      
      
        En attendant le retour du Cours, un bon mary peut boire un
        coup pour se desennuyer s’il est tard, avec une defense
        d’entamer les bons morceaux.
      
      
        Quiconque fera prosession de fidelité, sera tenu de justifier
        qu’il est de la race des Amadis, ou des descendans de Celadon ;
        sinon &amp; à faute de ce passera pour Idiot.
      
      
        La modestie, la difcretion, &amp; la retenuë, n’auront aucune
        entrée dãs l’Estat, sinon qu’elles peussent estre utiles à
        celles qui sont obligées de cacher leur jeu.
      
      
        Nulle ne pourra porter chappelet ni heures à la Chancelliere,
        que pour occuper ses doigts en écoutant le mot par dessus
        l’espaule.
      
      
        Chacun sera soigneux endroit soy d’arrester les bons
        mouvemens que les sortes predications auront excitées dans le
        cœur.
      
      
        Le remords de la conscience ne sera point écouté, à peine
        d’estre exilé du Royaume.
      
    
    Religion.
    Loix.
    Ces dernieres loix ne doivent pas sembler fort estranges à qui
    sçaura que le peuple de cette Isle n’a point de veritable Religion ;
    ce n’est pas qu’il n’y ait beaucoup d’Eglises dans le païs, mais on
    n’y va point pour prier Dieu, c’est seulemẽt pour voir ou se faire
    voir, railler, sousrire, cajoller, resoudre les parties, prendre
    assignation de débauche, &amp; faire servir les lieux saincts aux
    pratiques de l’iniquité ; &amp; d’ordinaire quand ils font en
    apparence quelque œuvre de pieté, ce ne sont que des
    profanations, &amp; tous leurs sacrifices y deviennent autant de
    sacrileges : il est presque inoüy jusqu’à present que les hõmes
    ayent embrassé jamais une veritable devotion ; &amp; quand les
    femmes s’y reduisent, c’est ordinairement apres une adventure
    incroyable à qui n’y fera point une serieuse reflexion, pour en
    reconnoistre le sens mystique.
    Le Bureau des Recompenses.
    La Berne des Coquettes.
    Chapelle S Retour.
    Derriere le Palais des Bonnes fortunes est un Jardin d’assez
    belle estenduë, qu’on appelle le Bureau des Recompenses. A cette
    parole il n’y a personne qui ne s’imagine un Paradis terrestre :
    mais quoy que l’art y fasse tous les jours quelque nouveau travail,
    c’est un lieu qui semble estre maudit du Ciel, où la Nature ne
    produit rien que de fascheux &amp; d’insupportable, les palissades
    ne sont que de regrets &amp; d’inquietudes, il n’y a pour fleurs que
    des pensées noires, des soucis renaissans, &amp; des esperances
    perduës, pour plantes de l’absynte &amp; des amarantes, &amp; pour
    fruits des poires d’angoisses, &amp; quelques autres qui n’õt pas
    meilleur goust. Les fontaines y jallissent de tous costez, mais les
    eaux en sont tousjours ameres, &amp; de leur cheute elles sont le
    lacq de confusion, au bord duquel est un salon à l’Italienne nommée
    la Berne des Coquettes, fort haut &amp; spacieux, élevé sur des
    colomnes meslées de mépris &amp; d’ingratitude. En cet endroit
    s’assemblent à certains jours les plus fameux Coquets tous d’esprit
    rare &amp; adresse singuliere, &amp; choisissant telle Dame qu’il
    leur plaist ou qui leur déplaist entre celles que l’imprudence a
    conduite dans le Palais des Bonnes fortunes, ou que le dépit en
    retire, la sont venir au milieu d’eux, &amp; l’ayant fort pour menée
    dans toutes les allées du Jardin, &amp; suffisamment rassasiée des
    fleurs &amp; des fruits qui s’y recueillent, la menent dans le
    salon, où ils la mettent dans un fauteüil pour en jouer au Roy
    Artus ; &amp; apres plusieurs Croquinolles impreveuës, genuflexions
    grotesques &amp; turelupinades ingenieuses, ils la dépoüillent
    insolemment de tous ses ornemens, jusqu’à ceux qu’ils luy avoient
    donnez, l’arrousent par trois fois de l’eau de confusion qu’ils ont
    tousjours preste à cet effet, &amp; luy sont en jolis vers un
    reproche public de toute sa vie, qu’ils luy chantent au nez sur
    l’air des petits sauts de Bordeaux. Ils n’épargnent ny ses cheveux
    qui les ont enchaisnez, ny ses yeux qu’ils ont adorez, ny la bouche
    qui fut pour eux un oracle de vie &amp; de mort, ny ses mains qu’ils
    avoient estimées dignes du sceptre de tout le mõde, ils la nõment
    perfide ayant tousjours eu trois Galands à la fois ; indiscrete, ne
    pouvant cacher assignations, presens, ny poulets ; maligne, jalouse,
    importune, dont au commencement elle ne fait que rire ; &amp; comme
    ils continuent, elle se fasche, &amp; puis elle entre en colere,
    s’emporte, &amp; fait la desesperée ; &amp; lors qu’ils la voyent
    dans cet estat qu’ils appellent de gaye humeur, ils la mettent dans
    une couverture de soye de Barbarie faite à la Turque, &amp; la
    bernent durant une bonne heure ; elle resiste, mais ils s’en
    moquent ; elle crie, mais ils s’en rient ; elle enrage, mais ils
    s’en raillent, &amp; quand ils en ont pris assez de divertissement,
    ils se retirent chacun de son costé, &amp; la laissent comme demy
    morte. Cette berne à la vérité ne se doit faire ordinairement qu’en
    fantosme, mais quelquefois ils la sont en personne ; les unes n’en
    sentent point le mal, &amp; d’autres ne le veulent pas sentir ;
    &amp; de celles qui le ressentent, les unes se condamnent
    elles-mesmes à prison perpetuelle, d’autres se precipitent dans
    l’abysme du desespoir qui n’est pas éloigné du Jardin, &amp; les
    plus sages se refugient dans la Chapelle de S. Retour ; c’est un
    lieu basty en terre ferme separé de l’Isle par un petit trajet, mais
    difficile à passer ; il est tousjours occupé par le Capitaine
    Repentir, qui seul a droict d’en
    rendre le chemin libre : c’est un melancolique, &amp; qui presque
    tousjours est en colere, mais au reste fort sage,
    pieux &amp; charitable à ceux qui recourent à luy. Ce n’est pas
    qu’il ait accoûtumé d’écouter les premieres voix des Coquettes qui
    se plaignent de quelque traverse, &amp; qui maudissent les desordres
    de leur vie, il penetre le fond du cœur, il en veut connoistre la
    sincerité, &amp; n’assiste jamais que celles qui prennent une bonne
    &amp; sorte resolution de quitter cet impertinent Royaume ; car
    alors il les conduit en seureté dans cette Chappelle miraculeuse, où
    si-tost qu’elles sont arrivées, elles ouvrent les yeux,
    s’apperçoivent bien qu’auparavant ils estoient fermez,
    &amp; découvrent que tout ce qu’elles pensoient voir n’estoient que
    des illusions ; Que toutes les douceurs de cette Isle ne sont que
    des amertumes deguisées, &amp; que les plaisirs apparens y
    produisent tousjours de veritables douleurs ; que les plus heureux
    sont presque tousjours à la gehenne, &amp; que les satisfactiõs
    exterieures n’y servent que de voile aux soûpirs, aux
    gemissemens, &amp; aux plaintes ; qu’il n’y a rien de plus
    malheureux, de plus honteux, &amp; de plus detestable, que ce lieu
    qu’ils nomment faussement en langage du Païs le Palais des bonnes
    fortunes ; qu’il est en vérité le piege des imprudens, l’erreur de
    la jeunesse, l’amusement de l’oisiveté, l’opprobre des
    conversations, l’occupation des sols le mespris des sages, la ruine
    de la santé, la desolatiõ des familles, l’escueil des
    vertus, &amp; la fourée de mille impiestez. Ainsi prenant de
    meilleurs sentimens &amp; des routes toutes contraires à celles
    qu’elles avoient suivies, elles joüissent d’un repos, &amp; d’une
    satisfaction veritable, qu’elles avoient inutilement recherchées
    dans le sejour des troubles &amp; des infortunes.
     
    FIN.
  
  
  
  

  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>