<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Histoire des arts qui ont rapport au dessein ... Par P. Monier,...Histoire des arts qui ont rapport au dessein ... Par P. Monier,... (1698)</title>
      <author>Monier, Pierre (1639-1703)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>P. Giffart</publisher>
      <date>2015-04-09</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>











  A MONSIEUR   LE MARQUIS DE VILACERE SURINTENDANT des Bâtimens,
  Arts, &amp; Manufactures de Sa Majesté. 
   
  
  MONSIEUR,
   
  Le Dessein de la figure humaine est
  estimé avec justice le premier de tous les Arts. Car il imite
  l’ouvrage le plus parfait de la Divinité : es aussi pour y exceller il
  a falu que Dieu l’inspirât souvent à ceux qui ont eu l’avantage de s’y
  rendre celebres. Les plus grans hommes de l’antiquité ont aimé &amp;
  protegé avec soin un Art si noble, &amp; l’ont fait monter à un haut
  degré de perfection.
  Il a eu le même bonheur aprés sa
  chute dans la renaissance, sous plusieurs de nos
  Rois, &amp; particulierement sous le Regne de LOUIS LE GRAND
  qui a donné le moien à ses Sujets &amp;
  aux Etrangers de se rendre habiles en son Roiaume, dans la Peinture,
  la Sculture &amp; l’Architecture établissant à Paris, &amp; à Rome,
  des Académies, où le merite des jeunes Eleves est animé par des
  prix, &amp; recompensé par des pensions considerables.
  Ces heureux moiens que les François
  ont eu de si rendre habiles aux Arts du Dessein, leurs ont été
  principalement procurez par Monsieur Colbert, durant le tems de sa
  Surintendance : &amp; c’est à lui que ai l’obligation d’avoir continüé
  mes études dans la Peinture en Italie, aprés avoir reçu de sa main à
  l’Académie, le premier prix qui y ait été proposé par Sa
  Majesté.
  Mais MONSIEUR
  comme votre apui &amp; votre zele, ne
  sont pas moins favorables aux Arts qui dependent du Dessein, que les
  soins de cet illustre Ministre, &amp; que vous êtes animé d’un même
  esprit, &amp; d’ un même sang : il est de mon devoir de vous presenter
  l’Histoire des Arts qui ont raport au Dessein qui traite de leur
  Origine &amp; de leur Progrés, de leur Chute, &amp; de leur
  Rétablissement. Ces matieres ont servi de sujets à des Conferences
  dans l’Académie, où j’ai eu le bonheur d’être quelquefois honoré de
  vôtre presence, &amp; cela me fait esperer que vous agrerez ce petit
  Ouvrage, d’autant plus volontiers qu’il n’a pour but que de donner de
  nouvelles lumieres pour continüer avec plus de succés mes Leçons à nos
  Eleves, &amp; s’il a quelque chose de bon, c’est à vous,
  MONSIEUR, que l’on en a la premiere
  obligation. Car à peine eûtes-vous accepté la protection de nôtre
  Acidémie, que vous y fîtes renaître l’amour qu’on doit avoir pour
  l’instruction de la jeunesse, vous donnâtes ordre de ny point
  discontinüer les Conferences de chaque mois, les leçons d’Anatomie,
  celles de Geometrie, &amp; de Perspective. Et ce qui doit encore
  porter les Academiciens à tâcher de faire fleurir avec plus d’éclat
  leur illustre Corps, c’est cette protection continüelle dont vous les
  honnorez qui ne se lasse point de leur obtenir tous les jours de
  nouvelles graces que Sa Majesté vous accorde si
  favorablement.
  Vos soins ne se bornent pas seulement
  au tems present, votre generosité va même jusqu’à obtenir du Roi le
  paiement de ce qui etoit deu à ceux qui ont travaillé sous la
  Surintendance des Ministres vos Predecesseurs, dont j’en ai ressenti
  les effets.
  Ce sont MONSIEUR
  des actions dignes de votre grandeur
  d’Ame que la posterité ne poura jamais assés loüer, ni estimer. Aprés
  tant de bienfaits, pouvons-nous travailler avec trop d’ardeur à la
  perfection du Dessein, puisque son Excellence n’étant point bornée, il
  faut qu’elle imite la belle nature pour y arriver.
  C’est là, MONSIEUR,
  l’ardente passion de celui qui voudroit
  de tout son cœur vous pouvoir donner des marques sensibles de si
  reconnoissance, &amp; qui est avec un profond respect,
   
  MONSIEUR,
   
  Vôtre tres-humble, &amp; tres-obeissant Serviteur
  P. MONIER.


 

  PREFACE.
   
  DE toutes les productions donc l’imagination favorisée de la main,
  puisse être capable, il n’y en a point de si excelentes que celles des
  Arts qui ont raport au Dessein. C’est le jugement qu’en ont fait les
  anciens Grecs. Il les ont mises au rang des Arts Liberaux, &amp; elles
  en furent si estimées qu’il étoit défendu aux esclaves d’aprendre la
  Peinture, la Sculture, &amp; l’Architecture. Il n’y avoit en effet que
  les personnes libres, &amp; nobles qui pussent avoir l’honneur de les
  excercer : les Princes mêmes se faisoient une gloire de les
  pratiquer.
  Les Romains qui s’éforcerent d’imiter les Grecs dans la perfection
  des Arts en userent de même : car on vit des Consuls, &amp; des
  Empereurs s’y emploier avec plaisir. Et ces Arts le maintinrent à un
  haut degré d’excelence, tandis que l’Empire fut en son éclat ; mais
  ils commencerent à décliner lors que cet Empire devint la proie de
  plusieurs tirans qui causerent sa décadence. La Peinture, la
  Sculture, &amp; l’Architecture eurent un semblable destin, parce
  qu’elles perdirent l’apui, &amp; l’estime que les premiers Empereurs
  leur avoient acordez, &amp; tomberent enfin dans la mauvaise maniere,
  que depuis on nomma Gotique, ou barbare. Ensuite ces Arts reprirent
  une nouvelle vigueur par la protection des Princes, des
  Republiques, &amp; l’aplication des beaux Esprits qui les
  étudierent.
  L’estime, &amp; l’amour que l’on a toûjours eües pour ces trois
  illustres Professions, n’ont pas été sans fondement, parce qu’à la
  faveur de leurs beaux Ouvrages elles donnent de la satisfaction aux
  personnes d’eC. prit, &amp; il n’y a rien qui contribüe davantage à
  faire éclater la gloire des Princes que les productions du Dessein. En
  effet les fameux Edifices des Egiptiens, des Grecs &amp; des Romains,
  éterniserent la mémoire des hommes celebres, pour la
  gloire desquels ces admirables
  Bâtimens furent construits : ils sont aussi des témoins irreprochables
  des victoires que les grans Capitaines remporterent sur les autres
  Nations.
  De si éclatans témoignages sont plus autentiques que toutes les
  Histoires, puisque sans passion ils representent la verité des choses
  que nous marquent tous ces anciens bâtimens construits par l’Art du
  Dessein : c’est encore par son moien qu’on fait les Medailles, elles
  servent à confirmer les faits Historiques les plus douteux : elles
  expriment les acstions des Heros, &amp; les font passer à la
  Posterité.
  On peut ajoûter à ces avantages celui de l’Architecture Militaire,
  qui tire les principes de cet Art, &amp; qui est tres-importante pour
  la sureté des viles, &amp; la défense des Roiaumes.
  
  Les Eglises sont ornées de Statuës, de bas-reliefs, &amp; de
  Peintures afin de representer les Misteres de nôtre Religion,
  &amp; les Martires des Saints.
  Ces sujets traitez par d’habiles Peintres, &amp; d’habiles
  Sculteurs peuvent faire beaucoup plus d’impression sur l’Esprit des
  Peuples, que tout ce qu’on pouvoit leur dire. C’est la pensée de saint
  Gregoire de Nisse, &amp; de plusieurs autres grans personnages, qui à
  la vûë de ces Peinrures, &amp; de ces Scultures furent vivement
  touchez.
  Aussi voit-on que la nature qui tend sans cesse à ce qui lui est le
  plus propre, a enseigné aux hommes le Dessein avant qu’ils eussent
  trouvé des caracteres pour écrire. Cette verité se prouve par les
  figures Historiques des Egiptiens, gravées sur des pierres, comme nous
  les voions à leurs Obelisques. Car ces manieres de Lettres ne sont que
  des Desseins de figures composées de quelques parties du corps humain,
  d’animaux. d’oiseaux, de plantes &amp; de toutes sortes d’instrumens
  qu’on apele Hieroglifes, &amp; dont ces Peuples se sont servis avant
  que d’avoir mis en usage les Lettres.
  
  
  
  
  Entre celles que j’ai eu l’honneur d’y faire sur les Contours, la
  Perspective, l’Anatomie, &amp; les mouvemens des Muscles : ainsi que
  de celles que j’y ai lües sur le progrés, la chute, &amp; le
  retablissement des Arts du Dessein, j’ay choisi ces dernieres
  Conferences pour en former l’Histoire des Arts qui y ont raport.
  Au premier Livre, il est parte de son prinçipe, du progrés de
  l’Architecture, de la Sculture, &amp; de la Peinture, depuis les
  premiers âges du monde jusqu’aprés l’Empereur Marc-Aurelle, que ces
  Arts commencerent à diminüer. Dans tout ce tems on y remarqua la
  curiosité qu’eurent les Rois d’Assirie, d’Egipte, de Fenicie, de
  Perse, &amp; d’Israël à élever des Bâtimens extraordinaires. On y voit
  comme ces Arts passerent des Feniciens aux Grecs, &amp; aux
  Cartaginois : qu’ensuite ils passerent en Italie, le progrés qu’ils
  firent en Toscane, &amp; à Rome du tems des Rois, de la
  Republique &amp; des Empereurs, enfin on y considere de quelle maniere
  ils y furent estimez, &amp; protegez jusqu’à leur declin.
  L’on traite de leur chute au second Livre, &amp; l’on voit comme le
  bon goût du Dessein commença de decliner dans Rome depuis Commode
  jusqu’à Constantin, &amp; aprés, l’Architecture tomba aussi : desorte
  que la mauvaise maniere s’introduisit dans les Bâtimens, la
  Peinture &amp; la Sculture. Le zele de la Religion Crérienne contribua
  beaucoup à la destruction des Temples, &amp; des plus belles figures
  antiques, ainsi que les prises de Rome, la domination des
  Gots &amp; des Lombards qui nourrirent ce mauvais goût en
  Italie &amp; presque par toute l’Europe.
  Mais la magnificence des Bâtimens se maintint plus long-tems dans
  l’Empire d’Orient qu’aux autres lieux, &amp; sur tout à Constantinople
  à cause que les premiers Empereurs furent passionnez pour
  l’Architecture, comme le firent paroître Constant, Teodose,
  &amp; Justinien. Celui-ci emploia de grans tresors à bâtir, ce qui
  entretint quelque tems l’Architecture, la Sculture &amp; la Peinture ;
  celle-ci soufrit depuis ces Princes une perte notable par les
  Iconoclastes qui détruisirent les Images, &amp; persecuterent
  cruellement les Peintres, &amp; enfin ces Arts tomberent entierement
  dans cet Empire, à cause de la domination des Mahometans qui ne
  permettent point l’exercice du Dessein de la figure humaine, ni
  d’aucune represensation de tout ce qui a vie.
  Dans le troisiéme Livre on verra que vers l’an 1110. les Arts du
  Dessein commencerent un peu de se relever à Florence, &amp; en
  d’autres viles d’Italie, la protection qu’ils eurent ensuite des Rois
  de Naples, de France, des Republiques de Venise, de Florence, des
  grans Ducs de Toscane, des Papes de cette Illustre Maison, &amp; de
  plusieurs Princes d’Italie, donna moien aux excelens genies de
  s’apliquer ardemment à la Peinture, à la Sculture, &amp; à
  l’’Architecture, pour les rétablir. En effet elles le furent dans tout
  le siecle de 1500. où je termine le retablissement de ces Arts, parce
  que c’est en ce siecle heureux qu’ils furent portez à leur perfection,
  par les celebres Dessinateurs qui fleurirent jufqu’à ce tems là.
  C’est ce qui a été reconnu de tous ceux qui depuis ont illustré
  nôtre siécle par les Arts du Dessein : puisqu’ils ont fait gloire
  d’imiter les ouvrages de Rafaël, du Correge, de Jules Romain, de
  Michel-Ange, de Titien, &amp; de plusieurs autres habiles au dernier
  siecle.
  Car c’est à la faveur de cette imitation que la belle maniere de
  peindre, &amp; de dessiner s’est maintenüe jusqu’à nous, ainsi que le
  bon goût dans la Sculture, &amp; l’Architecture : comme on le voit dés
  le commencement de ce siecle de 1600. par les celebres Caraches,
  ensuite par leurs Eleves, le Dominiquain, l’Albane, le Guide, le
  Lanfranc, &amp; l’Algarde. Puis ce bon goût fut continüé dans ces
  trois Arts à Rome par le Poussin, François du Quesnoy, Pierre de
  Cortone, &amp; le Bernin. Ainsi qu’en Flandre par
  Rubens, &amp; Vendyck : de même qu’en France, par de Brosse, le
  Mercier, le Sueur, Sarrazin, Mansard, Bourdon, le Brun,
  Mignard, &amp; plusieurs autres grands hommes qui ont fleuri dans les
  Arts du Dessein.
  Mais cette bonne maniere se maintient aujourd’hui heureusement par
  tous les autres habiles gens qui illustrent les Academies Roiales de
  Peinture &amp; Sculture, comme celle d’’Architecture : : à cause
  qu’ils ont pour regle de suivre les traces de la belle antiquité, les
  maximes &amp; le goût de ces rares genies qui ont rétabli les Arts du
  Dessein, &amp; qui ont paru avec éclat dans tout le dernier siecle. On
  poura donner quelque jour la continüation de cette Histoire pendant
  tout le siecle de 1600. que l’on a reservée pour un second Volume.
  L’on ne doit pas être surpris qu’un Peintre ose écrire l’Histoire
  du Dessein, puisqu’entre tant de parties qu’il doit posseder, celle de
  savoir bien l’Histoire n’est pas une des dernieres pour se distinguer,
  par là il rend les Ouvrages fideles à la verité, &amp; peut donner
  raifort de tout ce qu’il represente : joignant la Teorie à la pratique
  de son Art, il y devient assez intelligent pour en donner des regles
  bien au dessus de ceux qui ne sont point Dessinateurs.
  
  Si l’on a donné pour titre à cette Histoire celle des Arts qui ont
  raport au Dessein, plûtôt qu Histoire de l’Architecture, de la
  Sculture &amp; de la Peinture, c’est que le Dessein comprend non
  seulement ces trois parties, mais encore la Gravure sur le cuivre,
  celle en bois, &amp; celle en creux pour fraper les Medailles, la
  Ciselure, la Damasquinure, la Broderie, la haute &amp; la basse.
  Lisse, la Marqueterie, &amp; plusieurs autres sortes d’Ouvrages tous
  dependants du Dessein.
  Tous ces Arts pour cette raison sont mis &amp; compris
  ensemble, &amp; forment les Academies qu’on apelle en Italie, du
  Dessein, où les Peintres, les Sculteurs, &amp; les Architectes
  possedent alternativement les premiers Charges : c’est pourquoi ceux
  qui veulent s’atacher à quelqu’unes de ces Professions aprennent
  premierement le Dessein, &amp; ils se determinent aprés au choix d’une
  seule, ou de plusieurs, y pouvant reussir également bien étant bons.
  Dessinateurs.
  Cela s’est vû au tems des antiques à l’égard de Dedale, de Fidias,
  d’Eufranor, &amp; de plusieurs, qui étoient autant habiles dans la
  Sculture &amp; la Peinture que dans l’Architecture, on a vû la même
  chose chez les modernes, Ghiberto étoit Peintre, Architecte,
  Sculteur, &amp; Orfevre, Verochio, Leonard de Vinci ont possedé tous
  ces beaux Arts, ainsi que Bramante, Rafaël, Jules Romain, Baldassare,
  Vignole &amp; Pirro Ligorio qui étoient Peintres &amp; Architectes :
  Michel-Ange exceloit également aussi dans l’Architecture, la
  Sculture, &amp; la Peinture, parce qu’il étoit tres-habile
  Dessinateur. , C’est ce qui autorise l’idée que l’on a eüe dans
  l’Estampe que l’on a mise à la tête de ce Livre qui exprime que le
  Dessein est le pere de la Peinture, de la Sculture, &amp; de
  l’Architecture ; mais sur ces matieres, des gens toûjours prêts à
  critiquer ne manqueront point sans doute de trouver à redire la
  maniere naturelle de s’expliquer, dont on s’est servi en cette
  Histoire : mais afin qu’ils ne s’arrêtent point, si par hazard ils
  rencontrent quelques mots peu usitez, &amp; si le tour de la Frase
  n’est pas toûjours tel qu’ils le pouroient souhaiter : ils doivent
  savoir que le but de l’Auteur a été seulement de se faire entendre de
  ceux qui aprennent le Dessein. Et ainsi il espere que les personnes
  d’esprit ne regarderont point de si prés à la politesse du discours,
  ni au choix des expressions, puisqu’il fait sa principale ocupation de
  peindre, &amp; qu’il ne regarde le reste que comme accessoire.
  Si le public reçoit favorablement cette Histoire, on donnera dans
  peu une explication Alfabetique des termes les plus usitez pour
  s’exprimer heureusement dans les Arts du Dessein, car ce sont
  particulie-rement les termes sur lesquels il y a des Observations à
  faire pour l’instruction des Eleves &amp;&amp; des amateurs de ces
  beaux Arts,
  



  ALL’AUTORE SOPRA il suo libro dell’Historia del dissegno.
  
   
  Epigramma.
   
  DAl l’illustri maestri del
  l’Arte.
  Vive si sembiano d’una parte
  L’opere di sculture è
  pitture
  Manca a lei d’esser
  allinguate
  Ma pel le vostre belle
  scritture
  Hoggidi le avete animate,
   
  Al suo amantissimo Zio M.L. Reneaume de Lagaranne D.M.
  


 

  LETTRE   D’UN ECCLESIASTIQUE de S.
  Sulpice à M. Monier sur son Histoire des Arts.
   
  MOnsieur nôtre Curé a lû vôtre Livre sur le Dessein avec
  plaisir &amp; avec édification, il y a trouvé, Monsieur, à ce qu’il
  m’a assuré, tout ce que ce bel Art aprend de plus rare, &amp; que la
  saine doctrine enseigne de plus ortodoxe. Cet Ouvrage lui paroît digne
  de vôtre érudition, &amp; de vôtre pieté, il y a admiré la Teorie des
  excellentes pieces, qui embelissent &amp; qui ornent nos Eglises dont
  vous faites l’éloge, &amp; au même tems il a été touché des sentimens
  de pieté qui s’y trouvent. Ainsi il donne avec joye son aprobation à
  vôtre Livre, à mon égard j’en suis charmé : Je suis, Monsieur, avec
  beaucoup d’estime &amp; de sincerité.
   
  Vôtre tres-humble &amp; tres-obeïssant serviteur,
  CHABOUREAU.


 

  APPROBATION.
   
  J’Ai lû par ordre de Monseigneur le Chancelier un Manuscrit
  intitulé Histoire des Arts qui ont
  rapport au Dessein, leur Origine, leur progrés &amp; leur
  Rétablissement, jusqu’à à fin du siecle de 15500. Cette Histoire
  est une Cronologie fort curieuse, où l’Auteur décrit les plus beaux
  Ouvrages des Antiques ainsi que des Modernes, &amp; donne une haute
  idée de chaque Illustre qui a réüssi dans l’Architecture, la
  Peinture &amp; la Sculture. Les Eleves y verront des marques d’honneur
  accordées en tous les siecles à ceux qui y ont excellé, &amp; cela
  leur donnera de l’émulation pour se rendre capables de les meriter. Ce
  Livre peut non seulement être utile à tous ceux qui professent ces
  beaux Arts, mais aux grans Princes mêmes qui s’atachent avec plaisir à
  les proteger, &amp; à les faire revenir dans leur premier lustre.
   
  BULLET Architecte du Roi, de l’Académie Roiale d’Architecture.



  EXTRAIT DU PRIVILEGE
  du Roi.
   
  PAr Grace &amp; Privilege du Roi, donne à Paris le 10. Aoust 1698.
  Signé par le Roi en son Consei, BOUCHER : Il est permis au Sieur P.
  MONNIE, l’un de nos Peintres Ordinaires, &amp; Professeur de
  l’Académie Roiale de Peinture, &amp; Sculture, de faire imprimer un
  Livre intitulé, Histoire des Arts qui
  ont raport au Dessein, où il est parlé de leur Origine, de leur
  Progrés, leur Chute, &amp; de leur Rétablissement, &amp; ce
  pendant le temps de huit années consecutives : Avec défenses à tous
  autres de l’imprimer ou de le faire imprimer, vendre ny debiter, sous
  les peines portées à l’Original du present Privilege.
   
  Registré sur le Livre de la
  Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris, le 12.
  Juillet 1698.
  Signé, C. BALLARD, Syndic.
   
  Achevé d’imprimer le 6. d’Aoust 1698.
   
  Et ledit Sieur MONIER a cedé son droit du present Privilege au
  Sieur P. GIFFART, Libraire, &amp; Graveur du Roy, suivant l’accord
  fait entr’eux.





  HISTOIRE DES ARTS QUI ONT RAPORT AU DESSEIN. 
   
  
    LIVRE PREMIER.
    De l’origine &amp; du progrés des Arts du Dessein.
     
    
      CHAPITRE PREMIER. Dieu est
      l’Auteur du dessin de la figure humaine.
       
      
       
      
      
      
      Il y en a encore qui veulent que le Dessein De soit qu’un Genie
      vf &amp; éclairé, dont celuy qui en est privé, est comme aveugle,
      parce qu’il ne peut discerner, ce qui est de beau &amp; de
      convenable.
       
      
        Armenini de veri precetti.
        D.L.P.C. 4 &amp; le Chevalier
        Bisagno. Tratt. Della Pittura.
      
       
      Vasari definit ainsi le
      dessein. C’est une expression aparente de la pensée que l’ame a
      conçûë. Mais le Chevalier Federic Zuccaro, l’a determiné d’une
      maniere plus solide, lorsqu’il dit que le Dessein en general est u
      objet connu, dans lequel l’esprit connoît les choses qui luy sont
      representées. Il divise aussi cette definition en dessein
      interne &amp; dessein externe. Le dessein interne n’a ni matiere,
      ni corps, ni sbstance ; mais une forme, une idée, un ordre, une
      regle, une fin, &amp; un objet de l’esprit, où est exprimé ce
      qu’on entend, &amp; cec se trouve dans toutes les choses, tant
      divines qu’humaines.
      Le Dessein externe, paroît entouré de formes sans corps : le
      linéament simple est ce qui environne, &amp; qui fait la figure de
      quelque chose de réel, &amp; d’imaginé. Ce dessein se divise
      encore en trois especes, l’une naturelle, &amp; les autres
      artificielles, &amp; propres aux Peintres, &amp; aux autres
      dessinateurs La premiere espece s’apelle le Dessein naturel qui
      est le propre &amp; le principal modele, que la nature a
      produit &amp; que l’Art a imité. La seconde espece se nomme le
      Dessein artificiel, modele de l’artifice humain, à la faveur
      duquel nous formons diverses inventions, &amp; plusieurs pensées
      historiques &amp; poëtiques. A l’égard de la troisiéme espece, on
      l’apelle aussi le Dessein artificiel : mais composé de toutes
      sortes de bizareries, &amp; d’inventions
      ingenieuses &amp; extraordinaires.
      Fiderico Zuccaro, nel trattato
      dell’idea Li. 2. fog. 7.
      Ainsi l’on conclut que le Dessein n’est qu’esprit, que
      grace, &amp; qu’une proportion reguliere, dont la
      pratique &amp; l’intelligence sont de tirer les lignes ou contours
      qu’on apelle Dessein, &amp; il est plus parfait lorsqu’il est bien
      formé avec ses accidens, qui sont les lumieres, &amp; les ombres
      que les Italiens nomment il chiaro
      oscuro.
       
    
    
      CHAPITRE II.   De l’exercice
      des Arts du Dessein, &amp; de leur progrés parmi les
      Assiriens.
       
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE III.   De
      l’excellence où les Egiptiens porterent la
      Sculture &amp; l’Architecture.
       
      
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE IV.   Les Egiptiens
      communiquerent les Arts aux Feniciens, qui les porterent en
      Grece.
       
      
      
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE V.   Les Arts du
      Dessein florirent sous les Rois d’Israël.
       
      
      
      
    
    
      CHAPITRE VI.   La Sculture fut
      heureusement exercée par les Babiloniens &amp; les
      Perses.
       
      
      Cette reflexion en passant fait voir que les excelens
      dessinateurs de tous les siecles ont eu dans leurs
      proportions, &amp; leurs mesures du corps humain une même regle
      pour en exprimer la beauté. Cet ouvrage de Nabucodonosor autant
      grand que magnifique, nous prouve assez que les Arts du Dessein
      étoient florissans sous la Monarchie des Babiloniens. Car pour
      entre prendre de faire une telle figure d’or de soixante coudées,
      il faloit qu’il y eut au Royaume d’excelens Sculteurs, &amp; cela
      doit faire croire que cette excellence y avoit heureusement
      continué depuis quatorze cens ans, qu’elle avoit commencé d’y
      fleurir, ainsi qu’on l’a remarqué sous le régnes de
      Ninus, &amp; de Semiramis son Epouse.
      
      
      
    
    
      CHAPITRE VII.   De la maniere
      que les Arts du Dessein si produisirent en Afrique &amp; à
      Cartage.
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE VIII.   Du tems que
      l’on commença de faire fleurir la Peinture en Grece.
       
      LEs Arts du Dessein prirent naissance dans la Grece, par
      Cecrops, &amp; Cadmus, qui les porterent avec eux
      d’Egipte, &amp; de Fenicie, aux Grecs. La Peinture étant l’un de
      ces Arts, &amp; qui avoit paru dés le tems de Semiramis, avec
      l’Architecture, &amp; la Sculture, passa aussi chez les Grecs,
      puis qu’elle est inseparable du Dessein.
      Mais le tems heureux où la Peinture commença d’avoir plus
      d’éclat dans tous les Etats de la Grece, ce fut en
      la 18e.
      Olimpiade,
      que se rendit celebre le Peintre Bularque, l’un des plus fameux
      qui ait étè. Car il representa la Bataille des
      Magnesiens, &amp; son Tableau fut
      vendu autant
      d’or qu’il pesoit ; ce qui montre que la Peinture étoit alors dans
      une haute estime, quoi que ce ne fût qu’environ l’an du monde
      trois mile quatre cens.
      
      Les Amphitrions qui étoient les maîtres du Senat, en furent si
      con tans, que pour reconnoitre davantage le merite de ces deux
      illustres Peintres, ils leur donnerent de beaux &amp; d’agreables
      logemens.
      
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE IX.   Au même tems
      que la Peinture fut en sa perfection dans la Grece, la
      Sculture &amp; l’Architecture y furent aussi.
      
      
      
      
      
       
    
    
      CHAPITRE X.   Comment la
      Peinture passa de Grece en Italie.
       
      
      On voioit à Lanuvium place
      de Toscane une Atalante &amp; une
      Helene du
      même Cleofantes, peintes nües, &amp; d’une si charmante beauté
      qu’un
      Ministre de
      l’Empereur Caius en fut passionnément touché. Cet amour marque
      l’excelence de ces rares ouvrages, &amp; il a obligé Pline
      d’assurer qu’entre tous les Arts qui dependent du Dessein, il n’y
      en avoit aucun qui fût si tôt parvenu à sa perfection que celui de
      la Peinture.
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE XI.   Quand la
      Sculture commença d’être estimée parmi les Romains.
       
      
      Mais du tems du Consul Marcus
      Scaurus, l’on continüa avec plus d’ardeur les ouvrages de cet
      Art, puis qu’il embelit son Teatre de trois mile Statües de
      metal.
      
      
      
      
      
      Ce savant Prince se donna encore lui-même le soin de faire
      enrichir son Tombeau d’un grand nombre de Statües. Il avoit une si
      fort atache pour Antinoüs son Favori, qu’il le fit faire en
      marbre ; &amp; c’est cette belle figure. que nous voions à present
      au Palais de Belvedere à Rome, &amp; qui est un morceau des plus
      finis, &amp; des plus corrects de la belle Antiquité.
      On vit aussi sous les Regnes heureux d’Antonin, &amp; de
      Marc-Aurele d’excelens ouvrages de Sculture, dont il nous reste la
      fameuse Colonne Antonine, le Cheval de bronze qui est au
      Capitole, &amp; des bas-reliefs qui sont au même lieu ; mais aprés
      ces illustres Empereurs, la Sculture, &amp; la Peinture
      commencerent à n’être plus si cultivée.
      
    
    
      CHAPITRE XII.   De l’exçelence
      de l’Architecture des Grecs.
       
      
      
      
      
      
      Le Mausolée que fit construire Artemise, dont ce Sculteur
      travailla l’un des quatre côtez, n’étoit pas moins admirable pour
      l’Architecture, que pour la Sculture, car il contenoit 411. piez
      de circuit, &amp; de hauteur soixante jusqu’à la plate forme, où
      l’on éleva une Piramide par degrez soutenuë de 36. Colonnes qui
      rendoient cette augmentation égale en hauteur à tout l’édifice,
      fait des quatre plus habiles Architectes, &amp; Sculteurs de
      Grece.
      
      
    
    
      CHAPITRE XIII.   De la
      perfection de l’Architecture chez les Romains au tems de la
      Republique.
       
      
      
      Car les grans hommes de cette Republique tâcherent de
      l’emporter les uns sur les autres pour leurs, magnifiques
      bâtimens. Marcellus ne se contenta point de faire son fameux
      Teatre, il bâtit aussi un Temple à la Vertu, &amp; à
      l’Honneur,
      Marius ne fut pas moins zelé, afin de laisser à la posterité
      des marques de ses Victoires, les deux Trofées que l’on voit au
      Capitole en sont des preuves, ainsi que la belle Architecture de
      son Arc de triomfe, à Orange, qui est un glorieux souvenir de la
      Bataille qu’il remporta sur les Cimbres.
      
      
      
       
    
    
      CHAPITRE XIV.   L’Architecture
      continua à Rome sous des Empereurs, dans son excelence, comme elle
      avoit fait au tems de la Republique.
       
      
      
      
      
      
      Mais son plus bel ouvrage ce fut le Pont Adrien avec le
      Mausolée de cet Empereur qu’il ordonna d’une excelente
      Architecture. Antonin successeur d’Adrien, ne fut pas moins
      magnifique dans ses bâtimens ; car il fit élever un superbe Temple
      à Adrien son pere. Il repara son Tombeau, l’Amfiteatre, le Temple
      d’Agrippa, le Pont du Tibre, le Port de Gaiete, celui de
      Terracine, les bains d’Ostie, l’Aqueduc
      d’Antium, &amp; les Temples de
      Lavinium.
      Marc-Aurelle aimoit aussi lès Siences &amp; les Arts ; il fut
      même tres-soigneux d’y élever son fils Commode, le faisant
      aprendre à dessiner. Ainsi l’Architecture continüa de fleurir sous
      plusieurs Empereurs du bas Empire, &amp; jusqu’a prés
      Constantin.
      
      Mais aprés le Regne de Constantin, &amp; de Constance son fils,
      l’Architecture declina dans Rome, où il n’y eut plus d’habiles
      Architectes, ni de Princes curieux qui pussent soutenir
      l’excelence des Arts du Dessein : c’est pourquoi l’Architecture
      n’eut rien du bon goût ni des proportions Antiques, de sorte
      qu’elle tomba dans la mauvaise maniere, comme la Peinture, &amp;
      la Sculture, avoient fait auparavant, &amp; c’est la matiere du
      second Livre de cette Histoire.
      
    
  
  
  
  


  DE LA CHUTE DES ARTS DU DESSEIN. 
   
  
    LIVRE SECOND.
     
    
      CHAPITRE PREMIER.   Sous le
      Regne de Commode, les Arts du Dessein commencerent à
      decliner.
       
      
      ANS le premier Livre de cette Histoire, on a parlé de
      l’origine, &amp; du progrés des Arts qui ont raport au Dessein,
      jusqu’à ce qu’ils aient commencé à decliner, &amp; ensuite à
      tomber ; &amp; l’on continüra dans ce second Livre à remarquer les
      causes de leur abaissement, &amp; de leur chute.
      La Monarchie Romaine du tems de la Republique, &amp; des
      premiers Cesars, étoit dans une haute réputation, parce qu’ils
      avoient porté les Arts à leur plus haute perfection. Mais cette
      Monarchie depuis la mort de Marc-Aurele commença de perdre la
      grandeur qu’elle avoir acquise. Car plusieurs Empereurs succedant
      en peu de tems les uns aux autres, ternirent l’Empire par leurs
      cruautez, par leurs débauches, les guerres civiles, ce qui causa
      tout ensemble &amp; insensiblement la ruïne des Arts ou
      Dessein.
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE II.   L’Architecture
      ne declina qu’aprés Constantin, quoique la Peinture, &amp; la
      Sculture sussent tombées auparavant.
       
      
      
      Mais la plus forte raison de la durée de la bonne Architecture,
      c’est que l’étude qu’on en fit, &amp; qu’on en fait sur les beaux
      Exemples antiques consiste dans des mesures terminées par la
      Geometrie, &amp; l’Aritmetique ; ce qui en rend l’imitation
      beaucoup plus facile que celle de la figure humaine : car outre
      les mesures, &amp; les belles proportions qu’il y faut observer,
      il est encore necessaire d’y étudier les differentes atitudes, les
      vives expressions, les compositions des Histoires, les mouvemens
      des muscles, &amp; une infinité d’autres parties, qu’on doit
      savoir pour exceller dans la Peinture, &amp; la Sculture.
      
      
      C’est la même raison que celle que nous avons dite de
      l’Archicecture, qui a fait maintenir plus long-tems la beauté de
      ses sortes d’ouvrages de Sculture, que dans le Dessein à l’égard
      de la figure humaine, puis que pour exceler en ce Dessein, il faut
      toutes les connoissances que j’ai marquées, dont la regularité des
      ordres d’Architecture, &amp; ses ornemens se peuvent passer.
      
      
    
    
      CHAPITRE III.   L’Empire pabé
      à Constantinople, la Religion Crêtienne, contribuerent à la ruïne
      des Arts du Dessein.
       
      
      
      
      Ainsi tous les Arts du Dessein aprés que Constantin eut quite
      Rome, déclinerent sans cesse, &amp; cela avant que les Nations
      Septentrionales furent venuës ravager l’Empire, &amp; sa Capitale.
      Mais ensuite ces peuples acheverent de détruire la beauté, le bon
      goût, &amp; le bel ordre en ces nobles professions, comme ils le
      montrerent depuis.
       
    
    
      CHAPITRE VI.   Les
      prises, &amp; les pillages de Rome par les Gots &amp; les
      Vandales, aiderent à la ruïne des Arts du Dessein.
       
      
      C’est pourquoi les apartemens les plus bas, &amp; les premiers
      étages des Palais, &amp; des autres bâtimens enrichis de l’Art du
      Dessein, se trouverent enterrez sous les ruïnes : ceux qui
      habiterent depuis dans cette vile desolée aiant planté des jardins
      sur ces ruïnes, ils y enterrerent ces beaux ouvrages de
      Peinture, &amp; de Sculture, que l’on y a trouvez depuis trois
      cens ans, &amp; qui ont servi au rétablissement des. Arts du
      Dessein. Car sous ces ruïnes, il s’est trouvé des lieux
      soûterrains qu’on a nommez Grotes, où l’on a rencontré plusieurs
      ornemens de Stucs, &amp; de Peinture, qui à, cause de cela ont été
      apellez, ornemens Grotesques.
      
      
      Mais si les Arts du Dessein furent si mal traitez à Rome dans
      la lécadence de l’Empire, ils ne le urent pas moins dans la
      pluspart de ses Provinces, puisque les Visigots en Espagne, les
      François en Gaule, &amp; les Vandales en Afrique y ruïnerent tous
      les superbes Edifices dont les Romains avoient été jaloux de
      remplir les lieux de leurs Colonies, pour y faire fleurir tous les
      beaux Arts, qui marquoient là splendeur de leur Empire.
       
    
    
      CHAPITRE V.   Les Images dans
      la primitive Eglise ne soûtinrent pas à Rome l’Art de Dessein,
      mais elles donnerent naissance à la maniere que depuis on a nommée
      Gotique.
      ON auroit pu croire que l’excelence du Dessein se devoit
      maintenir à Rome, parce que des le commencement de la Religion
      Chrêtienne, les Fideles se servirent de la Peinture, &amp; de la
      Sculture, pour reprèsenter les Histoires du vieux, &amp; du
      nouveau Testament, qui ornoient leurs Chapeles, &amp; leurs
      Tombeaux dans les Catacombes. Oüi l’on pouroit convenir de cela,
      mais comme ces Peintures, &amp; ces Scultures n’éoient que pour
      l’instruction des Crêtiens en des lieux cachez, &amp; soûterrains,
      où ils celebroient le divin Ofice, ils ne se piquoient oint de
      faire les ouvrages du Desein, avec toute la beauté dont les
      habiles hommes, qui étoient sous es premiers Cesars, faisoient
      leurs Peintures, &amp; leurs Scultures ; de sorte que quand les
      Crêtiens du egne de Constantin eurent la liberté de bâtir des
      Temples au vrai Dieu, les Arts du Dessein étoient déja
      declinez.
      
      De même ces Arts étant declinez parmi les Grecs, on a apelé
      leur travail la vieille maniere Greque, &amp; non point la maniere
      Antique, pour faire la difference de l’une à l’autre.
      
      
    
    
      CHAPITRE VI.   Les Arts du
      Dessein déclinerent moins dans l’Empire d’Orient, que dans celui
      d’Occident.
       
      
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE VII.   De
      l’ancienneté des Images dans la Religion Crêtienne.
       
      
      
      
      
      
      
      Cela nous doit faire croire que le culte des Images prit
      naissance dés le commencement de la primitive Eglise, &amp; qu’il
      s’entretint jusqu’au tems de l’Empereur Leon Isaure dans l’Orient,
      ce qui continüa la pratique des Arts du Dessein, bien que déchûs
      de leur excelence, mais pourtant moins diminüez aux Provinces de
      l’Orient, qu’à celles de l’Occident.
       
    
    
      CHAPITRE VIII.   De la ruine
      entiere des Arts par la Secte de Mahomet aux lieux de sa
      domination.
       
      L’Avantage qu’eurent les Arts du Dessein, de se maintenir un
      peu plus dans l’Orient, que dans l’Occident, ne dura pas
      long-tems, car ils soufrirent une entiere perte en plusieurs
      Provinces de l’Empire Grec, par la Secte de Mahomet, qui commença
      de paroître en l’an 624. Ce faux Profete prit Damas, &amp; ruïna
      la Sirie, &amp; cependant sa Secte multipliée dans l’Arabie,
      l’Egipte, la Libie, la Barbarie, l’Espagne, &amp; mêmes au deça
      des Pirennées, acheva d’y détruire tous les Edifices
      antiques, &amp; tous les ouvrages de l’Art du Dessein, qui
      s’étoient sauvez du saccagement des Visigots, &amp; des
      Vandales.
      
      
      Un si grand malheur nous fait regarder cette fausse Religion
      comme l’un des fleaux, le plus fatal qui soit arrivé à
      l’Architecture, à la Sculture, &amp; à la Peinture, puisque l’un
      des principes de la Secte Mahometane, est de ne representer aucune
      image des choses vivantes : &amp; alors cela causa dans tous les
      païs que conquirent les Turcs, non seulement la decadence des Arts
      du dessein, mais même leur generale destruction.
       
    
    
      CHAPITRE IX.   Du tort que
      soufrirent la Peinture. &amp; la Sculture par les
      Iconoclastes.
       
      DAns le reste de l’Empire de Constantinople, cent ans aprés
      Mahomet, les Iconoclastes s’armerent aussi pour briser les
      Images : ce qui ne se put faire sans une notable perte de la
      Peinture, &amp; de la Sculture, en tous les lieux de cet
      Empire.
      
      Il fit encore éfacer aux Eglises es Peintures, qui étoient sur
      les nurs, &amp; celles qui se pouvoient ôter, soit de
      Tableaux, &amp; de Stauës, il donna ordre de les jetter ur la
      grande place de Constantinople, où ils furent brûlées avec ceux
      qu’on put enlever des maions particulieres.
      
      Nicetas le faux Patriarche, pour plaire à ce Prince fit aussi
      rompre dans sa petite Sale d’Audience, le belles peintures à la
      Mosaïque, &amp; le magnifique Lambris, enrichi de bas-reliefs, qui
      regnoit le long du grand Auditoire de son Palais, &amp; il voulut
      qu’on enduisit toute les murailles des Eglises, où l’ot avoit
      peint des Images, afin qu’on ne put pas dire qu’il eut laissé le
      moindre vestige d’aucunes Images lans le Palais Patriarcal, comme
      l’avoient fait ses deux predeceseurs.
      Aprés Constantin Copronime, on fils Leon, continua à détruire
      es Images, pendant cinq années qu’il regna : mais sous celui de
      Constantin, &amp; d’Irenée sa mere elles furent rétablies.
      Mais ensuite Nicefore aprés avoir létrôné cette Princesse
      persecuta es Catholiques, à la maniere de es predecesseurs.
      L’Empereur Michel Curopolae, rétablit la Religion, &amp; remit
      es Images, pour un peu de tems ; car il fut dépossedé par Leon
      l’Arnenien, qui étoit Iconoclaste, qui fit éfacer,
      abatre, &amp; jetter dans la mer, &amp; dans le feu toutes les
      Images qui avoient été rétablies. Michel le Begue son fils
      continua en la même erreur. Mais Teofile qui succeda à ce dernier,
      fut encore le plus grand ennemi des Images, &amp; de la Peinture :
      car il ne se contenta point d’ôter celles qui étoient échapées à
      la fureur de ces Empereurs, &amp; qui ne servoient que
      d’ornement ; il voulut encore se declarer le crüel perilecuteur de
      tous les Peintres, leur défendant d’exercer leur Art.
      Cette défense se fit particulierement au Glorieux Moine Lazare,
      qui ctoit tres-habile Peintre, lequel toutefois ne cessa pas de
      peindre des Tableaux de devotion : Teofile irrité de cela lui fit
      soufrir de grans tourmens, dont il revint, &amp; comme il
      continüoit son pieux exercice, cet Empereur qui lui avoit fait
      apliquer aux mains des lames ardentes, pour lui en brûler les
      chairs, creut que Lazare aprés ce martire ne pouroit
      peindre, &amp; qu’il pouvoit sans dificulté accorder cet habile
      homme ux prieres de l’Imperatrice Teolora, qui le lui demandoit.
      Lazare neanmoins guerit d’un si cruel ourment, &amp; tout caché
      qu’il fut lans l’Eglise de saint Jean Batiste, I ne laissa pas
      d’emploier ses mains brûlées à en faire l’Image.
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE X.   La domination
      des Gots en Italie, y entretint la mauvaise maniere.
       
      APrés que les Arts du Dessein eurent été abatus à Rome, au tems
      du bas Empire, &amp; par tous les funestes accidens qui arriverent
      depuis à cette illustre vile, ils eurent encore la même disgrace
      dans les Provinces d’Italie, où les Gots &amp; les autres Nations
      barbares detruuifirent les plus beaux Edifices Romains ; dont il
      ne reste plus que de fameux vestiges.
      
      
      
    
    
      CHAPITRE XI   Du tems des
      Lombards le gout Gotique fut continüé en Italie, &amp; eu
      plusieurs autres lieux de l’Europe.
       
      
      Car aprés que les François se furent emparez des Gaules sur les
      Romains, ils en bannirent les Arts du Dessein, qui suivoient leurs
      anciennes Colonies, ce qui fut cause que les ouvriers François
      n’éleverent plus leurs idées aux excelens Bâtimens antiques, comme
      à ceux qui sont, &amp; qui étoient à Orange, à Autun, à Nismes, a
      Saint Remi, Bordeaux &amp; aux autres lieux, où les Romains
      avoient fait fleurir la bonne Architecture.
      Mais bien loin de cela les Artisans François
      oublierent, &amp; anéantirent le bon goût, &amp; les belles regles
      de l’Architecture antique : De sorte que la maniere qui depuis fut
      apellée Gotique s’embrassa de toutes les Nations de
      l’Occident.
      C’est pourquoi l’Eglise de saint Pierre &amp; saint Paul bâtie
      à Paris, par Clovis premier Roi Crêtien, &amp; nommée aujourd’hui
      sainte Genevieve, est de cette maniere Gotique, parce qu’elle est
      toute oppose aux regles de la belle Architecture : On remarque
      aussi ce mechant goût à l’Eglise saint Germain-des-Prez,
      construite, par Childebert fils de ce Roi, l’on y observe le
      mauvais état où étoit alors le Dessein, &amp; la Sculture qui se
      voit aux chapiteaux &amp; à quatre bas-reliefs du Chœur de cette
      Eglise, &amp; aux figures de son Portique : car toutes ces
      scultures-la sont faites sans Dessein, sans goût, &amp; sans
      Art.
      L’on doit faire le même jugement de la Peinture que de la
      Sculture de ces tems-là, puisque quand le Dessein manqua dans la
      Sculture, il ne fut pas plus excellent dans la peinture : Nous en
      avons une preuve à l’Egise S. Martin de Tours. On y voit à la
      voute de la grande Nefun Crucifix de peinture qui n’est pas de
      meilleur Dessein que la Sculture qui est en ce même Temple, parce
      que ce Bâtiment est des anciennes manieres Gotiques.
      Sous le Regne de Dagobert l’Eglise saint Denis en France fut
      construite, elle est du même goût que ces Bâtimens ; bien que
      faite avec soin &amp; propreté. Ce Prince remplit de semblables
      Eglises, l’Alsace, &amp; plusieurs autres Provinces d’Alemagne, où
      il porta ses Conquêtes, &amp; où il laissa des marques de sa pieté
      par les Abbaïes qu’il y fonda.
      
      
    
    
      CHAPITRE XII.   Du tems de
      Charlemagne, le bon goût de bâtir fut moins alteré en Toscane,
      qu’aux autres Païs.
      CEtte mauvaise maniere de bâ-tir continüa durant toute la
      premiers &amp; la seconde race de nos Rois, corne le prouvent les
      Eglises que Charlemagne fit construire en plusieurs Viles de son
      Empire lesquelles sont toutes dans ce même goût.
      Ce grand Empereur aprés avoir été couronné à Rome, &amp; regle
      les affaires publiques &amp; particulieres de la
      Vile, &amp; celles du Pape même, &amp; de l’Eglise, pour le
      temporel ; il visita les Viles d’Italie, voulut laisser encore des
      marques de ses biens-faits à Florence, puisqu’il y fit faire
      l’Eglise des Apôtres mais d’une meilleure maniere que toutes
      celles qui avoient été bâtie avant le Regne de ce glorieux
      Prince, &amp; que les autres qui furent faites depuis la chute de
      l’Architecture, jusqu’à la renaissance des Arts du Dessein : car
      les futs des Colonnes, les Chapiteaux &amp; les Arcs des petites
      Nefs y sont conduits avec beaucoup de grace, &amp; de belles
      mesures : ce Temple a toûjours été estimé par les Architectes
      d’une beauté singuliere, puisque Ser-bruneleschi l’un des plus
      fameux de cet Art crut qu’il luy étoit glorieux de prendre ce beau
      Temple, pour modele dans les Eglises du Saint Esprit, &amp; de
      saint Laurent, de Florence, qui sont de son Dessein.
      Dans cette Eglise des Apôtres, on lit au côté du grand Autel la
      fondation, gravée sur un marbre en ces termes. L’an huit cent cinq
      le sixiéme d’Avril Charles Roi des François à son retour de Rome,
      entra dans Florence. Il y tut receu avec beaucoup de
      joie, &amp; gratifia les Bourgeois de plusieurs chaînes d’or. On
      voit encore à l’Autel de ce bâtiment une lame de cuivre, où est
      écrit cette fondation, &amp; la consecration qu’en fit
      l’Archevêque Turpin, en presence de Roland, &amp; d’Olivier.
       
      VII. DIE VI. APRILIS
      in resurrectione
      DOMINI KAROLUS Francorum rex à
      Roma revertens, ingressus Florentiam eum magno
      gaudio, &amp; tripudio suceptus, tivium copiam torqueis aureis
      decoravit.
      ECCLESIA sanctorum Apostolorum in
      altari inclusa est lamina Plumbea in qua descript a apparet
      prafata Fondatio, &amp; consecratio facta per
      ARCHIEPISCOPUM TVRPINVM,
      testibus
      ROLANDO &amp; VLIVERIO. Vasari
      proëmio delle vite.
      
      
    
    
      CHAPITRE XIII.   Reflexion sur
      la chute des Arts, du Dessein, &amp; sur la maniere
      Gotique.
       
      LA maniere Gotique continüa aprés Charlemagne, durant la
      seconde race de nos Rois, &amp; sous les Regnes de la plus-part de
      ceux de la troisieme ; il n’y a point eu sous ces derniers.
      Princes de changement, ni dans l’Architecture, ni dans la
      Sculture, c’est pourquoi. nous ne voions rien de grand ni de bien
      ordonné en leurs Palais : cela ce voit dans celui du Roi Robert à,
      saint Martin, celui de saint Loüis au Palais de Paris, sa demeure
      ordinaire. Ces bâtimens n’ont rien que du Gotique, &amp; qui ne se
      sente de l’abaissement des beaux Arts. Ce mechant goût s’entretint
      aprés ce Roi : &amp; on aperçoit cette mauvaise maniere à Nôtre
      Dame de Paris, que ses successeurs firent achever.
      Toute la beauté de cette Eglise consiste en une vaste
      grandeur &amp; un beau plan, en d’extraordinaires Roses
      vitrales, &amp; d’ingenieuses Coupes de pierres, &amp; pour faire
      des membres delicats d’Architec ture, qui pourtant soûtiennent de
      gros poids. Neanmoins le bel ordre d’Architecture, &amp; de la
      bonne Sculture ne s’y trouvent point, elle y font entierement d’un
      goût Gotique qui a été suivi en France jusqu’au Regne de Loüis
      douziéme.
      Par tout ce qu’on vient de dire en ce Livre on doit conclure
      que es Arts du Dessein tomberent siôt que les Princes du bas
      Empire ne les aimerent plus, &amp; qu’ils en negligerent la
      protection, cette negligence commença la rüine des Arts,
      &amp; s’augmenta durant les guerres civiles, par les saccagemens
      de Rome, &amp; la desolation des Provinces de son Empire. Les
      Infideles, &amp; les Heretiques contribüerent aussi beaucoup à ce
      mal-heur, en plusieurs lieux, &amp; même jusqu’à l’aneantissement
      de ces illustres professions.,
      Mais pour que la reflexion que l’on peut faire sur, la chute de
      ces Arts, soit utile à ceux qui aprennent le Dessein, il est
      necessaire de connoître en quoi consiste la mauvaise maniere qui
      s’étoit introduite au tems de leur declin, afin de
      l’éviter &amp; de n’y pas retomber.
      L’on remarque premierement aux ouvrages Gotiques, que ce qu’ils
      eurent de mauvais, c’est que ceux qui les travail loient
      ignoroient la regle des belles proportions de la figure humaine,
      qui est le fondement solide de l’excelent Dessein, puisque toutes
      leurs Statües sont disproportionnées. Car la pluspart ont des
      têtes trop grosses où trop petites, les mains &amp; les extremitez
      trop maigres, &amp; trop menües, leurs Attitudes sont sans aucun
      choix, sans intention, &amp; sans expression. De même dans les
      vêtemens de leurs figures, on voit des draperies taillez en
      tuiaux, &amp; où Il n’y a nuls plis naturels, enfin Leurs ouvrages
      n’ont nule composition d’Histoires qui puisse attirer a
      veüe, &amp; l’apliquation des gens d’esprit.
      Ce sont ces défauts qu’on doit éviter pour ne point donner aux
      Eleves de mauvais principes du Dessein : &amp; on doit au
      contraire es apliquer d’abord à l’étude de a juste proportion des
      antiques, car cette proportion produit la beauté.
      Ils doivent étudier de bonnes heure la Geometrie, la
      Perspective, avec les Atitudes qui expriment naturelement les
      actions diferentes du corps, &amp; les passions de l’ame. Il faut
      qu’ils soient soigneux de bien aprendre l’Anatomie, afin de
      connoître tous les mouvemens des Muscles, &amp; observer leurs
      justes contours.
      Ce sont la les moiens qu’on doit suivre pour entrer dans les
      veritables principes de la beauté, &amp; du souverain dégré de
      l’Art : car c’est ce qui y a fait, entrer les habile Peintres, les
      excelens Sculteurs, &amp; les fameux Architectes modernes, à qui
      nous avons l’obligation du retablissement de la Peinture, de la
      Sculture &amp; de l’Architecture ce qui fera le sujet du troisiéme
      Livre de cette Histoire.
      
    
  
  
  
  


  DU RETABLISSEMENT DES ARTS DU DESSEIN. 
   
  
    LIVRE TROISIEME.
     
    
      CHAPITRE PREMIER.   Les Arts
      commencerent à renaître en Toscane, par l’Architecture, &amp; la
      Sculture.
       
      
      PRE’S avoir fait voir au second Livre de cette Histoire les
      causes qui firent decliner, &amp; tomber Peinture, la
      Sculture, &amp; l’Architecture dans les mauvaises ma
      nieres, &amp; sortir de l’excelence o elles étoient montées chez
      le anciens Grecs &amp; Romains : nous verrons dans ce troisiéme
      Livre corne ces beaux Arts sortirent pe à peu du goût
      Gotique, &amp; conti nüerent à se rétablir depuis l’a 1013. juqu’à
      à la fin de 1500. qui reprirent leur premiere perfection &amp;
      qu’ils passerent d’Italie et plusieurs autres endroits, &amp; pa
      ticulierement en France, à faveur de l’heureux apui qui y
      trouverent sous. nos Rois Fran çois premier, Henri quatriéme,
      Loüis le Grand, qui met aujour d’hui une partie de sa Gloire faire
      fleurir tous les Arts qui on raport au Dessein.
      Ces Arts du Dessein commen cerent de renaître en Toscani avant
      que d’être connus aux autres Païs. Car comme les Toscans tems des
      Antiques, furent les pro miers a les exercer, ils eurent aussi
      l’avantage d’être en Italie les premiers à les relever de
      l’abaissement où ils étoient. Ainsi l’an mile treize, on commença
      de voir à Florence dans l’Architecture, un meilleur goût que celui
      des Bâtimens de la maniere Gotique : puisqu’à l’Eglise saint
      Miniate construite en ce tems-là on observe que l’Architecte
      s’éforça de sortir du travail barbare, &amp; d’imiter en toutes
      les parties de cet ouvrage, la maniere des Antiques.
      Depuis cet heureux commencement, les Arts du Dessein se
      perfectionnerent sans cesse en Toscane : &amp; les Pisans
      fonderent l’an mile seize, le Bâtiment de leur grande Eglise,
      qu’on apele le Dôme de Pise : le commerce qu’ils avoient sur
      mer, &amp; particulierement en Grece, fut un moien favorable pour
      servir au retablissement de l’Archicecture, &amp; de la Sculture,
      parce qu’ils raporterent de ce Païs-là plusieurs Colonnes,
      &amp; plusieurs fragmens d’Architecture antique de marbre, qu’ils
      firent utilement servir à la fabrique de ce Temple.
      Ils atirerent par ce moien plusieurs Sculteurs en
      Italie, &amp; même des PeintresGrecs, quine travailloient que dans
      leurs vieilles manieres : parce que n’usant en leurs peintures,
      que de simples contours qu’ils remplissoient d’égales teintes sans
      observation de clairobscur, leurs ouvrages étoient sans beaucoup
      d’Art, cependant ce peu d’Art aprit aux Italiens la pratique de la
      peinture à détrempe, a fresque, &amp; à la Mosaïque.
      
      
      
      
    
    
      CHAPITRE II.   Quand la
      Peinture commença de se rétablir à Florence,
       
      LA Peinture qui étoit presque perdüe, commença à reprendre
      quelque chose de la bonne maniere, dans l’Eglise saint Miniate de
      Florence, corne on l’aperçoit aux Peintures de Mosaïque, de la
      Chapelle du Chœur : cela se fit vers l’an mile
      treize, &amp; jusqu’en l’an mile deux cens onze, que Cimaboüe prit
      naissance, l’on ne voit point que cet Art se soit pefectionné.
      Jean Cimaboüe naquit à Florence avec une inclination naturelle
      pour le Dessein, ce qui l’obligea de negliger les Letres, où son
      pere le portoit : car il trompoit ses Regens, &amp; s’amusoit
      presque tout le jour à satisfaire au penchant que son genie lui
      donnoit. L’occasion qu’il eut de deux Peintres Grecs, que l’on
      avoit fait venir à Florence pour peindre la Chapelle des Gondis,
      lui fut tres-favorable, afin de satisfaire sa belle inclination :
      mais parce qu’il metoit tout son tems à les voir travailler, cela
      fit juger à son pere, que son fils ne reussiroit pas dans les
      Letres ; ainsi il le laissa aprendre la Peinture de ces deux
      Grecs.
      
      Mais le plus grand honneur qu’eut Cimaboüe, ce fut lors que le
      Roi de Naples Charles d’Anjou, l’ala voir travailler au Tableau de
      sainte Marie Nouvelle. Cet honneur donna une joie generale aux
      Bourgeois de cette belle Vile, si bien qu’ils en firent une Fête,
      avec des rejoüissances publiques, &amp; apelerent
      Borgo Alegro le quartier où cet
      habile Peintre demeuroit.
      
      
      En peu de tems Ghiotto aprit de son Maître les principes de
      l’Art, &amp; il le surpassa de beaucoup, par
      l’étude &amp; l’imitation du naturel, s’apliquant à faire des
      portraits, &amp; des histoires, ce qui lui aquit tant de
      reputation, que le Pape Benoît IX. le manda à Rome, où il fit
      plusieurs Tableaux dans l’Eglise saint Pierre. Ensuite son
      successeur Clement cinquiéme le mena à la vile d’Avignon, où il
      peignit plusieurs Ouvrages à Fresque, &amp; plusieurs Tableaux
      pour la France.
      Mais de retour à Florence, Robert Roi de Naples, écrivit au
      Prince Charles de Calabre son fils, de lui envoier Ghiotto pour
      qu’il peignît à l’Eglise Sainte Claire qu’il venoit de faire
      bâtir. Il fut tres-glorieux à cet habile Peintre d’être recherché
      par ce genereux Roi : parce qu’il le combla de biens,
      d’honneurs, &amp; de caresses &amp; il prenoit autant de plaisir à
      l’aler voir travailler, qu’Alexandre, Apele.
      
      
    
    
      CHAPITRE III.   Les
      liberalitez des Princes aux habiles hommes, ont été un puissant
      moien pour faire renaître les Arts du Dessein.
       
      LEs honneurs, &amp; les biens que Cimaboüe &amp; Ghiotto
      receurent des Papes, des Rois de Naples, &amp; de la Republique de
      Florence les animerent à travailler : &amp; aiderent à relever le
      Dessein, &amp; la Peinture de leur abaissement. Ces faveurs
      atirerent l’estime generale sur ces beaux. Arts : car les gens
      d’esprit, &amp; les Courtisans s’atachent avec passion à ce que
      les Princes aiment, ce qui entraîne insensiblement
      l’aprobation, &amp; la curiosité de tous les peuples.
      
      Ainsi l’on peut comter les premiers Regnes des Rois de Naples,
      de la Maison d’Anjou, comme ceux qui donnerent en Italie de
      l’émulation aux personnes qui embrassoient les Arts du Dessein :
      ce qui en avança le rétablissement, &amp; nous pouvons dire à la
      loüange de cette Auguste famille, que si les peuples de Toscane,
      ont eu la gloire d’avoir été les premiers qui aient travaillé à la
      renaissance des beaux Arts, ce sont aussi les Rois de Naples
      François qui ont eut l’avantage d’avoir été les premiers
      Protecteurs de la Peintureur la faire croître, &amp; la faire
      refleurir.
      
      Etienne Florentin, Tadée Gaddi, Pierre
      Cavalini, &amp; plusieurs autres, furent Disciples de
      Ghiotto ; &amp; ils ne furent pas inferieurs à leur Maître.
      Ceux-ci firent d’autres Eleves qui continuerent avec ardeur de
      travailler à perfectionner la Peinture, &amp; ils y aporterent les
      soins qu’on ne peut assés. loüer ; car en mil trois cens
      cinquante, ils formerent à Florence une Académie du Dessein, qui
      est la premiere établie depuis la renaissance de l’Art.
      
      
    
    
      CHAPITRE IV.   L’établissement
      de l’Académie du Dessein à Florence, fut un moien de le
      rétablir.
       
      
      Ils firent en effet cette fondation ouS l’invocation du grand
      S. Luc : &amp; Jacques Cassentino, l’un des Eleves de Tadée Gaddi
      fit le Tableau de la Chapelle de l’Académie, où étoit peint ce
      Saint en action de peindre la sainte Vierge ; à l’un des côtez de
      la Vierge, Cassentini peignit, tous les Academiciens, &amp; à
      l’autre leurs Epouses.
      Cette habile &amp; vertueuse compagnie fut apuiée ensuite par
      les Princes de Medicis, ce qui acheva de relever à Florence les
      Arts lui dependent du Dessein : car depuis il sortit de cette
      Ecole Florentine un tres-grand nombre de Peintres, de
      Sculteurs &amp; d’Archiectes, qui embelirent cette fameuse
      vile, &amp; toute l’Italie de mêne qu’une autre Sicïone, où du ems
      des premiers Antiques la preiere Académie du Dessein fut établie :
      cela fit incontinent paroître à Florence ces grans genies, Laurent
      Ghiberto, le Donatele, SerBruneleschi, &amp; plusieurs autres
      habiles tous contemporains.
      
      
      Il donna à ce bel Art le fini, &amp; la belle maniere Antique
      audessus de tous ceux qui l’avoient precedé.
      Cela est évident par son excelente Statuë de saint George, dont
      la beauté a été décrite par François Bochi.
      SerBruneleschi, ami du Donatele, excella dans l’Orfevrie, la
      Sculture, &amp; l’’Architecture où l fit renaître le bon
      goût, &amp; la naniere Antique, par les soins infatigables qu’il
      prit d’en aler découvrir à Rome les belles regles ur les Bâtimens
      antiques, qui font encore aujourd’hui l’ornement de cette
      vile, &amp; l’admiration des connoisseurs. Cet habile homme y
      étudia particulierement l’admirable Temple du Panteon, où il puià
      des lumieres, pour construire à Florence la grande Coupe de Saine
      Marie del Fiore, dont tous les
      Dessinateurs, &amp; les Architectes l’alors étoient presque hors
      d’esperance de venir à bout, &amp; cependant Bruneleschi l’acheva
      heureusement par le moien de ses Etules, &amp; de son travail.
      
      Il parut ensuite à Florence André Verrochio, qui à la faveur de
      ses grandes Etudes, d’Orfevre de vint tres-habile Sculteur, non
      seulement en bronze, mais encore en marbre : il fut aussi bon
      Architecte ; &amp; lors qu’on le mit au rang des premiers
      Sculteurs, il fut preferé au Donatele, &amp; à Ghiberto, afin de
      faire l’atouchement de saint Tomas au Côté de nôtre Seigneur,
      qu’il fit de bronze pour l’Oratoire de saint Michel.
      Mais comme Verrochio étudioit tout ce qui dépend du Dessein, il
      voulut aussi pratiquer la Peinture, avec une pareille ardeur que
      la Sculture, c’est pourquoi il cessa d’y travailler ; il se mit à
      peindre, &amp; fit dans cette partie plusieurs excelens Eleves ;
      entr’autres Pierre Perrugin, &amp; Leonard de Vinci. Celui-ci dés
      sa jeunesse commença de surpasser son Maître. Verrochio voiant
      cela, se dégoûta du pinceau ; il reprit la Sculture, dont son
      dernier ouvrage fut la celebre figure équestre de bronze de
      Bartolomée Colcone de Bergame, qui se voit à Venise dans la place
      de saint Jean, &amp; saint Paul.
      Florence fut encore la patrie de Dominique Ghirlandaie, que la
      nature avoit, donné Peintre, car ceux qui l’avoient élevé lui
      avoient fait aprendre l’Orfevrie, qu’il abandonna bien-tôt pour
      embrasser la Peinture. Dominique travaillant à l’Orfevrie,
      s’apliquoit continuellement dans la boutique à dessiner ceux qui
      passoient, &amp; aprés il quita cette profession pour s’apliquer
      entierement à peindre. Ensuite le Pape Sixte quatriéme, l’apela
      afin de faire des Ouvrages dans sa Chapelle au Vatican. Il avoit
      coûtume de dire que la veritable peinture étoit le Dessein, &amp;
      que celle qui est pour l’éternité étoit la Mosaïque, en laquelle
      il exceloit. Ce Peintre a fait plusieurs habiles Eleves, dont le
      grand Michel-Ange Buonarotte est du nombre, &amp; tient le premier
      rang.
      
      
      
    
    
      CHAPITRE V.   Les
      François, &amp; les Flamands se sont appliqués à faire refleurir
      la Peinture, &amp; ils trouverent le secret de peindre à
      huile.
      LEs Florentins, &amp; les autres Italiens, ne furent pas les
      seuls qui travaillerent à perfectionner la Peinture : car
      quelqu’autres peuples au deça des Monts y contribüerent aussi,
      bien qu’ils n’aient pas eu dans le Dessein, les mêmes avantages
      que ceux d’Italie, d’avoir eu pour modeles les figures, &amp; les
      beaux bas-reliefs antiques.
      
      La Flandre qui étoit autrefois une Province de ce Roiaume
      s’appliqua aussi en ce tems-là fortement à la Peinture, &amp; sur
      tout à faire des Portraits, ce qui tira les Flamands de la maniere
      Gotique, &amp; par ce moien la Peinture se perfectionna dans cette
      Province, à cause du grand nombre de Peintres, qu’il y avoir en
      tous les Païs-Bas, &amp; du Commerce considerable qu’ils faisoient
      de leurs Tableaux dans les païs Etrangers.
      Mais entre tous ces Peintres, celui a qui l’Art a le plus
      d’obligation c’est à Jean Van-Eick qu’on nomme de Bruges, à cause
      qu’il y vint demeurer. Il étoit tres-curieux de la
      Chimie, &amp; par la il rechercha de nouveaux vernis pour donner
      de la force &amp; de l’union à ses Tableaux, qui en manquoient,
      comme sont tous les Ouvrages en détrempe.
      Or un jour qu’il eut fini un Tableau avec beaucoup de
      tems, &amp; de soin, il y mit le verni dessus, &amp; il le faloit
      necessairement laisser secher au Soleil : mais dés qu’il se fut
      aperçu que la chaleur avoit fait retirer les ais du Tableau, &amp;
      qu’elle étoit cause qu’on voioit du our entre les joints, ce qui
      le gâoit. Pour éviter de pareils accidens, cela lui fit prendre la
      resolution de chercher quelque verni qui se pût secher à
      l’ombre ; &amp; parce qu’il trouva que l’huile de
      choix, &amp; celle de lin, étoient les plus siccatives, il s’en
      servit avec d’autres drogues, &amp; il en compoà un nouveau verni,
      qui fut celui que tous les Peintres du monde avant lui n’avoient
      pas trouvé, &amp; qui étoit si ardemment desiré.
      Aprés il essaia à détremper la couleur avec ces
      huiles, &amp; voiant qu’elle ne craignoit plus l’eau, mais que
      cela la faisoit monter à quelque chose de plus
      foncé, &amp; qu’elle prenoit un luisant sans verni ; il trouva
      parce moien avec beaucoup de joie, &amp; d’utilité l’invention de
      peindre à huile.
      Il en fit plusieurs Tableaux, dont la reputation se repandit
      aussitôt par toute l’Europe : &amp; cela donna à tous les Peintres
      une tres-grande passion de savoir comment Jean de Bruges rendoit
      sa peinture si parfaite. Il tenoit cependant son secret
      caché, &amp; personne ne le Voioit travailler, pour profiter plus
      long-tems de sa decouverte.
      Mais cet heureux Peintre, devenu vieux instruisit de ce secret
      Roger de Bruges, son Eleve, &amp; Roger le communiqua à Ausse qui
      étoit le sien, ce qui donna lieu de multiplier la peinture en
      huile, &amp; aux Marchands Flamands d’en faire par tout le monde
      un negoce avantageux, bien que la maniere de peindre à huile ne
      sortit point de Flandre durant plusieurs années, &amp; jusqu’au
      tems que des Marchands Florentins porterent des Païs-bas un
      Tableau de Jean de Bruges, &amp; l’envoierent au Roi de Naples
      Alfonse premier. Ce Tableau pour la beauté des figu
      res, &amp; l’invention du Coloris fut tres-estimé de ce
      Prince, &amp; de tous es Peintres de son Roiaume, enre autres
      d’Antonelle de Messine, lui eut une si violente ardeur d’aprendre
      le secret de peindre à huie, qu’il partit aussitôt &amp; se rendit
      à Bruges en Flandre.
       
    
    
      CHAPITRE VI.   De l’invention
      de peindre à huile avantageuse à la Peinture, &amp; comme le
      secret en passa en Italie.
       
      
      Entre les Peintres qui florissoient lors à Venise, Maîtres
      Dominiue Venitien étoit l’un des plus abiles ; Il fit à Antonelle
      toutes sortes de caresses à son arrivée, : aquit par-là son
      amitié, desorte qu’il lui montra aussitôt la manie-de peindre à
      huile. Ensuite Dominique porta avant l’an mile qua-e cens
      soixante &amp; dix-huit, la einture en huile à Florence. Il y
      tplusieurs ouvrages, de cette nouelle maniere : mais
      malheureuselent il fut assasiné, par André el Castagno, devenu
      jaloux de son avoir, bien qu’il en eût apris la einture à
      huile.
      Ainsi Antonelle, &amp; Dominique, orterent cette façon de
      peindre à Venise &amp; à Florence, &amp; la maniere de la faire
      fut de cette sorte-là connüe par toute l’Italie, ce qu fut d’un
      grand avantage à ce be Art, pour le porter au point où il vint sur
      la fin du siecle de mile quatre cens, &amp; dans tout celui de
      mile cinq cens.
       
    
    
      CHAPITRE VII.   La Peinture se
      rétablit en plusieurs Provinces d’Italie.
       
      AUx autres Provinces d’Italie aussi-bien qu’en Toscane, &amp;
      dans l’Etat Venitien, il se trouva dans les mêmes siecles, des
      esprits qui s’apliquerent avec passion à relever l’honneur des
      Arts du Des sein, mais non point en si grand nombre qu’à Florence,
      où le genies furent naturelement enclins, à les
      aprendre, &amp; qui d’ailleurs avoient chez eux. l’avantage l’une
      Academie du Dessein, ce qui n’étoit point dans les autres viles.
      Ainsi nous voions que l’Art commença, de se perfectionner, son
      seulement à Venise, mais enrare à Ferrare, à Mantoüe, &amp; à
      Bologne où François Francia tenoit le premier rang, Laurent Costa
      Ferrarois, son Eleve, y fit les plus beaux Tableaux, qui y eussent
      paru jusqu’alors, encore qu’ils ne fussent peints qu’en
      détrempe.
      
      
      
      La reputation des deux freres Bellins, s’augmentant à Venise de
      jour à autre, par le grand nombre de peintures qu’ils y faisoient,
      passa jusqu’à Constantinople à la faveur de leurs Tableaux : car
      la Republique fit present de leurs ouvrages à Mahomet second, qui
      en fut si charmé qu’il pria le Baile de lui faire venir le Peintre
      qui les avoit faits.
      Aussitôt le Senat lui envoia Gentil Bellin qui à son arrivée à
      Constantinople, presenta à cet Empereur l’un de les Tableaux,
      qu’il admira telement qu’il ne se pouvoit persuader qu’un homme
      eût si bien exprimé le naturel.
      Cet habile Peintre ne demeura pas long-tems sans faire le
      Portrait de Mahomet, &amp; come cela passa pour quelque chose de
      surprenant, ce Prince aprés avoir contenté sa curiosité par
      plusieurs ouvrages qu’il obligea Bellin de faire, il lui demanda
      s’il se pouvoit peindre lui-même : ce qu’il fit en peu de tems.
      Cela acheva d’étonner ce Monarque, &amp; de le persuader qu’il
      faloit que ce Peintre eût un esprit divin pour faire des choses si
      surprenantes.
      
      
      
    
    
      CHAPITRE VIII.   L’Ecole
      Florentine devint la plus fameuse, par le grand nombre de ces
      excelens hommes.
       
      
      Entr’autres l’illustre Leonard de Vinci en aprofondit toutes
      les connoissances : car en naissant il eut une beauté de
      corps &amp; d’esprit, ce lui lui donna une entrée facile lans tous
      les Arts qui dependent du Dessein, dans les Matematiques, a
      Musique, &amp; la Poësie où il eut avantage d’exceler.
      
      La beauté du celebre Leonard, porta sa reputation par toute l’
      Italie, &amp; au delà, ce qui fut cause que Loüis Sforse Duc de
      Milan l’attira uprés de lui. La premiere chose à quoi s’ocupa
      Leonard de Vinci, ce ut à rétablir l’Academie de l’Ar hitecture,
      fondée à Milan cent ins auparavant par Micheline. Car il donna à
      cette assemblée, des lumieres pour sortir de la maniere Gotique.
      Il fit pour ce Prince plusieurs Tableaux, &amp; entre autres
      l’admirable Cene du Refectoire, de saint Dominique : il donna
      l’invention de faire le Canal qui porte l’eau de l’Adda à
      Milan, &amp; de rendre cette riviere navigable plus de trente
      miles au delà.
      Mais come Leonard meditoit toûjours des choses extraordinaires
      pour la gloire du Prince qu’il servoit, il lui fit un modele de
      terre d’une figure Equestre, d’une hauteur distinguée, &amp; d’une
      beauté singuliere, afin de la jetter en Bronze : neanmoins elle ne
      fut point executée, soit à cause de la dificulté de fondre un si
      grand ouvrage où pour quelque autre raison, &amp; ce beau modele
      fut rüiné quand les François conquirent le Milanois.
      Aprés que Loüis Sforse fut amené en France, Leonard retourna
      Florence, où il peignit plusieurs Tableaux, &amp; dessina de grans
      carons, qui donnerent depuis à Raaël des idées pour qu’il se
      perfecionnât au dessus de la maniere de Pierre Perrugin son
      Maître. Julien le Medicis, n’honnora pas moins e celebre Leonard
      de Vinci, que e Duc de Milan l’avoit honnoré. Car outre toutes les
      caresses qu’il lui fit, il voulut encore le mener à Rome à
      l’élection de Leon dixiéme, &amp; il reçût de ce Pape de
      semblaples honneurs, mais la alousie qu’il avoit entre
      lui &amp; Michel-Ange e degoûta de la Cour de Rome,
      &amp; l’obligea de venir en celle de France, où François premier
      le souhaitoit avec passion, à cause de l’estime qu’il avoit pour
      sa peronne, &amp; pour ses Tableaux qui ornoient son Cabinet de
      Fontainebleau.
      
      
      Parmi ces illustres Italiens André
      Del Sarto, tenoit le premier
      rang à l’Ecole Florentine, pour la corection de son
      Dessein, &amp; parce qu’il y avoit porté la Peinture à un haut
      degré.
      
      Mais ce qui augmenta la gloire de cet habile Peintre, c’est
      qu’il eut pour son premier Eleve Rafaël Sanzio, d’Urbin.
      
      
    
    
      CHAPITRE XI.   De la
      perfection de la Peinture au dernier siecle.
      
      Ce rare homme avoit un naturel bien-faisant,
      sage &amp; heureux, &amp; il eut dés son enfance de grandes
      dispositions pour la Peinture il en aprit les principes de son
      pere, à la vile d’Urbin sa patrie : mais ce pere voiant que son
      fils dés sa plus tendre jeunesse le surpassoit, le donna à Pierre
      Perrugin, l’un des Peintres des plus renommez de
      Florence : &amp; Rafaël dans peu de tems en imita si bien la
      maniere, que souvent on ne pouvoit distinguer l’ouvrage de cet
      illustre Eleve, de celui de son Maître.
      Aprés que Rafaël eut quité le Perugin, il ala travailler à
      Siene, où il oüit parler de l’estime que l’on faisoit à Florence,
      d’un Carton, où étoit dessiné des Groupes de Cavaliers qui se
      batoient, &amp; que le celebre Leonard de Vinci avoit fait pour la
      Sale du Conseil. Il entendit aussi qu’on s’entretenoit d’un autre
      Dessein, que Michel-Ange avoit exposé dans la même Sale, où par
      concurence, Leonard, &amp; Michel-Ange, en devoient peindre chacun
      une moitié. Cela obligea Rafaël de quiter son ouvrage pour aler
      voir à Florence ces deux fameux Cartons : mais il ne les eut pas
      plûtôt vûs, qu’il jugea qu’il lui faloit encore étudier beaucoup,
      pour acquerir les excelentes parties du Dessein dans lequel il se
      reconnoissoit a-ors inférieur à ces deux habiles Peintres.
      Ainsi il étudia fortement pour e remplir l’idée des beaux airs
      de ête, de la rondeur, de la force, &amp; du fini des Ouvrages de
      Leoard : il observa de même la beaué des contours du nu, dans le
      Dessein de Michel-Ange, &amp; comne cette beauté, &amp; la
      correction ne viennent que de la proportion, de la situation
      naturelle des musles, &amp; de l’observation juste de leurs
      mouvemes, Rafaël afin d’aquerir ces belles connoissances,
      l’apliqua à étudier avec soin l’Anatomie, &amp; tout son but ne
      fut que de sortir de la maniere de Pierre Perugin son Maître, ce
      qu’il fit heureusement : car elle étoit generalement plus petite,
      plus seche, &amp; plus tranchée que celles de Leonard, &amp; de
      Michel-Ange.
      
      La beauté de ces excelens Ouvrages charma Rafaël à Florence ors
      qu’il voulut quiter sa premiere naniere, &amp; cela l’obligea de
      faire une étroite amitié avec Bartolomée de qui il goûta avec
      beaucoup de oin &amp; d’utilité la façon de peindre, &amp; de
      colorer : l’amitié de Rafaël ne fut pas inutile aussi à Frà
      Bartolomée, parce que Rafaël lui communiqua
      l’intelligence, &amp; les regles de la perspective, qu’il ne
      savoit pas si bien que lui.
      Ainsi Rafaël Sanzio, joignant aux dons du Ciel qu’il possedoit,
      tous les soins &amp; toutes les diferentes études necessaires,
      forma sa belle maniere, qui éclate en toutes ses
      riches &amp; judicieuses compositions. On y voit ses Atitudes
      aisées, naturelles, &amp; vives en chaque expression, une élegante
      proportion tirée des belles figures Antiques, tous ses airs de
      visages si nobles qu’ils ont quelques choses de la Divinité, enfin
      il acheva toutes les extremitez de ses figures dans le dernier
      fini, &amp; la belle maniere de les vêtir, ce sont ces excelentes
      partie de l’Art qui rendent ses Tableaux les plus parfaits des
      Modernes, &amp; c’est aussi ce que ce grand Peintre fit paroître
      au Palais du Vatican dans toutes les Sales, &amp; toutes les Loges
      qu’il y peignit.
      Cela se voit particulierement dans son Tableau de la
      Transfiguration à Saint Pierre in
      Montorio, puisque cet Ouvrage a toûjours été regardé comme
      l’un des chefs-d’œuvres de la Peinture, &amp; le prémier Tableau
      qui fut au monde. ceux que François I. lui fit faire à
      huile, &amp; qui se gardent soigneusement dans le Cabinet du Roi
      montrent encore cette verité.
      Cet ouvrage de la Transfiguration fut aussi le principal
      ornement de sa pompe funebre, &amp; cela redoübla les regrets
      publics, lors qu’on vint à voir cet admirable Tableau, auprés du
      corps de ce rare homme, &amp; que l’on considera que la mort avoit
      si-tôt ravi la vie à un si excelent Peintre, qui vivra dans la
      memoire des Peintres, &amp; des Amateurs de la Peinture.
      
       
      La même en François.
       
      Jean François a fait faire ce Tombeau en memoire de Rafaël
      Santio d’Urbin tres-excelent Peintre, &amp; qui ne le cede point
      aux Anciens On remarque dans ses Tableaux parlans, qu’il a oint
      l’Art à la Nature : il a relevé la Peinture,
      &amp; l’’Architecture, sous les Pontificats de Jules
      second, &amp; de Leon dixiéme. Il a vécu trente-sept ans
      entiers &amp; acomplis sans maladie, &amp; il est mort le pareil
      jour qu’il étoit né le septiéme Avril 1515200.
       
      Cy gist ce Rafaël qui passa la Nature
      On craignit à sa mort de perdre la Peinture.
      
      
    
    
      CHAPITRE X.   Des Peintres de
      Lombardie qui servirent au Retablissement de la
      Peinture.
       
      
      
      
      Il avoit un si heureux genie que dés l’âge de seize ans il fit
      de son propre genie, de rares Tableaux à Parme, &amp; dans l’Etat
      de Mantouë, où il s’entretint à travailler jusqu’à dix-neuf ans,
      que la passion le poussa d’aler à Rome ? La reputation des
      Ouvrages de Rafaël, &amp; de Michel-Ange l’y atirerent : il porta
      avec lui trois petits Tableaux, &amp; son Portrait de sa façon.
      Ils ne furent pas plûtôt vûs du Cardinal Dataire, qu’il fut
      introduit auprés du Pape Clement VII. qui parut charmé de la
      beauté de ses Tableaux. Le Parmesan entra par ce moien au service
      de ce Pape, pour lequel il fit plusieurs autres Ouvrages, &amp; il
      s’occupa encore pendant son sejour à Rome à étudier de telle,
      sorte les Peintures de Rafaël, que l’on disoit que l’esprit de ce
      grand Peintre étoit passé dans celui du Parmesan.
      Ce jeune Peintre avoit tant d’amour, &amp; d’aplication pour
      son Art, qu’étant à Rome quand elle fut saccagée par les Impériaux
      en nil cinq cent vingt-sept, il entra les soldats dans sa chambre
      lors qu’il travailloit, toutefois cela ne e troubla
      point ; &amp; ils le prirent rançon : dont il se racheta par
      quelques-uns de ses dessins, &amp; de es Tableaux, à cause qu’il
      étoit lieureusement tombé entre les mains d’un Capitaine Alemand
      qui aimoit le Dessein mais il ne fut pas plûtôt en libiberté, que
      d’autres soldats le reprirent, &amp; le dépoüillerent de tout ce
      qu’il possedoit. Ce malheur causa son retour en Lombardie, où en
      mil cinq cent quarante, il y mourut à trente-six ans,
      Polidore de Carravage aprit la Peinture dans l’Ecole de Rafaël,
      &amp; acheva de se former au grand goût du Dessein, sur les belles
      Scultures Antiques : sa Peinture est d’un relief admirable, par
      leurs lumieres, si bien dispensées, &amp; leurs fortes ombres, ce
      qui a fait passer cet habile homme en matiere de clair-obscur,
      pour le premier Peintre qui ait jamais été. Et l’Art du Dessein
      lui a encore beaucoup d’obligation, en faveur de ses riches
      inventions de Trosées y de Vases, &amp; des autres beaux ornemens
      qu’il a laaissez à la posterité.
       
    
    
      CHAPITRE XI.   La Peinture fut
      portée à la beauté du Coloris à Venise.
       
      L’Ecole des Bellins, aiant comme nous avons vû, commence de
      faire revivre le bon goût dans la Peinture : leurs celebres Eleves
      le Georgeon, &amp; le Titien passerent bien plus avant qu’eux,
      puis qu’ils furent reconus comme ils le sont aujourd’hui de tous
      les Peintres, pour les plus grans Maîtres, de l’Art dans le
      Coloris, dans la belle Chair, dans l’oposition des
      Couleurs, &amp; l’excelence de faire le païsage.
      
      
      A l’un des côtez il fit une cuirace fort luisante, où se côte
      se reflechissoit, &amp; de l’autre on voioit un miroir, où l’autre
      côté oposé paroissoit : &amp; de cette façon à la faveur d’une
      figure, le Georgeon en fit voir d’un seul regard les divers
      aspects, &amp; ce Tableau fut estimé l’un des plus beaux qu’il ait
      peints. Cet excelent homme mourut de peste en mil cinq cens onze
      âgé de trente-quatre ans, avec l’avantage d’avoir en si peu de
      tems donné le bon goût de peindre au Titien, &amp; à Sebastien
      depuis apelé Frate del
      Piombo.
      Titien Uccello de Cadore,
      nâquit en mil quatre cens quatre-vingt, il se rendit à Venise à
      dix ans, où il donna des marques de son inclination à la Peinture,
      ses parens le mirent chez Jean Bellin, où il fit aussi-tôt voir un
      excelent naturel pour aprendre toutes les parties necessaires à un
      grand Peintre. Mais en mil cinq cent sept, voiant que la maniere
      de Georgeon l’emportoit de beaucoup sur celle de Bellin, il imita
      le Georgeon avec ardeur, &amp; en devint l’Eleve, &amp; même il le
      surpassa, car il se rendit le plus fameux Coloriste de son tems :
      comme l’ont reconnu depuis tous les Peintres.
      Cela obligea Michel-Ange à dire lors qu’il connut le Titien à
      Rome, que si au commencement de ses études, il eût été aussi
      heureux que les Florentins, &amp; les Romains, d’avoir eu de même
      qu’eux les Antiques pour aquerir la perfection du dessein, il
      auroit passé pour le premier Peintre du monde.
      Neanmoins le Titien fut celui de l’Ecole Venitienne qui dessina
      le mieux, il a particulierement excelé dans le dessein des enfans
      du basâge, &amp; cela s’obsèrve au Tableau des Amours qui étoit à
      Rome, dans la Vigne Ludovise : car l’illustre Poussin étudia
      d’aprés avec le celebre Sculteur François Flamand, qui modela des
      groupes d’ensans de ce Tableau, &amp; qui par ce moien aprit de
      cet excelent Ouvrage, le bon goût, avec la belle maniere de faire
      les petits enfans, qui l’ont rendu si estimé dans la Sculture.
      
       
    
    
      CHAPITRE XII.   La curiositê
      fut dans toutes les Cours de l’Europe, &amp; principalement à
      celle de Mantoüe.
       
      Ar tous les habiles hommes dont nous venons de parler, on voit
      que la curiosité s’étoit répanduë parmi les grans Princes du
      dernier siecle, où ils donnerent à l’envi des marques de leur
      protection pour faire revivre les Arts du Dessein. Ainsi la
      Peinture, la Sculture, &amp; l’Architecture fient de grands
      progrés à cause de amour que les Souverains leur
      ortoient, &amp; de l’habileté des saans hommes qui les
      exerçoient.
      En ce tems-là ces Arts contiüerent de fleurir à Mantoüe : car
      prés que le Dessein eut commené de s’y rétablir par la curiosité e
      ces Marquis, &amp; de ces Ducs, lui firent travailler Leon Batiste
      Albert, Costa, &amp; André Mantene, le fameux Jules Romain, renit
      cette vile aussi belle qu’elle l’est aujourd’hui. Ainsi lors que
      cet ildire Dessinateur eut achevéde eindre à Rome la sale de
      Constann, que Rafaël son Maître devoit lire : Frederic Duc de
      Mantoüe la à Rome, où il fut si charmé e Jule, qu’il l’obligea à
      force de aresse, &amp; de presens de quiter ome, &amp; de le venir
      trouver à Mantoüe.
      Aussitôt ce Prince lui ordonna le bâtir le Palais du T. dont il
      peignit ensuite tous les apartemens : &amp; c’est en ces superbes
      ouvrages, qu’il fit voir la grandeur, la vivacité &amp; la
      noblesse de son genie : car on voit aux quatre côtez du salon qui
      est peint à fresque, la chute des Geans, &amp; au haut de la voute
      Jupiter qui les foudroie, on y voit aussi toutes les Divinitez
      éfraiées de l’audace de ces peuples. Jules Romain peignit encore
      la Loggia, où galerie de ce
      Palais, où sont des Histoires de David, &amp; embelit la grande
      sale des Fables de Psiché, &amp; de celle de Baccus. Il orna
      plusieurs autres apartemens par quantité de Peintures, &amp; de
      Stucs, de son Dessein, qui sont admirables.
      
      Mais comme son genie étoit universel, &amp; qu’il exceloit dans
      toutes es parties du Dessein : l’Architecure qui en est une, fut à
      Mantoue une de ses plus grandes ocupaions, car outre le Palais du
      T. quil bâtit, il fit orner l’Eglise saint Pierre, &amp; plusieurs
      autres d’une Architecture reguliere. Ce fut lui ussi qui trouva le
      moien de gaentir cette noble vile de l’inondason des eaux du Lac
      qui l’environte, il y bâtit plusieurs superbes Paais, &amp; y fit
      élargir les grandes uës qui en font aujourd’hui toute beauté.
      
      Cela nous marque assez que non seulement la Peinture florissoit
      en plusieurs viles d’Italie, &amp; à Mantoüe : mais encore que la
      belle Architecture a toûjours été inseparable du
      Dessein : &amp; pour faire voir plus particulierement le progrés
      de Architecture, dans sa renaissance, e commencerai d’en parler
      dés le ems du Bruneleschi, cent ans avant Jules Romain.
       
    
    
      CHAPITRE XIII.  
      L’Architecture vint dans une haute
      excelence à Rome.
       
      LE fameux Serbruneleschi commença à developer l’Architecture
      des mauvaises manieres Gotiques, qui avoient été pratiquées à
      Florence, &amp; ailleurs jusqu’en 1400. car il retablit en cette
      vile l’usage des Ordres Dorique, onique, &amp; Corintien, dans
      toute leur pureté, &amp; selon les belles regles qu’il en avoit
      étudiées à Rome sur les bâtimens antiques.
      Leon Batiste Albert suivit les traces de cet illustre
      Architecte &amp; fameux Sculteur, &amp; à son imitation il
      continua à Florence le bon goût de l’Architecture, à cause qu’il
      étoit excelent Geometre, &amp; habile dessinateur. Son traité des
      Ordres, &amp; ses ouvrages d’Architecture en sont la preuve.
      Le celebre Bramante à la faveur de sa belle Architecture
      poursuivit d’éclaircir la fin de ce même siecle, corne
      Bruneleschi, &amp; Leon Batiste avoient fait, &amp; le
      commencement de celui de 1500. ou il vêcut. Bramante aprit la
      Peinture dés sa jeunesse, &amp; il en gagna long-tems sa vie, dans
      l’Etat d’Urbin, (où il prit naissance, ) &amp; dans plusieurs
      viles de Lombardie, où il fit quantité de Tableaux. Mais parce
      qu’il avoit encore du genie pour de tres-grandes choses, il fut à
      Milan considerer le Bâtiment de la grande Eglise, conduite alors
      par le Cesariane fort habile Architecte,  &amp; par
      Bernardino da Trevio Milanais,
      aussi habile Peintre qu Architecte &amp; Ingenieur, qui étoit fort
      confideré de Leonard de Vinci, quoique sa maniere de peindre fût
      un peu feche.
      Les reflexions que fit Bramante sur cette fameuse Eglise,
      jointes à la connoissance qu’il eut avec les deux Architectes qui
      la conduisoient lui donnerent l’envie de s’atacher entierement à
      l’Architec ture : &amp; dans ce dessein il s’en ala à Rome, où
      ayant épargné ce qu’il avoit gagné à peindre, il mesura avec un
      soin particulier les magnifiques bâtimens antiques de cette vile,
      ceux de Tivoli, &amp; de la villa
      Adriana ; sa passion pour l’Architecture le porta d’aler
      aussi jusqu’à Naples afin d’observer tous tes beaux restes de
      l’antiquité qui sont, &amp; aux environs. Il y trouva heureusement
      la protection du Cardinal Archevêque, qui eut tant
      d’estime, &amp; d’afection pour lui, que peu aprés il l’engagea à
      faire dans Rome le Cloître de l’Eglise, de la Paix.
      Ensuite il fut emploié par le Pape Alexandre sixiéme, &amp; il
      montra sa capacité en l’’Architecture du Palais de la
      Chancellerie, &amp; de l’Eglise saint Laurent
      in Damaso. Il embelit encore
      plusieurs Eglises de Rome, par des façades de son Dessein : celle
      de saint Jacques des Espagnols, celle de sainte Marie
      del Anima, &amp; celle de
      Nôtre-Dame del Popola, en sont
      des preuves convaincantes ; de même que le petit Temple de l’Ordre
      Dorique qui est à saint Pierre ia
      Mont-Orio, ces ouvrages-là &amp; tous les autres, lui
      donnerent tant de reputation qu’il fut reconnu pour le premier
      Architecte de son tems, si bien qu’en mil cinq cens trois, Jules
      second étant Pape le prit à son service, où il continüa de se
      faire admirer par les bâtimens des loges du Vatican, &amp; par
      ceux du Palais de Belvedere.
      
      Rafaël d’Urbin, aprés la mort de Bramante, donna de ses soins à
      l’architecture de cette Eglise, &amp; l’on voit aussi de cet homme
      il lustre la superbe Chapelle des Chigis à sainte Marie
      Del Popolo ; mais la mort qui
      finit à 37. ans le cours de sa vie, nous a privé de la
      continuation des excelens ouvrages qu’il auroit laaissez à la
      posterité.
      
       
    
    
      CHAPITRE XIV.   L’Architecture
      reprit naissance dans l’Etat Vénitien.
       
      LA bonne Architecture commença de renaître aux Provinces de la
      Republique de Venise, suivant le bon goût antique, &amp; cela à
      cause de plusieurs illustres Architectes qui sortirent de
      Verone, &amp; qui furent heureux d’avoir pris naissance dans une
      vile où il y a encore tant de beaux restes de la belle
      Architecture : car il est constant que les meilleurs préceptes
      qu’on puisse avoir dans les Arts du Dessein, ce sont les beaux
      exemples sur lesquels la jeunesse jettant la vüe avec un
      particulier panchant pour le Dessein, on ne peut qu’on n’y
      reussisse : &amp; c’est l’avantage qu’ont eu au dessus des autres
      Nations la plus part des Italiens, qui se sont rendus celebres
      dans l’Architecture, la Sculture &amp; la Peinture, de sorte qu’il
      n’est pas si surprenant qu’au dernier siecle ils aient surpassé
      les autres.
      Ces habiles Architectes Veronois, sont le Joconde, Michel
      Som Michel, &amp; Jean
      Maria Falconnetti : le Joconde
      fut nommé Frà Jean Joconde, dés lors qu’il prit l’Habit de saint
      Dominique ; mais bien que son premier talent fussent les Lettres,
      &amp; la Teologie, il fut neanmoins encore excelent Architecte,
      &amp; savant en Perspective : car des sa jeunesse il se forma au
      bon goût de l’Architecture antique, par l’étude qu’il fit sur
      les
      Teatres, les Amfiteatres, les Arcs detriosfes, &amp; les autres
      restes des anciens bâtimens, qui rendent Verone fameuse.
      Lors que le Joconde se mit à exercer cet Art, il fut d’abord
      tres-favorisé de Maximilien, qui lui donna ordre de refaire à
      Verone, le Pont qu’on apelle de la Pierre &amp; qui est fort
      considerable par l’impetuosité du cours du fleuve, &amp; de son
      fond mouvant. Le Joconde dés sa jeunesse étudia encore à, Rome
      plusieurs années les choses antiques, &amp; même jusqu’aux
      inscriptions, dont il composa un Livre tres-beau, qui fut donné au
      vieux Duc Laurent de Medicis. Il travailla aussi sur les
      Commentaires de Cesar, &amp; il mit en Dessein la description du
      Pont qu’avoit fait construire cet Empereur pour paser le Rhin.
      Ensuite Joconde fut apele en France par Loüis douziéme, pour
      qui il conlïruifît plusieurs Bâtimens : les plus fameux qu’il ait
      bâtis ce sont les Ponts Nôtre-Dame de Paris, que lui donna ordre
      de faire ce grand Prince, &amp; sur la construction desquels
      Sannazzar son ami fit cette Epigramme,
       
      Jucundus geminum imposuit tibi
      sequana pontem,
      Hunc tu jure potes dicere
      Pontificem.
       
      Mais le Joconde de retour à Rome, il fut par la mort de
      Bramante l’un de ceux qui eurent la conduite de la Fabrique de S.
      Pierre, avec Rafaël d’Urbin, &amp; Antoine Sangal. Le Joconde eut
      aussi soin de faire à Venise des ouvrages surprenans : car il
      trouva l’invention. de détourner une partie des eaux de la Brinte
      pour ne point remplir les lacunes de cette vile, de quantité de
      sable &amp; de terre, que cette riviere entraîne avec
      elle, &amp; par ce moien il preserva Venise des accidens qui la
      menaçoient. Budée disoit à l’honneur de ce grand homme, qu’il
      rendoit graces à Dieu d’avoir eu dans l’Architecture, &amp; sur
      Victruve un si habile Maître que le Joconde.
      Michel san Michel, étudia les principes de l’Architecture à
      Verone, sous son pere &amp; son oncle qui étoient habiles
      Architectes ; mais à seize ans il ala à Rome, &amp; aux environs
      mesurer les beaux bâtimens antiques, &amp; il se rendit par-là
      capables en toutes les parties de l’Architecture, de sorte que le
      Pape Clement VII. lui donna pension pour aler avec le Sangal,
      faire fortifier les Places de l’Etat
      Eclesiastique, &amp; particulierement celles de Parmes, &amp; de
      Plaisance.
      Aprés il revint à Verone dont il Et les plus belles
      portes, &amp; la Republique l’emploia à bâtir les principales
      Places de l’Etat, au Levant, &amp; en Terre ferme, au nombre
      desquels on met la fameuse Forteresse du Lido.
      De même Jean Maria Falconnetti, qui étoit aussi Veronnois, fut
      illustre Architecte, il aprit de son pere la Peinture ; mais parce
      qu’il n’y faisoit pas grand fruit, il se mit à étudier les
      antiquitez de sa vile puis il s’en ala à Rome, &amp; à Naples,
      mesurer les bâtimens. antiques, où il s’ocupa douze ans, &amp; ne
      laissa rien là ni même aux environs à dessiner. Mais comme il
      n’avoit pas assez de bien pour faire de longues Etudes, il
      travailloit quelques jours de la semaine à peindre afin de
      subvenir à ses besoins.
      Puis étant de retour à Verone, &amp; n’ y trouvant point
      ocasion d’excercer l’Architecture, il se vit obligé de reprendre
      la Peinture ; mais par bonheur il rencontra dans cette vile le
      Seigneur Cornaro, qui aimoit
      fort l’Architecture, &amp; qui le fit venir chez lui, où il
      demeura vingt &amp; un an : il l’emploié tout ce tems à
      travailler, &amp; à exercer cet Art, que Falconnetti avoit tant
      étudié. Ainsi ces trois illustres Architectes Veronois porterent
      le bon goût &amp; la belle maniere de bâtir par tout l’Etat
      Venitien.
      Ce bon goût y fut continué aussi, &amp; même augmenté par
      Jacques Sansovino Florentin, qui a embeli Venise des plus
      grans, &amp; des plus reguliers bâtimens qui s’ y voient.
      Le celebre Sansovino, dés sa jeunesse commença dans Florence, à
      étudier le Dessein, &amp; la Sculture qu’il y pratiqua
      heureusement : il avoit une grande atache pour André
      Del Sarto, excelent Peintre.
      Aprés il ala à Rome, où il fut connu de Rafaël, &amp; de Bramante,
      qui lui rendirent justice sur son sçavoir auprés de Leon
      dixiéme.
      Les François, les Espagnols, &amp; les Alemans en ce tems-là
      eurent à Rome de l’émulation pour faire bâtir des Eglises
      Nationales. La Florentine obtint du Pape la même grace.
      Ainsi les Florentins firent faire des Desseins, à Rafaël, à
      Baldassare, à Antoine Sangalo, &amp; au Sansovino. Ce fut le
      Dessein de ce dernier que l’on choisit : le Sansoüin commença par
      faire construire l’Eglise saint Jean des Florentins sur le Plan
      qu’il en avoit fait. Mais ce bâtiment fut interompu pendant le
      Pontificat d’Adrien sixiéme, Flamand de Nation, qui navoit aucune
      affection, ni aucun goût pour les Arts du Dessein : desorte que
      s’il eût long-tems tenu le Siege, ces beaux Arts seroient
      infailliblement retombez en decadence, du moins à Rome.
      
      Mais s’étant arrêté à Venise dans la pensée d’y gagner quelque
      chose, parce quil avoit perdu tous ses biens au pillage de Rome :
      on parla de son merite au Doge Gritti, &amp; on l’assura qu’il
      étoit capable d’empêcher la rüîne qui menaçoit le Dôme de saint
      Marc. Aussi-tôt, &amp; par l’ordre du Doge le Sansoüin
      l’entreprit &amp; par le moien de la charpente, &amp; des liens de
      fer qu’il imagina, il mit ce grand ouvrage à couvert du peril où
      il étoit. Cela donna tant de reputation à cet habile homme, que la
      Surintendance des bâtimens de la Seigneurie qui vint à vaquer lui
      fut glorieusement donnée.
      Le premier ouvrage qu’il fit pour la Republique ce fut la
      Zecca, qui est l’Hôtel de la
      Monnoie, avec autant de beauté que d’autres avantages : ensuite on
      l’ocupa aux fortifications de l’Etat Venitien. Puis il construisit
      l’Architecture qui embelit la superbe place Saint Marc. Il fit
      aussi plusieurs. ouvrages de marbre, &amp; de bronze dans
      l’Eglise, à cause de tous les beaux Edifices dont il enrichit
      Venise, on peut dire de lui qu’il porta en cette illustre vile,
      l’Architecture dans sa plus haute perfection.
       
    
    
      CHAPITRE XV.   Michel-Ange fit
      fleurir à Rome l’Architecture, la Sculture, &amp; le bon goût du
      Dessein.
       
      LE grand Michel-Ange
      Buo-navolti, eut le même
      honneur à Florence &amp; à Rome, que le Sansoüin à Venise : car il
      fit paroître sa capacité dans l’Architecture dans ces deux viles,
      puis qu’au dernier siecle il porta ce bel Art à son plus haut
      degré. La raison en est tres-claire &amp; ne doit surprendre
      personne, puis qu’étant le premier Dessinateur de son tems, il en
      fut aussi le premier Architecte, quand il voulut entierement s’y
      apliquer, comme il le fit durant ses dernieres années.
      Michel-Ange naquit à Florence en 1474  avec un penchant naturel
      pour le Dessein, parce qu’encore que dés sa jeunesse il eût apris
      les Lettres, il ne laissoit pas pourtant en secret de s’ocuper a
      dessiner : mais comme son pere le vit passionne pour la Peinture,
      il le donna à Dominique Ghirlandaie, afin qu’il la lui
      montrât, &amp; en peu de tems Michel-Ange se fit distinguer des
      autres Eleves, par la surprenante facilité qu il avoit à
      dessiner : ce beau genie se trouva heureusement favorisé du Prince
      Laurent de Medicis, à cause de la passion que ce grand Duc avoit
      de concourir à la renaissance des Arts en faisant d’habiles gens.
      Cette genereuse pensée lui fit établir dans la Gallerie de ses
      Jardins une Académie, qu’il remplit de beaux Desseins, de beaux
      Tableaux, &amp; des plus belles Scultures, tant antiques, que
      modernes. Il fit ensuite chercher à Florence les jeunes
      Dessinateurs, qui prometoient le plus, auquels il donna des
      pensions pour y étudier commodément. Ceux de l’école de
      Ghirlandaie furent choisis les premiers, &amp; particulierement
      Michel-Ange ; qui avoit une si vive penetration pour tous les
      Ouvrages qui regardent le Dessein qu un jour aiant pris un morceau
      de marbre, il se mit à faire une tête, bien qu’il n’eût encore
      jamais manié le ciseau, ce qui surprit de tele sorte le Prince
      Laurent, qu’il eut tan d’afection pour Michel-Ange qu’outre la
      pension qu’il luy don noit, il l’honnora encore de sa
      table, &amp; d’un logement dans soi Palais.
      Aprés la mort de ce Prince soi Successeur Pierre de Medicis
      continua pour Michel-Ange la même afection dont le Grand Duc son
      pere l’avoit favorisé.
      Le Seigneur Soderini Gonfalonier de la Republique n’eut pas
      moins d’estime pour cet habile homme que ces deux Princes : &amp;
      vers ce tems-là Michel-Ange fit un Cupidon de marbre qui fut
      envoié à Rome, &amp; qu’on cacha en terre, afin de feindre que
      c’étoit une Antique : il fut ensuite deterré, &amp; vendu pour tel
      au Cardinal de Saint George, &amp; ce Cupidon passa comme l’une
      des plus rare, &amp; des plus belles figures de l’antiquité. Par
      là ce celebre Sculteur s’aquit une grande reputation à Rome, où il
      étoit alé pour la premiere fois : il y continüa avec aplication la
      Sculture, &amp; y fit un Baccus de marbre &amp; d’autres Statuës
      admirables.
      A son retour à Florence il s’apliqua avec la même ardeur à ce
      bel Art, &amp; il fit le David de Marbre, qu’on mit devant le
      Palais, dans la Place qu’on apelle des Seigneurs. Pierre
      Soderini, &amp; tous les Citoiens furent si charmez de cet
      ouvrage, qu’ils obligerent ce fameux Dessinateur à en faire
      d’autres, les uns de bronze, &amp; les autres de peinture. Alors
      le Gonfalonier lui ordonna de peindre une moitié de la Sale du
      Conseil, &amp; à Leonard de Vinci l’autre.
      Ce fut là que Michel-Ange fit un carton paralelle à celui de
      Leonard de Vinci, lequel fut si renommé : Michel-Ange, en cet
      Ouvrage donna des preuves de l’excelence de son Dessein, tant à
      l’égard de la composition du sujet, qui étoit la guerre de Pise,
      qu’à l’égard de la corection du nu ; &amp; pour avoir ocasion de
      le bien faire voir, il choisit le tems où plusieurs soldats se
      baignoient dans, la riviete d’Arne, pour introduire en ce Dessein
      des figures nuës, en quoi il exceloit, &amp; c’est aussi ce
      celebre Carton qui donna à Rafaël &amp; à plusieurs autres des
      lumieres pour se perfectionner dans la grande maniere de
      dessiner.
      Jules second élevé au Pontificat, rechercha aussi-tôt
      Michel-Ange, &amp; l’apella à Rome, resolu de l’engager à faire
      son Mausolée à saint Pierre aux Liens. C’est-là que se voit la
      belle figure de Moïse avec d’autres, &amp; l’excelente
      Architecture, qui jointes ensemble composent cette superbe
      sepulture. Ce grand dessein ne fut pas executé en toute son
      étenduë, on le redui-Et dans l’état qu’il est, ce qui fit que la
      France profita de deux Esclaves de marbre, qui devoient être
      placés au côtez de cette sepulture, &amp; qui sont presentement au
      Château de Richelieu.
      Ce Mausolée fut long-tems interrompu, parce que le Pape fit
      peindre à fresque par Michel-Ange la Voute de la Chapelle de Sixte
      quatriéme, ce qui lui augmenta si fort sa reputation, qu’outre
      l’aplaudissement general qu’il reçut de tout Rome, il eut encore
      des presens considerables du Pape Jules : il meritoit
      l’un &amp; l’autre ? Car il peignit lui seul cette Voute d’une si
      grande maniere que les celebres Caraches qui vinrent aprés lui, se
      firent honneur de se servir de ses grandes idées dans les
      peintures du Palais de Farneze à Rome.
      Jules second mort, Leon X. son successeur n’honnora pas moins
      que luy Michel-Ange, car il l’emploia dans l’Architecrure de la
      façade de saint Laurent à Florence, &amp; le modele qu’il en fit
      l’emporta sur tous ceux des autres Architectes
      Ensuite, sous le Pontificat de Clement setiême, il fit dans la
      Sacristie de la même Eglise, la sepulture de la Maison de Medicis,
      &amp; cette sepulture jusqu’à present a passé pour une merveille
      tant pour l’Architecture, que pour la Sculture.
      Cet excelent homme fit encore voir qu’il n’ignoroit rien dans
      tout l’Art du Dessein ; puis qu’il conduisit les fortifications du
      Mont saint Miniate à
      Florence, &amp; que par-là il empêcha que les ennemis ne s’en
      rendirent maîtres.
      Mais quand les guerres d’Italie de 1525. obligerent plusieurs
      habiles hommes dans les Arts à quiter Rome &amp; Florence,
      Michel-Ange fut de ce nombre, &amp; s’en ala à Venise où le Doge
      Gritti dont il avoit l’honneur d’être connu lui fit faire le
      dessein du Pont de Realto, qui
      est un chef-d’œuvre d’Architecture. Il peignit dans cette vile
      quelques Tableaux entr’autres celui de L da qu’il donna au Duc de
      Ferrare, qui l’envoia à François Premier.
      Les guerres d’Italie finies, Michel-Ange s’en retourna à Rome,
      il y acheva la sepulture de Jules second, ensuite il y peignit par
      l’ordre du Pape Paul troisiéme la grande façade de l’Autel où est
      representé le fameux Jugement universel, &amp; c’est ce qui
      restoit à achever de toutes les peintures de cette Chapelle. La
      renommée de ce grand ouvrage à fresque, &amp; qui s’est répanduë
      parmi toutes les Nations en marque l’excelence.
      Michel-Ange sur ses vieux jours s’adonna davantage à
      l’Archirecture, qu’à la Peinture &amp; à la Sculture, parce
      qu’aprés la mort d’Antoine
      Sangalo Architecte, le Pape
      prefera Michel-Ange à tous les autres ; &amp; le fit le premier
      Architecte de la Fabrique saint Pierre, &amp; de la Chambre
      Apostolique, quoi qu’il voulût s’en exemter.
      Cette charge acceptée, il ala à saint Pierre voir le modele du
      Sangalo, pour faire ce qui
      restoit à bâtir dans cette grande Eglise, &amp; aprés l’avoir
      examiné il dit tout haut que cet Architecte avoit construit ce
      modele sans Art, parce qu’au dehors il avoit fait trop de
      Colonnes, les unes sur les autres, des aiguilles inutiles, trop de
      ressauts &amp; de petits membres, ce qui est tout à fait contraire
      à la bonne Architecture, qu’enfin ce modele tenoit plûtôt du goût
      barbare que de l’antique ; outre cela il fit voir que l’execution
      en coûteroit un million plus que celui qu’il feroit.
      Michel-Ange fit faire en quinze jours un autre modele qui ne
      coûte que cinq cens écus au lieu que celui du Sangal en avoit
      couté quatre mile, &amp; plusieurs années, desorte que cette
      grande Eglise fut achevée selon le dessein de Michel-Ange dans la
      beauté où nous la voions, à la reserve du frontispice qui n’est
      pas de lui, &amp; aussi est-il bien au dessous de l’Architecture
      du tour extérieur &amp; du derriere de cette Eglise.
      Lors que Michel-Ange conduisoit ce bâtiment, il en fit encore
      plusieurs qui font partie de l’embelissement de Rome : tels que
      sont le Palais Farneze, &amp; le Capitole qui font l’admiration
      des Architectes &amp; des Connoisseurs.
      
      Par tous ces honneurs que reçut Michel-Ange, &amp; par
      l’aplaudissement universel qu’on donna à tous ses ouvrages, on
      doit conclure que ce fut ce celebre Dessinateur qui dans son
      siecle porta à Rome &amp; à Florence au plus haut degré la
      Sculture, &amp; l’Architecture, avec le bon goût de dessiner.
      
      
    
    
      CHAPITRE XVI.   Plusieurs
      Eleves de Michel-Ange, &amp; de Rafaël, continüerent à Rome
      l’excelence de la Peinture &amp; de l’Architecture.
      
      Mais la faveur &amp; la protection que Sebastien avoit de
      Michel-Ange, le firent en plusieurs rencontres preferer à Batiste
      Franco, à Perin
      del Vago, à
      Baldassar Berruzzi, &amp; à
      d’autres Eleves de Rafaël.
      Ces habiles Eleves Peintres, bien qu’ils ne l’aient pas égalé,
      ont eu des qualitez qui nous les sont tous les jours
      tres-estimer, &amp; l’on ne peut à cet égard leur rendre assés, de
      justice, puis qu’ils ont encore contribué à la perfection des Arts
      du Dessein, ainsi qu’a fait Jean d’Udine l’un d’eux, qui a peint
      tous les animaux, les fleurs &amp; les fruits qui sont aux
      Ouvrages de Rafaël.
      
      Jean François surnommé le
      Fattore de Florence, fut élevé
      dans la maison de Rafaël, avec Jules Romain : &amp; confideré
      veritablement comme Eleve d’un si digne Maître, puis qu’aprés la
      mort de ce fameux Peintre, ils acheverent de concert
      lui &amp; Jules la grande Sale du Vatican, où ils peignirent les
      Histoires de Constantin.
      
      Mais l’ouvrage le plus considerable de Perin
      del Vago, ce fut le Palais que
      le Prince Doria fit bâtir à Genes, sur le desseindece celebre
      Peintre, &amp; où il fit la peinture &amp; les Stucs, qui rendent
      encore aujourd’hui ce bâtiment le plus beau, &amp; le plus
      considerable decette superbe Vile.
      
    
    
      CHAPITRE XVII.   A Florence
      d’habiles hommes continuerent la belle maniere en la
      Sculture, &amp; en la Peinture.
       
      
      Ses principaux Ouvrages de marbre, sont la grande Figure
      d’Hercule avec Cacus, laquelle est à la Place du Palais de
      Florence : il fit ce Groupe pour acompagner celui de
      Michel-Ange, &amp; celui de
      Benvenuto Cellini, qui Ce
      voient aussi. en la même Place. Le Groupe d’Adam &amp; d’Eve, qui
      est à l’Autel de la Cathedrale de Florence, est l’un de ses
      meilleurs, &amp; de ses plus considerables Ouvrages,
      Benvenuto Cellini a son
      merite particulier, il étoit excelent Orfevre, &amp; il a composé
      un Livre qui traite de l’Orfevrerie &amp; de la maniere de jetter
      les Figures de bronze. Il vint en France au service de François
      Premier, pour qui il fit des Ouvrages de ce métal : &amp; il
      eexcela particulierement à graver des Coins pour les Medailles
      &amp; pour la Monnoie.
      
      Robert Strozzi, eut, commission de la Reine Caterine de Medicis
      de le donner à faire à Michel-Ange qui s’en excusa sur son grand
      âge, &amp; qui conseilla à ce Seigneur d’en charger Daniel de
      Volterre qui l’entreprit ; mais il fut si infortuné qu’il manqua
      la premiere fois son jet, &amp; ce ne fut qu’au second qu’il
      reussit. Neanmoins la mort le prevint avant que d’avoir achevé la
      Statuë de Henri second, qui devoit être sur le cheval. Ainsi cette
      Ouvrage demeura imparfait par la mortdeDaniel de Volterre,
      &amp; long-tems aprés sous Loüis treiziéme, on le fit venirdeRome,
      pour y metre la Figure de ce Roi, comme nous la voions aujourd’hui
      à la Place Roiale.
      
      Le Bronzin, ne lui cedoit en rien, &amp; on voit de lui des
      Tableaux de Cabinet d’un excelent fini.
      
      
      
    
    
      CHAPITRE XVIII.   Les viles de
      Ferrare, &amp; autres de Lombardie &amp; d’Urbin donnerent un
      nombre de grans Peintres.
       
      Lorence ne fut pas la seule vile d’Italie, d’où sortirent
      d’excelens Peintres : car Ferrare en a eu aussi plusieurs, le
      Dosso &amp; Baptiste son frere ne furent pas des moins habiles. Le
      Dosso fut tres-loüé du fameux Arioste, &amp; cheri jusqu’à la fin
      de ses jours du genereux Prince Alfonce de Ferrare.
      Alfonse Lombardi, excelent Sculteur, prit aussi naissance dans
      la même vile : il faisoit bien des Portraits, témoin celui qu’il
      fit à Bologne, de l’Empereur Charlequint, &amp; qui lui atira
      beaucoup de loüanges, avec une honorable recompense, qu’il reçut
      de ce Prince.
      
      Benvenuto Garofalo, y fut
      fort estimé du Duc, &amp; des principaux de la vile, en faveur de
      qui il peignit quantité de Tableaux, dans les Eglises, &amp; les
      maisons particulieres ; ses Ouvrages étoient remplis d’une grande
      beauté, parce qu’il suivoit les bons principes, qu’il tenoit de
      Rafaël, &amp; qu’il prenoit un grand soin d’y joindre l’imitation
      du beau naturel.
      L’Etat d’Urbin continua de même à donner d’habiles
      gens, &amp; les Ducs d’Urbin, comme ceux de Ferrare, de
      Mantoue, &amp; de Florence contribuerent aussi à la renaissance
      des Arts du Dessein. Car Jerôme Ginga, excelent Peintre, fut
      extremement favorisé de ces Ducs. Il avoit étudié sous Pierre
      Perugin avec Rafaël d’Urbin, son illustre compatriote, mais il
      pratiqua aussi l’Architecture, &amp; le Duc Guido-baldo, l’emploia
      à bâtir, &amp; à peindre ses Palais d’Urbin, &amp; de
      Pisaro, &amp; à fortifier cette derniere vile. Bartolomée, fils de
      Ginga, fut de même que son pere Architecte, &amp; Ingenieur.
      De cet Etat d’Urbin sont sortis, les illustres freres
      Tadée, &amp; Frederic
      Zucchari, &amp; le celebre
      Baroche :
      Tadée aprit
      dans la vile de Saint-Ange in
      Vado sa patrie les principes de la Peinture, mais comme ses
      Maîtres étoient des Peintres ordinaires, il se resolut à quatorze
      ans, d’aler à Rome y étudier cet Art ; où n’aiant pas dequoi
      subsister il fut obligé de travailler chez des Marchans de
      Tableaux, &amp; lors qu’il avoit gagné quelque chose, il s’ocupoit
      au Dessein, &amp; particulierement à imiter, &amp; à copier les
      Ouvrages de Rafaël, desquels il faisoit sa principale étude par
      tel moien il se rendit tres-habile, &amp; on le voit dans les baux
      Ouvrages qu’il a peints au Château de Caprarole, &amp; à l’Eglise
      de la Trinité du Mont à Rome.
      
      
      
      Joseph Arpino étoit trop manieré, &amp; ne suivoit aveuglément
      que son Genie, sans observer ni regle ni naturel, &amp; pour
      Michel-Ange Carravage, il ne se soucioit point du beau choix de la
      belle nature, ni d’antiques, ni d’aucune noblesse dans ses
      compositions : car toute la beauté de ses Tableaux consistoit en
      un beau pinceau, &amp; une grande force de peindre. Cela fit
      negliger à Rome durant un tems la bonne Ecole du Dessein, à cause
      de ces deux differentes manieres, qui furent suivies, jusqu’à ce
      que les celebres Caraches, &amp; leurs Eleves, au commencement de
      nôtre siecle retablirent heureufe ment le bon goût de
      dessiner, &amp; de peindre.
      
      
    
    
      CHAPITRE XIX.   La Peinture
      continua à Venise dans sa beauté, &amp; l’Architecture dans la
      sienne, à Venise &amp; à Rome.
       
      A Venise l’excelence de la Peinture ne declina point pendant
      tout le dernier siecle. Elle y avoit été portée à un haut degré de
      perfection principalement dans le beau goût de la couleur, par le
      Georgeon, &amp; par le Titien qui eut l’avantage de vivre fort
      vieux.
      
      
      Jerôme Mutiano de Bresse,
      fut de ce même Etat, &amp; il aprit les principes de la Peinture :
      puis il se perfectionna à Venise sur les Tableaux du Titien, où il
      prit le bon goût de la couleur, &amp; celui de faire le Païsage,
      en quoi il exceloit. Aprés il s’en ala à Rome, il y continua avec
      tant d’ardeur, d’étudier son Art que pour s’ôter de la tête
      l’amour qui l’en empêchoit ; il se fit raser les cheveux, &amp; ne
      sortit point de chez lui que son Tableau de la resurrection du
      Lazare ne fût fait, &amp; que ses cheveux ne fussent grans, Cet
      Ouvrage que l’on voit à sainte Marie Majeure, fut fort loüé de
      Michel-Ange, &amp; acquit beaucoup de reputation au Peintre qui
      l’avoit fait, de même que celui qu il peignit à saint Pierre qui
      represente la visite de saint Antoine, à saint Paul premier
      Ermite.
      Il travailla pour le Cardinal d’Este, dont il fut
      tres-consideré ; &amp; il fit plusieurs autres Tableaux à Rome, à
      Orviete &amp; à Lorette. Entre les belles qualitez que possedoit
      le Mutien, il en avoit une particuliere à enseigner la
      jeunesse, &amp; même par son Testament il laissa deux maisons à
      l’Académie de saint Luc, &amp; il substitua d’autres biens afin de
      bâtir un lieu pour y retirer les Etudians du Dessein qui
      manquoient de moiens : ce fut lui par son credit qui obtint du
      Pape Gregoire XIIII un Bref pour fonder cette Academie, &amp; qui
      fit changer l’Eglise saint Luc demolie sur le Mont
      Esquilino, en celle de sainte
      Martine, qu’on voit au pié du Capitole, &amp; qui depuis fut
      refaite, &amp; embelie suivans les Desseins de
      Pietro de Cortone fameux
      Peintre de nôtre siecle.
      L’Architecture qui avoit été portée à Venise dans un haut degré
      de perfection, par les celebres Architectes desquels j’ai parlé, y
      fut continuée dans le bon goût des antiques, par Daniel Barbaro,
      par le Scammozzi, &amp; André Palladio qui l’emporta sur ces
      savans Architectes, les belles Eglises qu’il bâtit à Venise en
      sont des preuves, de même que les Palais, les Maisons de
      plaisance, &amp; tous les autres. bâtimens qu’il construisit dans
      l’État Venitien, sont tous d’une grande maniere, &amp; d’un goût
      tres-fin. Cela loint aux beaux Livres des ordre
      d’Architecture, &amp; des Temples antiques qu’on a de lui font
      connoitre en Architecture le rare merite du Palladio.
      
      
      Ce grand Dessinateur ; excelent Tipografe, comme le marque sa
      Rome ancienne gravée en grand, composa aussi un Livre de Cirques,
      de Teatres, &amp; d’Amfiteatres qu’il mit au jour.
      La Peinture fut à Rome encore l’une de ses ocupations. Il y
      peignit plusieurs choses dans
      l’Oratoire de la Misericorde,
      de même que la façade de la maison de
      Teodoli, à la ruë du
      Cours, &amp; une autre façade de Palais au
      Campo Marzo, peinte de
      Camaieu en
      jaune &amp; en vert, il fit encore plusieurs Ouvrages-dans divers
      endroits de cette vile.
      Ensuite Ligorio s’apliqua entierement à
      l’Architecture, &amp; sa capacité l’établit Architecte du Pape,
      &amp; de saint Pierre, sous les Papes Paul III. Paul IV. &amp; Pie
      IV. mais aprés la mort de Michel-Ange, le Vignole fut choisi avec
      Pirro Ligorio, pour conduire le
      bâtiment de saint Pierre ; &amp; cela avec ordre de suivre
      entierement le Dessein de Michel-Ange. Ligorio se piqua néanmoins
      d’y vouloir faire du changement, &amp; il fâcha le Pape Pie V. qui
      lui ota son emploi, desorte que la conduite de ce grand Edifice
      demeura seule au Vignole.
      Ce grand homme Jacques Barozzi de Vignole ala dés sa jeunesse a
      Bologne y aprendre la Peinture, mais voiant que faute de
      moiens, &amp; d’instruction, il n’y faisoit pas beaucoup de
      profit, il se resolut d’étudier tout-à-fait l’Architecture, parce
      qu’elle faisoit son penchant : il en avoit aussi un particulier à
      la perspective, où il trouva par ses études, les belles regles
      qu’il en à données au public.
      Mais comme il savoit que pour devenir excelent Architecte, ce
      n’étoit pas assés d’étudier Vitruve, &amp; qu’il faloit se remplir
      l’idée d’une infinité de belles connoissances, &amp; que l’étude
      des beaux bâtimens antiques y étoit absolûment necessaire, il prit
      resolution d’aller à Rome pour les dessiner. Et cependant ce qu’il
      savoit de la Peinture, lui fut d’un grand secours : car il ne
      laissoit pas quelquefois de peindre, &amp; d’en tirer dequoi
      entretenir sa famille ; cela continüa jusques au tems que l’on fit
      à Rome une Académie d’Architecture.
      Elle fut composée de plusieurs beaux esprits, dont l’un étoit
      Marcello Cervino, qui depuis
      fut Pape. Cette noble assemblée choisit le Vignole, pour qu’il
      leur dessinât &amp; mesurât tous les bâtimens antiques, ce qui lui
      donna lieu de quiter entierement la Peinture, afin de donner tout
      son tems à l’Architecture, &amp; de se rendre l’un des plus
      habiles Architectes de son siecle.
      Tant de capacité, &amp; de réputation, que Vignole s’etoit
      aquise, firent qu’en 1537. François
      Primaticcio, que nous apellons
      le Primatice envoié à Rome par François Premier, lui donna la
      commission de faire moûler les plus belles Figures
      Antiques : &amp; ensuite il l’amena en France, où il travailla
      pour ce Roi, à faire plusieurs desseins de Bâtimens, qui ne furent
      executez qu’en partie à cause des guerres. Il dessina aussi sur
      les Cartons du Primatice les perspectives des Histoires d’Ulisse,
      peintes à la Gallerie de Fontainebleau.
      Au même tems &amp; au même lieu le Vignole fut ocupé à faire
      jetter en bronze plusieurs Statuës, de celles qu’il avoit fait
      mouler à Rome &amp; qui sont à Fontainebleau, &amp; il fut si
      heureux que d’avoir de tres-habiles Fondeurs, si bien que ces
      beaux bronzes furent jettez avec tant de soin, qu’il ne falut
      presque point les reparer.
      Mais Vignole de retour à Rome, eut l’honneur d’être
      l’Architecte de l’Eglise saint Pierre, &amp; de continüer ce
      bâtiment sur les Desseins de Michel-Ange. Il fit aussi le dessein
      de l’Eglise du Grand Jesus : &amp; l’un de ses principaux Ouvrages
      c’est le Château de Caprarole, qu’il construisit pour le Cardinal
      Farneze. Il y peignit de sa main dans des chambres, des
      perspectives qui trompent tres-a-greablement la vûë : &amp; pour
      ce même Cardinal il acheva la face du Palais Farneze qui regarde
      le Tibre.
      Vignole fut aussi emploié par Filipe second Roi d’Efpagne à
      faire les desseins de l’Eglise saint Laurent, &amp; ceux de
      l’Escurial. Ses Desseins furent preferez à plus de vingt autres
      des meilleurs Architectes d’Italie, &amp; mêmes à à celui que fit
      à Florence, pour ce sujet, l’’Académie du Dessein. On donna aussi
      sur plusieurs autres la preference à un Dessein que Vignole avoit
      fait pour l’Eglise saint
      Petronio de Bologne. Ceux qui
      en jugerent de cette sorte-là, ce furent Christophe Lombard,
      Architecte du Dôme de Milan, &amp; Jules Romain
      Peintre &amp; Architecte du Duc de Mantouë.
      
      Plusieurs autres celebres Architectes parurent aussi à Rome
      vers la fin du même siecle, entr’autres le Maderne qui fit la
      façade de l’Eglise de saint Pierre. Puis Dominique
      Fontana, outre les bâtimens que
      celui-ci construisit pour Sixte V. il trouva à la faveur de son
      genie, des inventions extraordinaires, qui servirent à
      transporter, à redresser, &amp; à élever les Aiguilles où
      Obelisques Egiptiennes à Rome, dans les Places saint Pierre, saint
      Jean de Latran, &amp; sainte Marie
      del Popolo, qui font l’un des
      plus beaux ornemens de cette Vile. Fontana fut encore choisi pour
      être le premier Architecte, &amp; le premier Ingénieur du Roiaume
      de Naples. Ce fut dans sa Capitale où il bâtit le magnifique
      Palais du Viceroi, &amp; plusieurs autres Edifices.
      
      
    
    
      CHAPITRE XX.   Les Arts du
      Dessein fleurirent en France sous François Premier, sous Henri
      Second, &amp; leurs suc cesseurs.
       
      
      Car il atira en France plusieurs habiles Italiens à qui il fit
      de particulieres graces. Il
      Roso, connu en France sous le nom de Maître Roux est des
      premiers qui en resentit de tres-considerables. Il étoit
      Peintre &amp; Architecte, bien fait de sa personne, &amp; bel
      esprit. Ce beau genie s’apliqua en sa jeunesse à Florence à
      étudier le grand Carton que Michel-Ange dessina pour peindre la
      Sale du Conseil : puis il peignit de lui-même, &amp; sans suivre
      la maniere d’aucun Maître.
      Aprés il passa en France, où il eut le bonheur de gagner
      l’afection du Roi, qui le favorisa d’abord de quatre cens écus de
      pension. Ensuite il commença de peindre la Galerie basse de
      Fontainebleau, où il fit vingt-quatre fujets des Histoires
      d’Alexandre le Grand : &amp; cela pleut si fort au Roi qu’il lui
      donna un Canonicat de la Sainte Chapelle de Paris,
      
      François Primatice Bolonois poursuivit les Ouvrages du Roux à
      Fontainebleau : il étoit venu en France en 1531. un an aprés
      l’établissement du Roux : Ce qui causa le voiage du Primatice,
      c’est que le Roi avoir entendu parler de la beauté des
      Peintures, &amp; des Stucs, dont le celebre Jules Romain avoir
      orné le Palais du T à Mantoüe. Ainsi Sa Majesté pria le Duc de lui
      envoier un Peintre qui sçût aussi travailler en Stuc.
      Le Primatice avoit-été six ans Eleve de Jules Romain, &amp; il
      s’étoit fait distinguer par la beauté des frises du Stuc qu’il
      avoit faites, par la facilité de son dessein, &amp; par celle
      qu’il possedoit de manier les couleurs à fresque. Ce Peintre fut
      choisi. du Duc de Mantouë pour François Premier, qui le fit
      peindre à fresque, &amp; travailler en Stuc, ce que l’on n’avoit
      pas encore vû en France, &amp; aprés avoir eu l’honneur de servir
      huit ans le Roi, Sa Majesté en parut si contente qu’elle l’honnora
      d’une Charge de Valet de Chambre, &amp; ensuite il fut gratifié de
      l’Abbaïe de saint Martin de Troie dont le Primatice prit le
      nom.
      
      
      Depuis la mort de François II l’Abé de saint Martin exerça
      durant le Regne des autres Rois, sa Charge d’Intendant general des
      Bâtimens, &amp; par l’ordre de Caterine de Medicis, il Et élever à
      S. Denis le Tombeau des Valois : bien que cet Ouvrage soit demeuré
      imparfait, il y à des bas-reliefs où se voient representées les
      batailles de François Premier, qui sont d’une grande disposition,
      d’un dessein, &amp; d’un goût admirable, pour être savamment
      traitez suivant l’Art de la Sculture, dans la degradation des
      Groupes de Figures qui paroissent les unes devant les autres.
      
      De même l’illustre Jean Goujon excela dans
      l’Architecture, &amp; la Sculture : il en donna des marques aux
      Ouvrages qu’il fit au Louvre, à saint Germain de l’Auxerrois, la
      Fontaine saint Innocent, &amp; à ses autres bâtimens, où il montra
      qu’il étoit aussi habile Architecte, qu’excelent Sculteur. Dans ce
      tems-là parurent d’autres celebres Sculteurs, Maître
      Ponce, &amp; Maître Bartelemi, qui furent camarades d’études à
      Rome.
      
      Ainsi la France produisit au dernier siecle d’habiles
      Architectes, &amp; d’habiles Sculteurs : elle fit encore paroître
      de celebres Peintres, entr’autres Jean Cousin, qui fleurit sous
      Henry II, François II. Charles IX. &amp; Henry III. Le Tableau
      qu’on voit de lui du Jugement Universel, aux Minimes du Bois de
      Vincenne, &amp; qui à été bien gravé par Pierre de Jode, fait voir
      l’excelence de son Dessein &amp; de son Pinceau, ainsi que
      plusieurs vîtres qu’il à peintes à saint Gervais à Paris, montrent
      qu’il possedoit plusieurs Arts de ceux qui ont raport au Dessein.
      Il étoit même excelent Sculteur, on le voit à la Sepulture de
      l’Amiral Chabot, qui est de lui dans la Chapelle d’Orleans aux
      Celestins de Paris, &amp; les Traitez qu’il à faits de
      Geometrie, &amp; de Perspective font connoître la
      grandeur, &amp; l’étenduë de son genie.
      
      
    
    
      CHAPITRE XXI.   Les Flamans se
      perfectionnerent dans la Peinture, depuis qu’ils eurent trouvé
      l’invention de peindre à huile.
       
      LA Peinture aux deux derniers siecles fit un grand progrés en
      Flandre : &amp; les Flamans la cultiverent avec soin : car aprés
      que Jean de Bruges eut trouvé en l’an 1410. le secret de peindre à
      huile il fit plusieurs Eleves, entr’autres Roger Vanderverden de
      Brusselles, &amp; Havesse qui aprirent ce beau secret à Loüis de
      Louvain.
      Pierre Cristo, Juste de Gand, Hugues d’Anvers parurent quelque
      tems aprés : ils ne travaillerent qu aux Païs-bas, dont ils
      retinrent la maniere avec reputation, tant sur la fin du siecle
      de 1400. &amp; qu’au commencement de celui de 1500. C’est dans ce
      dernier que plusieurs autres Peintres de cette Nation se firent
      connoître : car Lambert Lombard à Liege y tenoit le premier rang
      dans la Peinture &amp; l’Architecture : il y fit d’excelens
      Eleves ; le plus fameux fut Franc-Flore, que l’on regarde comme le
      Rafaël des Flamans à cause du bon goût du Dessein, Guilaume Cai de
      Breda fut aussi Eleve de Lambert Lombard, &amp; il passa pour
      habile Peintre : il n’y avoit pas dans ses Ouvrages tant de feu,
      ni tant de resolution que dans ceux de Franc-Flore, mais il y
      paroissoit plus de naturel, plus de douceur, &amp; de grace.
      Il y eût aussi alors plusieurs Flamans qui aquirent de la
      reputation en Italie tant par la Peinture, que par
      l’Architecture ; Michel Cockisien est du nombre, &amp; ce fut lui
      qui peignit à fresque en 1522. deux Chapelles dans l’Eglise
      dell’ Anima, qui sont assés
      selon la maniere Italienne. On doit de même estimer pour le bon
      goût de peindre &amp; de dessiner Jean de Calker : il avoit apris
      du celebre Titien, &amp; il dessina les rares Estampes d’Anatomie
      qui rendent si fameux le Livre d’André Vesal.
      Ems Kerque, Martin de Vos, &amp; Jean Strada étudierent en
      Italie le bon goût du Dessein, &amp; de la Peinture : Strada fit
      quantité d’Ouvrages à Florence pour le Grand Duc, particulierement
      plusieurs Cartons pour des Tapisseries, où il montra qu’il étoit
      universel dans les diferens talens de la Peinture, &amp; sa
      capacité lui procura l’entrée à l’Academie du Dessein.
      
      De ces mêmes Provinces furent Jean d’Hemeissein, Martin COOK,
      Jean Cornelis, &amp; Lambert Scoorel, qui fut Chanoine à Utrec :
      Jean belle Jambe, Divick d’Harlem, &amp; François Monstaret habile
      en Païsages, &amp; en Figures de songes bizares. Celui ci eut pour
      imitateurs Jerôme Hertoglion Bos, Pierre Bruneghel, &amp; Lancelot
      qui à reüssi à peindre des feux.
      Dans ces païs parut aussi Pierre Cocuek, qui eut une grande
      facilité dans l’invention, car il fit de tres-beaux desseins
      d’Histoires pour des Tapisseries, &amp; il avoit beaucoup de bon
      goût, &amp; beaucoup de pratique dans l’Architecture, ce qui
      l’obligea de traduire les Livres du Serlio en Flamand. Cependant
      celui des Peintres des Païs-bas que l’on doit estimer des
      meilleurs est Antoine More, Peintre de Filipe II. Roi d’Espagne :
      les Tableaux &amp; les Portraits que l’on voit de ce fameux
      Peintre le feront toûjours passer pour un excelent homme, il avoit
      apris la Peinture de Lambert Scoorel.
      On parle encore avec beaucoup de reputation de Pierre le Long,
      qui fit à Amsterdam sa patrie un Tableau d’une Vierge avec
      d’autres Saints, dont il eut deux mile écus. Mathieu, &amp; Paul
      Bril excelerent alors à faire du Païsage, &amp; ils travaillerent
      long-tems à Rome ; &amp; en Flandre, parut avec une haute
      reputation Octave – Vanveen, qu’on apelle aussi
      Otto-Venius. Il fut Peintre du
      Duc de Parme, qui gouvernoit les Païs-bas, &amp; ensuite de
      l’Archiduc Albert. C’est lui qui fut le Maître du celebre Paul
      Rubens.
      Pierre Porbus de Bruges fut Peintre, il montra à François son
      fils à peindre, qui continua d’aprendre sous Franc-Flore, ce
      dernier eut un fils apellé François, qui, travailla beaucoup à
      Paris aux Eglises de saint Leu, des Jacobins reformez, &amp; à
      l’Hôtel de Vile, où il fit paroître sa capacité.
      Au même tems la Sculture éclata aux Païs bas, aussi bien que la
      Peinture, parce que ces deux nobles exercices partent d’un même
      principe qui est le Dessein : c’est pourquoi il sortit de nouveau
      de ce Païs-là d’excelens Sculteurs ; Guilaume d’Anvers, Jean de
      Dales, Guilaume Cucur de Holande, &amp; Jacques Brusca, tous
      Sculteurs &amp; Architectes. Brusca travailla plusieurs Ouvrages
      pour la Reine de Hongrie, &amp; il fut le Maître de Jean Bologne
      de Douai.
      C’est ce fameux Jean Bolongne qui fit le plus d’honneur à à
      Nation dans la Sculcure par la beauté où il porta tous ses
      Ouvrages, qui ont tout le bon goût des antiques, dans lequel il se
      perfectiona en Italie, &amp; particulierement à Florence, où il
      s’établit, &amp; tint le premier rang en ce bel Art. Il y fut
      emploié par les Princes de Medicis à faire quantité de beaux
      morceaux de Sculture : les belles Statuës de marbre, &amp; les
      grans groupes de figures de bronze qui ornent les places de
      Florence, de Livourne, &amp; de Bologne, sont charmans, &amp; sont
      autant de preuves de son habileté que de témoignage de sa
      gloire.
      On voit encore à Paris, des marques de l’excelence de son
      travail, par le cheval de bronze sur lequel est la figure de Henri
      quatriéme, dans la place du Pont-neuf : Ainsi il le peut voir
      qu’aux Païs-bas, en France de même qu’en Italie, les Arts du
      Dessein reprirent naissance, par tous les moiens que l’on vient de
      remarquer. Ce qui contribüa encore à cela ce fut le genie
      l’aplication des habiles Peintres, des Sculteurs, &amp; des
      habiles Architectes qui fleurirent au siecle 1400, &amp; en tout
      celui de 1500.
      
      
    
    
      CHAPITRE XXII.   De la maniere
      que la Gravure contribüa au rétablissement des Arts du
      Dessein.
       
      POur achever ce dernier Livre, il reste à parler de l’avantage
      que reçurent les Arts du Dessein, par l’invention de la Gravure,
      qui fut trouvée à Florence en 1460. car cette invention
      servit &amp; sert infiniment à faire monter les beaux Arts à leur
      perfection.
      Il est en effet certain, que la maniere qu’on à trouvée de
      dessiner sur le cuivre avec le burin &amp; la pointe, fut l’un des
      moiens le plus heureux pour la renaissance des Arts : à cause que
      la Gravure multiplie, &amp; fait part à tout le monde, des
      Desseins, &amp; des belles Idées, des grans Peintres, des grans
      Sculteurs, &amp; des grans Architectes. De sorte que les Estampes
      qu’on tire des planches gravées, sont d’un merveilleux secours,
      pour faire naître le Dessein dans plusieus Païs qui n’ont point eu
      comme l’Italie, l’avantage de posseder les beaux Exemples
      d’Architecture &amp; de Sculture antique, &amp; les Ouvrages des
      plus excelens Peintres, &amp; des plus excelens Sculteurs
      modernes, qui se communiquent heureusement à la faveur des
      Estampes.
      On a vü, &amp; l’on voit encore cela en France, &amp; ailleurs,
      que les beaux Livres d’Architecture ont rendu plusieurs
      Architectes habiles, qui sans avoir été en Italie, où sont les
      beaux restes de l’antique, ont formé leur goût, &amp; ont fait
      leurs études dans cet Art, par le moien de la Gravure qui
      represente fidelement les plans, les profils,
      l’élévation ; &amp; les mesures des plus rares Bâtimens.
      La Peinture tire aussi par les Estampes, le même avantage que
      l’Architecture, puisqu’elles ont donné de solides instructions à
      quantité de peintres. Et on le remarque par les Estampes de
      Marc-Antoine gravées sur les Desseins de Rafaël, qui ont apris le
      bon goût du Dessein à plusieurs grans Dessinateurs.
      L’illustre Poussin, en est un bel exemple, par l’aplication
      qu’il eut dans sa jeunesse à dessiner ces belles Estampes, lors
      qu’il étoit à Paris. Ce fut là que ce grand Peintre goûta de
      bonne-heure la maniere de Rafaël, &amp; celle de l’antique qu’il à
      toûjours heureusement suivie, dans tous ces admirables
      Ouvrages.
      Les Sculteurs reçoivent encore de la Gravure la même utilité,
      que les Peintres, parce qu’elle leur à rendu familiers, les
      Desseins de toutes les belles figures de l’antiquite, de tous les
      beaux bas-reliefs des fameuses Colonnes, de tous ceux qui sont aux
      Arcs de triomfes, &amp; de tous les autres que l’on voit dans les
      Palais &amp; les Maisons de Rome.
      La Gravure fut trouvée à Florence par
      Maso fineguerra Orfevre, qui
      imprimoit tout ce qu’il gravoit en argent : ensuite Baccio
      Baldinelli, qui étoit aussi Orfevre Florentin continüa cet Art,
      mais comme il n’étoit pas habile Dessinateur, il suivit les
      Desseins de Sandro Boticello,
      l’un des Peintres de cette vile.
      L’invention de la Gravure, alors étant venüe à la connoissance
      d’André Mantege, excelent Peintre, qui étoit en ce tems-là à Rome
      en fut si charmé qu’il voulut s’y apliquer, &amp; il grava des
      Baccana-les au Burin, &amp; un grand triomfe en taille de bois,
      qui est merveilleux. Cet Art aprés passa d’Italie aux Païs bas :
      Martin d’Anvers, qui travailloit en Peinture l’exerça, il envoia
      un grand nombre de ses Estampes en Italie ; &amp; il continüa de
      faire de mieux en mieux des planches.
      Ensuite de Martin d’Anvers, Albert Durer, commença avec plus
      d’intelligence dans la même vile à graver d’un meilleur goût, d’un
      meilleur dessein, &amp; d’une plus belle composition ; parce qu’il
      cher-Choit de plus prés le naturel, &amp; à aprocher davantage de
      la maniere Italienne, qu’il estima toûjours beaucoup : ainsi dés
      l’an 1503. on vit de lui une petite Vierge qui surpassoit les
      Ouvrages de Martin d’Anvers, &amp; il poursuivit de faire encore
      plusieurs planches, qui sont des chevaux dessinez d’aprés nature,
      avec un autre de l’enfant prodigue.
      Mais quand il eut gravé quantité de ces Estampes au
      burin, &amp; qu’il se fut aperçu que cela lui consumoit un grand
      temps, il se mit à graver en taille de bois, pour donner au jour
      un plus grand nombre de ses ouvrages, &amp; ce fut en 1510. qu’on
      vit de cete Gravure, la Decolation de saint Jean, la Passion de
      Nôtre-Seigneur, &amp; plusieurs autres pieces qui eurent un grand
      cours. Albert sur l’assurance qu’il avoit de voir ses Ouvrages
      estimez, par le debit qu’il en faisoit, devenoit plus riche tous
      les jours, &amp; cela l’obligea de graver encore au
      burin, &amp; il y fit l’Estampe de la Melancolie, trois
      Nôtre-Dames, avec une Passion en trente six pieces.
      En ce tems-là François
      Francia, tenoit à Bologne le
      premier rang dans la peinture, &amp; il avoit quantité d’Eleves
      donc Marc- Antoine Raimondi
      étoit le meilleur, à cause de sa capacité au Dessein, ce qui lui
      donna une grande facilité pour manier le burin aux Ouvrages
      d’Orfevrie, en quoi il exceloit. Mais sur la resolution qu’il eut
      de voiager, il s’en ala à Venise. Il y vit des Estampes qu’Albert
      avoit faites au Burin, &amp; en taille de bois. Elle lui agréèrent
      tant, qu’il en acheta de tout son argent ; entre autres, il prit
      la Passion gravée en taille de bois : &amp; parce qu’il fit
      reflexion sur l’honneur, &amp; le bien qu’il auroit aquis, s’il se
      fût ocupé à graver de cette maniere ; il se détermina à s’y
      apliquer entierement, &amp; il se mit à copier si bien cette
      Passion d’Albert par de grosses hachures sur le cuivre, qu’on
      l’eût prise pour de la taille en bois ; il y mit jusqu’à cette
      marque d’Albert AB. &amp; cet Ouvrage fut si justement imité, que
      personne ne le crut de Marc-Antoine, mais d’Albert, &amp; mêmes on
      le vendoit &amp; achetoit pour tel à Venise : de sorte qu’on
      l’écrivit en Brabant, à Albert, à qui on envoia une Passion de
      celles que Marc- Antoine avoit faites
      Cela mit Albert dans une colere si violente qu’il partit
      d’Anvers, &amp; se rendit à Venise, où il eut recours à la
      Republique, se plaignant du tort que lui faisoit Marc-Antoine :
      &amp; il n’en put rien obtenir, sinon que la marque d’Albert ne
      pouroit se metre davantage sur les planches de Marc-Antoine.
      
      Lucas continua de faire paroître son habileté. par la Passion
      qu’il grava en seize pieces, &amp; ses autres Ouvrages au
      burin.
      Albert à cela, fut jaloux du savoir de Lucas, &amp; parce qu’il
      n’en voulut point être surmonté, il redoubla son aplication à
      graver au burin. Il y fit plusieurs belles planches, telles que le
      saint Eustache, le saint Jerôme, &amp; plusieurs autres, qui
      augmenterent sa reputation : car il n’étoit pas seulement bon
      Graveur, mais bon Peintre, bon Sculteur ; bon Geometre, &amp; bon
      Architecte.
      
      Ainsi à la faveur de l’occasion que Marc-Antoine trouva de
      copier à Venise les Estampes d’Albert, il aquit la facilité de
      graver, &amp; il se rendit ensuite à Rome, où la premiere chose
      qu’il grava ce fut une Lucresse d’aprés Rafaël : on la fit voir à
      ce grand Peintre, qui prit au même tems Marc- Antoine en
      amitié, &amp; lui fit graver la planche du Jugement de Paris,
      celle de la mort des Innocens, &amp; plusieurs autres.
      Ce la fut d’une grande utilité à Rafaël, &amp; lui donna
      encore, ainsi qu’à Marc-Antoine beaucoup de renom dans toute
      l’Europe, &amp; fit naître à plusieurs Dessinateurs l’envie de
      s’apliquer à la Gravure, &amp; de devenir Eleves de
      Marc-Antoine,
      Les plus habiles, furent Marc de Ravenne, &amp; Augustin
      Venitien, qui ont gravé plusieurs Desseins de Rafaël &amp; de
      Jules Romain.
      Marc-Antoine aprés la mort de Rafaël grava des Desseins de
      Jules Romain, qui sont des postures deshonnêtes, pour lesquelles
      il fut arrêté à Rome, &amp; comme il se sauva de prison, il s’en
      ala à Florence, où il acheva de graver le saint Laurent, du
      Dessein de Baccio-Bandinelli. Cependant Baccio se plaignoit
      quelquefois à tort au Pape Clement VII. que Marc-Antoine gâtoit,
      &amp; n’executoit pas bien son dessein : cela vint à sa
      connoissance, &amp; dés que sa planche fut finie, il la porta à ce
      Pape avec le Dessein de Bandinelli, &amp; comme Sa Sainteté étoit
      bon connoisseur, &amp; grand amateur du Dessein, il en jugea tout
      autrement, &amp; reconut que cet habile Graveur avoit de beaucoup
      corrigé les fautes qui étoienf au Dessein du Sculteur Bandinelli.
      De sorte que par la beauté de cette rare Estampe Marc- Antoine
      regagna les bonnes graces de cet illustre Pape, que les postures
      de l’Aretin avoient eu le malheur de lui faire perdre.
      Mais en ce tems-là arriverent la prise, &amp; le sac de Rome,
      qui reduisirent Marc-Antoine presque à la mendicité. Car pour se
      tirer d’entre les mains des Imperiaux qui l’avoient fait
      prisonnier, il fut obligé de leur donner tout l’argent qu il
      avoit, &amp; ainsi il sortit de Rome où il ne retourna plus.
      L’on trouva alors la maniere de graver en taille de
      bois, &amp; de clair-obscur, qui sont paroître les Estampes comme
      si elles étoient rehaussées de blanc au pinceau, &amp; celui qui
      en trouva l’invention, ce fut Hugues de Carpi, Peintre
      mediocrement habile, mais qui avoit du genie pour beaucoup de
      choses. Il se voit de ces sortes d’Estampes, d’aprés Rafaël, de
      Parmesan, de Baldassare, de Beccafumi, &amp; d’autres.
      La maniere de graver à l’eau forte, commença aussi de se
      pratiquer au même tems, par le Parmesan, &amp; par le Becasumi,
      qui y firent quelques planches. Aprés eux Batiste
      Del Moro peintre Veronois grava
      à l’eau forte cinquante beaux Paysages. Il étoit Eleve du
      Titien, &amp; auroit été l’un des plus fameux de son siecle s’il
      ne fût point mort avant trente ans.
      Jerôme COCK, grava en Flandre les sept Arts libéraux, &amp; à
      Rome plusieurs planches sur les Desseins de Sebastien
      Frate del Piombo, &amp; sur
      ceux de François Salviati. A Venise Batiste Franco habile Peintre
      grava quantité de ses Ouvrages. Cependant la Gravure se continüa à
      Rome par Jacques Caraglio Veronois, à qui le
      Rosso Peintre Milanois fit
      graver plusieurs planches sur ses Desseins, &amp; il en grava
      encore d’autres ensuite de Perin del
      Vaga, de Parmesan, &amp; de Titien : mais Caraglio depuis
      qu’il eut ainsi travaillé, s’ocupa à graver des
      Cristaux, &amp; des Camées, enquoi il ne reussit pas moins qu’à
      graver sur le cuivre, &amp; le Roi de Pologne le manda pour le
      faire travailler en Gravure, &amp; Architecture, qu’il exerça
      heureusement dans ce Roiaume.
      Jean Batiste Mantoüan de l’Ecole de Jules Romain s’apliqua à
      graver au burin, &amp; fit aprés les Ouvrages de son Maître de
      belles Estampes, qui sont fort estimées, on voit des Estampes de
      la main de sa fille Diane qui sont bien gravées.
      Enea Vico Parmesan fut aussi graveur au burin, il copia les
      Desseins du Rosso, de Michel-Ange, de Titien, de
      Salviati, &amp; de Bandinelli, &amp; grava plusieurs Portraits de
      grand Prince ; celui de Charlequint, enrichi de
      trofées, &amp; dont il eut beaucoup de loüanges, &amp; de
      recompenses, est l’un des plus considerables.
      A Rome Nicolas Beatrix Lorain continua cet Art, il travailla
      d’aprés le Mutien, d’aprés Michel-Ange, &amp; d’aprés Ghiotto la
      Nacelle de saint Pierre, avec plusieurs autres Estampes
      tres-estimées.
      D’autres Graveurs Italiens se firent encore distinguer par
      leurs Estampes à Rome, comme Cherubin Albert, qui grava les belles
      Frises d’aprés Polidore, Vilamen d’Assise est du nombre des
      habiles, à cause de la corection de son Dessein, &amp; de la
      liberté de son burin. On doit faire une pareille estime d’Antoine
      l’Abacco, qui a mesuré &amp; gravé un Livre de Bâtimens antiques,
      qui est la plus reguliere Architecture que l’on ait mis au
      jour.
      Au Païs-bas plusieurs habiles Graveurs y parurent encore ;
      Hubert Goltius de Venlo, y fut celebre. Il aprit la Peinture de
      Lambert Lombard, ensuite il s’apliqua à graver plusieurs Livres de
      Medailles des Empereurs intitulé,
      Fasti, &amp; Sicilia, &amp; Magna
      Grecia, &amp; d’autres dont il composa les discours Latins,
      parce qu’il étoit savant dans l’Histoire, il fut honoré de la
      qualité de Peintre &amp; d’Historien de Filipe second. Il mourut à
      Bruges en 1583. de la même famille de Goltius fut aussi Henri qui
      travailla beaucoup à graver &amp; à peindre, ayant fait deux
      voiages en Italie pour s’y perfectionner, outre l’habileté qu’il
      avoit dans la Peinture &amp; dans la Gravure, il deffignoit
      merveilleusement bien à la plume. Il vint au monde à Venlo
      en 1558. Saenredam, Matam &amp; Pierre Jode furent ses Eleves.
      Corneille Cort, &amp; Martin Rota, firent voir leurs capacitez,
      par les pieces qu’ils graverent d’aprés Michel-Ange,
      Mutien, &amp; autres, de même Jean, Rafaël, &amp; Giles Sadeler,
      qui étoient de Brusseles augmenterent de beaucoup l’Art de la
      Gravure, par la beauté de leurs Estampes. Collært, Filipe,
      &amp; Corneille Gall, des mêmes Païs y graverent, &amp; ensuite en
      Italie avec reputation.
      Cet Art se fit paroître aussi en France avec éclat du tems de
      Maître Roux, &amp; de l’Abbé Saint Martin, parce que René grava la
      pluspart de leurs Ouvrages qui sont à Fontainebleau.
      Si bien que dans tous les Païs où florissoient les Arts du
      Dessein, la Gravure y florissoit aussi, &amp; faisoit une partie
      fort confiderable de ces beaux Arts.
      Mais celui qui donna davantage de lustre à la Gravure, sur la
      fin du dernier siecle, &amp; qui la porta au dessus de tous les
      Graveurs qui l’avoient exercée, ce fut le Celebre Augustin
      Carache : car sans parler de la correction &amp; du grand goût de
      dessiner qu’il possedoit dans un haut degré, il rendit les tailles
      de son burin tres-égales. Bien conduites suivant les tournans
      precipitez, &amp; la forme des objets, &amp; jusqu’au Païsage
      qu’il toucha excelemment.
      Dés sa jeunesse il aprit la Peinture, à Bologne, chez Prosper
      Fontana, ensuite il y étudia la Gravure &amp; l’Architecture sous
      Dominique Tebaldi. Il passa en peu de tems son Maître, qui tiroit
      un profit considerable de la capacité de cet Eleve. Augustin eut
      encore un grand amour pour la Sculture, cet amour le fit
      travailler de relief sous Alexandre Minganti, Sculteur Bolonois ;
      mais pour cela il ne quita point la gravure, parce qu’il avoit un
      esprit universel qui le portoit aux lettres, à la Geometrie,
      &amp; à toutes ses dépendances.
      Il ala aprés avec son frere le fameux Annibal Carache, étudier
      la Peinture en Lombardie, pour prendre la belle maniere de
      peindre, &amp; le bon goût de Corregge : mais il laissa son frere
      à Parme, &amp; pour lui il fut à Venise, où il s’ocupa à graver
      des Tableaux de Tintoret, &amp; de Paul Veronese, &amp; rendit par
      là leurs Ouvrages plus renommez, à cause de la beauté de son
      dessein qui rendirent ses Estampes plus parfaites, que celles des
      autres Graveurs. Il grava encore des Tableaux d’aprés le Correge,
      d’aprés le Baroche, &amp; fit aussi plusieurs planches d’aprés le
      naturel, &amp; de son invention, qui sont toutes admirables,
      Ainsi il est vrai que vers la fin du dernier siecle, Augustin
      Carache porta la Gravure audessus de ceux qui l’avoient
      precedé, &amp; que ce qui le fit encore distinguer des autres
      Graveurs, ce fut l’excelence, &amp; la correction de son Dessein.
      Car il eut tant de passion pour le faire fleurir, qu’il en établit
      à Bologne une Academie, avec son illustre frere
      Annibal, &amp; leur cousin Loüis Carache.
      C’est de cette fameuse Ecole, que sont sortis les plus habiles
      Dessinateurs, &amp; les plus celebres Peintres Bolonois, parce
      qu’ils ont maintenu l’excelence du Dessein, &amp; de la Peinture,
      dans le haut point, où ces nobles Arts on eté depuis leur
      renaissance. Et c’est aux Caraches à qui nous avons l’obligation,
      au commencement de nôtre siecle, d’avoir empêché que la Peinture
      n’ait tout-à-fait decliné à Rome, où elle sembloit déja se perdre,
      à cause que les manieristes de l’Ecole de Joseph
      Arpino, &amp; ceux de l’Ecole
      des Caravagistes leurs oposez, l’emportoient sur ceux qui
      suivoient le goût de l’Antique, &amp; la belle maniere de Rafaël.
      Mais les habiles Eleves de l’Académie des Caraches l’emporterent
      enfin sur les uns &amp; les autres, &amp; ils retablirent le bon
      goût de dessiner, &amp; de peindre : qui depuis a heureusement
      continué jusqu’à nous. Et c’est dans tout le siecle de mil six
      cent, que cette continuation de l’excelence des Arts du Dessein a
      paru &amp; qui sera la matiere de la seconde partie de l’histoire
      de ces Arts.
      Par tous les habiles Graveurs, dont nous venons de parler dans
      ce dernier Chapitre, on voit que la Gravure fait partie des Arts
      qui dependent du Dessein, &amp; de la Peinture, qu’elle en est une
      suite, puisque ce sont les Peintres qui ont commencé à la bien
      pratiquer, &amp; à la faire monter à un haut degré.
      On voit aussi que la maniere de faire les Poinçons &amp; les
      Carrés pour fraper les Medailles, est une sorte de Gravure qui
      dépend de la Sculture : &amp; que les plus excelens Graveurs ont
      tous été Sculteurs &amp; Peintres ; car ils ne gravent point leur
      coins qu’ils n’aient modelé leurs Ouvrages, ainsi la Sculture
      precede la Gravure. Les habiles Medaillistes du tems de Henry
      Second, &amp; de Henri Quatriéme étoient Sculteurs, &amp; on tient
      que Jean Goujon a fait de ce premier Roi, &amp; de Caterine de
      Medicis, les plus belles Medailles que l’on voie. L’on parle aussi
      de Jean Rondelle, &amp; d’Etienne Lanne, qui travaillerent à la
      Monnoie du tems de Henri II. &amp; qui firent les beaux testons
      sous le Regne de ce Roi.
      Pour les Medailles de Henry Quatriéme, les plus belles ce sont
      de...... du Pré, qui étoit habile Graveur, &amp; habile Sculteur,
      le bas-relief qui se voit de lui dans la ruë du Roi de Sicile à
      Paris en est la preuve. Cette Gravure a été toujours fort
      considerée, &amp; exercée avec honneur, ainsi que les autres Arts
      du Dessein, &amp; mêmes on a vu que l’Empereur Commode outre le
      Dessein qu’il aprit, voulut aussi aprendre à Graver, ainsi que
      nous l’avons fait remarquer au commencement du second
      Livre : &amp; nous ne pouvons pas croire que ce ne fût pour faire
      des Medailles, dont la connoissance a toûjours été &amp; fort en
      estime, tant chez les Antiques que chez les Modernes, &amp; ce qui
      acheve de prouver cela, c’est que nous ne voions point qu’il y eût
      d’autres manieres de graver chez les Antiques que celle de graver
      en creux pour faire les Medailles. Et graver les pierres fines des
      anneaux &amp; autres qui servoient de Sceaux &amp; de Cachets
      ainsi qu’on en voit quantité dans les Cabinets des Curieux.
       
      FIN.
    
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>