<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Galerie des modes et costumes français / ouvrage commencé en l'année 1778 / dessinés d'après nature, gravés par les plus célèbres artistes en ce genre; et colorés avec le plus grand soin par Madame Le BeauGalerie des modes et costumes français / ouvrage commencé en l'année 1778 / dessinés d'après nature, gravés par les plus célèbres artistes en ce genre; et colorés avec le plus grand soin par Madame Le Beau (1778-1785)</title>
      <author>Dupin, Nicolas (17..-1...)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>chez les Srs Esnauts et Rapilly, rue St-Jacques, à la Ville de Coutances</publisher>
      <date>2017-01-14</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>






INTRODUCTION
 
AU PREMIER VOLUME DE LA
GALERIE
 
DES MODES FRANÇAISES.
 
LES révolutions qu’éprouvait le Costume
des Têtes Françaises, lorsque cette Galerie a été entreprise,
paraissaient être le seul objet qui dût fixer la curiosité des Personnes
de l’un &amp; de l’autre sexe. C’est pour cette raison que les fix
premiers cahiers ne présentent que diverses especes de Coëffures. La
révolution s’étant tout-à-coup étendue aux autres parties de
l’Habillement Français, l’ouvrage est devenu plus
intéressant ; &amp; quoique d’une exécution moins facile &amp; plus
dispendieuse, rien n’a été épargné pour le rendre parfait, &amp;
répondre au goût &amp; à L’émpressement du Public.
Cette Galerie étant destinée à donner
une idée vraie des Modes en tout genre, il importait de tracer leur
Portrait, avec autant d’intelligence que de fidélité. Les Artistes sont
parfaitement entrés dans cette vue ; leurs dessins ont été faits d’après
nature, &amp; gravés avec soin. Ile se sont occupés à saisir toutes les
nuances qui caractérisent les divers Costumes. Ils ont rendu sensible,
autant qu’il est possible, la variété des Etoffes, leur mêlange, leurs
combinaisons, &amp; pour completer l’illusion, les Figures ont été
coloriées d’après les couleurs à la mode, &amp; suivant le goût
dominant : par ce moyen les Gravures parassent de véritables
Tableaux, &amp; rendent d’une maniere aussi agréable que corrécte,
l’ensemble du Costume, &amp; chaque partie qui le compose.
Non-seulement la Galerie des Modes
réunit l’exactitude à l’agrément, elle est encore instuctive ; chaque
Planche est accompagnée d’une Notice qui explique le Costume qu’elle
reprèsente, &amp; à la tête de chaque volume sera placée une explication
plus étendue pour les objets qui en seront susceptibles. M. M*** s’est
fait un plaisir d’exécuter cette partie intéressante de la
Galerie, &amp; concourir à la perfection de cette entreprise. Les
applaudissemens qu’ont reçu, il y a quelques années, les Essais
historiques qu’il a publiés sur les Modes Française, sont d’un heureux
augure pour le succès de cette nouvelle tentative.
Les volumes de la Galerie des Modes
seront composés de quatre-ving-seize planches in-folio,
ou, ce qui revient au même, de seize
cahiers de six feuilles, réunis sous un frontispice allégorique, qui
formera, avec la générale un dix-septieme cahier. Il y aura des volumes
coloriés &amp; non-coloriés, afin que le Public puisse choisir.
Tous les Costumes nouveaux, soit pour
les Cérémonies, les Fêtes, les Plaisirs, seront partie de cette
interessante Galerie. Les cahiers, pour le facilité des
Amateurs &amp; du Public, continueront d’être distribués aussi-tôt
qu’ils seront gravés. Les précautions qu’on a prises sont telles, que
les Modes nouvelles seront gravées &amp; distribuées au moment même de
leur naissance.
Tel est le plan de la Galerie des Modes
ou Costumes nouveaux, dont voici le premier volume, ouvrage unique dans
son genre, &amp; qui na peut-être que les apparences de la frivolité :
il pourra devenir un jour très-utile aux Artistes qui seront chargés
d’exécuter quelque Tableau relatif aux événemens qui se passent sous nos
yeux ; il fournira une abondante moisson aux Ecrivains qui voudront
mettre en valeur les révolutions du Costume Français, portion de notre
Histoire qui n’a peut-être été que trop négligée ; les Spectacles
pourront aussi en faire leur profit.
Mais, sans plonger dans l’avenir, il
est sensible que la Galerie des Modes peut être considérée, au moment
actuel, sous plusieurs points-de-vues avantageux. Elle facilite aux
personnes de l’un &amp; l’autre sexe les moyens de connaître les
nouveaux Costumes, les Modes régnantes. Elle leur apprend ou ce quils
peuvent desirer, ou ce qu’ils doivent exécuter pour être à l’unisson
avec leurs contemporains. En circulant chez l’Etranger, la Galerie peut
exciter le désir de se procurer des Modes Françaises ; de-là une
nouvelle branche de commerce, de-là de nouvelles ressources pour la
nation. Il est notoire qu’en fait des Modes, toute l’Europe est
tributaire de l’industrie Française. Cette prédilection n’est point
l’effet du caprice, elle est dûe au génie inventis des Dames Françaises,
pour tout ce qui concerne leur parure, &amp; sur-tout à ce goût
fin &amp; délicat qui caracterise les moindres bagatelles qui sortent de
leurs mains.
Finissons par observer que cette
Galerie ne pouvait paraître dans un moment plus favorable :
non-seulement il s’est excité en France une fermentation générale,
relativement au changement des Modes, non-seulement elle s’est fait
sentir par toute. l’Europe ; mais il faut en convenir, jamais peut-être
les Modes n’ont eu un regne si brillant ; jamais elles n’ont mieux
mérité de tout asservir sous leur empire. Jettez les yeux sur les
Coëffures modernes, comme elles se sont agréablement développées ? Quels
contours heureux offrent les Robes nouvelles ; qu’elles sont
gracieuses ? qu’elles sont commodes ! Sous leurs auspices, il semble
qu’il est donné aux femmes de réparer tous les torts de la
nature, &amp; même ceux du tems. O Modes ! qui pourroit vous outrager !
Filles des Graces, elles vous ont communiqué le pouvoir d’embellir tout
ce qui vous approche ! Si l’homme est né pour le bonheur, c’est de votre
sein que doit éclore sa félicité.
N.B. Le I.er, II.e, IIIe, IV.e,
V.e &amp; VI.e
Cahier de ce Volume, renferment cent quarante-six Coëffures absolument
différentes les unes des autres, soit pour la grande parure, soit pour
le négligé. Il y a cent trente-six Coëffures de Dames, &amp; dix pour
les Hommes : elles ont toutes leur finalement imprimé à côté de la
Gravure ; c’est ce qui dispense d’entrer ici dans les détails de chaque
Coëffure.


 

  PRIVILEGE GÉNÉRAL.
  LOUIS, PAR LA GRACE DE DIEU ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE A nos amés
  &amp; féaux Conseillers, les Gens tenant nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand-Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra : SALUT.
  NOS amés les Srs.
  ESNAUTS &amp; RAPILLI. Nous ont fait exposer qu’ils désireroient faire
  imprimer &amp; donner au Public, les
  Modes Frangoises, de leur composition, s’il nous plaisoit leur
  accorder nos Lettres de Privilége à ce nécessaires. A CES CAUSES,
  voulant favorablement traiter les Exposants nous leur avons
  permis &amp; permettons de faire imprimer ledit Ouvrage autant de fois
  que bons leur semblera, &amp; de le vendre, faire vendre par-tout
  notre Royaume. Voulons qu’ils jouissent de l’effet du présent
  Privilége, pour eux &amp; leurs hoirs, à perpétuité, pourvu qu’ils ne
  le rétrocédent à personne ; &amp; fi cependant ils jugeoient à propos
  d’en faire une cession, l’Acte qui la contiendra fera enregistré en la
  Chambre Syndicale de Paris, à peine de nullité, tant du Privilége que
  de la cession ; &amp; alors, par le fait seul de la cession
  enregistrée, la durée du présent Privilége fera réduite à celle de la
  vie des Exposants ou à celle de dix années à compter de ce jour, si
  les Exposants décédent avant l’expiration desdites dix années. Le tout
  conformément aux articles IV &amp; V de l’Arrêt du Conseil
  du 30 Août 1777, portant Réglement fur la durée des Priviléges en
  Librairie. FAISONS défenses à tous Imprimeurs, Libraires &amp; autres
  personnes de quelque qualité &amp; conditions qu’elles soient, d’en
  introduire d’inpression étrangere dans aucun lieu de notre
  obéissance ; comme aussi d’imprimer ou faire imprimer, vendre, faire
  vendre, débiter ni contrefaire lesdits ouvrages, sous quelque prétexte
  que ce puisse être, fans la permission expresse &amp; par écrit
  desdits Exposants ou de celui qui les répresentera, à peine de
  saisie &amp; de confiscation des exemplaires contrefaits de six mille
  livres d’amende, qui ne pourra être modérée pour la premiere fois, de
  pareille amende &amp; de déchéance d’état en cas de
  récidive, &amp; tous dépens, dommages &amp; intérêts, conformément à
  l’Arrêt du Conseil du 30 Août 1777, concernant les contrefaçons. A la
  charge que ces Présentes feront enrégistrées tout au long fur le
  Registre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris,
  dans trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit ouvrage
  fera faite dans notre Royaume
  &amp; non ailleurs, en beau
  papier &amp; beau caractere, conformément aux Réglements de la
  Librairie, à peine de déchéance du Présent Privilége : qu’avant de
  l’exposer en vente, le manuscrit qui aura servi de copie à
  l’impression dudit ouvrage fera remis dans le même état où
  l’Approbation y aura été donnée, ès mains de notre très
  cher &amp; féal Chevalier Garde des Sceaux de France le Sieur HUE DE
  MIROMENIL, qu’il en sera ensuite remis deux exemplaires dans notre
  Bibliothéque publique, une dans celle de notre Château du Louvre, une
  dans celle de notte très-cher &amp; féal Chevalier Chancelier de
  France le Sieur DE MAUPEOU &amp; une dans celle du dit Sieur HUE DE
  MIROMENIL. Le tout à peine de nullité des Présentes ; du contenu
  desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir lesdits
  Exposants &amp; leurs hoirs pleinement &amp; paisiblement, sans
  souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement. VOULONS
  que la copie des Présentes, qui fera imprimée tout au long au
  commencement ou à la fin du dit ouvrage, soit tenue pour dûement
  signifiée, &amp; qu’aux copies collationnées par l’un de nos
  amés &amp; féaux Conseillers Secrétaires, foi soit ajoutée comme à
  l’original. COMMANDONS au premier notre Huissier ou Sergent fur ce
  requis, de faire pour l’exécution d’icelles, tous Actes
  requis &amp; nécessaires, fans demander autre
  permission, &amp; nobostant clameur de Haro, Charte
  Normande, &amp; Lettres à ce contraires. Car tel est notre plaisir.
  Donné à Paris, le vingt neuf de Juillet, l’an de grace mil sept cent
  soixante-dix-huit &amp; de notre Regne le cinquieme. Par le Roi en son
  Conseil. LEBEGUE.
  Registré sur le Registre XX. de la
  Chambre Royale &amp; Syndicale des Libraires &amp; Imprimeurs de
  Paris, No 1417.
  fol. 577. conformement aux disposition
  énoncées dans présent Privilege, &amp; à la charge de remettre à
  ladite Chambre les huit exemplaires préscrit par l’article CVIII du
  Réglement de 1723. A Paris, ce 17 Août 1778.
  A. M. LOTTIN, l’aîné,
  Syndic.


 


  VIIe CAHIER
   
  Premiere Suite. Premiere
  Figure.
  POLONAISE courante, ou Polonaise en frac, très – commode le
  matin &amp; à la campagne. Cet Habillement galant,
  leste &amp; néglige, s’agraffe sous le parfait contentement ; il veut
  être relevé fort haut, &amp; ne comporte que des étoffes légeres. Les
  ailes, ou côtés de la Polonaise, doivent être petites &amp; la queue
  fort longue.
  La Gravure représente une de ces robes, en taffetas des Indes à
  petites rayes égales ; garniture de gaze unie ; le volant aussi de
  gaze bouillonnée en chef, les manches perdues sous des sabots
  bouillonnés, de même que le haut du volant ; contentement très-large,
  pareil aux rosettes qui relevent la polonaise.
  Chapeau en tambour de basque (on l’a nommé, depuis cette Gravure,
  le Chapeau à la belle jambe) ; les bords rabattus, de gaze unie comme
  la garniture de la robe ; la forme ou toque d’étoffe pareille à la
  polonaise ou au ruban, plissée &amp; captivée par trois barrieres de
  perles à deux rangs, qui soutiennent des boutons à paillettes ; trois
  boucles droites avec le favori caressant les oreilles, qu’il doit
  laisser découvertes lorsqu’elles font mignones ; au-dessus de la
  toque, un panache a quatre plumes flottantes, de couleurs afforties,
  d’où fort une aigrette a trois fléches courbées &amp; composées de
  plumes de faisan.
  Un Collier de gaze, à garniture frisée, avec un nœud fur le
  devant ; acheve de donner du relief, &amp; de completter la petite oye
  de cette élégante parure.
  Seconde Figure.
  POLONAISE à poche &amp; à coqueluchon, ou Polonaise d’hiver. Ces
  robes font fort étroites par-devant, &amp; laissent en liberté la
  petite veste garnie dans son centre &amp; couronnée par un large
  contentement.
  Les ailes, &amp; la queue arrondie, se relevent très-haut, comme
  dans la précédente gravure, avec des rubans, ou avec des
  cordons &amp; des glands.
  Grand volant à la tête timbrée, d’une bande bouillonnée même étoffe
  que le reste de l’habillement. Sabots étroits, avec de petits
  Bons-hommes
  Frisure au chignon tombant, coupée par deux boucles obliques qui se
  touchent par une de leurs extrémités.
  Chapeau à la Biscayenne, composé d’un rang de gaze plissée, à tête
  rabattue, formant les bords ; un large ruban, à plis ronds, environne
  la forme du chapeau &amp; supporte un second ruban uni, terminé fur le
  derriere par une double rosette : la forme du chapeau, en gaze
  bouffante, est à demi-éclipsée par un panache à trois plumes
  d’autruche, peu élevées, dont la racine va se perdre dans la double
  rosette.
  Chaussure analogue au reste de l’habillement, pour l’assortiment
  des couleurs, avec une rosette ronde. Cordon de montre garni de
  bouffettes en cheveux &amp; or, avec des appanages en breloques.
  Troisieme Figure.
  POLONAISE à sein ouvert, agraffée au milieu de la taille, avec des
  ailes développées fur le devant, &amp; la queue épanouie par
  derrière.
  Comme ces polonaises laissent entrevoir le sein dans tout son
  éclat, le desir d’exciter la curiosité les fait accompagner d’un fichu
  ou mouchoir de gaze, reployé sur lui-même &amp; garni dans tout son
  pourtour ; ce qui donne à cet ajustement négligé, un air de décence
  qui semble ajoûter à sa beauté.
  La Gravure représente une petite-maîtresse, lisant une lettre. Sa
  robe est de toile peinte, à bouquets détachés &amp; à petites rayes ;
  garniture de linon, à plis ronds, sabots pareils, un peu évasés ;
  volant très-haut, à tête unie &amp; plis ronds.
  Coëffure en racine droite, surmontée d’un pouf de gaze, appanagé
  d’une aigrette en héron recourbé, muni de sa tête ; quatre boucles de
  chaque côté, dont une a jour &amp; tombante.
  Cordon de montre en cheveux, garni en paillettes, clef,
  cachet &amp; cassolette en œuf d’autruche.
  Souliers à grands talons : boucles à la d’Artois, avec l’oreille du
  soulier de couleur différente que le reste de la chaussure.
  Quatrieme Figure.
  DEMI – POLONAISE ou Polonaise à la liberté. C’est une espece de
  diminutif de ces bas de robes que les Dames de la Cour, obligées par
  étiquette de paraître en public le matin, ont adopté depuis long-tems,
  &amp; dont on a fait une application allez heureuse aux modes
  nouvelles.
  La demi – Polonaise consiste dans une jupe, fur laquelle on attache
  un bas de polonaise, ou finalement une queue de polonaise retroussée à
  l’ordinaire ; elle est aussi commode qu’agréable, &amp; procure le
  double avantage, de faire paraître habillée, tandis qu’on ne l’est
  pas.
  La Gravure offre une Dame de qualité, se promenant à la campagne,
  vêtue d’une demi – polonaise à simple queue. La jupe &amp; la queue
  sont de toile blanche, dont les garnitures &amp; le volant,
  très-incommode dans les promenades, ont été remplacés par des bandes
  de toile peinte avec encadrement ; une de ces bandes occupe le bas de
  la jupe ; les autres plus petites, se placent vers le
  milieu &amp; figurent la tête du volant ; la queue retroussée avec des
  rosettes, est bordée d’une double bande pareille à celle de la
  jupe.
  Le mantelet est une piece essentielle de cet ajustement ; il doit
  être ample, envelopper tout ce qu’on appelle le corsage, &amp; ne
  laisser entrevoir que le bas du corps ; par ce moyen, l’habillement
  paraît complet, &amp; fait illusion au point de tromper l’œil le plus
  curieux.
  Coëffure négligée, au chien couchant, avec sa boucle tombant fur le
  col : Chapeau de paille, fort panché fur le devant, pour garantir du
  foleil, relevé par derriere, pour donner plus de jeu au chignon en
  natte dégagée : le côté droit du chapeau, désigné par une double
  rosette, tenant une fleur aux arrêts ; pour gance, un large ruban uni,
  dont les extrémités viennent caresser l’oreille gauche.
  Une canne, un éventail, des gants, un bracelet à rosette par dessus
  le gant, pour la main qui badine avec l’éventail ; Collier de gaze
  plissée &amp; fraisée, rosette ronde aux souliers : tels font les
  autres attributs de cet habillement champêtre.
  Cinquieme Figure.
  FIGURE de caractere, représentant une Marchande de mode, qui porte
  de la marchandise en ville.
  Une vaste therese de taffetas noir, avec bords relevés, garnis de
  gaze, lui couvre la tête &amp; dérobe une partie de ses charmes aux
  regards avides des passans ; mais son mantelet est ajusté de maniere à
  ne rien laisser échapper de l’élégance de fa taille.
  Elle est vêtue d’une robe unie, garnie de pareille étoffe, en plis
  ronds, ainsi que le volant, &amp; retroussée par derriere, avec un
  ruban en forme de polonaise.
  Mitaines de foie à jour, laissant appercevoir le bracelet ;
  éventail à papier vert ; contentement sur le sein : rien ne manque à
  la petite oye.
  Sixieme Figure.
  AUTRE Figure de caractere, ou costume dune Gouvernante d’enfant,
  chez les personnes de qualité. Caraco de taffetas des Indes, avec
  jupon pareil, le tout garni en plis ronds de même étoffe ; manches à
  sabots, ayant une tête de gaze semblable aux petites manchettes ou
  Bons-hommes.
  Grand tablier de mousseline, avec fa poche garnie &amp; la bavette
  busquée en demi – cercle, suivant le costume des soubrettes.
  Coëffure en racine droite, avec quatre boucles ; bonnet en pouf à
  papillon plissé en gouleau ; ruban formant le turban, pincé au bec,
  par un balai noir, surmonté de deux bandes bouillonnées.
  La position de cette gouvernante empêche de voir sa fine jambe ;
  blancheur de lys est fur son sein, mouchoir frisé le couvre ; mais
  s’il ne s’en trouve que pour Lubin.


  VIII.e CAHIER
  Seconde Suite. Premierre
  Figure.
  GRANDE Robe à la Française, au corps fermé. Cette robe plissée par
  derriere, comme toutes les autres robes à la Française, n’a aucuns
  plis par devant : elle est décolletée &amp; busquée comme un
  fourreau, &amp; le corps paraît en quelque sorte isolé au centre d’une
  vaste &amp; riche draperie : elle exige une taille élégante. Ce n’est
  qu’à la brillante jeunesse qu’elle peut convenir.
  Le parement est de blonde, à plis droits, &amp; garni tout autour
  d’une petite blonde froncée ; les plis du parement font coupés en
  travers par deux barrieres de huit bouillons à tête perdue, sous deux
  bandes de blonde froncées, dont l’extrémité inférieure laisse tomber
  obliquement un ruban à bouillon, retenu par des glands ; le haut du
  parement est terminé par un troisieme bouillon de ruban, qui marque la
  taille &amp; en fait sentir la legéreté ; deux bandes
  droites &amp; froncées, font toute la garniture du corsage, busqué en
  pointe ; entre les glands du parement sont placés des bouquets de
  fleurs, deux fur le devant &amp; trois fur le derrière.
  Falbala très-haut, à plis droits, coupe par deux barrieres,
  semblables à celles du parement, posées en croissant &amp; venant se
  réunir par une de leurs extrémités au centre du volant, sous un
  bouquet de fleurs qu’un gland flottant tient en arrêt.
  La tête du falbala, munie d’une bande froncée, d’où fort une
  guirlande en ruban bouillonné, décrivant dans fa course un demi-ovale,
  brochant fur la barriere gauche, &amp; dominé par la barriere droite :
  une bande froncée, est placée au-dessous des barrieres, &amp; forme
  encadrement avec la précédente.
  Manchettes à trois rangs, garnies de leurs nœuds &amp; protégées
  par les manchettes de la robe, à tête garnie d’une barriere pareille à
  celle du parement ; autour de la gorge, une collerette ou médicis de
  blonde noire, plus haute fur le derriere que fur le devant.
  Collier de perles, mis en riviere, attaché par deux glands d’or,
  reposant sur le parfait-contentement.
  Frisure à la phisionomie élevée &amp; à tempérament, ou à la coque
  ouverte &amp; faillante, avec quatre boucles détachées ; le confident
  abbatu devant l’oreille, ornée de boucles en perles ; la coque ou
  phisionomie caressée par un rang de perles mis en bandeau.
  Bonnet à la victoire ; c’est un pouf très-élégant, ceint d’une
  double branche de laurier, &amp; ombragé par un panache à trois plumes
  d’autruches de couleurs assorties : un large nœud de gaze, avec deux
  flammes froncées &amp; flottantes, occupe le derriere de la tête ;
  chignon bombé, soutenu par un ruban uni.
  Cet habillement, non moins noble qu’agréable, s’accorde
  parfaitement avec les étosses les plus précieuses, &amp; passe pour la
  plus grande robe, la robe parée des Dames Françaises.
  Seconde Figure.
  DE toutes les beautés qui ornent le serrail du Grand-Seigneur, il
  n’en est point qui égalent celles qui viennent de Circassie. On ferait
  tenté de croire que dans cette heureuse contrée, la nature prend
  plaisir à ne former les femmes, que d’après les modeles les plus
  agréables &amp; les plus parfaits ; leur habillement répond à leurs
  charmes ; &amp; si les Graces n’étaient pas nues, elles n’auraient
  point adopté d’autre habit. Mais il n’est pas donné à toutes les
  femmes d’en faire usage : une taille légere &amp; presque aërienne,
  doit feule aspirer à cet avantage.
  Cet habillement est connu sous le nom de robe à la Circassienne, ou
  simplement de Circassienne : il est composé d’une soubreveste à
  longues manches fort étroites, d’une robe ou manteau retroussé
  par-devant, sur les côtés &amp; par derriere ; les manches
  très-courtes, coupées en bouche de canon, d’où semblent sortir les
  manches de la soubreveste ; une jupe à la musulmane, dont la ceinture
  va se perdre sous la soubreveste, &amp; retenue des deux côtés
  au-dessus de la cheville du pied, est la derniere piece qui entre dans
  la composition des Circassiennes. Les fourrures les plus
  belles &amp; les plus précieuses, ont le privilege exclusif d’en
  former les garnitures.
  La Circassienne, en venant à Paris, s’est un peu francisée : la
  jupe en musulmane ou vaste-caleçon, n’a point été adoptée ; le
  privilege des fourrures a été modéré, la soubreveste a pris des
  manchettes ; les draperies n’ont été relevées qu’à deux tems : mais
  malgré ces changemens, elle n’a presque rien perdu de ses
  graces &amp; de fa légereté.
  La Circassienne que la figure représente, est vue par derrière ;
  l’étoffe est de satin lilas, avec une large bande de blonde chenillée
  pour garniture ; cette bande est barrée dans son centre par un ruban
  tigré, uni &amp; circulant dans tout le pourtour de la circassienne,
  retroussée avec des nœuds &amp; des glands ; le Graveur l’a retroussée
  fort bas, pour mieux en faire sentir les contours ; mais dans la
  regle, elle doit être relevée haute, &amp; de maniere à laisser voir
  une partie de la jupe.
  La quarrure est dessinée par trois gances d’or, dont celles des
  cotes font ornées de glands à leur extrémité supérieure ; les manches
  très-courtes, munies d’une bordure mise en barriere, pareille à la
  garniture ; les manches de la soubreveste, satin gros jaune, garnies
  de bons-hommes ou petites manchettes à deux rangs.
  Jupe de satin pareil à la soubreveste ; volant peu élevé, coupé aux
  deux tiers de fa hauteur, par un ruban semblable à celui de la
  garniture.
  La Coëffure a volonté ; celle de la figure est composée d’un
  chapeau à parasol ; les bords de blonde noire, avec un turban de gaze
  à bouillons ; pour gance un ruban tigré, dont les extrémités
  s’échappent du côté gauche, après avoir fixé un bouquet de fleurs ; la
  forme du chapeau est ombragée par un panache avec aigrette.
  Chignon noué en lacs-d’amour, couronné par une rosette de ruban
  tigré, d’où sortent deux boucles en cœur, le tout surmonté d’une toque
  ou grosse touffe de cheveux en rouleau.
  Troisieme Figure.
  BOURGEOISE se promenant avec sa Fille ; elle est vêtue d’une petite
  robe unie, relevée fur les côtés dans des gances ou écuyers. Garniture
  en pouf à deux rangs ; volant fort haut, à plis droits, timbré en chef
  d’une bande à double pouf, semblable à la garniture de la robe.
  Mantelet de taffetas noir, garni en gaze noire, échrancré des deux
  côtés, pour découvrir des manchettes de dentelle à trois rangs, ornées
  de leurs nœuds de manche.
  Frisure en racine droite, peu élevée, avec le confident près
  l’oreille, &amp; le houssoir dans l’ouverture de la coque. Moyen
  bonnet, soutenu par trois boucles obliques, avec un ruban mis en
  bandeau ; une barriere de perles, régnant au-dessous du papillon ; les
  barbes flottantes par derrière.
  La petite fille est vêtue d’un fourreau de burat, garni de rubans
  avec un demi-tablier de gaze rayée, &amp; garni dans son pourtour,
  ainsi que les poches &amp; la bavette ; chapeau de paille, avec des
  rubans fur le derriere de la tête, &amp; la canne au poing.
  Quatrieme Figure.
  DAME jeune &amp; potelée, allant prendre le frais le matin : elle
  est vêtue d’une Polonaise à queue épanouie ou à croupe arrondie, les
  ailes très-étendues, le tout garni d’une large bande de linon froncé.
  Ces polonaises, beaucoup plus amples que les autres, conviennent
  parfaitement aux personnes que la nature a gratifiées d’une bonne
  rotondité pu dont la maternité commence à se manifester.
  Bonnet rond à large fond, environne d’un ruban à double tour,
  formant, fur le haut de la tête, une cocarde dominée par ses deux
  extrémités découpées en crête de coq ; par dessus le tout, un fichu
  mis en marmotte.
  Mantelet blanc, très-ample, dessinant parfaitement les contours
  gracieux d’un corps souple &amp; cartilagineux ; large volant couvrant
  la moitié de la jupe, la tête canellée &amp; formant de gros
  fuseaux.
  Rosettes circulaires, fur des souliers qui emboëtent entiérement le
  pied, &amp; dont la hauteur du quartier semble annoncer que la belle à
  voulu prévenir les faux pas.
  Cinquieme Figure.
  CUISINIERE nouvellement arrivée de Province, &amp; qui commence à
  prendre le ton élégant de Paris.
  Elle est vêtue d’un casaquin en juste, dont les manches relevées en
  pagodes, avec un ruban, font garnies d’une bande froncée.
  Sa coëffure est une Bastienne, ou bonnet rond à barbes ; une jupe
  fans garniture, un tablier de toile, font encore des restes de la
  simplicité de son état ; mais déja le fichu de mousseline est
  garni &amp; décolleté, le chignon paraît accompagné d’une boucle fur
  le doigt, avec un petit favori devant l’oreille, insensiblement la
  coqueterie va s’étendre de la tête aux pieds.
  Sixieme Figure.
  LE Caraco nest autre chose qu’une robe à la Française, ou robe
  ouverte dont on a supprimé le bas pour ne conserver que le corps ou
  partie supérieure : fa commodité lui à donné le plus grand crédit ;
  mais malgré les efforts de ses protectrices, qui avaient tenté de le
  produire en public &amp; d’en faire un habillement négligé, il s’est
  vu forcé de rester dans la classe des déshabillés.
  Depuis son origine, le Caraco a subidiverses réformes, ou plutôt il
  s’est introduit diverses especes de caracos, dont nous aurons occasion
  de donner la description.
  Celui que présente la figure, est un caraco à la Française, vu par
  derriere ; les plis du dos ou de la quarrure, sont les mêmes qu’aux
  robes Françaises ; ce vêtement ne fut d’abord garni que par-devant,
  &amp; autour de la gorge ; mais peu-à-peu la garniture s’est étendue
  dans tout son pourtour. On porta les premiers caracos très-longs ; ils
  ont perdu, depuis plusieurs années, cette forme antique, &amp; doivent
  finir à l’ouverture des poches du jupon ; cette ouverture a pris aussi
  une garniture : quant aux manches, après avoir été terminées par des
  manchettes découpées, on les a mises en sabots, avec de petits
  bonshommes, &amp; tel est leur forme actuelle.
  La Figure offre une femme d’un certain ton, en caraco de taffetas à
  poches, garni de gaze bouillonnée en pouf ; la tête du volant timbré
  d’une bande pareille à celle de la garniture.
  Bonnet à fichu frisé, avec barbes étroites &amp; tombantes, soutenu
  par quatre boucles ; le chignon natté &amp; relevé par une rosette
  mise en postillon.
  Canne d’ébéne, très-haute, à tête d’ivoire, garni d’un ruban à
  rosette pour cordon ; petit chien sous le bras, ayant le toupet relevé
  avec une bouffette faveur rose, suivant le costume de cette
  espece.


  IX.e CAHIER.
  Troisieme Suite. Premier
  Figure.
  GRANDE Robe à corps ouvert, &amp; garnie d’un moyen parement : elle
  est de taffetas rose ; le parement de gaze fans plis, encadré dans une
  bande étroite de gaze froncée, est coupé obliquement par des rubans en
  turban &amp; des guirlandes de fleurs, formant angle avec le turban ;
  chaque angle cantonne de deux rosettes de ruban.
  Le falbala ou volant, posé en draperie, à cinq chutes ; celle du
  milieu caracterisée par deux rosettes de ruban, retenant une guirlande
  de fleurs qui environnent le haut du falbala ; la partie inférieure
  timbrée d’une bande de gaze froncée.
  Au-dessus du falbala, à peu de distance, une bande, pareille au
  parement, est mise en barriere &amp; acheve de completter la
  garniture.
  Le parement n’est point arrêté à la taille, comme dans les robes à
  corps fermé ; il s’éleve en diminuant vers la gorge, qu’il environne
  &amp; va se réunir par derriere fur le haut de la quarrure ; c’est ce
  qu’on verrait, fans le mantelet de taffetas, garni de blonde, qui
  couvre les épaules de la figure : ce mantelet, attaché sous le
  contentement, est très-court, pour ne pas couvrir les manchettes à
  trois rangs ; les garnitures, &amp; le cordon de montre orné de glands
  en paillettes.
  Frisure à quatre boucles, avec la coque en cœur ouvert, protégé par
  un bandeau d’amour pincé des deux côtés de la coque, &amp; dont les
  extrémités, traversant les deux boucles supérieures, vont flotter par
  derriere au gré des vents.
  Aigrette noire sur le côté gauche, arrêtée par un rang de perles
  mis en barriere : des fleurs détachées forment une seconde barriere,
  le tout pour orner un bonnet en pouf.
  La seconde figure représente un jeune Abbé coquet, au toupet
  circulaire, avec deux boucles droites croisant fur deux boucles
  tournantes : une large calote ou maroquine, envahit le reste de la
  tête.
  Son manteau de taffetas noir, est très-étroit &amp; laisse à
  découvert la soutanelle fans poches ni boutons.
  Manchettes de batiste, rabat fort court, boucles de souliers
  très-grandes, chapeau brisé pour mettre sous le bras, ou pour tenir à
  la main &amp; servir de contenance ou de maintien.
  Seconde Figure.
  PETITE ROBE de taffetas des Indes rayé, garnie en pouf de gaze
  rayée ; manches en pagodes, avec des bons-hommes ; volant très-haut,
  timbré en chef d’une garniture pareille à celle de la robe,
  &amp; dominé par une autre bande mise en barriere.
  Mantelet de taffetas noir, dont les extrémités de la capuce
  viennent se perdre sous le contentement ; on les appelle mantelets à
  coulisses ; ils font maintenant les seuls en honneur, excepté parmi
  les dévotes, &amp; certaines femmes que l’âge ou d’autres raisons
  obligent de paraître le sein à couvert.
  Coëffure à quatre boucles, la quatrieme tombant fur l’épaule,
  accompagnée de son confident ; bonnet à barbes retroussées par
  derriere, &amp; froncées à leur extrémité ; ruban en barriere, sortant
  du milieu du papillon.
  Chaussure à grand talon, avec des boucles quarrées, suivant la mode
  du jour.
  Cette Élegante vient d’ôter un de ses gants, &amp; d’une main
  qu’elle pose fur son sein, elle jure à son amant, sur ce quelle à de
  plus cher, d’être toujours tendre, toujours fidelle : tiendra-t-elle
  fa promesse ? Eh qu’importe ! la rose ne dure qu’un matin ; il y
  aurait peut-être de l’injustice à exiger que ses sermens eussent la
  même durée.
  Troisieme Figure.
  CARACO A LA POLONAISE ; il faut être bien faite pour s’en servir :
  on peut lui ajouter une capuce ; mais alors s’il éclipse les
  irrégularités des épaules, il perd aussi cette légéreté, qui fait son
  principal mérite.
  Celui de la Figure est de taffetas bleu -céleste, négligemment
  attaché au-dessous du sein, par une rosette servant de
  contentement, &amp; arrêtant les deux extrémités d’un fichu de gaze
  très-légere ; la garniture est composée d’une bande de gaze à plis
  ronds.
  Le volant est peu élevé, &amp; à pour tête une bande semblable à la
  garniture du caraco ; sabots étroits, aussi garni en gaze.
  Baigneuse à double papillon, à gros plis ronds, avec une bande
  plissée par derriere, &amp; retenue par un large ruban bouillonné ;
  les bouillons entrelacés de fleurs ; les deux papillons font écartés
  de maniere à laisser entr’eux, une touffe de cheveux en coque
  renversée ; une grosse boucle négligée accompagne le bas du
  visage.
  Cette belle, à demi-étendue fur un sopha, attend l’instant de la
  toilette ou d’un rendez – vous ; elle badine avec son chien : le petit
  animal, non moins friant que soumis, fait divers tours de passe-passe,
  pour satisfaire fa maîtresse, &amp; obtenir une gimblette qu’elle lui
  présente ; déja elle s’est amusée à lui attacher un collier rose,
  composé de faveurs bouillonnées ; peut-être a-t-il reçu son premier
  baiser : l’objet présent est presque toujours assuré d’une
  préférence.
  Quatrieme Figure.
  JEUNE Elégant, en frac à petites mouches, avec un collet
  coupé &amp; à boutonnieres ; les manches en fourreau, avec des
  boutonnieres en cœur.
  Veste blanche, bordée de bandes de perse, les poches aussi bordées
  de perse ; culotte pareille à la veste, avec des jarretieres semblales
  aux bordures ; deux cordons de montre, cheveux &amp; or, flottans fur
  chaque cuisse ; l’un sert à la montre, l’autre est destiné pour le
  portrait de fa maîtresse, soit qu’il en ait ou qu’il n’en ait pas.
  L’habit est agrassé au-déssous du col, &amp; laisse en liberté une
  partie du jabot.
  Grosse boucle à la Bourdeloise, chapeau à la Suisse, &amp; queue à
  l’Anglaise.
  Chaussure à la d’Artois, canne au poing avec son cordon &amp; ses
  glands, moitié or, moitié cheveux.
  Cinquieme Figure.
  LE MANTELET est une espece de petit manteau ou draperie légere,
  destinée à couvrir le haut du corps ; il est exclu de la grande
  parure, &amp; toutefois il a pris tant de saveur, qu’on s’est
  accoutumé à le regarder comme une partie essentielle de l’habillement
  des Dames.
  Le taffetas en été, le satin en hiver, font les deux étoffes
  principales qu’on employé pour les mantelets : on a porté des
  mantelets de dentelle noire, mais il font tombés en discrédit ; on les
  à relégués en province : les mantelets de dentelle blanche, &amp; de
  mousseline des Indes unies ou brodées, &amp; doublées de rose, ont
  pareillement été en vogue ; ils font même encore en honneur, mais ils
  ne s’accordent pas avec tous les habillemens, ainsi qu’on aura
  occasion de le remarquer par la suite.
  Les mantelets, dans leur origine, furent très-imparfaits ; on
  croyait avoir fait merveille en joignant par derriere deux morceaux de
  taffetas qu’on allongeait par devant, pour former ce qu’on appelle les
  pointes ou les flammes ; on les porta fort courts &amp; fans
  capuchon : vinrent ensuite les mantelets très-amples ; cette mode
  passa : ils furent retroussés fur le bras, d’autres les échancrerent
  dans cette partie ; une petite capuce, attachée à un collet arrêté,
  parut au commencement très-agréable, &amp; les Dames s’enveloppant la
  tête dans leur capuchon, croyaient être admirables ; les grandes
  coëffures étant survenues, il a fallu rechercher d’autres expédiens ;
  la capuce a été rejettée fur les épaules ; elle est devenue un simple
  ornement ; on lui à substitué les théreses, les caleches : on trouva
  également que les collets montés ne convenaient qu’à des précieuses ;
  on fit des collets à cousisses : &amp; les capuces, obligées de se
  conformer à cette mode, devinrent d’une grandeur démesurée, fans être
  plus utiles : enfin, l’introduction des polonaises apporta les
  mantelets à flammes effilées &amp; à flammes évasées ; c’est la
  derniere révolution arrivée à cette partie de l’ajustement des Dames
  Françaises.
  La Figure offre une jeune Bourgeoise, se promenant par ordre du
  Médecin ; elle est vêtue d’une polonaise du matin, ou demi-polonaise,
  composée de deux ailes &amp; d’une queue, garnie en gaze, à larges
  bandes &amp; à plis ronds, ayant une tête.
  Le haut du corps est entiérement éclipsé par un mantelet de
  taffetas, garni de gaze ; ce mantelet est à coulisse &amp; à flammes
  effilées, descendant jusques fur les genoux.
  Volant très-haut, avec une bande en chef, pareille à la garniture
  de la demi – polonaise, arrêtée des deux côtés, &amp; servant de champ
  à un rouleau de gaze noué en bouillons, avec des rosettes ; chaque
  bouillon captivé par une faveur, se perdant autour du rouleau.
  Coëffure en racine droite, la coque ou phisionomie élevée en cœur ;
  de chaque côté, quatre boucles en-dedans ; point de favori.
  Bonnet à l’Amériquaine, avec une guirlande de rose, à
  droite ; &amp; à gauche, un turban pincé dans le milieu par une
  fleur, &amp; un bouquet à l’extrémité. Papillon à plis ronds, barbes
  garnies &amp; bouillonnées à leur extrémité.
  Bague au doigt, canne au poing, éventail &amp; bracelets, cordon de
  cheveux fur le cote, Rosette à six feuilles fur les souliers ; rien
  n’a été omis quoique le Docteur ait conseillé de se promener en robe
  négligée &amp; fans prétention, pour dissiper les vapeurs.
  Sixieme Figure.
  POLONAISE AUX AILES. Ces polonaises comportent les étoffes les plus
  fortes, telles que la patisoie, la moëre &amp; autres semblables
  garnitures ; mais elles demandent les plus légeres : la queue
  retroussée avec des rubans à rosettes, ou des cordons à glands, doit
  être plus courte que les deux ailes, &amp; très-bouffante.
  Celle de la Figure est de moëre unie, garnie de gaze, en plis
  ronds, pinces en tuyaux à têtes ouvertes : les manches perdues sous
  des sabots, garnis de même, avec une barriere au-dessus, ornée de
  gaze.
  Volant très-haut, muni d’une tête en tuyaux, &amp; d’une bande
  bouillonnée à son extrémité inférieure ; le haut de la jupe, décoré de
  deux cordons en cheveux, paillettes &amp; or ; l’un indique la montre,
  l’autre un miroir.
  Coëffure au chien -couchant, avec une boucle à jour, tombant fur
  l’épaule, &amp; les nageoires couvrant les oreilles : la coque ou
  phisionomie faillante, &amp; soutenue par un ruban arrêté avec des
  perles ; le ruban s’unissant par derriere, avec un second ruban, aussi
  attaché avec des perles &amp; terminé par des glands.
  Bonnet au carrefour, composé d’un papillon en esplanade, où
  viennent aboutir des bandes de gaze ; chignon flottant, aigrette en
  héron, accompagnée d’une plume flottante sur l’ouverture de la coque
  ou tempérament, un rang de perles ferpentant au-dessus du
  papillon.
  Le collier ou fichu est composé d’une bouffante de filet
  gauffré &amp; noué en rosette fur le devant, allant se perdre sous un
  bouquet de rose : ce bouquet remplace le parfait contentement.
  Chaussures uniformes avec la polonaise ; grandes boucles à la
  d’Artois ; canne d’ébéne, à tête d’yvoire, tournée en visse
  d’Archimède.


  X.e CAHIER.
  Quatrieme Suite. Premiere
  Figure.
  JOLIE Femme en Circassienne, vue par – devant ; le corps est décoré
  de chaque côté, par trois brandebourgs en or, avec leurs glands en
  paillettes ; la robe de gaze est relevée avec des bouquets de fleurs
  retenues par des glands ; garniture de gaze en tuyaux.
  La jupe de gaze semblable à la robe, sert de voile à une autre jupe
  de couleur différente ; la soubreveste terminée en pointe, doit être
  de couleur pareille à la jupe voilée ; les manches de la robe,
  très-courtes, ornées de leur bordure, attachée par des glands, &amp;
  livrant passage aux manches de la soubreveste, garnies de manchettes
  de blonde, à deux rangs.
  Le volant est peu élevé, &amp; coëffé d’un ruban à gros bouillons,
  mis en guirlande soutenue par des roses en tige ; le bas du volant
  environné d’un autre ruban pareil au premier, mais fans être
  bouillonné.
  Ces robes, pour ainsi dire, aëriennes, ne peuvent paraître que dans
  les grandes chaleurs de l’été ; elles ne supportent ni mantelet, ni
  fichu, ni bouffante, &amp; exigent que le sein soit vu dans toute fa
  beauté ; quelques élégantes ont hazardé de prendre pour collier, un
  cordon or &amp; cheveux, avec deux glands passés l’un dans
  l’autre, &amp; venant se réunir entre les brandebourgs.
  Chapeau à la coquille, ou le char de Vénus ; les bords font
  environnés d’un ruban pareil à la robe pour la couleur ; le côté
  gauche, appanagé de deux roses avec tige &amp; boutons : du côté
  droit, s’échappent en serpentant deux petites branches de roses ; le
  tout est couronné par un panache à trois feuilles, accompagné de deux
  plumes badines, &amp; surmonté d’une aigrette à trois fléches. Ce
  chapeau, aussi noble que gracieux, marche de pair avec le chapeau ou
  pouf à la victoire.
  Frisure à la phisionomie, ouverte ou à tempérament ; trois boucles
  de chaque côté, la troisieme tombante &amp; accompagnant un chignon
  bas &amp; natté, avec les nageoires couvrant les oreilles.
  Souliers uniformes avec la robe, bordés &amp; garnis de la couleur
  de la soubreveste.
  Seconde Figure.
  L’ÉLÉGANCE de certains peignoirs à fait mettre ce meuble de
  toilette au rang des deshabillés du matin : on a vu des peignoirs de
  mousseline des Indes, brodés, garnis d’une riche dentelle, disputer
  pour le prix &amp; les graces, avec les deshabillés les plus
  galans.
  Cet ajustement comporte encore une plus grande aisance, une plus
  grande liberté que tous les autres deshabillés, &amp; s’accorde
  parfaitement avec un air de désordre répandu dans tout l’ensemble de
  celles qui en font usage : on dirait qu’il est sans
  prétention, &amp; toutefois il est souvent l’attribut de la
  coquetterie la mieux combinée.
  La Figure représente une jeune Dame en peignoir à grand collet
  &amp; à manches fermées, avec une garniture de mousseline des Indes
  froncée ; la garniture du collet à simple bande relevée.
  La jupe, non garnie, n’a de remarquable que la maniere dont elle
  est relevée : un pied mignon, une jambe jolie, sont rarement d’accord
  avec de longs jupons.
  Si cette jeune Dame est curieuse de ses pieds, il paraît que ses
  oreilles n’ont pas le même avantage ; elles sont perdues sous de
  vastes nageoires, qui accompagnent une frisure au chien couchant,
  suivie de deux boucles.
  Elle est coëffée d’un bonnet négligé, ou moyen bonnet à gorge
  noire ; papillon rond à rouleaux, avec un bouillon de blonde noire
  environnant le bonnet, &amp; relevant par derriere ; ruban roulé fur
  une barriere de blonde au-dessus du papillon ; barbes retroussées à la
  paysanne.
  Cette belle, peu sensible aux caresses de son perroquet, est
  uniquement occupée à parcourir le recueil des costumes ; inquiéte de
  savoir quel ajustement elle adoptera pour le reste de la journée.
  Troisieme Figure.
  LES NATURALISTES, &amp; avec eux l’expérience, nous apprennent que
  le mélange des especes différentes ne produit que des monstres : il
  n’en est pas de même dans le regne costumier, ou empire des Modes.
  L’alliance des ajustemens de différens genres, de diverses especes,
  fait souvent éclore des productions très-agréables : c’est ce qui est
  arrivé au mêlange qu’on s’est avisé de faire de la polonaise avec la
  circassienne ; il en est resulté une robe très-gracieuse, ainsi qu’on
  peut le voir dans la gravure.
  Les ailes &amp; la queue font d’une polonaise, le corps &amp; les
  manches font à la circassienne, avec des glands qui retiennent les
  manches de la robe, &amp; bissent à découvert de secondes manches
  ornées de manchettes à deux rangs en filet ; la garniture est en gaze
  plissée &amp; coupée dans son centre, par un large ruban fans plis ni
  bouillons ; le volant pareil à la garniture, est timbré en chef d’un
  semblable ruban.
  Une bande de blonde noire, environne la gorge, &amp; fort à faire
  remarquer ses mouvemens, sa blancheur ; un cordon à glands, tient lieu
  de collier, &amp; retombe négligemment au-dessous du foin ; mains
  potelées, bras mignons, ornés avec des bracelets à quatre rangs de
  perles.
  Moyen bonnet, à barbes plates, retrouffées à la
  paysanne, &amp; encadrées dans de la faveur, avec des barrieres
  pareilles ; au-dessus du papillon, rouleau de gaze, attache avec des
  fleurs de jasmin, &amp; formant des bouillons croisés par des faveurs
  de couleurs diverses &amp; mises en losange.
  Ce bonnet, doit être très-élevé, &amp; se place en arriere, pour
  laisser en liberté une frisure au chien couchant, avec la phisionomie
  très-haute ; les nageoires très-petites, &amp; le chignon fort
  bas.
  Quatrieme Figure.
  QUOIQUE l’Habillement des hommes soit moins varié que celui des
  Dames, cependant les petits-maîtres font parvenus à répandre une
  grande diversité, soit dans les étoffes, soit dans les garnitures ou
  affortimens ; les habits négligés ont sur-tout éprouvé les révolutions
  les plus étranges, les plus multipliés : nous aurons occasion d’en
  donner par la fuite une description très-circonstanciée.
  Pour le moment, il s’agit d’un demi-beverlet, avec collet coupé. Ce
  mot coupé, en terme de costumier, lorsqu’on parle d’étoffe, signisie
  de couleur différente ; manches étroites à petits paremens boutonnés
  par dessous ; doublure du beverlet, pareille en couleur à la
  veste &amp; à la culotte ; jarretieres d’or, boucles quarrées à la
  d’Artois.
  Chapeau à poil, les deux audaces relevées sur les côtés ; une gance
  d’or environne la forme &amp; revient par devant ; grosse boucle sur
  le doigt, à la Marseilloise.
  Cinquieme Figure.
  SANS s’étendre ici fur l’origine &amp; l’antiquité des toilettes,
  on croit devoir se borner à remarquer, qu’une toilette est maintenant
  un meuble indispensable pour toute personne du sexe, belle ou non ;
  soit qu’elle ait des prétentions, soit qu’elles soient passées.
  Il y à des toilettes fermées, il y en à de dressées ; ces dernieres
  sont les plus agréables, les plus nobles ; les autres exigent moins
  d’appareil.
  La Gravure offre une jeune Dame devant une toilette de la derniere
  espece : elle à profitée d’un moment d’absence de sa femme de chambre,
  pour écrire un billet qu’elle ploye en poulet ; il est destiné à
  rompre un rendez-vous, en ayant formé un second plus agréable que le
  premier.
  Elle est en peignoir à grandes manches ouvertes, laissant
  appercevoir les bons-hommes qui garnissent les manches à pagodes de
  son manteau de lit ; une bande de mousseline très-sine, sert de
  garniture au peignoir, &amp; s’étend dans tout son pourtour ; la
  frisure est imparfaite.
  Sixieme Figure.
  ESPECE de Caraco à la Polonaise, fermé entiérement fur le devant,
  &amp; très-peu décolleté, ou Caraco à la dévote.
  Une bande de gaze froncée ferme la garniture ; le volant très-haut,
  à deux têtes ; sabots très-amples, garnis à leurs deux extrémités
  d’une bande étroite &amp; froncée ; fichu de gaze rayée, attaché dans
  le caraco ; point de contentement, mais fur le sein repose un cœur
  qu’un collier ou gance y fixe.
  Bonnet à la pouponne, en filet orné de liserés tigrés, mis en
  barriere ; aigrette en houssoir, occupant le centre de la coque ; les
  barbes retroussées par derriere ; deux boucles à jour, avec leur
  confident ; le large bonnet posé très-haut, &amp; fort en arriere.
  Des bracelets à portraits, retenus par un ruban noir, ornent les
  bras de cette jeune ingénue ; elle vient de recevoir une rose &amp; un
  bouton ; elle badine avec cette fleur délicate : puisse-t-elle
  n’apprendre que fort tard, qu’il n’est point de rose sans épines !


  XI.e CAHIER.
   
  Cinquieme Suite. Premiere
  Figure.
   
  COUTURIERE élégante, allant livrer son ouvrage ; on l’attend, elle
  précipite sa marche ; &amp; pour ne pas trop s’échauffer, ou par
  coqueterie, elle s’est dégagée de son mantelet à deux flammes
  ésilées, &amp; la suspendu à son bras.
  Sa robe est de taffetas des Indes, faite en gorgerette, garnie de
  linon à mouches, &amp; relevée dans les poches ; volant tout autour de
  la jupe ; le tablier de taffetas verd pomme ; sabots garnis à trois
  rangs, envahîssant les manches.
  Elle est coëffée d’un moyen bonnet à la crête de coq, avec barbes
  flottantes sur un chignon à la Suisse, escorté de trois boucles ; le
  houssoir noir, sortant du tempérament ou centre de la coque.
  Un fichu de gaze est noue à l’entour de son col, &amp; vient se
  confondre sous le contentement.
  Cette Couturiere tient sous son bras gauche un panier à trois
  rangs ; une de ses apprentisses l’accompagne, &amp; porte le surplus
  de l’habillement.
  Seconde Figure.
  LA pelisse est une espece de manteau d’hiver, que les Dames jettent
  sur leurs épaules pour le garantir des rigueurs de la saison. Il y en
  à de deux especes, les unies &amp; les fourrées. Les premieres, font
  le partage de la menue bourgeoisse : les secondes, plus qualifiées,
  font susceptibles des couleurs les plus brillantes &amp; des fourrures
  les plus précieuses. Parmi ces dernieres, les unes ne font que
  bordées, ou pour se servir des vrais termes, n’ont qu’un cordon ; le
  corps est garni d’une ouate légere. Les autres, outre le cordon, ont
  une fourrure pour doublure. Mais leur poids &amp; leur trop grande
  chaleur les rendent souvent incommodes. Le cordon regne tout-au-tour.
  Il environne ensuite la capuce, &amp; finit par dessiner les poches,
  ou ouvertures pratiquées pour passer les bras.
  Le gros jaune, le bleu, le rose, le cerise, &amp; dans les derniers
  tems, le blanc ont été les couleurs favorites des pelisses. Quant aux
  fourrures, elles varient à l’infini. La martre produit un-très bel
  effet sur le gros jaune elle s’accorde aussi avec le cerise, &amp; les
  fourrures blanches coupent très-agréablement les couleurs roses, les
  couleurs bleues &amp; les blanches. Ce font ces dernieres, qui, depuis
  quelques revers, ont obtenu la
  préférence.
  Les pelisses furent d’abord assez courtes, &amp; de même que les
  mantelets, on les fit à collet arrêté ; elles ont pris depuis les
  collets à coulisses, font devenues très-amples &amp; fort longues ; on
  les releve fur le bras de chaque côté en draperie, ou bien l’on passe
  simplement le bras dans les ouvertures pratiquées de chaque côté. La
  premiere maniere est plus agréable, plus galante.
  La figure représente une bourgeoise en pelisse fourrée, fort
  ample ; le collet en coulisse, laissant le sein
  très-découvert, &amp; venant s’attacher sous le contentement ; ses
  mains gantées s’échappent de l’ouverture de la pelisse, &amp; vont se
  réunir dans un manchon à tambour, pareil à la fourrure de la
  pelisse.
  Elle est vêtue d’une petite robe de satin, garnie de pareille
  étoffe bouillonnée ; les côtés de la robe, un peu relevés de chaque
  côté dans des rubans. La garniture du volant consiste dans une bande
  d’étoffe bouillonnée, qui lui sert de tête, avec une seconde bande
  au-dessus, en barriere &amp; bouillonnée.
  Bonnet ou fichu rabattu, parsemé de pompons, avec un ruban dont les
  extrémités retombent fur le chignon. Frisure en racine droite, à côté
  de trois boucles obliques, assez mal contournées, &amp; qui annoncent
  que cette bourgeoise s’est elle-même coëffée.
  Troisieme Figure.
  LE costume qu’offre cette Gravure, respire un ton de volupté dont
  il est difficile de lé défendre ; aussi est-il choisi de ces beautés
  que Salomon appelle des carquois propres à recevoir toutes fortes de
  fléches.
  Ce costume est composé de quatre pieces principales, dont voici le
  signalement.
  I.o Sur une frisure en
  chien couchant, avec deux boucles à jour tombantes, est placé un
  chapeau à la Henri IV, orné de tous ses appanages ; la forme, les
  bords, &amp; le panache font de couleur noire.
  2.o Caraco d’Été
  très-court, laissant entièrement le sein en liberté ; le caraco est
  garni de gaze à larges rayes en travers.
  3.o Jupe éclipsée dans les
  deux tiers de sa hauteur par un volant de mousseline des Indes, à
  larges rayes, semblables à la garniture.
  C’est aux caracos que les jupes font redevables d’être environnées
  de vastes volans dans tout leur pourtour ; elles n’avaient autrefois
  que des demi – volans, ou falbala par devant : il fût même un tems,
  qu’on ne portait sous les robes qu’une fausse jupe, appellée par cette
  raison, un tablier, ou une trompette.
  Le premier volant ne fut qu’une bande assez étroite attachée au bas
  du jupon par ses deux extrémités. On ne le captiva par la suite que
  dans son extrémité supérieure, &amp; long-tems il resta dans cet état
  de modestie ; mais les caracos ayant perdu de leur longueur, on
  s’avisa de remplir le vuide qu’ils laissoient fur la jupe, en donnant
  plus d’élévation aux volans. La mode des polonaises, ou robes
  retroussées, acheva d’étendre l’empire des volans : de garniture
  qu’ils étoient, ils devinrent partie essentielle de
  l’habillement, &amp; reçurent eux-mêmes, les garnitures les plus
  agréables &amp; les plus variées.
  C’est aussi aux caracos &amp; aux polonaises, que l’on doit l’usage
  des tabliers ; ils remplissent ordinairement tout l’espace qui se
  trouve depuis la taille jusqu’au volant ; quelquefois, comme dans la
  Gravure, ils couvrent entierement le devant de la jupe. Les premiers
  font garnis dans leur pourtour, les autres n’ont point de garnitures,
  lorsque la jupe en est munie. Mousseline des Indes, linon &amp; filet,
  uni ou brodé, telles font les étosses qui ont le privilege exclusif de
  les composer.
  4.o Le mantelet semble, au
  premier aspect, dérober une partie des graces de cet élégant costume ;
  mais l’effet ne répond point à la cause. Cette partie du vêtement, à
  l’égard du reste de la parure, peut être comparée à l’ombre dans un
  tableau : ce qui produit l’illusion, est fort éloigné de la
  détruire.
  C’est donc avec raison, que cette Belle s’est enveloppée d’un vaste
  mantelet à coulisse &amp; à flammes évasées ; avec lui, elle n’a point
  à craindre que le sein le plus beau reste inconnu ; les flammes
  évasées sont même très-favorables aux tailles potelées, qui ont besoin
  d’être éclipsées sous une vaste, mais légere draperie.
  Quatrieme Figure.
  LE caraco à la polonaise se distingue par-devant, parce qu’il n’a
  aucuns plis, &amp; que ses deux extrémités font arrondies : tel est
  celui que présente la Figure.
  Il est garni de gaze à bouquets, &amp; à bandes en travers ; les
  bandes servant d’encadrement : le volant est pareil à cette garniture.
  Sa tête est timbrée d’un rouleau de gaze, soutenu par des rubans en
  rosette, avec un autre ruban serpentant autour du rouleau.
  Les manches font terminées par des sabots très-élevés, garnis à
  deux rangs de tuyaux,
  Pour collier, une bouffante de filet gaufré, retenue par une agrase
  d’or ; les deux extrémités de la bouffante descendent fur le sein,
  dont elles partagent les deux hémispheres, avant que de se perche sous
  le contentement.
  Chapeau à l’Egyptienne, ou pouf au mouchoir bouillonné ; les bords
  de blonde noire, surmontés d’un ruban pareil à la couleur du caraco :
  une plume flottante, sortant du pouf ; une aigrette à double héron,
  s’échappant du côté gauche. Frisure au chien couchant, avec deux
  gresses boucles à jour, dont la séconde vient se reposer fur
  l’épaule.
  Souliers à quartiers éfilés, avec rosettes quarrées ; canne d’ébéne
  à parasol, pour mettre le teint à l’abri des rayons du Soleil.
  Cinquieme Figure.
  POLONAISE coupée : ces robes font faites comme les polonaises
  Ordinaires ; elles ne différent que dans la jupe, qui doit être fans
  volant, fans garniture ; mais un vaste tablier lui sert de
  voile &amp; l’éclipse entierement par-devant : un large falbala ou
  demi-volant, fait l’ornement de ce tablier, dont la tête va se cacher
  sous les ailes de la polonoise.
  Dans la Gravure, la polonoise est garnie de gaze des Indes à
  bouquets : le tablier est de même étoffe ; &amp; du haut de la
  ceinture, s’échappent deux gances en cheveux &amp; or, avec leurs
  breloques, ou appanages.
  Une coati, espece de petit mantelet très-court, enveloppe les
  épaules, fans s’étendre, jusque fur le sein ; la bouffante de filet
  gaufré est mise en étole ; un ruban à simple nœud, tient lieu de
  contentement ; le collier est de perle à deux rangs, le second rang
  formant l’esclavage.
  Bonnet demi-négligé, dit au lever de la Reine, avec le houssoir
  noir à gauche ; papillon à gouleau, garni d’une bande frisée à deux
  côtés, &amp; un rouleau par-dessus. Le tout terminé par un fichu mis
  en pouf, dont les deux extrémités servent de barbes.
  Frisure au chien couchant, avec la phisionomie à tempérament, &amp;
  deux boucles très-gresses, flottantes fur le premier rang du collier :
  le favori laissant voir les oreilles.
  Sixieme Figure.
  HABIT de bal. Le corsage &amp; la jupe de même
  étoffe &amp; couleur. Cette jupe est retroussée avec des glands fur
  les côtés, un peu en arriere, &amp; fur le devant inégalement vers les
  poches : elle laisse, par ce moyen, à découvert, une seconde jupe de
  couleur différente, garnie d’un volant de gaze rayée, timbré en chef
  d’une guirlande de fleurs, soutenue par des barrieres en
  fleurs &amp; paillettes. Petit tablier de gaze pareille au volant,
  garni tout à l’entour. Le corps muni d’une bavette arrondie par le
  haut, deffinant des contours gracieux. Manches à grands sabots de
  gaze, garnis en pouf, avec perles, fleurs &amp; paillettes.
  Coëffure au toupet naissant, caressé par une guirlande de perles
  allant de droite à gauche, &amp; se perdant sous une guirlande de
  fleurs, formant le triangle, environnée d’un ruban en bandelette.
  Panache à plusieurs feuilles élevées &amp; branlantes, sous une
  aigrette à trois fléches droites. Chignon natté, accompagné de quatre
  boucles à l’Angloise, de chaque côté ; le favori rabattu fur le devant
  de l’oreille, un rang de perles pour collier. Nœud à double rosette
  sur l’épaule, &amp; bouquet du côté gauche. Le Graveur l’a placé du
  côté droit, pour ne pas masquer la Figure.
  Souliers à talons bas, le coup-de-pied dégagé, brodés en
  paillettes. Rosettes rondes, biffant à découvert une large paillette
  en abysme.


  XIIe CAHIER.
  Sixieme Suite. Premiere
  Figure.
  LES momens consacrés à la toilette, sont regardés comme des momens
  de désœuvrement. C’est ordinairement le tems que les Dames choisissent
  pour jetter un coup d’œil rapide sur ces brochures passageres, enfans
  du loisir, du caprice, ou du besoin.
  La mode de remplir, par des lectures, les entr’actes ou intervalles
  de la toilette, s’introduisit d’abord chez les Dames de qualité. Elle
  acquit même très-rapidement une faveur excessive. Les Colporteurs, ou
  Libraires à manteau devinrent des hommes utiles, &amp; les brochures
  les plus superficielles, purent se vanter de jouir au moins de
  quelques minutes d’existence.
  Tout-à-coup cette mode éprouva une révolution assez singuliere :
  les ouvrages frivoles furent mis à l’écart. Une jolie femme aurait cru
  faire tort à ses charmes, si elle n’avoit pas lu quelque traité fur
  les sciences &amp; les arts ; la Physique, sur-tout, la
  Chymie &amp; l’Histoire naturelle eurent la plus grande vogue. A cette
  mode du bel esprit succéda la mode raisonneuse : on ne parlait que de
  morale, que de métaphysique. La pauvre raison humaine se vit traduite
  au Tribunal du beau sexe, &amp; le flambeau philosophique éclaira la
  toilette des Dames. Sa lumiere monotome étoit peu propre à faire
  briller les graces ; on prétendit même que, dans les mains du
  dix – huitieme siécle, ce flambeau n’étoit qu’un phosphore dangereux.
  Il se perpétua chez quelques prudes ; mais chez les autres femmes, le
  Dieu de la légéreté, avec un des grélots de la Folie, se fit un
  plaisir de l’éteindre. Depuis cette époque, les feuilles périodiques
  ont partagé, avec les brochures d’agrément, les momens perdus de la
  toilette des Dames.
  Les petites-maîtresses bourgeoises, grandes imitatrices, se sont
  avisées d’adopter la mode des brochures à toilette. Cette mode est
  même devenue si générale, si universelle, qu’une femme, ne sçut-elle
  pas lire, doit toujours avoir là toilette garnie de brochures, saus à
  faire faire la lecture par les adorateurs ou les complaisans qui
  peuvent survenir.
  Ce ne seroit peut-être pas trop s’éloigner de la vérité, que de
  ranger dans cette derniere classe, la bourgeoise que réprésente cette
  Gravure. A l’indifférence qu’elle affiche, ou le livre qu’elle tient
  n’est entre ses mains que pour la forme, ou, ce qu’il renserme
  ninspire que l’ennui, que le sommeil.
  Quoi qu’il en soit, cette petite bourgeoise paroît avoir assez de
  coqueterie pour se servir d’un peignoir à coulisse, qu’elle releve sur
  les bras, en forme de pélisse, ou mantelet à flammes évasées ; la
  jupe, aussi relevée avec art, est d’étosse unie, avec un volant à
  simple tête &amp; à plis ronds. Sa coëffure est un peigné en racine
  droite, la pointe recourbée, avec quatre boucles de chaque côté.
  Quant au coëffeur, il est représenté dans le costume de son état.
  Toupet en grecque perdue, deux boucles fur le doigt, la queue en
  catogan ; le reste de l’accoûtrement, se devine aisément.
  Il tient une houppe de cygne, remplie de poudre rousse, qu’il
  secoue fur la tête de cette petite maîtresse bourgeoise ; afin que, de
  brune que la faite la nature, elle paraisse à l’unisson des blondes,
  conformément au costume reçu.
  Seconde Figure.
  LA Figure précédente nous a présenté la toilette de la tête ;
  celle-ci offre la toilette de l’extrémité opposée. Mieux vaut tard que
  jamais ; c’est un ancien proverbe, dont cette femme distraite, fait un
  très-bon usage ; mais il est toutefois plus agréable de ne point avoir
  de distraction, &amp; de s’occuper de chaque chose dans son tems.
  Sa robe n’a de remarquable que la garniture, formée par une large
  bande de gaze froncée &amp; bouillonnée, dont le centre est masqué par
  un ruban bouillonné, attaché avec des nœuds en fleurs.
  Les manches de la robe font perdues sous des sabots très-haut, à
  bandes froncées, &amp; pareillement masquées dans leur centre, par un
  ruban bouillonné ; la jupe est ornée d’un grand volant, chargé en chef
  d’un ruban semblable à celui de la garniture.
  Coëffure en hérisson tronqué, accompagné de deux boucles couchées
  sous un bouquet de fleurs, semblables à celles qui retiennent le ruban
  de la garniture ; le houssoir fur le devant de la coque : bonnet à la
  colline ; la gaze du bonnet plissée à gouleau, ainsi que le papillon ;
  deux barbes de gaze d’Italie, flottantes par derrière ; deux liserés
  mis en barrieres, figurant des sentiers, pour descendre du haut de la
  colline.
  La femme-de-chambre est en caraco de burat uni, garni de pareille
  étoffe ; tablier de toile blanche, fort ample ; moyen bonnet, avec une
  boucle fur l’oreille ; ruban en turban, arrêté par une épingle en
  perle ; les barbes bouillonnées.
  Troisieme Figure.
  PETITE robe ouverte &amp; décolletée, laissant à découvert le
  compere, couronné par un parfait contentement ; garniture pareille à
  l’étoffe de la robe, en bandes bouillonnees ; volant peu élevé, avec
  une tête arrêtée en bouillons ; fichu de gaze &amp; détaché, afin de
  laisser prendre le frais aux deux enfans d’amour.
  Coëffure négligée, au chien couchant, à deux boucles ; le houssoir
  dans la coque ; bonnet en pouf, de gaze d’Italie ; papillon uni séparé
  par une guirlande de fleurs. Un large ruban en rosette, avec ses deux
  flammes flottantes, occupe le derriere de la coëffure.
  L’autre Figure représente un jeune homme en Beverlet, à collet
  coupé ; le fond de l’étoffe jaunâtre, avec de larges mouches
  noires &amp; blanches ; veste à bavaroises ouvertes, laissant à
  découvert le haut du jabot ; culotte à pont, étoffe pareille à la
  veste ; un cordon fur chaque cuisse.
  Chapeau à la Jacquet, velu par dehors, entoure d’une gance d’or,
  revenant fur le devant, &amp; terminée par une olive : deux boucles
  sur le doigt, à la Clairval.
  Ce jeune homme tient fur son bras le mantelet à flammes évasées de
  son aimable compagne, &amp; badine avec son éventail à papier
  Chinois ; sur l’autre bras on apperçoit l’extrémité d’une canne ou jet
  à pomme d’or de Manheim, avec un cordon de cheveux, terminé par des
  houppes.
  Chaussure à la d’Artois, avec de larges boucles quarrées, couvrant
  entierement le coup-de-pied.
  Quatrieme Figure.
  LE costume de ce qu’on appelle un Abbé, à singuliérement changé
  depuis le commencement du dix-huitieme siécle ; il ne faut pas toute
  fois s’étonner de ce changement, &amp; s’imaginer que les jeunes Abbés
  de nos jours, soient différens de ceux des tems passés ; il ferait
  aisé de démontrer, que leur costume a subidans chaque siécle diverses
  modifications ; que dans tous les tems, ces innovations ont excité de
  vives réclamations, &amp; qu’au fond, la différence du costume, ne
  rend les hommes ni meilleurs, ni plus dangereux.
  Mais cette discussion n’est point de notre sujet, &amp; nous
  conduirait trop loin ; il s’agit uniquement de crayonner le costume
  d’un abbé galant &amp; poëte, lisant avec enthousiasme une piéce de
  vers qu’il à composée.
  Sa soutanelle à manches fort étroites, est agrafée sous un
  très-petit rabat : fa veste ouverte par le haut, laisse appercevoir
  que les abbés se font avisés d’avoir des chemises à jabot ; quant aux
  manchettes, leur adoption est un peu plus ancienne ; elles ont succédé
  aux petites bandes de linon bleuâtre, connues sous le nom
  d’amadis, &amp; qui se plaçaient à l’extrémité des manches.
  Je ne parle point de la bague que ce petit abbé poupin porte à
  l’index ; il est vrai qu’il a pris fantaisie à quelques petits Abbés
  de porter la bague à ce doigt, pour la distinguer de l’anneau
  pastoral, &amp; indiquer, qu’ils n’avaient ni évêché ni abbaye ; mais
  cette mode ayant eu peu de crédit, il est inutile de s’en occuper plus
  longtems.
  La coëffure de ce jeune poëte, est une demi-grecque, avec deux
  boucles circulaires, le favori rabattu devant l’oreille ; il a le
  derriere de la tête, appanagé d’une calotte luisante &amp; bombée,
  dite calotte au reverbere ; elle est d’une très-belle écaille noire,
  ou au moins de coco ; les calottes de basane, celles même de maroquin,
  ne font presque plus de mise, que parmi le très-bas clergé, ou dans la
  Province.
  Cinquieme Figure.
  JEAN – JACQUES ROUSSEAU, citoyen de Geneve, après avoir fortement
  déclamé contre l’usage d’emmailloter les enfans, &amp; contre la
  maniere de les vêtir, eut enfin la satisfaction de faire des
  prosélytes : on éleva, on habilla des enfans, suivant la méthode qu’il
  avoit indiquée ; niais la simplicité qu’il avait tenté d’introduire
  dans l’habillement des hommes &amp; des femmes, n’eut pas le même
  succès. Ce ne fut qu’en 1778, quelque tems avant la mort de ce
  Philosophe célébre, qu’on hazarda de faire des robes analogues aux
  principes de cet Auteur, &amp; ce fut fur les polonaises qu’on fit cet
  essai ; elles font connues sous le nom de polonaises à la
  Jean – Jacques : celle que la Figure représente est de ce nombre.
  Étoffe de burat pour garniture, une bande fans plis, d’étoffe
  pareille, mise en barriere, les manches retroussées à la paysanne,
  fans garniture, laissant à découvert des petits bons-hommes de linon ;
  le volant de la jupe, aussi d’étoffe pareille &amp; fans plis.
  Ces polonaises, de même que les polonaises courantes ou en frac,
  s’agrafent sous le contentement, ont des petites
  ailes, &amp; s’écartant sur les côtés, découvrent la petite veste
  découpée par le bas, &amp; fans garniture.
  Il ne faudroit pas, avec ces robes, adopter une coëffure trop
  élégante : celle de la Figure est composée d’un moyen bonnet, avec des
  barbes à la paysanne, de gaze d’Italie, posé fort en arriere ; la
  coque haute &amp; dégagée, deux boucles tombant tres-bas, &amp; fur le
  bonnet, large ruban uni, mais pincé.
  Une bouffante de filet gaufré environne le col, &amp; se trouve
  retenue fur le devant, par une alliance d’or.
  La chaussure doit-être fort simple, &amp; uniforme avec le reste de
  l’ajustement.
  Sixieme Figure.
  Il est dit ou bas de cette Gravure, que le caraco tire son origine
  de Nantes en Bretagne, où les bourgeoises le porterent lors du passage
  de M. le Duc d’Aiguillon, en 1768. Cet exposé n’est pas exact : le
  caraco est plus ancien ; mais ce fut feulement en 1768, que les dames
  se montrerent en public, vêtues en caraco, &amp; cette mode eut
  sur-tout la plus grande faveur parmi les dames de Nantes, où elle
  s’est conservée plusieurs années.
  D’ailleurs, le caraco qu’offre la Gravure, n’est pas celui qui
  parut en 1768 ; c’est un caraco à la polonaise, &amp; son introduction
  ne remonte pas au-delà de 1772. L’exactitude scrupuleuse qu’exige tout
  ce qui concerne les modes, n’a pas permis de passer sous silence ces
  deux erreurs échappées lors de l’impression de la Gravure.
  Les caracos à la polonaise, ainsi qu’on l’a remarqué, n’ont aucun
  plis par-derriere, &amp; par-devant leurs extrémités font arrondies ;
  celui de la Gravure est décolleté, ou en gorgerette, &amp; entiérement
  agrafé fur le devant, à la différence des caracos à la polonaise
  négligée, qui ne s’agrafent qu’au milieu de la taille, ou feulement
  sous le contentement.
  La garniture est formée par une bande de gaze foncée ; le volant de
  gaze pareille, timbré en chef d’une garniture à double pouf, aussi de
  gaze ; sabots à deux têtes, bouillonnés &amp; très-haut ; la pointe de
  la petite veste descendant fort bas.
  Moyen bonnet à la créole ; le papillon est uni, de gaze d’Italie,
  doublé &amp; plissé fur les côtés, surmonté d’un ruban
  bouillonné, &amp; mis en bandeau, de couleur pareille au
  contentement ; un fichu, dont les deux extrémités, rejettées par
  derriere, tiennent lieu de barbes, enveloppe le reste du bonnet.
  Frisure au chien couchant, à deux boucles, dont une flottante avec
  les nageoires ; la phisionomie élevée : le houssoir sortant du
  tempérament.
  Il ne faut pas ometre la canne à la Tronchin ; car c’est ainsi
  qu’on nomme ces bâtons élevés, qui depuis 1770, ont pris tant de
  faveur parmi les personnes du beau sexe. La canne est toutefois
  incompatible avec la grande parure, &amp; caracterise toujours un
  demi-négligé.


  XIII.e CAHIER.
  Première Figure.
  CIRCASSIENNE agrafée par-devant jusqu’au bas de la taille, avec les
  ailes éployées ; le corsage de ces robes doit être
  très-délié, &amp; en forme de gorgerette ; celle dont il s’agit est
  d’étosse unie, garnie en bande bouillonnée, chaque bouillon retenu par
  un rang de perles en coque ; la bande bouillonnée est accompagnée, de
  chaque côté, d’une petite bande plissée en tuyaux, &amp; de couleur
  différente.
  Ces robes ne se retroussent point fur le devant ; leurs ailes se
  relevent feulement par-derriere, comme les polonaises, avec glands ou
  rosettes entrelacées de perles : sabots très-amples, retenus à leurs
  extrémités par deux barrieres de perles, &amp; garnis d’une petite
  bande pareille à celle de la robe.
  Volant de moyenne hauteur, ayant pour chef une garniture semblable
  à celle de la circassienne, &amp; au-dessus du volant, une bande
  pareille aux autres petites bandes, avec un cordon de perles dans le
  centre.
  Collier de perles ; contentement uniforme à la robe, placé fur une
  garniture, qui descend droit fur le milieu de la taille, après avoir
  parcouru le tour de la gorgerette chargée aussi dans son centre d’un
  rang de perles en coques.
  Frisure en racine droite, ou hérisson tronqué, avec trois boucles
  fur l’oreille : chignon dégagé ; pouf de gaze d’Italie, ayant pour
  papillon une barriere de coque de perles, soutenant un ruban semblable
  aux petites garnitures de la robe ; avec un bouquet à gauche.
  Seconde Figure.
  ROBE A LA VERSAILLOISE : c’est à Versailles que ces Robes ont paru
  pour la premiere fois. Le nom du lieu qui les à vu naître, est devenu
  leur propre nom : elles sont aussi commodes qu’agréables, &amp;
  réunissent l’élégance à la simplicité ; le devant est à-peu-près le
  même que celui des polonaises ; mais le derriere est découpé par le
  bas en draperie à trois chûtes, orné d’un falbala très-haut, avec une
  tête de couleur différente.
  Les côtés de la taille font enrichis de deux nœuds de ruban en
  cocarde, d’où s’échappent des glands &amp; des perles en cordon ; les
  chûtes des draperies doivent être indiquées, par des rosettes ou par
  des glands.
  La jupe très-plissée par-derriere, ne comporte des garnitures que
  par-devant. Les sabots éclipsent presque entiérement les manches, leur
  extrémité inférieure forme des petites manchettes ou bonshommes ; la
  tête des sabots doit-être pareille à celle du
  falbala, &amp; s’enrichit avec plusieurs rangs de perles.
  Frisure en racine droite ; deux boucles fur l’oreille : le chignon
  dégagé, retenu par un nœud de ruban, mis en postillon ; chapeau à la
  rose, composé d’un papillon simple à plis ronds, formant le bord ; un
  cordon de perles, entrelassé dans des bouquets, sert de gance à la
  forme du chapeau relevé par-derriere.
  Troisieme Figure.
  ROBE A LA REINE : cette robe à le double avantage de pouvoir être
  traînante ou retroussée, à la volonté des personnes qui en font
  usage, &amp; au moment qu’elles le désirent ; deux coulisses
  pratiquées des deux côtés, indiquées par deux rosettes, &amp; garnies
  de deux glands, opérent cet effet ; en tirant un gland, la robe se
  leve, comme elle est dans la Figure ; en tirant l’autre gland, elle se
  baisse &amp; devient flottante ; ce changement se fait en un
  instant.
  La garniture nommée au nouveau désiré, parce qu’elle a été imaginée
  pendant la grossesse d’une auguste Princesse, consiste dans deux
  cordons d’hermine mouchetée, se croisant en forme de mosaïque. On
  peut, en été, remplacer l’hermine par des bandes de gaze aussi
  mouchetées, ou de taffetas tigré.
  Les premieres manches font ouvertes par -derriere, comme les
  dalmatiques ; elles flottent fur les secondes manches, coupées en
  canon &amp; garnies d’un cordon de martre, pour l’hiver, ou de gaze
  bouillonnée, si c’est en été.
  La jupe, fans volant ni falbala, doit être jusqu’à la hauteur
  ordinaire du volant, de couleur pareille aux secondes manches ; le
  surplus doit être uniforme avec la robe : le point qui réunit ces deux
  parties de la jupe, sert de support à un cordon pareil à celui des
  secondes manches : une garniture semblable à celle de la robe,
  environne le bas de la jupe.
  La taille par-derriere est indiquée par des gances d’or, avec un
  gland au centre. Les manchettes font rondes, couronnées d’un rang de
  perles, &amp; accompagnées d’un poignet bouffant.
  Coëffure à la Dauphine : deux boucles de côté, deux boucles à
  crochet, figurant la queue du dauphin ; cette frisure est soutenue par
  un ruban pincé, mis en barriere, retenant une rose de diamants, &amp;
  traversé par un rang de perles : le chignon en croix de chevalier,
  d’où s’échappe une boucle à la Sultanne, qui descend jusque fur la
  gorge, où elle expire.
  Quatrieme Figure.
  ROBE A L’ANGLAISE : les véritables robes à l’Anglaise, ont par
  derriere de petits plis plats, arrêtés à la taille, &amp; descendent à
  peine jusqu’à terre : c’est ainsi que les portent les dames en
  Angleterre ; mais en France, on a supprimé les petits plis de ces
  robes, on a donné plus de largeur à leur queue ; elles ont pris fur le
  devant une forme plus gracieuse, &amp; feraient mieux nommées des
  robes à juste taille, que des robes à l’Anglaise.
  C’est une de ces robes réformées, qu’offre la Gravure : la
  garniture en bande de gaze de fantaisie, à plis ronds, sert de tête à
  une guirlande de fleurs, munies de leurs tiges &amp; de leurs
  feuilles : les ouvertures des poches &amp; les sabots ont une
  garniture pareille.
  Jupe à grand volant, ayant pour tête une bande uniforme avec la
  garniture de la robe ; une seconde bande, semblable à la précédente,
  est placée au-dessus du volant.
  Cordon de montre à glands, posé du côté gauche ; contentement
  couvrant le haut du compere, &amp; réunissant les deux côtés de la
  robe.
  Coëffure à la mignarde : coque élevée &amp; faillante ; chignon
  natté ; deux boucles droites : le tout surmonté d’un pouf de gaze
  d’Italie, à double papillon, environné d’une guirlande de fleurs,
  semblable à celle de la garniture.
  Rosettes aux souliers, bracelets, collier, éventail : tout indique
  une coquette qui n’a rien négligé pour completer fa parure &amp; la
  rendre agréable, elle profite d’un moment qu’elle se trouve feule,
  pour considérer si un air négligé ne ferait pas préférable à une forme
  trop réguliere.
  Cinquieme Figure.
  CIRCASSIENNE EN AMADIS, &amp; très-élégante : le corsage est fermé
  avec une garniture tout autour, plus haute par derriere que par
  devant, &amp; formant un collet ou médicis rabattu.
  Les premieres manches retroussées fort haut avec un gland, laissent
  entrevoir leur doublure d’une couleur différente : les amadis, ou
  secondes manches, font garnies en chevron, avec manchettes de
  dentelles pareilles aux manchettes d’homme : trois glands flottent
  devant le sein, au-dessous d’un tour de gorge de filet brodé, pareil
  aux manchettes.
  Garniture de la robe très-large, &amp; coupée par deux rubans unis
  &amp; d’une autre couleur ; le derriere de la robe se retrousse comme
  les polonaises, excepté que la queue doit se trouver d’égale hauteur
  avec les ailes fort étendues.
  Volant de la jupe très-élevé, orné aux deux extrémités d’un ruban
  semblable à celui de la garniture, &amp; dessous le tout, une vaste
  bouffante très-bombée.
  Jolie coëffure à l’asiatique, composée d’un chien couchant, avec fa
  boucle fur l’oreille, &amp; une autre boucle tombante ; un double
  cordon de perles, terminé par des glands, mis en barriere, vient se
  réunir à une rosette de ruban, semblable à celui de la
  garniture, &amp; soutient une aigrette en héron. Sur le sommet de la
  tête, est posé un pouf au fichu, captivé par un second cordon de
  perles : le chignon dégagé, laisse son extrémité retomber sous la
  pointe du sichu, &amp; voltiger en forme de banderole.
  Sixieme Figure.
  ROBE A LA PIÉMONTAISE : ces robes ont des plis par-derriere, comme
  les robes à la Française ; mais ces plis s’appliquent après coup,
  comme un bas de robe, &amp; forment une espece de manteau, qui
  s’agraffe par-derriere, au haut du collet ; on laisse flotter ce
  manteau : quelquefois les Dames s’en enveloppent le corps, ou le
  relevent sous le bras avec beaucoup de graces.
  Coëffure à la Syrienne : cest un hérisson familier, caressé par un
  ruban, qui forme alliance avec une barriere de perles ; du centre de
  leur union, s’éleve une houppe noire, en forme d’aigrette, soutenue
  par une agraffe de diamans : les deux extrémités du ruban, après avoir
  dessiné par-derriere des lacs-d’amour, s’échappent des deux côtés en
  forme de bandelettes, traversent la seconde boucle, &amp; viennent se
  reposer fur un sein plus blanc que l’albâtre, &amp; qu’un fichu de
  gaze dérobe aux regards trop curieux.


  XIV.e CAHIER.
  CE CAHIER, quoique le quatorzieme dans l’ordre des numéros, doit
  être placé le premier de ce volume : il suffit de jetter les yeux sur
  ce qu’il renferme, pour reconnaître à quel titre il exige cette
  préférence ; cest tout ce qu’on se permettra de dire à ce sujet : on
  renverra même, pour toute explication, aux notices inférées au bas de
  chaque planche, parce qu’elles contiennent des détails suffisans, pour
  désigner le costume représenté par chaque Gravure.
  


  XV.e CAHIER
   
  Premiere Figure.
   
  CE n’est pas assez que de
  présenter l’extérieur des costumes, il importe de faire connaître les
  pieces intérieures : souvent ce font elles qui forment tout le
  prestige des modes ; &amp; plus elles font cachées, plus il est
  intéressant de les découvrir : c’est ce qu’on à tâché de faire dans
  cette Gravure.
  Elle offre une jeune personne, essayant un corps piqué, ou corps de
  baleine : on a beaucoup déclamé, dans ces derniers tems, contre cette
  partie interne de l’habillement des Dames. Quelques Médecins ont
  prétendu qu’elle était funeste, sur-tout dans la jeunesse ; d’autres
  ont voulu en établir l’usage pour les vieillards ; mais, malgré toutes
  ces déclamations, les Dames ont continué de porter des corps, &amp; il
  n’est pas arrivé qu’elles soient devenues plus infirmes, ni moins bien
  faites. L’expérience démontre, au contraire, qu’un corps bien
  proportionné est presque toujours utile ; son imperfection feule peut
  le rendre dangereux.
  Les corps font de diverses espèces ; les uns ont des épaulettes
  droites, comme celui que présente la Figure ; les autres ont des
  épaulettes rabattues : ceux-ci ne fervent que pour les habits de Cour,
  &amp; se lacent toujours par-derriere ; il y à aussi des corps fans
  épaulettes : ces derniers font fort en usage en Angleterre ; ils se
  lacent indifféremment, par -devant, ou par – derriere, ou par les
  côtés, comme les premiers.
  Les deux cotes &amp; le derriere du corps, font composés de
  plusieurs toiles piquées ensemble, avec des baleines. Sur le devant,
  sont deux coulisses, pour faire passer deux autres lames de baleine :
  on les nomme des busques.
  Le corset est aussi un ajustement intérieur ; il remplace le corps,
  &amp; sert aux mêmes usages ; mais il est plus fléxible : les deux
  busques font les feules baleines dont il soit garni.
  Le corps qu’offre la Gravure, est un corps à la Française, lacé
  par-derriere, avec des aiguillettes des deux côtés, pour soutenir les
  jupes, &amp; un petit lacet par-devant, pour donner à la poitrine le
  développement nécessaire à la respiration.
  Cet ajustement se place immédiatement fur la chemise, &amp; c’est à
  lui seul que les femmes font redevables de leur forme arrondie par le
  haut, pointue par le bas ; forme singuliere, &amp; qui toutefois,
  avant le mariage, pourrait être regardé comme un des attributs
  distinctifs de l’honneur.
  Seconde Figure.
  COSTUME A LA JEANNE D’ARC. Il
  ferait souvent assez difficile de justifier les dénominations données
  à certains costumes, &amp; dans ce nombre, on peut ranger le costume
  dont il s’agit. Jeanne d’Arc, plus connue sous le nom de Pucelle
  d’Orléans, portait un habit d’homme, qui consistait alors dans une
  tunique, ou robe fort courte, ornée de sa capuce ; des brayes ou
  trousses ; des souliers à aiguillettes ; les cheveux coupés en rond,
  au-dessus de l’oreille : costume qui n’a certainement aucun rapport
  avec celui de la Figure.
  Quoi qu’il en soit, cette Figure est vêtue d’une robe, dite à
  l’Austrasienne ; c’est une espece de polonaise très-ouverte
  par-devant, &amp; qui se rejette entierement en arriere, où elle se
  releve très-haut ; sous cette robe, est une veste à la peruvienne,
  surmontée d’un contentement pareil aux nœuds qui font fur les sabots.
  La garniture serpente tout à l’entour du col, en forme de
  demi-Médicis : le tout est coupé par un ruban mis en écharpe ; volant
  très-ample, garni à ses extrémités de deux rubans unis, pareils à
  l’écharpe.
  Moyen bonnet à la crête, ornée de fleurs, servant de couronnement à
  une frisure en racine droite, &amp; au tempérament ; au-dessus, un
  houssoir, &amp; le favori rabattu devant l’oreille.
  Troisieme Figure.
  COSTUME A LA HENRI IV. La
  France, à l’avénement de LOUIS XVI, espéra qu’elle allait jouir d’un
  regne heureux ; le peuple se livra aux transports de la joie la plus
  vive, la plus pure ; il crut ne pouvoir mieux manifester son
  amour &amp; son espoir, qu’en s’écriant que le bon Roi Henri lui était
  rendu. Le jeune Monarque semblait, en effet, dans toutes les
  démarches, s’être proposé ce Prince pour modele ; il ne manquait plus
  à la ressemblance, que de reprendre jusqu’au costume de ce Roi, qui,
  suivant l’expression du plus beau Génie de notre fiécle, fut des
  Français &amp; le vainqueur &amp; le pere.
  C’est ce qui inspira au sieur Sarasin, l’idée de rétablir ce
  costume, tel que le présente la Gravure ; il est composé d’un
  pourpoint sans basques, fermé &amp; tailladé ; les bandes brodées en
  chaînettes ; les chauffes retroussées avec bandes &amp; crevasses,
  garnies de bouffettes à leurs deux extrémités ; les bandes brodees,
  comme celles du pourpoint ; manches du pourpoint, terminées en
  fourreau ; le bracelet retenant les manchettes ; bas de foie allant se
  perdre sous les bouffettes, &amp; arrêtés aux genoux avec des
  jarretieres à rosettes ; souliers à talon rouge, attaches avec une
  rosette ornée d’un diamant, ou large paillette, en abysme.
  Cape ou manteau, agraffé sous le col, décrivant une ovale dans fa
  chute, &amp; descendant jusqu’au jarret, doublé &amp; bordé d’hermine
  mouchetée, ouvert du côté droit, retroussé avec des glands fur le bras
  gauche ; fraise de dentelle à trois rangs, pareille aux manchettes ;
  roque ornée de son panache ; épée à large garde, à l’antique ; frisure
  simple, à deux boucles ; les cheveux de derriere tressés avec des
  rubans de diverses couleurs. Ce vêtement pourrait devenir l’habit de
  cérémonie de quelques grands Officiers, dont le rang semble exiger un
  costume plus riche, plus noble, plus distingué que celui dont ils se
  fervent à présent.
  Quatrieme Figure.
  CARACO plissé, ou caraco français, vu par derriere, garni en
  falbala, avec une tête en pouf ; le volant aussi surmonté d’une tête
  pareille. Les sabots évasés par le milieu, resserrés à leurs
  extrémités, garnis de deux bandes en pouf ; chapeau à l’Italienne,
  dérobant presque entierement le haut du visage ; deux boucles
  obliques ; le chignon natté &amp; relevé avec une rosette placée en
  postillon ; souliers uniformes à la couleur du caraco, attachés avec
  des rosettes.
  Cinquieme Figure.
  POLONAISE négligée : ces robes s’agraffent simplement fur le sein,
  comme les polonaises courantes, ne font point retenues à la taille,
  ont des ailes longues &amp; la queue fort courte.
  La polonaise représentée dans la Gravure, est garnie d’une large
  bande à plis ronds, avec un ruban étroit &amp; moucheté, placé dans le
  centre ; le volant très-ample, à deux têtes séparées par un ruban à
  mouches ; la premiere tête à plis ronds, la séconde en pouf. Sur les
  épaules, un fichu à la Genlis, attaché par-devant, sous un
  contentement de gaze, dit la comete à deux queues.
  Bonnet anglais, en tuyaux d’orgue, posé fort en arriere ; papillon
  à quatres ailes, retenues par un ruban bouillonne &amp; surmonté d’un
  second ruban mis en turban, avec des barbes à la paysanne ; frisure
  négligée, la phisionomie élevée &amp; dégagée, deux boucles de cote,
  le favori devant l’oreille.
  Sixieme Figure.
  ROBE FRANÇAISE, fur un petit panier, avec un parement en bande à
  plis ronds : les bords du parement garnis d’un agrément avec
  épis &amp; juliennes, ou d’une petite dentelle ; sabots forts petits ;
  fichu garni tout autour, caressant entierement les
  épaules, &amp; laissant le sein presqu’à découvert. Les deux cotés de
  la robe attachés très – près, sous le contentement, &amp; très-écartés
  par le bas de la taille, pour ne pas éclipser une petite veste à la
  Péruvienne, qui tient lieu de compere ; volant à simple tête, avec
  garniture pareille à celle du parement.
  Cette belle délaissée à recours au flacon salutaire, que son
  Médecin lui a remis, pour chasser au loin les vapeurs.
   


  XVI.e CAHIER.
   
  Premiere Figure.
   
  DEMI-PARURE, ou négligé d’hiver. Ce Costume est très-recherché des
  Dames, lorsque le matin elles font obligées de sortir, soit pour faire
  quelqu’emplette, soit pour quelqu’autre motif. Il consiste dans une
  pelisse jettée sans prétention fur un manteau-de-lit élégant.
  La Figure représente une jeune Dame, vêtue d’un manteau-de-lit à
  longues manches de linon, double d’une étosse gros jaune, avec
  jupe &amp; volant pareil : fur le tout, une vaste pelisse couleur
  rose, avec cordon blanc, posée négligemment, &amp; non attachée. Son
  col est orné d’un fichu noué en cravatte ; moyen bonnet à barbes
  retroussées par-derriere, &amp; muni d’un ruban boiteux, c’est-à-dire,
  de deux couleurs tranchantes : houssoir dans la coque ; petit baril à
  la main, pareil au cordon de la pelisse ; chaussure à l’Anglaise,
  maintien aisé, &amp; sur-tout un air fans prétention, pour mieux en
  imposer au vulgaire.
  Seconde Figure.
  CAMISOLE en amadis de mousseline des Indes, doublée d’étoffe
  couleur de rose, avec jupon pareil &amp; fort élevé ; pelisse
  fourrée &amp; à cordon, enveloppant le corps ; bonnet rond, retenu par
  un serre-tête, ne laissant appercevoir qu’une boucle &amp; la racine
  de la coque ou toupet ; fichu de filet, souliers à rosette. Voila, en
  peu de mots, le costume de cette Gravure, qui représente une jeune
  imprudente devenue mere. On dit imprudente, puisqu’elle laisse à
  découvert un sein, qu’un bon fichu de mousseline devrait garantir des
  intempéries de l’air. Ce costume peut être mis au rang des négligés du
  matin : c’est même le dernier degré du négligé, qu’une tête sans
  frisure.
  Troisieme Figure.
  HABIT GREC, avec tous ses appanages. L’Empereur Charles-le-chauve,
  s’étant pris de belle passion pour le costume des Grecs,
  l’adopta &amp; le fit adopter par l’Impératrice son Epouse, &amp; par
  toute là maison. Il parut même dans une assemblée nationale, ainsi que
  l’Impératrice, avec ce costume nouveau : mais il eut le désagrément
  d’entendre les Seigneurs Français murmurer contre cette
  innovation, &amp; le Monarque fut obligé de l’abandonner.
  Si le costume Grec eut été alors aussi riche, aussi noble que celui
  représenté dans la Gravure, il étoit bien pardonnable à
  Charles-le-chauve d’avoir tenté de l’introduire dans lès Etats ; mais
  le contraste entre ce nouveau costume &amp; celui usité parmi les
  Français était trop grand pour qu’on pût espérer subitement une
  révolution. Les changemens qu’éprouvent les modes, s’operent d’une
  maniere presqu’insensible : ce n’est que par degré, qu’on peut amener
  un peuple à renoncer entierement à son ancien costume, comme à ses
  vieux préjugés.
  Quatrieme Figure.
  LE PARLEMENT est une espece de fichu de taffetas de latin ou de
  gaze, avec une capuce à coulisse. Cet ajustement a été fort à la mode.
  Il est tout-a-fait exclus de la grande parure ; aussi la Figure que
  représente la Gravure, n’est-elle vêtue que d’une petite robe
  française, avec un moyen panier, &amp; garnie de gaze à mouches. Cette
  robe est vue par -derriere ; les plis sont arrêtés un peu au-dessous
  du collet ; anciennement ces plis étaient libres &amp; ronds : un dos
  plat &amp; uni à depuis paru plus agréable, &amp; c’est la mode qui
  subsiste à présent.
  Chignon noué par le bas, avec une demi-natte ; les deux extrémités
  formant deux grosses boucles ; frisure en racine droite, accompagnée
  de deux boucles à jour, &amp; for le tout un pouf à l’écrevisse.
  Cinquieme Figure.
  LA mode de porter un chien sous le bras a successivement été en
  vigueur, &amp; décréditée : elle fut adoptée en France, même par les
  hommes, dans le seizieme siécle, pendant le regne d’Henri
  III. ; &amp; Brantome rapporte, que ce Prince fit cordon bleu un
  Seigneur de fa Cour, pour obtenir de lui, de petits chiens turcs, qui
  passaient pour les plus jolis de l’Europe. On mettait alors ces chiens
  dans de petites corbeilles, galamment ornées, &amp; qu’on suspendait à
  son col, avec un cordon ou ruban. Ces corbeilles, lorsqu’on marchait,
  se plaçaient sur le côté gauche, &amp; quand on était assis, elles se
  posaient for les genoux. La mode de porter des chiens a repris faveur
  parmi les dames du dix-huitieme siécle ; mais les corbeilles à la
  Henri III. ont été supprimées, &amp; les petits chiens caniches ont eu
  les honneurs de la préférence, ainsi qu’on peut le voir dans la
  Gravure.
  Sixieme Figure.
  CARACO A LA FRANÇAISE, vu de côté, avec la jupe pareille &amp;
  par-dessous, une boussante très-bombée : la garniture de gaze
  d’Italie ; les sabots très-amples &amp; froncés à leurs extrémités :
  grand volant muni d’une large bande de gaze mise en pouf,
  Bonnet à la nouvelle paysanne, biffant entierement à découvert la
  coque ou tempérament, d’où s’échappe une rose arrêtée par un ruban, le
  favori couché devant l’oreille, &amp; deux boucles tombantes.
  Souliers uniformes avec le caraco ; grandes boucles quarrées
  diminuant le volume du pied ; talons déliés &amp; toujours de couleur
  blanche ; toute autre couleur est peu agréable : &amp; si pour les
  hommes, le talon rouge est une distinction d’étiquette, il est chez
  les femmes une affiche de publicité.
  M...
   
  Fin du premier Volume.
   


  APPROBATION.
  J’AI examiné, par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux,
  La Galerie des Modes
  Françaises, &amp; les Explications qui la précédent ; je crois
  que cet Ouvrage peut être imprimé. A Paris., ce 25 Avril 1779.
  ROBIN.
   
  Le Privilege se trouve imprimé à la
  suite des Planches.


Iere Suite des Costumes
François pour les Coeffures depuis 1779.
No1












2e Cahier des Nouveaux
Costumues Français pour les Coeffures












Cahier de Modes francaises pour les Coeffures depuis 177












Cahier des Costumes Français pour les Coeffures en et 1778












5e Cahier des Costumes
Français pour les Coeffures depuis 1776












 
6e Cahier, de Modes
Françaises pour les Coeffures, depuis depuis 1776.












7e Cahier des Costumes
Français . 1ere. suite
d’Habillemens de Femmes à la mode .












 
8 me Cahier des Costumes
Français 2e Suite d’Habillemens
de Femmes à la mode












9e Cahier des Costumes
Français, 3e Suite d’Habillemens
à la mode












10e Cahier de Costumes
Français. 4e Suite d’Habillemens
à la mode












IIe Cahier des Costumes
Français. 5e Suite d’Habillemens
à la mode en 1778.












12e Cahier de Costumes
Français. 6e Suite d’Habillemens
à la mode en 1778













Cahier des Modes Françaises,
7e Suite d’Habillmens à la
mode












14e Cahier de Costumes
Français. 8e Suite d’Habillemens
et Modes en 1778
1er, Cahier pour le
1er volume












15e Cahier de Costumes
Français 9e Suite d’Habillemens
à la mode, en 1778.












16e Cahier de Costumes
Français, 10e Suite
d’Habillemens à la, mode












17.e Cahier de Costumes
Français, IIe Suite
d’Habillemens à la mode en 1779










Habillement de Voltaire Modes Francaises, en 1778


18e Cahier de Costumes
Français 12e Suite d’Habillemens
à la mode en 1779












19e Cahier de Costumes
Français 13e, Suite d’Habillemens à la mode depuis 1776












20e Cahier de Costumes
Français . 14e . Suite
d’Habillemens à la mode, en 1779.












21e. Cahier de costumes
Français. 15e Suite
d’habillement à la mode en 1779.












22e. Cahier de costumes
Français. 16e Suite
d’habillement à la mode en 1779.












23e. Cahier de costumes
Français. 17e Suite
d’habillement à la mode en 1779.












 
24e Cahier des Costumes
Français 18e Suite d’Habillemens
à la mode en 1779












25e. Cahier de costumes
Français. 19e Suite
d’habillement à la mode en 1779.












26e. Cahier de costumes
Français. 20e Suite
d’habillement à la mode en 1779.












27e. Cahier de costumes
Français. 21e Suite
d’habillement à la mode en 1779.











</p>
</body>
</text>
</TEI>