<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le Fils naturel, ou les Épreuves de la vertu , comédie en 5 actes et en prose, avec l'histoire véritable de la pièceLe Fils naturel, ou les Épreuves de la vertu , comédie en 5 actes et en prose, avec l'histoire véritable de la pièce (1757)</title>
      <author>Diderot, Denis (1713-1784)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>[s.n.] (Amsterdam)</publisher>
      <date>2015-02-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 
LE sixieme Volume de l’Encyclopédie venoit de paroître, &amp; j’étois
allé chercher à la campagne du repos &amp; de la santé ; lorsqu’un
événement, non moins interessant par les circonstances que par les
personnes, devint l’étonnement &amp; l’entretien du canton. On n’y
parloit que de l’homme rare qui avoit eu, dans un même jour, le bonheur
d’exposer sa vie pour son ami, &amp; le courage de lui sacrifier sa
passion, sa fortune &amp; sa liberté.
Je voulus connoître cet homme. Je le connus, &amp; je le trouvai tel
qu’on me l’avoit peint, sombre &amp; mélancolique. Le chagrin &amp; la
douleur, en sortant d’une ame où ils avoient habité trop long-tems, y
avoient laissé la tristesse. Il étoit triste dans sa
conversation &amp; dans son maintien, à-moins qu’il ne parlât de la
vertu, ou qu’il n’éprouvât les transports qu’elle cause à ceux qui en
font fortement épris. Alors vous eussiez dit qu’il se transfiguroit. La
sérénité se déployoit sur son visage. Ses yeux prenoient de
l’éclat &amp; de la douceur. Sa voix avoit un charme inexprimable. Son
discours devenoit pathétique. C’étoit un enchaînement d’idées
austeres &amp; d’images touchantes qui tenoient l’attention
suspendue &amp; l’ame ravie. Mais comme on voit le soir, en automne,
dans un tems nébuleux &amp; couvert, la lumière s’échapper d’un nuage,
briller un moment, &amp; se perdre en un ciel obscur ; bientôt sa gaieté
s’éclipsoit, &amp; il retomboit tout-à-coup dans le silence &amp; la
mélancolie.
Tel étoit Dorval. Soit qu’on l’eût prévenu favorablement, soit qu’il
y ait, comme on le dit, des hommes faits pour s’aimer sitôt qu’ils se
rencontreront, il m’accueillit d’une maniere ouverte qui surprit tout le
monde, excepté moi ; &amp; dès la seconde fois que je le vis, je crus
pouvoir, sans être indiscret, lui parler de sa famille, &amp; de ce qui
venoit de s’y passer. Il satisfit à mes questions. Il me raconta son
histoire. Je tremblai avec lui des épreuves auxquelles l’homme de bien
est quelquefois exposé ; &amp; je lui dis qu’un ouvrage dramatique dont
ces épreuves seroient le sujet, feroit impression sur tous ceux qui ont
de la sensibilité, de la vertu, &amp; quelqu’idée de la foiblesse
humaine.
Hélas ! me répondit-il en soupirant, vous avez eu la même pensée que
mon pere. Quelque tems après fou, arrivée, lorsqu’une joie plus
tranquille &amp; plus douce commençoit à succéder à nos
transports, &amp; que nous goûtions le plaisir d’être assis les uns à
côté des autres, il me dit :
Dorval, tous les jours je parle au Ciel
de ROSALIE &amp; de toi. Je lui rends graces de vous avoir conservés
jusqu’à mon retour, mais sur-tout de vous avoir conservés innocens. Ah !
mon fils, je ne jetté point les yeux sur ROSALIE, sans frémir du danger
que tu as couru. Plus je la vois, plus je la trouve
honnête &amp; belle ; plus ce danger me paroît grand. Mais le Ciel qui
veille aujourd’hui sur nous, veut nous abandonner demain. Nul de nous ne
connoît son sort. Tout ce que nous savons, c’est qu’à mesure que la vie
s’avance, nous échappons à la méchanceté qui nous suit. Voilà les
réflexions que je fais toutes les fois que je me rappelle ton histoire.
Elles me consolent du peu de tems qui me reste à vivre ; &amp; si tu
voulois, ce seroit la morale d’une Piece dont une partie de notre vie
seroit le sujet, &amp; que nous représenterions entre nous.
« Une Piece, mon pere !..... »
Oui, mon enfant. Il ne s’agit Point
d’élever ici des treteaux, mais de conserver la mémoire d’un événement
qui nous touche, &amp; de le rendre comme il s’est passé... Nous le
renouvellerions nous-mêmes, tous les ans, dans cette maison, dans ce
salon. Les choses que nous avons dites, nous les redirions. Tes enfans
en feroient autant, &amp; les leurs, &amp; leurs descendans. Et je me
survivrois à moi-même, &amp; j’irois converser ainsi, d’âge en âge y
avec tous mes neveu..... Dorval, penses-tu qu’un ouvrage qui leur
transmettroit nos propres idées, nos vrais sentimens, les discours que
nous avons tenus dans une des circonstances les plus importantes de
notre vie, ne valût pas mieux que des portraits de famille qui ne
montrent de nous qu’un moment de notre visage.
« C’est-à-dire que vous m’ordonnez
de » peindre votre ame, la mienne,
celles » de Constance, de
Clairville, &amp; de
Rosa»
lie. Ah, mon pere, c’est une tâche
au-dessus de mes forces, &amp; vous
le savez bien » !
Ecoute ; je prétends y faire mon rôle
une fois avant que de mourir ; &amp; pour cet effet j’ai dit à ANDRÉ de
ferrer dans un coffre les habits que nous avons apportés des
prisons.
« Mon pere. ».
Mes enfans ne m’ont jamais opposé de
refus ; ils ne voudront pas commencer si tard.
En cet endroit, Dorval détournant son visage, &amp; cachant ses
larmes, me dit du ton d’un homme qui contraignoit sa douleur ... la
piece est faite ... Mais celui qui l’a commandée n’est plus ... Après un
moment de silence, il ajoûta ..... Elle étoit restée-là cette
Piece, &amp; je l’avois presque oubliée ; mais ils m’ont répété si
souvent que c’étoit manquer à la volonté de mon pere, qu’ils m’ont
persuadé ; &amp; Dimanche prochain nous nous acquittons pour la premiere
fois d’une chose qu’ils s’accordent tous à regarder comme un devoir.
Ah, Dorval, lui dis-je, si j’osois !... Je vous entends, me
répondit-il ; mais croyez-vous que ce soit une proposition à faire à
Constance, à
Clairville, &amp; à
Rosalie. Le sujet de la Piece vous
est connu ; &amp; vous n’aurez pas de peine à croire qu’il y a quelques
scenes où la présence d’un étranger gêneroit beaucoup. Cependant c’est
moi qui fais ranger le salon. Je ne vous promets point. Je ne vous
refuse pas. Je verrai.
Nous nous séparâmes Dorval &amp; moi. C’étoit le lundi. Il ne me fit
rien dire de toute la semaine. Mais le Dimanche matin il m’écrivit.....
Aujourd’hui, à trois heures précises, à la
porte du Jardin..... Je m’y rendis. J’entrai dans le salon par la
fenêtre ; &amp; Dorval qui avoit écarté tout le monde me plaça dans un
coin, d’où, sans être vû, je vis &amp; j’entendis ce qu’on va lire,
excepté la derniere scene. Une autre fois je dirai pourquoi je
n’entendis pas la derniere scene.

 

  Voici les noms des Personnages
  réels de la Piece, avec ceux des Acteurs qui pourroient les
  remplacer.
   
  
    
      LYSIMOND, pere de Dorval
      &amp; de Rosalie,
      M. Sarrazin.
    
    
      DORVAL, fils naturel de
      Lysimond, &amp; ami de
      Clairville,
      M. Grandval.
    
    
      ROSALIE, fille de
      Lysimond,
      Melle.
      Gaussin.
    
    
      JUSTINE, suivante de
      Rosalie,
      Melle.
      Dangeville.
    
    
      ANDRÉ, domestique de
      Lysimond,
      M. Le Grand.
    
    
      CHARLES, valet de
      Dorval,
      M. Armand.
    
  
  
    
      CLAIRVILLE, ami de Dorval
      &amp; amant de Rosalie,
      M. Lequin.
    
    
      CONSTANCE, jeune veuve,
      sœur de Clairville,
      Melle.
      Clairon.
    
  
  SYLVESTRE, valet de Clairville,
  .......
  Autres Domestiques de la maison de Clairville.
   
  La Scene est à
  Saint-Germain-en-Laye.
   
  L’action commence avec le jour, &amp; se passe dans un salon de la
  maison de Clairville.
  
  


  LE  FILS NATUREL,  OU  LES
  ÉPREUVES  DE LA VERTU. 
  COMEDIE.
   


  ACTE PREMIER.
   
  SCENE I.
   
  La Scene est dans un salon. On y voit
  un clavecin, des chaises, des tables de jeu ; sur une de ces tables un
  trictrac ; sur une autre quelques brochures ; d’un côté un métier à
  tapisserie, &amp;.... dans le fond un canapé, &amp; c.
   
  DORVAL seul.
  Il est en habit de campagne, en
  cheveux négligés ; assis dans un fauteuil, à côté d’une table sur
  laquelle il y a des brochures. Il paroît agité. Après quelques
  mouvemens violens, il s’appuie sur un des bras de son fauteuil, comme
  pour dormir. Il quitte bientôt cette situation. Il tire sa montre,
  &amp; dit :
   
  A Peine est-il six heures.
  Il se jette sur l’autre bras de son
  fauteuil ; mais il n’y est pas plûtôt qu’il se
  releve, &amp; dit,
  Je ne saurois dormir.
  Il prend un livre qu’il ouvre au
  hasard, &amp; qu’il referme presque sur le champ, &amp; dit :
  Je lis sans rien entendre
  Il se leve. Il se
  promene, &amp; dit :
  Je ne peux m’éviter.... Il faut sortir d’ici... Sortir d’ici ! Et
  j’y suis enchaîné ! J’aime !... (comme
  effrayé) &amp; qui aimai-je ?... J’ose me l’avouer ; malheureux,
  &amp; je reste. (Il appelle
  violemment) Charles. Charles.
   
  SCENE II.
  (Cette Scene marche vîte.)
   
  DORVAL, CHARLES.
   
  (Charles croit que son maître demande
  son chapeau &amp; son épée ; il les apporte, les pose sur un
  fauteuil, &amp; dit :
   
  CHARLES.
  Monsieur, ne vous faut-il plus rien ?
   
  DORVAL.
  Des chevaux ; ma chaise.
   
  CHARLES
  Quoi, nous partons !
   
  DORVAL.
  A l’instant. (Il est assis dans le
  fauteuil ; &amp; tout en parlant, il ramasse des livres, des papiers,
  des brochures, comme pour en faire des paquets).
   
  CHARLES.
  Monsieur, tout dort encore ici.
   
  DORVAL.
  Je ne verrai personne.
   
  CHARLES,
  Cela se peut-il ?
   
  DORVAL.
  Il le faut.
   
  CHARLES.
  Monsieur....
   
  DORVAL.
  (Se tournant vers Charles, d’un air
  triste &amp; accablé.) Eh bien, Charles !
   
  CHARLES.
  Avoir été accueilli dans cette maison, chéri de tout le monde,
  prévenu sur tout, &amp; s’en aller sans parler à personne ; permettez,
  Monsieur
   
  DORVAL.
  J’ai tout entendu. Tu as raison. Mais je pars.
   
  CHARLES.
  Que dira Clairville votre ami ? Constance sa sœur, qui n’a rien
  négligé pour vous faire aimer ce séjour ?
  (d’un ton plus bas) Et
  Rosalie ?.... vous ne les verrez point ?
   
  DORVAL
  (Soupire profondément, laisse tomber
  sa tête sur ses mains, &amp; Charles continue.
   
  CHARLES.
  Clairville &amp; Rosalie s’étoient flatés de vous avoir pour témoin
  de leur mariage. Rosalie se faisoit une joie de vous présenter à son
  pere. Vous deviez les accompagner tous à l’autel.
   
  DORVAL
  (soupire, s’agite, &amp; c.)
   
  CHARLES.
  Le bonhomme arrive, &amp; vous partez. Tenez, mon cher maître,
  j’ose vous le dire, les conduites bisarres sont rarement
  sensées........ Clairville ! Constance ! Rosalie !
   
  DORVAL
  (Brusquement, en se levant) :
  Des chevaux, ma chaise, te dis-je.
   
  CHARLES.
  Au moment où le pere de Rosalie arrive d’un voyage de plus de mille
  lieues ! à, la veille du mariage de votre ami !
   
  DORVAL
  (en colere... à Charles).
  Malheureux !... (à lui-même, en se
  mordant la levre &amp; se frappant la poitrine) que je suis.....
  Tu perds le tems, &amp; je demeure.
   
  CHARLES
  Je vais.
   
  DORVAL.
  Qu’on se dépêche.
   
  SCENE III.
   
  DORVAL seul.
  (Il continue de se promener &amp; de
  rêver).
  PArtir sans dire adieu ! il a raison ; cela seroit d’une bisarrerie
  d’une inconséquence.... Et qu’est-ce que ces mots signifient ? Est-il
  question de ce qu’on croira, ou de ce qu’il est honnête de faire ?
  .... Mais après tout, pourquoi ne verrois-je pas Clairville &amp; sa
  sœur ? ne puis-je les quitter &amp; leur en taire le motif ?..... Et
  Rosalie ? je ne la verrai point ?... Non.... l’amour &amp; l’amitié
  n’imposent point ici les mêmes devoirs, sur-tout un amour insensé
  qu’on ignore &amp; qu’il faut étouffer. Mais que dira-t-elle ? que
  pensera-t-elle ?... Amour, sophiste dangereux, je t’entends.
  (Constance arrive en robe de matin,
  tourmentée de son côté par une passion qui lui a ôté le repos. Un
  moment après, entrent des Domestiques qui rangent le salon, &amp; qui
  ramassent les choses qui sont à Dorval..... Charles qui a envoyé à la
  Poste pour avoir des chevaux, rentre aussi).
   
  SCENE IV.
   
  DORVAL, CONSTANCE, des
  Domestiques.
   
  DORVAL.
  QUoi, Madame, si matin ?
   
  CONSTANCE.
  J’ai perdu le sommeil. Mais vous-même, déjà habillé !
   
  DORVAL (vîte).
  Je reçois des lettres à l’instant. Une affaire pressée m’appelle à
  Paris. Elle y demande ma présence. Je prends le thé. Charles, du thé.
  J’embrasse Clairville. Je vous rends graces à tous les deux des bontés
  que vous avez eues pour moi. Je me jette dans ma chaise, &amp; je
  pars.
   
  CONSTANCE.
  Vous partez ! Est-il possible ?
   
  DORVAL.
  Rien malheureusement n’est plus nécessaire.
  (Les Domestiques qui ont achevé de
  ranger le salon, &amp; de ramasser ce qui est à Dorval, s’éloignent.
  Charles laisse le thé sur une des tables. Dorval prend le
  thé.)
  (Constance, un coude appuyé sur la
  table, &amp; la tête panchée sur une de ses mains, demeure dans cette
  situation pensive.)
   
  DORVAL.
  Constance, vous rêvez.
   
  CONSTANCE (émue ou plûtôt d’un sang
  froid un peu contraint.)
  Oui, je rêve..... mais j’ai tort... la vie que l’on mene ici vous
  ennuie .....
  Ce n’est pas d’aujourd’hui que je m’en apperçois.
   
  DORVAL.
  Elle m’ennuie ! Non, Madame, ce n’est pas cela.
   
  CONSTANCE.
  Qu’avez-vous donc ? ... Un air sombre que je vous trouve....
   
  DORVAL.
  Les malheurs laissent des impressions... Vous savez... Madame... je
  vous jure que depuis long-tems je ne connoissois de douceurs que
  celles que je goûtois ici.
   
  CONSTANCE.
  Si cela est, vous revenez sans doute.
   
  DORVAL.
  Je ne sais... Ai-je jamais sû ce que je deviendrois ?
   
  CONSTANCE
  (après s’être promenée un
  instant). Ce moment est donc le seul qui me reste. Il faut
  parler. (une pause.)
  Dorval, écoutez-moi. Vous m’avez trouvée ici il y a six mois,
  tranquille &amp; heureuse. J’avois éprouvé tous les malheurs des nœuds
  mal assortis. Libre de ces nœuds, je m’étois promis une indépendance
  éternelle, &amp; j’avois fondé mon bonheur sur l’aversion de tout
  lien, &amp; dans la sécurité d’une vie retirée.
  Après les longs chagrins, la solitude a tant de charmes ! On y
  respire en liberté. J’y joüissois de moi. J’y joüissois de mes peines
  passées. Il me sembloit qu’elles avoient épuré ma raison. Mes journées
  toujours innocentes, quelquefois délicieuses, se partageoient entre la
  lecture la promenade, &amp; la conversation de mon frere. Clairville
  me parloit sans cesse de son austere &amp; sublime ami. Que j’avois de
  plaisir à l’entendre ! Combien je desirois de connoître un homme que
  mon frere aimoit, respectoit à tant de titres, &amp; qui avoit
  développé dans son cœur les premiers germes de la sagesse !
  Je vous dirai plus. Loin de vous, je marchois déjà sur vos
  traces ; &amp; cette jeune Rosalie que vous voyez ici étoit l’objet de
  tous mes soins, comme Clairville avoit été l’objet des vôtres.
   
  DORVAL,
  (ému &amp; attendri)
  Rosalie !
   
  CONSTANCE.
  Je m’apperçus du goût que Clairville prenoit pour elle, &amp; je
  m’occupai à former l’esprit, &amp; sur-tout le caractere de cet enfant
  qui de voit un jour faire la destinée de mon frere. Il est étourdi, je
  la rendois prudente. Il est violent, je cultivois sa douceur
  naturelle. Je me complaisois à penser que je préparois de concert avec
  vous l’union la plus heureuse qu’il y eût peut-être au monde, lorsque
  vous arrivâtes. Hélas !....
  (La voix de Constance prend ici
  l’accent de la tendresse, &amp; s’affoiblit un peu).
  Votre présence qui devoit m’éclairer &amp; m’encourager n’eut point
  ces effets que j’en attendois. Peu-à-peu mes soins se détournerent de
  Rosalie. Je ne lui enseignai plus à plaire.... &amp; je n’en ignorai,
  pas long-tems la raison.
  Dorval, je connus tout l’empire que la vertu avoit sur
  vous, &amp; il me parut que je l’en aimois encore davantage. Je me
  proposai d’entrer dans votre ame avec elle, &amp; je crus n’avoir
  jamais formé de dessein qui fût si bien selon mon cœur. Qu’une femme
  est heureuse, me disois-je, lorsque le seul moyen qu’elle ait
  d’attacher celui qu’elle a distingué, c’est d’ajoûter de plus en plus
  à l’estime qu’elle se doit, c’est de s’élever sans cesse à ses propres
  yeux.
  Je n’en ai point employé d’autre. Si je n’en ai pas attendu le
  succès, si je parle ; c’est le tems, &amp; non la confiance qui m’a
  manqué. Je ne doutai jamais que la vertu ne fît naître l’amour, quand
  le moment en seroit venu. (Une petite
  pause : ce qui suit doit coûter à dire à une femme, telle que
  Constance)
  Vous avouerai- je ce qui m’a coûté le plus ? C’étoit de vous
  dérober ces mouvemens si tendres &amp; si peu libres, qui trahissent
  presque toûjours une femme qui aime. La raison se fait entendre par
  intervalles. Le cœur importun parle sans cesse. Dorval, cent fois le
  mot fatal à mon projet s’est présenté sur mes levres. Il m’est échappé
  quelquefois ; mais vous ne l’avez point entendu, &amp; je m’en suis
  toûjours félicitée.
  Telle est Constance. Si vous la fuyez, du-moins elle n’aura point à
  rougir d’elle. Eloignée de vous, elle se retrouvera dans le sein de la
  vertu. Et tandis que tant de femmes détesteront l’instant où l’objet
  d’une criminelle tendresse arracha de leur cœur un premier soupir,
  Constance ne se rappellera Dorval que pour s’applaudir de l’avoir
  connu. Ou s’il se mêle quelqu’amertume à son souvenir, il lui restera
  toûjours une consolation douce &amp; solide dans, les sentimens mêmes
  que vous lui aurez inspirés,
   
  SCENE V.
   
  DORVAL, CONSTANCE, CLAIRVILLE.
   
  DORVAL.
   
  MAdame, voilà votre frere.
   
  CONSTANCE (attristée, dit)
  Mon frere, Dorval nous quitte.
  ( &amp; sort)
   
  CLAIRVILLE.
  On vient de me l’apprendre.
   
  SCENE VI.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
   
  DORVAL.
  (faisant quelques pas,
  distrait &amp; embarrassé)
  DEs lettres de Paris... Des affaires qui pressent Un banquier qui
  chancele....
   
  CLAIRVILLE.
  Mon ami, vous ne partirez point sans m’accorder un moment
  d’entretien. Je n’ai jamais eu un si grand besoin de votre
  secours.
   
  DORVAL.
  Disposez de moi ; mais si vous me rendez justice, vous ne douterez
  pas que je n’aye les raisons les plus fortes....
   
  CLAIRVILLE (affligé).
  J’avois un ami, &amp; cet ami m’abandonne. J’étois aimé de
  Rosalie, &amp; Rosalie ne m’aime plus. Je suis desespéré..... Dorval,
  m’abandonnerez-vous ?...
   
  DORVAL.
  Que puis-je faire pour vous ?
   
  CLAIRVILLE.
  Vous savez si j’aime Rosalie !... Mais non, vous n’en savez rien.
  Devant les autres, l’amour est ma premiere vertu ; j’en rougis presque
  devant vous.... Eh bien, Dorval, je rougirai, s’il le faut ; mais je
  l’adore... Que ne puis-je vous dire tout ce que j’ai souffert ! Avec
  quel ménagement, quelle délicatesse j’ai imposé silence à la passion
  la plus forte !.... Rosalie vivoit retirée près d’ici, avec une tante.
  C’étoit une Américaine fort âgée, une amie de Constance. Je voyois
  Rosalie tous les jours, &amp; tous les jours je voyois augmenter ses
  charmes ; je sentois augmenter mon trouble. Sa tante meurt. Dans ses
  derniers momens elle appelle ma sœur, lui tend une main
  défaillante ; &amp; lui montrant Rosalie qui se desoloit au bord de
  son lit, elle la regardoit sans parler ; ensuite elle regardoit
  Confiance ; des larmes tomboient de ses yeux ; elle
  soupiroit ; &amp; ma sœur entendoit tout cela. Rosalie devint sa
  compagne, sa pupille, son éleve ; &amp; moi, je fus le plus heureux
  des hommes. Constance voyoit ma passion : Rosalie en paroissoit
  touchée. Mon bonheur n’étoit plus traversé que par la volonté d’une
  mere inquiété qui redemandoit sa fille. Je me préparois à passer dans
  les climats éloignés où Rosalie a pris naissance : mais sa mere
  meurt ; &amp; son pere, malgré sa vieillesse, prend le parti de
  revenir parmi nous.
  Je l’attendois, ce pere, pour achever mon bonheur ; il
  arrive, &amp; il me trouvera desolé.
   
  DORVAL.
  Je ne vois pas encore les raisons que vous avez de l’être.
   
  CLAIRVILLE.
  Je vous l’ai dit d’abord. Rosalie ne m’aime plus. A mesure que les
  obstacles qui s’opposoient à mon bonheur ont disparu, elle est devenue
  réservée, froide, indifférente. Ces sentimens tendres qui sortoient de
  sa bouche avec une naïveté qui me ravissoit, ont fait place à une
  politesse qui me tue. Tout lui est insipide. Rien ne l’occupe. Rien ne
  l’amuse. M’apperçoit-elle ? son premier mouvement est de s’éloigner.
  Son pere arrive ; &amp; l’on diroit qu’un événement si desiré, si
  long-tems attendu, n’a plus rien qui la touche. Un goût sombre pour la
  solitude est tout ce qui lui reste. Constance n’est pas mieux traitée
  que moi. Si Rosalie nous cherche encore, c’est pour nous éviter l’un
  par l’autre ; &amp; pour comble de malheur, ma sœur même ne paroît
  plus s’interesser à moi.
   
  DORVAL.
  Je reconnois bien là Clairville. Il s’inquiete, il se
  chagrine, &amp; il touche au moment de son bonheur.
   
  CLAIRVILLE.
  Ah, mon cher Dorval, vous ne le croyez pas. Voyez....
   
  DORVAL.
  Je ne vois dans toute la conduite de Rosalie que de ces inégalités
  auxquelles les femmes les mieux nées sont le plus
  sujettes, &amp; qu’il est quelquefois si doux d’avoir à leur
  pardonner. Elles ont le sentiment si exquis ; leur ame est si
  sensible ; leurs organes font si délicats, qu’un soupçon, un mot, une
  idée, suffit pour les allarmer. Mon ami, leur ame est semblable au
  cristal d’une onde pure &amp; transparente où le spectacle tranquille
  de la nature s’est peint. Si une feuille en tombant vient à en agiter
  la surface, tous les objets sont vacillans.
   
  CLAIRVILLE. (affligé)
  Vous me consolez ; Dorval, je suis perdu. Je ne sens que trop....
  que je ne peux vivre sans Rosalie ; mais quel que soit le fort qui
  m’attend, j’en veux être éclairci avant l’arrivée de son pere.
   
  DORVAL.
  En quoi puis-je vous servir ?
   
  CLAIRVILLE.
  Il faut que vous parliez à Rosalie.
   
  DORVAL.
   
  Que je lui parle !
   
  CLAIRVILLE.
  Oui, mon ami. Il n’y a que vous au monde qui puissiez me la rendre.
  L’estime qu’elle a pour vous me fait tout espérer.
   
  DORVAL.
  Clairville, que me demandez-vous ? A peine Rosalie me
  connoît-elle ; &amp; je suis si peu fait pour ces fortes de
  discussions.
   
  CLAIRVILLE.
  Vous pouvez tout, &amp; vous ne me réfuserez point. Rosalie vous
  révere. Votre présence la saisit de respect, c’est elle qui l’a dit.
  Elle n’osera jamais être injuste, inconstante, ingrate à vos yeux. Tel
  est l’auguste privilége de la vertu ; elle en impose à tout ce qui
  l’approche. Dorval, paroissez devant Rosalie, &amp; bientôt elle
  redeviendra pour moi ce qu’elle doit être, ce qu’elle étoit.
  DORVAL
  (posant la main sur l’épaule de
  Clairville).
  Ah, malheureux !
   
  CLAIRVILLE.
  Mon ami, si je le fuis !
  DORVAL.
   
  Vous exigez....
   
  CLAIRVILLE.
  J’exige....
   
  DORVAL.
  Vous serez satisfait.
   
  SCENE VII.
   
  DORVAL seul.
  QUels nouveaux embarras !.... le frere... la sœur... Ami cruel,
  amant aveugle, que me proposez-vous ?.... Paroissez devant Rosalie !
  Moi, paroître devant Rosalie, &amp; je voudrois me cacher à
  moi-même... Que deviens-je, si Rosalie me devine ? &amp; comment en
  imposerai-je à mes yeux, à ma voix, à mon cœur ?... Qui me répondra de
  moi ?... La vertu ?... M’en reste-t-il encore ?
   
  Fin du premier Acte.


 


  ACTE SECOND.
   
  SCENE I.
   
  ROSALIE, JUSTINE.
   
  ROSALIE.
   
  JUstine, approchez mon ouvrage.
  (Justine approche un métier à
  tapisserie. Rosalie est tristement appuyée sur ce métier. Justine est
  assise d’un autre côté. Elles travaillent. Rosalie n’interrompt son
  ouvrage que pour essuyer des larmes qui tombent de ses yeux. Elle le
  reprend ensuite. Le silence dure un moment, pendant lequel Justine
  laisse l’ouvrage &amp; considere sa maitresse).
   
  JUSTINE.
  Est-ce là la joie avec laquelle vous attendez Monsieur votre pere ?
  sont-ce là les transports que vous lui préparez ? Depuis un tems je
  n’entends rien à votre ame. Il faut que ce qui s’y passe soit mal ;
  car vous me le cachez, &amp; vous faites très-bien.
   
  ROSALIE.
  (Point de réponse de la part de
  Rosalie ; mais des soupirs, du silence &amp; des larmes).
   
  JUSTINE.
  Perdez-vous l’esprit, Mademoiselle ? au moment de l’arrivée d’un
  pere ! à la veille d’un mariage ! Encore un coup, perdez-vous
  l’esprit ?
   
  ROSALIE.
  Non, Justine.
   
  JUSTINE (après une pause).
  Seroit-il arrivé quelque malheur à Monsieur votre pere ?
   
  ROSALIE.
  Non, Justine. Toutes ces questions se
  font à différens intervalles dans lesquels Justine
  quitte &amp; reprend son ouvrage.
   
  JUSTINE
  (après une pause un peu plus
  longue).
  Par hasard, est-ce que vous n’aimeriez plus Clairville ?
   
  ROSALIE.
  Non, Justine.
   
  JUSTINE
  (reste un peu stupefaite. Elle dit
  ensuite) :
  La voilà donc la cause de ces soupirs, de ce silence &amp; de ces
  larmes ?... Oh, pour le coup, les hommes n’ont qu’à dire que nous
  sommes folles ; que la tête nous tourne aujourd’hui pour un objet que
  demain nous voudrions savoir à mille lieues. Qu’ils disent de nous
  tout ce qu’ils voudront, je veux mourir si je les en dédis..... Vous
  ne vous êtes pas attendue, Mademoiselle, que j’approuverois ce
  caprice..... Clairville vous aime éperdument. Vous n’avez aucun sujet
  de vous plaindre de lui. Si jamais femme a pû se flater d’avoir un
  amant tendre, fidele, honnête ; de s’être attaché un homme qui eût de
  l’esprit, de la figure, des mœurs, c’est vous. Des mœurs !
  Mademoiselle, des mœurs !... Je n’ai jamais pû concevoir, moi, qu’on
  cessât d’aimer ; à plus forte raison qu’on cessât sans sujet. Il y a
  là quelque chose où je n’entends rien.
  (Justine s’arrête un moment. Rosalie
  continue de travailler &amp; de pleurer. Justine reprend d’un ton
  hypocrite &amp; radouci, &amp; dit tout en travaillant, &amp; sans
  lever les yeux de dessus son ouvrage) :
  Après tout, si vous n’aimez plus Clairville, cela est fâcheux....
  mais il ne faut pas s’en desespérer comme vous faites.... Quoi donc !
  après lui, n’y auroit-il plus personne au monde que vous pussiez
  aimer ?
   
  ROSALIE.
   
  Non, Justine.
   
  JUSTINE.
  Oh pour celui-là, on ne s’y attend pas.
  (Dorval entre, Justine se retire ;
  Rosalie quitte son métier, se hâte de s’essuyer les yeux, &amp; de se
  composer un visage tranquille. Elle a dit auparavant :
   
  ROSALIE.
  O Ciel ! c’est Dorval.
   
  SCENE II.
   
  ROSALIE, DORVAL.
   
  DORVAL (d’un ton un peu
  ému).
  PErmettez, Mademoiselle, qu’avant mon départ
  (à ces mots Rosalie paraît
  étonnée), j’obéisse à un ami, &amp; que je cherche à lui rendre
  auprès de vous un service qu’il croit important. Personne ne
  s’intéresse plus que moi à votre bonheur &amp; au sien ; vous le
  savez. Souffrez donc que je vous demande en quoi Clairville a pu vous
  déplaire, &amp; comment il a mérité la froideur avec laquelle il dit
  qu’il est traité.
   
  ROSALIE.
  C’est que je ne l’aime plus.
   
  DORVAL.
  Vous ne l’aimez plus !
   
  ROSALIE.
  Non, Dorval.
   
  DORVAL.
  Et qu’a-t-il fait pour s’attirer cette horible disgrace ?
   
  ROSALIE.
  Rien. Je l’aimois. J’ai cessé. J’étois legere apparemment, sans
  m’en douter.
   
  DORVAL.
  Avez-vous oublié que Clairville est l’amant que votre cœur a
  préféré ?... Songez-vous qu’il traîneroit des jours bien malheureux,
  si l’espérance de recouvrer votre tendresse lui étoit ôtée ?....
  Mademoiselle, croyez-vous qu’il soit permis à une honnête femme de se
  joüer du bonheur d’un honnête homme ?
   
  ROSALIE.
  Je sais là-dessus tout ce qu’on peut me dire. Je m’accable sans
  cesse de reproches. Je suis desolée. Je voudrois être morte !
   
  DORVAL.
  Vous n’êtes point injuste.
   
  ROSALIE.
  Je ne fais plus ce que je suis. Je ne m’estime plus.
   
  DORVAL.
  Mais pourquoi n’aimez-vous plus Clairville ? Il y a des raisons à
  tout.
   
  ROSALIE.
  C’est que j’en aime un autre.
   
  DORVAL.
  Rosalie ! Elle ! (avec un étonnement
  mêlé de reproches).
   
  ROSALIE.
  Oui, Dorval, ... Clairville sera bien vengé !
   
  DORVAL.
  Rosalie, ... si par malheur il étoit arrivé... que votre cœur
  surpris... fût entraîné par un penchant.... dont votre raison vous fit
  un crime... J’ai connu cet état cruel !... Que je vous plaindrois
  !
   
  ROSALIE.
  Plaignez-moi donc.
   
  DORVAL
  (ne lui répond que par le geste de
  commisération).
   
  ROSALIE,
  J’aimois Clairville. Je n’imaginais pas que je pusse en aimer un
  autre, lorsque je rencontrai recueil de ma confiance &amp; de notre
  bonheur... Les traits, l’esprit, le regard, le son de la voix, tout
  dans cet objet doux &amp; terrible sembloit répondre à je ne fais
  quelle image que la nature avoit gravée dans mon cœur. Je le vis. Je
  crus y reconnoître la vérité de toutes ces chimeres de perfection que
  je m’étois faites, &amp; dabord il eut ma confiance... Si j’avois pû
  concevoir que je manquois à Clairville !... Mais hélas ! je n’en avois
  pas eu le premier soupçon, que j’étois toute accoûtumée à aimer son
  rival.... Et comment ne l’aurois-je pas aime ?... Ce qu’il disoit, je
  le pensois toujours. Il ne manquoit jamais de blâmer ce qui devoit me
  déplaire. Je loüois quelquefois d’avance ce qu’il alloit approuver.
  S’il exprimoit un sentiment, je croyois qu’il avoit deviné le mien....
  Que vous dirai-je enfin ? Je me voyois à peine dans les autres ;
  (elle ajoûte en baissant les
  yeux &amp; la voix) &amp; je me retrouvois sans cesse en lui.
   
  DORVAL.
  Et ce mortel heureux connoît-il son. bonheur ?
   
  ROSALIE.
  Si c’est un bonheur, il doit le connoître.
   
  DORVAL.
   
  Si vous aimez, on vous aime sans doute ?
   
  ROSALIE.
  Dorval, vous le savez.
   
  DORVAL (vivement).
  Oui, je le fais, &amp; mon cœur le sent... Qu’ai-je entendu ?...
  Qu’ai-je dit ?... Qui me sauvera de moi-même ?.....
  (Dorval &amp; Rosalie se regardent un
  moment en silence. Rosalie pleure amerement. On annonce
  Clairville).
   
  SYLVESTRE (à Dorval).
  Monsieur, Clairville demande à vous parler.
   
  DORVAL (à Rosalie).
  Rosalie... Mais on vient... Y pensez-vous ?... C’est Clairville.
  C’est mon ami. C’est votre amant.
   
  ROSALIE.
  Adieu, Dorval. (Elle lui tend une
  main ; Dorval la prend, &amp; laisse tomber tristement sa bouche sur
  cette main, &amp; Rosalie ajoûte), Adieu, quel mot !
   
  SCENE III.
   
  DORVAL seul.
  DAns sa douleur, qu’elle m’a paru belle ! Que ses charmes étoient
  touchans ! J’aurois donné ma vie pour recueillir une des larmes qui
  couloient de ses yeux... « Dorval, vous le savez »... Ces mots
  retentissent encore dans le fond de mon cœur... Ils ne sortiront pas
  si-tôt de ma mémoire !...
   
  SCENE IV.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
   
  CLAIRVILLE.
  EXcusez mon impatience. Eh bien ; Dorval !...
   
  DORVAL.
  (Dorval est troublé. Il tâche de se
  remettre ; mais il y réussit mal. Clairville qui cherche à lire sur
  son visage, s’en apperçoit, se méprend, &amp; dit) :
   
  CLAIRVILLE.
  Vous êtes troublé ! Vous ne me parlez point ! Vos yeux se
  remplissent de larmes ! Je vous entends, je suis perdu !
  (Clairville, en achevant ces mots, se
  jette dans le sein de son ami. Il y reste un moment en silence. Dorval
  verse quelques larmes sur lui, &amp; Clairville dit, sans se déplacer,
  d’une Voix basse &amp; sanglotante :
   
  CLAIRVILLE.
  Qu’a-t-elle dit ? Quel est mon crime ? Ami, de grâce,
  achevez-moi.
   
  DORVAL.
  Que je l’acheve !
   
  CLAIRVILLE.
  Elle m’enfonce un poignard dans le sein ! &amp; vous, le seul homme
  qui pût l’arracher peut-être, vous vous éloignez ! vous m’abandonnez à
  mon desespoir !... Trahi par ma maîtresse ! abandonné de mon ami ! que
  vais-je devenir ! Dorval, vous ne me dites rien ?
   
  DORVAL.
  Que vous dirai-je ?..... Je crains de parler.
   
  CLAIRVILLE.
  Je crains bien plus de vous entendre ; parlez pourtant, je
  changerai du-moins de supplice.... Votre silence me semble en ce
  moment, le plus cruel de tous.
   
  DORVAL (en hésitant).
  Rosalie....
   
  CLAIRVILLE (en hésitant).
  Rosalie....
   
  DORVAL.
  Vous me l’aviez bien dit..... ne me paroît plus avoir cet
  empressement qui vous promettoit un bonheur si prochain.
   
  CLAIRVILLE.
  Elle a changé !... Que me reproche-t-elle !
   
  DORVAL.
  Elle n’a pas changé, si vous voulez... Elle ne vous reproche
  rien... mais son pere....
   
  CLAIRVILLE.
  Son pere a-t-il repris son consentement ?
   
  DORVAL.
  Non. Mais elle attend son retour.... Elle craint.... Vous savez
  mieux que moi qu’une fille bien née craint toûjours.
   
  CLAIRVILLE.
  Il n’y a plus de craintes à avoir. Tous les obstacles font levés.
  C’étoit sa mere qui s’opposoit à nos voeux ; elle n’est plus, &amp;
  son pere n’arrive que pour m’unir à sa fille, se fixer parmi
  nous, &amp; finir ses jours tranquillement, dans sa patrie, au sein de
  sa famille, au milieu de ses amis. Si j’en juge par ses lettres, ce
  respestable vieillard ne fera guere moins affligé que moi. Songez,
  Dorval, que rien n’a pû l’arrêter ; qu’il a vendu ses habitations ;
  qu’il s’est embarqué avec toute sa fortune, à l’âge... de
  quatre-vingts ans, je crois, sur des mers couvertes de vaisseaux
  ennemis.
   
  DORVAL.
  Clairville, il faut l’attendre. Il faut tout espérer des bontés du
  pere, de l’honnêteté de la fille, de votre amour, &amp; de mon amitié.
  Le Ciel ne permettra pas que des êtres qu’il semble avoir formés pour
  servir de consolation &amp; d’encouragement à la vertu, soient tous
  malheureux sans l’avoir mérité.
   
  CLAIRVILLE.
   
  Vous voulez donc que je vive.
   
  DORVAL.
  Si je le veux !.... Si Clairville pouvoir lire au fond de mon
  ame !... Mais j’ai satisfait à ce que vous exigiez.
   
  CLAIRVILLE.
  C’est à regret que je vous entends. Allez, mon ami. Puisque vous
  m’abandonnez dans la triste situation où je suis, je peux tout croire
  des motifs qui vous rappellent. Il ne me reste plus qu’à vous demander
  un moment. Ma sœur allarmée de quelques bruits fâcheux qui se sont
  répandus ici sur la fortune de Rosalie &amp; sur le retour de son
  pere, est sortie malgré elle. Je lui ai promis que vous ne partiriez
  point qu’elle ne sût rentrée. Vous ne me refuserez pas de
  l’attendre.
   
  DORVAL.
  Y a-t-il quelque chose que Constance ne puisse obtenir de moi !
   
  CLAIRVILLE.
  Constance ! hélas, j’ai pensé quelquefois Mais renvoyons ces idées
  à des tems plus heureux. Je fais où elle est, &amp; je vais hâter son
  retour.
   
  SCENE V.
   
  DORVAL seul.
  SUis-je assez malheureux !.. J’inspire une passion secrete à la
  sœur de mon ami... J’en prends une insensée pour sa maîtresse ; elle,
  pour moi.... Que fais-je encore dans une maison que je remplis de
  desordre ? Où est l’honnêteté ? Y en a-t-il dans ma conduite ?...
  (Il appelle comme un forcené)
  Charles, Charles.... On ne vient point.... Tout m’abandonne....
  (Il se renverse dans un fauteuil. Il
  s’abyme dans la rêverie. Il jette ces mots par intervalles) ....
  Encore, si c’étoient-là les premiers malheureux que je fais !... mais
  non, je traîne par-tout l’infortune..... Tristes mortels, miserables
  jouets des événemens.... soyez bien fiers de votre bonheur, de votre
  vertu !.... Je viens ici, j’y porte une ame pure... oui ; car elle
  l’est encore.... J’y trouve trois êtres favorisés du Ciel ; une femme
  vertueuse &amp; tranquille ; un amant passionné &amp; payé de retour ;
  une jeune amante raisonnable &amp; sensible...... La femme vertueuse a
  perdu sa tranquillité. Elle nourrit dans son cœur une passion qui la
  tourmente. L’amant est desespéré. Sa maîtresse devient
  inconstante, &amp; n’en est que plus malheureuse..... Quel plus grand
  mal eût fait un scélérat !... O toi qui conduis tout, qui m’as conduit
  ici, te chargeras-tu de te justifier ?.... Je ne sai où j’en suis....
  (Il crie encore) Charles,
  Charles.
   
  SCENE VI.
   
  DORVAL, CHARLES, SYLVESTRE.
   
  CHARLES.
  Monsieur, les chevaux font mis. Tout est prêt.
  (Cela dit, il sort).
   
  SYLVESTRE (entre).
  Madame vient de rentrer. Elle va descendre.
   
  DORVAL.
   
  Constance ?
   
  SYLVESTRE.
  « Oui, Monsieur. (Cela dit, il
  sort).
   
  CHARLES
  (rentre, &amp; dit à Dorval, qui,
  l’air sombre &amp; les bras croisés, l’écoute &amp; le
  regarde.
  (En cherchant dans ses poches),
  Monsieur... vous me troublez aussi avec vos impatiences.... Non, il
  semble que le bon sens se soit enfui de cette maison... Dieu veuille
  que nous le ratrapions en route... Je ne pensois plus que j’avois une
  lettre ; &amp; maintenant que j’y pense ; je ne la trouve plus.
  (A force de chercher, il trouve la
  lettre &amp; la donne à Dorval).
   
  DORVAL.
  Et donne donc ? (Charles
  sort).
   
  SCENE VII.
   
  DORVAL seul. (Il lit).
  « LA honte &amp; le remords me poursui vent.... Dorval, vous
  connoissez les lois de l’innocence... Suis-je criminelle ?...
  Sauvez-moi !... Hélas, en est-il tems encore ?.... Que je plains mon
  pere !... mon pere !... Et Clairville ? je donnerois ma vie pour
  lui.... Adieu, Dorval, je donnerois pour vous mille vies.....
  Adieu !... vous vous éloignez, &amp; je vais mourir de douleur ».
  (Après avoir lû d’une voix
  entre-coupée &amp; dans un trouble extrême, il se jette dans un
  fauteuil. Il garde un moment le silence. Tournant ensuite des yeux
  égarés &amp; distraits sur la lettre qu’il tient d’une main
  tremblante, il en relit quelques mots, &amp; il dit) :
  « La honte &amp; le remords me poursui vent ». C’est à moi de
  rougir, d’être déchiré.... « Vous connoissez les lois de
  l’innocence ».... Je les connus autrefois..... « Suis-je
  criminelle » ? Non, c’est moi qui le suis..... « Vous vous
  éloignez, &amp; je vais mourir »..... O Ciel, je succombe !....
  (En se levant) : Arrachons-nous
  d’ici..... Je veux.... je ne puis.... ma raison se trouble.... Dans
  quelles tenebres fuis-je tombé ?... ... O Rosalie ! ô vertu ! ô
  tourment !
  (Après un moment de silence, il se
  leve, mais avec peine. Il s’approche lentement d’une table. Il écrit
  quelques lignes pénibles ; mais tout au-travers de son écriture,
  arrive Charles, en criant).
   
  SCENE VIII.
   
  DORVAL, CHARLES.
   
  CHARLES.
   
  MOnsieur, au secours. On assassine... Clairville....
  (Dorval quitte la table où il écrit,
  laisse sa lettre à moitié, se jette sur son épée qu’il trouve sur un
  fauteuil, &amp; vole au secours de son ami. Dans ces mouvemens,
  Constance survient, &amp; demeure fort surprise de se voir laisser
  feule par le maître &amp; par le valet).
   
  SCENE IX.
   
  CONSTANCE seule.
  QUe veut dire cette fuite ?.... Il a dû m’attendre. J’arrive, il
  disparoît..... Dorval, vous me connoissez mal.... J’en peux
  guérir....
  (Elle approche de la
  table, &amp; apperçoit la lettre à demi-écrite).
  Une lettre !
  (Elle prend la lettre, &amp; la
  lit).
  « Je vous aime, &amp; je suis.... hélas, beaucoup trop tard !... Je
  suis l’ami de Clairville.... Les devoirs de l’amitié, les lois sacrées
  de l’hospitalité » ?......
  Ciel ! quel est mon bonheur !.... Il m’aime !... Dorval, vous
  m’aimez.... (Elle se promene
  agitée)... Non, vous ne partirez point. Vos craintes font
  frivoles... votre délicatesse est vaine. Vous avez ma tendresse. Vous
  ne connoissez ni Constance ni votre ami..... Non, vous ne les
  connoissez pas.... Mais peut-être qu’il s’éloigne, qu’il suit au
  moment où je parle. (Elle sort de la
  Scene avec quelque précipitation).
   
  Fin du second Acte.
  
   
  


  ACTE III.
   
  SCENE PREMIERE.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
  (Ils rentrent le chapeau sur la tête.
  Dorval remet le sien avec son épée sur le fauteuil).
   
  CLAIRVILLE.
  SOyez assuré que ce que j’ai fait, tout autre l’eût fait à ma
  place.
   
  DORVAL.
  Je le crois. Mais je connois Clairville. Il est vif.
   
  CLAIRVILLE.
  J’étois trop affligé pour m’offenser legerement.... Mais que
  pensez-vous de ces bruits qui avoient appellé Constance chez, son
  amie ?
   
  DORVAL.
  Il ne s’agit pas de cela.
   
  CLAIRVILLE.
  Pardonnez-moi. Les noms s’accordent ; on parle d’un vaisseau pris,
  d’un vieillard appellé Merian....
   
  DORVAL.
  De graces, laissons pour un moment ce vaisseau, ce
  vieillard, &amp; venons à votre affaire. Pourquoi me taire une chose
  dont tout le monde s’entretient à-présent, &amp; qu’il faut que
  j’apprenne ?
   
  CLAIRVILLE.
  J’aimerois mieux qu’un autre vous la dît.
   
  DORVAL.
  Je n’en veux croire que vous.
   
  CLAIRVILLE.
  Puisqu’absolument vous voulez que je parle ; il s’agissoit de
  vous.
   
  DORVAL.
  De moi ?
   
  CLAIRVILLE.
  De vous. Ceux contre lesquels vous m’avez secouru, sont deux
  méchans &amp; deux lâches. L’un s’est fait chasser de chez Constance
  pour des noirceurs ; l’autre eut quelque tems des vues sur Rosalie. Je
  les trouve chez cette femme que ma sœur venoit de quitter. Ils
  parloient de votre départ ; car tout se sait ici. Ils doutoient s’il
  falloit m’en féliciter ou m’en plaindre. Ils en étoient également
  surpris.
   
  DORVAL.
  Pourquoi surpris ?
   
  CLAIRVILLE.
  C’est, disoit l’un, que ma sœur vous aime.
   
  DORVAL.
  Ce discours m’honore.
   
  CLAIRVILLE.
  L’autre que vous aimez ma maîtresse.
   
  DORVAL.
  Moi ?
   
  CLAIRVILLE.
  Vous.
   
  DORVAL.
  Rosalie ?
   
  CLAIRVILLE.
  Rosalie.
   
  DORVAL.
  Clairville, vous croiriez....
   
  CLAIRVILLE.
  Je vous crois incapable d’une trahison.
  (Dorval s’agite) Jamais un
  sentiment bas n’entra dans l’ame de Dorval, ni un soupçon injurieux
  dans l’esprit de Clairville.
   
  DORVAL.
   
  Clairville ; épargnez-moi.
   
  CLAIRVILLE.
  Je vous rends justice. Aussi tournant sur eux des regards
  d’indignation &amp; de mépris
  (Clairville regardant Dorval avec ces
  yeux, Dorval ne peut les soutenir. Il détourne la tête, &amp; se
  couvre le visage avec les mains), je leur fis entendre qu’on
  portoit en soi le germe des bassesses
  (Dorval est tourmenté) dont on
  étoit si prompt à soupçonner autrui, &amp; que par-tout où j’étois, je
  prétendois qu’on respectât ma maîtresse, ma sœur, &amp; mon ami....
  Vous m’approuvez, je pense.
   
  DORVAL.
  Je ne peux vous blâmer... Non.... Mais.
   
  CLAIRVILLE.
  Ce discours ne demeura pas sans réponse. Ils sortent. Je sors. Ils
  m’attaquent....
   
  DORVAL.
  Et vous périssiez, si je n’étois accouru ? ...
   
  CLAIRVILLE.
  Il est certain que je vous dois la vie.
   
  DORVAL.
  C’est-à-dire qu’un moment plus tard ; je devenois votre
  assassin.
   
  CLAIRVILLE.
  Vous n’y pensez pas. Vous perdiez votre ami ; mais vous restiez,
  toujours vous-même. Pouviez-vous prévenir un indigne soupçon ?
   
  DORVAL.
  Peut-être.
   
  CLAIRVILLE.
  Empêcher d’injurieux propos ?
   
  DORVAL.
  Peut-être.
   
  CLAIRVILLE.
  Que vous êtes injuste envers vous !
   
  DORVAL.
  Que l’innocence &amp; la vertu font grandes, &amp; que le vice
  obscur est petit devant elles.
   
  SCENE II.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE,
  CONSTANCE.
   
  CONSTANCE.
  DOrval... mon frere... dans quelles inquiétudes vous nous
  jettez !... Vous m’en voyez encore toute tremblante, &amp; Rosalie en
  est à moitié morte.
   
  DORVAL &amp; CLAIRVILLE.
  Rosalie ! (Dorval se contraint
  subitement).
   
  CLAIRVILLE.
  J’y vais. J’y cours.
   
  CONSTANCE (l’arrêtant par le
  bras).
  Elle est avec Justine. Je l’ai vûe. Je la quitte. N’en soyez point
  inquiet.
   
  CLAIRVILLE.
  Je le suis d’elle... Je le suis de Dorval... Il est d’un sombre qui
  ne se conçoit pas... Au moment où il fauve la vie-à son ami !... Mon
  ami, si vous avez quelques chagrins, pourquoi ne pas les répandre dans
  le sein d’un homme qui partage tous vos sentimens ; qui, s’il étoit
  heureux, ne vivroit que pour Dorval &amp; pour Rosalie.
   
  CONSTANCE
  (tirant une lettre de son sein, la
  donne à son frere, &amp; lui dit) :
  Tenez, mon frere, voilà son secret, le mien, &amp; le sujet
  apparemment de sa mélancolie.
  (Clairville prend la lettre &amp; la
  lit. Dorval qui reconnoît cette lettre pour celle qu’il écrivoit à
  Rosalie, s’écrîe).
   
  DORVAL
  Juste Ciel ! C’est ma lettre !
   
  CONSTANCE.
  Oui, Dorval. Vous ne partez plus. Je sais tout. Tout est arrangé...
  Quelle délicatesse vous rendoit ennemi de notre bonheur ?.... Vous
  m’aimiez !... Vous m’écriviez !.. Vous fuiyez !...
  (A chacun de ces mots, Dorval
  s’agite &amp; se tourmente).
   
  DORVAL.
  Il le falloit. Il le faut encore. Un sort cruel me poursuit.
  Madame, cette lettre... (bas) Ciel, qu’allois-je dire !
   
  CLAIRVILLE.
  Quai-je lu ? Mon ami, mon libérateur va devenir mon frere ! Quel
  surcroît de bonheur &amp; de reconnoissance !
   
  CONSTANCE.
  Aux transports de sa joie, reconnoissez enfin la vérité de ses
  sentimens &amp; l’injustice de votre inquiétude. Mais quel motif
  ignoré peut encore suspendre les vôtres ? Dorval, si j’ai votre
  tendresse, pourquoi n’ai-je pas aussi votre confiance ?
   
  DORVAL (d’un ton triste &amp; avec un
  air abattu).
  Clairville.
   
  CLAIRVILLE.
  Mon ami, vous êtes triste.
   
  DORVAL
  Il est vrai.
   
  CONSTANCE.
  Parlez, ne vous contraignez plus.... Dorval, prenez quelque
  confiance en votre ami. (Dorval
  continuant toûjours de se taire, Constance ajoûte). Mais je vois
  que ma présence vous gêne. Je vous laisse avec lui.
   
  SCENE III.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
   
  CLAIRVILLE.
   
  DOrval, nous sommes seuls.... Auriez-vous douté si j’approuverois
  l’union de Constance avec vous ?..... Pourquoi m’avoir fait un mystere
  de votre penchant ? J’excuse Constance, c’est une femme... mais
  vous !... Vous ne me répondez pas.
  (Dorval écoute la tête
  panchée &amp; les bras croisés.)
  Auriez-vous craint que ma sœur instruite des circonstances de votre
  naissance.....
   
  DORVAL
  (sans changer de posture,
  seulement en tournant la tête vers
  Clairville).
  Clairville, vous m’offensez. Je porte une ame trop haute, pour
  concevoir de pareilles craintes. Si Constance étoit capable de ce
  préjugé, j’ose le dire, elle ne seroit pas digne de moi.
   
  CLAIRVILLE.
  Pardonnez, mon cher Dorval, la tristesse opiniâtre où je vous vois
  plongé, quand tout paroît seconder vos vœux....
   
  DORVAL.
  (Bas &amp; avec amertume). Oui,
  tout me réussit singulierement.
   
  CLAIRVILLE.
  Cette tristesse m’agite, me confond, &amp; porte mon esprit sur
  toutes sortes d’idées. Un peu plus de confiance de votre part m’en
  épargneroit beaucoup de fausses.... Mon ami, vous n’avez jamais eu
  d’ouverture avec moi..... Dorval ne connoît point ces doux
  épanchemens.... son ame renfermée.... Mais enfin vous aurois-je
  compris ? Auriez-vous appréhendé que privé par un second mariage de
  Constance de la moitié d’une fortune, à la vérité peu considérable,
  mais qu’on me croyoit assûrée, je ne fusse plus assez riche pour
  épouser Rosalie ?
   
  DORVAL (tristement).
  La voilà, cette Rosalie ! Clairville, songez à soûtenir
  l’impression que votre péril a dû faire sur elle.
   
  SCENE IV.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE, ROSALIE, JUSTINE.
   
  CLAIRVILLE
  (se hâtant d’aller au-devant de
  Rosalie).
  EST-il bien vrai que Rosalie ait craint de me perdre ? qu’elle ait
  tremblé pour ma vie ? Que l’instant où j’allois périr me seroit cher,
  s’il avoit rallumé dans son cœur une étincelle d’intérêt !
   
  ROSALIE.
  Il est vrai que votre imprudence m’a fait frémir.
   
  CLAIRVILLE.
  Que je suis fortune ! (Il veut baiser
  la main de Rosalie, qui la retire).
   
  ROSALIE.
  rrêtez, Monsieur. Je sens toute l’obligation que nous avons à
  Dorval. Mais je n’ignore pas que, de quelque maniere que se terminent
  ces évenemens pour un homme, les fuites en sont toûjours fâcheuses
  pour une femme.
   
  DORVAL.
  Mademoiselle, le hasard nous engage, &amp; l’honneur a ses
  lois.
   
  CLAIRVILLE.
  Rosalie, je suis au desespoir de vous avoir déplû. Mais n’accablez
  pas l’amant le plus soumis &amp; le plus tendre. Ou si vous l’avez
  résolu, du-moins n’affligez pas davantage un ami qui seroit heureux
  sans votre injustice. Dorval aime Confiance. Il en est aimé. Il
  partoit. Une lettre surprise a tout découvert..... Rosalie, dites un
  mot, &amp; nous allons tous être unis d’un lien éternel, Dorval à
  Constance, Clairville à Rosalie ; un mot ! &amp; le Ciel reverra ce
  séjour avec complaisance.
   
  ROSALIE
  (tombant dans un fauteuil).
  Je me meurs.
   
  DORVAL &amp; CLAIRVILLE.
  O Ciel ! elle se meurt.
   
  CLAIRVILLE
  (tombe aux genoux de
  Rosalie).
   
  DORVAL
  (appelle les domestiques).
  Charles, Sylvestre, Justine.
   
  JUSTINE
  (secourant sa maîtresse). Vous
  voyez, Mademoiselle.... Vous avez voulu sortir.... Je vous l’avois
  prédit....
   
  ROSALIE
  (revenant à elle &amp; se levant,
  dit) :
  Allons, Jus
   
  CLAIRVILLE
  (veut lui donner le bras &amp; la
  soûtenir).
  Rosalie....
   
  ROSALIE.
  Laissez-moi.... Je vous hais.... Laissez-moi, vous dis-je.
   
  SCENE V.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
   
  (Clairville quitte Rosalie. Il est
  comme un fou. Il va, il vient, il s’arrête. Il soupire de douleur, de
  fureur. Il s’appuie les coudes sur le dos d’un fauteuil, la tête sur
  ses mains, &amp; les poings dans les yeux. Le silence dure un moment.
  Enfin il dit) :
   
  CLAIRVILLE.
  EN est-ce assez ?.... Voilà donc le prix de mes inquiétudes ! Voilà
  le fruit de toute ma tendresse ! Laissez-moi. Je vous hais. Ah !
  (Il pousse l’accent inarticulé du
  desespoir ; il se promene avec agitation ; &amp; il répete fous
  différentes sortes de déclamations violentes, laissez-moi, je
  vous hais. Il se jette dans un fauteuil.
  Il y demeure un moment en silence. Puis il dit d’un ton
  sourd &amp; bas) : elle me hait !... &amp; qu’ai je fait pour
  qu’elle me haïsse ? Je l’ai trop aimée.
  Il se fait encore un moment. Il se leve.
  Il se promene. Il paroît s’être un peu tranquillisé. Il dit) :
  Oui, je lui suis odieux. Je le vois. Je le sens. Dorval, vous êtes mon
  ami. Faut-il se détacher d’elle... &amp; mourir ? Parlez. Décidez de
  mon sort. (Charles entre. Clairville se
  promene).
   
  SCENE VI
   
  DORVAL, CLAIRVILLE, CHARLES.
   
  CHARLES
  (en tremblant, à Clairville qu’il
  voit agité).
  MOnsieur....
   
  CLAIRVILLE.
  (le regardant de côté) : Eh
  bien ?
   
  CHARLES.
  II y a là-bas un inconnu qui demande à parler à quelqu’un.
   
  CLAIRVILLE brusquement).
  Qu’il attende.
   
  CHARLES
  (toûjours en tremblant &amp; fort
  bas) : C’est un malheureux, &amp; il y a long-tems qu’il
  attend.
   
  CLAIRVILLE
  (avec impatience) : Qu’il
  entre.
   
  SCENE VII.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE, JUSTINE, CHARLES, SYLVESTRE, ANDRE,
  Et les autres Domestiques de la
  maison attirés par la curiosité, &amp; diversement répandus sur la
  Scene. Justine arrive un peu plus tard que les autres.
   
  CLAIRVILLE (un peu
  brusquement) :
  QUI êtes-vous ? Que voulez-vous ?
   
  ANDRÉ.
  Monsieur, je m’appelle André. Je suis au service d’un honnête
  vieillard. J’ai été le compagnon de ses infortunes ; &amp; je venois
  annoncer son retour à sa fille.
   
  CLAIRVILLE.
  A Rosalie ?
   
  ANDRÉ.
  Oui, Monsieur.
   
  CLAIRVILLE.
   
  Encore des malheurs ! Où est votre maître ? Qu’en avez-vous
  fait ?
   
  ANDRÉ.
  Rassûrez-vous, Monsieur. Il vit. Il arrive. Je vous instruirai de
  tout, si j’en ai la force, &amp; si vous avez la bonté de
  m’entendre.
   
  CLAIRVILLE.
  Parlez.
   
  ANDRÉ.
  Nous sommes partis mon maître &amp; moi, sur le vaisseau
  l’Apparent, de la rade du
  Fort-royal, le six du mois de Juillet. Jamais mon maître n’avoit eu
  plus de santé ni montré tant de joie. Tantôt le visage tourné où les
  vents sembloient nous porter, il élevoit ses mains au Ciel, &amp; lui
  demandoit un prompt retour. Tantôt ma regardant avec des yeux remplis
  d’espérance, il me disoit : « André, encore quinze jours, &amp; je
  verrai mes enfans, &amp; je les embrasserai, &amp; je serai heureux
  une fois du-moins avant que de mourir ».
   
  CLAIRVILLE (touché).
  (A Dorval) : Vous entendez. Il
  m’appelloit déjà du doux nom de fils. Eh bien, André ?
   
  ANDRÉ.
  Monsieur, que vous dirai-je ? Nous avions eu la navigation la plus
  heureuse. Nous touchions aux côtes de la France. Echappés aux dangers
  de la mer, nous avions salué la terre par mille cris de joie ;
  &amp; nous nous embrassions tous les uns les autres, Commandans,
  Officiers, Passagers, Matelots, lorsque nous sommes approchés par des
  vaisseaux qui nous crient, la paix, la
  paix ; abordés à la faveur de ces cris perfides, &amp; faits
  prisonniers.
   
  DORVAL &amp; CLAIRVILLE
  (en marquant leur surprise &amp; leur
  douleur, chacun par l’action qui convient à son caractere)
  Prisonniers !
   
  ANDRÉ.
  Que devint alors mon maître ? Des larmes couloient de ses yeux. Il
  poussoit de profonds soupirs. Il tournoit ses regards, il étendoit ses
  bras, son ame sembloit s’élancer vers les rivages d’où nous nous
  éloignions. Mais à peine les eumes-nous perdus de vûe, que ses yeux se
  secherent. Son cœur se serra. Sa vûe s’attacha sur les eaux, il tomba
  dans une douleur sombre &amp; morne qui me fit trembler pour sa vie.
  Je lui présentai plusieurs fois du pain &amp; de l’eau qu’il
  repoussa.
  (André s’arrête ici un moment pour
  pleurer).
  Cependant nous arrivons dans le port ennemi... Dispensez-moi de
  vous dire le reste.... Non, je ne pourrai jamais.
   
  CLAIRVILLE.
  André, continuez.
   
  ANDRÉ.
  On me dépouille. On charge mon maître de liens. Ce fut alors que je
  ne pus retenir mes cris. Je l’appellai plusieurs fois : « Mon maître,
  mon cher maître ». Il m’entendit, me regarda, laissa tomber ses bras
  tristement, se retourna, &amp; suivit sans parler ceux qui
  l’environnoient... Cependant on me jette à moitié nud, dans le lieu le
  plus profond d’un bâtiment, pêlemêle, avec une foule de malheureux,
  abandonnés impitoyablement dans la fange, aux extrémités terribles de
  la faim, de la soif &amp; des maladies. Et pour vous peindre en un mot
  toute l’horreur du lieu, je vous dirai qu’en un instant j’y entendis
  tous les accents de la douleur, toutes les voix du
  desespoir ; &amp; que de quelque côté que je regardasse, je voyois
  mourir.
   
  CLAIRVILLE.
  Voilà donc ces peuples dont on nous vante la sagesse, qu’on nous
  propose sans cesse pour modeles ! C’est ainsi qu’ils traitent les
  hommes !
   
  DORVAL.
  Combien l’esprit de cette nation généreuse a changé !
   
  ANDRÉ.
  Il y avoit trois jours que j’étois confondu dans cet amas de
  morts &amp; de mourans, tous François, tous victimes de la trahison,
  lorsque j’en fus tiré. On me couvrit de lambeaux déchirés, &amp; l’on
  me conduisit avec quelques-uns de mes malheureux compagnons, dans la
  ville, à-travers des rues pleines d’une populace effrenée qui nous
  accabloit d’imprécations &amp; d’injures ; tandis qu’un monde
  tout-à-fait différent que le tumulte avoit attiré aux fenêtres,
  faisoit pleuvoir sur nous l’argent &amp; les secours.
   
  DORVAL.
  Quel mélange incroyable d’humanité, de bienfaisance, &amp; de
  barbarie !
   
  ANDRÉ.
  Je ne savois si l’on nous conduisoit à la liberté, ou si l’on nous
  traînoit au supplice.
   
  CLAIRVILLE.
  Et votre maître, André ?
   
  ANDRÉ.
  J’allois à lui ; c’étoit le premier des bons offices d’un ancien
  correspondant qu’il avoit informé de notre malheur. J’arrivai à une
  des prisons de la ville. On ouvrit les portes d’un cachot obscur où je
  descendis. Il y avoit déjà quelque tems que j’étois immobile dans ces
  ténebres, lorsque je fus frappé d’une voix mourante qui se faisoit à
  peine entendre, &amp; qui disoit en s’éteignant : « André, est-ce
  toi ? Il y a long-tems que je t’attends ». Je courus à l’endroit d’où
  venoit cette voix, &amp; je rencontrai des bras nuds qui cherchoient
  dans l’obscurité. Je les saisis. Je les baisai. Je les baignai de
  larmes. C’étoient ceux de mon maître.
  (Une petite pause).
  Il étoit nud. Il étoit étendu sur la terre humide.... « Les
  malheureux qui font ici, me dit-il à voix baffe, ont abusé de mon
  âge &amp; de ma foiblesse pour m’arracher le pain, &amp; pour m’ôter
  ma pailler ».
  (Ici tous les Domestiques poussent un
  cri de douleur. Clairville ne peut plus contenir la sienne. Dorval
  fait signe à André de s’arrêter un moment. André s’arrête. Puis il
  continue en sanglotant).
  Cependant je me dépouille de mes lambeaux, &amp; je les étends sous
  mon maître qui bénissoit d’une voix expirante la bonté du Ciel....
   
  DORVAL
  (bas, à part, &amp; avec
  amertume).
  qui le faisoit mourir dans le fond d’un cachot, sur les haillons de
  son valet !
   
  ANDRÉ.
  Je me souvins alors des aumônes que j’avois reçues. J’appellai du
  secours, &amp; je ranimai mon vieux &amp; respectable maître.
  Lorsqu’il eut un peu repris de ses forces, « André, me dit-il, aye bon
  courage. Tu sortiras d’ici. Pour moi, je sens à ma foiblesse qu’il
  faut que j’y meure ». Alors je sentis ses bras se passer autour de mon
  cou, son visage s’approcher du mien, &amp; ses pleurs couler sur mes
  joues. « Mon ami, (me dit-il, &amp; ce fut ainsi qu’il m’appella
  souvent) » tu vas recevoir mes derniers soupirs. Tu porteras mes
  dernieres paroles à mes enfans. Hélas, c’étoit de moi qu’ils devoient
  les entendre » !
   
  CLAIRVILLE
  (regardant
  Dorval, &amp; pleurant). Ses enfans !
   
  ANDRÉ.
  Il m’avoit dit pendant la traversée qu’il étoit né françois, qu’il
  ne s’appelloit point Mérian ; qu’en s’éloignant de sa patrie, il avoit
  quitté son nom de famille pour des raisons que je saurois un jour.
  Hélas, il ne croyoit pas ce jour si prochain ! Il
  soupiroit, &amp; j’en allois apprendre davantage, lorsque nous
  entendîmes notre cachot s’ouvrir. On nous appella ; c’étoit cet ancien
  correspondant qui nous avoit réunis, &amp; qui venoit nous délivrer.
  Quelle fut sa douleur ! lorsqu’il jetta ses regards sur un vieillard
  qui ne lui paroissoit plus qu’un cadavre palpitant. Des larmes
  tombèrent de ses yeux. Il se dépouilla. Il couvrit de ses
  vêtemens ; &amp; nous allâmes nous établir chez cet hôte, &amp; y
  recevoir toutes les marques possibles d’humanité. On eût dit que cette
  honnête famille rougissoit en secret de la cruauté &amp; de
  l’injustice de la nation.
   
  DORVAL.
  Rien n’humilie donc autant que l’injustice !
   
  ANDRÉ
  (s’essuyant les yeux, &amp; reprenant
  un air tranquille).
  Bien-tôt mon maître reprit de la santé &amp; des forces. On lui
  offrit des secours, &amp; je présume qu’il en accepta ; car au sortir
  de la prison, nous n’avions pas de quoi avoir un morceau de pain.
  Tout s’arrangea pour notre retour, &amp; nous étions prêts à
  partir, lorsque mon maître me tirant à l’écart, (non, je ne
  l’oublierai de ma vie !) me dit : « André, n’as-tu plus rien à faire
  ici » ? Non, Monsieur, lui répondis-je.... « Et nos compatriotes que
  nous avons laissés dans la misere d’où la bonté du Ciel nous a tirés,
  tu n’y penses donc plus ? Tiens, mon enfant, va leur dire adieux ».
  J’y courus. Hélas, de tant de misérables il n’en restoit qu’un petit
  nombre, si exténués ? si proches de leur fin, que la plûpart n’avoient
  pas la force de tendre la main pour recevoir.
  Voilà, Monsieur, tout le détail de notre malheureux voyage.
  (On garde ici un assez long silence,
  après lequel André dit ce qui suit. Cependant Dorval rêveur se promene
  vers le fond du salon).
  J’ai laissé mon maître à Paris pour y prendre un peu de repos. Il
  s’étoit fait une grande joie d’y retrouver un ami.
  (Ici Dorval se retourne du côté
  d’André, &amp; lui donne attention).
  Mais cet ami est absent depuis plusieurs mois ; &amp; mon maître
  comptoit me suivre de près.
  (Dorval continue de se promener en
  rêvant).
   
  CLAIRVILLE.
  Avez-vous vû Rosalie ?
   
  ANDRÉ.
  Non, Monsieur. Je ne lui apporte que de la douleur, &amp; je n’ai
  pas osé paroître devant elle.
   
  CLAIRVILLE.
  André, allez vous reposer. Sylvestre, je vous le recommande....
  Qu’il ne lui manque rien.
  (Tous les domestiques s’emparent
  d’André, &amp; l’emmenent).
   
  SCENE VIII.
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
  (Après un silence pendant lequel
  Dorval est resté immobile, la tête baissée, l’air pensif, &amp; les
  bras croisés, (c’est assez son attitude ordinaire) &amp; Clairville
  s’est promené avec agitation, Clairville dit).
   
  CLAIRVILLE.
  EH bien, mon ami, ce jour n’est-il pas fatal pour la
  probité ? &amp; croyez-vous qu’à l’heure que je vous parle il y ait un
  seul honnête-homme heureux sur la terre ?
   
  DORVAL.
  Vous voulez dire un seul méchant. Mais, Clairville, laissons la
  morale. On en raisonne mal, quand on croit avoir à se plaindre du
  Ciel.... Quels font maintenant vos desseins ?
   
  CLAIRVILLE.
  Vous voyez toute l’étendue de mon malheur. J’ai perdu le cœur de
  Rosalie. Hélas, c’est le seul bien que je regrette !
  Je n’ose soupçonner que la médiocrité de ma fortune soit la raison
  secrete de son inconstance. Mais si cela est, à quelle distance
  n’est-elle pas de moi à-présent qu’elle est réduite elle-même à une
  fortune assez bornée ? S’exposera-t-elle pour un homme qu’elle n’aime
  plus, à toutes les suites d’un état presqu’indigent ? Moi-même,
  irai-je l’en solliciter ? Le puis-je ? Le dois-je ? Son pere va
  devenir pour elle un surcroît onéreux. Il est incertain qu’il veuille
  m’accorder sa fille. Il est presqu’évident qu’en l’acceptant,
  j’acheverois de la ruiner. Voyez &amp; décidez.
   
  DORVAL.
  Cet André a jette le trouble dans mon ame. Si vous saviez les idées
  qui me sont venues pendant son récit.... Ce vieillard... Ses
  discours... Son caractere... Ce changement de nom... Mais laissez-moi
  dissiper un soupçon qui m’obsede, &amp; penser à votre affaire.
   
  CLAIRVILLE.
  Songez, Dorval, que le sort de Clairville est entre vos mains,
   
  SCENE IX.
   
  DORVAL seul.
  QUel jour d’amertume &amp; de trouble ! Quelle variété de
  tourmens ! Il semblé que d’épaisses ténébres se forment autour de
  moi, &amp; couvrent ce cœur accablé sous mille sentimens
  douloureux !... O Ciel, ne m’accorderas-tu pas un moment de repos !...
  Le mensonge, la dissimulation, me sont en horreur ; &amp; dans un
  instant j’en impose à mon ami, à sa sœur, à Rosalie... Que doit-elle
  penser de moi ? Que déciderai-je de son amant ?... Quel parti prendre
  avec Constance ?... Dorval, cesseras-tu, continueras-tu d’être homme
  de bien ?... Un événement imprévû a ruiné Rosalie. Elle est indigente.
  Je suis riche. Je l’aime. J’en suis aimé. Clairville ne peut
  l’obtenir... Sortez de mon esprit, éloignez-vous de mon cœur,
  illusions honteuses ! Je peux être le plus malheureux des hommes ;
  mais je ne me rendrai pas le plus vil... Vertu douce &amp; cruelle
  idée ! Chers &amp; barbares devoirs ! Amitié qui m’enchaîne &amp; qui
  me déchire, vous ferez obéie. O vertu, qu’es-tu, si tu n’exiges aucun
  sacrifice ? Amitié, tu n’es qu’un vain nom, si tu n’imposes aucune
  loi.... Clairville épousera donc Rosalie !...
  (Il tombe presque sans sentiment dans
  un fauteuil ; il se releve ensuite, &amp; il dit).... Non, je
  n’enleverai point à mon ami sa maîtresse. Je ne me dégraderai point
  jusque-là. Mon cœur m’en répond. Malheur à celui qui n’écoute point la
  voix de son cœur !... Mais Clairville n’a point de fortune. Rosalie
  n’en a plus..... Il faut écarter ces obstacles. Je le puis. Je le
  veux. Y a-t-il quelque peine dont un acte généreux ne console ? Ah, je
  commence à respirer !....
  Si je n’épouse point Rosalie, qu’ai-je besoin de fortune ? Quel
  plus digne usage que d’en disposer en faveur de deux êtres qui me sont
  chers ? Hélas, à bien juger, ce sacrifice si peu commun n’est rien...
  Clairville me devra son bonheur ! Rosalie me devra son bonheur ! Le
  pere de Rosalie me devra son bonheur !... Et Constance ?... Elle
  entendra de moi la vérité. Elle me connoîtra. Elle tremblera pour la
  femme qui oseroit s’attacher à ma destînée... En rendant le calme à
  tout ce qui m’environne, je trouverai sans doute un repos qui me
  suit ?.. (il soupire.)... Dorval,
  pourquoi souffres-tu donc ? Pourquoi suis-je déchiré ? O vertu,
  n’ai-je point encore assez fait pour toi !
  Mais Rosalie ne voudra point accepter de moi sa fortune. Elle
  connoît trop le prix de cette grace pour l’accorder à un homme qu’elle
  doit haïr, mépriser.... Il faudra donc la tromper !... Et si je m’y
  resous, comment y réussir ?... Prévenir l’arrivée de son pere ?...
  Faire répandre par les papiers publics que le vaisseau qui portoit sa
  fortune étoit assûré ?.... Lui envoyer par un inconnu la valeur de ce
  qu’elle a perdu ?... Pourquoi non ?... Le moyen est naturel. Il me
  plaît. Il ne faut qu’un peu de célérité.
  (Il appelle Charles). Charles.
  (Il se met à une table, &amp; il
  écrit).
   
  SCENE X.
   
  DORVAL, CHARLES.
   
  DORVAL.
  (Il lui donne un
  billet, &amp; dit) :
   
  A Paris, chez mon banquier.
   
  Fin du troisieme Acte.
  
   
  


  ACTE IV.
   
  SCENE I.
   
  ROSALIE, JUSTINE.
   
  JUSTINE,
   
  EH bien, Mademoiselle. Vous avez voulu voir André. Vous l’avez vû.
  Monsieur votre pere arrive ; mais vous voilà sans fortune.
   
  ROSALIE (un mouchoir à la
  main).
  Que puis-je contre le sort ? Mon pere survit. Si la perte de sa
  fortune n’a pas altéré sa santé, le reste n’est rien.
   
  JUSTINE.
  Comment le reste n’est rien ?
   
  ROSALIE.
  Non, Justine. Je connoîtrai l’indigence. Il y a de plus grands
  maux.
   
  JUSTINE.
  Ne vous y trompez pas, Mademoiselle. Il n’y en a point qui lasse
  plus vîte.
   
  ROSALIE.
  Avec des richesses, serois-je moins à plaindre ?... C’est dans une
  ame innocente &amp; tranquille que le bonheur habite ; &amp; cette
  ame, Justine, je l’avois !
   
  JUSTINE.
  Et Clairville y regnoit.
   
  ROSALIE
  (assîse &amp; pleurant).
  Amant qui m’étois alors si cher ! Clairville que j’estime &amp; que
  je desespere ! O toi à qui un bien moins digne a ravi toute ma
  tendresse, te voilà bien vengé ! Je pleure, &amp; l’on se rit de mes
  larmes.
  Justinie, que penses-tu de ce Dorval ?.. Le voilà donc cet ami si
  tendre, cet homme si vrai, ce mortel si vertueux ! Il n’est, comme les
  autres, qu’un méchant qui se joue de ce qu’il y a de plus sacré,
  l’amour, l’amitié, la vertu, la vérité !... Que je plains Constance !
  Il m’a trompée. Il peut bien la tromper aussi....
  (En se levant). Mais j’entends
  quelqu’un.... Justine, si c’étoit lui ?...
   
  JUSTINE
  Mademoiselle, ce n’est personne.
   
  ROSALIE.
  (Elle se
  rassied, &amp; dit) :
  Qu’ils sont méchans ces hommes ! &amp; que nous sommes simples !...
  Vois, Justine, comme dans leur cœur la vérité est à côté du parjure ;
  comme l’élévation y touche à la bassesse !.... Ce Dorval qui expose sa
  vie pour son ami, c’est le même qui le trompe, qui trompe sa sœur, qui
  se prend pour moi de tendresse. Mais pourquoi lui reprocher de la
  tendresse ? C’est mon crime. Le sien est une fausseté qui n’eut jamais
  d’exemple.
   
  SCENE II.
   
  ROSALIE, CONSTANCE.
   
  ROSALIE (allant au-devant de
  Constance).
   
  AH, Madame, en quel état vous me surprenez !
  CONSTANCE,
  Je viens partager votre peine.
   
  ROSALIE.
  Puissiez-vous toûjours être heureuse !
   
  CONSTANCE
  (s’assied, fait asseoir Rosalie à
  côté d’elle, &amp; lui prend les deux mains).
  Rosalie, je ne demande que la liberté de m’affliger avec vous. J’ai
  long-tems éprouvé l’incertitude des choses de la vie, &amp; vous savez
  si je vous aime.
   
  ROSALIE.
  Tout a changé. Tout s’est détruit en un moment.
   
  CONSTANCE.
  Constance vous reste... &amp; Clairville.
   
  ROSALIE.
  Je ne peux m’éloigner trop tôt d’un séjour où ma douleur est
  importune.
   
  CONSTANCE.
  Mon enfant, prenez garde. Le malheur vous rend
  injuste &amp; cruelle. Mais ce n’est point à vous que j’en dois faire
  le reproche. Dans le sein du bonheur, j’oubliai de vous préparer aux
  revers. Heureuse, j’ai perdu de vûe les malheureux. J’en suis bien
  punie ; c’est vous qui m’en rapprochez.... Mais votre pere ?...
   
  ROSALIE.
  Je lui ai déjà coûté bien des larmes !... Madame, vous ferez mere
  un jour..... Que je vous plains !...
   
  CONSTANCE.
  Rosalie, rappeliez-vous la volonté de votre tante. Ses dernieres
  paroles me confioient votre bonheur.... Mais ne parlons point de mes
  droits ; c’est une marque d’estime que j’attends : jugez combien un
  refus pourroit m’offenser ?.... Rosalie, ne détachez point votre sort
  du mien ? Vous connoissez Dorval. Il vous aime. Je lui demanderai
  Rosalie. Je l’obtiendrai ; &amp; ce gage fera pour moi le
  premier &amp; le plus doux de sa tendresse.
   
  ROSALIE
  (dégage avec vivacité ses mains de
  celles de Constance, se leve avec une forte
  d’indignation, &amp; dit) :
  Dorval !
   
  CONSTANCE.
  Vous avez toute son estime.
   
  ROSALIE.
  Un étranger !... un inconnu !... un homme qui n’a paru qu’un moment
  parmi nous !... dont on n’a jamais nommé les parens !... dont la vertu
  peut-être feinte. Madame, pardonnez.... J’oubliois..... Vous le
  connoissez bien sans doute ?...
   
  CONSTANCE.
   
  Il faut vous pardonner. Vous êtes dans la nuit. Mais souffrez que
  je vous fasse luire un rayon d’espérance.
   
  ROSALIE.
  J’ai espéré. J’ai été trompée. Je n’espérerai plus.
   
  CONSTANCE
  (sourit tristement).
   
  ROSALIE.
  Hélas, si Constance eût été seule, retirée comme autrefois ;
  peut-être.... encore, n’est-ce qu’une idée vaine qui nous auroit
  trompées toutes deux. Notre amie devient malheureuse. On craint de se
  manquer à soi-même. Un premier mouvement de générosité nous emporte.
  Mais le tems ! le tems !.... Madame, les malheureux sont fiers,
  importuns, ombrageux. On s’accoûtume peu-à-peu au spectacle de leur
  douleur. Bientôt on s’en lasse. Epargnons-nous des torts réciproques.
  J’ai tout perdu ; sauvons du-moins notre amitié du naufrage.... Il me
  semble que je dois déjà quelque chose à l’infortune.... Toûjours
  soûtenue de vos conseils, Rosalie n’a rien fait encore dont elle
  puisse s’honorer à ses propres yeux. Il est tems qu’elle apprenne ce
  dont elle sera capable, instruite par Constance &amp; par les
  malheurs. Lui envieriez-vous le seul bien qui lui reste, celui de se
  connoître elle-même ?
   
  CONSTANCE.
  Rosalie, vous êtes dans l’enthousiasme ; méfiez-vous de cet état.
  Le premier effet du malheur est de roidir une ame, le dernier est de
  la briser... Vous qui craignez tout du tems pour vous &amp; pour moi,
  n’en. craignez-vous rien pour vous seule ?.... Songez, Rosalie, que
  l’infortune vous rend sacrée. S’il m’arrivoit jamais de manquer de
  respect au malheur ; rappeliez-moi, dites-moi, faites-moi rougir pour
  la premiere fois... Mon enfant, j’ai vécu. J’ai souffert. Je crois
  avoir acquis le droit de présumer quelque chose de moi ; cependant je
  ne vous demande que de compter autant sur mon amitié que sur votre
  courage..... Si vous vous promettez tout de vous-même, &amp; que vous
  n’attendiez rien de Constance, ne serez-vous pas injuste ?.. Mais les
  idées de bienfait &amp; de reconnoissance vous effrayeroient-elles ?.
  Rendez votre tendresse à mon frere, &amp; c’est moi qui vous devrai
  tout.
   
  ROSALIE.
  Madame, voilà Dorval... Permettez que je m’éloigne... J’ajoûterois
  si peu de chose à son triomphe. (Dorval
  entre).
   
  CONSTANCE.
  Rosalie.... Dorval, retenez cet enfant... Mais elle nous
  échappe.
   
  SCENE III.
   
  CONSTANCE, DORVAL
   
  DORVAL.
  MAdame, laissons lui le triste plaisir de s’affliger sans
  témoins.
   
  CONSTANCE.
  C’est à vous à changer son sort. Dorval le jour de mon bonheur peut
  devenir le commencement de son repos.
   
  DORVAL.
  Madame, souffrez que je vous parle librement ; qu’en vous confiant
  ses plus secretes pensées, Dorval s’efforce d’être digne de ce que
  vous faisiez pour lui, &amp; que du-moins il soit
  plaint &amp; regretté.
   
  CONSTANCE.
  Quoi, Dorval ! Mais
  parlez.
   
  DORVAL.
  Je vais parler. Je vous le dois. Je le dois à votre frere. Je me le
  dois à moi-même.... Vous voulez le bonheur de Dorval ; mais
  connoissez-vous bien Dorval ?... De foibles services dont un jeune
  homme bien né s’est exagéré le mérite. Ses transports à l’apparence de
  quelques vertus. Sa sensibilité pour quelques-uns de mes malheurs ;
  tout a préparé &amp; établi en vous des préjugés que la vérité
  m’ordonne de détruire. L’esprit de Clairville est jeune ; Constance
  doit porter de moi d’autres jugemens.
  (Une pause)
  J’ai reçu du Ciel un cœur droit ; c’est le seul avantage qu’il ait
  voulu m’accorder. Mais ce cœur est flétri, &amp; je fuis, comme vous
  voyez... sombre &amp; mélancolique. J’ai.... de la vertu, mais elle
  est austere ; des mœurs, mais sauvages.... une ame tendre, mais aigrie
  par de longues disgraces. Je peux encore verser des larmes, mais elles
  sont rares &amp; cruelles.... Non, un homme de ce caractere n’est
  point l’époux qui convient à Confiance.
   
  CONSTANCE.
  Dorval, rassûrez-vous. Lorsque mon cœur céda aux impressions de vos
  vertus, je vous vis tel que vous vous peignez. Je reconnus le
  malheur &amp; ses effets terribles. Je vous plaignis, &amp; ma
  tendresse commença peut-être par ce sentiment.
   
  DORVAL.
  Le malheur a cessé pour vous ; il s’est appesanti sur moi...
  Combien je suis malheureux, &amp; qu’il y a de tems ! Abandonné
  presqu’en naissant entre le desert &amp; la société ; quand j’ouvris
  les yeux, afin de reconnoître les liens qui pouvoient m’attacher aux
  hommes, à peine en retrouvai-je des débris. Il y avoit trente ans,
  Madame, que j’errois parmi eux, isolé, inconnu, négligé, sans avoir
  éprouvé la tendresse de personne, ni rencontré personne qui recherchât
  la mienne, lorsque votre frere vint à moi. Mon ame attendoit la
  sienne. Ce fut dans son sein que je versai un torrent de sentimens qui
  cherchoient depuis si long-tems à s’épancher ; &amp; je n’imaginai pas
  qu’il pût y avoir dans ma vie un moment plus doux que celui où je me
  délivrai du long ennui d’exister seul... Que j’ai payé cher cet
  instant de bonheur !... Si vous saviez....
   
  CONSTANCE.
  Vous avez été malheureux ; mais tout a son terme ; &amp; j’ose
  croire que vous touchez au moment d’une révolution durable
  &amp; fortunée.
   
  DORVAL
  Nous nous sommes assez éprouvé le fort &amp; moi. Il ne s’agit plus
  de bonheur... Je hais le commerce des hommes, &amp; je sens que c’est
  loin de ceux-mêmes qui me font chers que le repos m’attend... Madame,
  puisse le Ciel vous accorder sa faveur qu’il me refuse, &amp; rendre
  Constance la plus heureuse des femmes !..
  (un peu attendri) Je l’apprendrai
  peut-être dans ma retraite, &amp; j’en ressentirai de la joie.
   
  CONSTANCE.
  Dorval, vous vous trompez. Pour être tranquille, il faut avoir
  l’approbation de son cœur, &amp; peut-être celle des hommes Vous
  n’obtiendrez point celle-ci, &amp; vous n’emporterez point la
  premiere, si vous quittez le poste qui vous est marqué. Vous avez reçu
  les talens les plus rares, &amp; vous en devez compte à la société.
  Que cette foule d’êtres inutiles qui s’y meuvent sans objet, &amp; qui
  l’embarrassent sans la servir, s’en éloignent, s’ils veulent. Mais
  vous, j’ose vous le dire, vous ne le pouvez sans crime. C’est à une
  femme qui vous aime à vous arrêter parmi les hommes. C’est à Constance
  à conserver à la vertu opprimée un appuie au vice arrogant un fléau ;
  un frere à tous les gens de bien ; à tant de malheureux un pere qu’ils
  attendent ; au genre humain son ami ; à mille projets honnêtes,
  utiles &amp; grands, cet esprit libre de préjugés, &amp; cette ame
  forte qu’ils exigent, &amp; que vous avez... Vous, renoncer à la
  société ! J’en appelle à votre cœur, interrogez-le, &amp; il vous dira
  que l’homme de bien est dans la société, &amp; qu’il n’y a que le
  méchant qui soit seul.
   
  DORVAL.
  Mais le malheur me suit, &amp; se répand sur tout ce qui
  m’approche. Le Ciel qui veut que je vive dans les ennuis, veut-il
  aussi que j’y plonge les autres ? On étoit heureux ici, quand j’y
  vins.
   
  CONSTANCE.
  Le Ciel s’obscurcit quelquefois ; &amp; si nous sommes fous le
  nuage, un instant l’a formé ce nuage, un instant le dissipera. Mais
  quoi qu’il en arrive, l’homme sage reste à sa place, &amp; y attend la
  fin de ses peines.
   
  DORVAL.
  Mais ne craindra-t-il pas de l’éloigner, en multipliant les objets
  de son attachement ?.... Constance, je ne suis point étranger à cette
  pente si générale &amp; si douce qui entraîne tous les
  êtres, &amp; qui les porte à éterniser leur espece. J’ai senti dans
  mon cœur que l’univers ne seroit jamais pour moi qu’une vaste
  solitude, sans une compagne qui partageât mon bonheur &amp; ma
  peine... Dans mes accès de mélancolie, je l’appellois, cette
  compagne.
   
  CONSTANCE.
  Et le Ciel vous l’envoie.
   
  DORVAL.
  Trop tard pour mon malheur ! Il a effarouché une ame simple qui
  auroit été heureuse de ses moindres faveurs. Il l’a remplie de
  craintes, de terreurs, d’une horreur secrete... Dorval oseroit se
  charger du bonheur d’une femme !... Il seroit pere !... Il auroit des
  enfans !... Des enfans !... Quand je pense que nous sommes jettés,
  tout en naissant, dans un cahos de préjugés, d’extravagances, de
  vices, &amp; de misere, l’idée m’en fait frémir
   
  CONSTANCE.
  Vous êtes obsédé de fantômes, &amp; je n’en suis pas étonnée.
  L’histoire de la vie est si peu connue ; celle de la mort est si
  obscure ; &amp; l’apparence du mal dans l’univers est si claire....
  Dorval, vos enfans ne sont point destinés à tomber dans le cahos que
  vous redoutez. Ils passeront sous vos yeux les premieres années de
  leur vie, &amp; c’en est assez pour vous répondre de celles qui
  suivront. Ils apprendront de vous à penser comme vous. Vos passions,
  vos goûts, vos idées passeront en eux. Ils tiendront de vous ces
  notions si justes que vous avez de la grandeur &amp; de la bassesse
  réelles ; du bonheur véritable &amp; de la misere apparente. Il ne
  dépendra que de vous qu’ils ayent une conscience toute semblable à la
  vôtre. Ils vous verront agir. Ils m’entendront parler quelquefois.
  (En souriant avec dignité, elle
  ajoûte)... Dorval, vos filles seront honnêtes &amp; décentes. Vos
  fils seront nobles &amp; fiers. Tous vos enfans seront charmans.
   
  DORVAL
  (prend la main de Constance, la
  presse entre les deux siennes, lui sourit d’un air touché, &amp; lui
  dit) ...
  Si par malheur Constance se trompoit... Si j’avois des enfans,
  comme j’en vois tant d’autres, malheureux &amp; méchans. Je me
  connois. J’en mourrois de douleur.
   
  CONSTANCE (d’un ton pathétique
  &amp; d’un air pénétré).
  Mais auriez-vous cette crainte, si vous pensiez que l’effet de la
  vertu sur notre ame n’est ni moins nécessaire, ni moins puissant que
  celui de la beauté sur nos sens. Qu’il est dans le cœur de l’homme un
  goût de l’ordre, plus ancien qu’aucun sentiment réfléchi. Que c’est ce
  goût qui nous rend sensibles à la honte, la honte qui nous fait
  redouter le mépris au-delà même du trépas. Que l’imitation nous est
  naturelle, &amp; qu’il n’y a point d’exemple qui captive plus
  fortement que celui de la vertu, pas même l’exemple du vice.... Ah,
  Dorval, combien de moyens de rendre les hommes bons !
   
  DORVAL.
  Qui, si nous savions en faire usage.... Mais je veux qu’avec des
  soins assidus secondés d’heureux naturels, vous puissiez les garantir
  du vice ; en seront-ils beaucoup moins à plaindre ? Comment
  écarterez-vous d’eux la terreur &amp; les préjugés qui les attendent à
  l’entrée dans ce monde, &amp; qui les suivront jusqu’au tombeau ? La.
  folie &amp; la misere de l’homme m’épouvantent. Combien d’opinions
  monstrueuses dont il est tour-à-tour l’auteur &amp; la victime ? Ah,
  Constance, qui ne trembleroit d’augmenter le nombre de ces malheureux
  qu’on a comparés à des forçats qu’on voit dans un cachot funeste,
  Pouvant se secourir, l’un sur l’autre
  acharnés,
  Combattre avec les fers dont ils sont
  enchaînés ?
  CONSTANCE.
  Je connois les maux que le fanatisme a causés, &amp; ceux qu’il en
  faut craindre.... Mais s’il paroissoit aujourd’hui... parmi nous... un
  monstre, tel qu’il en a produit dans les tems de ténebres, où sa
  fureur &amp; ses illusions arrosoient de sang cette terre.... qu’on
  vît ce monstre s’avancer au plus grand des crimes, en invoquant le
  secours du Ciel, .... &amp; tenant la loi de son Dieu d’une
  main, &amp; de l’autre un poignard, préparer aux peuples de longs
  regrets..... croyez, Dorval, qu’on en auroit autant d’étonnement que
  d’horreur.... Il y a sans doute encore des barbares ; &amp; quand n’y
  en aura-t-il plus ? Mais les tems de barbarie font passés. Le siecle
  s’est éclairé. La raison s’est épurée. Ses préceptes remplissent les
  ouvrages de la nation. Ceux où l’on inspire aux hommes la
  bienveillance générale, sont presque les seuls qui soient lus. Voilà
  les leçons dont nos théatres retentissent, &amp; dont ils ne peuvent
  retentir trop souvent. Et le Philosophe dont vous m’avez rappellé les
  vers, doit principalement ses succès aux sentimens d’humanité qu’il a
  répandus dans ses Poëmes, &amp; au pouvoir qu’ils ont sur nos ames.
  Non, Dorval, un peuple qui vient s’attendrir tous les jours sur la
  vertu malheureuse, ne peut être ni méchant, ni farouche. C’est
  vous-même ; ce font les hommes qui vous ressemblent, que la Nation
  honore, &amp; que le Gouvernement doit protéger plus que jamais, qui
  affranchiront vos enfans de cette chaîne terrible dont votre
  mélancolie vous montre leurs mains innocentes chargées.
  Et quel sera mon devoir &amp; le vôtre ! sinon de les accoûtumer à
  n’admirer, même dans l’Auteur de toutes choses, que les qualités
  qu’ils chériront en nous ! Nous leur représenterons sans cesse que les
  lois de l’humanité sont immuables, que rien n’en peut
  dispenser, &amp; nous verrons germer dans leurs ames ce sentiment de
  bienfaisance universelle qui embrasse toute la nature..... Vous m’avez
  dit cent fois qu’une ame tendre n’envisageoit point le système général
  des êtres sensibles, sans en desirer fortement le bonheur, sans y
  parti ciper ; &amp; je ne crains pas qu’une ame cruelle soit jamais
  formée dans mon sein &amp; de votre sang.
   
  DORVAL.
  Constance, une famille demande une grande fortune, &amp; je ne vous
  cacherai pas que la mienne vient d’être réduite à la moitié.
   
  CONSTANCE.
  Les besoins réels ont une limite ; ceux de la fantaisie sont sans
  bornes. Quelque fortune que vous accumuliez, Dorval ; si la vertu
  manque à vos enfans, ils seront toûjours pauvres.
   
  DORVAL.
  La vertu ? on en parle beaucoup.
   
  CONSTANCE
  C’est la chose dans l’univers la mieux connue &amp; la plus
  révérée. Mais, Dorval, on s’y attache plus encore par les sacrifices
  qu’on lui fait, que par les charmes qu’on lui croit ! &amp; malheur à
  celui qui ne lui a pas assez sacrifié pour la préférer à tout, ne
  vivre, ne respirer que pour elle, s’enivrer de sa douce
  vapeur, &amp; trouver la fin de ses jours dans cette ivresse.
   
  DORVAL.
  Quelle femme ! (Il est étonné. Il
  garde le silence un moment. Il dit ensuite) :
  Femme adorable &amp; cruelle, à quoi me réduisez-vous ? Vous
  m’arrachez le mystere de ma naissance. Sachez donc qu’à peine ai-je
  connu ma mere. Une jeune infortunée, trop tendre, trop sensible, me
  donna la vie, &amp; mourut peu de tems après. Ses parens
  irrités &amp; puissans, avoient forcé mon pere de passer aux Isles. Il
  y apprit la mort de ma mere, au moment où il pouvoit se flater de
  devenir son poux Privé de cet espoir, il s’y fixa ; mais il n’oublia
  point l’enfant qu’il avoit eu d’une femme chérie. Constance, je suis
  cet enfant..... Mon pere a fait plusieurs voyages en France. Je l’ai
  vû. J’espérois le revoir encore, mais je ne l’espere plus. Vous
  voyez ; ma naissance est abjecte aux yeux des hommes, &amp; ma fortune
  a disparu.
   
  CONSTANCE.
   
  La naissance nous est donnée ; mais nos vertus sont à nous. Pour
  ces richesses toûjours embarrassantes &amp; souvent dangereuses, le
  Ciel, en les répandant indifféremment sur la surface de la
  terre, &amp; les faisant tomber sans distinction sur le bon &amp; sur
  le méchant, dicte lui-même le jugement qu’on en doit porter.
  Naissance, dignités, fortune, grandeurs, le méchant peut tout avoir,
  excepté la faveur du Ciel
  Voila ce qu’un peu de raison m’avoi-appris, long-tems avant qu’on
  m’eût confié vos secrets ; &amp; il ne me restoit à savoir que le jour
  de mon bonheur &amp; de ma gloire.
   
  DORVAL.
  Rosalie est malheureuse. Clairville est au desespoir.
   
  CONSTANCE.
  Je rougis du reproche. Dorval, voyez mon frere. Je reverrai
  Rosalie. Sans doute, c’est à nous à rapprocher ces deux êtres si
  dignes d’être unis. Si nous y réussissons, j’ose espérer qu’il ne
  manquera plus rien à nos vœux.
   
  SCENE IV.
   
  DORVAL seul.
   
  VOilà la femme par qui Rosalie a été élevée ! Voilà les principes
  qu’elle a reçus !
   
  SCENE V,
   
  DORVAL, CLAIRVILLE.
   
  CLAIRVILLE.
   
  DOrval, que deviens-je ? Qu’avez-vous résolu de moi ?
   
  DORVAL.
  Que vous vous attachiez plus fortes ment que jamais à Rosalie.
   
  CLAIRVILLE.
  Vous me le conseillez ?
   
  DORVAL.
  Je vous le conseille.
   
  CLAIRVILLE (en lui sautant au
  col).
  Ah, mon ami, vous me rendez la vie. Je vous la dois deux fois en un
  jour. Je venois en tremblant apprendre mon sort. Combien j’ai souffert
  depuis que je vous ai quitté ! Jamais je n’ai si-bien connu que
  j’étois destiné à l’aimer, toute injuste qu’elle est. Dans un instant
  de desespoir, on forme un projet violent ; mais l’instant passe, le
  projet se dissipe, &amp; la passion reste.
   
  DORVAL (en souriant)
  Je savois tout cela. Mais votre peu de fortune ? la médiocrité de
  la sienne ?
   
  CLAIRVILLE.
  L’état le plus misérable à mes yeux est de vivre sans Rosalie. J’y
  ai pensé, &amp; mon parti est pris. S’il est permis de supporter
  impatiemment l’indigence, c’est aux amans, aux peres de famille, à
  tous les hommes bienfaisans ; &amp; il est toujours des voies pour en
  sortir.
   
  DORVAL.
  Que ferez-vous ?
   
  CLAIRVILLE.
  Je commercerai.
   
  DORVAL.
  Avec le nom que vous portez, auriez-vous ce courage ?
   
  CLAIRVILLE.
  Qu’appellez-vous courage ? Je n’en trouve point à cela. Avec une
  ame fiere, un caractere inflexible, il est trop incertain que
  j’obtienne de la faveur, la fortune dont j’ai besoin. Celle qu’on fait
  par l’intrigue eu prompte, mais vile ; par les armes, glorieuse, mais
  lente ; par les talens, toujours difficile &amp; médiocre. Il est
  d’autres états qui menent rapidement à la richesse ; mais le Commerce
  est presque le seul où les grandes fortunes soient proportionnées au
  travail, à l’industrie, &amp; aux dangers qui les rendent honnêtes. Je
  commercerai, vous dis-je ; il ne me manque que des lumieres &amp; des
  expédiens, &amp; j’espere les trouver en vous.
   
  DORVAL.
  Vous pensez juste. Je vois que l’amour est sans préjugé. Mais ne
  songez qu’à fléchir Rosalie, &amp; vous n’aurez point à changer
  d’état. Si le vaisseau qui portoit sa fortune est tombé entre les
  mains des ennemis, il étoit assuré, &amp; la perte n’est rien. La
  nouvelle en est dans les papiers publics, &amp; je vous conseille de
  l’annoncer à Rosalie.
   
  CLAIRVILLE.
  J’y cours.
   
  SCENE VI.
   
  DORVAL, CHARLES encore
  botté.
   
  DORVAL, (Il se promene).
  IL ne la fléchira point..... Non..... Mais pourquoi je veux ?....
  Un exemple d’honnêteté, de courage... un dernier effort sur
  moi-même... sur elle...
   
  CHARLES
  (entre &amp; reste debout sans mot
  dire, jusqu’à ce que son maître l’apperçoive. Alors il dit) :
  Monsieur, j’ai fait remettre à Rosalie.
   
  DORVAL.
  J’entends.
   
  LES.
  En voilà la preuve. (Il donne à son
  maître le reçû de Rosalie.
   
  DORVAL.
  Il suffit. (Charles sort. Dorval se
  promene encore ; &amp; après une courte pause, il dit) :
   
  SCENE VII.
   
  DORVAL seul.
   
  J’Aurai donc tout sacrifié. La fortune !
  (Il répete avec dédain) : la
  fortune ! ma passion ! la liberté.... Mais le sacrifice de ma liberté
  est-il bien résolu !.... O raison ! qui peut te résister quand tu
  prends l’accent enchanteur &amp; la voix de la femme ?... Homme
  petit &amp; borné, assez simple pour imaginer que tes erreurs
  &amp; ton infortune sont de quelqu’importance dans l’univers ; qu’un
  concours de hasards infinis préparoit de tout tems ton malheur ; que
  ton attachement à un être, mene la chaîne de sa destinée : viens
  entendre Confiance ; &amp; reconnois la vanité de tes pensées......
  Ah, si je pouvois trouver en moi la force de sens &amp; la supériorité
  de lumieres avec laquelle cette femme s’emparoit de mon ame &amp; la
  dominoit, je verrois Rosalie, elle m’entendroit, &amp; Clairville
  seroit heureux...... Mais pourquoi n’obtiendrons-je pas sur cette ame
  tendre &amp; flexible, le même ascendant que Constance a su prendre
  sur moi ? Depuis quand la vertu a-t-elle perdu son empire ?...
  Voyons-la, parlons-lui, &amp; espérons tout de la vérité de son
  caractere, &amp; du sentiment qui m’anime. C’est moi qui ai égaré ses
  pas innocens ; c’est moi qui l’ai plongée dans la douleur &amp; dans
  l’abattement ; c’est à moi à lui tendre la main, &amp; à la ramener
  dans la voie du bonheur.
   
  Fin du quatrieme Acte.
  
  


  ACTE V.
   
  SCENE PREMIERE.
   
  ROSALIE, JUSTINE.
  (Rosalie sombre, se promene ou reste
  immobile, sans attention pour ce que Justine lui dit).
   
  JUSTINE.
  VOTRE pere échappe à mille dangers ! Votre fortune est réparée !
  Vous devenez maîtresse de votre sort ! Et rien ne vous touche. En
  vérité, Mademoiselle, vous ne méritez guere le bien qui vous
  arrive.
   
  ROSALIE.
  .... Un lien éternel va les unir !... Justine, André est-il
  instruit ? Est-il parti ? Revient-il ?
   
  JUSTINE.
  Mademoiselle, qu’allez-vous taire ?
   
  ROSALIE.
  Ma volonté... Non, mon pere n’entrera point dans cette maison
  fatale !... Je ne serai point le témoin de leur joie... J’échapperai
  du-moins à des amitiés qui me tuent.
   
  SCENE II
  ROSALIE, JUSTINE, CLAIRVILLE
   
  CLAIRVILLE.
   
  (Il arrive
  précipitamment ; &amp; tout en approchant de Rosalie, il se jette
  à ses genoux, &amp; lui dit) :
  EH bien, cruelle, ôtez-moi donc la vie ! Je sais tout. André m’a
  tout dit. Vous éloignez d’ici votre pere. Et de qui l’éloignez-vous ?
  D’un homme qui vous adore, qui quittoit sans regret son pays, sa
  famille, ses amis, pour traverser les mers, pour aller se jetter aux
  genoux de vos inflexibles parens, y mourir ou vous obtenir..... Alors
  Rosalie, tendre, sensible, fidelle, partageoit mes ennuis ;
  aujourd’hui, c’est elle qui les cause.
   
  ROSALIE
  (émue &amp; un peu déconcertée).
  Cet André est un imprudent. Je ne voulois pas que vous sussiez mon
  projet.
   
  CLAIRVILLE.
  Vous vouliez me tromper.
   
  ROSALIE.
  (Vivement). Je n’ai jamais
  trompé personne.
   
  CLAIRVILLE.
  Dites-moi donc pourquoi vous ne m’aimez plus ? M’ôter votre cœur,
  c’est me condamner à mourir. Vous voulez ma mort. Vous la voulez. Je
  le vois.
   
  ROSALIE.
  Non, Clairville. Je voudrois bien que vous fussiez heureux.
   
  IRVILLE.
  Et vous m’abandonnez !
   
  ROSALIE.
  Mais ne pourriez-vous pas être heureux sans moi ?
   
  CLAIRVILLE.
  Vous me percez le cœur. (Il est
  toujours aux genoux de Rosalie. En disant ces mots il tombe la tête
  appuyée contr’elle, &amp; garde un moment le silence).... Vous ne
  deviez jamais changer !... Vous le jurâtes !... Insensé que j’étois,
  je vous crus.... Ah, Rosalie, cette foi donnée &amp; reçue chaque jour
  avec de nouveaux transports, qu’est elle devenue ? Que sont devenus
  vos sermens ?... Mon cœur fait pour recevoir &amp; garder
  éternellement l’impression de vos vertus &amp; de vos charmes, n’a
  rien perdu de ses sentimens ; il ne vous reste rien des vôtres...
  Qu’ai-je fait pour qu’ils se soient détruits ?
   
  ROSALIE.
  Rien.
   
  CLAIRVILLE.
  Et pourquoi donc ne sont-ils plus ni ces instans si doux où je
  lisois mes senti mens dans vos yeux ?.... Où ces mains
  (il en prend une) daignoient
  essuyer mes larmes, ces larmes tantôt ameres, tantôt délicieuses, que
  la crainte &amp; la tendresse faisoient couler tour-à-tour....
  Rosalie, ne me desespérez pas !... par pitié pour vous-même. Vous ne
  connoissez pas votre cœur. Non, vous ne le connoissez pas. Vous ne
  savez pas tout le chagrin que vous vous préparez.
   
  ROSALIE.
  J’en ai déjà beaucoup souffert.
   
  CLAIRVILLE.
  Je laisserai au fond de votre ame une image terrible qui y
  entretiendra le trouble &amp; la douleur. Votre injustice vous
  suivra.
   
  ROSALIE.
  Clairville, ne m’effrayez pas. (En le
  regardant fixement). Que voulez-vous de moi ?
   
  CLAIRVILLE.
  Vous fléchir ou mourir.
   
  ROSALIE.
  (Après une pause). Dorval est
  votre ami ?
   
  CLAIRVILLE,
  Il fait ma peine. Il la partage.
   
  ROSALIE.
  Il vous trompe,
   
  CLAIRVILLE.
  Je périssois par vos rigueurs. Ses conseils m’ont conservé. Sans
  Dorval, je ne serois plus.
   
  ROSALIE
  Il vous trompe, vous dis-je. C’est un méchant.
   
  CLAIRVILLE.
  Dorval, un méchant ! Rosalie, y pensez-vous ? Il est au monde deux
  êtres que je porte au fond de mon cœur ; c’est Dorval &amp; Rosalie.
  Les attaquer dans cet asile, c’est me causer une peine mortelle.
  Dorval un méchant ! C’est Rosalie qui le dit ! Elle !... Il ne lui
  restoit plus pour m’accabler que d’accuser mon ami !
  (Dorval entre)
   
  SCENE III.
   
  ROSALIE, JUSTINE, CLAIRVILLE, DORVAL,
   
  CLAIRVILLE.
  VEnez, mon ami. Venez. Cette Rosalie, autrefois si sensible
  maintenant si cruelle, vous accuse sans sujet, &amp; me condamne à un
  desespoir sans son ; moi qui mourrois plûtôt que de lui causer la
  peine la plus legere.
  (Cela dit, il cache ses larmes ; il
  s’éloigne, &amp; il va se mettre sur un canapé au fond du salon, dans
  l’attitude d’un homme desolé).
   
  DORVAL
  (montrant Clairville à Rosalie, lui
  dit) : Mademoiselle, considérez votre ouvrage &amp; le mien.
  Est-ce là le sort qu’il devoit attendre de nous ? Un desespoir funeste
  sera donc le fruit amer de mon amitié &amp; de votre
  tendresse, &amp; nous le laisserons périr ainsi !
  (Clairville se leve, &amp; s’en va
  comme un homme qui erre, Rosalie le suit des yeux ; &amp; Dorval,
  après avoir un peu rêve, continue d’un ton bas, sans regarder
  Rosalie) :
  S’il s’afflige, c’est du-moins sans contrainte. Son ame honnête
  peut montrer toute sa douleur... Et nous, honteux de nos sentimens,
  nous n’osons les confier à personne ; nous nous les cachons...
  Dorval &amp; Rosalie, contens d’échapper aux soupçons, sont peut-être
  assez vils pour s’en applaudit en secret.....
  (ici il se tourne subitement vers
  Rosalie).... Ah, Mademoiselle, sommes-nous faits pour tant
  d’humiliation ? Voudrons-nous plus long tems d’une vie aussi abjecte ?
  Pour moi, je ne pourrois me souffrir parmi les hommes, s’il y avoit
  sur tout l’espace qu’ils habitent un seul endroit où j’eusse mérité le
  mépris.
  Echappé au danger, je viens à votre secours. Il faut que je vous
  replace au rang où je vous ai trouvée, ou que je meure de regrets.
  (Il s’arrête un peu, puis il
  dit) :
  Rosalie, répondez-moi. La vertu a-t-elle pour vous quelque prix ?
  L’aimez-vous encore ?
   
  ROSALIE.
  Elle m’est plus chere que la vie.
   
  DORVAL.
  Je vais donc vous parler du seul moyen de vous réconcilier avec
  vous, d’être digne de la société dans laquelle vous vivez, d’être
  appellée l’éleve &amp; l’amie de Constance, &amp; d’être l’objet du
  respect &amp; de la tendresse de Clairville,
   
  ROSALIE.
  Parlez. Je vous écoute.
  (Rosalie s’appuie sur le dos d’un
  fauteuil, la tête panchée sur une main, &amp; Dorval
  continue).
  Songez, Mademoiselle, qu’une seule idée fâcheuse qui nous suit,
  suffit pour anéantir le bonheur ; &amp; que la conscience d’une
  mauvaise action est la plus fâcheuse de toutes les idées.
  (Vivement &amp; rapidement). Quand
  nous avons commis le mal, il ne nous quitte plus ; il s’établit au
  fond de notre ame avec la honte &amp; le remords ; nous le portons
  avec nous, &amp; il nous tourmente.
  Si vous suivez un penchant injuste, il y a des regards qu’il faut
  éviter pour jamais ; &amp; ces regards sont ceux des deux personnes
  que nous révérons le plus sur la terre. Il faut s’éloigner, fuir
  devant eux, &amp; marcher dans le monde la tête baissée.
  (Rosalie soupire).
  Et loin de Clairville &amp; de Constance, où irions-nous ? que
  deviendrions-nous ? quelle seroit notre société ?... Etre méchant,
  c’est se condamner à vivre, à se plaire avec les méchans ; c’est
  vouloir demeurer confondus dans une foule d’êtres sans principes, sans
  mœurs &amp; sans caractere ; vivre dans un mensonge continuel d’une
  vie incertaine &amp; troublée ; loüer en rougissant la vertu qu’on a
  abandonnée ; entendre dans la bouche des autres le blâme des actions
  qu’on a faites ; chercher le repos dans des systèmes que le souffle
  d’un homme de bien renverse ; se fermer pour toujours la source des
  véritables joies, des seules qui soient honnêtes,
  austeres &amp; sublimes ; &amp; se livrer, pour se fuir, à l’ennui de
  tous ces amusemens frivoles où le jour s’écoule dans l’oubli de
  soi-même, &amp; où la vie s’échappe &amp; se perd..... Rosalie, je
  n’exagere point. Lorsque le fil du labyrinthe se rompt, on n’est plus
  maître de son sort ; on ne fait jusqu’où l’on peut s’égarer.
  Vous êtes effrayée ! &amp; vous ne connoissez encore qu’une partie
  de votre péril.
  Rosalie, vous avez été sur le point de perdre le plus grand bien
  qu’une femme puisse posséder sur la terre ; un bien qu’elle doit
  incessamment demander au Ciel, qui en est avare ; un époux vertueux !
  Vous alliez marquer par une injustice le jour le plus solennel de
  votre vie, &amp; vous condamner à rougir au souvenir d’un instant
  qu’on ne doit se rappeller qu’avec un sentiment délicieux.... Songez
  qu’aux piés de ces autels où vous auriez reçu mes sermens, ou j’aurois
  exigé les vôtres, l’idée de Clairville trahi &amp; desespéré vous
  auroit suivie. Vous eussiez vû le regard severe de Constance attaché
  sur vous. Voilà quels auroient été les témoins effrayans de notre
  union.... Et ce mot si doux à prononcer &amp; à entendre, lorsqu’il
  affure &amp; qu’il comble le bonheur de deux êtres dont
  l’innocence &amp; la vertu consacroient les desirs ; ce mot fatal eût
  scellé pour jamais notre injustice &amp; notre malheur... Oui,
  Mademoiselle, pour jamais. L’ivresse passe. On se voit tels qu’on est.
  On se méprise. On s’accuse, &amp; la misere commence.
  (Il échappe ici à Rosalie quelques
  larmes qu’elle essuie furtivement).
  En effet, quelle confiance avoir en une femme, lorsqu’elle a pû
  trahir son amant ? en un homme, lorsqu’il a pû tromper son ami ?...
  Mademoiselle, il faut que celui qui ose s’engager en des liens
  indissolubles, voie dans sa compagne la première des
  femmes ; &amp; malgré elle, Rosalie ne verroit en moi que le dernier
  des hommes.... Cela ne peut être.... Je ne saurois trop especter la
  mere de mes enfans ; &amp; je ne saurois en être trop considéré.
  Vous rougissez. Vous baissez les yeux... Quoi donc ? Seriez-vous
  offensée qu’il y eût dans la nature quelque chose pour moi de plus
  sacré que vous ? Voudriez-vous me revoir encore dans ces instans
  humilians &amp; cruels, où vous me méprisiez sans doute, où je me
  haïssois, où je craignois de vous rencontrer, où vous trembliez de
  m’entendre, &amp; où nos ames flotantes entre le vice &amp; la vertu,
  étoient déchirées...
  Que nous avons été malheureux, Mademoiselle ! Mais mon malheur a
  cessé au moment où j’ai commencé d’être juste. J’ai remporté sur moi
  la victoire la plus difficile, mais la plus entiere. Je suis rentré
  dans mon caractere. Rosalie ne m’est plus redoutable ; &amp; je
  pourrois sans crainte lui avoüer tout le desordre qu’elle avoit jetté
  dans mon ame, lorsque dans le plus grand trouble de
  sentimens &amp; d’idées qu’aucun mortel ait jamais éprouvé, je
  répondois... Mais un événement imprévû, l’erreur de Constance, la
  vôtre, mes efforts m’ont affranchi... Je suis libre... si
  (A ces mots, Rosalie paroît accablée.
  Dorval qui s’en apperçoit, se tourne vers elle ; &amp;
  la regardant d’un air plus doux, il
  continue)
  Mais qu’ai-je exécuté que Rosalie ne le puisse mille fois plus
  facilement ! Son cœur est fait pour sentir, son esprit pour penser, sa
  bouche pour annoncer tout ce qui est honnête. Si j’avois différé d’un
  instant, j’aurois entendu de Rosalie tout ce qu’elle vient d’entendre
  de moi. Je l’aurois écoutée. Je l’aurois regardée comme une divinité
  bienfaisante qui me tendoit la main, &amp; qui rassûroit mes pas
  chancelans. A sa voix, la vertu se seroit rallumée dans mon cœur.
   
  ROSALIE
  (d’une voix tremblante).
  Dorval....
   
  DORVAL (avec humanité).
  Rosalie.
   
  ROSALIE.
  Que faut-il que je fasse ?
   
  DORVAL.
  Nous avons placé l’estime de nous-mêmes à un haut prix !
   
  ROSALIE
  Est ce mon desespoir que vous voulez ?
   
  DORVAL.
  Non. Mais il est des occasions où il n’y a qu’une action forte qui
  nous releve.
   
  ROSALIE.
  Je vous entends. Vous êtes mon ami. Oui, j’en aurai le courage.....
  Je brûle de voir Constance.... Je fais enfin où le bonheur
  m’attend.
   
  DORVAL.
  Ah, Rosalie, je vous reconnais. C’est vous, mais plus belle, plus
  touchante à mes yeux que jamais ! Vous voilà digne de l’amitié de
  Constance, de la tendresse de Clairville, &amp; de toute mon estime ;
  car j’ose à-présent me nommer.
  SCENE IV
   
  ROSALIE, JUSTINE, DORVAL, CONSTANCE.
   
  ROSALIE (court au-devant de
  Constance).
  VEnez, Confiance. Venez recevoir de la main de votre pupille, le
  seul mortel qui soit digne de vous.
   
  CONSTANCE.
  Et vous, Mademoiselle, courez embrasser votre pere. Le voilà.
   
  SCENE V. &amp; DERNIERE.
   
  ROSALIE, JUSTINE, DORVAL, CONSTANCE,
  le vieux LYSIMOND,
  tenu sous les bras par CLAIRVILLE
  &amp; par ANDRÉ ; CHARLES,
  SYLVESTRE, toute la maison.
   
  ROSALIE.
  MOn pere !
   
  DORVAL.
  Ciel ! que vois-je ! C’est Lysimond ! c’est mon pere !
   
  LYSIMOND.
  Oui, mon fils. Oui, c’est moi. (A
  Dorval &amp; à Rosalie). Approchez mes enfans, que je vous
  embrasse... Ah, ma fille !.. Ah, mon fils !....
  (Il les regarde). Dumoins, je les
  ai vûs.... (Dorval &amp; Rosalie sont
  étonnés. Lysimond s’en apperçoit). Mon fils, voilà ta sœur... Ma
  fille, voilà ton frere....
   
  ROSALIE.
  Mon frere !
   
  DORVAL.
  Ma sœur !
   
  ROSALIE.
  Dorval !
   
  DORVAL.
  Rosalie !
   
  Ces mots se disent avec toute la
  vîtesse de la surprise, &amp; se font entendre presqu’au même
  instant.
   
  LYSIMOND. (Il est assis).
  Oui, mes enfans ; vous saurez tout.... Approchez, que je vous
  embrasse encore..... (Il leve ses mains
  au Ciel)..... Que le Ciel qui me rend à vous, qui vous rend à
  moi, vous bénisse.... qu’il nous bénisse tous....
  (A Clairvile) : Clairville.
  (A Constance) : Madame, pardonnez à
  un pere qui retrouve ses enfans. Je les croyois perdus pour moi.... Je
  me suis dit cent fois : Je ne les reverrai jamais. Ils ne me reverront
  plus. Peut-être, hélas, ils s’ignoreront toûjours !... Quand je
  partis, ma chere Rosalie, mon espérance la plus douce étoit de te
  montrer un fils digne de moi, un frere digne de toute ta tendresse ;
  qui te servît d’appui, quand je ne serai plus... &amp;, mon enfant, ce
  sera bientôt.... Mais, mes enfans, pourquoi ne vois-je point encore
  sur vos visages ces transports que je m’étois promis ?... Mon âge, mes
  infirmités, ma mort prochaine vous afflige.... Ah, mes enfans ; j’ai
  tant travaillé, tant souffert !... Dorval, Rosalie.
  (en disant ces mots, le vieillard tient
  ses bras étendus vers ses enfans qu’il regarde alternativement,
  &amp; qu’il invite à se reconnoitre).
  (Dorval &amp; Rosalie se regardent,
  tombent dans les bras l’un de l’autre, &amp; vont ensemble embrasser
  les genoux de leur pere, en s’écriant) :
   
  DORVAL, ROSALIE.
  Ah, mon pere !
   
  LYSIMOND
  (leur imposant ses mains &amp; levant
  les yeux au Ciel, dit) :
  O Ciel ! je te rends grâces ! mes enfans se sont vûs ; ils
  s’aimeront, je l’espere, &amp; je mourrai content.... Clairville,
  Rosalie vous étoit chere... Rosalie, tu aimois Clairville. Tu l’aimes
  toûjours. Approchez que je vous unisse.
  (Clairville, sans oser approcher, se
  contente de tendre les bras à Rosalie, avec tout le mouvement du
  desir &amp; de la passion. Il attend. Rosalie le regarde un
  instant &amp; s’avance. Clairville se précipite, &amp; Lysmond les
  unit).
   
  ROSALIE (en interrogation).
  Mon pere ?...
   
  LYSIMOND.
  Mon enfant ?...
   
  ROSALIE.
  Constance... Dorval... ils sont dignes l’un de l’autre.
   
  LYSIMOND (à Constance &amp; à
  Dorval)
  Je t’entends. Venez, mes chers enfans. Venez. Vous doublez mon
  bonheur.
  Constance &amp; Dorval s’approchent
  gravement de Lysimond. Le bon vieillard prend la main de Constance, la
  baise, &amp; lui présente celle de son fils, que Constance
  reçoit).
   
  LYSIMOND
  (pleurant &amp; s’essuyant les yeux
  avec la main, dit) :
  Celles-ci sont de joie, &amp; ce seront les dernieres..... Je vous
  laisse une grande fortune. Joüissez-en comme je l’ai acquise. Ma
  richesse ne coûta jamais rien à ma probité. Mes enfans, vous la
  pourrez posséder sans remords..... Rosalie, tu regardes ton
  frere, &amp; tes yeux baignés de larmes reviennent sur moi.... Mon
  enfant, tu sauras tout ; je te l’ai déjà dit.... Epargne cet aveu à
  ton pere, à un frere sensible &amp; délicat... Le Ciel qui a trempé
  d’amertumes toute ma vie, ne m’a réservé de purs que ces derniers
  instans. Cher enfant, laisse-m’en joüir..... Tout est arrangé entre
  vous. Ma fille, voilà l’état de mes biens....
   
  ROSALIE.
  Mon pere....
   
  LYSIMOND,
  Prends, mon enfant. J’ai vécu. Il est tems que vous
  viviez, &amp; que je cesses demain, si le Ciel le veut, ce fera sans
  regret... Tiens, mon fils, c’est le précis de mes dernieres volontés.
  Tu les respecteras. Sur-tout n’oubliez pas André. C’est : à lui que je
  devrai la Satisfaction de mourir au milieu de vous. Rosalie, je me
  resouviendrai d’André, lorsque ta main me fermera les yeux.... Vous
  verrez, mes enfans, que je n’ai consulte que ma tendresse, &amp; que
  je vous aimois tous deux également. La perte que j’ai faite est peu de
  chose. Vous la Supporterez en commun.
   
  ROSALIE.
  Qu’entends-je ? Mon pere.... on m’a remis...
  (Elle présente à son pere le
  portefeuille envoyé par Dorval).
   
  LYSIMOND.
  On t’a remis... Voyons... (Il ouvre
  le portefeuille, il examine ce qu’il contient ; &amp; dit)...
  Dorval, tu peux seul éclaircis ce mystere. Ces effets t’appartenoient.
  Parle. Dis-nous comment ils se trouvent entre les mains de ta
  sœur.
   
  CLAIRVILLE (vivement).
  J’ai tout compris. Il exposa sa vie pour moi ; il me sacrifioit sa
  fortune !
   
  ROSALIE (à Clairville).
  Sa passion !
   
  CONSTANCE (à Clairville).
  Sa liberté !
   
  Ces mots se disent avec beaucoup de
  vîtesse, &amp; sont presque entendus en même tems.
   
  CLAIRVILLE.
  Ah, mon ami ! (Il
  l’embrasse).
   
  ROSALIE
  (en se jettant dans le sein de son
  frere, &amp; baissant la vûe).
  Mon frere....
   
  DORVAL (en souriant)
  J’étois un insensé. Vous étiez un enfant.
   
  LYSIMOND.
  Mon fils, que te veulent-ils ? Il faut que tu leur ayes donné
  quelque grand sujet d’admiration &amp; de joie, que je ne comprends
  pas, que ton pere ne peut partager.
   
  DORVAL.
  Mon pere, la joie de vous revoir nous a tous transportés.
   
  LYSIMOND.
  Puisse le Ciel qui bénit les enfans par les peres, &amp; les peres
  par les enfans, vous en accorder qui vous ressemblent, &amp; qui vous
  rendent la tendresse que vous avez pour moi.
   
  Fin du cinquième Acte &amp; de la
  Piece.
  
   
  J’AI promis de dire pourquoi je n’entendis pas la derniere
  scene ; &amp; le voici. Lysimond n’étoit plus. On avoit engagé un de
  ses amis qui étoit à-peu-près de son âge, &amp; qui avoit sa taille,
  sa voix, &amp; ses cheveux blancs, à le remplacer dans la Pièce.
  Ce vieillard entra dans le salon, comme Lysimond y étoit entré la
  premiere fois, tenu fous les bras par Clairville &amp; par
  André, &amp; couvert des habits que son ami avoit apportés des
  prisons. Mais à peine y parut-il, que, ce moment de l’action remettant
  fous les yeux de toute la famille, un homme qu’elle venoit de
  perdre, &amp; qui lui avoit été si respectable &amp; si cher, personne
  ne put retenir ses larmes. Dorval pleuroit. Constance &amp; Clairville
  pleuroient. Rosalie étouffoit ses sanglots &amp; détournoit ses
  regards. Le vieillard qui représentoit Lysimond, se troubla, &amp; se
  mit à pleurer aussi. La douleur passant des maîtres aux domestiques,
  devint générale, &amp; la Piece ne finit pas.
  Lorsque tout le monde fut retiré, je sortis de mon coin, &amp; je
  m’en retournai comme j’étois venu. Chemin faisant, j’essuyois mes
  yeux, &amp; je me disois pour me consoler, car j’avois l’ame triste :
  « Il faut que je sois bien bon de m’affliger ainsi. Tout ceci n’est
  qu’une comédie. Dorval en a pris le sujet dans sa tête. Il l’a
  dialoguée à sa fantaisie ; &amp; l’on s’amusoit aujourd’hui à la
  représenter ».
  Cependant quelques circonstances m’embarrassoient. L’histoire de
  Dorval étoit connue dans le pays. La représentation en avoit été si
  vraie, qu’oubliant en plusieurs endroits que j’étois spectateur, &amp;
  spectateur ignoré, j’avois été sur le point de sortir de ma
  place, &amp; d’ajoûter un personnage réel à la scene. Et puis comment
  arranger avec mes idées ce qui venoit de se passer ? Si cette piece
  étoit une comédie comme une autre, pourquoi n’avoient-ils pû jouer la
  derniere scene ? Quelle étoit la cause de la douleur profonde dont ils
  avoient été pénétrés à la vûe du vieillard qui faisoit Lysimond ?
  Quelques jours après j’allai remercier Dorval de la soirée
  délicieuse &amp; cruelle que je devois à sa complaisance....
  « Vous avez donc été content de cela » ?...
  J’aime à dire la vérité. Cet homme aimoit à l’entendre, &amp; je
  lui répondis que le jeu des acteurs m’en avoit tellement imposéqu’il
  m’étoit impossible de prononcer sur le reste ; d’ailleurs, que n’ayant
  point entendu la derniere scene, j’ignorois le dénouement ; mais que
  s’il vouloit me communiquer l’ouvrage, je lui en dirois mon
  sentiment....
  « Votre sentiment ! &amp; n’en sais-je pas à présent ce que j’en
  veux savoir ? Une piece est moins faite pour être lue que pour être
  représentée ; la représentation de celle-ci vous a plû. Il ne m’en
  faut pas davantage. Cependant la voilà. Lisez-la ; &amp; nous en
  parlerons »
  Je pris l’ouvrage de Dorval. Je le lus à tête reposée ; &amp; nous
  en parlâmes le lendemain, &amp; les deux jours suivans.
  Voici nos entretiens. Mais quelle différence entre ce que Dorval me
  disoit, &amp; ce que j’écris !... Ce sont peut-être les mêmes idées ;
  mais le génie de l’homme n’y est plus.... C’est en vain que je cherche
  en moi l’impression que le spectacle de la nature &amp; la présence de
  Dorval y faisoient. Je ne la retrouve point. Je ne vois plus Dorval.
  Je ne l’entends plus. Je suis seul, parmi la poussiere des
  livres &amp; dans l’ombre d’un cabinet.... Et j’écris des lignes
  foibles, tristes &amp; froides.
  
   
  


  DORVAL ET MOI.
   
  
    Premier Entretien.
    Ce jour, Dorval avoit tenté sans succès de terminer une affaire
    qui divisoit depuis long-tems deux familles du voisinage, &amp; qui
    pouvoit ruiner l’une &amp; l’autre. Il en étoit chagrin, &amp; je
    vis que la disposition de son ame alloit répandre une teinte obscure
    sur notre entretien. Cependant je lui dis :
    « Je vous ai lu. Mais je suis bien trompé, ou vous ne vous êtes
    pas attaché à répondre scrupuleusement aux intentions de M. votre
    pere. Il vous avoit recommandé, ce me semble, de rendre les choses
    comme elles s’étoient passées ; &amp; j’en ai remarqué plusieurs qui
    ont un caractere de fiction qui n’en impose qu’au théatre, où l’on
    diroit qu’il y a une illusion &amp; des applaudissemens de
    convention.
    D’abord vous vous êtes asservi à la loi des unités. Cependant il
    est incroyable que tant d’évenemens se soient passés dans un même
    lieu ; qu’ils n’ayent occupé qu’un intervalle de vingt-quatre
    heures, &amp; qu’ils se soient succédés dans votre histoire, comme
    ils font enchaînés dans votre ouvrage ».
    Vous avez raison. Mais si le fait a duré quinze jours,
    croyez-vous qu’il fallût accorder la même durée à la
    représentation ? Si les évenemens en ont été séparés par d’autres,
    qu’il étoit à propos de rendre cette confusion ? Et s’ils se sont
    passés en différens endroits de la maison, que je devois aussi les
    répandre sur le même espace ?
    Les loix des trois unités sont difficiles à observer, mais elles
    sont sensées.
    Dans la société, les affaires ne durent que par de petits
    incidens qui donneroient de la vérité à un roman, mais qui ôteroient
    tout l’intérêt à un ouvrage dramatique. Notre attention s’y partage
    sur une infinité d’objets différens ; mais au théatre où l’on ne
    représente que des instans particuliers de la vie réelle, il faut
    que nous soyions tout entiers à la même chose.
    J’aime mieux qu’une piece soit simple que chargée d’incidens.
    Cependant je regarde plus à leur liaison qu’à leur multiplicité. Je
    suis moins disposé à croire deux évenemens que le hasard a rendus
    successifs ou simultanés, qu’un grand nombre qui, rapprochés de
    l’expérience journaliere, la regle invariable des vraissemblances
    dramatiques, me paroîtroient s’attirer les uns les autres par des
    liaisons nécessaires.
    L’art d’intriguer consiste à lier les évenemens, de maniere que
    le spectateur sensé y apperçoive toûjours une raison qui le
    satisfasse. La raison doit être d’autant plus forte, que les
    évenemens sont plus singuliers. Mais il n’en faut pas juger par
    rapport à soi. Celui qui agit &amp; celui qui regarde sont deux
    êtres très-différens.
    Je serois fâché d’avoir pris quelque licence contraire à ces
    principes généraux de l’unité de tems &amp; de l’unité d’action. Et
    je pense qu’on ne peut être trop sévere sur l’unité de lieu. Sans
    cette unité, la conduite d’une piece est presque toûjours
    embarrassée, louche. Ah, si nous avions des théâtres ou la
    décoration changeât toutes les fois que le lieu de la scene doit
    changer !
    « Et quel si grand avantage y trouveriez-vous » ?
    Le spectateur suivroit Sans peine tout le mouvement d’une Piece.
    La représentation en deviendroit plus variée, plus
    intéressante &amp; plus claire. La décoration ne peut changer que la
    scene ne reste vuide. La scene ne peut rester vuide qu’à la fin d’un
    acte. Ainsi toutes les fois que deux incidens seroient changer la
    décoration, ils se passeroient dans deux actes différens. On ne
    verroit point une assemblée de sénateurs succéder à une assemblée de
    conjurés, à-moins que la scene ne fût assez étendue pour qu’on y
    distinguât des espaces fort différens. Mais sur de petits théâtres,
    tels que les nôtres, que doit penser un homme raisonnable, lorsqu’il
    entend des courtisans qui savent si bien que les murs ont des
    oreilles, conspirer contre leur souverain dans l’endroit même où il
    vient de les consulter sur l’affaire la plus importante, sur
    l’abdication de l’empire ? Puisque les personnages demeurent ? il
    suppose apparemment que c’est le lieu qui s’en va.
    Au reste, sur ces conventions théatrales, voici ce que je pense.
    C’est que celui qui ignorera la raison poétique, ignorant aussi le
    fondement de la regle, ne saura ni l’abandonner, ni la suivre
    à-propos. Il aura pour elle trop de respect ou trop de mépris, deux
    écueils opposés, mais également dangereux. L’un réduit à rien les
    observations &amp; l’expérience des siecles passés, &amp; ramene
    l’art à son enfance. L’autre l’arrête tout court où il
    est, &amp; l’empêche d’aller en avant.
    Ce fut dans l’appartement de Rosalie que je m’entretins avec
    elle, lorsque je détruisis dans son cœur le penchant injuste que je
    lui avois inspiré, &amp; que je fis renaître sa tendresse pour
    Clairville. Je me promenois avec Constance dans cette grande allée,
    sous les vieux maroniers que vous voyez, lorsque je demeurai
    convaincu qu’elle étoit la seule femme qu’il y eût au monde pour
    moi. Pour moi ! qui m’étois proposé dans ce moment de lui faire
    entendre que je n’étois point l’époux qui lui convenoit. Au premier
    bruit de l’arrivée de mon pere, nous descendîmes, nous accourûmes
    tous, &amp; la derniere scene se passa en autant d’endroits
    différens que cet honnête vieillard fit de pauses, depuis la porte
    d’entrée jusque dans ce salon. Je les vois encore ces endroits. Si
    j’ai renfermé toute l’action dans un lieu, c’est que je le pouvois
    sans gêner la conduite de la Piece, &amp; sans ôter de la
    vraissemblance aux événemens
    « Voilà qui est à merveilles. Mais en disposant des lieux, du
    tems, &amp; de l’ordre des évenemens, vous n’auriez pas dû en
    imaginer qui ne sont, ni dans nos mœurs, ni dans votre
    caractere ».
    Je ne crois pas l’avoir fait.
    « Vous me persuaderez donc que vous avez eu avec votre valet la
    seconde scene du premier acte ? Quoi, lorsque vous lui dites,
    ma chaise, des chevaux, il ne
    partit pas ? Il ne vous obéit pas ? Il vous fit des remontrances que
    vous écoutâtes tranquillement ? Le sévere Dorval, cet homme renfermé
    même avec son ami Clairville, s’est entretenu familierement avec son
    valet Charles. Cela n’est ni vraisemblable ni vrai ».
    Il faut en convenir. Je me dis à moi-même à-peu-près ce que j’ai
    mis dans la bouche de Charles. Mais ce Charles est un bon
    domestique, qui m’est attaché. Dans l’occasion il feroit pour moi
    tout ce qu’André a fait pour mon pere. Il a été témoin de la chose.
    J’ai vû si peu d’inconvénient à l’introduire un moment dans la
    Piece, &amp; cela lui a fait tant de plaisir !.... Parce, qu’ils
    sont nos valets, ont-ils cessé d’être des hommes ?... S’ils nous
    servent, il en est un autre que nous servons.
    « Mais si vous composiez pour le Théatre » ?
    Je laisserois-là ma morale, &amp; je me garderois bien de rendre
    importans sur la scene des êtres qui sont nuls dans la société. Les
    Daves ont été les pivots de la Comédie ancienne, parce qu’ils
    étoient en effet les moteurs de tous les troubles domestiques.
    Sont-ce les mœurs qu’on avoit il y a deux mille ans, ou les nôtres,
    qu’il faut imiter ? Nos valets de comédie sont toûjours plaisans,
    preuve certaine qu’ils sont froids. Si le poëte les laisse dans
    l’antichambre, où ils doivent être, l’action sa passant entre les
    principaux personnages, en fera plus intéressante &amp; plus forte.
    Moliere qui savoit si bien en tirer parti, les a exclus du
    Tartuffe &amp; du Misantrope. Ces intrigues de valets &amp; de
    soubrettes dont on coupe l’action principale, sont un moyen sûr
    d’anéantir l’intérêt. L’action théâtrale ne se repose
    point ; &amp; mêler deux intrigues, c’est les arrêter
    alternativement l’une &amp; l’autre.
    « Si j’osois, je vous demanderois graces pour les soubrettes. Il
    me semble que les jeunes personnes toûjours contraintes dans leur
    conduite &amp; dans leurs discours, n’ont que ces femmes à qui elles
    puissent ouvrir leur ame, confier des sentimens qui la
    pressent, &amp; que l’usage, la bienséance, la crainte, &amp; les
    préjugés y tiennent renfermés.
    Qu’elles restent donc sur la scene jusqu’à ce que notre éducation
    devienne meilleure, &amp; que les peres &amp; meres soient les
    confidens de leurs enfans..... Qu’avez-vous encore observé ?
    La déclaration de Constance...?
    Eh bien ?
    Les femmes n’en font guere... »
    D’accord. Mais supposez qu’une femme ait l’ame,
    l’élévation, &amp; le caractère de Constance, qu’elle ait sû choisir
    un honnête homme, &amp; vous verrez qu’elle avouera ses sentimens
    sans conséquence. Constance m’embarrassa.... beaucoup... Je la
    plaignis, &amp; l’en respectai davantage,
    « Cela est bien étonnant ! Vous étiez occupé d’un autre
    côté.... »
    Et ajoutez que je n’étois pas un fat.
    « On trouvera dans cette déclaration quelques endroits peu
    ménagés.... Les femmes s’attacheront à donner du ridicule à ce
    caractere »....
    Quelles femmes, s’il vous plaît ! des femmes perdues qui
    avoüoient un Sentiment honteux toutes les fois qu’elles ont dit, je
    vous aime. Ce n’est pas là Constance ; &amp; l’on seroit bien à
    plaindre dans la société, s’il n’y avoit aucune femme qui lui
    ressemblât.
    « Mais ce ton est bien extraordinaire au théatre » !...
    Et laissez-là les treteaux. Rentrez dans le salon, &amp; convenez
    que le discours de Constance ne vous offensa pas quand vous
    l’entendîtes-la.
    « Non ».
    C’est assez. Cependant il faut tout vous dire. Lorsque l’ouvrage
    fut achevé, je le communiquai à tous les personnages, afin que
    chacun ajoutât à son rôle, en retranchât, &amp; se peignît encore
    plus au vrai. Mais il arriva une chose à laquelle je ne m’attendois
    guere, &amp; qui est cependant bien naturelle. C’est que plus à leur
    état présent qu’à leur situation passée, ici ils adoucirent
    l’expression. Là, ils pallierent un sentiment. Ailleurs, ils
    préparerent un incident. Rosalie voulut paroître moins coupable aux
    yeux de Clairville. Clairville, se montrer encore plus passionné
    pour Rosalie. Constance, marquer un peu plus de tendresse à un homme
    qui est maintenant son époux ; &amp; la vérité des caracteres en a
    souffert en quelques endroits. La déclaration de Constance est un de
    ces endroits. Je vois que les autres n’échapperont pas à la finesse
    de votre goût.
    Ce discours de Dorval m’obligea d’autant plus, qu’il est peu dans
    son caractere de louer. Pour y répondre, je relevai une minutie que
    j’aurois négligée, sans cela.
    « Et le thé de la même scene, lui dis, je » ?
    Je vous entends. Cela n’est pas de ce pays. J’en conviens ; mais
    j’ai voyagé long-tems en Hollande. J’ai beaucoup vécu avec des
    étrangers. J’ai pris d’eux cet usage ; &amp; c’est moi que j’ai
    peint.
    « Mais au théâtre » !
    Ce n’est pas là. C’est dans le salon qu’il faut juger mon
    ouvrage.... Cependant ne passez aucun des endroits où vous croirez
    qu’il peche contre l’usage du théâtre.... Je ferai bien-aise
    d’examiner si c’est moi qui ai tort, ou l’usage.
    Tandis que Dorval parloit, je cherchois les coups de crayon que
    j’avois donnés à la marge de son manuscrit, par-tout où j’avois
    trouvé quelque chose à reprendre. J’apperçus une de ces marques vers
    le commencement de la seconde scene du second Acte, &amp; je lui
    dis :
    Lorsque vous vîtes Rosalie, selon la parole que vous en aviez
    donnée à votre ami, ou elle étoit instruite de votre départ, ou elle
    l’ignoroit. Si c’est le premier, pourquoi n’en dit-elle rien à
    Justine ? Est-il naturel qu’il ne lui échappe pas un mot sur un
    évenement qui doit l’occuper toute entiere ? Elle pleure ; mais ses
    larmes coulent sur elle. Sa douleur est celle d’une ame délicate qui
    s’avoue des sentimens qu’elle ne pouvoit empêcher de
    naître, &amp; qu’elle ne peut approuver.
    Elle l’ignoroit, me direz-vous.
    Elle en parut étonnée. Je l’ai
    écrit, &amp; vous l’avez vû. Cela est vrai. Mais comment
    a-t-elle pû ignorer ce qu’on savoit dans toute la maison » ?...
    Il étoit matin. J’étois pressé de quitter un séjour que je
    remplissois de trouble, &amp; de me délivrer de la commission la
    plus inattendue &amp; la plus cruelle. Et je vis Rosalie aussi-tôt,
    qu’il fut jour chez elle. La scene a changé de lieu, mais sans rien
    perdre de sa vérité. Rosalie vivoit retirée. Elle n’espéroit dérober
    ses pensées secretes à la pénétration de Constance &amp; à la
    passion de Clairville, qu’en les évitant l’un &amp; l’autre. Elle ne
    faisoit que de descendre de son appartement ; &amp; elle n’avoit
    encore vû personne, quand elle entra dans le salon.
    « Mais pourquoi annonce-t-on Clairville, tandis que vous vous
    entretenez avec Rosalie ? Jamais on ne s’est fait annoncer chez
    soi ; &amp; ceci a tout l’air d’un coup de théatre ménagé à
    plaisir ».
    Non, c’est le fait, comme il a été, &amp; comme il devoit être.
    Si vous y voyez un coup de théatre ; à la bonne heure. Il s’est
    placé là de lui-même.
    Clairville fait que je suis avec sa maîtresse. Il n’est pas
    naturel qu’il entre tout au-travers d’un entretien qu’il a desiré.
    Cependant il ne peut résister à l’impatience d’en apprendre le
    résultat. Il me fait appeller. Eussiez-vous fait autrement ?
    Dorval s’arrêta ici un moment ; ensuite il dit : J’aimerois bien
    mieux des tableaux sur la scene, où il y en a si peu, &amp; où ils
    produiroient un effet si agréable &amp; si sûr, que ces coups de
    théatre qu’on amene d’une maniere si forcée, &amp; qui sont fondés
    sur tant de suppositions singulieres, que pour une de ces
    combinaisons d’évenemens qui soit heureuse &amp; naturelle, il y en
    a mille qui doivent déplaire à un homme de goût.
    « Mais quelle différence mettez-vous entre un coup de
    théatre, &amp; un tableau » ?
    J’aurai bien plutôt fait de vous en donner des exemples que des
    définitions. Le second acte de la piece s’ouvre par un
    tableau, &amp; finit par un coup de théatre.
    « J’entends. Un incident imprévû qui se passe en action &amp; qui
    change subitement l’état des personnages, est un coup de théatre.
    Une disposition de ces personnages sur la scene, si
    naturelle &amp; si vraie, que rendue fidelement par un peintre, elle
    me plairoit sur la toile, est un tableau ».
    A-peu-près.
    « Je gagerois presque que dans la quatrieme scene du second acte,
    il n’y a pas un mot qui ne soit vrai. Elle m’a desolé, dans le
    salon, &amp; j’ai pris un plaisir infini à la lire. Le beau
    tableau ; car c’en est un, ce me semble, que le malheureux
    Clairville renversé sur le sein de son ami, comme dans le seul asyle
    qui lui reste ».....
    Vous pensez bien à sa peine. Mais vous oubliez la mienne. Que ce
    moment fut cruel pour moi !
    « Je le sais. Je le fais. Je me souviens que, tandis qu’il
    exhaloit sa plainte &amp; sa douleur, vous versiez des larmes sur
    lui. Ce ne font pas là de ces circonstances qui s’oublient ».
    Convenez que ce tableau n’auroit point eu lieu sur la scene ; que
    les deux amis n’auroient osé se regarder en face, tourner le dos au
    spectateur, se groupper, se séparer, se rejoindre ; &amp; que toute
    leur action auroit été bien compassée, bien empesée, bien
    manierée, &amp; bien froide.
    « Je le crois ».
    Est-il possible qu’on ne sentira point que l’effet du malheur est
    de rapprocher les hommes, &amp; qu’il est ridicule sur-tout dans les
    momens de tumulte, lorsque les passions font portées à
    l’excès, &amp; que l’action est la plus agitée, de se tenir en rond,
    séparés, à une certaine distance les uns des autres, &amp; dans un
    ordre symmétrique.
    Il faut que l’action théatrale soit bien imparfaite encore,
    puisqu’on ne voit sur la scene presqu’aucune situation dont on pût
    faire une composition supportable en Peinture. Quoi donc ! la vérité
    y est-elle moins essentielle que sur la toile ? Seroit-ce une regle
    qu’il faut s’éloigner de la chose, à mesure que l’art en est plus
    voisin, &amp; mettre moins de vraisemblance dans une scene vivante
    où les hommes mêmes agissent, que dans une scene colorée où l’on ne
    voit, pour ainsi dire, que leurs ombres ?
    Je pense, pour moi, que si un ouvrage dramatique étoit bien
    fait &amp; bien représenté, la scene offriroit au spectateur autant
    de tableaux réels, qu’il y auroit dans l’action de momens favorables
    au peintre.
    « Mais la décence ! La décence » !
    Je n’entends répéter que ce mot. La maîtresse de Barnevelt entre
    échevelée dans la prison de son amant. Les deux amis
    s’embrassent, &amp; tombent à terre. Philoctete se rouloit autrefois
    à l’entrée de sa caverne. Il y faisoit entendre les cris inarticulés
    de la douleur. Ces cris formoient un vers peu nombreux. Mais les
    entrailles du spectateur en étoient déchirées. Avons-nous plus de
    délicatesse &amp; plus de génie que les Athéniens ?... Quoi donc,
    pourroit-il y avoir rien de trop véhément dans l’action d’une mere,
    dont on immole la fille ? Qu’elle courre sur la scene comme une
    femme furieuse ou troublée. Qu’elle remplisse de cris son palais.
    Que le desordre ait passé jusque dans ses vêtemens. Ces choses
    conviennent à son desespoir. Si la mere d’Iphigénie se montroit un
    moment reine d’Argos &amp; femme du Général des Grecs, elle ne me
    paroîtroir que la derniere des créatures. La véritable dignité,
    celle qui me frappe, qui me renverse ; c’est le tableau de l’amour
    maternel dans toute sa vérité.
    En feuilletant le manuscrit, j’apperçus un petit coup de crayon
    que j’avois passé. Il étoit à l’endroit de la scene seconde du
    second acte, où Rosalie dit de l’objet qui l’a séduite,
    qu’elle croyoit y reconnoître la
    vérité de toutes les chimeres de perfection qu’elle s’étoit
    faites. Cette réflexion m’avoit semblé un peu forte pour un
    enfant ; &amp; les chimeres de
    perfection s’écarter de son ton ingénu. J’en fis l’observation
    à Dorval. Il me renvoya pour toute réponse au manuscrit. Je le
    considérai avec attention ; je vis que ces mots avoient été ajoûtés
    après-coup de la main même de Rosalie ; &amp; je passai à d’autres
    choses.
    « Vous n’aimez pas les coups de théâtre, lui dis-je ? »
    Non.
    « En voici pourtant un &amp; des mieux arrangés ». ».
    Je le fais, &amp; je vous l’ai cité.
    « C’est la base de toute votre intrigue ».
    J’en conviens.
    « Et c’est une mauvaise chose ? »
    Sans doute.
    « Pourquoi donc l’avoir employée ? »
    C’est que ce n’est pas une fiction, mais un fait. Il seroit à
    souhaiter pour le bien de l’ouvrage que la chose fût arrivée tout
    autrement.
    « Rosalie vous déclare sa passion. Elle apprend qu’elle est
    aimée. Elle n’espere plus, elle n’ose plus vous revoir. Elle vous
    écrit ».
    Cela est naturel.
    « Vous lui répondez »
    Il le falloit.
    « Clairville a promis à sa sœur que vous ne partiriez pas sans
    l’avoir vûe. Elle vous aime. Elle vous l’a dit. Vous connoissez ses
    sentimens ».
    Elle doit chercher à connoître les miens. « Son frere va la
    trouver chez une amie, où des bruits fâcheux qui se sont répandus
    sur la fortune de Rosalie &amp; sur le retour de son pere, l’ont
    appellée. On y savoit votre départ. On en est surpris. On vous
    accuse d’avoir inspiré de la tendresse à sa sœur &amp; d’en avoir
    pris pour maîtresse ».
    La chose est vraie.
    « Mais Clairville n’en croît rien. Il vous défend avec vivacité.
    Il se fait une affaire. On vous appelle à son secours, tandis que
    vous répondez à la lettre de Rosalie. Vous laissez votre réponse sur
    la table ».
    Vous en eussiez fait autant, je pense. « Vous volez au secours de
    votre ami. Constance arrive. Elle se croit attendue. Elle se voit
    laissée. Elle ne comprend rien à ce procédé. Elle apperçoit la
    lettre que vous écriviez à Rosalie. Elle la lit, &amp; la prend pour
    elle ».
    Toute autre s’y seroit trompée.
    « Sans doute ; elle n’a aucun soupçon de votre passion pour
    Rosalie, ni de la passion de Rosalie pour vous ; la lettre répond à
    une déclaration, &amp; elle en a fait une ».
    Ajoûtez que Constance a appris de son frere le secret de ma
    naissance, &amp; que la lettre est d’un homme qui croiroit manquer à
    Clairville, s’il prétendoit à la personne dont il est épris. Ainsi
    Constance croit &amp; doit se croire aimée ; &amp; de-là tous les
    embarras ou vous m’avez vû.
    « Que trouvez-vous donc à redire à cela ? il n’y a rien qui soit
    faux ».
    Ni rien qui soit assez vraisemblable. Ne voyez-vous pas qu’il
    faut des siecles pour combiner un si grand nombre de circonstances ?
    Que les Artistes se félicitent tant qu’ils voudront du talent
    d’arranger de pareilles rencontres. J’y trouverai de l’invention,
    mais sans goût véritable. Plus la marche d’une piece est simple,
    plus elle est belle. Un poëte qui auroit imaginé ce coup de
    théâtre, &amp; la situation du cinquieme acte, où m’approchant de
    Rosalie, je lui montre Clairville au fond du salon, sur un canapé,
    dans l’attitude d’un homme au desespoir, auroit bien peu de sens,
    s’il préféroit le coup de théatre au tableau. L’un est presque un
    enfantillage. L’autre est un trait de génie. J’en parle sans
    partialité. Je n’ai inventé ni l’un ni l’autre. Le coup de théatre
    est un fait. Le tableau, une circonstance heureuse que le hasard fit
    naître, &amp; dont je sûs profiter.
    Mais lorsque vous sûtes la méprise de Constance, que n’en
    avertissiez-vous Rosalie ? L’expédient étoit simple, &amp; il
    remédioit à tout ».
    Oh pour le coup, vous voilà bien loin du théatre, &amp; vous
    examinez mon ouvrage avec une sévérité à laquelle je ne connois pas
    de piece qui résistât. Vous m’obligeriez de m’en citer une qui allât
    jusqu’au troisieme acte, si chacun y faisoit à la rigueur ce qu’il
    doit faire. Mais cette réponse qui seroit bonne pour un artiste, ne
    l’est. pas pour moi. Il s’agit ici d’un fait, &amp; non d’une
    fiction. Ce n’est point à un auteur que vous demandez raison d’un
    incident ; c’est à Dorval que vous demandez compte de sa
    conduite.
    Je n’instruisis point Rosalie de l’erreur de Constance &amp; de
    la sienne, parce qu’elle répondoit à mes vûes. Résolu de tout
    sacrifier à l’honnêteté, je regardai ce contre-tems qui me séparoit
    de Rosalie, comme un événement qui m’éloignoit du danger. Je ne
    voulois point que Rosalie prît une fausse opinion de mon caractere ;
    mais il m’importoit bien davantage de ne manquer ni à moi-même, ni à
    mon ami. Je souffrois à le tromper, à tromper Constance ; mais il le
    falloit.
    « Je le sens. A qui écriviez-vous, si ce n’étoit pas à
    Constance » ?
    D’ailleurs il se passa si peu de tems entre ce
    moment &amp; l’arrivée de mon pere ; &amp; Rosalie vivoit si
    renfermée. Il n’étoit pas question de lui écrire. Il est fort
    incertain qu’elle eût voulu recevoir ma lettre ; &amp; il est sûr
    qu’une lettre qui l’auroit convaincue de mon innocence, sans lui
    ouvrir les yeux sur l’injustice de nos sentimens, n’auroit fait
    qu’augmenter le mal.
    « Cependant vous entendez de la bouche de Clairville mille mots
    qui vous déchirent. Constance lui remet votre lettre. Ce n’est pas
    assez de cacher le penchant réel que vous avez ; il faut en simuler
    un que vous n’avez pas. On arrange votre mariage avec Constance,
    sans que vous puissiez vous y opposer. On annonce cette agréable
    nouvelle à Rosalie, sans que vous puissiez la nier. Elle se meurt à
    vos yeux. Et son amant traité avec une dureté incroyable, tombe dans
    un état tout voisin du desespoir ».
    C’est la vérité ; mais que pouvois-je à tout cela ?
    « A-propos de cette scene de desespoir. Elle est singuliere. J’en
    avois été vivement affecté dans le salon. Jugez combien je fus
    surpris à la lecture, d’y trouver des gestes &amp; point de
    discours ».
    Voici une anecdote que je me garderois bien de vous dire, si
    j’attachois quelque mérite à cet ouvrage, &amp; si je m’estimois
    beaucoup de l’avoir fait. C’est qu’arrivé à cet endroit de notre
    histoire &amp; de la piece, &amp; ne trouvant en moi qu’une
    impression profonde, sans la moindre idée de discours, je me
    rappellai quelques scenes de comédie, d’après lesquelles je fis de
    Clairville un desespéré très-disert. Mais, lui parcourant son rôle
    legerement, me dit : Mon frere, voilà
    qui ne vaut rien. Il n’y a pas un. seul mot de vérité dans toute
    cette rhétorique. Je le fais. Mais voyez, &amp; tâchez de faire
    mieux. Je n’aurai pas de peine. Il ne
    s’agit que de se remettre dans la situation, &amp; que de
    s’écouter. Ce fut apparemment ce qu’il fit. Le lendemain il
    m’apporta la scene que vous connoissez telle qu’elle est, mot pour
    mot. Je la lus &amp; relus plusieurs fois. J’y reconnus le ton de la
    nature ; &amp; demain, si vous voulez, je vous dirai quelques
    réflexions qu’elle m’a suggerées sur les passions, leur accent, la
    déclamation &amp; la pantomime. Je vous reconduirai ce soir jusqu’au
    pied de la colline qui coupe en deux la distance de nos
    demeures, &amp; nous y marquerons le lieu de notre rendez-vous.
    Chemin faisant, Dorval observoit les phénomenes de la nature qui
    suivent le coucher du soleil ; &amp; il disoit : Voyez comme les
    ombres, particulieres à mesure que l’ombre universelle se
    fortifie.... Ces larges bandes de pourpre nous promettent une belle
    journée..... Voilà toute la région du Ciel opposée au soleil
    couchant, qui commence à se teindre de violet.... On n’entend plus
    dans la forêt que quelques oiseaux dont le ramage tardif égaye
    encore le crépuscule.... Le bruit des eaux courantes qui commence à
    se séparer du bruit général, nous annonce que les travaux ont cessé
    en plusieurs endroits, &amp; qu’il se fait tard.
    Cependant nous arrivâmes au pied de la colline. Nous y marquâmes
    le lieu de notre rendez-vous, &amp; nous nous séparâmes.
  
  
   
  
  
    Second Entretien.
    LE lendemain je me rendis au pied de la colline. L’endroit étoit
    solitaire &amp; sauvage. On avoit en perspective quelques hameaux
    répandus dans la plaine ; au-delà une chaîne de montagnes
    inégales &amp; déchirées qui terminoient en partie l’horison. On
    étoit à l’ombre des chênes, &amp; l’on entendoit le bruit sourd
    d’une eau soûterreine qui couloit aux environs. C’étoit la saison où
    la terre est couverte des biens qu’elle accorde au travail &amp; à
    la sueur des hommes. Dorval étoit arrivé le premier. J’approchai de
    lui sans qu’il m’apperçût. Il s’étoit abandonné au spectacle de la
    nature. Il avoit la poitrine élevée. Il respiroit avec force. Ses
    yeux attentifs se portoient sur tous les objets. Je suivois sur son
    visage les impressions diverses qu’il en éprouvait ; &amp; je
    commençois à partager son transport, lorsque je m’écriai, presque
    sans le vouloir, « Il est fous le charme »,
    Il m’entendit, &amp; me répondit d’une voix altérée, Il est vrai.
    C’est ici qu’on voit la nature. Voici le séjour sacré de
    l’enthousiasme. Un homme a-t-il reçu du génie ? Il quitte la
    ville &amp; ses habitans. Il aime, selon l’attrait de son cœur, à
    mêler ses pleurs au crystal d’une fontaine ; à porter des fleurs sur
    un tombeau ; à fouler d’un pied leger l’herbe tendre de la prairie ;
    à traverser à pas lents des campagnes fertiles ; à contempler les
    travaux des hommes ; à fuir au fond des forêts. Il aime leur horreur
    secrete. Il erre. Il cherche un antre qui l’inspire. Qui est-ce qui
    mêle sa voix au torrent qui tombe de la montagne ? Qui est-ce qui
    sent le sublime d’un lieu desert ? Qui est-ce qui s’écoute dans le
    silence de la solitude ? C’est lui. Notre poëte habite sur les bors
    d’un lac. Il promene sa vûe sur les eaux, &amp; son génie s’étend.
    C’est- là qu’il est saisi de cet esprit tantôt tranquille
    &amp; tantôt violent, qui souleve son ame ou qui l’appaise à son
    gré... O Nature, tout ce qui est bien est renfermé dans ton sein !
    Tu es la source séconde de toutes vérités !.... Il n’y a dans ce
    monde que la vertu &amp; la vérité qui soient dignes de
    m’occuper.... L’enthousiasme naît d’un objet de la nature. Si
    l’esprit l’a vû sous des aspects frappans &amp; divers, il en est
    occupé, agité, tourmenté. L’imagination s’échauffe. La passion
    s’émeut. On est successivement étonné, attendri indigné, courroucé.
    Sans l’enthousiasme, ou l’idée véritable ne se présente point ; ou,
    si par hasard on la rencontre, on ne peut la poursuivre... Le poëte
    sent le moment de l’enthousiasme. C’est après qu’il a médité. Il
    s’annonce en lui par un frémissement qui part de sa
    poitrine, &amp; qui passe d’une maniere délicieuse &amp; rapide
    jusqu’aux extrémités de son corps. Bien-tôt ce n’est plus un
    frémissement. C’est une chaleur forte &amp; permanente qui
    l’embrase, qui le fait haleter, qui le consume, qui le tue ; mais
    qui donne l’ame, la vie à tout ce qu’il touche. Si cette chaleur
    s’accroissoit encore, les spectres se multiplieroient devant lui. Sa
    passion s’éleveroit presqu’au degré de la fureurs Il ne connoîtroit
    de soulagement qu’à verser au-dehors un torrent d’idées qui se
    pressent, se heurtent, &amp; se chassent.
    Dorval éprouvoit à l’instant l’état qu’il peignoit. Je ne lui
    répondis point. Il se fit entre nous un silence pendant lequel je
    vis qu’il se tranquillisoit. Bien-tôt il me demanda, comme un homme
    qui sortiroit d’un sommeil profond, qu’ai-je dit ? Qu’a-vois-je à
    vous dire ? Je ne m’en souviens plus.
    « Quelques idées que la scene de Clairville desespéré vous avoit
    suggérées sur les passions, leur accent, la déclamation, la
    pantomime ».
    La premiere, c’est qu’il ne faut point donner d’esprit à ses
    personnages, mais savoir les placer dans des circonstances qui leur
    en donnent...
    Dorval sentit à la rapidité avec laquelle il venoit de prononcer
    ces mots, qu’il restoit encore de l’agitation dans son ame ; il
    s’arrêta ; &amp; pour laisser le tems au calme de renaître ; ou
    plûtôt pour opposer à son trouble une émotion plus violente mais
    passagere, il me raconta ce qui suit :
    Une paysane du village que vous voyez entre ces deux
    montagnes, &amp; dont les maisons élèvent leurs faîtes au-dessus des
    arbres, envoya son mari chez ses parens qui demeurent dans un hameau
    voisin. Ce malheureux y fut tué par un de ses beaux-freres. Le
    lendemain j’allai dans la maison où l’accident étoit arrivé. J’y vis
    un tableau, &amp; j’y entendis un discours que je n’ai point
    oubliés. Le mort étoit étendu sur un lit. Ses jambes nues pendoient
    hors du lit. Sa femme échevelée étoit à terre. Elle tenoit les pieds
    de son mari ; &amp; elle disoit en fondant en larmes, &amp; avec une
    action qui en arrachoit à tout le monde : « Hélas, quand je
    t’envoyai ici, je ne pensois pas que ces pieds te menoient à la
    mort ». Croyez-vous qu’une femme d’un autre rang auroit été plus
    pathétique ? Non. La même situation lui eût inspiré le même
    discours. Son ame eût été celle du moment ; &amp; ce qu’il faut que
    l’artiste trouve, c’est ce que tout le monde diroit en pareil cas ;
    ce que personne n’entendra, sans le reconnoître aussi-tôt en
    soi.
    Les grands intérêts, les grandes passions. Voilà la source des
    grands discours, de discours vrais. Presque tous les hommes parlent
    bien en mourant.
    Ce que j’aime dans la scene de Clairville ; c’est qu’il n’y a
    précisément que ce que la passion inspire, quand elle est extrème.
    La passion s’attache à une idée principale. Elle se
    taît ; &amp; elle revient à cette idée, presque toûjours par
    exclamation.
    La pantomime, si négligée parmi nous, est employée dans cette
    scene, &amp; vous avez éprouvé vous-même avec quel succès !
    Nous parlons trop dans nos drames &amp; conséquemment nos acteurs
    n’y jouent pas assez. Nous avons perdu un art dont les anciens
    connoissoient bien les ressources. Le pantomime joüoit autrefois
    toutes les conditions, les rois, les héros, les tyrans, les riches,
    les pauvres, les habitans des villes, ceux de la campagne,
    choisissant dans chaque état ce qui lui est propre ; dans chaque
    action ce qu’elle a de frappant. Le philosophe Timocrate qui
    assistoit un jour à ce spectacle, d’où la sévérité de son caractere
    l’avoit toûjours éloigné, disoit,
    quali spectaculo me philosophiæ
    verecundia privavit ? « Timocrate avoit une mauvaise
    honte ; &amp; elle a privé le philosophe d’un grand plaisir ». Le
    cynique Demetrius en attribuoit tout l’effet aux instrumens, aux
    voix, &amp; à la décoration, en présence d’un pantomime qui lui
    répondit : « Regarde-moi jouer seul, &amp; dis après cela de mon art
    tout ce que tu voudras » ? Les flûtes se taisent. Le pantomime
    joue ; &amp; le philosophe transporté s’écrie :
    Je ne te vois pas seulement. Je
    t’entends. Tu me parles des mains.
    Quel effet cet art joint au discours ne produiroit-il pas ?
    Pourquoi avons-nous séparé ce que la nature a joint ? A tout moment,
    le geste ne répond-il pas au discours ? Je ne l’ai jamais si bien
    senti qu’en écrivant cet ouvrage. Je cherchois ce que j’avois dit,
    ce qu’on m’avoit répondu ; &amp; ne trouvant que des mouvemens,
    j’écrivois le nom du personnage, &amp; au-dessous son action. Je dis
    à Rosalie, Acte. 2. scene 2. S’il
    étoit arrivé que votre cœur surpris... fût entraîné par un
    penchant... dont votre raison vous fît un crime... J’ai connu cet
    état cruel... Que je vous plaindrois !
    Elle me répond... Plaignez-moi
    donc... Je la plains, mais c’est par le geste de
    commisération ; &amp; je ne pense pas qu’un homme qui sent, eût fait
    autre chose. Mais combien d’autres circonstances où le silence est
    forcé ? Votre conseil exposeroit-il celui qui le demande, à perdre
    la vie, s’il le suit ; l’honneur, s’il ne le suit pas ? Vous ne
    serez ni cruel, ni vil. Vous marquerez votre perplexité par le
    geste, &amp; vous laisserez l’Homme se déterminer.
    Ce que je vis encore dans cette scene. C’est qu’il y a des
    endroits qu’il faudroit presqu’abandonner à l’acteur. C’est à lui à
    disposer de la scene écrite, à répéter certains mots, à revenir sur
    certaines idées, à en retrancher quelques-unes, &amp; à en ajoûter
    d’autres. Dans les cantabilé, le
    musicien laisse à un grand chanteur un libre exercice de son
    goût &amp; de son talent. Il se contente de lui marquer les
    intervalles principaux d’un beau chant. Le poëte en devroit faire
    autant, quand il connoît bien son acteur. Qu’est-ce qui nous affecte
    dans le spectacle de l’homme animé de quelques grandes passions ?
    Sont-ce ses discours ? Quelquefois. Mais ce qui émeut toûjours, ce
    sont des cris, des mots inarticulés, des voix rompues, quelques
    monosyllabes qui s’échappent par intervalles, je ne sais quel
    murmure dans la gorge, entre les dents. La violence du sentiment
    coupant la respiration &amp; portant le trouble dans l’esprit, les
    syllabes des mots se séparent, l’homme passe d’une idée à une autre.
    Il commence une multitude de discours. Il n’en finit aucun ; &amp; à
    l’exception de quelques sentimens qu’il rend dans le premier
    accès, &amp; auxquels il revient sans celle, le reste n’est qu’une
    suite de bruits foibles &amp; confus, de sons expirans, d’accens
    étouffés que l’acteur connoît mieux que le poëte. La voix, le ton,
    le geste, l’action, voilà ce qui appartient à l’acteur ; &amp; c’est
    ce qui nous frappe sur-tout dans le spectacle des grandes passions.
    C’est l’acteur qui donne au discours tout ce qu’il a d’énergie.
    C’est lui qui porte aux oreilles la force &amp; la vérité de
    l’accent.
    « J’ai pensé quelquefois que les discours des amans bien épris
    n’étoient pas des choses à lire, mais des choses à entendre. Car, me
    disois-je, ce n’est pas l’expression,
    je vous aime, qui a triomphé des
    rigueurs d’une prude, des projets d’une coquette, de la vertu d’une
    femme sensibles. C’est le tremblement de voix avec lequel il fut
    prononcé ; les larmes, les regards qui l’accompagnerent. Cette idée
    revient à la vôtre ».
    C’est la même. Un ramage opposé à ces vraies voix de la passion,
    c’est ce que nous appellons des
    tirades. Rien n’est plus
    applaudi, &amp; de plus mauvais goût. Dans une représentation
    dramatique, il ne s’agit non plus du spectateur que s’il n’existoit
    pas. Y a-t-il quelque chose qui s’adresse à lui ? L’auteur est sorti
    de son sujet. L’acteur entraîné hors de son rôle. Ils descendent
    tous les deux du théatre. Je les vois dans le parterre ; &amp; tant
    que dure la tirade, l’action est suspendue pour moi, &amp; la scene
    reste vuide.
    Il y a dans la composition d’une Piece dramatique une unité de
    discours qui correspond à une unité d’accens dans la déclamation. Ce
    sont deux systèmes qui varient, je ne dis pas de la comédie à la
    tragédie, mais d’une comédie ou d’une tragédie à une autre. S’il en
    étoit autrement, il y auroit un vice ou dans le poème, ou dans la
    représentation. Les personnages n’auroient pas entr’eux la liaison,
    la convenance à laquelle ils doivent être assujettis, même dans les
    contrastes. On sentiroit dans la déclamation des dissonances qui
    blesseroient. On reconnoîtroit dans le poëme un être qui ne seroit
    pas fait pour la société dans laquelle on l’auroit introduit.
    C’est à l’acteur à sentir cette unité d’accens. Voilà le travail
    de toute sa vie. Si ce tact lui manque, son jeu sera tantôt foible,
    tantôt outré, rarement juste, bon par endroits, mauvais dans
    l’ensemble.
    Si la fureur d’être applaudi s’empare d’un acteur, il exagere. Le
    vice de son action se répand sur l’action d’un autre. Il n’y a plus
    d’unité dans la déclamation de son rôle. Il n’y en a plus dans la
    déclamation de la Piece. Je ne vois bien-tôt sur la scene qu’une
    assemblée tumultueuse où chacun prend le ton qui lui plaît ; l’ennui
    s’empare de moi, mes mains se portent à mes oreilles, &amp; je
    m’enfuis.
    Je voudrois bien vous parler de l’accent propre à chaque passion.
    Mais cet accent se modifie en tant de maniérés ; c’est un sujet si
    fugitif &amp; si délicat, que je n’en connois aucun qui fasse mieux
    sentir l’indigence de toutes les langues qui existent &amp; qui ont
    existé. On a une idée juste de la chose ; elle est présente à la
    mémoire. Cherche-t-on l’expression ? On ne la trouve point. On
    combine les mots de grave &amp; d’aigu, de prompt &amp; de lent, de
    doux &amp; de fort ; mais le réseau toujours trop lâche ne retient
    rien. Qui est-ce qui pourroit décrire la déclamation de ces deux
    Vers ?
     
    Les a-t-on vûs souvent se parler ?
    se chercher ?
    Dans le fond des forêts
    alloient-ils se cacher ?
    C’est un mélange de curiosité, d’inquiétude, de douleur,
    d’amour, &amp; de honte, que le plus mauvais tableau me peindroit
    mieux que le meilleur discours.
    « C’est une raison de plus pour écrire la pantomime ».
    Sans doute. L’intonation &amp; le geste se déterminent
    réciproquement.
    « Mais l’intonation ne peut se noter, &amp; il est facile
    d’écrire le geste ».
    Dorval fit une pause en cet endroit. Ensuite il dit :
    Heureusement une actrice d’un jugement borné, d’une pénétration
    commune, mais d’une grande sensibilité, saisit sans peine une
    situation d’ame, &amp; trouve, sans y penser, l’accent qui convient
    à plusieurs sentimens différens qui se fondent ensemble, &amp; qui
    constituent cette situation que toute la sagacité du philosophe
    n’analyseroit pas.
    Les Poëtes, les Acteurs, les Musiciens, les Peintres, les
    Chanteurs du premier ordre, les grands Danseurs, les Amans tendres,
    les vrais Dévots, toute cette troupe enthousiaste &amp; passionnée
    sent vivement &amp; réfléchit peu.
    Ce n’est pas le précepte ; c’est autre chose de plus immédiat, de
    plus intime, de plus obscur, &amp; de plus certain, qui les
    guide &amp; qui les éclaire. Je ne peux vous dire quel cas je fais
    d’un grand acteur, d’une grande actrice. Combien je serois vain de
    ce talent, si je l’avois. Isolé sur la surface de la terre, maître
    de mon sort, libre de préjugés, j’ai voulu une fois être
    comédien ; &amp; qu’on me réponde du succès de Quinault
    Dufresne, &amp; je le suis demain. Il n’y a que la médiocrité qui
    donne du dégoût au théâtre ; &amp; dans quelque état que ce soit,
    que les mauvaises mœurs qui deshonorent. Au-dessous de
    Racine &amp; de Corneille, c’est Baron, la Desmares, la de Seine,
    que je vois ; au-dessous de Moliere &amp; de Regnard, Quinault
    l’aîné &amp; sa sœur.
    
    « Dorval, j’espere qu’on n’y verra pas la laideur joüer le rôle
    de la beauté ». Je le pense. Quoi donc, n’y a-t-il pas dans un
    ouvrage dramatique assez de suppositions singulieres auxquelles il
    faut que je me prête, sans éloigner encore l’illusion par celles qui
    contredisent &amp; choquent mes sens
    « A vous dire vrai. J’ai quelquefois regretté les masques des
    anciens ; &amp; j’aurois, je crois, supporté plus patiemment les
    éloges donnés à un beau masque qu’à un visage déplaisant ».
    Et le contraste des mœurs de la Piece avec celles de la personne,
    vous a-t-il moins choqué ?
    « Quelquefois le spectateur n’a pû s’empêcher d’en
    rire, &amp; l’actrice d’en rougir ».
    Non, je ne connois point d’état qui demandât des formes plus
    exquises, ni des mœurs plus honnêtes que le Théâtre.
    « Mais nos sots préjugés ne nous permettent pas d’être bien
    difficiles.
    Mais nous voilà bien loin de ma Piece. Où en étions-nous ?
    A la scene d’André ».
    Je vous demande grâces pour cette scene. J’aime cette scene,
    parce qu’elle est d’une impartialité tout-à-fait honnête &amp;
    cruelle.
    « Mais elle coupe la marche de la Piece, &amp; rallentit
    l’intétêt ».
    Je ne la lirai jamais sans plaisir. Puissent nos ennemis la
    connoître, en faire cas, &amp; ne la relire jamais sans peine. Que
    je serois heureux, si l’occasion de peindre un malheur domestique,
    avoit encore été pour moi celle de repousser l’injure d’un peuple
    jaloux, d’une maniéré à laquelle ma nation pût se
    reconnoître, &amp; qui ne laissât pas même à la nation ennemie la
    liberté de s’en offenser.
    « La scene est pathétique, mais longue ».
    Elle eût été &amp; plus pathétique &amp; plus longue, si j’en
    avois voulu croire André.
    Monsieur, me dit-il, après en
    avoir pris lecture, voilà qui est fort
    bien ; mais il y a un petit défaut : c’est que cela n’est pas
    tout-à-fait dans la vérité. Vous dites, par exemple, qu’arrivé dans
    le port ennemi, lorsqu’on me sépara de mon maître, je l’appellai,
    plusieurs fois, mon maître, mon cher maître ; qu’il me regarda
    fixement, laissa tomber ses bras, se retourna, &amp; suivit sans
    parler ceux qui l’environnoient
    Ce n’est pas cela. Il falloit dire
    que, quand je l’eus appelle, mon maître, mon cher maître, il
    m’entendit, se retourna, me regarda fixement ; que ses mains se
    porterent d’elles-mêmes à ses poches ; &amp; que, n’y trouvant rien,
    car l’Anglois avide n’y avoit rien laissé, il laissa tomber ses bras
    tristement ; que sa tête s’inclina vers moi d’un mouvement de
    compassion froide ; qu’il se retourna, &amp; suivit ans parler ceux
    qui l’environnoient. Voilà le fait.
    Ailleurs, vous passez de votre
    autorité une des choses qui marquent le plus la bonté de feu
    Monsieur votre pere. Cela est fort mal. Dans la prison, lorsqu’il
    sentit ses bras nuds mouillés de mes larmes, il me dit : « Tu
    pleures, André ! Pardonne, mon ami. C’est moi qui t’ai entraîné ici.
    Je le sais. Tu es tombé dans le malheur à ma suite... »
    Voilà-t-il pas que vous pleurez
    vous-même ! Cela étoit donc bon à mettre.
    Dans un autre endroit, vous faites
    encore pis. Lorsqu’il m’eut dit : Mon enfant, prends courage,
    tu sortiras d’ici. Pour moi, je sens à ma foiblesse qu’il faut que
    j’y meure. Je m’abandonnai à toute ma
    douleur, &amp; je fis retentir le cachot de mes cris. Alors votre
    pere me dit : « André, cesse ta plainte. Respecte la volonté du
    Ciel &amp; le malheur de ceux qui sont à tes côtés, &amp; qui
    souffrent en silence ».... Et où
    est-ce que cela est ?
    Et l’endroit du Correspondant ?
    Vous l’avez si-bien brouillé que je n’y entends plus rien. Votre
    pere me dit, comme vous l’avez rapporté, que cet homme avoit
    agi, &amp; que ma présence auprès de lui étoit sans doute le premier
    de ses bons offices. Mais il ajouta : « Oh, mon enfant, quand
    Dieu ne m’auroit accordé que la consolation de t’avoir dans ces
    momens cruels, combien n’aurois-je pas de graces à lui rendre » ?
    Je ne trouve rien de cela dans votre
    papier. Monsieur, est-ce qu’il est défendu de prononcer sur la scene
    le nom de Dieu, ce nom saint que votre pere avoit si souvent à la
    bouche ?... Je ne crois pas, André !...
    Est-ce que vous avez appréhendé qu’on
    sût que votre pere étoit chrétien ?... Nullement, André. La
    morale du chrétien est si belle ! Mais pourquoi cette question ?...
    Entre nous, on dit.... Quoi ?...
    que vous êtes... un peu... esprit
    Quoi ?... que vous êtes... un peu....
    esprit fort ; &amp; sur les endroits que vous avez retranchés, j’en
    croirois quelque chose... André, je serais obligé d’en être
    d’autant meilleur citoyen &amp; plus honnête homme....
    Monsieur, vous êtes bon ; mais n’allez
    pas vous imaginer que vous valiez Monsieur votre pere. Cela viendra
    peut-être un jour... André, est-ce-là tout ?...
    J’aurois bien encore un mot à vous
    dire ; mais je n’ose.... Vous pouvez parler.....
    Puisque vous me le permettez, vous
    êtes un peu bref sur les bons procédés de l’Anglois qui vint à notre
    secours. Monsieur, il y a d’honnêtes gens par-tout... Mais vous êtes
    bien changé de ce que vous avez été, si ce qu’on dit encore de vous
    est vrai... Et qu’est-ce qu’on dit encore ?....
    Que vous avez été fou de ces
    gens-là... André !... que vous
    regardiez leur pays comme l’asyle de la liberté, la patrie de la
    vertu ? de l’invention de l’originalité.... André !... A présent
    cela vous ennuie. Eh bien, n’en parlons plus. Vous avez dit que le
    Correspondant, voyant Monsieur votre pere tout nud se
    dépouilla &amp; le couvrit de ses vêtemens. Cela est fort bien. Mais
    il ne falloit pas oublier qu’un de ses gens en fit autant pour moi.
    Ce silence, Monsieur, retomberoit sur mon compte, &amp; me donneroit
    un air d’ingratitude que je ne veux point avoir,
    absolument.
    Vous voyez qu’André n’étoit pas tout-à-fait de votre avis. Il
    vouloit la scene comme elle s’est passée. Vous la voulez comme il
    convient à l’ouvrage ; &amp; c’est moi seul qui ai tort ; de vous
    avoir mécontentés tous les deux.
    « Qui le faisoit mourir dans le
    fond d’un cachot, sur les haillons de son valet ! est un mot
    dur ».
    C’est un mot d’humeur. Il échappe à un mélancolique qui a
    pratiqué la vertu toute sa vie, qui n’a pas encore eu un moment de
    bonheur, &amp; à qui l’on raconte les infortunes d’un homme de
    bien.
    « Ajoûtez que cet homme de bien est peut-être son pere, &amp; que
    ces infortunes détruisent les espérances de son ami, jettent sa
    maîtresse dans la misere, &amp; ajoûtent une amertume nouvelle à sa
    situation. Tout cela sera vrai. Mais vos ennemis » ?
    S’ils ont jamais connoissance de mon ouvrage, le public sera leur
    juge &amp; le mien. On leur citera cent endroits de Corneille, de
    Racine, de Voltaire, &amp; de Crebillon, où le caractere &amp; la
    situation amenent des choses plus fortes, qui n’ont jamais
    scandalisé personne. Ils resteront sans réponse ; &amp; l’on verra,
    ce qu’ils n’ont garde de déceler, que ce n’est point l’amour du bien
    qui les anime, mais la haine de l’homme qui les dévore.
    « Mais qu’est-ce que cet André ? Je trouve qu’il parle trop bien
    pour un domestique ; &amp; je vous avoue qu’il y a dans son récit
    des endroits qui ne seroient point indignes de vous ».
    Je vous l’ai déjà dit. Rien ne rend éloquent comme le malheur.
    André est un garçon qui a eu de l’éducation, mais qui a été, je
    crois, un peu libertin dans sa jeunesse. On le fit passer aux Isles,
    où mon pere, qui se connoissoit en hommes, se l’attacha, le mit à la
    tête de ses affaires, &amp; s’en trouva bien. Mais suivons vos
    observations. Je crois appercevoir un petit trait à côté du
    monologue qui termine l’acte.
    « Cela est vrai ».
    Qu’est-ce qu’il signifie ?
    « Qu’il est beau, mais d’une longueur » insupportable ».
    Eh bien, raccourcissons-le. Voyons Que voulez-vous en
    retrancher ?
    « Je n’en fais rien ».
    Cependant il est long.
    « Vous m’embarrasserez tant qu’il vous plaira. Mais vous ne
    détruirez pas la sensation ».
    Peut-être.
    « Vous me ferez grand plaisir ».
    Je vous demanderai seulement comment vous l’avez trouvé dans le
    salon.
    « Bien. Mais je vous demanderai à mon tour, comment il arrive que
    ce qui m’a paru court à la représentation, me paroisse long à la
    lecture ».
    C’est que je n’ai point écrit la pantomime, &amp; que vous ne
    vous l’êtes point rappellée. Nous ne savons point encore jusqu’où la
    pantomime peut influer sur la composition d’un ouvrage
    dramatique &amp; sur la représentation.
    « Cela peut être ».
    Et puis je gage que vous me voyez encore sur la scene françoise,
    au théatre.
    « Vous croyez donc que Votre ouvrage ne réussiroit point au
    théatre » ?
    Difficilement. Il faudroit ou élaguer en quelques endroits le
    dialogue, ou changer l’action théatrale &amp; la scene.
    « Qu’appellez-vous changer la scene » ?
    En ôter tout ce qui resserre un lieu déjà trop étroit. Avoir des
    décorations. Pouvoir exécuter d’autres tableaux que ceux qu’on voit
    depuis cent ans ; en un mot, transporter au théatre le salon de
    Clairville, comme il est.
    « Il est donc bien important d’avoir une scene » ?
    Sans doute. Songez que le spectacle françois comporte autant de
    décorations que le théatre lyrique ; &amp; qu’il en offriroit de
    plus agréables, parce que le monde enchanté peut amuser des
    enfans, &amp; qu’il n’y a que le monde réel qui plaise à la raison.
    Faute de scene, on n’imaginera rien. Les hommes qui auront du génie
    se dégoûteront. Les auteurs médiocres réussiront par une imitation
    servile. On s’attachera de plus en plus à de petites
    bienséances, &amp; le goût national s’appauvrira.... Avez-vous vû la
    sale de Lyon ? Je ne demanderais qu’un pareil monument dans la
    capitale, pour faire éclore une multitude de poëmes, &amp; produire
    peut-être quelques genres nouveaux.
    « Je n’entends pas. Vous m’obligerez de vous expliquer
    davantage ».
    Je le veux.
    Que ne puis-je rendre tout ce que Dorval me dit, &amp; de la
    manière dont il le dit ? Il débuta gravement. Il s’échauffa
    peu-à-peu. Ses idées se presserent ; &amp; il marchoit sur la fin
    avec tant de rapidité, que j’avois peine à le suivre. Voici ce que
    j’ai retenu.
    Je voudrois bien (dit-il d’abord) persuader à ces esprits timides
    qui ne connoissent rien au-delà de ce qui est, que si les choses
    étoient autrement, ils les trouveroient également bien ; &amp; que
    l’autorité de la raison n’étant rien devant eux, en comparaison de
    l’autorité du tems, ils approuveroient ce qu’ils reprennent, comme
    il leur est souvent arrivé de reprendre ce qu’ils avoient
    approuvé... Pour bien juger dans les beaux Arts, il faut réunir
    plusieurs qualités rares !... Un grand goût suppose un grand sens,
    une longue expérience, une ame honnête &amp; sensible, un esprit
    élevé, un tempérament un peu mélancolique, &amp; des organes
    délicats.....
    Après un moment de silence, il ajoûta.
    Je ne demanderois pour changer la face du genre dramatique, qu’un
    théâtre très-étendu, où l’on montrât, quand le sujet d’une piece
    l’exigerait, une grande place avec les édifices adjacens, tels que
    le péristile d’un palais, l’entrée d’un temple, différens endroits
    distribués de maniere que le spectateur, vît toute l’action, &amp;
    qu’il y en eût une partie de cachée pour les acteurs.
    Telle fut ou put être autrefois la scene des Eumenides d’Eschyle.
    D’un côté, c’étoit un espace sur lequel les Furies déchaînées
    cherchoient Oreste qui s’étoit dérobé à leur poursuite, tandis
    qu’elles étoient assoupies. De l’autre, on voyoit le coupable le
    front ceint d’un bandeau, embrassant les pieds de la statue de
    Minerve, &amp; implorant son assistance. Ici, Oreste adresse sa
    plainte à la Déesse. Là, les Furies s’agitent ; elles vont, elles
    viennent, elles courent. Enfin une d’entr’elles s’écrie : « Voici la
    trace du sang que le parricide a laissée sur ses pas... Je le
    sens.... Je le sens »... Elle marche. Ses sœurs impitoyables la
    suivent. Elles passent de l’endroit où elles étoient, dans l’asyle
    d’Oreste. Elles l’environnent en poussant des cris, en frémissant de
    rage, en secoüant leurs flambeaux. Quel moment de terreur &amp; de
    pitié, que celui où l’on entend la priere &amp; les gémissemens du
    malheureux percer à-travers les cris &amp; les mouvemens effroyables
    des êtres cruels qui le cherchent ! Exécuterons-nous rien de pareil
    sur nos théâtres ? On n’y peut jamais montrer qu’une action, tandis
    que dans la nature il y en a presque toûjours de simultanées, dont
    les représentations concomitantes se fortifiant réciproquement,
    produiroient sur nous des effets terribles. C’est alors qu’on
    trembleroit d’aller au spectacle, &amp; qu’on ne pourroit s’en
    empêcher ; c’est alors qu’au lieu de ces petites émotions
    passageres, de ces froids applaudissemens, de ces larmes rares dont
    le poëte se contente, il renverseroit les esprits, il porteroit dans
    les ames le trouble &amp; l’épouvante ; &amp; que l’on verroit ces
    phénomenes de la tragédie ancienne, si possibles &amp; si peu crûs,
    se renouveller parmi nous. Ils attendent, pour se montrer, un homme
    de génie qui sache combiner la pantomime avec le discours ;
    entremêler une scene parlée avec une scene muette ; &amp; tirer
    parti de la réunion des deux scenes, &amp; sur-tout de l’approche ou
    terrible ou comique de cette réunion qui se feroit toûjours. Après
    que les Eumenides se sont agitées sur la scene, elles arrivent dans
    le sanctuaire où le coupable s’est réfugié, &amp; les deux scenes
    n’en font qu’une.
    « Deux scenes alternativement muettes &amp; parlées. Je vous
    entends. Mais la confusion » ?
    Une scene muette est un tableau, c’est une décoration animée. Au
    théatre lyrique, le plaisir de voir nuit-il au plaisir
    d’entendre ?
    « Non ».... Mais seroit-ce ainsi qu’il faudroit entendre ce qu’on
    nous raconte de ces spectacles anciens où la musique, la
    déclamation &amp; la pantomime étoient tantôt réunies &amp; tantôt
    séparées » ?
    Quelquefois. Mais cette discussion nous éloigneroit.
    Attachons-nous à notre sujet. Voyons ce qui seroit possible
    aujourd’hui, &amp; prenons un exemple domestique &amp; commun.
    Un pere a perdu son fils dans un combat singulier. C’est la nuit.
    Un domestique témoin du combat vient annoncer cette nouvelle. Il
    entre dans l’appartement du pere malheureux qui dormoit. Il se
    promene. Le bruit d’un homme qui marche l’éveille. Il demande qui
    c’est... C’est moi, Monsieur, lui répond le domestique d’une voix
    altérée.... Eh bien, qu’est-ce qu’il y a ?... Rien... Comment
    rien ?.. Non, Monsieur.... Cela n’est pas. Tu trembles. Tu détournes
    la tête. Tu évites ma vûe. Encore un coup, qu’est-ce qu’il y a ? Je
    veux le savoir. Parle. Je te l’ordonne.... Je vous dis, Monsieur,
    qu’il n’y a rien, lui répond encore le domestique, en versant des
    larmes.... Ah malheureux, s’écrie le pere, en s’élançant du lit sur
    lequel il reposoit. Tu me trompes. Il est. arrivé quelque grand
    malheur..... Ma femme est-elle morte ?... Non, Monsieur.... Ma
    fille ?... Non, Monsieur... C’est donc mon fils ?... Le domestique
    se taît. Le pere entend son silence. Il se jette à terre. Il remplit
    son appartement de sa douleur &amp; de ses cris. Il fait, il dit
    tout ce que le desespoir suggere à un pere qui perd son fils,
    l’espérance unique de sa famille.
    Le même homme-court chez la mere. Elle dormoit aussi. Elle se
    réveille au bruit de ses rideaux tirés avec violence. Qu’y a-t-il ?
    demande-t-elle.... Madame, le malheur le plus grand. Voici le moment
    d’être chrétienne. Vous n’avez plus de fils.... Ah Dieu ! s’écrie
    cette mere affligée. Et prenant un Christ qui étoit à son chevet,
    elle le serre entre ses bras. Elle y colle sa bouche. Ses yeux
    fondent en larmes. Et ces larmes arrosent son Dieu cloüé sur une
    croix.
    Voilà le tableau de la femme, pieuse. Bientôt nous verrons celui
    de l’épouse tendre &amp; de la mere désolée. Il faut à une ame où la
    religion domine les mouvemens de la nature, une secousse plus forte
    pour en arracher de véritables voix.
    Cependant on avoit porté dans l’appartement du pere, le cadavre
    de son fils ; &amp; il s’y passoit une scene de desespoir, tandis
    qu’il se faisoit une pantomime de piété chez la mere.
    Vous voyez comment la pantomime &amp; la déclamation changent
    alternativement de lieu. Voilà ce qu’il faut substituer à nos à
    parte. Mais le moment de la réunion des scenes approche. La mere,
    conduite par le domestique, s’avance vers l’appartement de son
    époux.... Je demande ce que devient le spectateur pendant ce
    mouvement ?... C’est un époux, c’est un pere étendu sur le cadavre
    d’un fils, qui va frapper les regards d’une mere !.... Mais elle a
    traversé l’espace qui sépare les deux scenes. Des cris lamentables
    ont atteint son oreille. Elle a vû. Elle se rejette en arriere. La
    force l’abandonne, &amp; elle tombe sans sentiment entre les bras de
    celui qui l’accompagne. Bientôt sa bouche se remplira de sanglots.
    Tum verœ voces.
    Il y a peu de discours dans cette action ; mais un homme de génie
    qui aura à remplir les intervalles vuides, n’y répandra que quelques
    monosyllabes. Il jettera ici une exclamation, là un commencement de
    frase. Il se permettra rarement un discours suivi, quelque court
    qu’il soit.
    Voilà de la tragédie ; mais il faut pour ce genre, des auteurs,
    des acteurs, un théâtre, &amp; peut-être un peuple.
    « Quoi, vous voudriez, dans une tragédie, un lit de repos, une
    mere, un pere endormis ; un crucifix ; un cadavre ; deux scenes
    alternativement muettes &amp; parlées ! Et les bienséances » !
    Ah bienséances cruelles, que vous rendez les ouvrages
    décens &amp; petits !... Mais, ajoûta Dorval d’un sang froid qui me
    surprit, ce que je propose ne se peut donc plus ?
    « Je ne crois pas que nous en venions jamais là ».
    Eh bien, tout est perdu ! Corneille ; Racine, de Voltaire,
    Crebillon, ont reçû les plus grands applaudissemens auxquels des
    hommes de génie pouvoient prétendre ; &amp; la tragédie est arrivée
    parmi nous au plus haut degré de perfection
    Pendant que Dorval parloit ainsi, je faisois une réflexion
    singuliere. C’est comment à l’occasion d’une avanture domes tique
    qu’il avoit mise en comédie, il établissoit des préceptes communs à
    tous les genres dramatiques, &amp; étoit toûjours entraîné par sa
    mélancolie, à ne les appliquer qu’à la tragédie.
    Après un moment de silence, il dit :
    Il y a cependant une ressource. Il faut espérer que quelque jour
    un homme de génie sentira l’impossibilité d’atteindre ceux qui l’ont
    précédé dans une route battue, &amp; se jettera de dépit dans une
    autre. C’est le seul évenement qui puisse nous affranchir de
    plusieurs préjugés que la Philosophie a vainement attaqués. Ce ne
    sont plus des raisons, c’est une production qu’il nous faut.
    « Nous en avons une ».
    Quelle ?
    « Sylvie, tragédie en un acte, &amp; en prose ».
    Je la connois. C’est le Jaloux, tragédie. L’ouvrage est d’un
    homme qui pense &amp; qui sent.
    « La scene s’ouvre par un tableau charmant. C’est l’intérieur
    d’une chambre dont on ne voit que les murs. Au fond de la chambre,
    il y a sur une table, une lumiere, un pot à l’eau &amp; un pain.
    Voilà le séjour &amp; la nourriture qu’un mari jaloux destine, pour
    le reste de ses jours, à une femme innocente dont il a soupçonné la
    vertu ».
    « Imaginez à-présent cette femme en pleurs, devant cette table.
    Mademoiselle Gaussin ».
    Et vous, jugez de l’effet des tableaux par celui que vous me
    citez. Il y a dans la Piece d’autres détails qui m’ont plû. Elle
    suffit pour éveiller un homme de génie, mais il faut un autre
    ouvrage pour convertir un peuple.
    En cet endroit Dorval s’écria : « O toi qui possedes toute la
    chaleur du génie à un âge où il reste à peine aux autres une froide
    raison, que ne puis-je être à tes côtés, ton Eumenide ? Je
    t’agiterois sans relâche. Tu le ferois cet ouvrage ; je te
    rappellerois les larmes que nous a fait répandre la scene de
    l’Enfant Prodigue &amp; de son valet ; &amp; en disparoissant
    d’entre nous, tu ne nous laisserois pas le regret d’un genre dont tu
    pouvois être le fondateur ». « Et ce genre, comment
    l’appellerez-vous » ?
    La tragédie domestique &amp; bourgeoise. Les Anglois ont le
    Marchand de Londres &amp; le Joüeur, tragédies en prose. Les
    tragédies de Shakespear sont moitié vers &amp; moitié prose. Le
    premier poëte qui nous fit rire avec de la prose, introduit la prose
    dans la comédie. Le premier poëte qui nous fera pleurer avec de la
    prose, introduira la prose dans la tragédie.
    Mais dans l’art., ainsi que dans la nature, tout est enchaîné ;
    si l’on se rapproche d’un côté de ce qui est vrai, on s’en
    rapprochera de beaucoup d’autres. C’est alors que nous verrons sur
    la scene des situations naturelles qu’une décence ennemie du
    génie &amp; des grands effets a proscrites. Je ne me lasserai point
    de crier à nos François : La Vérité ! La Nature ! Les Anciens !
    Sophocle ! Philoctete ! Le poëte l’a montrésur la scene, couché à
    l’entrée de sa caverne &amp; couvert de lambeaux déchirés. Il s’y
    roule. Il y éprouve une attaque de douleur. Il y crie. Il y fait
    entendre des voix inarticulées. La décoration étoit sauvage ; la
    piece marchoit sans appareil. Des habits vrais, des discours vrais,
    une intrigue simple &amp; naturelle. Notre goût seroit bien dégradé,
    si ce Spectacle ne nous affectoit pas davantage que celui d’un homme
    richement vêtu, apprêté dans sa parure,
    « Comme s’il sortoit de sa toilette ».
    Se promenant à pas comptés sur la scene ; &amp; battant nos
    oreilles de ce qu’Horace appelle
    ampullas &amp; sesquipedalia
    verba, des sentences, des bouteilles soufflées, des mots longs
    d’un pied &amp; demi.
    Nous n’avons rien épargné pour corrompre le genre dramatique.
    Nous avons conservé des anciens l’emphase de la versification qui
    convenoit tant à des langues à quantité forte &amp; à accent marqué,
    à des théâtres spacieux, à une déclamation notée &amp; accompagnée
    d’instrumens ; &amp; nous avons abandonné la simplicité de
    l’intrigue &amp; du dialogue, &amp; la vérité des tableaux.
    Je ne voudrois pas remettre sur la scene les grands
    focs &amp; les hauts cothurnes, les habits colossals, les masques,
    les portevoix, quoique toutes ces choses ne fussent que les parties
    nécessaires d’un système théatral. Mais n’y avoit-il pas dans ce
    système des côtés précieux ; &amp; croyez-vous qu’il fût à-propos
    d’ajoûter encore des entraves au génie, au moment où il se trouvoit
    privé d’une grande ressource ?
    « Quelle ressource » ?
    Le concours d’un grand nombre de spectateurs.
    Il n’y a plus, à proprement parler, de spectacles publics. Quel
    rapport entre nos assemblées au théatre dans les jours les plus
    nombreux, &amp; celles du peuple d’Athenes ou de Rome ? Les théatres
    anciens recevoient jusqu’à quatre-vingt mille citoyens. La scene de
    Scaurus étoit décorée de trois cents soixante colonnes &amp; de
    trois mille statues. On employoit à la construction de ces édifices
    tous les moyens de faire valoir les instrumens &amp; les voix. On en
    avoit l’idée d’un grand instrument.
    Utì enìm organa œneis laminis aut
    corneis, &amp;c... ad chordarum, sonituum claritatem perficiuntur.
    Sic theatrorum per harmonicen, ad augendam vocem, ratiocinationes ab
    antiquis funt constitutæ.
    En cet endroit, j’interrompis Dorval, &amp; je lui dis : J’aurois
    une petite avanture à vous raconter sur nos salles de
    spectacles.
    Je vous la demanderai, me répondit-il, &amp; il continua.
    Jugez de la force d’un grand concours de spectateurs par ce que
    vous savez vous-même de l’action des hommes les uns sur les
    autres, &amp; de la communication des passions dans les émeutes
    populaires. Quarante à cinquante mille hommes ne se contiennent pas
    par décence. Et s’il arrivoit à un grand personnage de la république
    de verser une larme, quel effet croyez-vous que sa douleur dût
    produire sur le reste des spectateurs ? Y a-t-il rien de plus
    pathétique que la douleur d’un homme vénérable ?
    Celui qui ne sent pas augmenter sa sensation par le grand nombre
    de ceux qui la partagent, a quelque vice secret ; il y a dans son
    caractère je ne sais quoi de solitaire qui me déplaît
    Mais si le concours d’un grand nombre d’hommes devoit ajouter à
    l’émotion du spectateur, quelle influence ne devoit-il point avoir
    sur les auteurs, sur les acteurs ? Quelle différence entre amuser
    tel jour, depuis telle jusqu’à telle heure, dans un petit endroit
    obscur, quelques centaines de personnes, ou fixer l’attention d’une
    nation entiere dans ses jours solemnels, occuper ses édifices les
    plus somptueux, &amp; voir ces édifices environnés &amp; remplis
    d’une multitude innombrable, dont l’amusement ou l’ennui va dépendre
    de notre talent ?
    « Vous attachez bien de l’effet à des circonstances purement
    locales ».
    Celui qu’elles auroient sur moi, &amp; je crois sentir juste.
    « Mais on diroit, à vous entendre, que ce sont ces circonstances
    qui ont soûtenu &amp; peut-être introduit la poésie &amp; l’emphase
    au théatre ».
    Je n’exige pas qu’on admette cette conjecture. Je demande qu’on
    l’examine. N’est-il pas assez vraisemblable que le grand nombre des
    spectateurs auxquels il falloit se faire entendre, malgré le murmure
    confus qu’ils excitent, même dans les momens attentifs, a fait
    élever la voix, détacher les syllabes, soûtenir la
    prononciation, &amp; sentir l’utilité de la versification ? Horace
    dit du vers dramatique, vincentem
    strepitus, &amp; natum rebus agendis. Il est commode pour
    l’intrigue, &amp; il se fait entendre à-travers le bruit. Mais ne
    falloit-il pas que l’exagération se répandît en même tems &amp; par
    la même cause, sur la démarche, le geste &amp; toutes les autres
    parties de l’action ? De-là vint un art qu’on appella la
    déclamation.
    Quoi qu’il en soit. Que la poésie ait fait naître la déclamation
    théatrale ; que la nécessité de cette déclamation ait introduit, ait
    soûtenu sur la scene la poésie &amp; son emphase ; ou que ce système
    formé peu-à-peu ait duré par la convenance de ses parties, il est
    certain que tout ce que l’action dramatique a d’énorme se produit
    &amp; disparoît en même tems. L’acteur laisse &amp; reprend
    l’exagération sur la scene.
    Il y a une sorte d’unité qu’on cherche sans s’en
    appercevoir, &amp; à laquelle on se fixe, quand on l’a trouvée.
    Cette unité ordonne des vêtemens, du ton, du geste, de la
    contenance, depuis la chaire placée dans les temples jusqu’aux
    treteaux élevés dans les carrefours. Voyez un charlatan au coin de
    la place Dauphine ; il est bigarre de toutes sortes de couleurs ;
    ses doigts sont chargés de bagues ; de longues plumes rouges flotent
    autour de son chapeau. Il mene avec lui un singe ou un ours. Il
    s’éleve sur ses étriers. Il crie à pleine tête. Il gesticule de la
    manière la plus outrée ; &amp; toutes ces choses conviennent au
    lieu, à l’orateur, &amp; à son auditoire. J’ai un peu étudié le
    système dramatique des anciens. J’espere vous en entretenir un
    jour ; vous exposer sans partialité sa nature, ses
    défauts, &amp; ses avantages, &amp; vous montrer que ceux qui l’ont
    attaqué, ne l’avoient pas considéré d’assez près.... Et l’avanture
    que vous aviez à me raconter sur nos salles de spectacles.
    « La voici. J’avois un ami un peu libertin. Il se fit une affaire
    sérieuse en province ; il fallut se dérober aux suites qu’elle
    pouvoit avoir, en se réfugiant dans la capitale, &amp; il vint
    s’établir chez moi. Un jour de spectacle, comme je cherchois à
    desennuyer mon prisonnier, je lui proposai d’aller au spectacle. Je
    ne sais auquel des trois. Cela est indifférent à mon histoire. Mon
    ami accepte. Je le conduis. Nous arrivons ; mais à l’aspect de ces
    gardes répandus, de ces petits guichets obscurs qui servent
    d’entrée, &amp; de ce trou fermé d’une grille de fer, par lequel on
    distribue les billets, le jeune homme s’imagine qu’il est à la porte
    d’une maison de force, &amp; que l’on a obtenu un ordre pour l’y
    renfermer. Comme il est brave, il s’arrête de pied ferme. Il met la
    main sur la garde de son épée ; &amp; tournant sur moi des yeux
    indignes, il s’écrie d’un ton mêlé de fureur &amp; de mépris,
    Ah, mon ami ! Je le compris. Je
    le rassûrai ; &amp; vous conviendrez que son erreur n’étoit pas
    déplacée »....
    Mais où en sommes-nous de notre examen, puisque c’est vous qui
    m’égarez ? Vous vous chargez sans doute de me remettre dans la
    voie.
    « Nous en sommes au quatrieme Acte, à votre scene avec
    Confiance... Je n’y vois qu’un coup de crayon, mais il s’étend
    depuis la premiere ligne jusqu’à la dernières.
    Qu’est-ce qui vous en a déplu ?
    « Le ton d’abord. Il me paroît au-dessus d’une femme ».
    D’une femme ordinaire, je le crois. Mais, vous connoîtrez
    Constance, &amp; peut-être alors la scene vous paroîtra-t-elle
    au-dessous d’elle.
    « Il y a des expressions, des pensées qui sont moins d’elle que
    de vous ».
    Cela doit être. Nous empruntons nos expressions, nos idées, des
    personnes avec lesquelles nous conversons, nous vivons. Selon
    l’estime que nous en faisons ( &amp; Constance m’estime beaucoup),
    notre ame prend des nuances plus ou moins fortes de la leur. Mon
    caractere a dû refléter sur te sien, &amp; le sien sur celui de
    Rosalie.
    « Et la longueur »
    Ah, vous voilà remonté sur la scene. Il y a long-tems que cela ne
    vous étoit arrivé. Vous nous voyez Constance &amp; moi sur le bord
    d’une planche, bien droits, nous regardant de profil, &amp; récitant
    alternativement la demande &amp; la réponse. Mais est-ce ainsi que
    cela se passoit dans le sallon ? Nous étions tantôt assis, tantôt
    droits. Nous-marchions quelquefois. Souvent nous étions
    arrêtés, &amp; nullement pressés de voir la fin d’un entretien qui
    nous intéressoit tous deux également. Que ne me dit-elle point ? Que
    ne lui répondis-je pas ? Si vous saviez comment elle s’y prenoit,
    lorsque cette ame féroce se fermoit à la raison, pour y faire
    descendre les douces illusions &amp; le calme.
    « Dorval, vos filles seront honnêtes &amp; décentes, vos fils
    seront nobles &amp; fiers, Tous vos enfans seront charmans ». Je ne
    peux vous exprimer quel fut le prestige de ces mots accompagnés d’un
    souris plein de tendresse &amp; de dignité.
    Je vous comprends.
    J’entends ces mots de la bouche de Mademoiselle Clairon, &amp; je
    la vois »
    Non, il n’y a que les femmes qui possedent cet art secret. Nous
    sommes des raisonneurs durs &amp; secs.
    Ne vaut-il pas mieux encore,
    me disoit-elle, faire des ingrats, que
    de manquer à faire le bien ?
    Les parens ont pour leurs enfans un
    amour inquiet &amp; pusillanime qui les gâte. Il en est un Autre
    attentif &amp; tranquille qui les rend honnêtes ; &amp; c’est
    celui-ci qui est le véritable amour de pere.
    L’ennui de tout ce qui amuse la
    multitude, est la fuite du goût réel pour la vertu.
    Il y a un tact moral qui s’étend à
    tout, &amp; que le méchant n’a point.
    L’homme le plus heureux est celui
    qui fait le bonheur d’un plus grand nombre d’autres.
    Je voudrais être mort, est un
    souhait fréquent. qui prouve du-moins quelquefois qu’il y a des
    choses plus précieuses que la vie.
    Un honnête homme est respecté de
    ceux même qui ne le sont pas, fût-il dans une autre
    planète.
    Les passions détruisent plus de
    préjugés qui la Philosophie. Et comment le mensonge leur
    résisteroit-il ? Elles ébranlent
    quelquefois la vérité.
    Elle me dit un autre mot, simple à la vérité ; mais si voisin de
    ma situation, que j’en fus effrayé.
    C’est qu’il n’y avoit point
    d’homme, quelqu’honnête qu’il fût, qui, dans un violent accès de
    passion, ne desirât au fond de son cœur les honneurs de la
    vertu &amp; les avantages du vice.
    Je me rappellai bien ces idées ; mais l’enchaînement ne me revint
    pas, &amp; elles n’entrerent point dans la scene. Ce qu’il y en
    a, &amp; ce que je viens de vous en dire, suffit je crois, pour vous
    montrer que Constance a l’habitude de penser. Aussi m’enchaîna
    a-t-elle, sa raison dissipant, comme de la poussiere, tout ce que je
    lui opposois dans mon humeur.
    « Je vois dans cette scene un endroit que j’ai soûligné, mais je
    ne fais plus à quel propos ».
    Lisez. l’endroit.
    « Je lûs : Rien ne captive plus
    fortement que l’exemple de la vertu pas même l’exemple du
    vice ».
    J’entends. La maxime vous a paru fausse.
    « C’est cela ».
    Je pratique trop peu la vertu me dit Dorval, mais personne n’en a
    une plus haute idée que moi. Je vois la vérité &amp; la vertu comme
    deux grandes statues élevées sur la surface de la
    terre, &amp; immobiles au milieu du ravage &amp; des ruines de tout
    ce qui les environne. Ces grandes figures sont quelquefois couvertes
    de nuages. Alors les hommes se meuvent dans les ténébres. Ce sont
    les tems de l’ignorance &amp; du crime, du fanatisme &amp; des
    conquêtes. Mais il vient un moment où le nuage s’entre-ouvre ; alors
    les hommes prosternés reconnoissent la vérité &amp; rendent hommage
    à la vertu. Tout passe, mais la vertu &amp; la vérité restent.
    Je définis la vertu, le goût de l’ordre dans les choses morales.
    Le goût de l’ordre en général nous domine dès la plus tendre
    enfance. Il est plus ancien dans notre ame, me disoit Constance,
    qu’aucun sentiment réflechi ; &amp; c’est : ainsi qu’elle m’opposoit
    à moi-même. Il agit en nous, sans que nous nous en appercevions.
    C’est le germe de l’honnêteté &amp; du bon goût. Il nous porte au
    bien, tant qu’il n’est point gêné par la passion. Il nous suit
    jusque dans nos écarts. Alors il dispose les moyens, de la maniere
    la plus avantageuse pour le mal. S’il pouvoit jamais être étouffé,
    il y auroit des hommes qui sentiroient le remords de la vertu, comme
    d’autres sentent le remords du vice. Lorsque je vois un scélerat
    capable d’une action héroïque, je demeure convaincu que les hommes
    de bien sont plus réellement hommes de bien, que les méchans ne font
    vraiment méchans ; que la bonté nous est plus indivisiblement
    attachée que la méchanceté ; &amp; qu’en général il reste plus de
    bonté dans l’ame d’un méchant, que de méchanceté dans l’ame des
    bons.
    « Je sens d’ailleurs qu’il ne faut pas examiner la morale d’une
    femme, comme les maximes d’un philosophe ».
    Ah si Constance vous entendoit !...
    « Mais cette morale n’est-elle pas un peu forte pour le genre
    dramatique » ?
    Horace vouloit qu’un poëte allât puiser sa science dans les
    ouvrages de Socrate : Rem tibi
    socraticœ poterunt ostendere chartœ. Or je crois qu’en un
    ouvrage, quel qu’il soit, l’esprit du siecle doit se remarquer. Si
    la morale s’épure. Si le préjugé s’affoiblit. Si les esprits ont une
    pente à la bienfaisance générale. Si le goût des choses utiles s’est
    répandu. Si le peuple s’intéresse aux opérations du ministre, il
    faut qu’on s’en apperçoive, même dans une comédie.
    « Malgré tout ce que vous me dites, je persiste. Je trouve la
    scene fort belle &amp; fort longue. Je n’en respecte pas moins
    Confiance. Je suis enchanté qu’il y ait au monde une femme comme
    elle, &amp; que ce soit la vôtre....
    Les coups de crayon commencent à s’éclaircir. En voici pourtant
    encore un. Clairville a remis son sort entre vos mains. Il vient
    apprendre ce que vous avez décidé. Le sacrifice de votre passion est
    fait. Celui de votre fortune est résolu. Clairville &amp; Rosalie
    redeviennent opulens par votre générosité. Celez à votre ami cette
    circonstance, je le veux ; mais pourquoi vous amuser à le
    tourmenter, en lui montrant des obstacles qui ne subsistent plus ?
    Cela amene l’éloge du Commerce ; je le fais. Cet éloge est sensé. Il
    étend l’instruction &amp; l’utilité de l’ouvrage. Mais il
    alonge, &amp; je le supprimerois.
    Ambitiosa recidet
    ornamenta ».
    Je vois, me répondit Dorval, que vous êtes heureusement né. Après
    un violent effort, il est une sorte de délassement auquel il est
    impossible de se refuser, &amp; que vous connoîtriez, si l’exercice
    de la vertu vous avoit été pénible. Vous n’avez jamais eu besoin de
    respirer.... Je jouissois de ma victoire. Je faisois sortir du cœur
    de mon ami les sentimens les plus honnêtes. Je le voyois toûjours
    plus digne de ce que je venois de faire pour lui. Et cette action ne
    vous paroît pas naturelle ! Reconnoissez au contraire à ces
    caracteres la différence d’un événement imaginaire &amp; d’un
    événement réel.
    « Vous pouvez avoir raison. Mais ? dites-moi, Rosalie
    n’auroit-elle point ajoûté après-coup cet endroit de la premiere
    scene du cinquieme acte ? Amant qui
    m’étois autrefois si cher ! Clairville que j’estime
    toûjours, &amp; c. ».
    Vous l’avez deviné.
    « Il ne me reste presque plus que des éloges à vous faire. Je ne
    peux vous dire combien je suis content de la scene troisieme du
    cinquième acte. Je me disois avant que de la lire : Il se propose de
    détacher Rosalie. C’est un projet fou qui lui a mal réussi avec
    Constance, &amp; qui ne lui réussira pas mieux avec l’autre. Que lui
    dira-t-il qui ne doive encore augmenter son estime &amp; sa
    tendresse ? Voyons cependant. Je lus ; &amp; je demeurai convaincu
    qu’à la place de Rosalie, il s’y avoit point de femme en qui il
    restât quelques vestiges d’honnêteté, qui n’eût été
    détachée &amp; rendue à son amant. Et je conçus qu’il n’y avoit rien
    qu’on ne pût sur le cœur humain, avec de la vérité, de
    l’honnêteté, &amp; de l’éloquence.
    Mais comment est-il arrivé que votre piece ne soit pas
    d’invention, &amp; que les moindres évenemens y soient
    préparés » ?
    L’art dramatique ne prépare les évenemens que pour les
    enchaîner ; &amp; il ne les enchaîne dans ses productions, que parce
    qu’ils le font dans la nature. L’art imite jusqu’à la maniere
    subtile avec laquelle la nature nous dérobe la liaison de ses
    effets. « La pantomime prépareroit, ce me semble, quelquefois d’une
    maniere bien naturelle &amp; bien déliée ».
    Sans doute ; &amp; il y en a un exemple dans la piece. Tandis
    qu’André nous annonçoit les malheurs arrivés à son maître, il me
    vint cent fois dans la pensée qu’il parloit de mon pere ; &amp; je
    témoignai cette inquiétude par des mouvemens sur lesquels il eût été
    facile à un spectateur attentif de prendre le même soupçon.
    « Dorval, je vous dis tout. J’ai remarqué de tems en tems des
    expressions qui ne sont pas d’usage au théatre ».
    Mais que personne n’oseroit relever, si un auteur de nom les eût
    employées.
    « D’autres qui sont dans la bouche de tout le monde ; dans les
    ouvrages des meilleurs écrivains, &amp; qu’il seroit impossible de
    changer, sans gâter la pensée ; mais vous savez que la langue du
    spectacle s’épure, à mesure que les mœurs d’un peuple se
    corrompent ; &amp; que le vice se fait un idiome qui s’étend
    peu-à-peu, &amp; qu’il faut connaître, parce qu’il est dangereux
    d’employer les expressions dont il s’est une fois emparé ».
    Ce que vous dites est bien vû. Il ne reste plus qu’à savoir où
    s’arrêtera cette sorte de condescendance qu’il faut avoir pour le
    vice. Si la langue de la vertu s’appauvrit à mesure que celle du
    vice s’étende bien-tôt on en sera réduit à ne pouvoir parler sans
    dire une sotise. Pour moi, je pense qu’il y a mille occasions où un
    homme feroit honneur à son goût &amp; à ses mœurs, en méprisant
    cette espece d’invasion du libertinage.
    Je vois déjà dans la société que si quelqu’un s’avise de montrer
    une oreille trop-délicate, on en rougit pour lui. Le théatre
    françois attendra-t-il pour suivre cet exemple, que son dictionnaire
    soit aussi borné que le dictionnaire du théatre lyrique, &amp; que
    le nombre des expressions honnêtes soit égal à celui des expressions
    musicales ?
    « Voilà tout ce que j’avais à vous observer sur le détail de
    votre ouvrage. Quant à la conduite, j’y trouve un défaut. Peut-être
    est-il inhérent au sujet. Vous en jugerez. L’intérêt change de
    nature. Il est du premier acte jusqu’à la fin du troisieme, de la
    vertu malheureuse ; &amp; dans le reste de la Piece, de la vertu
    victorieuse. Il falloit, &amp; il eût été facile d’entretenir le
    tumulte &amp; de prolonger les épreuves &amp; le mal-aise de la
    vertu.
    Par exemple. Que tout reste comme il est depuis le commencement
    de la piece jusqu’à la quatrième scene du troisieme acte. C’est le
    moment où Rosalie apprend que vous épousez Constance, s’évanoüit de
    douleur, &amp; dit à Clairville dans son dépit :
    Laisses-moi... Je vous hais....
    Qu’alors Clairville conçoive des soupçons ; que vous preniez de
    l’humeur contre un ami importun qui vous perce le cœur, sans s’en
    douter, &amp; que le troisieme acte finisse.
    Voici maintenant comment j’arrange. rois le quatrième. Je laisse
    la premiere scene à-peu-près comme elle est. Seulement Justine
    apprend à Rosalie qu’il est venu un émissaire de son pere, qu’il a
    vû Constance en secret, &amp; qu’elle a tout lieu de croire qu’il
    apporte de mauvaises nouvelles. Après cette scene, je transporte la
    scene seconde du troisieme acte, celle où Clairville se précipite
    aux genoux de Rosalie, &amp; cherche à la fléchir. Constance vient
    ensuite. Elle amene André. On l’interroge. Rosalie apprend les
    malheurs arrivés à son pere. Vous voyez à-peu-près la marche du
    reste. En irritant la passion de Clairville &amp; celle de Rosalie,
    on vous eût préparé des embarras plus grands peut-être encore que
    les précédens. De tems en tems vous eussiez été tenté de tout
    avouer. A la fin, peut-être l’eussiez-vous fait ».
    Je vous entends. Mais ce n’est plus là notre histoire. Et mon
    pere, qu’auroit-il dit ? D’ailleurs ? êtes-vous bien convaincu que
    la piece y auroit gagné ? En me réduisant à des extrémités
    terribles, vous eussiez fait d’une avanture assez simple, une piece
    fort compliquée. Je serois devenu plus théatral,
    « &amp; plus ordinaire, il est vrai. Mais l’ouvrage eût été d’un
    succès assûré ».
    Je le crois, &amp; d’un goût fort petit. Il y avoit certainement
    moins de difficulté ; mais je pense qu’il y avoit encore moins de
    vérité &amp; de beauté réelles, à entretenir l’agitation qu’à se
    soûtenir dans le calme. Songez que c’est alors que les sacrifices de
    la vertu commencent &amp; s’enchaînent. Voyez comme l’élevation du
    discours &amp; la force des scenes succedent au pathétique de
    Situation. Cependant au milieu de ce calme, le sort de Constance, de
    Clairville, de Rosalie, &amp; le mien, demeurent incertains. On fait
    ce que je me propose. Mais il n’y a nulle apparence que je
    réussisse. En effet, je ne réussis point avec Constance, &amp; il
    est bien moins vraisemblable que je sois plus heureux avec Rosalie.
    Quel événement assez important auroit remplacé ces deux scenes, dans
    le plan que vous venez de m’exposer ? aucun.
    « Il ne me reste plus qu’une question à vous faire. C’est sur le
    genre de votre ouvrage. Ce n’est pas une tragédie. Ce n’est pas une
    comédie. Qu’est-ce donc, &amp; quel nom lui donner » ?
    Celui qu’il vous plaira. Mais demain, si vous voulez, nous
    chercherons ensemble celui qui lui convient.
    « Et pourquoi pas aujourd’hui » ?
    Il faut que je vous quitte. J’ai fait avertir deux fermiers du
    voisinage, &amp; il y a peut-être une heure qu’ils m’attendent à la
    maison.
    « Autre procès à accommoder »,
    Non. C’est une affaire un peu différente L’un de ces fermiers a
    une fille. L’autre un garçon. Ces enfans s’aiment. Mais la fille est
    riche ; le garçon n’a rien ;
    &amp; vous voulez accorder les parens, &amp; rendre les enfans
    contens. Adieu, Dorval. A demain, au même endroit ».
    
    
  
  
    Troisieme Entretien.
    LE lendemain le ciel se troubla. Une nue qui amenoit
    l’orage &amp; qui portoit le tonnerre, s’arrêta sur la
    colline, &amp; la couvrit de ténébres. A la distance où j’étois, les
    éclairs sembloient s’allumer &amp; s’éteindre dans ces ténébres. La
    cime des chênes étoit agitée. Le bruit des vents se mêloit au
    murmure des eaux. Le tonnerre, en grondant, se promenoit entre les
    arbres. Mon imagination dominée par des rapports secrets, me
    montroit au milieu de cette scene obscure, Dorval tel que je l’avois
    vû la veille dans les transports de son enthousiasme ; &amp; je
    croyois entendre sa voix harmonieuse s’élever au-dessus des
    vents &amp; du tonnerre.
    Cependant l’orage se dissipa. L’air en devint plus pur, le ciel
    plus serein ; &amp; je serois allé chercher Dorval sous les chênes,
    mais je pensai que la terre y seroit trop fraîche &amp; l’herbe trop
    molle. Si la pluie n’avoit pas duré, elle avoit été forte. Je me
    rendis chez lui. Il m’ attendoit, car il avoit pensé de son côté que
    je n’irois point au rendez-vous de la veille ; &amp; ce fut dans son
    jardin, sur les bords sablés d’un large canal, où il avoit coutume
    de se promener, qu’il acheva de me développer ses idées. Après
    quelques discours généraux sur les actions de la vie, &amp; sur
    l’imitation qu’on en fait au théatre, il me dit :
    On distingue dans tout objet moral un milieu &amp; deux extrèmes.
    Il semble donc que toute action dramatique étant un objet moral, il
    devroit y avoir un genre moyen &amp; deux genres extrêmes. Nous
    avons ceux-ci ; c’est la comédie &amp; la tragédie. Mais l’homme
    n’est pas toujours dans la douleur ou dans la joie. Il y a donc un
    point qui sépare la distance du genre comique au genre tragique.
    Terence a composé une piece dont voici le sujet. Un jeune homme
    se marie. A peine est-il marié que des affaires l’appellent au loin.
    Il est absent. Il revient. Il croit apercevoir dans sa femme des
    preuves certaines d’infidélité. Il en est au desespoir. Il veut la
    renvoyer à ses parens. Qu’on juge de l’état du pere, de la
    mere, &amp; de la fille. Il y a cependant un Dave, personnage
    plaisant par lui-même. Qu’en fait le poëte ? Il l’éloigne de la
    scene pendant les quatre premiers actes, &amp; il ne le rappelle que
    pour égayer un peu son dénouement.
    Je demande dans quel genre est cette piece ? Dans le genre
    comique ? Il n’y a pas le mot pour rire. Dans le genre tragique ? La
    terreur, la commisération, &amp; les autres grandes passions n’y
    sont point excitées. Cependant il y a de l’intérêt ; &amp; il y en
    aura, sans ridicule qui fasse rire, sans danger qui fasse frémir,
    dans toute composition dramatique où le sujet sera important, où le
    poëte prendra le ton que nous avons dans les affaires
    sérieuses, &amp; où l’action s’avancera par la perplexité &amp; par
    les embarras. Or il me semble que ces actions étant les plus
    communes de la vie, le genre qui les aura pour objet doit être le
    plus utile &amp; Je plus étendu. J’appellerai ce genre
    le genre sérieux.
    Ce genre établi, il n’y aura point de conditions dans la société,
    point d’actions importantes dans la vie, qu’on ne puisse rapporter à
    quelque partie du système dramatique.
    Voulez-vous donner à ce système toute l’étendue possible, y
    comprendre la vérité &amp; les chimeres, le Monde imaginaire
    &amp; le Monde réel ; ajoutez le burlesque au-dessous du genre
    comique, &amp; le merveilleux au-dessus du genre tragique ?
    « Je vous entends. Le burlesque...
    Le genre comique... Le genre sérieux.... Le genre tragique... Le
    merveilleux ».
    Une Piece ne se renferme jamais à la rigueur dans un genre. Il
    n’y a point d’ouvrage dans les genres tragique ou comique, où l’on
    ne trouvât des morceaux qui ne seroient point déplacés dans le genre
    sérieux ; &amp; il y en aura réciproquement dans celui-ci qui
    porteront l’empreinte de l’un &amp; l’autre genre,
    C’est l’avantage du genre sérieux, que placé entre les deux
    autres, il a des ressources, soit qu’il s’éleve, soit qu’il
    descende. Il n’en est pas ainsi du genre comique &amp; du genre
    tragique. Toutes les nuances du comique sont comprises entre ce
    genre même &amp; le genre sérieux ; &amp; toutes celles du tragique,
    entre le genre sérieux &amp; la tragédie. Le burlesque &amp; le
    merveilleux sont également hors de la nature ; on n’en peut rien
    emprunter qui ne gâte. Les Peintres &amp; les Poëtes ont le droit de
    tout oser ; mais ce droit ne s’étend pas jusqu’à la licence de
    fondre des especes différentes dans un même individu. Pour un homme
    de goût, il y a la même absurdité dans Castor élevé au rang des
    dieux, &amp; dans le Bourgeois Gentilhomme fait Mamamouchi.
    Le genre comique &amp; le genre tragique sont les bornes réelles
    de la composition dramatique. Mais s’il est impossible au genre
    comique d’appeller à son aide le burlesque, sans se dégrader ; au
    genre tragique d’empiéter sur le genre merveilleux, sans perdre de
    sa vérité, il s’ensuit que placés dans les extrémités, ces genres
    sont les plus frappans &amp; les plus difficiles.
    C’est dans le genre sérieux que doit s’exercer d’abord tout homme
    de Lettres qui se sent du talent pour la scene. On apprend à un
    jeune éleve qu’on destine à la peinture à dessiner le nud. Quand
    cette partie fondamentale de l’art lui est familiere, il peut
    choisir un sujet. Qu’il le prenne ou dans les conditions communes ou
    dans un rang élevé. Qu’il drape ses figures à son gré, mais qu’on
    ressente toujours le nud sous la draperie. Que celui qui aura fait
    une longue étude de l’homme dans l’exercice du genre sérieux,
    chausse, selon son génie, le cothurne ou le soc. Qu’il jette sur les
    épaules de son personnage un manteau royal ou une robe de palais ;
    mais que l’homme ne disparoisse jamais sous le vêtement.
    Si le genre sérieux est le plus facile de tous, c’est en revanche
    le moins sujet aux vicissitudes des tems &amp; des lieux. Portez le
    nud en quelque lieu de la terre qu’il vous plaira, il fixera
    l’attention, s’il est bien dessiné. Si vous excellez dans le genre
    sérieux, vous plairez dans tous les tems &amp; chez tous les
    peuples. Les petites nuances qu’il empruntera d’un genre collatéral
    seront trop foibles pour le déguiser. Ce sont des bouts de draperies
    qui ne couvrent que quelques endroits, &amp; qui laissent les
    grandes parties nues.
    Vous voyez que la Tragi-comédie ne peut être qu’un mauvais genre,
    parce qu’on y confond deux genres éloignés &amp; séparés par une
    barriere naturelle. On n’y passe point par des nuances
    imperceptibles. On tombe à chaque pas dans les
    contrastes, &amp; l’unité disparoît.
    Vous voyez que cette espece de drame où les traits les plus
    plaisans du genre comique font placés à côté des traits les plus
    touchans du genre sérieux, &amp; où l’on saute alternativement d’un
    genre à un autre, ne sera pas sans défaut aux yeux d’un critique
    sévere.
    
    La Farce, la Parade, &amp; la Parodie ne sont pas des genres,
    mais des especes de comique ou de burlesque qui ont un objet
    particulier.
    On a donné cent fois la poétique du genre comique &amp; du genre
    tragique. Le genre sérieux a la sienne ; &amp; cette poétique seroit
    aussi fort étendue. Mais je ne vous en dirai que ce qui s’est offert
    à mon esprit, tandis que je travaillois à ma Piece.
    Puisque ce genre est privé de la vigueur de coloris des genres
    extrèmes entre lesquels il est placé, il ne faut rien négliger de ce
    qui peut lui donner de la force.
    Que le sujet en soit important, &amp; l’intrigue simple,
    domestique, &amp; voisine de la vie réelle.
    Je n’y veux point de valets. Les honnêtes gens ne les admettent
    point à la connoissance de leurs affaires ; &amp; si les scenes se
    passent toutes entre les maîtres, elles n’en seront que plus
    intéressantes. Si un valet parle sur la scene comme dans la société,
    il est maussade ; s’il parle autre ment il est faux.
    Les nuances empruntées du genre comique sont-elles trop fortes ?
    L’ouvrage sera rire &amp; pleurer ; &amp; il n’y aura plus ni unité
    d’intérêt, ni unité de coloris.
    Le genre sérieux comporte les monologues. D’où je conclus qu’il
    panche plûtôt vers la Tragédie que vers la Comédie ; genre dans
    lequel ils sont rares &amp; courts.
    Il seroit dangereux d’emprunter dans une même composition des
    nuances du genre comique &amp; du genre tragique. Connoissez bien la
    pente de votre sujet &amp; de vos caracteres, &amp; suivez-la.
    Que votre morale soit générale &amp; forte.
    Point de personnages épisodiques ; ou si l’intrigue en exige un,
    qu’il ait un caractere singulier qui le releve.
    Il faut s’occuper fortement de la pantomime, laisser là ces coups
    de théatre dont l’effet est momentané, &amp; trouver des tableaux.
    Plus on voit un beau tableau, plus il plaît.
    Le mouvement nuit presque toûjours à la dignité. Ainsi, que votre
    principal personnage soit rarement le machiniste de votre piece.
    Et sur-tout ressouvenez-vous qu’il n’y a point de principe
    général. Je n’en connois aucun de ceux que je viens d’indiquer qu’un
    homme de génie ne puisse enfreindre avec succès.
    « Vous avez prévenu mon objection ».
    Le genre comique est des especes, &amp; le genre tragique est des
    individus. Je m’explique. Le héros d’une tragédie est tel ou tel
    homme. C’est ou Regulus, ou Brutus, ou Caton, &amp; ce n’est point
    un autre. Le principal personnage d’une comédie doit au contraire
    représenter un grand nombre d’hommes. Si par hasard on lui donnoit
    une physionomie si particuliere qu’il n’y eût dans la société qu’un
    seul individu qui lui ressemblât, la Comédie retourneroit à son
    enfance, &amp; dégénéreroit en satyre.
    Térence me paroît être tombé une fois dans ce défaut. Son
    Eautontimorumenos est un père
    affligé du parti violent auquel il a porté son fils par un excès de
    sévérité dont il se punit lui-même, en se couvrant de lambeaux, se
    nourrissant durement, fuyant la société, chassant ses domestiques,
    &amp; se condamnant à cultiver la terre de ses propres mains. On
    peut dire que ce pere-là n’est pas dans la nature. Une grande ville
    fourniroit à peine dans un siecle l’exemple d’une affliction aussi
    bisarre.
    « Horace qui avoit le goût d’une délicatesse singuliere ? me
    paroît avoir apperçu ce défaut, &amp; l’avoir critiqué d’une façon
    bien legere.
    Je ne me rappelle pas l’endroit.
    « C’est dans la
    satyre 1ere
    ou 2e du premier livre, où
    il se propose de montres que pour éviter un excès, les fous se
    précipitent dans l’excès opposé. Fufidius, dit-il, craint de passer
    pour dissipateur. Savez-vous ce qu’il fait ? Il prête à cinq pour
    cent par mois, &amp; se paye d’avance. Plus un homme est obéré, plus
    il exige. II fait par cœur les noms de tous les enfans de famille
    qui commencent à aller dans le monde &amp; qui ont des peres durs.
    Mais vous croiriez peut-être que cet homme dépense à proportion de
    son revenu. Erreur. Il est son plus cruel ennemi ; &amp; ce pere de
    la comédie, qui se punit de l’évasion de son fils, ne se tourmente
    pas plus méchamment. Non se pejùs
    cruciavetit ».
    Oui. Rien n’est plus dans le caractere de cet auteur, que d’avoir
    attaché deux sens à ce
    méchamment, dont l’un tombe sur
    Terence, &amp; l’autre sur Fufidius.
    Dans le genre sérieux, les caracteres seront souvent aussi
    généraux que dans le genre comique ; mais ils seront toûjours moins
    individuels que dans le genre tragique.
    On dit quelquefois, il est arrivé une avanture fort plaisante à
    la cour, un événement fort tragique à la ville. D’où il s’ensuit que
    la Comédie &amp; la Tragédie sont de tous les états ; avec cette
    différence, que la douleur &amp; les larmes sont encore plus souvent
    sous les toîts des sujets, que l’enjouement &amp; la gaieté dans les
    palais des rois. C’est moins le sujet qui rend une piece comique,
    sérieuse ou tragique, que le ton, les passions, les
    caracteres &amp; l’intérêt. Les effets de l’amour, de la jalousie,
    du jeu, du dérèglement, de l’ambition, de la haine, de l’envie,
    peuvent faire rire, réflechir ou trembler. Un jaloux qui prend des
    mesures pour s’assûrer de son deshonneur, est ridicule ; un homme
    d’honneur qui le soupçonne &amp; qui aime, en est affligé ; un
    furieux qui le sait, peut commettre un crime. Un joüeur portera chez
    un usurier le portrait d’une maitresse ; un autre joüeur
    embarrassera sa fortune, la renversera, plongera une femme &amp; des
    enfans dans la misere, &amp; tombera dans le desespoir. Que vous
    dirai-je de plus ? La piece dont nous nous sommes entretenus a
    presqu’été faite dans les trois genres.
    « Comment » ?
    Oui.
    « La chose est singuliere ».
    Clairville est d’un caractere honnête, mais
    impétueux &amp; leger. Au comble de ses vœux, possesseur tranquille
    de Rosalie, il oublia ses peines passées. Il ne vit plus dans notre
    histoire qu’une avanture commune. Il en fit des plaisanteries. Il
    alla même jusqu’à parodier
    le 3e acte de la piece. Son
    ouvrage étoit excellent. Il avoit exposé mes embarras sous un jour
    tout-à-fait comique. J’en ris ; mais je fus secretement offensé du
    ridicule que Clairville jettoit sur une des actions les plus
    importantes de notre vie : car enfin il y eut un moment qui pouvoit
    lui coûter, à lui, sa fortune &amp; sa maîtresse, à Rosalie
    l’innocence &amp; la droiture de son cœur, à Constance le repos, à
    moi la probité, &amp; peut être la vie. Je me vengeai de Clairville,
    en mettant en tragédie les trois derniers actes de la
    piece ; &amp; je puis vous assurer que je le fis pleurer plus
    long-tems qu’il ne m’avoit fait rire.
    « Et pourroit-on voir ces morceaux » ?
    Non. Ce n’est point un refus. Mais Clairville a brûlé son
    acte, &amp; il ne me reste que le canevas des miens.
    « Et ce canevas » ?
    Vous l’allez avoir, si vous me le demandez. Mais faites-y
    réflexion. Vous avez l’ame sensible. Vous m’aimez ; &amp; cette
    lecture pourra vous laisser des impressions dont vous aurez de la
    peine à vous distraire.
    « Donnez le canevas tragique ; Dorval, donnez ».
    Dorval tira de sa poche quelques feuilles volantes qu’il me
    tendit en détournant la tête, comme s’il eût craint d’y jetter les
    yeux, &amp; voici ce qu’elles contenoient.
    Rosalie instruite au troisieme acte du mariage de Dorval &amp; de
    Constance, &amp; persuadée que ce Dorval est un ami perfide, un
    homme sans foi, prend un parti violent. C’est de tout révéler. Elle
    voit Dorval ; elle le traite avec le dernier mépris.
    Dorval. Je ne suis point un ami perfide, un homme sans foi. Je
    suis Dorval. Je suis un malheureux.
    Rosalie. Dis un misérable....
    Ne m’a-t-il pas laissé croire qu’il m’aimoit ?
    Dorv. Je vous aimois &amp; je
    vous aime encore.
    Rosalie. Il m’aimoit ! Il
    m’aime ! Il épouse Constance ! Il en a donné sa parole à son
    frere ! &amp; cette union se consomme aujourd’hui !.. Allez, esprit
    pervers. Eloignez-vous ! Permettez à l’innocence d’habiter un séjour
    d’où vous l’avez bannie. La paix &amp; la vertu rentreront ici,
    quand vous en sortirez. Fuyez. La honte &amp; les remords qui ne
    manquent jamais d’atteindre le méchant, vous attendent à cette
    porte.
    Dorval. On m’accable ! On me
    chasse ! Je suis un scélerat ! O vertu ! Voilà donc ta derniere
    récompense !
    Rosalie. Il s’étoit promis
    sans doute que je me tairois.... Non, non... tout se saura....
    Constance aura pitié de mon inexpérience, de ma jeunesse... Elle
    trouvera mon excuse &amp; mon pardon dans son cœur.... O
    Clairville ! combien il faudra que je t’aime, pour expier mon
    injustice &amp; réparer les maux que je t’ai faits !.. Mais le
    moment approche où le méchant sera connu.
    Dorval. Jeune imprudente, arrêtez ; ou vous allez devenir
    coupable du seul crime que j’aurai jamais commis, si c’en est un que
    de jetter loin de foi un fardeau qu’on ne peut plus porter....
    Encore un mot, &amp; je croirai que la vertu n’est qu’un fantôme
    vain ; que la vie n’est qu’un présent fatal du fort ; que le bonheur
    n’est nulle part ; que le repos est fous la tombe, &amp; j’aurai
    vécu,
    Rosalie s’est éloignée. Elle ne l’entend plus. Dorval se voit
    méprisé de la seule femme qu’il aime &amp; qu’il ait jamais aimée ;
    exposé à la haine de Constance, à l’indignation de Clairville ; sur
    le point de perdre les seuls êtres qui l’attachoient au
    monde &amp; de retomber dans la solitude de l’univers... Où
    ira-t-il ?.. à qui s’adressera-t-il ?.. qui aimera-t-il ?... de qui
    fera-t-il aimé ?... Le desespoir s’empare de son ame. Il fent le
    dégoût de la vie. Il incline vers la mort. C’est le sujet d’un
    monologue qui finit le troisieme acte. Dès la fin de cet acte, il ne
    parle plus à ses domestiques. Il leur commande de la main, &amp; ils
    obéissent.
    Rosalie exécute son projet au commencement du quatrième. Quelle
    est la surprise de Constance &amp; de son frere. Ils n’osent voir
    Dorval, ni Dorval aucun d’eux. Ils s’évitent tous, Ils se
    fuient ; &amp; Dorval se trouve tout-a-coup &amp; naturellement dans
    cet abandon général qu’il redoutoit. Son destin s’accomplit. Il s’en
    apperçoit ; &amp; le voilà résolu d’aller à la mort qui l’entraîne.
    Charles, son valet, est le seul être dans l’univers qui lui demeure.
    Charles démêle la funeste pensée de son maître. Il répand sa terreur
    dans toute la maison. Il court à Clairville, à Constance, à Rosalie.
    Il parle. Ils sont consternés. A l’instant, les intérêts
    particuliers disparoissent. On cherche à se rapprocher de Dorval.
    Mais il est trop tard. Dorval n’aime plus, ne hait plus personne, ne
    parle plus, ne voit plus, n’entend plus. Son ame, comme abrutie,
    n’est capable d’aucun sentiment. Il lute un peu contre cet état
    ténébreux ; mais c’est foiblement, par élans courts, sans
    force &amp; sans effet. Le voilà tel qu’il est au commencement du
    cinquième acte.
    Cet acte s’ouvre par Dorval seul qui se promene sur la scene,
    sans rien dire. On voit dans son vêtement, son geste, son silence,
    le projet de quitter la vie. Clairville entre ; il le conjure de
    vivre ; il se jette à ses genoux ; il les embrasse ; il le presse
    par les raisons les plus honnêtes &amp; les plus. tendres d’accepter
    Rosalie. Il n’en est que plus cruel. Cette scene avance le fort de
    Dorval. Clairville n’en arrache que quelques monosyllabes. Le reste
    de l’action de Dorval est muette.
    Constance arrive. Elle joint ses efforts à ceux de son frere.
    Elle dit à Dorval ce qu’elle pense de plus pathétique sur la
    résignation aux évenemens ; sur la puissance de l’Etre suprème,
    puissance à laquelle c’est un crime de se soustraire ; sur les
    offres de Clairville, &amp; c... Pendant que Constance parle, elle a
    un des bras de Dorval entre les siens ; &amp; son ami le tient
    embrassé par le milieu du corps, comme s’il craignoit qu’il ne lui
    échappât. Mais Dorval tout en lui-même, ne sent point son ami qui le
    tient embrassé, n’entend point Constance qui lui parle. Seulement il
    se renverse quelque fois sur eux pour pleurer. Mais les larmes se
    refusent. Alors il se retire ; il pouffe des soupirs profonds ; il
    fait quelques gestes lents &amp; terribles ; on voit sur ses levres
    des mouvemens d’un ris passager plus effrayans que ses
    soupirs &amp; ses gestes.
    Rosalie vient. Constance &amp; Clairville se retirent. Cette
    scene est celle de la timidité, de la naïveté, des larmes, de la
    douleur, &amp; du repentir. Rosalie voit tout le mal qu’elle a fait.
    Elle en est désolée. Pressée entre l’amour qu’elle ressent,
    l’intérêt qu’elle prend à Dorval, le respect qu’elle doit à
    Constance, &amp; les sentimens qu’elle ne peut refuser à
    Clairville ; combien elle dit de choses touchantes ! Dorval paroît
    d’abord ni ne la voir ni ne l’écouter. Rosalie pouffe des cris, lui
    prend les mains, l’arrête, &amp; il vient un moment où Dorval fixe
    sur elle des yeux égarés. Ses regards font ceux d’un homme qui
    sortiroit d’un sommeil léthargique. Cet effort le brise. Il tombe
    dans un fauteuil comme un homme frappé. Rosalie se retire en
    poussant des sanglots, se desolant, s’arrachant les cheveux.
    Dorval reste un moment dans cet état de mort. Charles est debout
    devant lui, sans rien dire... Ses yeux sont à-demi fermés. Ses longs
    cheveux pendent sur le derriere du fauteuil. Il a la bouche
    entr’ouverte, la respiration haute, &amp; la poitrine haletante.
    Cette agonie passe peu-à-peu. Il en revient par un soupir
    long &amp; douloureux, par une voix plaintive. Il s’appuie la tête
    sur ses mains &amp; les coudes sur ses genoux. Il se leve avec
    peine. Il erre à pas lents. Il rencontre Charles. Il le prend par le
    bras, le regarde un moment, tire sa bourse &amp; sa montre, les lui
    donne avec un papier cacheté sans adresse, &amp; lui fait signe de
    sortir. Charles se jette à ses pieds, &amp; se colle le visage
    contre terre. Dorval l’y laisse, &amp; continue d’errer. En errant,
    ses pieds rencontrent Charles étendu par terre. Il se détourne...
    Alors Charles se leve subitement laisse la bourse &amp; la montre à
    terre, &amp; court appeller du secours.
    Dorval le suit lentement... Il s’appuie sans dessein contre la
    porte.... Il y voit un verrouil... Il le regarde... le...ferme...
    tire on épée... en appuie le pommeau contre la terre... en dirige la
    pointe vers sa poitrine... se panche le corps sur le coté... leve
    les yeux au Ciel... les ramene sur lui... demeure ainsi quelque
    tems... pousse un profond soupir, &amp; se laisse tomber.
    Charles arrive. Il trouve la porte fermée. Il appelle. On vient.
    On force la porte. On trouve Dorval baigné dans son sang &amp; mort.
    Charles rentre en poussant des cris. Les autres domestiques restent
    autour du cadavre. Constance arrive. Frappée de ce spectacle, elle
    crie, elle court égarée sur la scene, sans trop savoir ce qu’elle
    dit, ce qu’elle fait, où elle va. On enleve le cadavre de Dorval.
    Cependant Constance tournée vers le lieu de la scene sanglante, est
    immobile dans un fauteuil, le visage couvert de ses mains.
    Arrivent Clairville &amp; Rosalie. Ils trouvent Constance dans
    cette situation. Ils l’interrogent. Elle se taît. Ils l’interrogent
    encore. Pour toute réponse, elle découvre son visage détourne la
    tête, &amp; leur montre de la main l’endroit teint du sang de
    Dorval.
    Alors ce ne sont plus que des cris, des pleurs, du
    silence, &amp; des cris.
    Charles donne à Constance le paquet cacheté. C’est la
    vie &amp; les dernieres volontés de Dorval. Mais à peine en a-t-elle
    lu les premieres lignes, que Clairville sort comme un furieux ;
    Constance le suit. Justine &amp; les domestiques emportent Rosalie
    qui se trouve mal, &amp; la Piece finit.
    « Ah, m’écriai-je, ou je n’y entends rien, ou voilà de la
    tragédie ! A la vérité, ce n’est plus l’épreuve de la vertu, c’est
    son desespoir. Peut-être y auroit-il du danger à montrer l’homme de
    bien réduit à cette extrémité funeste ? Mais on n’en sent pas moins
    la force de la pantomime feule &amp; de la pantomime réunie au
    discours. Voilà les beautés que nous perdons faute de
    scene &amp; faute de hardiesse, en imitant servilement nos
    prédécesseurs, &amp; laissant la nature &amp; : la vérité... Mais
    Dorval ne parle point ?... Mais peut-il y avoir de discours qui
    frappent autant que son action &amp; son silence ?... Qu’on lui
    fasse dire quelques mots par intervalles. Cela se peut. Mais il ne
    faut pas oublier qu’il est rare que celui qui parle beaucoup, se
    tue ».
    Je me levai. J’allai trouver Dorval. Il erroit parmi les
    arbres, &amp; il me paroissoit absorbé dans ses pensées. Je crus
    qu’il étoit à propos de garder son papier, &amp; il ne me le
    redemanda pas.
    Si vous êtes convaincu, me dit-il, que ce soit-là de la
    tragédie, &amp; qu’il y ait entre la Tragédie &amp; la Comédie un
    genre intermédiaire ; voilà donc deux branches du genre dramatique
    qui sont encore incultes, &amp; qui n’attendent que des hommes.
    Faites des comédies dans le genre sérieux. Faites des tragédies
    domestiques, &amp; soyez sûr qu’il y a des applaudissemens &amp; une
    immortalité qui vous sont réservés. Sur-tout négligez les coups de
    théatre. Cherchez des tableaux. Rapprochez-vous de la vie
    réelle ; &amp; ayez d’abord un espace qui permette l’exercice de la
    pantomime dans toute son étendue. On dit qu’il n’y a plus de grandes
    passions tragiques à émouvoir ; qu’il est impossible de présenter
    les sentimens élevés d’une maniere neuve &amp; frappante. Cela peut
    être dans la Tragédie telle que les Grecs, les Romains, les
    François, les Italiens, les Anglois &amp; tous les peuples de la
    terre l’ont composée. Mais la tragédie domestique aura une autre
    action, un autre ton, &amp; un sublime qui lui sera propre. Je le
    sens ce sublime. Il est dans ces mots d’un pere qui disoit à son
    fils qui le nourrissoit dans sa vieillesse :
    Mon fils, nous sommes quittes. Je toi
    donné la vie &amp; tu me l’as rendue ; &amp; dans ceux-ci d’un
    autre pere qui disoit au sien : Dites
    toûjours la verité. Ne promettez rien à personne que vous ne vouliez
    tenir. Je vous en conjure par ces pieds que je rechauffois dans mes
    mains, quand vous étiez au berceau.
    « Mais cette tragédie nous intéressera-t-elle » ?
    Je vous le demande. Elle est plus voisine de nous. C’est le
    tableau des malheurs qui nous environnent. Quoi ! vous ne concevez
    pas l’effet que produiroient sur vous une scene réelle, des habits
    vrais, des discours proportionnés aux actions, des actions simples,
    des dangers dont il est impossible que vous n’ayez tremblé pour vos
    parens, vos amis, pour vous-même ? Un renversement de fortune ; la
    crainte de l’ignominie ; les suites de la misere ; une passion qui
    conduit l’homme à sa ruine, de sa ruine au desespoir, du desespoir à
    une mort violente, ne sont pas des évenemens rares ; &amp; vous
    croyez qu’ils ne vous affecteroient pas autant que la mort fabuleuse
    d’un tyran, ou le sacrifice d’un enfant aux autels des dieux
    d’Athenes ou de Rome.... Mais vous êtes distrait... Vous rêvez...
    Vous ne m’écoutez pas....
    « Votre ébauche tragique m’obsede... Je vous vois errer sur la
    scene... détourner vos pieds de votre valet prosterné fermer le
    verrouil... tirer votre épée.... L’idée de cette pantomime me fait
    frémir.... Je ne crois pas qu’on en soûtînt le
    spectacle ; &amp; toute cette action est peut-être de celles qu’il
    faut mettre en récit. Voyez ».
    Je crois qu’il ne faut ni réciter ni montrer au spectateur un
    fait sans vraisemblance ; &amp; qu’entre les actions vraisemblables
    il est facile de distinguer celles qu’il faut exposer aux
    yeux, &amp; renvoyer derriere la scene. Il faut que j’applique mes
    idées à la Tragédie connue ; je ne peux tirer mes exemples d’un
    genre qui n’existe pas encore parmi nous.
    Lorsqu’une action est simple, je crois qu’il faut plûtôt la
    représenter que la réciter. La vûe de Mahomet tenant un poignard
    levé sur le sein d’Irene, incertain entre l’ambition qui le presse
    d’enfoncer, &amp; la passion qui retient son bras, est un tableau
    frappant. La commisération qui nous substitue toûjours à la place du
    malheureux, &amp; jamais du méchant, agitera mon ame. Ce ne sera pas
    sur le sein d’Irene, c’est sur le mien que je verrai le poignard
    suspendu &amp; vacillant.... Cette action est trop simple pour être
    mal imitée. Mais si l’action se complique ; si les incidens se
    multiplient, il s’en rencontrera facilement quelques-unes qui me
    rappelleront que je suis dans un parterre ; que tous ces personnages
    sont des comédiens ; &amp; que ce n’est point un fait qui se passe.
    Le récit au contraire me transportera au-delà de la scene. J’en
    suivrai toutes les circonstances. Mon imagination les réalisera
    comme je les ai vûes dans la nature. Rien ne se démentira. Le poëte
    aura dit :
    Entre les les deux partis Calcas
    s’est avancé ;
    L’œil farouche, l’air
    sombre &amp; le poil hérissé,
    Terrible, &amp; Plein du dieu qui
    l’agitoit sans doute
    ou, les ronces degoutantes
    Portent de fis cheveux les
    dépouilles sanglantes.
    où est l’acteur qui me montrera Calcas, tel qu’il est dans ces
    vers ? Grandval s’avancera d’un pas noble &amp; fier entre les eux
    partis. Il aura l’air sombre ; peut-être même l’œil farouche. Je
    reconnoîtrai à son action, à son geste, la présence intérieure d’un
    démon qui le tourmente. Mais quelque terrible qu’il soit, ses
    cheveux ne se hérisseront point sur sa tête. Limitation dramatique
    ne va pas jusque-là.
    Il en fera de même de la plûpart des autres images qui animent ce
    récit. L’air obscurci de traits. Une armée en tumulte. La terre
    arrosée de sang. Une jeune princesse le poignard enfoncé dans le
    sein. Les vents déchaînés. Le tonnerre retentissant au haut des
    airs. Le ciel allumé d’éclairs. La mer qui écume &amp; mugit. Le
    poëte a peint toutes ces choses. L’imagination les voit. L’art ne
    les imite point.
    Mais il y a plus : un goût dominant de l’ordre, dont je vous ai
    déjà entretenu, nous contraint à mettre de la proportion entre les
    êtres. Si quelque circonstance nous est donnée au-dessus de la
    nature commune, elle agrandit le reste dans notre pensée. Le poëte
    n’a rien dit de la stature de Calcas. Mais je la vois. Je la
    proportionne à son action. L’exagération intellectuelle ; s’échappe
    de-là, &amp; se répand sur tout ce qui approche de cet objet. La
    sene réelle eût été petite, foible, mesquine, fausse ou manquée.
    Elle devient grande, forte vraie, &amp; même énorme dans le récit.
    Au théatre, elle eût été fort au-dessous de nature ; je l’imagine un
    peu au-delà. C’est ainsi que dans l’épopée, les hommes Poétiques
    deviennent un peu plus grands que les hommes vrais.
    Voilà les principes. Appliquez-les vous même à l’action de mon
    esquisse tragique. L’action n’est-elle pas simple ?
    Elle l’est ».
    Y a-t-il quelque circonstance qu’on n’en puisse imiter sur la
    scene ?
    « Aucune ». ».
    L’effet en sera-t-il terrible ?
    « Que trop peut-être. Qui fait si nous irions chercher au théatre
    des impressions aussi fortes ? On veut être attendri, touché,
    effraye ; mais jusqu’à un certain point ».
    Pour juger sainement, expliquons-nous. Quel est l’objet d’une
    composition dramatique ?
    « C’est, je crois, d’inspirer aux hommes l’amour de la vertu,
    l’horreur du
    vice »....
    Ainsi, dire qu’il ne faut les émouvoir que jusqu’à un certain
    point, c’est prétendre qu’il ne faut pas qu’ils sortent d’un
    spectacle trop épris de la vertu, trop éloignés du vice. Il n’y
    auroit point de poétique pour un peuple qui seroit aussi
    pusillanime. Que seroit-ce que le goût ? &amp; que l’art
    deviendroit-il, si l’on se refusoit à son énergie, &amp; si l’on
    posoit des barrieres arbitraires à ses effets ?
    « Il me resteroit encore quelques questions à vous faire sur la
    nature du tragique domestique &amp; bourgeois, comme vous
    l’appellez ; mais j’entrevois vos réponses. Si je vous demandois
    pourquoi dans l’exemple que vous m’en avez donné, il n’y a point de
    scenes alternativement muettes &amp; parlées ; vous me répondriez
    sans doute que tous les sujets ne comportent pas ce genre de
    beautés »,
    Cela est vrai.
    « Mais quels seront les sujets de ce comique sérieux que vous
    regardez comme une branche nouvelle du genre dramatique ? Il n’y a
    dans la nature humaine qu’une douzaine, tout au plus, de caracteres
    vraiment comiques &amp; marqués de grands traits ».
    Je le pense.
    « Les petites différences qui se remarquent dans les caracteres
    des hommes ne peuvent être maniées aussi heureusement que les
    caracteres tranchés ».
    Je le pense. Mais savez-vous ce qui s’ensuit de-là ?... Que ce ne
    sont plus, à proprement parler, les caracteres qu’il faut mettre sur
    la scene, mais les conditions. Jusqu’à-présent, dans la comédie le
    caractere a été l’objet principal, &amp; la condition n’a été que
    l’accessoire ; il faut que la condition devienne aujourd’hui l’objet
    principal, &amp; que le caradere ne soit que l’accessoire. C’est du
    caractere qu’on tiroit toute l’intringue. On cherchoit en général
    les circonstances qui le faisoient sortir, &amp; l’on enchaînoit ces
    circonstances. C’est la condition, ses devoirs, ses avantages, ses
    embarras qui doivent servir de base à l’ouvrage. Il me semble que
    cette source est plus féconde, plus étendue, &amp; plus utile que
    celle des caracteres Pour peu que le caractere fût chargé, un
    spectateur pouvoit se dire à lui-même, ce n’est pas moi. Mais il ne
    peut se cacher que l’état qu’on joue devant lui ne soit le sien ; il
    ne peut méconnoître ses devoirs. Il faut absolument qu’il s’applique
    ce qu’il entend.
    « Il me semble qu’on a déjà traité plusieurs de ces sujets ».
    Cela n’est pas. Ne vous y trompez point.
    « N’avons-nous pas des Financiers, dans nos pieces » ?
    Sans doute, il y en a. Mais le financier n’est pas fait.
    « On auroit de la peine à en citer une sans un pere de
    famille ».
    J’en conviens ; mais le pere de famille n’est pas fait. En un
    mot, je vous demande. J’ai si les devoirs des conditions, leurs
    avantages, leurs inconvéniens, leurs dangers ont été mis sur la
    scene. Si c’est la base de l’intrigue &amp; de la morale de nos
    pieces. Ensuite, si ces devoirs, ces avantages, ces inconvéniens,
    ces dangers ne nous montrent pas tous les jours les hommes dans des
    situations très-embarrassantes ?
    « Ainsi vous voudriez qu’on joüât l’homme de Lettres, le
    philosophe, le commerçant, le juge, l’avocat, le politique, le
    citoyen, le magistrat, le financier, le grand seigneur,
    l’intendant ».
    Ajoutez à cela toutes les relations, le pere de famille, l’époux,
    la sœur, les freres. Le pere de famille ! Quel sujet dans un siecle
    tel que le nôtre, où il ne paroît pas qu’on ait la moindre idée de
    ce que c’est qu’un pere de famille !
    Songez qu’il se forme tous les jours des conditions nouvelles.
    Songez que rien peut-être ne nous est moins connu que les
    conditions, &amp; ne doit nous intéresser davantage. Nous avons
    chacun notre état dans la société, mais nous avons à faire à des
    hommes de tous les états.
    Les conditions ! Combien de détails importans ! d’actions
    publiques &amp; domestiques ! de vérités inconnues ! de situations
    nouvelles à tirer de ce fonds ! Et les conditions n’ont-elles pas
    entr’elles les mêmes contrastes que les caractères ? &amp; le poëte
    ne pourra-t-il pas les opposer ?
    Mais ces sujets n’appartiennent pas seulement au genre sérieux.
    Ils deviendront comiques ou tragiques, selon le génie de l’homme qui
    s’en saisira.
    Telle est encore la vicissitude des ridicules &amp; des vices,
    que je crois qu’on pourroit faire un Misantrope nouveau tous les
    cinquante ans. Et n’en est-il pas ainsi de beaucoup d’autres
    caracteres ?
    « Ces idées ne me déplaisent pas. Me voilà tout disposé à
    entendre la premiere comédie dans le genre sérieux, ou la premiere
    tragédie bourgeoise qu’on représentera. J’aime qu’on étende la
    sphere de nos plaisirs. J’accepte les ressources que vous nous
    offrez ; mais laissez-nous encore celles que nous avons. Je vous
    avoue que le genre merveilleux me tient à cœur Je souffre à le voir
    confondu avec le genre burlesque &amp; chassé du système de la
    nature &amp; du genre dramatique. Quinault mis à côté de Scarron
    &amp; de Dassouci. Ah, Dorval, Quinault » !
    Personne ne lit Quinault avec plus de plaisir que moi. C’est un
    poëte plein de graces, qui est toujours tendre &amp; facile,
    &amp; souvent élevé. J’espere vous montrer un jour jusqu’où je porte
    la connoissance &amp; l’estime des talens de cet homme unique,
    &amp; quel parti on auroit pû tirer de ses tragédies, telles
    qu’elles sont. Mais il s’agit de son genre que je trouve mauvais.
    Vous m’abandonnez, je crois, le monde burlesque. Et le monde
    enchanté, vous est-il mieux connu ? A quoi en comparez-vous les
    peintures, si elles n’ont aucun modele subsistant dans la
    nature ?
    Le genre burlesque &amp; le genre merveilleux n’ont point de
    poétique &amp; n’en peuvent avoir. Si l’on hasarde sur la scene
    lyrique un trait nouveau, c’est une absurdité qui ne se soûtient que
    par des liaisons plus ou moins éloignées avec une absurdité
    ancienne. Le nom &amp; les talens de l’auteur y font aussi quelque
    chose. Moliere allume des chandelles tout autour de la tête du
    Bourgeois Gentilhomme ; c’est une extravagance qui n’a pas de bon
    sens ; on en convient, &amp; l’on en rit. Un autre imagine des
    hommes qui deviennent petits à mesure qu’ils font des sotises. Il y
    a dans cette fiction une allégorie sensée, &amp; il est sifflé.
    Angelique se rend invisible à son amant par le pouvoir d’un anneau
    qui ne la cache à aucun des spectateurs, &amp; cette machine
    ridicule ne choque personne. Qu’on mette un poignard dans la main
    d’un méchant qui en frappe ses ennemis, &amp; qui ne blesse que
    lui-même. C’est assez le sort de la méchanceté ; &amp; rien n’est
    plus incertain que le succès de ce poignard merveilleux.
    Je ne vois dans toutes ces inventions dramatiques que des contes
    semblables a ceux dont on berce les enfans. Croit-on qu’à force de
    les embellir, ils prendront assez de vraisemblance pour intéresser
    des hommes sensés ? L’Héroïne de la Barbe bleue est au haut d’une
    tour. Elle entend au pied de cette tour la voix terrible de son
    tyran. Elle va périr, si son libérateur ne paroît. Sa sœur est à ses
    côtés. Ses regards cherchent au loin ce libérateur. Croit-on que
    cette situation ne soit pas aussi belle qu’aucune du théatre
    lyrique ; &amp; que la question, Ma
    sœur, ne voyez-vous rien venir, soit sans pathétique ? Pourquoi
    donc n’attendrit-elle pas un homme sensé, comme elle fait pleurer
    les petits enfans ? C’est qu’il y a une Barbe bleue qui détruit son
    effet.
    « Et vous pensez qu’il n’y a aucun ouvrage dans le genre, soit
    burlesque, soit merveilleux, où l’on ne rencontre quelques poils de
    cette barbe »,
    Je le crois ; mais je n’aime pas votre expression. Elle est
    burlesque, &amp; le burlesque me déplaît par-tout.
    « Je vais tâcher de réparer cette faute par quelque observation
    plus grave. Les dieux du théâtre lyrique ne sont-ils pas les mêmes
    que ceux de l’épopée ? Et pourquoi, je vous prie, Vénus
    n’auroit-elle pas aussi bonne grace à se desoler sur la scene, de la
    mort d’Adonis, qu’à pousser des cris dans l’Iliade, de l’égratignure
    legere qu’elle a reçue de la lance de Diomede, ou qu’à soupirer en
    voyant l’endroit de sa belle main blanche où la peau meurtrie
    commençoit à noircir ? N’est-ce pas dans le poëme d’Homere un
    tableau charmant que celui de cette déesse en pleurs, renversée sur
    le sein de sa mere Dioné ? Pourquoi ce tableau plairoit-il moins
    dans une composition lyrique » ?
    Un plus habile que moi vous répondra que les embellissemens de
    l’épopée convenables aux Grecs, aux Romains, aux Italiens du
    quinzieme &amp; du seizieme siecles, sont proscrits parmi les
    François, &amp; que les dieux de la Fable, les oracles, les héros
    invulnérables, les avantures romanes ques, ne sont plus de
    saison.
    Et j’ajouterai qu’il y a bien de la différence entre peindre à
    mon imagination &amp; mettre en action sous mes yeux. On fait
    adopter à mon imagination tout ce qu’on veut ; il ne s’agit que de
    s’en emparer. Il n’en est pas ainsi de mes sens. Rappellez-vous les
    principes que j’établissois tout-à-l’heure sur les choses, même
    vraisemblables, qu’il convenoit tantôt de montrer, tantôt de dérober
    au spectateur. Les mêmes distinctions que je faisois s’appliquent
    plus séverement encore au genre merveilleux. En un mot, si ce
    système ne peut avoir la vérité qui convient à l’épopée, comment
    pourroit-il nous intéresser sur la scene ?
    Pour rendre pathétiques les conditions élevées, il faut donner de
    la force aux situations. Il n’y a que ce moyen d’arracher de ces
    ames froides &amp; contraintes l’accent de la Nature, sans lequel
    les grands effets, ne se produisent point. Cet accent s’affoiblit à
    mesure que les conditions s’élevent, Ecoutez Agamemnon.
    Encore si je pouvais, libre dans
    mon malheur,
    Par des larmes au-moins soulager ma
    douleur ;
    Tristes destins des Rois ! Esclaves
    que nous sommes
    Et des rigueurs du sort &amp; des
    discours des hommes !
    Nous nous voyons sans cesse
    assiégés de témoins,
    Et les plus malheureux osent
    pleurer le moins.
    Les dieux doivent-ils se respecter moins que les rois ? Si
    Agamemnon dont on va immoler la fille, craint de manquer à la
    dignité de son rang, quelle sera la situation qui fera descendre
    Jupiter du sien !
    « Mais la tragédie ancienne est pleine de dieux ; &amp; c’est
    Hercule qui dénoue cette fameuse tragédie de Philoctere, à laquelle
    vous prétendez qu’il n’y a pas un mot à ajouter ni à
    retrancher ».
    Ceux qui se livrerent les premiers à une étude suivie de la
    nature humaine, s’attachèrent d’abord à distinguer les passions. à
    les connoître, &amp; à les caractériser. Un homme en conçut les
    idées abstraites, &amp; ce fut un philosophe. Un autre donna du
    corps &amp; du mouvement à l’idée, &amp; ce fut un poëte. Un
    troisieme tailla le marbre à cette ressemblance, &amp; ce fut un
    statuaire. Un quatrieme fit prosterner le statuaire au pied de son
    ouvrage, &amp; ce fut un prêtre. Les dieux du paganisme ont été
    faits à la ressemblance de l’homme. Qu’est-ce que les dieux
    d’Homere, d’Eschile, d’Euripide, &amp; de Sophocle ? Les vices des
    hommes, leurs vertus, &amp; les grands phénomenes de la Nature
    personnifiés. Voilà la véritable théogonie. Voilà le coup-d’œil sous
    lequel il faut voir Saturne, Jupiter, Mars, Apollon, Vénus, les
    Parques, l’Amour, &amp; les Furies.
    Lorsqu’un payen étoit agité de remords, il pensoit réellement
    qu’une Furie travailloit au-dedans de lui-même ; &amp; quel trouble
    ne devoit-il donc pas éprouver à l’aspect de ce fantôme parcourant
    la scene, une torche à la main, la tête hérissée de
    serpens, &amp; présentant aux yeux du coupable des mains teintes de
    sang ! Mais nous qui connoissons la vanité de toutes ces
    superstitions ! Nous
    « Eh bien, il n’y a qu’à substituer nos diables aux
    Eumenides ».
    Il y a trop peu de foi sur la terre... &amp; puis, nos diables
    sont d’une figure si gothique... de si mauvais goût... est-il
    étonnant que ce soit Hercule qui dénoue le Philoctete de Sophocle ?
    Toute l’intrigue de la Piece est fondée sur ses fleches ; &amp; cet
    Hercule avoit dans les temples une statue au pied de laquelle le
    peuple se prosternoit tous les jours.
    Mais savez-vous quelle fut la suite de l’union de la superstition
    nationale &amp; de la poésie ? C’est que le poëte ne put donner à
    ses héros des caracteres tranchés. Il eût doublé les êtres. Il
    auroit montré la même passion, sous la forme d’un dieu &amp; sous
    celle d’un homme.
    Voilà la raison pour laquelle les héros d’Homere sont presque des
    personnages historiques.
    Mais lorsque la religion chrétienne eut chassé des esprits la
    croyance des dieux du paganisme, &amp; contraint l’artiste à
    chercher d’autres sources d’illusion, le système poétique changea.
    Les hommes prirent la place des dieux, &amp; on leur donna un
    caractere plus un.
    « Mais l’unité de caractere un peu rigoureusement prise
    n’est-elle pas une chimere » ?
    Sans doute.
    « On abandonna donc la vérité » ?
    Point du tout. Rappellez-vous qu’il ne s’agit sur la scene que
    d’une seule action ; que d’une circonstance de la vie ; que d’un
    intervalle très-court, pendant lequel il est vraisemblable qu’un
    homme a conservé son caractere.
    « Et dans l’épopée qui embrasse une grande partie de la vie, une
    multitude prodigieuse d’événemens différens, des situations de toute
    espece, comment faudra-t-il peindre les hommes » ?
    Il me semble qu’il y a bien de l’avantage à rendre les hommes
    tels qu’ils font. Ce qu’ils devroient être est une chose trop
    systématique &amp; trop vague pour servir de base à un art
    d’imitation. Il n’y a rien de si rare qu’un homme tout-à-fait
    méchant, si ce n’est peut-être un homme tout-à-fait bon. Lorsque
    Thétis trempa son fils dans le styx, il en sortit semblable à
    Thersite par le talon. Thétis est l’image de la Nature.
    Ici Dorval s’arrêta. Puis il reprit. Il n’y a de beautés durables
    que celles qui sont fondées sur des rapports avec les êtres de la
    nature. Si l’on imaginoit les êtres dans une vicissitude rapide,
    toute peinture ne représentant qu’un instant qui fuit, toute
    imitation seroit superflue. Les beautés ont dans les Arts le même
    fondement que les vérités dans la Philosophie. Qu’est-ce que la
    vérité ? La conformité de nos jugemens avec les êtres. Qu’est-ce que
    la beauté d’imitation ? La conformité de l’image avec la chose.
    Je crains bien que ni les Poëtes, ni les Musiciens, ni les
    Décorateurs, ni les Danseurs, n’ayent pas encore une idée véritable
    de leur théatre. Si le genre lyrique est mauvais, c’est le plus
    mauvais de tous les genres. S’il est bon, c’est le meilleur. Mais
    peut-il être bon, si l’on ne s’y propose point l’imitation de la
    nature, &amp; de la nature la plus forte ? A quoi bon mettre en
    poésie ce qui ne valoit pas la peine d’être conçu ? En chant, ce qui
    ne valoit pas la peine d’être récité ? Plus on dépense sur un fonds,
    plus il importe qu’il soit bon. N’est-ce pas prostituer la
    Philosophie, la Poésie, la Musique, la Peinture, la Danse, que de
    les occuper d’une absurdité ? Chacun de ces arts en particulier a
    pour but l’imitation de la nature ; &amp; pour employer leur magie
    réunie, on fait choix d’une fable ! Et l’illusion n’est-elle pas
    déjà assez éloignée ? Et qu’a de commun avec la métamorphose ou le
    sortilége, l’ordre universel des choses qui doit toûjours servir de
    base à la raison poétique ? Des hommes de génie ont ramené de nos
    jours la Philosophie du Monde intelligible dans le Monde réel. Ne
    s’en trouvera-t-il point un qui rende le même service à la poésie
    lyrique, &amp; qui la fasse descendre des Régions enchantées sur la
    Terre que nous habitons ?
    Alors on ne dira plus d’un poëme lyrique que c’est un ouvrage
    choquant dans le sujet qui est hors de la nature ; dans les
    principaux personnages qui sont imaginaires ; dans la conduite qui
    n’observe souvent ni unité de tems, ni unité de lieu, ni unité
    d’action, &amp; où tous les arts d’imitation semblent n’avoir été
    réunis que pour affoiblir l’expression des uns par les autres.
    Un sage étoit autrefois un philosophe, un poëte, un musicien. Ces
    talens ont dégénéré en se séparant. La sphere de la Philosophie
    s’est resserrée. Les idées ont manqué à la Poésie. La
    force &amp; l’énergie aux Chants ; &amp; la sagesse privée de ces
    organes ne s’est plus fait entendre aux peuples avec le même charme.
    Un grand musicien &amp; un grand poëte lyrique répareroient tout le
    mal.
    Voilà donc encore une carriere à remplir. Qu’il se montre cet
    homme de génie qui doit placer la véritable tragédie, la véritable
    comédie sur le théatre lyrique. Qu’il s’écrie, comme le prophete du
    peuple hébreux dans son enthousiasme :
    Adducite mihi psaltem ; qu’on
    m’amene un musicien, &amp; il le fera naître.
    Le genre lyrique d’un peuple voisin a des défauts sans doute ;
    mais beaucoup moins qu’on ne pense. Si le chanteur s’assujettissoit
    à n’imiter à la Cadence que l’accent inarticulé de la passion dans
    les airs de sentimens, ou que les principaux phénomenes de la nature
    dans les airs qui font tableau, &amp; que le poëte sçût que son
    ariette doit être la peroraison de sa scene, la réforme seroit bien
    avancée.
    « Et que deviendroient nos Ballets » ?
    La Danse ? La Danse attend encore un homme de génie. Elle est
    mauvaise par-tout, parce qu’on soupçonne à peine que c’est un genre
    d’imitation. La danse est à la pantomime, comme la poésie est à la
    prose, ou plûtôt comme la déclamation naturelle est au chant. C’est
    une pantomime mesurée.
    Je voudrois bien qu’on me dît ce que signifient toutes ces
    danses, telles que le menuet, le passe-pied, le rigaudon,
    l’allemande la sarabande, où l’on suit un chemin tracé. Cet homme se
    déploye avec une grace infinie. Il ne fait aucun mouvement où je
    n’apperçoive de la facilité, de la douceur, &amp; de la noblesse ;
    mais qu’est-ce qu’il imite ? Ce n’est pas là savoir chanter, c’est
    savoir solfier.
    Une danse est un poëme. Ce poëme devroit donc avoir sa
    représentation séparée. C’est une imitation par les mouvemens qui
    suppose le concours du poëte, du peintre, du musicien, &amp; du
    pantomime. Elle a son sujet. Ce sujet peut être distribué par actes
    &amp; par scenes. La scene a son récitatif libre ou obligé &amp; son
    ariette.
    « Je vous avoue que je ne vous entends qu’à moitié, &amp; que je
    ne vous entendrois point du tout, sans une feuille volante qui parut
    il y a quelques années. L’auteur mécontent du ballet qui termine le
    Devin du village, en proposoit un autre ; &amp; je me trompe fort,
    ou ses idées ne font pas éloignées des vôtres ».
    Cela peut être.
    « Un exemple achevroit de m’éclairer »
    Un exemple ? Oui. On peut en imaginer un, &amp; je vais y
    rêver.
    Nous fimes quelques tours d’allées sans mot dire ; Dorval revoit
    à son exemple de la danse, &amp; moi je repassois dans mon esprit
    quelques-unes de ses idées. Voici à-peu-près l’exemple qu’il me
    donna. Il est commun, me dit-il ; mais j’y appliquerai mes idées
    aussi facilement que s’il étoit plus voisin de la nature &amp; plus
    piquant.
    Sujet. Un petit
    paysan &amp; une jeune paysanne reviennent des champs sur le soir.
    Ils se rencontrent dans un bosquet voisin de leur hameau ; &amp; ils
    se proposent de répéter une danse qu’ils doivent exécuter ensemble
    le dimanche prochain sous le grand orme.
    
     
    
  


  ACTE PREMIER.
   
  Scene premiere. Leur premier
  mouvement est d’une surprise agréable. Ils se témoignent cette
  surprise par une pantomime.
  Ils s’approchent. Ils se saluent. Le petit paysan propose à la
  jeune paysanne de répéter leur leçon. Elle lui répond qu’il est tard,
  qu’elle craint d’être grondée. Il la presse. Elle accepte. Ils posent
  à terre les instrumens de leurs travaux. Voilà un
  récitatif. Les pas marchés &amp; la
  pantomime non mesurée sont le récitatif de la danse. Ils répetent leur
  danse. Ils se recordent le geste &amp; les pas ; ils se reprennent ;
  ils recommencent ; ils font mieux ; ils s’approuvent ; ils se
  trompent ; ils se dépitent ; c’est un récitatif qui peut être coupé
  d’une ariette de dépit : c’est à
  l’orchestre à parler. C’est à lui à rendre les discours, à imiter les
  actions. Le poëte a dicté à l’orchestre ce qu’il doit dire ; le
  musicien l’a écrit ; le peintre a imaginé les tableaux ; c’est au
  pantomime à former les pas &amp; les gestes. D’où vous concevez
  facilement que si la danse n’est pas écrite comme un poëme ; si le
  poëte a mal fait le discours ; s’il n’a pas sçu trouver des tableaux
  agréables ; si le danseur ne sait pas jouer ; si l’orchestre ne fait
  pas parler, tout est perdu.
  Scene II. Tandis qu’ils sont
  occupés à s’instruire, on entend des sons effrayans. Nos enfans en
  sont troublés. Ils s’arrêtent. Ils écoutent. Le bruit cesse. Ils se
  rassurent. Ils continuent. Ils sont interrompus &amp; troublés
  derechef par les mêmes sons. C’est un
  récitatif mêlé d’un peu de
  chant. Il est suivi d’une pantomime
  de la jeune paysanne qui veut se sauver, &amp; du jeune paysan qui la
  retient. Il dit ses raisons. Elle ne veut pas les entendre ; &amp; il
  se fait entre eux un duo fort
  vif.
  Ce duo a été précédé d’un bout
  de récitatif composé des petits gestes du visage, du corps &amp; des
  mains de ces enfans, qui se montroient l’endroit d’où le bruit est
  venu.
  La jeune paysanne s’est laissé persuader ; &amp; ils étoient en
  fort bon train de répeter leur danse, lorsque deux paysans plus âgés,
  déguisés d’une manière effrayante &amp; comique, s’avancent à pas
  lents.
  Scene III. Ces paysans déguisés
  exécutent au bruit d’une symphonie sourde, toute l’action qui peut
  épouvanter des enfans. Leur approche est un
  récitatif. Leur discours, un
  duo. Les enfans s’effrayent. Ils
  tremblent de tous leurs membres. Leur effroi augmente à mesure que les
  spectres approchent. Alors ils font tous leurs efforts pour
  s’échapper. Ils sont retenus, poursuivis ; &amp; les paysans
  déguisés &amp; les enfans effrayés forment un
  quatuor fort vif, qui finit par
  l’évasion des enfans.
  Scene IV. Alors les spectres
  ôtent leurs masques. Ils se mettent à rire. Ils font toute la
  pantomime qui convient à des scélérats enchantés du tour qu’ils ont
  joüé ; ils s’en félicitent par un
  duo, &amp; ils se retirent.
   


  ACTE SECOND.
   
  Scene I. Le petit
  paysan &amp; la jeune paysanne avoient laissé sur la scene leur
  panetiere &amp; leur houlette ; ils viennent les reprendre. Le paysan
  le premier. Il montre d’abord le bout du nez. Il fait un pas en-avant.
  Il recule. Il écoute. Il examine. Il avance un peu plus. Il recule
  encore. Il s’enhardit peu-à-peu. Il va à droite &amp; à gauche. Il ne
  craint plus. Ce monologue est un
  récitatif obligé.
  Scene II. La jeune paysanne
  arrive ; mais elle se tient éloignée. Le petit paysan a beau
  l’inviter, elle ne veut point approcher. Il se jette à ses genoux. Il
  veut lui baiser la main. Et les
  esprits ? lui dit-elle. « Ils n’y sont plus. Ils n’y sont plus ».
  C’est encore du récitatif. Mais il
  est suivi d’un duo dans lequel le
  petit paysan lui marque son desir de la maniere la plus
  passionnée ; &amp; la jeune paysanne se laisse engager peu-à-peu à
  rentrer sur la scene, &amp; à reprendre. Ce
  duo est interrompu par des
  mouvemens de frayeur. Il ne se fait point de bruit ; mais ils croyent
  en entendre. Ils s’arrêtent. Ils écoutent. Ils se rassurent, &amp;
  continuent le duo.
  Mais pour cette fois-ci, ce n’est point une erreur. Les sons
  effrayans ont recommencé ; la jeune paysanne a couru à sa
  panetiere &amp; à sa houlette ; le petit paysan en a fait autant.
  Ils veulent s’enfuir.
  Scene III. Mais ils sont
  investis par une foule de fantômes qui leur coupent chemin de tous
  côtés. Ils se meuvent entre ces fantômes. Ils cherchent une échappée.
  Ils n’en trouvent point. Et vous concevez bien que c’est un
  chœur que cela.
  Au moment où leur consternation est la plus grande, les fantômes
  ôtent leurs masques, &amp; laissent voir au petit paysan &amp; à la
  jeune paysanne des visages amis. La naïveté de leur étonnement forme
  un tableau très-agréable. Ils prennent chacun un masque. Ils le
  considerent. Ils le comparent au visage. La jeune paysanne a un masque
  hideux d’homme, le petit paysan, un masque hideux de femme. Ils
  mettent ces masques. Ils se regardent. Ils se font des
  mines ; &amp; ce récitatif est suivi du
  chœur général. Le petit
  paysan &amp; la petite paysanne se font à-travers ce
  chœur mille niches
  enfantines, &amp; la piece finit avec le chœur.
  « J’ai entendu parler d’un spectacle dans ce genre, comme de la
  chose la plus parfaite qu’on pût imaginer ».
  Vous voulez dire la troupe de Nicolini.
  « Précisément ».
  Je ne l’ai jamais vûe. Eh bien, croyez-vous encore que le siecle
  passé n’a plus rien laissé à faire à celui-ci ?
  La tragédie domestique &amp; bourgeoise à créer.
  Le genre sérieux à perfectionner.
  Les conditions de l’homme à substituer aux caracteres, peut-être
  dans tous les genres.
  La pantomime à lier étroitement avec l’action dramatique.
  La scene à changer, &amp; les tableaux à substituer aux coups de
  théatre. Source nouvelle d’invention pour le poëte, &amp; d’étude pour
  le comédien. Car que sert au poëte d’imaginer des tableaux, si le
  comédien demeure attaché à sa disposition symmétrique &amp; à son
  action compassée.
  La tragédie réelle à introduire sur le théatre lyrique.
  Enfin la danse à réduire sous la forme d’un véritable poëme, à
  écrire, &amp; à séparer de tout autre art d’imitation.
  « Quelle tragédie voudriez-vous établir sur la scene
  lyrique » ?
  L’ancienne.
  « Pourquoi pas la tragédie domestique » ?
  C’est que la tragédie, &amp; en général toute composition destinée
  pour la scene lyrique, doit être mesurée ; &amp; que la tragédie
  domestique me semble exclure la versification.
  « Mais croyez-vous que ce genre fournît au musicien toute la
  ressource convenable à son art ? Chaque art a ses avantages. Il semble
  qu’il en soit d’eux, comme des sens. Les sens ne sont tous qu’un
  toucher ; tous les Arts qu’une imitation. Mais chaque sens
  touche, &amp; chaque art imite, d’une maniere qui lui est
  propre ».
  Il y a en musique deux styles, l’un simple, &amp; l’autre figuré.
  Qu’aurez-vous à dire, si je vous montre, sans sortir de mes poëtes
  dramatiques, des morceaux sur lesquels le musicien peut déployer à son
  choix toute l’énergie de l’un ou toute la richesse de l’autre ? Quand
  je dis le musicien, j’entends
  l’homme qui a le génie de son art ; c’est un autre que celui qui ne
  sait qu’enfiler des modulations &amp; combiner des notes.
  « Dorval, un de ces morceaux, s’il vous plaît » ?
  Très-volontiers. On dit que Lulli même avoit remarqué celui que je
  vais vous citer. Ce qui prouveroit peut-être qu’il n’a manqué à cet
  artiste que des poëmes d’un autre genre ? &amp; qu’il se sentoit un
  génie capable des plus grandes choses.
  Clytemnestre à qui l’on vient d’arracher sa fille pour l’immoler,
  voit le couteau du sacrificateur levé sur son sein, son sang qui
  coule, un prêtre qui consulte les dieux dans son cœur palpitant.
  Troublée de ces images, elle s’écrie :
  O mere infortunée !
  De festons odieux ma fille
  couronnée,
  Tend la gorge aux couteaux par son
  pere apprêtés.
  Calcas va dans son sang....
  Barbares, arrêtez ;
  C’est le pur sang du dieu qui lance
  le tonnerre.
  J’entends gronder la foudre si sens
  trembler la terre.
  Un dieu vengeur, un dieu fait
  retentir ces coups.
  Je ne connois ni dans Quinault ni dans aucun poëte des vers plus
  lyriques, ni de situation plus propre à l’imitation musicale. L’état
  de Clytemnestre doit arracher de ses entrailles le cri de la
  nature ; &amp; le musicien le portera à mes oreilles, dans toutes ses
  nuances.
  S’il compose ce morceau dans le style simple, il se remplira de la
  douleur, du desespoir de Clytemnestre ; il ne commencera à travailler
  que quand il se sentira pressé par les images terribles qui obsédoient
  Clytemnestre. Le beau sujet pour un récitatif obligé, que les premiers
  vers. Comme on en peut couper les différentes frases par une
  ritournelle plaintive.. O ciel !.. O
  mere infortunée !... premier jour pour la ritournelle...
  De festons odieux ma fille
  couronnée... second jour.. Tend la
  gorge aux couteaux par son pere apprêtés... troisieme jour...
  Par son pere !.. quatrieme jour....
  Calcas va dans son sang...
  cinquieme jour... Quels caracteres ne peut-on pas donner à cette
  symphonie ?... Il me semble que je l’entends.... Elle me peint la
  plainte... la douleur... l’effroi.. l’horreur... la fureur....
  L’air commence à Barbares,
  arrêtez. Que le musicien me déclame ce
  barbares, cet
  arrêtez, en tant de manieres qu’il
  voudra ; il sera d’une stérilité bien surprenante, si ces mots ne sont
  pas pour lui une source inépuisable de mélodies...
  Vivement, Barbares, barbares,
  arrêtez, arrêtez... c’est le pur sang du dieu qui lance le tonnerre...
  c’est le sang... c’est le pur sang du dieu qui lance le tonnerre... Ce
  dieu vous voit... vous entend... vous menace, barbares... arrêtez !...
  J’entends, gronder la foudre... je sens trembler la terre...
  arrêtez.... Un dieu, un dieu vengeur fait retentir ces coups...
  arrêtez, barbares..... Mais rien ne les arrête.... Ah ma
  fille !.. ah mere infortunée !.. Je
  la vois... je, vois couler son san... elle meurt... ah, barbares ! ô
  ciel !... Quelle variété de sentimens &amp; d’images ?
  Qu’on abandonne ces vers à Mademoiselle Dumeni ; voilà, où je me
  trompe fort, le desordre qu’elle y répandra ; voilà les sentimens qui
  se succéderont dans son ame. Voilà ce que son génie lui suggérera,
  &amp; c’est sa déclamation que le musicien doit imaginer &amp; écrire.
  Qu’on en fasse l’expérience, &amp; l’on verra la nature ramener
  l’actrice &amp; le musicien sur les mêmes idées.
  Mais le musicien prend-il le style figuré ? autre déclamation ;
  autres idées autre mélodie. Il fera exécuter par la voix, ce que
  l’autre a réservé pour l’instrument. Il fera gronder la foudre. Il la
  lancera. Il la fera tomber en éclats. Il me montrera Clytemnestre
  effrayant les meurtriers de sa fille, par l’image du dieu dont ils
  vont répandre le sang. Il portera cette image à mon imagination déjà
  ébranlée par le pathétique de la poésie &amp; de la situation, avec le
  plus de vérité &amp; de force qu’il lui fera possible. Le premier
  s’étoit entierement occupé des accents de Clytemnestre ; celui-ci
  s’occupe un peu de son expression. Ce n’est plus la mere d’Iphigénie
  que j’entends. C’est la foudre qui gronde ; c’est la terre qui
  tremble ; c’est l’air qui retentit de bruits effrayans.
  Un troisieme tentera la réunion des avantages des deux styles. Il
  saisira le cri de la nature, lorsqu’il se produit violent
  &amp; inarticulé, &amp; il en fera la base de sa mélodie. C’est sur
  les cordes de cette mélodie qu’il fera gronder la foudre, &amp; qu’il
  lancera le tonnerre. Il entreprendra peut-être de montrer le dieu
  vengeur ; mais il fera sortir à-travers les différens traits de cette
  peinture, les cris d’une mere éplorée.
  Mais quelque prodigieux génie que puisse avoir cet artiste, il
  n’atteindra point un de ces buts, sans s’écarter de l’autre. Tout ce
  qu’il accordera à des tableaux seraperdu pour le pathétique. Le tout
  produira plus d’effet sur les oreilles, moins sur l’ame, Ce
  compositeur sera plus admiré des artistes, moins des gens de goût.
  Et ne croyez pas que ce soient ces mots parasites du style lyrique,
  lancer... gronder... trembler...
  qui fassent le pathétique de ce morceau ? c’est la passion dont il est
  animé. Et si le musicien négligeant le cri de la passion, s’amusoit à
  combiner des sons à la faveur de ces mots, le poëte lui auroit tendu
  un cruel piége. Est-ce sur les idées,
  lance, gronde, tremble, ou sur
  celles-ci, barbares... arrêtez... c’est
  le sang... c’est le pur sang d’un dieu... d’un dieu vengeur...
  que la véritable déclamation appuiera ?...
  Mais voici un autre morceau dans lequel ce musicien ne montrera pas
  moins de génie, s’il en a ; &amp; où il n’y a ni
  lance, ni
  victoire, ni
  tonnerre, ni
  vol,
  ni gloire, ni aucune de ces
  expressions qui feront le tournent d’un poëte, tant qu’elles seront
  l’unique &amp; pauvre ressource du musicien.
   
  RÉCITATIF OBLIGÉ.
   
  Un prêtre environné d’une foule
  cruelle...
  Portera sur ma fille (sur ma
  fille !) une main
  criminelle...
  Déchirera son sein... &amp; d’un œil
  curieux....
  Dans son cœur palpitant... consultera
  les dieux...
  Et moi qui l’amenai triomphante...
  adorée !...
  Je m’en retournerai....
  seule &amp; desespérée...
  Je verrai les chemins encor tout
  parfumés
  Des fleurs, dont sous ses pas on les
  avoit semés.
  AIR
  Non, je ne l’aurai point amenée au
  supplice...
  Ou vous serez aux Grecs un double
  sacrifice.
  Ni crainte ni respect ne m’en peut
  détacher.
  De mes bras tout sanglans il faudra
  l’arracher.
  Aussi barbare époux, qu’impitoyable
  pere,
  Venez, si vous l’osez, la ravir à sa
  mere.
   
  Non, je ne l’aurai point amenée au supplice... Non.... ni crainte,
  ni respect ne m’en peut détacher... Non... barbare époux...
  impitoyable pere... venez la ravir à sa mere... venez, si vous
  l’osez... Voilà les idées principales qui occupoient l’ame de
  Clytemnestre, &amp; qui occuperont le génie du musicien.
  Voilà mes idées, je vous les communique d’autant plus volontiers,
  que si elles ne sont jamais d’une utilité bien réelle, il est
  impossible qu’elles nuisent, s’il est vrai, comme le prétend un des
  premiers hommes de la nation, que presque tous les genres de
  Littérature soient épuisés, &amp; qu’il ne reste plus rien de grand à
  exécuter ; même reste rien homme de génie.
  C’est aux autres à décider si cette espece de poétique que vous
  m’avez arrachée, contient quelques vûes solides, ou n’est qu’un tissu
  de chimeres. J’en croirois volontiers M. de Voltaire ; mais ce seroit
  à la condition qu’il appuieroit ses jugemens de quelques raisons qui
  nous éclairassent. S’il y avoit sur la terre une autorité infaillible
  que je reconnusse, ce seroit la sienne.
  « On peut, si vous voulez, lui communiquer vos idées ».
  J’y consens. L’éloge d’un homme habile &amp; sincere peut me
  plaire ; sa critique, quelqu’amere qu’elle soit, ne peut m’affliger.
  J’ai commencé il y a long-tems à chercher mon bonheur dans un objet
  qui fût plus solide, &amp; qui dépendît plus de moi que la gloire
  littéraire. Dorval mourra content, s’il peut mériter qu’on dise de
  lui, quand il ne sera plus : « Son pere
  qui étoit si honnête homme ne fut pourtant pas plus honnête homme que
  lui ».
  « Mais si vous regardiez le bon ou le mauvais succès d’un ouvrage
  presque d’un œil indifférent, quelle répugance pourriez-vous avoir à
  publier le vôtre » ? Aucune. Il y en a déjà tant de copies. Constance
  n’en a refusé à personne. Cependant je ne voudrois pas qu’on présentât
  ma Piece aux Comédiens.
  « Pourquoi » ?
  Il est incertain qu’elle fût acceptée. Il l’est beaucoup plus
  encore qu’elle réussît. Une Piece qui tombe ne se lit guere. En
  voulant étendre l’utilité de celle-ci, on risqueroit de l’en priver
  tout-à-fait.
  
  Je le crois, mais réservons sa protection pour le
  pere de famille. Il ne nous la
  refusera pas sans doute, lui qui a montré avec tant de courage combien
  il l’étoit... Ce sujet me tourmente, &amp; je sens qu’il faudra que
  tôt ou tard je me délivre de cette fantaisie ; car c’en est une comme
  il en vient à tout homme qui vit dans la solitude... Le beau sujet que
  le pere de famille !... » C’est la vocation générale de tous les
  hommes... Nos enfans sont là source de nos plus grands
  plaisirs &amp; de nos plus grandes peines... Ce sujet tiendra mes yeux
  sans cesse attachés sur mon pere... Mon pere !... J’acheverai de
  peindre le bon Lysimond... Je m’instruirai moi-même... Si j’ai des
  enfans, je ne serai pas fâché d’avoir pris avec eux des
  engagemens....
  « Et dans quel genre le pere de famille » ?
  J’y ai pensé ; &amp; il me semble que la pente de ce sujet n’est
  pas la même que celle du Fils Naturel. Le Fils Naturel a des nuances
  de la tragédie ; le pere de famille prendra une teinte comique.
  « Seriez-vous assez avancé pour savoir cela » ?
  Oui... retournez à Paris... Publiez le septieme volume de
  l’Encyclopédie... Venez vous reposer ici... &amp; comptez que le père
  de Famille ne se fera point, ou qu’il sera fait avant la fin de vos
  vacances... Mais à-propos on dit que vous partez bien-tôt.
  « Après demain ».
  Comment, après demain ?
  « Oui ».
  Cela est un peu brusque... Cependant arrangez-vous comme il vous
  plaira... il faut absolument que vous sassiez connoissance avec
  Constance, Clairville, &amp; Rosalie... Seriez vous homme à venir ce
  soir demander à souper à Clairville ?
  Dorval vit que je consentois, &amp; nous reprîmes aussi-tôt le
  chemin de la maison. Quel accueil ne fit-on pas à un homme présenté
  par Dorval ? En un moment je fus de la famille. On parla
  devant &amp; après le souper Gouvernement, Religion, Politique,
  Belles-Lettres, Philosophie ; mais quelle que fût la diversité des
  sujets, je reconnus toujours le caractere que Dorval avoit donné à
  chacun de ses personnages. Il avoit le ton de la mélancolie ;
  Constance, le ton de la raison ; Rosalie, celui de l’ingénuité ;
  Clairville, celui de la passion ; moi, celui de la bonhommie
   
  FIN.







</p>
</body>
</text>
</TEI>