<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>La Métromanie, ou le Poète, comédie en vers et en 5 actes, par M. Piron,... [Théâtre Français, 10 janvier 1738.]La Métromanie, ou le Poète, comédie en vers et en 5 actes, par M. Piron,... [Théâtre Français, 10 janvier 1738.] 1738</title>
      <author>Piron, Alexis (1689-1773)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Le Breton</publisher>
      <date>2015-03-11</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  A  M.L.C D M***.
   
  J’Ai mes droits, comme Vous les
  vôtres.
  Je suis libre de vous ofrir
  L’essai d’un Art qu’avec les
  autres,
  Vous ferés bientôt
  refleurir.
  Vous ne voulés pas que l’on
  sçache
  Quel est ce nom, qui dans nos
  coeurs
  Et dans les étoiles, se
  cache ;
  Je me soumets à vos
  rigueurs.
  Mais il me reste une
  ressource,
  C’est de peindre l’ Homme
  adoré
  Qui fait, du Midi jusqu’à
  l’Ourse,
  Voler un Nom si révéré.
  On verra du moins d’âge en
  âge,
  Si le Hazard my fait passer,
  Lorsque j’adressois un
  hommage
  Que je sçavois bien
  l’adresser
  Pour me venger donc en
  partie
  Du refus que Vous m’avés
  fait,
  D’abord, de votre MODESTIE,
  Je grave ce rigoureux trait.
  Son nom seul déjà
  l’éfarouche.
  La découvrir, c’est
  l’afliger.
  Sa rougeur aimable me
  touche ;
  Abrégeons, pour la ménager.
  Graveur
  exact &amp; laconique,
  J’acheve en un coup de
  burin,
  Renfermant dans un trait
  unique,
  Plusieurs traits dignes de
  l’airain.
  Trois qualités, en Vous,
  incluses
  Forment cette rare unité ;
  L’Homme d’Etat, l’Ami des
  Muses
  L’ Amour de la Société.
  C’est fait ; &amp; cela doit
  sufire.
  Le trait fatal est décoché.
  Vous nommer, eût-ce été plus
  dire ?
  Et
  n’êtes – vous pas bien
  caché ?
  
  
  


  ACTEURS
   
  DAMIS, Poëte.
   
  M. BALIVEAU Oncle de DAMIS.
   
  LUCILE.
   
  M. FRANCALEU, Père de Lucile
   
  DORANTE, Amant de Lucile,
   
  LISETTE.
   
  MONDOR, Valet de Damis.
   
  La Scéne est chés M. Francaleu, dans
  le jardins d’un Maison de campagne, aux environs de Paris.
  
  


  LA METROMANIE  OU  LE POËTE  COMEDIE.
   
  
    ACTE PREMIER.
     
    SCENE I.
     
    MONDOR, LISETTE.
     
    
    MONDOR.
    ETTE maison des Champs me paroît un bon gîte. Je voudrois bien ne
    pas en décamper si vîte : Surtout m’y retrouvant avec tes yeux
    fripons. Auprès de qui, pour moi, tous les gîtes sont bons. Mais de
    mon Maître ici n’ayant point de nouvelles, Il faut que je revole à
    Paris.
    LISETTE.
    Tu l’appelles ?
    MONDOR.
    Damis. Le connois-tu ?
    LISETTE.
    Non.
    MONDOR.
    Adieu donc.
    LISETTE.
    Adieu.
    MONDOR.
    On m’a pourtant bien dit : chez Monsieur Francaleu.
    LISETTE.
    C’est-là.
    MONDOR.
    Ne jouë-t’on pas, chez vous, la comedie ?
    LISETTE.
    Témoin ce rôle encor qu’il faut que j’étudie.
    MONDOR.
    Le Patron n’a-t’il pas une fille unique ?
    LISETTE.
    Oui
    MONDOR.
    Et qui sort du Couvent depuis peu ?
    LISETTE.
    D’aujourd’hui.,
    MONDOR.
    Vivement recherchée ?
    LISETTE.
    Et très-digne de l’être.
    MONDOR.
    Et vous avez grand monde ?
    LISETTE.
    A ne pas nous connoître.
    MONDOR.
    Illumination, bal, concert ?
    LISETTE.
    C’est cela.
    MONDOR.
    Fête &amp; chere splendide ?
    LISETTE.
    Il est vrai.
    MONDOR.
    M’y voilà.
    Damis doit être ici, chaque mot me le prouve : Quand le diable en
    seroit, il faut que je l’y trouve.
    LISETTE.
    Sa mine, ses habits, son état, sa façon ?
    MONDOR.
    Oh ! c’est ce qui n’est pas facile à peindre : Non
    Car selon la pensée, où son esprit se plonge,
    Sa face, à chaque instant, s’élargit ou s’allonge.
    Il se néglige trop, ou se pare à l’excès :
    D’état, il n’en a point, n’y n’en aura jamais.
    C’est un Homme isolé qui vit en Volontaire :
    Qui n’est Bourgeois, Abbé, Robin, ni Militaire :
    Qui va, vient, veille, suë, &amp; se tourmentant bien,
    Travaille nuit &amp; jour, &amp; jamais ne fait rien.
    Du reste, rassemblant dans sa seule Personne,
    Tous les Originaux qu’au Théâtre on nous donne,
    Misantrope, Etourdi, Complaisant, Glorieux,
    Distrait... ce dernier-ci le désigne le mieux :
    Tenez, s’il est ici, je gage mes oreilles,
    Qu’il est dans quelque allée, à bâiller aux corneilles,
    S’approchant pas à pas, d’un Ha-ha qui l’attend :
    Et qu’il n’appercevra qu’en s’y précipitant.
    LISETTE.
    Mais... mais je m’oriente au portrait que vous faites.
    N’est-ce pas de ces Gens que l’on nomme Poëtes ?
    MONDOR.
    Oui.
    LISETTE.
    Nous en avons un.
    MONDOR.
    C’est lui.
    LISETTE.
    Peut-être bien.
    MONDOR.
    Qui donc ?
    LISETTE.
     Le Personnage en tout ressemble au tien :
    Sinon que ce n’est pas Damis que l’on le nomme.
    MONDOR.
    Contente-moi ; n’importe ; &amp; montre moi cet homme.
    LISETTE.
    Cherche ! Il est à rêver là bas, dans ces bosquets.
    Mais vas-y seul : on vient : &amp; je crains les caquets.
     
    SCENE I I.
     
    DORANTE, LISETTE.
     
    LISETTE.
    ORANTE ici ! Dorante !
    DORANTE.
    Ah Lisette ? ah ma belle !
    Que je t’embrasse ! hé bien ! dis-moi donc la nouvelle ;
    Félicite-moi donc ! Quel plaisir ! L’heureux jour !
    Que ce jour a tardé long-tems à mon amour
    De la chose, avant moi, tu dois être avertie :
    Que ne me dis-tu donc que Lucile est sortie ?
    Que je vais... Que je puis... Conçois-tu ?... Baise-moi.
    LISETTE.
    Mais vous n’êtes pas Sage, en vérité.
    DORANTE.
    Pourquoi ?
    LISETTE.
    Si Monsieur vous trouvoit ? Songez donc où vous êtes ?
    Y pensez-vous d’oser venir, comme vous faites,
    Chez un homme avec qui votre Pere en procès...
    DORANTE.
    Bon ! m’a-t’il jamais vu ni de loin ni de près ?
    Je vois le Parc ouvert : j’entre.
    LISETTE.
    Vous le dirai-je ?
    Eussiez-vous cent fois plus d’audace &amp; de manège,
    Lucile même à nous, daignât-elle s’unir ;
    Je ne sçais trop comment vous pourez l’obtenir.
    DORANTE.
    Oh je le sçai bien, Moi ! Mon Pere m’idolâtre :
    Il n’a que moi d’Enfans : je fuis opiniâtre :
    Je le veux. Qu’il le veuille. Autrement, (J’ai des mœurs.)
    Je ne lui manque point ; mais je fais pis. Je meurs.
    LISETTE.
    Mais si le grand procès qu’il a....
    DORANTE.
    Qu’il y renonce ;
    Le Pere de Lucile a gagné. Je prononce.
    LISETTE.
    Mais si votre Pere ose en apeller ?
    DORANTE.
    Jamais.
    LISETTE.
    Mais si...
    DORANTE.
    Finis de grâce : &amp; laisse là tes Mais.
    LISETTE.
    Croyez-vous donc, Monsieur, vous seul avoir un Pere ?
    Le Nôtre y voudra-t’il consentir ?
    DORANTE.
    Je l’espére,
    LISETTE.
    Moi je l’espere peu.
    DORANTE
    Sois en paix là-dessus.
    Lisette
    Le Vieillard est entier.
    DORANTE.
    Le Jeune homme encor plus
    Lisette,
    Lucile est un Parti...
    DORANTE.
    Je suis bon pour Lucile.
    LISETTE.
    Elle a cent mille écus.
    DORANTE.
    J’en aurai deux cent mile.
    LISETTE.
    Mais vous aimera-t’elle ?
    DORANTE.
    Ah laisse là ta peur !
    Quand je t’en vois douter, tu me perces le cœur,
    LISETTE.
    Je vous l’ai dit cent fois ; c’est une Nonchalante
    Qui s’abandonne au cours d’une vie indolente :
    De l’amour d’elle-même éprise uniquement ;
    Incapable en cela d’aucun attachement ;
    Une Idole du Nord, une froide Femelle,
    Qui voudroit qu’on parlât, que l’on pensât pour elle ;
    Et sans agir, sentir, craindre, ni désirer,
    N’avoir que l’embarras d’être &amp; de respirer.
    Et vous voulez qu’elle aime ! Elle, avoir une intrigue !
    Y pensez-vous, Monsieur ? Fy donc ! cela fatigue.
    Voyez, depuis un mois que le cœur vous en dit,
    Si votre amour vous laisse un moment de répit
    Et c’est ma foi bien pis chez nous que chez les hommes.
    DORANTE.
    Enfin depuis un mois, sçachons où nous en sommes.
    LISETTE.
    Elle aime éperdument ces vers passionnés,
    Que votre Ami compose &amp; que vous nous donnez ;
    Et je guette l’instant d’ oser dire à la Belle,
    Que ces vers sont de Vous &amp; qu’ils sont faits pour Elle.
    DORANTE
    Qu’ils font de Moi ! Mais c’est mentir éfrontement.
    LISETTE.
    Hé bien, je mentirai : mais j’aurai l’agrément
    D’intéresser pour Vous l’Indifférence même.
    DORANTE.
    Lucile en est encor à sçavoir que je l’aime !
    Que ne profitions-nous de la commodité
    De ces vers amoureux dont son goût est flatté ?
    Un trait pouvoit m’y faire aisément reconnoître :
    Et, mieux que tu ne crois, m’eût réussi peut-être.
    LISETTE.
    Hé non, vous dis-je, non ! vous auriez tout gâté ;
    L’Indiférence incline à la Sévérité.
    Il a fallu d’abord préparer toutes choses ;
    De l’Empire amoureux lui déplier les roses ;
    L’induire à se vouloir baisser, pour en cueillir.
    D’aise, en lisant vos vers, je la vois tressaillir ;
    Sur-tout quand un amour qui n’est plus guère en vogue,
    Y brille sous le titre ou d’Idile ou d’Eglogue,
    Elle n’a plus l’esprit maintenant occupé,
    Que des bords du Lignon, des vallons de Tempé,
    De Bergers figurants quelques danses légères,
    Ou, tout le jour, assis aux pieds de leurs Bergères ;
    Et couronnez de fleurs, au son du chalumeau,
    Le foir, à pas comptez, regagnant le Hameau
    Là voyant s’émouvoir à ces fades esquices,
    Et de ces visions savourer les délices,
    J’ai crû devoir mener tout doucement son cœur,
    De l’amour de l’ouvrage, à l’amour de l’autheur.
    DORANTE.
    C’est une Eglogue aussi qu’on lui prépare encore ;
    Damis, se leve exprès, chez vous, avant l’aurore.
    LISETTE.
    Damis !
    DORANTE.
    L’auteur des riens dont on fait tant de cas,
    Et sa rencontre ici, tout franc, ne me plaît pas.
    Lisette,
    Celui que nous nommons Monsieur de l’Empirée ?
    DORANTE.
    Oui ; son talent, chez nous, lui donne aussi l’entrée ;
    Mon Pere en est épris jusqu’à l’aimer, je croi.
    Un peu plus que ma Mere ; &amp; presque autant que Moi,
    Lisette,
    Laissons là son Eglogu
    DORANTE.
    Ah soit ! je l’en dispense.
    Sur un pareil emprunt, tu sçais comme je pense.
    LISETTE.
    Monsieur de Francaleu ne vous connoît pas ?
    DORANTE.
    Non.
    LISETTE.
    Faites-vous présenter à lui sous un faux nom.
    Ici, l’amour des vers est un tic de famille :
    Le Pere qui les aime, encor plus que la Fille
    Regarde votre Ami, comme un Homme divin
    Et vous plairez d’abord, présenté de sa main.
    DORANTE.
    Il faut lui déguiser la raison qui m’attire.
    LISETTE.
    La fureur du Théâtre en est une à lui dire.
    Désirez de jouer avec nous. Justement
    Quelques Acteurs nous font faux bond, en ce moment...
    DORANTE.
    Ouida, je les remplace &amp; je m’ofre à tout faire.
    LISETTE.
    A la piece du jour, rendes vous nécessaire,
    Il s’agit de cela maintenant : Après quoi...
    DORANTE.
    Voici notre Poëte. Adieu. Retire-toi.
     
    SCENE III..
     
    DORANTE, DAMIS.
     
    DORANTE.
    TOUT à l’heure, mon cher, il faut prendre la peine...
    DAMIS sans l’écouter.
    Non ! Jamais si beau feu ne m’échauffa la veine,
    J’ai fabriqué, pour vous, bien des vers jusqu’ici :
    Mais je donne ma voix &amp; la palme à ceux-ci.
    DORANTE.
    Il s’agit.
    DAMISinterrompant continuellement
    Dorante.
    De vous faire une églogue ; elle est faite. :
    DORANTE.
    Eh n’allons pas si vîte !
    DAMIS.
    Oh mais faite &amp; parfaite.
    DORANTE.
    Je le crois.
    DAMIS. DAMIS.
    Au bon coin ceci fera frappé.
    DORANTE.
    D’accord.
    DAMIS.
    Et je le donne en quatre au plus huppé
    DORANTE.
    Laissons, je vous demande...
    DAMIS.
    Oui. Du noble &amp; du tendre
    DORANTE perdant patience.
    Non ! du tranquile.
    DAMIS.
    Aussi vous en allez entendre.
    DORANTE.
    Hé j’en jugerois mal !
    DAMIS.
    Vous m’impatientez.
    DORANTE.
    Je suis sourd.
    DAMIS.
    Je crîrai
    DORANTE.
    Vainement.
    DAMIS.
    Ecoutez.
    DORANTE.
    Quelle rage !
    DAMIS.
    DAPHNIS &amp; L’ECHO ; Dialogue
    DAPHNIS.
    DORANTE à part.
    Au diable soient l’Echo, l’Homme &amp; l’Eglogue !
    DAMIS récite d’un ton
    composé.
    Echo que je retrouve en ce Boccage épais.
    DORANTE d’une voix
    éclatante,
    Paix ! dit l’Echo : Paix, dis-jè ! une bonne fois, Paix !
    Sinon...
    DAMIS.
    Couiment, Monsieur ? Quand pour vous je compose...
    DORANTE.
    Mais quand de vous, Monsieur, on demande autre chose.
    DAMIS, reprenant sa volubilité.
    Ode ? Epître ? Cantate ?
    DORANTE.
    Ahi !
     
    DAMIS.
    Elegie ?
    DORANTE,
    He bien ?
    DAMIS.
    Portrait ? Sonnet ? Bouquet ? Triolet ? Ballet ?
    DORANTE.
    Rien !
    Mon amour se retranche au langage ordinaire ;
    Et désormais du vôtre, il n’aura plus affaire.
    DAMIS.
    C’est autre chose : alors ces vers seront pour Moi.
    DORANTE.
    Non que je ne ressente, ainsi que je le doi,
    La bonté que ce jour encor, vous avez euë ;
    J’ai regret à la peine.
    DAMIS. DIS.
    Elle n’est pas perduë.
    Mes vers, sans aller loin, sauront où se placer ;
    Et l’on a, pour son compte, à qui les adresser.
    DORANTE avec émotion.
    Ah vous aimez ?
    DAMIS.
    Qui donc aimeroit, je vous prie ?
    La sensibilité fait tout notre génie.
    Le cœur d’un vrai Poëte est promt à s’allumera ;
    Et l’on ne l’est qu’autant que l’on sçait bien aimer.
    DORANTE. à part.
    Je le crois mon Rival. (haut.)
    Quelle est votre Bergère ?
    DAMIS.
    De la Vôtre, pour moi, le nom fut un mystère ;
    Que le nom de la Mienne en puisse être un pour vous.
    DORANTE.
    Et votre sort, Monsieur, sans doute...
    DAMIS,
    est des plus doux.
    DORANTE.
    Une plume si tendre a de quoi plaire aux Belles.
    DAMIS.
    Ce jour vous en dira peut-être des nouvelles.
    DORANTE.
    Ce jour...
    DAMIS.
    Est un grand jour.
    DORANTE.
    (bas) Ah c’est Lucile ! (haut) oh çà !
    Si vous ne la nommez, du moins dépeignez-la.
    DAMIS.
    Je le voudrois.
    DORANTE.
    A qui tient-il ? (à part) son
    froid me tuë.
    DAMIS.
    Je ne le puis.
    DORANTE.
     
    D’où vient ?
     
    DAMIS.
    Je ne l’ai jamais vuë.
    DORANTE.
    bas) C’est elle. (haut)
    Expliquez-vous.
    DAMIS.
    Mes termes sont fort clairs.
    DORANTE.
    D’où naîtroient donc vos feux ?
    DAMIS.
    De son goût pour les vers.
    DORANTE.
    (bas) De son goût pour les
    vers ! Mon infortune est sûre :
    Mais n’importe : feignons &amp; poussons l’avanture.
    DAMIS.
    Qu’est-ce donc ? qu’avez- vous ? d’où vient ces
    à parté
    DORANTE.
    De mon premier objet c’est trop m’ être écartée
    Revenons au plaisir que de vous j’ose attendre.
    DAMIS.
    Parlez ; me voilà prêt : que faut il entreprendre
    DORANTE.
    Donnez-moi pour Acteur à Monsieur Francaleu
    Je me sens du talent ; &amp; je voudrois un peu,
    En m’essayant chez lui, voir ce que je sçais faire.
    DAMIS.
    Venez.
    DORANTE.
    Mon nom pouroit me nuire.
    DAMIS.
    Il faut le taire.
    Vous êtes mon ami, ce titre suffira.
    Ecoutez seulement les vers qu’il vous lira.
    C’est un fort galant homme, excellent caractere ;
    Bon Ami, bon Mari, bon Citoyen, bon Pere ;
    Mais à l’Humanité, si parfait que l’on fut,
    Toujours par quelque foible, on paya le tribut
    Le sien est de vouloir rimer malgré Minerve ;
    De s’être, en cheveux gris, avisé de sa verve ;
    Si l’on peut nommer verve, une démangeaison
    Qui fait honte à la rime, autant qu’à la raison.
    Et malheureusement ce qui vicie, abonde ;
    Du torrent de ses vers, sans cesse il nous inonde ;
    Le premier, il en raille, &amp; souvent s’avilit ;
    Grimace ! l’Auteur perce ; il les lit, les relit ;
    Prétend qu’ils fassent rire ; &amp; pour peu qu’on en rie,
    Le poignard sur la gorge, en fait prendre copie,
    Rentre en fougue, s’acharne impitoyablement,
    Et charmé du flateur, le paye, en l’assommant.
    DORANTE.
     
    Oh je suis patient ! je veux lasser votre homme ;
    Et que de l’encensoir ce soit moi qui l’assomme.
    DAMIS.
    Pour moi je meurs, je tombe, écrasé sous le faix.
    DORANTE.
    Qui vous retient chez lui ?
    DAMIS.
    Des raisons que je tais ;
    Et je m’y plairois fort, sans sa Mufe funeste
    Dont le poison maudit nous glace &amp; nous empeste.
    Heureux quand mon esprit vole à sa région,
    S’il n’y porte pas l’air de la contagion !
    Le voici. Tout le corps me frissonne à l’aproche
    Du grifonnage afreux qu’il a toujours en poche.
     
    SCENE IV.
     
    M. FRANCALEU, DORANTE, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU.
    PESTE soit de ces coups où l’on ne s’attend pas !
    Voilà ma piece au diable &amp; mon théâtre à bas.
    DAMIS.
    Comment donc ?
    M. FRANCALEU.
     
     Trois Acteurs : l’Amant, l’Oncle, le Pere
    Manquant à point nommé, font cette belle affaire.
    L’un a la fievre : l’autre un rhume ; &amp; l’autre est mor
    C’est bien prendre son tems.
    DAMIS.
    Vraiment ils ont grand tor
    M. FRANCALEU.
    Je croyois célébrer le retour de ma Fille ;
    A grands frais je convoque, Amis, Parens, Famille
    J’assemble un Auditoire &amp; nombreux &amp; galant ;
    Et nous fermons. Le trait n’est-il pas régalant ?
    DAMIS froidement.
    Certe les trois sujets étoient bons ; c’est dommage.
    M. FRANCALEU.
    Quelle sérénité ! Sçavez-vous, quand j’enrage,
    Que j’enrage encor plus, si l’on n’enrage aussi ?
    DAMIS.
    C’est que je vois, Monsieur, bon remede à ceci.
    Le rôle des Vieillards n’est pas de longue haleine ;
    Les deux Premiers-venus le rempliront sans peine.
    M. FRANCALEU.
    Mais l’Amant ?
    DAMIS présentant Dorante.
    Mon Ami s’en acquitte à ravir.
    DORANTE à M. Francaleu.
    Monsieur, vous me voyez tout prêt à vous servir.
    M. FRANCALEU à Dami.
    Vraiment d’un amoureux il a bien l’encolure.
    DAMIS.
    Et le jeu, croyez-moi, meilleur que la figure.
    M. FRANCALEU.
    Mais il s’agit ici d’un Amant maltraité ;
    Et peut-être Monsieur ne l’a jamais été ;
    Or il faut, quelque loin qu’un talent puisse atteindre,
    Eprouver pour sentir, &amp; sentir pour bien feindre.
     
    DAMIS avec un rire malin.
     
    Aussi n’ira-t’il pas se chercher en autrui.
    Le rôle qu’il accepte est modelé sur lui.
    Le pauvre Garçon meurt, meurt ! pour une Inhumaine,
    Sans oser déclarer son amoureuse peine ;
    De façon qu’il en est encore à s’aviser,
    Quand peut-être Quelque autre est tout prêt d’épouser.
    DORANTE outré
    Ma situation sans doute est peu commune ;
    Et je sens en effet toute mon infortune.
    M. FRANCALEU.
    Bon, tant mieux ! vous voilà selon notre desir.
    Venez &amp; croyez-moi, vous aurez du plaisir.
    Il sort avec Dorante.
    DAMIS seul.
    J’ai beau le voir parti : je ne m’en crois pas quitte ;
    Mais grace à l’embarras qui l’occupe &amp; l’agite,
    Sain &amp; sauf, une fois, j’échape à mon bourreau.
    M. FRANCALEU
    revenant vers Damis comme pour lui
    confier un secret bien important.
    Attendez-vous à voir quelque chose de beau.
    J’acheve de brocher une Piece en six Actes.
    La rime &amp; la raison n’y font pas trop exactes ;
    Mais j’en aprête mieux à rire à mes dépens.
    Il s’en retourne.
    SCENE V.
     
    DAMIS.
     
    ET je n’armerois pas contre ce guet à pens ?
    Ce devroit être fait. Qu’il reste à sa Campagne,
    Ou me vienne chercher au fond de la Bretagne.
    L’Amour m’y tend les bras. Mon cœur m’a devancé.
    C’est un nœud que de loin l’Esprit a commencé.
    Il est tems que la vuë &amp; l’acheve &amp; le serre.
    Partons.
     
    SCENE VI.
     
    DAMIS, MONDOR.
     
    MONDOR rendant une lettre à
    Damis.
     
    AH grace au Ciel ! enfin je vous déterre !
    Je vous cherche, Monsieur, depuis huit jours entiers ;
    Et de Paris cent fois j’ai fait tous les Quartiers.
    J’ai craint au bord de l’eau, vos visions cornuës ;
    Que cherchant quelque rime &amp; lisant dans les nuës ;
    Pégase imprudemment, la bride sur le cou,
    N’eût voituré la Muse aux filets de Saint-Clou.
    DAMIS à part en reserrant la lettre
    qu’i a luë.
    Oh oh ! bon gré, malgré, voici qui me retarde.
    MONDOR.
    Ecoutez donc ! Monsieur ; ma foi, prenez-y garde.
    Un beau jour...
    DAMIS.
    Un beau jour, ne te tairas-tu point ?
    MONDOR.
    A votre aise. Après tout, liberté sur ce point.
    Enfin quelqu’un m’a dit qu’ici vous pouviez être.
    Mais personne, Monsieur, ne veut vous y connoître
    Et dans ce vaste Enclos que j’ai tout parcouru,
    Je vous manquois encor, si vous n’eussiez paru.
    DAMIS.
    De mes Admirateurs tout cet Enclos fourmille :
    Mais tu m’as demandé par mon nom de famille ?
    MONDOR.
    Sans doute ; comment donc aurois-je interrogé ?
    DAMIS.
    Je n’ai plus ce nom là.
    MONDOR.
    Vous en avez changé ?
    DAMIS.
    Oui ; j’ai, depuis huit jours, imité mes Confreres.
    Sous leur nom veritable, ils ne s’illustrent guéres ;
    Et, parmi ces Messieurs, c’est l’usage commun,
    De prendre un nom de Terre, ou de s’en forger un.
    Mondor.
    Votre nom maintenant c’est donc ?
    DAMIS.
    De l’Empirée.
    Et j’en oserois bien garantir la durée.
    MONDOR.
    De l’Empirée ? ouida ! N’ayant, sous l’Horizon,
    Ni feu ni lieu qui puisse allonger votre nom ;
    Et ne possédant rien sous la Voûte céleste,
    Le nom de l’Envelope est tout ce qui vous reste.
    Voilà donc votre Esprit devenu grand Terrien.
    L’espace est vaste : aussi s’y promene-t’il bien.
    Mais quand il va là-haut, lui seul à sa Campagne,
    Que le Corps, ici bas, soufre qu’on l’accompagne :
     
    DAMIS.
     
    Et crois-tu donc qu’un Homme à talens, Tel que Moi,
    Puisse régler sa marche &amp; disposer de foi ?
    Les Gens de mon espece ont le destin des Belles.
    Tout le monde voudroit nous enlever comme Elles.
    Je me laisse entraîner chez Monsieur Francaleu,
    Par un Impertinent que je connoissois peu.
    C’est lui qui me présente ; &amp; Dupe du manège,
    Je fers de passeport au Fat qui me protège.
    On tenoit table encore : on se serre pour nous.
    La joye, en circulant, me gagne ainsi qu’Eux tous.
    Je la sens : J’entre en verve : &amp; le feu prend aux
    poudres.
    Il part de moi des traits, des éclairs &amp; des foudres :
    J’ai le vol si rapide, &amp; si prodigieux,
    Qu’à me suivre, on se perd, après moi, dans les Cieux :
    Et c’est-là, qu’à grands cris, je reçois des Convives,
    Ce nom qui va du Pinde enrichir les Archives.
     
    MONDOR.
     
    Qui va nous apauvrir, à coup sûr, tous les deux.
     
    DAMIS.
     
    Ensuite un Equipage &amp; commode &amp; pompeux
    Me roule, en un quart d’heure, à ce Lieu de plaisance,
    Où je ris, chante &amp; bois. Le tout, par complaisance.
    MONDOR.
    Par complaisance ! soit. Mais vous ne savez pas ?
    DAMIS.
    Hé quoi ?
    MONDOR.
    Pendant qu’aux Champs, vous prenez vos ébats,
    La Fortune, à la Ville, en est un peu jalouse.
    Monsieur Baliveau...
    DAMIS.
    Heim ?
    MONDOR.
    Votre Oncle de Toulouse...
    DAMIS.
    Après ?
    MONDOR.
    Est à Paris.
    DAMIS.
    Qu’il y reste.
    MONDOR.
    Fort bien.
    Sans croire, sans vouloir que vous en sçachiez rien,
    DAMIS.
    Pourquoi donc me le dire ?
    MONDOR.
    Ah quelle indiférence !
    Et rien est-il pour vous de plus de conséquence ?
    Un Oncle riche &amp; vieux dont votre sort dépend ;
    Qui, du bien qu’il vous veut, sans cesse se repent ;
    Prétendant, sur son goût, regler votre génie ;
    De vos diables de vers, détestant la manie ;
    Et qui, depuis cinq ans bien comptez, Dieu merci,
    Pour faire votre droit, nous pensionne ici.
    Attendez-vous, Monsieur, à d’horribles tempêtes.
    Il vient incognito, pour voir
    où vous en êtes.
    Peut-être il sçait déja que vous donnant l’essor,
    Vous n’avez pris ici d’autre licence encor,
    Que celles qu’il craignoit, &amp; que dans vos rubriques,
    Vous nommez, entre vous, Licences
    poëtiques.
    Ah, , Monsieur ! redoutez son indignation !
    Vous aurez encouru l’exhérédation.
    Ce mot doit vous toucher, ou votre ame est bien dure.
    DAMIS donnant tranquillement un
    papier à Mondor.
    Mondor, porte ces vers à l’Auteur du Mercure.
    MONDOR refusant de le
    prendre.
    Beau fruit de mon sermon !
    DAMIS.
    Digne du Sermoneur.
    MONDOR.
    Et que doit nous valoir ce papier ?
    DAMIS.
    De l’honneur.
    MONDOR secoüant la tête.
    Bon ! De l’honneur.
    DAMIS.
    Tu crois que je dis des sornettes ?
    MONDOR.
    C’est qu’on n’a point d’honneur à mal payer ses dettes
    Et qu’avec celui-ci, vous les paîrés très-mal.
    DAMIS.
    Qu’un Valet raisonneur est un sot animal !
    Eh fais ce qu’on te dit.
    MONDOR.
    Aussi, ne vous déplaise,
    Vous en parlez, Monsieur, un peu trop à votre aise.
    Vous avez-les plaisirs : &amp; Moi, tout l’embarras.
    VOUS &amp; vos Créanciers, je vous ai sur les bras.
    C’est moi qui les écoute &amp; qui les congédie.
    Je suis las de joüer, pour vous, la comédie ;
    De vous celer ; d’oser remettre au lendemain,
    Pour emprunter encor, avec un front d’airain.
    Ma probité répugne à ces façons de vivre.
    De ce Monde aboyant, cherchez qui vous délivre,
    Pour moi, plein désormais d’un juste repentir,
    J’abandonne le rôle, &amp; ne veux plus mentir.
    Viennent Baigneur, Marchand, Tailleur, Hôte, Aubergiste,
    Que leur Cour vous talonne &amp; vous fui ve à la piste ;
    Tirez-vous-en vous seul, &amp; voyons une fois....
    DAMIS lui tendant une seconde fois
    le même papier.
    Tu me rapporteras le Mercure du mois.
    Entends tu ?
    MONDOR refusant encore de le
    prendre.
    Trouvez bon aussi que je revienne,
    Environné des Gens que je vous nomme.
    DAMIS.
    Amene.
    MONDOR.
    Vous pensez rire ?
    DAMIS.
    Non
    MONDOR.
    Vous verrez.
    DAMIS.
    Je t’attends.
    MONDOR.
    Ho bien, vous en allez avoir le passe-tems.
    DAMIS.
    Et Toi, celui de voir des Gens comblez de joye,
    MONDOR.
    Les paîrez-vous ?
    DAMIS.
    Sans doute.
    MONDOR.
    Avec quelle monnoye ?
    DAMIS.
    Ne t’embarasse pas.
    MONDOR à part.
    Oüais ! Seroit-il en fonds ?
    DAMIS.
    Arrangeons-nous déjà sur ce que nous devons.
    MONDOR à part.
    Morbleu ! C’est pour m’a prendre à peser mes paroles
    DAMIS.
    Au Répetiteur ?
    MONDOR d’un ton radouci.
    Trente ou quarante pistoles
    DAMIS.
     
    A ma Lingère ? A l’Hôte ? Au Perruquier ?
    MONDOR.
    Autant,
    DAMIS.
    Au Tailleur ?
    MONDOR.
    Quatrevingt.
    DAMIS.
    A la pension ?
    MONDOR.
    Cent.
    DAMIS.
    A Toi ?
    MONDOR reculant avec de profondes
    reverences.
    Monsieur...
    DAMIS.
    Combien ?
    MONDOR.
    Monsieur...
    DAMIS.
    Parle.
    MONDO
    J’abuse....
    DAMIS.
    De ma patience !
    MONDOR,
    Oui : je vous demande excuse.
    Il est vrai que... le zéle... a manqué de... respect ;
    Mais le passé rendoit l’avenir très-suspect.
    DAMIS.
    Cent écus. Supposons. Plus ou moins. Il n’importe.
    Ça, partageons les prix que dans peu je remporte.
    MONDOR.
    Les prix
    DAMIS.
    Oui ; de l’argent, de l’or qu’en lieux divers,
    La France distribue à qui fait mieux les vers.
    A Paris, à Rouen, à Toulouse, à Marseille.
    Je concourrai partout : Partout serai merveille …
    MONDOR.
    Ah ! si bien que Paris paîra donc le loyer ;
    Roüen, le Maître en droit ; Toulouse, le Barbier ;
    Marseille, la Lingere ; &amp; le Diable, mes gages.
    DAMIS.
    Tu doutes qu’en tous lieux, j’emporte les sufrages,
    MONDOR.
    Non ; ne doutons de rien. Et, sur un fond meilleur,
    N’hypothéquez-vous pas l’Auberge &amp; le Tailleur ?
    DAMIS.
    Sans doute ; Et sur un fonds de la plus noble espece.
    Le Théâtre François donne aujourd’hui ma Piece.
    Le secret m’est gardé. Hors un Acteur &amp; Toi,
    Personne au monde encor ne sçait qu’elle est de Moi
    Ce soir même, on la jouë : En voici la nouvelle.
    Mon talent, à l’Europe aujourd’hui se révélé.
    Vers l’immortalité je fais les premiers pas
    Cher ami ! Que pour moi, ce grand jour a d’apas !
    Autre espoir
    MONDOR.
     
    Chymérique.
    DAMIS.
    Une Fille adorable.
    Rare, célébré, unique, habile, incomparable...
    MONDOR.
    De cette Fille unique, après, qu’esperez-vous ?
    DAMIS.
    Aujourd’hui triomphant, demain j’en suis l’Epoux.
    Demain…
    à Mondor qui s’en va.
    Où vas-tu donc ? Mondor.
    MONDOR.
    Chercher un Maître
    DAMIS.
    Et pourquoi tout-à coup suis-je indigne de l’être ?
    MONDOR.
    C’est que l’air est, Monsieur, un fort sot alimenta.
    DAMIS.
    Qui te veut nourrir d’air ? Es-tu fou ?
    MONDOR.
    Nullement.
    DAMIS.
    Ma foi tu n’est pas fage : Eh quoi ? Tu te révoltes.
    A la veille, que dis-je ? Au moment des récoltes.
    Car enfin rassemblons (Puisqu’il faut avec Toi,
    Descendre à des détails si peu dignes de Moi)
    assemblons, en un point de précision sûre,
    L’état de ma fortune &amp; présente &amp; future.
    De tes gages déjà le paîment est certain.
    Ce soir, une partie ; &amp; l’autre, après-demain.
    Je réussis : J’épouse une Femme scavante.
    Voi le bel avenir qui de là se présente.
    Voi naître tour à tour de nos feux triomphans,
    Des pièces de Théâtre, &amp; de rares Enfans.
    Les Aiglons généreux &amp; dignes de leurs Races,
    A peine encor éclos voleront sur nos traces.
    A yons-en trois. Léguons le Comique au premier ;
    Le Tragique, au second ; le Lyrique, au dernier.
    Par eux seuls, en tous lieux, la Scene est occupée.
    Qu’à l’envi cependant, donnant dans l’Epopée,
    Et mon Epouse &amp; Moi, nous ne lâchions par an,
    Moi, qu’un demi-Poëme ; Elle, que son Roman :
    Vers nous, de tous côtés, nous attirons la foule.
    Voilà dans la Maison, l’or &amp; l’argent qui roule ;
    Et notre esprit qui met, grâce à notre union,
    Le Théâtre &amp; la Presse, à contribution.
    MONDOR.
    En bonne opinion, vous êtes un rare homme ;
    Et sur cet oreiller, vous dormez d’un bon somme.
    Mais un coup de siflet peut vous réveiller.
    DAMIS lui faisant prendre enfin le
    papier
    Pars.
    L’embarras où je suis mérite, un peu d’égards.
    Une Piece affichée ; une autre, dans la tête ;
    Une, où je jouë : une autre, à lire toute prête.
    Voilà de quoi sans doute avoir l’esprit tendu.
     
    MONDOR.
     
    Peut-être un héritage &amp; bien du tems perdu,
     
    Fin du Premier Acte
    
  
  
  
  
    ACTE SECOND.
     
    SCENE I.
     
    M. BALIVEAU, M. FRANCALEU.
     
    M. BALIVEAU.
    L’HEUREUX tempéramment ! Ma joye en est extrême.
    Gai, vif, aimant à rire ; Enfin toujours le même,
    M. FRANCALEU.
    C’est que je vous revois. Oui, mon cher Baliveau,
    Embrassons-nous encor ; &amp; que tout de nouveau,
    De l’ancienne amitié ce témoignage éclatte.
    ce séparation n’est pas de fraîche datte.
    Convenez que, pendant l’intervale écoulé,
    la Parque, à la sourdine, a diablement filé.
    En auriez-vous l’humeur moins gaillarde &amp; moins vive ?
    Pour moi, je fuis de tout ; Joueur, Amant, Convive ;
    fréquentant, fêtoyant les bons Faiseurs de vers :
    en fais même, comme Eux.
    M. BALIVEAU.
    Comme Eux ?
    M. FRANCALEU.
    Oui.
    M. BALIVEAU.
    Quel travers !
    M. FRANCALEU.
    Pas tout-à-fait comme Eux ; car je les fais sans peine
    Aussi, quand je les lis ; contre eux l’on se déchaîne :
    Mais, sous un autre nom, ma Muse, en tapinois,
    Se fait, dans le Mercure, aplaudir tous les mois.
    M. BALIVEAU.
    Comment ?
    M. FRANCALEU.
    J’y prens le nom d’une Basse-Bretonne
    Sous ce voile étranger, je ris, je plais, j’étonne ;
    Et le Masque femelle agaçant le Lecteur,
    De Tel qui m’eût raillé, fait mon Adorateur.
    M. BALIVEAU
    Il est devenu fou.
    M. FRANCALEU.
    Lisez-vous le Mercure ?
    M. BALIVEAU.
    Jamais.
    M. FRANCALEU.
    Tantpis, mortbleu ! tantpis ! Bonne lecture !
    Lisez celui du mois ; vous y verrez encor,
    Comme aux dépens d’un Fou, je m’y donne l’effort ?
    Je ne sçais pas qui c’est. Mais le Benêt s’abuse,
    Jusques-là qu’il me nomme une dixième Muse ;
    Et qu’il me veut, pour Femme, avoir absolument.
    Moi, J’ai par un Sonnet, riposté galament.
    Je goûte à ce commerce, un plaisir incroyable !
    Et vous ne trouvez pas l’avanture impayable ?
    M. BALIVEAU.
    Ma foi, je n’aime point que vous ayez donné
    Dans un goût pour lequel vous étiez si peu né.
    Vous Poëte ! Hé bon Dieu ! depuis quand ? Vous !
    M. FRANCALEU.
    Moi-même.
    je ne sçaurois vous dire au juste le quantiéme.
    Dans ma tête, un beau jour, ce talent se trouva ;
    Et j’avois cinquante ans, quand cela m’arriva
    Enfin je veux, chez moi, que tout chante &amp; tout rie.
    L’âge avance : &amp; le goût, avec l’âge, varie ;
    Je ne sçaurois fixer le tems ni les desirs ;
    Mais je fixe du moins chez moi, tous les plaisirs.
    Nous joüons une Piece aujourd’hui très-plaisante.
    J’en suis l’Auteur. Elle a pour titre : l’Indolente.
    Ridicule jamais ne fut si bien daubé ;
    Er vous êtes, pour rire, on ne peut mieux tombé.
    M. BALIVEAU.
    Ne comptez pas sur moi. J’ai quelque afaire en tête,
    Qui de moi ne feroit, chez vous, qu’un trouble-fête.
    M. FRANCALEU.
    Et quelle affaire encor ?
    M. BALIVEAU.
    Un diable de Neveu
    Me fait, par ses écarts, mourir à petit-feu.
    C’est un Garçon d’esprit, d’assez belle apparence,
    De qui j’avois conçû la plus haute esperance.
    J’en fis l’unique objet d’un soin tout paternel.
    Mais rien ne rectifie un mauvais naturel.
    Pour achever son droit, (n’est-ce pas une honte ?)
    Il est, depuis cinq ans, à Paris ; de bon compte.
    J’arrive : Je le trouve encore au premier pas.
    Vagabond, dérangé, sans ce qu’on ne sçait pas.
    Ne pourrois-je obtenir, pour peu qu’on me seconde,
    Un Ordre qui le mette en lieu qui m’en réponde ?
    Ne connoissant personne &amp; vous sçachant ici,
    Je venois....
    M. FRANCALEU
    Vous aurez cet ordre.
    M. BALIVEAU.
    Grammerci.
    M. FRANCALEU.
    Mais plaisir pour plaisir.
    M. BALIVEAU.
    Pour vous que puis-je faire.
    M. FRANCALEU.
    Dans la Piece du jour prendre un rôle de Pere.
    M. BALIVEAU.
    Un rôle, à Moi ?
    M. FRANCALEU.
    Sans doute, à vous,
    M. BALIVEAU.
    C’est tout de bon
    M. FRANCALEU.
    Oui ; N’êtes-vous pas bien de l’âge d’un Barbon ?
    M. BALIVEAU.
    Soit. Mais...
    M. FRANCALEU.
    Vous en avez les dehors ?
    M. BALIVEAU.
    Je l’avouë.
    M. FRANCALEU.
    Assez, l’humeur ?
    M. BALIVEAU.
    Que trop.
    M. FRANCALEU.
    Et tant soit peu, la mouë
    M. BALIVEAU.
    Avec raison.
    M. FRANCALEU.
    Et puis le rôle n’est pas fort ?
    M. BALIVEAU.
    Tel qu’il sait, j’y répugne.
    M. FRANCALEU.
    Il faut faire un éfort.
    M. BALIVEAU.
    Hésy ! Que dira-t’on ?
    M. FRANCALEU.
    Que voulez-vous qu’on dise ?
    M. BALIVEAU.
    Un Capitoul !
    M. FRANCALEU.
    Hé bien ?
    M. BALIVEAU.
    La gravité !
    M. FRANCALEU.
    Sottise !
    M. BALIVEAU.
    Ma noblesse d’ailleurs !
    M. FRANCALEU.
    Vous n’êtes pas connu ?
    M. BALIVEAU.
    D’accord.
    M. FRANCALEU lui donnant le
    rôle.
    Tenez, tenez.
    M. BALIVEAU
    Quoi ? Je serois venu.
    M. FRANCALEU.
    Pour recevoir ensemble &amp; rendre un bon ofice.
    M. BALIVEAU.
    Je vois bien qu’il faudra qu’à la fin j’obéisse.
    Mon Coquin paîra donc...
    M. FRANCALEU.
    Oui, oui : J’en suis garand
    Demain, l’on vous le cofre au Fauxbourg S. Laurent
    M. BALIVEAU.
    Il faudra commencer par sçavoir où le prendre.
    M. FRANCALEU.
    Dans son lit.
    M. BALIVEAU.
    C’est bien dit, s’il lui plaît de s’y rendre.
    Mais son Hôte ne sçait ce qu’il est devenu.
    M. FRANCALEU.
    On sçaura bien l’avoir, après l’ordre obtenu.
    Adieu. Car il est tems de vous mettre à l’étude.
    M. BALIVEAU.
    Je vais donc m’enfoncer dans cette solitude ;
    Et là, gesticulant &amp; brâillant tout le saoû,
    Faire un aprentissage en vérité bien fou.
     
    SCENE II.
     
    M. FRANCALEU, LISETTE.
    MOI, je fais l’Oncle. &amp; toi, Lisette, es-tu contente
    Tu voulois un beau rôle ; &amp; tu fais l’Indolente.
    Reste à s’en bien tirer. Ma Fille est tous tes yeux.
    Tâche à la copier. Tu ne peux faire mieux.
    Le modéle est parfait.
    LISETTE.
    N’en soyez pas en peine.
    Je veux lui ressembler au point qu’on s’y méprenne.
    J’ai d’abord un habit en tout pareil au sien :
    J’ai sa taille : j’aurai son geste &amp; son maintien ;
    Et je prétends si bien représenter l’Idole,
    Qu’elle se reconnoisse à la fadeur du rôle ;
    Et comme en un miroir, s’ y voyant traits pour traits,
    Que l’insipidité l’en dégoûte à jamais.
    Car, Monsieur, Excusez ; mais Vous &amp; votre Femme,
    Vous avez fait un corps où je veux mettre une ame.
    M. FRANCALEU.
    L’Indolence en effet laisse tout ignorer ;
    Et combien l’Ignorance en fait- elle égarer ?
    Le danger vole autour de la simple Colombe ;
    Et sans lumiere enfin, le moyen qu’on ne tombe !
    Tu feras donc fort bien de la morigéner.
    Qu’elle sçache connoître, aplaudir, condamner.
    Qu’à son gré d’Elle-même, Elle dispose ensuite.
    Le penchant satisfait répond de la conduite.
    C’est contre le torrent du siécle intéressé :
    Mais me regardât-on comme un Pere insensé,
    Je veux qu’à tous égards, ma Fille soit contente ;
    Que l’Epoux qu’elle aura, soit selon son attente ;
    Qu’elle n’écoute qu’Elle &amp; que son propre cœur ;
    Sur un choix qui fera sa perte ou son bonheur.
    Qu’elle s’explique enfin là-dessus sans finesse.
    Ce lieu rassemble exprès une belle Jeunesse ;
    Vingt honnêtes Partis dont le meilleur, je croi,
    Ne refusera pas de s’allier à Moi.
    Ma Fille est riche &amp; belle. En un mot je la donne
    Au premier qui lui plaît ; je n’excepte personne.
    LISETTE.
    Pas même le Poëte ?
    M. FRANCALEU.
    Au contraire, c’est Lui
    Que je préférerois à tout Autre aujourd’hui.
    LISETTE.
    Je ne le crois pas riche.
    M. FRANCALEU.
    Hé bien, j’en ai de reste
    J’aurai fait un Heureux. C’est passe-tems céleste.
    Favorisant ainsi l’Honnête-homme indigent,
    Le Mérite, une fois, aura valu l’Argent.
    LISETTE.
    Je vois dans ce choix libre, un contretems à craindre
    Qui rendroit votre Fille extrêmement à plaindre.
    M. FRANCALEU.
    Quoi donc ?
    LISETTE.
    C’est que son choix pourroit tomber très-bien
    Sur Tel qui, sur une Autre, auroit fixé le sien ;
    Et pour lors il seroit moins aisé qu’on ne pense,
    De ramener son cœur à de l’Indiférence.
     
    SCENE III.
     
    M. FRANCALEU, DORANTE, LISETTE.
    M. FRANCALEU, sans voir
    Dorante.
    TU parles juste. Aussi j’ai pris soin de sçavoir
    L’histoire de tous Ceux qu’ici j’ai voulu voir.
    LISETTE.
    Et celle du Jeune homme à qui l’on donne un rôle :
    La sçavez-vous ?
    (Dorante redouble ici
    d’attention.)
    M. FRANCLAEU.
    On dit à propos que le drôle
    LISETTE.
    Je vous en avertis ; il est fort amoureux.
    Pour ne pas nous jetter dans un cas dangereux,
    Très-positivement songez donc à l’exclure.
    M. FRANCALEU.
    J’y cours tout de ce pas ; tu peux en être sûre ;
    Et vais, à la douceur joignant l’autorité,
    Laisser un libre choix, ce Jeune homme excepte.
     
    SCENE IV.
     
    DORANTE, LISETTE.
     
    DORANTE se présentant devant
    Lisette.
    Je ne t’interromps point.
    LISETTE
    Bien malgré vous, je gage.
    DORANTE.
    Non. J’écoute, j’admire : &amp; je me tais. Courage !
    LISETTE.
    Vous vous trouverez bien de n’avoir pas parlé
    DORANTE.
    En effet ; Me voilà joliment instalé.
    LISETTE.
    Instalé ? Tout des mieux ! J’en répons.
    DORANTE.
    Quelle audace !
    Quoi ? Tu peux, sans rougir, me regarder en face ?
    LISETT E.
    Pourquoi donc, s’il vous plaît, baîsserois-je les yeux ?
    DORANTE.
    Apres l’exclusion qu’on me donne en ces lieux ?
    LISETTE.
    Hé ! C’est le coup de maître !
    DORANTE.
    Il est bon là !
    LISETTE.
    Sans doute.
    Ne décidons jamais où nous ne voyons goûte.
    DORANTE.
    Quoi ? Tu me feras voir...
    LISETTE.
    Oh ! qui va rondement,
    Ne daigne pas entrer en éclaircissement.
    DORANTE.
    Je n’en demande plus. Ma perte étoit jurée.
    Je trouve, en mon chemin, Monsieur de l’Empirée.
    Il aime ; il a sçû plaire : Oui, je le tiens de lui.
    J’ignorois seulement quel étoit son apui.
    Mais sans voir ta Maîtresse, il osoit tout écrire ;
    Tandis qu’en la voyant, moi, je n’osois rien dire ;
    Et ta bouche infidelle ouverte en sa faveur,
    Des vers, que j’ empruntois, le déclaroit l’Auteur.
    LISETTE.
    Vous croyez que je sers le Poëte ?
    DORANTE.
    Oui, Perfide !
    LISETTE.
    Vous ne croyez donc pas que l’intérêt me guide.
    Pauvre cervelle ! Ainsi je l’ai donc bien servi,
    Quand j’ai formé le plan que vous avez suivi ?
    Quand je vous établis dans les lieux où vous êtes ?
    Quand je songe à tenir les routes toutes prêtes,
    Pour vous conduire au but, où pas un ne parvient ?
    Et quand enfin... assez ! Je ne sçais qui me tient...
    DORANTE.
    Mais cette exclusion, que veux-tu que j’en pense ?
    LISETTE.
    Tout ce qu’il vous plaira ; je hais la défiance.
    DORANTE.
    Encore ! A quoi d’heureux peut-elle préparer ?
    LISETTE.
    A vous tirer du pair ; à vous faire adorer.
    Tel est le cœur humain, surtout celui des femmes
    Un ascendant mutin fait naître dans nos ames,
    Pour ce qu’on nous permet, un dégout triomphant ;
    Et le goût le plus vif, pour ce qu’on nous défend.
    DORANTE
    Mais si cet ascendant se taisoit dans Lucile ?
    LISETTE.
    Oh que non ! L’Indolence est toujours indocile.
    Et telle qu’est la sienne, à ce que j’en puis voir,
    La contrariété seule peut l’émouvoir.
    Ce n’est pas même assez des défenses du Pere,
    Si je ne les seconde, en Duegne sévere.
    DORANTE.
    Hé bien, les yeux fermés, je m’abandonne à toi.
    LISETTE.
    Défense encor d’oser lui parler avant Moi.
    DORANTE.
    Oh, c’est aussi aussi trop loin pousser la patience !
    LISETTE.
    Dans un quart-d’heure au plus, je vous livre audiance.
    DORANTE.
    Dans un quart-d’heure ?
    LISETTE.
    Au plus. Promenez-vous là-bas ;
    Tenez. Dans un moment j’y conduirai les pas.
    La voici. Partez donc. Laissez-nous.
    DORANTE.
    Quel sulpice
    LISETTE.
    Désirez-vous ou non qu’on vous rende service ?
    DORANTE.
    L’éviter ?
    LISETTE.
    Ou tout perdre.
    DORANTE.
    Ah, que c’est à regret !
    Il fait des révérences à Lucile,
    qui les lui rend. Il les réitere jusqu’à ce que par un geste
    impérieux Lisette lui fait signe de se retirer au moment qu’il
    paroisse soit tenté d’aborder.
     
    SCENE V.
     
    LISETTE, LUCILE.
     
    LISETTE.
     VOILA, Mademoiselle, un Cavalier bienfait
    LUCILE,
    J’y prends peu garde.
    LISETTE
    Aimable, autant qu’on le peut être
    LUCILE,
    Tu le dis, Je le croi.
    LISETTE.
    Vous semblez le connoître.
    LUCILE.
    Je l’ai vu quelquefois au Parloir.
    LISETTE.
    Sans plaisirs ?
    LUCILE.
    Ni chagrin.
    LISETTE.
    Si j’avois, comme vous, à choisir
    Celui-là, je l’avouë, auroit la préférence.
    LUCILE.
    La Multitude augmente en moi l’indiférence.
    je hais de ces Galants le concours importun ;
    Et tu ne verras pas que j’en regarde aucun.
    LISETTE.
    uoi ? Sans yeux pour eux tous ! On vous fera dédire.
    LUCILE.
    Si j’en ai ; ce sera pour un seul.
    LISETTE.
    C’est-à-dire
    Qu’en faveur de ce seul, votre cœur se réfout ;
    Et que le choix en est déjà fait ?
    LUCILE.
    Point du tout.
    e ne le veux choisir, ni ne le connois même.
    Mon Pere le désigne, il défend que je l’aime ;
    obéirai. Je sçais le devoir d’un Enfant.
    ous n’oserions aimer, lorsqu’on nous le défend.
    LISETTE.
    Oh non !
    LUCILE.
    Mais, devoit-il, sçachant mon caractere
    l’embarasser l’esprit d’une défense austere ?
    LISETTE.
    en effet.
    LUCILE.
    Exiger par-delà ma froideur ?
    et de l’obéïssance, où m’eût sufi l’humeur ?
    LISETTE.
    Cela pique.
    LUCILE.
    Voyons ce Conquérant terrible,
    Pour qui l’on craint si fort que je ne fois sensible.
    La curiosité me fera succomber ;
    Et sur lui seul enfin, mes regards vont tomber.
    LISETTE.
    On vous l’aura donc bien désigné ? Lequel est-ce ?
    LUCILE.
    C’est Celui qui joûra l’Amoureux dans la Piece.
    LISETTE.
    Cest Celui qui joûra…
    LUCILE.
    Quel air d’austérité !
    LISETTE.
    Mademoiselle. Point de curiosité.
    C’est bien innocemment que j’ai pris la licence.
    De vous insinüer la desobéïssance.
    LUCILE
    Qu’est-ce à dire ?
    LISETTE,
    Oubliez ce que je vous ai dit.
    LUCILE.
    Quoi ?
    LISETTE.
    Vous venez de voir Celui dont il s’agit.
    Ma préférence étoit un fort mauvais précepte.
    LUCILE.
    Quoi, Lisette, c’est-là Celui que l’on excepte ?
    LISETTE.
    Lui-même. Rendez grace à l’innattention
    Qui ferma votre cœur à la séduction.
    Nous gagnez toute chose à ne le pas connoître.
    le devoir eût eu peine à se rendre le maître ;
    sûre de l’aveu d’un Pere complaisant,
    Nous n’eussiez pas remis le choix jusqu’à-présent.
    LUCILE.
    ille choses de lui maintenant me reviennent,
    Lui véritablement engagent &amp; préviennent.
    LISETTE.
    ce que depuis un mois, de lui vous avez lû,
    témoigne assez combien son esprit vous eût plû.
    LUCILE.
    Quoi ? ces vers que je lis, que je relis sans cesse...
    LISETTE.
    ont les siens.
    LUCILE.
    Quel esprit ! Quelle délicatesse !
    le plaisirs &amp; de jeux, quel mélange amusant !
    Que, sous des traits si doux, l’amour est séduisant !
    l’Auteur veut plaire, &amp; plaît sans doute à quelque Belle
    qui l’on doit le feu dont sa plume étincelle.
    LISETTE.
    C’est ce qu’apparemment votre Pere en conclud,
    Et la raison qui fait que son ordre l’exclud.
    craint que vous n’aimiez la conquête d’une Autre....
    l’une Autre ! Mais j’y songe : &amp; si c’étoit la Vôtre ?
    ous riez : &amp; moi, non. C’est au plus sérieux.
    les vers étoient pour vous. J’ouvre à la fin les yeux
    Oui ; je vous reconnois traits pour traits dans l’image
    de Celle à qui s’adresse un si galant hommage.
    LUCILE.
    remarque en éfet... Prenons par ce chemin.
    Monsieur de l’Empirée aproche, un Livre en main.
    On m’a, pour le choisir, presque tyrannisée ;
    Et mon ame jamais n’y fut moins disposée.
     
    LISETTE seule.
     
    Bon ! Ce préliminaire est, je crois, sufisant ;
    Et Dorante, s’il veut, peut traiter à prése
     
    SCENE VI.
     
    LISETTE, MONDOR,
     
    MONDOR.
     
    LISETTE, ai-je un Rival ici ? Qu’il disparoisse
    LISETTE.
    S’il me plaît.
    MONDOR.
    Plaise ou non. Tu n’es plus ta maîtres
    LISETTE,
    Comment ?
    MONDOR.
    Tu m’apartiens.
    LISETTE.
    Et de quel droit encor
    MONDOR.
    Lucile est à Damis. Donc, Lisette à Mondor.
    LISETTE.
    Lucile est à ton Maître ? Ah tout beau ! J’en apelle !
    MONDOR.
    Il ne lui manque plus que l’aveu de la Belle.
    celui du Pere est sûr, à tout ce que j’entens.
    LISETTE.
    belle avance !
    MONDOR.
    Ecoute !
    LISETTE.
    Oh je n’ai pas le tems !
    Lisette s’échappe &amp; Mondor la
    suit.
     
    SCENE VII.
     
    DAMIS le Mercure à la
    main.
    OUi, divine Inconnue ! Oui, céleste Bretonne !
    Possédez seule un cœur Que je vous-abandonne !
    sons la fatalité de ce jour, où mon front
    int le premier laurier, ou rougit d’un afront ;
    bandonnois ces lieux ; &amp; volois où vous êtes.
    SCENE VIII.
     
    DAMIS, MONDOR.
     
    MONDOR.
    Je ne m’étonne plus, si nous payons nos dettes.
    Entre vingt Prétendans, l’on vous le donne beau ;
    vous avez pour vous, Monsieur, l’air du bureau.
    DAMIS sans l’écouter ni le
    voir.
    où comme je le crois, ma piece est aplaudie,
    vous êtes la Puissance, à qui je la dédie.
    Vous eûtes un esprit que la France admira ;
    J’en eus un qui vous plut : l’Univers le sçaura.
     
    Il donne à Mondor du livre par
    le
     
    MONDOR
    Ouf !
    DAMIS.
    Qui te sçavoit-là ? Dis.
    Mondor.
    Maugrebleu du gestue
    DAMIS.
    Tu m’écoutois ? Hé bien, râille ! blâme ! contesse !
    Dis encor que mon Art ne fert qu’à m’ébloüir.
    Tu vois ; Je suis heureux.
    MONDOR.
    Plus que sage.
    DAMIS.
    A t’oüir,
    Je ne me repaissois que de vaines chimères.
    Mondor.
    Votre bonheur, tout franc, ne se devinoit guéres.
    DAMIS.
    Par un sot comme Toi.
    MONDOR.
    Mondieu ! pas tant d’orgueil
    Vous ne pouviez manquer d’être vû de bon œil.
    Vous trouvez un Esprit de la trempe du vôtre ;
    Mais vous n’eussiez jamais réussi près d’un Autre.
    DAMIS.
    De pas une Autre aussi je ne me soucirois.
    Celle-ci seule a tout ce que je désirois.
    De ma Muse, Elle seule épuisant les caresses,
    Me fait prendre congé de toutes mes Maîtresses.
    MONDOR.
    Il faudroit en avoir, pour en prendre congé.
    DAMIS.
    Je ne te parle aussi que de Celles que j’ai.
    MONDOR.
     
    Vous n’en eûtes jamais. J’ai de bons yeux peut-être.
    Un Valet veut tout voir ; voit tout : &amp; sçait son Maître,
    Comme, à l’Observatoire, un Sçavant sçait les Cieux ;
    Et vous même, Monsieur, ne vous sçavez pas mieux.
    DAMIS.
     
    Pas tant d’orgueil, toi-même, Ami ! vas, tu t’abuses.
    En fait d’amour, le cœur d’un Favori des Muses
    Est un Astre, vers qui l’Entendement humain
    Dresseroit d’ici-bas son thélescope en vain.
    Sa sphere est au-dessus de toute Intelligence.
    L’Illusion nous frappe, autant que l’Existence ;
    Et par le sentiment sufisamment heureux,
    De l’Amour seulement, nous sommes amoureux.
    Ainsi le fantastique a droit sur notre hommage :
    Et nos feux, pour objet, ne veulent qu’une Image.
    MONDOR.
    Monsieur, à ma portée, ajustez-vous un peu ;
    Et de grâce, en françois, mettez-moi cet hébreu.
    DAMIS.
    Volontiers. Imagine une jeune Merveille ;
    Elégance, fraîcheur, &amp; beauté sans pareille ;
    Taille de Nymphe...
    MONDOR.
    Après ! Je vois cela d’ici.
    DAMIS.
    C’est de mes premiers feux l’objet en racourci.
    T’accomoderois-tu d’une Femme ainsi faite
    MONDOR.
    La peste !
    DAMIS.
    Aussi ma flamme a-t’elle été parfaite.
    Mondor.
    Mais je n’ai jamais vû cet objet plein d’apas.
    DAMIS.
    Parbleu ! Je le crois bien ; puisqu’il n’existoit pas.
    MONDOR.
    Et vous l’aimiez ?
    DAMIS.
    Très- fort.
    MONDOR.
    D’honneur ?
    DAMIS.
    A la folie !
    Mondor.
    Une Maîtresse en l’air, &amp; qui n’eut jamais vie !
    DAMIS.
     
    Oui, je l’aimois. Avec autant de volupté,
    Que le Vulgaire en trouve à la Réalité.
    La Réalité même est moins satisfaisante.
    Sous une même forme, elle se représente.
    Mais une Iris en l’air en prend mile, en un jour.
    La Mienne étoit Bergere &amp; Nymphe tour-à-tour.
    Brune ou blonde, Coquette ou Prude, Fille ou veuve
    Et, comme tu crois bien, Fidelle à toute épreuve
    MONDOR.
    Monsieur, parlez tout-bas.
    DAMIS.
    Et par quelles raisons ?
    MONDOR.
    C’est qu’on pourroit vous mettre aux Petites-Maisons.
    DAMIS.
    Cet amour, il est vrai, me parut un peu vuidè ;
    Et je ne pus tenir à l’appas du solide.
    Je répudiai donc la chimérique Iris.
    D’une Beauté palpable, enfin, je fus épris.
    l’ai chanté Celle-ci, fous le nom d’Uranie.
    Ah ! Que j’ai bien, pour Elle, exercé mon génie !
    Et que de tendres vers consacrent ce beau Nom !
    MONDOR.
    Et je n’ai pas plus vû l’une que l’autre ?
    DAMIS.
    Non.
    La fierté, la naissance &amp; le rang de la Dame,
    Renfermoient, dans mon cœur, le secret de ma flamme.
    Comment aurois-tu fait pour t’en être aperçu ?
    Elle-même, elle étoit aimée à son insçû.
    MONDOR.
    Mais vraiment un amour de si légere espece,
    pouroit prendre son vol, bien par-delà l’ALTESSE.
    DAMIS.
    N’en doute pas ; &amp; même ; y gouter des douceurs.
    L’ Amour impunément badine au fond des cœurs.
    A ce que nous sentons, que fair ce que nous sommes ?
    L’Astre du jour se leve : il luit pour tous les hommes ;
    lit le plaisir commun que répand sa clarté,
    eprésente l’éfet que produit la Beauté.
    MONDOR.
    J’entens. Tout vous est bon, rien ne vous importune,
    Pourvû que votre Esprit soit en bonne fortune.
    A ce compte, un Jaloux ne vous craindra jamais ;
    Et vos Rivaux, Monsieur, peuvent dormir en paix.
    Et deux ! A l’ autre.
    DAMIS.
    Helas ! En ce moment encore ;
    Je revois son image : &amp; mon esprit l’adore.
    Pour la derniere fois, tu me fais soupirer,
    Divinité chérie ! Il faut nous séparer.
    Plus de commerce ; Adieu. Nous rompons.
    MONDOR.
    Quel dommage
    L’union étoit belle : &amp; que répond l’Image ?
    DAMIS.
    De mon cœur attendri, pour jamais elle fort ;
    Et fait place à l’objet dont nous parlions d’abord.
    MONDOR.
    D’un Poste mal acquis, l’Equité la dépose :
    Et Rien, avec raison, fait place à Quelque chose.
    DAMIS.
    Que celle-ci, Mondor, a de grâce &amp; d’esprit !
    MONDOR.
    C’est qu’Elle aime les vers : &amp; cela vous sufit.
    DAMIS.
    Ajoute qu’Elle en fait les mieux tournés du monde,
    MONDOR.
    Pour moi, ce qui m’en plaît, c’est la source féconde
    Où nous allons puiser désormais les ducats.
    DAMIS souriant.
    Les ducats !
    MONDOR.
    C’est de quoi vous faites peu de cas.
    L’un de nous deux a tort ; mais qu’à cela ne tienne.
    Aura tort qui voudra ; pourvû que l’argent vienne,
    DAMIS.
    Enfin tu conçois donc qu’on en sçaura gagner ?
    MONDOR.
    Bon homme du moins ne veut pas l’épargner.
    DAMIS.
    Le Bon homme ?
    MONDOR.
    Oui, Monsieur ; si vous êtes son Gendre,
    Monsieur de Francaleu dit à qui veut l’entendre
    Qu’il rendra là-dessus votre bonheur complet.
    DAMIS.
    extravague-tu ?
    MONDOR.
    Non. Foi d’honnête Valet.
    DAMIS.
    et qui Diable te parle, en cette circonstance,
    le Monsieur Francaleu, ni de son alliance ?
    MONDOR,
    Bon ! Ne voici-t’il pas encor un qui pro-quo ?
    De qui parlez-vous donc, Monsieur ?
    DAMIS.
    D’une SAPHO.
    un Prodige qui doit, aidé de mes lumieres,
    effacer, quelque jour, l’illustre DESHOULIERES.
    D’une Fille à laquelle est uni mon destin.
    MONDOR.
    Où diantre est cette Fille ?
    DAMIS.
    A Quimpercorentin.
    MONDOR
    Quimp....
    DAMIS.
    Oh ! ce n’est pas un bonheur en idée,
    celui-ci; l’esperance est saine &amp; bien fondée.
    La Bretonne adorable a pris goût à mes vers.
    Douze fois l’an, sa plume en instruit l’Univers :
    Elle a douze fois l’an, réponse de la nôtre ;
    Et nous nous encensons, tous les mois, l’un &amp; l’autre
    MONDOR.
    Où vous êtes-vous vûs ?
    DAMIS.
    Nulle part ; à quoi bon ?
    MONDOR.
    Et vous l’épouserie
    DAMIS.
    Sans doute ; Pourquoi non ?
    MONDOR
    Et si c’étoit un Monstre ?
    DAMIS.
    Oh, tais-toi ! Tu m’excedes
    Les Personnes d’esprit sont-elles jamais laides ?
    MONDOR
    Oui, mais répondra-t’elle à votre folle ardeur ?
    DAMIS.
    Je suis assez instruit par notre Ambassadeur.
    MONDOR.
    Et quel est l’Intriguant d’une telle avanture ?
    DAMIS.
    Le Messager des Dieux : Lui-même. Le Mercure.
    MONDOR.
    Oh oh ! bel entrepôt vraiment, pour coquetter
    DAMIS.
    Tiens, lis dans celui-ci que tu viens d’aporter.
    MONDOR lit.
     
     SONNET de Mademoiselle Mériadec De
    Kersi, de Quimper en Bretagne, à Monsieur cinq étoiles....
     
    DAMIS.
    Ton esprit aisément perce à travers ces voiles ;
    Et voit bien que c’est Moi qui suis les cinq étoiles.
    Oui ! qu’à jamais pour moi, belle Meriadec !
    l’égase soit rétif &amp; l’Hypocrène, à sec ;
    qui ma Lyre de myrthe &amp; de palmes ornée,
    Ne consacre les nœuds d’une si rare Hymenée.
    MONDOR.
    Je respecte, Monsieur, un si noble transport.
    Qui vous chicaneroit davantage, auroit tort.
    Mais prenezun conseil. Votre esprit s’exténuë,
    se forger les traits d’une Femme inconnuë,
    eignez-vous Celle-ci, sous quelque objet présent.
    Lucile, a par exemple, un visage amusant....
    DAMIS.
    entends.
    MONDOR.
    Suivez, lorgnez, obsédez sa Personne.
    Croyez voir, &amp; voyez, en Elle, la Bretonne...
    DAMIS.
    C’est bien dit. Cette idée échaufant mes esprits,
    L’en portera que plus de feu, dans mes écrits.
    Le bon sens du Maraud quelquefois m’épouvante.
    MONDOR.
    Molière, avec raison, consultois sa Servante.
    DAMIS.
    On se peint dans l’Objet présent, &amp; prein d’apas,
    l’Objet qu’on idolâtre, &amp; que l’on ne voit pas.
    Aussi bien transporté du bonheur de ma flamme,
    Déja, dans mon cerveau, roule une épitalame,
    Que devant qu’il soit peu, je prétens mettre au net ;
    donner au Mercure, en paîment du Sonnet.
    Muse ! évertuons-nous ; Ayons les yeux sans cesse
    Sur l’Astre qui fait naître, en ces lieux, la tendresse ;
    Cherche, en le contemplant, matière à tes crayons !
    Et que ton feu divin s’allume à ses rayons !
    Que cette solitude est paisible &amp; touchante !
    J’y veux relire encor le Sonnet qui m’enchante.
    Il va s’asseoir à l’écart
    MONDOR.
     
    Quelle Tête ! Il faut bien le prendre comme il est.
    Voyons ce qui naîtra de ce jeu qui lui plaît.
    L’assiduité peut, Lucile étant jolie,
    Lui faire de Quimper, abjurer la folie.
     
    SCENE IX.
     
    DORANTE, LUCILE, DAMIS à
    l’écart &amp; sans être vue
    DORANTE.
    A CET aveu si tendre, à de tels sentimens,
    Que je viens d’apuyer du plus saint des serment
    A tout ce que j’ai craint, Madame ; à ce que j’ose,
    A vos charmes enfin plus qu’à toute autre chose,
    Reconnoiffez qui j’aime ; &amp; réparez l’erreur
    D’un Pere qui m’exclud du don de votre cœur.
    Je ne veux, pour tout droit, que sa volonté même.)
    Pere équitable &amp; tendre, il veut que l’on vous aime.
    Ah ! Si c’est à ce prix, qu’il a mis votre foi ;
    Qui jamais vous pourra mériter mieux que moi ?
    LUCILE.
    Mais, Monsieur, sur ce point, qu’importe qu’on l’éclair
    S’il ne vous en est pas pour cela moins contraire
    Et si, dès qu’il sçaura de qui vous êtes Fils,
    Nul espoir, près de Moi, ne vous est plus permis ?
    DORANTE.
    obtiendrai son aveu ; rien ne m’est plus facile.
    Mais, parmi tant d’Amans, adorable Lucile,
    j’auriez-vous pas déjà nommé votre Vainqueur ?
    LUCILE tirant des vers de sa
    poche.
    L’Auteur seul de ces vers a sçû toucher mon cœur :
    je l’avouë ; &amp; pour Lui, me voila déclarée.
    DORANTE apercevant Damis,
    On nous écoute !
    LUCILE.
    Hé ! C’est Monsieur De l’Empirée !
    Disons les lui ces vers : il en fera charmé.
    DORANTE à part.
    Est-ce Lui, juste ciel ! ou Moi qu’Elle a nommé ?
    LUCILE à Damis.
    Venez, Monsieur, venez, pour qu’en votre présence,
    nous discutions un fait de votre compétence ;
    s’agit d’une Idile, où j’ai quelque intérêt ;
    et vous nous en direz votre avis, s’il vous plaît.
    DORANTE.
    Madame, on fait grand tort à Messieurs ces Poëtes,
    Quand on les interrompt, dans leurs doctes retraites.
    laissons donc Celui-ci rêver en liberté ;
    et détournons nos pas, de cet autre côté.
    DAMIS.
    De plus grand tort, Monsieur, que l’on puisse nous faire,
    l’est de priver nos yeux de ce qui peut leur plaire.
    veut-on penser si bien, étant seul en ces lieux,
    qu’ étant avec Madame, on ne pense encor mieux ?
    Madame, je vous prête une oreille attentive.
    sien ne me plaira tant. Lisez : &amp; s’il m’arrive
    Quelque distraction, dont je ne réponds pas,
    Vous ne l’imputerez qu’à vos divins appas.
    LUCILE,
    Votre façon d’écrire élégante &amp; fleurie
    Vous accoutume au ton de la galanterie.
    Allons, Meilleurs, passons sous ce feüillage épais,
    Où, loin des Importuns, nous puissions lire en paix.
    Damis lui donne la main quelle
    accepte au moment que Dorante lui
    pre sentoit aussi la sienne.
    DORANTE seul.
    Est-ce un coup du Hazard, ou de leur Persidie ?
    Voyons. Il faut, de près, que je les étudie ;
    Et que je sorte enfin de la perplexité
    La plus grande, où peut-être on aît jamais été.
    Fin du second Acte.
    
    
    
  
  
    ACTE TROISIEME.
     
    SCENE I.
     
    DORANTE seul, &amp; ramassant des tablettes.
    QUELQU’UN regrette bien les secrets confiés
    A ces tablettes ci que je trouve à mes pieds.
    Il les ouvre.
     
    ÉPITHALAME. Ah ah ! J’en reconnois le Maître !
    S’y pourrois bien aussi déveloper un Traître.
    Lisons.
     
    SCENE II.
     
    DORANTE, LISETTE.
     
    LISETTE.
    SUIS- JE une sourbe ? Ai-je trahi vos feux ?
    Le seul qu’on veut exclure, est il si malheureux ?
    Dès que je vous ai vu prêt d’aborder Lucile,
    je me suis éclipsée, en Confidente habile ;
    et je vous ai laissé le champ libre, à l’instant.
    Hé bien ? Quelle nouvelle ? En êtes-vous content ?
    DORANTE,
    ah ! Qu’elle est ravissante ! &amp; que ce tête-à-tête
    cheve de lui bien assurer sa conquête !
    je l’aimois ! l’adorois ! l’idolâtrois ! Mais rien
    N’exprime mon état, depuis cet entretien.
    Jusqu’au son de sa voix, tout me pénétre en Elle ;
    Son défaut me la rend plus piquante &amp; plus belle ;
    Oui, ce qu’en Elle on nomme indolence &amp; froideur
    Redouble de mes feux la tendresse &amp; l’ardeur.
     
    LISETTE.
     
    La Dédaigneuse enfin s’est-elle humanisée ?
    Je l’avois, ce me semble, assez bien disposée.
    DORANTE.
     
    Tu me vois dans un trouble...
    LISETTE.
     
    Eh ! vivez en repos.
    DORANTE.
     
    Ses graces m’ont charmé ; mais non pas ses propos.
    LISETTE.
     
    A-telle, avec rigueur, fermé l’oreille aux vôtres ?
    DORANTE.
     
    Non. Mais j’aurois voulu qu’Elle en eût tenu d’autres.
    LISETTE.
     
    Quoi ? qu’Elle eût dit : Monsieur,
    je suis folle de Vous ;
    Je voudrois que déja vous fussiez
    mon Epoux.
    Mais oui ; c’est avoir l’ame assurément bien dure,
    De ne pas abréger ainsi la procédure.
    DORANTE
     
    Ayant fait de ma flamme un libre &amp; tendre aveu,
    Et promis d’agréer à Monsieur Francaleu ;
    Comme je témoignois la plus ardente envie
    D’entendre mon arrêt ou de-mort ou de vie ;
    Elle m’a répondu : (Dirai-je, avec douceur ?)
    L’Auteur seul de ces vers a sçû toucher mon cœur.
    A ces mots, de sa poche, Elle a tiré l’Idile,
    Dont le succès me rend de moins en moins tranquile.
    LISETTE.
    C’est qu’Elle a crû parler à l’Auteur.
    DORANTE,
    Je ne sçais,
    Mais Elle a mis mon ame, à de rudes essais.
    Elle a vû mon Rival, d’un œil de complaisance.
    Elle a lû, malgré moi, l’Idile en sa présence ;
    C’étoit me démasquer. Sous cape, il en rioit :
    Peut-être en Homme à qui l’on me sacrifioit !
    Le serois-je en effet ? Seroit-ce lui qu’on aime ?
    Me joüeroient-ils tous deux ? Me joüerois-tu, toi-même ?
    LISETTE.
    Les honnêtes soupçons ! Rendez grâce, entre nous,
    Au cas particulier que je fais des Jaloux.
    Sans les ménagemens qu’on doit à leur caprice,
    Mon honneur ofensé se feroit bien justice.
    DORANTE.
    L’Auteur seul de ces vers a sçû toucher son coeur !
    it-elle. Encore un coup, je n’en fuis pas l’Auteur.
    Supposé qu’on la trompe : &amp; qu’Elle me le croye,
    Où donc est encor-là, le grand sujet de joye ?
    Je joüis d’une erreur : &amp; j’aurois souhaité
    Une source plus pure, à ma félicité ;
    Un mérite étranger est cause que l’on m’aime ;
    Et je me sens jaloux d’un Autre, dans Moi-même !
     
    LISETTE.
     
    Que la Délicatesse est folle en ses excès !
    Eh ? Monsieur ! Y faut-il regarder de si près ?
    Qu’importe du bonheur la source fausse ou vraye ?
     
    DORANTE.
    Tout ce que j’entrevois, de plus en plus, m’éfraye.
    Le bonheur du Poëte étoit encor douteux ;
    Mais il est mon Rival : &amp; mon Rival heureux.
    De Lucile, sans cesse, il contemple les charmes.
    Il se voit vingt Rivaux, sans en prendre d’alarmes.
    A l’estime du Pere, il a le plus de part.
    Seule, avec son Valet, je te trouve à l’écart.
    Que te veut-i l ? Pourquoi s’enfuit-il, à ma vûe ?
    Quels étoient vos complots ? D’où vient paroître émuë ?
    Répons !
    LISETTE.
     
    Tout doucement ; Vous prenez trop de soin
    Et c’est aussi pouffer l’interrogat trop loin.
     
    DORANTE
     
    Je t’épierai si bien aujourd’hui.... Prends-y garde !
    Quelque part que tu fois, crois que je te regarde !
    Cependant, allons voir, (en les feüilletant bien, )
    Si ces Tabletres-ci ne m’instruiront de rien.
    
    SCENE III.
     
    LISETTE.
     
    MÉPIER ! Doucement ! Ce seroit une chaîne.
    Quoiqu’on foit sans reproche, on ne veut rien qui gène.
    Ah ! c’est peu d’être injuste ; Il ose être importun !
    Aux trousses du Fâcheux, je vais en lâcher un,
    Qui s’attachant à Lui, sçaura bien m’en défaire.
    Le voici justement.
    SCENE IV.
     
    M. FRANCALEU, LISETTE.
     
    M. FRANCALEU.
     
    Qu’as-tu donc tant afaire
    Avec ce Cavalier qui ne semble, chez Moi,
    l’être impatronisé, que pour être avec Toi ?
    LISETTE.
    De tous nos entretiens vous seul êtes la cause.
    M. FRANCALEU.
    Voyons un peu le tour qu’elle donne à la chose.
    LISETTE.
    Tout simple. Le Jeune-homme entend vanter à tous
    Certaine Tragédie en six Actes, de Vous,
    Que l’on dit fort plaisante, &amp; qu’il brûle d’entendre ;
    ans qu’il sçache par Qui, ni trop comment s’ y prendre.
    M. FRANCALEU.
    Et n’a-t’il pas l’Ami qui me l’a présenté
    LISETTE.
    Monsieur De l’Empirée ? Il aura plaisanté,
    De Caustique &amp; de Fat, joüé les mauvais rôles
    Et parlé de vos vers, en pliant les épaules.
    M. FRANCALEU.
    J’en croiçois quelque chose, à son rire mocqueur.
    Le serpent de l’Envie a fislé dans son cœur.
    Ho bien, bien ! Double joye, en ce cas, pour le nôtr
    Je mortifierai l’Un : &amp; satisferai l’Autre ;
    L’Autre aussi-bien m’a plu, comme il plaira par-tout.
    Il a tout-à-fait l’air d’un Homme de bon goût ;
    Et d’ailleurs il me prend dans mon enthousiasme.
    Je suis en train de rire ; &amp; veux ; malgré mon asme
    Luiliretous mes vers, sans en excepter un.
    LISETTE.
    Vous me déferez-là d’un terrible Importun.
    M. FRANCALEU.
    Vas donc me le chercher.
    LISETTE.
    Faites-en votre affaire,
    Je me vais occuper d’un foin plus nécessaire.
    Il faut que je m’habille.
    M. FRANCALEU.
    Eh pourquoi donc si tôt ?
    LISETTE.
    Voulant représenter Lucile, comme il faut,
    J’ôte dès-à- présent mes habirs de soubrette ;
    Pour être, sous les siens, plus libre &amp; moins distraitte
    M. FRANCALEU.
    C’est fort bien avisé. Vas. Je me charge, Moi....
     
    SCENE V.
     
    M. FRANCALEU, M. BALIVEAU.
     
    M. FRANCALEU.
     
    H ! c’est vous ! Comment va la mémoire ?
    M. BALIVEAU.
    Ma foi !
    Quelques raisonnemens que votre goût m’oppose.
    Je hais bien la, démarche, où mon Neveu m’expose.
    Pour s’y résoudre ; il faut, à cet Original,
    Vouloir étrangement &amp; de bien &amp; de mal.
    Enfin mon rôle est fçû : Voyons, que faut-il faire ?
    M. FRANCALEU.
    Et Moi, de mon côté, je songe à votre affaire.
    Cependant soyez gai ; Débutez seulement ;
    Et vous serez bientôt de notre sentiment.
    De vos talens, à peine aurons-nous les prémices,
    Que nous voulons vous voir un Pilier de Coulices ;
    Et, quoique vous disiez, vers un plaisir si doux,
    De la force du charme, entraîné, comme Nous.
    J’ai vû ce charme, sen France, opérer des miracles ;
    Eriger nos Palais, en salles de Spectacles ;
    Et, ce que n’a pû faire encore la Raison,
    Réformer le Quadrille, en plus d’une Maison.
    M. BALIVEAU
    Je ne le cache pas. Malgré ma répugnance,
    Une chose me fait quelque plaisir d’avance.
    C’est le parfait rapport qui, par un cas plaisant,
    Se trouve entre mon rôle, &amp; mon état présent.
    Je représente un Pere austère &amp; sans foiblesse ;
    Qui d’un Fils libertin gourmande la jeunesse.
    Le Vieillard, à mon gré, parle comme un Caton :
    Et je me réjouis de lui donner le ton.
     
    M. FRANCALEU.
     
    Celui qui fait le Fils, s’y prend le mieux du monde
    Car nous ne joüons bien, qu’autant qu’on nous seconde.
    Tout dépend de l’Acteur qu’on met vis-à-vis Nous.
    Si Celui-ci venoit répéter avec Vous ?
     
    M. BALIVEAU
     
    Je voudrois que ce fût déjà fait.
    M. FRANCALEU apellant ses
    valet.
     
    Hola hée !
    Que l’on aille chercher Monsieur De l’Empirée.
    à M. Baliveau.
    Tenez, voilà par où le Jeune homme entrera.
    Vous pouvez commencer si-tôt qu’il paraîtra.
    Faites, comme l’on fait, aux choses imprévuës.
    Soyez comme quelqu’un qui tomberoit des nues ;
    Car c’est l’esprit du rôle : &amp; vous vous souvenez
    Que vous vous trouvez, Vous, &amp; ce Fils, nez à nez
    L’instant précis qu’il fort, ou d’une Académie,
    Ou de quelque autre lieu que vous voulez qu’il fuie ;
    Et qu’à cette rencontre, un silence fâcheux
    Exprime une surprise égale entre vous deux ;
    C’est un coup de Théâtre admirable : &amp; j’espere...
     
    SCENE VI.
     
    M. FRANCALEU, M. BALIVEAU, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU à Damis.
     
    MONSIEUR, Voilà Celui qui fera votre Pese.
    Il sçait son rôle ; Allons, concertez-vous un peu ;
    Et tout en vous voyant, commencez votre jeu.
    à M. Baliveau, voyant son profond étonnement.
    Comment Diable ! à merveille ! A miracle ! Courage !
    On ne sçauroit jouer, mieux que vous, du visage.
    à Damis. Vous avez joüé, Vous,
    la Surprise assez bien ;
    Mais le rire vous prend ; &amp; cela ne vaut rien.
    Il faut être interdit, confus, couvert de honte.
    M. BALIVEAU.
     
    Je sens, qu’ainsi que Lui, votre aspect me démonte.
    DAMIS à Francaleu.
    C’est que lorsqu’on répéte, un Tiers est importun.
    M. FRANCALEU.
     
    Adieu donc ; Aussi-bien je fais languir quelqu’un.
    à Damis. Monsieur l’Homme
    accompli, qui du moins
     croyez l’être ;
    Prenez, prenez leçon : car voilà votre Maître.
    (Frappant sur l’épaule de
    Baliveau).
    Bravo ! bravo ! bravo !
     
    SCENE VII.
     
    M. BALIVEAU, DAMIS.
     
    M. BALIVEAU à part.
     
    LE sot événenement
    DAMIS.
    Je ne puis revenir de mon étonnement.
    Après un tel prodige, on en croira mile autres.
    Quoi, mon Oncle, c’est Vous ? Mon cher Oncle
    des Nôtres !
    Heureux le Lieu, l’instant, l’emploi qui nous rejoint
    M. BALIVEAU.
    Raisonnons d’autre chose : &amp; ne plaisantons point
    Le hazard a voulu....
    DAMIS.
    Voici qui paroît drôle.
    Est-ce vous qui parlez ? ou si c’est votre rôle ?
    M. BALIVEAU.
    C’est Moi-même qui parle ; &amp; qui parle à Damis.
    Voilà donc ce que fait mon Neveu, dans Paris ?
    Qu’a produit un séjour de si longue durée ?
    Que veut dire ce nom : Monsieur De l’Empirée ?
    Sied-il, dans ton état, d’aller ainsi vétu
    Dans quelle compagnie, en quelle école es-tu ?
    DAMIS.
    Dans la vôtre, mon Oncle. Un peu de patience.
    Imitez-moi. Voyez si je romps le silence
    Sur mile questions, qu’en vous trouvant ici
    Peut-être suis-je en droit d’oser vous faire aussi
    Mais c’est que notre rôle est notre unique affaire ;
    Et que de nos débats, le Public n’a que faire.
    M. BALIVEAU levant sa
    canne.
    Coquin ! Tu te prévaux du contretems maudit....
    DAMIS.
    Monsieur, ce geste-là vous devient interdit !
    Nous sommes, Vous &amp; Moi, Membres de Comédie.
    Notre Corps n’a dmet point la méthode hardie
    De s’arroger ainsi la pleine autorité ;
    Et l’on ne connoit point, chez nous, de primauté.
    M. BALIVEAU à part.
    c’est à moi de plier, après mon incartade.
    DAMIS gaîment.
    Répétons donc en paix. Voyons, mon Camarade.
    Je suis un Fils....
    M. BALIVEAU.
    J’ai ri. Me voila désarmé.
    DAMIS.
    Et Vous, un Pere...
    M. BALIVEAU.
    Hé oui, Bourreau ! Tu m’as nommé,
    se n’ai que trop pour Toi, des entrâilles de Pere ;
    Et ce fut le seul bien que te laissa mon Frere.
    Quel usage en fais-tu ? Qu’ont servi tous mes soins ?
    DAMIS.
    A me mettre en état de les implorer moins.
    Mon Oncle, vous avez cultivé mon enfance.
    Je ne mets point deborneà ma reconnoissance ;
    Et c’est pour le prouver, que je veux désormais
    commencer par tâcher d’en mettre à vos bienfaits ;
    Me sufire a moi-même, en volant a la gloire ;
    Et chercher la Fortune, au Temple de Mémoire.
    M. BALIVEAU.
    Où la vas-tu chercher ? Ce Temple prétendu,
    (Pour parler ton jargon) n’est qu’un Pays perdu ;
    Où la Nécessité, de travaux consumée,
    Au sein du fat Orgueil, se repaît de fumée.
    Eh Malheureux ! crois-moi : fuis ce Terroir ingrat.
    Prens un parti solide, &amp; fais choix d’un état ;
    Qu’ainsi que le Talent, le Bon sens autorise ;
    Qui te distingue : &amp; non, qui te singularise ;
    Où le Génie heureux brille avec dignité ;
    Tel qu’enfin le Barreau l’ofre à ta vanité.
    DAMIS.
    Le Barreau !
    M. BALIVEAU.
    Protégeant la Veuve &amp; la Pupille ;
    C’est-là, qu’à l’honorable, on peut joindre l’utile ;
    Sur la gloire &amp; le gain, établir sa Maison ;
    Et ne devoir qu’à soi sa Fortune &amp; son Nom.
    DAMIS.
    Ce mélange de gloire &amp; de gain m’importune.
    On doit tout à l’honneur : &amp; rien à la Fortune.
    Le Nourrisson du Pinde, ainsi que le Guerrier
    A tout l’or du Pérou, préfère un beau laurier.
    L’ Avocat se peut-il égaler au Poëte ?
    De ce Dernier la gloire est durable &amp; complette.
    Il vit long-tems après que l’Autre a disparu.
    SCARRON même l’emporte aujourd’hui sur PATRU.
    Vous parlez du Barreau de la Grece &amp; de Rome,
    Lieux propres autrefois, à produire un grand hom
    L’ancre de la Chicane &amp; sa barbare voix
    N’y défiguroient pas l’Eloquence &amp; les Loix.
    Que des traces du Monstre, on purge la Tribune !
    j’y monte. Et mes talens voüez à la Fortune,
    jusqu’à la Prose encor, voudront bien déroger.
    Mais l’abus ne pouvant si-tôt se corriger,
    Qu’on me laisse, à mon gré, n’aspirant qu’à la gloire,
    les titres du Parnasse, anoblir ma mémoire ;
    et primer dans un Art, plus au-dessus du Droit,
    plus grave, plus sensé, plus noble qu’on ne croit !
    que Vice impunément, dans le siécle où nous sommes,
    roule aux pieds la Vertu, si prétieuse aux Hommes.
    est-il pour un Esprit solide &amp; généreux,
    ne cause plus belle à plaider, devant Eux ?
    que la Fortune donc me foit Mere ou Marâtre ;
    l’en est fait : pour Barreau, je choisis le Théâtre ;
    pour Client, la Vertu : Pour Voix, la Vérité :
    et pour Juge ; mon Siècle &amp; la Postérité.
    BALIVEAU.
    Eh bien, porte plus haut ton espoir &amp; tes vûës.
    à ces beaux sentimens les Dignités sont dûës.
    La moitié de mon bien, remise en ton pouvoir,
    Parmis nos Sénateurs, s’ofre à te faire asseoir.
    l’on Esprit généreux, si la Vertu t’est chère,
    si tu prends à sa cause, un intérêt sincère,
    je préférera pas, la croyant en danger,
    L’éfort de la défendre, au droit de la juger.
    DAMIS.
    Non. Mais d’un si beau droit l’abus est trop facile.
    L’esprit est généreux, mais le cœur est fragile.
    Qu’un Juge incorruptible est un homme étonnant !
    Du Guerrier le mérite est sans doute éminent.
    Mais presque tout consiste au mépris de la vie.
    est de servir son Roi la glorieuse envie,
    L’espérance, l’exemple, un je ne sçais quel prix,
    L’horreur du mépris même, inspire ce mépris.
    Mais avoir à braver le soûrire ou les larmes
    D’une Solliciteuse aimable &amp; sous les armes !
    Tout Sensible, tout homme enfin que vous soyez,
    Sans o er être émeu, la voir presque à vos pieds !
    Jusqu’à la cruauté pousser le Stoïcisme !
    Je ne me sens point fait pour un tel Héroïsme.
    De tous nos Magistrats la vertu me confond :
    Et je ne conçois pas, comment ces Meilleurs font.
    Ma vertu donc se borne au mépris des richesses ;
    A chanter des Héros de toutes les espéces ;
    A sauver, s’il se peut, par mes travaux constans,
    Et leurs noms &amp; le mien, des injures du tems.
    Infortuné ! Je touche à mon cinquième lustre ;
    Sans avoir publié rien qui me rende illustre :
    On m’ignore ; &amp; je rampe encore, à l’âge heureux,
    Où CORNEILLE &amp; RACINE étoient déjà fameux.
    M. BALIVEAU.
     
    Quelle étrange manie ! &amp; dis moi, Miserable !
    A de si grands Esprits, te crois-tu comparable ?
    Et ne sçais-tu pas bien qu’au métier que tu fais
    Il faut, ou les atteindre, ou ramper à jamais ?
    DAMIS.
    Hé bien, voyons le rang que le Destin m’aprête.
    Il ne couronne point Ceux que la Crainte arrête
    Ces Maîtres même avoient les Leurs, en débutant
    Et tout le monde alors put leur en dire autant.
    M. BALIVEAU.
    Mais les beautés de l’Art ne sont pas infinies.
    Tu m’avoüeras du moins que ces rares Génies,
    Outre le don qui fut leur principal apui,
    Moissonnoient à leur aise, ou l’on glane aujourd’hui
    DAMIS
    ils ont dit, il est vrai, presque tout ce qu’on pense.
    Leurs écrits font des vols, qu’ils nous ont fait d’avance ;
    Mais le remède est simple : il faut faire comme Eux)
    Ils nous ont dérobé ; dérobons nos Neveux ;
    Et tarissant la source, où puise un beau délire,
    A la Postérité ne laissons rien à dire.
    Un Démon triomphant m’éleve à cet emploi ;
    Malheur aux Ecrivains qui viendront après Moi !
    M. BALIVEAU.
    Vas ! malheur à toi-même, Ingrat ! cours à ta perte !
    A qui veut s’égarer, la carriere est ouverte.
    Indigne du bonheur qui t’étoit préparé,
    Rentre dans le néant, dont je t’avois tiré.
    Mais ne crois pas que, prêt à remplir ma vengeance,
    Ton châtiment se borne à la seule indigence.
    Cette soif de briller, où se fixent tes vœux,
    S’éteindra, mais trop tard, dans des dégoûrs afreux.
    Vas subir du Public les jugemens fantasques !
    D’une Cabale aveugle, essuyer les bourrasques !
    Chercher envain quelqu’un d’humeur à t’admirer,
    Et trouver tout le monde actif à censurer !
    Va, des Auteurs sans nom, grossir la foule obscure,
    Egayer la Satyre, &amp; servir de pâture
    A je ne sçais quel tas de Broüillons affamés,
    Dont les Ecrits mordans, sur les Quais, font semés !
    Déjà, dans les Cassez, tes projets se répandent.
    Le Parodiste oisif &amp; les Forains t’attendent.
    Vas, après t’être vû, sur leur Scene, avili,
    De l’oprobre, avec Eux, retomber dans l’oubli !
    DAMIS.
    Que peut, contre le Roc, une vague animée ?
    Hercule a-t’il péri, sous l’ésort du Pygmée ?
    L’Olympe voir en paix, fumer le Mont Æthna.
    Zoïle, contre Homere, en vain se déchaîna ;
    Et la palme du Cid, malgré la même audace,
    Croît &amp; s’éleve encore au sommet du Parnasse !
    M. BALIVEAU.
     
    Jamais l’Extravagance alla-t’elle plus loin ?
    Hé bien, tu braveras la honte &amp; le besoin.
    Je veux que ton Esprit n’en soit que plus rebelle,
    Et qu’aux Siecles futurs, ta sotise en appelle :
    Que, de ton vivant même, on admire tes vers ;
    Tremble ! &amp; vois, sous tes pas, mile abîmes ouvert
    L’Impudence d’autrui va devenir ton crime.
    On mettra, sur ton compte, un libelle anonyme.
    Poursuivi, condamné, proscrit sur ces rumeurs
    A qui veux-tu qu’un Homme en apelle ?
    DAMIS.
    A ses mœurs.
    M. BALIVEAU.
    A ses mœurs ? Et le Monde, en ces sortes d’orages,
    Est-il instruit des mœurs, ainsi que des ouvrages ?
    DAMIS.
    Oui. De mes mœurs bientôt j’instruirai tout Paris.
    M. BALIVEAU.
    Eh comment, s’il vous plaît ?
    DAMIS.
    Comment ? Par mes Ecrit
    Je veux que la vertu, plus que l’esprit, y brille.
    La Mere en prescrira la lecture à sa Fille ;
    Et j’ai, grace à vos soins, le cœur fait façon,
    A monter aisément ma lyre sur ce ton.
    Sur la Scene aujourd’hui, mon coup d’essai l’annonce
    Je suis un Malheureux. Mon Oncle me renonce.
    je me tais. Mais l’erreur est sujette au retour.
    l’espere triompher, avant la fin du jour :
    Et peut-être la chance, alors tournera-t’elle.
    M. BALIVEAU.
    Quoi ? Vous seriez l’Auteur de la piece nouvelle,
    Que, ce soir, aux François, l’on doit représenter ?
    DAMIS.
     
    soyez donc le premier, à m’en féliciter.
    M. BALIVEAU.
     
    ’uisque vous le voulez, je vous en félicite.
    DAMIS.
    l’en augure une heureuse &amp; pleine réüssite.
    M. BALIVEAU.
     
    Cependant, gardez-vous de dire à Francaleu,
    Que de son bon Ami, vous soyez le Neveu.
    DAMIS.
     
    Tout comme il vous plaira. Mais je vois avec peine.
    Que vous ne vouliez pas que je vous appartienne.
    M. BALIVEAU.
     
    J’ai de bonnes taisons, pour en agir ainsi.
    DAMIS.
    J’obéïrai, Monsieur.
    M. BALIVEAU
     
    J’y compte.
    DAMIS.
    Mais aussi,
    aignant de même entrer dans l’esprit qui m’anime,
    Laissez-moi, quelque-tems, joüir de l’anonyme ;
    Pour goûter du succès les plaisirs plus entiers
    Et m’entende loüer, sans rougir.
     
    M. BALIVEAU.
    Volontiers.
    (à part.) A demain, Scélérat !
    Si jamais tu rimailles
    Ce ne fera, mortbleu, qu’entre quatre murailles.
     
    SCENE VIII.
     
    DAMIS.
     
    Il ne veut m’avouër qu’après l’événement.
    Nous nous sommes ici rencontrés plaisamment.
    La Scene est théâtrale, unique, inopinée.
    Je voudrois, pour beaucoup, l’avoir imaginée.
    Mon succès seroit sûr. Du moins profitons-en ;
    Et songeons à la coudre à quelque nouveau plan.
    J’en ai plusieurs ; Voyons. Où sont donc mes tablettes
    La perte, pour le coup, seroit des plus complettes
    Tout à l’heure, à la main, je les avois encor.
    Ah ! je suis ruiné ! J’ai perdu mon trésor !
    Nombre de canevas, deux Pieces commencées,
    Caracteres, Portraits, Maximes &amp; Pensées,
    Dont la plus triviale, en vers aléxandrins,
    Au bout d’une tirade, eût fait battre des mains !
    Mais j’ai regret surtout, à mon Epitalame.
    Hélas ! ma Muse, au gré de l’espoir qui m’enflamment
    Dans un premier transport, venoit de l’ébaucher.
    Deux fois, du même Enfant, pourra-t’elle accouche
     
    SCENE IX.
     
    DORANTE, DAMIS.
     
    DAMIS ;
     
    AH Monsieur ! Secourez les Muses attristées !
    Mes tablettes, là-bas, dans le bois sont restées.
    Suivez-moi ! Cherchons-les ! aidons-nous !
    DORANTE.
    Les voilà.
    DAMIS.
    Je ne puis exprimer le plaisir
    DORANTE.
    Brisons-là.
    DAMIS.
    Vousmerendez l’espoir, le repos &amp; la vie.
    DORANTE.
    Mon dessein n’est pas tel ; car je vous signifie
    Qu’il faut, en ce logis, ne plus vous remontrer ;
    Et vous faire une affaire, ou n’ y jamais rentrer.
    DAMIS.
    L’étrange alternative ! Un ami la propose !
    Ne puis-je, avant d’opter, en demander la cause ?
    DORANTE.
    Eh fy ! l’air ingénu sied mal à votre front ;
    Et ce doute affecté n’est qu’un nouvel afront.
    DAMIS.
    C’est la pure franchise. En verité j’ignore....
    DORANTE.
    Quoi, Monsieur ? que Lucile est celle que j’adore ?
     
    DAMIS.
    Non. Quand j’ai vu tantôt mes vers entre ses mains.
    DORANTE.
    Vous m’avez insulté ; c’est de quoi je me plains.
    DAMIS.
    En quoi donc ?
    DORANTE.
    C’étoit vous qui les lui faisiez lire.
    DAMIS.
    Moi !
    DORANTE.
    Vous. Plus je souffrois ; plus je vous voyois rire
    DAMIS.
    De ce qu’innocemment la Belle, malgré vous,
    Révéloit un secret, dont vous étiez jaloux.
    DORANTE.
    Non. Mais de la noirceur de cette Ame cruelle,
    Et du plaisir malin de joüir, avec Elle,
    De la confusion d’un Rival malheureux
    Que vous avez joüé de concert tous les deux.
    C’est à quoi votre esprit, depuis un mois, s’occupe
    Mais je ne ferai pas jusqu’au bout, votre Dupe ;
    Je veux, de mon côté, mettre aussi les Railleurs :
    Et votre Epithalame ira servir ailleurs.
    DAMIS.
    Ah ! ce mot échappé me fait enfin comprendre
    DORANTE.
    Songez vîte au parti que vous avez à prendre.
    DAMIS.,
    Un mot !
    DORANTE.
    Vous voudriez temporiser en vain.
    Renoncez à Lucile ; ou l’épée à la main.
    DAMIS
    Mais cette Epithalame
    DORANTE.
    Ou partez, tout à l’heure !
    Ou, tout à l’heure, il faut que l’un ou l’autre meure !
    DAMIS.
    Quelle vivacité ! Quand nous nous entendrons,
    Ni je ne partirai : ni nous ne nous battrons.
    DORANTE.
    Pour un Homme poussé, vous voilà d’un grand phlegme
    DAMIS.
    C’est que je me souviens d’un certain apophtegme,
    Qui dit...
    DORANTE.
    Ne dit-il pas qu’un Versificateur
    Entend l’art de rimer, mieux que le point d’honneur ?
    DAMIS.
    C’en est trop. A vous même, un mot eût pû vous rendre.
    Je ne le dirois plus ; voulussiez-vous l’entendre.
    C’est Moi, qui maintenant vous demande raison.
    Cependant on pourroit nous voir de la maison.
    La place, pour nous battre, ici près est meilleure.
    Marchons !
     
    SCENE X.
     
    M. FRANGALEU, DORANTE, DAMIS,
    M. FRANCALEU
    prenant Dorante par le
    bras &amp; ne le lâchant plus.
    EH, venez donc, Monsieur ! Depuis une heure.
    Je vous cherche par tout, pour vous lire mes vers.
    DORANTE.
    A Moi, Monsieur ?
    M. FRANCALEU.
    A Vous.
    DAMIS à part.
    Autre Esprit à l’envers ?
    M. FRANCALEU.
    Vous désirez, dit-on, ce petit sacrifice ?
    DORANTE.
    Et Qui m’a, près de vous, rendu ce bon ofice ?
    M. FRANCALEU.
    C’est Lisette.
    DORANTE, à Damis.
    C’est Vous qu’elle veut servir.
    M. FRANCALEU.
    Lui !
    Il voudroit qu’on fût sourd aux ouvrages d’autrui.
    DAMIS.
    Loin de l’en détourner, c’est Moi qui l’y convie.
    DORANTE à Damis.
    Je lis dans votre cœur ; &amp; je vois votre envie.
    M. FRANCALEU.
     
    Vous dites bien ; l’Envie ! Oui ; c’est un Envieux,
    Qui voudroit, sur lui seul, attirer tous les yeux.
    DAMIS.
     
    Mon Ami, par bonheur, est là pour me défendre.
    Tantôt je l’exhortais encore, à vous entendre.
    DORANTE bas Damis.
    Vous osez m’attester ?
    DAMIS bas à Dorante.
    Je songe à votre amour.
    Songez, si vous voulez, à faire votre cour.
    M. FRANCALEU.
    On me voudroit pourtant assurer du contraire.
    DAMIS.
    Lisez : &amp; qu’il admire ; il ne sçauroit mieux faire.
    DORANTE bas.
    Tu crois mechaper ? Mais...
    DAMIS à M. Francaleu.
    D’autant plus que Monsieur
    A besoin maintenant d’un peu de belle humeur.
    M. FRANCALEU
    tirant un gros cahier de sa
    poche.
    Ah ! quelque humeur qu’il ait, il faudra bien qu’il rie ;
    Et pour cela d’abord, je lis ma Tragédie.
    DAMIS.
    Rien ne pouvoir pour lui venir plus à propos.
    M. FRANCALEU.
    Pourvû que les Fâcheux nous laissent en repos.
    DAMIS bas à Dorante.
    Dès-que vous le pourrez, songez à disparoîtr
    Je vous attends.
    Il s’en va.
    M. FRANCALEU.
    Vous n’en voulez pas être ?
    DORANTE bas Damis.
    Je ne vous quitte point.
    DAMIS à M. Francaleu.
    Monsieur, excusez-moi,
    J’aime : &amp; c’est un état, où l’ on n’est guére à soi.
    Vous sçavez qu’un Amant ne peut rester en place.
    DORANTE voulant courir après
    lui.
    Par la même raison....
     
    SCENE XI.
     
    M. FRANCALEU, DORANTE.
     
    M. FRANCALEU le retenant
     
    LAISSEZ, laissez de grace
    Il en veut à ma Fille ; &amp; je serois charmé,
    Qu’il parvînt à lui plaire, &amp; qu’il en fût aimé.
    DORANTE.
    Oh ! parbleu qu’il vous aime, &amp; Vous &amp; vos Ouvrage
    M. FRANCALEU.
    Comme si nous avions besoin de ses suffrages ?
    DORANTE.
    Le mien mérite peu que vous vous y teniez.
    M. FRANCALEU.
    Je serai trop heureux que vous me le donniez.
    DORANTE.
    Prodiguer, pour moi seul, le fruit de tant de veilles
    M. FRANCALEU.
    Moins l’Assemblée est grande, &amp; plus Elle a d’oreille :
    DORANTE.
    Si vous vouliez, pour lui, différer d’un moment ?
    M. FRANCALEU.
    Non. Qui satisfait tôt, satisfait doublement.
    Il lâche Dorante pour tirer ses
    lunettes ; Dorante s’évade ; M. Francaleu continué, sans s’en
    appercevoir.
    Et c’est le moins qu’on doive à votre politesse,
    D’avoir bien voulu prendre un rôle dans la Piece.
    Il déroule son cahier ; &amp; La
    Mort de BUCÉPHALE.Se retournant
    &amp; ne trouvant plus Dorante.
    Où diable est-il ? Comment !
    On me fuit ? Oh, parbleu ! ce fera vainement.
    le cours après mon homme ; &amp; s’il faut qu il m’échappe,
    Je me cramponné après le premier que j’attrape ;
    Et bénévole ou non, dût-il ronfler debout,
    L’Auditeur entendra ma Piece, jusqu’au bout.
     
    Fin du Troisiéme Acte.
    
    
    
  
  
    ACTE QUATRIEME
     
    SCENE I.
    MONDOR, LISETTEavec une robe &amp;
    une corsure parfaitement semblables à celles de Lucile.
    MONDOR qu’Elle tire par la
    manche en regardant derriere Et avec un air inquiet.
    A Quoi bon, dans le Parc, ainsi tourner sans cesse Piroüeter,
    courir, voltiger ?
    LISETTE
    Mondor !
    MONDOR.
     
    Qu’est-ce
    LISETTE.
    Tu ne voyois pas ?
    MONDOR.
    Quoi ?
    LISETTE.
    Qu’on nous épioit.
    MONDOR.
    Quand
    LISETTE.
    Le voila bien sot !
    Mondor.
    Qui ?
    LISETTE
    Le trait certe est piquant,
    MONDOR.
    Quel ?
    LISETTE.
    Quel ? Qu’est-ce ? Quoi ? Quand ? Qui ? L’Amant de Lucile,
    Que son mauvais Démon ne peut laisser tranquile.
    Dorante.
    MONDOR.
    Hé bien, Dorante ?
    LISETTE.
    Il nous a vus de loin,
    Ainsi que tu croyois m’aborder, sans témoin.
    Sous ce nouvel habit, du bout de l’Avenuë,
    Qu’il aît cru voir Lucile, ou qu’il m’aît reconnuë,
    Près de Toi, l’un vaut l’autre ; &amp; surtout son Destin
    Semblant te mettre exprès une lettre à la main.
    Nous entrons dans le Parc : il nous guette, il petille,
    Il se glisse &amp; nous suit, du long de la Charmille.
    Moi, qui du coin de l’œil, observe tous ses tours,
    Je me laisse entrevoir : &amp; disparois toujours.
    Dieu sçait si le cerveau de plus en plus lui tinte !
    Tant qu’enfin je le plante, au fond du Labyrinthe,
    Où le pauvre Jaloux, pour long-tems en défaut,
    Peste &amp; jure, je crois, maintenant, comme il faut.
    Je ferois encor pis, si je pouvois pis faire.
    De ces Cœurs défians l’Espèce atrabilaire
    Ressemble, je le vois, aux Chevaux ombrageux ;
    Il faut les aguerrir pour venir à bout d’Eux.
    MONDOR.
    Oh, parbleu ! ce n’est pas le foible de mon Maître !
    Au contraire, il se livre aux Gens, sans les connoître ;
    Et présume assez bien de soi-même &amp; d’autrui,
    Pour se croire adoré, sans que l’on songe à lui.
    Du reste, sçait-il bien se tirer d’une affaire
    LISETTE.
    Ceux qui l’ont séparé, d’avec son Adversaire,
    Disent qu’il s’y prenait, en brave Cavalier ;
    Et, pour un Bel-esprit, qu’il est franc du collier.
    MONDOR,
    Il n’est forte de gloire, à laquelle il ne coure.
    Le bel-esprit, en Nous, n’exclud pas la bravoure.
    D’ailleurs, ne dit-on pas ; Telles Gens, tel Patron ;
    Et dès-que je le fers, peut-il être un Poltron ?
    LISETTE.
    Voilà donc cet amour, dont j’étois ignorante ?
    Et que j’ai cru toujours, un rêve de Dorante ?
    MONDOR
    Mon Maître ne dit mot ; mais à la vérité,
    Ce combat-là tient bien de la rivalité.
    En ce cas, mon adresse a tout fait.
    LISETTE.
    Ton adresse ?
    MONDOR.
    Oui J’ai, de sa conquête, honoré ta Maîtresse.
    Celle qu’il recherchoit, ne me convenant pas,
    De Lucile, à propos, j’ai vanté les appas :
    Lui conseillant d’avoir souvent les yeux sur Elle,
    Et de mettre un peu l’une &amp; l’autre en paralelle.
    Il paroît qu’il n’a pas négligé mes avis.
    LISETTE.
    Il se repentirait de les avoir suivis.
    Envers &amp; contre Tous, je protège Dorante ;
    MONDOR.
    Gageons que, malgré toi, mon Maître le supplante.
    Car étant né Poëte, au suprême dégré,
    Lucile va d’abord le trouver à son gré.
    Monsieur de Francaleu, déjà l’aime &amp; régime.
    Du Pére de Dorante, il nest pas moins l’Intime :
    Et je porte un billet, à ce Pére, adressé,
    Qu’après s’être battu, sur l’heure, il a tracé.
    Sçachant des deux Vieillards la mésintelligence,
    Il mande à Celui-ci, selon toute apparence,
    De rapeller un Fils, qui fait ici l’amour,
    Et dont l’entêtement croîtroit de jour en jour.
    Il sçaura, là-dessus, le rendre impitoyable.
    S’il aime enfin Lucile, ainsi qu’il est croyable ;
    Prends de mes almanachs : &amp; tiens pour assuré,
    Que le bonheur de l’Autre est fort avanturé.
    LISETTE.
    Mais cet Autre, avec qui je suis de connivence,
    A pris, depuis un mois, terriblement l’avance,
    J’ai vû pâlir Lucile, au récit du combat ;
    D’une tendre frayeur, le cœur encor lui bat.
    Lucile s’est émuë : &amp; c’est pour lui, te dis-je.
    Il a visiblement tout l’honneur du prodige.
    Depuis même, ils se font entretenus long-tems ;
    Et s’étoient séparez, l’un de l’autre contens :
    Lorsque, dans cet Esprit soupçonneux à la rage
    Ma présence équivoque a ramené l’orage ;
    Mais le calme ne tient qu’à l’éclaircissement,
    Et va couler ton Maître à fond, dans le moment.
    MONDOR.
    Je répons de la Barque, en dépit de Neptune.
    Songe donc qu’elle porte un Poëte &amp; la fortune !
    Telle gloire le peut couronner aujourd’hui,
    Qui mettroit Pere &amp; Fille, à genoux, devant-Lui.
    De ce coup décisif l’instant fatal approche.
    L’Amour m’arrache un tems, que l’ Honneur me reproche.
    Adieu : Que devant nous, tout s’abaîsse, en ce jour.
    Et que tous nos Rivaux tremblent, à mon retour !
     
    SCENE II.
     
    LISETTE seule.
     
    TELLE gloire le peut couronner... J’ai beau dire,
    Dorante pourroit bien avoir ici du pire.
    Faisons la guerre à l’œil ; Et mettons-nous au fait
    De ce coup, qui doit faire un si terrible effet.
     
    SCENE III.
     
    M. FRANCALEU, DAMIS, LISETTE.
     
    M. FRANCALEU à Lisette, qu’il ne
    vois que par derriere.
    LUCILE, redoublez-de fierté pour Dorante.
    Vous n’êtes pas encore assez indifférente ;
    vous soufrés qu’il vous parle ; &amp; je défens cela :
    Tout net ! Entendez-vous, ma Fille ?
    LISETTE se tournant, &amp; faisant
    la révérence.
    Oui, mon Pere.
    M. FRANCLAEU.
    Hall
    C’est toi, Lisette ?
    LISETTE.
    Hé bien, je tiens parole.
    Lui ressemblai-je assez ? Joüerai-je bien son rôle
    L’œil du Pere s’y trompe ; &amp; je conclus d’ici,
    que bien d’autres, tantôt, s’y tromperont aussi.
    FRANCALEU à Damis.
    Admirez en effet, comme Elle lui ressemble !
    LISETTE.
    Quand commencera-t’on
    M. FRANCALEU.
    Tout-à-l’heure : on s’assemble.
    Cependant, vas chercher ta Maîtresse ; &amp; l’instruis.
    Des dispositions, où tu vois que je suis.
    Si j’eus une raison, maintenant j’en ai trente,
    Qui doivent à jamais disgracier Dorante.
    (Elle s’en va.)
     
    SCENE IV.
     
    M. FRANCALEU, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU.
     
    LA Coquine le fert indubitablement,
    Et m’en a, sur son compte, imposé doublements.
    bur quoi donc, s’il vous plaît, vous a-t’il fait querelle ?
    DAMIS.
    Sur un mal-entendu, pour une bagatelle.
    M. FRANCALEU.
    Ce procédé l’exclud du rang de vos Amis
    DAMIS.
    Quelque ressentiment pouroit m’être permis ;
    Mais je fuis sans rancune ; &amp; ce qui se prépare,
    Va me vanger assez de cet Esprit bisare.
    M. FRANCALEU.
    Ce que j’aprends encor, lui fait bien moins d’honneur
    DAMIS,
    Quoi donc ?
    M. FRANCALEU.
     
    Qu’il est le Fils d’un maudit Chicaneur
    Qui n’écoutant priére, avis, ni remontrance,
    Depuis dix ou douze ans, me plaide, à toute outrance.
    Des sottises d’un Pére, un Fils n’est pas garand ;
    Mais le tort que me fait ce Plaideur, est si grand,
    Que je puis, à bon droit, haïr jusqu’à sa Race.
    Ce procès me ruine, en sotte paperasse ;
    Et sans le tems, les pas, &amp; les soins qu’il y faut,
    J’aurais été Poëte, onze ou douze ans plutôt.
    Sont-ce là, dites-moi, des pertes réparables ?
    DAMIS.
    Le dommage est vraîment des plus considérables.
    Il faut que le Public intervienne au procès,
    Et concluë, avec vous, à de gros intérêts.
    Et Dorante n’a-t’il contre lui, que son Pére ?
    M. FRANCALEU.
     
    Pardonnez-moi, Monsieur. Il a son caractère.
    Je lui croyois du goût, de l’esprit, du bon sens ;
    Ce n’est qu’un Etourdi ; Cela tourne à tous vents.
    Cervelle évaporée ; Esprit jeune &amp; frivole
    Que vous croyez tenir, au moment qu’il s’envole ;
    Qui me choque en un mot ; &amp; qui me choque au point,
    Que chez moi, sans ma Piece, il ne resteroit point.
    Mais il le faut avoir, si je veux qu’on la jouë ;
    Et voila trop de fois, que mon Spectacle échouë.
    A propos, ce Bonhomme, avec qui vous joüez,
    Plaît-il ? que vous en semble ? excellent ! avoüez.
    DAMIS.
    Admirable !
    M. FRANCALEU.
    A-t’il l’air d’un Pére qui querelle ?
    Heim ! Comme sa surprise a paru naturelle ?
    DAMIS.
    attendez à juger de ce qu’il peut valoir,
    Que vous en ayez vû ce que je viens d’en voir.
    est original, en ces sortes de rôle.
    M. FRANCALEU.
    pour un mois, avec nous, il faut que je l’enrôle.
    DAMIS.
    De l’humeur dont il est, j’admire seulement
    Qu’il daigne se prêter à nous, pour un moment.
    M. FRANCALEU.
    C’est que j’ai flatté du succès d’une affaire.
    M’irons-en donc parti ; tandis qu’à nous complaire ;
    qu’a nous ménager, il a quelque intérêt.
    DAMIS.
    la Troupe ne sçauroit faire un meilleur acquêt
    M. FRANCALEU.
    vous le souhaités, c’est une affaire faite.
    DAMIS.
    ersonne, plus que moi, Monsieur, ne le souhaite.
    M. FRANCALEU.
    personne, Monsieur, n’y peut mieux réüssir.
    DAMIS
    Que Moi ?
    M. FRANCALEU.
    Que Vous.
    DAMIS.
    Par où ? D’aignez m’en éclaircir.
    M. FRANCALEU.
    Vous pouvés, à la Cour, lui rendre un bon office.
    DAMIS.
    Plût- au Ciel ! il n’est rien que pour lui je ne fisse.
    M. FRANCALEU.
    Vous êtes bien venu des Ministres ?
    DAMIS.
    Un Fat
    Avoüeroit que la Cour fait de lui quelque état ;
    Et passant du mensonge, à la sottise extrême,
    En le faisant accroire, il le croiroit lui-même.
    Mais je naime à tromper ni les autres ni moi.
    Un Poëte, à la Cour, est de bien mince aloi.
    Des superfluités, il est la plus futile.
    On court au nécessaire ; on y songe à l’utile :
    Où si, vers l’agréable, on panche quelquefois,
    Nous sommes éclipsez par le moindre minois ;
    Et là, comme autre part, les sens entraînant l’Homme
    Minerve est éconduite, &amp; Vénus a la pomme.
    Ainsi, je n’oserois vous promettre pour lui,
    Sur un crédit si frêle, un bien solide apui.
    M. FRANCALEU.
    Ma parole, en ce cas, sera donc mal gardée ;
    Car je comptois sur vous, quand je l’ai hasardée.
    DAMIS.
    Et de quoi s’agit-il encor ? Voyons un peu.
    M. FRANCALEU.
    Il veut faire enfermer un fripon de Neveu ;
    Un Libertin, qui s’est attiré sa disgrace,
    En ne faisant rien moins que ce qu’on veut qu’il fasse
    DAMIS vivement.
    Oh ! je le servirai, si ce n’est que cela !
    Et mon peu de crédit ira bien jusques-là.
    M. FRANCALEU.
    Un non, laissez ! parbleu ! j’admire ma sottise !
    Il fait quelque pas pour s’en
    aller.
     
    DAMIS l’arrêtant.
     
    quoi donc ?
    M. FRANCALEU.
    J’en vais charger quelqu’un dont je m’avise
    DAMIS.
    Eh ! gardez-vous-en bien, s’il vous plaît ?
    M. FRANCALEU.
    Et pourquoi ?
    DAMIS.
    quand je vous dis qu’on peut s’en reposer sur moi !
    M. FRANCALEU.
    c’est qu’avec celui-ci, l’affaire ira plus vîte.
    DAMIS.
    te serois très-fâché qu’il en eût le merite.
    M. FRANCALEU.
    ongez donc que, ce soir, il aura mon billet ;
    Et que j’aurai demain la Lettre de cachet.
    DAMIS.
    Mon Dieu ! laissez-moi faire ! ayez cette indulgence.
    M. FRANCALEU.
    Mais vous ne ferez pas la même diligence ?
    DAMIS.
    Plus grande encor.
    M. FRANCALEU.
    Oh non !
    DAMIS.
    Que direz-vous pourtant,
    Si votre homme, ce soir, ce soir-même, est content ?
    M. FRANCALEU.
    Ce soir ! ah ! sur ce pié, je n’ai plus rien à dire.
    Mais comment ce, tems-là poura- t’il vous sufire ?
    DAMIS
    Je ne vous promets rien, par-delà mon pouvoir.
    M. FRANCALEU.
    Vous promettés pourtant beaucoup.
    DAMIS.
    Vous allez voir
    Mais, Monsieur, on diroît, à cette ardeur extrême
    Qu’à ce pauvre Neveu, voos en voulez vous-même
    M. FRANCALEU.
    Sans doute : &amp; j’ai raison. L’Onde me fait pitié.
    Et tout mauvais Sujèt mérite inimitié.
    Tenez ! J’ai toujours eu l’amour de l’ordre en tête.
    Vous menés, par exemple, un train de vie honnête
    Vous ; cela fait plaisir, mais n’étonnera pas :
    Car vous me fréquentés, &amp; vous suivés mes pas.
    Des travers du Jeune homme, un Fou sera la cause
    Aussi l’ordre du Roi, pour le bien de la chose,
    Devroit faire enfermer, avec le Libertin,
    Tel, chez qui l’on sçaura qu’il est soir &amp; matin.
    Vous riez ! mais je parle en Pére de famille.
     
    SCENE V.
     
    FRANCALEU, DAMIS, LISETTE.
     
    M. FRANCALEU.
    QUE viens-tu m’annoncer ?
    LISETTE.
    Que je me dés-habile
    M. FRANCALEU
    soit la Piéce. . . .
    LISETTE.
    Est au croc, une seconde fois.
    M. FRANCALEU.
    chute d’Acteurs ?
    LISETT E.
     
    Tantôt, il n’en manquoit que trois ;
    Mais, ma foi, maintenant c’est bien une autre histoire,
    M. FRANCALEU.
    quoi donc ?
    LISETTE.
     
    Vous n’avez plus d’Acteurs, ni d’Auditoire.
    M. FRANCALEU.
    Que dis-tu ?
    LISETTE.
    Tout défile &amp; vole vers Paris.
    M. FRANCALEU.
    Désertion totale !
    LISETTE.
    Oui, pour avoir appris
    Que ce soir, on y joüe une Pièce nouvelle,
    ont le titre les pique, &amp; les met en cervelle.
    M. FRANCALEU.
    Ah ! j’en suis
    LISETTE.
    L’heure presse ; &amp; Tous ont décampé,
    Comptant se retrouver ici, pour le soupé.
    DAMIS
    Quelle rage ! à quoi bon cette brusque sortie ?
    Comme s’ils n’eussent pû remettre la partie.
    M. FRANCALEU.
    Non. Le fort d’une Pièce est-il en notre main ?
    Nous en voyons mourir, du soir au lendemain.
    Celle-ci peut n’avoir qu’une heure ou deux à vivre.
    Si nous la voulons voir ; songeons donc à les suivre.
    Venés.
    DAMIS.
    J’augure mieux de la Pièce, que Vous.
    D’ailleurs, ce qui se vient de conclure entre Nous,
    De soins très-sérieux, remplira ma soirée ;
    M. FRANCALEU.
    Adieu donc. Demeurés, Monsieur De l’Empirée.
    Votre refus fait place à Monsieur Baliveau,
    Qui, dans l’Art du Théâtre, étant encor nouveau
    Ne fera pas fâché qu’on le méne à l’Ecole.
    Qui plus est, son Neveu l’occupe &amp; le désole :
    Et la Piéce nouvelle est un amusement,
    Qui poura le lui faire oublier, un moment.
    (Il s’en va)
    DAMIS à part.
    Ouida, c’est bien s’y prendre
     
    SCENE VI
     
    DAMIS, LISETTE.
     
    LISETTE à part ayant expminé D
    attentivement durant le de la Scene
    précédente.
    UN peu de hardie
    Cet homme-ci, je crois, est l’Auteur de la Pièce !
    Faisons qu’il se trahisse ; il en est un moyen.
    (haut) Vous risquez, en
    tardant, de ne trouver plus ri
    Monsieur raisonnoit juste ; &amp; votre attente est vaine ;
    par la Pièce est mauvaise ; &amp; sa chûte est certaine.
    DAMIS.
    certaine !
    LISETTE.
    Oui, cet arrêt dût-il vous chagriner.
    DAMIS.
    Mademoiselle a donc le don de deviner ?
    LISETTE.
    Non ; mais c’est ce que mande un Connoisseur en titre,
    Dont le goût n’a jamais erré, sur ce chapitre.
    DAMIS.
    ce grand Connoisseur, dont le goût est si fin ?
    LISETTE.
    Ne croit pas que la Piéce aille jusqu’à la fin.
    DAMIS.
    e voudrois bien sçavoir, sur quelle conjecture.
    LISETTE.
    sur ce qu’hyer, chez lui, l’Auteur en fit lecture.
    DAMIS.
    Chez lui ! L’ Auteur ! Hier !
    LISETTE.
    Oui. Qu’a donc ce discours.
    DAMIS à part
    je ne suis pas sorti d’ici, depuis huit jours
    LISETTE à part.
    Je le tiens.
    DAMIS.
    C’est Alcippe ! oh ! c’est lui, je le gage.
    Nouvelliste éfronté, sufisant Personnage,
    Qui raisonne au hasard, de Nous &amp; de nos vers,
    et pour, ou contre Nous, prévient tout l’Univers.
    Cela sçait ses Foyers, sa ville, ses Provinces,
    Ses intrigues de Cour, son Cabinet des Princes ;
    Pése ou régle à son gré, les plus grands intérêts,
    Et croit ses visions, d’immuables arrêts.
    Présent, passé, futur ; tout est de sa portée.
    Le Livre des Destins s’emplit, sous sa Dictée.
    Rien ne doit arriver, que ce qu’il a prédit :
    Et l’événement seul toujours le contredit.
    (à Lisette.) Et n’a-t-il pas
    poussé l’impertinence extrême
    Jusqu’à nommer l’Auteur ?
    LISETTE.
    Non, Monsieur ; c’est vous-même
    Qui venés de tout dire, &amp; de vous déceler.
    Alcippé, en tout ceci, n’a rien a démêler.
    Moi seule je mentois : &amp; je m’en remercie ;
    Vû le plaisir que j’ai de me voir éclaircie.
    (Elle veut s’en aller)
    DAMIS la retenant.
    Lisette !
    LISETTE.
    Hé bien
    DAMIS
    De grace !... Etourdi que je suis
    LISETTE.
    Que voulés-vous de Moi ?
     
    DAMIS.
    Du secret.
    LISETTE.
    Je ne puis.
    DAMIS
    Quelque jours seulement !
    LISETTE
    Cela n’est pas possible
    DAMIS.
    Eh ! ne me faites pas ce déplaisir sensible !
    aissés-moi recevoir un encens qui soit pur,
    En cas de réüssite ainsi que j’en fuis sûr,
    LISETTE.
    Imagine un marché dont l’espèce est plaisante.
    ’un secrèt tout entier la charge est trop pesante.
    partageons celui-ci, par la belle moitié.
    nés, si vous tombés, je parle sans pitié.
    vous réüssissés, je consens de me taire.
    voilà, pour vous servir, tout ce que je puis faire.
    DAMIS.
    je n’en veux pas plus ; car je réüssirai.
    LISETTE.
    eh bien, en ce cas-là, Monsieur, je me tairai.
    Dorante ici paroît au fond du
    Théâtre, d’où il les voit &amp; les écoute.
    DAMIS baisant les mains de
    Lisette
    avec cette promesse, où mon espoir se fonde,
    vous laisse, &amp; m’en vais le plus content du monde.
    ( Il sort.)
     
    SCENE VII
     
    DORANTE, LISETTE.
     
    LISETTE bas, ayant apperçû Dorante,
    &amp; lui tournant brusquement le dos.
    LE Jaloux nous surprend ; le voilà furieux ;
    Car je passe, à coup sur, pour Lucile à ses yeux
    DORANTE sans approcher.
    Avec cette promesse, ou mon espoir
    se fonde,
    vous laisse, &amp; m’en vais le
    plus content du monde.
    Madame, on n’aura pas de peine à concevoir,
    Quelle étoit la promette ; &amp; quel est cet espoir.
    Mais ce que l’on auroit de la peine à comprendre :
    C’est que cette promesse &amp; si douce &amp; si tendre,
    Reçue à la même heure, &amp; presque au même lieu,
    Mot à mot, dans ma bouche, aît mis le même adieu
    Il faut vous en faire un de plus longue durée,
    Et dont vous vous teniés un peu moins honorée.
    Adieu, Madame ; Adieu ! Ne vous flattés jamais,
    Que je vous aye aimée, autant que je vous hais !
    Il fait quelques pas pour s’en
    aller
     
    LISETTE bas.
    Donnons-nous, à notre aise, ici la comédie.
    Car il va revenir.
     
    Elle s’assied au-devant &amp; à
    l’un des coins du Théâtre, en face du Partere se cachant le visage
    avec son éventail, du côté par où Dorante peut l’aborder.
     
    DORANTE croyant voir dans cette
    at tude, l’embarras d’une persone
    confonduë.
    Monstre de perfidie !
    A votre âge ! Passer sans pudeur, sans égard,
    Des mains de la Nature, à ce comble de l’Art !
    M’avoir peint ce Rival, comme le moins à craindre
    M’avoir persuadé, presqu’au point de le plaindre !
    Qu’avés-vous prétendu, par cette trahison ?
    Pourquoi d’un vain espoir y mêler le poison ?
    Me venir étaler d’obligeantes allarmes ?
    Me dire, en paroissant prête à verser des larmes : :
    Dorante ! ou je fléchis mon Pére !
    ou de mes jours,
    A Pazile où j’étois, je consacre le
    cours !
    Quels étoient vos desseins ? répondés-moi, Cruel
    Ne les dois-je imputer qu’à l’orgueil d’une Belle,
    Qui jalouse des droits d’un éclat peu commun,
    Veut gagner tous les Cœurs, &amp; n’en veut perdre aucun ?
    Ce reproche fût- il le seul que j’eusse à faire !
    Mais, helas ! malgré moi, la vérité m’éclaire.
    Ce Rival, dès long-tems, est le Rival aimé.
    C’est pour lui que j’ai vû votre front allarmé ;
    Et quand vous me disiés que j’en étois la cause,
    Quand vous promettiés plus que l’amour même n’ose,
    C’est que de votre Amant vous protégiés les jours ;
    Et vouliés ralentir la vengeance où je cours.
    Oui, j’y vole ! On ne l’a tantôt que différée ;
    Et ma rage, à vos yeux, l’auroit déjà tirée ;
    J’attaquois de nouveau le Traître, en arrivant ;
    Si je n’eusse voulu joüir auparavant
    De la confusion qui vous ferme la bouche !
    Que ma plainte à-présent vous révolte ou vous touche !
    Repentés-vous, ou non, de m’avoir outragé !
    Vous ne me verrés plus, que mort, ou que vengé !
     
    LISETTE effrayée.
    Dorante !
    DORANTE.
     
    Je m’arrête au cri de l’infidelle !
    Elle tremble, il est vrai : mais pour qui tremble-t’elle ?
    N’importe : Je l’adore ; Ecoutons-la. Parlés.
    Il revient &amp; reste encore à quelque distance d’elle.
    Je veux encor, je veux tout ce que vous voulés.
    Rejettons le passé, sur l’inexpérience :
    Et redemandés-moi toute ma confiance.
    Un regard, un seul mot n’a qu’a vous échapper.
    Mon cœur vous aidera lui-même ; à me tromper,
    Ah, Lucile ! Ai-je pû si-tôt perdre le vôtre ?
    Vous me haïssez !
    LISETTE avec une voix enfantine
    dolente.
    Non.
    DORANTE.
    Vous en aimés un autre ?
    LISETTE.
    Hénon !
    DORANTE,
    Vous m’aimez donc ?
    LISETTE.
    Oui.
    DORANTE.
    M’y fierai-je ?
    LISETTE.
    Helas
    DORANTE.
    Hé bien, je n’en veux plus douter ! Ne sçai-je pas
    Que l’infidélité, sur-tout dans la jeunesse,
    Souvent est moins un crime au fond, qu’une foibless
    Qui peut servir ensuite à vous en détourner,
    Lorsque la nôtre va jusqu’à vous pardonner.
    Il s’approche enfin d’elle tout transporté.
    Je vous pardonne donc ; &amp; même vous excuse.
    Lisette est contre moi ; Lisette vous abuse ;
    Ce sont ici des coups qu’elle seule a conduits ;
    C’est Elle qui me met dans l’état où je suis.
    LISETTE.
    Il est vrai.
    DORANTE se jettant à ses genoux,
    lui prenant une main.
    C’est assez ! Mon ame satisfaite....
     
    SCENE VIII.
     
    LUCILE, DORANTE, LISETTE.
     
    LUCILE au fond du Théâtre.
     
    VEILLAI-JE ou non ? Dorante, aux genoux de Lisette !
    LISETTE baissant
    l’éventail &amp; se levant.
    lui-même ! &amp; qui me fait fort joliment sa cour.
    On vous prend sur le fait, Monsieur, à votre tour
    songés à bien joüer le rôle que je quitte ;
    ar vous nous voyés deux que votre faute irrite.
    Enfin concevés-vous combien vous vous, trompiés ?
    DORANTE
     
    Je croyois en effet, Madame être à vos pieds.
    ton habit m’a fait faire une lourde bévûë.
    LISETTE.
    Madame, vous plaît-il que je vous restituë
    les fleurettes qu’avant d’embrasser mes genoux
    Monsieur me débitoit, croyant parler à vous ?
    N’en déplaise à l’amour si doux dans ses peintures;
    vous restituërois un beau torrent d’injures.
    DORANTE.
    Eh ! quel autre, à ma place, eut pû se contenir ?
    LISETTE.
    vous devois cela, Monsieur, pour vous punir.
    LUCILE
    En quoi ? Dorante, après mille &amp; mille assurances,
    Oui, tout-à-l’heure encor, passoient vos espérances,
    Le reproche &amp; l’injure aigrissoient vos discours
    Et, sur le ton plaintif, on vous trouve toujours ?
    DORANTE.
     
    Avant que, sur ce ton, vous le preniés vous-même,
    Vous qui sçavés, Madame, à quel point je vous aime,
    Souffres qu’on vous instruise ; après quoi décidez
    Si mes soupçons jaloux n’étoient pas bien fondez.
    Je surprens mon Rival....
    LUCIL E.
    Oui, j’ai tort de me plaindre !
    En effet, ma foiblesse autorise à tout craindre :
    Et l’aveu que j’ai fait trop naïf &amp; trop prompt,
    De votre défiance a mérité l’afront.
    Mais vous trouverés bon, qu’en me faisant justice,
    Cette Justice même aussi nous désunisse ;
    Et rompe, entre nous deux, un nœud mal assorti,
    Dont jamais on ne s’est assez-tôt repenti.
     
    DORANTE.
     
    Ecoutons-nous, de grâce ! Encor un coup, Madame
    Bien loin, qu’en tout ceci, je mérite aucun blâme ;
    Croyés, si j’eusse pû ne me pas allarmer,
    Que je ne serois pas digne de vous aimer.
    Je viens, je vois, j’entends....
    LUCILE.
    Depuis quand, je vous pri,
    N’est-on digne d’aimer, qu’autant qu’on se défie ?
    Ainsi l’amour jamais doit n’être satisfait ?
    Et le plus soupçonneux est donc le plus parfait ?
    Juste sujet, pour Moi, de crainte &amp; de rupture !
    Vos vers m’en avoient fait toute une autre peinture
    J’aime trop mon repos, pour le perdre à ce prix
    Et ne jugerai plus des Gens, par leurs écrits.
    DORANTE.
    Mais ayés la bonté....
    LUCILE.
    Ma bonté m’a trahie !
    Vous feriés, je le vois, le malheur de ma vie.
    Je ne recueillerais de mes soins les plus doux,
    Que l’éclat scandaleux des fureurs d’un Jaloux.
    Que n’ai-je confervé, prévoyante &amp; soumise,
    L’insensibilité que je m’étois promise !
    Lisette ! je t’ai crue ; &amp; Toi seule, tu m’as...
    LISETTE à Dorante voyant pleurer
    Lucile.
    N’avés-vous point de honte ?
    DORANTE.
    Eh, ne m’accable pas !
    Tu sçais mon innocence. Appaisés vos allarmes
    Lucile ! Retenés ces précieuses larmes !
    C’est mon injuste amour qui les a fait couler ;
    C’est lui qui toutefois, pour Moi, doit vous parler.
    L’ Amour est défiant, quand l’Amour est extrême !
    LUCILE.
    S’il se faut quelquefois défier, quand on aime,
    C’est de tout ce qui peut, dans le cœur allarmé,
    Soulever des soupçons contre l’Objet aimé.
    Je tiens, vous le sçavés, cette sage maxime
    De ces vers qui vous ont mérité mon estime ;
    De votre propre Idile, ouvrage séducteur,
    Où votre esprit se montre ; &amp; non pas votre cœur.
    DORANTE.
    Ni l’un ni l’autre. Il faut qu’enfin je le confesse,
    Madame ; &amp; que je cède au remords qui me presse,
    Du moins, vous concevrés, après un tel aveu,
    Pourquoi tout mon bonheur me rassure si peu.
    C’est que je n’en joüis qu’a titre illégitime :
    C’est que tous ces Ecrits ; source de votre estime,
    Vous venoient, par mes soins, mais ne sont pas de Moi.
    LUCILE.
    Ils ne font pas de Vous !
    DORANTE.
    Non.
    LISETTE.
    Le sot homme !
    LUCILE.
    Quoi ?.....
    DORANTE.
    Laissant lire, il est vrai, dans le fond de mon ame,
    J’inspirois le Poëte, en lui peignant ma flamme.
    Que son Art, à mon gré, s’y prenoit foiblement !
    Et que le bel esprit est loin du sentiment !
    Mais cet Art vous amuse ; il a fallu vous plaire,
    Laisser dire des riens, sentir mieux, &amp; se taire !
    N’est-ce donc qu’à l’esprit que votre cœur est dû ?
    Et ma sincérité m’auroit-elle perdu ?
    LUCILE.
    Votre sincérité mérite qu’on vous aime,
    Dorante ; aussi pour vous suis-je toujours la Même.
    Tel est enfin l’effet de ces vers que j’ai lûs :
    J’étois indiférente, &amp; je ne le suis plus ;
    Et je sens que, sans vous, je le serois encore.
    DORANTE.
    Vous ne vous plaindrés plus d’un cœur qui vous adore,
    Où vous établissez la paix &amp; le bonheur ;
    Et qui commence enfin d’en goûter la douceur.
    LISETTE.
    Trêve de beaux discours ! il est tems que j’y pense.
    De par Monsieur, expresse &amp; nouvelle défense
    De soufrir que jamais vous osiés nous parler.
    DORANTE.
    aura sçû mon nom !
    LUCILE
    Ah, tu me fais trembler !
    LISETTE.
    Et même ici quelqu’un, peut-être, nous épie.
    Séparés-vous ! rentrés, Madame, je vous prie.
    ous allons concerter un projet important.
    DORANTE.
    Rassurés-moi d’un mot encore, en me quittant ;
    Ou déja mon espoir est tout prêt à s’éteindre.
    LUCILE.
    De vos Rivaux du moins vous n’avés rien à craindre.
    Mon Pére poura bien, en ce commun danger,
    Désapprouver mon choix ; mais jamais le changer.
     
    SCENE IX,
     
    DORANTE, LISETTE.
     
    DORANTE.
    Quelqu’un m’a déservi près de lui, je parie.
    LISETTE.
    Eh ! ne vous en prenés qu’à votre étourderie,
    Et sur-tout au mépris dont vous avés heurté
    La rage qu’il avoit tantôt d’être écouté
    DORANTE.
    Oui, j’ai tort, je l’avouë ; à présent il peut lire :
    e l écoute. Ou plutôt sans cela, je l’admire :
    Et m’ofre, en trouvant beau tout ce qui lui plaira,
    De me couper la gorge, avec qui le niera.
    LISETTE.
    Ce n’est pas maintenant votre plus grande affaire.
    Songés à profiter d’un avis salutaire.
    Pourriés-vous nous trouver de ces Perturbateurs
    Du repos du Parterre &amp; des pauvres Auteurs,
    Contre les Nouveautez signalant leurs proüesses,
    Et se faisant un jeu de la chute des Pièces ?
    DORANTE.
     
    Que diable en veux- tu faire ? Qui, vraiment, j’en connois
    LISETTE.
     
    Courés les ameûter : pour aller, aux François,
    Sur ce qui s’y joüera, faire éclater l’orage.
    La pièce est de l’Auteur qui vous fait tant d’ombrage
    Le Pére de Lucile y vient d’aller....
    DORANTE.
    Tu veux....
    LISETTE.
     
    Ah ! j’en serois d’avis ! Faites le scrupuleux !
    Damis ne l’est pas tant, Lui ; car à votre Pére,
    Il a de votre amour écrit tout le mystére.
    Ce n’aura pas été pour vous servir, je croi.
    Et vous le voudriés ménager ? Et sur quoi ?
    Les plaisans intérêts, pour balancer les vôtres !
    Une pièce tombée ; il en renaît mille autres.
    Mais Lucile perduë, où fera votre espoir ?
    Monsieur de Francaleu, vous dis-je, va la voir.
    Il n’a déjà que trop ce bel Auteur en tête.
    S’il le voit triompher ; c’est fait, rien ne l’arrête :
    Il lui donne sa Fille : &amp; croiroit aujourd’hui
    S’allier à la Gloire, en s’alliant à lui.
    DORANTE.
    ah ! tu me fais frémir ! &amp; des transes pareilles
    Me livrent en aveugle, à ce que tu conseilles.
     
    SCENE X.
     
    LISETTE seule.
     
    AH, ah, Monsieur l’Auteur ! avec votre air humain,
    Vous endormés les gens ; vous écrivés sous main ;
    Vous avés du manège ; &amp; votre esprit superbe
    Croit déja, sous le pied, nous avoir coupé l’herbe !
    Un bon coup de siflet va vous être lâché ;
    Et vous sçavés alors quel est notre marché.
     
    Fin du Quatrième Acte.
    
    
    
  
  
    ACTE CINQUIEME
    SCENE I.
     
    DAMIS seul.
     
    Je ne me connois plus, aux transports qui m’agitent
    En tous lieux, sans dessein, mes pas se précipitent.
    Le noir pressentiment ? le repentir l’éfroi,
    Les présages fâcheux volent autour de moi.
    Je ne suis plus le Même enfin, depuis deux heures.
    Ma pièce, auparavant, me sembloit des meilleures :
    Je n’y vois maintenant que d’horribles défauts.
    Du foible, du clinquant, de l’obscur &amp; du faux.
    De-là, plus d’une image annonçant l’infamie !
    La Critique éveillée ; une Loge endormie ;
    Le Reste, de fatigue &amp; d’ennui harassé ;
    Le Soufleur étourdi ; l’Acteur embarassé ;
    Le Théâtre distrait ; le Parterre en balance,
    Tantôt bruyant, tantôt dans un profond silence ;
    Mille autres visions, qui toutes dans mon cœur,
    Font naître également le trouble &amp; la terreur.
    Voici l’heure fatale, où l’arrêt se prononce !
    Je séche. Je me meurs. Quel métier ! J’y renonce !
    Quelque flateur que soit l’honneur que je poursuis ;
    Est-ce un équivalent aux horreurs où je suis ?
    Il n’est force, courage, ardeur qui n’y succombe.
    Car enfin, c’en est fait ; je péris ? si je tombe.
    Où me cacher ? Où fuir ? Et par où désarmer
    L’honnête Oncle qui vient, pour me faire enfermer ?
    Quelle Egide opposer aux traits de la Satyre ?
    Comment paroître aux yeux de Celle à qui j’aspires ?
    De quel front, à quel titre, oserois-je m’ofrir,
    Moi, misérable Auteur, qu’on viendroit de flétrir ?
    (Il se tait quelque-tems, &amp; se promene à grands pas comme un
    homme exrémement agité.)
    Mais mon incertitude est mon plus grand suplice. le suporterai
    tout, pourvû qu’elle finisse.
    Chaque instant qui s’ écoule, empoisonnant son cours,
    Abrége au moins d’un an, le nombre de mes jours.
     
    SCENE II.
     
    M. FRANCALEU, M. BALIVEAU, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU à Damis
     
    HE bien ! une autre fois, malgré mes conjectures,
    Vous fierés-vous encore à vos heureux augures,
    Monsieur ? J’avois donc tort, tantôt, de vous prêcher,
    Que lorsqu’on veut tout voir, il faut se, dépêcher ?
    Voilà pourtant ! voilà ! la Nouveaûté... flambée !
    DAMIS à part comme un homme bien
    soulagé. Et mon fort décidé ! Je respire.
    (haut) Tombée ?
    M. FRANCALEU.
    Tout-à-plat
    DAMIS.
    Tout-à-plat !
    M. BALIVEAU.
    Oh ! tout-à-plat.
    DAMIS.
    Tant pis !
    C’est qu’ils auront joüé, comme des Etourdis.
    M. BALIVEAU.
    Siflée, &amp; resistée !
    DAMIS.
    Et le méritoit-elle ?
    M. BALIVEAU.
    Il ne faut pas douter que l’Auteur n’en appelle.
    Le plus impertinent n’a jamais dit : J’ai tort.
    M. FRANCALEU.
    Celui-ci pouroit bien n’en pas tomber d’accord,
    Sans être, pour cela, taxé de sufisance.
    Car jamais le Public n’eût moins de complaisance
    Comment veut-il juger d’une pièce en effet,
    Au tintamare afreux qu’au Parterre on a fait ?
    Ah ! nous avons bien vû des fureurs de cabale ;
    Mais jamais il n’en fût, ni n’en sera d’égale.
    La pièce étoit vendue aux siflets aguérris
    De tous les Etourneaux des Cassez de Paris.
    Il en est venu fondre un Essaim ! Des Nuées !
    Cependant a travers les brocards, les huées,
    Le carillon des toux, des nez, des paix-là, paix,
    J’ai trouvé....
    M. BALIVEAU.
    Ma foi moi, j’ai trouvé tout mauvais.
    M. FRANCALEU.
    On en peut mieux juger, puisque l’on s’en escrime.
    Mortbleu ! je le maintiens. J’ai trouvé.... telle rime
     
    à Damis qui l’écoutait avidement, &amp; qui ne l’écoute plus.
    Oui ; telle rime, digne elleseule, à mon gré,
    De relever l’Auteur que l’on a dénigré.
    M. BALIVEAU.
    Tout ce que peut de mieux l’Auteur, avec sa rime ;
    Ce sera, s’il m’en croit, de garder l’anonyme ;
    Et de n’exercer plus un talent suborneur,
    Dont les productions lui font si peu d’honneur.
    DAMIS.
    C’est s’il eût réussi qu’il pouroit vous en croire ;
    Et demeurer oisif, au sein de la victoire,
    De peur qu’une démarche à de nouveaux lauriers
    Ne portât quelque atteinte à l’éclat des premiers ;
    Mais contre ses Rivaux, &amp; leur noire malice,
    Le parti qui lui reste, est de rentrer en lice ;
    Sans que jamais il songe à la désemparer,
    Qu’il ne les force eux-mêmes, à venir l’admirer.
    Le Nocher, dans son art, s’instruit pendant l’orage,
    Il n’y devient expert, qu’après plus d’un naufrage.
    Notre sort est pareil, dans le métier des vers :
    Et pour y triompher, il y faut des revers.
    M. FRANCALEU.
    C’est parler en Poëte ! en Héros ! en grand Homme !
    (à Baliveau.) Vous êtes
    stupéfait ; cetrait-là vous assomme ?
    Vivent les grands Esprits, pour former les grands cœurs !
    Mais cela n’apartient qu’à nous autres Auteurs.
    (à Damis.) N’est-ce pas, mon
    Confrère ?
    SCENE III.
     
    M. BALIVEAU, M. FRANCALEU, DAMIS, MONDOR.
    DAMIS à Mondor qui le tire par la
    basque du juste-au-corps.
    He bien ?
    MONDOR bas &amp; d’un air
    consterné.
    Je vous annonce....
    DAMIS.
    Je sçai, je sçai. Ma Lettre ?
    MONDOR.
    En voilà la Réponse.
    DAMIS.
    Laisse-nous. Je te suis. Meilleurs, permettés-moi
    D’aller décacheter à l’écart ; après quoi,
    Je compte vous rejoindre : &amp; laissant vers &amp; prose,
    Nous nous entretiendrons, s’il vous plaît, d’autre chose.
     
    SCENE IV.
     
    M. BALIVEAU, M. FRANCALEU.
     
    M. BALIVEAU.
     
    UI : changeons de propos, &amp; laissons tout cela.
    M. FRANCALEU.
    Si vous sçaviés combien j’aime ce Grarçon-la.
    M. BALIVEAU.
    C’est qu’à ce que je vois, sa marotte est la vôtre.
    M. FRANCALEU.
    C’est que cela jamais n’a rien dit comme un autre.
    M. Baliveau.
    Belle prérogative !
    M. FRANCALEU.
    Une Lice ! un Nocher !
    Comme nous n’allons droit, qu’à force de broncher !
    Plaît-il ? vous l’entendiés ?
    M. Baliveau.
    Moi, non ; j’avois en tête,
    La lettre de cachet, qui, dites-vous, est prête.
    M. FRANCALEU
    Ce Jeune-homme n’est pas du commun des Humains.
    Les Grands-Seigneurs déja se l’arrachent des mains.
    M. BALIVEAU.
    J’enrage ! Revenons, de grace, à la promesse,
    Dont vous m’avés flatté tantôt, pendant la piéce.
    M. FRANCALEU.
    Vous parlés d’une piéce ? Ah ! s’il en fait jamais,
    Ce sera de l’exquis ; c’est Moi qui le promets ;
    Et je défierois bien la Cabale, d’y mordre.
    M. BALIVEAU.
    arlés ! Aurai-je enfin, n’aurai-je pas mon Ordre ?
    M. FRANCALEU.
    Eh ! Tranquilisés-vous ! Soyés sûr de l’avoir.
    Oui ; vous serés content, ce soir même : ce soir !
    C’est le terme qu’il prend. Votre affaire est certaine.
    Et tenés, son retour va vous tirer de peine ;
    Car je gagerois bien que, tout en badinant,
    L’Ordre est dans le paquet qu’il ouvre maintenant.
    M. BALIVEAU.
    Qu’il ouvre maintenant ! Qui ?
    M. FRANCALEU.
    Celui qui nous quitte.
    M. BALIVEAU.
    Plaît-il ?
    M. FRANCALEU.
    Etes-vous sourd ? Cet Homme de mérite.
    M. BALIVEAU.
    Monsieur De l’Emprirée ?
    M. FRANCALEU.
    Et Qui donc ?
    M. BALIVEAU.
    Quoi ? C’est Lui,
    Dont le zéle, pour Moi, sollicite aujourd’hui !
    M. FRANCALEU.
    Lui-même. Il a trouvé que vous joüés en Maître ;
    Et votre Admirateur, autant que l’on doit l’être,
    Il veut vous enrôler, pour un mois, parmi Nous.
    Moi, le voyant d’humeur à tout faire pour Vous,
    J’ai dû le mettre au fait de ce qui vous intrigue,
    Et des égaremens de votre Enfant prodigue.
    Il a, sur cette affaire, obligeamment pris feu,
    Comme si çeût été la sienne propre.
    M. BALIVEAU.
    Adieu.
    M. FRANCALEU l’arrêtant.
    Comment donc ?
    M. BALIVEAU
    Vous avés opéré des prodiges !
    M. FRANCALEU.
    Monsieur le Capitoul, vous avés des vertige
    M. BALIVEAU.
    Eh ! c’est Vous qui, plutôt que mon Neveu cent fois,
    Mériteriés.... Je suis le moins sensé des Trois.
    Serviteur !
    M. FRANCALEU.
    Mais encor ! Entre amis, l’on s’explique.
    Ne pourroit-on sçavoir quelle moûche vous pique ?
    Quoi ? Lorsque nous tenons....
    M. Baliveau.
    Non ! Nous ne tenons rien :
    Puisqu’il faut vous le dire ; &amp; cet Homme de bien,
    Au mérite de qui, vous êtes si sensible,
    Est le Pendard à qui j’en veux.
    M. FRANCALEU.
    Est-il possible ?
    M. BALIVEAU.
    Le Voilà ! Maintenant, soyés émerveillé
    Du jeu de la Surprise, où J’ai tantôt brillé.
    Si j’eusse vû le Diable ! Elle eût été moins grande.
    M. FRANCALEU.
    Je vous en offre autant. A présent ! je demande,
    Où vous prenés le mal que vous m’en avés dit.
    Un Garçon studieux, de probité, d’esprit
    Beau feu, judiciaire ; en qui tout se rassemble ;
    Un Phœhix, un Trésor....
    M. BALIVEAU.
    Un Fou qui vous ressemble !
    Allés, vous mérités cette apostrophe-là.
    De bonne foi, siéd-il, à l’âge où vous voilà,
    Fait pour moriginer la Jeunesse étourdie,
    Que par vous-même, au mal, Elle foit enhardie ?
    Et que l’Ecervelé, qui me brave aujourd’hui,
    Au lieu d’un Aversaire, en Vous, trouve un appui ?
    Il verfifiera donc ! Le beau genre de vie !
    Ne se rendre fameux, qu’à force de folie
    Etre, pour ainsi dire, un homme hors des rangs !
    Et le Joüet titré des Petits &amp; des Grands !
    Examinés les Gens du métier qu’il embrasse.
    La Paresse, ou l’Orgueil en ont produit la Race.
    Devant quelques Oisifs, Elle peut triompher ;
    Mais, en bonne police, on devroit l’étoufer.
    Oui ! Comment soufre-t’on leurs licences extrêmes ?
    Que font-ils pour l’Etat ? Pour les Leurs ? Pour Eux-mêmes ?
    De la Société véritables Frélons,
    Chacun les y méprise ; &amp; craint leurs aiguillons.
    Damis eût figuré dans un Poste honorable ;
    Mais ce ne fera plus qu’un Gueux, qu’un Misérable,
    A la perte duquel, en homme infatüé,
    Vous aurés eû l’honneur d’avoir contribüé.
    Félicités-vous bien ! L’œuvre est très-méritoire !
    M. FRANCALEU.
    Oncle indigne à jamais, d’avoir part à la gloire
    D’un Neveu qui déjà vous a trop honoré !
    Sçavés-vous ce que c’est que tout ce long narré ?
    Préjugé populaire ! Esprit de Bourgeoise,
    De tout tems, gendarmé contre la Poësie.
    Mais apprenés de Moi, qu’un Ouvrage d’éclat,
    Anoblit bien autant que le Capitoulat.
    Apprenés....
    M. BALIVEAU.
    Apprenés de Moi, qu’on ne voit guére
    Les Honneurs, en ce Siécle, accueillir la Misére :
    Et que la Pauvreté, par qui tout s’avilit,
    Dégrade quelquefois ; mais jamais n’anoblit.
    Forgés-vous des plaisirs de toutes les espèces.
    On fait, comme on l’entend, quand on a vos richesses :
    Mais Lui, que voulés-vous qu’il devienne à la fin ?
    Son partage assuré ; c’est la soif, &amp; la faim.
    Et, d’un œil satisfait, on veut que je le voye ?
    Soit ! A vos visions, je l’abandonne en proye !
    Il peut-se reposer de ses nobles destins,
    Sur Ceux qui, dites-vous, se l’arrachent des mains.
    Qu’il périsse ! Il est libre. Adieu !
    M. FRANCALEU.
    Je vous arrête,
    En véritable Ami, dont la réplique est prête :
    Et vais vous faire voir, avec précision
    Que nous ne sommes pas des Gens à vision.
    Si j’admire ! en Damis, un don qui vous irrite,
    Votre chagrin me touche, autant que son mérite ;
    Afin donc que son sort ne vous allarme plus ;
    Je lui donne ma Fille, avec cent mille écus.
    M. BALIVEAU.
     
    Qu’entends-je ?
    M. FRANCALEU.
     
    Assurément, c’est n’être pas à plaindre ;
    Car Elle a de l’esprit, est belle, faite à peindre.
    Holà, Quelqu’un ! Vous-même en jugerés ainsi.
    (à son valet.)
    Que l’on cherche Lucile ; &amp; qu’Elle vienne ici.
    (à part.)
    Aussi-bien, Elle hésite ; &amp; rien ne se décide.
     
    (à M. Baliveau.)
    Qu’est-ce ? Vous mollissés ? Votre front se déride ?
    Vous paroissés émû ?
    M. BALIVEAU.
     
    Je le suis en effet.
    Vous êtes un Amibien rare &amp; bien parfait !
    Un procédé si noble est-il imaginable ?
    Ne me trouvés donc pas, au fond, si condamnable.
    Nous perçons l’avenir, ainsi que nous pouvons ;
    Et sur le train des mœurs du Siécle, où nous vivons.
    Quand à faire des vers, un jeune Esprit s’adonne ;
    Même en l’applaudissant, je vois qu’on l’abandonne.
    Damis, de ce côté, se porte avec chaleur ;
    Et je ne lui pouvois pardonner son malheur ;
    Mais, dès que d’un tel choix, votre bonté l’honore....
    
    SCENE V
     
    M. BALIVEAU, M. FRANCALEU, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU à Damis.
    VENÉS, venés, Monsieur ! Une autrefois encore
    Vous ferés à la Cour, notre Solliciteur.
    Vous vous flatiés, ce soir, de contenter Monsieur.
    DAMIS à Baliveau.
    M’avés-vous trahi ?
    M. BALIVEAU.
    Non. Qu’entre Nous tout s’oublie
    Damis. Voici quelqu’un qui nous réconcilie ;
    Qui signale, à tel point, son amitié pour Nous,
    Qu’il s’acquiert à jamais les droits que j’eus sur Vous.
    Monsieur vous fait l’honneur de vous choisir pour Geredre.
    Voyant Damis interdit.
    Ainsi que Moi, la chose a lieu de vous surprendre
    Car de quelques talens dont vous fussiés pourvû,
    Nous n’osions espérer ce bonheur imprévû.
    Mais la Joye auroit dû, suspendant sa puissance,
    Avoir déjà fait place, à la Reconnoissance.
    Tombés donc aux genoux de votre Bienfaiteur,
    DAMIS d’un air embarrassé.
    Mon Oncle.…
    M. BALIVEAU.
    Hé bien ?
    DAMIS.
    Je suis....
    M. FRANCALEU.
    Quoi ?
    DAMIS.
    L’humble Adorate
    Des graces, de l’esprit, des vertus de Lucile ;
    Mais de tant de bontés, l’excès m’est inutile.
    Rien ne doit l’emporter sur la foi des sermens ;
    Et j’ai pris, en un mot, d’autres engagemens.
    M. FRANCALEU.
    Ha !
    M. BALIVEAU.
    Le voilà cet Homme au dessus du Vulgaire,
    Dont vous vantiés l’esprit &amp; la judiciaire ;
    Qui, tout-à- l’heure, étoit un Phœnix, un Trésor !
    Hé bien ! de ces beaux noms, le nommés-vous encor ?
    Va ! maudit foit l’instant, où mon malheureux Frère
    M’embarrassa d’un Monstre, en devenant ton Pére.
     
    SCENE VI.
     
    M. FRANCALEU, DAMIS.
     
    M. FRANCALEU.
    MONSIEUR, la Poësie a ses licences. Mais
    Celle-ci passe un peu les bornes que j’y mets :
    Et votre Oncle, entre nous, n’a pas tort de se plaindre,
    DAMIS.
    Les inclinations ne sçauroient se contraindre.
    Je suis fâché de voir mon Oncle mécontent ;
    Mais Vous-même, à ma place, en auriés fait autant ;
    Car je vous ai surpris, loüant Celle que j’aime,
    A la loüer en homme épris plus que Moi-même ;
    Et dont le sentiment sur le mien renchérit.
    M. FRANCALEU.
    Comment ! La connoîtrois-je ?
    DAMIS.
    Oui ; du moins son esprit.
    Grace à l’heureux talent, dont l’orna la Nature ;
    Il est connu partout, où se lit le Mercure.
    C’est-là, que tous les yeux de nos Lecteurs jaloux ;
    L’Amour, entr’Elle &amp; Moi, forma des nœuds si doux.
    M. FRANCALEU.
     
    Quoi ! ce feroit ?... Quoi !... C’est.... la Muse originale
    Qui, de ses impromptus, tous les mois, nous régale ?
    DAMIS.
    Je ne m’en cache plus.
    M. FRANCALEU.
    Ce Bel-esprit sans pair ?
    DAMIS.
     
    Hé, oui !
    M. FRANCALEU.
    Mériadec, De Kerfic.. de Quimper..
    DAMIS.
    En Bretagne ! Elle-même ! Il faut être équitable..
    Avoüés maintenant ; rien est-il plus sortable ?
    M. FRANCALEU.
    Embrassés-moi !
    DAMIS.
    De quoi riés-vous donc si haût ?
    M. FRANCALEU.
    Du pauvre Oncle, qui s’est éfarouché trop tôt ;
    Mais nous l’appaiserons ; rien n’est gâté.
    DAMIS.
    Sans doute
    Il sortira d’erreur, pour peu qu’il nous écoûte.
    M. FRANCALEU.
    Oh ! c’est Vous qui, pour peu que vous nous écoûtiés
    Laisserés, s’il vous plaît, l’erreur, où vous êtiés.
    DAMIS.
    Quelle erreur ? Qu’insinuë un pareil verbiage ?
    M. FRANCALEU.
    Que vous comptés en vain faire ce mariage.
    DAMIS.
     
    Ah ! vous aurés beau dire.
    M. FRANCALEU.
     
    Et Vous, beau protester !
    DAMIS.
    Je l’ai mis dans ma tête.
    M. FRANCALEU.
    Il faudra l’en ôtêr.
    DAMIS.
    Parbleu non !
    M. FRANCALEU.
    Parbleu si ! Parions.
    DAMIS.
    Bagatelle !
    M. FRANCALEU.
    La Personne pourrait, par exemple, être telle....
    DAMIS.
    Telle qu’il vous plaira : sufit qu’Elle aît un nom.
    M. FRANCALEU.
    Mais laissés dire un mot ! &amp; vous verrés que non.
    DAMIS.
    Rien ! rien !
    M. FRANCALEU.
    Sans la chercher si loin
    DAMIS.
    J’irois à Rome.
    M. FRANCALEU.
    Quoi faire ?
    DAMIS.
    J’ai promis ; j’épouserai.
    M. FRANCALEU.
    Quel homme !
    DAMIS.
    Et tout en vous quittant, j’y vais tout disposer.
    M. FRANCALEU.
    Oh ! disposés-vous donc, Monsieur, à m’épouser.
    A m’ époufer, vous dis-je ? Oui, Moi ! Moi ! C’est Moi-même,
    Qui fuis le bel Objet de votre amour extrême,
    DAMIS.
    Vous ne plaisantés point ?
    M. FRANCALEU.
    Non ; mais en vérité,
    J’ai bien, à vos dépens, jusqu’ici plaisanté ;
    Quand, sous le masque heureux qui vous donnoit le change,
    Je vous faisois chanter des vers à ma loüange.
    Voilà de vos arrêts, Messieurs les Gens de goût !
    L’Ouvrage est peu de chose : &amp; le seul Nom fait tout.
    Oh ç’a ! laissons donc là ce burlesque hyménée.
    Je vous remets la foi que vous m’aviés donnée.
    Ne songeons déformais qu’à vous dédommager
    De la faute, où ce jeu vient de vous engager.
    Je vous fais perdre un Oncle, &amp; je dois vous le rendre.
    Pour cela, je persiste à vous nommer mon Gendre
    Ma Fille, en cas pareil, me vaudra bien, je croi ;
    Et n’est pas un Parti moins sortable que Moi.
    Tenés, lui pouriés-vous refuser quelque estime ?
    DAMIS bas.
    Ah ! Lisette la suit ! Malheur à l’Anonime !
    SCENE V
     
    M. FRANCALEU, DAMIS, LUCILE, LISETTE.
    M. FRANCALEU.
     
    MIGNONNE, venés-çà ! Vous voyés devant vous,
    Celui dont j’ai fait choix pour être votre Epoux,
    Ses talens.…
    LISETTE.
    Ses talens ! C’est où je vous arrête.…
    M. FRANCALEU.
     
    Qu’on se taise !
    LISETTE.
     
    Apprenés ?....
    M. FRANCALEU.
    Ne me romps pas la tête ;
    Coquine ! Tu crois donc que je sois à sentir
    Que, tout le jour ici, tu n’as fait que mentir ?
    DAMIS bas à M. Francaleu.
    Faites qu’Elle nous laisse un moment ; &amp; pour cause.
    M. FRANCALEU.
    Vas-t’en.
    LISETTE.
    Qu’auparavant je vous dise une chose !
    M. FRANCALEU.
    Je ne veux rien entendre.
    LISETTE.
    Et Moi, je veux parler.
    Tenés ! Voilà l’Auteur que l’on vient de sifler.
    DAMIS.
    Maintenant, Elle peut rester.
    M. FRANCALEU.
    L’Impertinente !
    DAMIS.
    A dit vrai.
    LISETTE à l’oreille de
    Lucile.
    Tenés bon ; je vais chercher Dorante.
    (Elle sort.
     
    SCENE VIII.
     
    M. FRANCALEU, DAMIS, LUCILE
     
    M. FRANCALEU.
    ELLE a dit vrai ?
    DAMIS.
     
    Très-vrai.
     
    M. FRANCALEU.
    La nouvelle, en ce cas,
    M’étonne bien un peu ; mais ne me change pas.
    Non, je n’en rabats rien de ma prémiere estime :
    Loin de là, votre chute est si peu légitime,
    Fait voir tant de Rivaux déchaînez contre Vous,
    Qu’elle prouve combien vous les surpassés tous.
    Et ma Fille n’est pas non plus si mal habile....
    LUCILE.
    Mon Pére....
    DAMIS.
    Permettés, belle &amp; jeune Lucile....
    LUCILE.
    Permettés-moi, Monsieur, vous même, de parler
    Mon Pére, il n’est plus tems de rien dissimuler.
    D’un Pére, je le sçai, l’autorité suprême,
    Indique ce qu’il faut qu’on haïsse ou qu’on aime ;
    Mais, de ce droit, jamais vous ne futes jaloux.
    Aujourd’hui même encor, vous vouliés, disiés-vous
    Que par mon propre choix, je me rendisse heureuse ;
    Vous vous en étiés fait une loi généreuse :
    Et c’est ainsi qu’un Pére est toujours adoré ;
    Et que moins il est craint, plus il est révéré.
    Vous m’avés ordonné surtout d’être sincére ;
    Et d’oser là-dessus m’expliquer sans mystére.
    Mon devoir le veut donc, ainsi que mon repos.
     
    M. FRANCALEU.
    Au fait ! (bas) J’augure mal
    de cet avant-propos.
    LUCILE.
     
    Parmi les jeunes Gens que ce Lieu-ci rassemble...
    M. FRANCALEU.
    Ah ! fort bien.
    LUCILE.
    Rassurés votre Fille qui tremble,
    Et qui n’ose qu’à peine embrasser vos genoux.
    M. FRANCALE
    Vous panchiés pour quelqu’un ? J’en suis fâché pour vous
    Pourquoi tardiés-vous tant, à me le venir dires ?
    LUCILE.
    C’est que Celui vers qui ce doux panchant m’attire,
    Est le Seul justement que vous aviés exclus.
    M. FRANCALEU.
    Quoi ? Quand j’ai mes raisons.....
    LUCILE.
    Vous ne les avés plus.
    Son cœur, à mon égard, étoit selon le vôtre.
    Vous craigniés qu’il ne fût dans les liens d’une Autre
    Et jamais un soupçon ne fut si mal fondé.
    Il m’adore : &amp; de Moi, près de Vous seconde....
    Ah ! je lis mon arrêt sur votre front sévére !
    Hé bien ! j’ai mérité toute votre colère !
    Je n’ai pas, contre Moi, fait d’assés grands efforts.
    Mais est-ce donc avoir mérité mille morts ?
    Car enfin, c’est à quoi je ferois condamnée,
    S’il falloit à tout Autre, unir ma destinée.
    Non ! vous n’userés pas de tout votre pouvoir,
    Mon Pére ! accordons mieux mon cœur &amp; mon devoir.
    Arrachés-moi du Monde, à qui j’étois renduë !
    Hélas ! il n’a brillé qu’un instant, à ma vûë !
    Je fermerai les yeux, sur ce qu’il a d’attraits.
    Puisse le ciel m’y rendre insensible à jamais !
    M. FRANCALEU.
     
    La fotte chose en Nous, que l’amour paternelle !
    Ne suis-je pas déjà prêt à pleurer, comme Elle ?
    DAMIS.
    Eh ! laissés-vous aller à ce doux mouvement,
    Monsieur ! ayés pitié d’Elle &amp; de son Amant.
    Je ne vous rejoignois, après ma lettre lûë,
    Que pour servir Dorante, à qui Lucile est dûë.
    Laissés-là ma fortune ; &amp; ne songés qu’à Lui.
    M. FRANCALEU.
    Votre Ennemi mortel ! Qui vouloir aujourd’hu
    DAMIS.
    Soufrés que ma vengeance à cela se termine.
    M.FRANCALEU.
    Mais c’est le fils d’un Homme ardent à ma ruine !
    DAMIS lui remettant une lettre
    ouverte.
    Non : voilà qui met fin à vos inimitiés.
     
    SCENE DERNIERE
     
    DORANTE, M. FRANCALEU, DAMIS, LUCILE.
    DORANTE se jettant aux genoux de M.
    Francaleu.
    ECOUTÉS-MOI, Monsieur ! ou je meurs, à vos pieds,
    Après avoir percé le cœur de ce Perside !
    Il est tems que je rompe un silence timide.
    J’adore votre Fille. Arbitre de mon fort,
    Vous tenés en vos mains &amp; ma vie, &amp; ma mort.
    Prononcés. Et soufrés cependant que j’espére.
    Un malheureux procès vous broüille avec mon Pére.
    Mais vôus futes Amis : Il m’aime tendrement ;
    Le procès finiroit par son désistement.
    Je cours donc me jetter à ses pieds, comme aux vôtres !
    Faire, à vos intérêts, immoler tous les nôtres !
    Vous réünir tous deux, tous deux vous émouvoir,
    Ou me laisser aller à tout mon désespoir !
    (à Damis.)
    D’une, ou d’autre façon, tu n’auras pas la gloire,
    Traître, de couronner la méchanceté noire
    Qui croit avoir ici disposé tout pour Toi ;
    Et qui t’a fait écrire, à Paris, contre Moi.
    DAMIS
    Enfin l’on s’entendra, malgré votre colére.
    J’ai véritablement écrit à votre Pére,
    Dorante ; Mais je crois avoir fait ce qu’il fau
    Monsieur tient la réponse ; &amp; peut lire tout haut
     
    M. FRANCALEU lit.
     
    Aux traits dont vous peignés la
    charmante Lucile,
    Je ne suis pas surpris de l’amour
    de mon Fils.
    Par son Médiateur, il est des mieux
    servis ;
    Et vous plaidés sa cause, en
    Orateur habile.
    La rigueur, il est vrai, seroit
    très-inutile ;
     Et je défére à vos avis.
    Reste à lui faire avoir cette
    Beauté qu’il aime.
     Il n’aura que trop mon
    aveu.
     Celui de Monsieur
    Francaleu ?
    Puisse-t’il s’obtenir de
    même !
    Parlés, pressès, priés ! Je désire,
    à l’excès,
    Que sa Fille, aujourd’hui, termine
    nos procès ;
    Et que le don d’un Fils qu’un tel
    Ami protège,
     Entre nous deux, renouvelle à
    jamais
     La vieille amitié de
    Collège.
     
    METROPHILE.
     
    (à Dorante.) Maîtresse, Amis, Parens, puisque tout est pour
    Vous ;
    Aimés donc bien Lucile, &amp; soyés son Époux.
    DORANTE.
     
    Ah ! Monsieur(baisant la
    Lettre)ô mon pére ! (à
    Lucile,) enfin
    je vous posséde
    DAMIS.
    Sans en moins estimer l’Ami qui vous la céde ?
    DORANTE.
     
    Cher Damis ! Vous devés en effet m’en vouloir ;
    Et vous voyés un homme.
    DAMIS.
    Heureux.
    DORANTE.
    Au désespoir.
    .
    Je suis un Monstre !
    DAMIS.
    Non ; mais en termes honnêtes ;
    Amoureux, &amp; François, voilà ce que vous êtes.
    DORANTE.
    Un Furieux ! Qui plein d’un ridicule éfroi,
    Tandis qu’il agissoit si noblement pour Moi,
    Impitoyablement, ai fait sifler sa Pièce.
    DAMIS.
    Quoi ?... Mais je m’en prens moins à vous, qu’à la Traîtresse
    Qui vous a confié que j’en étois l’Auteur.
    Je suis bien consolé : J’ai fait votre bonheur.
    DORANTE.
    J’ai demain, pour ma part, cent places retenuës ;
    Et veux, après demain, vous faire aller aux nuës.
    DAMIS.
    on ! J’apelle en Auteur soumis, mais peu craintif,
    Du Parterre en tumulte, au Parterre attentif.
    Qu’un si frivole soin ne trouble pas la fête.
    Ne songés qu’aux plaisirs que l’Hymen vous aprête.
    Vous, à qui cependant je consacre mes jours
    MUSES ! tenés-moi lieu de fortune &amp; d’amours.
     
    Fin du cinquième &amp; dernier
    Acte.
    
     
  


  PIECES DE THEATRE
   
  Qui se vendent chez LE BRETON.
   
  LE Complaisant, Comédie.
  Les Mécontens, Comédie.
  Les Fées, Comédie.
  Le Théatre de BOURSAULT, in-12. 3. vol.
  ysimachus, Tragédie.
   
  Oeuvres de M. POISSON.
   
  
    
      Procureur Arbitre,
       
      Comédies.
    
    
      cibiade,
      
      
    
    
      Impromptu de Campagne,
      
      
    
    
      Recueil d’Epimenide,
      
      
    
    
      Mariage par Lettre de Change.
      
      
    
    
      Les Ruses d’Amour,
      
      
    
  
  Oeuvres de M. PIRON.
   
  Calistene, Tragédie,
  Les Fils Ingrats, Comedie.
  Gustave, Tragédie.
  Les Courses de Tempé, Pastorale.
  La Métromanie, ou le Poëte, Comédie.
   
  Oeuvres de M. DE LA CHAUSSÉE
   
  Epître de Clio, Poëme.
  La Fausse Antipathie, Comédie.
  Le Préjugé à la Mode, Comédie.
  L’Ecole des Amis, Comédie.
   
  L’on imprime chez le même
  Libraire ;
   
  Maximien, Tragédie.
   
  L’on trouve chez le Même toutes les
  autres Piéces Théatre.
  
   


  APPROBATION.
   
  J’Ai lû la Métromanie par ordre
  de Monseigneur le Chan-celier, &amp; j’ai cru que le Public verroit
  l’impression de cette Comédie avec autant de plaisir qu’il a marqué
  d’empressement pour les Représentations. A Paris le 26. Février
  1738.
  Signé, DE MONCRIF.
   


  PRIVILÉGE DU ROY.
   
  LOUIS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Navarre, A nos
  amez &amp; féaux Conseillers les Gens tenant nos Cours de Parlement,
  Maistres les Requétes ordinaires de notre Hôtel, Grand Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillifs, Seneschaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres
  nos Justiciers qu’il appartiendra, SALUT. Nostre bien amé le sieur
  PIRON, Nous ayant fait remontrer qu’il souhaitoit faire
  imprimer &amp; donner au Public La
  Métromanie, Comédie, &amp; ses Oeuvres i
  s’il nous plaisoit lui accorder nos Lettres de Privileges sur ce
  nécessaires ; offrant pour cet effet de les faire imprimer en bon
  papier &amp; beaux caracteres, suivant la feuille
  imprimée &amp; attachée pour modele sous le contre-scel des Presentes.
  A CES CAUSES voulant traiter favorablement ledit Exposant, Nous lui
  avons permis &amp; permettons par ces Présentes de faire imprimer
  lesdits Ouvrages ci-dessus specifiez, en un ou plusieurs volumes,
  conjointement ou separément, &amp; autant de fois que bon lui
  semblera, &amp; de les faire vendre &amp; débiter par tout notre
  Royanme pendant le tems de neuf années consécutives à compter du jour
  de la date dés-dites Presentes ; Faisons deffenses à toutes sortes de
  personnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient d’en
  introduire d’impression étrangere dans aucun lieu de notre
  obéissance ; comme aussi à tous Libraires, Imprimeurs &amp; autres
  d’imprimer, faire imprimer, vendre, faire vendre, debiter ni
  contrefaire lesdits Ouvrages ci- dessus exposés, en tout, ni en
  partie, ni d’en faire aucuns extraits, sous quelque pretexte que ce
  soit, d’augmentation, correction, changement de titre, ou autrement,
  sans la permission expresse &amp; par écrit dudit sieur Exposant, ou
  de ceux qui auront droit de luy ; à peine de confiscation des
  Exemplaires contrefaits, de trois mille livres d’amende contre chacun
  des contrevenants, dont un tiers à Nous, un tiers à l’Hostel- Dieu de
  Paris, l’autre tiers audit sieur Exposant ; &amp; de tous dépens,
  dommages &amp; interests ; à la charge que ces Presentes seront
  enregistrées tout au long sur le Registre de la Communauté des
  Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, dans trois mois de la date
  d’icelles ; que l’impression. desdits Ouvrages fera faite dans notre
  Royaume &amp; non ailleurs ; &amp; que l’impetrant se conformera en
  tout aux Reglemens de la Librairie, &amp; notam monta celui du dixième
  Avril mil sept cens vingt-cinq ; &amp; qu’avant que de les exposer en
  vente ; les Manuscrits ou Imprimés qui auront servi de copie d à
  l’impression desdits Ouvrages seront remis, dans le même état où les
  Ap. Ap probations y auront été données, ès mains de nôtre
  très-cher &amp; feal Che valier le Sieur DAGUESSEAU Chancelier de
  France, Commandeur de no Ordres ; &amp; qu’il en fera ensuite remis
  deux Exemplaires dans notre Biblio theque publique, un dans celle de
  notre Château du Louvre, &amp; un dan celle de notre
  très-cher &amp; féal Chevalier le Sieur DAGUESSEAU Chancelie de
  France, Commandeur de nos Ordres ; le tour à peine de nullité de
  Presentes ; du contenu desquelles Vous mandons &amp; enjoignons de
  faire jouir ledit Exposant ou ses ayans cause,
  pleinement &amp; paisiblement, sans souffrir qu’il leur foit fait
  aucun trouble ou empêchements. Voulons qui la Copie desdites Presentes
  qui sera imprimée tout au long au commence ment ou à la fin desdits
  Ouvrages, soit tenuë pour dûement signifiée &amp; qu’aux Copies
  collationnées par l’un de nos amez &amp; féaux Conseillers &amp;
  Secrétaires foi soit ajoûtée comme à l’Original. Commandons au premier
  notre Huissier ou Sergent de faire pour l’execution d’icëlles, tous
  actes requis &amp; nécessaires, sans demander autre
  permission, &amp; nonobstant clameur de Haro, Charte
  Normande, &amp; Lettres a ce contraires. CAR tel est notre plaisir.
  Donné à Versailles le vingt-huitième jour de Février, l’an de grace
  mil sept cens trente-huit, &amp; de notre Regne le vingt-troisiéme.
  Par le Roi en son Conseil. SAINSON.
   
  Registré sur le Registre IX. de la
  Chambre Royale des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, numero 597.
  folio 557. conformement au Reglement de 1723. qui fait défense
  Article IV. à toutes personnes de quelque qualité qu’elles soient.
  autres que les
  Libraires &amp; Imprimeurs de vendre, débiter &amp; faire afficher
  aucun Livre pour les vendre en leurs noms, soit qu’ils s’en disent les
  Auteurs, ou autrement, à la charge de fournir huit Exemplaires
  prescris par l’Article 108 du même Reglement. A Paris le 3.
  Mars 1738.
   
  Signé, LANGLOIS,
  Syndic.






</p>
</body>
</text>
</TEI>