<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>[Oeuvres de Gorjy] / [5-6.] / Victorine, par l'auteur de Blançay, etc., dédiée à Madame, comtesse d'Artois...[Oeuvres de Gorjy] / [5-6.] / Victorine, par l'auteur de Blançay, etc., dédiée à Madame, comtesse d'Artois... - Partie 2 (1789)</title>
      <author>Gorjy, Jean-Claude (1753-1795)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Guillot</publisher>
      <date>2016-12-29</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









On trouve chez le même Libraire les
ouvrages suivans du même Auteur :
 
Blançay, 2 vol. in-18. fig.
br.
3 l. 12 f.
Le Nouveau Voyage Sentimental, 1 vol.
in-18. br. 1 l. 10 f.

VICTORINE.

  CHAPITRE PREMIER.  DE BON AUGURE.
   
  JE fis exactement ce que la Sœur m’avait prescrit ; et j’arrivai
  sans aucune rencontre fâcheuse dans le canton où demeurait
  Mme. d’Allgane. (C’était le
  nom de la Dame dont j’allais réclamer la protection).
  La Sœur ne sachant pas précisément le nom de l’endroit où demeurait
  Mme. d’Allgane, m’avait
  seulement dit que c’était dans le voisinage de... D’après les
  informations que j’avais prises à cet endroit, et par le chemin que
  j’avais fait depuis, je jugeais que je n’avais plus guère qu’une
  demi-lieue à faire, et je me livrais à toutes les idées pénibles qui
  devaient me tourmenter au moment d’arriver ainsi chez une Dame
  inconnue, sans autre recommandation qu’une lettre d’une Sœur Grise,
  sans autre titre que mon malheur.
  Au détour d’un chemin, je me trouve presque au milieu de plusieurs
  personnes, dont la mise élégante ajouta encore à l’embarras, je dirais
  presque à la frayeur que me causa cette rencontre imprévue. La manière
  dont je fus regardée ne me rassura pas. Une seule Dame, qui primait
  les autres par sa toilette et par sa taille, me salua avec affabilité.
  Aussi-tôt le reste de la compagnie en fît de même. Je rendis le salut,
  et continuai mon chemin. Après quelques pas, je me retournai. La
  grande Dame me suivait des yeux ; et je l’entendis qui disait aux
  autres : « Elle a quelque chose d’intéressant. » Encouragée par cette
  expression et par l’air engageant de la Dame, je fus tentée de
  retourner sur mes pas, pour lui demander quel chemin je devais
  prendre, en appercevant à une certaine distance plusieurs qui se
  croisaient. Si elle avait été seule, je n’aurais pas hésité : mais les
  autres…!
  Oh ! qu’ils ont tort avec l’infortuné, ceux qui, favorisés du sort,
  ne redoublent pas d’accueillance
  pour balancer l’effet que produit sur lui leur extérieur brillant !
  Aussi est-ce toujours à l’homme simple que l’infortuné s’adresse. Il
  détourne la vue en passant devant les superbes avenues des châteaux,
  et vient avec confiance frapper à la porte de la chaumière.
  J’en vis une au milieu des champs : j’y dirigeai mes pas. La porte
  était ouverte : j’entrai. – « Est-ce toi, Pierre ? » dit une femme qui
  était auprès du feu, occupée à faire de la bouillie. – « Non, ma
  bonne. » Elle se retourne, m’apperçoit, se lève sans quitter son
  poëlon, et me faisant je ne sais combien de révérences, dont chacune
  lui faisait répandre un peu de sa bouillie... . « Ah ! pardon, excuse,
  ma belle Demoiselle. J’croyons que c’était not’fils. – Je suis une
  étrangère. – C’est égal, Mam’zelle. Etrangère ou non, faites nous
  toujours l’honneur de vous asseoir. En après de ça, vous nous
  apprendrez à quoi je pouvons vous être bonne. – Vous êtes bien
  honnête. Dites-moi, je vous prie, si je suis encore bien loin de la
  demeure de Madame d’Allgane. – Oh ! mon Dieu ! non. Tout au
  contraire ; car c’est ce beau château qu’vous vous voyez là-bas. – Un
  beau château ? » dis-je en moi-même ; « j’aimerais mieux que ce ne fut
  qu’une maison… Et la connaissez-vous cette Dame ? – Si j’la
  connaissons ! Mon doux Jésus ! A qui vous adressez-vous ? Si j’la
  connaissons ! Eh ! c’est not’ Sauveur. T’nez, ma chère Demoiselle.
  R’gardez-moi ces trois berceaux là. Dans chacun y a un enfant ; et si
  cependant pour tout ça, j’nons fait qu’eune couche. Faut bian recevoir
  c’que Dieu nous envoie : mais, c’est pas pour dire, j’étions désolée à
  cause qu’j’étions trop pauvre pour tant de famille à la fois. Quand je
  dis qu’j’étions désolée, pas tout-à-fait pourtant, parc’que j’avions
  not’ repos sur ç’te bonne Madame d’Allgane ; et j’avions bian raison.
  Drès qu’all’ sut ma peine, all’ vint me trouver, et all’ me dit
  com’ça : En bien ! mère Satrin, tu nous
  en donnes donc trois à la fois ?
  – Eh ! mon Dieu ! ma chère Dame !
  que je lui fis, c’n’est pas l’tout d’les
  avoir pondus ; faut les couver, et j’nons pas les ailes assez
  grandes. All’ se mit à rire de tout son
  cœur. – Gn’y a qu’ça qui
  t’inquiette, refit-alle ; oh bien !
  dors tranquille. J’m’en charge, moi, qui ai les ailesplus
  grandes. – Oh ! pour ça, c’est bien
  vrai, que je lui refis. Mais cest
  qu’vous en avez déjà tant ! – C’est
  égal, me refit-elle à son tour ;
  j’m’en charge. – Je lui refis
  encore : Oh ! ma figue ! vous m’ôtez-là
  eune reude épine du pied. L’bon Dieu vous en récompensera : et s’il
  veut écouter les prières d’la pauvre mère Satrin, j’vous faisons bon
  qu’vous s’rez aussi heureuse qu’eune Reine. J’en disons autant
  pour son mari, qui est d’ceux-là qu’an n’dirait pas qu’is y touchiont,
  mais qui est itou aussi bon, aussi charitable qu’sa femme.
  Enfin, tant y a pour abréger, all’ s’est chargée de mes enfans. Et
  puis ils ont manigancé avec un M. de Vaissy, qui est itou la bonté
  même, et qui vient bian souvent chez eux, et d’après c’te manigance, y
  s’est trouvé qula taille m’a été remise, par une belle lettre de Mgr.
  l’Intendant, qu’elle m’a lue elle-même ; par là-dessus, j’ons eu eune
  gratification d’not’ bon Roi. Ajoutez encore qu’pendant nos couches,
  all’ n’nous a laissé manquer de rien. Et c’qui est encor plus, all’
  nous est venu voir tous les jours. Et du depuis, all’ vient encore
  souvent bavarder avec vot’ servante, là tout vulgairement. C’est
  vraiment drôle d’la voir ici, dans not’ pauvre taudis, avec ses belles
  robes, ses belles frisures, ses biaux chapiaux ous’qu’i gn’y a de gros
  tas de plumes et de fanfreluches ; car item, c’est leur état à ces
  gens-là, et ça leur est aussi naturel d’avoir des brinborions, qu’à
  nous d’avoir des cornettes et des bavelets. Et quand la différence
  qu’y a de ç’teux-ci à c’teux-là n’fait pas qu’ils nous méprisiont, ça
  n’en est qu’plus beau. N’est-ce pas, Mam’zelle ? – Sans doute. – Eh
  bian ! v’là comme elle est. Si vous la voyiez prendre sur ses genoux
  mes trois marmots, et les baiser !... Mais t’nez ; v’là que
  j’l’apperçois qui quitte sa compagnie, et qui torne d’not’ côté. Je
  sis sûre qu’elle vient ici. »




  CHAPITRE II.  L’ATTENTE JUSTIFIÉE.
   
  CETTE annonce me fit tressaillir. J’étais cependant un peu rassurée
  par ce que m’avait dit cette femme, et en reconnaissant la grande
  Dame, à laquelle j’avais, quelques momens auparavant, trouvé l’air si
  affable. la paysanne courut au-devant d’elle ; et, quand elle arriva,
  elle était prévenue. Je l’attendais debout, dans un embarras que mon
  maintien et le rouge de mon visage devaient assez annoncer. Elle me
  salua d’un air obligeante « Vous m’avez demandée, Mademoiselle. – Oui,
  Ma... ma... dame. – Asseyez-vous, je vous prie. Pourrais-je savoir...?
  Je lui présentai la lettre, ou plutôt le paquet de la Sœur. Cette
  bonne Marotte ! Elle avait écrit pendant une journée entière, et
  Madame d’Allgane en eut à lire pour je ne sais combien de tems.
  J’étais, pendant cette lecture, dans une gêne inexprimable : mais
  la confiance entrait dans mon cœur en voyant la Dame soupirer de tems
  en tems, essuyer quelquefois ses yeux, et se dire à demi-voix.
  « Pauvre enfaut ! « Elle n’attendit pas d’être à la fin pour
  m’embrasser. « Etre intéressant, « me dit-elle, « votre attente ne
  sera pas trompée. La stricte stricte véracité de la Sœur m’est
  connue.... » Je l’interrompis en m’écriant : « O Madame ! » Et je
  plaçai sa main sur mon cœur.
  « Mère Satrin, » dit-elle à la paysanne, « je reviendrai te voir
  demain. Adieu. » Et s’adressant à moi : Venez, ma chère enfant. »
  Quand nous fûmes sorties, elle me dit tout ce que la bonté peut
  imaginer de plus consolant, avec cette aimable légéreté, qui, en
  paraissant ne mettre de prix a rien, empêche l’obligé d’être gêné par
  le bienfait.
  Quoique la longue lettre de la Sœur eût dû tout dire, je voulus
  moi-même raconter à Madame d’Allgane mon histoire. Seulement, soit
  fausse honte, soit la crainte de l’entretenir d’objets hideux, je
  glissai sur le chapitre de Marianne, par conséquent sur les détails
  que l’on a lus de la manière dont je passai d’auprès d’elle auprès de
  M. de Verval : mais avec quelles délices je l’entretins de ma tante,
  de mon amant, d’Azakia, de Marotte ! Et combien je joüis en la voyant
  prendre à des êtres si chers l’intérêt qu’ils méritaient !
  Nous approchions du château. Elle fut pendant quelques instans ou
  silencieuse, ou distraite. Tout-à-coup.... Je voudrais expliquer le
  geste qu’elle fit : mais cela m’est impossible. Si on veut se le
  représenter, que l’on croie voir quelqu’un à l’affut des idées, en
  appercevoir une encore à travers des brouillards, la distinguer, la
  saisir, et marquer sa joie par un geste : ce sera celui qu’elle
  fit.
  « Ma bonne amie, » me dit-elle, « ne vous étonnez pas de ce que je
  vais dire, et conduisez-vous d’après ce que vous entendrez. » Nous
  étions déjà dans la cour. Nous entrons dans le sallon. « Mesdames, »
  dit Madame d’Allgane, qui me tenait par la main, « j’ai l’honneur de
  vous présenter ma parente. – Comment ! c’est cette même personne que
  tout-à-lheure » – Précisément. – Par quel hasard ? – Par une suite des
  événemens de la mer. Je vous ai parlé, il y a quelque tems, d’un de
  mes parens qui revenait de l’Inde avec une fortune immense, et qui
  devait demeurer avec moi en attendant qu’il eût acheté une terre. — je
  vous demande pardon : mais, depuis que nous sommes ici, il n’en a pas
  été question, » dit une Dame, dont l’air et le ton me causèrent une
  sensation désagréable. Le reste de la société parut être de son avis.
  « Bon ! c’est que vous avez oublié. Voilà comme vous êtes, Mesdames,
  d’une distraction... .! Mais cela ne change rien au fait. Une tempête,
  un naufrage, une grande fortune réduite à quelques rentes de famille.
  Heureux que l’équipage ait pu se sauver. En arrivant a terre, mon
  parent s’est trouvé dans un état qui ne lui a permis d’aller que
  jusqu’au premier hameau. Là, après avoir langui plusieurs jours, il
  est mort dans les bras de sa fille, de cette aimable personne que
  voilà, en lui recommandant de se rendre chez moi sur le champ ; et,
  faute de connaître les moyens de se procurer une voiture de Paris ici,
  elle a eu le courage de venir à pied, comme vous l’avez vue. Cette
  chère enfant ! comme elle était intéressante avec son petit paquet !
  Cest, ma foi ! l’héroïne de je ne sais plus quel roman anglais. A
  pied... le paquet dans un mouchoir de batiste… »
  La Dame, qui m’avait déjà déplu, la prit à part, pour lui dire
  très-haut. « Mais ne vous livrez-vous pas » trop facilement ? Si
  c’était quelque aventurière… » Puis elle continua de parler bas,
  pendant assez long-tems, et avec beaucoup d’action. Vous me croyez
  donc bien peu réfléchie, dit Madame d’Allgane ? « Oh ! je ne me laisse
  pas séduire si aisément. Le tems que j’ai passé chez la mère Satrin,
  je l’ai employé à examiner des papiers, une lettre du père à moi pour
  me recommander sa fille, quelques-unes des dernières que je lui ai
  écrites, un testament ; que sais-je ? J’en ai une poche pleine. » En
  même tems elle fit voir la volumineuse épître de la Sœur, dont le
  griffonnage ressemblait assez à un acte fait par un Notaire de
  campagne. Elle y joignit, pour faire plus d’illusion, plusieurs
  lettres qu’elle se trouvait avoir, et fît un inventaire avec tant de
  rapidité, qu’elle ne donna que le tems d’appercevoir beaucoup de
  papiers, sans laisser celui d’en distinguer aucun.
  Elle revint à moi. « Pardon, ma chère parente : j’oubliais que vous
  devez être bien fatiguée. Venez ; que je vous conduise à la chambre
  que je vous destine. Elle est dans l’intérieur de mon appartement ; et
  comptez que vous aurez en moi une sévère Duegne. – Je vois, Madame,
  que j’ai une bien digne protectrice. »
  Je la suivis. Elle marchait singuliérement vîte, et riant dans son
  mouchoir. Quand nous fûmes dans une troisième pièce : « Ma foi,
  dit-elle, « il était tems que je les quittasse. Jamais je n’aurais cru
  qu’il fût aussi difficile de mentir. J’avais cependant pris mon grand
  parti. Je devais faire une histoire détaillée : mais j’ai été trop
  heureuse de gagner la conclusion par le chemin le plus court. J’ai vu
  le moment où Madame des Futaies m’aurait embarrassée, si la longueur
  de ses observations ne m’avait donné le tems de r’avoir mon courage. A
  présent, ma chère amie, je n’ai pas besoin de vous expliquer le motif
  de cette fable. Elle empêche les conjectures, et prévient les
  observations sur la manière dont je veux vous traiter, Ce sera comme
  une fille chérie. Ne croyez pas que cette amitié sitôt accordée le
  soit légèrement. Vous m’avez intéressée, vous le savez, avant que je
  pusse me douter que vous m’étiez adressée. C’est assez vous dire
  combien vous prévenez en votre faveur : mais, quelque extérieur que
  vous eussiez eu, vous pouviez, en venant sous les auspices de Marotte,
  être sûre d’un bon accueil. C’est une femme grossière dans ses
  manières, et cela doit être : » mais l’opinion que, pendant un » assez
  long tems que je l’ai connue, j’ai prise de son jugement, de ses
  principes, de sa véracité, est telle qu’il aurait suffi de la plus
  petite lettre d’elle, pour que j’eusse donné une entière croyance à ce
  que vous m’auriez dit de vos malheurs. »
  Je tressaillis : elle s’en apperçut. « Ah ! pardon, me dit-elle,
  « je n’aurais pas dû prononcer ce mot... Allons, n’y pensons plus, et
  comptez sur tout ce qui dépendra de moi... » Elle me donna un baiser,
  que je lui rendis. « Vous voilà chez vous, » ajouta-t-elle ; « je vais
  vous laisser, et envoyer ma femme-de-chambre. » Je voulus m’y opposer.
  Avant que j’eusse trouvé ce que je dirais, elle était partie.
  La femme-de-chambre tarda un peu. Je n’étais pas sans la redouter.
  Dans cette classe, on trouve souvent une impertinence qui augmente à
  proportion que l’on paraît plus déconcerté, et je sentais que, pour
  peu que j’en apperçusse, je le serais beaucoup. Une chose me
  rassurait. L’aménité de la maîtresse me disposait à augurer
  favorablement de la femme-de chambre Celle-ci vint enfin, et confirma
  cette opinion : un ton décent, un air bonne personne…. J’acceptai ses
  services sans aucun embarras. Il y eut cependant un moment où je ne
  pus m’empêcher d’éprouver une certaine peine. Ce fut quand elle dénoua
  mon petit paquet : mais, au lieu de l’inventorier d’une manière qui
  aurait pu m’humilier, elle le regarda d’un air touché.
  « Ce que c’est, » dit – elle, qu’un naufrage ! Une Demoiselle
  élevée dans l’abondance, être réduite à voyager avec si peu de
  choses ! Mais soyez tranquille, Mademoiselle. Vous avez dans Madame
  une parente avec laquelle vous ne devez conserver aucune inquiétude.
  Elle m’a ordonné de vous regarder comme sa fille qui arriverait du
  couvent, et de vous aimer de même. Je sens qu’il me sera aisé de lui
  obéir, »
  Quand la demi-toilette que je faisais fut finie, elle me conduisit
  au salon.
  Les parties étaient commencées. Madame d’Allgane me fit asseoir à
  côté d’elle. Là, dans le silence, je m’occupai de ma tante, de mon
  cousin ; les idées les plus noires se présentaient présentaient a mon
  imagination. A cette souffrance intérieure, se joignait le désagrément
  d’avoir en face cette Madame des Futaies, qui, dès l’abord, m’avait
  causé une sensation pénible, et dont l’œil verron, que des paupières
  noires rendaient encore et plus dur et plus faux, ne cessait de me
  lancer des regards qui semblaient vouloir pénétrer jusqu’à ma pensée.
  De tems en tems elle se penchait vers un gros homme placé à côté
  d’elle. Comme en lui parlant, elle ne cessait de me regarder, il était
  clair qu’elle s’entretenait de moi ; et, d’après je ne sais quoi
  d’amer qu’elle avait dans la figure, et dont elle augmentait encore
  l’effet par la grimace continuelle d’un rire forcé, il était également
  clair que ses observations n’étaient pas à mon avantage.
  Mon amour-propre s’en affectait peu : mais elle m’inquiétait
  beaucoup. Je la croyais sans cesse prête à surprendre mon secret. Elle
  augmenta bien davantage mon inquiétude, lorsque, m’adressant la parole
  d’un ton scrutateur, elle me dit que je devais trouver une grande
  différence entre le climat de la France et celui de l’Inde. Madame
  d’Allgane se jetta à la traverse avec sa légéreté ordinaire. « Eh !
  mais sans doute ; ce sont de ces choses qui ne se demandent pas. »
  Madame des Futaies voulut continuer ses questions. « Oh ! je vous
  demande grâce pour elle » aujourd’hui, » lui dit Madame d’Allgane.
  « Fatiguée comme elle est, il y aurait conscience à la faire parler.
  Quand elle sera reposée, à la bonne heure. – Eh bien ! » reprit Madame
  des Futaies, « demain nous pourrons en causer avec Monsieur, (elle
  désignait le gros homme) qui connaît un peu ce pays là, et c’est
  toujours avec un nouveau plaisir que j’en entends parler. »
  Il faudrait avoir été à ma place pour juger de l’embarras que me
  causait cette femme. Heureusement que ma vigilante protectrice mettait
  une adresse aussi incroyable qu’obligeante à détourner les coups ; et
  je ne savais lequel je devais le plus admirer, de l’aimable légéreté
  de son esprit, ou de la bonté de son cœur. Aussi chaque instant
  ajoutait-il aux sentimens que son accueil m’avait inspirés. Aussi, dés
  qu’il fut jour le lendemain chez elle, y courus-je avec l’empressement
  de la tendresse. Elle n’en mit pas moins dans la manière dont elle
  reçut et me rendit mes caresses.
  « Mon enfant, » me dit – elle, vous m’avez occupée toute la nuit.
  Je me suis d’abord reproché de ne vous avoir pas dit que vous pouviez
  écrire dès hier à ce cher cousin, à cette bonne Marotte. Je suis aussi
  bien inquiette de votre respectable tante ; et peut-être le jeune
  homme ou la Sœur vous en donnerait des nouvelles : mais vous réparerez
  cela aujourd’hui. Je mettrai les adresses et un cachet inconnu, pour
  dérouter, en cas de besoin, ce méchant homme que vous appellez votre
  oncle.
  Ensuite, je veux vous mettre au fait du monde que j’ai ici. C’est
  toujours dans le début, et faute de savoir à qui l’on a affaire, que
  l’on commet des imprudences. Dans votre position, elles pourraient
  être irréparables. »
  
  


  CHAPITRE II I.  GALERIE.
   
  LE gros homme, dont Madame des Futaies vous a menacée pour des
  dissertations sur l’Inde… s’il était ici sans elle, comme il est au
  fond bon et sensible, il suffirait de lui dire que vous entretenir sur
  cet objet serait renouveller vos chagrins : mais vingt ans de liaison
  ont donné à cette femme un tel crédit sur lui, que souvent elle le
  fait sortir de son caractère ; et, si elle veut qu’il cause avec vous
  du pays d’où je vous fais venir, je le prierais inutilement de n’en
  rien faire. Au surplus, si les suggestions de Madame des Futaies
  l’emportent, comme cela sera certainement, ne vous en inquiétez pas
  davantage. Il n’a sur l’Inde que des notions vagues. Je vais vous
  prêter un manuscrit qui, en peu d’heures, vous mettra en état de lui
  répondre.
  Madame des Futaies, que je ne reçois qu’à cause de lui, est de ces
  gens qui croient avoir eu raison toute leur vie, parce que l’aigreur
  de leur ton a toujours effrayé au point que personne n’a jamais osé
  leur dire qu’ils avaient tort. Elle est d’une curiosité insupportable,
  d’un cailletage assommant. Vous la verrez quelquefois viser chez moi
  au ton de maîtresse, et vous me verrez le souffrir par un excès de
  douceur que l’on condamne : mais j’espère qu’après ce que je viens de
  vous dire, vous ne vous en laisserez pas imposer par la prétention
  qu’elle affiche d’avoir ici la première voix. Cependant évitez-la avec
  le plus grand soin. C’est une si intrépide questionneuse, qu’il ne
  serait pas toujours sûr pour vous de lui échapper. Au moins vous
  tiendrait-elle continuellement à la gêne.
  La Marquise de Roc-élu, qu’elle m’a amenée, et que, par cette
  raison, vous verrez souvent avec elle, ne lui ressemble cependant pas.
  Elle est vive, gaie, insouriante ; aimant un peu trop l’épigrame, mais
  n’exerçant guère ce goût que contre les hommes, qu’elle tourmente,
  pour peu que leur sérieux contrarie sa gaieté. Elle n’est, d’ailleurs,
  point à craindre pour vous, parce que, soit indifférence, soit
  discrétion, elle ne cherchera pas à pénétrer au-delà de ce qu’on lui
  aura dit.
  La Comtesse de Grazevol, cette Dame blonde, qui parle peu, réunit
  les qualités les plus douces à un esprit très-orné, et ajoute à ces
  avantages celui d’une extrême modestie. La Dame âgée est sa mère ;
  elles sont dignes l’une de l’autre, et vous les aimerez sûrement. Il
  n’en faut pas moins leur taire votre secret : mais, s’il vous en
  échappait quelque chose, ne craignez pas qu’elles cherchent à former
  la moindre conjecture.
  Je ne vous parle pas de quelques hommes. Je leur ai dit que vous
  étiez ma parente ; tout finit là ; même pour les deux jeunes gens.
  L’un, fort timide, avec beaucoup de moyens pour produire de l’effet, a
  le bon esprit d’attendre à se développer, que quelques années de plus
  lui aient donné de la consistance. L’autre, très-étourdi, d’une
  apparence très-frivole, mais réellement solide et délicat, ne
  hasardera pas une seule question dans la crainte qu’elle ne soit
  indiscrette. Je désirerais que vous adoptassiez l’heureuse philosophie
  de ce dernier. D’une sensibilité excessive pour les choses agréables,
  celles qui ne le sont pas ne l’affectent jamais. Un peu balotté par
  les événemens, il a contracté l’habitude de prendre le tems comme il
  vient ; et, dans les plus grands revers, une imagination riante l’a
  toujours transporté au-delà de leur durée. J’ai, comme il le dit assez
  plaisamment, pris de ses almanachs. S’il vous voit triste, il vous
  engagera à en prendre aussi. Ne regardez cela, ni comme un piége pour
  surprendre votre secret, ni comme une preuve qu’il le soupçonne. C’est
  tout bonnement parce qu’il desirera que vous soyez heureuse, sans
  approfondir si vous l’êtes, ou non.
  » M. d’Allgane.... » Elle ouvrit son secrétaire, et en sortant un
  papier quelle me donna, ... « Tenez, cette bagatelle vous le fera
  connaître ; vous la lirez dans un autre instant. Je me borne à présent
  à vous rassurer sur la nécessité où je suis de le prévenir, en lui
  envoyant la lettre de Marotte, à laquelle je joindrai l’expression des
  sentimens que vous m’avez inspirés. Comptez, ma chère enfant, qu’il
  les partagera.
  Il me reste à vous parler d’un ami de M. d’Allgane, qui n’est pas
  ici dans ce moment, mais qui y est presque toujours. M. de Vaissy est
  son nom ; trente-six ans, voilà son âge. C’est un des hommes le plus
  heureusement partagés. Une figure noble, une taille avantageuse, de la
  bonté, de la générosité, une ame grande, un cœur aimant, et qui
  appelle les autres à lui, des manières engageantes qui forcent, pour
  ainsi dire, la confiance…. Vous ne lui résisterez pas : votre secret
  vous pesera avec lui ; vous serez tourmentée du besoin de le déposer
  dans son sein.... Vous le pouvez ; il sera en sûreté ; et je vous
  garantis d’avance que vous obtiendrez en échange ce genre d’intérêt
  qui adoucit toutes les peines.
  Mais ayez la plus grande attention à ne pas lui parler d’Azakia.
  Tout ce qui a le moindre rapport à l’Amérique, lui cause une sensation
  aussi pénible qu’indéfinissable. Il y a peu de jours que la seule
  citation d’un fleuve de cette partie du monde lui fît une impression
  qui, si elle se fut prolongée, aurait été véritablement inquiétante.
  On ignore le motif de cette espèce d’antipathie ; et, quoique je le
  connaisse depuis cinq ou six ans, je ne suis pas plus instruite que
  les autres. Je sais seule» ment qu’à l’âge de dix – sept ans
  à-peu-près, il a été appellé en Canada par un oncle prodigieusement
  riche, qui lui destinait la main de sa fille unique ; mais qu’en
  arrivant il a trouve la jeune personne éprise a un autre, quelle a
  ensuite épousé.
  Peut-être n’en a-t-il pas moins conçu pour elle, et nourri une
  passion tellement vive, que tout ce qui peut la lui rappeller
  renouvelle sa douleur. Mais ceci nest qu’une conjecture. La
  connaissance du mal que lui auraient fait mes questions, m’a toujours
  impose, comme à tout le monde, la loi de me les interdire.
  Vous voilà, ma chère enfant, bien instruite, et par conséquent bien
  en garde contre les surprises. Cela ne m’empêchera pas de veiller à
  vous épargner toute espèce d’embarras. Je vous promets la vigilance,
  la sollicitude d’une mère pour sa fille chérie… » Je pris sa main pour
  la baiser, « J’aime mieux, » me dit-elle, « le baiser de l’amitié que
  celui du respect. » Nous nous embrassâmes comme deux sœurs : et mon
  cœur fut soulagé.... autant qu’il pouvait l’être loin de ma bien aimée
  tante et de Verval.
  Je me mis sur le champ à écrire à ce dernier, sans dater d’aucun
  lieu, dans la crainte que ma lettre ne fut interceptée. Je l’insérai
  dans celle que j’écrivis à Marotte, pour qu’elle la lui fît passer ;
  et, le paquet pour la Sœur, je l’envoyai à une adresse très-indirecte,
  dont j’étais convenue avec elle. Madame d’Allgane mit, comme elle
  l’avait offert, la suscription et un cachet inconnu.
  Je m’occupai ensuite de la feuille et du manuscrit qu’elle m’avait
  remis. Celui-ci m’instruisit assez de l’Inde pour ne plus redouter les
  dissertations dont j’étais menacée. L’autre était le portrait de M.
  d’Allgane, tracé par sa femme ; le voici.
   
  Sévère pour lui-même, indulgent pour autrui,
  Il a de la vertu l’air modeste et paisible.
  Sous un air froid et grave il cache un cœur sensible,
  Qui, des infortunés sera toujours l’appui.
  Au tems de l’âge d’or sans doute il eût dû naître :
  Nul n’était plus que lui digne de ce bonheur.
  Du Ciel qui le forma c’est un oubli peut-être....
  Et je jouis du prix de ce moment d’erreur.
   
  Cette bagatelle n’était qu’un très-faible échantillon de son
  porte-feuille. Il était rempli de choses charmantes, niais qu’elle
  communiquait peu. A ses moyens en littérature, elle joignait mille
  autres charmes. Une taille svelte, une démarche noble, de la grâce
  dans ses attitudes comme dans ses mouvemens, une physionomie
  expressive, l’œil pétillant d’esprit et de sentiment, une voix
  charmante, qu’elle mariait, en excellente musicienne, aux sons de la
  harpe, enfin réunissant, à trente ans au plus, les moyens de la
  jeunesse pour plaire, et ceux d’un âge plus avancé pour obtenir de
  solides amis.
  Je ne reviens pas sur la bonté de son cœur. On a lu ce que m’en a
  dit la mère aux trois jumeaux ; je ne finirais pas si je voulais citer
  tous les traits semblables : ils n’ajouteraient rien à l’idée que jai
  donnée de ma digne protectrice ; et l’on peut juger qu’auprès d’elle
  mes peines étaient aussi adoucies qu’elles pouvaient l’être. Il n’y
  avait que cette Madame des Futaies qui empoisonnait le baume que la
  tendresse versait sur mes blessures.
  Ma réserve lui paraissait une défiance outrageante. Les bontés
  particulières de Madame d’Allgane pour moi, blessaient la prétention
  qu’elle avait d’être l’objet unique des attentions. Enfin elle me
  montrait les dispositions les plus défavorables, ne manquait pas une
  occasion de me dire des choses aigres ; et sur-tout laissait
  appercevoir une défiance inquiétante sur le roman que Madame d’Allgane
  avait fait à mon sujet. Impolie par essence, elle le fut plus que
  jamais envers celle-ci, qui, de son côté, aussi essentiellement bonne,
  voyait tomber à moitié distance, sans paraître y faire attention, les
  traits que ce pygmée femelle voulait lui lancer.
  L’arrivée de M. d’Allgane et de son ami, celui dont ma protectrice
  m’avait fait un portrait si avantageux, ralentit les excursions de
  Madame des Futaies. Chacun des deux lui en imposa à sa manière. Le
  premier, d’abord comme maître de maison, ensuite par ce genre de
  froideur qui, dans l’homme respectable, dont la justice est bien
  connue, forme une espèce de digue, contre laquelle viennent échouer
  les projets de la méchanceté. Le second, parce qu’il me prit sous sa
  protection, dès qu’il me vit attaquée, et que l’on lui connaissait,
  quand il s’agissait de soutenir le faible, cette véhémence qui
  pulvérise les oppresseurs.
  Pour moi, dès qu’ils parurent, M. d’Allgane, tout en m’intimidant
  par son extérieur froid, m’inspira de la confiance et de la
  vénération. M. de Vaissy… A son premier regard, je sentis une
  vibration dans mon cœur, ses premières paroles m’agitèrent ; chaque
  moment ajouta à un effet aussi extraordinaire. La protection décidée
  qu’il m’accorda, les graces de sa personne,
  l’engageance de ses manières, un
  ensemble enfin qui annonçait qu’aimer était pour lui le suprême
  bonheur… Bientôt j’éprouvai, comme Madame d’Allgane me l’avait prédit,
  le besoin de lui confier mes peines. L’attendrissement qu’il me montra
  en les apprenant, accrut encore le penchant qui me portait vers lui ;
  et je ne fus pas long-tems sans trouver dans mon cœur un sentiment si
  vif, que ma tendresse pour Verval s’en alarma.
  Je sentais cependant que, loin de s’affaiblir, elle prenait de
  nouvelles forces dans mes peines, et dans l’idée de celles que, de son
  côté, mon amant devait éprouver. Je me le confirmais par l’impatience
  cruelle avec laquelle je comptais les heures qui s’écoulaient en
  attendant sa réponse ; par l’effet incroyable que me produisit la
  première lettre, qu’au bout de quelques jours, Madame d’Allgane reçut
  pour moi… Hélas ! elle n’était pas de lui : elle était de la Sœur ; et
  voici ce qu’elle contenait.
  
  


  CHAPITRE IV.  LETTRE  DE LA SŒUR MAROTTE.
   
   MADEMOISELLE,
   
  J’ai reçu l’honneur de la chère
  vôtre, qui m’a tant impatientée à venir, que, si j’avais bien su
  comment mettre l’adresse de l’endroit ous’que vous êtes, il y a
  long-tems que je vous aurais écrit. Je suis bien aise que vous soyez
  bien contente de Madame d’Allgane ; j’étais sûre d’avance qu’il n’y
  avait rien de plus certain, que le plaisir qu’elle trouve à obliger,
  et la grace qu’elle y met. Quand Marotte vous a adressée là, c’est
  qu’elle savait bien, ce qu’elle faisait : mais venons à cette histoire
  que vous voulez savoir.
  Je ne vous parlerai pas que j’ai
  bien, pleuré, après votre départ ; les larmes, ça ne sert à rien. N’en
  parlons plus. Me v’la à l’heure ous’que j’ai coutume d’aller chez
  vous. V’là que j’y vais, comme si de rien n’était ; v’là que je trouve
  un vacarme épouvantable. C’était votre vilain oncle qui venait
  d’entrer dans votre chambre, où il ne vous avait pas trouvée, comme ça
  s’entend : il sacrait, jurait, tempêtait, donnait au plancher des
  coups de pied a l’effondrer, naçait de tuer tout le monde, demandait
  des chevaux... « Eh mon Dieu ! »
  que je lui fis avec un air
  nitouche, « qu’est-ce que c’est donc que vous avez,
  Monsieur ? – Ce que j’ai ! ce que j’ai ! Victorine...... – Eh
  bien !...... – Eh bien ! que mille diables la pulvérisent ou me la
  ramènent. – Comment ? vous la ramener ? Et ou est-elle allée ? – Je
  voudrais que ce fût dans le dernier fond de l’enfer. – Quoi ! »
  Monsieur, est-ce qu’elle aurait pris la fuite ? – Eh ! oui, elle l’a
  prise, cette nuit. – Et à quel propos ? – Tu le demandes ! Et ne
  saistu pas qu’elle est folle de mon fils ? C’est lui sûrement qu’elle
  est allée joindre. – Ah mon Dieu ! c’est donc ça que la porte du
  chemin creux n’est que poussée tout contre ? – La porte du chemin
  creux n’est que poussée ! Il n’y a plus de doute. Et vous autres,
  sottes bêtes, qui n’avez pas encore su vous en appercevoir…! Vîte donc
  les chevaux. »
  Dans ce moment, Bébé vint vous
  chercher. Impatienté de ses bêlemens, il demanda ce que voulait cet
  animal. Je lui répondis que c’était une chèvre que vous aimiez.
  « Que le tonnerre écrasé, » dit-il,
  « tout ce qu’elle aime ! » En même
  tems il lui donna un grand coup de pied qui la renversa. « Ah mon
  Dieu ! » m’écriai je, « elle
  nourrit un pauvre enfant qui n’a plus de mère. – Que Lucifer emporte
  et la chèvre et l’enfant, et tout ce qui a le moindre rapport avec
  cette enragée hypocrite ! » Et d’un
  second coup de pied, il jetta cette pauvre Bébé au bas de l’escalier,
  où nous l’avons cru morte. Le père de son nourrisson est venu la
  chercher : il espère qu’il la réchappera. Mais revenons à ce démon
  incarné.
  Il se promenait à grands pas, tantôt
  se donnant de grandes claques sur le front, tantôt fermant les poings,
  comme s’il avait voulu assommer un bœuf. Ses vilains yeux sortaient de
  sa vilaine tête : il grinçait des dents, et bavait ni plus ni moins
  qu’un chien enragé.
  « Il ne sait pas à qui il a affaire, quand il veut me l’enlever, »
  disait-il en gromelant. « Si je les
  trouve ensemble, vengeance et sur elle et sur lui ! Peut-être
  aurat-elle eu l’adresse de ne pas aller le joindre tout de suite :
  mais je les ferai si bien espionner… Mon impertinente femme paye déjà
  cher sa sotte complaisance. Et lui, s’il est coupable, si je découvre
  seulement la moindre correspondance, sa mort ne sera pas assez pour me
  venger ! Que fais-tu là ? » dit-il, en
  se retournant vers moi, comme s’il allait mavaler. Apparemment que sa
  rage le rendait aveugle ; car je lui crevais les yeux. « Si
  jamais, » ajouta-t-il, « tu répètes
  un mot de ce que tu as pu entensa dre... .! »
  Et il vint me mettre le poing sous le
  nez si près, que, si je ne m’étais pas reculée bien vîte, il m’aurait
  camardée. « Mes chevaux » donc, insoutenables bourreaux ; mes
  chevaux ! »
  Le pauvre Picard est alors venu,
  tremblant comme la feuille, et tout blême, lui dire qu’il pouvait
  partir. Il fit quelques pas et revint.......... Marotte, »
  me dit-il, en me serrant le bras si fort
  qu’il en est noir ; « il me vient des soupçons sur toi. Prends-y
  garde ; je te ferai épier. Si je découvre la moindre chose, songe que
  l’on ne m’offense pas sans me le payer tôt ou tard ! »
  Enfin il partit tout de bon ; et, si le
  Ciel avait voulu m’entendre, il n’aurait pas fait vingt pas sans se
  rompre le cou. Mais l’heure de sa punition n’est pas encore venue.
  Avant d’aller en enfer, ous’que sa place est retenue depuis long-tems,
  faut apparemment qu’il fasse bien gagner le paradis aux
  autres.
  Il est revenu en bonne santé, comme
  si de rien n’était, après avoir sans doute fait enrager son bon fils :
  mais jusqu’à présent il n’a fait que du bruit. Picard m’a assuré que
  Monsieur votre cousin est toujours en vie, et se portant à merveille,
  quoique bien désolé.
  Quelques heures avant le retour de
  votre démon d’oncle, votre mère Azakia était arrivée, toute déconfite
  d’avoir perdu son tems à Abbeville : mais ça été bien autre chose
  quand elle a su que vous étiez en fuite, et que l’on ne savait pas
  davantage où était Madame de Verval. Elle pleurait et criait que des
  pierres en auraient été attendries. C’était sur-tout vous qu’elle
  appelait en criant de toutes ses forces. Elle demandait a tout le
  monde sa chère fille ; elle se déchaînait contre le Ciel, qui lui
  enlevait encore celle-là......... Quand l’incarné arriva, il demanda
  ce que c’était que cette femme. Elle s’avança pour lui dire :
  C’est la pauvre Azakia qui perd encore son unique consolation, Madame
  de Verval et Victorine..... – Malédiction,
  » dit-il, « sur quiconque ose les
  regreter ! » V’la qu’elle lui riposte
  tout de suite : « Malédiction sur toi-même qui ose en parler
  ainsi ! » Mon vilain vient comme un
  déchaîné sur elle… Oh ! mais, c’est qu’il avait affaire à une
  gaillarde qui n’était pas manchotte. Elle vous prend une bûche qui
  était là, et vous la lui présente, fallait voir !... . Lui, encore
  plus enragé, court a un fusil. V’là qu’elle ne perd pas de tems. Elle
  lui apostrophe un coup de sa bûche sur les mains. Elles auraient été
  de fer, quil lui aurait fallu lâcher prise. Alors elle prend le fusil,
  et lui fait comme ça, en le guinchant… « Il ne tient qu’à moi
  d’envoyer ton ame à l’ange noir. Si tu veux la sauver, repars tout de
  suite… » Il voulait appeller du
  secours : mais Azakia lui fit encore : « S’il s’en présente un
  seul, je lâche le tonnerre. » Ajoutez à
  cela que personne n’avait envie de le secourir ; tout au contraire,
  que je crois bien. A la parfin il est remonté dans sa voiture, qui
  nétait pas dételée, et est parti, en jurant qu’il aurait
  vengeance.
  Tout ça, c’est ce matin que ça c’est
  passé, et j’en suis encore tremblante, principalement parce qu’Azakia
  n’a jamais voulu se sauver, disant comme ça qu’elle veut rester
  jusqu’à tant que vous reveniez. Moi, d’abord, j’ai quasi été sur le
  point de lui dire ous’que vous êtes ; mais par après, j’ai pensé qu’on
  ne pouvait rien contre elle, par justice, et que pour les coups de
  traîtrise, elle n’avait qu’à ne pas sortir de chez moi, , jusqu’à tant
  que le monstre soit sur la route de Paris, comme il doit y être
  bientôt. Et puis, ce qu’il y a de plus fort, c’est que si je lui
  disais ous’que vous êtes, elle ne marchanderait pas pour y aller tout
  de suite, et à ça y a encore plus de danger, parce que l’une ferait
  découvrir l’autre. Enfin, m’a été d’avis que de deux maux fallait
  choisir le moindre ; et je ne lui ai rien dit. Que not’ bon Sauveur la
  protège, la pauvre femme ; et vous aussi, ma bonne Demoiselle ! Vous
  n’avez rien à vous reprocher dans votre conscience, c’est là le plus
  principal ; la Providence fera le reste, et la pauvre Marotte ne
  manquera pas de dire tous les jours un rosaire en votre intention,
  ainsi que de Madame d’Allgane et de Madame de Verval, et de Monsieur
  vot’ cousin, et d’Azakia.
  J’ai l’honneur d’être, sauf votre
  respect,
  MADEMOISELLE,
  Votre très-humble
  et très-obéissante
  servante
  LA SŒUR MAROTTE.
  P.S. Crainte de malheurs, j’attendrai
  quelque tems pour envoyer votre lettre à Monsieur votre cousin, et ne
  m’écrivez pas avant que je vous aie encore écrit,
  
  


  CHAPITRE V.  EFFET DE LA LETTRE PRÉCÉDENTE.
   
  IL n’est rien au monde qui puisse seulement donner une idée de
  l’état ou me réduisit cette lettre. Ma tante, ma seconde mère,
  persécutée pour moi, et sans doute cruellement ; les jours de mon
  amant menacés ; Azakia, exposée à cause de son attachement pour moi ;
  jusqu’à cette bonne et digne Marotte…! Je tombai évanouie au pied d’un
  arbre. (C’était dans le parc que Madame d’Allgane m’avait remis cette
  cruelle lettre). Elle eut beaucoup de peine à me faire revenir ; et ce
  ne fut qu’en m’appuyant sur elle que je pus regagner le château. En
  m’y reconduisant, elle m’exprimait son indignation contre mon oncle,
  et cherchait à me rassurer sur les effets de sa méchanceté par tout ce
  qu’une tendresse ingénieuse pouvait lui dicter. Comme elle prononçait
  ces mots : Non, on ne saurait avoir
  l’idée d’un monstre comme ce M. de Verval ! nous nous trouvâmes,
  sans y penser, dans une allée du parc, qui était la promenade
  habituelle de Madame des Futaies. C’était-là qu’elle venait exhaler
  les bouffées d’envie qui la suffoquaient sans cesse, et faire les
  combinaisons de son insatiable curiosité. Elle y était alors. Nous
  suspendîmes notre conversation, et rimes notre possible pour lui
  dérober l’état où nous étions. Mais nous vîmes trop, dès le soir même,
  que nous n’y avions pas réussi.
  Dans une conversation qu’elle affecta d’avoir devant nous, elle
  amena à l’improviste le nom de M. de Verval. En même tems elle me
  fixait de tous ses yeux. Madame d’Allgane, emportée par un premier
  mouvement, lui demanda si elle le connaissait. « Pas
  personnellement, » répondit-elle : « mais je connais beau» coup des
  gens qui sont très-liés avec » lui. – Tant pis pour eux, » dit Madame
  d’Allgane, « c’est le plus » indigne » Un cri qui m’échape
  l’interrompt ; je tombe sans connaissance. Quand je repris mes sens,
  je me trouvai dans mon lit, avec une fièvre violente, ayant auprès de
  moi Madame d’Allgane, qui me prodiguait les soins les plus tendres
  avec une sollicitude vraiment maternelle. L’accès de fièvre dura trois
  jours, pendant lesquels elle ne me quitta presque pas. Son mari,
  obligé de retourner à Paris le lenmain de l’évènement, m’avait, à sa
  manière, témoigné beaucoup d’intérêt. Madame de Grasevol, sa mère, les
  deux jeunes gens, les domestiques, tout le monde me montra cette
  affliction, dont le spectacle émousse les pointes aiguës des douleurs
  physiques, et celles mille fois plus acérées des souffrances morales.
  Mais personne, excepté Madame d’Allgane, ne me témoignait un intérêt
  aussi vif que M. de Vaissy. Il était sans cesse avec elle auprès de
  moi, et prenait part à mes maux d’une manière qui semblait les lui
  rendre personnels. Plus d’une fois je le surpris ayant une larme sur
  la paupière. Cette larme tombait sur mon cœur, et pour qu’elle ne
  renouvellât pas ma crainte de devenir coupable envers mon amant,
  j’avais besoin de me scruter, de m’assurer de nouveau que ma tendresse
  pour lui était toujours la même. Lorsque Madame des Futaies venait me
  voir avec l’ensemble de l a compagnie, elle avait un air qui annonçait
  la satisfaction de s’être mise sur la voie ; et l’intention bien
  décidée de ne pas quitter prise que que sa curiosité ne fût
  satisfaite. Cependant elle partit pour retourner à Paris, le jour même
  que, malgré une extrême faiblesse, je me remis au courant de la
  société.
  A côté de la joie que je ne pouvais m’empêcher d’éprouver de son
  départ, était un noir pressentiment, dont il m’était impossible de me
  défendre. En vain Madame d’Allgane et M. de Vaissy employaient-ils
  tout ce qu’ils imaginaient de plus propre à suspendre mes inquiétudes
  sur ma bonne tante, sur mon amant, et à dissiper les craintes que
  m’inspirait cette Madame des Futaies. En vain le jeune homme au
  consolant système était-il sans cesse provoqué à en parler devant moi.
  Rien ne pouvait éclaircit la teinte lugubre dont j’enveloppais les
  objets. Continuellement absorbée par les idées les plus déchirantes,
  je croyais à chaque instant voir mon oncle, un poignard à la main…
  Hélas ! ce fantôme de mon imagination frappée ne fut pas toujours une
  illusion.
  
  


  CHAPITRE V I.  DÉMARCHE INUTILE.
   
  UN jour que, seule avec Madame d’Allgane et M. de Vaissy, je
  cherchais au sein de l’amitié consolatrice un allégement à mes peines,
  nous voyons arriver une voiture inconnue, qui fixe d’autant plus notre
  attention, que l’on n’attendait personne. Elle s’arrête ; on en voit
  sortir.... « Je suis perdue, » m’écriai-je en tombant aux genoux de
  Madame d’Allgane. « C’est M. de Verval ! O ma protectrice ! ne
  m’abandonnez pas. »
  « N’ayez pas la moindre inquiétude, » me répondit-elle, « restez
  ici avec M. de Vaissy, je vais recevoir votre oncle. » Elle passa en
  même tems dans la pièce précédente, dont elle laissa la porte
  entr’ouverte. Aussi-tôt j’entendis annoncer, et tout de suite entrer
  M. de Verval. J’étais froide comme un marbre ; je me pressais contre
  M. de Vaissy, qui faisait dinutiles efforts pour me rassurer. Chaque
  mot, que j’entendais prononcer à mon oncle, me glaçait d’effroi.
  « Madame, je dois commencer par vous faire mille excuses d’oser me
  présenter ici sans avoir l’honneur d’être connu de vous, sans même
  avoir eu celui de vous en demander la permission : mais il est des
  circonstances impérieuses… et j’espère que le motif qui m’amène
  m’obtiendra votre indulgence. – Voulez-vous bien, Monsieur, prendre la
  peine de vous asseoir ? – La bienfaisance est quelquefois surprise,
  Madame ; la vôtre l’a été par un mauvais sujet, auquel vous avez eu la
  bonté de donner asyle. – Je ne vois pas, Monsieur, de qui vous pouvez
  parler ainsi. – Il est question, Madame, d’une jeune personne dont,
  pour mon malheur, je suis l’oncle ; qui, emportée par une passion
  ridicule pour mon fils, a pris la fuite, et est venue se refugier
  auprès de vous. J’ignore ce qui a pu l’y amener, ce qu’elle a pu vous
  dire : il m’importe peu de le savoir, pourvu qu’elle » me soit
  rendue. – Il n’y a ici, Monsieur, que des personnes que j’aime, que
  j’estime. – Permettez-moi, Madame, d’aller au-devant de vos
  observations, dont vous avouerez linutilité, quand vous saurez que je
  suis instruit dans le plus grand détail ; et, pour que vous n’en
  doutiez pas, je vais vous dire comment je l’ai été. Hier, j’ai trouvé,
  dans une maison où je vais fréquemment, lorsque je suis a Paris, une
  Madame des Futaies, qui, après les premiers complimens, ma pris à
  part, pour me demander si je vous
  connaissais. Je lui ai répondu que je n’avais pas cet
  honneur. – Si
  je navais pas connu un de vos parens qui avait fait naufrage en
  revenant de l’Inde, et qui avait une fille unique, une fortune
  considérable. J’ai répondu de même.
  – C’est singulier, a-t-elle ajouté,
  vraiment singulier. Il y a quelque chose
  là-dessous, et je donnerais tout au monde pour avoir le mot » de cette
  énigme. – Il paraît, Madame, que ce
  ne sera pas moi qui vous le
  donnerai. – Cependant, Monsieur,
  ces deux Dames vous connaissent beaucoup. Je vous avouerai même qu’il
  faut que vous leur ayiez fait quelque mauvais tour, car elles
  paraissent bien déchaînées contre
  vous. – Vous m’inquiétez, Madame ;
  oserais-je vous prier de » me dire
  tout ce que vous croirez capable de me mettre au fait ? –
  Oh mon Dieu ! Monsieur, de tout mon
  cœur : je serai moi-même très-flattée d’y être. Il y a certainement
  là-dessous quelque mystère qu’il faut absolument que je découvre ; et
  je n’aurai de repos que quand j’aurai prouvé à ces discrettes Dames
  que l’on n’échappe pas à ma pénétration. Au surplus, je vais toujours
  vous dire ce que je sais. »
  Madame des Futaies l’avait en effet instruit de tous les détails
  qu’elle avait pu saisir. « Vous voyez, Madame, » ajouta – t – il à
  Madame d’Allgane, que je suis bien informé. En rapprochant les dates,
  les circonstances, les signalemens, quelques mots échappés à la jeune
  personne, il ne m’a plus été permis de douter que votre parente ne fut
  cette même nièce dont lindigne conduite a mérité mon courroux. – Il
  serait » étonnant, je vous l’avoue, Monsieur, que nous eussions des
  parens qui nous fussent communs. Cependant, cela supposé,
  qu’attendez-vous de moi ? – Que vous ne chercherez pas, Madame, à la
  soustraire à ma juste indignation. – Vous oubliez, Monsieur, qu’au cas
  ou la personne dont on vous » a parlé se trouverait être votre
  parente, elle est la mienne aussi. – Parbleu ! Madame, il est bien
  singulier ! Il est bien singulier, Monsieur, que vous osiez prendre un
  pareil ton ici. – Madame, tous vos subterfuges m’impatientent, et
  mille démons m’emportent moi-même, si tout-à-l’heure…! — Si à
  l’instant vous ne sortez d’ici, dit M. de Vaissy en se montrant tout-à
  coup. Madame est trop bonne de vous avoir écouté si long-tems. Puisque
  vous êtes instruit par Madame des Futaies, sachez que nous le sommes
  aussi, et que nous devons trouver » bien étrange l’audace avec
  laquelle vous vous présentez dans une maison, où vous devez croire que
  vous êtes connu. – Monsieur ! Monsieur ! répondait mon oncle d’un air
  furieux… « Monsieur, » lui dit très-posément M. de Vaissy, je vous
  conseille de repartir sur le champ ; sinon, Madame appellera ses
  gens. – Je cède à la force, » dit M. de Verval en grinçant des dents :
  « mais je cours de ce pas chez le Ministre, et nous verrons si vous
  pourrez toujours la soustraire à ma vengeance. – J’y serai aussi-tôt
  que vous, Monsieur ; et, si vous osez faire la moindre démarche, le
  flambeau de la vérité éclairera votre opprobre. »
  M. de Verval fut enfin obligé de partir. Madame d’Allgane et
  Monsieur de Vaissy s’empressèrent de venir me rejoindre, et de réunir
  leurs efforts pour dissiper mon effroi. « Ce n’est point, » me dit
  celui-ci, une vaine menace que j’ai faite à votre oncle. Vous
  m’inspirez un genre d’intérêt que jamais je n’ai connu pour personne,
  et je regarde comme un bonheur que votre aimable tutrice me permette
  de concourir avec elle à vous servir. Je pars dans l’instant : vous
  pouvez vous reposer sur la vigilance avec laquelle j’éclairerai les
  démarches qu’il pourait faire auprès des gens en place ; et soyez sûre
  que, s’il a cette audace, les coups qu’il voudra vous porter
  retomberont sur lui. Adieu, attachante personne ; je vous laisse entre
  les bras de l’amitié : un sentiment non moins tendre va veiller à
  votre sûreté… » Le baiser qu’il me donna me causa une émotion
  délicieuse, je me sentis
  désaffligée ; et ses promesses,
  jointes aux consolations que m’offrait la tendresse de Madame
  d’Allgane, ramenèrent le calme dans mon ame.
  
  La lettre de M. de Vaissy était en même tems pleine d’expressions
  plus qu’affectueuses pour moi ; et son courage, son ardeur à me
  protéger, ajoutèrent encore beaucoup au sentiment qu’il m’avait
  inspiré. Cependant je retrouvais toujours au fond de mon cœur la même
  tendresse pour Verval, et je m’accoutumai à y voir ces deux sentimens
  réunis.
  Le même courrier qui avait apporté la lettre de M. de Vaissy, en
  avait apporté plusieurs autres, au nombre desquelles il s’en trouva
  une de Marotte.
  
  


  CHAPITRE VII.  LETTRE  DE LA SŒUR MAROTTE.
   
  MA chère Demoiselle, m’écrivait
  cette excellente personne, je vais
  continuer de fil en aiguille l’histoire de ce qui s’est passé du
  depuis ma dernière lettre. D’abord, j’aurai l’honneur de vous dire que
  votre démon doncle, puisque oncle y a, n’avait pas badiné quand il
  avait dit comm’ça qu’il se vengerait de votre mère Azakia. Dès qu’il a
  été à la ville, v’là qu’il a voulu porter plainte au criminel, et dire
  comm’ça qu’elle avait manqué l’assassiner. Comme il fallait des
  témoins, le v’là qui appelle tout son monde, quil avait fait venir
  exprès, pour leur dire de témoigner contre elle. Mais bernicle ; gn’y
  en a pas tant seulement un qui ait voulu entendre à cette proposition
  odieuse. Le v’la à menacer ; c’était comme de rien ; à sacrer, jurer,
  tempêter ; ça n’avançait pas davantage. Quand il voit cette
  fermeté-là, il se met à leur faire des promesses, et ça fut encore
  perdu comme le reste. Ceux-là à qui il parlait n’étaient pas de ces
  honnêtes gens à qui l’on dit : « fais
  ça ; »
  et qui le font quand y a du mal à éviter
  pour eux, ou du bien à y gagner. Enfin finale, il les a tous chassés,
  et ils ont mieux aimé perdre leur pain, que de vivre par le crime.
  Quand je dis perdre leur pain, ça nest pas à craindre, parce que le
  bon Dieu n’abandonne jamais la vertu. C’est Picard, qui est de retour
  chez sa sœur, qui m’a conté tout ça.
  Le lendemain il est venu ici une
  espèce d’escogriffe, qui a l’air d’un vrai gibier de potence, parlant
  par respect, et qui est un des nouveaux. Il est arrivé avec un ordre
  au Fermier de le reconnaître comme en façon de Maître-Jacques. Sa
  première besogne était de chasser Azakia : mais cette besogne-là ne
  lui a pas donné grand’ peine. Azakia dit que la maison est tombée au
  pouvoir du mauvais esprit ; elle rien approcherait pas pour un
  empire,
  Ce Monsieur avait encore commission
  de me tirer, comme on dit, les vers du nez : mais je l’ai vu venir de
  loin avec son air patelin, et fin contre fin ne vaut pas pour
  doublure. Tu me donnes une mauvaise
  pièce, la mienne ne vaut rien, nous sommes quittes. Quand il a vu que
  je gardais bien le poste, il a battu une chasse, et est retourné
  auprès de son digne maître, pour le suivre à Paris.
  Hier, sur le soir, v’là que j’entends
  frapper a ma porte. « Qu’est-ce qui est là ? – C’est moi, ma
  sœur. » Quoique je ne reconnaisse pas la
  voix, je vais ouvrir, et je vois que je ne reconnais pas davantage la
  personne, qui était un grand homme enveloppé dans une redingote, et
  qui avait une mine un peu garnement. Je ne suis pas peureuse ; mais
  cependant ça me fit un petit peu d’impression. – « Rassurez-vous,
  ma Sœur, » me fit-il, « v’là un
  habit qui vous dira tout de suite à qui vous avez affaire. »
  Il ouvre sa redingotte, et je vois un
  bel et bon soldat avec la plaque de vétérance. « Vous avez
  raison, Monsieur, » que je lui
  dis ; « v’là des brevets d’honneur qui donneraient de la
  confiance à la plus poltronne. Asseyez-vous, rafraîchissez-vous... »
  Enfin je lui fis beaucoup de
  politesses.
  « Eh mon Dieu ! » dis-je
  tout-à-coup, « c’est
  l’uniforme du régiment de M. de Verval ! J’avais d’abord été si
  par-troublée que je ne l’avais pas reconnu. – Vraiment oui, »
  me dit-il : « c’est mon
  Lieutenant ; et je viens de sa part. – Vous avez sans doute une
  lettre ? – Non ; il n’a pas voulu m’en confier, parce que je suis un
  peu sujet a boire le petit coup : et, quand je suis dans les
  bredzingues, je ne dirais pas un secret pour un royaume ; pour ce qui
  est de ça, je suis sûr comme Gibraltar : mais je me laisserais prendre
  tous les papiers de l’univers. Mes preuves pour ces deux choses-là
  sont » faites et refaites. Que voulez-vous ? chacun a son tic ; cest
  la le mien. En revanche, je vous ai un zèle » pour obliger,
  mordienne ! Je peux me vanter qui n’y a pas mon pareil au régiment, Y
  m’a donc dit comme ça : – La Ramée, v’la de l’argent que je te donne,
  si tu peux, sous quelque prétexte, obtenir du Colonel un congé de
  quelques jours, sans faire aucune mention de moi, et ensuite
  alleu, &amp; c. Il m’a tout expliqué. – Oui-dà, mon Officier. – Quand
  tu auras trouvé cette Sœur Grise, tu lui demanderas seulement de ma
  part si elle sait où est ma parente ; et, pour » lui bien prouver que
  c’est moi qui t’envoie, tu lui montreras cela.
  C’est la bourse que vous lui avez
  donnée, Mademoiselle, quand il est parti. « Elle te répondra oui,
  ou non ; et tu reviendras. – Ainsi, ma Sœur, répondez-moi oui ou non ;
  et je repars tout de suite ».
  S’il faut vous dire vrai, cette
  question-là m’a mis martel en tête. Je craignais qu’il n’y eût quelque
  anguille sous roche. Le diable est si malin ! Cependant cet uniforme,
  cette plaque ; je suis si accoutumée à ne voir que l’honneur sous
  cette enseigne-là ! « Cependant, »
  fis-je en moi-même, « si c’était
  quelque espion déguisé ? Eh bien ! après tout, qu’es’que je risque en
  disant OUI. Ça prouvera que je le sais ; v’là tout. Et si ça venait à
  mal, faudrait encore savoir ous’que c’est quelle est ; et pour ça, on
  m’écharperait plutôt que de me le faire jamais dire. »
  Après avoir bien, réfléchi, j’ai pris le
  parti de lui dire OUI ; et même d’ajouter que la parente était
  aussi-bien qu’elle pouvait être loin de son parent. Quand il a eu ma
  réponse, il a encore bu un coup ; et il est reparti comme il était
  venu. Que le Ciel le conduise vîte auprès de ce bon jeune homme, que
  cette réponse tranquillisera, en place de votre lettre, que je n’ai
  pas osé confier à ce la Ramée.
  J’ai oublié de vous dire dans mon
  autre lettre que tout le pays a pris votre vilain oncle en haine, si
  bien qu’il ne trouverait pas du feu sur une pelle. Au contraire, je ne
  lui conseille pas, s’il y revenait, de sortir le soir ; il serait
  sûrement mouché dans quelque coin. En revanche, gn’y a pas de jours
  que l’on ne fasse quelque neuvaine, ou autre chose comm’ça, pour
  retrouver notre mère à tretous, ainsi que vous, Mademoiselle, parce
  qu’ils vous croient aussi perdue. Vous pensez bien que M. votre cousin
  n’y est point oublié : et moi, en dedans de moi-même j’y ajoute Madame
  d’Allgane. Dites-lui, je vous prie, que je prends la liberté de
  l’aimer davantage du depuis son admirable bonté et amitié pour
  vous.
  J’ose me dire, sauf votre respect,
  Mademoiselle, d’elle et de vous,
   
  La très-humble et très-obéissante
   
  MAROTTE,
   
  P.S. Du depuis que je suis bien,
  assurée que le démon est parti, je ne retiens plus Azakia. Elle a
  repris son ancienne routine. Elle passe presque tout son tems dans ce
  creux de rocher, ous’quelle porte chaque jour des fleurs fraîches pour
  son cher défunt, la pauvre femme ! quelle croit encore en vie. Elle ne
  manque pas non plus à faire ses petits paquets de feuilles et
  d’écorces d’arbres, qu’elle jette dans l’eau, après y avoir emballé je
  ne sais combien de baisers. Et puis, toujours ses mêmes chansons
  ous’qu’on ne comprend rien que le nom de Nosrou ; mais qu’elle chante
  d’une manière qui attendrirait un Prévôt.
  J’oubliais encore de vous dire que la
  pauvre Bébé en réchappera sûrement.
  
  


  CHAPITRE VIII.  NOUVEAU TRAIT DE M. DE VERVAL.
   
  CETTE lettre augmenta encore mon inquiétude. Si ce soldat était un
  émissaire de mon oncle, cette pauvre Marotte s’était exposée à payer
  cher un secret que rien au monde, j’en étais bien sûre, ne pourrait
  lui arracher. Si au contraire, cet homme était véritablement envoyé
  par mon cousin, à combien de peines allait-il peut-être se dévouer
  pour moi ! la lettre de M. de Vaissy, la connaissance que j’avais de
  son intrépide et constante fermeté à protéger l’innocence, ne me
  tranquillisait qu’à un certain point. Il est si difficile à la vertu
  de prévoir toutes les combinaisons du crime !
  Madame d’Allgane, de son côté, aux consolations que lui avait
  suggérées la bonté de son cœur, secondée d’un esprit aussi aimable que
  fécond, avait ajouté le moyen le plus puissant sur un cœur sensible :
  elle m’avait permis de l’aider dans ses œuvres charitables ; et
  j’éprouvais combien, en secourant les malheureux, on suspend le
  sentiment de ses propres peines.
  Un soir que j’étais sortie par une petite porte du parc, pour aller
  visiter une pauvre veuve, chez laquelle j’étais déjà allée plusieurs
  fois, j’apperçois d’un peu loin une vieille femme, qui fait un faux
  pas, tombe dans un fossé… Je vole à son secours ; je la trouve faisant
  d’inutiles efforts pour se relever, et se plaignant d’être brisée de
  sa chûte. Je parvins cependant à la mettre sur pied : mais elle
  paraissait si souffrante, que je lui proposai de lui aider à regagner
  sa maison. – « Que vous êtes bonne, » me dit-elle, « ma chère
  Demoiselle, d’avoir ainsi pitié de la vieillesse ! le Ciel vous en
  récompensera. Au surplus, je ne demeure pas loin : ce n’est qu’au bout
  de ce petit chemin. »
  Je lui donnai le bras, et nous prîmes le chemin qu’elle avait
  indiqué. Cependant nous marchions depuis long-tems, et nous
  n’arrivions pas. Je lui en fis l’observation. – « Pardon, ma chère
  Demoiselle, nous y voilà dans l’instant. »
  Insensiblement je me trouvai fort éloignée. Tout-à-coup, au détour
  d’un petit bois, j’apperçois une voiture. Deux hommes viennent
  au-devant de moi, la vieille femme se redresse, jette la mante qui la
  couvrait, et m’en laisse voir un troisième. « Ma belle enfant, » me
  dit-elle, « c’est de la part d’un oncle qui ne peut pas être plus
  longtems séparé de son aimable nièce ; voulez – vous monter de bonne
  grâce ? » Mon premier mouvement fut de me jetter à genoux, de leur
  offrir ma bourse. Je n’obtins pour réponse que des rires insultans. Je
  voulus crier : les trois hommes s’emparèrent de moi, et se disposaient
  à me faire entrer de force dans la voiture, lorsque le bruit d’une
  autre se fît entendre. Une chaise de poste paraît. « Arrête !
  arrête ! » cria-t-on au postillon ; et le cri n’était pas fini, qu’un
  homme s’élance l’épée au poing… C’était Verval… . . . . . . . . . . .
  . . . . . . . . Je ne vis pas les détails du combat ; j’étais
  évanouie : et, quand je repris mes sens, je me trouvai chez Madame
  d’Allgane, dans les bras de cette digne amie, mon amant à mes genoux,
  couvrant ma main de baisers… « Elle m’est rendue ! » s’écriait-il,
  « elle m’est rendue ! Que l’on vienne à présent me la disputer ! Mon
  père lui-même, s’il veut me l’enlever… qu’il commence par m’arracher
  la vie ! O femme céleste ! » en s’adressant à Madame Allgane, « je
  vous la dois mille fois cette vie, qui, sans elle, me serait odieuse.
  Comment, comment reconnaître......? – Je suis trop payée, Monsieur, si
  je fais le bonheur de deux êtres aussi intéressans : mais vous avez
  affaire à un bien cruel homme. L’horrible tentative que vous venez de
  faire échouer me prouve trop que l’asile de l’amitié ne suffit pas
  pour vous garantir de ses attentats. Oserais-je vous demander quels
  étaient vos projets ? – Je n’en avais d’autres, Madame, que de voir ma
  cousine et d’avoir recours à vos conseils. Ce que Marotte m’a dit, la
  lettre de ma cousine qu’elle m’a remise, m’avaient disposé à les
  suivre aveuglément. J’y suis plus déterminé que jamais, à présent que
  j’ai pu juger par moi-même l’excellence de votre ame. – O mon ami ! »
  lui dis-je, tu n’as vu qu’un instant ; et tous ceux que j’ai passés
  auprès d’elle ont été marqués par de nouvelles preuves de sa
  tendresse. Une mère, la tienne, que l’on nous a enlevée, n’en aurait
  pas fait davantage. – Ne parlons pas de cela. Mon aimable enfant est
  faite pour inspirer le plus tendre intérêt ; et, s’il était possible
  qu’il s’accrût, ce serait en voyant l’être aimable que son cœur a
  choisi. » Chacun de nous prit une de ses mains, la baisa ; celle que
  je tenais fut baignée de mes larmes.
  « Mes chers, mes bons amis, » ajouta – t – elle, après quelques
  instans, « vous me demandez des conseils ? Si je connaissais moins M.
  de Verval, j’espérerais dans les moyens doux ; et ce serait dans mes
  bras que ma chère Victorine en attendrait le succès : mais… Pardon,
  Monsieur, si je parle ainsi devant vous : son persécuteur est une
  espèce de monstre, dont rien ne calmera la fureur ; et, à présent
  qu’il connaît sa retraite, elle n’y serait plus en sûreté, quelque
  précaution que l’on prît, parce qu’il est impossible d’en prendre
  toujours assez pour échapper au crime, qui ne cesse de veiller sa
  proie. Je ne verrais d’autre parti … ». Un instant de recueillement :
  puis en se levant avec vivacitéivaié… « Permettez que je vous laisse
  pendant quelques minutes ; il faut que je voie M. d’Allgane. » (Il
  était arrivé la veille).
  
  


  CHAPITRE IX.  VOILA DE L’AMITIÉ !
   
  EN même tems elle sortit, et nous laissa véritablement déconcertés,
  mais persuadés que la démarche qu’elle allait faire, quelle qu’elle
  fût, avait notre bonheur pour objet. Nous eûmes de plus la certitude
  du succès, quand nous la vîmes revenir, ou plutôt accourir vers nous,
  avec des yeux brillans de joie, me sauter au cou, en me disant : « Ma
  chère enfant, il le veut bien. Oui, mes bons amis, M. d’Allganne y
  consent ; et nous allons partir… – Oserai-je vous
  demander… ? – Pardon, si la joie me fait déraisonner ; c’est que je ne
  quitterai mes amis que quand ils seront hors de tout danger, quand ils
  seront liés par un nœud indissoluble. Je viens d’obtenir de M.
  d’Allgane, de cet être si bon, que je vous conduirai en Hollande, que
  j’y présiderai à votre mariage. » Nous tombâmes en même tems à ses
  pieds. Elle nous releva promptement, et employa les ressources
  aimables de son esprit pour atténuer notre reconnaissance : mais elle
  ne fît qu’y ajouter encore. Nous allâmes jusqu’à lui observer, qu’elle
  s’exposait aux traits de la calomnie.... Je sais bien, » nous
  dit-elle, « que le stupide vulgaire s’étonne lorsque l’on sort de
  l’étroit sentier des convenances : mais doit-on s’inquiéter quand on a
  fait le bien ? Et faut-il y renoncer, parce que les astuces des
  méchans ne laissent, pour y parvenir, que des moyens extraordinaires ?
  Non, mes bons amis, la crainte des interprétations ne m’arrêtera pas ;
  j’en trouverai le dédommagement au fond de mon cœur… et du vôtre,
  n’est-ce pas ? – O notre digne protectrice ! ô toi que le Ciel a
  placée sur la terre dans un jour de clémence ! nos cœurs sont à toi, à
  toi pour la vie… »
  M. d’Allgane entra dans ce moment. Nous courûmes au-devant de lui…
  Il n’est pas besoin de dire avec quelle vivacité nous lui peignîmes
  notre reconnaissance. « Vous » êtes trop bons, » nous répondit-il,
  avec cet air froid dont il ne se départait jamais ; « ce que je fais
  est tout simple. Ma chère amie, » dit-il à Madame d’Allgane, « je
  venais vous dire que les ordres sont donnés ; que, d’ici à une heure,
  vous pourrez partir. J’ai dit que vous alliez chez mon frère ; vos
  chevaux vous conduiront d’abord à six lieues d’ici, où vous trouverez
  le relai qui m’a amené hier. Ensuite vous prendrez la poste. Du reste,
  je vais tâcher de pourvoir à tout. » Il nous quitta ; et, quand on le
  chercha pour lui faire des adieux, il fut impossible de le trouver.
  Mais combien sa délicate bonté s’était manifestée dans ses soins ! Ils
  n’auraient pas été portes plus loin, quand le voyage aurait été arrêté
  depuis long-tems. Il avait eu l’attention de présider lui-même aux
  arrangemens ; et rien de ce que l’on peut desirer en route n’était
  oublié.
  A peine étions-nous à Bruxelles, ou nous avions promis de nous
  reposer, que l’on nous y apporta des lettres. L’une était de M.
  d’Allgane à sa femme, et contenait pour nous l’expression de l’intérêt
  le plus vrai.
  
  


  CHAPITRE X.  VOILA COMME ON OBLIGE.
   
  L’AUTRE était de M. de Vaissy, et m’était adressée. Ce digne
  mortel, toujours aussi ardent à faire le bien, avait soupçonné
  l’horrible projet de mon oncle. Aussi-tôt il était parti pour venir
  veiller lui-même à ma sûreté : mais il n’était arrivé que quelques
  heures après notre départ. M. d’Allgane l’avait instruit de ce qui
  s’était passé.
   
  J’ai su, ajoutait-il,
  que votre oncle rôdait autour du
  château, et prenait des informations. J’ai imaginé, afin de lui donner
  le change, de repartir sur le champ pour Paris, et de lever les
  jalousies de ma voiture avec un soin affecté, comme si j’eusse emmené
  quelqu’un que j’eusse voulu cacher. Dès que j’ai été sur la route, je
  me suis vu suivi par une chaise de poste, qui m’a accompagné jusqu’à
  cinquante pas de chez moi. Les portes ont été fermées aussi-tôt que
  j’ai été entré. Le silence est prescrit à mes gens. Au moment où
  j’écris, il y a sous mes fenêtres, à poste fixe, un homme enveloppé
  d’un manteau, &amp;c.
   
  Mais, combien la fin de sa lettre nous transporta d’admiration et
  de reconnaissance !
  Le hasard, me disait-il,
  veut que l’on m’ait donné en paiement un
  effet de trois cents louis au porteur sur un Banquier de Bruxelles.
  J’ai espéré que M. de Verval, quoique je n’aie pas l’honneur d’être
  connu de lui, voudrait bien, à son passage, me faire le plaisir d’en
  recevoir le montant, et permettre qu’en échange je donne sur lui un
  mandat de pareille somme à un de mes amis qui se propose d’aller dans
  quelques mois en Hollande. Je vous aurai une obligation infinie, si
  vous obtenez de lui qu’il ait la complaisance de se prêter à cet
  arrangement, &amp; c.
   
  Je ne chercherai point à exprimer les sentimens dont nous pénétra
  une manière d’obliger aussi noble, aussi délicate. En pareille
  circonstance, l’expression reste si loin de la vérité ! Verval ne
  l’éprouva que trop en répondant à M. de Vaissy. Mais nous avions
  affaire à un homme qui, en obligeant, ne craignait que deux choses, le
  refus ou le remercîment. Accepter était à ses yeux la plus grande
  preuve du prix que l’on mettait au service qu’il voulait rendre ; et
  nous acceptâmes d’autant plus facilement, que mon cousin avait atteint
  l’âge auquel il pouvait, d’après les dispositions faites à ce sujet,
  réclamer le bien de sa mère, qui était assez considérable.
  Je n’ai dit, ni comment Verval sétait trouvé près du château de M.
  d’Allgane, au moment ou j’avais couru le risque d’être enlevée, ni
  comment il se défit de mes ravisseurs. Il est clair que, sur la
  réponse du soldat qu’il avait envoyé à Marotte, il était accouru
  auprès d’elle ; que celle-ci lui avait enseigné le lieu de ma
  retraite. Son arrivée dans un instant aussi intéressant fut l’effet du
  hasard. Mes ravisseurs étaient, heureusement, des lâches, qui navaient
  pas même songé à se défendre des qu’ils s’étaient vus attaqués avec
  vigueur ; et mon cousin m’avait arrachée de leurs mains sans avoir
  reçu la moindre blessure
  
  


  CHAPITRE XI.  ÉTABLISSEMENT.
   
  SITÔT que nous fûmes sur le territoire hollandais, nous fîmes
  chercher un Prêtre Catholique ; Madame dAllgane présida à notre union,
  et la Religion consacra les nœuds de l’amour sous les auspices de
  l’amitié.
  Verval avait fait passer sa démission par une voie indirecte ; et
  décidés à jouir d’un bonheur obscur, mais paisible, nous nous
  occupâmes de trouver une maison un peu isolée. Nous y parvînmes
  bientôt, trop tôt même, puisque, dès que nous y fûmes établis, notre
  digne protectrice, notre ange tutélaire, nous quitta pour retourner en
  France : mais nos cœurs ne se séparèrent point d’elle, et nos vœux ne
  cessèrent pas de la suivre.
  On ne pense pas sans doute que nous ayions oublié, ni la bonne
  Marotte, ni l’intéressante Azakia. Notre premier soin fut d’écrire à
  la Sœur, pour lui faire part, et pour qu’elle instruisît Azakia de
  notre bonheur : mais au lieu d’envoyer la lettre par la poste, nous la
  fîmes porter par un homme à pied, chargé d’amener Azakia, qui ne
  cessait de fatiguer le Ciel de ses prières, pour en obtenir d’attendre
  auprès de sa fille chérie le retour de Nosrou.
  Oh ! comme elle fut vive sa joie, quand elle se retrouva dans mes
  bras ! dans ceux de Verval ! quand elle sut que nous étions heureux !
  que nous nous ne redoutions plus notre persécuteur ! « Vous le
  voyez, » nous disait-elle, « le génie du destin n’a pas tous les
  feuillets de son livre marqués de la noire empreinte de l’infortune.
  Il y en a aussi pour le bonheur. Il faut passer par les premiers avant
  d’arriver aux autres : mais ceux-ci viennent enfin. Voilà que j’ai
  déjà retrouvé ma fille adoptive, à la place de celle que le Ciel m’a
  enlevée ; il me promet toujours dans mes songes qu’il me rendra
  Nosrou ; et, soyez en sûrs, Nosrou sera rendu à sa fidelle Azakia. Si
  le Ciel ne le voulait pas, il m’aurait envoyé l’ange de la mort ; il
  sait bien que, sans Nosrou, Azakia ne veut pas de la vie. Dites-moi,
  cette eau (nous étions sur le bord de la Meuse) « conduit-elle à la
  grande mer ? » Sur notre réponse affirmative : « N’en doutez plus, »
  s’écria-t-elle transportée de joie, « n’en doutez plus, les malheurs
  d’Azakia finiront. Elle retrouvera son Nosrou, son bien-aimé. »
  Pleine de cette confiance, elle reprit ses usages, mais avec plus
  de suite et d’ardeur que jamais, persuadée que cette mer, disait-elle,
  lui ramènerait, plutôt que l’autre, son époux, puisque c’était sur ses
  bords que les amans désunis se retrouvaient
  
  


  CHAPITRE XII.  NOUVEL ACTEUR.
   
  NOUS avions desiré un jardinier qui parlât français. Un jour que
  Verval était sorti, on m’en annonça un. C’était un homme d’une
  trentaine d’années, d’une tournure grivoise. Une paire de moustaches,
  son regard assuré, indiquaient un soldat. Je lui demandai s’il savait
  bien le français. « Si je le sais ? » me répondit-il avec une espèce
  d’orgueil ; « la France est ma patrie, et si je suis dans ce pays-ci,
  c’est bien en enrageant. – Vous n’aimez donc pas la Hollande ? – Je ne
  dis pas cela : c’est un pays qui a, comme un autre, son bon et son
  mauvais. Les Hollandais ne s’alignent pas avec nous autrès, qui allons
  le pas redoublé quand ils ne vont qu’au pas de route. Mais, en
  revanche, nous donnons quelquefois dans le casse-cou, et eux sont
  toujours sûrs d’arriver. Et puis, c’est leur munition que je mange ;
  et ne faut pas mordre le sein de sa nourrice. Mais tenez, Madame, gn’y
  a qu’une France au monde ; gn’y a pas moyen, quand on a le bonheur
  d’en être, de se plaire ailleurs ; et, si je me présente pour être
  votre jardinier, vous me croirez si vous voulez, mais je vous assure
  que ce n’est pas tant pour votre argent, que pour le plaisir de servir
  des compatriotes. Par – dessus ça, on m’a dit que » Monsieur votre
  mari avait été Officier ; et c’est ce qui me fait plus de plaisir.
  Moi, Madame, tel que vous me voyez, j’ai été Soldat ; et j’en jure par
  notre bon Roi, je dis nôtre, car, morbleu ! c’est à la vie et à la
  mort ; et, quoiqu’il ne me permette pas de retourner aux drapeaux… »
  M. de Verval entre dans ce moment. Cet homme le regarde, fait deux pas
  en arrière. « Mon Officier, j’ai le bonheur, l’honneur de vous
  connaître, et mêmement que je vous dois la vie. – Cela se peut, mon
  cher ; mais je ne m’en souviens pas. – Je le crois bien, mon Officier.
  Moi, je ne l’oublierai pas quand il y aurait vingt campagnes de
  depuis ; nous faisons chacun notre consigne : mais t’nez, j’vais vous
  raligner sut le terrain. Rappellez-vous ce Soldat qui maraudait ; le
  Prévôt était là sur ses talons, qui n’aurait pas manqué de
  l’accrocher, en manière d’épouvantail. Un jeune et brave Officier
  passe par là, donne l’allerte au Soldat, le prend en croupe, met son
  cheval au train dé charge, et le Prévôt n’y fit rien. Eh bien ! le
  Soldat, c’était moi, et cet Officier si humain, c’était vous.
  Morbleu ! je ne peux pas vous dire la joie que ça me fait de vous
  retrouver ! Y ne manque plus qu’une chose à ç’te joie là ; c’est que
  vous vous trouviez a votre tour dans quelque pot au noir, sans qu’il
  vous en arrive mal pourtant ; mais tant seulement pour vous prouver
  que la vie ne me serait de rien s’il s’agissait de vous, et de Madame
  aussi ; car une épouse qu’on aime bien, c’est tout comme soi-même. Je
  sais ce qui en est, morbleu ! Mais ne parlons pas de ça. Vous n’avez
  que faire de savoir que je suis bloqué par le chagrin. Parlons de
  votre jardin plutôt. Faut que vous me fassiez un plaisir, mon
  Officier. – Voyons, mon cher. – Faut que vous m’en donniez
  auparavant : votre parole.... Ne craignez rien, il n’y a pas
  d’embuscade, je vous le jure, foi de Soldat Français. – Eh bien ! mon
  cher, je te la donne. – Eh bien ! mon Officier, votre jardin n’est pas
  plus grand qu’une promenade de factionnaire : je ne veux pas
  d’argent. – Mais… – Point de mais, mon Officier ; j’ai votre parole.
  Cependant ne vous fâchez pas ; je vous respecte trop, pour vous
  proposer de vous servir gratis ;
  tout au contraite ; et je vais vous dire le prêt que je voudrai. C’est
  de tems en tems un petit verre de vin, que je vous demande la
  permission de boire à votre santé, et à celle de Madame. Vous me
  répondrez, bien obligé,
  Va-de-bon-cœur : et morbleu ! Va-de-bon-cœur sera content de
  cette paye-là, je vous en fais bon.
  – Va-de-bon-cœur ! »
  — Va-de-bon-cœur ! « dîmes-nous en même tems Verval et moi. « Mon
  cher, si vous n’avez pas de raisons pour nous taire votre histoire,
  voulez-vous nous la dire ?
  – Oh ! rien de plus facile. J’étais tout prêt à me marier avec
  celle que j’aimais. Son père meurt, le mien aussi. Je me désole ; pour
  me consoler, je m’enivre ; et quand je suis ivre, je m’engage. Au bout
  d’un certain tems, ma maîtresse vient me trouver ; je l’épouse. Nous
  faisons une campagne, qui allait d’abord comme un charme : mais un
  jour, à l’attaque d’un pont, un brutal de boulet passe trop près de
  moi, me chiffonne une jambe, et me fouette à l’eau. Il me reste assez
  de force pour me soutenir dessus, en me laissant aller au courant ; et
  je fis comm’ça tant de chemin qu’il plut à Dieu. Il lui plut que j’en
  fisse trop ; car je me trouvai de cette façon en pays ennemi. A la
  fin, je fus repêché par de braves gens, qui, sans s’inquiéter si
  j’étais de c’t’armée-ci, ou de c’t’armée-là, me traitèrent avec
  humanité. Ce diable de boulet, et ce bain qui avait duré plus que
  l’ordonnance ne l’aurait voulu, m’avaient mis en piteux état. On me
  fît mettre au lit, on fit venir un Carabin, qui, à force de me
  martyriser, ne diminua ma jambe que sur la grosseur ; un
  Chirurgien-Major ne se serait pas contenté pour si peu ; il aurait
  pris aussi sur la longueur. Quoi qu’il en soit, me voilà sur pied tant
  bien que mal ; je remercie mes charitables hôtes, et je reprends le le
  chemin de notre armée. Comme j’en approchais, je rencontre des
  traîneurs de notre même régiment, qui me disent de bien me garder de
  reparaître, parce que je serais traité comme déserteur : qu’au
  surplus, ma pauvre femme, me croyant mort, avait pris son congé. Il y
  avait bien, convenez-en, de quoi me faire prendre Jacques Déloge pour
  Capitaine. Je me déguisai pour aller au pays chercher ma femme ; elle
  n’y avait pas reparu. Je cours tous les endroits où je pouvais espérer
  de la rencontrer ; mais gn’y avait de Marotte nulle part. Au milieu de
  tout ça, j’avais trois ou quatre fois manqué d’être pincé. Ma foi !
  j’ai pris le parti de battre une retraite, et je suis venu dans ce
  pays-ci, où il n’aurait tenu qu’à moi de faire un bon établissement.
  Mais Marotte est toujours là, (en montrant son cœur) « et le Ciel en
  ordonnera comme il voudra, jamais aucune autre ne sera ma femme.
  – Vous seriez donc bien heureux si vous la retrouviez ? – Ah !
  Madame, plus heureux qu’un Colonel. Si je savais ou elle est, gn’y
  aurait pas de danger qui y fît, j’irais la chercher à travers tous les
  régimens de France. »
  Verval me fît signe de garder le silence, soit pour éviter les
  inconvéniens d’une joie trop imprévue, soit par la crainte qu’ensuite
  il ne fut plus possible de l’empêcher de sexposer en allant en France.
  Nous usâmes aussi de précaution envers Marotte. Un courrier la
  prépara ; ce ne fut que le second qui l’instruisit.
   
  « Jésus ! Maria ! nous
  répondit-elle,
  « serait-il possible ? Mon
  Vade-bon-cœur ! mon cher François ! Je ne pourrai le croire que quand
  je le verrai. Je pars sur le champ....... Pardon, mon bon Monsieur, ma
  bonne Dame, si je manque à la civilité. Je suis si partroublée que je
  ne sais se que je fais ni ce que je dis ; mais le Ciel entend mes vœux
  pour vous. C’est dans ces » sentimens que j’ose m’écrire, en »
  attendant que je puisse me dire, » de voix aussi-bien que de cœur et »
  d’ame, Madame et Monsieur,
   
  Votre très-humble
  et très-obéissante
  servante
  MAROTTE,
   
  Dès que j’eus reçu cette lettre, je voulus aller moi-même en faire
  part à François. Je l’avais déjà préparé ; je pris encore quelques
  précautions. Enfin je la lui montre… » Il reste immobile. Ses lèvres
  en mouvement pour parler, n’articulent rien. Son œil fixé sur la
  lettre, la voit sans rien distinguer. Sa figure entière se démonte.
  Enfin il peut lire : mais c’est à travers de grosses larmes qu’il
  s’efforçait de retenir, comme s’il en avait été humilié. Il lit
  cependant. Il achève, se jette à mes genoux, transporté de
  reconnaissance, de joie ; et le désordre de son ame se peint dans
  celui de ses expressions. Quand il fut un peu tranquille, il me
  demanda la permission de m’accompagner pour remercier son Officier.
  J’y consentis ; et ses sentimens, quoique exprimés avec plus de calme,
  ne le furent pas avec moins d’énergie.
  « Mon Officier, » lui dit-il, « je vous ai dû autrefois la vie ; je
  vous dois aujourd’hui davantage. Je ne peux vous offrir que des
  actions de graces et des vœux ; mais, morbleu ! ayez jamais besoin de
  moi, vous verrez si vous avez obligé un ingrat. Je ne vous en dis pas
  davantage. »
  
  


  CHAPITRE XIII.  ENCORE UN.
   
  PENDANT la courte absence que je venais de faire, j’avais, sans le
  savoir, acquis un nouvel hôte. Un étranger avait été renverse par son
  cheval à quelques pas de notre maison. Attiré par ses cris, Verval
  avait couru à son secours, l’avait trouvé griévement blessé, l’avait
  fait transporter chez lui, avait envoyé chercher un Chirurgien, qui,
  sans avoir pensé qu’il y eût du danger, avait recommandé la plus
  grande tranquillité.
  Pendant quelques jours, je me bornai à m’informer de son état, et à
  lui procurer, de concert avec mon époux, ce qui pouvait lui être
  nécessaire, et même agréable. Lorsqu’il fut mieux portant, il témoigna
  le désir de me voir, pour m’offrir lhommage de sa reconnaissance, ses
  excuses, &amp; c. Verval m’y conduisit… Que deviens-je en
  reconnaissant… ! … « mon père ! » m’écriai-je, « mon père !… » Et je
  tombai évanouie.
  Lorsque je revins à moi, je me trouvai sur un fauteuil, auprès du
  malade. Verval me tenait dans ses bras. Ce qui m’étonna le plus, ce
  fut Azakia, pleurant et riant à la fois, me couvrant de baisers et de
  larmes, le visage, les mains ; s’appuyant sur mon cœur, me faisant
  toucher le sien, et répétant sans cesse : a fille ! ma vraie fille !
  elle m’est rendue ! Le destin me rendra aussi Nosrou. Il lui rendra
  son père. Azakia ! Azakia ! tes peines vont finir ; finir toutes !… »
  Ce que je voyais, ce que j’entendais me paraissait un rêve dont je
  desirais et redoutais la fin.
  Quand je parus avoir repris entiérement l’usage de mes sens : « Ma
  chère Victorine, » me dit l’étranger, j’ai eu le bonheur de vous
  servir de père ; mais vous n’êtes pas ma fille. – Non, non, » dit
  Azakia, ru es l’enfant de Nosrou, tu es le mien. – Je me trouvai, »
  reprit-il, sur le vaisseau qui vous portait. Au moment du naufrage,
  l’effet des vagues qui vous arracha à vos parens, vous jetta dans mes
  bras ; j’eus le bonheur de vous sauver. J’avais perdu une fille
  chérie ; je crus que le Ciel vous destinait à la remplacer pour la
  consolation de ma vieillesse. Je vous donnai son nom ; et dès-lors je
  vous adoptai. Le chagrin, qui, depuis longues années, minait mon
  existence, me forçait d’être toujours en voyage, croyant trouver dans
  des déplacemens continuels une distraction à ma douleur. Pendant que
  je courais le monde, une gouvernante sûre me remplaçait dans les soins
  qu’exigeait votre éducation. De tems en tems, je suspendais mes
  courses, pour venir jouir de votre développement et de votre
  tendresse… Une fois je trouvai ma maison consumée ; je sus que votre
  gouvernante y avait péri ; qu’après avoir été quelque tems chez une
  femme appellée Marianne, vous en étiez partie avec un étranger… Mon
  cœur, déjà cruellement déchiré, vit ses plaies se r’ouvrir. Il
  semblait que le Ciel se plût à m’accabler de tous les genres de
  peines. La vie me devint plus à charge que jamais. Depuis ce tems,
  j’erre par le monde, sans aucun but déterminé, et pouvant attendre du
  hazard seul que la fille que j’ai perdue me soit rendue, si elle
  existe encore. – Tu la retrouveras, dit Azakia, sois en sûr ; bientôt
  les feuillets du malheur seront tous déchirés. »
  Verval ajouta, qu’au cri que j’avais fait en reconnaissant mon
  bienfaiteur, Azakia était accourue ; que, dès le premier coup-d’œil,
  ils s’étaient reconnus… « Si on avait be» soin de preuves, » dit M. de
  Belgis, (c’est le nom de l’étranger) « elle doit » avoir sous le sein
  gauche des caractères singuliers… – C’est le » nom de Nosrou, »
  s’écria Azakia : » mais il ne faut pas de preuves au » cœur d’une
  mère. Dès le premier » moment, celui d’Azakia a été en» traîné vers
  Zémia. – Et le mien, » » lui répondis-je, était attiré vers » vous par
  un charme inconcevable, » O ma mère ! ô ma mère ! … » Je l’étreignais
  sur mon sein ; des larmes délicieuses étaient mon seul langage. Enfin,
  par une impulsion semblable, nous tombâmes toutes deux à genoux. Elle
  récita dans son langage une espèce d’hymne, dont le chant avait cette
  expression religieuse qui transporte intuitivement l’homme aux pieds
  de l’Être Suprême. Cette action, en faisant cesser ce délire, qui, à
  force de rendre les sensations vives, les rend presque pénibles, nous
  mit dans cette situation calme, où l’on peut détailler et savourer le
  bonheur.
  Le mien fut un instant troublé par la réflexion que me fit naître
  le peu de rapport qu’il y avait entre ce que je venais d’entendre et
  ce que m’avait dit M. de Verval, en me retirant de chez Marianne ;
  sur-tout en pensant que, s’il avait été sur le même vaisseau que mon
  père, Azakia l’aurait reconnu. Cependant il était possible que mon
  père se fût sauvé comme nous du naufrage, et qu’à un autre voyage il
  fût mort dans les bras de mon oncle. Je m’arrêtai à cette idée.... Ce
  qui troubla le plus mon bonheur, ce fut la crainte que Verval ne se
  vît avec peine uni à l’enfant d’une Sauvage, à un être dont la
  naissance, suivant nos loix, était illégitime : mais cette inquiétude
  ne dura qu’un instant. – « Les leçons du malheur, » me dit Verval,
  « m’auraient bien peu » profité, si j’étais encore l’esclave » de
  pareils préjugés. Plût à Dieu, ma chère Victorine, que, comme toi, je
  ne connusse pas celui à qui je dois le jour ! et que, comme toi
  encore, je possédasse une mère, qui, si j’en juge d’après moi-même,
  avait sûrement une ame sensible ! Mais Azakia la remplacera. Dès ce
  moment, je lui en donne le nom, et je mettrai mon bonheur à lui
  montrer la tendresse d’un fils. »
  En effet il avait pour elle les soins les plus suivis, les plus
  affectueux. Elle le payait d’un égal retour ; et notre retraite aurait
  été pour nous le séjour de la félicité, si nous avions pu croire
  heureuse la respectable femme qui nous avait tenu lieu de nos
  véritables mères.
  Emportée par la rapidité des événemens, je n’ai pas dit ce que nous
  souffrions de l’incertitude de son sort. L’être cruel de qui elle
  dépendait, nous était trop connu pour que nous ne fussions pas assurés
  qu’elle était malheureuse. Chaque jour, nous la demandions au Ciel ;
  Azakia se joignait à nous. La bonne Madame d’Allgane, avec laquelle il
  est inutile de dire que nous étions en correspondance, nous secondait
  en faisant faire toutes les perquisitions imaginables. M. de Vaissy,
  toujours animé du même zèle pour protéger l’innocence, et de ce
  sentiment particulier qui nous appelait l’un vers l’autre, avait été
  jusqu’à menacer M. de Verval de le perdre auprès des gens en place,
  s’il ne se hâtait pas de faire reparaître son épouse. M. de Verval
  échappait à l’effet des menaces par des subterfuges, parait aux
  recherches par la sûreté de ses précautions. Le Ciel se montrait sourd
  à nos prières ; et toutes nos jouissances étaient empoisonnées. Elles
  eussent été entiérement anéanties, si l’espérance n’eût pas été là ;
  l’espérance qu’il a placée à côté de tous les maux, pour en émousser
  la pointe, et dont souvent il réalise les illusions au moment ou l’on
  est prêt de n’y plus croire.
  
  


  CHAPITRE XIV.  ARRIVÉE DE MAROTTE. DÉCOUVERTE
  INTÉRESSANTE, &amp;C.
   
  CEPENDANT, d’un jour à l’autre, nous attendions la bonne Marotte.
  Son mari ne quittait plus le chemin par ou elle devait arriver. Nous
  commencions à nous inquiéter, lorsqu’un jour… J’étais seule, je les
  vois entrer… Dès que Marotte m’apperçoit, elle quitte son mari,
  s’élance vers moi, et m’étouffe de ses caresses, sans pouvoir parler,
  sans m’en laisser à moi-même la possibilité, tant elle me serre avec
  force. Cette situation dura long-tems… Enfin elle me permit de
  respirer un moment. J’allais en profiter : elle recommença de plus
  belle, et cela à plusieurs reprises. Verval arriva ; ce fut la même
  chose.
  « Morbleu ! not’ femme, » disait Va-de bon-cœur, « finis donc une
  fois. Sais-tu bien que c’est manquer de respect…? – Tu as raison not’
  homme, mais je les connais mieux que toi. Avec eux le respect n’est
  rien auprès du sentiment. Et puis c’est que je suis d’une joie… ! Ils
  ne la savent pas toute. Gnia quelque chose que je ne peux pas dire
  tout de suite, parce que c’est un si grand bien, que ça leur ferait du
  mal. – Que pourrait-ce être ? » demandâmes – nous avec vivacité. Dites
  moi, auparavant, si vous pourriez, sans danger, apprendre.... par
  exemple… que Madame de Verval… ? – Aurais-tu découvert…?
  Instruis-nous, bonne Marotte, instruis-nous vîte.......... – Je m’en
  doutais que vous en seriez tout partroublés. Là, là, prenez vos sens
  d’abord ; ensuite je vous conterai ça, – Ma chère Marotte, tu nous
  tiens sur des épines… – Allons, not’femme, ne fais donc pas languir.
  Quand on a une fois crié ATTENTION ; cela suffit. – Je sais bien ce
  que je fais. A présent écoutez-moi.
  Dès que j’ai eu reçu la seconde lettre qui m’annonçait que mon cher
  Va-de-bon-cœur n’était pas, comme l’on dit, et comme je le croyais,
  ad patres, dès que j’ai eu fait ce
  qu’il fallait pour laisser là mon froc de Sœur Grise, sans avoir rien
  à me reprocher, je me suis mise en route. Je ne vous parlerai pas des
  regrets de ces braves gens qui avaient la complaisance de m’avoir
  obligation de ce que j’avais rempli mon devoir dans mon poste. Me v’là
  en marche ; me v’là déjà sur le territoire de l’Empereur. Un soir, je
  trouve un chemin fourchu. A quel côté donner la préférence ? Qui
  choisit trop, dit-on, prend le pire. Je pris bien le pire dans un
  sens, puisque ce n’était pas le bon ; et quoique ça, c’était le
  meilleur. V’là que j’vais, que j’vais, tant et tant que je me trouve
  dans un bois. Je ne savais plus trop à quel Saint me vouer, quand
  j’apperçois une lumière ; j’tourne de ce côté-là. Quand je suis assez
  près, je vois une voiture, un Monsieur qui montait dedans, un homme
  qui l’éclairait. Je reconnais le premier pour M. de Verval, et l’autre
  pour ce grand escogriffe, dont je vous ai parlé dans une lettre,
  ous’que je vous ai dit qu’il avait l’air d’un gibier de potence. Je me
  garde bien de me montrer ; au contraire, je me tiens cachée derrière
  des buissons ; delà j’entends le démon incarné, qui dit à l’autre :
  Souviens-toi, sur-tout, de la mieux
  garder que jamais ; et compte sur ma reconnaissance… Clic, clac,
  v’là mon diable parti. V’là l’autre rentré avec sa lumière ; et me
  v’là, moi, derrière mon buisson, ruminant sur le parti que je
  prendrais, me doutant bien que c’était la que notre bonne mère était
  tenue en charte privée.
  Pendant que je ruminais, le jour arriva, je me mis a tourner autour
  de la maison, pour voir si je ne découvrirais rien : mais je ne vis
  autre chose, sinon que c’était comme une petite
  citadelle. – Morbleu ! » dit Va-de-bon-cœur, « gnia qu’à en faire le
  siége : qu’en dites-vous, mon Officier ? – Attends donc que j’aie
  fini. Je vis encore, à travers une petite grille, par où je regardai
  dans la cour, deux gros chiens ; et de plus, un autre homme qui avait
  une mine ! – Eh ! morbleu ! fussent-ils cinquante, et eussent-ils la
  mine de Lucifer, partons sur le champ, et donnons l’assaut. Mille
  tonnerres de bronze m’éclaboussent si je ne la tire pas delà ! V’là,
  mon Officier, une occasion comme j’en voulais. C’est sur la brèche que
  je vous prouverai que vous n’avez pas obligé un ingrat. –
  « J’accepte ton offre, mon ami, » dit Verval, en lui tendant la
  main ; partons à l’instant même : je te demande seulement de te
  laisser conduire, et de ne pas faire la moindre tentative, si mon père
  s’y trouve. – Vous savez bien, mon Officier, que cest a moi d’obéir.
  N’ayez pas peur que je bouge ayant que vous mayiez dit : MARCHE.
  Allons, not’ femme, ce sera toi qui nous conduiras. – Et qui n’aurai
  pas les mains gourdes si je trouve à leur donner quelques
  taloches. »
  Pendant que l’on préparait une voiture, Va-de-bon-cœur, secondé par
  Marotte, aiguisait son sabre, fondait une provision de balles,
  remplissait un baril de poudre, chargeait un fufil qui lui
  appartenait, les pistolets de Verval, ceux de l’étranger, que celui-ci
  prêta Tout en travaillant : « Ah ! ah !, , disait-il entre ses dents,
  « nous verrons, boureaux ; nous verrons ce que vous avez dans l’ame.
  On vous en donnera des femmes comme celle-là, pour les tenir en
  prison. Morbleu ! vous paierez cher ce que vous lui aurez fait
  souffrir : et je m’en vante. »
  Ces dispositions de Va-de-bon-cœur m’auraient beaucoup alarmée, si
  je n’avais connu la prudence de Verval, son respect pour son père ; et
  si je n’avais eu la certitude la plus entière que jamais il
  n’exposerait une vie de laquelle la mienne dépendait.
  Le départ n’en fut pas moins douloureux, ni l’absence moins
  pénible. Rien ne rassure quand on est séparé de ce qu’on aime ; et les
  raisonnemens comme le courage disparaissent avec l’être que l’on
  chérit. Azakia me soutenait à sa manière. Ses caresses maternelles
  étaient bien douces ; mais elles ne calmaient pas mes inquiétudes. Des
  lettres de Madame d’Allgane et de M. de Vaissy, vinrent suspendre ma
  peine : mais ce ne fut qu’un instant. Verval était loin de moi ; je ne
  savais que souffrir.
  
  


  CHAPITRE X V.  HISTOIRE DE M. DE BELGIS.
   
  MONSIEUR de Belgis, dont la santé était toujours dans le même état,
  et avec lequel je passais le peu de tems qu’il pouvait rester levé,
  voulue joindre ses consolations aux caresses d’Azakia, aux lettres de
  Madame d’Allgane et de M. de Vaissy. Il y était peu propre, miné
  lui-même, comme il nous l’avait dit, par une douleur profonde… Eh
  bien ! ce fut de cette même douleur qu’il se fît un moyen. Ce fut en
  me racontant ses peines, qu’il voulut suspendre les miennes, et il y
  parvint : non pas que les maux d’autrui nous consolent des nôtres. Ils
  n’ont pas rendu justice au cœur humain, ceux qui ont pensé qu’il
  pouvait y avoir une espèce de plaisir à rencontrer plus malheureux que
  soi : mais, en voyant souffrir les autres, en les plaignant, on
  reporte sur eux une portion de sa sensibilité, dont on serait soi-même
  l’unique aliment, si l’on souffrait seul. Ce fut ainsi que M. de
  Belgis tâcha de me distraire de mes chagrins par le récit de ses
  malheurs.
  Né d’une famille distinguée du Brabant, il avait eu une existence
  agréable jusqu’au moment où la mort lui avait enlevé une épouse qu’il
  chérissait. Une fille, l’unique enfant qu’il en eût, avait alors seize
  ans. Il l’avait fait élever dans un couvent de Paris. Il vint l’y
  chercher, pour la donner en mariage à un de ses anciens amis, qu’il
  amena avec lui.
  « Ce desir de procurer, » me dit-il, un sort brillant à ma fille
  m’aveugla. L’homme que je lui proposais, n’était ni ne pouvait être de
  son goût. Elle me le dit, me conjura de ne pas forcer son inclination.
  Ma tendresse pour elle me rendit injuste. Je voulais son bonheur : je
  crus devoir la rendre heureuse, malgré elle. Je m’imposai la loi de
  résister à ses prières, à ses larmes ; et, constant dans mon erreur,
  je portai la cruauté jusqu’à la menacer de l’enfermer dans un couvent
  pour la vie, de l’accabler de ma malédiction… Oh ! comme j’ai payé
  cher cet abus de l’autorite paternelle !
  Dans le même hôtel ou nous logions, était un Français, nommé
  Verseuil, qui trouva le moyen de se lier avec moi. Les affaires que
  j’avais à Paris se prolongeant » notre liaison était à-peu-près
  devenue une intimité… Le monstre ! Il me provoquait au sommeil, pour
  m’assassiner plus sûrement !
  Pendant qu’en retour de ses perfides protestations, je lui
  accordais une amitié franche et loyale, ma fille, mon infortunée
  fille… Hélas ! je n’eus bientôt plus d’enfant, Elle disparut avec cet
  exécrable séducteur.
  Je ne vous dirai pas quelle fut ma fureur. Dans les premiers
  momens, ils en auraient éprouvé l’un et l’autre les effets. Bientôt,
  je n’accusai que moi des torts de ma fille. Hélas ! c’était moi qui
  l’avait réduite au désespoir. Mais le monstre qui a si indignement
  abusé de sa faiblesse ! qui a si lâchement trahi ma confiance ! qui
  m’a enlevé mon enfant, mon unique bien.....! Depuis ce tems, je
  parcours le monde, sans but, sans espérance, ne pouvant attendre que
  du hazard de savoir si elle existe encore… Oh ! si la mort ne l’a pas
  ravie, si le Ciel daigne me la rendre, si je puis encore la serrer
  contre mon cœur, exhaler mon dernier soupir dans ses bras, j’oublierai
  quinze ans de larmes, et je descendrai sans murmurer dans la tombe.
  Mais si la mort m’en a privé, si son ravisseur n’a pas fait tout pour
  la rendre aussi heureuse que l’on peut l’être, loin d’un père… que
  jamais il ne s’offre à mes yeux ! Ma vengeance ne connaîtrait pas de
  bornes… »
  L’état où se trouva cet infortuné vieillard, en finissant son
  récit, me fit repentir d’avoir consenti à l’entendre. Cependant des
  larmes abondantes le soulagèrent, et je m’empressai de lui raconter
  les évènemens dont j’avais été le jouet, pour ranimer sa confiance, en
  lui prouvant par mon exemple que le moment où l’on se croyait le plus
  sans espoir, touchait quelquefois à celui du bonheur. Je réussis à le
  calmer. J’obtins même un autre succès : ce fut de lui faire aimer
  Madame de Verval, de le voir attendre cette digne femme avec une
  impatience presque égale à la mienne. Elle ne tarda pas à être
  satisfaite.
  
  


  CHAPITRE XVI.  RETOUR DÉSIRÉ.
   
  CE fut Va-de-bon-cœur qui apporta cette heureuse nouvelle. Il
  arriva à franc-étrier, crevant son cheval à coups d’éperons, faisant
  claquer son fouet à étourdir tout le canton, et criant d’aussi loin
  qu’il me vit… : « Nous l’amenons ! morbleu ! nous l’amenons ! »
  Quand il fut arrivé : « Oui, ma bonne maîtresse, nous vous
  l’amenons, saine et sauve. – Et mon mari ne s’est-il pas
  exposé ? – Est-ce que Va-de-bon-cœur l’aurait soufrfert, donc ? Quand
  nous avons été bien sûrs qu’il n’y avait pas de père, je suis allé
  escalader la muraille ; j’ai tué les deux chiens, j’ai frotté la
  moustache à deux hommes qui ont voulu faire les
  qui-va-là, j’ai ouvert les portes ;
  mon Commandant est entré, vingt-cinq louis donnés à ces gueusards ont
  achevé de nous livrer la place, et nous avons emmené Madame de Verval,
  tambour battant, mêche allumée. »
  A peine lui donnai-je le tems de finir. Je courus au-devant de la
  voiture… Quel moment ! quel moment que celui où je l’apperçus ! ou je
  la joignis ! où je pressai contre mon sein cette respectable femme !
  cet époux chéri ! où je m’assurai par des baisers multipliés que
  c’était bien elle, que c’était bien lui ! où nos larmes
  confondues....! O Dieu ! Dieu ! si quelquefois tu nous éprouves par
  des peines, quelles jouissances aussi ta bonté nous accorde !
  Madame de Verval, quoique plus pâle, plus défaite qu’elle eût
  jamais été, paraissait animée autant qu’elle pouvait l’être avec la
  teinte de mélancholie qui se mêlait à toutes ses sensations. Le
  plaisir d’être échappée a son tyran, de se revoir avec des êtres qui
  payaient sa tendresse d’un retour égal, occupa d’abord son ame
  entière : mais cet état de jouissance pure ne dura qu’un instant bien
  rapide. Le second vit reparaître une nuance de tristesse, d’abord
  imperceptible, ensuite plus foncée, beaucoup moins cependant qu’elle
  ne l’était autrefois.
  On juge sans peine de la joie d’Azakia, de celle de Marotte et de
  Va-de-bon-cœur.
  
  


  CHAPITRE XVII.  ÉVÈNEMENT SATISFAISANT.
   
  MONSIEUR de Belgis, qui s’était fait d’avance une fête du spectacle
  de notre bonheur, a qui j’avais inspiré un véritable intérêt pour
  Madame de Verval, m’avait témoigné le plus grand empressement de la
  connaître. Comme il était forcé de garder le lit, nous nous
  acheminâmes avec elle vers sa chambre. Arrivés dans la pièce
  précédente, nous l’entendîmes parler haut.
  « Grand Dieu ! suis-je donc le seul dont les peines ne doivent pas
  finir ! Madame de Verval s’arrête, et nous retient. « Me condamnes-tu
  donc à rester à jamais isolé sur la terre ? Madame de Ver val fait un
  mouvement pour s’élancer. Son pas reste suspendu. Elle a l’œil hagard,
  la bouche entr’ouverte, l’oreille attentive. Une de ses mains portée
  en arrière, nous prescrit le silence. « O Dieu ! Dieu ! » ajoute M. de
  Belgis, « me faudra-t-il descendre dans la tombe, sans avoir embrassé
  ma fille, ma chère fille ? » Madame de Verval jette un cri, et, plus
  rapide que l’éclair, va tomber prosternée auprès du lit de M. de
  Belgis.
  « Que vois-je ? » s’écrie ce dernier. Tous deux sont évanouis ;
  tous deux nous font long-tems craindre pour leur vie. Enfin ils
  reprennent leurs sens ; mais à leur évanouissement succède une espèce
  de délire. Ils sont dans les bras l’un de l’autre, et craignent encore
  que ce ne soit une illusion. Les baisers, les caresses, les larmes se
  succèdent, se confondent. « Est-ce bien elle ? Est-ce bien ma fille
  chérie ? – Est-ce le respectable père, dont j’ai empoisonné la vie ?
  – Oui, c’est lui, c’est lui qui te presse sur son cœur. – Mon père ! ô
  mon père ! punissez une fille indigne… – Et toi, oublie la sévérité
  d’un père que son aveugle tendresse a rendu coupable. Vous coupable ?
  Ah ! c’est moi, c’est moi seule !… – Oh ! si tu savais combien mes
  regrets t’ont vengée ! – Oh ! si vous connaissiez les remords dont
  j’étais bourrelée ! Excusez-moi, » dit Marotte : « mais jarny ! v’là
  une fichue manière de retrouver le bonheur. A quoi bon rappeller le
  passé ? Vous avez eu tort tous les deux. Eh bien ! à tout péché
  miséricorde. Quand on est arrive, faut oublier les mauvais
  chemins. – Morbleu ! Marotte, lui dit Va-de-bon-cœur, « tais-toi
  donc ; tu es toujours d’une indiscrétion… ! – Et jarny ! je sais bien
  ce que je fais. Tiens, regarde comme mon apostrophe a réussi. Les v’là
  qui goûtent leur joie sans aucun mélange ; et, sans moi, il y aurait
  encore eu pour une heure de tous les ceci ; de tous les cela, qui leur
  faisaient plus de mal que de bien. »
  Sa brusque sortie avait produit cet effet. A un délire pénible
  succéda une douce hilarité, une tendresse calme. Les larmes ne
  tarirent pas tout de suite ; mais elles n’étaient plus acres ; et les
  baisers moins précipités, n’en étaient que plus savourés. Cette
  délicieuse, situation, cette extase de bonheur dura long-tems. Je n’ai
  pas besoin de dire combien nous la partageâmes, Verval et moi. On sait
  à quel point nous chérissions cette femme respectable ; on sait ce
  qu’avait de cruel pour nous le chagrin secret dont elle paraissait
  minée ; on sait les vœux ardens que nous n’avons cessé de faire pour
  qu’elle fut heureuse.
  Azakia regardait cette scène intéressante dans un silence !…
  qu’elle rompit en s’écriant : « Et moi aussi, je retrouverai bientôt
  Nosrou ! Cette nuit, un songe… O mes amis ! écoutez le songe
  d’Azakia ; et partagez son espoir. Le Génie du destin m’a apporté son
  livre ; il m’a montré le feuillet de mon amour. Dun côté c’était un
  orage affreux. La nature entière était dans la douleur ; et moi,
  jetais là sous la figure d’un roseau battu et desséché par le vent de
  l’adversité : mais, de l’autre côté, c’était le plus beau jour du
  printems ; tout respirait le bonheur ; et le roseau desséché était
  remplacé par une violette que Nosrou cueillait et plaçait sur son
  sein. Il y a si longtems que je souffre ! Il faut bien Adieu, adieu,
  vous qui êtes heureux. La pauvre Azakia va chercher son
  bien-aimé. »
  Elle nous quitta pour aller, suivant son usage, confier aux flots
  de la Meuse, ses baisers et ses vœux.
  
  


  CHAPITRE XVIII.  QUI FAIT ENCORE PLUS CONNAITRE M. DE
  VERVAL.
   
  MONSIEUR de Belgis desirait savoir, dans le plus grand détail, quel
  avait été le sort de sa fille depuis l’instant affreux… – « Mon
  père, » lui disait-elle, « je suis à vos pieds, dans vos bras ; j’y
  oublie toutes mes peines. Rien, rien au monde ne nous séparera
  plus. – Ma chère amie, je veux les connaître tes peines ; je veux être
  instruit de » tous les torts de ton époux. – Mon époux ! Hélas ! je
  n’en ai point ; je n’en eus jamais… O mon père !… – Le perfide ! Il
  manquait ce trait à son exécrable histoire. Ma chère enfant, je t’en
  prie, ne me cache rien. Je le connais déjà ; l’épouse de son fils m’a
  dit une partie de ses atrocités : mais je ne veux rien ignorer,
  absolument rien de sa conduite avec toi. Satisfais le désir d’un père,
  je t’en conjure. » Elle ne put résister plus long-tems ; et son récit
  nous dévoila encore de nouvelles horreurs.
  Abusée par un faux mariage, en prenant la fuite avec son séducteur,
  elle crut suivre son époux. Cette erreur dura plusieurs années.
  Verseuil (qui avait repris son nom de Verval) la présenta par-tout
  comme sa femme, et personne n’eut jamais le moindre soupçon. Le
  domestique, qui avait fait le rôle de prêtre, tomba dangereusement
  malade. Ses remords le forcèrent de tout dévoiler à sa maîtresse.
  Verval furieux, jura qu’il l’empêcherait d’en instruire d’autres : la
  même nuit, le malheureux expira. Mademoiselle de Belgis, dont la
  conscience était déjà bourrelée par sa faute, par l’idée de la douleur
  à laquelle l’auteur de ses jours devait être en proie, tomba dans le
  désespoir quand elle se vit encore plus coupable qu’elle ne croyait
  l’être. Mais en vain voulait-elle courir se jetter aux pieds de son
  père ; en vain aurait-elle voulu, au moins par écrit, lui faire
  connaître son repentir. Elle avait su qu’il s’était voué à une vie
  sans cesse errante, et Verval lui déclara que, si elle faisait la
  moindre tentative, son existence et celle de M. de Belgis lui en
  répondraient. Elle avait trop appris, et l’on a assez vu dans le cours
  de cette histoire, qu’il était capable d’exécuter cette horrible
  menace. L’infortunée, qui se trouvait liée à son sort, n’eut qu’un
  parti à prendre, celui de subit avec résignation sa cruelle
  destinée.
  Hélas sans le savoir, j’avais encore augmenté ses peines. Elle
  n’avait pas précisément douté que je fusse la nièce de M. de Verval,
  dont la famille ne lui était pas entiérement connue : mais, au style
  de sa première lettre, de celle que javais apportée, elle avait
  soupçonné ses vues sur moi. Ses prévenances, d’autant plus
  remarquables qu’elles étaient plus opposées à son caractère, avaient
  confirmé les craintes de cette digne personne sur l’opprobre qui
  m’attendait. L’intérêt que lui inspirait ma situation, le désir de me
  soustraire à l’infamie, le silence auquel la forçait la connaissance
  de tout ce dont aurait été capable M. de Verval, si elle eût parlé ;
  voilà quels étaient les motifs de ces phrases suspendues, de ces
  redoublemens de tristesse, et du plaisir avec lequel elle vit l’amour
  que son fils et moi éprouvions l’un pour l’autre… Elle le regardait
  comme un moyen que le Ciel employait pour faire échouer les exécrables
  projets formés contre moi…
  Pendant le récit de sa fille, M. de Belgis, enterré dans ses
  couvertures, avait gardé une immobilité que nous ne pouvions
  concevoir. Tout-à-coup, sortant de son lit à mi-corps, l’œil
  étincelant, les poings fermés, les muscles contractés violemment ; et
  nous montrant une poitrine décharnée, que, dans le silence d’une rage
  concentrée, il avait déchirée avec ses ongles… « Et je ne
  l’exterminerais pas ! » s’écria-t-il d’une voix tonnante. « Et je ne
  le poursuivrais pas jusqu’à mon dernier soupir ! Qu’il tremble, le
  monstre ! J’irai le chercher aux extrémités de la terre, pour
  l’écraser des ses forfaits ! Qu’il tremble ! je ferai luire sur son
  ame fangeuse le flambeau des loix. J’appellerai sur sa tête criminelle
  la vengeance céleste. Et si les loix, et si le Ciel sont trop lents au
  gré de mes vœux, je réunirai mes dernières forces pour le déchirer en
  lambeaux, pour le plonger avec moi dans la nuit de la tombe. Et, si
  l’on peut encore quelque chose au-delà du trépas, je veux le traîner
  moi-même aux pieds de l’Eternel, pour jouir de sa condamnation.
  – « Et, jarny ! » dit Marotte, vous êtes bien bon, de vous faire du
  mal comm’ça à cause de ce vilain homme ! Laissez, laissez faire. Un
  peu plutôt, un peu plus tard, justice se fait toujours. Hum ! si je
  pouvais le voir accroché, comme j’irais lui tirer les pieds ! – Eh !
  non, Marotte », dit Va-de-bon-cœur ; « ce n’est pas cela. Je me
  charge, moi, d’aller le trouver, de le faire olinder ; et il y aura
  bien du malheur, si je ne lui ouvre pas une boutonnière, par où je
  réponds que sa vilaine ame aura de » quoi passer pour s’en aller à
  tous les diables. – Mes amis, » dit Ver val, « vous oubliez que vous
  parlez de mon père. – Ah ! pardon, mon Officier : c’est la fureur qui
  me transporte…  – Excusez-moi aussi, » dit Marotte. « Vous avez
  raison : mais ça n’empêche pas qu’il n’a qu’un beau trait dans sa
  vie ; c’est d’être votre père. Eh bien ! à cause de ça, n’en parlons
  plus : le Ciel sait bien ce qu’il eu doit faire. »
  Ce colloque suspendit plus la fureur de M. de Belgis, que tout ce
  que nous aurions pu imaginer. Il eut cependant un accès de fièvre
  violent, et sa convalescence fut retardée de plusieurs jours.
  
  


  CHAPITRE X I X.  CATASTROPHE.
   
  IL commençait à se rétablir. Nous étions un jour, Verval et moi,
  dans sa chambre, (elle était à l’extrémité dun corridor peu long, mais
  assez obscur ; et, pour y entrer, il y avait trois marches à
  descendre). Nous étions, dis-je, dans sa chambre, lorsque nous
  entendons un grand bruit.
  Au même instant, nous voyons accourir sa fille, qui se jette au
  milieu de nous en s’écriant dans la plus grande terreur : « Sauvez
  moi ! sauvez-moi ! » En même tems paraît un homme, se précipitant sur
  ses pas. Une épée nue est dans sa main ; sa course, son attitude, des
  imprécations inarticulées, tout en lui peint l’excès de la fureur.
  Dans la durée d’un éclair, il paraît, il entre… Les trois marches lui
  échappent ; il tombe à la renverse ; l’épée se brise ; un jurement
  horrible annonce le mal qu’il s’est fait. On s’approche ; on reconnaît
  M. de Verval, faisant d’inutiles efforts pour se relever. Il se roule
  en mordant la poussière : du tronçon de son épée, il frappe la
  muraille, en fait jaillir des étincelles ; et les blasphêmes les plus
  terribles s’exhalent de sa bouche à travers des flots d’écume.
  Un autre homme arrive aussi rapidement. C’est Va-de-bon-cœur qui,
  du fond du jardin, a tout vu. Il est armé d’une bêche. Sa course est
  si précipitée, qu’avant d’avoir apperçu M. de Ver val à terre, il l’a
  rencontré, est allé tomber à quatre pas au-delà. Aussi-tôt il est
  relevé, revient sur lui… Dans le même tems, M. de Belgis s’est
  débarrassé de sa fille, a sauté sur son épée, s’est élancé… « Arrêtez,
  arrêtez, » s’écrie Verval, « c’est mon père ! » Et il voie vers lui.
  « Oui, monstre ! » s’écrie ce dernier « oui, je suis ton père, et je
  serai ton bourreau. » D’une main, il le saisit au cou ; de l’autre il
  cherche à le poignarder avec le tronçon d’épée qui lui reste… Déjà je
  suis entr’eux ; et les forces surnaturelles que je me sentais auraient
  pu suffire..... Mais M. de Belgis et Va-de-bon-cœur se sont emparés
  chacun d’une main ; et mon mari est arraché à ce forcené, qui, voulant
  encore le déchirer avec les dents, à défaut d’autres armes, fait un
  dernier effort, se lève à moitié, retombe, et reste sans
  mouvement.
  Dès qu’il n’est plus à craindre, nous oublions sa fureur, pour ne
  voir que ses souffrances. La pitié fait place aux autres sentimens ;
  et l’on s’empresse de le porter sur un lit, ou, malgré nos soins, il
  resta long-tems sans connaissance. Un Chirurgien est mandé. Il arrive,
  C’est pour décider que les reins sont cassés, qu’il n’y a point de
  remède.
  – « Eh quoi ! » dit M. de Verval d’une voix toujours furieuse,
  quoique éteinte ; « il me faudra mourir sans
  vengeance ! – Occupez-vous plutôt, » dit Marotte, « d’appaiser celle
  du Ciel. Il vous donne quelques instans de grace : profitez-en pour
  vous amender, et pour fléchir sa miséricorde. – Mon père, » dit
  Verval, « souffrez que j’appelle un Ministre de la
  Religion. – Malédiction sur tout ce qui
  existe ! » fut la seule réponse qu’il obtint.
  Je voulus joindre mes tentatives aux siennes. « Si j’osais, mon
  cher oncle !… – Moi ! ton oncle ! vil enfant de la lie du peuple,
  rentre dans la poussière d’où je t’ai tirée. Apprends que tu ne m’as
  jamais appartenue que comme la bête de somme que l’on a payée. Va
  trouver la femme qui t’a vendue. Va là trouver sur le fumier, où,
  couverte d’ulcères, elle meurt de douleur et de faim ! Et que mon
  indigne fils périsse de ses remords en sachant à qui il s’est uni. Et
  toi, » dit-il à Mademoiselle de Belgis, « toi à qui j’aurais dû ôter
  la vie plutôt que la liberté…! »
  Une faiblesse l’empêcha d’en dire davantage ; et M. de Belgis, qui
  déjà se levait, fut arrêté par l’état de mort dans lequel tomba le
  malade, qui, de ce moment, ne parla plus. Cependant on manda un Prêtre
  qui fit tous les efforts imaginables pour obtenir au moins un signe de
  repentir. Ce fut en vain. M. de Verval, toujours plus furieux,
  cherchait à mordre, ou à déchirer avec ses ongles ceux qui
  l’approchaient, les objets qui lui étaient présentés. Des sons arrêtés
  et roulant sourdement dans son gosier, ressemblaient au rugissement du
  tigre. Ses convulsions étaient celles de la rage ; un seul mot qu’il
  pût articuler fut un blasphême : et ses derniers momens furent ceux
  d’un monstre qui, percé par le chasseur, se roule sur lui-même, fait
  d’inutiles efforts pour arracher le trait de sa blessure, l’empoisonne
  de son propre venin, et répand autour de lui une terreur qui dure
  long-tems encore après qu’il n’existe plus.
  Suivant ce que nous dit son domestique, il était venu en Hollande
  pour des affaires. Le hasard seul l’avait amené devant notre maison,
  et lui avait fait appercevoir Mademoiselle de Belgis. A l’instant il
  s’était élancé à sa poursuite.… On a vu le reste de la scène.
  
  


  CHAPITRE XX.  QUI EXPLIQUE LE SENTIMENT QU’AVAIENT L’UN POUR
  L’AUTRE VICTORINE ET M. DE VAISSY.
   
  JE faisais part de cet évènement à Madame d’Allgane, et j’allais
  finir ma lettre, lorsqu’Azakia entra, et voulut savoir ce que je
  faisais. Je le lui dis.... « N’est-ce pas, » me dit-elle, « cette
  bonne Européenne dont tu m’as parlé ? – C’est elle-même. – Eh bien !
  Azakia l’aime, parce qu’elle a protégé Zémia. Azakia veut le lui
  dire. – Je vais remplir ton intention, et je suis sûre du plaisir que
  je lui ferai. – Non ; je veux moi-même.... Nosrou m’a appris à tracer
  ces deux mots : AZAKIA T’AIME ; je
  m’en souviendrai encore. Donne cette plume. » Je la lui donnai ; et
  elle traça sur un morceau de papier qu’elle découpa en forme de
  cœur
  
  Je me prêtai volontiers à son desir, et j’insérai son papier dans
  ma lettre, en prévenant Madame d’Allgane ; persuadée que celle-ci
  recevrait avec plaisir cet hommage aussi flatteur que naïf et
  bizarre.
  Une douzaine de jours après le départ de cette lettre, d’une
  fenêtre ou nous étions, M. de Belgis et sa fille, Verval et moi, nous
  voyons un cavalier s’arrêter précisément devant un pavillon qui était
  à l’extrémité de notre jardin, et dont les fenêtres donnaient sur la
  route. C’était pour parler à la maîtresse d’une maison qui faisait
  face au pavillon. Nous étions trop loin pour pouvoir distinguer ce
  qu’il lui disait : mais les gestes indiquaient que l’un faisait des
  questions auxquelles l’autre témoignait du chagrin de ne pouvoir
  répondre. Nous fûmes confirmés dans cette idée, en entendant la femme
  crier en hollandais : (Verval et moi commencions à le savoir)
  « Monsieur Vanderteuss, voilà que je vous envoie un français qui est
  dans l’embarras. Vous le comprendrez peut-être mieux que moi. »
  A ce titre de Français, nos cœurs tressaillent ; une même impulsion
  nous porte vers un compatriote, auquel nous espérons pouvoir être
  utiles : mais un attrait particulier agissait sur moi. Ce que j’avais
  pu, dans l’éloignement, distinguer des traits du cavalier, m’avait
  rappelé ceux d’un être bien cher…
  Arrivés au pavillon, nous trouvons Azakia qui parlait seule, et
  qui, sans nous appercevoir, continua ainsi ;
  « Non, ce n’est point une illusion. c’est lui que je viens
  d’entendre ; c’est lui-même… Hélas ! il n’y est plus… Il n’est plus
  nulle part… Peut-être n’y était-il pas… Que je suis
  malheureuse ! »
  Déjà nous avions regardé sur la route. Le cavalier n’y était plus.
  J’en fus attristée, comme si j’eusse du effectivement trouver à sa
  place celui dont il m’avait offert la ressemblance.
  Azakia, toujours sans nous voir, tombe à genoux ; et levant les
  mains au Ciel, avec l’expression la plus touchante :
  « O toi, qui tiens dans ta volonté la chaîne des évènemens ! toi
  qui connais mou amour ! toi qui sais les maux affreux que souffre la
  pauvre Azakia !… comment peux-tu te laisser fatiguer si longtems de
  ses plaintes ? Ne te serait-il pas plus doux d’entendre les cantiques
  de sa reconnaissance ? Ah ! pardonne, pardonne, si la pauvre Azakia
  t’offense. Elle est si accoutumée au malheur !… Cependant il y a dans
  mon cœur une voix qui me dit que mes peines vont finir.... Oui, oui,
  j’en suis sûre ; je le reverrai bientôt. »
  Elle nous apperçoit, et, se jettant dans mes bras :
  « Félicite moi, ma fille ; félicitez tous Azakia. Le destin ne l’a
  pas trompée : ses maux vont finir. Nosrou… Ton père… Il est ici. Je
  viens de l’entendre. Il semblait que c’était dans cette cabane. J’ai
  accouru. Le malin esprit a jette un nuage devant moi. Je n’ai pu le
  voir ; je ne l’ai plus entendu : mais un nuage, ce n’est rien en
  comparaison de cette mer immense qui nous séparait ; et l’avoir
  entendu, c’est déjà un grand bonheur, C’est la première fois depuis
  que... Le voilà ! le voilà » s’écrie-t-elle, avec cet accent aigu qui
  caractérise l’emportement de la joie, et nous renversant presque pour
  s’élancer à l’extrémité du jardin, au-devant d’un homme, que nous
  reconnaissons pour ce même Français auquel nous venions de nous
  intéresser.
  L’éclair est moins rapide que la course d’Azakia. Elle est dans ses
  bras ; elle l’a enlacé avec les siens. Ses baisers, ses caresses, ses
  gestes rapides et bizarres, peignent l’ivresse, le délire. « C’est
  lui ! » ne cesse-t-elle de répéter, en criant de toute l’étendue de sa
  voix ; « c’est Nosrou ! c’est » ma vie ! c’est l’ame d’Azakia ! Viens,
  » Zémia, viens dans les bras de ton » père ! Viens partager le bonheur
  » d’Azakia. Plus rien, plus rien ne » nous séparera de Nosrou. »
  Ce que je vois, ce que j’entends, les traits que je crois
  reconnaître, tout me précipite sur les traces d’Azakia. J’accours,
  j’arrive… Ce n’est plus une ressemblance incertaine. C’est M. de
  Vaissy lui-même. Je jette un cri ; je vole dans ses bras. Mes facultés
  restent suspendues par la surprise, par l’abondance et la force des
  sensations. Bientôt j’en retrouve l’usage. C’est pour le couvrir de
  baisers, l’accabler de caresses, l’étreindre contre mon sein. « O mon
  père ! mon père ! Depuis long-tems, le cœur de Victorine.... – Ma
  fille ! ma femme ! Ma chère Azakia ! ma chère Zémia !... – Mon
  Nosrou ! – Mon père ! – C’est elle ! – C’est lui ! – Je les
  retrouve ! – Il est dans nos bras ! – Azakia ! Zémia ! – Nosrou ! – O
  bonheur ! – O jouissances célestes !… »
  
  Marotte parut dans ce moment. Viens, bonne Sœur, viens vîte le
  voir, l’admirer, mon Nosrou ! Regarde ! Le Ciel me l’a rendu ! Il n’y
  avait ici qu’un méchant, il est mort. C’était le dernier feuillet noir
  du destin. Tout est bonheur à présent pour nous. Rendons-en grâces à
  votre Dieu, au mien… »
  Elle se met à genoux ; et commençant un hymne dans son langage… M.
  de Vaissy l’arrête. – « Ma chère Azakia a oublie les leçons de
  Nosrou ! – Oh ! non, non ; mais ton Dieu n’exauçait pas les vœux
  d’Azakia. Azakia ne le croyait pas plus puissant que les siens. A
  présent qu’ils sont exaucés, dis si tu veux que ce soit lui que j’en
  remercie ; dis ce que tu exiges de moi. Mon bonheur, tu le sais, est
  d’obéir à tes moindres desirs. – V’là qu’est bon, dit Marotte, gn’y a
  pas de mal aux sourds de ne pas entendre : mais, lorsqu’on peut
  entendre, faut pas faire le sourd. Quand voulez-vous un Prêtre, pour
  lui apprendre son cathéchisme ? Je me charge, moi, de le lui faire
  répéter. – Tout de suite, tout de suite, puisque Nosrou le desire.
  Jamais d’intervalle entre sa volonté et mon obéissance. — Un moment, »
  reprit Marotte, un moment, s’il vous plaît ; vous gâteriez nos maris :
  mais ça se corrige toujours assez. C’est d’avoir un Prêtre qu’il
  s’agit à présent ; et demain vous en aurez un. – Ecoute, bonne Sœur ;
  donne-moi celui qui était auprès de ce méchant, quand il est mort. Ce
  qu’il lui a dit m’a » pénétrée. »
  Il vint en effet le lendemain. Mon père, Monsieur, Mademoiselle de
  Belgis, et moi, Marotte même, nous le secondâmes. Elle avait déjà été
  instruite autrefois. Son intelligence, le desir de faire ce qui
  plaisait à son époux… En peu de tems, elle fut en état de recevoir le
  sceau du Christianisme ; et, tout de suite après, son union avec M. de
  Vaissy fut consacrée par la Religion.
  
  


  CHAP. XXI ET DERNIER.
   
  IL ne manquait plus à notre bonheur que de retourner dans notre
  patrie. Le méchant coupable envers elle, ou l’innocent que l’on y
  persécute, peuvent seuls y renoncer. Loin de sa patrie, on est en
  exil ; et l’on consume sa vie à regretter des jouissances aussi
  indéfinissables qu’attachantes, que rien ne peut remplacer. Nous
  étions d’ailleurs rappelés dans la nôtre par l’amitié de Monsieur et
  de Madame d’Allgane, et par les affaires de M. de Vaissy : mais, quand
  nous parlâmes de ce projet, Marotte et Va-de-bon-cœur se
  désespérèrent : ils ne pouvaient nous suivre, celui-ci étant
  déserteur.
  Verval, de son côté, en retournant en France, desirait de rentrer
  convenablement au service. Son remplacement, sans être aussi difficile
  à obtenir que la grâce de Va-de-bon-cœur, devait cependant rencontrer
  beaucoup d’obstacles ; mais M. de Vaissy avait une parente qui, étant
  placée auprès d’une Princesse, pouvait aider à les surmonter. Il eut
  recours à son entremise… Pouvions-nous douter du succès ?
  LA PRINCESSE, à laquelle cette parente a le bonheur d’être
  attachée, est un de ces êtres rares que le Ciel place quelquefois sur
  la terre pour la consolation des mortels. Heureuse du bien qu’Elle
  fait, aimant à se dérober à léclat de son rang, uniquement occupée
  d’œuvres charitables, Elle se dévoue à des travaux qui ont le pauvre
  pour objet. La vue de l’infortuné, dont ses bienfaits ont tari les
  larmes, est le spectacle le plus doux pour Elle. Tout ce qui
  l’approche est heureux, et la chérit : c’est une mère entourée
  d’enfans dont la confiance égale la tendresse et le respect. Auprès
  d’Elle, la sollicitation n’est point craintive, et na pas besoin de
  choisir les momens. Sans cesse on peut avec assurance implorer sa
  bonté pour l’être vertueux qui gémit sous le poids du malheur. On est
  sûr, au contraire, d’acquérir des droits à sa faveur, en présentant
  des occasions à sa bienfaisance ; et c’est par le zèle avec lequel on
  sert ce penchant de son cœur, qu’Elle apprécie les personnes qui se
  consacrent à son service.
  La parente de M. de Vaissy, digne par sa sensibilité d’être
  attachée à L’AUGUSTE PRINCESSE, dont j’ai osé essayer d’esquisser
  quelques traits, s’empressa, non-seulement de solliciter la grâce de
  Va-de-bon-cœur, mais encore de seconder le vœu de Verval. La PRINCESSE
  ne put entendre, sans en être touchée jusqu’aux larmes, le récit des
  persécutions que nous avions éprouvées.
  Mon mari eut son remplacement.
  Va-de-bon-cœur, dont les anciens Officiers rendirent les
  témoignages les plus avantageux, fut admis au nombre de ces utiles
  vétérans qui après avoir exposé leur vie au service de la patrie, en
  emploient les derniers jours à assurer contre les brigands l’existence
  et les biens de leurs concitoyens.
  Dans le voisinage de la terre de M. d’Allgane, il s’en trouva une à
  vendre. Mon père en fît l’acquisition,
  M. de Belgis et sa fille ont bien voulu s’y fixer avec nous.
  Va de-bon cœur est attaché à la brigade de notre canton,
  Marotte, quoique concierge du château, ne s’en est pas moins remise
  à soigner les pauvres malades ; et, par ce qu’était sa gaieté au
  milieu même de ses regrets, on peut juger ce qu’elle est, à présent
  que cette bonne personne n’a plus rien à desirer.
  Des enfans aimables sont venus combler mes vœux ; et ma vie est une
  suite continuelle des plus douces jouissances. Je les dois à de vrais
  amis, a un père et une mère aussi tendres que respectables ; à une
  famille intéressante, et à un époux chéri, qui semble n’exister que
  pour s’occuper de mon bonheur.
   
  FIN.
  
  
  APPROBATION.
   
  J’AI lu, par ordre de Monseigneur le Garde-des-Sceaux, un manuscrit
  intitulé Victorine ; et je n’ai
  rien trouvé qui puisse empêcher l’impression de ce Roman. A Paris,
  ce 4 Février 1789.
   
  TOUSTAIN-RICHEBOURG.
   
  PRIVILÈGE DU ROI.
   
  LOUIS, par la grace de Dieu, Roi de France et de Navarre : A nos
  amés et féaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement,
  Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand-Conseil, Prévôt
  de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans-Civils, et autres nos
  Justiciers qu’il appartiendra : SALUT. Notre amé le sieur Guillot,
  Libraire, Nous a fait exposer qu’il desirerait faire imprimer et
  donner au Public Blançay, par l’Auteur
  du Nouveau Voyage Sentimental, Victorine, par l’Auteur de
  Blançay ; s’il Nous plaisait lui accorder nos Lettres de
  permission pour ce nécessaires. A CES CAUSES, voulant favorablement
  traiter l’Exposant, nous lui avons permis et permettons par ces
  Présentes, de sa je imprimer ledit Ouvrage, autant de fois que bon lui
  semblera, et de le faire vendre et débiter par tout notre Royaume,
  pendant le tems de cinq années consécutives, à compter du jour de la
  date des Présentes. FAISONS défenses à tous Imprimeurs, Libraires, et
  autres personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient,
  d’en introduire d’impression étrangère dans aucun lieu de notre
  obéissance. A LA CHARGE que ces Présentes feront enregistrées tout au
  long sur le Registre de la Communauté des Imprimeurs et Libraires de
  Paris, dans trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit
  Ouvrage sera faite dans notre Royaume, et non ailleurs, en beau papier
  et beaux caractères. que l’Impétrant se conformera aux Réglemens de la
  Librairie, et notamment à celui du 10 Avril 1725, &amp; à l’Arrêt de
  notre Conseil du 30 Août 1777, à peine de déchéance de la présente
  Permission ; qu’avant de l’exposer en vente, le Manuscrit qui aura
  fervi de copie à l’impression dudit Ouvrage, sera remis dans le même
  état où l’Approbation y aura été donnée, ès mains de notre très-cher
  et féal Chevalier Garde-des-Sceaux de France, le Sieur BARENTIN ;
  qu’il en sera ensuite remis deux exemplaires dans notre Bibliothèque
  publique, un dans celle de notre Château du Louvre, un dans celle de
  notre très-cher et féal Chevalier, Chancelier de France, le Sieur DE
  MAUPEOU, et un dans celle dudit Sieur BARENTIN. Le tout à peine de
  nullité des Présentes ; du contenu desquelles vous mandons et
  enjoignons de faire jouir ledit Exposant, et ses ayans-cause
  pleinement et paisiblement, sans souffrir qu’il leur soit fait aucun
  trouble ou empêchement. VOULONS qu’à la copie des Présentes, qui sera
  imprimée tout au long au commencement ou à la fin dudit Ouvrage, foi
  soit ajoutée comme à l’original. COMMANDONS au premier notre Huissier
  ou Sergent sur ce requis, de faire, pour l’exécution d’icelles, tous
  Actes requis et nécessaires, sans demander autre permission, et
  nonobstant clameur de Haro, Chartre Normande, et Lettres à ce
  contraires : Car tel est notre plaisir. Donné à Paris, le
  vingt-cinquième jour du mois de Février, l’an de grace, mil sept cent
  quatre-vingt-neuf, et de notre règne le quinzième.
   
  LE BÉGUE.
   
  Registré sur le Registre XXIV de la
  Chambre Royale et Syndicale, des Libraires et Imprimeurs de
  Paris,
  No.
  1940, folio 138,
  conformément aux dispositions énoncées
  dans la présente Permission ; et à la charge de remettre à ladite
  Chambre les neuf exemplaires prescrits par l’arrêt du Conseil du 16
  Avril 1785. à Paris le 6 Mars 1789.
   
  KNAPEN, Syndic.
  
  
  

  </p>
</body>
</text>
</TEI>