<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Candide, ou l'Optimisme, traduit de l'allemand de M. le docteur RalphCandide, ou l'Optimisme, traduit de l'allemand de M. le docteur Ralph (1759)</title>
      <author>Voltaire (1694-1778)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Cramer,)</publisher>
      <date>2017-01-18</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  CHAPITRE PREMIER.  Comment Candide
  fut élevé dans un beau Château, &amp; comment il fut chassé
  d’icelui.
  
  L y avait en Westphalie, dans le Château de Mr. le Baron de
  Thunder–ten–tronckh, un jeune garçon à qui la nature avait donné les
  mœurs les plus douces. Sa phisionomie annonçait son ame. Il avait le
  jugement assez droit, avec l’esprit le plus simple ; c’est, je crois,
  pour cette raison qu’on le nommait
  Candide. Les anciens domestiques de
  la maison soupçonnaient qu’il était fils de la sœur de Mr. le
  Baron, &amp; d’un bon &amp; honnête Gentil-homme du voisinage, que
  cette Demoiselle ne voulut jamais épouser, parce qu’il n’avait pû
  prouver que soixante &amp; onze quartiers, &amp; que le reste de son
  arbre généalogique avait été perdu par l’injure du tems.
  Monsieur le Baron était un des plus puissans Seigneurs de la
  Westphalie, car son Château avait une porte &amp; des fenêtres. Sa
  grande Salle, même, était ornée d’une Tapisferie. Tous les chiens de
  ses basses-cours, composaient une meute dans le besoin ; ses
  palfreniers étaient ses piqueurs ; le Vicaire du village était son
  grand Aumonier. Ils l’appellaient tous Monseigneur, &amp; ils riaient
  quand il faisait des contes.
  Madame la Baronne qui pesait environ trois cent cinquante livres,
  s’attirait par là une très grande considération, &amp; faisait les
  honneurs de la maison avec une dignité qui la rendait encor plus
  respectable. Sa fille Cunégonde âgée de dix-sept ans était haute en
  couleur, fraîche, graffe, appétissante. Le fils du Baron paraissait en
  tout digne de son père. Le Précepteur Panglofs était l’oracle de la
  maison, &amp; le petit Candide écoutait ses leçons avec toute la bonne
  foi de son âge &amp; de son caractère.
  Panglofs enseignait la Métaphisico-théologo-cosmolo-nigologie. Il
  prouvait admirablement qu’il n’y a point d’effet sans cause, &amp; que
  dans ce meilleur des Mondes possibles, le Château de Monseigneur le
  Baron était le plus beau des Châteaux, &amp; Madame la meilleure des
  Baronnes possibles.
  Il est démontré, disait-il, que les choses ne peuvent être
  autrement : car tout étant fait pour une fin, tout est nécessairement
  pour la meilleure fin. Remarquez bien que les nez ont été faits pour
  porter des lunettes, aussi avons-nous des lunettes. Les jambes font
  visiblement instituées pour être chauffées, &amp; nous avons des
  chauffes. Les pierres ont été formées pour être taillées, &amp; pour
  en faire des Châteaux ; aussi Monseigneur a un très beau Château ; le
  plus grand Baron de la province doit être le mieux logé : &amp; les
  cochons étant faits pour être mangés, nous mangeons du porc toute
  l’année : par conséquent, ceux qui ont avancé que tout est bien, ont
  dit une sottise : il fallait dire que tout est au mieux.
  Candide écoutait attentivement, &amp; croyait innocemment ; car il
  trouvait Mademoiselle Cunégonde extrêmement belle, quoiqu’il ne prit
  jamais la hardiesse de le lui dire. Il concluait qu’après le bonheur
  d’être né Baron de Thunder–ten–tronckh, le second degré de bonheur
  était d’être Mademoiselle Cunégonde, le troisiéme de la voir tous les
  jours, &amp; le quatrième d’entendre Maître Panglofs, le plus grand
  Philosophe de la Province, &amp; par conféquent de toute la Terre.
  Un jour Cunégonde en se promenant auprès du Château, dans le petit
  bois qu’on appellait parc, vit entre des broussailles le Docteur
  Panglofs qui donnait une leçon de phisique expérimentale a la femme de
  chambre de sa mère, petite brune très jolie &amp; très docile. Comme
  Mademoiselle Cunégonde avait beaucoup de disposition pour les
  sciences, elle observa, sans soufler, les expériences réitérées dont
  elle fut témoin ; elle vit clairement la raison suffisante du Docteur,
  les effets &amp; les causes : &amp; s’en retourna toute agitée, toute
  pensive, toute remplie du desir d’être savante ; songeant qu’elle
  pourroit bien être la raison suffisante du jeune Candide, qui pouvait
  aussi être la sienne.
  Elle rencontra Candide en revenant au Château, &amp; rougit ;
  Candide rougit aussi ; elle lui dit bonjour d’une voix entrecoupée 9
  &amp; Candide lui parla sans savoir ce qu’il disait. Le lendemain
  après le diner, comme on fortait de table, Cunégonde &amp; Candide se
  trouvèrent derrière un paravent ; Cunégonde laissa tomber son
  mouchoir, Candide le ramassa, elle lui prit innocemment la main, le
  jeune homme baisa innocemment la main de la jeune Demoiselle avec une
  vivacité, une sensibilité, une grace toute particulière ; leurs
  bouches se rencontrèrent, leurs yeux s’enflammèrent, leurs genoux
  tremblèrent, leurs mains s’égarèrent. Monsieur le Baron de
  Thunder-ten-tronckh passa auprès du paravent, &amp; voïant cette
  cause &amp; cet effet chassa Candide du Château à grands coups de pied
  dans le derrière ; Cunégonde s’évanouït ; elle fut souflettée par
  Madame la Baronne dès qu’elle fut revenue a elle-même ; &amp; tout fut
  consterné dans le plus beau &amp; le plus agréable des Châteaux
  possibles.
  
  


  CHAPITRE SECOND.  Ce que devint
  Candide parmi les Bulgares.
   
  CAndide chassé du Paradis terrestre, marcha longtems sans savoir
  où, pleurant, levant les yeux au Ciel, les tournant souvent vers le
  plus beau des Châteaux qui renfermait la plus belle des Baronnettes ;
  il se coucha sans souper au milieu des champs entre deux filions, la
  neige tombait à gros flocons. Candide tout transi se traina le
  lendemain vers la Ville voisine, qui s’appelle
  Waldberghoff-trarbk-dikdorff, n’ayant point d’argent, mourant de
  faim &amp; de lassitude, il s’arrêta tristement à la porte d’un
  cabaret. Deux hommes habilles de bleu le remarquèrent : Camarade, dit
  l’un, voila un jeune homme très bien fait &amp; qui a la taille
  requise ils s’avancèrent vers Candide, &amp; le prièrent à diner très
  civilement. Messieurs, leur dit Candide, avec une modestie charmante,
  vous me faites beaucoup d’honneur, mais je n’ai pas de quoi payer mon
  écot. Ah Monsieur ! lui dit un des bleus, les personnes de vôtre
  figure &amp; de vôtre mérite ne payent jamais rien : n’avez-vous pas
  cinq pieds cinq pouces de haut ? Oui, Messieurs, c’est ma taille,
  dit-il en faisant la revérence. Ah Monsieur ! mettez vous à table ;
  non seulement nous vous défrayerons, mais nous ne souffrirons jamais
  qu’un homme comme vous manque d’argent ; les hommes ne font faits que
  pour se sécourir les uns les autres. Vous avez raison, dit Candide ;
  c’est ce que Mr. Panglofs m’a toujours dit, &amp; je vois bien que
  tout est au mieux. On le prie d’accepter quelques écus, il les
  prend &amp; veut faire fan billet, on n’en veut point, on se met à
  table ; N’aimez-vous pas tendrement....? Oh ouï ! répond-il, j’aime
  tendrement Mademoiselle Cunégonde ; Non, dit l’un de ces Messieurs,
  nous vous demandons si vous n’aimez pas tendrement le Roi des
  Bulgares ? Point du tout, dit-il, car je ne l’ai jamais vû. Comment ?
  c’est le plus charmant des Rois, &amp; il faut boire à sa fauté ; Oh !
  très volontiers, Messieurs ; &amp; il boit. C’en est allez, lui
  dit-on, vous voilà l’appui, le soutien, le deffenseur, le héros des
  Bulgares ; vôtre fortune est faite, &amp; vôtre gloire est assurée. On
  lui met sur le champ les fers aux pieds, &amp; on le mêne au Régiment.
  On le fait tourner à droite, a gauche, hausser la baguette, remettre
  la baguette, coucher en jouë, tirer, doubler le pas, &amp; on lui
  donne trente coups de bâton ; le lendemain il fait l’exercice un peu
  moins mal, &amp; il ne reçoit que vingt coups ; le surlendemain on ne
  lui en donne que dix, &amp; il est regardé pas ses camarades comme un
  prodige.
  Candide tout stupéfait ne démêlait pas encor trop bien comment il
  était un héros : il s’avisa un beau jour de printemps de s’aller
  promener, marchant tout, droit devant lui, croïant que c’était un
  privilège de l’espèce humaine, comme de l’espèce animale, de se servir
  de ses jambes à son plaisir. Il n’eut pas fait deux lieues, que voilà
  quatre autres héros de six pieds qui l’atteignent, qui le lient, qui
  le mênent dans un cachot ; on lui demanda juridiquement ce qu’il
  aimait le mieux, d’être fustigé trente-six fois par tout le Régiment,
  ou de recevoir à la fois douze baies de plomb dans la cervelle ; il
  eut beau dire que les volontés font libres, &amp; qu’il ne voulait ni
  l’un, ni l’autre, il fallut faire un choix ; il se détermina en vertu
  du don de Dieu, qu’on nomme liberté, à passer trente-six fois par les
  baguettes ; il essuïa deux promenades. Le Régiment était composé de
  deux mille hommes ; cela lui composa quatre mille coups de baguettes,
  qui, depuis la nuque du cou jusqu’au cû lui découvrirent les
  muscles &amp; les nerfs. Comme on allait proceder à la troisiéme
  course, Candide n’en pouvant plus demanda en grace qu’on voulût bien
  avoir la bonté de lui casser la tête ; il obtint cette saveur ; on lui
  bande les yeux, on le fait mettre à genoux ; le Roi des Bulgares passe
  dans ce moment, il s’informe du crime du patient ; &amp; comme ce Roi
  avait un grand génie, il comprit par tout ce qu’il aprit de Candide
  que c’était un jeune Métaphisicien, fort ignorant des choses de ce
  monde, &amp; il lui accorda sa grace avec une clémence qui sera louée
  dans tous les journaux &amp; dans tous les siécles. Un brave
  Chirurgien guérit Candide en trois semaines avec les émollients
  enseignés par Dioscoride. Il avait déjà un peu de peau, &amp; pouvait
  marcher, quand le Roi des Bulgares livra bataille au Roi des
  Abares.
  
  


  CHAPITRE TROISIEME.  Comment
  Candide se sauva d’entre les Bulgares, &amp; ce qu’il
  devint.
  RIen n’était si beau, si leste. fi brillant, fi bien ordonné que
  les deux armées. Les trompettes, les fifres, les haut-bois, les
  tambours, les canons formaient une harmonie telle qu’il n’y en eut
  jamais en Enfer. Les canons renversèrent d’abord à peu près six mille
  hommes de chaque côté ; ensuite la mousquetterie ôta du meilleur des
  mondes environ neuf à dix mille coquins qui en infectaient la surface.
  La bayonnette fut aussi la raison suffisante de la mort de quelques
  milliers d’hommes. Le tout pouvait bien se monter à une trentaine de
  mille ames. Candide qui tremblait comme un Philosophe, se cacha du
  mieux qu’il put pendant cette boucherie héroïque.
  Enfin tandis que les deux Rois faisaient chanter des Te-Deum,
  chacun dans son camp, il prit le parti d’aller raisonner ailleurs des
  effets &amp; des causes. Il passa par dessus des tas de morts &amp; de
  mourants, &amp; gagna d’abord un village voisin ; il était en cendres,
  c’était un village Abare que les Bulgares avaient brûlé selon les loix
  du droit public. Ici des vieillards criblés de coups regardaient
  mourir leurs femmes égorgées, qui tenaient leurs enfans à leurs
  mammelles fanglantes ; la des filles éventrées après avoir assouvi les
  besoins naturels de quelques héros, rendaient les derniers soupirs ;
  d’autres a demi brûlées criaient qu’on achevât de leur donner la mort.
  Des cervelles étaient répanduës sur la terre, à côté de bras &amp; de
  jambes coupés.
  Candide s’enfuit au plus vite dans un autre village : il apartenait
  a des Bulgares ; &amp; les héros Abares l’avaient traité de même.
  Candide toujours marchant sur des membres palpitans, ou à travers des
  ruïnes, arriva enfin hors du théatre de la guerre, portant quelques
  petites provisions dans son bissac, &amp; n’oubliant jamais
  Mademoiselle Cunégonde. Ses provisions lui manquèrent quand il fut en
  Hollande : mais ayant entendu dire que tout le monde était riche dans
  ce pays-là, &amp; qu’on y était Chrêtien, il ne douta pas qu’on ne le
  traitât aussi bien qu’il l’avait été dans le Château de Mr. le Baron
  avant qu’il en eût été chassé pour les beaux yeux de Mademoiselle
  Cunégonde.
  Il demanda l’aumône à plusieurs graves personnages, qui lui
  répondirent tous, que s’il continuait a faire ce métier on
  l’enfermerait dans une maison de correction pour lui apprendre à
  vivre.
  Il s’adressa ensuite à un homme qui venait de parler tout seul une
  heure de fuite sur la charité dans une grande assemblée. Cet Orateur
  le regardant de travers, lui dit, Que venez-vous faire ici ? y
  êtes-vous pour la bonne cause ? Il n’y a point d’effet sans cause,
  répondit modestement Candide, tout est enchainé nécessairement,
  &amp; arrangé pour le mieux. Il a fallu que je fusse chassé d’auprès
  de Mademoiselle Cunégonde, que j’aye passé par les baguettes, &amp; il
  faut que je demande mon pain, jusqu’a-ce que je puisse en gagner ;
  tout cela ne pouvait être autrement. Mon ami, lui dit l’Orateur,
  croyez-vous que le Pape soit l’Ante-Christ ? Je ne l’avais pas encor
  entendu dire, répondit Candide ; mais qu’il le soit, ou qu’il ne le
  soit pas, je manque de pain. Tu ne mentes pas d’en manger, dit
  l’autre ; va, coquin, va, misérable, ne m’aproche de ta vie. La femme
  de l’Orateur ayant mis la tête à la fenêtre, &amp; avisant un homme
  qui doutait que le Pape fût Ante-Christ, lui répandit sur le chef un
  plein… O Ciel ! à quel excès se porte le zèle de la Religion dans les
  Dames !
  Un homme qui n’avait point été batisé, un bon Anabatiste, nommé
  Jaques, vit la manière cruelle &amp; ignominieuse dont on traitait
  ainsi un de ses frères, un être a deux pieds sans plumes, qui avait
  une ame ; il l’amena chez lui, le nétoya, lui donna du pain
  &amp; de la bierre, lui fit présent
  de deux florins, &amp; voulut même lui apprendre à travailler dans ses
  manufactures aux étoffes de Perse qu’on fabrique en Hollande. Candide
  se prosternant presque devant lui s’écriait, Maître Panglofs me
  l’avait bien dit que tout est au mieux dans ce monde, car je fuis
  infiniment plus touché de vôtre extrême générosité que de la dureté de
  ce Monsieur à manteau noir, &amp; de Madame son Epouse.
  Le lendemain en se promenant, il rencontra un gueux tout couvert de
  pustules, les yeux morts, le bout du nez rongé, la bouche de travers,
  les dents noires, &amp; parlant de la gorge, tourmenté d’une toux
  violente, &amp; crachant une dent à chaque effort.
  
  


  CHAPITRE QUATRIEME.  Comment
  Candide rencontra son ancien Maître de Philosophie le Docteur
  Panglofs, &amp; ce qui en advint.
   
  CAndide plus ému encor de compassion que d’horreur, donna à cet
  épouvantable gueux les deux florins qu’il avait reçus de son honnête
  Anabatiste Jaques, Le fantôme le regarda fixement, versa des
  larmes &amp; fauta à son cou. Candide effrayé recule. Hélas ! dit le
  misérable à l’autre misérable, ne reconnaissez- vous plus vôtre cher
  Panglofs ? Qu’entends-je ? vous mon cher Maître ! vous dans cet état
  horrible ! quel malheur vous est-il donc arrivé ? pourquoi n’êtes-vous
  plus dans le plus beau des Châteaux ? qu’est devenue Mademoiselle
  Cunégonde, la perle des filles, le chef-d’œuvre de la nature ? Je n’en
  peux plus, dit Panglofs ; aussi-tôt Candide le mène dans l’étable de
  l’Anabatiste, où il lui fit manger un peu de pain ; &amp; quand
  Panglofs fut refait, Eh bien, lui dit-il, Cunégonde ? Elle est morte,
  reprit l’autre. Candide s’évanouit a ce mot ; son ami rapella ses
  sens, avec un peu de mauvais vinaigre qui se trouva par hazard dans
  l’étable. Candide r’ouvre les yeux, Cunégonde est mortel ! ah meilleur
  des mondes, ou êtes-vous ? mais de quelle maladie est-elle morte ? ne
  serait-ce point de m’avoir vû chasser du beau Château de Mr. son père
  à grands coups de pied ? Non, dit Panglois, elle a été éventrée par
  des soldats Bulgares, après avoir été violée autant qu’on peut
  l’être ; ils ont cassé la tête a Mr. le Baron qui voulait la
  défendre ; Madame la Baronne a été coupée en morceaux ; mon pauvre
  pupille traité précisément comme sa sœur ; &amp; quant au Château, il
  n’est pas resté pierre sur pierre, pas une grange, pas un mouton, pas
  un canard, pas un arbre : mais nous avons été bien vengés, car les
  Abares en ont fait autant dans une Baronie voifine qui apartenait à un
  Seigneur Bulgare.
  A ce discours Candide s’évanouït encor : mais revenu à soi,
  &amp; ayant dit tout ce qu’il devait dire, il s’enquit de la
  cause &amp; de l’effet, &amp; de la raison suffisante qui avait mis
  Panglofs dans un fi piteux état. Hélas, dit l’autre, c’est l’amour ;
  l’amour, le consolateur du Genre-humain, le conservateur de l’Univers,
  l’ame de tous les Etres sensibles, le tendre amour. Hélas ! dit
  Candide, je l’ai connu cet amour, ce souverain des cœurs, cette ame de
  nôtre ame ; il ne m’a jamais valu qu’un baiser &amp; vingt coups de
  pied au cû. Comment cette belle cause a-t-elle pu produire en vous un
  effet fi abominable ?
  Panglofs répondit en ces termes : O mon cher Candide ! vous avez
  connu Paquette, cette jolie suivante de nôtre auguste Baronne ; j’ai
  goûté dans ses bras les délices du Paradis, qui ont produit ces
  tourments d’Enfer dont vous me voyez dévoré ; elle en était infectée,
  elle en est peut-être morte. Paquette tenait ce présent d’un Cordelier
  très savant, qui avait remonté à la source ; car il l’avait eue d’une
  vieille Comtesse, qui l’avait reçue d’un Capitaine de Cavalerie, qui
  la devait à une Marquise, qui la tenait d’un Page, qui l’avait reçue
  d’un Jésuite, qui étant novice l’avait eue en droite ligne d’un des
  compagnons de Christophle Colomb. Pour moi je ne la donnerai à
  personne, car je me meurs.
  O Panglofs ! s’écria Candide, vola une étrange généalogie !
  n’est-ce pas le Diable qui en fut la souche ? Point du tout, répliqua
  ce grand homme ; c’était une chose indispensable dans le meilleur des
  mondes, un ingrédient nécessaire ; car si Colomb n’avait pas attrapé,
  dans une Isle de l’Amérique, cette maladie qui empoisonne la source de
  la génération, qui souvent même empêche la génération, &amp; qui est
  évidemment l’opposé du grand but de la nature, nous n’aurions ni le
  chocolat, ni la cochenille ; il faut encor observer que
  jusqu’aujourdhui dans nôtre Continent, cette maladie nous est
  particulière comme la controverse. Les Turcs, les Indiens, les
  Persans, les Chinois, les Siamois, les Japonois ne la connaissent pas
  encore ; mais il y a une raison suffisante pour qu’ils la connaissent
  a leur tour dans quelques siécles. En attendant, elle a fait un
  merveilleux progrès parmi nous, &amp; surtout dans ces grandes armées
  composées d’honnêtes stipendiaires bien élevés, qui décident du destin
  des États ; on peut assurer que quand trente mille hommes combattent
  en bataille rangée contre des troupes égales en nombre, il y a environ
  vingt mille vérolés de chaque côté.
  Voilà qui est admirable, dit Candide, mais il faut vous faire
  guérir. Eh comment le puis-je ? dit Panglofs, je n’ai pas le sou, mon
  ami ; &amp; dans toute l’étendue de ce Globe on ne peut ni se faire
  saigner, ni prendre un lavement sans payer, ou sans qu’il y ait
  quelqu’un qui paye pour nous.
  Ce dernier discours détermina Candide, il alla se jetter aux pieds
  de son charitable Anabatiste Jaques, &amp; lui fit une peinture fi
  touchante de l’état ou son ami était réduit, que le bon homme n’hésita
  pas à recueillir le Docteur Panglofs ; il le fit guérir a ses dépens.
  Panglofs dans la cure ne perdit qu’un œil &amp; une oreille. Il
  écrivait bien, &amp; savait parfaitement l’arithmétique. L’Anabatiste
  Jaques en fit son teneur de livres. Au bout de deux mois étant obligé
  d’aller a Lisbonne pour les affaires de son commerce, il mena dans son
  vaisseau ses deux Philosophes. Panglofs lui expliqua comment tout
  était on ne peut mieux. Jaques n’était pas de cet avis. Il faut bien,
  disait-il, que les hommes ayent un peu corrompu la nature, car ils ne
  font point nés loups, &amp; ils font devenus loups : Dieu ne leur a
  donné ni canon de vingt-quatre, ni bayonnettes ; &amp; ils se font
  fait des bayonnettes &amp; des canons pour se détruire. Je pourrais
  mettre en ligne de compte les banqueroutes ; &amp; la Justice qui
  s’empare des biens des banqueroutiers pour en frustrer les créanciers.
  Tout cela était indispensable, répliquait le Docteur.
  borgne, &amp; les malheurs particuliers font le bien général, de forte
  que plus il y a de malheurs particuliers, &amp; plus tout est bien.
  Tandis qu’il raisonnait, l’air s’obscurcit, les vents souflèrent des
  quatre coins du monde, &amp; le vaisseau fut affailli de la plus
  horrible tempête à la vue du port de Lisbonne.
  
  


  CHAPITRE CINQUIEME.  Tempête,
  naufrage, tremblement de terre, &amp; ce qui advint du Docteur
  Panglofs, de Candide, &amp; de l’Anabatiste Jaques.
   
  LA moitié des passagers affaiblis, expirants de ces angoisses
  inconcevables que le roulis d’un vaisseau porte dans les nerfs &amp;
  dans toutes les humeurs du corps agitées en sens contraires, n’avait
  pas même la force de s’inquiéter du danger. L’autre moitié jettait des
  cris &amp; faisait des prières ; les voiles étaient déchirées, les
  mâts brisés, le vaisse au entr’ouvert. Travaillait qui pouvait,
  personne ne s’entendait, personne ne commandait. L’Anabatiste aidait
  un peu a la manœuvre ; il était sur le tillac ; un matelot furieux le
  frappe rudement &amp; l’étend sur les planches ; mais du coup qu’il
  lui donna, il eut lui-même une fi violente secousse qu’il tomba hors
  du vaisseau la tête la première. Il restait suspendu &amp; accroché a
  une partie de mât rompue. Le bon Jaques court à son secours, l’aide à
  remonter, &amp; de l’effort qu’il fit il est précipité dans la mer a
  la vue du matelot, qui le laissa périr sans daigner feulement le
  regarder. Candide aproche, voit son bienfaicteur qui reparait un
  moment &amp; qui est englouti pour jamais. Il veut se jetter après lui
  dans la mer, le Philosophe Panglofs l’en empêche, en lui prouvant que
  la rade de Lisbonne avait été formée exprès pour que cet Anabatiste
  s’y noyât. Tandis qu’il le prouvait à
  priori, le vaisseau s’entrouvre, tout périt a la réserve de
  Panglofs, de Candide, &amp; de ce brutal de matelot qui avait noyé le
  vertueux Anabatiste ; le coquin nagea heureusement jusqu’au rivage, ou
  Panglofs &amp; Candide furent portés sur une planche.
  Quand ils furent revenus un peu à eux, ils marchèrent vers
  Lisbonne ; il leur restait quelque argent avec lequel il espéraient se
  sauver de la faim après avoir échapé à la tempête.
  A peine ont-ils mis le pied dans la ville en pleurant la mort de
  leur bienfaicteur, qu’ils sentent la terre trembler fous leurs pas, la
  mer s’élève en bouillonnant dans le port, &amp; brise les vaisseaux
  qui font a l’ancre. Des tourbillons de flamme &amp; de cendres
  couvrent les ruës &amp; les places publiques, les maisons s’écroulent,
  les toits font renversés sur les fondemens, &amp; les fondemens se
  dispersent ; trente mille habitans de tout âge &amp; de tout sexe font
  écrasés fous des ruines. Le matelot disait en sistant &amp; en jurant,
  Il y aura quelque chose à gagner ici. Quelle peut être la raison
  suffisante de ce phénomène ? disait Panglofs. Voici le dernier jour du
  monde, s’écriait Candide. Le matelot court incontinent au milieu des
  débris, affronte la mort pour trouver de l’argent, en trouve, s’en
  empare, s’enyvre, &amp; ayant cuvé son vin, achéte les faveurs de la
  premiére fille de bonne volonté qu’il rencontre sur les ruines des
  maisons détruites &amp; au milieu des mourants &amp; des morts.
  Panglofs le tirait cependant par la manche ; Mon ami, lui disait-il,
  cela n’est ; pas bien, vous manquez à la raison universelle, vous
  prenez mal votre tems. Tête &amp; sang, répondit l’autre, je fuis
  matelot &amp; né a Batavia ; j’ai marché quatre fois sur le Crucifix
  dans quatre voyages au Japon ; tu as bien trouvé ton homme avec ta
  raison universelle.
  Quelques éclats de pierre avaient blessé Candide ; il était étendu
  dans la ruë &amp; couvert de débris. Il di-fait a Panglofs, Hélas !
  procure moi un peu de vin &amp; d’huile, je me meurs. Ce tremblement
  de terre n’est pas une chose nouvelle, répondit Panglofs ; la ville de
  Lima éprouva les mêmes secousses en Amérique l’année pafiée ; mêmes
  causes, mêmes effets ; il y a certainement une trainée de souphre fous
  terre depuis Lima jusqu’à Lisbonne. Rien n’est plus probable, dit
  Candide ; mais pour Dieu un peu d’huile &amp; de vin. Comment
  probable ? repliqua le Philosophe, je soutiens que la chose est
  démontrée. Candide perdit connaisfance, &amp; Panglofs lui aporta un
  peu d’eau d’une fontaine voisine.
  Le lendemain ayant trouvé quelques provisions de bouche en se
  glissant à travers des décombres, ils réparèrent un peu leurs forces.
  Ensuite ils travaillèrent comme les autres a soulager les habitans
  échapés à la mort. Quelques citoyens secourus par eux leur donnèrent
  un aussi bon diner qu’on le pouvait dans un tel désastre : il est vrai
  que le repas était triste, les convives arrosaient leur pain de leurs
  larmes ; mais Panglofs les consola, en les assurant que les choses ne
  pouvaient être autrement ; car, dit-il, tout ceci est ce qu’il y a de
  mieux ; car s’il y a un volcan a Lisbonne, il ne pouvait être
  ailleurs. Car il est impossible que les choses ne soient pas ou elles
  sont. Car tout est bien.
  Un petit homme noir, Familier de l’Inquisition, lequel était à côté
  de lui, prit poliment la parole, &amp; dit ; Apparemment que Monsieur
  ne croit pas au péché originel ;
  car fi tout est au mieux, il n’y a
  donc eu ni chute ni punition.
  Je demande très humblement pardon a vôtre Excellence, répondit
  Panglofs encor plus poliment, car la chute de l’homme &amp; la
  malédiction entraient nécessairement dans le meilleur des Mondes
  possibles. Monsieur ne croit donc pas à la liberté ? dit le Familier.
  Vôtre Excellence m’excusera, dit Panglofs ; la liberté peut subsister
  avec la nécessité absolue, car il était nécessaire que nous fussions
  libres ; car enfin la volonté déterminée.......... Panglofs était au
  milieu de sa phrase, quand le Familier fit un signe de tête à son
  estafier qui lui servait à boire du vin de Porto, ou d’Opporto.
  
  


  CHAPITRE SIXIEME.  Comment on fit
  un bel Auto-da-sè pour empêcher les tremblements de
  terre, &amp; comment Candide fut fessé.
  APrès le tremblement de terre qui avait détruit les trois quarts de
  Lisbonne, les sages du pays n’avaient pas trouvé un moyen plus
  efficace pour prévenir une ruine totale que de donner au peuple un bel
  Auto-da-fè ; il était décidé par l’Université de Coimbre, que le
  spectacle de quelques personnes brûlées à petit feu en grande
  cérémonie, est un secret infaillible pour empêcher la Terre de
  trembler.
  On avait en conséquence saisi un Biscayen convaincu d’avoir épousé
  sa commère, &amp; deux Portugais qui en mangeant un poulet en avaient
  arraché le lard : on vint lier après le diner le Docteur
  Panglofs, &amp; son disciple Candide, l’un pour avoir
  parlé, &amp; l’autre pour l’avoir écouté avec un air d’aprobation :
  tous deux furrent menés séparément dans des appartemens d’une extrême
  fraicheur, dans lesquels on n’était jamais incommodé du Soleil : huit
  jours après ils furent tous deux revêtus d’un
  Sanbenite, &amp; on orna leurs
  têtes de mitres de papier : la mitre &amp; le Sanbenito de Candide
  étaient peints de flammes renversées &amp; de Diables qui n’avaient ni
  queues, ni griffes : mais les Diables de Panglofs portaient
  griffes &amp; queues, &amp; les flammes étaient droites. Ils
  marchèrent en procession ainsi vêtus, &amp; entendirent un Sermon très
  patétique, suivi d’une belle musique en faux-bourdon. Candide fut
  fessé en cadence pendant qu’on chantait ; le Biscayen &amp; les deux
  hommes qui n’avaient point voulu manger de lard furent brûlés, &amp;
  Panglofs fut pendu quoique ce ne soit pas la coutume. Le même jour la
  terre trembla de nouveau avec un fracas épouvantable.
  Candide épouvanté, interdit, éperdu, tout sanglant, tout palpitant,
  se disait à lui-même. Si c’est ici le meilleur des Mondes possibles,
  que font donc les autres ? passe encor si je n’étais que sessé, je
  l’ai été chez les Bulgares ; mais, ô mon cher Panglois ! le plus grand
  des Philosophes, faut-il vous avoir vû pendre sans que je sache
  pourquoi ! ô ! mon cher Anabatisse, le meilleur des hommes, faut-il
  que vous ayez été noyé dans le port ! O ! Mademoiselle Cunégonde, la
  perle des filles, faut-il qu’on vous ait fendu le ventre !
  Il s’en retournait se soutenant à peine, prêché, fessé,
  absous &amp; béni, lorsqu’une vieille l’aborda, &amp; lui dit, Mon
  fils, prenez courage, suivez moi.
  
  


  CHAPITRE SEPTIEME,  Comment une
  vieille prit soin de Candide, &amp; comment il retrouva ce qu’il
  aimait,
  CAndide ne prit point courage, mais il suivit la vieille dans une
  mazure : elle lui donna un pot de pommade pour se frotter, lui laissa
  à manger &amp; à boire ; elle lui montra un petit lit assez propre ;
  il y avait auprès du lit un habit complet. Mangez, buvez, dormez, lui
  dit-elle, &amp; que Nôtre Dame d’Atocha, Monseigneur St. Antoine de
  Padoüe, &amp; Monseigneur St. Jaques de Compostelle prennent foin de
  vous : Je reviendrai demain. Candide toujours étonné de tout ce qu’il
  avait vû, de tout ce qu’il avait souffert, &amp; encor plus de la
  charité de la vieille, voulut lui baiser la main. Ce n’est pas ma main
  qu’il faut baiser, dit la vieile ; je reviendrai demain. Frottez vous
  de pommade, mangez &amp; dormez.
  Candide malgré tant de malheurs mangea &amp; dormit. Le lendemain
  la vieille lui aporte a déjeuner, visite son dos, le frotte elle-même
  d’une autre pommade : elle lui aporte ensuite à diner ; elle revient
  sur le soir &amp; aporte à souper. Le surlendemain elle fit encor les
  mêmes cérémonies. Qui êtes-vous ? lui di-fait toujours Candide ; qui
  vous a inspiré tant de bonté ? quelles graces puis-je vous rendre ? La
  bonne femme ne répondait jamais rien : elle revint sur le
  soir, &amp; n’aporta point à souper ; Venez avec moi,
  dit-elle, &amp; ne dites mot. Elle le prend fous le bras, &amp; maiche
  avec lui dans la campagne environ un quart de mille : ils arrivent à
  une maison isolée, entourée de jardins &amp; de canaux. La vieille
  frappe à une petite porte. On ouvre ; elle mène Candide par un
  escalier dérobé dans un cabinet doré, le laide sur un canapé de
  brocard, referme la porte, &amp; s’en va. Candide croyait
  rêver, &amp; regardait toute sa vis comme un songe funefte, &amp; le
  moment présent comme un songe agréable.
  La vieille reparut bientôt ; elle soutenait avec peine une femme
  tremblante, d’une taille majestueuse, brillante de pierreries,
  &amp; couverte d’un voile. Otez ce voile, dit la vieille à Candide. Le
  jeune homme aproche, il léve le voile d’une main timide. Quel moment !
  quelle surprise ! il crut voir Mademoiselle Cunégonde, il la voyait en
  effet, c’était elle-même. La force lui manque, il ne peut proferer une
  parole, il tombe a ses pieds. Gunégonde tombe sur le canapé. La
  vieille les accable d’eaux spiritueuses ; ils reprennent leurs sens,
  ils se parlent : ce font d’abord des mots entrecoupés, des
  demandes &amp; des réponses qui se croisent, des soupirs, des larmes,
  des cris. La vieille leur recommande de faire moins de bruit &amp; les
  laisse en liberté. Quoi ! c’est vous, lui dit Candide, vous vivez ! Je
  vous retrouve en Portugal ! On ne vous a donc pas violée ? On ne vous
  à point fendu le ventre, comme le Philosophe Panglofs me l’avait
  assuré ? Si-fait, dit la belle Cunégonde ; mais on ne meurt pas
  toujours de ces deux accidents. Mais vôtre père &amp; vôtre mère
  ont-ils été tués ? Il n’est que trop vrai, dit Cunégonde, en pleurant.
  Et vôtre frère ? Mon frère a été tué aussi. Et pourquoi êtes-vous en
  Portugal, &amp; comment avez-vous sçû que j’y étais, &amp; par quelle
  étrange avanture m’avez-vous fait conduire dans cette maison ? Je vous
  dirai tout cela, repliqua la Dame ; mais il faut auparavant que vous
  m’appreniez tout ce qui vous est arrivé depuis le baiser innocent que
  vous me donnates, de les coups de pied que vous reçutes.
  Candide lui obéit avec un profond respect ; &amp; quoiqu’il fût
  interdit, quoique sa voix fût faible &amp; tremblante, quoique
  l’échine lui fit encor un peu mal, il lui raconta de la manière la
  plus naïve tout ce qu’il avait éprouvé depuis le moment de leur
  réparation. Cunégonde levait les yeux au Ciel ; elle donna des larmes
  à la mort du bon Anabatiste, &amp; de Panglofs ; après quoi elle parla
  en ces termes à Candide, qui ne perdait pas une parole, &amp; qui la
  dévorait des yeux.
  
  


  CHAPITRE HUITIEME.  Histoire de
  Cunégonde.
  J’Etais dans mon lit &amp; je dormais profondément, quand il plut
  au Ciel d’envoyer les Bulgares dans nôtre beau Château de
  Thunder-ten-trunckh ; ils égorgèrent mon père &amp; mon frère, &amp;
  coupèrent ma mère par morceaux. Un grand Bulgare, haut de six pieds,
  voyant qu’à ce spectacle j’avais perdu connaissance, se mit à me
  violer ; cela me fit revenir, je repris mes sens, je criai, je me
  débattis, je mordis, j’égratignai, je voulais arracher les yeux à ce
  grand Bulgare, ne sachant pas que tout ce qui arrivait dans le Château
  de mon père était une chose d’usage : le brutal me donna un coup de
  couteau dans le flanc gauche dont je porte encor la marque. Hélas !
  j’espère bien la voir, dit le naïf Candide. Vous la verrez, dit
  Cunégonde, mais continuons. Continuez, dit Candide.
  Elle reprit ainsi le fil de son histoire. Un Capitaine Bulgare
  entra, il me vit toute sanglante, &amp; le soldat ne se dérangeait
  pas. Le Capitaine se mit en colère du peu de respect que lui
  témoignait ce brutal, &amp; le tua sur mon corps. Ensuite il me fit
  panser &amp; m’emmena prisonnière de guerre dans son quartier. Je
  blanchissais le peu de chemises qu’il avait, je faisais sa cuisine ;
  il me trouvait fort jolie, il faut l’avouer ; &amp; je ne nierai pas
  qu’il ne fût très bien fait, &amp; qu’il n’eût la peau
  blanche &amp; douce ; d’ailleurs peu d’esprit, peu de Philosophie ; on
  voyait bien qu’il n’avait pas été élevé par le Docteur Panglofs, Au
  bout de trois mois ayant perdu tout son argent, &amp; s’étant dégouté
  de moi, il me vendit à un Juif nommé Don Issachar, qui trafiquait en
  Hollande &amp; en Portugal, &amp; qui aimait passionnément les femmes.
  Ce Juif s’attacha beaucoup a ma personne, mais il ne pouvait en
  triompher ; je lui ai mieux résisté qu’au soldat. Bulgare. Une
  personne d’honneur peut être violée une fois, mais sa vertu s’en
  affermit. Le Juif pour m’aprivoiser me mena dans cette maison de
  campagne que vous voyez. J’avais crû, jusques-là, qu’il n’y avait rien
  sur la Terre de si beau que le Château de Tunder-ten-trunckh. J’ai été
  détrompée.
  Le grand Inquisiteur m’aperçut un jour à la Messe, il me lorgna
  beaucoup, &amp; me fit dire qu’il avait à me parler pour des affaires
  secrettes. Je fus conduite à son Palais, je lui appris ma naissance ;
  il me représenta combien il était au-dessous de mon rang d’appartenir
  à un Israëlite. On proposa de sa part à Don Issachar de me ceder à
  Monseigneur. Don Issachar qui est le banquier de la Cour, &amp; homme
  de crédit, n’en voulût rien faire. L’Inquisiteur le menaça d’un
  Auto-da-fè. Enfin mon Juif intimidé conclut un marché, par lequel la
  maison &amp; moi leur apartiendraient à tous deux en commun, que le
  Juif aurait pour lui les lundis, mercredis &amp; le jour du
  Sabbat, &amp; que l’Inquisiteur aurait les autres jours de la semaine.
  Il y a six mois que cette convention subsiste. Ce n’a pas été sans
  querelles, car souvent il a été indécis si la nuit du samedi au
  Dimanche apartenait à l’ancienne Loi, ou a la nouvelle. Pour moi j’ai
  résisté jusqu’à présent à toutes les deux, &amp; je crois que c’est
  pour cette raison que j’ai toujours été aimée.
  Enfin pour détourner le fleau des tremblements de terre, &amp; pour
  intimider Don Issachar, il plut à Monseigneur l’Inquisiteur de
  célébrer un Auto-da-fè. Il me fit l’honneur de m’y inviter. Je fus
  très bien placée ; on servit aux Dames des rafraichissements entre la
  Messe &amp; l’exécution. Je fus a la vérité saisie d’horreur en voyant
  bruler ces deux Juifs &amp; cet honnête Biscayen qui avait épousé sa
  commère : mais quelle fut ma surprise, mon effroi, mon trouble, quand
  je vis dans un Sanbénito, &amp; fous une mitre, une figure qui
  ressemblait à celle de Panglofs ! Je me frottai les yeux, je regardai
  attentivement, je le vis pendre ; je tombai en faiblesse ; à peine
  reprenais-je mes sens que je vous vis dépouillé tout nud ; ce fut la
  le comble de l’horreur, de la consternation, de la douleur, du
  desespoir. Je vous dirai, avec vérité, que vôtre peau est encor plus
  blanche, &amp; d’un incarnat plus parfait que celle de mon Capitaine
  des Bulgares. Cette vue redoubla tous les sentimens qui m’accablaient,
  qui me dévoraient. Je m’écriai, je voulus dire, Arrêtez, barbares,
  mais la voix me manqua, &amp; mes cris auraient été inutiles. Quand
  vous eutes été bien fessé, Comment le peut-il faire, disais-je, que
  l’aimable Candide &amp; le sage Panglofs se trouvent à Lisbonne, l’un
  pour recevoir cent coups de fouet, &amp; l’autre pour être pendu par
  l’ordre de Monseigneur l’Inquisiteur dont je fuis la bien-aimée ?
  Panglofs m’a donc bien cruellement trompée quand il me disait que tout
  va le mieux du monde.
  Agitée, éperduë, tantôt hors de moi-même, &amp; tantôt prête de
  mourir de faiblesse, j’avais la tête remplie du massacre de mon père,
  de ma mère, de mon frère, de l’insolence de mon vilain soldat Bulgare,
  du coup de couteau qu’il me donna, de ma servitude, de mon métier de
  cuisinière, de mon Capitaine Bulgare, de mon vilain Don Iffachar, de
  mon abominable Inquisiteur, de la pendaison du Docteur Panglofs, de ce
  grand misereré en faux-bourdon
  pendant lequel on vous fessait, &amp; surtout du baiser que je vous
  avais donne derrière un paravent, le jour que je vous avais vû pour la
  dernière fois. Je louai Dieu qui vous ramenait à moi par tant
  d’épreuves. Je recommandai à ma vieille d’avoir foin de vous, &amp; de
  vous amener ici dès qu’elle le pourrait. Elle a très bien exécuté ma
  commission ; j’ai gouté le plaisir inexprimable de vous revoir, de
  vous entendre, de vous parler. Vous devez avoir une faim dévorante,
  j’ai grand appetit, commençons par souper.
  Les voila qui se mettent tous deux à table, &amp; après le souper
  ils se replacent sur ce beau canapé dont on a déjà parlé ; ils y
  étaient quand le Signor Don Issachar, l’un des Maîtres de la maison,
  arriva. C’était le jour du Sabbat. Il venait jouir de ses
  droits, &amp; expliquer son tendre amour.
  
  


  CHAPITRE NEUVIEME.  Ce qui advint
  de Cunégonde, de Candide, du grand Inquisiteur &amp; d’un
  Juif.
   
  CEt Iffachar était le plus colérique Hébreu qu’on eût vu dans
  Israël depuis la captivité en Babilone. Quoi ! dit-il, chienne de
  Galiléenne, ce n’est pas assez de Mr. l’Inquisiteur ? il faut que ce
  coquin partage aussi avec moi ? En disant cela il tire un long
  poignard dont il était toujours pourvû, &amp; ne croyant pas que son
  adverse partie eût des armes il se jette sur Candide : mais nôtre bon
  Westphalien avait reçu une belle épée de la vieille avec l’habit
  complet. Il tire son épée, quoiqu’il eût les mœurs fort
  douces, &amp; éttend l’Israëlite roide mort sur le carreau aux pieds
  de Gunégonde,
  Sainte Vierge ! s’écria-t-elle, qu’allons-nous devenir ? un homme
  tué chez moi ! si la Justice vient, nous sommes perdus. Si Panglofs
  n’avait pas été pendu, dit Candide, il nous donnerait un bon conseil
  dans cette extrémité, car c’était un grand Philosophe, A son défaut
  consultons la vieille, Elle était fort prudente, &amp; commençait à
  dire son avis, quand une autre petite porte s’ouvrit. Il était une
  heure après minuit, c’était le commencement du Dimanche. Ce jour
  apartenait a Monseigneur l’Inquisiteur. Il entre &amp; voit le fessé
  Candide l’épée à la main, un mort étendu par terre, Cunégonde
  éffarée, &amp; la vieille donnant des conseils.
  Voici dans ce moment ce qui se passa dans l’ame de Candide,
  &amp; comment il raisonna : Si ce saint homme appelle du secours, il
  me fera infailliblement bruler ; il pourra en faire autant de
  Cunégonde ; il m’a fait fouetter impitoyablement ; il est mon rival ;
  je fuis en train de tuer, il n’y a pas à balancer. Ce raisonnement fut
  net &amp; rapide, &amp; sans donner le tems à l’Inquisiteur de revenir
  de sa surprise, il le perce d’outre en outre, &amp; le jette à côté du
  Juif. En voici bien d’une autre, dit Cunégonde, il n’y a plus de
  remission ; nous sommes excommuniés, nôtre derniére heure est venue.
  Comment avez-vous fait, vous qui êtes né fi doux, pour tuer en deux
  minutes un Juif &amp; un Prélat ? Ma belle Demoiselle, répondit
  Candide, quand on est amoureux, jaloux &amp; fouetté par
  l’Inquisition, on ne se connait plus.
  La vieille prit alors la parole, &amp; dit : Il y à trois chevaux
  Andaloux dans l’écurie avec leurs selles &amp; leurs brides, que le
  brave Candide les prépare ; Madame a des moyadors &amp; des diamans ;
  montons vite à cheval, quoique je ne puisse me tenir que sur une
  fesse, &amp; allons à Cadiz, il fait le plus beau tems du
  monde, &amp; c’est un grand plaisir de voyager pendant la fraicheur de
  la nuit.
  Aussi-tôt Candide selle les trois chevaux. Cunégonde, la vieille
  &amp; lui font trente milles d’une traite. Pendant qu’ils
  s’éloignaient, la Ste. Hermandad arrive dans la maison ; on enterre
  Monseigneur dans une belle Eglise, &amp; on jette Iffachar à la
  voirie.
  Candide, Cunégonde &amp; la vieille étaient déja dans la petite
  ville d’Avacéna au milieu des montagnes de la Sierra
  Morena ; &amp; ils parlaient ainsi dans un cabaret
  
  


  CHAPITRE DIXIEME.  Dans quelle
  détresse Candide, Cunégonde &amp; la vieille arrivent &amp; Cadiz,
  &amp; de leur embarquement.
   
  QUi a donc pû me voler mes pistoles &amp; mes diamants ? disait en
  pleurant Cunégonde ; de quoi vivrons-nous ? comment ferons-nous ? oh
  trouver des Inquisiteurs &amp; des Juifs qui m’en donnent d’autres ?
  Hélas, dit la vieille, je soupçonne fort un reverend Père Cordelier
  qui coucha hier dans la même auberge que nous à Badajos ; Dieu me
  garde de faise un jugement téméraire, mais il entra deux fois dans
  nôtre chambre, &amp; il partit longtems avant nous. Hélas, dit
  Candide, le bon Panglofs m’avait souvent prouvé que les biens de la
  terre font communs a tous les hommes, que chacun y a un droit égal. Ce
  Cordelier devait bien suivant ces principes nous laisser de quoi
  achever nôtre voyage. Il ne vous reste donc rien du tout, ma belle
  Cunégonde ? Pas un maravédis, dit-elle. Quel parti prendre ? dit
  Candide. Vendons un des chevaux, dit la vieille, je monterai en croupe
  derrière Mademoiselle, quoique je ne puisse me tenir que sur une
  sesse, &amp; nous arriverons a Cadiz.
  Il y avait dans la même hôtellerie un Prieur de Benedictins, il
  acheta le cheval bon marché Candide, Cunégonde &amp; la vieille
  passèrent par Lucéna, par Chillas, par Lebrixa, &amp; arrivèrent enfin
  à Cadiz. On y équipait une flotte, &amp; on y assemblait des troupes
  pour mettre a la raison les Révérends Pères Jésuites du Paragual qu’on
  accusait d’avoir fait révolter une de leurs hordes contre les Rois
  d’Espagne &amp; de Portugal, auprès de la ville du St. Sacrement,
  Candide ayant servi chez les Bulgares fit l’exercice Bulgarien devant
  le Général de la petite armée avec tant de grace, de célérité,
  d’adresse, de fierté, d’agilité, qu’on lui donna une compagnie
  d’Infanterie a commander, Le voila Capitaine ; il s’embarque avec
  Mademoiselle Cunégonde, la vieille, deux valets, &amp; les deux
  chevaux Andaloux qui avaient apartenu a Mr. le grand Inquisiteur de
  Portugal.
  Pendant toute la traversée ils rasonnèrent beaucoup sur la
  Philosophie du pauvre Panglofs. Nous allons dans un autre Univers,
  di-fait Candide ; c’est dans celui-là sans doute que tout est bien.
  Car il faut avouer qu’on pourrait gémir un peu de ce qui se passe dans
  le nôtre en Physique &amp; en Morale. Je vous aime de tout mon cœur,
  disait Cunégonde, mais j’ai encor l’ame toute effarouchée de ce que
  j’ai vû, de ce que j’ai éprouvé. Tout ira bien, répliquait Candide ;
  la Mer de ce nouveau Monde vaut déja mieux que les Mers de notre
  Europe, elle est plus calme, les vents plus constants. C’est
  certainement le nouveau Monde qui est le meilleur des Univers
  possibles. Dieu le veuille, disait Cunégonde ; mais j’ai été fi
  horriblement malheureuse dans le mien, que mon cœur est presque fermé
  à l’espérance. Vous vous plaignez, leur dit la vieille ; hélas ! vous
  n’avez pas éprouvé des infortunes telles que les miennes. Cunégonde se
  mit presque à rire, &amp; trouva cette bonne femme fort plaisante, de
  prétendre être plus malheureuse qu’elle. Hélas ? lui dit-elle, ma
  bonne, à moins que vous n’ayez été violée par deux Bulgares, que vous
  n’ayez reçu deux coups de couteau dans le ventre, qu’on n’ait démoli
  deux de vos Châteaux, qu’on n’ait égorgé à vos yeux deux
  mères &amp; deux pères, &amp; que vous n’ayez vu deux de vos Amans
  fouettés dans un Auto-da-sè, je ne vois pas que vous puissiez
  remporter sur moi ; ajoutez que je fuis née Baronne avec
  soixante &amp; douze quartiers, &amp; que j’ai été cuisiniére.
  Mademoiselle, répondit la vieille, vous ne savez pas quelle est ma
  naissance, &amp; si je vous montrais mon derrière, vous ne parleriez
  pas comme vous faites, &amp; vous suspendriez vôtre jugement. Ce
  discours fit naître une extrême curiosité dans l’esprit de
  Cunégonde &amp; de Candide. La vieille leur parla en ces termes.
  
  


  CHAPITRE ONZIEME.  Histoire de la
  Vieille.
   
  JE n’ai pas eu toujours les yeux éraillés &amp; bordés d’écarlate ;
  mon nez n’a pas toujours touché à mon menton, &amp; je n’ai pas
  toujours été servante. Je fuis la fille du Pape Urbain dix, &amp; de
  la Princesse de Palestrine. On m’éleva jusqu’à quatorze ans dans un
  Palais auquel tous les Châteaux de vos Barons Allemands n’auraient pas
  servi d’écurie ; &amp; une de mes robes valait mieux que toutes les
  magnificences de la Westphalie : je croissais en beauté, en graces, en
  talents, au milieu des plaisirs, des respects &amp; des espérances.
  J’inspirais déjà de l’amour. Ma gorge se formait, &amp; quelle gorge !
  blanche, ferme, taillée comme celle de la Vénus de
  Medicis ; &amp; quels yeux ! quelles paupiéres ! quels sourcils
  noirs ! quelles flammes brillaient dans mes deux
  prunelles, &amp; effaçaient la scintillation des étoiles, comme me
  disaient les Poëtes du quartier. Les femmes qui m’habillaient &amp;
  qui me deshabillaient tombaient en extase en me regardant par
  devant &amp; par derrière, &amp; tous les hommes auraient voulu être à
  leur place.
  Je fus fiancée à un Prince Souverain de Massa Carara. Quel Prince !
  aussi beau que moi, paitri de douceur &amp; d’agréments, brillant
  d’esprit &amp; brûlant d’amour. Je l’aimais comme on aime pour la
  première fois, avec idolatrie, avec emportement. Les noces furent
  préparées. C’était une pompe, une magnificence inouïe ; c’étaient des
  fêtes, des Carouzels, des Opéra Buffa continuels, &amp; toute l’Italie
  fit pour moi des Sonnets dont il n’y eut pas un seul de passable. Je
  touchais au moment de mon bonheur, quand une vieille Marquise qui
  avait été maîtresse de mon Prince l’invita à prendre du chocolat chez
  elle. Il mourut en moins de deux heures avec des convulsions
  épouvantables. Mais ce n’est qu’une bagatelle. Ma mère au
  désespoir, &amp; bien moins affligée que moi, voulut s’arracher pour
  quelque tems à un séjour si funeste. Elle avait une très belle Terre
  auprès de Gaïette. Nous nous embarquâmes sur une galère du pays, dorée
  comme l’Autel de St. Pierre de Rome. Voilà qu’un Gorsaire de Salé fond
  sur nous &amp; nous aborde. Nos soldats se dessendirent comme des
  soldats du Pape, ils se mirent tous à genoux en jettant leurs
  armes, &amp; en demandant au Corsaire une absolution
  in articulo mortis.
  Aussi-tôt on les dépouilla nuds comme des singes, &amp; ma mère
  aussi, nos filles d’honneur aussi, &amp; moi aussi. C’est une chose
  admirable que la diligence avec laquelle ces Meilleurs déshabillent le
  monde. Mais ce qui me surprit davantage, c’est qu’ils nous mirent a
  tous le doigt dans un endroit où nous autres femmes nous ne nous
  laissons mettre d’ordinaire que des canules. Cette cérémonie me
  paraissait bien étrange ; voila comme on juge de tout quand on n’est
  pas sorti de son pays. J’appris bientôt que c’était pour voir si nous
  n’avions pas caché la quelques diamants. C’est un usage établi de tems
  immémorial parmi les Nations policées qui courent sur mer. J’ai sçû
  que Messieurs les Religieux Chevaliers de Malte n’y manquent jamais
  quand ils prennent des Turcs &amp; des Turques. C’est une Loi du droit
  des gens à laquelle on n’a jamais dérogé.
  Je ne vous dirai point combien il est dur pour une jeune Princesse
  d’être menée esclave à Maroc avec sa mère. Vous concevez assez tout ce
  que nous eumes à souffrir dans le vaisseau Corsaire. Ma mère était
  encor très belle ; nos filles d’honneur, nos simples femmes de chambre
  avaient plus de charmes qu’on n’en peut trouver dans toute l’Afrique.
  Pour moi, j’étais ravissante, j’étais la beauté, la grâce
  même, &amp; j’étais pucelle. Je ne le fus pas longtems : cette fleur
  qui avait été reservée pour le beau Prince de Massa Carara, me fut
  ravie par le Capitaine Corfaire. C’était un Négre abominable, qui
  croyait encor me faire beaucoup d’honneur. Certes il fallait que
  Madame la Princesse de Palestrine, &amp; moi, fussions bien fortes
  pour résister a tout ce que nous éprouvâmes jusqu’a nôtre arrivée a
  Maroc. Mais passons ; ce font des choses si communes qu’elles ne
  valent pas la peine qu’on en parle.
  Maroc nageait dans le sang quand nous arrivames. Cinquante fils de
  l’Empereur Muley maël avaient chacun leur parti : ce qui produisait en
  effet cinquante guerres civiles, de noirs contre noirs, de noirs
  contre bazanés, de bazanés contre bazanés, de mulâtres contre
  mulâtres. C’était un carnage continuel dans toute l’étendue de
  l’Empire.
  A peine fumes-nous débarquées, que des noirs d’une faction ennemie
  de celle de mon Corsaire, se présentèrent pour lui enlever son butin.
  Nous étions, après les diamants &amp; l’or, ce qu’il avait de plus
  précieux. Je fus témoin d’un combat tel que vous n’en voyez jamais
  dans vos climats d’Europe. Les peuples Septentrionaux n’ont pas le
  sang assez ardent. Ils n’ont pas la rage des femmes au point ou elle
  est commune en Afrique. Il semble que vos Européans ayent du lait dans
  les veines, c’est du vitriol, c’est du feu qui coule dans celles des
  habitans du Mont Atlas &amp; des pays voisins. On combattit avec la
  fureur des lions, des tigres &amp; des serpens de la contrée, pour
  savoir à qui nous aurait. Un Maure saisit ma mère par le bras droit,
  le Lieutenant de mon Capitaine la retint par le bras gauche ; un
  soldat Maure la prit par une jambe, un de nos pirates la tenait par
  l’autre. Nos filles se trouvèrent presque toutes en un moment tirées
  ainsi a quatre soldats. Mon Capitaine me tenait cachée derrière lui.
  Il avait le cimeterre au poing, &amp; tuait tout ce qui s’opofait à sa
  rage. Enfin, je vis toutes nos Italiennes &amp; ma mère déchirées,
  coupées, massacrées par les monstres qui se les disputaient. Les
  captifs mes compagnons, ceux qui les avaient pris, soldats, matelots,
  noirs, blancs, mulâtres, &amp; enfin mon Capitaine, tout fut
  tué, &amp; je demeurai mourante sur un tas de morts. Des scènes
  pareilles se passaient, comme on sçait, dans l’étendue de plus de
  trois cent lieues, sans qu’on manquat aux cinq priéres par jour
  ordonnées par Mahomet.
  Je me débarrassai avec beaucoup de peine de la foule de tant ; de
  cadavres sanglants entassés, &amp; je me trainai fous un grand oranger
  au bord d’un ruisseau voi: fin ; j’y tombai d’effroi, de lassitude,
  d’horreur, de desespoir &amp; de faim. Bientôt après mes sens accablés
  se livrèrent à un sommeil qui tenait plus de l’évanouïssement que du
  repos. J’étais dans cet état de faiblesse &amp; d’insensibilité, entre
  la mort &amp; la vie, quand je me sentis pressée de quelque chose qui
  s’agitait sur mon corps. J’ouvris les yeux, je vis un homme
  blanc &amp; de bonne mine qui soupirait, &amp; qui disait entre ses
  dents, O che sciagura d’essere senza
  coglioni !
  
  


  CHAPITRE DOUZIEME.  Suite des
  malheurs de la Vieille.
   
  ETonnée &amp; ravie d’entendre la langue de ma patrie, &amp; non
  moins surprise des paroles que proférait cet homme, je lui répondis
  qu’il y avait de plus grands malheurs que celui dont il se plaignait.
  Je l’instruisis en peu de mots des horreurs que j’avais essuiées,
  &amp; je retombai en faiblesse. Il m’emporta dans une maison voifine,
  me fit mettre au lit, me fît donner à manger, me servit, me consola,
  me flatta, me dit qu’il n’avait rien vu de fi beau que moi, &amp; que
  jamais il n’avait tant regrette ce que personne ne pouvait lui rendre.
  Je fuis né à Naples, me dit-il, on y chaponne deux ou trois mille
  enfans tous les ans, les uns en meurent, les autrès acquièrent une
  voix plus belle que celle des femmes, les autres vont gouverner des
  Etats. On me fit cette opération avec un très grand succès, &amp; j’ai
  été Musicien de la Chapelle de Madame la Princesse de Palestrine. De
  ma mère ! m’écriai-je. De vôtre mère ! s’écria-t-il en pleurant.
  Quoi ! vous feriez cette jeune Princesse que j’ai élevée jusqu’à l’âge
  de six ans, &amp; qui promettait déjà d’être aussi belle que vous
  êtes ? C’est moi-même ; ma mè re est à quatre cent pas d’ici coupée en
  quartiers fous un tas de morts.
  Je lui contai tout ce qui m’était arrivé ; il me conta aussi ses
  avantures, &amp; m’aprit comment il avait été envoyé chez le Roi de
  Maroc par une Puissance Chrétienne, pour conclure avec ce Monarque un
  Traité, par lequel on lui fournirait de la poudre, des
  canons, &amp; des vaisseaux pour l’aider à exterminer le commerce des
  autres Chrêtiens. Ma million est faite, me dit cet honnête Eunuque, je
  vai m’embarquer à Ceuta, &amp; je vous raménerai en Italie.
  Ma che sciagura d’essere senza
  coglioni !
  Je le remerciai avec des larmes d’attendrissement, &amp; au lieu de
  me mener en Italie, il me conduisit à Alger, &amp; me vendit au Dey de
  cette province. A peine fus-je venduë, que cette Peste qui a fait le
  tour de l’Afrique, de l’Asie &amp; de l’Europe, se déclara dans Alger
  avec fureur. Vous avez vû d tremblements de terre ; mais, Ma
  demoiselle, avez-vous jamais en la peste ? Jamais, répondit la
  Baronne.
  Si vous l’aviez euë, reprit la vieille, vous avoueriez qu’elle est
  bien au dessus d’un tremblement de terre. Elle est fort commune en
  Afrique ; j’en fus attaquée. Figurez vous quelle situation pour la
  fille d’un Pape âgée de quinze ans, qui en trois mois de teins avait
  éprouvé la pauvreté, l’esclavage, avait été violée presque tous les
  jours, avait vû couper sa mère en quatre, avait effuïé la faim
  &amp; la guerre, &amp; mourait pestisérée dans Alger. Je n’en mourus
  pourtant pas. Mais mon Eunuque &amp; le Dey, &amp; presque tout le
  Serrail d’Alger périrent.
  Quand les premiers ravages de cette épouvantable peste furent
  passés, on vendit les esclaves du Dey. Un Marchand m’acheta &amp; me
  mena à Tunis. Il me vendit un autre Marchand, qui me revendit à
  Tripoli ; de Tripoli je sus revenduë à Aléxandrie, d’Alexandrie
  revendue à Smirne, de Smirne à Constantinople. J’apartins enfin a un
  Aga des Janissaires, qui fut bientôt commandé pour aller défendre Asos
  contre les Russes qui l’assiégeaient.
  L’Aga qui était un très galant-homme mena avec lui tout son
  Serrail, &amp; nous logea dans un petit Fort sur les Palus Méotides,
  gardé par deux Eunuques noirs &amp; vingt soldats. On tua
  prodigieusement de Russes, mais ils nous le rendirent bien. Asos fut
  mis à feu &amp; à sang, &amp; on ne pardonna ni au sexe, ni à l’âge ;
  il ne resta que nôtre petit Fort ; les ennemis voulurent nous prendre
  par famine. Les vingt Janiffaires avaient juré de ne se jamais rendre.
  Les extrémités de la faim où ils furent réduits les contraignirent à
  manger nos deux Eunuques, de peur de violer leur ferment, Au bout de
  quelques jours ils resolurent de manger les femmes.
  Nous avions un Iman très pieux &amp; très compatissant, qui leur
  fit un beau sermon, par lequel il leur persuada de ne nous pas tuer
  tout-à-fait ; Coupez, dit- il, seulement une fesse à chacune de ces
  Dames, vous ferez très bonne chère ; s’il faut y revenir, vous en
  aurez encor autant dans quelques jours ; le Ciel vous saura gré d’une
  action si charitable, &amp; vous ferez secourus.
  Il avait beaucoup d’éloquence ; il les persuada. On nous fit cette
  horrible opération. L’Iman nous appliqua le même baume qu’on met aux
  enfans qu’on vient de circoncire. Nous étions toutes a la mort
  A peine les Janissaires eurent-ils fait le repas que nous leur
  avions fourni, que les Russes arrivent sur des batteaux plats ; il ne
  rechapa pas un Janissaire. Les Russes ne firent aucune attention à
  l’état ou nous étions. Il y a partout des Chirurgiens Français ; un
  d’eux qui était fort adroit prit soin de nous, il nous
  guérit ; &amp; je me souviendrai toute ma vie, que quand mes playes
  furent bien fermées il me fit des propositions. Au reste, il nous dit
  a toutes de nous consoler ; il nous assura que dans plusieurs siéges
  pareille chose était arrivée, &amp; que c’était la loi de la
  guerre
  Dès que mes compagnes purent marcher, on les fit aller a Moscou.
  J’échus en partage a un Boïard, qui me fit sa jardinière, &amp; qui me
  donnait vingt coups de fouet par jour. Mais ce Seigneur ayant été roué
  au bout de deux ans avec une trentaine de Boyards, pour quelque
  tracasserie de Cour, je profitai de cette avanture ; je m’ensuis ; je
  traversai toute la Russie ; je fus longtems servante de cabaret à
  Riga, puis a Rostock, à Vismar, à Leipsick, à Cassel, à Utrecht, a
  Leyde, a la Haye, à Rotterdam : j’ai vieilli dans la misère &amp; dans
  l’opprobre, n’ayant que la moitié d’un derrière, me souvenant toujours
  que j’étais fille d’un Pape : je voulus cent fois me tuer, mais
  j’aimais encor la vie, Cette faiblesse ridicule est peut-être un de
  nos panchans les plus funestes. Car y a-t-il rien de plus sot que de
  vouloir porter continuellement un fardeau qu’on veut toujours jetter
  par terre ? d’avoir son être en horreur, &amp; de tenir à son être ?
  enfin de caresser le serpent qui nous dévore, jusqu’à ce qu’il nous
  ait mangé le cœur ?
  J’ai vu dans les pays que le fort m’a fait parcourir, &amp; dans
  les cabarets ou j’ai servi, un nombre prodigieux de personnes qui a
  vaient leur existence en exécration ; mais je n’en ai vû que huit qui
  ayent mis volontairement fin à leur misère, trois Négres, quatre
  Anglais, &amp; un Professeur Allemand nommé Robek. J’ai fini par être
  servante chez le Juif Don Issachar ; il me mit auprès de vous, ma
  belle Demoiselle ; je me fuis attachée à vôtre destinée, &amp; j’ai
  été plus occupée de vos avantures que des miennes. Je ne vous aurais
  même jamais parlé de mes malheurs, fi vous ne m’aviez pas un peu
  piquée, &amp; s’il n’était d’usage dans un vaisseau de conter des
  histoires pour se désennuïer. Enfin, Mademoiselle, j’ai de
  l’expérience, je connais le monde ; donnez vous un plaisir, engagez
  chaque passager à vous conter son histoire ; &amp; s’il s’en trouve un
  seul qui n’ait souvent maudit sa vie, qui ne se soit souvent dit à
  lui-même qu’il était le plus malheureux des hommes, jettez moi dans la
  mer la tête la premiére.
  
  


  CHAPITRE TREIZIEME  Comment
  Candide fut obligé de se séparer de la belle Cunégonde &amp; de la
  Vieille,
   
  LA belle Cunégonde ayant entendu l’histoire de la Vieille, lui fit
  toutes les politesses qu’on devait a une personne de son rang &amp; de
  son mérite. Elle accepta la proposition elle engagea tous les
  passagers l’un après l’autre a lui conter leurs avantures ; Candide
  &amp; elle avouèrent que la Vieille avait raison. C’est bien dommages
  disait Candide, que le sage Pangloss ait été pendu contre la coutume
  dans un Auto-da-fè, il nous dirait
  des choses admirables sur le mal physique, &amp; sur le mal moral qui
  couvrent la Terre &amp; la Mer, &amp; je me fendrais assez de force
  pour oser lui faire respectueusement quelques objections.
  A mesure que chacun racontait son histoire, le vaisseau avançait.
  On aborda dans Buenos-Aires. Cunégonde, le Capitaine Candide la
  Vieille allèrent chez le Gouverneur Don Fernando d’Ibaraa, y Figueora,
  y Mascarenes, y Lampourdos, y Souza. Ce Seigneur ait une fierté
  convenable a un homme qui portait tant de noms. Il parlait aux hommes
  avec le deain le plus noble, portant le nez si haut, élevant si
  impitoyableent la voix, prenant un ton si imposant, affectant une
  démarche si altiére, que tous ceux qui le saluaient étaient tentés de
  le battre, Il aimait les femmes à la fureur, Cunégonde lui parut ce
  qu’il avait jamais vu de plus beau. La premiére chose qu’il fit, fut
  de demander fi elle n’était point la femme du Capitaine. L’air dont il
  fit cette question allarma Candide : il n’osa pas dire qu’elle était
  la femme, parce qu’en effet elle ne l’était point ; il n’osait pas
  dire que c’était sa sœur, parce qu’elle ne l’était pas non
  plus ; &amp; quoique ce mensonge officieux pût lui être utile, son ame
  était trop pure pour trahir la vérité. Mademoiselle Cunégonde, dit-il,
  doit me faire l’honneur de m’épouser, &amp; nous supplions Vôtre
  Excellence de daigner faire nôtre noce.
  Don Fernando d’Ibaraa, y Figueora, y Mascarenes, y Lampourdos, y
  Souza, relevant sa moustache, fourit amèrement, &amp; ordonna au
  Capitaine Candide d’aller faire la revue de sa Compagnie. Candide
  obéit ; le Gouverneur demeura avec Mademoiselle Cunégonde. Il lui
  déclara sa passion, lui protesta que le lendemain il l’épouserait à la
  face de l’Eglise, ou autrement, ainsi qu’il plairait à ses charmes.
  Cunégonde lui demanda un quart d’heure pour se recueillir, pour
  consulter la vieille &amp; pour se déterminer. La vieille dit a
  Cunégonde ; Mademoiselle, vous avez soixante &amp; douze
  quartiers, &amp; pas une obole ; il ne tient qu’a vous d’être la femme
  du plus grand Seigneur de l’Amérique Occidentale, qui a une très-belle
  moustache ; est-ce à vous de vous piquer d’une fidélité a toute
  épreuve ? Vous avez été violée par les Bulgares ; un Juif &amp; un
  Inquisiteur ont eu vos bonnes graces. Les malheurs donnent des droits.
  J’avoue que si j’étais a vôtre place, je ne ferais aucun scrupule
  d’épouser Monsieur le Gouverneur, &amp; de faire la fortune de
  Monsieur le Capitaine Candide. Tandis que la Vieille parlait avec
  toute la prudence que l’âge &amp; l’expérience donnent, on vit entrer
  dans le port un petit vaisseau ; il portait un Alcade &amp; des
  Alguazils, &amp; voici ce qui était arrivé.
  La Vieille avait très bien deviné, que ce ce fut un Cordelier à la
  grande manche qui vola l’argent &amp; les bijoux de Cunégonde dans la
  ville de Badajox, lorsqu’elle fuyait en hâte avec Candide, Ce Moine
  voulut vendre quelques-unes des pierreries à un Jouaillier. Le
  Marchand les reconnut pour celles du grand Inquisiteur. Le Cordelier
  avant d’être pendu avoua qu’il les avait volées. Il indiqua les
  personnes &amp; la route qu’elles prenaient. La fuite de
  Cunégonde &amp; de Candide étaient déjà connues. On les suivit a
  Cadiz. On envoya sans perdre tems un vaisseau à leur poursuite. Le
  vaisseau était déjà dans le port de Buenos-Aires. Le bruit se répandit
  qu’un Alcade allait débarquer, &amp; qu’on poursuivait les meurtriers
  de Monseigneur le grand Inquisiteur. La prudente Vieille vit dans
  l’instant tout ce qui était à faire. Vous ne pouvez fuir, dit-elle à
  Cunégonde, &amp; vous n’avez rien à craindre ; ce n’est pas vous qui
  avez tué Monseigneur ; &amp; d’ailleurs, le Gouverneur qui vous aime
  ne souffrira pas qu’on vous maltraite ; demeurez. Elle court sur le
  champ à Candide ; Fuyez, dit-elle, ou dans une heure vous allez être
  brulé. Il n’y avait pas un moment a perdre ; mais comment se séparer
  de Cunégonde, &amp; ou se réfugier ?
  
  


  CHAPITRE QUATORZIEME.  Comment
  Candide &amp; Cacambo furent reçus chez les Jésuites du
  Paraguai.
   
  CAndide avait amené de Cadiz un valet tel qu’on en trouve beaucoup
  sur les cotes d’espagne, &amp; dans les Colonies. C’était un quart
  d’Espagnol, né d’un Métis dans le Tucuman ; il avait été enfant de
  chœur, Sacristain, matelot, moine, facteur, soldat, laquais. Il
  s’appellait Cacambo, &amp; aimait fort son Maître, parce que son
  Maître était un fort bon homme. Il sella au plus vite les deux chevaux
  Andaloux. Allons, mon Maître, suivons le conseil de la Vieille,
  partons &amp; courons sans regarder derrière nous. Candide versa des
  larmes : O ma chère Cunégonde ! faut-il vous abandonner dans le tems
  que Monsieur le Gouverneur va faire nos noces ! Cunégonde amenée de si
  loin, que deviendrez-vous ? Elle deviendra ce qu’elle pourra, dit
  Cacambo ; les femmes ne font jamais embarrassées d’elles ; Dieu y
  pourvoit, courons. Où me mênes-tu ? ou allons-nous ? que ferons-nous
  sans Cunégonde ? disait Candide. Par St. Jaques de Compostelle, dit
  Cacambo, vous alliez faire la guerre aux Jésuites ; allons la faire
  pour eux ; je sçai assez les chemins, je vous ménerai dans leur
  Royaume, ils seront charmés d’avoir un Capitaine qui fasse l’exercice
  à la Bulgare, vous ferez une fortune prodigieuse ; quand on n’a pas
  son compte dans un monde, on le trouve dans un autre. C’est un
  très-grand plaisir de voir &amp; de faire des choses nouvelles.
  Tu as clone été déjà dans le Paraguai ? dit Candide. Eh vraiment
  oui, dit Cacambo, j’ai été cuistre dans le Collège de
  l’Assomption, &amp; je connais le Gouvernement de Los Padres comme je
  connais les rues de Cadiz. C’est une chose admirable que ce
  Gouvernement. Le Royaume a déja plus de trois cent lieues de
  diamètre ; il est divisé en trente Provinces ; Los Padres y ont
  tout ; &amp; les Peuples rien ; c’est le chef-d’œuvre de la
  raison &amp; de la justice. Pour moi je ne vois rien de si divin que
  Los Padres, qui font ici la guerre au Roi d’Espagne &amp; au Roi de
  Portugal, &amp; qui en Europe confessent ces Rois ; qui tuent ici des
  Espagnols, &amp; qui à Madrid les envoient au Ciel, cela me ravit,
  avançons ; vous allez être le plus heureux de tous les hommes. Quel
  plaisir auront Los Padres quand ils sauront qu’il leur vient un
  Capitaine qui sçait l’exercice Bulgare !
  Dès qu’ils furent arrivés à la première barrière, Cacambo dit a la
  garde avancée qu’un Capitaine demandait à parler a Monseigneur le
  Commandant. On alla avertir la grande garde. Un Officier Paraguain
  courut aux pieds du Commandant lui donner part de la nouvelle.
  Candide &amp; Cacambo furent d’abord désarmés ; on se saifit de leurs
  deux chevaux Andaloux. Les deux étrangers font introduits au milieu de
  deux files de soldats : le Commandant était au bout, le bonnet a trois
  cornes en tête, la robe retroussée, l’épée au côté, l’esponton à la
  main. Il fit un signe, aussi-tôt vingt-quatre soldats entourent les
  deux nouveaux venus. Un Sergent leur dit qu’il faut attendre, que le
  Commandant ne peut leur parler, que le Reverend Père Provincial ne
  permet pas qu’aucun Espagnol ouvre la bouche qu’en sa présence, &amp;
  demeure plus de trois heures dans le pays. Et ou est le Reverend Père
  Provincial ? dit Cacambo ; Il est a la parade après avoir dit sa
  Messe, répondit le Sergent ; &amp; vous ne pourrez baiser ses éperons
  que dans trois heures. Mais, dit Cacambo, Monsieur le Capitaine qui
  meurt de faim comme moi, n’est point Espagnol, il est Allemand ; ne
  pourrions-nous point déjeuner en attendant sa Reverence ?
  Le Sergent alla sur le champ rendre compte de ce discours au
  Commandant. Dieu soit béni, dit ce Seigneur ; puisqu’il est Allemand,
  je peux lui parler ; qu’on le méne dans ma feuillée ; aussitôt on
  conduit Candide dans un cabinet de verdure orne d’une très jolie
  colonade de marbre verd &amp; or, &amp; des treillages qui
  renfermaient des perroquets, des colibris, des oiseaux mouches, des
  pintades, &amp; tous les oiseaux les plus rares. Un excellent déjeuner
  était préparé dans des vases d’or ; &amp; tandis que les Paraguains
  mangèrent du mais dans des écuelles de bois en plain champ a l’ardeur
  du Soleil, le Reverend Père Commandant entra dans la feuillée.
  C’était un très beau jeune homme, le visage plein, assez blanc,
  haut en couleur, le sourcil relevé, l’œil vif, l’oreille rouge, les
  lévres vermeilles, l’air fier, mais d’une fierté qui n’était ni celle
  d’un Espagnol, ni celle d’un Jéfuite. On rendit a Candide &amp; à
  Cacambo leurs armes qu’on leur avait saisies, ainsi que les deux
  chevaux Andaloux ; Cacambo leur fit manger l’avoine auprès de la
  feuillée, ayant toujours l’œil sur eux, crainte de surprise.
  Candide baisa d’abord le bas de la robe du Commandant, ensuite ils
  se mirent à table. Vous êtes donc Allemand ? lui dit le Jésuite en
  cette langue. Oui, mon Reverend Pére, dit Candide. L’un &amp; l’autre
  en prononçant ces paroles se regardaient avec une extrême
  surprise, &amp; une émotion dont ils n’étaient pas les maîtres. Et de
  quel pays d’Allemagne êtes-vous ? dit le Jésuite. De la sale Province
  de Westphalie, dit Candide : je fuis ne dans le Château de
  Tunder-ten-trunckh. O Ciel ! est-il possible ! s’écria le Commandant.
  Quel miracle ! s’écria Candide. Serait-ce vous ? dit le Commandant.
  Cela n’est pas possible, dit Candide. Ils se laissent tomber tous deux
  a la renverse, ils s’embrassent, ils versent des ruisseaux de larmes.
  Quoi ! ferait-ce vous, mon Reverend Père ? vous le frére de la belle
  Cunégonde ! vous qui fûtes tue par les Bulgares ! vous le fils de Mr.
  le Baron ! vous Jésuite au Paraguai ! Il faut avouer que ce Monde est
  une étrange chose. O Panglofs ! Panglofs ! que vous seriez aise fi
  vous n’aviez pas été pendu !
  Le Commandant fit retirer les esclaves Nègres &amp; les Paraguains
  qui servaient a boire dans des gobelets de cristal de roche. Il
  remercia Dieu &amp; St. Ignace mille fois ; il ferrait Candide entre
  ses bras ; leurs visages étaient baignés de pleurs. Vous feriez bien
  plus étonné, plus attendri, plus hors de vous-même, dit Candide, si je
  vous disais que Mademoiselle Cunégonde vôtre sœur que vous avez crue
  éventrée, est pleine de santé. Où ? Dans vôtre voisinage, chez
  Monsieur le Gouverneur de Buenos-Aires ; &amp; je venais pour vous
  faire la guerre. Chaque mot qu’ils prononcèrent dans cette longue
  conversation. accumulait prodige sur prodige. Leur ame toute entiére
  volait sur leur langue, était attentive dans leurs
  oreilles, &amp; étincelante dans leurs yeux. Comme ils étaient
  Allemands, ils tinrent table longtems, en attendant le Reverend Pére
  Provincial ; &amp; le Commandant parla ainsi a son cher Candide,
  
  


  CHAPITRE QUINZIEME.  Comment
  Candide tua le frère de sa chère Cunégonde.
   
  J’Aurai toute ma vie présent à la mémoire le jour horrible où je
  vis tuer mon père &amp; ma mère, &amp; violer ma sœur. Quand les
  Bulgares furent retirés, on ne trouva point cette sœur adorable,
  &amp; on mit dans une charette ma mère, mon père &amp; moi, deux
  servantes &amp; trois petits garçons égorgés, pour nous aller enterrer
  dans une chapelle de Jésuites à deux lieues du Château de mes pères.
  Un Jésuite nous jetta de l’eau bénite, elle était horriblement salée ;
  il en entra quelques goutes dans mes yeux ; le Père s’aperçut que ma
  paupière faisait un petit mouvement : il mit la main sur mon
  cœur &amp; le sentit palpiter ; je fus secouru, &amp; au bout de trois
  semaines il n’y paraissait pas. Vous savez, mon cher Candide, que
  j’étais fort joli, je le devins encor davantage : aussi le Reverend
  Père Didrie, Supérieur de la Maison, prit pour moi la plus tendre
  amitié ; il me donna l’habit de novice ; quelque tems après je fus
  envoyé a Rome. Le Père Général avait besoin d’une recrue de jeunes
  Jésuites Allemands. Les Souverains du Paraguai reçoivent le moins
  qu’ils peuvent de Jésuites Espagnols ; ils aiment mieux les étrangers
  dont ils se croyent plus Maîtres. Je fus jugé propre par le Reverend
  Père Général pour aller travailler dans cette vigne. Nous partimes, un
  Polonais, un Tirolien &amp; moi. Je fus honoré en arrivant du
  Soûdiaconat &amp; d’une Lieutenance, Je fuis aujourdhui Colonel &amp;
  Prêtre. Nous recevrons vigoureusement les troupes du Roi d’Espagne, je
  vous réponds qu’elles feront excommuniées &amp; battuës. La Providence
  vous envoye ici pour nous séconder. Mais est-il bien vrai que ma chère
  sœur Cunégonde soit dans le voisinage chez le Gouverneur de
  Buenos-Aires ? Candide l’assura par ferment que rien n’était plus
  vrai. Leurs larmes recommencèrent a couler.
  Le Baron ne pouvait se lasser d’embrasser Candide ; il l’appellait
  son frère, son sauveur. Ah ! peut-être, lui dit-il, nous pourrons
  ensemble, mon cher Candide, entrer en vainqueurs dans la
  Ville, &amp; reprendre ma sœur Cunégonde. C’est tout ce que je
  souhaite, dit Candide ; car je comptais l’épouser, &amp; je l’espère
  encore. Vous insolent ! répondit le Bâron, vous auriez l’impudence
  d’épouser ma sœur qui a soixante &amp; douze quartiers ! je vous
  trouve bien effronté d’oser me parler d’un dessein si téméraire !
  Candide pétrifié d’un tel discours lui répondit ; Mon Reverend l’ère,
  tous les quartiers du monde n’y font rien ; j’ai tiré vôtre sœur des
  bras d’un Juif &amp; d’un Inquisiteur ; elle m’a assez d’obligations,
  elle veut m’épouser ; Maître Panglofs m’a toujours dit que les hommes
  font égaux, &amp; apurement je l’épouserai. C’est ce que nous verrons,
  coquin ! dit le Jésuite Baron de Thunder-ten-trunckh, &amp; en même
  tems il lui donna un grand coup du plat de son épée sur le visage.
  Candide dans l’instant tire la sienne &amp; l’enfonce jusqu’à la garde
  dans le ventre du Baron Jésuite ; mais en la retirant toute fumante,
  il se mit à pleurer : Hélas mon Dieu ! dit-il, j’ai tué mon ancien
  Maître, mon ami, mon beau-frère ; je fuis le meilleur homme du
  monde, &amp; voilà déjà trois hommes que je tue ; &amp; dans ces trois
  il y a deux Prêtres.
  Cacambo qui faisait sentinelle a la porte de la feuillée, accourut.
  Il ne nous reste qu’à vendre cher nôtre vie, lui dit son Maître ; on
  va sans doute entrer dans la feuillée, il faut mourir les armes a la
  main. Cacambo, qui en avait bien vû d’autres, ne perdit point la tête,
  il prit la robe de Jésuite que portait le Baron, la mit sur le corps
  de Candide, lui donna le bonnet quarré du mort, &amp; le fit monter a
  cheval. Tout cela se fit en un clin d’œil. Galoppons, mon Maître, tout
  le monde vous prendra pour un Jésuite qui va donner des
  ordres, &amp; nous aurons passé les frontières avant qu’on puisse
  courir après nous. Il volait déjà en prononçant ces paroles, &amp; en
  criant en Espagnol, Place, place pour le Reverend Père Colonel.
  
  


  CHAPITRE SEIZIEME.  Ce qui advint
  aux deux Voyageurs avec deux filles, deux singes &amp; les Sauvages
  nommés Oreillons.
   
  CAndide &amp; son valet furent au-delà des barrières, &amp;
  personne ne savait encor dans le camp la mort du Jésuite Allemand. Le
  vigilant Cacambo avait eu soin de remplir sa valise de pain, de
  chocolat, de jambons, de fruit &amp; de quelques mesures de vin. Ils
  s’enfoncèrent avec leurs chevaux Andaloux dans un pays inconnu, ou ils
  ne découvrirent aucune route. Enfin une belle prairie entrecoupée de
  ruisseaux se présenta devant eux. Nos deux Voyageurs font repaitre
  leurs montures. Cacambo propose a son Maître de manger, &amp; lui en
  donne l’exemple. Comment veux-tu, disait Candide, que je mange du
  jambon, quand j’ai tue le fils de Monsieur le Baron, &amp; que je me
  vois condamne à ne revoir la belle Cunégonde de ma vie ? a quoi me
  servira de prolonger mes miserables jours, puisque je dois les trainer
  loin d’elle dans les remords &amp; dans le désespoir ? &amp; que dira
  le Journal de Tré-voux ?
  En parlant ainsi il ne laissait pas de manger. Le Soleil se
  couchait. Les deux égarés entendirent quelques petits cris qui
  paraissaient poussés par des femmes. Ils ne savaient fi ces cris
  étaient de douleur ou de joie ; mais ils se levèrent précisément avec
  cette inquiétude &amp; cette allarme que tout inspire dans un pays
  inconnu. Ces clameurs partaient de deux filles toutes nues qui
  couraient légèrement au bord de la prairie, tandis que deux singes les
  suivaient en leur mordant les sesses. Candide fut touché de pitié : il
  avait apris à tirer chez les Bulgares, &amp; il aurait abattu une
  noisette dans un buisson sans toucher aux feuilles. Il prend son fusil
  Espagnol à deux coups, tire, &amp; tue les deux singes. Dieu soit
  loué, mon cher Cacambo, j’ai délivré d’un grand péril ces deux pauvres
  créatures ; si j’ai commis un péché en tuant un Inquisiteur &amp; un
  Jésuite, je l’ai bien réparé en sauvant la vie à deux filles. Ce font
  peut-être deux Demoiselles de condition, &amp; cette avanture nous
  peut procurer de très grands avantages dans le pays.
  Il allait continuer, mais sa langue devint percluse quand il vit
  ces deux filles embrasser tendrement les deux singes, fondre en larmes
  sur leurs corps, &amp; remplir l’air des cris les plus douloureux. Je
  ne m’attendais pas a tant de bonté d’ame, dit-il enfin a Cacambo,
  lequel lui repliqua ; Vous avez fait là un beau chef-d’œuvre, mon
  Maître ; vous avez tué les deux Amants de ces Demoiselles. Leurs
  Amants ! ferait-il possible ? vous vous moquez de moi, Cacambo ; le
  moyen de vous croire ? Mon cher Maître, repartit Cacambo, vous êtes
  toujours étonné de tout ; pourquoi trouvez-vous fi étrange que dans
  quelques pays il y ait des singes qui obtiennent les bonnes graces des
  Dames ; ils font des quarts d’hommes comme je fuis un quart
  d’Espagnol. Hélas ! reprit Candide, je me souviens d’avoir entendu
  dire à Maître Panglofs qu’autrefois pareils accidents étaient
  arrivés &amp; que ces mélanges avaient produit des Egipans, des
  Faunes, des Satires ; que plusieurs grands personnages de l’antiquité
  en avaient vûs ; mais je prenais cela pour des fables. Vous devez être
  convaincu à présent, dit Cacambo, que c’est une vérité, &amp; vous
  voyez comment en usent les personnes qui n’ont pas reçu une certaine
  éducation ; tout ce que je crains c’est que ces Dames ne nous fassent
  quelque méchante affaire.
  Ces réflexions solides engagèrent Candide à quitter la prairie,
  &amp; a s’enfoncer dans un bois. Il y soupa avec Cacambo ; &amp; tous
  deux après avoir maudit l’Inquisiteur de Portugal, le Gouverneur de
  Buenos–Aires, &amp; le Baron, s’endormirent sur de la moufle. A leur
  reveil ils sentirent qu’ils ne pouvaient remuer ; la raison en était
  que pendant la nuit les Oreillons
  habitans du pays, à qui les deux Dames les avaient dénoncés, les
  avaient garottés avec des cordes d’écorce d’arbre. Ils étaient
  entourés d’une cinquantaine d’Oreillons tout nuds, armés de fléches,
  de massuës &amp; de haches de caillou : les uns faisaient bouillir une
  grande chaudière ; les autres préparaient des broches, &amp; tous
  criaient, C’est un Jésuite, C’est un Jésuite ; nous serons
  vengés, &amp; nous ferons bonne chère ; mangeons du Jésuite, mangeons
  du Jésuite.
  Je vous l’avais bien dit, mon cher Maître, s’écria tristement
  Cacambo, que ces deux filles nous joueraient d’un mauvais tour.
  Candide apercevant la chaudière &amp; les broches, s’écria, Nous
  allons certainement être rotis ou bouillis, Ah que dirait Maître
  Panglofs, s’il voyait comme la pure nature est faite ? Tout est bien ;
  soit, mais j’avoue qu’il est bien cruel d’avoir perdu Mademoiselle
  Cunégonde, &amp; d’être mis a la broche par des Oreillons. Cacambo ne
  perdait jamais la tête ; Ne désespérez de rien, dit-il au désolé
  Candide : j’entends un peu le jargon de ces peuples, je vai leur
  parler. Ne manquez pas, dit Candide, de leur représenter quelle est
  l’inhumanité affreuse de faire cuire des hommes, &amp; combien cela
  est peu Chrétien.
  Messieurs, dit Cacambo, vous comptez donc manger aujourdhui un
  Jésuite ; c’est très bien fait ; rien n’est plus juste que de traiter
  ainsi ses ennemis. En effet, le droit naturel nous enseigne à tuer
  nôtre prochain, &amp; c’est ainsi qu’on en agit dans toute la Terre.
  Si nous n’usons pas du droit de le manger, c’est que nous avons
  d’ailleurs de quoi faire bonne chère ; mais vous n’avez pas les mêmes
  ressources que nous ; certainement il vaut mieux manger ses ennemis,
  que d’abandonner aux corbeaux &amp; aux corneilles le fruit de sa
  victoire. Mais, Messieurs, vous ne voudriez pas manger vos amis. Vous
  croyez aller mettre un Jésuite en broche, &amp; c’est vôtre
  deffenseur, c’est l’ennemi de vos ennemis que vous allez rotir. Pour
  moi je suis né dans vôtre pays ; Monsieur que vous voyez est mon
  Maître, &amp; bien loin d’être Jésuite, il vient de tuer un Jésuite,
  il en porte les dépouilles, voila le sujet de vôtre méprise. Pour
  vérifier ce que je vous dis, prenez sa robe, portez-la a la première
  barrière du Royaume de Los Padres ; informez vous fi mon Maître n’a
  pas tué un Officier Jésuite. Il vous faudra peu de tems ; vous pourrez
  toujours nous manger, si vous trouvez que je vous ai menti. Mais fi je
  vous ai dit la vérité, vous connaissez trop les principes du droit
  public, les mœurs &amp; les loix pour ne nous pas faire grace.
  Les Oreillons trouvèrent ce
  discours très raisonnable ; ils députèrent deux Notables pour aller en
  diligence s’informer de la vérité ; les deux députés s’acquittèrent de
  leur commission en gens d’esprit, &amp; revinrent bientôt aporter de
  bonnes nouvelles. Les Oreillons délièrent leurs deux prisonniers, leur
  firent toutes fortes de civilités, leur offrirent des filles, leur
  donnèrent des rafraichissements, &amp; les reconduisirent jusqu’aux
  confins de leurs Etats, en criant avec allégresse, Il n’est point
  Jésuite, il n’est point Jésuite.
  Candide ne se lassait point d’admirer le sujet de sa délivrance.
  Quel peuple ! disait- il, quels hommes ! quelles mœurs ! Si je n’avais
  pas eu le bonheur de donlier un grand coup d’épée au travers du corps
  du frère de Mademoiselle Cunégonde, j’étais mangé sans remission. Mais
  après tout la pure nature est bonne, puisque ces gens-ci, au lieu de
  me manger, m’ont fait mille honnêtetés dès qu’ils ont sçû que je
  n’étais pas Jésuite,
  
  


  CHAPITRE DIX-SEPTIEME.  Arrivée de
  Candide &amp; de son valet au pays d’Eldorado, &amp; ce qu’ils y
  virent.
   
  QUand ils furent aux frontières des Oreillons, Vous voyez, dit
  Cacambo à Candide, que cet Hémisphère-ci ne vaut pas mieux que
  l’autre ; croyez moi, retournons en Europe par le plus court chemin.
  Comment y retourner ? dit Candide, &amp; ou aller ? Si je vai dans mon
  pays, les Bulgares &amp; les Abares y égorgent tout ; si je retourne
  en Portugal, j’y fuis brûlé ; si nous restons dans ce pays-ci, nous
  risquons a tout moment d’être mis en broche. Mais comment se résoudre
  à quitter la partie du Monde que Mademoiselle Çunégonde habite ?
  Tournons vers la Cayenne, dit Cacambo, nous y trouverons des
  Français qui vont par tout le Monde, ils pourront nous aider, Dieu
  aura peut-être pitié de nous.
  Il n’était pas facile d’aller à la Cayenne ; ils savaient bien à
  peu près de quel côté il fallait marcher ; mais des montagnes, des
  fleuves, des précipices, des brigands, des sauvages, étaient partout
  de terribles obstacles. Leurs chevaux moururent de fatigue : leurs
  provisions furent confirmées : Ils se nourrirent un mois entier de
  fruits sauvages, &amp; se trouvèrent enfin auprès d’une petite riviére
  bordée de cocotiers, qui soutinrent leur vie &amp; leurs
  espérances.
  Cacambo qui donnait toujours d’aussi bons conseils que la Vieille,
  dit à Candide ; Nous n’en pouvons plus, nous avons assez marché,
  j’aperçois un canot vuide sur le rivage, emplissons le de cocos,
  jettons nous dans cette petite barque, laissons nous aller au courant,
  une riviére mène toujours à quelque endroit habité. Si nous ne
  trouvons pas des choses agréables, nous trouverons du moins des choses
  nouvelles. Allons, dit Candide, recommandons nous à la Providence.
  Ils voguèrent quelques lieuës entre des bords tantôt fleuris,
  tantôt arides, tantôt unis, tantôt escarpés. La rivière s’élargissait
  toujours enfin elle se perdait sous une voûte de rochers épouvantables
  qui s’élevaient jusqu’au Ciel, Les deux voyageurs eurent la hardiesse
  de s’abandonner aux flots fous cette voûte. Le fleuve refferré en cet
  endroit les porta avec une rapidité &amp; un bruit horrible. Au bout
  de vingt-quatre heures ils revirent le jour, mais leur canot se
  fracassa contre les écueils. il fallut se trainer de rocher en rocher
  pendant une lieue entière : enfin ils découvrirent un horison immense
  bordé de montagnes inaccessibles. Le pays était cultivé pour le
  plaisir comme pour le besoin. Par-tout l’utile était agréable. Les
  chemins étaient couverts, ou plutôt ornés de voitures d’une
  forme &amp; d’une matière brillante, portant des hommes &amp; des
  femmes d’une beauté singulière, trainés rapidement par de gros moutons
  rouges qui surpassaient en vitesse les plus beaux chevaux
  d’Andalousie, de Tétuan &amp; de Méquinez.
  Voila pourtant, dit Candide, un pays qui vaut mieux que la
  Westphalie. Il mit pied a terre avec Cacambo auprès du premier village
  qu’il rencontra. Quelques enfans du village couverts de brocards d’or
  tout déchirés, jouaient au palet à l’entrée du bourg. Nos deux hommes
  de l’autre Monde s’amusèrent a les regarder. Leurs palets étaient
  d’assez larges pièces rondes, jaunes, rouges, vertes, qui jettaient un
  éclat singulier. Il prit envie aux voyageurs d’en ramasser
  quelques-uns ; c’était de l’or, c’était des émeraudes, des rubis, dont
  le moindre aurait été le plus grand ornement du trône du Mogol. Sans
  doute, dit Cacambo, ces enfans font les fils du Roi du pays qui jouent
  au petit palet. Le Magister du village parut dans ce moment pour les
  faire rentrer à l’école. Voila, dit Candide, le Précepteur de la
  Famille Royale.
  Les petits gueux quittèrent aussi-tôt le jeu, en laissant a terre
  leurs palets, &amp; tout ce qui avait servi à leurs divertissements.
  Candide les ramasse, court au Précepteur &amp; les lui présente
  humblement, lui faisant entendre par signes que leurs Altesses Royales
  avaient oublié leur or &amp; leurs pierreries. Le Magister du village
  en souriant les jetta par terre, regarda un moment la figure de
  Candide avec beaucoup de surprise, &amp; continua son chemin.
  Les Voyageurs ne manquèrent pas de ramasser l’or, les rubis &amp;
  les émeraudes. Où sommes-nous ? s’écria Candide, il faut que les
  ensans des Rois de ce pays soient bien élevés, puisqu’on leur aprend à
  mépriser l’or &amp; les pierreries. Cacambo était aussi surpris que
  Candide. Ils aprochèrent enfin de la première maison du village. Elle
  était bâtie comme un palais d’Europe. Une foule de monde s’empressait
  à la porte, &amp; encor plus dans le logis. Une musique très agréable
  se faisait entendre, &amp; une odeur délicieuse de cuisine se faisait
  sentir. Cacambo s’aprocha de la porte &amp; entendit qu’on parlait
  Péruvien ; c’était sa langue maternelle ; car tout le monde fait que
  Cacambo était né au Tucuman, dans un village où l’on ne connaissait
  que cette langue. Je vous servirai d’interprète, dit-il à Candide ;
  entrons, c’est ici un cabaret.
  Aussi-tôt deux garçons &amp; deux filles de l’hôtellerie, vêtus de
  drap d’or, &amp; les cheveux renoués avec des rubans, les invitent à
  se mettre à la table de l’hôte. On serit quatre potages garnis chacun
  de deux perroquets, un contour bouilli qui pesait deux cent livres,
  deux singes rôtis d’un gout excellent ; trois cent colibris dans un
  plat, &amp; six cent oiseaux mouches dans un autre ; des ragouts
  exquis, des patisseries délicieuses ; ut tout dans des plats d’une
  espèce de cristal de roche. Les garçons &amp; les filles de
  l’hotellerie versaient plusieurs liqueurs faites de canne de
  sucre.
  Les convives étaient pour la plupart des marchands &amp; des
  voituriers, tous d’une politesse extrême, qui firent quelques
  questions à Cacambo avec la discrétion la plus circonspecte, &amp; qui
  répondirent aux siennes d’une manière à le satisfaire.
  Quand le repas fut fini, Cacambo crut, ainsi que Candide, bien
  payer son écot en jettant sur la table de l’hôte deux de ces larges
  pièces d’or qu’il avait ramassées ; l’hôte &amp; l’hôtesse éclatèrent
  de rire, &amp; se tinrent longtems les côtés. Enfin ils se remirent.
  Messieurs, dit l’hôte, nous voyons bien que vous êtes des étrangers,
  nous ne sommes pas accoutumés a en voir. Pardonnez nous si nous nous
  sommes mis a rire quand vous nous avez offert en payement les cailloux
  de nos grands chemins. Vous n’avez pas sans doute de la monnoie du
  pays, mais il n’est pas nécessaire d’en avoir pour diner ici. Toutes
  les hôtelleries établies pour la commodité du Commerce font payées par
  le Gouvernement. Vous avez fait mauvaise chère ici, parce que c’est un
  pauvre village ; mais partout ailleurs vous serez reçus comme vous
  méritez de l’être. Cacambo expliquait à Candide tous les discours de
  l’hôte, &amp; Candide les écoutait avec la même admiration &amp; le
  même égarement que son ami Cacambo les rendait. Quel est donc ce pays,
  disaient- ils l’un &amp; l’autre, inconnu a tout le reste de la
  Terre, &amp; ou toute la nature est d’une espèce si différente de la
  nôtre ? C’est probablement le pays où tout va bien ; car il faut
  absolument qu’il y en ait un de cette espèce. Et quoi qu’en dit Maître
  Panglofs, je me fuis souvent aperçu que tout allait assez mal en
  Westphalie.
  
  


  CHAPITRE DIX-HUITIEME.  Ce qu’ils
  virent dans le pays d’Eldorado.
   
  CAcambo témoigna à son hôte toute sa curiosité : l’hôte lui dit, Je
  fuis fort ignorant, &amp; je m’en trouve bien ; mais nous avons ici un
  Vieillard retire de la Cour, qui est le plus savant homme du
  Royaume, &amp; le plus communicatif. Aussitôt il mêne Cacambo chez le
  Vieillard. Candide ne jouait plus que le second
  personnage, &amp; accompagnait son valet. Ils entrèrent dans une
  maison fort simple, car la porte n’était que d’argent, &amp; les
  lambris des apartements n’étaient que d’or, mais travaillés avec tant
  de goût, que les plus riches lambris ne l’effaçaient pas.
  L’antichambre n’était a la vérité incrustée que de
  rubis &amp; d’émeraudes, mais l’ordre dans lequel tout était arrangé
  réparait bien cette extrême simplicité.
  Le Vieillard reçut les deux étrangers sur un sopha matelassé de
  plumes de colibri, &amp; leur fit présenter des liqueurs dans des
  vases de diamants ; après quoi il satisfit à leur curiosité en ces
  termes.
  Je fuis âgé de cent soixante &amp; douze ans, &amp; j’ai apris de
  feu mon père, Ecuyer du Roi, les étonnantes révolutions du Pérou dont
  il avait été témoin. Le Royaume ou nous sommes est l’ancienne patrie
  des Incas qui en sortirent très imprudemment pour aller subjuguer une
  partie du Monde, &amp; qui furent enfin détruits par les
  Espagnols.
  Les Princes de leur famille qui restèrent dans leur pays natal
  furent plus sages ; ils ordonnèrent du consentement de la nation,
  qu’aucun habitant ne fortirait jamais de nôtre petit Royaume ; &amp;
  c’est ce qui nous a conservé nôtre innocence &amp; nôtre félicité. Les
  Espagnols ont eu une connaissance consuse de ce pays, ils l’ont apellé
  El Dorado ; &amp; un Anglais nommé
  le Chevalier Raleig, en à même
  aproché il y a environ cent années ; mais comme nous sommes entourés
  de rochers inabordables &amp; de précipices, nous avons toujours été
  jusqu’à présent à l’abri de la rapacité des nations de l’Europe, qui
  ont une fureur inconcevable pour les cailloux &amp; pour la fange de
  nôtre terre, &amp; qui pour en avoir nous tueraient tous jusqu’au
  dernier.
  La conversation fut longue ; elle roula sur la forme du
  Gouvernement, sur les mœurs, sur les femmes, sur les spectacles
  publics, sur les arts. Enfin Candide qui avait toujours du gout pour
  la Métaphysique, fit demander par Cacambo fi dans le pays il y avait
  une Religion,
  Le Vieillard rougit un peu Comment donc, dit-il, en pouvez-vous
  douter ? est-ce que vous nous prenez pour des ingrats ? Cacambo
  demanda humblement quelle était la Religion d’Eldorado. Le Vieillard
  rougit encor. Est-ce qu’il peut y avoir deux Religions ? dit-il ; nous
  avons, je crois, la Religion de tout le Monde ; nous adorons Dieu du
  soir jusqu’au matin. N’adorez- vous qu’un seul Dieu ? dit Cacambo, qui
  servait toujours d’interprète, aux doutes de Candide. Aparemment, dit
  le Vieillard, qu’il n’y en a ni deux, ni trois, ni quatre. Je vous
  avoue que les gens de vôtre Monde font des questions bien singuliéres.
  Candide ne se lassait pas de faire interroger ce bon Vieillard ; il
  voulut savoir comment on priait Dieu dans l’Eldorado. Nous ne le
  prions point, dit le bon &amp; respectable Sage ; nous n’avons rien a
  lui demander, il nous a donné tout ce qu’il nous faut, nous le
  remercions sans cesse. Candide eut la curiosité de voir des Prêtres ;
  il fit demander ou ils étaient. Le bon Vieillard sourit. Mes amis,
  dit- il, nous sommes tous Prêtres ; le Roi &amp; tous les Chefs de
  famille chantent des cantiques d’actions de grace solemnellement, tous
  les matins ; &amp; cinq ou six mille Musiciens les accompagnent.
  Quoi ! vous n’avez point de Moines qui enseignent, qui disputent, qui
  gouvernent, qui cabalent, &amp; qui font bruler les gens qui ne font
  pas de leur avis ? Il faudrait que nous fussions fous, dit le
  Vieillard, nous sommes tous ici du même avis, &amp; nous n’entendons
  pas ce que vous voulez dire avec vos Moines. Candide à tous ces
  discours demeurait en extase, &amp; disait en lui-même, Ceci est bien
  différent de la Westphalie &amp; du Château de Mr. le Baron : si notre
  ami Panglofs avait vû Eldorado, il n’aurait plus dit que le Château de
  Thunder-ten-trunckh était ce qu’il y avait de mieux sur la Terre ; il
  est certain qu’il faut voyager.
  Après cette longue conversation, le bon Vieillard fit atteler un
  carosse à six moutons, &amp; donna douze de ses domestiques aux deux
  Voyageurs pour les conduire à la Cour. Excusez moi, leur dit- il, fi
  mon âge me prive de l’honneur de vous accompagner. Le Roi vous recevra
  d’une manière dont vous ne ferez pas mécontents, &amp; vous
  pardonnerez sans doute aux usages du pays s’il y en a quelques-uns qui
  vous déplaisent.
  Candide &amp; Cacambo montent en carosse, les six moutons volaient,
  &amp; en moins de quatre heures on arriva au Palais du Roi, situé à un
  bout de la Capitale. Le portail était de deux cent vingt pieds de
  haut, &amp; de cent de large ; il est impossible d’exprimer quelle en
  était la matiére. On voit assez quelle supériorité prodigieuse elle
  devait avoir sur ces cailloux &amp; sur ce fable que nous nommons
  or &amp; pierreries.
  Vingt belles filles de la garde reçurent Candide &amp; Cacambo à la
  descente du carosse, les conduifirent aux bains, les vétirent de robes
  d’un tissu de duvet de colibri ; après quoi les grands
  Officiers &amp; les grandes Officiéres de la Couronne les menèrent à
  l’apartement de Sa Majesté au milieu de deux files chacune de mille
  Musiciens, selon l’usage ordinaire. Quand ils aprochèrent de la salle
  du trône, Cacambo demanda à un grand Officier, comment il fallait s’y
  prendre pour saluer Sa Majesté, si on se jettait à genoux ou ventre à
  terre, si on mettait les mains sur la tête ou sur le derrière, fi on
  léchait la poussière de la salle, en un mot quelle était la cérémonie.
  L’ufage, dit le grand Officier, est d’embrasser le Roi &amp; de le
  baiser des deux côtés. Candide &amp; Cacambo fautèrent au cou de Sa
  Majesté, qui les reçut avec toute la grace imaginable, &amp; qui les
  pria poliment. a souper.
  En attendant on leur fit voir la Ville, les édifices publics élevés
  jusqu’aux nuës, les marchés ornés de mille colonnes, les fontaines
  d’eau pure, les fontaines d’eau rose, celles de liqueurs de canne de
  sucre qui coulaient continuellement dans de grandes places pavées
  d’une espèce de pierreries qui répandaient une odeur semblable a celle
  du gérofle &amp; de la canelle. Candide demanda a voir la Cour de
  Justice, le Parlement ; on lui dit qui n’y en avait point, &amp; qu’on
  ne plaidait jamais. Il s’informa s’il y avait des prisons, &amp; on
  lui dit que non. Ce qui le surprit davantage &amp; qui lui fit le plus
  de plaisir, ce fut le Palais des Sciences, dans lequel il vit une
  galerie de deux mille pas, toute pleine d’expériences de Physique.
  Après avoir parcouru toute l’après-dinée à peu près la milliéme
  partie de la ville, on les remena chez le Roi ; Candide se mit a table
  entre Sa Majesté, son valet Cacambo &amp; plusieurs Dames. Jamais on
  ne fit meilleure chère, &amp; jamais on n’eut plus d’esprit a souper
  qu’en eut Sa Majesté. Cacambo expliquait les bons mots du Roi à
  Candide, &amp; quoique traduits ils paraissaient toujours des bons
  mots. De tout ce qui étonnait Candide ce n’était pas ce qui tonna le
  moins.
  Ils passèrent un mois dans cet hospice. Candide ne cessait de dire
  à Cacambo, Il est vrai, mon ami, encor une fois, que le Château où je
  fuis né ne vaut pas le pays où nous sommes ; mais enfin, Mademoiselle
  Cunégonde n’y est pas, &amp; vous avez sans doute quelque maîtresse en
  Europe. Si nous restons ici, nous n’y ferons que comme les autres, au
  lieu que fi nous retournons dans nôtre Monde, feulement avec douze
  moutons chargés de cailloux d’Eldorado, nous ferons plus riches que
  tous les Rois ensemble, nous n’aurons plus d’Inquisiteurs à
  craindre, &amp; nous pourrons aisément reprendre Mademoiselle
  Cunégonde.
  Ce discours plut a Cacambo ; on aime tant à courir, à se faire
  valoir chez les siens, à faire parade de ce qu’on a vu dans ses
  voyages, que les deux heureux résolurent de ne plus l’être, &amp; de
  demander leur congé a Sa Majesté.
  Vous faites une sotise, leur dit le Roi ; je sçai bien que mon pays
  est peu de chose ; mais quand on est passablement quelque part, il
  faut y rester ; je n’ai pas assurément le droit de retenir des
  étrangers ; c’est une tyrannie qui n’est ni dans nos mœurs, ni dans
  nos Loix ; tous les hommes font libres ; partez quand vous voudrez,
  mais la sortie est bien difficile. Il est impossible de remonter la
  rivière rapide sur laquelle vous êtes arrives par miracle, &amp; qui
  court fous des voutes de rochers. Les montagnes qui entourent tout mon
  Royaume ont dix mille pieds de hauteur, &amp; font droites comme des
  murailles : elles occupent chacune en largeur un espace de plus de dix
  lieues, on ne peut en descendre que par des précipices. Cependant
  puisque vous voulez absolument partir ; je vai donner ordre aux
  Intendants des machines d’en faire une qui puisse vous transporter
  commodément. Quand on vous aura conduits au revers des montagnes,
  personne ne pourra vous accompagner ; car mes sujets ont fait vœu de
  ne jamais sortir de leur enceinte, &amp; ils sont trop sages pour
  rompre leur vœu. Demandez moi d’ailleurs tout ce qu’il vous plaira.
  Nous ne demandons à vôtre Majesté, dit Cacambo, que quelques moutons
  charges de vivres, de cailloux, &amp; de la boue du pays. Le Roi rit ;
  Je ne conçois pas, dit- il, quel gout vos gens d’Europe ont pour nôtre
  boue jaune : mais emportez en tant que vous voudrez, &amp; grand bien
  vous fasse.
  Il donna l’ordre sur le champ a ses Ingénieurs de faire une machine
  pour guinder ces deux hommes extraordinaires hors du Royaume. Trois
  mille bons Phyfïciens y travaillèrent ; elle fut prête au bout de
  quinze jours, &amp; ne couta pas plus de vingt millions de livres
  sterling, monnoie du pays. On mit sur la machine
  Candide &amp; Cacambo ; il y avait deux grands moutons rouges
  sellés &amp; brides pour leur servir de monture quand ils auraient
  franchi les montagnes ; vingt moutons de bât chargés de vivres, trente
  qui portaient des présents de ce que le pays a de plus
  curieux, &amp; cinquante chargés d’or, de pierreries &amp; de
  diamants. Le Roi embraffa tendrement les deux vagabonds.
  Ce fut un beau spectacle que leur départ, &amp; la manière
  ingénieuse dont ils furent hissés eux &amp; leurs moutons au haut des
  montagnes. Les Physiciens prirent congé d’eux après les avoir mis en
  sureté, &amp; Candide n’eut plus d’autre désir &amp; d’autre objet que
  d’aller présenter ses moutons à Mademoiselle Cunégonde. Nous avons,
  dit-il, de quoi payer le Gouverneur de Buenos-Aires, si Mademoiselle
  Cunégonde peut être mise à prix. Marchons vers la Cayenne, embarquons
  nous, &amp; nous verrons ensuite quel Royaume nous pourrons
  acheter.
  
  


  CHAPITRE DIX-NEUVIEME. Ce qui leur
  arriva à Surinam, : comment
  Candide fit connaissance avec Martin.
  LA premiére journée de nos deux Voyageurs fut assez agréable. Ils
  étaient encouragés par l’idée dé se voir possesseurs de plus de
  trésors que l’Asie, l’Europe &amp; l’Afrique n’en pouvaient
  rassembler. Candide transporté écrivit le nom de Cunégonde sur les
  arbres. A la seconde journée deux de leurs moutons s’enfoncèrent dans
  des marais &amp; y furent abîmés avec leurs charges ; deux autres
  moutons moururent de fatigue quelques jours après ; sept ou huit
  périrent ensuite de faim dans un désert ; d’autres tombèrent au bout
  de quelques jours dans des précipices. Enfin, après cent jours de
  marche, il ne leur resta que deux moutons. Candide dit a Cacambo, Mon
  ami, vous voyez comme les richesses de ce monde font périssables ; il
  n’y a rien de solide que la vertu, &amp; le bonheur de revoir
  Mademoiselle Cunégonde. Je l’avoüe, dit Cacambo, mais il nous reste
  encor deux moutons avec plus de trésors que n’en aura jamais le Roi
  d’Espagne, &amp; je vois de loin une Ville que je soupçonne être
  Surinam, apartenante aux Hollandais. Nous sommes au bout de nos
  peines, &amp; au commencement de nôtre félicité.
  En aprochant de la Ville ils rencontrèrent un Négre étendu par
  terre, n’ayant plus que la moitié de son habit, c’est-à-dire d’un
  caleçon de toile bleüe ; il manquait à ce pauvre homme la jambe
  gauche &amp; la main droite. Eh mon Dieu ! lui dit Candide en
  Hollandais, que fais-tu là, mon ami, dans l’état horrible où je te
  vois ? J’attends mon maître Monsieur Vanderdendur le fameux négotiant,
  répondit le Nègre. Est-ce Monsieur Vanderdendur, dit Candide, qui t’a
  traité ainsi ? Oui, Monsieur, dit le Nègre, c’est l’usage. On nous
  donne un caleçon de toile pour tout vêtement deux fois l’année. Quand
  nous travaillons aux sucreries, &amp; que la meule nous attrape le
  doigt, on nous coupe la main : quand nous voulons nous enfuir, on nous
  coupe la jambe : je me fuis trouvé dans les deux cas. C’est a ce prix
  que vous mangez du sucre en Europe. Cependant, lorsque ma mère me
  vendit dix écus patagons sur la côte de Guinée, elle me disait, Mon
  cher enfant, béni nos Fétiches, adore les toujours, ils te feront
  vivre heureux tu as l’honneur d’être esclave de nos Seigneurs les
  Blancs, &amp; tu fais par là la fortune de ton père &amp; de ta mère.
  Hélas, je ne sçai pas fi ! ai fait leur fortune, mais ils n’ont pas
  fait la mienne. Les chiens, les singes &amp; les perroquets font mille
  fois moins malheureux que nous : les Fétiches Hollandais qui m’ont
  converti me disent tous les Dimanches que nous sommes tous enfans
  d’Adam, blancs de noirs, Je ne fuis pas Généalogiste, mais si ces
  Prêcheurs disent vrai, nous sommes tous cousins issus de germain. Or
  vous m’avouerez qu’on ne peut pas en user avec ses parents d’une
  manière plus horrible.
  O Panglofs ! s’écria Candide, tu n’avais pas deviné cette
  abomination ; c’en est fait, il faudra qu’a la fin je renonce à ton
  Optimisme. Qu’eft-ce qu’Optimisme ? disait Cacambo. Hélas, dit
  Candide, c’est la rage de soutenir que tout est bien quand on est
  mal ! Et il versait des larmes en regardant son Nègre, &amp; en
  pleurant il entra dans Surinam.
  La première chose dont ils s’informent, c’est, s’il n’y a point au
  Port quelque Vaisseau qu’on pût envoyer a Buenos-Ayres. Celui à qui
  ils s’adressèrent était justement un Patron Espagnol, qui s’offrit à
  faire avec eux un marché honnête. Il leur donna rendez-vous dans un
  cabaret. Candide &amp; le fidéle Cacambo allèrent l’y attendre avec
  leurs deux moutons.
  Candide qui avait le cœur sur les lévres, conta à l’Espagnol toutes
  ses avantures, &amp; lui avoua qu’il voulait enlever Mademoiselle
  Cunégonde. Je me garderai bien de vous passer à Buenos-Ayres, dit le
  Patron : je ferais pendu &amp; vous aussi. La belle Cunégonde est la
  maîtresse favorite de Monseigneur. Ce fut un coup de foudre pour
  Candide ; il pleura longtems ; enfin il tira à part Cacambo : Voici,
  mon cher ami, lui dit-il, ce qu’il faut que tu fasses. Nous avons
  chacun dans nos poches pour cinq ou six millions de diamants ; tu es
  plus habile que moi ; va prendre Mademoiselle Cunégonde a
  Buenos-Ayres. Si le Gouverneur fait quelques difficultés, donne lui un
  million ; s’il ne se rend pas, donne lui en deux ; tu n’as point tué
  d’Inquisiteur, on ne se défiera point de toi ; j’équiperai un autre
  Vaisseau ; j’irai t’attendre à Venise ; c’est un pays libre ou l’on
  n’a rien à craindre ni des Bulgares, ni des Abares, ni des Juifs, ni
  des Inquisiteurs. Cacambo aplaudit à cette sage résolution. Il était
  au désespoir de se séparer d’un bon Maître, devenu son ami intime ;
  mais le plaisir de lui être utile l’emporta sur la douleur de le
  quitter. Ils s’embrassèrent en versant des larmes ; Candide lui
  recommanda de ne point oublier la bonne vieille. Cacambo partit dès le
  jour même. C’était un très-bon homme que ce Cacambo.
  Candide relia encor quelque tems à Surinam, &amp; attendit qu’un
  autre Patron voulût le mener en Italie, lui &amp; les deux moutons qui
  lui restaient. Il prit des domestiques, &amp; acheta tout ce qui lui
  était nécessaire pour un long voyage ; enfin, Monsieur Vanderdendur,
  maître d’un gros vaisseau, vint se présenter a lui. Combien
  voulez-vous, demanda-t-il à cet homme, pour me mener en droiture a
  Venise, moi, mes gens, mon bagage, &amp; les deux moutons que voilà ?
  Le Patron s’accorda à dix mille piastres. Candide n’hésita pas.
  Oh, oh, dit à part foi le prudent Vandenderdur, cet étranger donne
  dix mille piastres tout d’un coup ! il faut qu’il soit bien riche.
  Puis revenant un moment après, il signifia qu’il ne pouvait partir à
  moins de vingt mille. Eh bien, vous les aurez, dit Candide.
  Ouais, se dit tout bas le Marchand, cet homme donne vingt mille
  piastres aussi aisément que dix mille. Il revint encor, &amp; dit
  qu’il ne pouvait le conduire à Venise à moins de trente mille
  piastres. Vous en aurez donc trente mille, répondit Candide.
  Oh, oh, se dit encor le Marchand Hollandais, trente mille piastres
  ne coutent rien à cet homme-ci ; sans doute les deux moutons portent
  des trésors immenses ; n’insistons pas davantage ; faisons nous
  d’abord payer les trente mille piastres, &amp; puis nous verrons.
  Candide vendit deux petits diamants, dont le moindre valait plus que
  tout l’argent que demandait le Patron. Il le paya d’avance. Les deux
  moutons furent embarqués. Candide suivait dans un petit bateau pour
  joindre le vaisseau à la rade ; le Patron prend son tems, met a la
  voile, démarre, le vent le favorise. Candide éperdu &amp; stupéfait le
  perd bientôt de vuë. Hélas ! cria -t- il, voila un tour digne de
  l’ancien Monde. Il retourne au rivage abimé dans la douleur ; car
  enfin, il avait perdu de quoi faire la fortune de vingt Monarques.
  Ils se transporte chez le Juge Hollandais ; &amp; comme il était un
  peu troublé, il frape rudement à la porte ; il entre, expose son
  avanture, &amp; crie un peu plus haut qu’il ne convenait. Le Juge
  commença par lui faire payer dix mille piastres pour le bruit qu’il
  avait fait. Ensuite il l’écouta patiemment, lui promit d’examiner son
  affaire si-tôt que le Marchand ferait revenu, &amp; se fit payer dix
  mille autres piastres pour les fraix de l’audience.
  Ce procédé acheva de désespérer Candide, il avait a la vérité
  essuié des malheurs mille fois plus douloureux ; mais le sang froid du
  Juge, &amp; celui du Patron dont il était volé, alluma sa
  bile, &amp; le plongea dans une noire mélancolie. La méchanceté des
  hommes se présentait a son esprit dans toute sa laideur, il ne se
  nourrissait que d’idées tristes. Enfin un vaisseau Français étant sur
  le point de partir pour Bordeaux, comme il n’avait plus de moutons
  chargés de diamants a embarquer, il loua une chambre du vaisseau à
  juste prix, &amp; fit signifier dans la ville qu’il payerait le
  passage, la nourriture, &amp; donnerait deux mille piastres à un
  honnête homme qui voudrait faire le voyage avec lui ; à condition que
  cet homme ferait le plus dégouté de son état, &amp; le plus malheureux
  de la Province.
  il se présenta une foule de prétendans qu’une flotte n’aurait pû
  contenir. Candide voulant choisir entre les plus aparents, il
  distingua une vingtaine de personnes qui lui parassaient assez
  sociables, &amp; qui toutes prétendaient mériter la préférence. Il les
  assembla dans son cabaret, &amp; leur donna a souper, a condition que
  chacun fe-fait ferment de raconter fidèlement son histoire, promettant
  de choisir celui qui lui paraîtrait le plus à plaindre, &amp; le plus
  mécontent de son état a plus juste titre, &amp; de donner aux autres
  quelques gratifications.
  La séance dura jusqu’à quatre heures du matin. Candide en écoutant
  toutes leurs avantures, se ressouvenait de ce que lui avait dit la
  Vieille en allant a Buenos-Ayres, &amp; de la gageure qu’elle avait
  faite qu’il n’y avait personne sur le vaisseau, auquel il ne fût
  arrivé de très grands malheurs. Il songeait à Panglofs a chaque
  avanture qu’on lui contait. Ce Panglofs, disait-il, ferait bien
  embarrassé à démontrer son systême. Je voudrais qu’il fût ici.
  Certainement si tout va bien, c’est dans Eldorado, &amp; non pas dans
  le reste de la Terre. Enfin, il se détermina en faveur d’un pauvre
  Savant qui avait travaillé dix ans pour les Libraires à Amsterdam. Il
  jugea qu’il n’y avait point de métier au Monde dont on dût être plus
  dégouté.
  Ce savant, d’ailleurs qui était un bon homme, avait été volé par sa
  femme, battu par son fils, &amp; abandonné de la fille qui s’était
  faite enlever par un Portugais. Il venait d’être privé d’un petit
  emploi duquel il subsistait, &amp; les Prédicans de Surinam le
  persécutaient parce qu’ils le prenaient pour un Socinien. Il faut
  avouer que les autres étaient pour le moins aussi malheureux que lui ;
  mais Candide espérait que le savant le désennuierait dans le voyage,
  Tous ses autres rivaux trouvèrent que Candide leur faisait une grande
  injustice, mais il les apaisa en leur donnant à chacun cent
  piastres.
  
  


  CHAPITRE VINGTIEME.  Ce qui arriva
  sur mer à Candide &amp; à Martin.
   
  LE vieux savant qui s’apellait Martin s’embarqua donc pour Bordeaux
  avec Candide. L’un &amp; l’autre avaient beaucoup vu, &amp; beaucoup
  souffert ; &amp; quand le vaisseau aurait dû faire voile de Surinam au
  Japon par le Cap de Bonne Espérance, ils auraient eu de quoi
  s’entretenir du mal moral &amp; du mal physique pendant tout le
  voyage.
  Cependant, Candide avait un grand avantage sur Martin, c’est qu’il
  espérait toujours revoir Mademoiselle Cunégonde, &amp; que Martin
  n’avait rien à espérer ; de plus, il avait de l’or &amp; des
  diamants ; &amp; quoiqu’il eût perdu cent gros moutons rouges chargés
  des plus grands trésors de la Terre, quoiqu’il eût toujours sur le
  cœur la friponnerie du Patron Hollandais, cependant, quand il songeait
  à ce qui lui restait dans ses poches, &amp; quand il parlait de
  Cunégonde, surtout sur la fin du repas, il panchait alors pour le
  systême de Panglofs.
  Mais vous, Monsieur Martin, dit-il au savant, que pensez-vous de
  tout cela ? quelle est vôtre idée sur le mal moral &amp; le mal
  phyfique ? Monsieur, répondit Martin, mes Prêtres m’ont accusé d’être
  Socinien ; mais la vérité du fait est que je fuis Manichéen. Vous vous
  moquez de moi, dit Candide, il n’y a plus de Manichéens dans le Monde.
  Il y a moi, dit Martin, je ne sçai qu’y faire : mais je ne peux penser
  autrement. Il faut que vous ayez le Diable au corps, dit Candide ; Il
  se mêle fi fort des affaires de ce Monde, dit Martin, qu’il pourrait
  bien être dans mon corps comme par-tout ailleurs ; mais je vous avoue
  qu’en jettant la vue sur ce globe, ou plutôt sur ce globule, je pense
  que Dieu l’a abandonné à quelque être malfaisant ; j’en excepte
  toujours Eldorado. Je n’ai guères vu de ville qui ne désirat la ruine
  de la ville voisine ; point de famille qui ne voulût exterminer
  quelque autre famille. Partout les faibles ont en exécration les
  puissants devant lesquels ils rampent, &amp; les puissants les
  traitent comme des troupeaux dont on vend la laine &amp; la chair. Un
  million d’assassins enrégimentés, courant d’un bout de l’Europe à
  l’autre, exerce le meurtre &amp; le brigandage avec discipline pour
  gagner son pain, parce qu’il n’a pas de métier plus honnête ; &amp;
  dans les villes qui paraissent jouir de la paix &amp; ou les arts
  fleurissent, les hommes font dévorés de plus d’envie, de
  foins &amp; d’inquiétudes qu’une ville assiégée n’éprouve de fléaux.
  Les chagrins secrets sont encor plus cruels que les mifères publiques.
  En un mot, j’en ai tant vû, &amp; tant éprouvé, que je suis
  Manichéen.
  Il y a pourtant du bon, répliquait Candide. Cela peut être, di-fait
  Martin, mais je ne le connais pas.
  Au milieu de cette dispute, on entendit un bruit de canon. Le bruit
  redouble à chaque instant. Chacun prend sa lunette. On aperçoit deux
  vaisseaux qui combattaient à la distance d’environ trois milles. Le
  vent les amena l’un &amp; l’autre si près du vaisseau Français, qu’on
  eut le plaisir de voir le combat tout à son aise. Enfin, l’un des deux
  vaisseaux lâcha à l’autre une bordée fi bas &amp; si juste qu il le
  coula a fond. Candide &amp; Martin aperçurent distinctement une
  centaine d’hommes sur le tillac du vaisseau qui s’enfonçait ; ils
  levaient tous les mains au Ciel, &amp; jettaient des clameurs
  effroyables ; en un moment tout fut englouti.
  Eh bien, dit Martin, voila comme les hommes se traitent les uns les
  autres. Il est vrai, dit Candide, qu’il y a quelque chose de
  diabolique dans cette affaire. En parlant ainsi il aperçut je ne sçai
  quoi d’un rouge éclatant qui nageait auprès de son vaisseau. On
  détacha la chaloupe pour voir ce que ce pouvait être, c’était un de
  ses moutons. Candide eut plus de joie de retrouver ce mouton, qu’il
  navait été affligé d’en perdre cent tous chargés de gros diamants
  d’Eldorado,
  Le Capitaine Français aperçut bientôt que le Capitaine du vaisseau
  submergeant était Espagnol, &amp; que celui du vaisseau submergé était
  un Pirate Hollandais ; c’était celui-la même qui avait voie Candide.
  Les richesses immenses dont ce scélerat s’était emparé furent
  ensevelies avec lui dans la mer, &amp; il n’y eut qu’un mouton de
  sauvé. Vous voyez, dit Candide a Martin, que le crime est puni
  quelquefois ; ce coquin de Patron Hollandais a eu le fort qu’il
  méritait. Oui, dit Martin ; mais fallait-il que les passagers qui
  étaient sur son vaisseau périssent aussi ? Dieu a puni ce fripon, le
  Diable a noyé les autres.
  Cependant le vaisseau Français &amp; l’Espagnol continuèrent leur
  route, &amp; Candide continua ses conversations avec Martin. Ils
  disputèrent quinze jours de fuite, &amp; au bout de quinze jours ils
  étaient aussi avancés que le premier. Mais enfin ils parlaient, ils se
  communiquaient des idées, ils se confolaient. Candide caressait son
  mouton. Puisque je t’ai retrouvé, dit-il, je pourrai bien retrouver
  Cunégonde.
  
  


  CHAPITRE VINGT-UNIEME. 
  Candide &amp; Martin aprochent des Côtes
  de France &amp; raisonnent
   
  ON aperçut enfin les côtes de France. Avez-vous jamais été en
  France, Monsieur Martin ? dit Candide. Oui, dit Martin j’ai parcouru
  plusieurs Provinces. Il y en a ou la moitié des habitans est folle,
  quelques-unes ou l’on est trop rusé, d’autres où l’on est communément
  assez doux, &amp; assez bête ; d’autres où l’on fait le bel
  esprit ; &amp; dans toutes la principale occupation est l’amour, la
  seconde de médire, &amp; la troisiéme de dire des sotises. Mais,
  Monsieur Martin, avez-vous vu Paris ? Oui, j’ai vu Paris ; il tient de
  toutes ces espèces-là, c’est un cahos, c’est une presse dans laquelle
  tout le monde cherche le plaisir, &amp; ou presque personne ne le
  trouve, du moins à ce qu’il m’a paru. J’y ai séjourné peu ; j’y fus
  volé en arrivant de tout ce que j’avais par des filous à la Foire St.
  Germain. On me prit moi-même pour un voleur, &amp; je sus huit jours
  en prison ; après quoi je me fis Correcteur d’Imprimerie pour gagner
  de quoi retourner à pied en Hollande. Je connus la canaille écrivante,
  la canaille cabalante, &amp; la canaille convulsionnaire. On dit qu’il
  y a des gens fort polis dans cette Ville là, je le veux croire.
  Pour moi je n’ai nulle curiosité de voir la France, dit Can dide ;
  vous devinez aisément que quand on a passé un mois dans Eldorado, on
  ne se soucie plus de voir rien sur la Terre, que Mademoiselle
  Cunégonde ; je vai l’attendre à Venise ; nous traverserons la France
  pour aller en Italie ; ne m’accompagnerez-vous pas ? Très volontiers,
  dit Martin on dit que Venise n’est bonne que pour les Nobles
  Vénitiens, mais que cependant on y reçoit très bien les étrangers
  quand ils ont beaucoup d’argent ; je n’en ai point, vous en avez, je
  vous suivrai par-tout. A propos, dit Candide, pensez vous que la Terre
  ait été originairement une mer, comme on l’assure dans ce gros livre
  qui apartient au Capitaine du vaisseau ? je n’en crois rien du tout,
  dit Martin, non plus que de toutes les rêveries qu’on nous débite
  depuis quelque tems. Mais à quelle fin ce Monde a-t-il donc été
  formé ? dit Candide. Pour nous faire enrager, répondit Martin.
  N’êtes-vous pas bien étonné, continua Candide, de l’amour que ces deux
  filles du pays des Oreillons avaient pour ces deux singes, &amp; dont
  je vous ai conté l’avanture ? Point du tout, dit Martin, je ne vois
  pas ce que cette passion a d’étrange ; j’ai tant vu de choses
  extraordinaires, qu’il n’y a plus rien d’extraordinaire. Croyez-vous,
  dit Candide, que les hommes se soient toujours mutuellement massacrés,
  comme ils font aujourdhui qu’ils ayent toujours été menteurs, fourbes,
  perfides, ingrats, brigands, faibles, volages, lâches, envieux,
  gourmands, yvrognes, avares, ambitieux, sanguinaires, calomniateurs,
  débauchés, fanatiques, hypocrites &amp; sots ? Croyez-vous, dit
  Martin, que les éperviers ayent toujours mangé des pigeons quand ils
  en ont trouvé ? Oui sans doute, dit Candide. Eh bien, dit Martin, si
  les éperviers ont toujours eu le même caractère, pourquoi voulez vous
  que les hommes ayent changé le leur ? Oh ! dit Candide, il y a bien de
  la différence, car le libre arbitre
  En raisonnent ainsi ils arrivèrent à Bordeaux.
  
  


  CHAPIT. VINGT-DEUXIEME.  Ce qui
  arriva en France à Candide &amp; à Martin.
  CAndide ne s’arrêta dans Bordeaux qu’autant de tems qu’il en
  fallait pour vendre quelques cailloux du Dorado, &amp; pour
  s’accommoder d’une bonne chaise a deux places ; car il ne pouvait plus
  se passer de son Philosophe Martin ; il fut feulement très fâché de se
  séparer de son mouton, qu’il laissa à l’Académie des Sciences de
  Bordeaux, laquelle proposa pour le sujet du prix de cette année, de
  trouver pourquoi la laine de ce mouton était rouge ; &amp; le prix fut
  adjugé à un Savant du Nord, qui démontra par A : plus B, moins C,
  divisé par Z : que le mouton devait être rouge, &amp; mourir de la
  clavellée.
  Cependant, tous les Voyageurs que Candide rencontra dans les
  cabarets de la route lui disaient, Nous allons à Paris. Cet
  empressement général lui donna enfin l’envie de voir cette Capitale ;
  ce n’était pas beaucoup se détourner du chemin de Venise.
  Il entra par le fauxbourg St. Marceau, &amp; crut être dans le plus
  vilain village de la Westphalie.
  A peine Candide fut-il dans son auberge qu’il fut attaqué d’une
  maladie légère causée par ses fatigues. Comme il avait au doigt un
  diamant énorme, &amp; qu’on avait aperçu dans son équipage une
  cassette prodigieusement pesante, il eut aussi-tôt auprès de lui deux
  Médecins qu’il n’avait pas mandés, quelques amis intimes qui ne le
  quittèrent pas, &amp; deux dévotes qui faisaient chauffer ses
  bouillons. Martin disait, Je me souviens d’avoir été malade aussi à
  Paris dans mon premier voyage ; j’étais fort pauvre, aussi n’eus je ni
  amis, ni dévotes, ni Médecins ; &amp; je guéris.
  Cependant, à force de médecines &amp; de saignées, la maladie de
  Candide devint sérieuse. Un habitué du quartier vint avec douceur lui
  demander un billet payable au porteur pour l’autre Monde. Candide n’en
  voulut rien faire ; les dévotes l’assurèrent que c’était une nouvelle
  mode. Candide répondit qu’il n’était point homme a la mode. Martin
  voulut jetter l’habitué, par les fenêtres. Le Clerc jura qu’on
  n’enterrerait point Candide. Martin jura qu’il enterrerait le Clerc
  s’il continuait à les importuner. La querelle s’échauffa, Martin le
  prit par les épaules &amp; le chassa rudement ; ce qui causa un grand
  scandale dont on fit un procès verbal.
  Candide guérit, &amp; pendant sa convalescence il eut très bonne
  compagnie à souper chez lui. On jouait gros jeu. Candide était tout
  étonné que jamais les as ne lui vinssent, &amp; Martin ne s’en
  étonnait pas.
  Parmi ceux qui lui faisaient les honneurs de la ville, il y avait
  un petit Abbé Périgourdin, l’un de ces gens empressés, toujours
  alertes, toujours serviables, effrontés, caressants, accommodans, qui
  guettent les étrangers a leur passage, leur content l’histoire
  scandaleuse de la ville, &amp; leur offrent des plaisirs a tout prix.
  Celui-ci mena d’abord Candide &amp; Martin à la Comédie. On y jouait
  une Tragédie nouvelle. Candide se trouva placé auprès de quelques
  beaux esprits. Cela ne l’empêcha pas de pleurer a des scènes jouées
  parfaitement. Un des raisonneurs qui étaient à ses côtés lui dit dans
  un entr’acte ; Vous avez grand tort de pleurer, cette Actrice est fort
  mauvaise, l’Acteur qui joüe avec elle est plus mauvais Acteur encore,
  la pièce est encor plus mauvaise que les Acteurs : l’Auteur ne sçait
  pas un mot d’Arabe, &amp; cependant la Scène est en Arabie ; &amp; de
  plus, c’est un homme qui ne croit pas aux idées innées : je vous
  aporterai demain vingt brochures contre lui. Monsieur, lui dit l’Abbé
  Périgourdin, avez-vous remarqué cette jeune personne, qui a un visage
  fi piquant, &amp; une taille fi fine ? Il ne vous en coûtera que dix
  mille francs par mois, &amp; pour cinquante mille écus de diamants. Je
  n’ai qu’un jour ou deux à lui donner, répondit Candide, parce que j’ai
  un rendez-vous à Venise qui presse.
  Le soir après souper l’insinuant Périgourdin redoubla de politesses
  &amp; d’attentions. Vous avez donc, Monsieur, lui dit il, un
  rendez-vous à Venise ? Oui, Monsieur l’Abbé, dit Candide ; il faut
  absolument que j’aille trouver Mademoiselle Cunégonde. Alors, engagé
  par le plaisir de parler de ce qu’il aimait, il conta selon son usage
  une partie de ses avantures avec cette illustre Westphalienne.
  Je crois, dit l’Abbé, que Mademoiselle Cunégonde a bien de
  l’esprit, &amp; qu’elle écrit des lettres charmantes ? Je n’en ai
  jamais reçû, dit Candide ; car figurez vous qu’ayant été chassé du
  Château pour l’amour d’elle, je ne pus lui écrire, que bientôt après
  j’apris qu’elle était morte, qu’ensuite je la retrouvai, &amp; que je
  la perdis ; &amp; que je lui ai envoyé à deux mille cinq cent lieues
  d’ici un exprès dont j’attens la réponse.
  L’Abbé écoutait attentivement ? &amp; paraissait un peu rêveur. Il
  prit bientôt congé des deux étrangers, après les avoir tendrement
  embrassés. Le lendemain Candide reçut à son réveil une lettre conçüe
  en ces termes.
  » Monsieur, mon très cher Amant, il y a huit jours que je suis
  malade en cette ville ; j’aprends que vous y êtes. Je volerais dans
  vos bras si je pouvais remuer. J’ai sçû vôtre passage a Bordeaux, j’y
  ai laissé le fidelle Cacambo &amp; la Vieille qui doivent bien-tôt me
  suivre. Le Gouverneur de Buenos-Ayres a tout pris, mais il me reste
  vôtre cœur. Venez, vôtre présence me rendra la vie, ou me fera mourir
  de plaisir.
  Cette lettre charmante, cette lettre inespérée, transporta Candide
  d’une joie inexprimable ; &amp; la maladie de sa chère Cunégonde
  l’accabla de douleur. Partagé entre ces deux sentiments, il prend son
  or &amp; ses diamants, &amp; se fait conduire avec Martin à l’hôtel oh
  Mademoiselle Cunégonde demeurait. Il entre en tremblant d’émotion, son
  cœur palpite, sa voix sanglotte ; il veut ouvrir les rideaux du lit,
  il veut faire aporter de la lumière ; Gardez-vous en bien, lui dit la
  suivante, la lumiére la tue ; &amp; soudain elle referme le rideau. Ma
  chère Cunégonde, dit Candide en pleurant, comment vous portez-vous ?
  fi vous ne pouvez me voir, parlez moi du moins. Elle ne peut parler,
  dit la suivante. La Dame alors tire du lit une main potelée que
  Candide arrose longtems de ses larmes, &amp; qu’il remplit ensuite de
  diamants, en laissant un fac plein d’or sur le fauteuil.
  Au milieu de ses transports arrive un Exempt suivi de l’Abbé
  Périgourdin &amp; d’une Escouade. Voila donc, dit-il, ces deux
  étrangers suspects ? Il les fait incontinent saisir, &amp; ordonne à
  ses braves de les trainer en prison. Ce n’est pas ainsi qu’on traite
  les voyageurs dans le Dorado, dit Candide. Je suis plus Manichéen que
  jamais, dit Martin. Mais, Monsieur, ou nous menez-vous ? dit Candide ;
  Dans un eu de basse-fosse, dit l’Exempt.
  Martin ayant repris son sang froid, jugea que la Dame qui se
  prétendait Cunégonde, était une friponne, Mr. l’Abbé Périgourdin un
  fripon qui avait abusé au plus vite de l’innocence de Candide, &amp;
  l’Exempt un autre fripon dont on pouvait aisément se débarrasser.
  Plutôt que de s’exposer aux procédures de la Justice, Candide
  éclairé par son conseil, &amp; d’ailleurs toujours impatient de revoir
  la véritable Cunégonde, propose à l’Exempt trois petits diamants
  d’environ trois mille pistoles chacun. Ah, Monsieur, lui dit l’homme
  au bâton d’yvoire, eussiez-vous commis tous les crimes imaginables,
  vous êtes le plus honnête homme du Monde ; trois diamants ! chacun de
  trois mille pistôles ! Monsieur, je me ferais tuer pour vous, au lieu
  de vous mener dans un cachot. On arrête tous les étrangers, mais
  laissez moi faire ; j’ai un frère a Dieppe en Normandie, je vai vous y
  mener ; &amp; si vous avez quelque diamant à lui donner, il aura soin
  de vous comme moi-même.
  Et pourquoi arrête-t-on tous les étrangers ? dit Candide. L’Abbé
  Périgourdin prit alors la parole &amp; dit, C’est parce qu’un gueux du
  pays d’Atrébatie a entendu dire des sotises, cela seul lui a fait
  commettre un parricide, non pas tel que celui de 1610. au mois de May,
  mais tel que celui de 1594. au mois de Décembre, &amp; tel que
  plusieurs autres commis dans d’autrès années &amp; dans d’autres mois
  par d’autres gueux qui avaient entendu dire des sotises.
  L’Exempt alors expliqua de quoi il s’agissait. Ah les monstres !
  s’écria Candide, quoi de telles horreurs chez un peuple qui
  danse &amp; qui chante ! ne pourrai-je sortir au plus vite de ce pays
  ou des singes agacent des tigres ? J’ai vû des ours dans mon pays ; je
  n’ai vû des hommes que dans le Dorado. Au nom de Dieu, Monsieur
  l’Exempt, menez moi a Venise, où je dois attendre Mademoiselle
  Cunégonde. Je ne peux vous mener qu’en Basse-Normandie, dit le
  Barigel. Aussi-tôt il lui fait ôter ses fers, dit qu’il s’est mépris,
  renvoyé ses gens &amp; emméne a Dieppe Candide &amp; Martin, &amp; les
  laisse entre les mains de son frère. Il y avait un petit vaisseau
  Hollandais à la rade. Le Normand, a l’aide de trois autres diamants,
  devenu le plus serviable des hommes, embarque Candide &amp; ses gens
  dans le vaisseau qui allait faire voile pour Portsmouth en Angleterre.
  Ce n’était pas le chemin de Venise ; mais Candide croyait être délivré
  de l’Enfer, &amp; il comptait bien reprendre la route de Venise a la
  première occasion.
  
  


  CHAP. VINGT-TROISIEME. 
  Candide &amp; Martin vont sur les Côtes
  d’Angleterre ; ce qu’ils y voyent.
  AH Panglofs ! Panglofs ! Ah Martin ! Martin ! Ah ma chère
  Cunégonde ! qu’est-ce que ce monde-ci ? disait Candide sur le vaisseau
  Hollandais. Quelque choie de bien fou &amp; de bien abominable,
  répondait Martin. Vous connaissez l’Angleterre, y est-on aussi fou
  qu’en France ? C’est une autre espèce de folie, dit Martin ; vous
  savez que ces deux Nations font en guerre pour quelques arpens de
  neige vers le Canada, &amp; qu’elles dépensent pour cette belle guerre
  beaucoup plus que tout le Canada ne vaut. De vous dire précisément
  s’il y a plus de gens à lier dans un pays que dans un autre, c’est ce
  que mes faibles lumiéres ne me permettent pas. Je sçai feulement qu’en
  général les gens que nous allons voir font fort atrabilaires.
  En causant ainsi ils abordèrent à Portsmouth ; une multitude de
  peuple couvrait le rivage, &amp; regardait attentivement un assez gros
  homme qui était a genoux, les yeux bandés, sur le tillac d’un des
  vaisseaux de la flotte ; quatre soldats postés vis-à-vis de cet homme
  lui tirèrent chacun trois balles dans le crâne le plus paisiblement du
  monde, de toute l’assemblée s’en retourna extrêmement satisfaite.
  Qu’est-ce donc que tout ceci ? dit Candide, &amp; quel Démon exerce
  par-tout son empire ? Il demanda qui était ce gros homme qu’on venait
  de tuer en cérémonie. C’est un Amiral, lui répondit-on ? Et pourquoi
  tuer cet Amiral ? C’est, lui dit-on, parce qu’il n’a pas fait tuer
  assez de monde ; il a livré un combat à un Amiral Français &amp; on a
  trouvé qu’il n’était pas assez près de lui. Mais, dit Candide,
  l’Amiral Français était aussi loin de l’Amiral Anglais que celui-ci
  l’était de l’autre ? Cela est incontestable, lui repliqua-t-on. Mais
  dans ce pays-ci il est bon de tuer de tems en terms un Amiral pour
  encourager les autres.
  Candide fut si étourdi &amp; si choqué de ce qu’il voyait, &amp; de
  ce qu’il entendait, qu’il ne voulut pas feulement mettre pied a
  terre, &amp; qu’il fit son marché avec le Patron Hollandais (dût-il le
  voler comme celui de Surinam) pour le conduire sans délai à
  Venise.
  Le Patron fut prêt au bout de deux jours. On cotoya la France. On
  passa à la vue de Lisbonne, &amp; Candide frémit. On entra dans le
  détroit, &amp; dans la Méditerranée. Enfin on aborda a Venise. Dieu
  soit loué, dit Candide, en embrassant Martin, c’est ici que je
  reverrai la belle Cunégonde. Je compte sur Cacambo comme sur moi-même.
  Tout est bien, tout va bien, tout va le mieux qu’il soit possible.
  
  


  CHAP. VINGT– QUATRIEME.  De
  Paquette, &amp; de Frère Giroflée.
  DEs qu’il fut à Venise, il fit chercher Cacambo dans tous les
  cabarets, dans tous les cassés, chez toutes les filles de joie,
  &amp; ne le trouva point. Il envoyait tous les jours à la découverte
  de tous les vaisseaux &amp; de toutes les barques. Nulles nouvelles de
  Cacambo. Quoi ! disait-il à Martin, j’ai eu le tems de passer de
  Surinam à Bordeaux, d’aller de Bordeaux a Paris, de Paris à Dieppe, de
  Dieppe à Portsmouth, de cotoyer le Portugal &amp; l’Espagne, de
  traverser toute la Méditerranée, de passer quelques mois à Venise,
  &amp; la belle Cunégonde n’est point venuë ! Je n’ai rencontré au lieu
  d’elle qu’une drolesse, &amp; un Abbé Périgourdin ! Cunégonde est
  morte sans doute, je n’ai plus qu’a mourir. Ah ! il valait mieux
  rester dans le Paradis du Dorado que de revenir dans cette maudite
  Europe. Que vous avez raison, mon cher Martin ! tout n’est qu’illusion
  &amp; calamité.
  Il tomba dans une mélancolie noire, &amp; ne prit aucune part à
  l’Opéra alla moda, ni aux autres divertissements du Carnaval ; pas une
  Dame ne lui donna la moindre tentation. Martin lui dit, Vous êtes bien
  simple en vérité, de vous figurer qu’un valet métis, qui a cinq ou six
  millions dans ses poches, ira chercher vôtre maîtresse au bout du
  Monde &amp; vous l’aménera à Venise. Il la prendra pour lui, s’il la
  trouve. S’il ne la trouve pas, il en prendra une autre. Je vous
  conseille d’oublier vôtre valet Cacambo &amp; vôtre maîtresse
  Cunégonde. Martin n’était pas consolant. La mélancolie de Candide
  augmenta, &amp; Martin ne cessait de lui prouver qu’il y avait peu de
  vertu &amp; peu de bonheur sur la Terre, excepté peut-être dans
  Eldorado, où personne ne pouvait aller.
  En disputant sur cette matiére importante, &amp; en attendant
  Cunegonde, Candide aperçut un jeune Théatin dans la Place St. Marc,
  qui tenait sous le bras une fille. Le Théatin paraissait frais,
  potelé, vigoureux ; ses yeux étaient brillants, son air assuré, sa
  mine haute, sa démarche fiére. La fille était très
  jolie &amp; chantait ; elle regardait amoureusement son
  Théatin, &amp; de tems en tems lui pinçait ses grosses jouës. Vous
  m’avouerez du moins, dit Candide à Martin, que ces gens-ci font
  heureux ; je n’ai trouvé jusqu’à présent dans toute la Terre
  habitable, excepté dans Eldorado, que des infortunés ; mais pour cette
  fille &amp; ce Théatin, je gage que ce sont des créatures très
  heureuses. Je gage que non, dit Martin. Il n’y a qu’à les prier à
  diner, dit Candide, &amp; vous verrez si je me trompe.
  Aussi-tôt il les aborde, il leur fait son compliment, &amp; les
  invite a venir à son hôtellerie manger des macaroni, des perdrix de
  Lombardie, des œufs d’esturgeon, &amp; à boire du vin de
  Montepulciano, du Lacryma-Chrifti, du Chypre &amp; du Samos. La
  Demoiselle rougit, le Théatin accepta la partie, &amp; la fille le
  suivit en regardant Candide avec des yeux de surprise &amp; de
  confusion, qui furent obscurcis de quelques larmes. A peine fut elle
  entrée dans la chambre de Candide, qu’elle lui dit ; Eh quoi, Monsieur
  Candide ne reconnaît plus Paquette ! A ces mots Candide qui ne l’avait
  pas considérée jusques-là avec attention, parce qu’il n’était occupé
  que de Çunégonde, lui dit, Hélas ! ma pauvre enfant, c’est donc vous
  qui avez mis le Docteur Panglofs dans le bel état ou je l’ai vû ?
  Hélas ! Monsieur, c’est moi-même, dit Paquette, je vois que vous
  êtes instruit de tout. J’ai sçû les malheurs épouvantables arrivés à
  toute la maison de Madame la Baronne &amp; à la belle Cunégonde. Je
  vous jure que ma destinée n’a guères été moins triste. J’étais fort
  innocente quand vous m’avez vuë. Un Cordelier qui était mon Confesseur
  me séduisit aisément. Les fuites en furent affreuses ; je fus obligée
  de sortir du Château quelque tems après que Mr. le Baron vous eut
  renvoyé à grands coups de pied dans le derrière. Si un fameux Médecin
  n’avait pas pris pitié de moi, j’étais morte. Je fus quelque tems par
  reconnaissance la maîtresse de ce Médecin. Sa femme qui était jalouse
  à la rage me battait tous les jours impitoyablement, c’était une
  Furie. Ce Médecin était le plus laid de tous les hommes, &amp; moi la
  plus malheureuse de toutes les créatures, d’être battue
  continuellement pour un homme que je n’aimais pas. Vous savez,
  Monsieur, combien il est dangereux pour une femme acariâtre d’être
  l’épouse d’un Médecin. Celui-ci outré des procédés de sa femme, lui
  donna un jour pour la guérir d’un petit rhûme, une médecine si
  efficace, qu’elle en mourut en deux heures de tems dans des
  convulsions horribles. Les parents de Madame intentèrent à Monsieur un
  procès criminel ; il prit la suite, &amp; moi je fus mise en prison.
  Mon innocence ne m’aurait pas sauvée, fi je n’avais été un peu jolie.
  Le Juge m’élargit à condition qu’il succéderait au Médecin. Je fus
  bientôt supplantée par une rivale, chasfée sans
  récompense, &amp; obligée de continuer ce métier abominable qui vous
  paraît fi plaisant à vous autres hommes, &amp; qui n’est pour nous
  qu’un abîme de misères. J’allai exercer la prosession à Venise. Ah !
  Monsieur, fi vous pouviez vous imaginer ce que c’est que d’être
  obligée de caresser indifféremment, un vieux Marchand, un Avocat, un
  Moine, un Gondolier, un Abbé ; d’être exposée à toutes les insultes, a
  toutes les avanies ; d’être souvent réduite à emprunter une jupe pour
  aller le la faire lever par un homme dégoûtant ; d’être volée par l’un
  de ce qu’on a gagné avec l’autre ; d’être rançonnée par les Officiers
  de Justice, &amp; de n’avoir en perspective qu’une vieillesse
  affreuse, un hôpital &amp; un fumier ; vous conclueriez que je fuis
  une des plus malheureuses créatures du Monde.
  Paquette ouvrait ainsi son cœur au bon Candide dans un cabinet, en
  présence de Martin, qui disait à Candide, Vous voyez que j’ai déjà
  gagné la moitié de la gageure.
  Frère Giroflée était resté dans la salle à manger, &amp; buvait un
  coup en attendant le diner. Mais, dit Candide à Paquette, vous aviez
  l’air fi gai, si content, quand je vous ai rencontrée, vous chantiez,
  vous caressiez le Théatin avec une complaisance naturelle ; vous
  m’avez paru aussi heureuse que vous prétendez être infortunée. Ah !
  Monsieur, répondit Paquette, c’est encor là une des misères du métier.
  J’ai été hier volée &amp; battue par un Officier, &amp; il faut
  aujourdhui que je paraisse de bonne humeur pour plaire à un Moine.
  Candide n’en voulut pas davantage, il avoua que Martin avait
  raison. On se mit a table avec Paquette &amp; le Théatin ; le repas
  fut assez amusant ; &amp; sur la fin on se parla avec quelque
  confiance. Mon Père, dit Candide au Moine, vous me paraissez jouir
  d’une destinée que tout le monde doit envier ; la fleur de la santé
  brille sur vôtre visage, vôtre physionomie annonce le bonheur ; vous
  avez une très jolie fille pour vôtre récréation, &amp; vous paraissez
  très content de vôtre état de Théatin.
  Ma foi, Monsieur, dit Frère Giroflée, je voudrais que tous les
  Théatins fussent au fond de la mer. J’ai été tenté cent fois de mettre
  le feu au Couvent, &amp; d’aller me faire Turc. Mes parents me
  forcèrent à l’âge de quinze ans d’endosser cette détestable robe, pour
  laisser plus de fortune à un maudit frère aine que Dieu confonde. La
  jalousie, la discorde, la rage habitent dans le Couvent. Il est vrai
  que j’ai prêché quelques mauvais fermons qui m’ont valu un peu
  d’argent, dont le Prieur me vole la moitié, le reste me sert à
  entretenir des filles, mais quand je rentre le soir dans le Monastère,
  je fuis prêt de me casser la tête contre les murs du
  dortoir ; &amp; tous mes confrères font dans le même cas.
  Martin se tournant vers Candide avec son sang froid ordinaire, Eh
  bien, lui dit-il, n’ai-je pas gagné la gageure toute entiére ? Candide
  donna deux mille piastres a Paquette, &amp; mille piastres à Frère
  Giroflée ; Je vous réponds, dit- il, qu’avec cela ils feront heureux.
  Je n’en crois rien du tout, dit Martin ; vous les rendrez peut-être
  avec ces piastres beaucoup plus malheureux encore. Il en sera ce qui
  pourra, dit Candide mais une chose me console, je vois qu’on retrouve
  souvent les gens qu’on ne croyait jamais retrouver ; il se pourra bien
  faire qu’ayant rencontré mon mouton rouge &amp; Paquette, je rencontre
  aussi Cunégonde. Je souhaite, dit Martin, qu’elle fasse un jour vôtre
  bonheur ; mais c’est de quoi je doute fort Vous êtes bien dur, dit
  Candide. C’est que j’ai vécu, dit Martin.
  Mais regardez ces Gondoliers, dit Candide, ne chantent-ils pas sans
  cesse ? Vous ne les voyez pas dans leur ménage, avec leurs
  femmes &amp; leurs marmots d’enfants, dit Martin. Le Doge a ses
  chagrins, les Gondoliers ont les leurs. Il est vrai qu’a tout prendre,
  le fort d’un Gondolier est préférable à celui d’un Doge ; mais je
  crois la différence si médiocre, que cela ne vaut pas la peine d’être
  examiné.
  On parle, dit Candide, du Sénateur Pococurantè, qui demeure dans ce
  beau Palais sur la Brenta, &amp; qui reçoit assez bien les étrangers.
  On prétend que c’est un homme qui n’a jamais eu de chagrin. Je
  voudrais voir une espèce si rare, dit Martin. Candide aussitôt fit
  demander au Seigneur Pococurantè la permission de venir le voir le
  lendemain.
  
  


  CHAP. VINGT-CINQUIEME.  Visite
  chez le Seigneur Pococuranté Noble Vénitien.
   
  CAndide &amp; Martin allèrent en gondole sur la Brenta, &amp;
  arrivèrent au Palais du Noble Pococurantè. Les jardins étaient bien
  entendus, &amp; ornés de belles statuës de marbre, le Palais d’une
  belle Architecture. Le Maître du logis, homme de soixante ans, fort
  riche, reçut très poliment les deux curieux, mais avec très peu
  d’empressement, ce qui déconcerta Candide, &amp; ne déplut point a
  Martin.
  D’abord deux filles jolies &amp; proprement mises servirent du
  chocolat, qu’elles firent très-bien mousser. Candide ne put s’empêcher
  de les louer sur leur beauté, sur leur bonne grâce &amp; sur leur
  adresse ; Ce font d’assez bonnes créatures, dit le Sénateur
  Pococurantè je les fais quelquefois coucher dans mon lit, car je suis
  bien las des Dames de la ville, de leurs coquetteries, de leurs
  jalousies, de leurs querelles, de leurs humeurs, de leurs petitesses,
  de leur orgueil, de leurs sotises, &amp; des sonnets qu’il faut faire
  ou commander pour elles : mais après tout, ces deux filles commencent
  fort a m’ennuyer.
  Candide après le déjeuner se promenant dans une longue galerie, fut
  surpris de la beauté des tableaux. Il demanda de quel Maître étaient
  les deux premiers ? Ils font de Raphaël, dit le Sénateur ; je les
  achetai fort cher par vanité il y a quelques années ; on dit que c’est
  ce qu’il y a de plus beau en Italie ; mais ils ne me plaisent point du
  tout ; la couleur en est très rembrunie, les figures ne font pas asfez
  arrondies, &amp; ne sortent point assez ; les draperies ne ressemblent
  en rien à une étoffe. En un mot, quoi qu’on en dise, je ne trouve
  point la une imitation vraye de la nature. Je n’aimerai un tableau que
  quand je croirai voir la nature elle même : il n’y en à point de cette
  espèce. J’ai beaucoup de tableaux, mais je ne les regarde plus.
  Pococurantè en attendant le diner se fit donner un Concerto.
  Candide trouva la musique délicieuse. Ce bruit, dit Pococurantè, peut
  amuser une demi-heure ; mais s’il dure plus longtems, il fatigue tout
  le monde, quoique personne n’ose l’avouer. La musique aujourdhui n’est
  plus que l’art d’e xécuter des choses difficiles ; &amp; ce qui n’est
  que difficile ne plait point à la longue.
  J’aimerais peut-être mieux l’Opéra, si on n’avait pas trouvé le
  secret d’en faire un monstre qui me révolte. Ira voir qui voudra de
  mauvaises Tragédies en musique, où les scènes ne font faites que pour
  amener très-mal a propos deux ou trois chansons ridicules qui font
  valoir le gosier d’une Actrice. Se pâmera de plaisir qui voudra, ou
  qui pourra, en voyant un châtré fredonner le rôle de Céfar &amp; de
  Caton, &amp; se promener d’un air gauche sur des planches. Pour moi il
  y a longtems que j’ai renoncé a ces pauvretés, qui font aujourdhui la
  gloire de l’Italie, &amp; que des Souverains payent si chérement
  Candide disputa un peu, mais avec discrétion. Martin fut entièrement
  de l’avis du Sénateur.
  On se mit à table ; &amp; après un excellent diner on entra dans la
  bibliothèque. Candide en voyant un Homère magnifiquement relié, loua
  l’Illustrissime sur son bon goût. Voilà, dit-il, un livre qui faisait
  les délices du grand Panglofs, le meilleur Philosophe de l’Allemagne.
  Il ne fait pas les miennes, dit froidement Pococurantè : on me fit
  accroire autrefois que j’avais du plaisir en le lisant. Mais cette
  répétition continuelle de combats qui se ressemblent tous, ces Dieux
  qui agissent toujours pour ne rien faire de décisif ; cette Héléne qui
  est le sujet de la guerre, &amp; qui a peine est une Actrice de la
  pièce ; cette Troye qu’on assiége &amp; qu’on ne prend point ; tout
  cela me causait le plus mortel ennui. J’ai demandé quelquefois à des
  savans, s’ils s’ennuyaient autant que moi à cette lecture Tous les
  gens sincères m’ont avoué que le livre leur tombait des mains ; mais
  qu’il fallait toujours l’avoir dans sa bibliothèque, comme un monument
  de l’antiquité, &amp; comme ces medailles rouillées qui ne peuvent
  être de commerce.
  Vôtre Excellence ne pense pas ainsi de Virgile ? dit Candide. Je
  conviens, dit Pococurantè que le second, le quatrième, &amp; le
  sixiéme livre de son Enéide font excellents ; mais pour son pieux
  Enée, &amp; le fort Cloanthe, &amp; l’ami Achates, &amp; le petit
  Ascanius, &amp; l’imbécille Roi Latinus, &amp; la bourgeoise
  Amata, &amp; l’insipide Lavinia, je ne crois pas qu’il y ait rien de
  si froid &amp; de plus désagréable. J’aime mieux le Tasse, &amp; les
  contes a dormir debout de l’Arioste.
  Oserais-je vous demander, Monsieur, dit Candide, si vous n’avez pas
  un grand plaisir a lire Horace ? Il y a des maximes, dit Pococurantè,
  dont un homme, du monde peut faire son profita, &amp; qui étant
  resserrées dans des vers énergiques se gravent plus aisément dans la
  mémoire. Mais je me soucie fort peu de son voyage a Brindes &amp; de
  sa description d’un mauvais diner, &amp; de la querelle de crocheteurs
  entre je ne scai quel Pupilus, dont
  les paroles, dit-il, étaient -pleines de
  pus, &amp; un autre dont les paroles
  étaient du vinaigre. Je n’ai lu
  qu’avec un extrême dégoût ses vers grossiers contre des
  vieilles &amp; contre des forcières, &amp; je ne vois pas quel mérite
  il peut y avoir a dire a son ami Mécenas, que s’il est mis par lui au
  rang des Poëtes Liriques, il frapera les Astres de son front sublime.
  Les sots admirent tout dans un Auteur estimé. Je ne lis que pour moi,
  je n’aime que ce qui est à mon usage. Candide qui avait été élevé à ne
  jamais juger de rien par lui-même, était fort étonné de ce qu’il
  entendait, &amp; Martin trouvait la façon de penser de Pococurantè
  asfez raisonnable.
  Oh, voici un Ciceron, dit Candide : pour ce grand homme là, je
  pense que vous ne vous lassez point de le lire ? Je ne le lis jamais,
  répondit le Vénitien. Que m’importe qu’il ait plaidé pour Rabirius, ou
  pour Cluentius ? J’ai bien assez des procès que je juge ; je me ferais
  mieux accommodé de ses œuvres philosophiques, mais quand j’ai vu qu’il
  doutait de tout, j’ai conclu que j’en savais autant que lui, &amp; que
  je n’avais besoin de personne pour être ignorant.
  Ah, voila quatre-vingt volumes de recueils d’une Académie des
  Sciences, s’écria Martin ; il se peut qu’il y ait la du bon. Il y en
  aurait, dit Pococurantè, si un seul des Auteurs de ces fatras avait
  inventé feulement l’art de faire des épingles ; mais il n’y a dans
  tous ces livres que de vains systêmes, &amp; pas une seule chose
  utile.
  Que de pièces de Théatre je vois-là ! dit Candide, en Italien, en
  Espagnol, en Français. Oui, dit le Sénateur il y en a trois
  mille, &amp; pas trois douzaines de bonnes. Pour ces recueils de
  Sermons, qui tous ensemble ne valent pas une page de Sénèque,
  &amp; tous ces gros volumes de Théologie, vous pensez bien que je ne
  les ouvre jamais, ni moi, ni personne.
  Martin aperçut des rayons chargés de livres Anglais. Je crois,
  dit-il, qu’un Républicain doit se plaire a la plupart de ces ouvrages
  écrits si librement ; Oui, répondit Pococurantè, il est beau d’écrire
  ce qu’on pense ; c’est le privilège de l’homme. Dans toute nôtre
  Italie on n’écrit que ce qu’on ne pense pas ; ceux qui habitent la
  patrie des Césars &amp; des Antonins n’osent avoir une idée sans la
  permission d’un Jacobin. je ferais content de la liberté qui inspire
  les génies Anglais, si la passion &amp; l’esprit de parti ne
  corrompaient pas tout ce que cette précieuse liberté a
  d’estimable.
  Candide apercevant un Milton, lui demanda s’il ne regardait pas cet
  Auteur comme un grand homme ? Qui ? dit Pococurantè, ce barbare qui
  fait un long Commentaire en dix livres de vers durs du premier
  chapitre de la Genése, ce grossier imitateur des Grecs qui défigure la
  création, &amp; qui tandis que Moyse représente l’Etre Eternel
  produisant le Monde par la parole, fait prendre un grand compas par le
  Messiah dans une armoire du Ciel pour tracer son ouvrage ? Moi
  j’estimerais celui qui a gâté l’Enfer &amp; le Diable du Tasse ; qui
  déguise Lucifer tantôt en crapaud, tantôt en Pigmée ; qui lui fait
  rebattre cent fois les mêmes discours ; qui le fait disputer sur la
  Théologie ; qui en imitant sérieusement l’invention comique des armes
  à feu de l’Arioste, fait tirer le canon dans le Ciel par les Diables ?
  Ni moi, ni personne en Italie n’a pu se plaire à toutes ces tristes
  extravagances ; &amp; le mariage du péché &amp; de la mort, &amp; les
  couleuvres dont le péché accouche, font vomir tout homme qui a le gout
  un peu délicat. Ce Poëme obscur, bisarre &amp; dégoutant, fut méprisé
  a sa naissance ; je le traits aujourdhui comme il fut traité dans sa
  patrie par les contemporains. Au reste je dis ce que je
  pense, &amp; je me soucie fort peu que les autres pensent comme
  moi.
  Après avoir fait ainsi la revue de tous les livres, ils
  descendirent dans le Jardin. Candide en loua toutes les beautés. Je ne
  sçai rien de si mauvais goût, dit le Maître ; nous n’avons ici que des
  colifichets : mais je vai dès demain en faire planter un d’un dessein
  plus noble.
  Quand les deux curieux eurent pris congé de son Excellence : Or ça,
  dit Candide a Martin, vous conviendrez que voilà le plus heureux de
  tous les hommes ; car il est au-dessus de tout ce qu’il posséde. Ne
  voyez-vous pas, dit Martin, qu’il est dégoûté de tout ce qu’il
  possède ? Platon a dit il y a longtems, que les meilleurs estomacs ne
  sont pas ceux qui rebutent tous les aliments. Mais, dit Candide, n’y
  a-t-il pas du plaisir à tout critiquer ? à sentir des défauts ou les
  autres hommes croyent voir des beautés ? C’est-à-dire, reprit Martin,
  qu’il y a du plaisir à n’avoir pas de plaisir ? Oh bien ! dit Candide,
  il n’y a donc d’heureux que moi, quand je reverrai Mademoiselle
  Cunégonde. C’est toujours bien fait d’espérer, dit Martin.
  Cependant les jours, les semaines s’écoulaient ; Cacambo ne
  revenait point, &amp; Candide était si abîmé dans sa douleur, qu’il ne
  fit pas même réflexion que Paquette &amp; Frère Giroflée n’étaient pas
  venus feulement le remercier.
  
  


  CHAPITRE VINGT-SIXIEME.  D’un
  souper que Candide &amp; Martin firent avec six étrangers, &amp; qui
  ils étaient.
  UN soir que Candide suivi de Martin allait se mettre a table avec
  les étrangers qui logeaient dans la même hotellerie, un homme à visage
  couleur de suie, l’aborda par derrière, &amp; le prenant par le bras,
  lui dit, Soyez prêt à partir avec nous, n’y manquez pas. Il se
  retourne, &amp; voit Cacambo. Il n’y avait que la vue de Cunégonde qui
  pût l’étonner &amp; lui plaire davantage. Il fut sur le point de
  devenir fou de joie. Il embrasse son cher ami. Cunégonde est ici sans
  doute, oh est elle ? méne moi vers elle, que je meure de joie avec
  elle. Cunégonde n’est point ici, dit Cacambo, elle est à
  Constantinople. Ah Ciel ? à Constantinople ! Mais fûtelle à la Chine,
  j’y vole, partons. Nous partirons après souper, reprit Cacambo ; je ne
  peux vous en dire davantage ; je fuis esclave, mon Maître m’attend, il
  faut que j’aille le servir a table ; ne dites mot ; soupez &amp; tenez
  vous prêt.
  Candide partagé entre la joie &amp; la douleur, charmé d’avoir revu
  son agent fidéle, étonné de le voir esclave, plein de l’idée de
  retrouver sa maîtresse, le cœur agité, l’esprit bouleversé, se mit à
  table avec Martin, qui voyait de sang froid toutes ces avantures,
  &amp; avec six étrangers qui étaient venus passer le Carnaval a
  Venise.
  Cacambo qui versait a boire a l’un de ces six étrangers, s’aprocha
  de l’oreille de son Maître sur la fin du repas, &amp; lui dit, Sire,
  vôtre Majesté partira quand elle voudra, le vaisseau est prêt. Ayant
  dit ces mots il sortit. Les convives étonnés se regardaient sans
  proférer une feule parole, lorsqu’un autre domestique s’aprochant de
  son Maître lui dit ; Sire, la chaise de vôtre Majesté est à
  Padoue, &amp; la barque est prête. Le Maître fit un ligne, &amp; le
  domestique partit. Tous les convives se regardèrent encor, &amp; la
  surprise commune redoubla. Un troisième valet s’aprochant aussi d’un
  troisième étranger, lui dit, Sire, croyez-moi, vôtre Majesté ne doit
  pas rester ici plus longtems, je vai tout préparer ; &amp; aussi-tôt
  il disparut.
  Candide &amp; Martin ne doutèrent pas alors que ce ne fût une
  mascarade du Carnaval. Un quatrième domestique dit au quatriéme
  Maître, Vôtre Majesté partira quand elle voudra, &amp; sortit comme
  les autres. Le cinquième valet en dit autant au cinquième Maître. Mais
  le sixiéme valet parla différemment au sixième étranger qui était
  auprès de Candide ; il lui dit, Ma foi, Sire, on ne veut plus faire
  crédit à vôtre Majesté, ni à moi non plus ; &amp; nous pourrions bien
  être coffrés cette nuit vous &amp; moi ; je vai pourvoir a mes
  affaires ; Adieu.
  Tous les domestiques ayant disparu, les six étrangers, Candide
  &amp; Martin, demeurèrent dans un profond silence. Enfin Candide le
  rompit ; Messieurs, dit-il, voila une singuliére plaisanterie,
  pourquoi êtes-vous tous Rois ? pour moi je vous avoue que ni moi ni
  Martin nous ne le sommes.
  Le Maître de Cacambo prit alors gravement la parole, &amp; dit en
  Italien ; Je ne fuis point plaisant, je m’appelle Achmet III. J’ai été
  grand Sultan plusieurs années ; je détronai mon frère ; mon neveu m’a
  détrôné ; on a coupé le cou à mes Vifirs ; j’achève ma vie dans le
  vieux Serrail. Mon neveu le grand Sultan Mahmoud me permet de voyager
  quelquefois pour ma santé, &amp; je fuis venu passer le Carnaval a
  Venise.
  Un jeune homme qui était auprès d’Achmet parla après lui &amp;
  dit ; Je m’appelle Ivan : j’ai été Empereur de toutes les Ruffies ; j’
  ai été détrôné au berceau : mon père &amp; ma mère ont été enfermés ;
  on m’a élevé en prison : j’ai quelquefois la permission de voyager,
  accompagné de ceux qui me gardent, &amp; je fuis venu passer le
  Carnaval à Venise.
  Le troisiéme dit ; Je fuis Charles Edouard Roi d’Angleterre ; mon
  Père m’a cédé ses droits au Royaume. J’ai combattu pour les soutenir ;
  on a arraché le cœur à huit cent de mes partisans, &amp; on leur en a
  battu les jouës. J’ai été mis en prison ; je vais à Rome faire une
  visite au Roi mon pére, détrôné, ainsi que moi &amp; mon
  grand-père, &amp; je fuis venu passer le Carnaval à Venise.
  Le quatrième prit alors la parole, &amp; dit ; Je fuis Roi des
  Polaques ; le fort de la guerre m’a privé de mes Etats héréditaires ;
  mon pére a éprouvé les mêmes revers ; je me résigne a la Providence
  comme le Sultan Achmet, l’Empereur Ivan, &amp; le Roi Charles Edouard,
  a qui Dieu donne une longue vie ; &amp; je fuis venu passer le
  Carnaval à Venise.
  Le cinquième dit ; Je fuis aussi Roi des Polaques ; j’ai perdu mon
  Royaume deux fois ; mais la Providence m’a donné un autre Etat, dans
  lequel j’ai fait plus de bien que tous les Rois des Sarmates ensemble
  n’en ont jamais pu faire sur les bords de la Vistule ; je me résigne
  aussi à la Providence ; &amp; je fuis venu passer le Carnaval à
  Venise.
  Il restait au sixième Monarque à parler. Messieurs, dit- il, je ne
  fuis pas si grand Seigneur que vous ; mais enfin j’ai été Roi tout
  comme un autre. Je fuis Théodore ; on m’a élu Roi en Corse ; on m’a
  apellé Vôtre Majesté, &amp; à présent à peine m’apelle -t- on
  Monsieur. J’ai fait fraper de la monnoye, &amp; je ne possède pas un
  denier ; j’ai eu deux Secrétaires d’Etat, &amp; j’ai a peine un valet.
  Je me fuis vu sur un Trône, &amp; j’ai longtems été à Londres en
  prison, sur la paille. J’ai bien peur d’être traité de même ici,
  quoique je fois venu comme Vos Majestés passer le Carnaval à
  Venise.
  Les cinq autres Rois écoutèrent ce discours avec une noble
  compassion. Chacun d’eux donna vingt sequins au Roi Théodore pour
  avoir des habits &amp; des chemises ; &amp; Candide lui fit présent
  d’un diamant de deux mille sequins. Quel est donc, disaient les cinq
  Rois, ce simple particulier qui est en état de donner cent fois autant
  que chacun de nous, &amp; qui le donne ?
  Dans l’instant qu’on sortait de table, il arriva dans la même
  hôtellerie quatre Altesses Sérénissimes, qui avaient aussi perdu leurs
  Etats par le fort de la guerre, &amp; qui venaient passer le reste du
  Carnaval à Venise. Mais Candide ne prit pas feulement garde à ces
  nouveaux venus. Il n’était occupé que d’aller trouver sa chère
  Gunégonde à Constantinople.
  
  


  CHAPIT. VINGT-SEPTIEME.  Voyage de
  Candide à Constantinople.
  LE fidèle Cacambo avait déja obtenu du Patron Turc qui allait
  reconduire le Sultan Achmet a Constantinople, qu’il recevrait
  Candide &amp; Martin sur son bord. L’un &amp; l’autre s’y rendirent
  après s’être prosternés devant sa misérable Hautesse. Candide chemin
  faisant disait à Martin, Voilà pourtant six Rois détrônés, avec qui
  nous avons soupé, &amp; encor dans ces six Rois il y en a un à qui
  j’ai fait l’aumône. Peut-être y a-t-il beaucoup d’autres Princes plus
  infortunés. Pour moi je n’ai perdu que cent moutons, &amp; je vole
  dans les bras de Cunégonde. Mon cher Martin, encor une fois, Panglofs
  avait raison, Tout est bien. Je le souhaite, dit Martin. Mais, dit
  Candide, voila une avanture bien peu vraisemblable que nous avons eue
  à Venise. On n’avait jamais vu ni oui conter que six Rois détrônés
  soupassent ensemble au cabaret. Cela n’est pas plus extraordinaire,
  dit Martin, que la plupart des choses qui nous font arrivées. Il est
  très commun que des Rois soient détrônés ; &amp; à l’égard de
  l’honneur que nous avons eu de souper avec eux, c’est une bagatelle
  qui ne mérite pas nôtre attention.
  A peine Candide fut-il dans le vaisseau, qu’il fauta au cou de son
  ancien valet, de son ami Cacambo. Eh bien, lui dit-il, que fait
  Cunégonde ? est-elle toujours un prodige de beauté ? m’aime-t-elle
  toujours ? Comment se porte-t-elle ? Tu lui as sans doute acheté un
  Palais a Constantinople ?
  Mon cher Maître, répondit Cacambo, Cunégonde lave les écuelles sur
  le bord de la Propontide, chez un Prince qui a très peu d’écuelles ;
  elle est esclave dans la maison d’un ancien Souverain nommé Ragotsky,
  à qui le grand Turc donne trois écus par jour dans son azile : mais ce
  qui est bien plus, triste, c’est qu’elle a perdu sa
  beauté, &amp; qu’elle est devenue horriblement laide. Ah ! belle ou
  laide, dit Candide, je fuis honnête homme, &amp; mon devoir est de
  l’aimer toujours. Mais comment peut-elle être réduite à un état si
  abject avec les cinq ou six millions que tu avais aportés ? Bon, dit
  Cacambo, ne m’en a -t-il pas fallu donner deux millions au Senor Don
  Fernando d’Ibaraa, y Figueora, y Mascarenes, y Lampourdos, y Souza,
  Gouverneur de Buenos-Ayres, pour avoir la permission de reprendre
  Mademoiselle Cunégonde ? &amp; un Pirate ne nous a-t-il pas bravement
  dépouillé de tout le reste ? Ce Pirate ne nous a-t-il pas menés au Cap
  de Matapan, à Milo, à Nicarie, à Samos, à Petra, aux Dardanelles, à
  Marmora, à Scutari ? Cunégonde &amp; la Vieille fervent chez ce Prince
  dont je vous ai parlé, &amp; moi je fuis esclave du Sultan détrôné.
  Que d’épouvantables calamités enchaînées les unes aux autres ! dit
  Candide. Mais après tout, j’ai encor quelques diamants, je délivrerai
  aisément Cunégonde. C’est bien dommage qu’elle soit devenue si
  laide.
  Ensuite se tournant vers Martin, Que pensez-vous, dit- il, qui soit
  le plus à plaindre, de l’Empereur Achmet, de l’Empereur Ivan, du Roi
  Charles Edouard, ou de moi ? Je n’en sçai rien, dit Martin ; il
  faudrait que je fusse dans vos cœurs pour le savoir. Ah, dit Candide,
  si Panglofs était ici, il le saurait &amp; nous l’aprendrait. Je ne
  sçai, dit Martin, avec quelles balances vôtre Panglofs aurait pû peser
  les infortunes des hommes, &amp; apré tier leurs douleurs. Tout ce qu
  je présume, c’est qu’il y a des mil lions d’hommes sur la Terre ce
  fois plus à plaindre que le Ro Charles Edouard, l’Empereur
  van, &amp; le Sultan Achmet. Cela pourrait bien être, dit Candide.
  On arriva en peu de jours su le canal de la Mer noire. Candi de
  commença par racheter Ca cambo fort cher ; &amp; sans perdro de tems
  il se jetta dans une galère, avec ses compagnons, pour aller sur le
  rivage de la Propontide chercher Cunégonde, quelque lai de qu’elle pût
  être.
  Il y avait dans la chiourme deux forçats qui ramaient fort mal,
  &amp; à qui le Levanti Patron apliquait de tems en tems quelques coups
  de nerf de bœuf sur leurs épaulés nues ; Candide, par un mouvement
  naturel, les regarda plus attentivement que les autres
  galériens, &amp; s’aprocha d’eux avec pitié. Quelques traits de leurs
  visages défigurés lui parurent avoir un peu de ressemblance avec
  Panglois &amp; avec ce malheureux Jésuite, ce Baron, ce frère de
  Mademoiselle Cunégonde. Cette idée l’émût &amp; l’attrista. Il les
  confidéra encor plus attentivement. En vérité, dit-il a Cacambo, si je
  n’avais pas vu pendre Maître Panglofs, &amp; fi je n’avais pas eu le
  malheur de tuer le Baron, je croirais que ce font eux qui rament dans
  cette galère.
  Au nom du Baron &amp; de Pangloss les deux forçats poussèrent un
  grand cri, s’arrêtèrent sur leur banc &amp; laissèrent tomber leurs
  rames. Le Lévanti Patron accourait sur eux, &amp; les coups de nerf de
  bœuf redoublaient. Arrêtez, arrêtez, Seigneur, s’écria Candide, je
  vous donnerai tant d’argent que vous voudrez. Quoi ! c’est Candidide !
  disait l’un des forçats ; Quoi ! c’est Candide ! disait l’autre.
  Est-ce un songe ? dit Candide ; veillai- je ? fuis-je dans cette
  galère ? Est-ce là Monsieur le Baron que j’ai tué ? est-ce là Maître
  Pangloss que j’ai vu pendre ?
  C’est nous-mêmes ; c’est nous mêmes, répondaient-ils. Quoi !
  c’est-là ce grand Philosophe ? di-fait Martin. Eh ! Monsieur le
  Lévanti Patron, dit Candide, combien voulez-vous d’argent pour la
  rançon de Monsieur de Thunder-ten-trunckh, un des premiers Barons de
  l’Empire, &amp; de Monsieur Panglofs, le plus profond Métaphysicien
  d’Allemagne ? Chien de Chrétien, répondit le Lévanti Patron, puisque
  ces deux chiens de forçats Chrétiens font des Barons &amp; des
  Métaphysiciens, ce qui est sans doute une grande dignité dans leur
  pays, tu m’en donneras cinquante mille sequins. Vous les aurez,
  Monsieur ; remenez moi comme un éclair à Constantinople, &amp; vous
  ferez payé sur le champ. Mais, non, menez moi chez Mademoiselle
  Cunégonde. Le Lévanti Patron sur la premiére offre de Candide avait
  déjà tourné la proue vers la ville, &amp; il faisait ramer plus vite
  qu’un oiseau ne fend les airs.
  Candide embrassa cent fois le Baron &amp; Panglofs. Et comment ne
  vous ai-je pas tué, mon cher Baron, &amp; mon cher Panglois ? comment
  êtes-vous en vie après avoir été pendu ? &amp; pourquoi êtes-vous tous
  deux aux galères en Turquie ? Est-il bien vrai que ma chère sœur soit
  dans ce pays ? di-fait le Baron. Oui, répondait Cacambo. Je revois
  donc mon cher Candide, s’écriait Panglofs : Candide leur présentait
  Martin &amp; Gacambo. Ils s’embrassaient tous, ils parlaient tous a la
  fois. La galère volait, ils étaient déjà dans le port. On fit venir un
  Juif à qui Candide vendit pour cinquante mille sequins, un diamant de
  la valeur de cent mille, &amp; qui lui jura par Abraham, qu’il n’en
  pouvait donner davantage. Il paya incontinent la rançon du
  Baron &amp; de Panglofs. Celui-ci se jetta aux pieds de son
  libérateur, &amp; les baigna de larmes ; l’autre le remercia par un
  signe de tête, &amp; lui promit de lui rendre cet argent à la première
  occasion. Mais, est-il bien possible que ma sœur fait en Turquie ?
  disait-il. Rien n’est si possible, reprit Cacambo, puis qu’elle écure
  la vaisselle chez un Prince de Transilvanie. On fit aussi-tôt venir
  deux Juifs ; Candide vendit encor des diamants ; &amp; ils repartirent
  tous dans une autre galére pour aller délivrer Cunégonde.
  
  


  CHAPIT. VINGT-HUITIEME.  Ce qui
  arriva à Candide, à Cunégonde, à Panglofs, à Martin,
  &amp;c.
  PArdon, encore une fois, dit Candide au Baron ; pardon, mon
  Reverend Père, de vous avoir donné un grand coup d’épée au travers du
  corps. N’en parlons plus, dit le Baron ; je fus un peu trop vif, je
  l’avoüe ; mais puisque vous voulez savoir par quel hazard vous m’avez
  vu aux galéres, je vous dirai, qu’après avoir été guéri de ma blessure
  par le Frère Apoticaire du Collège, je fus attaqué &amp; enlevé par un
  parti Espagnol ; on me mit en prison a Buenos-Ayres dans le terms que
  ma sœur venait d’en partir. Je demandai a retourner a Rome auprès du
  Père Général. Je fus nommé pour aller servir d’Aumonier à
  Constantinople auprès de Monsieur l’Ambassadeur de France. Il n’y
  avait pas huit jours que j’étais entré en fonction, quand je trouvai
  sur le soir un jeune Icoglan très-bien fait. Il faisait fort chaud :
  le jeune homme voulut se baigner ; je pris cette occasion de me
  baigner aussi. Je ne savais pas que ce fût un crime capital pour un
  Chrétien, d’être trouvé tout nud avec un jeune Musulman. Un Cadi me
  fit donner cent coups de bâton fous la plante des pieds, &amp; me
  condamna aux galéres. Je ne crois pas qu’on ait fait une plus horrible
  injustice. Mais je voudrais bien savoir pourquoi ma sœur est dans la
  cuisine d’un Souverain de Transilvanie réfugié chez les Turcs ?
  Mais vous, mon cher Panglofs, dit Candide, comment se peut-il que
  je vous revoïe ? Il est vrai dit Panglofs, que vous m’avez vû pendre ;
  je devais naturellement être brûle ; mais vous vous souvenez qu’il
  plut a verse lorsqu’on allait me cuire : l’orage fut si violent qu’on
  désespéra d’allumer le feu ; je fus pendu parce qu’on ne put mieux
  faire : un Chirurgien acheta mon corps, m’emporta chez lui, &amp; me
  disséqua. Il me fit d’abord une incision cruciale depuis le nombril
  jusqu’à la clavicule. On ne pouvait pas avoir été plus mal pendu que
  je l’avais été. L’Exécuteur des hautes œuvres de la Sainte
  Inquisition, lequel était Sous-Diacre, brûlait à la vérité les gens a
  merveilles, mais il n’était pas accoutumé a pendre : la corde était
  mouillée &amp; glissa mal, elle fut mal nouée ; enfin je respirais
  encore : l’incision cruciale me fit jetter un fi grand cri, que mon
  Chirurgien tomba a la renverse, &amp; croyant qu’il disséquait le
  Diable, il s’enfuit en mourant de peur, &amp; tomba encor sur
  l’escalier en fuyant. Sa femme accourut au bruit d’un cabinet voisin ;
  elle me vit sur la table étendu avec mon incision cruciale : elle eut
  encor plus de peur que son mari, s’enfuit &amp; tomba sur lui. Quand
  ils furent un peu revenus à eux, j’entendis la Chirurgienne qui disait
  au Chirurgien, Mon bon, de quoi vous avisez-vous aussi de disséquer un
  Hérétique ? Ne savez-vous pas que le Diable est toujours dans le corps
  de ces gens-là ? Je vai vite chercher un Prêtre pour l’exorciser. Je
  frémis a ce propos, &amp; je ramassai le peu de forces qui me
  restaient, pour crier, Ayez pitié de moi ! Enfin le Barbier Portugais
  s’enhardit ; il recousut ma peau ; sa femme même eut foin de moi ; je
  fus sur pied au bout de quinze jours. Le Barbier me trouva une
  condition, &amp; me fit laquais d’un Chevalier de Malthe qui allait a
  Venise : mais mon Maître n’ayant pas de quoi me payer, je me mis au
  service d’un Marchand Vénitien, &amp; je le suivis a
  Constantinople.
  Un jour il me prit fantaisie d’entrer dans une Mosquée ; il n’y
  avait qu’un vieux Iman, &amp; une jeune dévote très-jolie qui disait
  ses Pate-nôtres : sa gorge était toute découverte : elle avait entre
  ses deux tetons un beau bouquet de tulipes, de roses, d’anémones, de
  renoncules, d’yacinthes, &amp; d’oreilles d’ours : elle laissa tomber
  son bouquet ; je le ramassai, &amp; je le lui remis avec un
  empressement très-respectueux. Je fus si longtems à le lui remettre,
  que l’Iman se mit en colère, &amp; voyant que j’étais Chrétien, il
  cria à l’aide. On me mena chez le Cadi, qui me fit donner cent coups
  de lattes sur la plante des pieds, &amp; m’envoya aux galéres. Je fus
  enchaîné précisément dans la même galére &amp; au même banc que
  Monsieur le Baron. Il y avait dans cette galére quatre jeunes gens de
  Marseille, cinq Prêtres Napolitains, &amp; deux Moines de Corsou, qui
  nous dirent que de pareilles avantures arrivaient tous les jours.
  Monsieur le Baron prétendait qu’il avait effuyé une plus grande
  injustice que moi : je prétendais moi, qu’il était beaucoup plus
  permis de remettre un bouquet sur la gorge d’une femme, que d’être
  tout nud avec un Icoglan. Nous disputions sans cette, &amp; nous
  recevions vingt coups de nerf de bœuf par jour, lorsque l’enchaînement
  des événements de cet Univers vous a conduit dans nôtre
  galère, &amp; que vous nous avez rachetés.
  Eh bien, mon cher Panglofs, lui dit Candide, quand vous avez été
  pendu, dittequé, roué de coups, &amp; que vous avez ramé aux galères,
  avez-vous toujours pensé que tout allait le mieux du monde ? Je suis
  toujours de mon premier sentiment, répondit Pangloss ; car enfin je
  fuis Philosophe, il ne me convient pas de me dédire ; Leibnitz ne
  pouvant pas avoir tort, &amp; l’harmonie préétablie, est d’ailleurs la
  plus belle chose du monde, aussi bien que le plein &amp; la matière
  subtile.
  
  


  CHAPIT. VINGT-NEUVIEME.  Comment
  Candide retrouva Cunégonde &amp; la Vieille.
   
  PEndant que Candide, le Baron, Panglofs, Martin &amp; Cacambo ?
  contaient leurs avantures, qu’ils raisonnaient sur les événements
  contingents ou non, contingents de cet Univers, qu’ils disputaient sur
  les effets &amp; les causes, sur le mal moral &amp; sur le mal
  physique, sur la liberté &amp; la nécessité, sur les consolations que
  l’on peut éprouver lorsqu’on est aux galères en Turquie ; ils
  abordèrent sur le rivage de la Propontide à la maison du Prince de
  Transilvanie. Les premiers objets qui se présentèrent furent
  Cunégonde &amp; la Vieille, qui étendaient des serviettes sur des
  ficelles pour les faire sécher.
  Le Baron pâlit à cette vûë. Le tendre amant Candide en voyant sa
  belle Cunégonde rembrunie, les yeux éraillés, la gorge fèche, les
  joues ridées, les bras rouges &amp; écaillés, recula trois pas saisi
  d’horreur, &amp; avança ensuite par bon procédé. Elle embrassa
  Candide &amp; son frère ; on embrassa la Vieille : Candide les racheta
  toutes deux.
  Il y avait une petite métairie dans le voisinage ; la Vieille
  proposa à Candide de s’en accommoder, en attendant que toute la troupe
  eût une meilleure destinée. Cunégonde ne savait pas qu’elle était
  enlaidie, personne ne l’en avait avertie : elle fit souvenir Candide
  de ses promesses avec un ton fi absolu, que le bon Candide n’osa pas
  la refuser. Il signifia donc au Baron qu’il allait se marier avec sa
  sœur. Je ne souffrirai jamais, dit le Baron, une telle bassesse de sa
  part, &amp; une telle insolence de la vôtre ; cette infamie ne me fera
  jamais reprochée : les enfans de ma sœur ne pourraient entrer dans les
  Chapitres d’Allemagne. Non, jamais ma sœur n’épousera qu’un Baron de
  l’Empire. Cunégonde se jetta à ses pieds, &amp; les baigna de larmes ;
  il fut infléxible. Maitre fou, lui dit Candide, je t’ai rechapé des
  galères, j’ai payé ta rançon, j’ai payé celle de ta sœur ; elle lavait
  ici des écuelles, elle est laide, j’ai la bonté d’en faire ma
  femme, &amp; tu prétends encor t’y opposer ; je te retuerais si j’en
  croyais ma colére. Tu peux me tuer encor, dit le Baron, mais tu
  n’épouseras pas ma sœur de mon vivant.
  
  


  CHAPIT. TRENTIEME. 
  Conclusion.
   
  Candide dans le fond de fou cœur n’avait aucune envie d’épouser
  Cunégonde. Mais l’impertinence extrême du Baron le déterminait a
  conclure le mariage, &amp; Cunégonde le pressait si vivement, qu’il ne
  pouvait s’en dédire. Il consulta Panglofs, Martin &amp; le fidèle
  Cacambo. Pangloss fit un beau mémoire par lequel il prouvait que le
  Baron n’avait nul droit sur sa sœur, &amp; qu’elle pouvait selon
  toutes les Loix de l’Empire épouser Candide de la¬ main gauche.
  Martin. conclut à jetter le Baron dans la Mer ; Cacambo décida qu’il
  falait le rendre au Lévanti Patron, &amp; le remettre aux galères,
  après quoi on l’enverrait a Rome au Père Général par le premier
  vaisseau. L’avis fut trouvé fort bon, la Vieille l’aprouva ; on n’en
  dit rien à sa sœur ; la chose fut exécutée pour quelque
  argent, &amp; on eut le plaisir d’attraper un Jésuite, &amp; de punir
  l’orgueil d’un Baron Allemand.
  Il était tout naturel d’imaginer qu’après tant de désastres,
  Candide marié avec sa maîtresse, &amp; vivant avec le Philosophe
  Panglofs, le Philosophe Martin, le prudent Cacambo &amp; la Vieille,
  ayant d’ailleurs raporté tant de diamans de la patrie des anciens
  Incas, ménerait la vie du monde la plus agréable ; mais il fut tant
  friponne par les Juifs, qu’il ne lui resta plus rien que sa petite
  métairie ; sa femme devenant tous les jours plus laide, devint
  acariâtre &amp; insuportable : la Vieille était infirme, &amp; fut
  encor de plus mauvaise humeur que Cunégonde. Cacambo qui travaillait
  au Jardin, &amp; qui allait vendre des légumes à Constantinople, était
  excédé de travail, &amp; maudissait sa destinée. Panglofs était au
  désespoir de ne pas briller dans quelque Université d’Allemagne. Pour
  Martin, il était fermement persuadé qu’on est également mal partout,
  il prenait les choses en patience. Candide, Martin, &amp; Panglofs
  disputaient quelquefois de Métaphysique &amp; de Morale. On voyait
  souvent passer fous les fenêtres de la métairie des bateaux chargés
  d’Effendis, de Bâchas, de Cadis qu’on envoyait en exil à Lemnos, à
  Mitilène, à Erzerum. On voyait venir d’autres Cadis, d’autres Bachas,
  d’autres Effendis, qui prenaient la place des expulsés, &amp; qui
  étaient expulsés à leur tour. On voyait des têtes proprement
  empaillées qu’on allait présenter a la Sublime Porte. Ces spectacles
  faisaient redoubler les dissertations ; &amp; quand on ne disputait
  pas, l’ennui était si excessif, que la Vieille osa un jour leur dire ;
  Je voudrais sa voir lequel est le pire, ou d’être violée cent fois par
  des Pirates Nègres, d’avoir une fesse coupée, de passer par les
  baguettes chez les Bulgares, d’être fouetté &amp; pendu dans un
  Auto-da-sè, d’être disséqué, de ramer aux galères, d’éprouver enfin
  toutes les miséres par lesquelles nous avons tous passé, ou bien de
  rester ici à ne rien faire ? C’est une grande question, dit
  Candide.
  Ce discours fit naître de nouvelles réflexions, &amp; Martin
  surtout conclut, que l’homme était ne pour vivre dans les convulsions
  de l’inquiétude, ou dans la létargie de l’ennui. Candide n’en
  convenait pas, mais il n’assurait rien. Panglofs avouait, qu’il avait
  toujours horriblement souffert ; mais ayant soutenu une fois que tout
  allait à merveilles, il le soutenait toujours, &amp; n’en croyait
  rien.
  Une chose acheva de confirmer Martin dans ses détestables
  principes, de faire hésiter plus que jamais
  Candide, &amp; d’embarrasser Panglofs ; c’est qu’ils virent un jour
  aborder dans leur métairie Paquette &amp; le Frère Giroflée, qui
  étaient dans la plus extrême misére : ils avaient bien vite mangé
  leurs trois mille piastres, s’étaient quittés, s’étaient raccommodés,
  s’étaient brouillés, avaient été mis en prison, s’étaient
  enfuis, &amp; enfin Frère Giroflée s’était fait Turc. Paquette
  continuait son métier partout, &amp; n’y gagnait plus rien. Je l’avais
  bien prévû, dit Martin à Candide, que vos présens seraient bientôt
  dissipés, &amp; ne les rendraient que plus misérables. Vous avez
  regorgé de millions de piastres vous &amp; Cacambo, &amp; vous nêtes
  pas plus heureux que Frère Giroflée &amp; Paquette. Ah ah, dit
  Panglofs à Paquette, le Ciel vous raméne donc ici parmi nous, ma
  pauvre enfant ! Savez-vous bien que vous m’avez coûté le bout du nez,
  un œil &amp; une oreille ? Comme vous voilà faite ! &amp; qu’est-ce
  que ce monde ! Cette nouvelle avanture les engagea à philosopher plus
  que jamais.
  Il y avait dans le voisinage un Derviche très-fameux, qui passait
  pour le meilleur Philosophe de la Turquie ; ils allèrent le
  consulter ; Panglofs porta la parole, &amp; lui dit ; Maître, nous
  venons vous prier de nous dire pourquoi un aussi étrange animal que
  l’homme a été formé ?
  De quoi te mêles-tu ? dit le Derviche, est-ce-là ton affaire ?
  Mais, mon Reverend Père, dit Candide, il y a horriblement de mal sur
  la Terre. Qu’importe, dit le Derviche, qu’il y ait du mal ou du bien ?
  Quand Sa Hautesse envoye un vaisseau en Egypte, s’embarrasse-t-elle fi
  les souris qui sont dans le vaisseau font à leur aise ou non ? Que
  faut-il donc faire ? dit Panglofs. Te taire, dit le Derviche. Je me
  flatais, dit Panglofs, de raisonner un peu avec vous des
  effets &amp; des causes, du meilleur des Mondes possibles, de l’
  origine du mal, de la nature de l’ame, &amp; de l’harmonie préétablie.
  Le Derviche a ces mots leur ferma la porte au nez.
  Pendant cette conversation, la nouvelle s’était répanduë qu’on
  venait d’étrangler a Constantinople deux Visirs du Banc, &amp; le
  Mouphti, &amp; qu’on avait empalé plusieurs de leurs amis. Cette
  catastrophe faisait partout un grand bruit pendant quelques heures.
  Panglofs, Candide &amp; Martin, en retournant à la petite métairie,
  rencontrèrent un bon Vieillard qui prenait le frais à sa porte fous un
  berceau d’orangers. Pangloss qui était aussi curieux que raisonneur,
  lui demanda comment se nommait le Mouphti qu’on venait d’étrangler. Je
  n’en sçai rien, répondit le bon homme, &amp; je n’ai jamais sçû le nom
  d’aucun Mouphti, ni d’aucun Visir. J’ignore absolument l’avanture dont
  vous me parlez je préfume qu’en général ceux qui se mêlent des
  affaires publiques périssent quelquefois miserablement, &amp; qu’ils
  le méritent ; mais jamais je ne m’informe de ce qu’on fait à
  Constantinople ; je me contente d’y envoyer vendre les fruits du
  jardin que je cultive. Ayant dit ces mots ? il fit. entrer les
  étrangers dans sa maison : ses deux filles &amp; ses deux fils leur
  présentèrent plusieurs sortes de sorbets qu’ils faisaient eux-mêmes,
  du kaïmak pique décorces de cédra confit, des oranges, des citrons,
  des limons, des ananas, des pistaches, du cassé de Moka qui n’était
  point mêle avec le mauvais cassé de Batavia &amp; des Isles. Après
  quoi les deux filles de ce bon Musulman parfumèrent les barbes de
  Candide, de Panglofs &amp; de Martin.
  Vous devez avoir, dit Candide au Turc, une vaste &amp; magnifique
  Terre ? Je n’ai que vingt arpens, répondit le Turc ; je les cultive
  avec mes enfans ; le travail éloigne de nous trois grands maux,
  l’ennui, le vice &amp; le besoin.
  Candide en retournant dans sa métairie, fit de profondes réflexions
  sur le discours du Turc. Il dit à Panglofs &amp; à Martin ; Ce bon
  vieillard me parait s’être fait un fort bien préférable a celui des
  six Rois avec qui nous avons eu l’honneur de souper. Les grandeurs,
  dit Panglofs, font fort dangereuses, selon le raport de tous les
  Philosophes. Car enfin Eglon Roi des Moabites fut assasfine par Aod ;
  Absalon fut pendu par les cheveux &amp; percé de trois dards. Le Roi
  Nadab fils de Jéroboam, fut tué par Baza, le Roi Ela par Zambri,
  Okosias par Jehu, Attalia par Joiada ; les Rois Joakim, Jéconias,
  Sédécias furent esclaves. Vous savez comment périrent Gréfus, Astiage,
  Darius, Dénys de Siracuse, Pyrrhus, Persée, Annibal, Jugurtha,
  Arioviste, César, Pompée, Néron, Othon, Vitellius, Domitien, Richard
  second d’Angleterre, Edouard sécond, Henri six, Richard trois, Marie
  Stuard, Charles premier, les trois Henri de France, l’Empereur Henri
  quatre ? Vous savez… Je sçai aussi, dit Candide, qu’il faut cultiver
  nôtre jardin. Vous avez raison, dit Panglofs ; car quand l’homme fut
  mis dans le jardin d’Eden, il y fut mis,
  ut operaretur eum, pour qu’il
  travaillat ; ce qui prouve que l’homme n’est pas né pour le repos.
  Travaillons sans raisonner, dit Martin, c’est le seul moyen de rendre
  la vie suportable.
  Toute la petite societé entra dans ce louable dessein ; chacun se
  mit à exercer ses talents. La petite terre raporta beaucoup. Cunégonde
  était à la vérité bien laide ; mais elle devint une excellente
  patissière ; Paquette broda ; la Vieille eut foin du linge. Il n’y eut
  pas jusqu’a Frère Giroflée qui ne rendit service ; il fut un très bon
  menuisier, &amp; même devint honnête homme : &amp; Pangloss disait
  quelquefois a Candide, Tous les événements font enchainés dans le
  meilleur des Mondes possibles ; car enfin, fi vous n’aviez pas été
  chaffé d’un beau Château à grands coups de pied dans le derrière, pour
  l’amour de Mademoiselle Cunégonde, si vous n’aviez pas été mis a
  l’Inquisition, si vous n’aviez pas couru l’Amérique a pied, si vous
  n’aviez pas donne un bon coup d’épée au Baron, si vous n’aviez pas
  perdu tous vos moutons du bon pays d’Eldorado, vous ne mangeriez pas
  ici des cédras confits &amp; des pistaches. Cela est bien dit,
  répondit Candide, mais il faut cultiver nôtre jardin.
   
  FIN.
  
  
  
  
  </p>
</body>
</text>
</TEI>