<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>La défense du poëme héroïque...La défense du poëme héroïque... (1674)</title>
      <author>Desmarets de Saint-Sorlin, Jean (1595-1676)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>J. Le Gras, N. Le Gras, A. Besoigne et C. Audinet (Paris)</publisher>
      <date>2015-05-21</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>







 

  PREFACE
   
  
  Voicy une guerre d’esprit, bien injurieuse dans l’intention de
  celuy qui attaque, bien peu dangereuse pour ceux qui font
  attaquez, &amp; assez divertissante pour ceux qui doivent juger du
  differend. Celuy qui combat la Poësie Heroïque, &amp; qui pretend
  donner des loix à tous les Poëtes, s’est si bien dépeint luy-mesme par
  ce dernier vers de son Art Poëtique,
  Plus enclin à blamer, que sçavant à
  bien faire, qu’il seroit difficile à un autre de le mieux
  dépeindre, bien qu’il veüille que l’on croye le contraire. Mais dans
  son emportement contre ceux qu’il a pretendu mettre en pieces, il faut
  l’arrester, afin qu’il reçoive à son tour des leçons, pour ne le
  laisser pas triompher impunément parmy ses admirateurs.
  Celuy qui sçait bien qu’il n’a autre talent que la Satyre, doit au
  moins sçavoir ce que c’est que l’esprit &amp; la fin de la Satyre, qui
  est de reprime les vices en les rendant ridicules, &amp; de faire voir
  aux vicieux par des peintures generales, ce qu’ils sont, &amp; ce
  qu’ils doivent estre. Pour s’élever au raisonnable esprit de la
  Satyre, il ne faut pas avoir un esprit malin, qui hait les
  personnes, &amp; qui respecte les vices ; évitant de parler des plus
  dangereux, ou n’en parlant que par moquerie. Il faut avoir une grande
  sagesse, qui est si rare, une intention droite pour la correction des
  hommes, &amp; une delicatesse de sens pour bien juger, &amp; pour
  toucher solidement &amp; finement les matieres, qu’il faut traiter en
  Maistre &amp; non pas en Escolier ; &amp; l’on ne doit pas se servir
  de la plume, comme un furieux se sert d’une épée, pour massacrer tout
  ce qu’il rencontre.
  Celuy qui dit qu’il a entrepris d’écrire contre les
  vices, &amp; qui dit d’abbord au Roy.
  Moy la plume à la main je gourmande
  les vices, doit donc estre sage, &amp; ne doit pas ensuite faire
  des Satyres contre la sagesse &amp; contre la raison, puis que ce
  n’est que par la raison qu’il peut combattre les vices : Et celuy qui
  veut se moquer des Poëtes, &amp; donner des preceptes pour toutes
  fortes de Poësies, doit estre grand Poëte, correct, avancé en
  âge, &amp; en reputation, comme estoit Horace, qui estoit grand
  Philosophe, grand Poëte, d’un goust le plus rafiné qui fust
  jamais, &amp; qui a mesme donné dans ses Satyres d’excellens preceptes
  de la vertu.
  Il ne faut pas qu’un Poëte Satyrique se fasse voir Ecolier en
  sentimens, &amp; en Poësie. Horace &amp; Juvenal n’ont jamais rien dit
  qui ne fust de bon sens, n’ont jamais fait un méchant vers, n’ont rien
  fourré d’inutile pour achever leur mesure, n’ont jamais employé ny
  parole ny comparaison basse, bien que dans le stile bas de la
  Satyre ; &amp; n’ont point rebattu dix fois une mesme personne pour la
  mesme chose.
  Mais il ne faut pas sous le titre de la Satyre exercer ses
  inimitiez, &amp; répandre ses pensées libertines. La Satyre est
  contraire aux loix divines &amp; humaines ; &amp; parmy nous elle ne
  doit pas s’authoriser par l’exemple de ce qui s’est fait parmy les
  Payens. Elle a esté supportée parmy eux, quand elle n’a pris autre
  licence que d’accuser les vices publics, ne nommant jamais une
  personne pour vicieuse, si elle n’estoit bien diffamée ; comme quelque
  scelerat, quelque fameux débauché, ou quelque signalé avare. Horace
  marque les bornes de la Satyre, quand il dit, Sat. 4.
  Si quis erat dignus describi,
  quòd malus, aut sur
  Quòd mœchus foret, aut sicarius, aut
  alioqui
  Famosus.
  Enfin la Satyre n’a jamais décrié que ceux qui se décrient
  eux-mesmes : mais celuy qui veut faire passer pour ridicules des
  hommes establis en estime, croit qu’il sera jugé plus grand d’esprit,
  plus il se fera voir hardy à médire. Il fait bien connoistre qu’il est
  plus ennemy du mérité que du vice ; puisqu’il ne nomme jamais un
  vicieux ; mais seulement ceux dont les ouvrages sont estimez, les uns
  plus, les autres moins : car pour ceux qui n’ont pas la force de se
  soûtenir, c’est estre bien lâche que de les attaquer.
  Il a pretendu se mettre au dessus de tous en s’établissant le
  censeur de tous ; mais cette humeur de censurer ne convient pas à un
  jeune Poëte, qui dans l’impetuosité de son âge se trouve flaté en
  s’exerçant à la Satyre, à cause du grand avantage qu’elle luy donne
  parmy des esprits disposez à aimer la médisance, &amp; souffrir les
  deffauts d’un Poëte, pourveu que quelqu’un soit nommé &amp; mocqué.
  Mesme bien que le nom soit souvent répété par la sterilité de
  l’Autheur, les esprits communs ne laissent pas d’en rire
  toûjours : mais ceux qui ont le
  goust rafiné, haissent ces repetitions, qui marquent la pauvreté de
  l’esprit du Poëte, &amp; sont ennuyeuses aux personnes de bon goust,
  qui attendent tousiours quelque chose de nouveau. Cependant les
  mediocres esprits, qui ont aimé la Satyre dans le temps qu’elle leur a
  esté prononcée d’un magnifique ton de voix avant l’impression, se
  trouvent obligez à maintenir leur approbation, quand la piece est
  imprimée ; bien qu’elle ait perdu beaucoup de son agréement, estant
  dénuée du secours imposteur de la forte prononciation.
  Un Satyrique croit estre en seureté, &amp; asseuré de son merite,
  en recitant devant plusieurs personnes, qui par faute de
  sçavoir &amp; de lecture, croyent que ce qu’ils loüent est de
  l’invention de celuy qui recite, &amp; ne sçavent pas que la pensée
  est souvent d’un Poëte ancien. Toutefois celuy qui en reçoit les
  loüanges ne sort point de sa gravité, quoy qu’il sente bien qu’il est
  le plus loüé de ce qui n’est pas de luy ; &amp; il est si
  injuste, &amp; si aveuglé par son amour propre, qu’il enfle sa vanité
  à proportion de l’applaudissement, qui appartient à Horace, ou à
  quelque autre Poëte, dont la richesse peut servir encore à revestir la
  nudité des steriles Ecrivains.
  Pour le guerir de sa presomption excessive, il est besoin de luy
  faire connoistre qu’il n’est pas si grand Poëte qu’il pense : car la
  parfaite Poësie demande tant de talens divers, tant de
  connoissances, &amp; tant d’experiences, que ce n’est pas un fruit de
  la jeunesse. Le Prin-temps ne porte que des fleurs
  legeres &amp; passageres, &amp; l’Automne porte des fruits de bon
  goust, &amp; dont plusieurs passent la rigueur des Hyvers. Il faut
  avoir fait autre chose que des Satyres, avant que de donner des
  preceptes aux Poëtes. Horace avant que de faire son Art Poëtique en
  faveur des jeunes Pisons, avoit fait des Odes admirables ; &amp; il a
  bien fait voir que la Satyre n’est pas une Poësie, quand il a dit.
  Neque si quis scribat uti
  nos
  Sermoni propiora, putes hunc esse
  Poëtam.
  Ingenium cui sit, qui mens divinior,
  atque os
  Magna sonaturum, des nominis hujus
  honorem.
  C’est à dire.
  N’estimez pas Poëte un qui fait comme
  nous
  En des termes de prose un vers
  facile &amp; doux ;
  Mais celuy dont l’esprit divinement
  invente,
  Et qui semble chanter d’une bouche
  tonnante,
  Tousiours d’un vol égal soutenant son
  renom,
  Celuy-là de Poëte a mérité le
  nom.
  On commence la Satyre, on la poursuit, &amp; on la finit comme on
  veut. Il n’y a ny regle, ny invention, ny ordre, ny élevation
  d’esprit, ny ce que l’on appelle transport
  Poëtique : tout cela ne convient
  point à la Satyre. Il a beau s’y relever par fois en termes, pour
  faire croire qu’il est Poete, ce n’est point là le lieu de s’élever,
  il faut qu’il retombe tousiours dans le bas, &amp; il ne doit point le
  quitter, selon le precepte d’Horace son Maistre.
  Versibus exponi tragicis res comica
  non vult.
  C’est à dire.
  Nul ne doit par un vers
  tragique
  Traiter une chose comique.
  Or la Satyre est sans doute un sujet comique. Aussi Horace ne s’y
  est point élevé en diction ny en
  grandes figures, comme dans ses Odes : &amp; il dit que dans les
  satyres il faut extenuer ses paroles.
  Extenuantis eas consutlò.
  Car il faut donner à chaque chose la façon de les exprimer qui luy
  convient. Il faut entreprendre de grands sujets, pour faire voir de
  quoy l’on est capable : Il ne suffit pas d’avoir leu Horace, &amp;
  d’en traduire quelques preceptes, pour s’eriger en Maistre des Poetes.
  Il faut avoir un genie inventif, élevé, iudicieux &amp; fin, pour
  faire toutes fortes de Poesies, à une seule desquelles ce prétendu
  Maistre n’a osé toucher, n’estant pas mesme capable de faire un
  Sonnet, ny d’arrondir une Stance.
  Si la Comedie des Visionnaires estoit encore sur le point d’estre
  conceuë, on y pourroit adiouster un assez plaisant personnage d’un
  Docteur Ecolier, qui voudroit enseigner à faire ce qu’il n’a iamais
  fait, &amp; ce qu’il ne sçauroit faire : qui pretendroit se mettre au
  dessus de tous les Poetes en disant du mal de
  tous : qui pour se faire estimer un
  esprit sublime, auroit cru qu’il suffiroit de traduire un ancien
  traité du sublime ; &amp; qui instruiroit un Poete pour conduire par
  ses vers un Roy Tres-Chrestien aux bords du Rhin, avec le seul secours
  des Fables Payennes, pour en combattre le Dieu limonneux, pour mettre
  en suite toutes ses Naïades, &amp; pour effrayer encore &amp; mettre
  en deroute toutes celles de la Meuse, de la Moselle, du
  Doux, &amp; &amp; tant d’autres.
  On a iugé à propos de déffendre la Poesie He-roïque contre les
  réveries d’un tel Docteur, &amp; de faire une legere Censure de toutes
  ses Satyres : car on ne peut donner
  un autre nom à toutes les Oeuvres de son Recüeil, puis qu’il n’y a ny
  Epistre, ny Art Poetique, ny Lutrin, qui ne soit une Satyre ; &amp; il
  s’y pourra voir luy-mesme comme dans un miroir, qui ne le flatera
  point, qui ne se laissera pas étourdir par sa voix, &amp; qui luy fera
  connoistre quelles font les bornes de sa capacité &amp; de son
  merite.




  LA DEFFENSE  DU POËME  HEROÏQUE. 
  DIALOGUES.
   
  
    DIALOGUE I.  DORANTE, PHILENE, DAMON.
     
    DORANTE.
    
    Nous venons réveiller tes pensers
    solitaires.
    PHILENE.
    Où se sont assemblez, deux esprits
    si
    contraires ?
    Dorante est moderé, judicieux
    sçavant ;
    Et Damon du bon goust s’écarte
    assez souvent ;
    En l’amour des plaisirs veut que
    nul ne l’égale,
    N’aime que la débauche, &amp; sa
    fausse morale.N’aime que la débauche, &amp; sa fausse
    morale.
    DAMON,
    J’ay toûjours approuvé tes justes
    jugemens,
    Qui souvent mont guery de mes faux
    sentimens.
    Aussi de nos débats nous t’avons
    fait le juge.
    DORANTE.
    Contre toutes erreurs Philene est
    mon refuge.
    Car le bon goust est rare,
    ainsi que la vertu ;
    Et jamais le bon sens ne fut tant
    combattu.
    Nous sommes en debat sur quelques
    loix nouvelles.
    PHILENE.
    Et vous m’avez choisi pour vuider
    vos querelles ?
    DORANTE.
    Puis nous venons joüir dans
    l’aimable saison
    Des plaisirs que tu prens en ta
    belle maison.
    Tout y plaist, tout y rit, tout y
    fait bien connoistre
    L’esprit,
    la politesse, &amp; le soin de son
    Maistre.
    DAMON.
    Ce parterre ébloüit par ses vives
    couleurs.
    DORANTE
    On y voit à l’envy briller toutes
    les fleurs.
    DAMON.
    Et de ce pur ruisseau j’aime l’eau
    babillarde,
    Qui court par les cailloux, sans
    qu’un seul la retarde.
    DORANTE.
    Enfin hors de la serre on voit les
    orangers.
    DAMON.
    Que promettent de fruits les fleurs
    de ces vergers !
    DORANTE.
    J’aime ce promenoir sur le bord de
    la Seine,
    Qui découvre aux
    regards &amp; Paris &amp; la plaine.
    DAMON.
    Mais tes yeux ont icy des objets
    trop divers,
    Qui ne permettent pas d’y composer
    des vers.
    PHILENE
    C’est icy toutefois que ma veine
    est plus forte,
    Que le grand air
    l’anime, &amp; qu’elle me transporte.
    L’ombre des Cabinets ne l’émeut pas
    si bien.
    DORANTE.
    Lors que l’esprit travaille il ne
    regarde rien
    Enfin tu dois icy vuider nostre
    querelle.
    L’Eerreur fait des arrests :
    la Raison en appelle.
    On ne parle par tout que de
    nouveaux decrets,
    Que n’aguere on chantoit dans
    quelques lieux secrets,
    Qui par des mouvemens
    d’ignorance &amp; d’envie
    Aux Poëmes divins veulent oster la
    vie.
    Maintenant on en lit les sens
    deffectueux,
    Dépourvus du secours des tons
    impetueux,
    Les rimes d’Ecolier, les méchantes
    cesures,
    Que cachoient de la voix les fortes
    impostures.
    La belle impression ne cache nuls
    deffauts,
    Et fait honte à loisir à tous
    jugemens faux.
    On a, pour bien juger, liberté
    toute entiere.
    DAMON.
    Il faut de nos débats t’apprendre
    la matiere.
    Phebus, de son Parnasse a mandé
    dans ces lieux
    Qu’il faut des nobles Vers bannir
    le serieux :
    Que le Dieu des Chrétiens, les
    Demons, &amp; les Anges,
    Aux Lecteurs enjoüez, sont des noms
    trop étranges :
    Qu’il faut avoir recours aux contes
    fabuleux,
    Si l’on veut dans les vers mesler
    le merveilleux.
    Que la Muse en riant doit piquer
    pour nous plaire.
    DORANTE.
    Mais tout ce qui fait rire, est
    pour le goust vulgaire.
    PHILENE.
    Pour moy je ne connois ny Muses, ny
    Phebus.
    Je suis bien détrompé des antiques
    abus.
    Qui les suit, dans l’erreur à tout
    pas s’embarrasse,
    Les chemins sont rompus qui
    menoient au Parnasse.
    Pegaze &amp; les neuf Sœurs ne sont
    plus de saison.
    Je veux pour mon secours Dieu
    seul &amp; la raison.
    Dans l’amour, au
    theatre, &amp; dans les jardinages,
    Des faux Dieux on permet les
    noms &amp; les imges :
    Mais soüiller de leurs noms nos
    sujets serieux,
    A nostre pure foy c’est estre
    injurieux.
    Laissons-là des faux Dieux toute la
    bande vaine.
    DAMON.
    Mais qui donc invoquer pour animer
    la veine ?
    PHILENE.
    Si nous voulons du Ciel emprunter
    les rayons,
    Il nous faut invoquer le Dieu que
    nous croyons :
    Si nous voulons traiter de plus
    foibles matieres,
    De nostre seul esprit empruntons
    des lumieres.
    DAMON.
    Mais les chants les plus
    beaux, &amp; les plus renommez,
    A tous ces noms des Dieux nous ont
    accoutumez.
    Rien ne plaist que la fable à
    ceux qui veulent rire ;
    Et tout le serieux leur paroist un
    martyre.
    DORANTE.
    Quoy ? vouloir qu’en suivant l’abus
    eternisé,
    L’on invoque un Demon sous Phebus
    déguisé ?
    L’on n’osera donc plus chanter une
    victoire,
    Qu’aux fausses Deitez on n’en rende
    la gloire ?
    D’un fleuve nul jamais ne franchira
    les eaux,
    Que le Dieu limoneux ne sorte des
    roseaux ?
    Et la fiction noble,
    heureuse, &amp; bien fondée,
    Ne pourra plus passer pour une
    riche idée ?
    PHILENE.
    Selon tes mœurs, Damon, tu n’aimes
    que des Dieux
    Chimeriques, brutaux, insensez,
    vicieux.
    Mesme tu n’en crois point,
    bien que forcè de croire,
    Celuy dont la grandeur brille en la
    sainte Histoire.
    Et tu ne peux souffrir la force des
    beaux vers,
    Si l’on ose invoquer l’Autheur de
    l’Univers ;
    Non par manque d’attraits de
    l’auguste matiere,
    Mais par le seul deffaut de
    goust &amp; de lumiere.
    DORANTE.
    Tu n’as pas de l’erreur avalé le
    poison,
    Philene, enseigne nous, par la
    seule raison,
    Si toutes fictions des plus hardis
    genies,
    Des Poëmes sacrez doivent estre
    bannies.
    Si l’Ange ou le Demon, rarement
    introduits,
    Pour des faits importans ne seront
    plus produits :
    Si la Muse &amp; Phebus sont des
    chimeres vaines,
    Seul &amp; trompeur secours des
    plus steriles veines :
    Si leurs noms dans l’oubly doivent
    estre laissez,
    Depuis le grand débris des
    Oracles cessez,
    Par le pouvoir naissant du Dieu qui
    les fit taire
    Qui sema les leçons de sa Loy
    salutaire,
    Qui confondant l’erreur des
    Philosophes vains,
    Apprit à l’Univers la science des
    Saints ;
    Et qui sceut confirmer tous ses
    divins Oracles,
    Par le nombre &amp; l’éclat de ses
    fameux miracles.
    DAMON.
    Non, je ne pretens pas qu’on doive
    contester
    La Loy que nous
    croyons, &amp; qu’on doit respecter :
    Mais toujours le mensonge offense
    un saint mystere ;
    Et toujours dans les vers la fable
    est necessaire.
    PHILENE.
    O le sage, ô le saint, ô le
    respectueux !!
    Qu’il craint bien du vray Dieu le
    nom majestueux !
    Il le bannit des
    vers ; &amp; souvent il le jure,
    Mesme ne pensant pas s’il luy fait
    une injure.
    Voy d’un tel jugement le miserable
    fonds,
    Qui ne peut distinguer ce que tu
    nous confonds.
    Le mensonge est honteux, mais la
    veine pompeuse
    A le droit d’enfanter la fiction
    heureuse,
    Qui souvent donne auvray les
    charmes les plus grands.
    Le mensonge &amp; la feinte ainsi
    sont differens.
    L’un sur la verité n’a point sa
    base seure ;
    Pour porter à l’erreur forme son
    imposture :
    L’autre qui sur le vray choisit son
    fondement,
    Attire à la vertu par son appast
    charmant.
    DAMON.
    Non, non, la fiction ne doit jamais
    paroistre
    Si tost que du vray Dieu le nom se
    fait connoistre.
    Un Maistre a prononcé que
    l’heroïque vers
    N’aura plus dans un mois de cours
    par l’Univers :
    Et que ses fictions d’ornemens
    embellies,
    Sous l’oubly pour jamais seront
    ensevelies.
    DORANTE.
    Un tel Maistre est pareil à quelque
    homme insensé,
    Qui tiendroit dans un champ un
    grand chesne embrassé,
    Qui pretendroit l’abbattre avec sa
    seule force
    Et ne pourroit pas mesme en
    détruire une écorce.
    PHILENE.
    Quoy ? nos vers, sur l’appuy de nos
    divines loix,
    N’oseront plus parler de nos
    augustes Rois,
    Dont la celebre
    vie &amp; guerriere &amp; pieuse,
    Doit franchir de l’oubly la nuit
    injurieuse ??
    Et si nous celebrons le grand Dieu
    des Hebreux,
    Ses desseins eternels, ses prodiges
    nombreux,
    Tous ces portraits fondez, sur le
    sacré volume,
    Periront sous le trait d’une
    insolente plume,
    Qui voudroit étouffer les sublimes
    beautez,
    Et les brillans éclats des grandes
    veritez ?
    Ridicule fureur, telle qu’en la
    nuit brune
    Se void celle des chiens, surpris
    de voir la lune,
    Qui ne pouvant souffrir sa
    brillante clarté,
    D’inutiles abbois attaquent sa
    beauté
    Mais pendant que leur corps ne
    produit que de l’ombre,
    L’Astre, d’un cours égal, éclaire
    la nuit sombre.
    DORANTE.
    La Poësie epiique
    interesse &amp; comprend
    Tout ce qu’en son enclos le monde a
    de plus grand.
    C’est ce que les Payens ont conceu
    de plus juste.
    Par l’interest du Ciel, le sujet
    est auguste.
    Sur la Religion roulent tous les
    grands faits ;
    Et sans elle quels chants
    éclaterent jamais ?
    Les Chantres plus fameux semblent,
    comme un tonerre,
    Ebranler tout à coup l’air, le
    Ciel, &amp; la terre.
    Toutefois dans les chants des
    grecs &amp; des Latins,
    On ne voit que des Dieux esclaves
    des destins :
    Mais en chantant un Dieu de
    puissance infinie,
    Il n’est rien que n’embrasse un
    sublime genie.
    Tout luy semble soumis : il semble
    qu’en ses mains
    Est remis le pouvoir de l’Autheur
    des humains.
    PHILENE.
    Quoy ? des esprits
    sans loy, brulans de
    jalousie,
    Pretendroient sous leurs loix
    fouler la Poësie,
    Sapper les fondemens des heroïques
    vers,
    Nous deffendre d’ouvrir les
    Cieux &amp; les Enfers,
    Bannir nos veritez, qui sont toute
    leur haine,
    Et nos chants dont l’éclat confond
    leur foible veine ?
    DAMON.
    Je me tiens à l’arrest fulminé par
    la voix
    Dont la force a le droit de nous
    donner des loix.
    PHILENE.
    Cette tonnante voix
    superbe &amp; magistrale,
    A donc sur les beaux vers
    l’authorité fatale,
    Sans que nulle raison convainque
    les esprits,
    Du decret ridicule
    étonnez &amp; surpris ?
    Je mets hors de ce rang ceux qui
    par complaisance
    Laissent tonner la
    voix, &amp; gardent le silence,
    Qui feignant
    d’admirer, &amp; blasmant en leur cœur,
    Laissent impunément triompher le
    Lecteur.
    DAMON.
    Des grecs &amp; des Latins la veine
    tousiours flate,
    Et jamais ne rebute une ame
    delicate.
    PHILENE.
    Elle flate l’erreur. Et qu’ont-ils
    jamais dit
    De plus grand que les faits
    d’Ester, &amp; de Iudith,
    Dont l’esprit, la beauté, les rares
    avantures,
    De toutes passions presentent les
    figures ?
    Ont-ils de leurs Heros quelqu’un
    qui soit égal
    Au merveilleux Moïse, à l’Egypte
    fatal ;
    Ou tel que ce grand Chef dont la
    parole fiere
    Du Soleil s’abbaissant arresta la
    carriere ?
    Mais les Chantres Payens, manquans
    de verité,
    Sur un fondement faux ont tousiours
    inventé.
    De feindre sans garend ils ont pris
    la licence ;
    Jamais leurs fictions n’eurent de
    vray-semblance.
    DAMON.
    Lors que des passions ils en ont
    fait des Dieux,
    Se pouvoit-il jamais inventer rien
    de mieux ?
    Que tout ce qu’ils ont feint dans
    la Metamorphose ?
    Et que d’avoir d’un Dieu revestu
    chaque chose ?
    DORANTE.
    C’est ce qu’a dit en vers un demon
    furieux :
    Ne pouvant estre Dieu j’inventay
    mille Dieux.
    DAMON.
    Les vers ne parlent pas d’une façon
    commune.
    Pour parler de la mer, Virgile dit
    Neptune,
    Pour le pain dit
    Ceres, &amp; Bacchus pour le vin.
    DORANTE,
    Par ce rare secret en eux tout est
    divin.
    DAMON.
    C’est de leurs fictions la plus
    ingenieuse,
    Pour rendre de leurs vers la force
    harmonieuse.
    DORANTE.
    Dés l’enfance tels mots nous ont
    entretenus,
    Par les tons imposteurs des doctes
    prevenus ;
    Et ces grands noms appris sous des
    Maistres severes,
    Nous ont accoutumez à ces vieilles
    chimeres.
    DAMON.
    Cét art, des termes bas cache bien
    les deffauts.
    DORANTE.
    Il se faut soustenir sans un
    secours si faux.
    DAMON.
    Si tout plaistsi tout rit, faux ou
    vray, que m’importe ?
    Je laisse là le vray, si le faux me
    transporte.
    DORANTE :
    Mais le seul vray semblable est
    aimé du bon sens.
    Sans luy, pour
    l’émouvoir, tous vers sont
    impuissans.
    PHILENE.
    Voyons si c’est justice, ou pure
    jalousie,
    Qui veut des grands sujets bannir
    la Poësie :
    Si la Religion luy tranchant les
    destins,
    Laisse maistres, du champ les
    Grecs &amp; les Latins :
    Si les nobles esprits, aux exploits
    veritables
    Doivent mesler les jeux des
    ridicules fables :
    Si nostre grand Monarque ayant tout
    surmonté,
    En Satyriques vers sera bien mieux
    chanté :
    Et pour suivre son vol dans
    l’ardeur qui l’emporte,
    Si la Musè bouffonne aura l’aile
    assez forte.
    D’une trop folle erreur Damon est
    infecté.
    Je luy veux des beaux chants
    prouver la dignité.
    Mais le disner est prest : une
    telle matiere
    Merite d’occuper l’apres disnée
    entiere.
     
    Fin du premier Dialogue.
    
  
  
    DIALOGUE II.  PHILENE, DORANTE, DAMON,
     
    PHILENE.
    DANS cette sale, amis, tenons nous
    en repos :
    Car après le repas, il n’est pas à
    propos
    De reprendre si tost l’air &amp; la
    promenade.
    Mais un leger sommeil au bruit
    d’une cascade, ,
    Pourroit pour peu de temps
    recueillir nos esprits ;
    Et la sans y penser souvent il m’a
    surpris.
    DORANTE.
    Réveille-nous plustost parta bouche
    éloquente.
    Laisse courir les eaux de ta source
    abondante :
    Puis que Damon s’attend d’apprendre
    par ta voix
    Des heroïques chants la
    grandeur &amp; les loix.
    PHILENE.
    Damon, toute dispute entre nous est
    éteinte,
    Si nous distinguons bien le
    mensonge &amp; la feinte.
    Les fables ont paru des charmes
    imposteurs.
    Nul sage ne les crut sur la foy des
    Autheurs,
    Comme nous l’a décrit la plume
    delicate
    
    Qui se rit de l’erreur des chants
    les plus vantez ;
    Si dignes de mépris, &amp; si mal
    inventez ; ;
    Et qui faissant
    parler les Dieux &amp; les
    Deesses,
    Fait voir leurs faux plaisirs,
    leurs crimes, leurs bassesses.
    Mais la fiction riche orne la
    verité.
    L’une sçait bien par l’autre
    augmenter sa beauté.
    Souvent la verité par la feinte est
    connuë ;
    Et ne paroistroit pas si belle
    toute nuë.
    Comme on voit parmy nous briller
    une beauté,
    Qui paroistroit sans honte avec la
    nudité :
    A qui le vestement donne la
    bien-seance,
    L’honneur, la modestie, &amp; la
    magnificence.
    Rien n’égala jamais le talent
    d’inventer ;
    Et puis qu’il est si rare, il faut
    le respecter.
    Car qui sçait inventer une belle
    avanture,
    Suit d’un superbe vol l’Autheur de
    la nature ;
    Et produisant au jour ce qui ne fut
    jamais,
    Imite du seul Dieu les admirables
    faits.
    DAMON.
    Je sçay des inventeurs la gloire
    incomparable :
    Mais l’honneur d’inventer
    appartient à la fable,
    PHILENE.
    Peut-elle contenter un juste
    jugement,
    Puis que la vérité n’est pas son
    fondement ?
    Nostre loy nous instruit par des
    portraits aimables.
    L’Evangile est orné d’exemples
    vray-semblables.
    Celuy qui fit les Cieux, la
    terre, &amp; les saisons,
    En tire des tableaux &amp; des
    comparaisons.
    Qui sçait mieux la nature en fait
    mieux les images ;
    Et l’Autheur les fait mieux, qui
    connoist ses ouvrages.
    En ce point sont d’accord les
    Critiques divers,
    Que le seul vray-semblable est
    l’appuy des beaux vers.
    D’Homere tous les chants ne sont
    que des mensonges ;
    Et semblent un ramas de ridicules
    songes.
    Car il ne suffit pas, pour fonder
    leur beauté,
    Que Troye &amp; son malheur soient
    une verité.
    Il ne put inventer des sujets
    vray-semblables,
    Puis que nuls de les Dieux ne sont
    Dieux veritables ?
    Mais nostre seule loy donne en sa
    verité
    Un fond sur qui L’on feint avec
    authorité.
    Le vray-semblable y prend sa force
    toute entiere,
    De la verité seule empruntant sa
    lumiere.
    Les Grecs &amp; les Latins, dans
    leur aveuglement,
    De leurs mensonges seuls ont fait
    leur fondement.
    Leurs ouvrages sont pleins
    d’erreur,
    d’extravagance.
    Des termes seulement ils ont eu
    l’elegance.
    Leurs efforts sont bornez, dans les
    descriptions,
    Dans le naif portrait des mœurs,
    des passions.
    Mais jamais sur le faux leurs
    fictions fondées,
    De raison ny d’esprit n’ont esté
    secondées.
    Ainsi fut dans l’erreur toute
    l’antiquité,
    Jusqu’au temps qu’icy bas nâquit la
    Verité,
    Un Dieu qui pur esprit, pour se
    rendre visible,
    D’un homme prit le
    corps, &amp; mortel &amp; sensible :
    Et confirma si bien par miracles
    divers,
    Qu’il estoit le seul Dieu maistre
    de l’Univers.
    DAMON.
    Tu me parles d’un Dieu de qui la
    vie austere
    Ne fut qu’abbaissement, que
    peine, &amp; que misere.
    PHILENE.
    Je te parle d’un Dieu, si celebre
    en grands faits,
    Qu’au monde leurs pareils
    n’éclaterent jamais.
    Laisse à part sa morale, adore ses
    merveilles.
    Voy si jamais la fable en conceut
    de pareilles,
    Et voy que rien de bas ne paroist
    dans les vers
    Dont le fonds est le Dieu qui fit
    tout l’Univers ;
    Qui brillant en &amp; puissant en
    paroles,
    Imposa le silence aux trompeuses
    Idoles ;
    Qui confondit l’orgueil des
    milliers de Demons,
    Capables d’abysmer les
    citez &amp; les monts,
    Si son divin pouvoir, aux Enfers
    redoutable,
    N’arrestoit la fureur de leur force
    indomtable.
    Je te parle d’un Dieu (seras-tu
    confondu)
    Si long-temps annoncé, si
    long-temps attendu
    Enfin venu surterre, &amp; de qui
    la naissance
    Des Anges, des Pasteurs, fit la
    réjouïssance,
    Dont la grandeur supreme en ce
    monde arrivant,
    Fut d’enhaut revelée aux Mages du
    Levant,
    Dans de profonds respects fut par
    eux adorée,
    Et d’hommages divers dignement
    honorée.
    Je te parle d’un Dieu qui pour
    planter la foy
    Confondit à douze ans les Docteurs
    de la Loy,
    Qui pour premier miracle en vin
    convertit l’onde ;
    Dont la puissante main, en
    prodiges feconde,
    Dans les aspres deserts multipliant
    les pains,
    Fit naistre
    l’abondance, &amp; nourrit tant d’humains ;
    Qui fit voir à ses loix la nature
    asservie,
    Guerit le sourd, l’aveugle, aux
    morts rendit la vie,
    Et fut, après sa mort, admiré de
    tant d’yeux,
    Quand son vol triomphant l’enleva
    dans les Cieux.
    DAMON.
    Il faut croire ces faits.
    PHILENE.
    Comme nous devons croire
    Une simple, une pure, une fidele
    histoire,
    Qui sans art, sans pompe, est faite
    par les soins
    De sinceres Autheurs, oculaires
    témoins,
    Qui ramassez ensemble ont fait un
    seul ouvrage,
    Et dont le sang versé signa leur
    témoignage.
    De tous les temps passez les Rois
    n’eurent jamais
    Des écrivains unis, constans en
    tous leurs faits.
    Ce droit fut reservé pour la verité
    pure,
    Que nul ne peut jamais accuser
    d’imposture.
    DORANTE.
    C’est là ce Dieu vivant, de qui
    l’eternité,
    Le pouvoir la
    sagesse, &amp; l’estre, &amp; la bonté,
    Nous furent enseignez par récit
    veritable,
    Qui seul peut à nos chants donner
    le vray-semblable :
    Et non les spectres vains des
    ridicules Dieux,
    Que follement on feint comme
    habitans des Cieux,
    Et dont l’Antiquité,
    chimerique, &amp; honteuse,
    A fait les fondemens de sa fable
    menteuse.
    La simple vérité doit avoir plus
    d’amans,
    Que le traistre mensonge avec ses
    ornemens ;
    Et l’on doit bien souffrir que nos
    veritez saintes
    Découvrent leurs beautez sous des
    images feintes.
    DAMON.
    Nos regles pour les vers ne parlent
    pas ainsi.
    PHILENE.
    Sur tes regles, Damon, tu dois
    estre éclaircy.
    Cesse de m’interrompre, &amp; tu
    pourras connoistre
    Celuy que tous esprits doivent
    avoir pour maistre.
    Pour former un sujet digne des plus
    hauts sons,
    En vain dans les Payens on cherche
    des leçons.
    Il faut prendre une loy, certaine,
    indubitable,
    Et qui seule a compris toute loy
    raisonnable,
    L’écrit de l’Esprit seul qui crea
    les esprits,
    A qui livre jamais ne disputa le
    prix.
    De tout seur fondement le saint
    texte est la regle.
    Et qui suit ses chemins se rend
    semblable à l’Aigle,
    Qui de son vol hardy fuyant loin de
    nos yeux,
    Par un fixe regard void l’Astre
    dans les Cieux,
    Semble suivre sa voye avec ses
    promptes ailes,
    Et se perd dans les airs par des
    routes nouvelles.
    L’Esprit saint a décrit, mais non à
    tous momens,
    Par le divin secours de grands
    évenemens.
    Tantost Dieu mesme
    parle, &amp; tantost par un Ange
    Il console, il instruit par
    d’autres il se vange
    Des citez dont le crime a mérité
    ses feux.
    Par Moïse il répand ses prodiges
    nombreux.
    Tantost des fiers demons la
    furieuse envie.
    Veut troubler le bon-heur d’une
    innocente vie.
    De la jeune Sara, par un dépit
    jaloux,
    L’insolent Asmodée étouffe sept
    époux :
    Et par mille rigueurs d’une longue
    souffrance,
    Satan du juste Iob éprouve la
    constance.
    
    Taschent d’imiter Dieu par leurs
    faits seducteurs ;
    Et dans l’art infernal la sorciere
    scavante
    
    A qui lit tant de faits, sans
    pareils, étonnans,
    De pareils inventez ne sont pas
    surprenans.
    Ainsi l’écrit tracé d’une
    plume eternelle,
    Des plus nobles sujets est le
    parfait modele ;
    Il contient tout precepte, il
    comprend tout sçavoir,
    La Source des humains, les regles
    du devoir,
    Le culte des
    Autels, &amp; l’histoire du monde ;
    Comme la mer immense embrasse de
    sononde
    La terre en tous ses
    bords, &amp; tous ses habitans.
    Le saint volume encore embrasse
    tous les temps,
    Tous les siecles passez jusques aux
    plus antiques,
    Et les siecles futurs, par escrits
    prophetiques.
    Il décrit les combats des vices,
    des vertus,
    Les malheurs des mortels sous
    l’erreur abbatus,
    Et l’on y void enfin la diverse
    peinture
    De tout ce que produit la grace ou
    la nature.
    DORANTE.
    Si des antiques chants,
    malgré l’aveuglement,
    La Religion seule a fait le
    fondement ;
    S’ils ont pour le succés d’une
    importante guerre
    Interessé le Ciel,
    l’enfer, toute la terres ;
    S’ils ont dans leurs sujets ému
    peuples &amp; Rois,
    Si la seule raison leur en donna
    les loix ;
    Avec plus de justice, avec plus
    d’avantages,
    On void le Ciel, l’enfer, émus dans
    nos ouvrages ;
    Et du Dieu tout puissant les
    innombrables faits
    Nous permettent tousiours d’en
    feindre des portraits.
    PHILENE.
    Tout impie est confus, lisant la
    Sainte histoire ;
    Puis croit la démentir ne voulant
    pas la croire.
    Aux grands effets de Dieu rien ne
    peut s’égaler ;
    Et la feinte si haut n’a jamais pû
    voler.
    Car de l’esprit humain la nature
    est bornée.
    Des limites du sens sa force est
    terminée.
    En Dieu seul qui deteste un conte
    fabuleux,
    La verité s’accorde avec le
    merveilleux ;
    Et le vers heroïque aura sa gloire
    entiere,
    S’il en peut par son art égaler la
    matiere.
    DORANTE :
    Donc un Dieu fabuleux dans les vers
    presenté,
    Des grandes actions soüille la
    verité :
    Mais nulle fiction jointe à la
    sainte histoire,
    Des grandes veritez ne peut
    soüiller la gloire
    Des mœurs,
    des passions, &amp; des forts
    sentimens,
    Les augustes sujets aiment les
    mouvemens :
    Mais ne peuvent souffrir les
    ridicules fables,
    Que jamais le bon sens ne jugea
    vray-semblables.
    Par un dessein jaloux on veut
    insolemment
    Aux saintes veritez arracher
    l’ornement,
    Des nobles fictions les rencontres
    naissantes,
    Les rares nouveautez tousiours
    divertissantes,
    Par le torrent fecond d’un esprit
    produisant,
    Qui ne peut ennuyer en
    s’immortalisant,
    Qui tousiours fait sentir la
    pompe &amp; l’harmonie,
    Et tout ce que fait l’art avec un
    grand genie.
    Mais par un faux espoir les
    steriles esprits
    Pour les plus grands sujets
    affectent un mépris,
    Et pensent que sur tous ils
    obtiendront l’empire,
    Si ne pouvant charmer, pour le
    moins ils sont rire.
    PHILENE.
    Damon est tout confus voyant que
    son Autheur
    N’est pas, comme il pensoit, un si
    rare Docteur.
    Ses decrets ne sont nez que de sa
    noire envie,
    Que de l’aveuglement d’une profane
    vie,
    Que d’un sterile esprit, qui ne luy
    fournit pas
    Des nobles fictions les aimables.
    appas ;
    Qui sans art, sans
    genie, &amp; fier dans sa misere,
    Ose deffendre à tous ce qu’il ne
    sçauroit faire.
    DAMON.
    Je sors comme d’un
    songe, &amp; d’un profond sommeil.
    Une heureuse clarté reluit à mon
    reveil.
    Je connois que sa loy n’est qu’une
    fausse addresse
    Pour faire des beaux vers mépriser
    la noblesse.
    La fiction meslee avec la
    verité,
    Au lieu de la détruire, augmente sa
    beauté ;
    Puis que tu m’as fait voir qu’il
    est permis de feindre
    Tout ce qu’en ses écrits Esprit
    saint voulut peindre.
    DORANTE.
    Ce n’est qu’en faisant mieux que
    l’on peut se hausser
    Sur ceux que par envie on voudroit
    abbaisser.
    Qui veut voir des saints chants la
    fiction bannie,
    Pour elle n’eut jamais d’amour ny
    de genie.
    Quoy que sa voix declame avec un
    ton hardy,
    Un mediocre esprit en peut estre
    étourdy :
    Mais ses regles en vain esperent de
    détruire
    Tout ce que de plus grand le siecle
    peut produire.
    PHILENE.
    Il ne confondra pas les nobles
    inventeurs ;
    Et j’admire le goust de ses
    admirateurs,
    Qui flattant de concert son audace
    infinie,
    Luy donnent à l’envy le nom de
    grand genie.
    DORANTE.
    Jamais il ne connut ny le divin
    transport,
    Ny des inventions l’ingenieux
    effort.
    Sur le vent qui le porte avec joye
    il s’affure :
    Mais si de son Recüeil une juste
    censure
    Luy marquoit ses deffauts de
    sens &amp; de sçavoir,
    Que par manque de goust jamais il
    n’a pu voir,
    Sa troupe de flateurs seroit toute
    confuse,
    Et l’on verroit pâlir sa resonnante
    Muse.
    Au milieu de l’encens dont il est
    parfumé,
    Tout à coup dans la honte il seroit
    abysmé.
    PHILENE.
    Il n’entendit jamais la fine
    raillerie.
    Il semble estre tousiours en
    colere, en furie.
    Sa Muse en son bas rang devroit se
    contenir :
    Et sur tout par justice il devroit
    s’abtenir
    Et sur tout par justice il devroit
    s’abstenir
    De donner des leçons en forme de
    Satyre
    A ceux qui mieux que luy dans leur
    temps ont fait rire.
    Mais il donne ses loix, comme si
    l’Estourneau
    Vouloit par son langage enseigner
    tout oiseau ;
    Et pretendoit sur tout deffendre
    par ses regles,
    Le chant aux Rossignols, &amp; le
    grand vol aux Aigles.
    Fin du second Dialogue.DIALOGUE III.
     
    PHILENE, DORANTE, DAMON.PHILENE.VOICY un pacquet que je viens de
    recevoir, qui pourroit bien nous dire quelques nouvelles de la
    censure dont nous a parlé Dorante : Car il me vient d’un amy qui
    avoit esperé de l’avoir pour m’en faire part.DORANTE.l’en avois oüy
    parler, mais je ne l’avois pas veu. encore.PHILENE.C’est la piece
    mesme, comme je le voy par le titre. Censure des
    Satyres &amp; autres œuvres de… Il faut la lire ensemble avant que
    de nous separer. Mais je suis d’avis que nous sortions de cette
    salle, pour aller la lire, &amp; nous reposer à l’ombre dans le
    iardin.DAMON.Voicy une heureuse rencontre. l’avois impatience de
    voir cette piece, &amp; de iuger avec de bons juges les iugemens
    qu’elle contient. Car qui ose corriger un homme de si haute
    reputation, s’expose aussi à estre iugé, &amp; merite peut estre
    luy-mesme une plus rude censure.PHILENE.Nous parlerons en toute
    liberté. Seulement fois resolu, Damon, de ceder à la justice &amp; à
    la verité, comme nous y sommes resolus Dorante &amp; moy. Vous me
    laisserez lire tous deux, ou vous m’interromprez tant qu’il vous
    plaira : car en fait de critique, les interruptions sont plûtost
    agreables qu’importunes. Donc puis que nous sommes en repos le vais
    commencer à lire.Censure des Satyres &amp; autres œuvres de… pour le
    guerir s’il se peut de l’humeur de médire des autres ou du moins
    pour luy aider à corriger ses fautes, s’il n’apprehende point le
    grand travail de la lime. Horace dit qu’il faut remettre sur
    l’enclume les vers malfaits.
    Et malé tornatos incudi reddere
    versus.
    Puis qu’il dit qu’il a grande peine à faire des vers, il en aura
    encore une plus grande à les rendre parfaits. Mais le facile débit
    de la médisance flate merveilleusement un Satyrique, qui croit ses
    vers admirables quand une impression en a esté venduë. Il est
    content de sa composition, quand le Libraire l’est de sa
    vente ; &amp; il ne voudroit pas prendre la peine d’y corriger un
    vers.
    Quand il aura veu ces remarques qui luy feront connoistre les
    bornes de sa capacité, il pourra se tenir asseuré qu’à mesure qu’il
    fera voir de ses ouvrages imprimez, &amp; des regles de la Poësie,
    on les redressera aussi-tost avec une regle plus droite, qui luy
    apprendra à ne se plus mesler d’en faire, ou le moyen d’en faire de
    bonnes. Car de traduire les ancien, c’est ne nous rien faire sçavoir
    de nouveau. Nul ne se doit faire maistre de son chef, &amp; ne l’est
    jamais qu’aprés avoir fait des chef-d’œuvres, &amp; qu’aprés le
    jugement des maistres. Mais nul ne doit jamais presumer de sçavoir
    ny d’enseigner ce qu’il ne sçait pas faire.
    Sume superbiam
    Quœsitam meritis.
    C’est à dire.
    Sur le mérité seul il faut prendre
    l’audace.
    Horace pouvoit se vanter de ses vers, &amp; donner des preceptes
    de la Poësie : mais qui ne sçait faire autre chose que de le piller,
    doit plûtost se vanter d’estre grand voleur que grand Poëte.
    DAMON.
    Je demeure d’accord de tout cela ; mais je l’attens aux remarques
    particulieres sur ses vers, dont jamais je n’ay crû qu’il y en eust
    un seul qui ne fust digne d’admiration.
    PHILENE.
    Nous apportons icy chacun de nous un jugement libre, pour
    condamner ou pour deffendre.
    DORANTE.
    Croy, Damon, que nous n’épargnerons pas l’Auteur de cette
    censure, si elle ne nous satisfait pas par tout.
    DAMON.
    Il me semble que je seray icy le seul pour deffendre les Satyres.
    Je m’y sens obligé pour soutenir les premiers sentimens que j’en ay
    eus.
    PHILENE continuë à lire.
    Fautes les plus notables des Satyres de ...
    Page 1. vers 5.
    Grand Roy,
    si jusqu’icy par un trait de
    prudence,
    J’ay demeuré pour toy dans un
    humble silence.
    Comment un homme peut-il se vanter d’un trait de
    prudence, &amp; encore parlant à un Roy ? Il faut dire,
    par respect, &amp; non
    par un trait de prudence.
    DORANTE.
    Que dis-tu, Damon, de cette remarque ? voudrois-tu dire au Roy,
    Sire, je me tais par un trait de prudence.
    DAMON.
    Il est vray qu’il faut dire, par respect ; &amp; que nul ne doit
    se vanter d’avoir fait une chose par un trait de prudence.
    PHILENE.
    La correction est donc juste, suivons.
    Vers 10.
    Mais je sçay peu
    louër, &amp; &amp; ma Muse tremblante
    Fuit de ce grand fardeau la charge
    trop pesante.
    Et de si hauts exploits mal propre
    à discourir,
    Touchant à tes lauriers craindrois
    de les flétrir.
    Pitoyables vers, &amp; pur galimatias. Car premierement
    la charge d’un
    fardeau, &amp; le fardeau d’une
    charge, sont aussi peu raisonnables l’un que l’autre ; puis que
    fardeau &amp; charge sont la mesme chose. Il suffisoit de dire,
    suit ce fardeau trop pesant, ou
    cette charge trop pesante.
    DAMON.
    I’admire comment nul de ses amis n’a trouvé cela à reprendre. le
    me ris de moy-mesme, de m’estre escrié par admiration, sur la charge
    d’un fardeau.
    PHILENE continuë à lire
    Mais les deux vers suivans ne valent pas mieux, bien que
    changez, &amp; autres que ceux qui estoient en la precedente
    impression, où il y avoir ce galimatias.
    Et ma plume mal propre à peindre
    des guerriers
    Craindroit en les touchant de
    flétrir tes lauriers.
    Cela fait voir qu’il ne peut corriger, melme quand il le veut :
    car quel vers, &amp; quelle inversion.
    Et de si hauts exploits mal propre
    à discourir.
    Pour dire, mal propre à discourir de si hauts exploits. Cela
    n’est pas supportable. Il devoit changer le tout ; &amp; dire.
    Mais je sçay peu loüer : &amp; ma
    Muse tremblante,
    Fuyant d’un tel suiet la charge
    trop pesante,
    Craindroit, dans son humeur, de
    mesler quelquefois
    Les traits de la Satyre à tes
    nobles exploits.
    DORANTE.
    Ces vers sont nets, &amp; raisonnables.
    PHILENE.
    Page 2. Voicy une méchante cesure.
    Et mesle en se vantant soy mesme à
    tout propos.
    Il falloit mettre en l’hemistiche,
    en se vantant
    soy-mesme, &amp; non pas le couper par la cesure. Et
    soy-mesme à tout propos, fait
    encore un tres-méchant hemistiche.
    DORANTE.
    Que dis-tu, Damon, de ce beau vers.
    Et mesle en se vantant soy-mesme à
    tout propos.
    il n’y a un seul des Poëtes dont il se mocque, qui fasse de si
    méchans vers.
    DAMON.
    Pour moy je ne suis pas si exact à la cesure, &amp; je ne sens
    pas la faute dans les vers qui y manquent.
    PHILENE.
    Mais Dorante &amp; moy qui avons meilleur goust que toy pour la
    poësie, nous renvoyons ce vers à la forge, pour estre remis sur
    l’enclume, &amp; sous le marteau. Voicy ce qui fuit.
    Toutefois il enseigne en son Art Poëtique page 107. qu’il faut
    estre exact à la cesure.
    Que tousiours dans vos vers, le
    sens coupant les mots,
    Suspende l’hemistiche, en marque le
    repos.
    Ne diriez-vous pas sur cela qu’il ne manque jamais à ce repos au
    milieu du vers, qui est la cesure : mais il en fait luy-mesme une
    grande quantité de méchantes, dont on marquera quelques-unes parmy
    le grand nombre, pour faire voir qu’il n’a pas la force de suivre
    ses propres preceptes.
    En la mesme page.
    Les loüanges d’un fat à celles d’un
    Heros.
    Quel mot, d’un fat, pour estre
    presenté au ROY, à qui il ne faut offrir que des termes nobles.
    C’est faire des vers sans discretion, &amp; il faut en faire de
    meilleurs pour un Roy, &amp; quand on veut rendre un Poëte ridicule.
    Mais il offre souvent au Roy ce mesme mot de
    fat.
    En la mesme page 2.
    A leur veine grossiere.
    DORANTE.
    Cette epithete ne vaut rien.
    PHILENE.
    Lisons. L’epithete de
    grossiere pour une veine, est
    grossiere, &amp; n’est nullement propre : car la metaphore de veine
    est prise ou des veines du corps, ou des veines de la terre, comme
    sont les sources. Et de tout cela l’on ne dit point
    veine grossiere. Cela est bien
    grossier pour un homme qui veut se mocquer de la veine des autres
    Poëtes.
    Page 3.
    A l’ombre de ton nom ils trouvent
    leur azile,
    Comme on void dans les champs un
    arbrisseau debile,
    Qui sans l’heureux appuy qui le
    tient attaché,
    Languiroit tristement sur la terre
    couché.
    Il veut entendre l’appuy d’un bâton ou d’une perche, que l’on
    attache à un jeune arbre qui se courbe, pour faire qu’en croissant
    il se redresse, Mais quelle comparaison pour un grand Roy, qu’il
    devoit comparer à quelque chose d’élevé &amp; de noble, qui
    porteroit ombre, puis qu’il dit qu’un chetif Poëte cherche l’ombre
    du Roy. Cependant il compare le Poëte à un arbre qui a vie, &amp; le
    Roy a un baston qui n’a plus de vie, &amp; qui ne porte point
    d’ombre. Et quelle image nous donne-t’il ? car qui pourroit avoir
    attaché le Roy à un Poëte, comme on a attaché un baston à un
    arbrisseau pour le redresser. C’est donner un bel employ au Roy.
    DORANTE.
    Cela est bien repris.
    PHILENE.
    Encore, continuent les remarques, s’il eust comparé le Poëte qui
    cherche l’appuy &amp; l’ombre du Roy, à un sep de vigne, qui
    s’attache à un orme, pour s’élever par luy iusqu’à ses
    branches, &amp; pour en avoir le soûtien &amp; l’ombre. Voicy en
    vers cette comparaison pour le Poëte &amp; pour le Roy.
    Comme un sep, qui rampant, dans les
    champs abbatu,
    Qui ne peut se hausser ny croistre
    que tortu,
    D’un grand orme
    s’approche, &amp; l’embrasse, &amp; le
    serre ;
    Par l’appuy de son tronc s’éleve de
    la terre ;
    Et ses pampres meslant aux grands
    feuillages verds,
    Fait voir de ses raisins tous les
    rameaux couverts.
    DORANTE.
    Cette comparaison est digne du Roy, &amp; d’un poëme
    heroïque.
    PHILENE.
    Aussi ne faut-il jamais parler des Heros, ny aux Heros, que par
    des sens &amp; par des termes nobles.
    DAMON.
    Je confesse que la comparaison de l’arbrisseau debile, &amp; du
    bâton qui l’appuye, est aupres de celle-là. bien debile, bien
    basse, &amp; bien rampante.
    DORANTE.
    Et Damon ny tous ses pareils n’avoient jamais rien trouvé à
    reprendre en tous ces vers.
    PHILENE.
    Je commence a esperer que nous ne manquerons pas icy de
    divertissement. Et mon amy m’a fait grand plaisir de m’avoir envoyé
    de quoy si bien vous regaler. Page 4.
    Craint
    Tartuffe &amp; Moliere.
    Cela est mal dit : car il veut que par ces mots on entende : il
    craint que Moliere n’en fasse un Tartuffe. Mais cela ne le dit
    pas.
    DAMON.
    Il a crû qu’on l’entendroit ainsi.
     
    DORANTE.
    Mais il faut parler correctement.
    PHILENE.
    Page 5.
     
    Et nos vaisseaux domtant
    l’un &amp; l’autre Neptune
    Nous aller chercher l’or malgré
    l’onde &amp; le vent.
    Quelle pensée de dire que les vaisseaux vont aux Indes
    malgré l’onde &amp; le vent ;
    puis qu’au contraire ils n’y vont que par l’onde &amp; par le
    vent ?
    DAMON.
    Il vouloit dire, sans craindre les tempestes qui peuvent
    survenir.
    DORANTE.
    Mais les vaisseaux ne vont point malgré l’onde &amp; le vent.
    PHILENE.
    Cela est contre le sens. En la mesme page parlant au Roy.
    Alors,
    sans consulter si Phebus l’en
    avouë,
    Ma Muse toute en feu me
    prévient &amp; te lou
    Il falloit parler de la Muse, avant que de dire,
    sans consulter. Il falloit dire.
    Alors ma Muse, sans consulter si
    Phebus l’en avouë. Il faut attendre,
    ma Muse. La difficulté de faire
    des vers iustes, &amp; intelligibles, fait que les apprentifs se
    licencient, &amp; suppriment ou transposent les paroles faute de
    sçavoir les ranger. Outre cela l’opinion des Payens n’estoit point
    que les Muses consultassent Phebus, ny qu’elles attendissent sa
    permission pour aider un Poëte ; puis qu’on les croyoit
    Deesses, &amp; filles du Iupiter. Il presidoit seulement à
    leurs concerts.
    DAMON.
    Pour moy je passe toutes ces transpositions de mots, sans les
    vouloir entendre, &amp; ces delicatesses sur la fable, que je
    n’examine point : &amp; je n’y regarde pas de si pres,
    DORANTE.
    Mais celuy-là doit mieux faire des vers, qui ose escrire à un
    grand Roy, &amp; qui se mocque des Poëtes.
    PHILENE.
    Suivons.
    Ny le ton ny la voix assez
    forte.
    Ton &amp; voix sont la mesme chose pour la force.
    PHILENE.
    Page 7.
    S’en est enfuy chargé de sa seule
    misere.
    S’en est enfuy. C’est comme
    parle le menu peuple : il faut dire,
    S’en est
    fuy.
    DAMON.
    I’admire comment il n’en a point esté repris.
    DORANTE.
    Un Poëte doit au moins parler comme les honnestes gens.
    PHILENE.
    Page 8.
    Allons chercher quelque antre ou
    quelque roche.
    Antre &amp; roche, pour ce qui est d’un asile, sont la mesme
    chose.
    DORANTE.
    Ces superfluitez ne sont pas supportables en vers.
    PHILENE.
    En la mesme page. Mon
    encens &amp; mes vers. C’est la mesme chose : car un Poëte n’a
    autre encens que ses vers. Il faut plûtost dire
    l’encens de mes vers, pour dire,
    les loüanges, il fait la mesme faute page 43. ou il dit,
    Digne de nostre encens, &amp; digne de
    nos vers.
    DORANTE.
    Tout cela est digne de correction.
    PHILENE.
    Et indigne d’un Poëte si fier.
    DAMON.
    Pour nous autres ses amis, nous n’y regardons pas de si
    pres, &amp; nous passons toutes ces choses avec admiration.
    PHILENE.
    Page 9.
    Et que le sort burlesque,
    en ce siecle de fer,
    D’un pedant, quand il veut,
    sçait faire un
    Duc &amp; Pair.
    Se peut-il rien adiouter à la hardiesse &amp; à l’iniustice de ce
    Satyrique, qui sans respect du grand &amp; sage Roy sous lequel nous
    vivons, qui portant la guerre au dehors, nous fait jouïr d’une si
    heureuse tranquillité au dedans, ose appeller iniurieusement le
    siecle d’un tel Prince un siecle de fer, &amp; condamner son choix
    dans les grandes dignitez qu’il donne ; puis que cela ne se fait
    point par un sort burlesque, mais par le choix &amp; par la volonté
    expresse du Roy.
    DORANTE.
    Que dis-tu, Damon, de cét emportement de ton amy, qui n’a pas
    voulu corriger dans cette derniere impression une telle fureur, bien
    qu’il sceust qu’elle avoit esté
    remarquée ; croyant que son esprit sera estime plus grand, moins il
    auroit de bornes ?
    DAMON.
    Sur cela je n’ay rien à répondre.
    PHILENE.
    Page 12.
    Voicy encore d’étranges hardiesses contre ce qu’il y a de plus
    auguste dans les mysteres de nostre Religion.
    Et riant hors de là du sentiment
    commun,
    Presche que trois sont
    trois, &amp; ne font jamais un.
    Voilà une belle leçon iertée en vers contre la creance d’un seul
    Dieu en trois personnes. Car bien
    que le Poëte fasse semblant de faire dire cela par un autre, il ny
    répond qu’en se mocquant.
    Pour moy qui suis plus
    simple, &amp; que l’enfer étonne,
    Qui crois l’ame
    immortelle, &amp; que c’est Dieu qui tonne.
    Car il ne veut point que l’on croye de luy qu’il est simple, ny
    que l’enfer l’étonne ; Tout cela n’est dit qu’en
    raillerie, &amp; l’on ne parle point ainsi. C’est le tonnerre qui
    tonne, c’est le soleil qui éclaire.
    DORANTE.
    Il n’y a personne qui ne connoisse que cela est dit ridiculement.
    Cependant le vers subsiste, qui n’est point raillerie.
    Presche que trois sont
    trois, &amp; ne font jamais un.
    PHILENE.
    Il a pris ces mots de l’Impie en la Comedie du Festin de Pierre,
    à quoy son valet répond en badinant, faisant semblant de
    l’instruire, &amp; tombant puis aprés par terre. Ce Poëte insinuë
    ainsi le discours impie.
    DAMON.
    Il faut confesser qu’il y porte le sens du Lecteur ; &amp; je
    l’ay bien senty moy-mesme.
    DORANTE.
    Voilà comme ses Satyres, qui n’ont point de bornes, attaquent la
    Religion mesme, &amp; esperent couvrir leur venin par quelques
    paroles en suite, dont l’Autheur ne voudroit pas qu’on le
    crust, &amp; que l’on ne connust pas la raillerie.
    PHILENE.
    Page 20.
    Pour m’empoisonner,
    Je pense exprés chez luy m’a forcé
    de disner.
    Pitoyable vers. Cét expres est
    bien bas, &amp; bien mal placé.
    DORANTE.
    Quel vers ?
    Je pense exprés chez luy m’a forcé
    de disner.
     
    PHILENE.
     
    Il est detestable. Les Poëtes qu’il pretend joüer n’en firent
    jamais de si méchans.
    DAMON.
    Je l’avois cru suportable.
    DORANTE.
    On appelle cela faire des vers en dépit des graces.
    PHILENE.
    Page 19.
    Tenoit à peine autour d’une table
    quarrée.
    Méchante cesure. Il ne falloit point couper
    autour d’une, c’est faire des
    vers bien miserablement.
    DORANTE.
    Celuy qui fait si souvent de ces méchantes cesures, ne devroit
    pas se mocquer des méchants Poëtes, de tous lesquels il ne peut
    faire voir un seul vers si méchant.
    PHILENE.
    Page 17.
    Un libertin d’ailleurs qui sans
    ame &amp; sans foy
    Se fait de son plaisir une supréme
    loy,
    Tient que ces vieux propos de
    demons &amp; de flammes,
    Sont bons pour étonner des
    enfans &amp; des femmes.
    Ces choses de la foy &amp; de la Religion ne doivent point estre
    semées dans la Satyre, dont le dessein n’estant que pour faire rire,
    elle ne doit point alleguer l’impieté pour la combattre en riant Il
    faut pour cela des armes bien plus fortes : mais la Satyre
    n’invective jamais contre ces choses si serieuses : car les Poëtes
    n’y parlent qu’en se mocquant.
    DORANTE.
    Quand cét Autheur veut bannir les Anges &amp; les démons de la
    Poësie Heroïque, alors ce n’est plus en se mocquant qu’il parle,
    mais serieusement. Il n’y dit pas comme icy que ce sont
    de vieux propos : mais il les en
    bannit comme choses dont les noms ne luy plaisent pas ; &amp; il ne
    croit pas que personne les doive supporter.
    PHILENE.
    Mais puis qu’il veut bannir les demons de la Poësie Heroïque,
    pourquoy ne les bannit-il pas aussi de ses Satyres, s’il ne veut
    faire croire qu’il s’y mocque de la Religion ? Car les
    Anges &amp; les demons sont bien plus recevables dans un suiet
    serieux, que dans un ridicule.
    DORANTE.
    C’est veritablement de la Satyre qu’ils devroient estre bannis :
    Car ces noms passent la raillerie.
    PHILENE.
    En la mesme page 17.
    La mesme erreur les fait errer
    diversement.
    Autre méchante cesure. Les fait
    errer ne devoit point estre coupé. Puis voilà un pur
    galimatias. L’erreur les fait
    errer.
    DORANTE.
    Damon avoit avalé tout cela, comme excellent &amp; admirable. Car
    le galimatias est estimé quelque chose de beau par les esprits
    ordinaires, qui admirent ce qu’ils n’entendent pas.
    DAMON.
    l’avois entendu cela confusément, sans m’appliquer à
    l’entendre.
    PHILENE.
    Page 28.
    La comparaison d’un avare avec Tantale, est toute prise d’Horace,
    qui la met en deux vers &amp; demy. Et ce Poëte n’a pû la mettre
    qu’en six, mettant des vers entiers pour chevilles, comme on voit
    les deux premiers, qui ne sont que pour dire
    Tantale : Horace dit
    Tantalus. Voicy les vers de
    nostre Docteur des Poëtes.
    Dittes moy, pauvre esprit, ame
    basse &amp; venale,
    Ne vous souvient-il point du
    tourment de Tantale,
    Et quelle misere, de dire,
    esprit &amp; ame en mesme vers,
    pauvre esprit, ame basse. Tout
    cela est la mesme chose.
    Qui dans le triste état où le Ciel
    l’a reduit,
    Troisiéme vers qui n’est encore qu’une cheville, pour rimer avec
    fuit, qui est au vers
    suivant.
    Meurt de soif au milieu d’un fleuve
    qui le fuit.
    Autre méchante cesure. Au milieu
    d’un fleuve. Cela ne devoit point estre coupé dans le vers.
    Vous riez ? Sçavez-vous que c’est
    vostre peinture,
    Et que c’est vous par-là que la
    fable figure :
    Que tous ces vers sont miserables ! Que de redites &amp; de
    paroles superfluës ? Quel par-là
    tres inutile, puis que c’est à dire, par la fable, qui est dans le
    vers ? Et quelle repetition ennuyeuse.
    C’est vostre peinture, &amp; en
    suite.
    Et Que c’est vous par là que la
    fable figure ?
    Ce qui est la mesme chose dite plusieurs fois. Tout cela est
    pitoyable pour un Poëte si fier, qui se mocque tant des autres.
    DORANTE.
    Et qui se mesle de donner des leçons à tous.
    PHILENE.
    Tu n’avois jamais cru, Damon, que cét Autheur fist de si méchans
    vers, &amp; eust tant de peine à chercher des rimes, &amp; fut
    reduit à coudre tant de paroles ensemble, pour dire si peu de chose.
    Continuons à lire. Horace dit tout cela en deux vers &amp; demy.
    Tantalus à labris sitiens fugientia
    captat
    Flumina. Quid rides ? mutato nomine
    de te
    Fabula narratur.
    Quelle grace dans cette brieveté ? Quelqu’un eust pû reduire en
    deux vers françois ce beau sens d’Horace.
    Tantale dans un fleuve a
    soif &amp; ne peut boire.
    Tu ris ? Change le nom. La fable
    est ton histoire.
    DORANTE.
    Cela est iuste &amp; net, &amp; peut servir de leçon au
    Satyrique, pour luy apprendre à serrer le sens, au lieu qu’il a tant
    travaillé pour l’allonger, par deffaut de force, &amp; de sçavoir
    maistriser un sens.
    PHILENE.
    Cela nous fait connoistre encore, que nostre langue est capable
    de serrer le sens, &amp; plus mesme que la Latine.
    DORANTE.
    Cela doit estre de l’adresse de celuy qui travaille.
    PHILENE.
    Il ne faut mettre dans les vers une seule parole inutile : Car
    autant d’inutilitez dans la Poësie, sont autant de fautes notables
    selon le precepte d’Horace.
    Recideret omne quod ultra
    Perfectum traheretur.
    DORANTE.
    Damon est tout confus, &amp; n’est plus tant persuadé de
    l’excellence des vers de son Poëte.
    DAMON.
    I’avois pris pour abondance d’esprit, l’abondance des paroles,
    que vous estimez super fluitez &amp; deffauts.
     
    PHILENE.
    Dans la mesme page 28.
    Voicy encore des galimatias, qui nous feront voir qu’il ne devoit
    pas faire des Satyres contre les méchans Poëtes.
    Qui prodigue du sien
    A trois fois en dix ans devoré tout
    son bien,
    Et dont l’ame inquiete, à soy-mesme
    importune,
    Se fait un embarras de sa bonne
    fortune.
    Tout cela est contre le sens. Premierement,
    prodigue du sien, n’est que pour
    dire, prodigue, car nul n’est
    prodigue que de son bien. Et un prodigue ne peut pas devorer trois
    fois tout son bien ; puis que l’ayant devoré une fois, il ne peut
    pas le devorer encore deux fois. Et les emprunts qu’il fait en
    suite, &amp; qu’il dévoré, sont du bien d’autruy &amp; non du
    sien.
    Mais comment après avoir devoré tout son bien, son ame peut elle
    se faire un embarras de sa bonne for
    tune, puis qu’il est alors dans la misere ? C’est n’avoir pas le
    sens commun que d’écrire ainsi.
    PHILENE.
    Page 30.
    Souuent de tous nos maux la raison
    est le pire,
    C’est elle qui farouche au milieu
    des plaisirs
    D’un remors importun vient brider
    nos desirs.
    La facheuse a pour nous des
    rigueurs sans pareilles.
    C’est un pedant qu’on a sans cesse
    à ses oreilles,
    Qui toûojurs nous
    gourmande, &amp; c.
    Quelle doctrine de libertinage, de se mocquer de la raison ? Et
    quel vers.
    C’est un pedant qu’on a sans cesse
    à ses oreilles.
    Quelle cesure. Qu’on
    a, &amp; quel siflement de tant d’S. de suite,
    sans cesse à ses.
    DAMON.
    Pour nous autres qui l’admirons, nous ne prenons point garde ny à
    ces cesures, ny à ces siflemens. Nous passons tout cela, pourveu que
    la mesure des vers y soit.
    DORANTE.
    Je vous excuse tous de ne sçavoir pas iuger des vers mais je ne
    le puis excuser d’en faire de si méchans, &amp; d’oser se mocquer
    des Poëtes, qui n’en firent jamais de si ridicules.
    PHILENE.
    Page 32.
    Mais la posterité d’Alfane &amp; de
    Bayard,
    Quand ce n’est qu’une rosse, est
    venduë au hazard.
    Venduë au hazard, ne veut rien
    dire, &amp; n’est que pour rimer à Bayard. Mais cela est admirable
    de faire la posterité de quelques chevaux une rosse.
    DORANTE.
    Dy moy, Damon, n’as-tu jamais monté sur la posterité d’un bon
    cheval ?
    PHILENE.
    Page 36.
    Sers un si noble maistre &amp; fay
    voir qu’auiourd’huy
    La France a des suiets qui sont
    digne de luy,
    Cét aujourd’huy n’est qu’une
    cheville, pour rimer avec luy.
    Car auiourd’huy est pour dire
    en ce siecle. Et cela seroit
    impertinent de dire : en ce siecle la France a des suiets qui sont
    dignes du Roy. Car on sçait bien que les hommes des siecles passez,
    ny ceux des siecles futurs, ne sont pas des suiets pour le Roy. Et
    qui jamais a dit, la France a des
    suiets. Car un païs n’a pas de sujets, il a des habitans. C’est
    le Roy qui a des suiets ; &amp; la France est suiette au Roy. Que de
    fautes de jugement en deux vers.
    DAMON.
    C’est estre trop raffiné, que de trouver en cela tant de fautes,
    que nul n’avoit encore trouvées.
    DORANTE.
    Tu veux dire, nul de ses admirateurs. Mais la Poësie doit estre
    suiette à l’examen des esprits les plus raffinez.
    PHILENE.
    Elle doit estre sans faute, &amp; pour les vers, &amp; pour le
    iugement.
    Page 40.
    Maint Grec affamé, maint avide
    Argien.
    Grec, &amp; Argien,
    sont la mesme chose. C’est comme qui diroit,
    maint François &amp; maint
    Gaulois ; Car les Grecs sont appellez
    Argives ou
    Argiens, mais on ne dit guere
    Argien. Puis
    affamé &amp; avide
    sont encore la mesme chose C’est estre bien sterile que de faire
    ainsi des vers.
    DAMON.
    Il y a en cela peu de chose à reprendre.
    DORANTE.
    Toutefois tout ce vers est reprehensible.
    PHILENE.
    Avec plusieurs semblables avis il fera mieux une autre fois.
    Page 44.
    La mort d’un vol affreux vienne
    fondre sur moy.
    Le mot affreux ne convient
    qu’aux choses visibles, dont l’obiet effraye : mais il l’employe à
    tout. Car il dit ailleurs un critique
    affreux, des subsides affreux, un
    recit affreux.
    DORANTE.
    Ce mot affreux n’est sans
    doute que pour les choses visibles.
    PHILENE.
    En la mesme page.
    Riche, gueux, ou content, je veux
    faire des vers.
    Ce content est bien mal
    placé ; &amp; tout seul il ne contente point, Il falloit luy opposer
    un mot, comme, ou triste. Car on
    ne sçait à quoy s’attache ce mot, ou
    content. Il falloit dire, riche ou gueux, content ou triste,
    pour faire les oppositions iustes. Cela est pris &amp; mal traduit
    d’Horace, qui fait toutes les oppositions necessaires, tant pour ce
    qui est d’estre vieux ou ieune, riche ou pauvre, soit qu’il fust à
    Rome, ou en exil si la fortune le vouloit. Il dit.
    Ne longum faciam, si me tranquilla
    senectus
    Expectat, ,
    seu mors atris circum volat
    alis.
    Dives, inops, Rome si sors ita
    iusserit, exul,
    Quisquis erit vitæ scribam
    color.
    Donc sans s’extravaguer sur le vol affreux de la mort, &amp; en
    faisant les oppositions iustes), il devoit dire, pour imiter
    raisonnablement Horace.
    Enfin, soit que m’attende une
    heureuse vieillesse,
    Soit que la mort m’arreste en ma
    verte ieunesse ;
    Dans Paris,
    ou banny vaguant par
    l’’univers,
    Riche ou gueux, triste ou gay,
    je veux faire des vers.
    C’est ainsi qu’il faut faire par tout les oppositions iustes,
    pour imiter Horace, qui n’y manque pas, &amp; pour faire
    passablement des vers.
    DORANTE.
    Tout cette censure est équitable.
    PHILENE.
    Page 50. De
    fiel &amp; d’amertume.
    C’est comme qui diroit, de
    roses &amp; de fleurs, l’espece &amp; le genre. Car le fiel est
    une espece d’amertume.
    DORANTE.
    Ce n’est pas estre d’une classe bien avancée, que de faire ainsi
    des vers.
    DAMON.
    Passons. Cela est peu de chose.
    PHILENE.
    Page 46. Des annimaux qui s’élevent
    dans l’air.
    Bien que les oiseaux soient des animaux, on ne les appelle point
    ainsi en Poësie. Cela ne se dit que des bestes de la terre.
    DORANTE.
    Il est vray, mais suivons.
    PHILENE.
    En la mesme page.
    De Paris au Perou, du Japon iusqu’à
    Rome.
    Il falloit opposer ville à ville, ou païs à païs, comme font les
    bons Poëtes pour marquer les éloignemens. C’est une faute par manque
    d’esprit &amp; de force,
    DORANTE.
    Les bons Poëtes n’y ont jamais manqué.
    PHILENE.
    Page 47.
    Croit que Dieu tout exprés d’une
    coste nouvelle
    A tiré pour luy seul une femme
    fidelle.
    Le mot tout exprés est tres
    bas, &amp; tres inutile, puis qu’il y a ensuite,
    pour luy seul
    Page 49.
    De sa vaste folie emplir toute la
    terre.
    Alexandre remplissoit la terre de trouble, de terreur, &amp; de
    tous les malheurs que la guerre apporte, mais non de sa folie de
    vouloir conquerir tout le monde, laquelle il ne communiquoit à
    personne,
    Page 50. Il continuë.
    Heureux si de son tempspour cent
    bonnes raisons,
    La Macedoine eut eu des petites
    maisons,
    Et qu’un sage Tuteur l’eut en cette
    demeure
    Tar avis de parens enfermé de bonne
    heure.
    Voila un Poëte bien iudicieux, de condamner aux petites maisons
    un si grand Roy, qui sortit de son état, ayant entrepris de vanger
    la Grece des ravages que Xerxes y avoit faits, &amp; de domter
    l’Asie ; &amp; de DU POEME
    HEROIQUE. 45 ne considerer pas qu’il offense le Roy, qui est sorty
    de son état pour passer en Flandre, &amp; dans la Hollande.
    DORANTE.
    Dy nous, Damon, lequel est digne des petites maisons, ou un grand
    Conquerant qui avoit toutes les admirables qualitez qu’avoit
    Alexandre, &amp; tout Prince qui luy ressemble par ses
    grandes &amp; continuelles actions de guerre ; ou un Poëte qui
    n’aimant que sa paresse &amp; son plaisir, condamne aux petites
    maisons les Rois les plus renommez du monde.
    DAMON.
    Peu de personnes pensent qu’il fasse injure au Roy, en parlant
    des hommes si éloignez de nos temps, comme Alexandre, dont on croit
    pouvoir mal parler impunément.
    DORANTE.
    Au moins sera-t’il vangé par la censure.
    PHILENE.
    En la mesme page.
    Mais sans nous égarer dans ces
    digressions,
    Traiter comme Senault toutes les
    passions,
    Et les distribuant par
    classes &amp; par titres,
    Dogmatiser en vers, &amp; rimer par
    chapitres.
    On n’entend point cela, qu’aprés avoir long-temps
    resvé, &amp; enfin deviné que Poëte a cru que le mot
    sans pouvoit aussi servir pour le
    verbe traiter, &amp; pour celuy
    de dogmatiser : mais cela n’est
    pas recevable. Car après avoir dit.
    Sans nous égarer, il falloit
    repeter le mot sans, &amp; dire,
    sans traiter comme Senault toutes les
    passions. Et il falloit encore le
    repeter, &amp; dire, &amp; sans
    dogmatiser. Mais la peine qu’il y a à parler aussi clairement
    en vers qu’en prose, à cause de la contrainte de la mesure, fait
    qu’un Poëte qui ne sçait pas encore tourner &amp; accommoder ses
    vers, se licencie, en supprimant ce qui est necessaire ; &amp; se
    rasseure dans l’esperance qu’on luy pardonnera,
    intra spem veniœ tutus, comme dit
    Horace, &amp; que l’on sous-entendra le mot qu’il n’a sceu fourrer
    dans le vers : Mais la Poësie Françoise n’est point
    licencieuse ; &amp; le siecle n’est point pardonnant, ny
    sous-entendant ; au moins ceux qui se connoissent en Poësie. Les
    autres passent ces choses sans les entendre ; &amp; de peur d’estre
    estimez petits esprits, ne demandent pas comment cela peut estre
    entendu. Ils n’ont pas assez d’humilité pour cela ; &amp; ils
    demeurent fiers dans leur ignorance.
    DORANTE.
    Confesse, Damon, que tu n’avois pas entendu ce vers.
    Traiter comme Senault toutes les
    passions.
    Et que tu n’avois pas assez resvé pour voir qu’il falloit
    chercher le mot sans qui est au
    vers precedent.
    DAMON.
    Il est vray que je ne l’avois pas entendu ; i’avois cru que
    c’estoit plûtost ma faute que celle du Poëte ; &amp; quand je
    n’entens pas d’abbord une chose, je ne resve pas pour deviner
    comment elle peut-estre entenduë.
    DORANTE.
    Voilà quel est l’esprit des admirateurs sans entendre : mais les
    plus iudicieux esprits, quoy qu’ils soient les plus capables de
    deviner, condamnent tout ce qui n’est pas d’abbord intelligible.
    PHILENE.
    Tels mots necessaires ne doivent jamais estre
    sous-entendus, &amp; doivent estre repetez ; &amp; tels vers doivent
    estre renvoyez à la forge.
    En la mesme page 50.
    L’animal le plus fier qu’enfante la
    nature
    Dans un autre animal respecte sa
    figure.
    Cela n’est point veritable. L’on voit si un chien respecte sa
    figure dans un autre qui luy dispute un os. Les chiens, les chevaux,
    les loups, &amp; plusieurs autres fortes d’animaux, se
    mordent &amp; s’étranglent les uns les autres, sans aucun respect
    pour leur figure ; &amp; ont les mesmes passions que nous, sans
    qu’aucun frein les arreste ; aussi n’ont-ils pas la raison que nous
    avons.
    Page 55.
    Non, mais cent fois la beste a veu
    l’homme hypochondre.
    C’est fort mal parler que de dire
    l’homme hypochondre, pour dire
    hypochondriaque ; car s’il est si
    sçavant en Grec comme il veut qu’on le croye, il doit sçavoir que le
    mot hypochondre ne signifie pas
    l’homme malade, mais la partie malade, ou plûtost la rate &amp; les
    entrailles qui sont contenuës dans cette partie du ventre qu’on
    appelle les hypochondres : Il
    doit donc parler comme les sçavans, &amp; non comme les ignorans,
    qui corrompent les mots qu’ils entendent dire, &amp; qu’ils
    n’entendent pas.
    DORANTE.
    Cela est inepte de dire l’homme hypochondre ; C’est comme qui
    diroit un homme poulmon, pour
    dire, pulmonique.
    DAMON.
    Pour moy, de peur de me tromper, i’approuve tout ce que je
    n’entens pas ; car je croy tout bon d’un Autheur qui a de la
    reputation, croyant qu’il ne dit rien sans le bien sçavoir.
    PHILENE.
    Dans toute cette Satyre de l’homme &amp; des animaux, il semble
    ennuyeusement vouloir épuiser son sujet, sans art quelconque. Comme
    la sixiéme Satyre (qui est toute des incommoditez de Paris, tant
    dans les maisons que dans les ruës) n’est qu’une longue
    amplification de ce que dit Horace des incommoditez de la ville de
    Rome, quand il estoit obligé d’aller de sa maison, à un autre qui en
    estoit éloignée. Mais nôtre Autheur, pretend, de quelques plats
    qu’il a pris dans Horace, nous faire un ample festin ; &amp; il nous
    embarrasse, nous accable, &amp; nous étourdit de tous les embarras,
    accablemens &amp; bruits de Paris, lesquels il veut dire tous sans
    en oublier un seul, pensant faire merveilles que d’épuiser les
    matieres par une fausse fecondité. Mais ce n’est pas estre bon Poëte
    que de tout dire, &amp; que de fatiguer son Lecteur en pensant le
    faire rire, Il faut qu’un Poëte en laisse plus à penser qu’il n’en a
    dit. Cependant il nous fera une grande leçon dans son Art Poëtique,
    mais tirée des Anciens, qu’il ne faut pas épuiser les
    suiets, &amp; que l’esprit rassasié rebute ce qui est de trop. Ce
    peu d’observations sur les Satyres de ce Poëte, pourront luy faire
    voir qu’il n’est pas si habile qu’il pense, &amp; que ce n’est pas
    le moyen de parvenir à la reputation d’estre bon Poëte, que d’écrire
    contre la raison &amp; contre la sagesse, &amp; que de vouloir si
    fort nous égaler aux bestes que de faire dire à un asne.
    Content de ses
    chardons, &amp; secoüant la teste
    Ma foy, non plus que nous l’homme
    n’est qu’une beste.
    Quel emportement de faire jurer ma
    foy à un asne, &amp; de se mocquer de tout honneur, de tout
    l’esprit humain, &amp; de toute vertu ; puis qu’il faut au contraire
    qu’un bon Poëte ait de bons &amp; sages sentimens sur toutes
    matieres, pour faire des vers nobles &amp; raisonnables, suivant le
    precepte d’Horace.
    Scribendi rectè sapere
    est &amp; principium &amp; sons.
    Rem tibi Socraticœ poterunt
    ostendere charta.
    C’est à dire.
    Des bons &amp; nobles vers la
    source est la sagesse.
    Apprens ce que Socrate enseignoit à
    la Grece.
    DORANTE.
    Il est vray que celuy qui pretend reprendre &amp; corriger les
    autres doit estre le plus sage, &amp; le plus habile de
    tous ; &amp; je souhaite qu’il se puisse corriger, s’il lit cét
    examen, qui luy servira comme d’un miroir où il pourra connoistre
    une partie de ses taches, que nul n’avoit sceu encoreluy faire voir.
    Cependant Damon, que je voy tout étonné &amp; müet, pourra mieux
    profiter que luy de toutes ces leçons, &amp; benira l’heure qu’il
    est venu icy avec moy, où il s’est veu détrompé de ses
    erreurs, &amp; de la haute opinion qu’il avoit conceuë de ce rare
    Autheur, qui s’est contenté iusques icy de regner sur des ignorans ;
    qui a cru qu’il suffisoit de traduire le traité du sublime pour
    estre estimé esprit sublime, &amp; que la nature n’avoit jamais
    produit un Poëte plus parfait que luy, &amp; plus capable de donner
    des leçons a tous les Poëtes du monde.
    PHILENE.
    Puis que Damon ne peut pas revenir si tost de son étonnement,
    laissons pour un moment ce qui reste à lire. Nous le reprendrons
    si-tost que nous aurons fait deux tours sur cette terrasse.
    DAMON.
    Je ne partirois pas d’icy content, si nous n’avions veu cette
    piece toute entiere, qui est si divertissante.
    DORANTE.
    Je m’assure que ce qui reste ne nous donnera pas moins de
    plaisir.
     
    Fin du troisiéme Dialogue.
     
  
  
    DIALOGUE IV.  PHILENE, DORANTE, DAMON.
     
    PHILENE.
    AU deffaut des arbres de ces vergers, qui ne vous montrent que
    des fleurs, &amp; qui n’ont point encore de fruits à vous donner, je
    croy que vous ne vous en retournerez pas à Paris mal satisfaits du
    goust de ces fruits dont je vous ay fait part : car il n’y a rien
    qui contente plus ceux qui ont du sens &amp; du sçavoir, qu’une
    critique qui est par tout juste &amp; iudicieuse.
    DORANTE.
    Parce que rien ne plaist tant au iugement que les bons iugemens.
    Mais ne perdons point de temps pour en voir la
    suite, &amp; reprenons nos places.
    DAMON.
    Je vous confesse que je suis surpris de ce que j’ay entendu ;
    mais que je suis encore plus content que confus : Et je ne croy pas
    qu’il y ait de contentement pareil à celuy de se voir libre d’une
    vieille erreur, qui m’estoit d’autant plus dangereuse qu’elle
    m’estoit agreable. Car j’en suis détrompé pour iamais,
    PHILENE.
    Voyons si ce qui suit te confirmera dans ce libre estat.
    Sur la premiere Epistre au
    Roy.
    Il est aisé de iuger que lors que l’Autheur fit cette Epistre, il
    s’estoit imaginé que le Roy estoit las de la guerre, &amp; qu’il n’y
    vouloit plus retourner ; ce qui est la pensée la plus
    folle, &amp; la plus iniurieuse à la valeur de ce grand Prince, qui
    pouvoit entrer dans la teste de ce Poëte, qui crut qu’il n’avoit
    plus qu’à le flater dans sa resolution de ne plus sortir de son
    Etat, &amp; de ne plus penser qu’à ses plaisirs. C’est pourquoy il
    luy parle des Heros de paix (qui sont des Heros de nouvelle
    institution) Et il se mocque sans cesse des Conquerans, comme de
    foux ridicules, &amp; comme il avoit dé-ja condamné Alexandre le
    grand à estre mis par un Tuteur aux petites maisons.
    Cette piece presentée au Roy est plûtost une Satyre qu’une
    Epistre, bien qu’il y proteste d’abord qu’il renonce la Satyre ;
    mais il y fait bien voir qu’il ne sçait pas comment il faut parler,
    ny aux Princes, ny des Princes.
    Il traite avec bien peu de respect &amp; d’estime le grand Roy
    auquel il écrit, se meslant de luy conseiller le repos &amp; les
    plaisirs ; &amp; il ose s’ériger en censeur des
    Conquerans, &amp; des plus grands Capitaines. Il parle de Pyrrhus
    comme d’un insensé, lequel toutefois est si estimé par Plutarque, de
    ce qu’ayant esté dépouïllé de son Royaume estant enfant, il le
    reconquit si tost qu’il put porter les armes ; &amp; fut si grand
    Capitaine, qu’il fit d’excellens écrits de l’Art de faire la
    guerre, &amp; fut mis par Annibal mesme au second rang entre les
    grands Capitaines aprés Alexandre.
    Toutefois nostre Autheur veut le faire passer pour un fou, parce
    qu’il vouloit aller en Italie, pour y secourir les Tarentins,
    vaincre les Romains, &amp; faire de plus grandes
    conquestes ; &amp; il veut faire croire que Pyrrhus devoit plûtost
    penser à rire &amp; à passer le temps en Epire le reste de ses
    jours.
    Par-là il pretend prendre le personnage du sage Cyneas, pour
    persuader au Roy qu’il doit plûtost penser à rire, &amp; à passer
    ses jours en joye, qu’à poursuivre ses droits hors de la France,
    qu’à vanger ses iniures contre les Hollandois, &amp; qu’à secourir
    ses voisins. Et il veut faire croire à tous, que si le Roy fait
    jamais quelque pareille entreprise, voilà dé ia sa Satyre toute
    faite en la personne de Pyrrhus De sorte que Louis XIII. a eu grand
    tort d’aller conquerir le Roussillon &amp; la Catalogne ; Godefroy
    de Buillon a esté un grand fou de vendre &amp; d’engager ses terres
    pour aller conquerir la terre Sainte ; si selon les nouvelles regles
    de nostre Docteur, la seule gloire des Princes doit estre de
    demeurer dans leurs Estats, &amp; d’y rire depuis le matin iusques
    au soir. C’est ainsi que les lâches voluptueux jugent des nobles
    entreprises des Princes justes &amp; vaillans, &amp; les estiment
    des extravagances ; &amp; un Poëte, qui est d’ordinaire
    paresseux, &amp; méchant soldat, comme dit Horace,
    Miluiœ piger atque malus, ne louë
    pas volontiers la vaillance, s’il n’a un grand genie qui embrasse
    les plus grandes choses.
    Mais ce qui est bien plus admirable en ce Poëte, c’est qu’en se
    mocquant de l’ambition des Conquerans, il est luy-mesme si
    ambitieux, qu’avec tant de méchans vers il pretend s’élever au
    dessus de tous les Poëtes, lesquels il croit faire trembler. Mesme
    il dit qu’il fait trembler Apollon le
    Dieu des Poëtes, disant de
    luy-mesme.
    Qu’aprés avoir ioüé tant d’Autheurs
    differens,
    Phebus mesme auroit peur s’il
    entroit sur les rangs.
    Voilà un Poëte plus redoutable à tout le Parnasse, que Pyrrhus ne
    le fut aux Romains aprés deux
    grandes batailles gagnées.
    D’abbord il veut persuader qu’Apollon s’interesse tellement pour
    sa gloire, qu’il est tout éperdu
    de ce qu’il veut s’adonner à autre chose qu’à la Satyre. Et son
    Apollon est si éperdu qu’il ne peut luy fournir qu’une méchante rime
    d’une seule lettre, rimant éperdu
    avec tu.
    DORANTE.
    Ces rimes sont semblables à celles des chansons du pont-neuf.
    PHILENE.
    Mais en recompense les deux vers suivans sont admirables, où il
    se fait dire par Apollon
    Où vas-tu t’embarquer ? regagne les
    les rivages.
    Cette mer où tu cours est fameuse
    en naufrages.
    Ces deux vers ont long-temps occupé ses amis. qui s’estant
    engagez à faire passer aupres du Roy cette Epistre pour quelque
    chose de rare, &amp; voyant qu’il avoit mis d’abord
    regagne le rivage, comme il
    estoit plus raisonnable, &amp; qu’en suite pour rimer il avoit mis,
    celebre en naufrage, ce qui ne
    valloit rien ; ils iugerent qu’il falloit mettre
    celebre en naufrages, au
    pluriel ; &amp; sur cela ils proposoient de mettre
    regagne les rivages ; ce qui
    toutefois ne vaut rien : car il suffit à un Vaisseau qui est en
    danger de gagner un port ou un rivage, sans en gagner plusieurs. De
    sorte qu’ils furent long-temps partagez là dessus, pour sçavoir s’il
    mettroit
    rivage &amp; naufrage,
    ou
    rivages &amp; naufrages.
    DAMON.
    Je me trouvay à cette conference, qui ne fut que de
    quatre, &amp; mon avis fut pour
    rivages &amp; naufrages.
    PHILENE.
    Il fut conclu, dit nostre texte, pour
    rivages &amp; naufrages,
    comme leur semblant plus supportable : parce que l’Autheur, pour la
    grande peine qu’il a dans les vers, ne pouvoit se resoudre à
    chercher un autre sens, &amp; d’autres rimes.
    Mais voicy un étrange malheur : c’est que pendant leur
    contestation ils ne prenoient pas garde au discours
    insensé &amp; éperdu d’Apollon, qui disoit :
    Ou vas-tu
    t’embarquer ? &amp; ensuite luy disoit :
    Regagne les rivages : car puis
    qu’il luy disoit : Ou vas tu
    t’embarquer ? il n’estoit pas embarqué ; de sorte qu’il
    n’estoit pas besoin de luy dire
    Regagne les rivages. Et Apollon
    estoit bien fou de luy dire Cette mer
    où tu cours, puis qu’il luy conseilloit de ne pas
    s’embarquer ; &amp; par confequent il n’estoit pas encore sur la
    mer.
    DAMON.
    Il est vray que nous ne pensâmes point à ces contrarietez
    manifestes.
    PHILENE.
    Ce Poëte devoit estre plus iudicieux par luy-mesme, ou avoir un
    plus iudicieux Apollon, pour se mocquer plus raisonnablement des
    autres Poëtes, ou choisir de plus iudicieux amis.
    DORANTE.
    Mais qui manque de iugement pour faire des vers, en manque aussi
    pour un choix d’amis ; &amp; quiconque a de la peine à faire des
    vers, &amp; encore plus à les refaire, cherche plûtost des flateurs,
    que de vrays &amp; de sages amis,
    PHILENE.
    Mais comment son Apollon ne luy a-t’il point dit aussi,
    ou vas-tu t’embarquer ? quand il
    a entrepris d’ataquer l’Autheur de ces remarques. Car il y a de
    l’apparence que c’est quelqu’un de ceux qu’il a offensez, qui les a
    faites.
    DORANTE.
    Il est vray que son Apollon luy a bien manqué à ce
    besoin ; &amp; qu’il devoit luy conseiller de regagner le rivage, ou
    de s’y tenir, pour ne se pas mettre sur une mer si celebre en
    naufrages. Car il y a de l’apparence qu’il a touché un écueïl ou
    d’autres ont dé-ja fait naufrage.
    PHILENE.
    Continuons nostre lecture. Sans examiner davantage cette Epistre
    au Roy, il suffit de considerer le Dialogue qu’il y fait entre
    Pyrrhus, l’un des plus puissans Rois du monde, &amp; du plus grand
    sens pour la guerre, &amp; Cyncas son confident, un des plus sages
    &amp; des plus éloquens de l’antiquité, de qui Pyrrhus disoit, qu’il
    luy avoit gagné plus de villes par son éloquence, qu’il n’en avoit
    pris par la force : &amp; ce n’est pas peu entreprendre que de faire
    parler deux tels hommes. Ce Dialogue est tiré de Plutarque en la vie
    de Pyrrhus, mais tout changé de bien en mal, &amp; de serieux en
    ridicule. Il le commence ainsi.
    Pourquoy ces Elephans, ces armes,
    ce bagage,
    Et ces
    Vaisseaux tout prests à quitter le
    rivage,
    Disoit au Roy Pyrrhus un sage
    Confident,
    Conseiller tres sensé d’un Roy
    tres-imprudent.
    Cela est bien bas, de mettre en vers
    au Roy Pyrrhus, pour dire
    à Pyrrhus ; mais le Poëte avoit
    besoin d’une syllabe pour son vers.
    DAMON.
    Cela est peu de chose.
    PHILENE.
    Mais cecy est bien contre le sens, de faire faire ces demandes à
    Pyrrhus par Cyneas son confident, qui sçavoit bien l’Ambassade que
    les Tarentins luy avoient envoyée, pour luy demander secours contre
    les Romains ; &amp; qui sçavoit bien aussi que c’estoit pour cela
    que Pyrrhus faisoit ces apprests, ayant accepté cette occasion de
    passer en Italie.
    Plutarque commence bien plus iudicieusement son discours, faisant
    que Cyneas parle d’abord à Pyrrhus de la puissance &amp; de la
    valeur des Romains. Voicy comme ce Poëte poursuit.
    Je vay, luy dit ce Prince, à Rome
    où l’on m’appelle.
    Pyrrhus estoit appellé à Tarente, pour la deffendre contre les
    Romains, &amp; n’estoit pas appellé à Rome.
    DORANTE.
    Cela est contre l’histoire, de dire qu’il alloit à Rome.
    PHILENE continuë.
    Quoy faire ? L’assieger.
    L’entreprise est fort belle.
    Voilà faire bien parler le sage Cyneas à son Roy
    Quoy faire ? L’entreprise est fort
    belle. Pyrrhus ne pensoit pas encore à assieger Rome, puis
    qu’il sçavoit bien qu’avant cela il faudroit qu’il gagnast de
    grandes batailles. Aussi Plutarque ne le fait pas parler
    ainsi, &amp; un sage confident ne se mocque pas de son Roy. Mais le
    Poëte parle selon son esprit Satyrique, &amp; non selon le caractere
    de l’esprit de Cyneas.
    DORANTE.
    Cela devoit estre traité dune autre maniere.
    PHILENE.
    Mais quand nous l’aurons
    prise, hé bien que ferons
    nous ?
    Du reste des Latins la conqueste
    est facile.
    Sans doute ils sont à nous. Est ce
    tout,
    Voilà comme un valet insolent parleroit à un autre, pour se
    mocquer de luy. Il poursuit pour Pyrrhus.
    La Sicile
    De là nous tend les
    bras, &amp; bien-tost sans effort
    Syracuse reçoit nos vaisseaux dans
    le port.
    Puis il parle pour Cyneas.
    En demeurez-vous là.
    Cela ne vaut pas mieux que. Nous y
    voilà, suivons, qui estoit dans l’Impression precedente de la
    lettre donnée au Roy. Car il semble que l’on entend parler Iodelet à
    son maistre sur le theatre : Et
    ce Poëte ne considere pas qu’il fait le personnage d’un homme sage
    parlant à son Roy, &amp; non pas celuy d’un bouffon ; &amp; qu’il
    devoit écrire serieusement en une Epistre au Roy. Il fait que Cyneas
    se mocque ouvertement de Pyrrhus, de qui toutefois il ne se vouloit
    pas mocquer : car il vouloit le persuader ; &amp; l’on ne persuade
    pas un grand Roy en se mocquant de luy,
    DORANTE.
    Tout cela est contre le iugement, &amp; une bouffonnerie bien
    fausse.
    PHILENE.
    Des que nous l’aurons
    prise,
    Il ne faut qu’un bon
    vent, &amp; Cartage est conquise.
    Les chemins sont ouverts. Qui nous
    peut arrester ?
    Tout cela est contre le sens. Pyrrhus sçavoit bien que les
    Cartaginois avoient une puissante flote. C’est pourquoy les chemins
    ne luy estoient pas libres pour aller à Cartage.DORANTE.Le Poëte ne
    sçavoit pas bien l’Histoire.PHILENE.
    Je vous entens,
    Seigneur, nous allons tout
    domter.
    Nous allons traverser les sables de
    Lybie,
    Asservir en passant
    l’Egypte &amp; l’Arabie,
    Courir delà le Gange en de nouveaux
    païs.
    Tout cela est tourné en ridicule, &amp; n’est point du caractere
    du sage Cyneas, qui mesme ne parla point à Pyrrhus, ny des païs au
    delà du Gange, ny des Scythes comme il dit aprés.
    On sçait que les Scythes sont prés du Tanaïs &amp; ce seroit mal
    parler que de dire, faire trembler les Romains aux bords du
    Tybre.
    Faire trembler le Scythe aux bords du Tanays.
    DORANTE.
    Tout cela est bien mal basty.
    PHILENE.
    Et ranger sous nos loix tout ce
    vaste hemisphere.
    Tout cela est trop vaste. Le sage esprit de Cyneas ne s’égaroit
    pas si loin.
    Mais de retour enfin que pretendez
    vous faire ?
    Alors, cher Cyneas,
    victorieux, contens,
    Nous pourrons chanter,
    rire, &amp; prendre du bon temps.
    Ah ! Seigneur, des ce jour,
    sans sortir de l’Epire,
    Du matin iusqu’au soir qui vous
    deffend de rire ?
    Voilà faire bien parler un grand Roy, &amp; un grand Philosophe à
    son Roy, de l’exhorter à rire du matin iusqu’au soir. Et il a cru
    que le Roy &amp; toute la Cour trouveroient ce discours fort
    facecieux, ne considerant ny la qualité de ceux qu’il fait parler,
    ny celle de son maistre auquel il parle dans son Epistre.
    DORANTE.
    Je n’avois point veu cette piece, mais i’avois sceu que malgré
    tous les artifices que l’on a employez pour la faire valoir à la
    Cour, elle avoit esté jugée pitoyable.
    PHILENE.
    C’est une chose bien miserable que de ne pouvoir rien dire que
    par raillerie, qui ne convient pas à toutes matieres ; &amp; la plus
    pauvre de toutes les choses, c’est une pauvre raillerie, qui rebute
    au lieu de plaire, &amp; qui tourne à la confusion de son
    Autheur.
    DAMON.
    Il est vray que cette piece n’a pas eu l’approbation de la
    Cour ; &amp; il a esté reduit à en supprimer une partie à
    l’impression.
    PHILENE.
    Continuons. Mais voicy à peu pres en vers le discours raisonnable
    que Cyneas fit à Pyrrhus avant son voyage d’Italie, selon que
    Plutarque le rapporte.
    PHILENE.
    Quand Pyrrhus des Latins meditoit
    la conqueste,
    Son sage Confident, voyant sa flote
    preste,
    Les Romains, luy dit-il, sont
    prudens, indomtez.
    Ils ont dé-ja soumis leurs voisins
    redoutez.
    Et si les Dieux amis t’en donnent
    la victoire,
    Seras-tu satisfait d’une si grande
    gloire ?
    DORANTE.
    Tout cela est raisonnable &amp; sort.
    PHILENE poursuit.
    Le Prince luy répond, si je puis
    les domter,
    Nul peuple au Ausonien ne peut me
    resister,
    Lors que de leurs Citez i’auray la
    plus puissante.
    Ton ame, reprit-il, sera-t’elle
    contente ?
    Dans la Sicile alors le porteray
    l’effroy.
    Ses peuples divisez ne demandent
    qu’un Roy.
    Quand tu possederas la feconde
    Sicile ?
    D’Afrique elle me rend la conqueste
    facile.
    Et si tost que Cartage aura receu
    mes loix,
    Du Maure &amp; de Memphis
    i’asserviray les Rois.
    Seras tu donc content d’un si
    puissant Empire :
    De-jà je passe en Grece, &amp; la
    joins à l’Epire.
    Que ferons nous enfin aprés tant de
    beaux faits ?
    De nos travaux, dit-il, nous
    iou’irons en paix.
    Dés ce jour, qui t’empesche, alors
    luy dit le sage,
    De passer en repos le reste de ton
    âge.
    DORANTE.
    Voilà comme il devoit traiter en vers une matiere si
    serieuse &amp; si noble, pour en faire un raisonnable recit à un
    aussi grand &amp; aussi sage Roy que le nostre, pour luy conseiller
    le repos.
    DAMON.
    Son dessein n’est jamais de faire le serieux, mais de railler
    pour plaire. C’est-là qu’il tombe toûjours.
    DORANTE.
    Il falloit donc railler noblement, &amp; finement, &amp; non en
    valet de farce : autrement on ne peut plaire qu’à un peuple
    grossier, &amp; non aux gousts delicats de la Cour, où l’on s’étudie
    tous les jours à dire les choses avec esprit,
    noblesse &amp; grace.
    PHILENE poursuit.
    Il faut en revenir à nostre Poëte, sans pretendre luy donner des
    leçons, puis que c’est luy qui pretend donner des loix aux autres,
    se croyant au dessus de tous. Ou plûtost il faut laisser le reste de
    son Epistre, où il parle des Heros de
    paix, qu’il dit estre les plus glorieux. Il dit que les
    Conquerans sont les Heros plus vulgaires, &amp; qu’il y en a dans
    chaque siecle. Il appelle ce Heros de paix
    un Roy vrayment Roy, qui est une
    façon de parler en vers peu digne de la Poësie, &amp; d’un
    censeur &amp; Docteur des autres.
    DAMON.
    Il luy apprend assez bien ses veritez.
    PHILENE suit.
    Puis il pretend tracer les
    bastimens du Roy, pour dire, les decrire ; bien qu’on ne dise
    tracer un bastiment, que pour en
    tracer les fondemens.
    DORANTE.
    Il faut parler des arts selon les termes qui leur sont
    propres.
    PHILENE continuë.
    Il faut finir avec luy comme il avoit osé finir avec le Roy, par
    son conte de l’huistre à l’écaille, qu’il avoit peschée dans une
    Comedie Italienne ; &amp; ayant compassion de la grande peine qu’il
    s’estoit donnée à faire de si méchans vers &amp; de si pauvres
    contes, on pouvoit dire de luy.
    O qu’il nous fait pitié, qu’il
    suë &amp; qu’il travaille,
    Pour couronner ses vers par une
    huistre à l’écaille.
    Aprés son beau conte de l’huistre par lequel il
    finissoit, &amp; ayant sceu qu’il estoit condamné mesme par ses
    amis, comme indigne d’estre presenté à un si puissant Roy, mais ne
    pouvant se resoudre à le supprimer, il aima mieux le deffendre, par
    des vers adjoutez à son Epistre, où il soûtenoit contre la verité
    qu’Horace faisoit en ses vers de pareils contes à Auguste. Il
    esperoit ainsi faire taire tout accusateur : puis sentant bien qu’il
    ne seroit pas admiré pour ce conte, il avoit adjouté.
    Mais quoy ?
    i’entens dé-ja quelqu’austere
    Critique,
    Qui trouve en cét endroit la fable
    un peu comique.
    Que veut-il ?
    C’est ainsi qu’Horace dans ses
    vers
    Souvent délasse Auguste en cent
    sujets divers.
    DORANTE.
    Cela n’est point vray qu’Horace ait jamais raillé en vers avec
    Auguste.
    PHILENE.
    Ecoutez le reste. Ainsi il faisoit bien voir qu’on luy avoit
    conseillé de supprimer ce conte, toutefois il ne laissa pas de le
    presenter au Roy, mais il avoit esté obligé à le retrancher de
    l’Epistre à la precedente impression, par le bon goust &amp; par
    l’authorité d’un grand Prince. Encore n’avoit-il pû se laisser ravir
    ce cher enfant qu’aprés luy avoir donné le dernier baiser, disant en
    la preface de cette Epistre, qu’il
    avoit cru que la fable de l’huistre
    pourroit delasser agreablement l’esprit des Le-Eteurs qu’un sublime
    trop serieux peut enfin fatiguer. Il vouloit faire ainsi passer
    le ridicule Dialogue de Pyrthus &amp; de Cyneas pour un sublime trop
    serieux, auquel on voit bien qu’il pretend par son traité du
    sublime. Mais il peut s’asseurer qu’il ne fatiguera jamais le
    Lecteur par le poids d’un tel sublime, &amp; d’un tel serieux, qui
    estoit aussi peu sublime &amp; aussi peu serieux que la fable de
    l’huistre, qu’il disoit avoir esté loüée par plusieurs.
    Ceux qui lavoient tant loüée, peuvent iuger de leur goust par
    celuy du Prince, qui luy a, dit il, declaré, que la fable de
    l’huistre quoy que tres-bien contée, ne luy sembloit pas digne du
    reste de l’ouvrage. Mais enfin ne pouvant perdre un tel plat qui
    avoit esté servy devant le Roy, &amp; qui avoir esté trouvé digne de
    rebut, il a voulu dans cette derniere impression en faire un festin
    tout entier à l’Abbé... en une Epistre qu’il feint de luy
    presenter, &amp; sous le pretexte d’un procés, il luy a produit ce
    beau conte de l’huistre, que voilà conservé heureusement à la
    posterité. icy finissent les remarques sur la premiere Epistre au
    Roy.
    DORANTE.
    Il n’est pas besoin d’y adiouster des reflexions Il suffit que
    nous soyons prests, Philene &amp; moy, &amp; peut-estre aussi Damon,
    de souscrir à tous ces iugemens, qui sont iustes), &amp; dont nul
    esprit raisonnable ne peut dif-convenir. Mais profitons bien des
    heures de cette apres-dinée, pour ne rien laisser icy d’une lecture
    si divertissante.
    PHILENE.
    Sur la seconde Epistre au
    Roy.
    Cette Epistre au Roy sur son glorieux passage du Rhin, qui le
    dementit si bien sur l’opinion qu’il avoit conceuë que sa Maiesté ne
    vouloit plus aller à la guerre, estoit une matiere si belle, si
    grande &amp; si serieuse, qu’elle meritoit bien d’estre traitée
    magnifiquement, s’il en eut eu l’invention &amp; la force : mais son
    esprit Satyrique ne le luy permettant pas, il se met d’abbord à
    faire des railleries sur les noms durs &amp; barbares des Villes de
    la Hollande.
    Il y parle d’abbord de Pegase, comme s’il portoit par tout les
    Poëtes, de quoy les anciens n’ont jamais parlé ; &amp; comme s’il
    devoit luy aider à ce passage du Rhin, &amp; il dit.
    Pegase s’effarouche, &amp; recule
    en arriere.
    Mais Pegase voloit ; &amp; rien de ce qui vole ne recule en
    volant. Et puis qu’il voloit, il ne refusoit pas de passer le Rhin.
    Il fait mesme faute au sixiéme vers de son Art Poëtique, où il dit.
    Et Pegase est retif. Car il
    allegue souvent son Pegase, qui luy rend de grands, services.
    DORANTE.
    Cela est iustement
    repris ; &amp; cela est ridicule
    de parler du Pegase fabuleux, comme d’un cheval retif. Peut-estre
    croit-il qu’il rüoit, parce qu’il fit sortir d’un coup de pied la
    source d’Hippocrene,
    DAMON.
    Je ne puis aimer ce Pegase retif.
    PHILENE continuë.
    Il s’estoit mocqué dans son discours au Roy au devant de ses
    Satyres, des Poëtes à qui Calliope dédaigne de parler, &amp; pour
    qui Pegase refuse de voler.
    Page 2. Calliope jamais ne daigna
    leur parler,
    Et Pegase pour eux refuse de
    voler.
    Maintenant il dit que pour ce passage du Rhin Pegase recule pour
    luy en arriere. Ainsi il est refusé par luy aussi bien que les
    mauvais Poëtes
    Puis il craint si fort d’ennuyer en termes magnifiques, qu’il dit
    aux Muses,
    Vous savez des grands vers les
    disgraces tragiques :
    Et souvent on ennuye en termes
    magnifiques.
    Mais les grands vers n’ennuyent que quand on n’a pas le talent de
    l’invention. Et il n’y a rien qui divertisse tant les esprits de bon
    goust, que les divers ornemens de la Poësie les narrations
    divertissantes, les descriptions pompeuses, &amp; les nobles
    comparaisons, qui font que les Poëmes bien inventez &amp; bien
    traitez n’ennuyent iamais.
    DORANTE.
    Horace dit que les beaux Poëmes relus dix fois plaisent
    toûjours.
    Decies repetita placebunt.
    DAMON.
    L’Autheur a entendu parler des Poëmes qui n’ont pas eu le bonheur
    de plaire, comme ceux qui se sont trouvez sans
    invention &amp; grace.
    DORANTE.
    Il faut les laisser dans leur pauvreté, que chacun connoist aussi
    bien que luy. Mais pour ses Satyres, à peine un homme les pourra
    lire deux fois, &amp; le Libraire est content pourveu qu’on les
    achete une fois. Mais pour le passage du Rhin, il devoit y montrer
    plus de force &amp; de genie, pour estre lû plus d’une fois : car il
    n’y a osé entreprendre ny une seule belle description, ny une seule
    forte comparaison.
    DAMON.
    Nous verrons s’il en sera parlé dans ces remarques.
    PHILENE continuë.
    Il louë le Roy d’avoir la taille &amp; le visage de Iupiter, qui
    n’a jamais esté representé ny beau ny de belle taille par les Poëtes
    Payens.
    DORANTE.
    Il faut choisir mieux les comparaisons, &amp; cela n’est pas
    pardonnable de comparer un Heros Chrestien à Iupier, que nul ne vid
    iamais.
    PHILENE poursuit.
    Puis il donne au Dieu du Rhin une
    barbe limonneuse, comme si
    c’estoit le Dieu de quelque marais bourbeux ; &amp; toute sa fiction
    pour le déguiser est de luy donner.
    D’un vieux guerrier la figure
    poudreuse, son front cicatricé.
    Voilà un mot qui fait peur. Il veut aller exhorter les Hollandois
    à bien deffendre ses bords. Mais un Dieu doit se deffendre par
    luy-mesme, &amp; ne doit pas aller demander du secours aux hommes :
    Il devoit soulever ses flots, employer tout ce qu’il avoir de
    puissance.
    Page 98.
    Du fleuve ainsi domté la déroute
    éclatante
    Qui jamais a oüy parler de la deroute éclatante d’un fleuve ?
    Cette epithete est plus propre à la victoire qu’à la déroute.
    Aprés son foible recit du glorieux passage du Rhin, par les
    guerriers dont il entassé tous les noms, &amp; dont la
    noblesse &amp; la valeur devoient l’animer à pousser des
    descriptions, des comparaisons, &amp; des figures Poëtiques, il se
    lasse aussi-tost ; &amp; pour la crainte qu’il a d’ennuyer ses
    Lecteurs par des vers magnifiques, il retombe dans le
    bas, &amp; dans la raillerie sur le nom du
    Vurts, qui luy semble si
    plaisant, &amp; si capable de faire rire, qu’il le repete trois fois
    en deux vers.
    Vurts l’espoir du
    pays, &amp; l’appuy de ses murs,
    Vurts. Ah quel nom grand Roy quel
    Hector que ce Vurts.
    Et ce nom luy vient bien à propos pour le retirer de son pauvre
    magnifique, &amp; pour se remettre dans on ridicule, sans leqel nom,
    malné, dit- il, pour
    les oreilles.
    Il alloit à ses veux étaler des
    merveilles.
    Et dans sa frayeur il s’enfuit iusqu’aux bords de, l’Hellespont,
    où il va attendre le Roy dans deux ans. Ainsi il finit, &amp; se
    sauve du combat, avec le Comique, ne pouvant soutenir plus
    long-temps un suiet de haute Poësie ; &amp; jamais il ne pourra ny
    commencer ny finir ses pieces que par la Satyre, ne pouvant
    entreprendre autre chose par manque de
    force &amp; d’haleine ; &amp; ne pouvant jamais s’élever ny dans une
    riche description, ny dans une noble comparaison, qui sont les
    choses par lesquelles on fait voir si l’on est Poëte.
    DORANTE.
    Voilà de bonnes leçons pour luy, s’il les veut bien
    apprendre,
    PHILENE.
    Mais ces leçons ne luy donneront pas le genie de la haute Poësie,
    qui luy manque, &amp; que nulle étude ne peut donner.
    DORANTE.
    Achevons de lire les remarques sur cette Epistre.
    PHILENE lit.
    S’il eut eu du genie, voicy à peu prés comme il devoit pousser
    une comparaison, digne du passage du Rhin, si glorieux pour le
    Roy, &amp; pour ses guerriers.
    Le grand Prince animoit ces
    genereux courages,
    Comme le vent
    d’Afrique excite les nuages,
    Les ales presse, &amp; de climas
    divers
    Les pousse par monceaux dans le
    vague des airs.
    Tous par un vol égal passent sur
    les campagnes,
    Sur les hautes forests, sur les
    fieres montagnes ;
    Puis d’un mélange obscur ne formans
    qu’une nuit,
    Attaquent de leurs eaux le pasteur
    qui les fuit,
    Fondent sur la moisson,
    iusqu’à ce tour heureuse,
    Abbatent ses tresors sous l’onde
    rigoureuse,
    Et lançant tout à coup leurs
    humides fureurs,
    Foulent en un moment l’espoir des
    Laboureurs.
    DORANTE.Celuy qui a fait cette comparaison, devoit avoir la
    charité de la luy prester, pour l’inserer dans le recueïl de ses
    œuvres avant qu’il fust achevé d’imprimer.PHILENEIl est trop fier
    pour rien prendre des vivans : il se contente de prendre des morts,
    dans l’asseurance qu’il a qu’ils ne le poursuivront pas en
    iustice.
     
    Fin du quatriéme Dialogue.DIALOGUE V. PHILENE, DORANTE,
    DAMON.PHILENE.SI nous voulons lire auiourd’huy tout ce cahier de
    remarques, nous ne devons pas en interrompre la lecture, si ce n’est
    que la violence du desir de parler, l’emporte sur le desir de lire
    ou d’écouter. Voicy la suite.Avant que de faire l’examen de l’Art
    Poëtique, il faut advertir l’Autheur de quelques fautes principales,
    sur des pieces qui le precedent. Dans le premier Avis au Lecteur,
    qui est fort court, on a esté supris d’y voir le mot originairement
    employé sans raison, où il dit : J’ay fait originairement cette
    traduction pour m’instruire : au lieu de dire : l’avois d’abord fait
    cette traduction dans le seul dessein de m’instruire.DORANTE.Il
    suffit de dire que ce grand mot, originairement, qui ne convient
    point en ce lieu-là, est bizarre, choquant, &amp; mesme
    ridicule.PHILENE.Remarques pour le discours sur la Satyre.Page 69.Je
    sçavois que la nation des Poëtes est une nation farouche, qui prend
    feu aisément. Les Poëtes ne font point une nation particuliere. Cela
    est mal dit. La pensée est d’Horace, qui dit, genus irritabile
    vatum, c’est à dire, le genre des Poëtes qui s’irrite facilement. Il
    en fait un genre, &amp; non une nation.Page 70. Il traite de sa
    Satyre precedente, qui est la 9. où il parle à son esprit. Elle est
    estimée la meilleure, &amp; ce n’est presque qu’une traduction de la
    septiéme Satyre du second livre d’Horace, où il feint son esclave
    Darus qui prend la hardiesse de luy dire ses veritez : Et ce nouvel
    Autheur croit avoir bien déguisé le tout, en parlant à son esprit ;
    au lieu qu’Horace parle à son esclave, qui est une personne
    vray-semblable : Et il n’est pas vray-semblable qu’un homme parle à
    son esprit ny que son esprit luy réponde, &amp; luy parle de ses
    deffauts : car ses deffauts sont ceux de son esprit, qui ne peut
    estre distingué de luy mesme.DORANTE.Cela est bien repris.PHILENE
    lit.En la mesme page 70. Il veut s’excuser de la liberté qu’il s’est
    donnée de nommer ; &amp; il allegue pour exemple Lucilius, qui
    nommoit les personnes, &amp; taxoit leurs vices. Mais nostre Autheur
    ne s’attache point aux vicieux pour les nommer, parce que les
    vicieux ne luy déplaisent pas ; &amp; il s’attache aux
    Poëtes, &amp; les nomme, en voulant les rendre ridicules ; parce
    qu’il pretend s’élever par ce moyen au dessus d’eux. Et quand il
    seroit vray que ceux dont Lucilius &amp; Horace parlent ne seroient
    pas des noms supposez, est-ce un exemple suffisant pour l’excuser ;
    puis que ce qui estoit permis aux Payens par la licence de leurs
    mœurs, &amp;. par l’exemple de leurs Dieux, n’est pas permis aux
     
    Chrestiens, par les loix &amp; de la raison, &amp; de leur
    Religion ? Si Lucilius, Horace, &amp; Iuvenal, ont dit librement des
    mots sales, &amp; ont parlé librement de l’amour des garçons ; leur
    exemple suffira-t’il à des Chrestiens pour en parler librement ?
    Nous avons d’autres loix &amp; d’autres mœurs que celles des
    Payens ; &amp; il ne faut pas qu’il accuse ceux qui le condamnent de
    n’avoir pas lû les Autheurs anciens ; puis que tout ce qu’on lit ne
    doit pas estre suivy &amp; imité. Il ne faut point qu’il dise que le
    droit de blâmer les Autheurs est un droit ancien, passé en coûtume
    parmy tous les Satyriques &amp; souffert dans tous les siecles. Cela
    n’a jamais esté souffert ny pratiqué parmy nous. Et quant à Regnier
    qu’il allegue, ce n’est point un exemple suffisant de dire qu’il a
    parlé de Galet Ioüeur, &amp; de Pierre du Puy, qui estoit un fou
    courant les ruës, avec un chapeau à un pied pour soulier ; Car ny
    l’un ny l’autre ne s’en tenoit offensé.Cela est iniuste encore
    d’alleguer Voiture, qui a parlé du celebre Neufgermain : puis qu’il
    n’a fait que le loüer, faisant disputer toutes les lettres pour
    entrer en la composition de son nom : Et Neufgermain estoit si fou
    sur sa bizarre Poësie, qu’il estimoit à grand honneur tout ce qui
    fut fait sur son bel Art.Page 75. Il dit que ce qui afflige c’est de
    se voir detrompé ; comme s’il devoit luy seul regler les iugemens :
    mais on sçait bien iuger sans luy des Autheurs. Il ne rendra pas
    plus ridicules ceux qui le sont par eux mesmes ; &amp; il ne nous
    apprendra rien de nouveau, sinon qu’il fera voir sa haine pour les
    uns, &amp; son envie pour les autres, voulant faire croire qu’il est
    seul infaillible &amp; parfait ; &amp; mesme quand il fait semblant
    de parler de quelques-uns avec estime, c’est d’une façon qu’ils
    prennent ses loüanges pour des offenses ; &amp; l’on voit bien qu’il
    a fait une extreme violence à son humeur, quand il a donné à quatre
    ou cinq quelque témoignage d’une approbation mediocre.DORANTE.Voilà
    tout son discours sur la Satyre renversé en peu de mots.PHILENE
    lit.Page 85. Les premiers vers de l’Epistre qu’il feint d’avoir
    escrite à un Abbé sur le suiet d’un procés, dans le seul dessein d’y
    employer son conte de l’huistre, sont ceux-cy.
    A quoy bon reveiller mes Muses
    endormies,
    Pour tracer aux Autheurs des regles
    ennemies ?
    Penses-tu qu’aucun deux veuïlle
    subir mes loix,
    Ny suivre une raison qui parle pour
    ma voix.
    Quel galimatias ? tracer aux
    Autheur des regles ennemies, que veut dire cela ? Entendra-ton
    ennemies aux Autheurs, ou
    tracer aux Autheurs ? &amp; de
    dire qu’une raison parle par sa
    voix, est-ce chose intelligible ?
    En la mesme page
    I’entens dé-ja d’icy
    Lfurieux
    Qui m’appelle au combat sans
    prendre un plus long terme,
    De l’encre,
    du papier,
    dit il, qu’on nous enferme,
    Voyons qui de nous deux plus aisé
    dans ses vers,
    Aura plûtost remply la
    page &amp; le revers.
    Tout cela est pris d’Horace Sat. 4.
    Crispinus minimo me provocat : a
    cipe, si vis,
    Accipe iam tabulas, detur nobis
    locus, bora,
    Custodes,
    vidiamus uter plus scribere
    possit.
    Et cela n’est dit à M. l’Abbé... que pour remplir
    l’Epistre, &amp; pour en venir à son procés, &amp; en suite à son
    conte de l’huistre. A qui a lû Horace, Iuvenal, Vida, &amp; autres
    Poëtes, cét Autheur ne paroist que copiste.
    DORANTE.
    Pour peu que l’on ait lû, l’on trouve dans luy les Autheurs par
    tout.
    PHILENE.
    Page 89. Voilà bien commencer une Epistre à M. Arnaud ?
    Oüy,
    sans peine au travers des Sophismes de
    Claude,
    Arnaud, des Novateurs tu d’écouvres
    la fraude.
    Voilà un oü y bien en l’air,
    avec la méchante cesure, au travers
    des.
    Luy peint de Charenton l’heretique
    douleur,
    Et balançant Dieu mesme en son ame
    flotante,
    Quel galimatias ? Qui jamais entendit parler
    d’une douleur heretique, pour
    dire, la douleur des heretiques de Charenton ? Et est-ce
    balancer Dieu, que de balancer
    des raisons dans son ame ?
    DORANTE.
    Cela n’est pas supportable. Mais laissons là cette Epistre, car
    j’ay impatience d’arriver à son Art Poëtique.
    PHILENE.
    Nous y voicy enfin arrivez.
    Remarques sur son Art
    Poëtique,
    Il faut considerer premierement s’il ne devoit pas plûtost
    intituler cette piece, Traductions de
    l’Art Poëtique d’Horace, de
    Vida, &amp; de quelques
    autres, égayées par quelques
    Satyres contre quelques Poëtes François, tant du siecle passe, que
    du present. Il faut considerer encore que ces preceptes ne
    peuvent servir que pour des Escoliers : Car pour les autres Poëtes
    il n’y en a point qui ne les ayent appris, &amp; qui ne sçachent
    aussi-bien que luy des choses si belles, mais si communes. Et quand
    il veut mesler des preceptes de sa façon, c’est comme qui voudroit
    mesler du fer avec de l’or, &amp; seroit fondre le tout ensemble,
    pour en faire une statuë. Mais ce qui est de plus admirable en luy,
    est comment il a voulu mettre au jour de si bons avis tirez des
    Autheurs, pour le soin que l’on doit avoir de corriger, de ne rien
    mettre de superflu, de n’épuiser point les suiets, de choisir des
    amis sinceres &amp; habiles, qui connoissent bien les
    fautes, &amp; qui n’en pardonnent aucune ; puis qu’il lime si mal
    plusieurs de ses vers, &amp; qu’il se corrige si peu, ou si mal ;
    puis qu’ayant quelques amis de bon sens, il les croit si rarement ;
    ou puis que les croyant il ne peut changer en mieux ce qu’ils ont
    condamné. Car il ne manque pas d’amis iudicieux, qui aimant ce qu’il
    a de bon, voudroient, pour authoriser l’estime qu’ils en sont, qu’il
    fust plus soûmis à leurs conseils, ou plus capable de les suivre,
    &amp; de changer ses méchans vers en bons, &amp; ses fautes de
    iugement en sentimens plus raisonnables. Ceux qui lisent ces
    preceptes si beaux, qu’il a puisez dans leurs riches
    sources, &amp; qu’il a si mal observez, ne peuvent s’empescher de
    rire en les lisant, &amp; en considerant avec quelle authorité il
    les debite, quoy qu’il sente bien qu’il ne les observe pas
    luy-mesme. Peut-estre n’a-t’il commencé à les connoistre qu’en les
    traduisant ; &amp; peut-estre aussi ne sent-il pas luy-mesme qu’il
    les ait si mal observez.
    On peut iuger par les precedentes remarques, s’il est capable de
    donner des avis, &amp; de condamner les autres, comme il fait avec
    une hardiesse pareille à celle d’un Regent d’une basse classe
    parlant à ses escoliers. Mais il n’est pas besoin de distinguer icy
    ceux qu’il blâme legitiment, d’avec ceux qu’il condamne à tort. Les
    bons juges qui les ont lus, les ont jugez avant luy, &amp; mieux que
    luy ; &amp; son iugement ne leur fera pas changer d’opinion. Les
    mauvais juges le croiront s’ils veulent, &amp; n’en deviendront pas
    plus habiles. Peut-estre qu’au lieu de s’amuser à iuger des Poëtes
    dont il parle, on aimera mieux apprendre par ces remarques ce que
    l’on doit iuger de luy mesme ; &amp; l’on sera bien aise de voir que
    l’on deffend en passant, ceux qu’il a blamez sans raison ou par
    envie.
    Avant que d’entrer en matiere sur son Art Poëtique, il est à
    propos pour l’intelligence du suiet de rapporter les stances qui luy
    furent addressées, lors qu’il commençoit à declamer en divers lieux
    les principaux endroits de sa piece, pour disposer les esprits à en
    parler par tout comme d’une merveille.
    STANCES.
    On donne un avis à B.....
    Que s’il veut de l’Art
    Poëtique
    Faire un ouurage
    magnifique
    Aussi profitable que beau,
    Sur chaque espece il doit
    produire
    Un chef-d’œuvre pour nous
    instruire.
    Chacun sçait qu’il n’a jamais
    fait
    Ny sonnet, ny piece
    Lyrique,
    Ny Dramatique, ou
    Heroique,
    Ny rien qui fist un corps
    parfait.
    Puis il veut, à force de
    braire,
    Enseigner ce qu’il ne peut
    faire.
    Car c’est braire, de
    declamer
    En ruelle ou chacun le
    flate,
    Où tant plus son organe
    éclate,
    Plus il croit qu’on doit
    l’estimer,
    Ou la duppe prend pour
    merveilles,
    Quand il étourdit les
    oreilles.
    Pour sçavoir piller maint
    Autheur,
    Et pour mettre une prose en
    rime,
    Des vers nul n’emporte
    l’estime :
    Il faut estre noble
    inventeur.
    En vain de la voix
    l’imposture
    Tasche à prevenir la
    lecture.
    Celuy qu’il vole à tout
    moment,
    Horace qu’il doit
    reconnoistre
    Pour son oracle &amp; pour son
    maistre,
    En a donné son iugement.
    Que pour la Satyre,
    au Parnasse
    Nul ne doit pretendre une
    place.
    Pour meriter les lauriers
    verds,
    Il faut la lyre, ou la
    trompette :
    Mais ce n’est pas estre
    Poëte,
    Que de sçavoir médire en
    vers.
    Par sa seule audace,
    peut-estre, ,
    Sans chef-d’œuvre il croit passer
    maistre.
    DORANTE.
    I’avois dé-ja veu cette piece qui m’avoit esté
    envoyée ; &amp; i’avois cru deslors qu’il devoit suivre cét avis.
    Mais voyons ce qui est marqué icy en suite, sur son Art
    Poëtique.
    PHILENE.
    Voicy les premiers vers de cét Art, mais qui ne sont pas pour
    donner une grande esperance de tout l’ouvrage.
    C’est en vain qu’au Parnasse un
    temeraire Autheur
    Pensè de l’Art des vers atteindre
    la hauteur,
    S’il ne sent point du Ciel
    l’influence secrete,
    Si son Astre en naissant ne la
    formé Poëte :
    Dans son genie estroit il est
    toûiours captif,
    Pour luy Phebus est
    sourd, &amp; Pegase est retif.
    Premierement on ne dit point, la hauteur d’un Art. On ne dit
    point genie estroit ny large, mais foible ou fort ; Et l’on a dé-ja
    remarqué que Pegase qui vole ne peut estre retif.
    Courez du bel esprit la carriere
    épineuse.
    C’est un galimatias. On ne dit point la carriere du bel
    esprit.
    Page 104. Parlant du bon sens &amp; de la rime il dit.
    L’un l’autre vainement ils semblent
    se hair.
    Pur galimatias, pour dire que quelquefois la rime ne s’accorde
    pas avec le sens. Mais pourquoy
    vainement qui est inutile ?
    Peut-estre veut-il dire que quelques Poëtes travaillent vainement
    pour accorder la rime avec le sens, mais cela ne le dit pas.
    DORANTE.
    Toutes ces remarques sont justes.
    PHILENE lit.
    Il parle de la rime, &amp; dit.
    Mais lors qu’on la neglige,
    elle devient rebelle.
    On n’entend pas cela ; &amp; aussi tost il neglige tellement la
    rime, qu’il rime monstrueux avec
    comme eux.
    Ils croiroient s’abbaisser dans
    leurs vers monstrueux,
    S’ils pensoient ce qu’un autre a pû
    penser comme eux.
    Entende cela qui le pourra : pour moy je ne l’entens pas.
    DORANTE.
    Ny moy non plus il est vray que la rime
    de monstrueux, &amp; de
    comme eux, n’est pas
    recevable.
    PHILENE.
    C’est rimer en écolier
    DAMON.
    Il a voulu peut estre, parlant de la rime, faire sentir le
    deffaut d’une méchante rime.
    PHILENE.
    Tu le veux croire plus fin qu’il n’est Page 105.
    Un Autheur quelquefois trop plein
    de son objet,
    Jamais sans l’épuiser n’abandonne
    un suiet,
    Ce sont des leçons qu’il a bien mal observées dans ses Satyres,
    comme dans celle des incommoditez de Paris ; &amp; dans celle des
    bestes &amp; de l’hommeme, comme il a esté dit en son lieu. Mais il
    est forcé par le texte d’Horace d’enseigner ce qu’il ne fait
    pas, &amp; de dire aprés luy.
    Fuyez de ces Autheurs l’abondance
    fertile,
    Et ne vous chargez point d’un
    détail inutile.
    Tout ce qu’on dit de trop est
    fad &amp; rebutant.
    L’esprit rassasié le reiette à
    l’instant.
    Qui ne sçait se borner ne sceut
    jamais écrire.
    DORANTE.
    Ce sont de bons avis qu’il n’a pas suivis luy-mesme.
    PHILENE.
    En la mesme page 105.
    Un stile trop égal, &amp; toûjours
    uniforme,
    En vain brille à nos yeux,
    il faut qu’il nous endorme.
    Que veut dire cela ? Il semble qu’il devoit plustost dire, il ne
    faut pas qu’il nous endorme. Mais le stile de Virgile est uniforme,
    estant tousiours égal ; &amp; Horace dit qu’il faut qu’un Poëme
    aille tousiours d’une mesme force, comme un beau fleuve qui coule
    tousiours avec mesme force &amp; pureté.
    Vehemens &amp; liquidus,
    puroque simillimus amni.
    Mais parce que l’Autheur de cét Art Poïtique sent bien qu’il n’a
    pas cette force égale, qui est dans un Poëme qu’il tâche à détruire,
    il veut faire croire qu’il ne faut pas l’avoir, &amp; dit
    page 106.
    On lit peu ces Autheurs nez pour
    nous ennuyer,
    Qui toûjours sur un ton semblent
    psalmodier.
    Mais celuy qui plaist tousiours par les diverses inventions,
    qu’il soutient avec une égale force de diction, n’ennuye iamais.
    DORANTE.
    On connoist bien qu’il a voulu blamer là ce qu’il ne peut
    faire, &amp; qu’il veut donner pour precepte, le contraire du
    precepte d’Horace.
    PHILENE lit.
    Puis sçachant que ses Satyres sont bien venduës chez Barbin, il
    se propose luy-mesme pour exemple de perfection, &amp; d’agréement
    continuel, &amp; dit page 106.
    Heureux qui dans ses vers sçait
    d’une voix legere
    Passer du grave au doux, du
    plaisant au severe.
    Son livre aimé du Ciel, &amp; chery
    des Lecteurs,
    Est souvent chez Barbin entouré
    d’achepteurs.
    On ne vend point chez Barbin de Poëme heroïque, &amp; il designe
    par là ses Satyres qui s’y vendent. Il est vray que l’on vend plus
    de Satyres, qui sont du goust de quantité d’esprits communs, que des
    ouvrages d’un genie plus élevé, qui sont du goust des plus
    fins : mais aussi l’on ne vend
    pas chez Barbin tant de Satyres, que l’on vend de chansons sur le
    pont neuf, &amp; aux coins des ruës : car plus la marchandise est
    basse &amp; commune, plus elle trouve d’esprits à qui elle est
    propre. Mais comment ose t’il dire que son livre est chery du
    Ciel ?
    Quant à ce qu’il dit du stile burlesque, qu’il condamne
    absolument en la mesme page 06 aprés ce vers.
    Quoy que vous écriviez,
    évitez la bassese.
    Les esprits les plus fins ne seront pas de son avis ; puis que
    l’on a veu en ce genre d’écrire des choses aussi
    delicates &amp; aussi divertissantes, qui se soient jamais veuës. Et
    nostre Docteur des Poëtes fait bien voir la foiblesse de son goust,
    ou la malice de son envie, quand il dit.
    Distingua le naïf du plat &amp; du
    bouffon,
    Et laissa la Province admirer le
    Typhon.
    Cette piece de Typhon, est le plus agreable &amp; le plus delicat
    ouvrage de son Autheur, l’un des plus beaux esprits de France, à la
    delicatesse duquel celuy cy n’arrivera jamais ; &amp; l’on peut dire
    que sa mort seule est cause que l’on ne fait plus de burlesque,
    parce que nul ne peut approcher de sa perfection. S’il eust esté
    vivant, ce Poëte n’eut osé l’attaquer : Il eust fait aussi-tost
    contre luy quelque baronnade, où il eut fait voir qu’il sçavoit
    traitter les choses d’une maniere bien plus fine que luy. Le Lutrin
    est un suiet tout a fait burlesque, &amp; il devoit l’intituler,
    Poëme heroique burlesque : mais parce qu’il a bien senty qu’il
    n’égaloit pas la delicatesse de l’esprit de l’Autheur du Typhon, il
    l’a appellé seulement Poëme heroique, qui est un titre trop relevé
    pour un suiet si ridicule, qui sera examiné en son lieu ; &amp; pour
    prevenir ce qui se pouvoit dire contre luy là-dessus, il a traité de
    plat &amp; de bouffon le stile burlesque, qui n’est plat qu’estant
    traité par des esprits plats.DORANTE.Un Poëte qui ne tend qu’à faire
    le plaisant dans les Satyres, ne parle que par envie d’un burlesque,
    qui sans offenser personne, a plus finement fait rire que
    luy.PHILENE lit.Il est bien iniuste encore icy de condamner
    entierement Brebeuf, pour un seul vers ; puis que sa traduction de
    Lucain en vers est si estimée, &amp; fait tant d’honneur à la
    France : car pour avoir dit les montagnes plaintives, pour dire où
    l’on entend les plaintes des mourans, cela n’est pas encore si
    ridicule que de dire l’heretique douleur ; &amp; pour un vers il ne
    faut pas condamner tout un Poëme qui est en estime, Virgile a fait
    plaindre les montagnes au 4. des Georgiques.
    Flerunt Rhodopeiœ arces,
    Altaque Pangea.
    DORANTE.
    C’est n’avoir pas de goust pour la beauté des figures.
    PHILENE.
    Page 107. C’est icy le lieu de son precepte pour la cesure, que
    tous les Escoliers de la Poësie Françoise sçavent, &amp; à quoy il
    manque bien plus souvent que le moindre Escolier.
    Que tousiours dans le vers, le sens
    coupant les mots,
    Suspende l’hemistiche, en marque le
    repos.
    On a veu, &amp; l’on verra souvent encore, s’il obser ve bien ce
    precepte. Il parle en suite de Marot, qui fut un si agreable esprit,
    mais il n’en peint pas le beau talent, &amp; ne le loué pas assez.
    Il marque bien les deffauts de Ronsard, auquel il devoit ioindre
    Dubartas ; &amp; il rend l’honneur qui est deu à Desportes &amp; à
    Bertault, pour avoir rectifié la Poësie Françoise, &amp; à Malherbe,
    qui est veritablement celuy qui a mis les vers François dans le
    iuste état de pureté &amp; de noblesse, &amp; a fait que nostre
    Poësie peut disputer de force de &amp; grace avec la Latine.
    Page 109.
    Ny d’un vers empoulé l’orgueilleux
    Solecisme.
    C’est un pur galimatias, car l’enflure du vers ne s’appelle pas
    un solecisme. Et il n’y a rien de si bas que le Solecisme, tant s’en
    faut qu’il puisse estre orgueilleux. Ce qui suit n’est pas plus
    intelligible.
    Sans la langue, en un mot,
    l’Autheur le plus divin
    Est tousiours quoy qu’il fasse, un
    méchant Escrivain,
    DORANTE.
    Il veut dire, s’il manque à bien parler ; mais cela ne le dit
    pas. Et par toutes ces choses où il traite de nostre Poësie, comme
    de la cesure, &amp; autres choses qu’il n’a pû prendre des anciens,
    on voit qu’il manque de force à s’exprimer, &amp; qu’il tombe, par
    faute d’avoir eu le secours d’Horace ou de quelqu’autre.
    PHILENE.
    Page 109. Tout ce qu’il dit du choix des amis, (qui est tout pris
    d’Horace) &amp; pour suivre les conseils, &amp; pour la
    correction, &amp; tout le reste qui est dans les pages 109,
    10. &amp; 111. est bien, &amp; doit estre, pratiqué par luy-mesme ;
    car il aura plus de gloire, d’avoir bien traduit ces preceptes, s’il
    a la force de les suivre.
    Le second chant traite d’abord de la naiveté de l’Idylle. mais ce
    n’est pas une merveille.
    Qu’une bergere au plus beau tour de
    feste
    De superbes rubis ne charge point
    sa teste,
    Et sans mesler à l’or l’éclat des
    diamans.
    Car une Bergere n’a ny rubis, ny or, ny diamans. Ainsi la
    comparaison n’est pas juste pour l’Idylle ; parce que le Poëte s’y
    doit abstenir de la pompe par art &amp; par raison, &amp; non par
    manque de force, &amp; par pauvreté.
    Page 115. Il met le Sonnet parfait si haut, qu’il ne croit pas
    qu’on y puisse attaindre, parce qu’il n’en peut faire, Il dit
    qu’Apollon l’inventa pour mettre à bout tous les Poëtes François.
    Toutefois il l’avoit donne il y a long-temps à l’Italie, ou le
    renommé Petrarque y a triomphé. Mais pour nous il dit temerairement
    des Sonnets, &amp; decisivement sans les avoir bien pesez.
    Qu’à peine dans Gombaud,
    Maynard, &amp; Malleville,
    En peut on supporter deux ou trois
    entre mille.
    Voilà taiter bien cruellement ces trois Poëtes, qui ont fait des
    Sonnets &amp; d’autres ouvrages si beaux, &amp; qui vivront malgré
    les traits iniurieux. Il ne parle d’eux que pour s’en
    mocquer ; &amp; il ne dit pas un mot de Delingendes, dont la Poësie
    est si pleine &amp; si belle.
    DORANTE.
    Il aimeroit autant qu’on luy arrachast une dent, qu’une
    loüange.
    PHILENE.
    Page 116.
    D’un ieu de mots grossier partisans
    surannez.
    Il devoit parler de cette grossiereté, moins grossierement.
    Page 117.
    L’ardeur de se montrer, plustost
    que de médire,
    Arma la verité du vers de la
    Satyre.
    Que veut dire, l’ardeur de se
    montrer ? C’est pour dire, le desir de faire parler de soy ;
    mais ce ne doit pas estre le but de la Satyre. Sa fin doit estre de
    reprimer les vices &amp; d’exciter à la vertu Mais ce n’est pas le
    moyen de faire bien parler de soy, que de parler mal d’autruy. Et il
    devoit mieux suivre les regles qu’il donne pour la Satyre.
    Vangea l’humble vertu de la
    Richesse Altiere.
    Pour vanger la vertu, il ne devoit pas escrire pour les plaisirs
    contre la Raison &amp; la Sagesse.
    On ne fut plus ny fat ny sot
    impunément.
    Fat &amp; fot
    sont la mesme chose, &amp; le mot de
    fat est si bas, qu’il ne devroit
    pas l’affecter comme il fait,
    aprés avoir donné pour precepte
    page 106.
    Quoy que vous escriviez, évitez la
    bassesse.
    Il dit parlant de Iuvenal.
    Ses ouvrages tous pleins
    d’affreuses veritez, reuses veritezz,
    Estincellent pourtant de sublimes
    beautez.
    Mechante cesure. Tous pleins ;
    l’épithete d’affreuses ne vaut
    rien pour veritez ; mais ce mot
    affreux luy sert pour toutes
    choses non visibles ; &amp; c’est mal parler que de dire
    estinceller de beautez. Il faut
    au moins sçavoir parler François, quand on s’établit en maistre de
    la Poësie Françoise.
    D’un Tyran supçonneux pasles
    adulateurs.
    Le mot adulateur n’est point
    François, &amp; est écorché du Latin.
    De ces maistres sçavans disciple
    ingenieux
    Regnier seul parmy nous.
    Il falloit placer le nom de
    Regnier avant l’épithete
    disciple, la Poësie Françoise ne
    souffre point ces transpositions de mots. Regnier ne faisoit pas de
    telles fautes dans ses vers. Mais ne sçachant comment abattre sa
    reputation, il l’accuse indignement de frequenter les mauvais lieux,
    pour en avoir d’écrit un, où il dit qu’il se sauva par hazard, mais
    d’où il sortit aussi-tost.
    Page 118.
    Faire Dieu le suiet d’un badinage
    affreux.
    Voilà encore une méchante cesure, &amp; son
    affreux mal joint avec badinage.
    Ce mot luy sert à tout quand il a besoin d’une rime ; mais il est
    affreux quand il est employé aux
    choses non visibles.
    A la fin de la premiere page du troisiéme chant. page 119.
    Un spectateur tousiours paresseux
    d’applaudir.
    Mechante cesure, un spectateur
    tousiours.
    Page 120. Les regles qu’il donne pour le theatre sont bonnes,
    mais communes ; &amp; pour se faire croire Maistre, il faut montrer
    des coups de Maistre, que d’aurres ne sçachent pas.
    D’un divertissement me fait une
    fatigue.
    Aprés avoir dit iustement
    fatigué, qui ne vaut rien car il n’y a pas de iustice à
    fatiguer ses Auditeurs, il ne falloit pas mettre incontinant aprés,
    me fait une fatigue, &amp; cette
    façon de parler ne vaut rien, pour dire, me fatigue.
    Que d’aller par un tas de confuses
    merveilles
    Méchante cesure. Chacun croit qu’il n’a pas de discernement pour
    les sentir, puis qu’il y tombe si souvent. On pourroit en pardonner
    deux ou trois dans un grand ouvrage.
    Là ouvent le Heros d’un spectacle
    grossier,
    On dit bien le Heros du Poëme, ou de la Tragedie, ou de la piece,
    mais on ne dit point le Heros d’un
    spectacle, &amp; le mot
    grossier est une épithete bien
    grossiere pour spectacle ; &amp; ce mot est trop grossier pour estre
    aimé &amp; repeté si souvent. Il est encore repeté en la page
    suivante Ill.
    La Tragedie
    informe, &amp; grossiere en
    naissant,
    Et encore au premier vers de la page ensuite 122.
    De Pelerins, dit on,
    une troupe grossiere.
    Page 123. Il blame le Roman de Clelie, &amp; taxe indignement
    celle qui l’à fait, qui fait honneur à la France &amp; à son sexe.
    Elle n’a rien fait que de raisonnable dans ses œuvres, &amp; qui ne
    fasse voir à tout moment des traits d’un esprit iudicieux,
    tendre, &amp; delicat. Mais il n’y a bon esprit qu’il ne veuille
    rabbaisser, esperant s’élever par ce moyen au dessus de tous.
    En la mesme page 123.
    Il faut dans la douleur que vous
    vous abbaissiez.
    Pour me tirer des pleurs, il faut
    que vous pleuriez.
    Miserables rimes, &amp; pauvres vers, bien que tirez de ceux
    d’Horace qui sont tres-bons.
    Si vis me flere dolendum
    est
    Primùm ipsi tibi.
    DORANTE.
    En tirant des anciens les bons preceptes, il faut les sçavoir
    donner élegamment comme eux.
    PHILENE.
    Page 124. Parlant d’un Poëte tragique.
    Chacun peut le traiter de
    fat &amp; d’ignorant.
    Que ce mot de fat est
    infame &amp; bas, pour parler d’un Autheur. Mais ce mot luy plaist,
    bien qu’il déplaise aux honnestes gens.
    Nous voicy enfin arrivez au Poëme Epique ou Héroïque, pour lequel
    seul il a entrepris tout cét Art Poëtique, par sa seule ialousie
    contre ceux qui en ont fait, &amp; qu’il poursuit à outrance ; parce
    que n’ayant ny genie ny force pour faire un Poëme, il voudroit
    ruiner cette haute Poësie. Mais pour bien établir ses
    nouvelles &amp; fausses regles, il n’a pas moins pretendu que de
    renverser le jugement de tout ce qu’il y a de raisonnables esprits
    en France, qui sçavent bien que le Poëme Heroïque doit avoir des
    fictions, pour estre une Poësie ; &amp; que les fictions, pour estre
    receuës &amp; agreées par le iugement, doivent estre vray
    semblables ; &amp; que tout le merveilleux &amp; le surnaturel doit
    estre fondé sur la Religion du Héros que l’on prend pour suiet, du
    Prince à qui l’on consacre l’ouvrage, du Poëte qui le
    compose, &amp; de tous ceux qui le doivent lire, &amp; qui doivent
    en juger. Autrement l’ouvrage se détruit de luy-mesme, n’ayant point
    de fondement raisonnable, &amp; est rebuté du Lecteur, comme la
    Franciade a esté méprisée ; parce que Ronsard, pour fonder ses
    fictions sur les faux Dieux, y parle comme Payen.
    Homere &amp; Virgile ont fait leurs fictions sur le fonds de leurs
    fables, qui estoient le fonds de leur Religion. Et le Tasse a fait
    ses fictions sur le fonds de nostre Religion, par laquelle nous
    croyons un seul Dieu, &amp; des Anges, &amp; des Demons. Il a
    introduit un Ange qui apparoist à Godefroy, &amp; il feint le Demon
    qui tient son conseil dans les enfers. La faute qu’il a faite est de
    luy avoir donné le nom de Pluton,
    &amp; d’avoir mis dans les enfers les mesmes suplices, que Virgile y
    a mis, qui sont selon les fables. Car cela ne s’accorde pas avec
    nostre Religion, qui admet seulement ce qui peut estre animé par les
    Demons, comme les enchanteurs, qui font des effets aussi surprenans
    dans nos Poëmes, que les Dieux &amp; les furies dans ceux des
    anciens, Il ne faut point dire qu’un Poëte parmy nous fait par
    une pieuse erreur, ce qu’il fait
    par la seule raison, &amp; par bon iugement ; parce qu’il n’y a
    point de Poësie Heroïque, si les fictions n’en sont fondées sur le
    vray-semblable, qui a son fonds unique sur la verité des choses
    surnaturelles que nous croyons. S. Gregoire de Nazianze, qui est un
    excellent Poëte Grec a méslé des fictions parmy les grands mysteres
    qu’il a traitez ; il ne la point fait par une
    pieuse erreur, mais par raison.
    Et les choses que nous croyons sont si grandes, par la toute
    puissance du seul Dieu, &amp; par les grandes merveilles qu’il a
    faites, &amp; qui donnent de si grandes idées pour en feindre de
    pareilles, qu’il n’y a rien dans les fables qui puisse approcher de
    leur grandeur &amp; de leur beauté. Il ne faut pas reprocher à
    nostre Religion qu’elle ne presche que penitence, &amp; que suplices
    meritez : ce n’est point de cela qu’on parle dans nos Poëmes, mais
    de ce qu’il y a de plus grand, de plus haut, &amp; de plus
    admirable ; puis que la Poësie doit tousiours penser à plaire en
    instruisant. Mais ceux qui veulent faire croire qu’il ne faut
    representer que des Divinitez Payennes dans les Poëmes, font bien
    voir que par manque de force &amp; d’invention pour feindre
    hautement &amp; agreablement sur nos veritez, ils veulent que l’on
    se tienne à la fable, qui est l’unique recours de tous ceux qui
    n’ont point d’invention. Et ils veulent persuader aux Poëtes
    François, qui ont une Religion si haute &amp; si noble, qu’il ne
    doivent celebrer les Heros Chrestiens qu’avec le secours des fables
    Payennes, &amp; &amp; des faux Dieux. Voicy comment nostre Maistre
    de Poësie veut établir cette nouvelle &amp; ridicule doctrine.
     
    D’un air plus grand encor la Poësie
    Epique
    Dans le vaste récit d’une longue
    action,
    Se soutient par la fable, &amp; par
    la fiction.
    Là pour nous enchanter tout est mis
    en usage.
    Tout prend un corps, une ame, un
    esprit, un visage..
    Chaque vertu devient une
    Divinité.
    Minerve est la
    prudence, &amp; Venus la beauté.
    Ce n’est plus la vapeur qui produit
    le tonnerre.
    C’est Iupiter armé pour effrayer la
    terre.
    Un orage terrible aux yeux des
    Matelots,
    C’est Neptune en courroux qui
    gourmande les flots.
    Echo n’est plus un son qui dans
    l’air retentisse.
    C’est une Nymphe en pleurs qui se
    plaint de Narcisse.
    Ainsi dans cét amas de nobles
    fictions,
    Le Poëte s’égaye en mille
    inventions,
    Orne, éleve, embellit, agrandit
    toutes choses,
    Et trouve sous sa main des fleurs
    tousiours écloses.
    Il est vray qu’un Poëte sterile d’invention trouve sous sa main
    ces fleurs tousiours écloses :
    car il n’a qu’à lire les Metamorphoses, &amp; quelques Poëtes
    Payens, qui au deffaut de sa secheresse luy fournissent toutes ces
    Divinitez, sans qu’il ait le talent d’inventer : parce que ce sont
    choses dé-ja inventées, &amp; qui sont exposées à tous ; Et nostre
    Docteur dit que,
    Dans cét amas de nobles
    fictions
    Le Poëte s’égaye en mille
    inventions.
    Mais ce n’est pas un Poëte François qui fait ces
    fictions &amp; ces inventions, puis qu’il les trouve toutes faites
    dans les Poëtes Payens. C’est pourquoy ceux qui n’ont pas le talent
    de l’invention, qui est si rare, soutiennent qu’il ne faut que les
    fables, parce qu’elles leur servent d’invention. Mais il faut que
    nous trouvions dans nostre fonds propre, des fictions bien plus
    nobles que n’ont jamais esté toutes celles des Payens ; parce que
    nous les tirons du fonds d’une verité qui nous offre dés choses bien
    plus hautes &amp; plus merveilleuses.
    Page 125. Pour unique modele d’un Poëme il nous presente
    l’Eneïde, où l’on void d’abord lunon, Eole, Neptune, Venus,
    Iupiter, &amp; c. &amp; il dit que.
    Sans tous ces ornemens le vers
    tombe en langueur,
    La Poësie est morte,
    ou rampe sans vigueur.
    Mais tout cela ne nous est point propre, parlant des grands
    faits d’un Roy fait Chrestien,
    que l’on presente à un Roy Tres-Chrestien, de qui l’on veut prendre
    occasion de parler. Et il faut voir si sans tous ces ridicules
    ornemens, on ne s’éleve pas en des inventions bien plus
    hautes, &amp; en une diction aussi belle que celle des
    Anciens : il faut voir si nos
    vers tombent en langueur, si nostre Poësie est morte, &amp; si elle
    rampe sans vigueur.
    Il est facile d’en juger, si l’on veut lire sans haine quelques
    Modernes dont la Poèsie est si noble. Si l’on mesloit des Divinitez
    fabuleuses parmy les actions d’un Heros Chrestien, &amp; parmy
    celles d’un Roy Tres-Chrestien, dont on prend suiet de parler
    quelquefois, on soüilleroit les actions de l’un &amp; de
    l’autre : &amp; l’on seroit une confusion monstrueuse. Il
    poursuit, &amp; dit que sans tous ces Dieux,
    Le Poëte n’est plus qu’un Orateur
    timide,
    Qu’un froid historien d’une fable
    insipide,
    C’est donc bien vainement que nos
    Autheurs deceus
    Bannissans de leurs vers ces
    ornemens receus,
    Pensent faire agir Dieu, ses
    Saints, &amp; ses Prophetes,
    Comme ces Dieux éclos du cerveau
    des Poëtes,
    Mettent à chaque pas le Lecteur en
    Enfer, etc.
    Homere &amp; Virgile y ont mis aussi leurs Lecteurs, puis qu’il y
    ont fait descendre leurs Heros. Mais comment ose-t’il reprocher à
    nos Poëtes qui ont le stile Poëtique, que sans mesler les faux Dieux
    dans leurs ouvrages, ils ne sont que des Orateurs timides, &amp; de
    froids Historiens. Nul ne leur avoit encore reproché ny la timidité
    ny la froideur, Ils ont assez fait paroistre leur hardiesse dans
    leurs inventions, &amp; leur force dans leur stile. Et qui sont les
    Autheurs deceus, où ceux qui ont recours aux fables Payennes, ou
    ceux qui reiettent ces Dieux éclos du
    cerveau, des Poetes ? Car ces Dieux estant si ridicules dans
    leurs chants, le seroient bien plus dans les nostres ?
    Quand un Poëte a du genie, il luy est facile de plaire par
    quelques descriptions des merveilles que Dieu a faites dans tous les
    temps, par de nobles fictions vray-semblables, &amp; par toutes les
    passions humaines ; &amp; celuy qui a de la haine pour ces grands
    suiets, parce qu’il n’a pas la force de les traiter, a pretendu
    follement qu’il ruineroit le Poëme Epique en France, &amp; que sur
    sa ruine il établiroit le throne de la Satyre.
    DORANTE.
    Il ne gagnera pas sa cause devant des Juges raisonnables.
    PHILENE.
    Il n’est pas besoin que nous adioustions un mot à des remarques
    si justes sur son nouvel Art pour la Poësie Heroïque. Mais
    suivons.
    page 126.
    Et quel obiet enfin à presenter aux
    yeux
    Que le diable tousiours heurlant
    contre les Cieux,
    Qui de vostre Héros Veut rabbaisser
    la gloire,
    Et souvent avec Dieu balance la
    victoire.
    Il veut faire croire que l’on ne void autre chose que le diable
    dans nos Poëmes, où toutefois ce nom n’est point employé, n’estant
    pas Poëtique, où le demon n’est jamais presenté que rarement ; mais
    avec de telles fureurs, que jamais Megere n’en poussa de pareilles.
    Et ce n’est pas une grande merveille que le demon dispute la
    victoire à Dieu, puis que le Fils de Dieu mesme l’a appellé le
    Prince du monde, Il adjoûte.
    Ce n’est pas que i’approuve en un
    suiet Chrestien
    Un Autheur follement tdolatre &amp;
    Payen.
    Par ces deux vers il comdamne luy-mesme tout ce qu’il a dit
    auparavant ; &amp; ce qu’il dit en suite le condamne encore.
    Mais dans une profane
     &amp; riante peinture,
    De n’oser de la fable employer la
    figure,
    De chasser les Tritons de l’Empire
    des eaux,
    D’oster à Pan sa flute, aux Parques
    leurs ciseaux, ,
    D’empescher que Caron, dans sa
    fatale barque
    Ainsi que le Berger ne passe le
    Monarque,
    C’est d’un scrupule vain s’allarmer
    sottement,
    Et vouloir aux Lecteurs plaire sans
    agrément.
    On demeure d’accord que ce seroit une sottise, que de vouloir
    bannir ces sottises d’un suiet profane, comme sont tous les ouvrages
    où le Poëte parle en Payen, mettant tousiours
    les Dieux, au lieu de parler de
    Dieu. Mais appellera-t’il un
    suiet profane, quand il parle à
    un Roy Tres Chrestien, dont la personne est sacrée, &amp; quand il
    veut celebrer une de ses grandes actions, comme est le passage du
    Rhin ; &amp; sera-ce s’allarmer
    sottement que de l’avoir blâmé pour avoir introduit le Dieu du
    Rhin, s’opposant au passage du Roy ?
    Il demeure donc d’accord qu’il ne faut pas parler en Payen, en un
    suiet Chrestien, &amp; ainsi il iustifie entierement le Poëme de
    Clovis ; &amp; il se condamne d’avoir parlé en Payen au Roy, en
    celebrant son fameux passage du Rhin, puis que ce n’estoit pas un
    suiet profane ; la personne à qui il parloit, &amp; dont il parloit,
    estant sacrée. Puis estant contraire à luy-mesme, il dit pour les
    suiets Heroïques &amp; qui parmy nous ne peuvent estre que
    Chrestiens.
    Bien-tost ils deffendront de
    peindre la Prudence,
    De donner à Themis ny bandeau ny
    balance,
    De figurer aux yeux la guerre au
    front d’airain,
    Ou le temps qui s’enfuit une
    horloge en la main.
    Et par tout des discours,
    comme une idolatrie,
    Dans leur faux zele, iront chasser
    l’Allegorie.
    Voilà de grandes pertes que font les Poëtes qui n’introduisent
    point de fausses Divinitez. Encore s’il eust mis
    Bellone, &amp; non
    la Guerre, dont jamais on n’a
    fait une Deesse ; &amp; a-t’il veu dans Homere ou dans Virgile
    le temps qui s’enfuit une horloge en
    la main. Et quel vers, Dans leur
    faux Zele, iront chasser
    l’Allegorie.
    Et pourquoy accuser un Poëte Chrestien de chasser l’Allegorie,
    puis que leurs Poëmes sont pleins de celles qui sont
    raisonnables ?
    Page 127.
    Laissons les s’applaudir dans leur
    pieuse erreur,
    Mais pour nous bannissons une vaine
    terreur.
    Et n’allons point, parmy nos
    ridicules songes,
    Du Dieu de verité faire un Dieu de
    mensonges.
    L’opinion de ceux qui bannissent les faux Dieux des Poëmes
    Chrestiens, n’est point fondée sur la pieté ny sur la devotion, mais
    sur la seule raison : de quoy
    mesme tout impie doit demeurer d’accord, pourveu qu’il luy reste
    quelque iugement.
    Et quelle cesure. Et n’allons point
    parmy, un tel Poëte doit il s’eriger en Docteur de Poësie ? Et
    est-ce Dieu qui fait les fictions, ou le Poëte ? puis il devroit
    avoir appris à distinguer la fiction d’avec le mensonge. Voicy en
    suite des preceptes bien importans, en beaux termes, &amp; en beaux
    vers.
    Faites choix d’un Heros propre à
    m’interesser,
    En valeur éclatant,
    en vertus ma
    Qu’en luy iusqu’aux deffauts tout
    se montre Heroïque.
    Que ses faits surprenans soient
    dignes d’estre ouis :
    Qu’il soit tel que Cesar, Alexandre
    ou LOVI S.
    Non tel que Polynice, ou son
    perfide frere.
    On s’ennuye aux exploits d’un
    Conquerant vulgaire.
    Soyez vif &amp; pressé dans vos
    narrations,
    Soyez riche &amp; pompeux dans vos
    descriptions.
    Il ne dit pas un mot des riches comparaisons, sçachant bien qu’il
    a grande peine à en faire. Mais quelles façons de parler.
    En vertus magnifique,
    des deffauts Heroïques, &amp; son
    dignes d’estre oüis, qui n’est
    que pour rimer à
    Louis, &amp; comment veut il que
    le Heros soit tel qu’Alexandre, puis qu’il l’a declaré digne des
    petites maisons ?
    Page 127. &amp; 129. Il est si temeraire que de traitter de fou
    S. Amand, qui a fait des pieces, de la beauté desquelles il
    n’approchera iamais, comme sa
    Solitude, l’Andromede, &amp; sa
    Rome ridicule, qui vaut mieux
    toute seule que toutes les Satyres ensemble.
    Pourquoy appelle-t’il crier d’une
    voix de tonnerre d’avoir dit.
    Je chante le vainqueur des
    vainqueurs de la terre.
    Qui est de M. de Scudery, puis que ce vers est beau, &amp; n’a
    nulle enflure. Et comment ose-t’il nous presenter pour un vers d’un
    ton aisé, doux, simple, harmonieux.
    Je chante les combas, &amp; cét
    homme pieux, etc.
    Il n’y a rien de si piteux que cét
    homme pieux ; car homme
    n’est pas égal à la force du
    virum de Virgile, &amp; il devoit traduire le
    fato profugus, mais il n’en a pas
    eu la force-
    Voicy encore de beaux preceptes pour le Poëte Heroïque, afin
    qu’il fasse rire : parce qu’il croit que c’en est
    l’excellence, &amp; non de se faire admirer.
    Que tout y fasse aux yeux une
    riante image.
    On peut estre à la
    fois &amp; pompeux &amp; plaisant.
    C’est ce qu’il a pretendu accorder dans son
    Lutrin, qu’il a intitulé Poëme
    Heroïque.
    J’aime mieux Arioste, &amp; ses
    fables comiques,
    Que ces Autheurs tousiours
    froids &amp; melancoliques.
    Ces Autheurs tousiours,
    méchante cesure. Mais voilà un beau iugement, d’aimer mieux des
    fables comiques, qu’un vol égal bien soutenu. Montagne fait un
    jugement bien contraire de l’Arioste ; quand il dit qu’il est comme
    ces petits oiseaux volans d’arbre en arbre, parce qu’il vole ainsi
    de conte en conte, &amp; qu’il faut se soutenir sur un seul fuiet,
    comme un Aigle, qui s’eleve en l’air, &amp; qui y soutient
    long-temps son vol.
    DORANTE.
    Ce sont des preceptes qui ne tendent qu’à ses fins, qui sont de
    faire estimer ses Satyres, plus que les grands ouvrages de
    Poësie.
    PHILENE.
    Suivons. page 129.
    On diroit que pour plaire, instruit
    par la nature
    Homere ait à Venus dérobé sa
    ceinture.
    Cette inversion est insupportable. Il falloit mettre
    Homere, avant que de dire
    instruit par la nature. C’est ne
    sçavoir pas faire des vers, que d’estre reduit à faire de telles
    inversions. S’il y croit de l’agréement &amp; de la force, il est
    fort trompé, &amp; il doit sur cela consulter les Maistres. Il
    pouvoit mettre.
    Il nous semble qu’Homere, instruit
    par la nature,
    Pour plaire, ait à Venus dérobé sa
    ceinture.
    Aussi bien, pour dire, ait, il
    vaut mieux dire, Il nous semble,
    que de mettre, on diroit : car pour bien parler, on ne dit pas, on
    diroit qu’il ait derobé, mais
    qu’il a derobé, ou
    qu’il auroit derobé. Il faut
    parler correct en vers aussi bien qu’en
    prose : mais il n’a peu mettre
    qu’il a à cause de ce qui suit,
    à Venus, &amp; il a cru qu’on
    souffriroit ait, qui
    s’accommodoit mieux avec à
    Venus.
    En suite en la mesme page 129 il dit des merveilles d’Homere,
    dans le seul dessein de détruire celuy qui en a marqué les deffauts
    en son traité des Poëtes Grecs,
    Latins, &amp; François ; &amp; luy-mesme il fera voir dans son
    traité de Longin cinq ou six pages des ridicules inventions
    d’Homere, qu’il appelle enfin
    badineries. Il dit de luy.
    Par tout il divertit, &amp; jamais
    il ne lasse.
    Il ne s’égare point en de trop
    longs discours...
    Chaque vers, chaque mot court à
    l’evenement.
    Et toutefois chacun a reconnu qu’il n’y eut jamais un si ennuyeux
    narrateur.
    Voicy enfin comment il depeint celuy qui est l’obiet de son
    envie &amp; de sa fureur. Car il s’en est assez declaré
    aprés les lectures de son Art
    Poëtique, bien qu’il ne le nomme pas ; &amp; il s’est vanté à
    quelques-uns qu’il avoir ruiné par son Art Poëtique le Poëme de
    Clovis, &amp; tous les Poëmes Chrestiens. Il le traite en cette
    page 129. &amp; en la 130. d’Ecolier,
    de Poëte sans art, d’échauffé
    d’un beau feu par hazard, d’enflé d’un vain orgueil,
    d’esprit chimerique qui a osé prendre
    en main la trompette, de Muse
    de-reglée, qui ne s’éleve que par
    sauts &amp; par bonds, de n’avoir qu’un feu dépourveu de
    sens &amp; de lecture, qui
    s’esteint à chaque pas faute de nourriture, de maigre genie, qui se
    donne l’encens qu’on luy deniequi a osé dire que Virgile manquoit
    d’invention, &amp; qu’Homere
    n’entendoit pas la noble fiction ; qui appelle de son siecle à la
    posterité, &amp; de qui les
    ouvrages combattent dans un magasin les vers &amp; la
    poussiere. Voilà une tirade que sa plume envenimée a mise sur
    le papier, qu’il a voulu prosner long-temps, &amp; qu’enfin il a
    renduê publique par l’impression ; mais c’est une fureur qui est
    plus digne de mépris que de réponse. Le Poëme de Clovis est
    connu &amp; iugé ; il n’est plus temps de l’attaquer, &amp; il n’est
    plus question aussi de le deffendre.
    DORANTE.
    Je demanderois seulement au Satyrique, si ce sont les
    Visionnaires, ou les Amours de la Regle &amp; du Compas, &amp; ceux
    du Soleil &amp; de l’Ombre ; ou l’Ariane, ou la Vérité des Fables,
    ou le grand Poême de la France Chrestienne, &amp; tant d’autres
    ouvrages, qui feront passer leur Autheur pour
    Escolier, pour
    Poëte sans art, pour
    Muse déreglée, &amp; pour
    maigre genie ; &amp; pour
    dépourveu de sens &amp; de lecture, celuy qui par un traitté auquel
    nul docte n’a pû répondre, a marqué tant de deffauts
    d’Homere &amp; de Virgile ; Et si son Poëme de Clovis est caché à la
    lumiere, &amp; rongé des vers dans un magazin, dont j’ay veu cinq
    diverses impressions, de Paris, d’Avignon &amp; de Hollande. Ces
    ouvrages ne sont pas pour perir, contre lesquels l’envie conçoit
    tant de rage.
    DAMON.
    Je sçay le veritable suiet de cette fureur ; &amp; quelle est
    venuê de ces vers qui ont esté addressez au Roy au devant du Poême
    de Clovis, &amp; que j’ay voulu apprendre.
    Et quand du Dieu du Rhin l’on feint
    la fiere image
    S’opposant en fureur à ton fameux
    passage,
    On ternit par le faux la pure
    verité
    De l’effort qui domta ce grand
    fleuve indomté.
    Forcer les élemens par un cœur
    heroïque,
    Est bien plus, que lutter contre un
    Dieu chimerique.
    A ta haute valeur c’est estre
    iniurieux,
    Que de mesler la fable à tes faits
    glorieux.
    Recourir à la feinte offense ta
    victoire :
    Et c’est moins dire en vers, que ne
    dira l’histoire.
    PHILENE.
    Ces vers ne le designoient pas particulierement, &amp; estoient
    seulement pour soutenir la regle, que l’on ne doit pas mesler les
    Dieux des Payens, dans les ouvrages pour les Heros
    Chrestiens ; &amp; d’autres Poëtes que luy estoient tombez dans la
    mesme faute, de parler du Dieu du Rhin dans leurs vers sur ce
    passage.
    DORANTE.
    Les Poëtes qui n’ont point d’invention, ne sçavent où aller s’ils
    ne trouvent dans la fable un Dieu pour les conduire.
    DAMON.
    Et parce qu’il parloit souvent contre le Poëme de Clovis, il a
    pris encore pour luy ce qui est à la fin d’une Ode, où il est dit
    parlant du Roy.
    Contre les iugemens vulgaires,
    ,
    Sans gooust,
    iniustes,
    temeraires,
    I’espere dans son équité :
    Et sa gloire en sera plus
    belle,
    S’il n’attend pas que l’en
    appelle
    A la iuste posterité.
    DORANTE.
    C’est donc sur cela qu’il l’accuse d’en appeller la posterité :
    mais cela est dit si agreablemeut, desirant que le Roy iuge des
    iniustes iugemens ; qu’un Poête qui fait de tels vers, est aussi
    asseuré des iugemens de ceux qui ont bon goust en son siecle, que
    des juge. mens de la posterité.
    PHILENE.
    Nous sçavons qu’il n’a fait son Art Poëtique, que pour établir
    ses ridicules regles, par lesquelles il pretend bannir des Poëmes
    Dieu, les Saints, &amp; les Anges, &amp; les demons, pour y rétablir
    les Divinitez Payennes, &amp; renverser par ce moyen le Poëme de
    Clovis, qui est plein d’assez d’inventions &amp; d’agréemens, sans
    avoir besoin du secours des fables ridicules.
    DORANTE.
    Nostre siecle a des esprits bien plus solides, plus purs
    &amp; plus delicats que ceux des anciens, qui avec leur fausse
    Religion ne pouvoient avoir que de folles idées. La Preface du Poëme
    de Clovis a esté au devant des pitoyables regles de cét Art
    poëtique, qui estoient déia preschées en divers lieux avant
    limpression, laquelle n’a rien appris de nouveau, &amp; n’a donné
    que le moyen d’y répondre plus seurement pour les détruire.
    PHILENE.
    Mais continuons nostre lecture. page 130. où il parle de la
    Comedie des Grecs.
    Enfin de la licence on arresta le
    cours.
    Le Magistrat des loix emprunta le
    secours.
    Et rendant par Edit les Poëtes plus
    sages,
    Deffendit de marquer les
    noms &amp; les visages.
    Méchante cesure. Le Magistrat des
    loix.
    L’Auteur des Satyres s’avertit icy luy-mesme de devenir plus
    sage, au moins par les loix du Magistrat d’Athenes, pour ne nommer
    plus personne, puis qu’il ne peut estre retenu par les loix
    Chrestiennes. Moliere, qu’il avoit nommé
    rare fameux esprit, au
    commencement de la Satyre qu’il luy a dediée, &amp; qu’il accuse
    maintenant page 132. de tant de bassesse, estoit bien plus
    moderé &amp; plus habile que
    luy : car il a si bien peint des
    caracteres ridicules, que chacun y estoit connu, &amp; s’y
    connoissoit, sans qu’il eust suiet de s’en plaindre, parce qu’il ne
    nommoit personne.
    En la mesme page 132 où il parle de la Comedie.
    Que son stile
    humble &amp; doux se releve à
    propos.
    Humble ne vaut rien en ce lieu
    là, pour dire bas ou
    simple. Car l’humilité estant une
    vertu, est autre chose que ce qui est propre à la Comedie.
    page 135.
    Qu’’écrivain du commun, &amp; Poëte
    vulgaire.
    Il est dans tout autre art des
    degrez differens.
    On peut avec honneur remplir les
    seconds rangs,
    Mais dans l’art dangereux de
    rimer &amp; d’écrire,
    Il n’est point de degrez du
    mediocre au pire.
    Les vers ne souffrent point de
    mediocre Autheur.
    Ses écrits en tous lieux sont
    l’effroy dû Lecteur,
    Horace dit tout cela en un vers. &amp; demy, magnifiquement.
    Mediocribus esse Poëtis
    Non homines, non dii,
    non concessere columnæ.
    Ce vers. Il est dans
    tout autre art, n’est pas
    seulement d’une Poëte vulgaire, mais d’un tres-méchant Poëte : car
    il est si dur, que l’on ne peut le prononcer que l’oreille n’en soit
    cruellement offensée. Il a tant recommandé dans
    cét Art la douceur, &amp; le vers
    aisé : &amp; il pourroit prendre pour luy-mesme ce qu’il dit en
    suite.
    Les vers ne souffrent point de
    mediocre Autheur.
    Ses écrits en tous lieux sont
    l’effroy du Lecteur.
    Il n’y a personne, quoy que peu docte en fait de vers, qui ne
    confesse que dans tout autre art,
    fait un vers qui est l’effroy du Lecteur. Un Medecin dont il se
    mocque ingratement parce qu’il sçait l’Architecture, n’offense point
    la Medecine, mais un Poëte qui fait de si méchans vers, offense les
    oreilles,
    DAMON.
    Il est vray que dans tout autre
    art fait un vers effroyable.
    PHILENE.
    En la mesme page 135.
    Qu’un amas quelquefois de vains
    admirateurs,
    Vous donne en ces reduits prompts à
    crier, merveilles.
    Des reduits prompts à crier
    merveille. C’est une façon de parler, dont la hardiesse ne sera
    jamais jugée raisonnable.
    Tel écrit recité se soutint à
    l’oreille,
    Qui dans l’impression au grand jour
    se montrant,
    Ne soutient pas des yeux le regard
    penetrant.
    Voilà l’état où il est tombé luy-mesme par cette impression,
    comme on le connoist par le iugement de ceux de bon goust qui l’ont
    luë, &amp; par ces remarques qui en ont esté faites.
    DORANTE.
    Il devroit tousiours lire, &amp; jamais ne faire imprimer.
    PHILENE.
    Un fat quelquefois ouvre un advis
    important.
    Voilà encore ce mot de fat,
    qui luy plaist tant, &amp; qui déplaist tant aux honnestes
    gens, &amp; que toutefois il offre si souvent au Roy. Il l’avoit mis
    encore deux fois en la page 131.
    Et mille fois un fat finement
    exprimé
    Et au 8. vers aprés.
    Un honneste homme, un fat, un
    ialoux, un bizarre.
    DORANTE.
    Ce mot est si bas qu’il fait de la peine en Poësie.
    PHILENE.
    page 136.
    Et de l’art mesme apprend à
    franchir les limites.
    Méchant vers, tant pour la rude inversion, que pour l’équivoque.
    Car apprend semble se lier avec
    de l’art mesme, &amp; toutefois
    le Poëte veut que l’on entende
    franchir les limites de l’art
    mesme, ce qui est une double faute, qui fait une trop grande
    obscurité
    page 137. Voicy comme aprés
    avoir tant fait le fou dans ses Satyres, &amp; tant parlé contre la
    raison &amp; contre la sagesse, enfin il s’érige en sage
    Docteur, &amp; crie.
    Autheurs,
    pretez l’oreille à mes
    instructions.
    Qu’en sçavantes leçons vostre Muse
    fertile
    Par tout joigne au plaisant le
    solide &amp; l’utile.
    Un Lecteur sage suit un vain
    amusement.
    Méchante cesure. Un Lecteur sage
    fuit. Les Autheurs qui liront tant de méchans vers, ne
    presteront pas volontiers l’oreille aux instructions d’un tel
    Docteur.
    Que vostre ame &amp; vos mœurs,
    peints dans tous vos ouvrages,
    N’offrent jamais de vous que de
    nobles images.
    Je ne puis estimer ces dangereux
    Autheurs
    Qui de l’honneur en vers infames
    deserteurs, ,
    L’honneur en vers ne vaut rien
    du tout,
    Trahissant la vertu sur un papier
    coupable,
    Aux yeux de leurs Lecteurs rendent
    le vice aimable.
    Celuy qui écrit est le coupable, &amp; non le papier, qui est
    innocent, &amp; souffre tout. On peut iuger s’il est de ces
    dangereux Autheurs qui trahissent la vertu.
    Page 141. parlant du Roy.
    Mais quel heureux Autheur dans une
    autre Eneïde
    Mais quel heureux Autheur dans
    une autre Eneïde
    Aux bords du Rhin tremblant
    conduira cét Alcide.
    Alcide n’est que pour rimer ;
    car Alcide n’est point le Heros de l’Eneïde. Il n’a pas voulu
    mettre, conduira cét Enée,
    sçachant bien que le caractere d’Enée est méprisé de tous les
    Lecteurs de l’Eneïde, &amp; ne doit pas estre comparé à celuy du
    Roy.
    Le reste n’est qu’une exhortation aux Poëtes pour chanter le Roy
    par les leçons
    Que sa Muse au Parnasse
    Rapporta jeune encor du commerce
    d’Horace.
    On void qu’il est bien jeune encore dans l’étude d’Horace, puis
    qu’il ne sçait pas encore luy-mesme en pratiquer les leçons. Mais
    pourquoy rapporter des leçons au Parnasse, puis que c’est plûtost du
    parnasse que les amans de la fable apportent des leçons. Cela n’est
    pas intelligible, &amp; doit estre corrigé. Mais il luy sera
    difficile de remettre sur l’enclume tant de choses qu’on luy montre
    qui sont à reformer.
    Dans ce quatriéme chant de son Art poëtique, on voit d’abord
    qu’ayant perdu le fil &amp; la conduite des preceptes d’Horace, il
    tombe en des bassesses continuelles, &amp; dans l’embarras, comme un
    aveugle qui a perdu son baston. Aprés son conte du Medecin, qui est
    si long &amp; si inutile à son sujet, il n’y a rien qui ne marque
    son desordre. On y void page 135.
    Ecoutez tout le monde, qui est
    d’une bassesse à rebuter tous ceux qui ont quelque goust pour la
    langue ; &amp; en suite outre les mauvais vers qui ont esté marquez
    entre plusieurs, on doit considerer ces deux.
    Depuis le Ciel en vers fit parler
    les Oracles
    Du sein d’un Prestre émeu dune
    divine horreur.
    Quelle cesure. Le Ciel
    envers ? Et comment veut-il sériger en Payen, disant, que le
    Ciel fit parler en vers les Oracles ; puisque ces Oracles estoient
    de l’Enfer, &amp; non du Ciel ?
    DORANTE.
    Il faut luy pardonner, car il est en desordre, &amp; il ne sçait
    ce qu’il dit.
    PHILENE
    Horace luy mesme n’en eut pas dit autant. Lisons Et dans le vers
    qui suit, il y a, Du,
    d’un, &amp; d’une.
    Du sein d’un Prestre émeu d’une
    divine horreur.
    DORANTE.
    O ! quel Poëte ! Cela fait un horrible enchaisnement, de
    du, &amp; d’un, &amp; d’une.
    PHILENE.
    Page 140.
    Ne vous flétrissez point par un
    vice si bas.
    Se flétrir par un vice, est une étrange façon de parler. Enfin il
    conclud.
    Pour moy qui jusqu’i-cy nourry dans
    la Satyre,
    N’ose encor manier la trompette et
    la Lyre.
    Il ne l’ose pas encore, &amp; ne l’osera jamais : Car il ne sçait
    pas mesme par où il pourroit commencer : Et comment ose-t’il se
    mesler d’enseigner aux autres à manier la trompette, c’est à dire,
    le Poëme epique, dont il ose donner des regles, puisqu’il n’ose pas
    la manier luy mesme ? Aussi en concluant son Art poëtique, il se
    dit.
    Plus enclin à blâmer, que sçavant à
    bien faire.
     
    Fin des Remarques sur l’Art
    Poëtique.
     
  
  
    DIALOGUE VI.  PHILENE, DORANTE, DAMON.
     
    PHILENE.
    NOus avons assez repris haleine. Voyons ce N qui fuit.
    Remarques sur le Poëme Heroïque
    intitulé le Lutrin.
    Le poëte a cru qu’il seroit un poëme bien nouveau &amp; bien
    merveilleux, s’il traitoit en vers magnifiques un suiet ridicule. On
    luy a souvent oüy dire que les autres faisoient
    un Heroïque ridicule, &amp; que
    pour luy il faisoit un ridicule
    Heroïque. Mais il s’est bien trompé luy-mesme, agissant contre
    la regle d’Horace,
    Versibus expont tragicis res comica
    non vult.
    C’est à dire.
    Nul ne doit par un vers
    tragique
    Traiter une chose comique.
    Le deffaut de n’avoir pas traité ce suiet en un stile
    comique &amp; burlesque, comme il devoit, estoit reparé en quelque
    sorte quand il le recitoit, par son ton de voix qui avoit quelque
    chose de ridicule : mais l’ouvrage ayant esté imprimé, &amp; estant
    dénué de la prononciation, il a paru extravagant ; quand on a veu
    dans la bouche d’une horlogere des paroles que Virgile a données à
    Didon, &amp; qui ne conviennent nullement à une horlogere. Ainsi
    toute cette raillerie paroist fade, sans esprit, &amp; sans
    iugement : &amp; ceux qui avoient approuvé cét ouvrage dans le recit
    de l’Autheur le méprisent dans la lecture ; voyant ce suiet traité
    tout autrement qu’il ne devoit estre, malgré son titre specieux de
    poëme Heroïque, qui promet de la grandeur &amp; de la maiesté. Mais
    la haute diction s’accorde si mal avec le suiet bas, &amp; la
    hauteur pretenduë de l’Autheur s’accorde si mal avec les
    regles &amp; le bon sens qui luy sont contraires, que les meilleurs
    de ses amis en ont esté confus.
    DORANTE.
    Toutes les personnes raisonnables en ont fait le mesme
    iugement.
    DAMON.
    Il me tarde que nous n’entrions dans le détail
    PHILENE continuë.
    L’Autheur, pour déguiser la matiere en publiant son
    ouvrage, &amp; pour reparer en quelque forte l’outrage qu’il avoit
    fait à un lieu si auguste &amp; si Saint comme est la Sainte
    Chapelle de paris, d’avoir voulu rendre tous ses Officiers &amp; ses
    Chanoines ridicules ; a pris le nom de
    Pourges, qui est un village prés
    de Montlehery, où il feint qu’il y a une chapelle ; &amp; il a
    esperé qu’il se mettroit ainsi à
    couvert : mais il devoit aussi
    changer beaucoup de particularitez, qui convenoient à la ville de
    Paris, au Palais, &amp; à la Sainte Chapelle, &amp; qui ne
    conviennent nullement à ce village. Mais il n’a pas voulu étouffer
    ces en sans de sa Muse Heroïque &amp; ridicule.
    Sur le premier Chant.
    page 150.
    S’engraissoient dans leur
    longue &amp; sainte oisiveté.
    Méchante cesure. Car deux epithetes ne devoient point estre
    coupées par le repos du vers.
    Quand la Discorde encor toute noire
    de crimes,
    Sortant des Cordeliers pour aller
    aux Minimes,
    S’arresta pres d’un arbre au pied
    de son Palais.
    Comme il ne respecte point les lieux Saints, il ne respecte point
    aussi les Ordres Religieux Il faut donc s’imaginer qu’à Pourges il y
    a des Cordeliers &amp; des Minimes, &amp; un palais. Tout cela
    convenoit à la ville de Paris, mais l’imagination ne peut souffrir
    que l’Autheur transporte tout cela a Pourges, &amp; la transporte
    aussi pour y voir toutes ces choses. Mesme on y verra Ribou avec sa
    boutique.
    DORANTE.
    C’est un étrange changement de Scene.
    PHILENE lit.
    Toute la fiction de la Discorde est prise de l’Arioste, qui dit
    aussi qu’elle fut trouvée parmy des Moines qui tenoient un
    chapitre.
    En cette mesme page 150. il fait encore,
    Accourir à grands flots ses fideles
    Normans,
    Elle y void abborder le Marquis, la
    Comtesse,
    Le Bourgeois,
    le Manant,
    le Clergé,
    la Noblesse.
    Tout cela ensemble ne convient point au village de Pourges.
    page 152. Dans la comparaison qu’il fait d’un taureau, il
    l’appelle le superbe animal Cette
    epithete ne convient pas à un taureau, qui est un animal pesant
    &amp; triste.
    DORANTE.
    Il faut luy pardonner : car il n’est pas accoustumé à faire des
    comparaisons.
    PHILENE.
    Encore y fait-il une rime d’écolier, rimant
    vie avec
    furie. Il fait souvent de telles
    rimes.
    page 155,
    Alors de cent arrests tu peux le
    terrasser.
    Pour soutenir tes droits que le
    Ciel authorise,
    Abysme tout plustost. c’est c’est
    l’esprit de l’Eglise.
    Quel transport de satyrique, de dire que l’esprit de l’Eglise
    soit d’abysmer tout plustost que de ne pas soûtenir ses droits par
    cent Arrests ? Car l’esprit de quelques particuliers, n’est pas
    l’esprit de l’Eglise, qui est en soy toute Sainte.DORANTE.Non, il
    est plustost indiscret qu’impie en cét endroit. Il a entendu dire,
    c’est l’humeur des Ecclesiastiques. Mais c’est manquer de iugement,
    que de parler ainsi de l’esprit de l’Eglise, sans mieux expliquer ce
    qu’il veut dire.DAMON.Ces corrections luy apprendront à penser un
    peu plus à ce qu’il dit.PHILENE.Page 156.
    Ces vertus dans Aleth peuvent estre
    en usage.
    Mais dans Pourges,
    plaidons.
    Il a cru qu’en disant mal de tout le monde, il devoit au moins
    obliger M. d’Aleth, &amp; tous ses amis.
    Page 156. Le nom de l’horloger la
    Tour.
    Ce nouvel Adonis,
    à la taille legere,
    Est l’unique soucy d’Anne son
    horlogere.
    De dire que la femme d’un horloger soit
    son horlogere, cela est dit sans
    raison &amp; sans esprit, , pour dire
    sa femme.
    page 157.
    Ils s’adorent l’un
    l’autre, &amp; ce couple charmant
    S’unit long-temps, dit-on, avant le
    Sacrement.
    C’est pousser sans bornes la médisance contre deu personnes
    mariées.
    Sur le second Chant,
    Page 158.
    Cependant cét oiseau qui prosne les
    merveilles.
    Jamais on n’a appellé la Renommée un
    oiseau. Cela n’est point de la
    fiction Poëtique.
    Puis parlant de la crainte de l’horlogere, il dit,
    A ce triste recit
    tremblante &amp; desolée,
    Elle accourt l’œil en feu,
    la teste échevelée.
    Cela n’a nul rapport, de mettre ensemble une remme
    tremblante, &amp; ayant l’œil en feu. Les Poëtes doivent mieux
    representer les effets des passions.
    Puis il fait parler l’horlogere en fureur, avec les mesmes
    paroles que Virgile donne à Didon parlant à Enée : mais avec un si
    miserable rapport pour servir à une horlogere, que cela donne du
    dégoust. Enfin l’on ne sçait où est la raillerie en tout
    cela ; &amp; ne la trouvant pas, elle retombe sur le faux
    railleur.
    DAMON.
    Il est certain que cela n’a pû plaire à personne.
    PHILENE.
    Page 159. Au nom de nos
    baisers.
    Il faut demander quel nom avoient les baisers de
    l’horloger &amp; de l’horlogere.
    Et le Rhin de ses flots ira grossir
    la Loire
    Avant que tes faveurs sortent de ma
    memoire.
    Il veut le renvier sur Virgile, faisant parler poétiquement un
    horloger à sa femme, au lieu que Virgile fait parler simplement Enée
    à Didon.
    L
    nec me meminisse pigebit
    Elisæ,
    Dum memor ipse mei, etc.
    C’est à dire.
    Je veux bien de Didon garder le
    souvenir.
    Tant que i’auray de
    vie, &amp; c.
    C’est vouloir faire parler sans raison un horloger plus noblement
    que le Heros de Virgile, &amp; ridiculement, en enflant sa poësie
    dans une passion.
    page 160.
    Et toy mesme donnant un frein à tes
    desirs.
    Méchante cesure, Et toy-mesme
    donnant.
    Non, ton pere à Paris ne fut point
    boulanger.
    Et tu n’es point du sang de Germain
    l’horloger.
    Ta mere ne fut point la maistresse
    d’un coche.
    Caucase dans
    ses1 flancs
    te forma d’une roche.
    Tout cela est si pauvre &amp; si plat, qu’il vaut mieux laisser
    là tout cét endroit, que de s’y amuser davantage.
    DORANTE.
    L’Autheur des remarques a raison, &amp; l’on void bien qu’il est
    accablé de la foule des choses qui sont à reprendre. Mais quelle
    apparence que le pere de l’horloger soit boulanger, &amp; que sa
    mere soit la maistresse d’un coche ?
    PHILENE.
    Page 161.
    De reproches hargneux sans cesse
    t’affliger.
    Quelle epithete de hargneux
    pour reproches ? On dit bien
    un homme hargneux, un esprit
    hargneux, &amp; une humeur hargneuse : mais cela ne se dit
    point des paroles ny des reproches.
    DORANTE.
    Reproches hargneux, cela est
    ridicule. C’est ne sçavoir pas parler.
    PHILENE.
    Mais d’un bouge prochain accourant
    à ce bruit
    Sa servante Alizon la
    ratrape &amp; la fuit.
    Cette transposition ne se peut souffrir. Il falloit mettre,
    sa servante Alison, avant
    accourant.
    DORANTE.
    C’est faire des vers d’une pitoyable maniere.
    PHILENE.
    Cependant c’est le Docteur des Poëtes.
    Page 162.
    Il attache une scie en forme de
    carquois.
    Une scie a plustost la forme d’un arc, que d’un carquois.
    DORANTE.
    Il est vray ; &amp; j’ay veu en quelque lieu.
    La scie en forme d’arc, d’un cry
    continuel,
    D’un naturel
    entrant, &amp; mordant, &amp; cruel,
    Montroit un rang de dents, long
    suplice des arbres.
    PHILENE.
    Je sçay de qui sont ces vers. Mais suivons, car il faut
    achever.
    Page 163.
    Soufle dans tous les cœurs la
    fatigue &amp; la guerre.
    Phrase admirable, souffler. la
    fatigue ; &amp; souffler la
    guerre ne vaut pas mieux,
    DORANTE.
    On peut dire de luy qu’il nous conte mots nouveaux.
    PHILENE.
    Page 165. Chant troisiéme. Voicy une admirable fiction. La Nuit
    apparemment estoit favorable à ceux qui vouloient tirer le Lutrin de
    la Sacristie, pour le replacer dans le chœur ; cependant elle est
    representée icy comme ennemie de leur entreprise, &amp; va, par une
    merveilleuse invention, prendre un hibou, pour le placer dans le
    Lutrin, afin qu’il fit peur à ceux qui le devoient enlever.
    DORANTE.
    Puis que l’Autheur aime tant les Divinitez
    Payennes, &amp; particulierement Minerve, il devoit luy faire porter
    dans le Lutrin, le hibou, qui est son oiseau.
    PHILENE.
    Page 169. La Deesse
    guerriere.
    De son pié trace en l’air un sillon
    de lumiere.
    La Discorde devoit plustost remplir tout de tenebres, que tracer
    en l’air un sillon de lumiere. Puis il fait un grand honneur à M. le
    Prince, de le comparer à la Discorde.
    C’est ainsi grand Condé, etc.
    DORANTE.
    Cela meriteroit correction.
    PHILENE.
    Page 171. Chant quatriéme.
    Tous ses vallets tremblans quittent
    la plume oiseuse.
    Il eut esté aussi bon de mettre la
    plume oysonneuse ; car on la tire des oysons, &amp; il a voulu
    marquer que ces vallets couchoient. sur la plume.
    Page 173.
    Ah ! plustost qu’un moment cét
    affront m’obscurcisse.
    Galimatias. Il faut deviner qu’il veut dire,
    plustost que ce Lutrin
    m’obscurcisse. Mais de dire,
    plustost que cét affront
    m’obscurcisse, il n’y avoit qu’un si grand Poëte capable d’une
    telle hardiesse.
    DORANTE.
    Mais ces hardiesses ne sont produites que par l’embarras d’un
    esprit qui ne sçait pas mieux s’exprimer.
    Page 176.
    Ainsi lors que tout prest à briser
    cent murailles,
    LOVIS la foudre en main abandonnant
    Versailles.
    Il falloit mettre Louis devant
    tout prest : autrement la
    transposition de Louis qui vient
    aprés, n’est pas supportable. Il falloit dire.
    Ansi lors que Louis,
    pour briser cent murailles.
    Mais briser cent murailles, ne
    vaut rien, n’en deplaise à sa qualité de Docteur. Puis considerez
    l’honneur qu’il fait au Roy, de le comparer à Girot vallet du
    Chantre, qui avec la cresselle en main va reveiller les Chanoines
    endormis. Ainsi Louis au retour du printemps réveille les
    Guerriers,
    DORANTE.
    Il ne se peut rien adiouter à ce beau parallelle de Loüis avec le
    valet Girot. Et voilà ce que c’est que de vouloir faire des
    comparaisons, quand on ne sçait pas l’art d’en faire de
    nobles, &amp; de iustes, qui honorent la personne que l’on veut
    louër, &amp; qui ne l’offensent pas.
    PHILENE.
    En la mesme page 179.
    Quand le premier rompant ce silence
    profond.
    Méchante cesure. Quant le premier
    rompant.
    DORANTE.
    On ne sçauroit assez admirer comment il manque si souvent à la
    cesure, ayant donné une loy qui deffend d’y manquer : car tout son
    Recueïl en est plein de fausses. Il y a de l’apparence qu’il ne sent
    pas quand il y manque.
    DAMON.
    Nul de ses amis ne luy parle de ces fautes, parce que nous ne les
    sentons pas.
    PHILENE.
    Il a toutefois quelques amis qui ont du goust pour les vers, s’il
    les donnoit à lire. Mais la voix qui tonne les empesche de
    juger.
    Page 177.
    Qui possede Abely, qui sçait tout
    Raconis,
    Et mesme entend, dit on, le Latin
    d’Akempis.
    Pitoyables rimes de
    Raconis &amp; d’Akempis.
    Mais voicy ce qui est bien pire que pitoyable, d’avoir osé dans
    une Satyre ridicule se mocquer du Latin d’Akempis, qui est tres
    intelligible, &amp; qui est tout composé des passages de l’Evangile,
    selon la traduction Latine vulgate, dont le Latin est pur, bien
    qu’il ne soit pas Ciceronien.
    DORANTE.
    Je m’étonne comment dans une piece toute comique &amp; satyrique,
    sa fureur de médire l’a emporté jusques à parler avec mépris du
    livre que l’on appelle le Livre
    d’or, qui est celuy de
    l’Imitation de Jesus
    Chrrist ; de ce livre qui
    est en si grande estime &amp; veneration par tout le
    Christianisme, &amp; qui aprés le
    Nouveau Testament tient le premier rang parmy les livres de nostre
    Religion. Falloit il que ce divin livre tombast sous la fureur d’un
    Satyrique ?
    PHILENE.
    C’est une rage qui n’eut jamais de pareille. Mais suivons.
    Ce coup part, j’en suis seur d’une
    main Ianseniste.
    Quelle hardiesse encore, de parler du nom de
    Janseniste, aprés que le Roy a
    deffendu si expressement de parler jamais de ce nom, ny de
    l’écrire ? &amp; pourquoy dire en suite.
    Arnaud cét heretique ardent à nous
    detruire.
    Et encore ce vers.
    Que chacun prenne en main le
    moëlleux Abely.
    Parce que M. Abely Evesque de Rhodés a fait un livre intitulé
    Medulla Theologica. Tout cela est dit en raillerie contre les
    Chanoines qu’il introduit, &amp; qu’il veut rendre ridicules, comme
    peut-estre avant esté contraires aux sentimens de M Arnaud, à qui il
    a dédié une Epistre toute à sa loüange. Mais comment ose-t’il
    réveiller ces debats, que le Roy a voulu assoupir avec tant de
    bonté &amp; de sagesse : &amp; pourquoy faire dire encore par un
    Chanoine qui veut abbatre le Lutrin.
    Que m’importe qu’Arnaud me condamne
    ou m’approuve :
    I’abbas ce qui me nuit par tout où
    te me trouve.
    Qu’avoit à faire le nom de M. Arnaud dans cette querelle pour le
    Lutrin ? Car il n’y en a là aucun suiet. Mais ce n’est que pour
    obliger M. Arnaud, &amp; tous ses amis, &amp; voulant rendre
    ridicules tous ceux qui leur ont esté contraires.
    DORANTE.
    Il a voulu leur faire connoistre le grand bonheur qu’ils ont
    d’avoir pour eux un si grand Poëte.
    PHILENE.
    Achevons cette lecture. Car nous n’aurons que ce qu’il nous faut
    de jour, pour retourner à Paris.
    DORANTE
    La Lune va se lever dans un moment ; &amp; nous ne manquerons pas
    de lumiere
    PHILENE.
    Il reste peu à lire. Voicy ce qui suit.
    La masse estsse est
    emportee, &amp; ses ais arrachez
    Sont aux yeux des mortels chez le
    Chantre cachez,
    On voit par ces derniers vers, que ce n’est icy que la moitié de
    l’ouvrage ; puis que la victoire du Prelat, &amp; de l’Horloger, qui
    est le Héros du Poëme Héroïque, doit en faire la catastrophe. Le
    Poëte n’en a voulu donner que ces quatre chants, ayant dit en la
    préface de son Lutrin, qu’il eust bien voulu donner au public cette
    pièce achevée, mais, dit-il
    des raisons
    tres-secretes, &amp; dont le
    Lecteur trouvera bon que je ne l’instrui se pas,
    m’en ont empesché. Et l’Autheur
    trouvera bon aussi que l’on croye, que ses seules raisons
    tres-secretes, sont qu’il n’a pû achever cét ouvrage ; n’estant pas
    capable de faire jamais un corps qui ait toutes ses parties, ny de
    faire une conclusion.
    DORANTE.
    Je croy qu’il en a touché la véritable raison.
    PHILENE.
     
    Remarques sur la traduction du
    Traité
    de Longin.
    Il ne reste plus à examiner, que sa traduction du. traité du
    sublime : mais parce que c’est de
    la prose, &amp; que l’on n’a eu dessein que d’examiner ses vers, il
    faut seulement admirer la belle pensée qu’il a eue, sçachant bien
    qu’il n’a que le genie de la Satyre, qui est le plus bas de la
    Poësie, qu’il se seroit estimer un genie sublime, en donnant la
    traduction d’un traicté du sublime. Chacun jugera mieux de son
    élevation par ses Poësies, que par son traité du sublime, dont il
    faut seulement voir quelques vers qu’il mesle dans sa prose, en
    traduisant ceux d’Homere, ou de quelques autres Poëtes Grecs. Voicy
    de ses premiers vers page 17.
    Pour déthroner les Dieux de leur
    vaste ambition,
    Entreprit d’entasser Osse sur
    Pelion.
    Il a cru que ce premier vers pourroit passer sous l’ombre de sa
    reputation : mais il n’y a pas un Poëte, de tous ceux qu’il a voulu
    rendre ridicules, qui en ait jamais fait un si méchant, n’ayant fait
    le mot ambition que de trois
    syllabes, bien qu’il soit de quatre.
    DAMON.
    Je sens bien que le dernier hemistiche ne vaut rien, estant de
    sept syllabes, &amp; il n’en doit avoir que six. Quelqu’un de ses
    amis l’eut averty de refaire ce vers, comme ils luy en ont fait
    corriger plusieurs pour cette derniere impression ; mais il n’a lû
    cette traduction à un seul.
    PHILENE.
    Lisons les remarques, Il faut admirer encore cette belle façon de
    parler, déthroner les Dieux de leur
    vaste ambition. Il ne peut pas s’excuser sur les vers d’Homere,
    qui ne disent rien du tout de celà &amp; qui disent seulement
    parlant des Geants.
    
    C’est à dire.
    Oserent sur Olympe,
    en leur rebellion,
    Porter le haut Ossa, sur Ossa
    Pelion,
    Pour s’élever aux Cieux.
    Car il faut dire
    Ossa, &amp; non
    Osse ; comme on dit le
    Mont Oeta, le mont Ida,
    le mont Sina, &amp; non pas
    Oete, Ide, &amp; Sine. Nostre
    Poëte si fier, devoit traduire, porter
    Ossa sur Olympe, &amp; Pelion sur Ossa ; mais il n’a pû fourrer
    dans son vers le mot Olympe, au lieu duquel il a mis un vers entier
    de galimathias,
    Pour déthroner les Dieux de leur
    vaste ambition.
    DORANTE.
     
    C’est n’avoir pas la force de traduire les vers d’Homere,
    rapportez par Longin, ou n’en avoir entendu qu’une partie. Toutes
    ces remarques sont équitables.
    PHILENE.
    Page 19.
    Autant qu’un homme assis aux
    rivages des mers
    Void du haut d’une tour d’espace
    dans les airs,
    Autant des immortels les chevaux
    intrepides
    En franchissent d’un saut.
    Pourquoy mettre dans ses vers, du
    haut d’une tour, puis que cela n’est pas dans son texte
    Grec, &amp; qu’il y a seulement, assis sur un lieu élevé regardant
    vers la mer ; &amp; que cela se contrarie, &amp; est superflu, de
    dire du haut d’une tour, aprés
    avoir dit, assis aux rivages des
    mers ;
    Il y a dans le texte Grec
    
    C’est à dire.
    Autant que peut un homme en
    regardant la mer,
    Sur un rocher assis voir l’espace
    dans l’air,
    Les coursiers immortels autant d’un
    sault en passent.
    Page 20. il dit
    L’enfer s’émeut au bruit de Neptune
    en furie.
    Pluton sort de son thrône, il
    pâlit, il s’écrie.
    Il a peur que ce Dieu,
    dans cét affreux seiour,
    D’un coup de son trident ne fasse
    entrer le jour.
    Et par le centre ouvert de la terre
    ébranlée
    Ne fasse voir du Stix la rive
    desolée,
    Ne decouvre aux vivans cét Empire
    odieux,
    Abhorré des mortels, &amp; craint
    mesme des Dieux.
    Que de choses qui ne sont point dans le texte Grec, par
    incapacité de serrer le sens. Il y a seulement.
    
    C’est à dire.
    Pluton Roy des enfers de peur en
    fut attaint.
    De son thrône il s’elance, il crie,
    il tremble, il craint
    Que du coup de Neptune une large
    onverture
    Ne découvre l’horreur de sa demeure
    obscure,
    Des mortels
    redoutée, &amp; qu’abhorrent les Dieux.
    Mais la difficulté de ne mettre dans le vers que ce qu’il faut,
    fait qu’un Poëte qui n’a pas la force de presser le sens, y joint
    des vers entiers, qui ne sont que des chevilles pour faire tenir le
    reste, &amp; pour rimer à ce qui a esté dit, ou à ce qui doit estre
    dit en suite. On peut aider au vers par quelque mot adiouté, mais on
    ne doit pas y ioindre des sens qui ne sont pas dans le texte. Car ne
    le faisant pas, ou ne pouvant pas le faire, on se fait voir
    Escolier, &amp; bien bas, en mesme temps que l’on veut se faire le
    Maistre, &amp; bien haut, par un traité du sublime.
    Mais dans cette page 20. Il faut remarquer en passant la rare
    prudence du Traducteur, qui aprés
    avoir dit en son Art Poëtique.
    Page 130.
    Homere n’entend pas la noble
    fiction.
    Se mocquant d’un de nos amis qui dans son traité des Poëtes
    Grecs, Latins, &amp; François, avoit marqué quantité de ridicules
    inventions ou fictions d’Homere ; maintenant il en produit luy-mesme
    de tres-pauvres, aprés avoir allegué des vers d’Homere de l’Iliade
    liv. 10. où il parle d’un grand renversement de la nature,
    où les choses
    mortelles &amp; immortelles, dit Longin,
    tout enfin combattoit avec les
    Dieux, &amp; il n’y avoit rien
    dans la nature qui ne fust en danger : mais il faut prendre,
    dit-il, toutes ces pensées dans un
    sens allegorique, autrement elles
    ont je ne sçay quoy d’affreux,
    d’impie, &amp; de peu convenable
    à la maiesté des Dieux. Mais quel Lecteur pense à excuser
    Homere sur le sens allegorique, quand les choses sont ridiculement
    exposées ? Et pour moy, poursuit
    Longin, lors que je voy dans Homere
    les playes, les ligues, les
    suplices, les larmes, les emprisonnemens des Dieux, &amp; tous ces
    autres accidens où ils tombent sans cesse, il me semble qu’il s’est
    efforcé autant qu’il a pû de
    faire des Dieux, de ces hommes qui furent au siege de
    Troye ; &amp; qu’au contraire des
    Dieux mesmes il en a fait des hommes. Encore les fait-il de pire
    condition : car à l’égard de
    nous, quand nous sommes
    mal-heureux, au moins avons nous
    la mort, qui est comme un port
    asseuré pour sortir de nos miseres : au lieu qu’en representant les
    Dieux de cette sorte, il ne les rend pas proprement immortels, mais
    eternellement miserables.
    DORANTE
    Il ne devoit pas alleguer ces pauvres fictions d’Homere,
    aprés avoir blâmé l’Autheur du
    traité des Poêtes, d’avoir marqué plusieurs de ses ridicules
    inventions.
    PHILENE poursuit.
    Page 22. du traité de Longin, parlant encore d’Homere.
    Mais, dit-il,
    je vous prie de remarquer, pour
    plusieur saisons, combien il est
    affoibly dans son Odyssée, où il fait voir que c’est le propre d’un
    grand esprit, lors qu’il commence à vieillir &amp; à decliner, de se
    plaire aux contes &amp; aux fables, &amp; c. Page 24.
    A tous propos il s’égare en des
    imaginations &amp; des fables
    incroyables... Les esprits plus élevez tombent quelquefois dans la
    badinerie, quand la force de leur esprit commence à s’éteindre. Dans
    ce rang on doit mettre ce qu’il dit
    du Sac ou Eole enferma les
    vents, &amp; des compagnons d’Ulysse changez en pourceaux.
    Virgile a fait une absurdité toute contraire, faisant changer des
    vaisseaux en Nymphes de la mer. Mais on s’est accoutumé à souffrir
    ces grandes inepties dans les anciens, dont la diction a eu de la
    grandeur. Et de toutes ces
    absurditez, poursuit Longin,
    qu’il conte des amans de Penelope En
    esset toute cette description est proprement une espece de
    Comedie. Voilà comment ce Rheteur ancien parle des pauvres
    fictions d’Homere. Cependant parce que dans
    le Traité des Poëtes, on en a
    remarqué quantité d’autres bien plus ridicules encore, les petits
    Poëtes envieux, qui ne sçavent ce que c’est que fiction, accusent de
    presomption ceux qui ont eu assez de goust pour distinguer ce que
    les anciens ont de bon, d’avec ce qu’ils ont de defecteux.
    DORANTE.
    Il y a suiet de blâmer le peu de iugement de celuy qui ne se
    souvenoit pas de ces deffauts d’Homere, qu’il avoit
    veus &amp; traduits de Longin, quand il a accusé un Poëte de n’avoir
    pas approuvé toutes les fictions d’Homere.
    PHILENE.
    Achevons page 27.
    Et les bras étendus, les entrailles
    emeuës
    Ils font souvent aux Dieux des
    prieres perduës.
    Méchantes rimes,
    emuës &amp; perduës.
    Page 57.
    Que quiconque osera s’écarter à mes
    yeux
    Il devoit dire s’écarter de mes
    yeux, Mais il y a dans le Grec
    quiconque ira ailleurs qu’aux
    vaisseaux ie le tueray.
    Page 58. Y viens tu de la part de
    cette troupe avare.
    Autre méchante cesure, &amp; basse façon de parler en vers,
    y viens-tu de la part.
    Page 88 Le mesme jour qui met un
    homme libre aux fers. Méchante cesure, &amp; pauvre vers.
    DAMON.
    Nul de ses amis n’a jamais cru qu’il fit tant de méchans
    vers.
    PHILENE lit.
    Aprés avoir fait voir tant de fautes de iugement, &amp; de
    diction, tant d’ignorances pueriles, par deffaut de connoistre le
    monde, &amp; de sçavoir comment on doit parler, soit aux Princes,
    soit des Princes, soit de toutes les autres choses dont ceux qui se
    meslent de faire des vers doivent écrire avec
    iustesse &amp; delicatesse ; &amp;
    aprés avoir admiré comment ses
    Auditeurs, étourdis par la voix, avoient pris tant de
    pauvretez &amp; de miseres pour des merveilles, sans y avoir trouvé
    une seule deffectuosité, &amp; sans luy avoir jamais rebute leurs
    applaudissemens ; on luy peut dire les mesmes vers qu’il a
    faits pour d’autres,
    page 135.
    Ne vous enyvrez point des éloges
    flateurs
    Qu’un amas quelquefois de vains
    admirateurs
    Vous
    donne en ces reduits prompts à
    crier, merveille.
    Tel escrit recité se soutint à
    l’oreille,
    Qui dans l’Impression au grand jour
    se montrant,
    Ne soutient pas des yeux le regard
    penetrant.
    Mais il faut estre Maistre, pour sçavoir bien iuger des fautes :
    un petit éclair d’esprit qui paroist, éblouït
    l’Auditeur, &amp; quelquefois mesme le Lecteur, qui dans son
    éblouïssement laisse passer quantité de deffauts, &amp; les louë
    autant que ce qui luy a paru éclatant, par manque de finesse de
    goust. Mais il y a peu d’esprits assez forts, pour ne se pas laisser
    éblouïr par des éclats qui surprennent, qui passent, &amp; qui font
    passer le reste, s’il est deffectueux.
    DORANTE.
    luy mesme ; &amp; il se les appliquera mieux quand il auluy
    mesme ; &amp; il se les appliquera mieux quand il aura veu tous ces
    bons avis qu’on luy donne.
    PHILENE.
    Finissons par la derniere des remarques.
    Bien que l’on n’ait pas voulu examiner cette traduction entiere,
    reservant à en parler quelque jour, il est impossible de ne pas
    remarquer le peu de iugement du Traducteur, d’avoir osé faire
    presenter au Roy ce traité, &amp; de n’avoir pas consideré son
    dernier Chapitre, qui a pour titre Des
    causes de la decadence des esprits, &amp; qui traite pourquoy
    il ne se trouvoit plus d’esprits qui s’élevassent fort haut dans le
    sublime, comme Homere pour la Poësie, &amp; Demosthene pour
    l’éloquence ; &amp; il dit que c’est
    le gouvernement populaire, qui nourrit &amp; forme les grand
    genies ; &amp; qu’il n’y a rien qui éleve davantage l’ame des grands
    hommes, que la liberté, ny qui excite &amp; réveille plûs
    puissamment en nous ce sentiment naturel qui nous porte à
    l’émulation, &amp; cette noble ardeur de se voir
    élevé au dessus des autres. Aioutez
    que les prix qui se proposent dans les republiques,
    aiguisent &amp; achevent de polir
    l’esprit, &amp; c. Qiij
    Mais nous continuë t’il,
    qui avons appris à souffrir le ioug
    d’une domination legitime, qui avons esté comme envelopez par les
    coûtumes &amp; les façons de faire de la Monarchie &amp; qui n’avons
    jamais gouté de cette vive &amp; feconde source de l’eloquence, te
    veux dire de la liberté : ce qui arrive ordinairement de nous
    cest que nous nous rendons de grands
    &amp; magnifiques flateurs... Car un esprit abbatu &amp; &amp; comme
    domté par l’accoutumence au ioug
    n’oseroit plus s’enhardir à rien :
    tout ce qu’il avoit de vigueur s’evapore de soy-mesme,
    &amp; il demeure tousiours comme en
    prison. Où est le jugement de cét homme, de rapporter la cause
    de la decadence des esprits à l’Etat Monarchique, &amp; la cause de
    l’élevation des esprits à la liberté, à l’Etat Populaire, &amp; aux
    prix que les Republiques proposoient ; puis que vivant sous un
    bon &amp; sage Roy, nous iouïssons bien plus de la liberté, que les
    peuples n’en iouïssoient dans leurs assemblées
    tumultueuses, &amp; si suiéttes aux seditions ; &amp; que le Roy
    fait plus de bien aux personnes de merite, que toutes les
    Republiques ensemble n’en proposerent &amp; n’en donnerent iamais.
    Et il faut luy demander si la consideration du Roy luy a osté
    l’ardeur de s’élever au dessus de tous les Poëtes. Virgile
    &amp; Horace furent bien plus riches par les bien-faits de
    l’Empereur Auguste, que ne furent jamais ny Demosthene, ny Homere,
    ny Hesiode, ny Pindare, ny Sophocle, ny tous les autres Poëtes Grecs
    ensemble. Et il n’y a rien qui éleve tant au sublime, que les
    frequentes actions Heroïques d’un grand Roy, &amp; que ses vertus,
    qui sont bien plus grandes que ne furent iamais celles des
    Areopagites, ny celles des Ephores. Il se seroit bien
    passé de rapporter à la Monarchie
    les causes de la decadence des esprits, &amp; des foiblesses du
    sien ; &amp; d’esperer son élevation par cette seule traduction du
    traité du sublime On en fera voir plus à loisir les
    deffauts, &amp; que souvent il n’en a pas entendu, ou le Grec, ou le
    sens.
    On fera voir aussi un autre recüeil, aussi grosque celuy-cy (qui
    n’a esté fait qu’à la haste) de toutes les autres fautes, pour le
    sens, pour la langue, &amp; pour les vers, afin de luy faire sçavoir
    qu’il doit s’instruire, avant que de vouloir enseigner les
    autres.
    DORANTE.
    Puis que c’est icy la fin des Remarques, il ne nous reste, avant
    que de nous separer, qu’à iuger en gros de tous ces iugemens qui ont
    esté faits de son livre le connoissois assez la pluspart de ses
    deffauts, mais difficilement eussions nous pû les croire si grands,
    ny en si grande quantité, que nous les avons veus icy.
    DAMON.
    J’en suis le plus surpris de nous trois ; car bien que je me
    fusse rendu au suiet du Poëme Heroïque, dont vous m’avez fait
    connoistre, la beauté &amp; la grandeur, qui ne seront pas détruites
    par ses fausses maximes ; toutefois i’estois encore prevenu de
    l’estime que plusieurs faisoient avec moy de ses Satyres, &amp; de
    ses autres œuvres ; &amp; jamais le n’eusse pensé que l’on eust pû
    me faire voir la moindre partie de tant de fautes de sens, de
    genie, &amp; de vers.
    PHILENE.
    Il y a long-temps que je le connois tel qu’il est. le l’ay oüy
    quelquefois raisonner sur des ouvrages de Poësie dont il falloit
    iuger ; comme de quelques pieces de theatre, ou d’autres. Et je le
    voyois parler avec un ton de Maistre, mais avec un iugement
    d’Escolier. Je l’ay trouvé sans goust, &amp; sans discernement pour
    les choses les plus fines &amp; les plus
    delicates, &amp; s’attachant à loüer ce qui estoit le plus bas.
    l’admirois avec quelle asseurance il avoit osé écrire que la Satyre
    luy inspira dés quinze ans la haine
    d’un sot livre, puis qu’en l’âge où il est il n’a pû encore
    connoistre &amp; corriger tant de fautes du sien.
    DORANTE,
    Enfin il est tombé en bonne mains, ayant osé attaquer ceux qui
    pouvoient bien se deffendre, à qui toutefois il n’a pû reprocher ny
    un vers foible ou mal fait, ny un defaut de sens. Mais je ne puis
    assez. admirer comment il a pû avoir tant d’approbateurs.
    PHILENE.
    Il n’est pas difficile d’en dire les raisons, dont la premiere a
    esté son artifice de lire hardiment en divers lieux, &amp; de
    mandier des suffrages long-temps avant que de faire imprimer : C’est
    ce que ne font point les grands genies, qui exposent en secret leurs
    ouvrages à la lecture des bons luges ; Comme Horace qui se
    contentoit de peu de Lecteurs qui fussent de bon goust. La seconde a
    esté la médisance qui estoit le suiet de ses Satyres, laquelle
    plaist d’abbord à tous, &amp; qui estant bien receue, engage en
    suite les esprits à soutenir l’approbation qu’ils luy ont donnée. La
    troisiéme a esté d’avoir fait valoir la grande peine qu’il avoit à
    faire des vers, pour faire iuger de leur excellence par la grandeur
    de sa difficulté à les faire : au lieu que cette difficulté ne
    venoit que de manque de genie : car c’est le genie qui rend les
    choses faciles ; Et la quatriéme raison a esté que la pluspart de
    ceux qui l’écoutoient, ont confondu l’esprit
    d’Horace &amp; d’autres, avec le sien, &amp; ont pris comme venant
    de sa source, tout ce qu’il prononçoit, &amp; dont il recevoit la
    loüange comme si elle luy eut appartenu ; n’ayant pas de genie pour
    en meriter par luy mesme ; &amp; estant reduit à aller servilement
    aux emprunts de tous costez, pour revestir sa misere. Il sçait ce
    qu’Horace son Maistre a dit de tels emprunteurs, les comparant à la
    corneille d’Esope dépoüillée par les oiseaux, chacun luy ayant
    redemandé la plume qu’il luy avoit prestée.
    Moveat cornicula risum
    Furtivis nudata coloribus,
    C’est à dire.
    La corneille fut bien
    raillée,
    Des plumes estant
    dépoüillée.
    DORANTE.
    Je sçay qu’un sçavant qui a du
    loisir, fera un recüeil aussi gros que le sien de tout ce qu’il a
    pris des Poëtes Anciens ; outre celuy que l’on doit faire des fautes
    qui ont esté oubliées dans ces Remarques.
    DAMON.
    Cela pourra nous divertir encore quelque jour. Je seray bien aise
    d’apprendre quelquefois avec vous à me détromper, &amp; à raffiner
    mon goust. Il est tard ; &amp; il y a long-temps que le carrosse
    nous attend.
    PHILENE.
    La lune est dé-ja levée, &amp; est sans nuages. Vostre Cocher ny
    vos chevaux n’auront pas besoin de flambeau.
    DAMON.
    Adieu Philene. Je me sens plus libre &amp; plus leger en montant
    dans ce carrosse, que je n’estois en arrivant.
    DORANTE.
    Cela vient de ce que tu és déchargé des chaines de la prevention,
    qui sont bien lourdes, mesme à qui ne les sent pas.
     
  
  
    DIALOGUE VII.  DESP... L’OMBRE DE MOLIERE.
     
    DESP…
    QUE voy-je ? est-ce un
    fantosme ?
    MOLIERE.
    Ouy, tu revois Moliere.
    DESP…
    Quoy ? tu reviens, amy, joüir de la
    lumiere ?
    MOLIERE.
    As-tu dans ta retraite assez fait
    de sejour ?
    DESP…
    Dans les murs de Paris me voicy de
    retour.
    MOLLERE.
    Tu craignois que l’encens. pour ta
    Muse imprimée,
    Ne te fist tout à coup étouffer de
    fumée.
    Mais tu dois reprimer le plaisir
    que tu sens.
    Tu vas plus recevoir de honte que
    d’encens.
    DESP…
    Quoy ? ne me vois-tu pas tout
    rayonnant de gloire
    MOLIERE.
    De ta gloire passée étouffe la
    memoire.
    Mille qui t’encensoient ne
    t’encenseront plus.
    Car le Roy des Lutins, que tu
    nommes Phebus,
    Te mande que ton livre a gasté ton
    mystere.
    L’organe de ta voix t’estoit seul
    necessaire.
    Par elle tu regnois parmy les
    ignorans :
    Ton Recüeil t’a placé dans le plus
    bas des rangs.
    Il dit qu’en tes reduits,
    par des tons effroyables,
    Tu battois seurement l’ennemy de
    ses fables.
    Que tu l’as en public follement
    attaqué :
    Que pensant te mocquer, seul tu
    seras mocqué.
    DESP…
    Quoy ? devois-je endurer sa forte
    raillerie,
    Lors que du Dieu du Rhin j’inventay
    la furie
    S’opposant à l’effort de mon Prince
    indomté.
    MOLIERE.
    Pourquoy mesler la fable avec la
    verité ?
    Tu sçais qu’on ne croit plus des
    Dieux si ridicules.
    Les esprits ne sont plus si foux,
    ny si credules.
    De LOVIS, c’est par trop ternir les
    actions,
    Que d’y mesler Ainsi les folles
    fictions.
    DESP…
    Faute d’invention la Fable &amp; la
    Satyre
    Servent pour divertir tous ceux qui
    veulent rire.
    MOLIERE.
    Mais un solide esprit trouve bien
    peu charmant
    Tout ce qui sur le vray n’a pas son
    fondement.
    DESP…
    A qui manque de veine, est-ce peu
    de prudence
    Que de charmer le monde avec la
    médisance ?
    Car c’est dans le Palais ce qui se
    vend le mieux.
    Il est bien plus de foux que
    d’hommes serieux.
    Barbin pour mon livret me rend
    trois mille livres,
    Et ne donneroit rien du plus docte
    des livres.
    Je sors tousiours à jeun des
    applaudissemens,
    Mais trois cens loüts d’or donnent
    des alimens.
    Quoy que l’invention brille dans
    l’Heroïque,
    Un livre qui médit vaut bien plus
    en boutique.
    MOLIERE.
    Ceux que ta voix trompoit ne seront
    plus trompez,
    Quand à lire en repos ils seront
    occupez.
    Le ton fort, sans esprit,
    facilement impose.
    Dire un nom te suffit, sans en dire
    autre chose.
    Sçais tu blâmer un vers ? Jamais
    d’un seul deffaut
    Tu ne sceus accuser les œuvres de
    Quinaut :
    Mais en doctes leçons une veine
    fertile
    Dé-ja de tes deffauts a marqué plus
    de mille.
    Tu devois en mon Art m’imiter un
    peu mieux
    J’ay sceu plaire en mon temps aux
    plus judicieux.
    Je ne nommois aucun, mais par des
    caracteres
    Je peignois les tableaux des
    sottises vulgaires.
    La generale idée estoit mon seul
    soutien.
    Les choses disent tout, les noms ne
    disent rien.
    Mais pour un caractere il faut
    sçavoir le peindre :
    Et nul,
    quoy que bien peint, n’a sujet de se
    plaindre.
    Icy, sans te nommer je vay peindre
    le tien.
    Es-tu Turc, es-tu Maure, Idolatre,
    ou Chrestien ?
    On voit que sans raison tu fais
    tout personnage,
    Tantost le serieux tantost le
    badinage.
    Pour sçavoir bien piller,
    tu te crois bien sçavant.
    La rime ou la raison te manque bien
    souvent.
    En galimathias ta Muse est trop
    feconde.
    Tu crois, déchirant l’un, plaire au
    reste du monde.
    Par boutade souvent tu fais d’assez
    bons vers,
    Parlant du grand LOVIS, l’honneur
    de l’Univers.
    Mais pourrois-tu chanter sa
    conqueste fameuse,
    Si du Rhin tu n’offrois la barbe
    limonneuse ?
    Que peux-tu sans
    Satyre ? &amp; pourrois-tu jamais
    Sans la plaisanterie entrer dans
    les grands faits ?
    Aprés cinquante vers ton Pegase
    recule.
    Tu te sauves soudain dans ton faux
    ridicule.
    Trouvant un nom bizarre un Vurts
    bien à propos,
    L’haleine te manquant tu reprens du
    repos.
    Tu tombes aussi-tost sans forces,
    sans figures ;
    La fausse rime vient, les méchantes
    cesures.
    Un apprentif en vers, instruit
    depuis deux ans,
    Jamais ne mit au jour des vers si
    mal plaisans.
    Cependant ton esprit ne sentant pas
    ses fautes,
    S’estime triomphant des Muses les
    plus hautes.
    Tu crois qu’à ta fureur tout le
    monde est soumis.
    Tu crois que dans les vers tout te
    sera permis :
    Tu veux qu’insolemment ta verve
    s’authorise
    Pour offenser la Cour, le
    Parlement, l’Eglise,
    La vertu, la raison, sans
    respect &amp; sans choix,
    Les lieux Saints,
    les Prelats, les finances, les
    loix.
    Mais un seul te renverse au fonds
    d’un precipice
    Rien pour t’en retirer ne te sera
    propice.
    Qui donc trouveras-tu qui deffende
    tes vers ?
    Pourras-tu corriger tout les sens
    de travers ?
    Oseras-tu tout seul entrer dans la
    bataille,
    Armé d’un conte faux de quelque
    huitre à l’écaille ?
    Crois-tu que ton esprit ne te
    manquera pas,
    Ayant si peu de force,
    avec un cœur si bas ?
    Un ingrat comme toy n’eut jamais de
    courage.
    Ton humeur satyrique est plustost
    une rage.
    Cœur lâche qui pour suis les
    vivans &amp; les morts,
    Tu m’adorois vivant,
    maintenant quand je dors
    Tu me lances les traits d’une aspre
    calomnie :
    Du titre de bouffon tu noircis mon
    genie.
    Autrefois à genoux, forcé de
    m’estimer,
    Tu t’addressois à moy pour
    t’apprendre à rimer.
    Tu m’appellois alors ton juge,
    ton arbitre,
    Rare &amp; fameux esprit,
    c’est le front de l’Epitre.
    Si tost que je suis mort, tu
    pretens me braver,
    Et sur moy, me blamant, tu penses
    t’élever.
    Mais de nos deux talens,
    on sçait la difference.
    Un bel Art fut le mien, le tien la
    médisance.
    Tu viens de faire voir ton cœur
    noble &amp; bien haut.
    On te fit un festin pour embrasser
    Quinaut.
    Tous deux en vrais amis vous fistes
    bonne chere.
    Luy que le Ciel forma
    liberal &amp; sincere,
    Bien-tost en son logis te fit un
    grand repas :
    Mais aprés peu de jours il ne t’en
    souvint pas.
    Avec les gens d’honneur comment
    oses-tu vivre,
    L’ayant tout de nouveau renoircy
    dans ton livre ?
    Quel orgueil d’attaquer ceux qui
    nous ont appris
    L’art de charmer le goust des plus
    nobles esprits ?
    Tu frapes Saint-Amand des traits de
    ta malice :
    Sa Rome Ridicule est un si beau
    caprice.
    Devois-tu me traiter de
    plat &amp; de bouffon,
    Et t’elever plus haut que l’Autheur
    du Typhon ?
    Jamais de nos esprits tu n’auras la
    finesse,
    Le plaisant sans fascher, la grace,
    la souplesse.
    Tu ne fais que dresser un roole de
    Rimeurs :
    Tu cottes par leurs noms Libraires,
    Imprimeurs :
    Sur les mots du Palais tu fais de
    pauvres gloses.
    Ceux qui sçavent la Cour, ne
    sçavent point ces choses.
    Et quand tu fais aux Rois parler
    leurs confidens,
    Tu les fais discourir en foux, en
    impudens.
    Dans les vers enfantez, de ta seche
    cervelle
    La rime &amp; le bon sens souvent
    sont en querelles ;
    Et ton authorité, sans
    ordre &amp; sans compas,
    Les force à
    s’embrasser,
    s’ils ne s’embrassent pas.
    Superbe, parle donc, oseras-tu
    paroistre,
    Quand ton livre imprimé t’à si bien
    fait connoistre ?
    Va te cacher encor : fuy, retourne
    à tes champs.
    Donner des coups de lime à tes vers
    si méchans.
    Hé quoy ? tu ne dis mot ? Ta voix
    si magnifique
    Abandonne à ce coup ta veine
    Satyrique.
    Mais je veux me vanger en diverses
    façons.
    Je reviendray souvent te donner des
    leçons :
    Tu verras, pour punir tes fureurs
    ordinaires,
    Un Docteur Escolier dans les
    Visionnaires.
     
    FIN.
     
    Extrait du Privilege du
    Roy.
     
    PArgrace &amp; Privilege du Roy, donné à Versailles le 25.
    Juillet 1674 signé NOBLET, il est permis à CLAUDE AUDINET,
    ImprimeurLibraire à Paris, d’Imprimer un Livre intitulé :
    La Deffense de la Poësie
    Heroïque : &amp; ce pendant le temps de dix années, à commencer
    du jour que ledit livre sera achevé d’Imprimer pour la premiere
    fois, &amp; deffenses sont faites à toutes personnes de quelque
    qualité &amp; condition qu’elles soient, d’Imprimer,
    vendre &amp; debiter ledit livre sans le consentement de l’Exposant,
    à peine de confiscation des Exemplaires contrefaits, de trois mille
    livres damande, &amp; de tous despens, dommages &amp; interests,
    ainsi qu’il est plus amplement porté par ledit Privilege.
     
    Et ledit Sieur Audinet a associé à son droit de Privilege,
    Jacques le Gras, Nicolas le Gras &amp; Augustin Besoigne, tous
    Marchands Libraires à Paris, pour en joüir conjointement suivant
    l’accord fait entr’eux.
     
    Registré sur le Livre de la
    Communauté le II.
    Aoust 1674.
    Signé,
    THIERRY, Sindic.
     
    Achevé d’Imprimer pour la premiere fois le 18. Aoust 1674,
  
  
  
  
</p>
</body>
</text>
</TEI>