<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Contes moraux et nouvelles idylles de D... [Diderot] et Salomon GessnerContes moraux et nouvelles idylles de D... [Diderot] et Salomon Gessner (1773)</title>
      <author>Gessner, Salomon (1730-1788)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>l'auteur</publisher>
      <date>2017-01-14</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>








  PREFACE.
  LES premiers Ouvrages de Mr. Gessner ont été reçus si favorablement
  dans les païs etrangers &amp; surtout en France, qu’il ne s’interesse
  pas moins à la traduction de celui-ci qu’à l’original même. Il desire
  de meriter encore une fois les suffrages qu’il a eu le bonheur
  d’obtenir chez une nation eclairée qui p des chefs d’œuvres en tout
  genre a acquis depuis longtemps le droit d’apprecier le
  merite &amp; les talens.
  L’edition a été soignée par lui même. Les gravures
  historiques &amp; les vignettes dont elle est embellie sont de son
  invention &amp; ont été executées de là propre main.
  Mr. Gessner a communiqué son projet aux amis qu’il a à
  Paris &amp; particulierement à Mr. D... dont l’approbation lui a
  toujours été si precieuse. Cet homme celebre a eu la bonté de lui
  envoyer en Manuscript les deux Contes moraux qui precedent la
  traduction des nouvelles Idylles. Mr. Gessner se trouve heureux de
  pouvoir offrir à la France un present quelle recevra sans-doute avec
  plaisir &amp; qui sera le monument d’une amitié que la seule culture
  des lettres a fait naitre entre deux hommes que des contrées éloignées
  ont toujours tenus separés.



  LISTE DES
  SOUSCRIPTEURS.
  2. S.A. S. MGR. LE PRINCE D’ANHALT DESSAU.
  2. S.A. R. MAD. LA PRINCESSE D’ANHALT DESSAU.
  Mrs. le Marquis d’Aglié, des premiers Ecuyers de S.M. le Roy de
  Sardaigne, Colonel de Cav. &amp; Maréchal des Gardes du Corps.
   Andræa, Apothécaire à Hanovre.
  2. Vinzenzo Antoine, Libraire à Bergame.
   Dottore G. Celestino Astori, à Bergame.
  S.A. S. ELECTORALE MGR. L’ELECTEUR DE BAVIERE.
  S.A. S. MAD. L’ELECTRICE DE BAVIERE.
  S.A. S. MGR. LE MARGRAVE DE BADE.
  S.A. S. MAD. LA MARGRAVE DE BADE.
  Mrs. Baader, Peintre du Pr. Evêque d’Eichstedt, à Paris. de Back,
  Conseiller de la Ville d’Utrecht.
  2. Félix de Balthasar, Conseiller, à Lucerne.
   Bardin, Libraire à Geneve.
   de Barry, Seigneur Bourguemaitre de la Republ. de Bâle.
  10. Bauer &amp; Compagnie, Libraires à Strasbourg.
   Joseph Beltromelli à Bergame.
  2. le Comte de Bentink, Scign. de Rhoon &amp; c. Président du Corps
  des Nobles de la Province de Hollande &amp; c.
   Mad. la Comtesse douairiere de Bentink, Dame de Varel &amp; c.
   le Baron de Berberich, à Munic.
   van Berchem, Gentilhomme Hollandois.
   de Berger, Cons. d’Etat &amp; Médecin du Roi, à Copenhague.
   le Baron J.A.S. de Beroldinguen, Chanoine de
  Spir &amp; Hildesheim.
   de Bersy, Maitre des Requetes honor. à Paris.
  12. Mrs. de Betzky, Chevalier des Ordres de Russie, Conseiller
  privé &amp; Chambellan actuel de Sa. M. Imp. de toutes les
  Russies, &amp; Prés. de l’Acad. des Beaux Arts.
   l’Abbé Beurard, Chanoine de Toul, à Paris.
   la Bibliotheque publique de la Republ. de Geneve.
   – – – de l’Université Royale, de Turin.
  2. le Baron de Bigot, grand Maitre de la Cour de S.A.S. Mgr. le
  Prince d’Orange &amp; de Nassau, Lieut. Général de Cavallerie
  &amp; Gouverneur de Willemsstadt &amp; c.
   Birkel, à Lyon.
   Abr. Blussé &amp; Fils, Libraires a Dordrecht.
   Madame de Loys de Bochat, à Lausanne.
   Boers, Avocat de la Compagnie des Indes, à Amsterdam.
   Mad. la Baronne de Bœtzelaer, née Baronne de Aersen, de
  Voshol. &amp; c.
   de Bois Roger, Officier au Corps royal d’Artillerie à Metz.
   Mlle Bondely a Berne.
   Bosset d’Eluse, à Neufchâtel.
   Boucard, Avocat à Turin.
  S.A. S. MAD. la PRINCESSE de BOUILLON, née Princ. de Hesse Rhinf. à
  Paris.
   Brandes, Cons. Aul. a Hanovre.
   Lorenzo Brini à Bergame.
   Robert Brown, D.D. Minister os the English Church at Utrecht.
  2. Brunck de Frundeck, Commissaire de Guerre de Strasbourg.
   Brunyer, Médecin de l’Hopital milit. à Metz.
   Jean Burcli, a Zuric.
   le Chanoine Gh. Calepio, à Bergame.
   Madame la Comtesse Capodilista à Padoue.
   François Careano à Milan.
   de Caumartin de St. Ange.
   Cayla, à Geneve.
  Mrs. le Duc de Caylus, à Paris.
   le Comte Maurice Challant de Challant, à Turin.
   de la Chenal, Doct. en Méd. à Bâle.
   van Citters, Conseiller de la Ville de Middelbourg.
   Mlle Marie Elisabeth Cossel, à Hambourg.
   Coudere, de Lyon.
   de Couette, de l’ordre mil. de St. Louis, à Metz.
   Gd. Councler, à Geneve.
   Gabriel Cramer, à Geneve.
   Mgr. le Prince Adam C’zatorinski, Général de Podolie.
   J. Daller, à la Haye.
   Decker, Imprimeur du Roy à Colmar.
   Deinet, Cons. de S.A.S. Mgr. le Prince de Waldeck, à
  Frankfort.
   Delion, à Paris.
   Mad. Destouches, à Paris.
   J.J. Detournes, Auditeur, à Geneve.
   Dittliguer, Avocat, à Berne.
   Jean Dollfous, Négociant à Mulhausen.
   Casimir Donaud, Avocat, a Turin.
   Mad. Dovet, a Paris.
  2. Dufour, Libraire à Mastrich.
   Felix Durando, Comte de Ville, a Turin.
   Eck, Professeur, à Leipzig.
   Jean Eck, Négociant a Mullhausen.
  4. Eckendorfer, Libraire à Frybourg.
  2. d’Erlach de Jegistorf, à Berne.
   Mad. Escher née Usteri, de Zuric, à Lyon.
   d’Escher, à Zuric, Lieut. Général au Service de LL. HH. PP.
  Mrs. J.C. d’Escher, à Zuric.
   Sal. Escher, a Zuric.
   Mad. la Duchesse d’Eswille, à Paris.
   Eynard, à Lyon.
   Charles Jerome Falletti, Marquis de Barol, à Turin.
   Dominique de Fanti, à Milan.
   de Farges, à Paris.
   Faust, Ammeistre regent de la Ville de Strasbourg.
   ô Feral, à Leipzig.
  4. le Comte de Finkenstein, Cons. de la Justice, à Königsberg.
   Finguerlin à Lyon.
   le Comte de Firmian, Minist. plenip. de S.M.J.R. Chev. de
  l’Ordre
   Fischer, Baillif de Cerlier, à Berne. (de la Toison d’Or.
   Emmanuel Flon, Libraire à Bruxelles.
   le Cheval, de Folard, Envoyer extraord. de France a la Cour de
  Baviére.
   Henri Fuessli, à Zuric.
   Nazario Viani Gagliardelli, à Bergame.
   le Prinze Gallizin, Envoyé extr. de Russie, à la Haye.
   Giam Battista Galizioli, à Bergame.
   le Baron de Gall, Grand Echanson &amp; Colonel com. du Reg. de
  S.A.S. Mgr. le Prince hered. de Hesse, à Hanau.
   Pl. Gallatin, Avocat, à Geneve.
   M.D. Fr. Gaussen, à Geneve.
   le Marquis de St. Germain, premier Ecuyer de S.A.R. le Prince de
  Piemont, à Turin.
   Antonio Giambarini, à Bergame.
   Dottore de Matteo Giurniga, à Bergame.
  3. van Goens, Cons. de S.M. Imp. R. Ap. Professeur à l’Univ.
  d’Utrecht.
   Mlle van Goens, à Middelbourg.
   Mlle Louise Gontard, a Francfort sur le Main.
  Mrs. J.J. Gonzenbach, Seign. ne Haubtwyl.
   François Grasset, Libraire à Lausanne.
   Grenus, à Lyon.
   Fr. Ch. Greum, Conseiller de la Chambre de Finances de l’Illme.
  Maison de Linange &amp; Dabo, à Strasbourg.
   de Grimm, Secret, de Commendem. de S.A.S. le Duc d’Orléans, à
  Paris.
   Gross, à Berne.
   Grothe, Chanoine du Chap. de St. Gean, à Utrecht
   Grouner, Baillif à Zofinguen, de Berne.
  S.A. S. MGR. LE LANDGRAVE REGNANT DE HESSE-CASSEL
  S.A. S. MAD. LA PRINCESSE CHARLOTTE DE HESSE.
  2. S.A.S MAD. LA LANDGRAVE DE HESSE-DARMSTADT.
  S.A. S. MGR. LE PRINCE HERED. DE HESSE. COMTE REGN. DE HANAU.
  S.A. S. MAD. LA LANDGRAVE DE HESSE-HOMBOURG.
  S.A. S. MAD. LA PRINCESSE EMANUELE DE HESSE-ROTHEMBOURG.
  S.A. S. MAD. LA PRINCESSE CLEMENTINE DE HESSE-ROTHEMBOURG.
  Mrs. le Baron de Hack, à Francfort sur le Main.
   Henri Heidegguer, à Zuric.
   J. Conrad Heidegguer, Fils, à Zuric.
   le Comte Sigismund d’Heimhausen, de Munic.
   Jean Heinzelmann, Négociant a Venise.
   Hess, à Zuric, Colonell Cap. aux Gardes Suisses de S.A.S. Mgr.
   Hess, à Zuric. (le Prince d’Orange.
   Hess, Directeur des Postes, à Zuric.
   Henri Hirzel, à Zuric.
   Honnerlag, à Genes.
   le Comte de Hoym.
   Jr. Huber, ancien Auditeur, à Geneve.
  Mrs. van der Hulst, à Utrecht.
   Jacobi, Conseiller aulique à Dusseldorf.
   le Comte Alexandre Japarel de Lagnasque à Turin.
   Jeaneret à Grandson.
  4. Wolfgang Juvalta, à Marchlins.
   le Baron de Kallisch, à Leipzig.
   J. Gasp. Keller, Conseiller d’Etat, à Zuric.
   J. Conrad Keller, à Zuric.
   J. Gasp. Keller, à Zuric.
   le Comte de Kinigl, Chambellan de L.L.M.M. Imp. Roy. Apost.
   Koch, Professeur, à Strasbourg.
   Kruthofer, Secretaire de Mr. le Comte de Mercy Argenteau, à
  Paris.
   Krzusky, à Leipzig.
   Kund, à Leipzig.
   Jaques Kunhans, à Zuric.
   Laget, Etudiant en Theol. à Geneve.
   van Lanckom, pr. ordre de Mr. van Dyck.
   Lavater, Greffier de la chambre de Justice, à Zuric.
   Mlle Lebas, à Paris.
   Mad. la Baronne de Lerchenfeld Suslach, née Comtesse d’Haslang
   Mr. le Baron Joseph de Leyden, Cons. Int. de S.A.E. de Baviére,
  &amp; son Envoyé aux Cours Electorales du Rhin.
   J. Leypold, à Strasbourg.
   V. Lienau, Negociant à Bourdeaux.
   Phil. Jac. Lobstein, à Strasbourg.
  2. Francesco Locatelli, Libraire à Bergame.
   de Lochmann, à Zuric, Commandeur de l’Ordre du Merit. milit.
  &amp; Maréchal de Camp es Armées de Sa. M.T. Cr.
  S.A. S. MGR. LE PRINCE CHARLES DE MEKLENBOURG-STRELIZ.
  3. Mrs. Maldovall, Gentilhomme Anglais.
   Leonardi Marini, Peintre, à Turin.
   de Martines, Lieutenant de Marine.
   le Capitaine de Marval, de l’Ordre du Merite mil. à
  Neufchâtel.
   le Major de Mavelave, Gouverneur de Mgrs les Princes de
  Wirtemb.
   de Mechel, Graveur, à Bâle.
   Henri Meister de Zuric, à Paris.
   Mad. la Générale de May, née Morlot, à Berne.
   Mey, de Romain motiers à Berne.
   Meyer, Seigneur Bourguemaitre de la Republ. de Schafhouse.
  4. Felix Meyer, a Winterthour.
   J. Gasp. Meyer, à Zuric.
   Paul Meyer, Apothicaire, à Zuric.
   Mlle Meiners, à Middelbourg.
   Mingard, Ministre, à Lausanne.
   S. Moliere, à la Haye.
   Francés de Montval, à Paris.
   le Comte de Moreton Chabrillan. Cap. au Reg. de Conti
  Cavalerie.
   Fr. Louis Morlot, Collonel, Baillif de Biberstein, à Berne.
  4. le Chevalier Charles Morris, Anglois.
   Moultou, à Geneve.
   Charles Gottlob Muller, à Leipzig.
   Fr. Müller, Ministre, à Zuric.
   J. Henri de Muralt, Negociant, à Zuric.
   Mad. Necker, à Paris.
   Mad. la Duchesse de Northumberland, à Paris.
   Neuviller, à Lyon.
  3. S.A. S. MGR. LE PRINCE D’ORANGE ET DE NASSAU, STADHOUDER HERED.
  DES PROVINCES UNIES &amp; c.
  S.A. R. MAD. LA PRINCESSE D’ORANGE ET DE NASSAU, &amp; c.
   Mad. Ochs, à Bâle.
  Mrs. Orell, Conseiller d’Etat, à Zuric.
  2. Orell, chargé des affaires de France, à Zuric.
  100. Orell, Gessner, Fuesslin &amp; Comp. Libraires à Zuric.
  2. Osterwald, à Neufchâtel.
   J. Gasp. Ott, Tribun, à Zuric.
  S.A.S. L’ELECTEUR PALATIN.
  Mrs. van de Perre, Conseiller de la Cour de Flandres.
   Perenot, Conseiller &amp; Intendant de S.A.S. Mgr. le Prince
  Stadhouder à Calembourg.
   le Comte de Pertingue, Reformateur à l’Université Royale de
  Turin.
   J.R. Pestalozza, Fils, à Zuric.
   Peyer, Capitaine &amp; Directeur des Postes, à Schafhousen.
   de Pikamilh de Cazenove, Secretaire d’Ambassade, à Soleure.
   le Baron de Poellnitz, Seigneur de Montrichet.
   Mad. la Barone de Poellnitz de Montrichet.
   le Comte G. Francesco Ponzoni, à Cremone.
   Prevost, Avocat, à Geneve.
   Prieur, à Paris.
   Henri Rahn, Baillif, à Zuric.
   J.C. Rahn, Docteur en Médecine, à Zuric.
   Mad. la Baronne de Reding d’Emishofen, à Lucerne.
   Mad. la Baronne Auguste de Reizenstein, à Munic.
   Albert Revelli, à Turin.
  6. Rey, Libraire à Amsterdam.
   André Rigaud, à Geneve.
   Jaques Rignon, à Turin.
   Rilliet, Avocat, à Geneve.
  Mrs. J.L. Robillard, à Geneve.
   le Baron de la Roche, Cons. int. de S.A.S. Mgr. l’Electeur de
  Tréves, à Coblence.
   Rodt, Baillif de St. Jean, à Berne.
   Roël, Gentilhomme Hollandois.
   le Comte Charles Romilli, à Bergame.
   Roosmale, Cons. de la Cour provinciale de Justice, à Utrecht.
   Rottmanner, Licencié en droit, à Munic.
   Mlle de Roussillon, Dame d’Honneur de S.A.S. Mad. la Duchesse
  douariere de Deuxponts, à Kayserslauter.
   le Baron de Rouwenoort, Seigneur de Lange, du Corps des Nobles de
  la Prov. de Gueldres &amp; c. &amp; c.
  S.A. R. MGR. LE PRINCE DE SAXE, ELECTEUR DE TREVES.
  S.A. R. MAD. LA PRINCESSE CUNIGUNDE DE SAXE.
  Mrs. Saillant &amp; Nyon, Libraires à Paris.
   le Comte de Saluçes, des Ecuyers de S.A.R. le Pr. de Piemont, à
  Turin.
   Frédric Rod. Salzmann à Strasbourg.
   de Saussure, Professeur, à Geneve.
   de Schachmann, à Leipzig.
   Scherb, Syndic de la Nation Suisse, à Lyon.
   Scherer, de St. Gall, à Lyon.
   Daniel Scherer, à Lyon.
   Henri Schinz, Ministre du St. Ev. à Altstetten, de Zuric.
   J.H. Schinz, à Zuric.
   Schinz, Doct. en Med., à Zuric.
   J. Jaques Schmalzer, Négociant à Mulhouse.
  3. Schoonhoven &amp; Compagnie, Libraires à Utrecht.
  6. Schramm &amp; Kerstens, à Hambourg.
   Leonard Schulthess, Negociant, à Zuric.
   Schulthess de Zuric, Ministre du St. Ev. à Neufchâtel.
  Mrs. J. Henri Schulthess, Negociant, à Zuric.
   Schumacher, Cons. de Conference, à Copenhague.
   Ange Scozia, Comte de Pin. à Turin.
   Perponcher de Sedlnitzki, Conseiller de la Ville d’Utrecht.
   le Comte Max. de Seinsheim, Chambellan, à Munic.
   Mad. la Comtesse de Seinsheim, née Comtesse de Hoeneck, à
  Munic.
   le Baron de Serviete, Page du Roi, à Paris.
   de Singedonck, Major de Cavalerie, au Serv. de L.L.H.H.P.P.
  2. la Societé Typographique à Berne.
   MAD. LA PRINCESSE DE SOUBIZE.
   W.D. Soulzer, Chanceiller, à Winterthour.
   J. Jaques Spielmann, à Strasbourg.
   Bartelemi Spindler, de St. Gall.
   Lord Comte de Stanhope.
   Steinbruchel, Professeur, à Zuric.
   Henri Steiner &amp; Comp. à Winterthour.
   Stokar de Neuforn, Directeur des Postes, à Schafhousen.
   Stokar de Neuforn, Docteur en Med. à Schafhousen.
   Sturler, Baillif de Fraubrounnen, a Berne.
   Jean Strange, Chevalier, à Londres.
   Amadé Suaier, à Venise.
   Suitzer, Colonel de Bovanas, de Bâle.
   le Comte de Tattenbach, gr. Maréchal de la Cour de Baviére,
   de Teuber, à Leipzic.
   Thibaut, à Middelbourg.
   Im Thourn, Seign. de Gyrsberg, à Schafhousen.
   J.H. Tobler, à Zuric.
  45. Jaques Tolmetta. de Cosmopoli.
   le Comte Ant. de Thöring Seefeld, à Munic.
  Mrs. le Comte Max. de Thöring Seefeld, à Munic.
  2. le Baron Torck, Seign, de Roosendaal &amp; c. Deputé ordin. des
  Etats gen. des Prov. unies, gr. Baillif de Mastricht
   Mad. la Baronne Torck, Dame de Roosendaal, née Baronne de Roode,
  de Heckeren &amp; c.
   Pl. Ph. Torras, à Geneve.
  S.A. S. MAD. LA PRINCESSE THERESE DE LA TOUR ET TAXIS, CHANOINESSE
  DE THORN.
   le Comte de Tracy, Capit. de Caval. a la Suite des Reg. de
  Bourgogne.
   Tronchin, ancien Procureur Général, à Geneve.
   J. Tronchin, ancien Conseiller d’Etat, à Geneve.
   Mad. Chambellane de Trützschler, née Pflug, à Dresde.
   Tschifféli, à Berne.
   le Baron de Tschoudy, Chevalier de plus. ordres, Brigadier, Gr.
  Major des Gardes Suisses de Sa Mayesté Sicilienne.
   Turretini, ancien Syndic, à Geneve.
   J. Alph. Turretini, à Geneve.
   Turretini, Avocat, à Geneve.
   le Chevalier Ant. Valisnieri, Prof. d’Hist. Nat. à Padoue.
   Mad. la Duchesse de la Valliére.
   Mad. de Vermenoux, à Paris.
   Mesdemoiselles Marie Ester, &amp; Louise Vernezobre, à
  Hambourg.
  2. Vernezobre le Jeune, Negociant, à Hambourg.
   Veron, Receveur gen. des Finances, à Paris.
   de Vige, à Strasbourg.
   le Comte Abbé Vigodarzere, à Padoue.
   de Villebon, Controlleur des Domaines, à Paris.
   van Visvliet, Electeur à Middelbourg.
   Samuel Vogel, Négociant à Mulhousen.
   l’Abbé de Vogué, Agent gen. du Clergé de France, à Paris.
  Mrs. de Voltaire.
   J.M. Usteri au Neuenhof, Negociant a Zuric.
   J. Martin Usteri, à Zuric.
   Usteri, Professeur, à Zuric.
   Paul Usteri, Négociant à Zuric.
  S.A. S. MGR. LE PRINCE REGN. DE WALDECK.
  Mrs. le Baron de Waldner, Présid. de la Nobl. immed. de l’Empire d
  District d’Ortenau.
   Waser, Docteur en Med. à Zuric.
   Alex. Louis de Watteville, anç. Baillis de Nidau, à Berne.
  20. Jean Martin Weber, Libraire, à Leipzig.
  2. Daniel Wegelin, Professeur, à St. Galle.
   Christofle Wegelin, Negociant à Francfort sur le Main.
   le Général de Weifs de Molans, à Berne.
   David de Weifs de Zuric., Baillif à Kyburg.
   Jean Conrad de Weifs, à Zuric.
   J. George Weifs, à Lausanne.
   J. Gasp. Werdmuller, Tribun, à Zuric.
   J. Rod. Werdmuller, Conseiller d’Etat, à Zuric.
   Wetzel, Cons. de S.A.S. Mgr. le Margr. de Brandenb.
  Ansp. &amp; Bareith le Comte François de Whal, Chambellan, Conseiller
  Int. de SA F de Baviére &amp; Son Envoyé extraord. à la Cour, Imp. de
  Wienne.
   Th. Whittle, à Geneve.
   Wieland.
   le Conseiller Wildermet, à Bienne.
   J. George Wille, Graveur du Roy, à Paris,
   Zellweguer, à Troguen.
   Ziegler de Neuforn, Docteur en Médécine, à Schafhousen
  Ziegler, au Nom de la Société des Amis, à Schafhousen.






  Les deux Amis de Bourbonne.
  IL y avait ici deux hommes qu’on pourrait appeller les
  Oreste &amp; Pylade de Bourbonne. L’un se nommait
  Olivier &amp; l’autre Félix. Ils étaient nés le même jour, dans la
  même maison &amp; de deux sœurs ; ils avaient étés nourris du même
  lait ; car l’une des meres étant morte en couche l’autre se chargea
  des deux enfans. Ils avaient été élevés ensemble ; Ils étaient
  toujours séparés des autres ; ils s’aimaient comme on existe, comme on
  vit sans s’en douter ; ils le sentaient à tout moment, &amp; ils ne se
  l’étaient peut être jamais dit. Olivier avait une fois sauvé la vie à
  Félix qui se piquait d’être grand nageur, &amp; qui avait sailli à se
  noyer. Ils ne s’en souvenaient ni l’un ni l’autre. Cent sois Félix
  avait tiré Olivier des avantures facheuses où son caractere impétueux
  l’avait engagé, &amp; jamais celui-ci n’avait songé à l’en remercier ;
  ils s’en retournaient ensemble à la maison sans se parler, ou en se
  parlant d’autre chose.
  Lors qu’on tira pour la milice, le billet fatal étant tombé sur
  Félix, Olivier dit : L’autre est pour moi. Ils firent leurs temps de
  service, ils revinrent au pays : Plus chers l’un à l’autre qu’ils ne
  l’étaient encore auparavant, c’est ce que je ne saurais vous assurer :
  Car, petit frere, si les bienfaits reciproques cimentent les amitiés
  réfléchies, peutêtre ne font-ils rien à celles que j’appellerais
  volontiers des amitiés animales &amp; domestiques. A l’armée, dans une
  rencontre, Olivier étant menacé d’avoir la tête fendue d’un coup de
  sabre, Félix se mit machinalement au devant du coup &amp; en resta
  balafré : On prétend qu’il étoit fier de cette blessure ; pour moi je
  n’en crois rien. A Hastenbeck Olivier avoit retiré Félix d’entre la
  foule des morts où il étoit demeuré. Quand on les interrogeait, ils
  parlaient quelque fois des secours qu’ils avaient reçus l’un de
  l’autre, jamais de ceux qu’ils avaient rendus l’un à l’autre. Olivier
  disait de Félix, Félix disait d’Olivier ; mais ils ne se louaient pas.
  Au bout de quelque tems de séjour au pays, ils aimerent ; &amp; le
  hazard voulut que ce fût la même fille. Il n’y eut entre eux aucune
  rivalité ; le premier qui s’apperçut de la passion de son ami se
  retira. Ce fut Félix. Olivier épousa ; &amp; Félix, dégouté de la vie
  sans s’appercevoir pourquoi, se précipita dans toutes fortes de
  métiers dangereux : Le dernier fut de se faire contrebandier. Vous
  n’ignoréz pas, petit frere, qu’il y a quatre Tribunaux en France,
  Caen, Rheims, Valence &amp; Toulouse, où les contrebandiers font
  jugés ; &amp; que le plus severe des quatre c’est celui de Rheims où
  préside un nommé Talbot, l’ame la plus féroce que la nature ait encore
  formée. Félix fut pris les armes à la main, conduit devant le terrible
  Talbot, &amp; condamné à mort, comme cinq-cent autres qui l’avaient
  précédé. Olivier apprit le fort de Félix. Une nuit il se leve d’à côté
  de sa femme, &amp; fans lui rien dire il s’en va à Rheims. Il
  s’adresse au juge Talbot, il se jette à ses pieds, &amp; lui demande
  la grace de voir &amp; d’embrasser Félix. Talbot te regarde, se tait
  un moment, &amp; lui fait signe de s’asseoir. Olivier s’assied. Au
  bout d’une demie heure Talbot tire sa montre &amp; dit à Olivier : Si
  tu veux voir &amp; embrasser ton ami vivant, dépêche toi ; il est en
  chemin ; &amp; si ma montre va bien, avant qu’il soit dix minutes il
  sera pendu. Olivier transporté de fureur se leve, décharge sur la
  nuque du col au juge Talbot un énorme coup de bâton, dont il l’étend
  presque mort ; court vers la place, arrive, crie, frappe le bourreau,
  frappe les gens de la justice, souleve la populace indignée de ces
  exécutions. Les pierres volent, Félix délivré s’enfuit : Olivier songe
  a son salut ; mais un soldat de maréchaussée lui avait percé les
  flancs d’un coup de bayonnette, sans qu’il s’en fut apperçu. Il gagna
  la porte de la ville ; mais il ne put aller plus loin : Des voituriers
  charitables le jetterent sur leur charette, &amp; le déposerent à la
  porte de sa maison, un moment avant qu’il expirât. Il n’eut que le
  temps de dire à sa femme : Femme, approche, que je t’embrasse ; je me
  meurs, mais le Balafré est sauvé.
  Un soir que nous allions à la promenade selon notre usage, nous
  vimes au devant d’une chaumiere une grande femme debout avec quatre
  petits enfans à ses pieds ; sa contenance triste &amp; ferme attira
  notre attention, &amp; notre attention fixa la sienne. Après un moment
  de silence elle nous dit : Voilà quatre petits enfans ; je suis leur
  mere &amp; je n’ai plus de mari. Cette maniere haute de solliciter la
  commisération était bien faite pour nous toucher. Nous lui offrimes
  nos secours qu’elle accepta avec honnêteté. C’est à cette occasion que
  nous avons appris l’histoire de son mari Olivier &amp; de Félix son
  ami. Nous avons parlé d’elle, &amp; j’espere que notre recommandation
  ne lui aura pas été inutile. Vous voyez petit frere, que la grandeur
  d’ame &amp; les hautes qualités sont de toutes les conditions &amp; de
  tous les pays ; que tel meurt obscur, à qui il n’a manqué qu’un autre
  théatre, &amp; qu’on peut trouver deux amis, ou dans une chaumiere ou
  chéz les Troquois.
   
  Vous avez desiré, petit frere, de savoir ce qu’est devenu Félix ;
  c’est une curiosité si simple &amp; le motif en est si louable que
  nous nous sommes un peu reproché de ne l’avoir pas eue. Pour reparer
  cette faute, nous avons pensé d’abord à Mr. Papin, Docteur en
  Théologie &amp; curé de Sainte Marie à Bourbonne : Mais maman s’est
  ravisée, &amp; nous avons donné la préférence au Subdélégué Aubert,
  qui est un bon homme, bien rond, &amp; qui nous a envoyé le recit
  suivant sur la vérité duquel vous pouvez compter.
  „ Le nommé Félix vit encore. Echapé des mains de la justice de
  Rheims, il se jetta dans les forêts de la province, dont il avait
  appris à connaitre les tours &amp; les détours pendant qu’il faisait
  la contrebande, cherchant à s’approcher peu à peu de la demeure
  d’Olivier dont il ignorait le sort.
  „ Il y avait au fond d’un bois où vous vous êtes promenée
  quelquefois, un charbonnier dont la cabane servait d’asyle à ces
  fortes des gens ; c’était aussi l’entrepôt de leurs
  marchandises &amp; de leurs armes : Ce fut la que Félix se rendit, non
  sans avoir couru le danger de tomber dans les embuches de la
  Maréchausfée qui le suivait à la piste. Quelques uns de ses associés y
  avaient apporté la nouvelle de son emprisonnement à Rheims ; &amp; le
  charbonnier &amp; la charbonniere le croyaient justicié, lors qu’il
  leur àpparut.
  „ Je vais vous raconter la choie comme je la tiens de la
  charbonniere qui est décédée il n’y a pas longtemps.
  „ Ce surent ses enfans, en rodant autour de la cabane, qui le
  virent les premiers. Tandis qu’il s’arrêtait à caresser le plus jeune
  dont il était le parein, les autres entrerent dans la cabane, en
  criant Félix ! Félix ! Le pere &amp; la mere sortirent, en répétant le
  même cri de joie : Mais ce misérable était si harrassé de
  fatigue &amp; de besoin, qu’il n’eut pas la force de
  répondre, &amp; qu’il tomba presque défaillant entre leurs bras.
  „ Ces bonnes gens le secoururent de ce qu’ils avaient ; lui
  donnerent du pain, du vin, quelques legumes : Il
  mangea &amp; s’endormit.
  „ A son réveil son premier mot fut Olivier ! Enfans, ne savez vous
  rien d’Olivier ? Non, lui repondirent-ils. l leur racconta l’avanture
  de Rheims ; il passa la nuit &amp; le jour suivant avec eux. Il
  soupirait, il prononçait le nom d’Olivier ; il le croyait dans les
  prisons de Rheims ; il voulait y aller ; il voulait aller mourir avec
  lui ; &amp; ce ne fut pas fans peine que le charbonnier &amp; la
  charbonniere le détournerent de ce dessein.
  „ Sur le milieu de la seconde nuit il prit un fusil, il mit un
  sabre sous son bras, &amp; s’adressant à voix basse au charbonnier....
  Charbonnier ! – Felix ! – Prends ta
  cognée &amp; marchons. – Où ? – Belle demande ! chez Olivier. – Ils
  vont. Mais tout en sortant de la forêt, les voilà enveloppés d’un
  détachement de maréchaussée.
  „ Je m’en rapporte à ce que m’en a dit la charbonniere, mais il est
  inoui. Que deux hommes à pied aient pu tenir contre une vingtaine
  d’hommes à cheval : Apparemment que ceux-ci étaient
  épars, &amp; qu’ils voulaient se saisir de leur proie en vie. Quoi
  qu’il en soit l’action fut très chaude ; il y eut cinq chevaux
  d’estropiés &amp; sept cavaliers de hachés ou sabrés. Le pauvre
  charbonnier resta mort sur la place d’un coup de feu à la tempe ;
  Félix regagna la forêt, &amp; comme il est d’une agilité incroyable,
  il courait d’un endroit à l’autre ; en courant il chargeait son fusil,
  tirait, donnait un coup de sifflet. Ces coups de sifflet, ces coups de
  fusils donnés, tirés à dissérens intervalles &amp; de différens côtés,
  firent craindre aux cavaliers de Maréchaussée qu’il n’y eut là une
  horde de contrebandiers, &amp; il se retirerent en diligence.
  „ Lorsque Félix les vit éloignés, il revint sur le champ de
  bataille ; il mit le cadavre du charbonnier sur ses
  épaules, &amp; reprit le chemin de la cabane où la
  charbonniere &amp; ses enfans dormaient encore. Il s’arrête à la
  porte, il étend le cadavre à ses pieds, &amp; s’assied le dos appuyé
  contre un arbre &amp; le visage tourné vers l’entrée de la cabane.
  Voilà le spectacle qui attendait la charbonniere au sortir de sa
  baraque.
  „ Elle s’éveille, elle ne trouve point son mari à côté d’elle ;
  elle cherche des yeux Félix ; point de Félix. Elle se leve, elle sort,
  elle voit, elle crie, elle tombe à la renverse. Ses enfans accourent,
  ils voient, ils crient ; ils se roulent sur leur pere, ils se roulent
  sur leur mere. La charbonniere, rappellée à elle-même par le tumulte
  &amp; les cris de ses enfans, s’arrache les cheveux, se déchire les
  joues ; Félix immobile au pied de son arbre, les yeux fermés, la tête
  renversée en arriere, leur disait d’une voix éteinte : Tuez-moi. Il se
  faisait un moment de silence ; ensuite la douleur &amp; les cris
  reprenaient, &amp; Félix leur redisait : Tuez-moi ; enfans par pitié
  tuez-moi.
  „ Ils passerent ainsi trois jours &amp; trois nuits à se désoler ;
  la quatrieme Félix dit à la charbonniere ; Femme, prends ton bissac,
  mets-y du pain, &amp; suis moi. Après un long circuit à travers nos
  montagnes &amp; nos forêts ils arriveront à la maison d’Olivier qui
  est située, comme vous savez, à l’extrêmité du bourg, à l’endroit ou
  la voie se partage en deux routes, dont l’une conduit en
  Franche-Comté &amp; l’autre en Lorraine.
  „ C’est là que Félix va apprendre la mort d’Olivier &amp; se
  trouver entre les veuves de deux hommes massacrés à son sujet. Il
  entre &amp; dit brusquement à la femme Olivier : Où est Olivier ? Au
  silence de cette femme, à son vêtement, à ses pleurs, il comprit
  qu’Olivier n’était plus. Il se trouva mal ; il tomba &amp; se fendit
  la tête contre la huche à pétrir le pain. Les deux veuves le
  relevent ; son sang coulait sur elles, &amp;, tandis qu’elles
  s’occupaient à l’étancher avec leurs tabliers, il leur disait : Et
  vous êtes leurs femmes, &amp; vous me secourez ! Puis il défaillait,
  puis il revenait &amp; disait en soupirant : Que ne me laissait-il ?
  Pourquoi s’en venir à Rheims ? Pourquoi l’y laisser venir ? – Puis sa
  tête se perdait ; il entrait en fureur, il se roulait a
  terre &amp; déchirait ses vêtemens. Dans un de ces accès il tira son
  sabre, &amp; il allait s’en frapper ; mais les deux femmes se
  jetterent sur lui, crierent au secours ; les voisins accoururent : On
  le lia avec des cordes, &amp; il fut saigné sept à huit sois, sa
  fureur tomba avec l’épuisement de ses forces, &amp; il resta comme
  mort pendant trois ou quatre jours, au bout desquels la raison lui
  revint. Dans le premier moment il tourna ses yeux autour de lui, comme
  un homme qui sort d’un profond sommeil, &amp; il dit : Où suis-je ?
  Femmes, qui êtes vous ? La charbonniere lui repondit : je suis la
  charbonniere. Il reprit : Ah ! Oui la charbonniere..... Et vous ?....
  La femme d’Olivier se tut. Alors il se mit à pleurer ; il se tourna du
  côté de la muraille, &amp; dit en sanglotant : je suis chez
  Olivier.... Ce lit est celui d’Olivier..... Et cette femme qui est là,
  c’était la sienne ! Ah !
  „ Ces deux femmes en eurent tant de soin ; elles lui inspirerent
  tant de pitié, elles le prierent si instamment de vivre, elles lui
  remontrerent d’une maniere si touchante qu’il était leur unique
  ressource, qu’il se lassa persuader.
  Pendant tout le temps qu’il resta dans cette maison, il ne se
  coucha plus. Il sortait la nuit, il errait dans les champs, il se
  roulait sur la terre, il appellait Olivier ; une des femmes le
  suivait &amp; le ramenait au point du jour.
  „ Plusieurs personnes le savaient dans la maison
  d’Olivier ; &amp; parmi ces personnes il y en avait de mal
  intenionnées. Les deux veuves l’avertirent du péril qu’il courait.
  C’était un après midi ; il était assis sur un banc, son sabre sur ses
  genoux, les coudes appuyés sur une table, &amp; ses deux poings sur
  ses deux yeux. D’abord il ne répondit rien. La femme Olivier avait un
  garçon de dix-sept à dix-huit ans, la charbonniere une fille, de
  quinze. Tout-à-coup il dit à la charbonniere : La charbonniere va
  chercher ta fille, &amp; amene-la ici. Il avait quelques fauchées de
  prés ; il les vendit. La charbonniere revint avec la fille ; le fils
  d’Olivier l’épousa : Félix leur donna l’argent de ses prés, les
  embrassa, leur demanda pardon en pleurant ; &amp; ils allerent
  s’établir dans la cabane où ils sont encore, &amp; où ils servent de
  pere &amp; de mere aux autres enfans. Les deux veuves demeurerent
  ensemble ; &amp; les enfans d’Olivier eurent un pere &amp; deux
  meres.
  „ Il y a à peu près un an &amp; demi que la charbonniere est
  morte ; la femme d’Olivier la pleure encore tous les jours.
  „ Un soir qu’elles épiaient Félix (car il y en avait une des deux
  qui le gardait toujours à vue) elles le virent qui sondait en larmes ;
  il tournait en silence ses bras vers la porte qui le séparait
  d’elles, &amp; il se remettait ensuite à faire son sac. Elles ne lui
  dirent rien ; car elles comprenaient de reste combien son départ était
  nécessaire. Ils souperent tous les trois sans parler. La nuit il se
  leva ; les femmes ne dormaient point ; il s’avança vers la porte sur
  la pointe des pieds. Là il s’arrêta, regarda vers le lit des deux
  femmes, essuya ses yeux de ses mains &amp; sortit. Les deux femmes se
  serrerent dans les bras l’une de lautre, &amp; passerent le reste de
  la nuit à pleurer. On ignore où il se refugia ; mais il n’a guere eu
  de semaines où il ne leur ait envoyé quelques secours.
  „ La forêt où la fille de la charbonniere vit avec le fils
  d’Olivier, appartient à un M. le Clerc de Rançonnieres, homme fort
  riche &amp; Seigneur d’un autre village de ces cantons, appellé
  Courcelles. Un jour que M. de Rançonnieres ou de Courcelles, comme il
  vous plaira, faifait une chasse dans sa forêt, il arriva à la cabane
  du fils d’Olivier ; il y entra, il se mit à jouer avec les enfans qui
  sont jolis ; il les questionna ; la figure de la femme qui n’est pas
  mal lui revint, le ton ferme du mari qui tient beaucoup de son pere
  l’interessa ; il apprit l’avanture de leurs parens, il promit de
  solliciter la grace de Félix ; il la sollicita &amp; l’obtint.
  „ Félix passa au service de M. de Rançonnieres, qui lui donna une
  place de Garde-Chasse.
  „ Il y avait environ deux ans qu’il vivait dans le château de
  Rançonnieres, envoyant aux veuves une bonne partie de ses gages,
  lorsque rattachement à son maitre &amp; la fierté de son caractere
  l’impliquerent dans une affaire qui n’était rien dans son origine,
  mais qui eut les fuites les plus fâcheuses.
  „ M. de Rançonnieres avait pour voisin à Courcelles un M. Fourmont,
  Conseiller au Présidial de Lh.... Les deux maisons n’étaient séparées
  que par une borne. Cette borne gênait la porte de M. de
  Rançonnieres, &amp; en rendait l’entrée difficile aux voitures. M. de
  Rançonnieres la fit reculer de quelques pieds du côté de M. Fourmont ;
  celui-ci renvoya la borne d’autant sur M. de Rançonnieres ; &amp; puis
  voilà de la haine, des insultes, un procès entre les deux voisins. Le
  procès de la borne en suscita deux ou trois autres plus considérables.
  Les choses en étaient là, lors qu’un soir M. de Rançonnieres revenant
  de la chasse, accompagné de son Garde Félix, fit rencontre sur le
  grand chemin de M. Fourmont le magistrat, &amp; de son frere le
  militaire. Celui-ci dit à son frere : Mon frere, si l’on coupait le
  visage à ce vieux boug – là, qu’en pensez-vous ? Ce propos ne fut pas
  entendu de M. de Rançonnieres ; mais il le fut malheureusement de
  Félix, qui s’adressant fiérement au jeune homme, lui dit : Mon
  Officier, seriez vous assez brave pour vous mettre seulement en devoir
  de faire ce que vous avez dit ? Au même instant il porte son fusil à
  terre, &amp; met la main sur la garde de son sabre ; car il n’allait
  jamais sans son sabre. Le jeune militaire tire son épée, s’avance sur
  Félix ; M. de Rançonnieres accourt, s’interpose, saisit son garde.
  Cependant le militaire s’empare du fusil qui était à terre, tire sur
  Félix, le manque ; celui-ci riposte d’un M coup de sabre, fait tomber
  l’épée de la main au jeune homme &amp; avec l’épée la moitié du bras :
  Et voila un procès criminel en fus de trois ou quatre procès civils :
  Félix confiné dans les prisons ; une procédure effrayante ; &amp; a la
  fuite de cette procédure un magistrat dépouillé de son
  état &amp; presque déshonoré, un militaire exclus de son corps, M. de
  Rançonnieres mort de chagrin, &amp; Félix, dont la détention durait
  toujours, exposé à tout le ressentiment des Fourmonts. Sa fin eût été
  malheureuse, si l’amour ne l’eut secouru. La fille du géolier prit de
  la passion pour lui &amp; facilita son évasion : Si cela n’est pas
  vrai, c’est du moins l’opinion publique. Il s’est en allé en Prusse,
  où il sert aujourdhui dans le Régiment des Gardes. On dit qu’il y est
  aimé de ses came rades, &amp; même connu du Roi. Son nom de guerre est
  LE TRISTE. La veuve Olivier m’a dit qu’il continuait à la
  soulager.
  „ Voilà, Madame, tout ce que j’ai pu recueillir de l’histoire de
  Félix. Je joins à mon récit une Lettre de M. Papin notre curé. Je ne
  sais ce qu’elle contient ; mais je crains bien que le pauvre Prêtre,
  qui a la tête un peu étroite &amp; le cœur assez mal tourné, ne vous
  parle d’Olivier &amp; de Félix d’après ses préventions. Je vous
  conjure, Madame, de vous en tenir aux faits sur la vérité desquels
  vous pouvez compter, &amp; à la bonté de votre cœur, qui vous
  conseillera mieux que le premier Casuiste de Sorbonne, qui n’est pas
  M. Papin.
  
  


  Lettre de M. Papin, Docteur en Théologie &amp; Curé de Sainte
  Marie à Bourbonne.
  J’ignore, Madame, ce que M. le Subdélégué a pû vous conter
  d’Olivier &amp; de Félix ; ni quel intérêt vous pouvez prendre a deux
  brigands, dont tous les pas dans ce monde ont été trempés de sang. La
  Providence, qui a châtié l’un, a laissé à l’autre quelques momens de
  répit, dont je crains bien qu’il ne profite pas. Mais que la volonté
  de Dieu soit faite ! Je sais qu’il y a des gens ici (&amp; je ne
  serais point étonné que M. le Subdélégue fut de ce nombre) qui parlent
  de ces deux hommes comme de modelés d’une amitié rare. Mais qu’est-ce
  aux yeux de Dieu que la plus sublime vertu dénuée des sentimens de la
  piété, du respect dû à l’église &amp; a ses ministres, &amp; de la
  soumission à la loi du souverain ? Olivier est mort à la porte de sa
  maison sans sacremens. Quand je fus appellé auprès de Félix chez les
  deux veuves, je n’en pus jamais tirer autre chose que le nom
  d’Olivier ; aucun signe de religion, aucune marque de repentir. Je
  n’ai pas mémoire que celui-ci se soit présenté une fois au tribunal de
  la pénitence. La femme Olivier est une arrogante qui m’a manqué en
  plus d’une occasion : Sous prétexte qu’elle fait lire &amp; écrire,
  elle se croit en état d’élever ses enfans ; &amp; on ne les voit ni
  aux écoles de la paroisse ni à mes instructions. Que Madame juge
  d’après cela. Si des gens de cette espéce sont bien dignes de ses
  bontés ! L’Evangile ne cesse de nous recommander la commisération pour
  les pauvres ; mais on double le mérite de sa charité par un bon choix
  des misérables, &amp; personne ne connait mieux les vrais indigens que
  le Pasteur commun des indigens &amp; des riches. Si Madame daignait
  m’honorer de sa confiance, je placerais peutêtre les marques de sa
  bienfaisance d’une maniére plus utile pour les malheureux &amp; plus
  méritoire pour elle.
   Je suis avec respect &amp; c.
   
  Madame de remercia M. le Subdélégué Aubert de son
  attention, &amp; envoya ses aumônes à M. Papin avec le billet qui
  fuit.
  » je vous suis très obligée, Monsieur, de vos sages conseils. je
  vous avoue que l’histoire de ces deux hommes m’avait
  touchée ; &amp; vous conviendrez que l’exemple d’une amitié aussi rare
  était bien fait pour séduire une ame honnête &amp; sensible. Mais vous
  m’avez éclairée, &amp; j’ai conçu qu’il valait mieux porter des
  secours à des vertus chrétiennes &amp; malheureuses qu’à des vertus
  naturelles &amp; païennes. Je vous prie d’accepter la somme modique
  que je vous envoye, &amp; de la distribuer d’après une charité mieux
  entendue que la mienne.
   „ J’ai l’honneur d’être &amp; c.
   
  On pense bien que la veuve Olivier &amp; Félix n’eurent aucune part
  aux aumônes de Madame de *** Félix mourut ; &amp; la pauvre femme
  aurait péri de misere avec ses enfans, si elle ne s’était refugiée
  dans la forêt chez son fils ainé où elle travaille, malgré son grand
  âge, &amp; subsiste comme elle peut, à côté de ses enfans &amp; de ses
  petits enfans.
   
  Et puis il y a trois sortes de conte.... Il y en a bien d’avantage,
  me direz vous.... A la bonne heure.... Mais je distingue le conte à la
  maniére d’Homere, de Virgile, du Tasse ; &amp; je l’appelle le conte
  merveilleux. La nature y est exagérée, la vérité y est
  hypothétique ; &amp; si le conteur a bien gardé le module qu’il a
  choisi, si tout répond à ce module &amp; dans les actions &amp; dans
  les discours, il a obtenu le degré de perfection que le genre de son
  ouvrage comportait, &amp; vous n’avez rien de plus à lui demander. En
  entrant dans son poëme, vous mettez le pied dans une terre inconnue où
  rien ne se passe comme dans celle que vous habitez, mais où tout se
  fait en grand, comme les choses se sont autour de vous en petit. – Il
  y a le conte plaisant, à la façon de la Fontaine, de Vergier, de
  l’Arioste, de Hamilton ; où le conteur ne se propose ni l’imitation de
  la nature, ni la vérité, ni l’illusion ; il s’élance dans les espaces
  imaginaires. Dites à celui ci : Soyez gai, ingénieux, varié, original,
  même extravagant, j’y consens ; mais séduisez moi par les détails ;
  que le charme de la forme me dérobe toujours l’invraisemblance du
  fond ; &amp; si ce conteur fait ce que vous en exigez ici, il a tout
  fait. – Il y a enfin le conte historique, tel qu’il est écrit dans les
  nouvelles de Scaron, de Cervantes, &amp; c. – Au Diable le
  conte &amp; le conteur historiques ! C’est un menteur plat &amp;
  froid. – Oui, s’il ne fait pas son métier. Celui-ci se propose de vous
  tromper ; il est assis au coin de votre âtre, il a pour objet la
  vérité rigoureuse ; il veut être cru, il veut intéresser, toucher,
  entrainer, émouvoir, faire frissonner la peau &amp; couler les
  larmes ; effets qu’on n’obtient point sans éloquence &amp; sans
  poésie. Mais l’éloquence est une forte de mensonge, &amp; rien de plus
  contraire à l’illusion que la poésie ; l’une &amp; l’autre exagérent,
  surfont, amplifient, inspirent la méfiance : Comment s’y prendra donc
  ce conteur-ci pour vous tromper ? Le voici. il parsemera son récit de
  petites circonstances si liées à la chose, de traits si simples, si
  naturels &amp; toutefois si difficiles à imaginer que vous serez forcé
  de vous dire en vous même : Ma foi, cela est vrai ; on n’invente pas
  ces choses là. C’est ainsi qu’il sauvera l’exagération de
  l’éloquence &amp; de la poésie ; que la vérité de la nature couvrira
  le prestige de l’art, &amp; qu’il satisfera à deux conditions qui
  semblent contradictoires, d’être en même temps historien &amp; poëte,
  véridique, &amp; menteur. Un exemple emprunté d’un autre art rendra
  peut être plus sensible ce que je veux dire. Un peintre exécute sur la
  toile une tête ; toutes les formes en font fortes,
  grandes &amp; régulieres ; c’est l’ensemble le plus parfait &amp; le
  plus rare : J’éprouve en le considérant, du respect, de admiration, de
  l’effroi : J’en cherche le modéle dans la nature, &amp; ne l’y trouve
  pas ; en comparaison tout y est faible, petit &amp; mesquin. C’est une
  tête ideale, je le sens, je me le dis.... Mais que l’artiste me faste
  appercevoir au front de cette tête une cicatrice légére, une verrue à
  lune de ses tempes, une coupure imperceptible à la lévre
  inférieure, &amp; d’idéale qu’elle était, à l’instant la tête devient
  un portrait ; une marque de petite vérole au coin de l’œil ou à côté
  du nez, &amp; ce visage de femme n’est plus celui de Vénus, c’est le
  portait de quelqu’une de mes voisines. Je dirai donc à nos conteurs
  historiques : Vos figures font belles, si vous vouiez ; mais il y
  manque la verrue à la tempe, la couture à la lévre, la marque de
  petite vérole à côté du nez, qui les rendraient vraies ; &amp; comme
  disait mon ami Cailleau, un peu de poussiére sur mes
  souliers, &amp; je ne fors pas de ma loge, je reviens de la
  campagne.
   
  Atque ita mentitur, sic veris falsa remiscet
  Primo ne medium, medio ne discrepet imum.
   
  HOR. ART. POET.
  Et puis un peu de morale, après un peu de poétique ; cela va si
  bien. Félix était un gueux qui n’avait rien, Olivier était un autre
  gueux qui n’avait rien ; dites en autant du charbonnier, de la
  charbonniére &amp; des autres personnages de ce conte, &amp; concluez
  en général : Qu’il ne peut guere y avoir d’amitiés entiéres &amp;
  solides qu’entre des hommes qui n’ont rien : Un homme alors est toute
  la fortune de son ami, &amp; son ami est toute la sienne. Delà la
  vérité de l’expérience que le malheur resserre les liens, &amp; la
  matiere d’un petit paragraphe de plus pour la premiere édition du
  livre DE L’ESPRIT.
  
  
  


  ENTRETIEN  d’un Pere avec ses Enfans.  Ou  du danger de se
  mettre au dessus des loix.
  MOn pere, homme d’un excellent jugement, mais homme pieux, était
  renommé dans sa province pour sa probité rigoureuse. Il fut plus d’une
  fois choisi pour arbitre entre ses concitoyens, &amp; des étrangers
  qu’il ne connaissait pas, lui confierent souvent l’exécution de leurs
  derniéres volontés. Les pauvres pleurerent sa perte, lors qu’il
  mourut ; pendant sa maladie, les grands &amp; les petits marquerent
  l’intérêt qu’ils prenaient à sa conservation. Lorsqu’on sçut qu’il
  approchait de sa fin, toute la ville fut attristée. Son image fera
  toujours présente à ma mémoire ; il me semble que je le vois dans son
  fauteuil à bras, avec son maintien tranquille &amp; son visage serein.
  Il me semble que je l’entens encore. Voici l’histoire dune de nos
  soirées, &amp; un modéle de l’emploi des autres.
  
  C’était en hiver. Nous étions assis autour de lui, devant le feu ;
  l’Abbé, ma sœur &amp; moi. Il me disait à la suite d’une conversation
  sur les inconvéniens de la célébrité : Mon fils, nous avons fait tous
  les deux du bruit dans le monde, avec cette différence que le bruit
  que vous taisiez avec votre outil vous ôtait le repos, &amp; que celui
  que je faisais avec le mien ôtait le repos aux autres. Après cette
  plaisanterie bonne ou mauvaise du vieux forgeron, il se mit à rêver, à
  nous regarder avec une attention tout à fait marquée, &amp; l’Abbé lui
  dit : Mon pére à quoi rêvez-vous ? Je rêve, lui répondit-il, que la
  réputation d’homme de bien, la plus desirable de toutes, a ses perils
  même pour celui qui la mérite. Puis après une courte pause il ajoûta :
  J’en frémis encore quand j’y pense.... Le croiriez vous, mes enfans ?
  Une fois dans ma vie j’ai été sur le point de vous ruiner ; oui, de
  vous ruiner de fond en comble. L’ABBÉ. Et comment cela ? MON PÉRE.
  Comment ? Le voici.
  Avant que je commence (dit-il à sa fille) Sœurette, releve mon
  oreiller qui est descendu trop bas ; (à moi ;) &amp; toi ferme les
  pans de ma robe de chambre ; car le feu me brûle les jambes.... Vous
  avez tous connu le Curé de Thivet ? MA SŒUR. Ce bon vieux prêtre qui à
  l’âge de cent ans faisait ses quatre lieuës dans la matinée ? L’ABBÉ.
  Qui s’éteignit à cent &amp; un ans en apprenant la mort d’un frére qui
  demeurait avec lui, &amp; qui en avait quatre-vingt dix-neuf ? MON
  PÉRE. Lui même. L’ABBÉ. Eh bien ? MON PÉRE. Eh bien, ses héritiers,
  gens pauvres &amp; dispersés sur les grands chemins, dans les
  campagnes, aux portes des églises, où ils mandiaient leur vie,
  m’envoyerent une procuration qui m’autorisait à me transporter sur les
  lieux &amp; à pourvoir à la sureté des effets du défunt curé leur
  parent. Comment refuser à des indigens un service que j’avais rendu à
  plusieurs familles opulentes ? J’allai à Thivet ; jappellai la Justice
  du lieu ; je fis apposer les scellés, &amp; j’attendis l’arrivée des
  héritiers. Ils ne tarderent pas à venir ; ils étaient au nombre de dix
  à douze. C’étaient des femmes sans bas, sans souliers, presque sans
  vêtemens, qui tenaient contre leur sein des enfans entortillés de
  leurs mauvais tabliers ; des vieillards couverts de haillons qui
  s’étaient trainés jusques là, portant sur leurs épaules, avec un
  bâton, une poignée de guenilles envelopées dans une autre guenille ;
  le spectacle de la misere la plus hideuse. Imaginez d’après cela la
  joie de ces héritiers à l’aspect d’une dixaine de mille francs qui
  revenaient à chacun d’eux ; car à vuë de pays la succession du Curé
  pouvait aller à une centaine de mille francs au moins. On leve les
  scellés. Je procéde tout le jour à l’inventaire des effets. La nuit
  vient. Ces malheureux se retirent ; je reste seul. J’étais pressé de
  les mettre en possession de leurs lots, de les congédier &amp; de
  revenir à mes affaires. Il y avait sous un bureau un vieux coffre sans
  couvercle &amp; rempli de toutes sortes de paperasses, de vieilles
  lettres, de brouillons de réponses, de quittances surannées, de reçus
  de rebut, de comptes de dépenses &amp; d’autres chiffons de cette
  nature ; mais en pareil cas on lit tout, on ne néglige rien. Je
  touchais à la fin de cette ennuyeuse revision, lorsqu’il me tomba sous
  les mains un écrit assez long ; &amp; cet écrit, savez-vous ce que
  c’était ? Un testament ! Un testament signé du curé ! Un testament
  dont la date était si ancienne que ceux qu’il en nommait exécuteurs
  n’existaient plus depuis vingt ans ! Un testament où il rejettait les
  pauvres qui dormaient autour de moi ; &amp; instituait légataires
  universels les Frémins, ces riches libraires de Paris que tu dois
  connaitre. je vous laisse à juger de ma surprise &amp; de ma douleur ;
  car que faire de cette piece ? La bruler ? Pourquoi non ? N’avait-elle
  pas tous les caractéres de la réprobation ? Et l’endroit où je l’avais
  trouvée, &amp; les papiers avec lesquels elle était
  confondue &amp; assimilée, ne déposaient-ils pas assez fortement
  contre elle, sans parler de son injustice révoltante ? Voilà ce que je
  me disais en moi même ; &amp; me représentant en même temps la
  désolation de ces malheureux héritiers spoliés, frustrés de leur
  espérance, j’approchais tout doucement le testament du feu ; puis
  d’autres idées croisant les prémiéres, je ne sçais qu’elle frayeur de
  me tromper dans la décision d’un cas aussi important, la méfiance de
  mes lumieres, la crainte d’écouter plutôt la voïx de la commisération
  qui criait au fond de mon cœur, que celle de la justice, m’arrêtaient
  subitement ; &amp; je passai le reste de la nuit à délibérer si je
  brulerais ou non cet acte inique que je tins plusieurs fois au dessus
  de la flamme, incertain si je le lâcherais ou non. Ce dernier parti
  l’emporta ; une minute plutôt ou plus tard c’eût été le parti
  contraire. Dans ma perplexité, je crus qu’il était sage de prendre le
  conseil de quelque personne éclairée. Je monte à cheval dès la pointe
  du jour ; je m’achemine à toutes jambes vers la ville ; je passe
  devant la porte de ma maison sans y entrer ; je descends au séminaire
  qui était occupé alors par des Oratoriens, entre lesquels il y en
  avait un distingué par la sureté de ses lumieres &amp; la sainteté de
  ses mœurs. C’était un Pére Bouin qui a laissé dans le diocése la
  réputation du plus grand casuiste.
  Mon pére en était là, lorsque le Docteur Bissei entra ; c’était
  l’ami &amp; le médecin de la maison. Il s’informa de la santé de mon
  pére, lui tâta le pouls, ajoûta, retrancha à son régime, prit une
  chaise &amp; se mit à causer avec nous.
  Mon pére lui demanda des nouvelles de quelques uns de ses malades ;
  entre autres d’un vieux fripon d’Intendant d’un M. de la Mésangere,
  ancien Maire de notre ville. Cet Intendant avait mis désordre &amp; le
  feu dans les affaires de son maitre, avait fait des faux emprunts sous
  son nom, avait égaré des titres, s’était approprié des fonds, avait
  commis une infinité de friponneries dont la plupart étaient
  avérées, &amp; il était à la veille de subir une peine infamante, si
  non capitale. Cette affaire occupait alors toute la province. Le
  Docteur lui dit que cet nomme était fort mal, mais qu’il ne
  désespérait pas de le tirer d’affaire. MON PÉRE. C’est un très mauvais
  service à lui rendre. MOI. Et une très mauvaise action à faire. LE
  DOCTEUR BISSEI. Une mauvaise action ! Et la raison, s’il vous plait ?
  MOI. C’est qu’il y a tant de méchans dans ce monde qu’il n’y faut pas
  retenir ceux à qui il prend envie d’en sortir. LE DOCTEUR BISSEI. Mon
  affaire est de le guérir &amp; non de le juger. Je le guérirai,
  parceque c’est mon métier ; ensuite le Magistrat le sera pendre parce
  que c’est le sien. MOI. Docteur, mais il y a une fonction commune à
  tout bon citoyen, à vous, à moi ; c’est de travailler de toute notre
  force à l’avantage de la république, &amp; il me semble que ce n’est
  pas un pour elle que le salut d’un malfaiteur dont incessamment les
  loix la délivreront. LE DOCTEUR BISSEI. Et à qui appartient-il de le
  déclarer malfaiteur ? Est-ce à moi ? MOI. Non, c’est à ses actions. LE
  DOCTEUR BISSEI. Et à qui appartient-il de connaitre de ces actions ?
  Est-ce à moi ? MOI. Non ; mais permettez, Docteur, que je change un
  peu la thése, en supposant un malade dont les crimes soient de
  notoriété publique. On vous appelle ; vous accourez, vous ouvrez les
  rideaux, &amp; vous reconnaissez Cartouche ou Nivet. Guérirez-vous
  Cartouche ou Nivet ?.... Le Docteur Bissei, après un moment
  d’incertitude, répondit ferme qu’il les guérirait ; qu’il oublierait
  le nom du malade pour ne s’occuper que du caractére de la maladie, que
  c’était la feule chose dont il lui fût permis de connaitre ; que s’il
  faisait un pas au delà, bientôt il ne saurait plus où s’arrêter, que
  ce ferait abandonner la vie des hommes à la merci de l’ignorance, des
  passions, du préjugé, si l’ordonnance devait être précédée de l’examen
  de la vie &amp; des mœurs du malade. Ce que vous me dites de Nivet, un
  Janséniste me le dira d’un Moliniste, un catholique d’un protestant.
  Si vous m’écartez du lit de Cartouche, un fanatique m’écartera du lit
  d’un athée. C’est bien assez que d’avoir à doser le reméde, fans avoir
  encore à doser la méchanceté qui permaittrait ou non de
  l’administrer.... Mais, Docteur, lui répondis-je, si après votre belle
  cure, le premier essai que le scélérat fera de sa convalescence, c’est
  d’assassiner votre ami ; que direz-vous ? Mettez la main sur la
  conscience ; ne vous repentirez vous point de l’avoir guéri ? Ne vous
  écrierez vous point avec amertume : Pourquoi l’ai-je secouru ! Que ne
  le laissais-je mourir ! N’y a-t-il pas là de quoi empoisonner le reste
  de votre vie ? LE DOCTEUR BISSEI. Assurément je serai consumé de
  douleur ; mais je n’aurai point de remords. MOI. Et quel remords
  pourriez-vous avoir, je ne dis pas d’avoir tué, car il ne s’agit pas
  de cela, mais d’avoir laissé périr un chien enragé ? Docteur, écoutez
  moi. Je fuis plus intrepide que vous ; je ne me laisse point brider
  par de vains raisonnemens. Je suis médecin. Je regarde mon malade ; en
  le regardant je reconnais un scélérat, &amp; voici le discours que je
  lui tiens : Malheureux, dépêche toi de mourir ; c’est ce qui peut
  t’arriver de mieux pour les autres &amp; pour toi : je sais bien ce
  qu’il y aurait à faire pour dissiper ce point de côté qui t’oppresse ;
  mais je n’ai garde de l’ordonner je ne hais pas assez mes concitoyens
  pour te renvoyer de nouveau au milieu d’eux, &amp; me préparer à moi
  même une douleur éternelle par les nouveaux forfaits que tu
  commettrais. Je ne serai point ton complice. On punirait celui qui te
  recéle dans sa maison, &amp; je croirais innocent celui qui t’aurait
  sauvé ! Cela ne se peut. Si j’ai un regret, c’est qu’en te livrant à
  la mort je t’arrache au dernier supplice. Je ne m’occuperai point de
  rendre à la vie celui dont il m’est enjoint par l’équité naturelle, le
  bien de la société, le salut de mes semblables, d’être le
  dénonciateur. Meurs, &amp; qu’il ne soit pas dit que par mon
  art &amp; mes soins il existe un monstre de plus. LE DOCTEUR BISSEI.
  Bon jour, papa ! Ah ça moins de caste après diner, entendez-vous ? MON
  PÉRE. Ah, Docteur, c’est une si bonne chose que le cassé. LE DOCTEUR
  BISSEI. Du moins, beaucoup, beaucoup de sucre. MA SŒUR. Mais, Docteur,
  ce sucre nous échauffera. LE DOCTEUR BISSEI. Chansons. Adieu,
  philosophe. MOI. Docteur, encore un mot. Pendant la derniere peste de
  Marseille il y avait des brigands qui se répandaient dans les maisons,
  pillant, tuant, profitant du désordre général pour s’enrichir par
  toutes fortes de crimes. Un de ces brigands fût attaqué de la peste,
  reconnu par un des fossoyeurs que la police avait chargé d’enlever les
  morts. Ces gens ci allaient &amp; jettaient les cadavres clans la rue.
  Le fossoyeur regarde le scélérat &amp; lui dit : Ah, misérable, c’est
  toi ; &amp; en même temps il le saisit par les pieds &amp; le traine
  vers la fenêtre. Le scélérat lui crie : Je ne suis pas mort. L’autre
  lui répond : Tu es assez mort, &amp; le précipite à l’instant d’un
  troisieme étage. Docteur, sachez que le fossoyeur qui dépêche si
  lestement ce méchant pestiféré, est moins coupable à mes yeux qu’un
  habile médecin, comme vous, qui l’aurait guéri ; &amp; partez. LE
  DOCTEUR. Cher philosophe, j’admirerai votre esprit &amp; votre
  chaleur, tant qu’il vous plaira ; mais votre morale ne sera ni la
  mienne, ni celle de l’Abbé, je gage. L’ABBÉ. Vous gagez à coup sûr....
  J’allais entreprendre l’Abbé ; mais mon pére s’adressant à moi en
  souriant, me dit : Tu plaides contre ta propre cause. MOI. Comment
  cela ? MON PÉRE. Tu veux la mort de ce coquin d’Intendant de M. de la
  Mésangere, n’est-ce pas ? Eh laisse donc faire le Docteur, A présent
  dites moi où j’en étais de mon histoire. MA SŒUR. Vous étiez au Pére
  Bouin.
  MON PÉRE. Je lui expose le fait. Le Pére Bouin me dit : Rien n’est
  plus louable, Monsieur, que le sentiment de commisération dont vous
  vous êtes touché pour ces malheureux héritiers. Supprimez le
  testament, secourez-les, j’y consens ; mais c’est à la condition de
  restituer au légataire universel la somme précise dont vous saurez
  privé ni plus ni moins.... Mais je sens du froid entre les épaules. Le
  Docteur aura laissé la porte ouverte. Sœurette, va la fermer. MA SŒUR.
  J’y vais, mais j’espere que vous ne continuerez pas que je ne sois
  revenue. MON PÉRE. Cela va sans dire.
  Ma Sœur qui s’était fait attendre quelque temps, dit en rentrant
  avec un peu d’humeur : C’est ce fou qui a pendu deux écriteaux à sa
  porte, sur l’un desquels on lit : Maison à vendre vingt mille francs,
  ou à louer douze cent francs par an fans bail ; &amp; sur l’autre :
  Vingt mille francs à prêter pour un an à six pour cent. MOI. Un fou,
  ma Sœur ? Et s’il n’y avait qu’un écriteau où vous en voyez
  deux, &amp; que l’écriteau du prêt ne fût qu’une traduction de celui
  de la location ? Mais laissons cela, &amp; revenons au Pére Bouin.
  MON PÉRE. Le Pére Bouin ajouta : Et qui est-ce qui vous a autorisé
  à ôter ou à donner de la sanction aux actes ? Qui est-ce qui vous a
  autorisé à interpréter les intentions des morts ? – Mais, Pére
  Bouin, &amp; le coffre. – Qui est-ce qui vous a autorisé à décider si
  ce testament a été rebuté de réfléxion, ou s’il s’est égaré par
  méprise ? Ne vous est-il jamais arrivé d’en commettre de
  pareilles, &amp; de retrouver au fond d’un sceau un papier précieux
  que vous y aviez jetté d’inadvertence ? – Mais Pére Bouin, &amp; la
  date &amp; l’iniquité de ce papier ? – Qui est-ce qui vous a autorisé
  à prononcer sur la justice ou sur l’injustice de cet acte, &amp; à
  regarder le legs universel comme un don illicite plutôt que comme une
  restitution ou telle autre œuvre légitime qu’il vous plaira
  d’imaginer ? – Mais Pére Bouin, &amp; ces héritiers
  immédiats &amp; pauvres, &amp; ce collatéral éloigné &amp; riche ? –
  Qui est-ce qui vous a autorisé à peser ce que le défunt devait à ses
  proches que vous ne connaissez pas &amp; à son légataire que vous ne
  conaissez pas d’avantage ? – Mais, Pére Bouin, &amp; ce tas de lettres
  du légataire que le défunt ne s’était pas feulement donné la peine
  d’ouvrir ?.... Une circonstance que j’avais oublié de vous dire,
  ajouta mon pére, c’est que dans l’amas de paperasses entre lesquelles
  je trouvai ce fatal testament, il y avait vingt, trente, je ne sais
  combien de lettres des Frémins toutes cachetées. .... Il n’y a, dit le
  Pére Bouin, ni coffre, ni date, ni lettres, ni Pére Bouin, ni si, ni
  mais qui tienne ; il n’est permis à personne d’enfreindre les loix,
  d’entrer dans la pensée des morts, &amp; de disposer du bien d’autrui.
  Si la providence a résolu de châtier ou l’héritier ou le légataire ou
  le défunt, car on ne sait lequel, par la conservation fortuite de ce
  testament, il saut qu’il reste.
  Après une décision aussi nette, aussi précise de l’homme le plus
  éclairé de notre clergé, je demeurai stupéfait &amp; tremblant,
  songeant en moi même à ce que je devenais, à ce que vous deveniez, mes
  enfans, s’il me fût arrivé de brûler le testament comme j’en avais été
  tenté dix fois ; d’être ensuite tourmenté de scrupule, &amp; d’aller
  consulter le Pére Bouin. J’aurais restitué, oh j’aurais restitué ;
  rien n’est plus sûr ; &amp; vous étiez ruinés.
  MA SŒUR. Mais, mon pére, il fallut après-cela s’en revenir au
  presbytere &amp; annoncer à cette troupe d’indigens qu’il n’y avait
  rien là qui leur apartient, &amp; qu’ils pouvaient s’en retourner
  comme ils étaient venus. Avec l’ame compatissante que vous avez,
  comment en eutes vous le courage ? MON PÉRE. Ma foi, je n’en scais
  rien. Dans le premier moment je pensai à me départir de ma
  procuration, &amp; à me faire remplacer par un homme de loi ; mais un
  homme de loi en eût usé dans toute la rigueur, pris &amp; chassé par
  les épaules ces pauvres gens dont je pouvais peut-être alléger
  l’infortune. Je retournai donc le même jour à Thivet. Mon absence
  subite &amp; les précautions que j’avais prises en partant avaient
  inquiété ; l’air de tristesse avec lequel je reparus, inquiéta bien
  d’avantage ; cependant je me contraignis, je dissimulai de mon mieux.
  MOI. C’est à dire assez mal. MON PÉRE. Je commençai par mettre à
  couvert tous les effets précieux. J’assemblai dans la maison un
  certain nombre d’habitans qui me prêteraient main forte en cas de
  besoin. J’ouvris la cave &amp; les greniers que j’abandonnai à ces
  malheureux, les invitant à boire, à manger &amp; à partager entre eux
  le vin, le bled &amp; toutes les autres provisions de bouche. L’ABBÉ.
  Mais, mon pére !.... MON PÉRE. Je le sais, cela ne leur appartenait
  pas plus que le reste. MOI. Allons donc, l’Abbé, tu nous interromps.
  MON PÉRE. Ensuite pale comme la mort, tremblant sur mes jambes,
  ouvrant la bouche &amp; ne trouvant aucune parole, m’asseyant, me
  relevant, commençant une phrase &amp; ne pouvant l’achever, pleurant,
  tous ces gens effrayés m’environnant, s’écriant autour de moi : Eh
  bien, mon cher Monsieur, qu’est-ce qu’il y a ? Qu’est-ce qu’il y a,
  repris-je ?.... Un testament, Un testament qui vous déshérite. Ce peu
  de mots me coûterent tant à dire que je me sentis presque défaillir.
  MA SŒUR. Je conçois cela.
  MON PÉRE. Quelle scene, mes enfans, quelle scene que celle qui
  suivit ! Je frémis de la rappeller. Il me semble que j’entends encore
  les cris de la douleur, de la fureur, de la rage, le hurlement des
  imprécations.... Ici mon pére portait ses mains sur ses yeux, sur ses
  oreilles..... Ces femmes, disait-il, ces femmes, je les vois ; les
  unes se roulaient à terre, s’arrachaient les cheveux, se déchiraient
  les joues &amp; les mammelles ; les autres écumaient, tenaient leurs
  enfans par les pieds, prêtes à leur écacher la tête contre le pavé, si
  on les eût laissé faire ; les hommes brisaient, renversaient,
  cassaient tout ce qui leur tombait sous les mains ; ils menaçaient de
  mettre le feu à la maison ; d’autres, en rugissant, grataient la terre
  avec leurs ongles comme s’ils y eussent cherché le cadavre du curé
  pour le déchirer ; &amp; tout au travers de ce tumulte, c’étaient les
  cris aigus des enfans qui partageaient sans savoir pourquoi le
  désespoir de leurs parens, qui s’attachaient à leurs
  vêtemens, &amp; qui en étaient inhumainement repoussés. je ne crois
  pas avoir jamais autant souffert de ma vie.
  Cependant j’avais écrit au légataire de Paris ; je l’instruisais de
  tout, &amp; je le pressais de faire diligence, le seul moyen de
  prévenir quelque accident qu’il ne serait pas en mon pouvoir
  d’empêcher.
  j’avais un peu calmé les malheureux par l’espérance dont je me
  flattais en essêt, d’obtenir du légataire une rénonciation complete à
  ses droits, ou de l’amener à quelque traitement favorable, &amp; je
  les avais dispersés dans les chaumieres les plus éloignées du
  village.
  Le Frémin de Paris arriva ; je le regardai fixement, &amp; je lui
  trouvai une physionomie dure qui ne promettait rien de bon. MOI. De
  grands sourcils noirs touffus, des yeux couverts &amp; petits, une
  large bouche un peu de travers, un teint basané &amp; criblé de petite
  vérole ? MON PÉRE. C’est cela. Il n’avait pas mis plus de trente
  heures à faire ses soixante lieuës. Je commençai par lui montrer les
  misérables dont j’avais à plaider la cause. Ils étaient tous debout
  devant lui, en silence ; les femmes pleuraient ; les hommes appuyés
  sur leurs bâtons, la tête nue, avaient leurs mains dans leurs bonnets.
  Le Fremin assis, les yeux fermés, la tête penchée &amp; le menton
  appuyé sur sa poitrine, ne les regardait pas. Je parlai en leur faveur
  de toute ma force ; je ne sais où l’on prend ce qu’on dit en pareil
  cas. je lui fis toucher au doigt combien il était incertain que cette
  succession lui fût légitimement acquise ; je le conjurai par son
  opulence, par la misere qu’il avait sous les yeux ; je crois même. que
  je me jettais à ses pieds. je n’en pus tirer une obole. Il me répondit
  qu’il n’entrait point dans toutes ces considérations ; qu’il y avait
  un testament ; que l’histoire de ce testament lui était
  indifférente, &amp; qu’il aimait mieux s’en rapporter à ma conduite
  qu’à mes discours. D’indignation, je lui jettai les clefs au nez ; il
  les ramassa, s’empara de tout, &amp; je m’en revins si troublé, si
  peiné, si changé que votre mere qui vivait encore crut qu’il m’était
  arrive quelque grand malheur. .... Ah, mes enfans, quel homme que ce
  Fremin !
  Après ce récit nous tombâmes dans le silence, chacun rêvant à sa
  maniere sur cette singuliere avanture. Il vint quelques visites. Un
  ecclésiastique dont je ne me rappelle pas le nom ; c’était un gros
  prieur qui se connaissait mieux en bon vin qu’en morale, &amp; qui
  avait plus feuilleté le moyen de
  parvenir que les conférences de
  Grenoble ; un homme de justice, notaire &amp; Lieutenant de
  police, appellée Du bois ; &amp; peu de temps après un ouvrier qui
  demandait à parler à mon pére. On le fit entrer, &amp; avec lui un
  ancien ingénieur de la province qui vivait retiré &amp; qui cultivait
  les mathématiques qu’il avait autrefois professées ; c’était un des
  voisins de l’ouvrier ; l’ouvrier était chapelier.
  Le premier mot du chapelier fut de faire entendre à mon pére que
  l’auditoire était un peu nombreux pour ce qu’il avait à lui dire. Tout
  le monde se leva, &amp; il ne resta que le Prieur, l’homme de loi, le
  géometre, &amp; moi, que le chapelier retint.
  Monsieur Diderot, dit-il à mon pére, après avoir regardé autour de
  l’appartement s’il ne pouvait être entendu, c’est votre
  probité &amp; vos lumieres qui m’amenent chez vous, &amp; je ne suis
  pas fâché d’y rencontrer ces autres Messieurs dont je ne suis
  peut-être pas connu, mais que je connais tous. Un prêtre, un homme de
  loi, un savant, un philosophe &amp; un homme de bien ! Ce serait grand
  hazard si je ne trouvais pas dans des personnes d’état si
  différent &amp; toutes également justes &amp; éclairées, le conseil
  dont j’ai besoin. Le chapelier ajouta ensuite : Promettez moi d’abord
  de garder le secret sur mon affaire, quelque soit le parti que je juge
  à propos de suivre. On le lui promit, &amp; il continua : Je n’ai
  point d’enfans ; je n’en ai point eu de ma derniere femme que j’ai
  perdu, il y a environ quinze jours. Depuis ce temps je ne vis pas ; je
  ne saurais ni boire, ni manger, ni travailler, ni dormir. Je me leve,
  je m’habille, je sors, je rode par la ville dévoré d’un souci profond.
  J’ai gardé ma femme malade pendant dix huit ans ; tous les services
  qui ont dépendu de moi &amp; que sa triste situation exigeait, je les
  lui ai rendus. Les dépenses que j’ai faites pour elle ont consommé le
  produit de notre petit revenu &amp; de mon travail, m’ont laissé
  chargé de dettes, &amp; je me trouverais à sa mort épuisé de fatigues,
  le temps de mes jeunes années perdu, je serais en un mot aussi avancé
  que le premier jour de mon établissement, si j’observais les
  loix &amp; si je laissais aller à des collatéraux éloignés la portion
  qui leur revient de ce qu’elle m’avait apporté en dot : C’était un
  trousseau bien conditionné ; car son pére &amp; sa mere qui aimaient
  beaucoup leur fille, firent pour elle tout ce qu’ils purent, plus
  qu’ils ne purent ; de belles &amp; bonnes nippes en quantité qui sont
  restées toutes neuves ; car la pauvre femme n’a pas eu le temps d’en
  user ; &amp; vingt mille francs en argent provenus du remboursement
  d’un contrat constitué sur M. Michelin, Lieutenant du Procureur
  général. A peine la défunte a-t-elle eu les yeux fermés, que j’ai
  soustrait &amp; les nippes &amp; l’argent. Messieurs, vous savez à
  présent mon affaire. Ai-je bien fait ? Ai-je mal fait ? Ma conscience
  n’est pas en repos : Il me semble que j’entends là quelque chose qui
  me dit : Tu as volé, tu as volé ; rends, rends : Qu’en pensez-vous ?
  Songez, Messieurs, que ma femme m’a emporté en s’en allant tout ce que
  j’ai gagné pendant vingt ans ; que je ne suis presque plus en état de
  travailler, que je suis endetté, &amp; que si je restitue il ne me
  reste que l’hôpital, si ce n’est aujourd’hui, ce sera demain. Parlez,
  Messieurs, j’attends votre décision. Faut-il restituer &amp; s’en
  aller à l’hôpital ?
  A tout Seigneur tout honneur, (dit mon pére en s’inclinant vers
  l’ecclésiastique ;) à vous Monsieur le Prieur.
  Mon enfant, (dit le Prieur au chapelier,) je n’aime pas les
  scrupules, cela brouille la tête &amp; ne sert à rien ; peut-être ne
  fallait-il pas prendre cet argent ; mais puisque tu l’as pris, mon
  avis est que tu le gardes. MON PÉRE. Mais, Monsieur le Prieur, ce
  n’est pas là votre dernier mot ? LE PRIEUR. Ma foi si, je n’en sais
  pas plus long. MON PÉRE. Vous n’avez pas été loin. A vous, Monsieur le
  Magistrat. LE MAGISTRAT. Mon ami, ta position est fâcheuse ; un autre
  te conseillerait peutêtre d’assurer le fond aux collatéraux de ta
  femme, afin qu’en cas de mort ce fond ne passât pas aux
  tiens, &amp; de jouir ta vie durant de l’usufruit : Mais il y a des
  loix, &amp; ces loix ne t’accordent ni l’usufruit ni la propriété du
  capital. Crois moi ; satisfais aux loix, &amp; sois honnête homme à
  l’hôpital s’il le faut. MOI. Il y a des loix ! Qu’elles loix ! MON
  PÉRE. Et vous, Monsieur le Mathématicien, comment résolvez vous ce
  problême ? LE GÉOMETRE. Mon ami, ne m’as-tu pas dit que tu avais pris
  environ vingt mille francs ? LE CHAPELIER. Oui, Monsieur. – Et combien
  à peu près t’a couté la maladie de ta femme ? – A peu près la même
  somme. – Eh bien, qui de vingt mille francs paie vingt mille francs,
  reste zéro. MON PÉRE. (à moi.) Et qu’en dit la philosophie ? MOI. La
  philosophie se tait ou la loi n’a pas le sens commun.... Mon pére
  sentit qu’il ne fallait pas me presser, &amp; portant tout de fuite la
  parole au chapelier : Maitre un tel, lui dit-il, vous nous avez
  confessé, que depuis que vous avez spolié la succession de votre
  femme, vous aviez perdu le repos ; &amp; à quoi vous sert donc cet
  argent qui vous a ôté le plus grand des biens ? Défaites-vous en
  vite &amp; buvez, mangez, dormez, travaillez, &amp; soyez heureux chez
  vous. .... Le chapelier repliqua brusquement : Non, Monsieur, je m’en
  irai à Geneve. – Et tu crois que tu laisseras le remords ici ? – Je ne
  sais, mais j’irai à Geneve. – Va où tu voudras, tu y trouveras ta
  conscience.
  Le chapelier partit ; sa réponse bizarre devint le sujet de
  l’entretien. On convint que peutêtre la distance du temps &amp; des
  lieux affaiblissait plus ou moins tous les sentimens. Les visites s’en
  allerent ; mon frere &amp; ma sœur rentrerent ; la conversation
  interrompue sut reprise, &amp; mon pére dit : Dieu soit loué ! Nous
  voilà ensemble. je me trouve bien avec les autres, mais mieux avec
  vous ; puis s’adressant à moi : Pourquoi, me demanda-t-il, n’as-tu pas
  dit ton avis au chapelier ? – C’est que vous m’en avez empêché. –
  Ai- je mal fait ? – Non, parce qu’il n’y a point de bon conseil pour
  un sot. Quoi donc, est-ce que cet homme n’est pas le plus proche
  parent de sa femme ? Est-ce que le bien qu’il a retenu ne lui a pas
  été donné en dot ? Est-ce qu’il ne lui appartient pas au titre le plus
  légitime ? Quel est le droit de ces collatéraux ? MON PÉRE. Tu ne vois
  que la loi, mais tu n’en vois pas l’esprit. MOI. Je vois comme vous,
  mon pére, le peu de sureté des femmes, méprisées, haïes à tort &amp; à
  travers de leurs maris, si la mort saisissait ceux-ci de leurs biens.
  Mais qu’est-ce que cela me fait à moi, honnête homme, qui ai bien
  rempli mes devoirs avec la mienne ? Ne suis-je pas assez malheureux de
  l’avoir perdue ? Faut-il qu’on vienne encore me spolier. MON PÉRE.
  Mais si tu reconnais la sagesse de la loi, il saut t’y conformer, ce
  me semble. MA SŒUR. Sans la loi il n’y a plus de vol. MOI. Vous vous
  trompez, ma Sœur. MON FRERE. Sans la loi tout est à tous, &amp; il n’y
  a plus de propriété. MOI. Vous vous trompez, mon frere. MON FRERE. Et
  qui est-ce qui fonde donc la propriété ? MOI. Primitivement, c’est la
  prise de possession par le travail. La nature a sait les bonnes loix
  de toute éternité : C’est une force légitime qui en assure
  l’exécution ; &amp; cette force, qui peut tout contre le méchant, ne
  peut rien contre l’homme de bien. Je fuis cet homme de
  bien ; &amp; dans ces circonstances &amp; beaucoup d’autres, que je
  vous détaillerais, je la cite au tribunal de mon cœur, de ma raison de
  ma conscience, au tribunal de l’équité naturelle ; je l’interroge, je
  m’y soumets ou je l’annulle. MON PÉRE. Prêche ces principes là sur les
  toits, je te promets qu’ils feront fortune, &amp; tu verras les belles
  choses qui en résulteront. – Je ne les prêcherai pas ; il y a des
  vérités qui ne sont pas faites pour les fous ; mais je les garderai
  pour moi. – Pour toi qui es un sage ! – Assurément. – D’après cela je
  pense bien que tu n’approuveras pas autrement la conduite que j’ai
  tenue dans l’affaire du curé de Thivet. Mais toi, l’Abbé, qu’en
  penses-tu ? L’ABBÉ. Je pense, mon pére, que vous avez agi prudemment
  de consulter &amp; d’en croire le Pére Bouin, &amp; que si vous
  eussiez suivi votre premier mouvement, nous étions en effet ruinés.
  MON PÉRE. Et toi, grand philosophe, tu n’es pas de cet
  avis ? – Non. – Cela est bien court. Va ton chemin. – Vous me
  l’ordonnez ?.... – Sans doute. – Sans ménagement ? – Sans doute. – Non
  certes, lui répondis-je avec chaleur, je ne suis pas de cet avis. Je
  pense, moi, que si vous avez jamais fait une mauvaise action en votre
  vie, c’est celle là ; &amp; que si vous vous fussiez cru obligé à
  restitution envers le légataire, après avoir déchiré le testament,
  vous l’êtes bien d’avantage envers les héritiers pour y avoir manqué.
  MON PÉRE. Il faut que je l’avoue, cette action m’est toujours lestée
  sur le cœur ; mais le Pére Bouin ! MOI. Votre Pére Bouin avec toute sa
  réputation de science &amp; de sainteté n’était qu’un mauvais
  raisonneur, un bigot à tête rétrecie. MA SŒUR (à voix basse.) Est-ce
  que ton projet est de nous ruiner ? MON PÉRE. Paix ! Paix ! Laisse là
  le Pére Bouin, &amp; dis nous tes raisons, sans injurier personne.
  MOI. Mes raisons ? Elles sont simples &amp; les voici. Ou Le testateur
  a voulu supprimer l’acte qu’il avait sait dans la dureté, de son cœur,
  comme tout concourait à le démontrer, &amp; vous avez annullé sa
  résipiscence ; ou il a voulu que cet acte atroce eût son
  effet, &amp; vous vous êtes associé à son injustice. MON PÉRE. A son
  injustice ? C’est bientôt dit. – Oui, oui, à son injustice ; car tout
  ce que le Pére Bouin vous a débité ne sont que de vaines subtilités,
  de pauvres conjectures, des peutêtre sans aucune valeur, sans aucun
  poids, auprès des circonstances qui ôtaient tout caractere de validité
  à l’acte injuste que vous avez tiré de la poussiere,
  produit &amp; réhabilité. Un coffre à paperasses ; parmi ces
  paperasses une vieille paperasse proscrite par sa date, par son
  injustice, par son mêlange avec d’autres paperasses, par la mort des
  exécuteurs, par le mépris des lettres du légataire, par la richesse de
  ce légataire, &amp; par la pauvreté des véritables héritiers !
  Qu’oppose-t-on à cela ? Une restitution présumée ! Vous verrez que ce
  pauvre diable de prêtre, qui n’avait pas un sou lors qu’il arriva dans
  sa cure, &amp; qui avait passé quatre vingt ans de sa vie à amasser
  environ cent mille francs en entassant sou sur sou, avait fait
  autrefois aux Fremins, chez qui il n’avait point demeuré, &amp; qu’il
  n’avait peutêtre jamais connu que de nom, un vol de cent mille francs.
  Et quand ce prétendu vol eût été réel, le grand malheur que.....
  J’aurais brulé cet acte d’iniquité. Il fallait le bruler, vous
  dis-je ; il fallait écouter votre cœur qui n’a jamais cessé de
  réclamer depuis &amp; qui en savait plus que votre imbécille Bouin
  dont sa décision ne prouve que l’autorité redoutable des opinions
  religieuses sur les têtes les mieux organisées &amp; l’influence
  pernicieuse des loix injustes, des faux principes sur le bon
  sens &amp; l’équité naturelle.
  Ma Sœur se taisait ; mais elle me serrait la main en signe
  d’approbation ; l’Abbé secouait les oreilles, &amp; mon pére disait :
  Et puis encore une petite injure au Pére Bouin. Tu crois du moins, que
  ma religion m’absout ? MOI. Je le crois ; mais tant pis pour elle. MON
  PÉRE. Cet acte, que tu brûles de ton autorité privée, tu crois qu’il
  aurait été déclaré valide au tribunal de la loi ? MOI. Cela se peut ;
  mais tant pis pour la loi. MON PÉRE. Tu crois qu’elle aurait négligé
  toutes ces circonstances que tu fais valoir avec tant de force ? MOI.
  Je n’en fais rien ; mais j’en aurais voulu avoir le cœur net. J’y
  aurais sacrifié une cinquantaine de louis ; ç’aurait été une charité
  bien faite ; &amp; j’aurais attaqué ce testament au nom de ces pauvres
  héritiers. MON PÉRE. Oh, pour cela, si tu avais été avec
  moi, &amp; que tu m’en eusses donné le conseil ; quoique dans les
  commencemens d’un établissement, cinquante louis ce soit une somme, il
  y a tout à parier que je l’aurais suivi. L’ABBÉ. Pour moi, j’aurais
  autant aimé donner cet argent aux pauvres héritiers qu’aux gens de
  justice. MOI. Et vous croyez, mon frere, qu’on aurait perdu ce
  procès ? MON FRÉRE. je n’en doute pas. Les juges s’en tiennent
  strictement à la loi, comme mon pére &amp; le pére Bouin, &amp; font
  bien. Les juges ferment en pareil cas les yeux sur les circonstances,
  comme mon pére &amp; le Pére Bouin, par l’effroi des inconvéniens qui
  s’en suivraient, &amp; font bien, Ils sacrifient quelquefois, contre
  le témoignage même de leur conscience, comme mon pére &amp; le Pére
  Bouin, l’intérêt du malheureux &amp; de l’innnocent qu’ils ne
  pourraient sauver sans lâcher la bride à une infinité de
  fripons, &amp; font bien. Ils redoutent, comme mon pére &amp; le Pére
  Bouin, de prononcer un arrêt équitable dans un cas déterminé, mais
  funeste dans mille autres par la multitude des désordres auxquels il
  ouvrirait la porte, &amp; font bien. Et dans le cas du testament dont
  il s’agit.... MON PÉRE. Tes raisons comme particuliéres étaient
  peutêtre bonnes, mais comme publiques elles seraient mauvaises. Il y a
  tel Avocat peu scrupuleux qui m’aurait dit tête-à-tête : Brûlez ce
  testament ; ce qu’il n’aurait osé écrire dans sa consultation. MOI.
  J’entends, c’était une affaire à n’être pas portée devant les juges.
  Aussi, parbleu ! n’y aurait-elle pas été portée, si j’avais été à
  votre place. MON PÉRE. Tu aurais préferé ta raison à la raison
  publique, la décision de l’homme à celle de l’homme de loi ? MOI.
  Assurément. Est-ce que l’homme n’est pas antérieur à l’homme de loi ?
  Est-ce que la raison de l’espece humaine n’est pas tout autrement
  sacrée que la raison d’un législateur ? Nous nous appelions
  civilisés, &amp; nous sommes pires que des Sauvages. Il semble qu’il
  nous faille encore tournoyer pendant des Siecles d’extravagances en
  extravagances &amp; d’erreurs en erreurs, pour arriver où la premiere
  étincelle de jugement, l’instinct seul nous eût mené tout droit. Nous
  nous sommes si bien fourvoyés.... MON PÉRE. Mon fils, mon fils, c’est
  un bon oreiller que celui de la raison ; mais je trouve que ma tête
  repose plus doucement encore sur celui de la religion &amp; des loix :
  Et point de réplique là dessus, car je n’ai pas besoin d’insomnie !
  Mais il me semble que tu prends de l’humeur. Dis moi donc : Si j’avais
  brûlé le testament, est-ce que tu m’aurais empêché de restituer ? MOI.
  Non, mon pére votre repos m’est un peu plus cher que tous les biens du
  monde. MON PÉRE. Ta réponse me plait, &amp; pour cause. MOI. Et cette
  cause, vous allez nous la dire ? MON PÉRE. Volontiers. Le chanoine
  Vigneron ton oncle était un homme dur, mal avec ses confreres dont il
  faisait la satyre continuelle par sa conduite &amp; par ses discours.
  Tu étais destiné à lui succéder ; mais au moment de sa mort, on pensa
  dans la famille qu’il fallait mieux envoyer en Cour de Rome que de
  faire entre les mains du chapitre une résignation qui ne serait
  peutêtre point agréée. Le courier part. Ton oncle meurt, une heure ou
  deux, avant l’arrivée présumée du courier ; &amp; voilà le
  canonicat &amp; dix huit cent francs perdus. Ta mere, Tes tantes, nos
  parents, nos amis étaient tous d’avis de céler la mort du chanoine. Je
  rejettai ce conseil, &amp; je sis sonner les cloches sur le champ.
  MOI. Et vous sites bien. MON PÉRE. Si javais écouté les bonnes
  femmes &amp; que j’en eusse eu du remords, je crois que tu n’aurais
  pas balancé à me sacrifier ton aumusse. MOI. Sans cela, j’aurais mieux
  aimé être un bon philosophe, ou rien, que d’être un mauvais
  chanoine.
  Le gros Prieur rentra, &amp; dit sur mes derniers mots qu’il avait
  entendus : Un mauvais chanoine ! Je voudrais bien savoir comment on
  est un bon ou un mauvais Prieur, un bon ou un mauvais chanoine ; ce
  sont des états si indifférens. On servit ; on disputa encore un peu
  contre moi ; on plaisanta beaucoup le Prieur sur sa décision du
  chapelier &amp; le peu de cas qu’il faisait des Prieurs &amp; des
  Chanoines. On lui proposa le cas du testament ; au lieu de le résoudre
  il nous raconta un fait qui lui était personnel. LE PRIEUR. Vous vous
  rappeliez l’énorme faillite du changeur Bourmont. MON PÉRE. Si je me
  la rappelle, j’y étais pour quelque chose. LE PRIEUR. Tant mieux. MON
  PÉRE. Pourquoi tant mieux ? LE PRIEUR. C’est que, si j’ai mal fait, ma
  conscience en sera soulagée d’autant. Je fus nommé Syndic des
  créanciers, Il y avait parmi les effets actifs de Bourmont, un Billet
  de cent écus sur un pauvre marchand grainetier son voisin. Ce Billet
  partagé au prorata de la multitude des créanciers, n’allait pas à
  douze sols pour chacun d’eux, &amp; exigé du grainetier c’était sa
  ruine. Je supposai.... MON PÉRE. que chaque créancier n’aurait pas
  refusé douze sols à ce malheureux, vous déchirâtes le
  billet &amp; vous sites l’aumône de ma bourse. LE PRIEUR. Il est
  vrai ; en êtes vous faché. MON PÉRE. Non. LE PRIEUR. Aiez la bonté de
  croire que les autres n’en seraient pas plus tachés que
  vous, &amp; tout sera dit. MON PÉRE. Mais, Monsieur le Prieur, si vous
  lacerez de votre autorité privée un billet, pourquoi n’en laceriez
  vous pas deux, trois, quatre, tout autant qu’il se trouvait d’indigens
  à secourir aux dépens d’autrui ? Ce principe de commisération peut
  nous mener loin, Monsieur le Prieur : La justice, la justice.... LE
  PRIEUR. est souvent une grande injustice. Une jeune femme qui occupait
  le premier descendit ; c’était la gaieté &amp; la folie en personne.
  Mon pére lui demanda des nouvelles de son mari ; ce mari était un
  libertin qui avait donné à sa femme l’exemple des mauvaises mœurs
  qu’elle avait, je crois, un peu suivie, &amp; qui pour échapper de ses
  créanciers s’en était allé à la Martinique. Madame d’Isigni, c’était
  le nom de notre locataire, répondit à mon pére : Monsieur d’Isigni ?
  Dieu merci ! je n’en ai plus entendu parler ; il est peutêtre noyé. LE
  PRIEUR. Noyé ! Je vous en félicite. MADAME D’ISIGNI. Qu’est-ce que
  cela vous fait, Monsieur l’Abbé ? LE PRIEUR. Rien. Mais à vous ?
  MADAME D’ISIGNI. Et qu’est-ce que cela me fait à moi ? LE PRIEUR. Mais
  on dit.... MADAME D’ISIGNI. Et qu’est-ce qu’on dit ? LE PRIEUR.
  Puisque vous le voulez savoir, on dit qu’il avait surpris
  quelques-unes de vos lettres. MADAME D’ISIGNI. Et n’avais-je pas un
  beau recueil des siennes ?.... Et puis voilà une querelle tout à fait
  comique entre le Prieur &amp; Madame d’Isigni sur les privileges des
  deux sexes. Madame d’Isigni m’appella à son secours, &amp; j’allais
  prouver au Prieur que le premier des deux époux qui manquait au pacte,
  rendait à l’autre sa liberté : Mais mon pére demanda son bonnet de
  nuit, rompit la conversation, &amp; nous envoya coucher. Lorsque ce
  fut mon tour de lui souhaiter la bonne nuit, en m’embrasant, il me dit
  à l’oreille : je ne serais pas fâché, qu’il y eut dans la ville un ou
  deux citoyens comme toi ; mais je n’y habiterais pas, s’ils pensaient
  tous de même.
  
  
   
  


  IDYLLES.
  
  
  
  
  
    DAPHNÉ ET CHLÖÉ.
    DAPHNÉ.
    DÉja la lune s’eleve derriere ces montagnes obscures ; déja sa
    douce lumiere brille à travers les arbres qui en couronnent la cime.
    Quel charme on respire en ce lieu ! Chlöé, arrêtons nous encore
    quelques momens. Mon frere aura soin de ramener les troupeaux au
    bercail.
    CHLÖÉ. Ce beau lieu m’enchante ; la fraicheur du soir est
    delicieuse : arrêtons nous encore quelques momens.
    DAPHNÉ. Vois tu Chlöé, près de cette roche, le jardin du jeune
    Alexis. Allons regarder par dessus la haye de roses qui l’entoure.
    C’est le plus beau jardin de toute la contrée. Il n’en est point
    dont l’aspect soit si riant. Il n’en est point de si bien
    cultivé.
    CHLÖÉ. Allons Daphné.
    DAPHNÉ. Aucun berger n’entend aussi bien qu’Alexis la culture des
    plantes. N’est-ce pas Chlöé !
    CHLÖÉ. Non aucun.
    DAPHNÉ. Comme tout est frais, comme tout fleurit ici, ce qui
    rampe à terre &amp; ce qui s’eleve le long de ces appuis. Là jaillit
    une source pure, elle se précipite du haut du rocher, &amp; murmure
    à travers les ombrages du jardin. Regarde sur la pointe de ce rocher
    au dessus de la cascade ; c’est là qu’il a construit un petit
    berceau de chevreseüil ! Que du sein de cet azile on doit bien
    decouvrir le spectacle ravissant de ces vastes campagnes !
    CHLÖÉ. Daphné, tu loües avec transport, ouï, tout ce que nous
    voïons est charmant. Le jardin du jeune Alexis est plus beau que
    tous les jardins de ces cantons. Ses fleurs sont les plus belles. Il
    n’est point de fontaine dont le murmure soit si doux, dont l’eau
    soit plus fraiche.
    DAPHNÉ. Mais tu souris Chlöé.
    CHLÖÉ. Non, Daphné, non ; contemple cette rose que je cueille ;
    le parfum que tu respires n’est-il pas plus doux que celui de toutes
    les roses du monde ? Seroit-il plus suave, si l’amour lui-même en
    eût pris soin ?
    DAPHNÉ. Chlöé !
    CHLÖÉ. Eh ! bien à quoi sert d’étouffer le soupir qui sait
    palpiter ton sein ?
    DAPHNÉ. Viens mechante, retirons-nous.
    CHLÖÉ. Si promptement ? Non, ce lieu me plait, j’y suis si bien.
    Mais, écoute. J’entens du bruit, là sous l’ombre épaisse de ces
    Lilas, nous ne serons point aperçuës. Le vois-tu ! C’est Alexis,
    c’est lui-même. Dis-moi doucement à l’oreille. N’est il pas plus
    beau que tous les bergers de ces contrées ?
    DAPHNÉ. Ah ! laisse moi.
    CHLÖÉ. Non, je ne te laisse point aller. Il reve. Il soupire.
    Surement quelque bergere s’est emparée de son cœur, Ma chere enfant,
    ta main tremble dans la mienne. Ne crains rien, il n’y a point ici
    de loup.
    Les jeunes bergeres se tenaient cachées sous l’ombre épaisse de
    Lilas, lors qu’Alexis, sans savoir qu’on l’écoutait, éleva sa voix
    gracieuse &amp; chanta ainsi.
    O toi, lune pâle &amp; tranquile, foi temoin de mes
    soupirs, &amp; vous, bocages paisibles, combien de fois n’avez-vous
    pas soupiré après moi le nom de Daphné ! Tendres fleurs qui repandez
    vos parfums autour de moi, la rosée du soir brille sur vos
    feuilles &amp; mes joues sont humides des larmes de l’amour. Ah ! Si
    j’osais – que ne puis-je lui dire. Daphné, je t’aime plus que
    l’Abeille n’aime le printemps.
    Je la trouvai l’autre jour à la fontaine. Elle venait de remplir
    d’eau une cruche pesante. Laisse-moi porter ce fardeau trop lourd
    pour ton bras, lui dis-je d’une voix mal assurée : Que tu es bon,
    reprit-elle, &amp; tout tremblant je pris la cruche pesante. Timide,
    étouffant à peine mes soupirs, je marchai à côté d’elle, les yeux
    baissés, fans oser lui dire ; Daphné, je t’aime plus que l’abeille
    n’aime le printemps.
    Faible Narcisse comme tu panches tristement la tête à mes côtés.
    Le matin t’a vu encore dans toute ta fraicheur. Te voilà fletri.
    C’est ainsi que je verrai fletrir ma jeunesse, si Daphné dedaigne
    mon amour, alors fleurs charmantes, plantes variées, jusqu’ici mes
    delices, l’objet de mes soins les plus doux, privées de culture vous
    vous fanerez, car la joïe sera pour jamais bannie de mon cœur.
    Etouffées par l’yvraye, la ronce &amp; l’epine vous couvriront de
    leur funeste ombrage. Et vous qui portiés des fruits si doux,
    arbrisseaux plantés de mes mains, dépouillés de toute votre parure,
    vos tiges dessechées s’eleveront tristement sur ce lieu sauvage. Et
    j’y passerai le reste de mes jours dans les soupirs &amp; dans les
    larmes.
    Puisses-tu, quand mes cendres reposeront ici, puisses-tu dans les
    bras d’un Epoux plus aimable, plus heureux, gouter au comble de la
    felicité, les plaisirs les plus touchans ! – Non-Images du
    desespoir, pourquoi venez vous tourmenter mon ame ! Je vois encore
    luire quelques rayons d’esperance. Daphné ne sourit-elle pas d’un au
    gracieux, quand d’un pas lent je passe devant elle ? Assis l’autre
    jour sur le penchant de la Colline, je jouais de mon chalumeau,
    pendant qu’elle traversait la prairie voisine. Elle suspendit ses
    pas. À peine l’eus-je apperçüe, que mes levres palpitantes, mes
    doigts errant incertains sur le chalumeau, je ne formai plus que des
    sons confus. Cependant Daphné s’arrêta pour m’entendre.
    O si son Epoux un jour, je la conduis sous vos ombrages, alors
    aimables fleurs, réhaussez l’éclat de vos couleurs, prodigués lui
    tous vos parfums, alors jeunes arbrisseaux, inclinez vers elle vos
    branches touffües, offrez lui vos fruits les plus doux.
    Ainsi chanta Alexis, Daphné soupira &amp; sentit sa main trembler
    dans la main de son amie. Mais Chloé appellant le jeune berger,
    Alexis, dit-elle, Daphné t’aime. La voici sous l’ombre des Lilas.
    Vien que tes baisers recueillent les larmes de l’amour qui baignent
    ses jouës. D’un air timide il accourut. Mais puis-je dire ses
    transports, lorsque Daphné confuse &amp; panchée sur le sein de
    Chloé, fit l’aveu de son amour.
    
    
  
  
    LA NAVIGATION.
    Il fuit le vaisseau qui porte Daphné sur des rives lointaines.
    Ah ! que du moins Zéphir seul &amp; les amours volent autour
    d’elle !
    Vagues, bondissés légèrement autour du vaisseau ! Lorsque ses
    tendres regards reposent sur vos jeux folâtres, Dieux ! C’est alors
    qu’elle pense à moi.
    Que des bosquets qui bordent le rivage, les oiseaux ne chantent
    que pour toi ! Que les roseaux &amp; les buissons agités par les
    vents legers t’apellent sous leur ombre !
    O mer que ta surface brillante soit toujours paisible. jamais
    plus bel objet ne fut confié à tes flots. L’image du soleil, qui se
    peint sur le cristal de tes ondes est moins pure que sa beauté.
    Venus n’avait pas plus d’attraits, lorsque sortant de la blanche
    écume des mers, elle monta sur fr conque argentée. À son aspect les
    Tritons enchantés oublierent leurs jeux brüians, oublierent les
    Nymphes couronnées de joncs.
    Ils ne virent plus les regards inquiets ni le sourire agaçant des
    Nymphes jalouses ; plongés dans la plus douce extase, leurs yeux
    suivirent encore l’aimable Deesse sous les ombres du rivage.
    
    
    
  
  
    L’OEILLET.
    En se promenant dans le jardin, Doris apperçut près de la
    charmille un oeillet nuancé des plus vives couleurs, il venait
    d’éclore. Elle s’en approcha, &amp; d’un air souriant, elle pencha
    son beau visage vers la fleur ; Tandis qu’elle savourait ses doux
    parfums, l’œillet semblait baiser ses levres. À cette vue je sentis
    mes joues s’enflammer, je me disais, que ne puis-je, ah ! que ne
    puis-je toucher ainsi ses levres vermeilles ! Daphné se retira. Je
    m’approchai de la charmille. Cueillerai-je, le cueillerai-je, le bel
    oeillet qu’ont touché ses levres ? Ses parfums me delecteraient plus
    que la rosée ne delecte les fleurs. Déja j’étendais une main
    empressée pour le cueillir, lorsque tout à coup je me dis a
    moi-même ; quoi ? lui ravirai-je l’œillet qu’elle chérit ? Non,
    Doris le placera sur son sein &amp; ses doux parfums s’eleveront
    vers son beau visage, comme l’encens sacré monte vers l’olimpe,
    lorsqu’on offre des vœux à la Deesse de la beauté.
    
    
  
  
    CLIMENE ET DAMON.
    CLIMENE.
     
    Dis-moi, mon bien aimé, que veux-tu faire ici de ce petit autel.
    A qu’elle divinité doit-il être consacré ? DAMON. Ignores-tu, ma
    bien aimée, le charme qui m’attache aux bords de cette onde
    paisible ? Ne te souvient-il plus qu’aux jours de nôtre enfance,
    c’etait nôtre azile favori ? Là nous n’etions pas plus hauts que
    cette jeune Ancholie, là s’ecoulaient rapidement nos heures, lors
    que nous les passions ensemble, occupés aux doux jeux de
    l’innocence. Voilà, Climene, pourquoi j’éleve ici ce petit autel.
    J’en dois l’homage au Dieu de la tendresse ; car ses feux, o
    souvenir qui m’enchante ! ses feux s’allumerent dès-lors au fonds de
    nos cœurs.
    CLIMENE. Ce souvenir Damon, m’est-il moins doux qu’à toi ?
    Ecoute, autour de cet autel, je planterai des Mirthes &amp; des
    Rosiers. Si Pan les protege, leurs rameaux s’eleveront bientôt
    au-dessus de l’autel &amp; formeront un petit temple de verdure ou
    nous viendrons adorer l’innocence &amp; l’amour.
    
    DAMON. Vois-tu ces buissons ? Ils s’elevent encore en ceintre,
    quoiqu’incultes maintenant ; c’était notre demeure. Nous en avions
    élevé la voute aussi haut que nous pouvions atteindre, cependant un
    chevreau de ses cornes en eut brisé le faîte, tant il était élevé.
    Des branches d’Ozier en formaient les murs &amp; un petit grillage
    de roseaux fermait l’entrée de notre habitation. Qu’elles étaient
    delicieuses toutes les heures que nous passions ensemble dans cette
    aimable retraite.
    CLIMENE. N’avais-je pas planté devant notre maison un petit
    jardin ? ne l’avions nous pas entouré d’une haye de joncs ? une
    brebis l’eut broutée dans un instant, tant elle était grande.
    DAMON. La faveur des Dieux peut-elle reposer sur la maison où il
    n’y a point d’enfans. Tu avais trouvé une petite image mutilée de
    l’amour. En bonne mere, tu lui prodiguais tes soins &amp; tes
    caresses, une coquille de noix était son lit. Là bercé par tes
    chants il reposait sur des feuilles de rose.
    CLIMENE. Ouï, Damon. Et ce Dieu recompensera les soins ingenus de
    notre enfance.
    DAMON. Un jour j’avais fait une petite cage de jonc. J’y
    renfermai une cigale &amp; t’en fis présent. Tu voulus la tirer de
    sa cage pour badiner avec elle, mais tandis que tu la tenais, en
    s’efforçant de s’echapper, elle laissa une de ses petites jambes
    entre tes doigts. Tremblante de douleur la cigale resta collée sur
    la tige cl une fleur. Regarde, disais-tu, ah regarde le pauvre petit
    oiseau, comme il frissonne ! tu souffres, &amp; c’est moi qui fuis
    la cause de ton mal. Tes yeux étaient mouilles de larmes &amp; je
    jouissais de te voir si tendre &amp; si compatissante.
    CLIMENE. Ta bonté, Damon, me parut bien plus touchante, le jour
    que mon frere enleva de leur nid deux petites Linottes. Donne-moi,
    lui dis-tu, les petits oiseaux. Mais il ne te les donna point. Je
    t’en donnerai cette houlette. Vois avec quel soin, avec quel art
    j’ai sçu l’orner, en faisant serpenter autour du baton blanc cette
    écorce brune &amp; ces rameaux verds. Le troc fut accepté : Dès
    qu’il t’eut donné les petits oiseaux, tu les mis dans ta
    pannetiere, &amp; montant sur l’arbre tu les posas doucement dans
    leur nid. Des larmes de joie baignerent alors mes joues, si je ne
    t’avais point encore aimé, je t’aurais aime de ce moment.
    DAMON. Ainsi s’écoulerent delicieusement les jours de ton enfance
    lorsque dans nos jeux, j’étais ton mari &amp; que tu étais ma
    femme.
    CLIMENE. Aussi m’en souviendrai-je encore avec transport au
    declin de mes jours.
    DAMON. Qu’ils feront heureux tous les instans de nôtre vie, si au
    retour de la nouvelle lune, ainsi l’a promis ta mere, Hymen realise
    ce qui jusqu’ici ne fut qu’un jeu d’enfans.
    CLIMENE. Si les Dieux favorables daignent benir nos destinées,
    jamais mon ami, non jamais époux n’auront été plus heureux que
    nous.
    
    
    
  
  
    LA MATINÉE D’AUTOMNE.
    Déja les premiers rayons du soleil doraient la cime des
    montagnes &amp; annonçaient le plus beau jour d’automne, lorsque
    Milon se mît à sa fenêtre. Le soleil brillait deja à travers les
    pampres dont la verdure melée de jaune &amp; de pourpre, formait
    au-dessus de la fenêtre un berceau de feuillage, qu’agitait
    doucement le soufle leger des vents du matin. Le Ciel était serein,
    une mer de brouillards couvrait la vallée ; semblables à des iles
    les collines les plus hautes avec leurs cabanes fumantes &amp; la
    parure bigarée de l’automne, s’élevaient du sein de cette mer à la
    clarté du soleil. Les arbres chargés de fruits mûrs offraient à
    l’œil le mélange piquant de mille nuances de jaune &amp; de pourpre
    avec quelques restes de verdure. Milon dans un doux ravissement
    laissait errer ses regards sur cette vaste contrée. Tantôt au loin,
    tantôt plus près il entendait le bêlement joyeux des brebis, les
    flûtes des bergers &amp; le gazouillement des oiseaux qui
    tour-à-tour se poursuivaient dans le vague des airs, ou se perdaient
    dans le brouillard de la vallée. Plongé dans une reverie profonde,
    il resta longtems immobile. Mais soudain transporté d’un saint
    enthousiasme il prit la lyre qui était suspendue au mur &amp; chanta
    ainsi :
    „ Puisse-je, o Dieux ! Puisse-je exprimer mes transports &amp; ma
    reconnaissance par des chants dignes de vous ? La nature épanouie
    brille dans toute sa beauté. Ses richesses se repandent avec
    profusion. Partout regnent la joye &amp; la gaité. Le bonheur de
    l’année sourit dans nos vignes, &amp; dans nos vergers. Qu’elle est
    belle toute cette contrée ! Quelle est belle dans la parure bigarée
    de l’automne !
    Heureux celui dont le cœur pur n’est rongé d’aucun remords, qui
    satisfait de sa fortune goute souvent le bonheur de faire du bien.
    La serenité du matin le reveille &amp; l’invite à la joie. Ses jours
    sont pleins de charmes &amp; la nuit vient le surprendre dans les
    bras du someil le plus doux. Son ame est toujours ouverte aux
    impressions du plaisir ? La beauté variée des saisons
    l’enchante, &amp; lui seul jouît de tous les trésors de la
    nature.
    Mais doublement heureux est celui qui partage son bonheur avec
    une compagne que formerent les graces &amp; la vertu, avec une
    compagne telle que toi, ma chere Daphné. Depuis qu’Hymen unit nos
    destinées, il n’est point de bonheur qui ne soit plus touchant pour
    moi. Ouï depuis qu’Hymen unit nos destinées, elles sont comme les
    accords de deux flûtes dont les accents purs &amp; doux repetent le
    même air ; quiconque l’entend est penetré de joïe. Mes yeux
    decelerent-ils jamais un desir que tu ne l’aïes rempli ? Ai-je
    jamais gouté quelque bonheur que le tien ne l’eût augmenté ? jamais
    un chagrin m’a-t-il poursuivi jusques dans tes bras, que tu ne
    l’aïes dissipé comme le soleil au printems dissipe les brouillards ?
    Oui le jour que je te conduisis, mon épouse, dans ma cabane, j’ai vu
    tous les charmes de la vie voler à ta fuite &amp; se joindre à nos
    Penates, pour ne plus nous quitter. L’ordre domestique, la propreté,
    le courage &amp; la joye président à tous les travaux &amp; les
    Dieux se plaisent à benir ton ouvrage.
    Depuis que tu és la félicité de mon cœur, depuis que tu l’és, o
    Daphné, tout ce qui m’entoure s’embellit à mes yeux, la benediction
    s’est reposée sur ma cabane. Elle se repand sur mes troupeaux, sur
    mes plantes &amp; sur mes recoltes. Le travail de chaque journée est
    une jouissance nouvelle, &amp; quand je reviens fatigué fous ce toit
    paisible, quel charme de me sentir soulagé par tes tendres
    empressemens ! Le printemps me semble plus riant,
    l’automne &amp; l’été plus riches ; &amp; quand l’hyver couvre notre
    habitation de ses tristes frimats, alors près de nos foyers assis à
    tes cotés, je goûte au milieu des foins les plus touchans &amp; des
    entretiens les plus doux, je goûte le charme délicieux de la
    securité domestique. Que les aquilons se déchainent, que la chûte
    des neiges cache à mes yeux toute la contrée ! Renfermé près de toi,
    je sens o ma Daphné, je sens mieux encore que tu és tout pour moi.
    Vous mettés le comble à ma felicité, aimables en fans ; parés de
    toutes les graces de votre mere, de quelles faveurs celestes ne nous
    offrés-vous pas l’éspérance ? Le premier mot que Daphné vous apprit
    à begayer, ce fut pour me dire que vous m’aimiés ; la santé &amp; la
    gaieté sourient dans tous vos traits, &amp; la douce complaisance
    regne déjà dans vos yeux. Vous êtes les delices de notre jeunesse.
    Votre bonheur sera l’appui de nos vieux jours. Quand de retour des
    champs, ou des paturages, vous m’appellés dès l’entrée de la cabane
    par vos cris de joie ; quand suspendus à mes genoux vous recevés
    avec les transports de l’innocence mes petits présens, les fruits
    que j’ai cueillis, ou les petits instrumens que j’ai sculptés en
    gardant les troupeaux, pour former vos mains, quoique faibles
    encore, à la culture des champs &amp; des jardins ; Dieux ! combien
    me touche alors la douce ingenuité de vos plaisirs ! Dans mon
    ravissement, o ma Daphné, je vole dans tes bras ouverts : Avec
    quelle grace charmante tu baises les larmes de joïe qui coulent de
    mes yeux !„
    Tandis qu’il chantait ainsi, Daphné entra, tenant sur chacun de
    ses bras un enfant plus beau que l’amour. Le matin rafraichi par la
    rosée est moins touchant que l’étoit Daphné, les jouës couvertes de
    larmes de joie, o mon ami ! dit-elle en soupirant, que je suis
    heureuse, nous venons, ah nous venons te remercier de ce que tu nous
    aimes.
    À ces mots, il les pressa tous trois dans ses bras. Ils ne
    parlaient pas, ils jouissaient. Ah ! qui les eut vus dans cet
    instant, eut senti jusqu’au fond de l’ame, que la vertu feule est
    heureuse !
    
    
  
  
    LE VOEU.
    PErmettez, o Nimphes, permettez que l’eau de votre source lave la
    blessure dont mon flanc est déchiré ! Faites o Nimphes de cette
    fontaine, faites que cette eau me soit salutaire ! Ce n’est point le
    ressentiment, ce n’est pas l’inimitié qui a fait couler ce sang. Le
    jeune fils d’Aminte, assailli par un loup, a fait retentir le bois
    de ses cris, &amp; soudain, graces aux immortels, j’ai pu voler à
    son secours. Tandis que la bête cruelle se debattait encore sous mes
    coups, d’une dent acerée, elle m’a déchiré le flanc. O Nimphes ne
    soïés point irritées, si le sang qui coule de ma blessure trouble
    votre onde limpide. Demain au point du jour, je viendrai sur ce bord
    vous immoler un Chevreau, blanc, comme la neige qui vient de
    tomber.
    
    
    
  
  
    LES ZEPHIRS.
    PREMIER ZEPHIR.
     
    Pourquoi voltiger ainsi sans dessein parmi ces rosiers ? Viens,
    volons ensemble au fonds de ce vallon. Ces ombrages cachent les
    Nimphes qui se baignent dans les eaux transparentes de l’étang.
    SECOND ZEPHIR. Je ne te suivrai point. Va folatrer autour de tes
    Nimphes. Un soin plus touchant m’occupe ici : Je rafraichis mes
    ailes dans la rosée qui baigne ces fleurs, &amp; j’y recueille
    d’agréables parfums.
    PREMIER ZEPHIR. Est-il un soin plus doux que celui de se mêler
    aux jeux des Nimphes qui ne respirent que la gaïté ?
    SECOND ZEPHIR. Une jeune fille, belle comme la plus jeune des
    graces passera bientôt sur ce sentier. Au retour de chaque aurore,
    tenant sous le bras une corbeille toute pleine, elle va à cette
    cabane sur le sommet de la Colline. L’apperçois-tu ? C’est celle
    dont le toit de mousse reflechit les premiers rayons du jour.
    C’est-là que Melinde porte du soulagement à l’indigence. Une femme
    vertueuse mais infirme &amp; pauvre occupe cette humble chaumiere.
    Deux enfans dans la prémiere fleur de l’inocence pleureraient de
    faim au pied du lit de leur mere infortunée, si Melinde n’etait pas
    leur ange tutelaire. Ravie d’avoir consolé l’indigence, elle va
    revenir, ses belles joues animées d’un sentiment de joïe &amp; ses
    beaux yeux baignés encore des larmes de la pitié. J’attens son
    retour dans ce buisson de Roses. Dès que je la verrai paroitre je
    volerai à sa rencontre, &amp; mes ailes repandant autour d’elle les
    plus doux parfums, rafraichiront ses joues brulantes, &amp; je
    baiserai les pleurs prêts à s’échapper des ses yeux. Voilà le soin
    qui m’occupe.
    PREMIER ZEPHIR. Tu m’attendris : que le soin qui t’occupe est
    doux. Je veux comme toi rafraichir mes ailes dans la rosée qui
    baigne ces fleurs, comme toi, j’y veux recueillir des
    parfums, &amp; comme toi je veux au retour de Melinde voler au
    devant d’elle. Mais la voilà qui fort du bocage. Belle comme le
    matin d’un beau jour, la vertu sourit sur ses levres de rose. Son
    maintien est celui des graces. Allons deploïons nos ailes. Je n’ai
    jamais rafraichi des jouës plus vermeilles un visage plus
    enchanteur.
    
    
    
  
  
    AMYNTAS.
    Nous venions de Milete, Lycas &amp; moi, porter notre offrande à
    Apollon. Déja nous appercevions de loin la Colline sur laquelle le
    temple orné de colonnes d’une blancheur éclatante, s’eleve du sein
    d’un bois de lauriers vers la voute azurée des cieux ; plus loin nos
    yeux se perdaient sur la plaine immense des mers. Il était midi. Le
    sable brulait la plante de nos pieds, &amp; le soleil dardait si
    directement ses rayons sur nos têtes, que les boucles de cheveux qui
    couvraient notre front prolongeaient leurs ombres sur tout le
    visage. Le Lezard haletant se trainait à peine à travers la fougere
    qui bordait le sentier. On n’entendait que la cigale &amp; la
    sauterelle gazouiller sous l’herbe brulée des près : À chaque pas,
    il s’elevait une poussiere enflamée qui nous brulait les
    yeux &amp; se collait sur nos levres dessechées. Nous gravissions
    ainsi, accables de langueur ; mais bientôt nous hâtames le pas,
    lorsque nous apperçûmes devant nous, sur le bord même du chemin,
    quelques arbres hauts &amp; touffus. Leur ombrage était aussi sombre
    que la nuit. Saisis d’un fremissement religieux, nous entrames dans
    ce bocage où l’on respirait la plus douce fraîcheur. Ce lieu de
    delices offrait, à la fois, tout ce qui pouvait recréer nos sens.
    Ces arbres touffus entouraient un parterre de gazon, arrosé par une
    source de l’eau la plus pure &amp; la plus fraiche. Des branches
    chargées de poires &amp; de pommes dorées, s’inclinaient vers le
    bassin, &amp; les troncs des arbres étaient entrelacés de fertiles
    buissons, de l’églantier, de la groseille &amp; du mûrier sauvage.
    La fontaine sortait en bouillonnant du pied d’un tombeau entouré de
    chevrefeuils, de saules &amp; du lierre rampant. O Dieux !
    m’ecriai-je, quel charme on respire en ce lieu ! mon cœur benit
    celui dont la main bienfaisante a planté ces doux ombrages. C’est
    ici peutêtre que reposent ses cendres. Voici, dit Lycas, voici
    quelques caracteres que j’apperçois entre ces rameaux de
    chevrefeuil, sur le frontispice du tombeau. Peut-être nous
    apprendront-ils quel est celui qui daigna pourvoir au soulagement du
    voyageur fatigué. Il souleva les rameaux avec son bâton, &amp; lut
    ces mots :
    „ Ici reposent les cendres d’Amyntas. Sa vie entiere ne fui
    qu’une chaine de bienfaits, voulant encore faire » du bien longtems
    après sa mort, il conduisit cette source en ce lieu, il y planta ces
    arbres.„
    Que ta cendre soit benie homme généreux ! Que tous les tiens, que
    tous ceux que tu laissas après toi soient benis à jamais ! En disant
    ces mots, je vis de loin sous les arbres quelqu’un s’avancer vers
    nous. C’était une femme jeune &amp; belle, d’une taille suelte, d’un
    port noble &amp; simple, elle portait un vase de terre sous son
    bras, &amp; s’approchant de la fontaine : je vous salue nous
    dit-elle d’une voix gracieuse. Vous étes étrangers, accablés sans
    doute du long chemin que vous avés fait durant la chaleur du jour.
    Dites moi, auriés-vous besoin de quelques rafraichissemens que vous
    n’ayés point trouvés ici ? nous te remercions, lui repondis-je, nous
    te remercions, femme aimable &amp; bienfaisante. Que pourrions nous
    desirer encore ? L’eau de cette fontaine est si pure, ces fruits si
    delicieux, ces ombrages si fraix. Nous sommes, pénétrés de
    veneration pour l’homme de bien dont la cendre repose ici : Sa
    bienfaisance a prevenu tous les besoins du voyageur ; tu parais être
    de cette contrée, tu l’as connu sans doute : Ah ! dis-nous tandis
    que nous reposons à la fraicheur de ces ombres, dis-nous quel fut
    cet homme vertueux.
    Alors cette femme s’assit sur le pied du tombeau, posa son vase
    de terre à son coté &amp; s’appuyant dessus elle reprit avec un
    sourire gracieux.
    Amintas était son nom. Honorer les Dieux, faire du bien aux
    hommes, c’était pour lui le bonheur le plus doux. Dans toute cette
    contrée il n’est pas un berger qui ne revere sa memoire avec la
    reconnoissance la plus tendre, il n’en est pas un qui ne raconte, en
    versant des larmes de joïe, quelque trait de sa droiture ou de sa
    bonté. Moi-même je lui dois tout, c’est par lui que je suis la plus
    heureuse des femmes Ici ses yeux se remplirent de larmes... la femme
    de son fils... Mon pére était mort, il nous avait laissé ma
    mere &amp; moi dans la douleur &amp; dans la pauvreté. Retirées dans
    une cabane solitaire nous y vivions du travail de nos
    mains &amp; des bienfaits de la vertu. Deux chevres nous donnaient
    leur lait, un petit verger ses fruits. C’étaient là tous nos
    tresors. Le Calme dont nous jouïssions ne dura pas longtems. Ma mere
    mourut &amp; je restai feule sans appui, sans consolation ; Amintas
    alors me prit dans sa maison, me laissa la conduite du ménage
    &amp; fut plutôt mon pére que mon maitre. Son fils, le meilleur, le
    plus beau berger de ces hameaux vit la tendre inquietude avec
    laquelle je tâchai de meriter un si doux azile. Il vit mes travaux
    fideles &amp; mes soins assidus, Il m’aima &amp; me dit qu’il
    m’aimait. Je ne voulus point m’avouer à moi-même ce que mon cœur
    éprouva dans ce moment. Damon, lui dis-je, oublie ton amour, je suis
    née dans l’indigence &amp; trop heureuse de servir dans ta maison,
    je le lui répétai souvent avec instance. Mais il n’oublia point son
    amour ; un matin que j’étais à l’entrée de la cabane occupée à
    préparer pour le travail la laine des troupeaux, Amintas
    rentra &amp; s’assit a côte de moi, au soleil du matin ; après
    m’avoir regardée longtemps avec un sourire plein de bonté : Mon
    enfant, me dit-il, ta candeur, tes soins, ta modestie me charme ; je
    t’aime, &amp; je veux, si les Dieux nous favorisent, je veux te voir
    heureuse. Puis-je, o mon cher maitre, puis-je être plus heureuse, si
    je merite vos bienfaits ? c’est tout ce que je pus lui
    répondre, &amp; des larmes de reconnaissance coulerent de mes yeux.
    Mon enfant, me dit-il, je voudrais honorer la memoire de ton
    pére &amp; de ta mere. Dans ma vieillesse je voudrais voir le
    bonheur de mon fils &amp; le tien. Il t’aime, son amour, dis-moi,
    son amour te rendra-t-il heureuse ? L’ouvrage échappa de mes mains,
    tremblante je rougis &amp; restai immobile devant lui. Il me prit la
    main, l’amour de mon fils, me dit-il encore une fois, son amour te
    rendra-t-il heureuse ? Je tombai à ses pieds, ma voix expira sur mes
    levres, je pressai sa main contre mes jouës mouillées de
    larmes, &amp; depuis ce jour fortuné, je suis la plus heureuse des
    femmes. Après un moment de silence, elle reprit ainsi, en s’essuyant
    les yeux ; tel était l’homme qui repose sous cette tombe. Vous
    desirés encore de savoir comment il a conduit ici cette source,
    comment il a planté ces arbres. je vais vous le raconter.
    Dans les derniers jours il venait souvent s’asseoir ici sur le
    bord du chemin ; d’un air astable &amp; doux if saluait les
    passans, &amp; offrait des rafraichissemens au voyageur fatigué.
    Eh ? quoi, dit-il un jour, si je plantais ici quelques arbres
    fruitiers, si fous leur ombrage, je conduisois une source
    fraîche &amp; limpide ; l’eau &amp; sombre sont loin de ces lieux ;
    je soulagerais encore longtems après moi &amp; l’homme
    fatigué &amp; celui qui languit aux ardeurs du midi. Ce dessein fut
    promptement exécuté : il fit conduire ici la source la plus
    pure, &amp; à l’entour il planta des arbres fertiles dont les fruits
    murissent en disserentes saisons. L’ouvrage achevé il se rendit au
    temple d’Apollon, &amp; ayant présenté son offrande il fit cette
    priere„ O Dieu ! fais prosperer les jeunes arbres que je viens de
    planter, que l’homme religieux qui va à ton temple puisse se récréer
    fous leur ombrage.„
    Le Dieu avait exaucé sa priere. Amintas s’étant réveillé de bonne
    heure le jour suivant, ses premiers regards se porterent sur le
    chemin ; quel fut son ravissement, lorsqu’à la place des arbrisseaux
    qu’il avait plantés la veille, il vit des arbres
    hauts &amp; touffus ; ô Dieux ! s’écria-t-il que vois-je ? ô mes
    enfans, dites-moi, est-ce un songe qui me trompe ? je vois les
    arbrisseaux, que j’ai plantés hier, changés en arbres forts &amp;
    puissants. Remplis d’une sainte admiration nous allâmes tous au
    bocage. Déjà les arbres dans toute leur vigueur étendaient au loin
    leurs branches touffuës, déjà l’extremité de leurs rameaux cedant au
    poids des fruits murs se courbait jusques sur le gazon fleuri. O
    prodige, dit le vieillard, dans l’hyver de mes ans je me promenerai
    encore sous ces ombres ! nous rendimes graces &amp; nous sacrifiames
    au Dieu qui avait accompli, qui avait même surpassé les vœux
    d’Amintas. Mais, helas ! ce vieillard cheri des Dieux n’habita plus
    longtemps sous ces berceaux. Il mourut &amp; nous l’avons enseveli
    dans ces lieux, afin que tous ceux qui reposeront sous cet ombrage
    benissent sa cendre.
    À ce recit, penetrés de respect nous benîmes la cendre de l’homme
    de bien &amp; nous dîmes à sa fille cette source nous a paru bien
    douce, la fraicheur de cette ombre nous a recréés, mais bien plus
    encore le recit que tu viens de nous faire ; que les Dieux benissent
    tous les instans de ta vie !„ &amp; plein d’un sentiment religieux
    nous portames nos pas au temple d’Apollon.
    
    
    
    
    
  
  
    THYRSIS.
    C’est en-vain, disait Thyrsis en soupirant sa peine, c’est
    en-vain, Nymphes propices, que vous repandés une si douce fraîcheur
    sous ces ombres. Ce n’est pas pour moi, que vos urnes versent leur
    onde limpide à l’abri de ces berceaux. Je languis, helas ! comme on
    languit aux ardeurs des jours de la moisson : Assis au pied de la
    colline sur laquelle repose la cabane de Chloé, je repetais à l’echo
    un air tendre. Le sommet de la colline est ombragé par un jardin
    fruitier, qu’elle même cultive. A mes cotés tombait en murmurant le
    ruisseau qui serpente à travers le verger. Souvent dans ses ondes,
    elle rafraichit ses mains &amp; ses jouës de roses... Soudain
    j’entendis le bruit du verrou qui ferme la porte du jardin. Chloé en
    sortit. un doux Zephir se jouait dans sa blonde chevelure. Qu’elle
    était belle ! Dans l’une des ses mains elle tenait une jolie
    corbeille remplie des plus beaux fruits ; de l’autre, (la pudeur
    veille, lors même qu’elle ne soupçonne aucun temoin ;) de l’autre
    elle serrait sa robe contre ce sein naissant que le jeu des Zéphirs
    s’efforçait de decouvrir. Mais sa robe legere s’insinuant dans les
    contours gracieux de sa taille &amp; de ses genoux, flottait
    derriere elle au gré des airs, avec un doux fremissement. Tandis que
    Chloé passait ainsi sur le haut de la colline, deux pommes tomberent
    de sa corbeille &amp; roulerent jusqu’à l’endroit où j’etais, comme
    si l’amour lui-même en eut dirigé le cours. Je les ramasse, je les
    presse sur mes levres &amp; les portant ainsi au sommet de la
    colline, je les rends à la jeune Chloé. Ma main tremblait, je
    voulais parler, je ne fis que soupirer. Cependant Chloé baissa les
    yeux, une aimable rougeur se repandit sur ses jouës. Elle sourit
    d’un air gracieux, rougit d’avantage, &amp; me fit don de la plus
    belle pomme. Timides tous deux, nous restames immobiles. Helas !
    quel sentiment j’eprouvai ! Puis d’un pas lent elle reprit le chemin
    de sa demeure. Mes regards fixés sur elle ne cesserent de la suivre.
    Avant d’entrer dans sa cabane, elle s’arrêta, &amp; d’un air
    affable, je la vis se tourner encore vers moi, mes yeux longtemps
    après l’avoir perduë, demeurerent attachés au seuil de sa porte. Je
    descendis enfin de la colline, mes genoux tremblaient sous moi.
    Amour, tendre amour ! Seconde mes vœux ! Helas ! ce que j’ai senti
    depuis ce moment, ne s’effacera jamais de mon cœur.
  
  
    A L’AMOUR.
    Aimable Dieu de Cypris, ce fut le premier jour de Mai que
    j’elevai pour toi cet autel au fonds du jardin, je le couvris d’un
    berceau de Mirthes &amp; de roses. Amour ! sur cet autel ne t’ai-je
    pas offert tous les matins une guirlande de fleurs toute humide
    encore des pleurs de l’aurore ? mais helas ! tu te ris de mes vœux.
    Déjà les aquilons fanent la verdure des arbres &amp; des prés,
    Phyllis – Phyllis est toujours cruelle comme le premier jour de
    Mai.
    
  
  
  
  
    DAPHNIS.
    Pendant une belle nuit d’eté, Daphnis s’était glissé auprès de la
    cabane de sa bergére. L’amour connait peu le sommeil.
    La vaste étenduë des cieux était parsemée d’étoiles brillantes.
    La lune répandait ses douces clartés à travers l’ombre obscure des
    forêts. Toute la contrée était calme &amp; sombre ; &amp; tout
    semblait respecter le repos de la nature. On ne voyait plus que les
    étincelles du flambeau de la nuit sautiller encore sur sonde
    gazouillante des ruisseaux, &amp; quelques vers luisans errer dans
    l’obscurité. Toute autre lumiere était eteinte.
    Daphnis plongé dans une douce mélancolie s’assit vis-à-vis de la
    cabane de sa maitresse. Ses yeux demeuraient attachés sur la fenêtre
    de la chambre où elle dormait. La fenêtre était entr’ouverte aux
    vents legers du soir &amp; aux doux rayons de la lune. Daphnis, à
    demi voix se mit à chanter ainsi.
    Que ton sommeil soit tranquille, o ma bien aimée ! Qu’il soit
    rafraichissant comme l’air du matin ! repose doucement sur ta
    couche, ainsi qu’une goutte de rosée sur la feuille de Lys, lors
    qu’aucun souffle n’agite les fleurs ! Comment le sommeil de
    l’innocence ne serait-il pas paisible !
    Descendes des cieux, doux songes, vous qui suivés la troupe
    aimable des jeux &amp; des ris, descendés sur les rayons de la
    lune &amp; volés auprès de ma bergére. N’offrés à ses yeux que de
    riantes campagnes, des pâturages toujours verts &amp; des brebis
    plus blanches que leur lait !
    Qu’elle imagine entendre le concert des plus douces flutes
    retentir dans ce Vallon solitaire comme si c’était Apollon lui-même
    qui en jouât ! Qu’elle croïe se baigner dans une source d’eau pure,
    à l’abri d’une voute de jasmins &amp; de myrthes, apperçuë seulement
    des oiseaux qui voltigent de branche en branche &amp; ne chantent
    que pour elle ! qu’il lui semble partager les jeux des grâces !
    qu’elles l’appellent leur amie &amp; leur sœur ! qu’allant cueillir
    ensemble des fleurs dans la plus belle prairie, les Guirlandes que
    Phyllis tresse soient pour les graces, celles des graces pour
    elle !
    Aimables songes ! conduisés la sous des berceaux entrelassés de
    fleurs &amp; de verdure ! Que de petits amours s’y poursuivent en
    folatrant autour d’elle, comme des abeilles autour de la plus jeune
    des Roses. Qu’un de ces essains charmans vole à ses pieds, chargé du
    fardeau d’une pomme odorante. Qu’un autre essain lui apporte une
    grappe transparente &amp; vermeille, tandis que d’autres encore
    agitent les fleurs de leurs ailes pour l’embaumer des plus délicieux
    parfums !
    Qu’au fonds du boccage, le Dieu de Paphos se montre à ses yeux !
    mais sans fléches &amp; sans carquois, de peur d’allarmer sa timide
    innocence, qu’il soit paré seulement de tous les attraits de sa
    belle jeunesse !
    Doux songes ! Daignés enfin lui offrir aussi mon image. Qu’elle
    me voye languissant à ses pieds ! baisser les yeux &amp; lui dire
    d’une voix entrecoupée, que je meurs d’amour pour elle ! Jamais, non
    jamais encore je n’osai le lui dire, Ah ! puisse à ce réve un soupir
    faire palpiter son sein ! Puisse-t-elle alors me
    sourire &amp; rougir ! Que ne suis-je beau comme Apollon lors qu’il
    gardait les troupeaux ! Que mes chants ne sont-ils aussi mélodieux
    que ceux du Rossignol ! Et que n’ai-je toutes les vertus pour
    mériter son amour !
    Ainsi chanta le berger, &amp; il reprit le chemin de sa
    chaumiere, au clair de la lune. Les songes de l’espérance lui
    adoucirent le reste des heures de la nuit. Au point du jour, il mena
    son troupeau sur le penchant de la colline où était la cabane de
    Phyllis.
    Ses brebis marchaient lentement &amp; paissaient sur les deux
    bords du chemin. Paissés moutons, paissés jeunes agneaux, il n’est
    point de meilleurs paturages. La verdure, où Phyllis porte ses
    regards, devient plus belle &amp; les fleurs s’empressent à embellir
    ses pas.
    Il parlait ainsi &amp; Phyllis parut à sa fenêtre. Le soleil du
    matin éclairait son beau visage. Il vit, qu’elle le regardait avec
    un doux sourire. Il vit même qu’une rougeur plus vive colorait ses
    jouës. À pas lents &amp; le cœur palpitant de joye, il passa devant
    elle. Elle le salua d’un air aimable, &amp; ses regards le suivirent
    avec complaisance ; car elle avait entendu les chants de la
    nuit.
    
    
  
  
    CORYDON ET MENALQUE.
    CORYDON.
     
    J’avais apporté mon offrande à l’amour dans le petit temple de
    Marbre. J’avais suspendu aux Mirthes qui l’environnent, une petite
    corbeille d’osier proprement entrelacé, des guirlandes de fleurs
    nouvelles &amp; ma meilleure flûte. J’invoquai l’amour &amp; je lui
    dis : O tendre amour, daigne sourire au vœu de mon cœur ! – Eh !
    bien, Menalque, passant hier devant le temple, je suis entré dans le
    bosquet de Mirthes. J’ai voulu revoir ma petite
    corbeille &amp; voici ce que j’y ai vû. Un oiseau du plus joli
    plumage était penché sur le bord du panier. Il y chantait ses
    amours. Je m’en approchai, il s’envola ; je regardai dans ma
    corbeille ; j’y trouvai un nid soigneusement arrangé, &amp; de
    petits œufs qui venaient d’éclorre. La mére
    inquiete &amp; tremblante cherchait à les couvrir de ses
    aîles, &amp; me regardait comme si elle eut voulu me dire, jeune
    berger, ne trouble point ce doux ménage. Je me retirai. Soudain le
    mâle qui voltigeait autour de mon front &amp; de mes cheveux revint
    se poser sur le bord de la corbeille ; &amp; je les entendis
    célébrer par le plus doux gazouillement leur joïe &amp; leurs
    tendresses. Dis-moi maintenant, cher Menalque, toi qui expliques
    tous les présages, dis, que m’annonce celui-ci ?
    MENALQUE. Qu’unis au sein d’une félicité pure, ta
    bergere &amp; toi vous coulerés des jours paisibles &amp; que Junon
    Lucine benira vos amours.
    CORYDON. J’en jure par les Dieux immortels ! C’est aussi ce que
    je pensais. Mais pour m’en assurer, j’ai voulu consulter ta sagesse.
    Prens ce chevreau blanc &amp; cette cruche pleine de miel ; il est
    doux comme les levres de ma bergére &amp; pur comme l’air des cieux.
    Je t’en fais don. Il dit &amp; s’en alla en sautant de joye comme
    une jeune chevre qui bondit dans la rosée de Mai.
    
    
    
  
  
    GLICERE.
    Glicére était belle &amp; pauvre. À peine avait-elle vû seize
    printems qu’elle perdit la mére qui l’avait élevée. Réduite à
    servir, elle gardait les troupeaux de Lamon qui cultivait les terres
    d’un riche citoyen de Mityléne. Un jour, les yeux baignés de pleurs,
    elle alla visiter la tombe isolée où reposait sa mére ; elle y versa
    une coupe d’eau pure &amp; suspendit des couronnes de fleurs aux
    rameaux des arbustes, qu’elle avait plantés autour du tombeau.
    Assise sous ce triste ombrage, elle dit en essuyant ses larmes ,, O
    la plus tendre des méres, que le souvenir de tes vertus est cher à
    mon cœur ! Tu viens de sauver mon innocence. Si jamais j’oublie les
    instructions que tu me donnas avec un sourire si paisible dans ce
    moment funeste après lequel, reposant la tête sur mon sein, je t’y
    vis expirer ; si jamais je les oublie, je consens, que les Dieux
    favorables m’abandonnent, &amp; que ton ombre sainte me suye à
    jamais ! O ma Mére ! C’est toi qui viens de sauver mon innocence. Je
    vais tout raconter à tes manes. Infortunée que je fuis ! Est-il
    quelqu’un sur la terre, à qui j’ose ouvrir mon ame ? Nicias, le
    Seigneur de ces lieux était venu jouir des plaisirs de l’automne. Il
    me vit, il me regarda d’un air doux &amp; gracieux, vanta mes
    troupeaux &amp; le soin que j’en prenais, me dit souvent que j’étais
    gentille &amp; me fit des presens. Dieux ! Que je m’abusais ! Mais
    aux champs a-t-on de la défiance ? je me disais : Qu’il est bon
    notre maitre ! Que les Dieux puissent le benir ! Tous mes vœux
    seront pour lui. C’est tout ce que je puis faire. Mais je le ferai
    sans cesse. Les riches sont heureux, &amp; chéris des immortels.
    Bienfaisans comme Nicias ils méritent bien de l’être. C’est ce que
    je disais en moi-même, &amp; je lui laissais prendre ma
    main &amp; la presser dans la sienne. L’autre jour je rougis n’osai
    lever les yeux, lorsqu’il mit une bague d’or à mon doigt ; vois-tu,
    me dit-il, ce qui est gravé sur cette pierre ? Cet enfant ailé, il
    sourit comme toi, &amp; c’est lui qui doit te rendre heureuse. En me
    disant ces mots, sa main caressait mes jouës plus rouges que le feu.
    Il t’aime, il a pour toi la tendresse d’un pére. Par où peux-tu
    mériter tant de bontés d’un Seigneur si riche &amp; si puissant ! O
    ma mére, c’est tout ce que pensait encore ta pauvre enfant. Ciel !
    quelle était mon erreur ! Ce matin m’ayant trouvée dans le verger,
    il m’a passé familiérement la main fous le menton. Vien, m’a-t-il
    dit, vien m’apporter dans le berceau de Mirthes des fleurs
    nouvelles. Que j’y jouisse de leur doux parfum ! je m’empresse à
    choisir les plus belles fleurs &amp; pleine de joye j’accours au
    berceau. Zéphir est moins leger, me dit-il, &amp; la Déesse des
    fleurs est moins belle que toi. Alors, Dieux immortels ! j’en fremis
    encore, il m’entraine dans ses bras, me presse contre son
    sein, &amp; tout ce que l’amour peut promettre, &amp; tout ce qu’il
    peut dire de plus doux &amp; de plus séduisant, coule de ses lévres.
    Je pleurais : Je tremblais. Trop foible pour résister à la
    séduction, à jamais j’eusse été malheureuse. Non, tu n’aurais plus
    d’enfant, si ton souvenir n’eut veillé sur mon cœur. Ah ! si jamais
    ta respectable mére t’avait vû souffrir d’indignes caresses ! Cette
    pensée feule me donna la force de m’arracher aux bras du
    séducteur &amp; de m’enfuir. A présent, je viens, qu’il m’est doux
    de l’oser encore ! je viens pleurer sur ta tombe. Hélas ! Pauvre !
    Infortunée ! faut-il que je t’aye perdue si jeune ! je languis comme
    cet œuillet privé du seul appui qui soutenait sa tige tremblante.
    Voici une coupe d’eau pure que je verse à l’honneur dé tes manes.
    Agrée ces guirlandes ! Reçoi mes larmes ! Puissent-elles pénétrer
    jusqu’à toi ! Ecoute, o ma mére, écoute, c’est à ta cendre qui
    repose ici sous ces fleurs, que mes yeux ont tant de fois arrosées,
    c’est à ton ombre sainte que je renouvelle le vœu de mon cœur. La
    vertu, l’innocence &amp; la crainte des Dieux feront le bonheur de
    ma vie. Ainsi l’indigence ne troublera jamais la serenité de mes
    jours. Que je ne fasse rien que tu n’eusses approuvé du sourire de
    ta tendresse, &amp; je suis sure d’être comme tu l’as été, chérie
    des Dieux &amp; des hommes : car je serai
    douce &amp; modeste, &amp; j’aimerai le travail. O ma mere, en
    vivant ainsi, j’espere mourir comme tu mourus, en souriant &amp; en
    versant des larmes de joye.„
    Glicére en quittant ce lieu éprouva tout le charme de la vertu.
    La douce chaleur qu’elle avait repanduë dans son ame éclatait dans
    ses yeux encore humides de pleurs. Elle était belle comme ces jours
    de printems, où le soleil brille à travers les rézeaux d’une pluye
    fraiche &amp; légére. L’esprit plus serein, elle se pressait de
    retourner à ses travaux, lorsque Nicias courut au devant d’elle. O
    Glicére, lui dit-il, &amp; ses pleurs coulaient le long de ses
    jouës, Glicére, je t’ai écoutée, sur la tombe de ta mére. Ne crains
    rien, fille vertueuse ! J’en rends graces aux immortels, j’en rends
    graces à la vertu. Elle m’a garanti du crime de séduire ton
    innocence. Pardonne chaste Glicére ! pardonne &amp; ne redoute point
    de moi un nouvel attentat. Ma vertu triomphe par la tienne. Sois
    sage, sois honnête ! mais sois aussi plus heureuse. Cette prairie
    bordée d’arbres près du tombeau de ta mere, &amp; la moitié du
    troupeau que tu as gardé t’apartiennent ! Puisse un homme aussi
    vertueux que toi assurer le bonheur de ta vie ! Ne pleure point,
    fille vertueuse ! Reçois le présent que t’offre un cœur
    sincére, &amp; permets lui de veiller désormais à ton bonheur. Si tu
    me refuses, le remords d’avoir offensé ta vertu, fera le supplice de
    ma vie. Oublie ! Ah ! daigne oublier mon crime. Je te chéris comme
    une Divinité bienfaisante qui m’a défendu contre moi-même.
    
    
    
    
  
  
    LE BOUQUET.
    J’ai vu Daphné. Peut être, hélas ! peut être serait-ce un bonheur
    pour moi de ne l’avoir pas vüe. Jamais je ne la vis si belle. Je
    reposais pendant les ardeurs du midi à l’ombre de l’oseraie, à
    l’endroit où le ruisseau roule doucement à travers les Cailloux. Des
    Rameaux touffus se courbaient au-dessus de ma tête, &amp;
    repandaient sur les eaux leur paisible ombrage. Là je goutois les
    douceurs du repos. Depuis ce moment, helas, il n’est plus de repos
    pour moi. Non loin du bord où j’étois assis, j’entens murmurer ce
    feuillage, &amp; soudain j’aperçois Daphné, la belle Daphné. Elle
    s’avançoit à l’ombre, le long du ruisseau. C’est ici qu’avec une
    grace charmante, elle releve sa robe azurée, &amp; découvrant ses
    jolis pieds, elle entra dans l’onde limpide. Le corps mollement
    incliné, elle lavait de la main droite son beau visage &amp; de
    l’autre elle soutenait les pans de sa robe. Puis elle s’arrête, elle
    attend qu’il n’y ait plus une goutte d’eau sur sa main, qui puisse
    en tombant agiter la surface du ruisseau. L’onde devenue tranquille,
    lui offrit l’image naïve des plus doux attraits. Daphné sourit à sa
    propre beauté, &amp; rajusta ses tresses blondes que rassemblait un
    nœud charmant. Pour qui, disais-je en soupirant, pour qui tous ces
    soins ? à qui veut-elle plaire ? quel est le mortel heureux dont
    s’occupe sa pensée, quand le plaisir de se voir si belle épanouît
    ses levres de rose.
    Tandis qu’elle revait ainsi, panchée sur le ruisseau, elle laissa
    tomber le bouquet qui ornait son sein, &amp; le courant de l’onde le
    porta jusqu’au bord où jetais assis. Daphné se retira &amp; je
    saisis le bouquet. Comme je le baisai ! comme je l’approchai de mon
    cœur palpitant. Non, je ne saurais pas donné pour tout un troupeau.
    Mais helas ! il se fane, Ce bouquet si cheri, &amp; c’est depuis
    deux jours seulement que je le possede. Quels soins n’en ai-je pas
    pris ! Je savais conservé jusqu’ici dans la coupe que j’avais gagnée
    ce printems pour le prix du chant. On y voit l’amour artistement
    cizelé, assis sous un berceau de mirthe : De l’extremité de ses
    doigts, il essaïe en riant la pointe de ses fleches. A ses pieds on
    voit deux Colombes, les ailes entrelacées, se becqueter tendrement.
    Trois fois par jour dans cette coupe j’arrosai mon bouquet d’eau
    fraiche, &amp; la nuit, je l’exposai sur ma fenêtre à la rosée.
    Combien de fois panché sur ces fleurs n’ai-je pas respiré leurs doux
    parfums ! leur odeur me semblait plus suave, leurs couleurs plus
    vives que celles de toutes les fleurs du printems. C’est sur le sein
    de Daphné qu’elles ont achevé d’eclorre. Puis ravi dans une douce
    extase je contemplais la coupe. O amour, disais-je en soupirant, que
    tes fléches sont ulcerées ! Que je sens vivement leur atteinte !
    Ah ! fai que Daphné éprouve seulement pour moi la moitié de ce que
    je sens pour elle : &amp; je te consacrerai cette coupe. Je la
    poserai sur ce petit Autel, &amp; tous les matins, je l’entourerai
    d’une guirlande de fleurs nouvelles. Quand l’hyver en aura dépouillé
    nos jardins, je l’ornerai d’un rameau de mirthe. O puissiez-vous,
    charmantes Colombes, puissiez-vous être le présage fortuné de mon
    bonheur. Mais helas ! le bouquet se fletrit, quelque soin que j’en
    prenne. Tristes &amp; decolorées les fleurs penchant la tête autour
    de la coupe, n’exhalent plus de parfums &amp; leurs feuilles
    détachées tombent. O amour, fai que le destin de ces fleurs ne soit
    pas un présage funeste à ma tendresse.
    
    
  
  
    DA METE ET MILON.
    DAMETE.
     
    Vois-tu ce belier comme il va se plonger dans ces
    marais, &amp; comme les brebis l’y suivent. Ce limon ne produit que
    des herbes mal saines ; &amp; ces eaux fourmillent d’insectes
    nuisibles. Allons chasser nos troupeaux de ce lieu.
    MILON. Que ces animaux font insensés ! voici du trefle, du thin,
    de la lavande. Tous ces arbustes sont entourés de lierre. Et ils
    quittent ce paturage pour les joncs d’un marais infect. Mais,
    Damete, sommes-nous toujours plus sages qu’eux ? Ne passons-nous
    jamais à côté du bien pour courir au mal ?
    DAMETE. Où leur stupidité les pousse ! Du milieu des roseaux, les
    grenouilles sautent au devant d’eux. Insensés que vous êtes, sortéz
    de ce marécage, revenés sur ces bords verdoyants. Comme les voilà
    faits !.... leur toison tout-à-l’heure était si blanche !
    MILON. Enfin vous voici. Ne quittez plus ces pelouses fleuries.
    Mais dis-moi, Damete, que vois-je là ? Des colonnes de marbre
    renversées dans la fange, &amp; entourées de joncs &amp; d’herbes
    sauvages. Regarde cette arcade écroulée. Elle est ensevelie sous ce
    lierre &amp; de toutes ses crevasses on voit germer la
    ronce &amp; l’épine.
    DAMETE. C’était un tombeau.
    MILON. Je le vois, Damete, voici l’urne enfoncée dans la fange.
    Tous les côtés du vase paraissent ornés de figures. Ce sont des
    guerriers terribles, des coursiers fougueux, écrasant sous leurs
    pieds des hommes étendus dans la poussiére. Celui qui voulut que sa
    cendre fut couverte de si funestes images n’était surement pas un
    berger. L’homme dont vous avez laissé tomber ainsi en ruines le
    superbe mausolée ne fut assurément pas l’ami de ces Hameaux : La
    postérité chérit peu sa mémoire, &amp; l’on a répandu peu de fleurs
    sur sa tombe.
    DAMETE. Lui ! c’était un monstre. Il a devasté des campagnes
    fertiles ; d’hommes libres il a fait des esclaves. Les chevaux de
    ses guerriers foulaient au pied l’espérance du
    moissonneur ; &amp; des cadavres de nos a-yeux il sema ces champs
    désoles. Ainsi que des loups affamés s’élancent sur de timides
    troupeaux, ses escadrons armés se jettaient sur des hommes
    paisibles, qui ne l’avaient point offensé. Fondant sa grandeur sur
    l’énormite de ses crimes, il étalait son orgueil dans des palais de
    marbre &amp; s’y nourrissait du sang des provinces que sa barbarie
    avait ravagées. Lui-même erigea sur ces bords ce pompeux monument de
    ses fureurs.
    MILON. Quel monstre ! mais j’admire sa démence. C’est à ses
    forfaits qu’il éléve un monument, pour-que nos derniers neveux ne
    puissent les ignorer, pour qu’ils n’oublient jamais, lorsqu’ils
    passeront en ce lieu, de maudire sa mémoire. Et voici son tombeau
    renversé. Et voici ses cendres répandues dans la fange, tandis que
    l’urne qui les renfermait s’est remplie de limon &amp; de reptiles
    venimeux. Peut-on voir fans un sourire mêlé d’horreur &amp; de pitié
    la grenouille assise sur le casque du héros &amp; le limaçon se
    trainer sans crainte le long de son épée menaçante ?
    DAMETE. Que reste-t-il encore de sa funeste grandeur ? Le noir
    souvenir de ses attentats, &amp; son ombre plaintive est livrée aux
    tourmens des furies vengeresses.
    MILON. Personne, non, personne ne daigne adresser au Ciel le
    moindre vœu pour lui. Dieux immortels ! combien est malheureux celui
    qui souille sa vie par des forfaits. Même lorsqu’il n’est plus, sa
    mémoire demeure en exécration. Non, quand on m’offrirait les
    richesses de l’univers, s’il fallait les achetter par un crime,
    j’aimerais mieux n’avoir que deux chévres à garder &amp; vivre en
    paix avec moi-même. Encore en sacrifierais-je une aux Dieux pour
    leur rendre graces de mon bonheur.
    DAMETE. Ce lieu n’offre que d’affreuses images. Viens avec moi,
    Milon. Je veux te montrer un monument plus précieux, le monument
    d’un homme de bien, de mon pére. Il fut elevé de ses propres mains.
    Alexis, Tu veilleras en attendant sur nos troupeaux.
    MILON. Je t’accompagne avec joye pour célébrer la mémoire de ton
    pére. Sa droiture est reverée encore aujourdhui jusques dans les
    hameaux les plus éloignés.
    DAMETE. Vien mon ami. Suivons ce sentier qui traverse la prairie.
    Nous passerons auprés de ce Dieu Terme couvert de pampre &amp; de
    houblon.
    Ils y allérent : sur la droite de ce sentier était un pré dont
    l’herbe s’élevait jusqu’à leur ceinture. À gauche un champ de blé
    dont les épis s’agitaient au dessus de leurs têtes. Ce chemin les
    conduisit sous sombre paisible des plus beaux arbres fruitiers, qui
    entouraient une cabane spacieuse &amp; riante. Là, Damete fit
    apporter une petite table au pied de l’arbre le plus
    touffu, &amp; la couvrit d’une corbeille pleine de fruits
    nouveaux, &amp; d’une cruche remplie de vin frais.
    MILON. Di-moi, Damete, où est le monument consacré à la mémoire
    de ton pére ? Que je verse la premiere coupe de vin aux manes de
    l’homme juste !
    DAMETE. Le voici, mon ami. Verse la sous cette ombre paisible.
    Tout ce que tu vois est le monument de sa vertu. Cette contrée était
    sauvage : C’est son travail qui cultiva ces champs ; &amp; c’est sa
    main qui planta ces arbres fertiles. Nous ses enfans, &amp; nos
    derniers neveux, nous bénirons tous sa mémoire ; &amp; ceux avec qui
    nous partagerons le fruit de ses travaux la béniront avec nous. La
    prospérité de l’homme de bien repose sur ces campagnes, sur ces
    toits tranquilles &amp; sur nous.
    MILON. Homme juste &amp; bienfaisant ! Que cette coupe, que je
    verse ici, soit offerte à ta mémoire ! Laisser l’abondance au sein
    d’une famille vertueuse &amp; faire du bien même au delà du trepas,
    est-il un monument plus respectable, plus cher à l’humanité ?
    
    
    
  
  
    IRIS, EGLE.
    EGLÉ.
     
    L’air est toujours brulant, quoique le soleil s’incline déja vers
    l’horizon. Toutes les plantes languissent encore. Viens, Iris,
    descendons au bord de l’eau. De petits flots argentés vont caresser
    ce rivage. Ces berceaux nous ossrent l’azile le plus frais.
    IRIS. Allons Eglé. Je suis tes pas. Avance encore un peu. Ces
    branches me tombent sur le visage.
    EGLÉ. Comme ces eaux sont limpides ! On voit au fond jusqu’au
    moindre caillou. Comme elles roulent doucement sur ce lit de
    gravier ! Oh ! j’en jure par les Nymphes : je laisse ici mes
    vêtemens &amp; vais me plonger jusqu’au sein dans cette délicieuse
    fraicheur.
    IRIS. Mais si l’on vient, si l’on nous apperçoit !
    EGLÉ. Aucun sentier ne conduit sur cette rive. Ce pommier qui
    semble se détacher du bord, pour recourber sur l’onde sa cime
    touffuë, ce pommier nous couvre de l’ombrage le plus épais. Nous
    sommes renfermées ici dans une grotte de verdure, où le regard des
    humains ne saurait pénétrer. Ce feuillage agité par les Zéphirs ne
    s’ouvre que par intervalles aux plus foibles rayons du jour &amp; se
    referme soudain.
    IRIS. Eh ! bien Eglé, ce que tu oses, je puis l’oser aussi.
    Les bergéres posérent leurs vêtemens au pied de
    l’arbre &amp; saisies d’un doux frémissement, elles entrérent dans
    l’onde fraiche. Les flots embrassent d’abord leurs genoux
    arrondis, &amp; bientôt leur sein d’albâtre &amp; de rose. Elles
    s’assirent sur des pierres que le courant de l’eau avait laissées
    près du rivage.
    EGLÉ. J’éprouve, Iris, une gaîté, une vie nouvelle. Qu’allons
    nous faire ? chanterons-nous quelques chansons ?
    IRIS. Y penses-tu ? Veux-tu qu’on nous entende depuis le coteau
    voisin ?
    EGLÉ. Eh ! bien, parlons tout bas. Sçais-tu ce qu’il faut faire ?
    Raconte moi une histoire.
    IRIS. Une histoire !
    EGLÉ. Oui, quelque histoire secrete &amp; agréable. Tu raconteras
    la premiére. Je raconterai ensuite à mon tour.
    IRIS. J’en sais bien une assez jolie, mais....
    EGLÉ. Iris ; crois que ce feuillage n’est pas plus discret que
    moi.
    IRIS. Soit. L’autre jour je descendais la colline en conduisant
    mes brebis au paturage dont la mer baigne les bords. Un grand
    cerisier, tu le sçais, est planté sur le penchant du côteau. Tandis
    que, .... Mais ne suis-je pas folle ? Te dire mon plus grand
    secret !
    EGLÉ. Eh ! Ne te raconterai-je pas aussi tout ce qu’il y a de
    plus caché dans mon cœur ?
    IRIS. Eh ! bien tandis que je descendais ce sentier solitaire,
    j’entendis tout-à-coup une voix charmante, &amp; qui chantait l’air
    le plus doux. Craintive, étonnée, je suspendis mes pas. Je regardai
    autour de moi, &amp; ne pus appercevoir personne, mais personne en
    vérité. Je continuai mon chemin, &amp; toujours je m’approchai de la
    voix. J’avance encore. Alors elle se trouva derriére moi. Car
    j’avais passé le Cerisier, &amp; c’est de sa cime touffuë que
    sortait cette voix mélodieuse. Ce qu’elle chantait, oh ! c’est ce
    que je n’oserai jamais te dire, quoique je n’en aye pas oublié la
    moindre Syllabe.
    EGLÉ. Il faut absolument me le dire. Sous ses ombres secretes on
    n’a point de mistéres ; &amp; les jeunes filles au bain se disent
    tout.
    IRIS. Eh bien ; j’y consens.... Mais est-il permis de répeter
    ainsi ses propres louanges. Il est vrai qu’on sçait, que les bergers
    exagérent toujours lorsqu’ils veulent nous louër. Tandis que je
    descendais la colline. – Je sens la rougeur me monter au visage – la
    voix chantait ainsi.
    „ Quelle est cette beauté dont la taille est si élégante &amp; la
    démarche si noble ? Dites moi, doux Zéphirs, qui vous joués dans ses
    cheveux &amp; dans les ondes de sa robe flottante, qu’elle
    est-elle ? Est-ce une des graces ? ah ! si s’en est une, c’est la
    plus jeune &amp; la plus belle.
    „ Comme les touffes fleuries du Tresse &amp; du Thin cédent
    mollement à l’impression de ses pas ! Comme la campanelle
    azurée &amp; le barbeau bleuâtre s’inclinent au bord du chemin pour
    baiser amoureusement son pied mignon. Je veux les cueillir ces
    fleurs, qui baisé tes pieds, qui ont été pressées sous tes pas, je
    veux les cueillir pour en tresser deux couronnes. De l’une je
    ceindrai mon front. L’autre sera consacrée à l’amour.
    „ De quel air timide ses beaux yeux noirs parcourent la contrée !
    Ah ! ne crain rien. je ne suis pas un vautour. Mes chants ne sont
    point des présages funestes. Que ne puis-je former de sons assez
    doux pour suspendre tes pas ! Pourquoi mes accens ne sont-ils pas
    aussi touchans que ceux de la Fauvette, aussi mélodieux que ceux du
    Rossignol ; dans la plus belle nuit du mois de Mai. Sa beauté
    n’a-t-elle pas plus de charme pour moi que le printems n’en a pour
    le Rossignol &amp; pour tous les oiseaux du boccage ?
    „ Que crains-tu ? Daigne plutôt rallentir tes pas ! Rosiers
    sauvages, détournés vos épines. Ne blessés point ce pied si
    souple &amp; fi délicat. Mais si legerement vous pouviés accrocher
    sa robe, qu’il ferait doux d’arrêter la belle encore quelques
    instans ! Mais elle précipite ses pas. Ces jeunes Zéphirs qui
    semblent s’intéresser à ma peine, s’opposent envain à sa fuite. Sa
    robe feule flotte en arriére. Cruelle ! ils ne sauraient te retenir
    toi-même. Des plus beaux fruits que produit cet arbre, je veux
    remplir une corbeille &amp; cette nuit au clair de la lune, j’irai
    l’attacher à ta fenêtre. Si tu daignes accepter mon présent, je suis
    le plus heureux berger de ces hameaux. Tu fuis. Ces arbres vont te
    dérober entiérement à mes yeux. Je vois encore le dernier pli de ta
    robe. Mais hélas ! voilà l’extrémité même de ton ombre qui va
    disparaitre.„
    Ainsi chanta le berger. Les yeux baissés, je suivis le sentier,
    cependant je jettai un regard dérobé sur la cime de l’arbre, mais
    son feuillage était si épais, que je n’y découvris personne. Devine,
    Eglé, si je m’endormis, dèsqu’il fut nuit ? J’apperçus bientôt un
    jeune berger attacher un panier à la grille de ma fenêtre ; car la
    lune qui brillait de la plus vive clarté réfléchisfait son ombre sur
    ma couche. Je rougis, mon cœur palpita. Mais lorsque le jeune berger
    se sut retiré.... ne fallait-il pas m’assurer, si ce n’était pas un
    songe ? – Je m’approchai doucement de la fenêtre &amp; détachai en
    tremblant le petit panier. Il était plein des plus belles cerises.
    jamais je n’en mangeai de si douces. On y avait mêlé des boutons de
    roses &amp; de feuilles de mirthes. Oui chére Eglé – mais qui était
    ce berger, c’est ce que ta curiosité ne saura pas encore.
    EGLÉ. Voudrais-je te le demander ? A-t-on jamais été plus
    mistérieuse ? Tu ne me diras donc point que c’était mon frére. Et ce
    panier qu’il a attaché à ta fenêtre, n’est-ce pas un présent que je
    lui avais fait le jour même ? Ah ! tu te troubles, une rougeur plus
    vive que celle des boutons de rose te couvre depuis ce sein où se
    jouent les flots jusqu’aux boucles de cheveux qui couronnent ton
    front. Tu regardes dans l’eau. Embrasse-moi, chére Iris, aime mon
    frére, je te chéris déja comme ma sœur.
    IRIS. Te raconterais-je mon plus grand secret, si je ne t’aimais
    pas, Eglé, comme moi-même.
    EGLÉ. Eh ! bien pour que ta confidence ne t’inquiete plus, je
    vais te conter aussi ce que mon cœur a de plus secret. Le premier
    jour du mois, mon pére fit un sacrifice au Dieu Pan. Il avait invité
    à la fête Menalque son ami. Il y vint accompagné de Daphnis le plus
    jeune de ses fils. Daphnis pendant le sacrifice joua de deux
    flutes ; &amp; tu sçais, Iris, qu’aucun berger n’en jouë avec plus
    d’art. Ses cheveux d’un blond doré flottaient en boucles sur sa robe
    plus blanche que la neige. Paré pour la fête, il était beau comme le
    jeune Dieu de Délos. Le sacrifice consommé nous allâmes.... mais
    écoute – j’entens du bruït dans le bocage.... le bruit s’approche de
    ces bords.
    IRIS. Ecoutons. Oui. je l’entens approcher encore. O Nimphes,
    secourés-nous ! Prenons vite nos vétemens &amp; fuyons dans cette
    grotte.
    Les bergéres effrayées s’enfuirent comme des colombes que
    l’épervier poursuit du haut des airs. Cependant ce n’était qu’un
    Faon aussi timide qu’elles qui venait se désaltérer dans le courant
    de la riviére.
    
    
    
  
  
    MENALQUE ET ALEXIS.
    Ménalque était vieux. Déja les ans avaient penché sa tête
    octogenaire. Des cheveux argentés ombrageaient son front. Sa barbe
    blanche retombait sur sa poitrine, &amp; un bâton rassurait ses pas
    chancelans. Comme celui qui après les travaux d’un beau jour d’Eté
    se repose satisfait à la fraicheur du soir &amp; rend graces aux
    Dieux, en attendant le paisible sommeil. Ainsi Ménalque avait
    consacré le reste de ses jours au culte des immortels &amp; au
    repos : car il avait travaillé, il avait fait le
    bien, &amp; tranquille &amp; serein il attendait désormais le
    sommeil du tombeau. Ménalque voyait la bénédiction répanduë sur ses
    enfans. Il leur avait donné de nombreux troupeaux &amp; de riches
    paturages. Pleins d’une tendre inquiétude, tous s’étudiaient à
    l’envi à embellir ses vieux jours, &amp; à lui rendre les soins
    qu’il avait eus de leur jeunesse. C’est un devoir que les Dieux
    n’ont jamais laissé fans recompense. Souvent assis devant sa cabane
    à la douce chaleur du soleil, il contemplait ses jardins
    soigneusement cultivés, &amp; dans un vaste lointain les
    travaux &amp; la richesse des champs. D’un air
    affable &amp; caressant il engageait les passans à s’arrêter près de
    lui. Il écoutait encore avec intérêt les nouvelles du
    voisinage, &amp; se plaisait à apprendre de l’etranger les
    mœurs &amp; les coutumes des pays lointains. Les enfans de ses
    enfans, l’amusement le plus cher à Sa vieillesse, venaient folâtrer
    autour de lui. Arbitre de leurs jeux, il jugeait leurs petits
    différens, &amp; les accoutumait à être bons,
    faciles &amp; compâtissans pour les hommes &amp; pour le moindre des
    animaux. Aux jeux variés qu’il leur enseignait se mêlait toujours
    quelque instruction simple &amp; frappante. Lui même faisait leurs
    jouëts. Sans cesse ils accouraient en criant – Oh ! fais nous encore
    ceci – &amp; puis encore cela. Quand ils l’avaient obtenu, ils se
    précipitaient à son cou ; ils sautaient de joye &amp; le vieillard
    souriait à leurs transports. Il leur apprenait à tailler le jonc, à
    en faire des flutes &amp; des chalumeaux. Il leur enseignait les
    airs qui appellent les brebis &amp; les chevres au
    paturage &amp; ceux qui les raménent au bercail. Il composait pour
    eux des chansons. Les petits les chantaient, les plus grands les
    accompagnaient de la flûte. Quelquefois encore il leur racontait
    quelque histoire intéressante. Alors on les voyait assis à terre ou
    sur le seuil de la porte, tous, la bouche entr’ouverte &amp; les
    yeux attachés sur ses lévres.
    
    Un jour qu’il était venu s’asseoir à l’entrée de sa cabane pour
    s’y réchauffer au soleil du matin, son petit fils Alexis se trouva
    seul auprès de lui. Le beau jeune homme n’avait encore vu que treize
    printemps. Les roses du bel âge &amp; de la santé brillaient sur ses
    jouës, &amp; ses cheveux flottaient en boucles dorées. Le vieillard
    l’entretenait du bonheur de faire au bien aux hommes &amp; de
    soulager l’indigence. Il lui disait ; aucun plaisir n’égale celui
    qu’on éprouve après une bonne action. Le lever brillant de l’aurore,
    le doux coucher du soleil, la lune perçant les sombres voiles de la
    nuit, remplit nôtre cœur d’un sentiment délicieux, mais celui que
    nous inspire la bienfaisance – O mon fils, il est plus délicieux
    encore. Des larmes de joye &amp; de tendresse arrosérent les jouës
    du jeune Alexis. Le vieillard les vit avec transport – Tu pleures,
    mon fils, lui dit-il, en fixant tendrement les yeux sur lui,
    surement mes discours seuls n’auraient pas eu ce pouvoir. Il y a
    quelque chose dans ton cœur qui leur donne cette force.
    Alexis essuya les pleurs de ses jouës de roses ; mais ses yeux se
    remplissaient sans cesse de nouvelles larmes : Ah ! je le sens, oui
    je sens que rien n’est si doux que de faire du bien.
    Ménalque attendri serra la main du jeune homme dans la
    sienne &amp; lui dit. Je vois sur ton front, je lis dans tes yeux
    que ton ame est émuë, &amp; qu’elle ne l’est pas seulement de ce que
    je viens de dire.
    Interdit, le jeune berger detourna ses regards. Tes discours ne
    sont-ils pas assez touchans pour faire répandre sur mes jouës une
    douce rosée de larmes ?
    Je vois, mon fils, lui répondit Ménalque, je vois que tu me
    caches, peut-être pour la premiére fois, ce qui fait palpiter ton
    sein, ce qui erre déja sur tes lévres.
    Eh ! bien, dit Alexis, en retenant ses pleurs, je te raconterai
    tout. Mais sans toi je l’eus caché éternellement au fonds de mon
    cœur. Ne l’ai-je pas appris de toi-même ? celui qui se vante du bien
    qu’il a fait n’est bon qu’à demi. Voilà pourquoi je voulais te
    cacher ce qui fait palpiter mon cœur, ce qui me fait éprouver si
    délicieusement que le plaisir de faire du bien est le sentiment le
    plus doux de la vie. Une de nos brebis s’était égarée. J’allai la
    chercher dans la montagne, &amp; là j’entendis une voix gémissante.
    Je me glissai du côté d’où venait la voix, &amp; j’apperçus un
    homme. Il ôtait de dessus ses épaules un pesant fardeau &amp; le
    posait à terre en soupirant. Je ne puis, non, disait-il, je ne puis
    aller plus loin. Que ma vie est pleine d’amertume ! Une subsistance
    pénible &amp; douloureuse, est tout ce que j’obtiens de mon travail.
    Il y a plusieurs heures que j’erre accablé de cette charge aux
    ardeurs du midi, &amp; je ne trouve point de source pour étancher ma
    sois, pas un arbre, pas même un arbuste dont le fruit puisse me
    rafraichir. O Dieux ! Je ne vois autour de moi que d’affreux
    déserts. Aucun sentier qui me conduise vers ma chaumiére &amp; mes
    genoux chancelans ne sauraient me porter plus loin. – Cependant je
    ne murmure pas. O Dieux ! Vous m’avez toujours secouru. En gémissant
    ainsi, il s’étendit languissamment sur son fardeau. Alors sans en
    être apperçû, je courus de toute ma force à nôtre cabane, je
    ramassai vite une corbeille de fruits secs &amp; de fruits nouveaux,
    je remplis de lait mon plus grand flacon, je revolai à la
    montagne &amp; je retrouvai encore cet infortuné. Il goutait dans ce
    moment la paix du sommeil. Doucement, tout doucement je m’approchai
    de lui, je mis à ses côtés la corbeille &amp; le flacon rempli de
    lait &amp; j’allai me cacher dans les buissons. Il se réveilla
    bientôt, Les yeux sur son fardeau, que le sommeil, dit-il, est un
    doux soulagement ! je vais essayer à présent de te trainer plus
    loin. N’as-tu pas servi à reposer ma tête ? Peut-être que les Dieux
    conduiront mes pas, que j’entendrai bientôt le murmure d’une
    fontaine, ou que je trouverai quelque cabane dont le maitre
    hospitalier me recevra sous son toit. Au moment où il voulut
    recharger le fardeau sur ses épaules, il apperçut le flacon &amp; la
    corbeille. La charge retomba de ses bras. – Dieux ! que vois-je !
    s’écria-t-il – hélas, le besoin qui me tourmente trompe mes sens, je
    rêve sans doute, &amp; quand je me réveillerai, tout disparaitra.
    Mais non – je veille – Dieux ! ce n’est pas un songe. Il porta la
    main sur les fruits – je veille. Quelle divinité, ô quelle divinité
    propice a fait ce prodige ? c’est à toi que je verse les premiéres
    gouttes de ce lait, &amp; c’est à toi que je consacre ces deux
    pommes les plus belles du panier. Reçoi, ah ! daigne recevoir
    favorablement le vœu de ma reconnoissance – Tu vois si mon ame en
    est pénétrée. A ces mots il s’assit &amp; mangea en versant des
    larmes de joye. Après s’être rafraichi, il se leva &amp; rendit
    encore une fois graces au Dieu qui veillait sur lui avec tant de
    bonté. Ou les Dieux, dit-il, auraient-ils conduit ici un mortel
    bienfaisant ? pourquoi ne puis-je le voir &amp; l’embrasser ? Où ès
    tu ? que je te rende graces, que je te bénisse ! Dieux bénisses-le.
    Bénissés l’homme généreux, &amp; les siens, &amp; tout ce qui lui
    est cher. je fuis rassasié : je vais emporter ces fruits. je veux
    que ma femme &amp; mes enfans en mangent &amp; qu’ils bénissent avec
    moi mon bienfaiteur inconnu. Il s’en alla &amp; je pleurai de joye.
    Cependant je courus à travers les buissons pour le
    dévancer, &amp; je m’assis sur le bord du chemin où il devait
    passer. Il vint, il me salua, &amp; me dit. Ecoute, mon fils, n’as
    tu vû personne dans ces montagnes portant un flacon &amp; un panier
    rempli de fruits ? Non je n’ai vû personne dans la montagne portant
    un flacon &amp; un panier de fruits. Mais, lui dis-je, comment ès-tu
    venu jusques dans ce désert ? fans doute que tu t’és égaré. Aucune
    route ne conduit ici. Hélas ? ouï, mon enfant, je me suis
    malheureusement égaré. Et si quelque divinité bienfaisante, ah ! Si
    c’est un mortel, les Dieux l’en béniront, si quelque divinité
    bienfaisante ne m’avait sauvé, j’aurais péri de faim &amp; de soif
    dans ces montagnes. – Que je t’enseigne donc le chemin ! Donne moi
    ton fardeau à porter, &amp; tu me suivras avec moins de peine. Après
    s’en être défendu long-tems, il me donna le fardeau &amp; je le
    menai sur la route qui conduisait a son hameau. Voilà, mon pére, ce
    qui me fait encore pleurer de joye ; ce que j’ai fait m’a couté peu
    de peines, cependant toutes les fois que je me le rappelle, ce
    souvenir me charme comme l’air pur du matin. Quel doit être le
    bonheur de celui qui a fait beaucoup de bien !
    Le vieillard dans le plus doux ravissement embrassa le jeune
    homme. Ah ! je descends sans regrets dans la tombe, puisque je
    laisse la bienfaisance &amp; la piété dans ma chaumiere.
    
    
    
  
  
    LA TEMPETE.
    MIsis &amp; Lamon gardaient un troupeau de génisses sur le
    promontoire près duquel le Tiferne s’enfuit au sein des mers à
    travers les roseaux. De noirs orages s’amassaient dans le lointain.
    Un silence effrayant planait sur la cime des arbres.
    L’hirondelle &amp; l’Alcion erraient çà &amp; là
    incertains &amp; épouvantés. Déja les troupeaux avaient quitté la
    montagne pour chercher un abri. Ces deux bergers étaient restes
    seuls a contempler l’approche de la tempête.
    Que ce calme est terrible ! dit Lamon. Regarde le soleil couchant
    qui se retire derriére ces nuages. Semblables à des monts
    sourcilleux, ils s’élévent aux extremités de la mer.
    MISIS. Cette mer noire &amp; sans rives ressemble à la nuit
    éternelle. Elle est encore paisible ! mais a ce calme funeste
    succédera bientôt la plus affreuse tourmente. Un bruit sourd remplit
    déja les airs. Ainsi dans un désastre subit on entend au loin les
    hurlemens de l’angoisse &amp; de la terreur.
    LAMON. Regarde ces montagnes de nuages, comme on les voit
    s’amonceler lentement ! comme on les voit sortir de l’abime toujours
    plus sombres, toujours plus menaçantes.
    MISIS. Le bruit s’avance &amp; devient plus éclatant. Les
    ténébres couvrent la mer. Déja elles ont englouti les îles de
    Dioméde : On ne les voit plus. Ce n’est qu’au sein d’une obscurité
    profonde qu’étincelle encore la flamme du Phare voisin. Mais voici
    les vents qui commencent à mugir. Ils déchirent la nuë, ils la
    poussent avec furie dans les airs, ils se déchainent sur l’onde,
    déja blanchie d’écume.
    LAMON. La tempête éclate dans toute sa fureur. Cependant j’aime à
    contempler sa rage. je ne sais quel plaisir mêlé d’inquietude agite
    mon sein. Si tu veux nous demeurerons ici. Nous n’avons que la
    montagne à descendre pour retrouver nôtre azile.
    MISIS. Lamon ! je reste avec toi. Déja l’orage est sur nos têtes.
    Les vagues se jettent sur ce bord, &amp; les vents sifflent à
    travers la cime courbée des arbres.
    LAMON. Voi les flots déchainés, jaillissant leur écume jusqu’aux
    cieux, s’éléver en rochers escarpés, &amp; se précipiter avec effroi
    dans l’abime. La foudre sillonant le dos des vagues éclaire feule
    cette scéne d’horreur.
    MISIS. O Dieux immortels ! Un vaisseau !.... Il est suspendu sur
    cette vague comme un oiseau sur la pointe d’un Rocher. Ciel ! elle
    s’écroule. Où est le vaisseau ? Où sont les infortunés ? Ensevelis
    dans les gouffres de la mer.
    LAMON. Si mes yeux ne me trompent pas, le vaisseau reparait sur
    cette vague. Dieux ! Sauvés, Ah ! sauvés les malheureux ! Hélas !
    regarde, la vague qui les poursuit se précipite sur eux de toute sa
    violence. Infortunés, qu’alliés vous chercher, pour quitter ainsi
    les bords de vôtre patrie &amp; vous confier au plus perfide des
    élémens ! vôtre païs ne produisait-il pas assez de fruits pour
    appaiser vôtre faim ? Vous cherchiés la richesse &amp; vous trouvés
    une mort déplorable.
    MISIS. Vos péres, vos épouses, vos enfans, arroseront en vain de
    leurs larmes le rivage paternel. En vain feront-ils des vœux pour
    vous aux autels de Neptune. Vôtre tombeau demeurera vuide. Vos corps
    serviront de pâture aux oiseaux du rivage ou seront dévorés par les
    monstres de la mer. O Dieux, souffrés que tranquille j’habite
    toujours ma pauvre chaumiére, que satisfait de peu, mon
    champ &amp; mon troupeau suffisent à mes besoins !
    LAMON. Grands Dieux ! Punissés-moi, comme ces infortunés, si
    jamais mon cœur murmure, si jamais je desire plus que je n’ai, ma
    subsistance &amp; du repos.
    MISIS. Descendons ici. Peut-être les flots jetteront-ils quelques
    uns de ces malheureux sur la terre. S’ils vivent encore, nous aurons
    la consolation de les sauver. S’ils sont morts nous appaiserons du
    moins leurs manes, en leur ouvrant une tombe paisible.
    Ils descendirent au rivage, &amp; ils trouvérent étendu sur le
    sable un jeune homme beau comme le fils de Maya. N’ayant pû le
    rappeller à la vie, ils l’ensevelirent au bord de la mer, en versant
    des pleurs. Les débris du vaisseau étaient dispersés sur l’aréne.
    Ils apperçurent parmi ces débris une cassette. L’ayant ouverte, ils
    y trouvérent de grandes richesses. Que faire de cet or, dit
    Misis ?
    LAMON. Gardons-le, non pour être riches. Nous en préservent les
    Dieux, mais pour le rendre à celui qui pourrait le reclamer, ou à
    quiconque en aura plus besoin que nous.
    Inutile, ignoré de la cupidité des hommes, le trésor resta
    long-tems entre les mains des deux bergers. Enfin ils en firent
    bâtir un petit temple près de la tombe du jeune homme. Six colonnes
    de marbre blanc en ornaient la façade ombragée de Lierre &amp; dans
    renfoncement était placée la statuë du Dieu Pan. Douce modération !
    c’est à toi &amp; au Dieu Pan que ce temple était consacré.
    
    
    
  
  
    MIRTIL ET CHLOE.
    De grand matin, Mirtil sortant de la cabane trouva Chlöé sa plus
    jeune sœur, occupée à tresser des guirlandes de fleurs. La rosée
    brillait sur toutes les fleurs, &amp; à la rosée se mêlaient les
    larmes de la petite Chlöé.
    MIRTIL. Chere Chlöé ! que veux tu faire de ces guirlandes ?
    hélas ! tu pleures.
    CHLÖÉ. Et ne pleures-tu pas toi-même, cher Mirtil ! Mais hélas !
    qui ne pleurerait comme nous ! l’as-tu vuë notre mere, dans quelle
    tristesse elle est plongée ! comme avant de nous quitter, elle
    pressa nos mains dans les siennes, en detournant de nous ses yeux
    baignés de larmes.
    MIRTIL. Je l’ai vu comme toi : hélas ! notre pére ! sans doute il
    est plus mal encore qu’il n’était hier.
    CHLÖÉ. Ah ! mon frere, s’il doit mourir ! comme il nous aime,
    comme il nous embrasse, lorsque nous saisons ce qu’il aime, ce qui
    plait aux Dieux.
    MIRTIL. O ma sœur ! comme tout est triste ! Envain mon agneau
    vient me caresser, j’oublie presque de lui donner à manger. En vain
    mon ramier voltige sur mes épaules, &amp; cherche à me becqueter les
    levres &amp; le menton. Rien – non, rien ne saurait me rappeller à
    la joïe. O mon pére, si tu meurs, je veux mourir aussi.
    CHLÖÉ. Hélas ! il t’en souvient – ce bon pére, il y a cinq jours
    qu’il nous prit tous deux sur ses genoux &amp; qu’il se mit à
    pleurer....
    MIRTIL. Ouï, Chlöé – il m’en souvient, comme il nous remit à
    terre ! comme il devint pâle, je ne peux plus vous tenir, mes
    enfans, je me trouve mal.... très-mal. À ces mots il se traina dans
    son lit, depuis ce jour il est malade.
    CHLÖÉ. Et depuis ce jour son mal a toujours augmenté ! Ecoute,
    mon frere, quel est mon dessein. Dès l’aube du jour je suis sortie
    de la cabane pour cueillir des fleurs nouvelles, &amp; pour en faire
    ces guirlandes. Je vais les porter au pied de la statuë de Pan.
    Notre mere ne dit-elle pas toujours que les Dieux sont bons, que les
    Dieux aiment à éxaucer les vœux de l’innocence. J’irai, j’offrirai
    ces guirlandes au Dieu Pan. Et vois tu dans cette cage tout ce que
    j’ai de plus cher, mon petit oiseau – Eh ! bien, je veux l’immoler
    encore au Dieu.
    MIRTIL. O ma chere sœur ! je veux aller avec toi – je te prie,
    attends un instant. Je vais chercher ma corbeille, elle est pleine
    des plus beaux fruits, &amp; mon ramier, je veux aussi l’immoler au
    Dieu Pan.
    Il courut &amp; fut bientôt de retour, alors ils allerent
    ensemble au pied de la statue. Elle était située non loin de-là sur
    une colline, au milieu des sapins les plus touffus. Là s’étant mis à
    genoux, ils invoquerent ainsi le Dieu des champs.
    „ O Pan, protecteur de nos hameaux ! écoute, écoute favorablement
    nos prieres, reçoi nos faibles offrandes. C’est tout ce que des
    enfans peuvent t’offrir. je pose ces guirlandes à tes pieds, si je
    pouvais atteindre plus haut, j’en voudrais couronner ton front, j’en
    voudrais ceindre tes épaules. Sauve, o Pan, sauve notre pére,
    rends-le à ses pauvres enfans.
    MIRTIL. je t’apporte ces fruits, ce font les plus beaux que j’aïe
    pu cueillir dans nos vergers. Reçoi-les favorablement. je t’aurais
    sacrifié la plus belle chevre du troupeau ; mais elle aurait été
    plus forte que moi. Quand je serai plus grand, je t’en sacrifierai
    deux toutes les années, pour avoir rendu notre pére à nos vœux.
    Rends, o Dieu secourable, rends la santé au meilleur des péres.
    CHLÖÉ. je vais t’immoler cet oiseau, o Dieu secourable, c’est
    tout ce que j’ai de plus cher. Regarde, il vole sur ma main pour me
    demander sa nourriture, mais je veux, o Pan ! je veux te
    l’immoler.
    MIRTIL. Et moi je vais t’immoler ce ramier. Il se joue, il me
    caresse, mais je veux, o Pan, je veux te l’immoler, pour que tu nous
    rendes notre pére. Exauce, o Pan, exauce nos vœux.
    Déja leurs petites mains tremblantes saisissaient les victimes,
    lorsqu’une voix se fit entendre.„ Les Dieux aiment à exaucer les
    vœux de l’innocence. Aimables enfans, n’immolés point ce qui fait
    vos delices, votre pére est rendu à la vie.
    Et Menalque recouvra la santé. Heureux de la pieté de ses enfans,
    il alla ce jour même avec toute sa famille offrir un sacrifice au
    Dieu. Il vecut comblé de benedictions &amp; vit les enfans de ses
    enfans.
    
    
  
  
    LA JALOUSIE.
    La flamme la plus dévorante, le plus cruel serpent, que les
    furies jettent dans nôtre cœur, c’est la jalousie. Alexis l’éprouva.
    Il aimait Daphné : il en était aimé. Alexis était brun &amp; d’une
    beauté mâle. Daphné était belle comme l’innocence, &amp; blanche
    comme le Lys qui s’épanouït au lever de l’aurore. Ces amans fortunés
    s’étaient juré une tendresse éternelle. Venus &amp; les amours
    semblaient répandre sur eux leurs plus douces faveurs. Le pére
    d’Alexis venait d’échapper à une maladie dangereuse. Mon fils, lui
    dit-il, j’ai fait vœu de sacrifier six brebis au Dieu de la santé.
    Pars, conduis les victimes à son temple. Il y avait deux grandes
    journées à faire, pour arriver au temple d’Esculape. Alexis versa un
    torrent de larmes en se séparant de sa bergére. On eut dit, qu’il
    avait de vastes mers à traverser. Triste &amp; rêveur, il conduisait
    ses brebis devant lui, &amp; en s’éloignant du hameau, il soupirait
    le long du chemin comme la plaintive tourterelle. Il passait par les
    plus belles prairies &amp; ne les voyait point. Les païsages les
    plus riants s’offraient à ses yeux. Insensible à leur beauté, il ne
    sentait que son amour, il ne voyait que son amante. Il la voyait à
    l’ombre, au bord des ruisseaux ; il l’entendait répéter le nom
    d’Alexis &amp; lui répondait par ses soupirs. C’est ainsi qu’il
    gravissait les sentiers solitaires, en suivant ses brebis, &amp; en
    se plaignant de ce qu’elles n’avaient pas la légereté du chevreuil.
    Il arriva au temple, les victimes offertes, le sacrifice consommé,
    il vola sur les ailes de l’amour pour regagner sa demeure. Mais en
    passant à travers les buissons, il s’enfonça une épine dans la
    plante du pied. À-peine la douleur lui laissa-t-elle la force de se
    trainer jusqu’à la cabane voisine. Un berger bienfaisant l’y
    reçût &amp; mit sur sa blessure des herbes salutaires. Dieux ! que
    je suis infortuné ! disait-il sans cesse ; sombre &amp; rêveur il
    comptait en soupirant chaque minute. Une heure lui paraissait une
    longue nuit d’hyver. Enfin une divinité ennemie versa dans son cœur
    le poison de la jalousie. Dieux ! disait-il en murmurant tout
    bas, &amp; en jettant des regards farouches autour de lui, Dieux !
    quelle pensée ! Daphné pourrait m’être infidéle !.. Pensée injuste,
    odieuse !... Mais Daphné est femme &amp; Daphné est belle. Qui peut
    la voir &amp; résister à ses charmes ? Depuis longtemps Daphnis ne
    soupire-t-il pas pour elle ? Il est beau. Qui n’est pas attendri aux
    doux accens de sa voix ? Et qui touche la Lyre comme lui ? Sa cabane
    est près de celle de Daphné. Elle n’en est séparée que par un
    ombrage délicieux Loin de moi – ah ! loin de moi.... pensée
    déchirante... hélas ! tu te graves toujours plus profondement dans
    mon cœur. Tu me poursuis nuit &amp; jour.... Souvent l’imagination
    égarée d’Alexis lui montre sa bergére se glissant d’un pas timide
    sous l’ombre où Daphnis soupire aux echos sa peine &amp; ses amours.
    Là, il la voit, l’œil languissant, étouffer à peine les soupirs qui
    font palpiter son sein. Dans un autre moment il la voit someiller
    sous un berceau de Jasmin : Daphnis l’y suit, l’apperçoit, ose
    s’approcher d’elle, .... ses avides regards dévorent tous ses
    charmes – Il saisit sa main.... la baise ; Daphné ne se réveille
    point... il baise ses jouës, il baise ses lévres, &amp; elle ne se
    réveille pas, s’écrie-t-il transporté de fureur !.... Mais quelles
    affreuses images je vais créer moi-même ! Pourquoi ne suis-je
    ingénieux qu’à me tourmenter du plus cruel supplice ! injuste !
    ingrat, pourquoi ne pensé-je qu’à ce qui peut blesser son
    innocence ?
    C’était déja le sixiéme jour que durait cet horrible
    tourment ; &amp; sa playe n’était pas encore entiérement guérie.
    Mais rien ne saurait l’arrêter d’avantage. Il embrasse son
    bienfaiteur. Il résiste à tout ce que la douce hospitalité peut
    imaginer pour le retenir encore. Poursuivi par les furies, il
    part, &amp; malgré sa douleur, il court, il vole. Déja la nuit était
    tombée. Mais au clair de la lune, il apperçût de loin la cabane de
    Daphné. Ah ! désormais, dit-il, fuyés pensées odieuses ! fuyés loin
    de moi. C’est là qu’habite celle qui m’aime. Aujourd’huy, o Dieux !
    encore aujourd’huy, je pleurerai de joye sur son sein. En prononçant
    ces mots il hâtait encore ses pas. Cependant il vit Daphné s’avancer
    sous le berceau qui conduisait à sa cabane. C’est elle. O Daphné,
    c’est toi ! c’est ta taille si élégante, ta démarche si legére, ta
    robe plus blanche que la néige. C’est elle. O Dieux ! mais où
    va-t-elle en ce moment ! Pour des timides bergéres, il est dangereux
    de s’exposer ainsi la nuit dans les champs. Peut-être impatiente de
    me voir, vient-elle sur le chemin à ma rencontre ! à peine l’eut-il
    dit, qu’un jeune homme sortit du berceau pour la suivre. Il se mit à
    ses côtés, &amp; Daphné pressa tendrement sa main dans celle du
    jeune homme. Il lui donna une petite corbeille de fleurs qu’elle
    prit sous son bras avec une grace charmante. Puis ils s’éloignérent
    ensemble de la cabane au clair de la lune. Alexis saisi d’horreur se
    tenait dans l’éloignement &amp; frémissait de tout son corps. Dieux
    immortels ! Que vois-je ? Il n’est donc que trop vrai ! Ce qui m’a
    si cruellement agité est certain. Une Divinité compatissante me
    l’avait prédit. Malheureux ! – Qui es-tu, Dieu ou Déesse, o toi qui
    m’as fait pressentir mon malheur, venge – ah ! venge moi. Punis à
    mes yeux cette perfidie, &amp; laisse moi mourir de douleur !
    Les bras entrelacés, Daphné &amp; le berger suivaient le chemin
    du bois de Mirthes qui entoure le temple de Vénus. La Lune éclairait
    leurs pas, &amp; leur maintien annonçait une douce intelligence.
    Ils vont sous l’ombre de ces Mirthes, disait Alexis
    furieux, &amp; c’est à l’ombre même de ces Mirthes qu’elle m’a juré
    si souvent une tendresse éternelle. Les voilà dans le Bosquet.
    Ciel ! je ne les vois plus : cachés sous le plus épais feuillage,
    ils vont s’asseoir sur le gazon. Mais non, je les revois.... sa robe
    blanche brille au clair de la lune à travers les rameaux &amp; leur
    tige grisâtre. Ils s’arrêtent. Voilà un azile charmant, &amp; cette
    mousse est fraiche.... Perfide... reposés-vous – jurés en présence
    de Phœbé – jurés-vous vos coupables amours. Puissent les furies
    jetter l’épouvante au milieu de vous ! mais non. Ecoutons. Les
    Rossignols répétent les airs les plus tendres, &amp; les
    tourterelles soupirent autour d’eux. Cependant... ce n’est pas
    encore là qu’ils suspendent leurs pas. Ils vont jusqu’au temple de
    la Déesse. Je veux m’approcher. Je veux les voir. Je veux les
    entendre.
    Il entra dans le bois de Mirthes. Il les vit s’avancer vers le
    Temple, dont les colonnes de marbre blanc éclairées par la lune
    perçaient avec éclat les ombres de la nuit. Eh ! quoi – ils
    oseraient franchir ces marches saintes ! La Déesse de l’amour
    protégerait la plus noire perfidie. Il vit en effet la jeune bergére
    monter les degrés du Temple ; la petite corbeille de fleurs sous le
    bras, elle en traversa les portiques ; &amp; le jeune homme s’arrêta
    sous la premiére Arcade. Alexis approchait toujours à la saveur des
    ombrages : Frémissant d’horreur &amp; de désespoir, il se glissa
    sous sombre d’une colonne &amp; s’étant appuyé contre elle, il
    apperçût distinctement Daphné qui allait à la statuë de Vénus. Le
    Marbre en était aussi blanc que le lait, &amp; le flambeau de la
    nuit l’éclairait toute entiére. La Déesse penchée en arriére avec
    une majesté ravissante semble éviter les yeux étonnés des
    mortels, &amp; de sa hauteur sublime elle jette un regard de bonté
    sur ceux qui encensent ses autels. Daphné fléchit les genoux aux
    pieds de la Déesse, posa les guirlandes devant elle &amp; dit avec
    l’accent le plus tendre &amp; le plus douloureux.
    „ Exauce, o douce Déesse, protectrice des amours fidéles ! Exauce
    ma priere. Reçoi favorablement les fleurs que j’ose t’offrir ; elles
    sont encore humides de la rosée du soir &amp; de mes larmes. C’est
    aujourd’huy, le sixiéme jour qu’Alexis est loin de moi. O
    bienfaisante Déesse ! qu’il revienne dans mes bras ! Protège-le sur
    sa route &amp; raméne-le aussi fidéle, aussi tendre qu’il l’était
    lors qu’il m’a quittée. Raméne-le &amp; que je le presse contre mon
    sein palpitant d’amour !
    Alexis l’entendit. Il apperçut vis-à-vis de lui le jeune Berger
    dont la lune éclairait alors le visage. C’était le frére de Daphné.
    Timide &amp; craintive, elle n’avait pas voulu s’exposer aux dangers
    de la nuit, en allant feule au Temple de Vénus.
    Alexis ayant quitté la colonne qui le cachait, parut soudain aux
    yeux de son amante. Daphné saisie du plus doux ravissement, Alexis
    transporté de joye &amp; de honte, ils tombérent tous deux, les bras
    entrelacés, aux pieds de la Déesse.
    
    
    
  
  
    ERYTHIE.
    MYRSON.
    Viens, Lycidas, Entrons dans le ruisseau, il rafraichira nos
    pieds. Le saule &amp; le peuplier flexible y forment une voute de la
    plus riante verdure.
    LYCIDAS. Volontiers, Myrson. Dans cette chaleur étouffante,
    peut-on trouver un azile assez frais ?
    MYRSON. Allons jusqu’au rocher d’où se précipite le ruisseau. On
    y sent une fraicheur aussi délicieuse, que si l’on nageait dans
    l’onde au clair de la Lune.
    LYCIDAS. Ecoute. Déja j’entens le bruit de l’eau qui tombe. On
    dirait que tout ce qui respire vient chercher la joye sous ces
    ombrages. Quel bourdonnement, quel murmure, quel doux gazouillement,
    quel tumulte agréable &amp; varié, vient animer ces berceaux
    solitaires ! Et ce petit chardonneret, veut-il nous montrer le
    chemin ? Comme il sautille dans sa gaïté folâtre de caillou en
    caillou ! Vois-tu comme le soleil darde un rayon brillant dans le
    creux de ce saule dont le tronc est entouré de lierre. Ah ! regarde,
    un petit chevreau repose dans le creux ! Qu’il a bien trouvé ce
    paisible abri !
    MYRSON. Tu vois tout, &amp; tu ne t’apperçois pas que nous
    arrivons a l’endroit ou nous voulions être.
    LYCIDAS. O Pan ! O Dieux ! quel réduit charniant ?
    MYRSON. Le ruisseau dans sa chûte, semblable à un tapis argenté
    qui flotte doucement au gré des airs, couvre toute l’entrée de la
    grotte &amp; ces arbrisseaux le couronnent de leur feuillage. Viens,
    passons derriére la cascade, entrons dans la grotte.
    LYCIDAS. Cette agréable fraîcheur me fait tressaillir. Comme le
    ruisseau tombe en bouillonnant à nos pieds ! Chaque goutte d’eau
    semble, aux rayons du soleil, une étincelle de feu.
    MYRSON. Asseyons nous sur cette roche couverte de mousse. Nos
    pieds reposeront à sec sur ces pierres, qui sortent de
    l’eau, &amp; renfermes dans cet antre, la cascade jettera sur nous
    son rideau transparent.
    LYCIDAS. Non, jamais je n’ai vû un lieu plus enchanteur.
    MYRSON. Ouï, cette grotte est délicieuse. Aussi est-elle
    consacrée au Dieu Pan. Les bergers s’en éloignent vers le milieu du
    jour. Car on dit qu’à ces heures le Dieu vient souvent s’y reposer.
    Sçais-tu l’histoire merveilleuse de cette source ? Si tu le veux, je
    vais te la chanter.
    LYCIDAS. Nous sommes bien ici. Assis sur cette mousse, appuyé
    contre le rocher, j’écouterai tes chants avec transport.
    MYRSON. Que tu étais belle ! Erythie, fille d’Eridan ; La plus
    belle des Nimphes de Diane ! Sa beauté cependant ne faisait
    qu’éclorre. Presque encore enfant, déja sa taille était élégante. La
    premiere fleur de l’innocence souriait sur son joli visage. Une
    timidité ingénue adoucissait l’éclat de ses yeux bleus, &amp; son
    sein naissant, arrondi avec grace, promettait ce que promet le
    bouton de la plus belle rose !
    Pendant les ardeurs d’un jour d’Eté elle avait poursuivi avec ses
    compagnes les chevreuils de la forêt. Fatiguée, languissante de
    soif, elle courut se désalterer à une source. Pour se rafraichir,
    elle y lava son beau visage &amp; puisant de l’eau dans le creux de
    sa main, elle la savourait de sa petite bouche vermeille. Penchée
    ainsi sur la fontaine, Erythie ne songeait à aucun danger. Mais Pan
    caché dans le bosquet voisin avait les yeux fixés sur elle. Soudain
    le Dieu se sentit embrasé de tous les feux de l’amour. Sans être
    apperçû de la Nymphe, il s’était déja glissé tout près d’elle,
    lorsque le frémissement de l’herbe, que foulaient ses pieds, décéla
    son approche. Saisie de frayeur, elle prend la fuite, elle échappe
    aux bras nerveux de Pan, à ces bras qui tremblaient de
    désir &amp; de volupté. Déja elle sentait sur son sein leur chaleur
    brulante. Une feuille de rose eut rempli l’espace qui l’en séparait.
    Elle franchit le ruisseau. Plus légére que la Biche, l’épouvante
    ajoute encore à sa légéreté. Il la poursuit. Elle vole à travers les
    près, semblable au vent rapide qui de son aile effleure à peine les
    pointes de l’herbe naissante. Mais tout-à-coup la terreur suspend sa
    course. Sur le bord d’une roche escarpée, elle
    recule &amp; pâle &amp; tremblante, elle voit la profondeur de
    l’abime. O Diane ! s’ecrie-t-elle, avec l’accent du désespoir, o
    Diane, protectrice des cœurs chastes, sauve moi ne permets pas qu’un
    bras impudique ose serrer ce sein dévoué à ton culte ! Viens, chaste
    Déesse, viens à mon secours. Cependant le Dieu l’avait déja atteinte
    de si près qu’elle sentait le feu de sa brulante haleine, &amp; ses
    mains étaient prêtes à la saisir. Mais la Déesse, ennemie des
    amours, entend les accens plaintifs de la Nymphe.
    Pan croyant embrasser Erythie, sent l’onde s’échapper entre ses
    mains &amp; s’écouler sur son cœur palpitant d’amour. Erythie dans
    ses bras est changée en fontaine. Ainsi fond la neige au printems
    sur de noirs rochers. – elle réjaillit sur les bras du Dieu. Elle
    ruisséle le long de ses genoux, elle murmure à travers le gazon, se
    précipite du haut de la roche, &amp; roule déjà son onde au fonds de
    la vallée. Ainsi se forma la source pure d’Erythie.
    
    
    
  
  
    LA JAMBE DE BOIS.
    CONTE HELVÉTIQUE.
     
    Sur le mont d’où le torrent de Rauti se précipite dans la vallée,
    un jeune berger faisait paître ses chévres. Son chalumeau appellait
    gayement l’Echo des antres de rocher, &amp; sept sois de ses chants
    mélodieux l’Echo faisait rétentir les vallons. Tout-à-coup il
    apperçut un homme gravissant la côte de la montagne. Cet homme était
    vieux. Les ans avaient blanchi sa tête. Un bâton se courbait sous
    ses pas pesans &amp; mal assurés, car il avait une jambe de bois. Il
    s’approcha du jeune homme &amp; s’assit à ses côtés sur la mousse
    d’un rocher. Le jeune berger le regarda avec surprise, &amp; ses
    yeux s’arrêterent sur la jambe de bois. Mon fils, lui dit le
    vieillard en souriant ; N’est-ce pas, que tu penses qu’impotent
    comme je le suis, j’aurais mieux fait de rester dans la Vallée ?
    Sache cependant, que je ne fais ce voyage qu’une fois chaque
    année, &amp; telle que tu la vois, mon ami, cette jambe m’est plus
    honorable qu’à bien d’autres la plus droite &amp; la plus souple. je
    veux bien, mon pére, reprit le berger, qu’elle te soit plus
    honorable ; mais je parie que les autres sont plus commodes. Sans
    doute tu és fatigué. Veux-tu du lait de mes chevres ou de l’eau
    fraiche de la source qui jaillit là bas du creux de cette
    roche ?
    LE VIEILLARD. J’aime la candeur peinte sur ton visage. Un peu
    d’eau fraiche suffira pour me soulager : Si tu veux bien m’en
    apporter ici, je te raconterai l’histoire de cette jambe de bois. Le
    jeune berger courut à la fontaine &amp; fut bientôt de retour.
    Quand le vieillard se fut rafraichi il dit : Lorsque vous voyés
    vos péres estropiés &amp; couverts de cicatrices, jeunes gens,
    adorés le ciel, &amp; bénissés leur valeur. Sans elle, vous
    courberiés la tête fous le joug, au lieu de vous égayer à la douce
    chaleur du soleil &amp; de faire répéter aux Echos des chants
    d’allégresse. La joye &amp; la gaïté habitent les collines &amp; la
    vallée, &amp; vos chansons resonnent d’une montagne à l’autre.
    Liberté ! douce liberté, c’est toi qui répans le bonheur sur cette
    terre chérie ! Tout ce que nous voyons autour de nous, nous
    appartient. Satisfaits nous cultivons nos propres champs. La recolte
    que nous y faisons est à nous, &amp; nos moissons sont des jours de
    fête.
    LE JEUNE BERGER. Celui-là n’est pas digne d’être un homme libre
    qui peut oublier que c’est au prix du sang de ses péres.
    
    Le vieillard surpris s’écria ; Ciel ! Que dis-tu ? Saurais-tu,
    mon fils, quel fut mon libérateur ?
    LE JEUNE BERGER. Je serais bien trompé, où c’était mon Pere.
    Souvent il m’a raconté l’histoire de la bataille, &amp; souvent je
    lui ai entendu dire, l’homme que j’ai emporté du champ de bataille
    serait-il encore en vie ?
    LE VIEILLARD. O Dieu ! Anges du Ciel ! Cet homme généreux serait
    ton pére !
    LE JEUNE BERGER. Il avait une cicatrice ici – (en montrant sa
    jouë gauche) – il avait été blessé par l’éclat d’une lance :
    peut-être le fut-il avant qu’il t’emportât de la mélée.
    Le VIEILLARD. Sa jouë était couverte de sang quand il m’emporta.
    O mon enfant ! o mon fils !
    LE JEUNE BERGER. Il mourut il y a deux ans, &amp; comme il était
    pauvre, je suis réduit pour vivre à garder ces chevres. Le vieillard
    l’embrassa, &amp; dit ; le g ciel en soit béni ; je pourrai te
    recompenser de ses bienfaits. Viens, mon fils, viens avec moi :
    qu’un autre garde ces chevres.
    Ils descendirent ensemble dans la vallée &amp; ils marchérent
    vers la demeure du vieillard. Il était riche en champs &amp; en
    troupeaux, &amp; une fille aimable était sa seule héritiére. Mon
    enfant, lui dit-il, celui qui m’a sauvé la vie était le pére de ce
    jeune berger. Si tu pouvais l’aimer, je serais heureux de te voir
    unie avec lui ! Le jeune homme était d’une figure aimable. La
    fraicheur &amp; la gaïté brillaient sur son visage ; des boucles
    d’un blond doré ombrageaient sont front, &amp; le feu brillant de
    ses yeux était tempéré par une douce modestie. La jeune fille avec
    une réserve ingenuë demanda trois jours pour y penser ; mais le
    troisiéme lui parut bien long. Elle donna sa main au jeune
    homme, &amp; le vieillard versa des larmes de joye &amp; leur dit ;
    que ma bénédiction repose sur vous, mes enfans ! C’est aujourd’hui
    que je suis le plus heureux des hommes.
    
     
    
  


  LETTRE  DE MR. GESSNER A MR. FUSLIN  AUTEUR DE L’HISTOIRE DES
  PEINTRES SUISSE S.  SUR LE PAYSAGE.
  
  
  
    LETTRE SUR LE PAYSAGE.
    Vous pensez donc, Monsieur, que je pourrais interesser, peut-être
    même devenir utile, en indiquant la route que j’ai suivie pour
    parvenir à pratiquer les arts du dessein dans un âge peu favorable
    aux grands succès. Il seroit à desirer fans cloute que les artistes
    célébrés eussent éxécuté un semblable projet. Quel avantage ne
    tirerait-on pas de l’histoire des peintres, si elle contenait avec
    les evénemens de leur vie le recit des progrès de leurs talens ?
    nous y verrions les differentes routes qui peuvent conduire au même
    but, les obstacles qui s’y rencontrent, les moyens de les surmonter,
    le dévelopement des lumieres relatif au dévelopement du
    génie, &amp; aux observations que la pratique entraîne ; &amp; si
    ces sortes de détails étaient écrits par les artistes mêmes, ils
    offriraient certainement cette vérité précieuse &amp; utile, &amp;
    cet intérêt séduisant qui l’accompagne toujours.
    Peut-être, il est vrai, ne trouverait-on pas dans ces simples
    recits la profondeur de recherches que s’efforcent d’atteindre ceux
    qui dissertent sur les arts sans les pratiquer ; mais ceux qui les
    éxercent y touveraient des ressources &amp; des connaissances que
    l’experience feule peut donner.
    C’est ainsi que l’ouvrage de Lairesse si secourable pour les
    jeunes eléves lui a mérité le titre de bienfaiteur des arts que ses
    travaux ont illustrés. C’est ainsi que le livre de Mengs peut aider
    ses rivaux à s’égaler à lui, en donnant plus à penser en peu de
    lignes sur les vrais principes de la peinture que de longs ouvrages.
    S’il laisse desirer quelquefois plus de clarté comme Philosophe,
    combien ne dedommage-t-il pas comme artiste, lors qu’il expose ses
    procédés, ses principes, &amp; qu’il fait admirer l’énergie, le gout
    épuré, la finesse qu’on a droit d’attendre de celui que ses
    contemporains appellent le Raphaël de son Siécle.
    Me sera-t-il permis de revenir à moi après m’être élevé si haut ?
    Oserais-je remplir ma promesse ? moi, qui n’ai fait que les premiers
    pas dans la carriere, &amp; qui me trouverai peut-être arrêté par
    des occupations &amp; des circonstances forcées. Mais je me suis
    engagé, c’est au nom de l’amitié ; l’amitié sera mon excuse.
    Vous scavez que le sort ne semblait pas me destiner à pratiquer
    la peinture. Cependant un penchant naturel, marqué dans ma premiere
    jeunesse par des Essais continuels, semblait indiquer que la nature
    ne s’accordait point sur cet objet avec des circonstances d’état qui
    ne dépendent point d’elle, je crayonnais donc dans mon enfance tout
    ce qui s’offrait à moi, sans pouvoir deviner alors ce que
    signifiaient ces avertissemens, &amp; sans qu’on y fit assez
    d’attention pour les mettre à profit ; je ne fis aucun progrès, mon
    gout se ralentit, mes plus belles années s’écoulérent ; mais les
    beautés de la nature, les excellentes imitations de ce grand modéle
    ne cessaient point de faire sur moi les impressions les plus vives.
    J’avais abandonné le crayon ; une impulsion secrette me fit prendre
    la plume, &amp; par ce moyen dont la pratique m’offrait moins
    d’obstacles, j’imitai des scénes naïves, des beautés pitoresques,
    enfin les charmes de la nature qui me touchaient le plus.
    
    Ce fut au Paysage que mon penchant me fixa : je cherchai avec
    ardeur les moyens de satisfaire mes desirs, &amp; embarassé de la
    route que je devais tenir, je dis, il n’est qu’un seul modele, il
    n’est qu’un seul maitre, &amp; je me mis à dessiner d’après nature.
    Mais j’appris bientôt que ce grand &amp; sublime maître ne
    s’explique clairement qu’à ceux qui ont appris à l’entendre. Mon
    éxactitude à le suivre en tout m’égara : je me perdais dans des
    détails minutieux qui detruisaient l’effet de l’ensemble ; je ne
    saisissais pas cette maniere de rendre qui sans être servile ni
    lechée, exprime le veritable caractère des objets. Mes arbres
    étaient dessinés avec sécheresse &amp; ne se détachaient point par
    masses. L’ensemble était interrompu par un travail sans goût. En un
    mot mon œil trop fixé sur un point, n’était point éxercé à embrasser
    un espace. J’ignorais cette adresse qui ajoute ou retranche dans les
    parties que l’art ne peut atteindre. Mon premier progrès fut donc de
    m’appercevoir que je n’en faisais pas ; le second d’avoir recours
    aux grands maitres &amp; aux principes qu’ils ont établis par leurs
    préceptes ou leurs ouvrages ; &amp; cette marche n’est-elle pas
    celle qui est naturelle à tous les arts ? Les premiers qui les ont
    cultivés sont tombés dans la sécheresse qu’on leur reproche, par une
    éxactitude trop grande à imiter la nature, dont ils sentaient, pour
    ainsi dire, trop en détail les beautés. En effet ces détails sont
    éxécutés par nos premiers peintres d’une maniere aussi finie clans
    les objets subordonnés que dans les parties les plus saillantes.
    Ceux qui les ont suivis ont remarqué ces deffauts, on a senti qu’une
    imitation caracteristique était plus interessante que l’imitation
    des parties. Les idées de masses, d’effets, d’ordonnance se sont
    offertes : ces idées ont produit des principes, &amp; les grands
    peintres se sont dirigés à un effet général comme les poëtes à un
    intérêt dominant.
    je m’occupai donc à étudier les grands maitres, à faire un choix
    entre eux &amp; à ne m’attacher surtout qu’aux meilleurs ouvrages.
    Car je sentis que ce qui est le plus nuisible dans l’étude des
    modéles c’est le médiocre. Le mauvais frappe &amp; repousse ; mais
    ce qui n’est ni bon ni absolument mauvais trompe en offrant une
    facilité seduisante &amp; dangereuse. C’est par cette raison que la
    gravure qui pourrait contribuer au progrès des arts, si elle
    s’occupait d’avantage du choix des originaux, &amp; de la maniere de
    les bien rendre, peut être nuisible par la quantité d’ouvrages
    médiocres qu’elle multiplie sans cesse. Combien de productions de
    cet art ont éxigé le travail d’une année, qui ne méritent pas
    l’attention d’un moment ! Mais que Raphaël soit traduit par un
    sçavant burin, qu’un jeune Artiste s’aide de ce secours, bientôt il
    ne pourra supporter les ouvrages sans noblesse &amp; fans
    expression ; il sentira jusqu’où peut s’élever l’excellence de
    l’art. Le moyen de connaitre &amp; de fuir le médiocre est la
    méditation &amp; l’imitation des beaux ouvrages, ou à leur défaut
    des plus belles traductions qu’on en a faites, car c’est ainsi qu’on
    peut designer les belles Estampes. Faites etudier à un jeune
    dessinateur les têtes de Raphaël, il ne verra qu’avec dégoût les
    figures mesquines des peintres médiocres. Mais si vous le nourrissez
    premierement de ces substances insipides n’aura-t-il pas bientôt
    perdu le gout necessaire pour sentir l’excellence de
    l’Antinoüs &amp; de l’Apollon. L’un marchera avec sûreté dans la
    carriere, l’autre chancellera continuellement dans sa route &amp; ne
    connaitra pas même sa faiblesse.
    C’est d’après ces reflexions que, me guidant sur les pas des
    maitres, j’osai me créer une methode. Mon premier precepte sut de
    passer d’une partie principale aux autres, sans m’arrêter à vouloir
    saisir tout à la fois les details infinis que j’appercevais dans
    chacune. Je m’accoutumai par ce moyen à dessiner ou plutôt à
    disposer les arbres par masses en choisissant Waterloo pour
    modelle ; plus je meditai cet artiste, plus je trouvai dans ses
    païsages le vrai caractere de la nature, &amp; plus cette decouverte
    me frappa, plus je trouvai de plaisir à l’imiter. Ce sut donc à lui
    que je dus enfin la facilité de rendre mes propres pensées, mais
    c’était en empruntant son stile. Alors pour éviter ce qu’on nomme
    maniere, je hazardai de mettre plus de varieté dans mes
    études, &amp; d’associer à mon premier maitre des artistes dont le
    goût différent du sien avaient cependant comme lui le naturel
    &amp; la vérité pour objet.
    Swanefeld &amp; Berchem presiderent tour-à-tour à mes travaux ;
    semblable à l’Abeille, je cherchai du miel fur plusieurs fleurs ; je
    consultai, j’imitai, &amp; revenant à la nature, partout où je
    trouvais un arbre, un tronc, un feuillage qui attirait mes regards,
    qui fixait mon attention, j’en faisais des esquisses, plus ou moins
    terminées. Par ce procedé, je joignis à la facilité, l’idée du
    caractere ; &amp; je me formais une maniere qui me devenait plus
    personelle. Il est vrai qu’un premier penchant me ramenait souvent à
    mon premier guide ; je retournais à Waterloo lors qu’il s’agissait
    de la disposition des arbres ; mais Berchem &amp; Salvator Rosa
    obtenaient la préférence, lorsqu’il s’agissait de disposer des
    terrasses &amp; de caracteriser des Roches. Meyer,
    Ermels &amp; Hakert m’aidaient à distinguer les verités de la
    nature, &amp; le Lorrain m’instruisait du beau choix des
    Sites &amp; du bel accord des fonds. J’appris en l’étudiant à imiter
    les campagnes verdoyantes, les doux lointains &amp; ces degradations
    admirables par l’artifice caché de leurs nuances. Enfin j’eus
    recours à Wouwermans pour ces fuyans legers &amp; suaves qui
    éclairés par une lumiere moderée &amp; revêtus d’un tendre gazon,
    n’ont de deffaut que de paraitre quelquefois trop veloutés.
    Passant ainsi de l’imitation variée à l’observation constante,
    retournant ensuite à la nature, je sentis enfin que mes efforts
    devenaient moins penibles. Les masses &amp; les formes principales
    se developaient à mes yeux ; des effets que je n’aurais point vus,
    me frappaient : j’allai jusqu’à rendre d’un seul trait, ce que l’art
    ne saurait detailler sans se nuire ; ma maniere dévénait expressive.
    Combien de sois avant ces premiers progrès, j’avais cherché, sans
    les trouver, des objets favorables à l’imitation ; combien il s’en
    offrait à mes yeux ! Ce n’etait pas cependant que chaque site ou
    chaque arbre réunit toute la beauté pittoresque que je pouvais
    desirer ; mais mon œïl exercé ne voyait plus d’objèts sans y demêler
    des formes, qui me plaisaient, ou des caracteres qui fixaient mon
    attention. Je n’appercevais plus d’ombre, qui n’eût quelque branche
    bien jettée, quelque masse de feüillage agréablement disposée,
    quelque partie du tronc dont la singularité sut piquante. Une pierre
    isolée me donnait l’idée d’un Rocher, je l’exposais au soleil sous
    le point de vuë le plus relatif à ma pensée, &amp; donnant dans ma
    pensée plus d’étenduë aux proportions, j’y decouvrais les plus
    brillans effets du clair-obscur, des demiteintes &amp; des reflets.
    Mais lorsque de cette maniere nous recherchons nos parties dans la
    nature, nous devons nous garder de ne pas nous laisser entrainer
    trop par le singulier. Recherchons le beau &amp; le noble dans les
    formes en menageant avec gout les formes qui ne sont que bisares.
    C’est l’idée de la noble simplicité de la nature qui doit modérer un
    essor qui porterait l’artiste au goût du merveilleux, à
    l’exageration, peut-être même au chimerique, &amp; l’eloignerait
    par-là du vraisemblable qui est la vérité des imitations.
    Quant à la maniere dont j’executais mes études, elles n’étaient
    ni des desseins rendus ni de simples esquisses. Plus une partie de
    mon sujet me semblait interessante, plus j’en terminais au premier
    coup la representation.
    Il est des artistes qui se contentent de derober à la hâte par de
    simples Croquis, un tableau rendu que la nature leur presente. Ils
    reservent de suppléer à loisir ce qui manque à leur esquisse.
    Qu’arrive-t-il ? L’habitude de leur maniere l’emporte sur l’idée
    qu’ils ont prise trop légérement, &amp; le caracteristique de
    l’objèt s’echappe &amp; disparait. Qui pourra supléer à ce merite ?
    ce ne sera ni la magie du Coloris, ni les effets du clair-obscur :
    ils pourront séduire un moment ; mais l’œil severe cherchera le
    vrai, le naturel, &amp; ne le trouvant point se detournera de
    l’ouvrage avec dédain.
    Mais si je voulais faire usage de mes etudes faites d’après la
    nature dans l’invention d’un ensemble, j’y trouvais dequoi
    m’intimider &amp; m’embarasser, je tombais dans ces details factices
    qui ne s’accordaient plus avec la simplicité &amp; la vérité des
    parties que j’avais derobées à la nature. je ne voyais pas dans mes
    paysages le grand, le noble, l’harmonie, cet effet touchant dans
    l’ensemble. J’etois donc obligé d’avoir recours aux maitres, qui me
    parurent exceller le plus dans la composition.
    Everdinghen, que je n’ai point encor nommé m’offrit souvent alors
    cette simplicité champêtre qui plait même dans les contrées où regne
    la plus grande varieté ; je trouvai dans ses ouvrages, des torrens
    impetueux, des Roches brisées &amp; couvertes d’épaisses
    brossailles, des lieux agrestes où la pauvreté trouve un azile
    heureux dans la plus simple chaumiere.
    Cependant si sa touche hardie &amp; spirituelle était capable de
    m’inspirer, je ne crus pas qu’il fut le seul dont il fallait suivre
    l’exemple. je pensai même qu’il n’était pas inutile d’avoir appris,
    avant de l’imiter, à peindre les rochers dans un meilleur gout.
    Dietrich me l’enseigna. Les morceaux qu’il a composés dans ce genre
    sont tels qu’on dirait que c’est Everdingen qui les a faits, mais
    qu’il s’est surpassé lui même.
    Swanefeld à son tour m’offrit la noblesse des idées. J’admirai
    l’effet prodigieux de son execution &amp; celles des lumieres
    restetées qui rejaillissent d’une maniere si piquante sur ses
    grandes masses d’ombres. Salvator Rosa m’entrainait souvent par la
    chaleur &amp; la fougue de son genie ; Rubens par la hardiesse de
    ses compositions, par le brillant de son coloris, par le choix de
    ses sujets. Mais les deux Poussins &amp; Claude Lorrain
    m’attacherent enfin uniquement. C’est dans leurs ouvrages que je
    trouvai jointes la noblesse &amp; la verité. Ce n’est pas une
    simple &amp; servile imitation de la nature. C’est un choix du beau
    le plus sublime &amp; le plus interessant. Un genie poetique reunit
    dans les deux Poussins tout ce qui est grand, tout ce qui est noble.
    Ils nous transportent dans ces tems pour lesquels
    l’histoire &amp; surtout la Poësie nous remplissent de veneration,
    dans ces Païs où la nature n’est point sauvage mais surprenante dans
    sa varieté ; où sous le ciel le plus heureux chaque plante acquiert
    toute sa perfection. Les fabriques qui ornent les tableaux de ces
    artistes celebres offrent le gout épuré de l’architecture antique.
    Les figures ont le maintien noble, la demarche assurée ; c’est ainsi
    que nous nous representons les Grecs &amp; les Romains, lorsque
    notre imagination dans l’enthousiasme de leurs grandes actions se
    transporte aux siecles de leur gloire &amp; de leur prosperité. Le
    calme &amp; l’aménité regnent surtout dans les contrées, qu’a sçu
    créer le pinceau du Lorrain. La feule vue de ses tableaux excite
    cette émotion douce, ses sensations délicieuses que le spectacle
    d’une nature choisie a droit de porter dans notre ame. Ses campagnes
    font riches fans confusion ; elles font variées fans desordre, mais
    toutes presentent l’idée de la paix &amp; du bonheur. C’est toujours
    une terre fortunée qui prodigue ses bienfaits à ceux qui l’habitent,
    un ciel pur &amp; serein fous lequel tout germe &amp; tout fleurit.
    Non content de me remplir des principes &amp; des beautés que
    m’offraient les ouvrages de ces grands maitres de l’art, j’essayai
    de retracer de memoire les principaux traits qui m’avaient frappé
    dans ces beaux modeles. Je copiai quelques uns de leurs
    ouvrages &amp; je conserve ces essais qui me rappellent &amp; la
    route que j’ai suivie &amp; les guides qui me l’ont ouverte. De
    cette methode que je m’étais formée, il m’est resté l’habitude utile
    de tracer, pour en mieux garder le souvenir, les
    compositions &amp; les sites des ouvrages qui m’interessent
    particulierement. Peut-etre regardera-t on ce soin comme superflu,
    puisque les gravures faites d’après les plus beaux tableaux
    pourraient m’en donner des images plus exactes. Mais la peine que
    j’ai prise, lorsque je les ai tracées moi même, m’en fait conserver
    une idée plus durable. Combien de collections d’estampes &amp; de
    desseins ressemblent à ces nombreuses bibliotheques dont les
    professeurs ne tirent aucun profit !
    Cependant lorsque je m’étais attaché trop longtemps à penser
    d’après les maitres que j’avais choisis, j’éprouvais une timidité
    plus grande. S’agissait-il d’inventer, surchargé, pour ainsi dire,
    des grandes idées des celebres artistes, je reconnaissais ma
    foiblesse &amp; humilié de mon peu de force, je sentais combien il
    était difficile de les atteindre. Je remarquais combien par une
    imitation trop continuë l’imagination perd son essor. Le celebre
    Frey en est un exemple ; &amp; le plus grand nombre des graveurs
    confirme cette observation. En effet les ouvrages de leur
    composition sont en general ce qu’ils ont fait de plus mediocre.
    Occupés sans-cesse à rendre les idées des autres, astreints à les
    copier avec la plus scrupuleuse exactitude, cette hardiesse, cette
    fougue d’imagination, sans laquelle on n’invente point, s’affaiblit
    ou se perd. Effrayé par ces reflexions j’abandonnai mes originaux,
    je quittai mes guides &amp; me livrant à mes propres idées, je me
    prescrivis des sujets, je me donnai des problêmes à resoudre. Je
    cherchai à connaitre ainsi ce qui pouvait mieux convenir à mes
    faibles talents. J’observais ce qui m’était le plus
    difficile &amp; je decouvrais à quelles études il me fallait
    desormais porter ma plus grande attention. Alors les difficultés
    commencérent à disparaitre. Mon courage s’augmenta. Je sentis que
    mon imagination s’étendait en prenant des forces. Malheur aux
    artistes &amp; aux Poetes, serviles esclaves de leurs modeles. Ils
    ressemblent à l’ombre qui suit le corps jusques dans ses moindres
    mouvemens. Je me gardai bien cependant d’abandonner l’usage que je
    m’etais fait de derober à la nature, un trait, un souvenir de ce
    qu’elle m’offrait de singulier, de piquant ou d’agreable. Toujours
    fourni de ce qui m’etait necessaire, toujours attentif à ce qui se
    presentait à mes yeux, n’ayant point honte de me retirer un moment à
    part pour remplir mes tablettes, un tableau, une estampe, un site,
    un effet, un grouppe, une phisionomie, tout me payait
    tribut, &amp; mes esquisses ou mes croquis même étaient pour mon
    imagination une espece de chiffre qui lui rappellait des idées dont
    sans cela la trace rapide &amp; legere se ferait infailliblement
    échappée. Une pensée conçuë dans la premiere chaleur, un effet dont
    on est rempli au premier coup d’œïl ne sera jamais aussi bien rendu
    que par le trait qu’on en forme à l’instant qu’on en est frappé.
    Dans ces premieres émotions si precieuses à saisir, il n’est pas
    jusqu’au mediocre qui ne puisse occasionnner quelque pensée
    heureuse. Quel Poete n’a pas enfanté quelquefois un bon vers dont un
    vers mediocre lui donnait l’idée ! C’etait un diamant informe. Il
    l’a brillanté. Les œuvres de Merian, à qui l’on ne rend pas assez de
    justice, renferment des verités prises sur la nature avec le plus
    beau choix. Qu’est-ce qui peut donc deguiser leur merite ? le ton
    insipide de l’execution. Donnez à ses arbres &amp; à ses fonds la
    legereté de Waterloo ; repandez sur ses rochers &amp; sur toute sa
    composition plus de varieté, vous verrez naitre des effets brillans
    dont l’éclat &amp; l’agrément seraient honneur au genie &amp; dont
    la disposition &amp; les fonds se trouvent tout entiers dans
    Merian.
    Mais ce n’est pas assez d’avoir sans cesse fous les yeux &amp; la
    nature &amp; les excellens ouvrages des grands maîtres. Lisez encore
    l’histoire de l’art &amp; celle des artistes. Cette lecture étend le
    cercle de nos connaissances, elle nous rend attentifs aux
    differentes revolutions arrivées dans l’empire des arts. Elle porte
    ceux qui les exercent à s’occuper plus fortement de ce qui doit être
    leur objèt principal. Comment ne pas s’interesser au fort d’un homme
    dont nous admirons les talens ? Comment ne pas rechercher &amp; voir
    avec interet les ouvrages d’un homme dont le caractere &amp; le fort
    nous ont touchés ? Pourrait-on connaitre la véneration avec laquelle
    on parle des grands artistes &amp; de leurs ouvrages immortels, sans
    concevoir une plus haute idée de l’importance de l’art ? Peut on
    être instruit de l’ardeur infatigable avec laquelle ils ont
    travaillé, pour atteindre la perfection, fans se sentir soulagé des
    peines que l’on a prises ? jusques à leurs fautes nous instruisent,
    jusques à leurs malheurs nous attachent
    Mais puisque je me suis écarté de la pratique de l’art pour
    m’étendre à quelques idées théoriques, puisque j’indique les moyens
    de nourrir l’imagination &amp; d’élever le genie, je dois
    recommander aux jeunes artistes la lecture des bons Poëtes. Quel
    secours peut leur être plus utile pour épurer leur gout, exalter
    leurs idées &amp; féconder leur imagination ? Le Poëte &amp; le
    Peintre rivaux &amp; amis empruntent de la même source, puisent dans
    la nature &amp; se communiquent leurs richesses, tous deux suivant
    des regles analogues. De la varieté sans confusion. Voilà le grand
    principe de toutes leurs compositions. Enfin la même delicatesse de
    tact &amp; de gout doit les guider dans le choix des circonstances,
    des images, des details &amp; de l’ensemble. Que d’artistes seraient
    plus heureux dans leur choix, que de Poëtes mettraient plus de
    vérité dans leurs tableaux &amp; de pittoresque dans leur
    expression, si les uns &amp; les autres savaient réunir la
    connaissance approfondie des deux arts.
    Les anciens &amp; surtout les Grecs dont la langue est si
    poëtique, dont les tableaux sont si vrais ne connaissaient point la
    belle facilité de nos Poëtes modernes qui pour avoir entassé des
    images &amp; des figures prises au hazard, osent s’attribuer le mot
    du Correge &amp; s’ecrient, nous aussi sommes des Peintres. Qu’ils
    lisent ce que Mr. Webb a écrit sur le beau dans la peinture. Rien ne
    prouve mieux ce que j’avance que la maniere dont il developpe ses
    principes. Il les éclaircit presque toujours par quelque passage
    tiré des grands Poëtes de l’antiquité, &amp; nous montre ainsi que
    ces genies superieurs ont vraiement connu le beau &amp; le sublime
    des arts, bien eloignés sans doute de l’idée que s’en forment ceux
    de nos Poëtes qui s’adressent à Durer pour peindre les graces où à
    Rubens pour rendre cette beauté idéale qui doit caracteriser une
    Déesse ou le plus haut degré de la beauté d’une mortelle.
    Mais pour revenir aux arts dont je m’occupe ; que je plains le
    Païsagiste insensible que les peintures sublimes de Tomson ne
    peuvent inspirer ! En lisant les descriptions de ce grand maitre on
    croit voir les tableaux de nos plus fameux artistes. On pourrait
    transporter sur la toile &amp; réaliser ce qu’il décrit dans ses
    scenes variées, c’est tantôt la simplicité de Berchem, de Potter ou
    de Roos, tantôt la grace &amp; l’amenité de Lorrain, souvent son y
    retrouve ce caractere noble &amp; grand du Poussin, &amp; par des
    oppositions si précieuses pour l’effet, le ton
    melancolique &amp; sauvage de Salvator Rosa. Qu’il me soit permis de
    rappeller à cette occasion un de nos Poëtes presque oublié ; Brockes
    qui observant la nature jusques dans ses details, doué d’un
    sentiment vif &amp; delicat, recevait les impressions les plus
    douces &amp; se sentait ému des moindres circonstances. Une plante
    couverte de rosée &amp; frapée par l’eclat du soleil allumait son
    enthousiasme. Un oiseau inquiet du sort de ses petits le remplissait
    d’interet. Ses tableaux, il est vrai, trop recherchés peuvent être
    justement critiqués, mais ils ne sont pas moins un riche magazin de
    peintures &amp; d’images, empruntées de la nature &amp; dans
    lesquelles elles se reconnaissent comme dans une glace fidelle qui
    ne supprime rien de ce qui lui est offert.
    Faudra-t-il donc, diront quelques artistes en laissant échapper
    un sourire ironique, faudra-t-il donc joindre à tant d’études qui
    nous sont necessaires, celles qui appartiennent aux
    litterateurs &amp; aux savans ? faudra-t-il lire ou peindre ? Si
    vous faites cette question, quel besoin d’y repondre ? Ah ! vous
    peindrez sans aucun secours les débris d’une étable &amp; des
    païsans yvres. Efforcez vous alors de prodiguer les effets du
    clair-obscur &amp; la magie de la couleur, vous aurez au moins sans
    fatiguer votre genie le merite d’une exécution brillante ; mais
    n’aspirez pas à flatter l’esprit &amp; à toucher les ames. N’exigez
    que des yeux le tribut qui n’est du qu’à la main.
    Voilà, mon cher ami, les observations que mes études m’ont
    occasionnées. Voici le plan que je me suis formé. Le succès ne
    depend point de mes seuls desirs. Ce n’est point à moi, c’est au
    public qu’est reservé le droit de me juger. Mais je crois avoir
    celui d’avancer que la methode la plus prompte &amp; la plus sure
    est de travailler alternativement d’après les chefs d’œuvres des
    grands maitres &amp; d’après la nature, &amp; d’apprendre ainsi à
    comparer la plus belle expression de l’art avec la nature
    même &amp; les beautés de la nature avec les ressources de
    l’art.
    Si dans les circonstances où je me suis trouvé, il ne m’a pas été
    possible de parvenir plus loin, au moins j’ai senti avec un respect
    religieux combien de reflexions &amp; d’etudes sont necessaires pour
    atteindre les sublimes hauteurs d’un art divin. Quel sera donc le
    sort de ceux qui ne joindront pas le travail obstiné à la meditation
    habituelle ? Que l’artiste qui meprise ou neglige ces grands moyens,
    renonce à la recompense qui n’est duë qu’aux ames
    actives &amp; sensibles. Il n’est point de reputation pour lui, si
    le gout de son art ne devient point une passion violente ; si les
    heures qu’il employé à le cultiver ne font pas les plus delicieuses
    de sa vie, si l’etude n’est pas sa veritable existence &amp; son
    premier bonheur, si la societé des artistes n’est pas celle qui lui
    plait le plus, si la nuit même les idées de son art n’occupent pas
    ou ses veilles ou ses songes, si le matin il ne vole pas à son
    attelier avec un nouveau transport ; malheur à lui surtout s’il se
    borne à flatter le mauvais gout de son siecle, s’il se complait dans
    les frivolités applaudies, s’il ne travaille pas pour la veritable
    gloire, pour la posterité. Jamais elle ne sera mention de lui,
    jamais son nom ne sera repeté, jamais ses ouvrages n’echaufferont
    les désirs ou ne toucheront l’aime des mortels fortunés qui
    cherissent les arts, qui honorent leurs favoris &amp; qui
    recherchent leurs ouvrages.
    Cette lettre passe déja les bornes que je m’etais prescrites.
    Souffrez cependant, Monsieur que j’y joigne encore les souhaits que
    je forme depuis longtems pour une entreprise qui contribuerait sans
    doute au progrès des arts du dessein. Les jeunes artistes me
    paraissent desirer des methodes claires &amp; concises qui les
    guident. Je souhaiterais que l’on composat des livres d’elemens à
    l’usage des eleves &amp; des maitres. Nous avons quelques ouvrages
    excellens. Mais ils ne sont ni assez simples ni assez pratiques pour
    ceux qui commencent. Dans l’ouvrage que je propose il faudrait
    premierement exposer les regles fondamentales de l’art avec toute la
    clarté &amp; toute la precision possible ; il faudrait ensuite les
    appliquer à différens exemples ; il serait necessaire que ces
    exemples sussent tirés des gravures faites d’après les meilleurs
    tableaux des grands maitres. Pour chaque branche de l’art on
    developperait la methode la plus sure, on indiquerait les principaux
    ouvrages &amp; les plus fameux artistes de ce genre. Les elemens de
    Preysler sont presque generalement adoptés dans l’Allemagne. On en
    tourmente les jeunes gens ; cependant les contours de ce maitre font
    souvent incorrects. Ses têtes ont un caractere commun. Quelques
    elemens de dessein qui ont paru dans les païs où l’on exerce les
    arts présentent des exemples qui ne peuvent guider surement les
    jeunes artistes, parceque le trait en est trop negligé, &amp; que la
    correction est la base sur laquelle doit s’établir l’instruction. Je
    pense qu’il ferait encore important d’ajouter aux methodes dont je
    viens de donner l’idée, un recueil de descriptions exactes des
    meilleurs tableaux qui existent en tout genre &amp; des gravures de
    ces tableaux faites avec le plus grand soin. Un examen de ces
    ouvrages d’après les veritables principes de l’art ferait une
    excellente leçon. Il est vrai qu’il serait difficile de l’etendre
    jusques à la couleur. Mais l’accord du clair-obscur y pourrait être
    discuté, &amp; des observations sur le rapport qu’il a avec
    l’harmonie du coloris suppléeraient en partie à ce qu’on pourrait
    desirer &amp; ne pourraient manquer d’interesser &amp; d’instruire
    l’artiste &amp; le connaisseur. Il serait essentiel dans le plan que
    je propose de ne choisir que les meilleures compositions de chaque
    age ; il ne faudrait s’attacher qu’à celles où se remarque
    particulierement le caractere de leur tems &amp; de leur école.
    Les descriptions que l’on trouve dans le livre de Boydels, dans
    les écrits de Winkelman, de Hagedorn, de Richardson &amp; de
    quelques autres pourraient servir de modeles. Celle du tableau
    d’autel, du Chev. Mengs, à Dresde, inserée dans la bibliotheque des
    Belles-lettres &amp; des beaux arts. Tom. III. est un chef d’œuvre
    qui suppose la connoissance la plus profonde de toutes les parties
    de l’art. Aussi l’ouvrage dont je trace l’idée ne peut être utile
    qu’autant qu’il sera traité par les plus grands artistes ou les
    connaisseurs les plus instruits. Ce n’est qu’aux Hagedorns, aux
    Casanoves, aux Wattelets, aux Cochins &amp; c. qu’il est permis de
    l’entreprendre.
     
    Le prix actüel de ce volume est de 24. Liv. de France.
    
    
    </p>
</body>
</text>
</TEI>