<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Art du tailleur / contenant le tailleur d''habits d''hommes, les culottes de peau, le tailleur de corps de femmes &amp; enfants, la couturière &amp; la marchande de modes / par M. de GarsaultArt du tailleur / contenant le tailleur d''habits d''hommes, les culottes de peau, le tailleur de corps de femmes &amp; enfants, la couturière &amp; la marchande de modes / par M. de Garsault (1769)</title>
      <author>Garsault, François-Alexandre-Pierre de (1693-1778)</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>imp. de Delatour</publisher>
      <date>2017-01-16</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>









  AVANT-PROPOS.
  L’ART de se vêtir, dont l’origine est de toute antiquité, est
  certainement un des plus essentiels au genre humain ; aussi en est-on
  pleinement convaincu : c’est pourquoi en essayant de le décrire ici,
  il seroit superflu de commencer par s’étendre sur son
  utilité &amp; ses avantages ; on dira seulement que le but des Nations
  a d’abord été de dérober à la vue l’entiere nudité, &amp; en même
  temps de garantir le corps des attaques de l’air ; &amp; que de la
  nécessité de se couvrir, on est parvenu à la grâce des vêtements sous
  des formes différentes, à la distinction des Peuples, &amp; parmi
  chacun, à celle des différents états &amp; conditions, ce qui a donné
  lieu à la parure &amp; à la magnificence, principalement chez les
  Nations policées.
  Comme ce Traité est entrepris par un François, sous les auspices de
  l’Académie des Sciences de Paris, il croit devoir donner ici par
  préférence l’idée des habillements de sa Nation, tant anciens que
  modernes : notre goût naturel sur cet article est reconnu dans tout le
  continent ; &amp; si l’Art du Tailleur François, ainsi que ceux qu’on
  y a joints, sont bien conduits, on ose se flatter que leur description
  acquerra le mérite que lui aura donné la Nation même.
  Dans les commencements de la Monarchie, les Ouvriers qui faisoient
  l’habillement se nommoient Tailleurs de
  Robes, attendu qu’à l’exemple des Romains, nos vêtemens étoient
  des robes plus ou moins longues. Ces Ouvriers furent érigés en corps
  de Communauté sous ce titre par Philippe IV. dit le Bel, qui leur
  donna des Statuts en 1293. Dans l’intervalle de ce temps, jusqu’au
  regne de Charles IV, succéderent insensiblement aux robes plusieurs
  especes de Vestes, par-dessus lesquelles on mettoit des manteaux plus
  ou moins longs : ces vestes se sont appellées des
  Pourpoints. En conséquence, sous ce
  dernier Roi, les ci-devant Tailleurs de Robes reçurent des Lettres
  Patentes &amp; de nouveaux Statuts en 1323. sous le titre de
  Maîtres Tailleurs
  Pourpointiers.
  On voit dans les Statuts des Cordonniers, la permission à eux
  accordée de faire les collets des Pourpoints : apparemment qu’au tems
  de cette permission, ces collets étoient de cuir.
  Les Maîtres Pourpointiers ne vêtissoient que le corps proprement
  dit ; il y avoit d’autres Ouvriers qui construisoient l’habillement de
  la ceinture en bas, comme haut &amp; bas de chausses,
  caleçons, &amp; c. Ces derniers furent érigés en corps de Maîtrise
  en 1346 par Philippe VI, dit de Valois, sous le titre de
  Maîtres Chaussetiers : ils
  subsistent encore en partie sous celui de
  Boursiers Culottiers ; mais ceux-ci
  ne travaillent qu’en peaux chamoisées.
  Enfin ces différents Métiers furent heureusement réunis en un seul
  corps par Henri III en 1588, sous la dénomination de
  Maîtres Tailleurs d’Habits, avec
  pouvoir de faire tous vêtements d’homme &amp; de femme, sans aucune
  exception. Ceux-ci se sont volontairement partagés en deux branches,
  dont l’une s’adonnoit entiérement aux habits d’homme &amp; de femme,
  l’autre à ne faire que les corps &amp; corsets des
  femmes &amp; enfans, avec quelques vêtemens qui s’y joignent. Cette
  seconde branche n’a subi aucun changement ; mais Louis XIV. dit le
  Grand, ayant jugé à propos d’ôter à la premiere la faculté de faire
  les habits de femmes, créa en 1675 un corps de Maîtrise féminin sous
  le titre de Maîtresses Couturieres,
  auxquelles il donna pouvoir de construire tous les vêtements de leur
  sexe.
  L’ouvrier qui dans l’Art du Boursier s’est restraint à construire
  des culottes de peau, bas &amp; gants, a tant d’affinité avec celui
  qui les fait de toutes autres especes d’étoffes, qu’il ne doit pas
  paroître déplacé d’en expliquer la manufacture à la fuite de celle du
  Tailleur d’habits pour homme ; d’autant plus encore, que celui-ci
  concourt avec le premier, étant permis à tous les deux de faire
  bourses à cheveux &amp; calottes.
  Depuis plusieurs années quelques femmes de Marchands Merciers se
  sont donné le titre de Marchandes de
  Modes ; non seulement comme Mercieres elles vendent les rubans,
  gazes, rezeaux, &amp; autres enjolivements qui servent à décorer les
  habits de femmes, mais elles deviennent les Ouvrieres de leurs
  marchandises, les attachent &amp; ajustent ; de plus elles font
  certains vêtements que les femmes mettent par-dessus l’habit
  ordinaire, raison de les citer à la suite de l’Art de la Couturière,
  pour expliquer la façon dont elles construisent ces derniers
  vêtements.
  En conséquence de tout ce qui vient d’être dit, on commencera par
  une explication succinte, mais suffisante, des habillements François
  depuis Clovis jusqu’à notre tems : cette explication sera éclairée par
  plusieurs. Figures. Ensuite viendra l’Art du Tailleur d’habits
  d’homme, terminé par la façon de la Culotte de peau ; puis le Tailleur
  de Corps de femme &amp; enfants ; ensuite l’Art de la
  Couturiere, &amp; la Marchande de Modes pour la partie des vêtements
  qu’elle construit.
  On verra que non-seulement à cause de l’intime liaison que ces Arts
  ont naturellement ensemble en qualité de vêtemens, mais encore par le
  peu d’étendue de la plûpart, dont la partie plus considérable est
  celle du Tailleur, il convenoit mieux de les rassembler en un seul
  ouvrage, que d’en faire autant de petits Traités séparés.
  Pour parvenir à connoître mieux ce qui concerne les anciens
  habillements François, on a eu recours à M. Jolly, Bibliothécaire du
  Roi, Garde des Desseins de sa Bibliotheque de Paris, qui a eu la bonté
  d’en communiquer nombre de très-précieux sur cette matiere. Pour tout
  le reste on a consulté des Artistes versés &amp; consommés dans leurs
  Arts. Le sieur Bertrand, Tailleur pour homme, rue Comtesse d’Artois ;
  le sieur Carlier, Boursier-Culottier, rue des Cordeliers, près la
  Fontaine ; le sieur Vacquert, Tailleur de Corps pour femmes
  &amp; enfans, rue S. Honoré, vis-à-vis l’Opéra, chez un Chandelier, à
  côté de la tête noire ; Madame Luc, ci-devant Couturiere de Madame la
  Princesse de Carignan, rue Cassette, vis-à-vis la rue Carpentier ;
  Mademoiselle du Buquoy Marchande de Modes dans l’Abbaye S.
  Germain-des-Prés.
  On a peu profité d’ailleurs de quelques ouvrages qu’on a
  découverts, dont un imprimé en 1671 qui a pour titre :
  le Tailleur sincere, par Benoit
  Boulay, Maître Tailleur, au
  fauxbourg S. Germain, dédié à sa Communauté. Ce livre est composé d’un
  avis très-court qui renvoyé le Lecteur à 50 planches en taille-douce
  qui contiennent 108 coupes d’habits pour tous états &amp; conditions,
  jusqu’à un habit de pauvre, celui du Pape, du grand Turc, &amp; c. le
  tout sans aucune explication. Les habits de son tems ne ressembloient
  pas à ceux du nôtre ; ainsi on ne peut tirer grand profit de ce
  livre ; on citera seulement dans l’article de la Coupe une remarque
  extraite de son avis qu’on a cru mériter quelque considération.
  En 1720 un particulier nommé de
  Cay, présenta a l’Académie des Sciences de Paris, une nouvelle
  maniere de tailler un justaucorps qu’il avoit imaginé : son
  justaucorps n’étoit composé que de 6 piéces, au lieu de 22 dont il dit
  que les habits étoient composés de son tems. Cette invention a des
  inconvénients qui sont cause
  qu’elle n’a eu aucune suite : elle est insérée avec estampe dans le
  quatrieme tome des Machines de l’Académie.
  En 1734 parut un petit Livre sous le titre de
  Tarif des Marchands
  Frippiers-Tailleurs-Tapissiers, &amp; c.
  propre à déterminer la quantité d’étoffe nécessaire pour en doubler ou
  en couvrir d’autres, par M. Rollin, Expert-Ecrivain-Juré. C’est une
  liste disposée en colonnes comme le Livre des Comptes faits de
  Barrême, avant laquelle on voit une Table qui peut servir à mesurer la
  largeur des étosses avec le pied de Roi, dans le cas où on n’auroit
  point daune ; comme cette Table est courte, on la trouvera transcrite
  à l’article des Etoffes.
  
  
  
    CHAPITRE PREMIER.  De l’Habit
    François.
    CE Chapitre est destiné à donner une explication abrégée des
    habits tant d’hommes que de femmes depuis Clovis jusqu’à présent,
    relative à 3. Planches qui représentent leurs variétés successives
    en 39 Figures ; mais il est bon d’avertir que , les 4 premieres
    Figures de la premiere Planche sont tout ce qu’on a pu trouver à cet
    égard pendant les 9 premiers siecles de la Monarchie, c’est-à-dire,
    depuis l’année 480, tems où Clovis commença de régner,
    jusqu’à 1200 sous Philippe-Auguste. Peut-être n’y a-t-il point eu de
    variétés de mode dans ces tems éloignés parmi un peuple sauvage qui
    ne songeoit qu’à étendre ou à maintenir ses conquêtes, sans se
    piquer de transmettre à la postérité les effigies des hommes
    remarquables parmi eux, &amp; conséquemment leurs vêtements. Il
    n’est pas même sûr que la Figure
    A de la premiere Planche, prise
    sur le tombeau de Clovis, n’ait pas été faite après coup.
    La Figure B paroît moins
    équivoque, parce que son habillement approche beaucoup de celui du
    peuple Romain. La Figure C qui
    est celle d’un soldat, paroît encore hazardée ; il est à présumer
    que l’habit des soldats Francs tenoit beaucoup de celui des troupes
    Romaines. La Figure D est
    de 1204 : son vêtement, quoique ce soit celui d’une femme, approche
    si fort de celui de Clovis, que l’on seroit tenté de croire que les
    femmes n’avoient pas changé de mode depuis son regne jusqu’à celui
    de Philippe-Auguste.
    Quoi qu’il en soit, on va procéder à l’explication de toutes les
    Figures des trois premieres planches.
    Parmi les nombreux Recueils qu’on a parcourus, on n’a exprimé que
    les variétés qui s’éloignent assez l’une de l’autre pour faire
    appercevoir des différences dignes d’être remarquées.
    
      PLANCHE PREMIERE.
      PREMIER
      RANG.
      Fig. A, Clovis vêtu d’une
      longue Robe a, Toga, serrée par
      une ceinture b, Zona, de
      laquelle pend une bourse ou escarcelle
      c, Crumena scortea ; par-dessus
      la robe un manteau d, Lucerna,
      ouvert &amp; attaché à chaque épaule avec un bouton ou une
      rosette. Les souliers ouverts sur le coudepied.
      Fig. B, Habillement de la
      Nation imitant ceux des Romains. On apperçoit la tunique
      a, Tunica, par-dessus laquelle
      on voit le manteau à la Romaine appellé
      Chlamydes bb, dont le
      derriere &amp; le devant se joignent sur l’épaule droite
      c, &amp; laissent le bras droit
      libre ; d espece de
      brodequins.
      Fig. C, un Soldat : cette
      figure est tirée de la Milice Françoise du Pere Daniel, Auteur de
      l’Histoire de France ; elle est factice étant composée parties par
      parties de plusieurs Auteurs anciens qu’il cite.
      Fig. D, une femme en 1204 ;
      a Tunique ;
      b Robe ;
      c Manteau imitant celui de
      Clovis ; d espece de Coëffe ou
      Voile.
      SECOND
      RANG.
      Fig. E, un homme en 1285 ;
      aa Robe à manches pleines ;
      b Escarcelle ;
      cc Chaperon ou Cappe ;
      d Bonnet.
      Fig. F, Soldat en 1346, vers
      le tems de la derniere Croisade ;
      a Casque ;
      bb Cotte de mailles ; c la
      Croix sur la poitrine ; d Arme
      singuliere : elle a échappé aux recherches du Pere Daniel.
      Nota. Que pour tout le reste
      des Figures, on n’indiquera plus que les siecles dans lesquels les
      changements sont arrivés.
      SIECLE
      1300.
      Fig. G, une femme ;
      a Tunique ;
      bb Robe ;
      c Bonnet haut &amp; pointu ;
      d Voile de gaze prenant de la
      pointe du bonnet &amp; tombant jusqu’aux talons ;
      e Gaze accompagnant les côtés
      du visage ; ff Mitaines. Cet
      habillement pris à la fuite des Croisades paroît avoir été fait à
      l’imitation de celui des femmes Turques.
      Fig. H, un homme ;
      aa Tunique à larges manches ;
      b Escarcelle ;
      cc Manipules doubles ;
      dd Chaperon à longue queue.
      Fig. I, une femme ;
      a Robe ;
      bb Surcotte ;
      cc Manipules simples en
      dehors.
      SIECLE
      1400.
      Fig. K, un homme ;
      aa Pourpoint plissé ;
      b Fichu ;
      c Toque ;
      dd Pantalon ;
      e petits Brodequins terminés
      par des Souliers pointus qu’on nommoit
      Souliers à la poulaine.
      Fig. L, un homme ;
      aa Pourpoint avec un
      collet &amp; plissé ; bb
      Manches pendantes du Pourpoint ouvertes au milieu pour passer les
      bras ; c le Poignard pendant à
      la ceinture par-devant ; d
      Bonnet plat ; ee Sabots pointus
      à la poulaine.
      Fig. M, un homme ;
      aa Pourpoint long non plissé
      ayant un collet &amp; à manches ordinaires ;
      b Escarcelle plissée ;
      c Toque ;
      d Bande venant de la Toque
      relevée sur l’épaule ; e
      Brodequins.
      SIECLE
      1500.
      Fig. N, un homme ;
      a Bonnet orné d’une plume par
      devant ; b Pourpoint par-dessus
      une Veste lacée ; c un Manteau
      long &amp; traînant, à manches pendantes &amp; ouvertes par-devant
      pour y passer les bras ; d un
      Pantalon ou chausses ; e des
      Bottes molles ou brodequins.
      Fig. O, un homme ;
      aa Pourpoint à courtes
      basques ; bb petit Manteau ;
      cc Manches tailladées ;
      dd haut-de-Chausses ;
      ee Souliers tailladés ;
      f Toque avec une plume ;
      g petite Fraise.
    
    
      PLANCHE II.
      Fig. P, François I. Roi de
      France ; aa Pourpoint ;
      bb Manteau ;
      cc Manches tailladées ;
      dd Chausses ;
      ee
      Jarretieres ; ff Souliers de
      chambre tailladés ; g Toque
      avec plumet.
      Fig. Q, un homme ;
      a Pourpoint boutonné ;
      bb petites Basques ;
      c Collet fraisé ;
      dd petit Manteau ;
      ee Gregues ;
      ff Bas-de-chausses ;
      g Toque à plumet ;
      hh Souliers découpés.
      Fig. R, un homme ;
      aa Pourpoint à petites
      basques ; bb Manteau ;
      cc Manches tailladées ;
      dd Chausses ;
      e Fraise ;
      f Toque à forme élevée ornée de
      plumes.
      SIECLE
      1600
      Fig. S, une femme en corps
      de Robe ; a Fraise ;
      bb Panier ;
      cc Jupe ;
      dd Parements ;
      ee Manchettes ;
      f Toque.
      Fig. T, Henri IV, Roi de
      France ; aa Pourpoint à petites
      basques, bb Trousses ;
      cc Fraise ;
      dd Souliers à grandes pieces ;
      e Toque.
      Fig. un homme ;
      aa Pourpoint a grandes
      basques &amp; a manches ouvertes ;
      bb Culotte ;
      cc grand Rabat qui couvre les
      épaulés ; d Bonnet a forme
      élevée ; ee Rosettes aux
      souliers.
      Fig. X, une femme ;
      aa Corps de robe ;
      bb Manches ouvertes ;
      cc Vertugadin ;
      dd Collet monté ;
      e Bonnet ou Cornette a pointe
      rabattue : ff Manchettes
      troussées.
      Fig. Y, Louis XIV, Roi de
      France ; aa Pourpoint ;
      bb Rabat de dentelle a glands ;
      cc Chemise ;
      d Baudrier ;
      cc Gregues ;
      f f Perruque ;
      g Chapeau orné de plumes ;
      hh Souliers quarrés à talons
      hauts &amp; à grandes rosettes.
      Fig. Z. une femme ;
      a Corps de robe ;
      bb Bas de robbe ;
      c Jupe ;
      d Coëfsure en cheveux terminée
      par des rangs de Rubans ; ee
      Collerette de dentelle. Cette mode excepté la coëffure, subsiste
      encore chez le Roi comme habit de cérémonie, sous le nom de
      Robe de Cour ou
      grand Habit : il est détaillé
      ci-après dans l’article du Tailleur de Corps.
      SIECLE
      1700.
      Fig. AA, une femme ;
      a Manteau troussé ;
      b Jupon ;
      c Coëffure haute à barbes ;
      dd Falbala.
      Fig. BB, une femme ;
      a Coëffure haute à trois
      rangs ; bb Parements de la
      robe ; cc robe traînante ;
      d Jupon ;
      e Falbala.
    
    
      PLANCHE III.
      Outre les Figures entieres de femmes répandues dans ces trois
      Planches, on en a trouvé, en parcourant les Siecles, plusieurs
      autres qui méritent d’être
      remarquées, &amp; pour ne pas
      multiplier les Figures entieres, on en a formé un rang de Bustes
      dont le haut de cette planche est décoré : celui qui est marqué
      d’une croix est d’une femme du siecle 1300 ; toutes celles
      marquées d’un gros point sont de 1400 ; &amp; les deux étoilées
      de 1500.
      Nota. On verra la Coëffure
      actuelle des femmes dans l’Art du Perruquier, dont l’impression
      est précédente à celui-ci.
      Fig. CC, un homme en
      Justaucorps, veste &amp; culotte ;
      a Echarpe ;
      b Cravatte passée dans la
      boutonnière ; cc Perruque ;
      dd Chapeau orné d’un plumet ;
      ee Bas roulés avec la culotte ;
      ff Souliers quarrés par le
      bout &amp; à talons hauts.
      Fig. DD, une femme en
      Manteau troussé &amp; avec une coëffe &amp; une écharpe ;
      a Coëffe ;
      bbb Echarpe ;
      cc Jupe garnie de falbalas ;
      d Éventail.
      Fig. EE, une femme ;
      aa Coëffure en papillon ;
      bb Panier.
      Fig. FF, un homme enveloppé
      dans un Manteau.
      Nota. Que le dernier rang de
      cette Planche est relatif au Tailleur de Corps, &amp; à la
      Couturiere ci-après.
    
  
  
    CHAPITRE II.  L’ART DU TAILLEUR
    D’HABITS D’HOMME.  Idée générale
    de cet Art.
    L’OUVRIER qui exerce cet Art, lequel consiste particuliérement à
    préserver lé corps des injures de l’air, &amp; par accessoire à le
    décorer suivant ses dégrés d’aisance, de dignité ou d’opulence : cet
    Ouvrier, dis-je, ne doit s’appliquer qu’à envelopper son modele
    animé, de façon qu’il puisse se mouvoir dans son enveloppe sans
    gêne &amp; sans contrainte ; &amp; de plus que son ouvrage soit
    accompagné dé toute la grâce dont il est susceptible enfin qu’il en
    résulte un tout ensemble agréable aux yeux, &amp; le plus avantageux
    qu’il est possible à celui pour lequel il est fait.
    Ce n’est nullement les vêtements que cet Art a
    exécutés, &amp; peut construire par la suite dans le monde habillé,
    qui font la science du Tailleur ; mais on doit être assuré que celui
    à qui les principes fondamentaux sont familiers, &amp; qui de plus a
    le coup d’œil juste &amp; gracieux, possede sans difficulté le moyen
    sur de réussir ; il devient même un homme rare, si on y ajoute la
    probité. Ainsi que le vêtement soit plus ou moins serré, ample,
    plissé, &amp; c. s’il connoît la bonne &amp; vraie maniere de
    tailler, assembler, coudre &amp; monter toutes les pieces d’un
    vêtement quelconque, il ne s’agit plus pour lui que de lui donner
    toute l’élégance dont il est susceptible en perdant préalablement le
    moins d’étoffe qu’il sera possible ; c’est dans cette derniere
    circonstance que gît le talent supérieur. Le Tailleur donc qui sçait
    exécuter avec précision, grace &amp; épargne l’habit complet
    François, &amp; on peut dire Européen, qui est le Justaucorps, la
    veste &amp; la culotte, comme étant le vêtement le plus compliqué,
    parviendra sans peine à construire toutes autres especes
    d’habillements.
  
  
  
  
    CHAPITRE III.  Des
    Etoffes.
    IL se trouve tant d’étoffes de largeurs différentes dont on peut
    faire des habits, que ce seroit perdre l’objet de vue si on
    entreprenoit d’en faire ici la recherche &amp; le détail ; il faut
    se restraindre à désigner les plus usitées &amp; leurs différents
    aunages.
    POUR LES DESSUS.
     
    Etoffes de Laine.
    
    Les Draps de Silésie, la Calmande, le Camelot, le Baracan,
    sont de deux tiers de large.
    Etoffes de Soie,
    or &amp; argent.
     
    Les Velours, les Moires, plusieurs Taffetas &amp; autres étoffes
    de Soie, d’or &amp; d’argent, ont près de demi-aune de large.
     
    POUR LES DOUBLURES.
     
    Etoffes de Laine.
    Les Toiles de Coton ont une demi-aune ou environ de large.
    Le Raz-de-Castor, le Voile, la Serge ont une demi-aune de
    large.
     
    Etoffes de Soie.
     
    Les Taffetas pour doublure, ont deux tiers de large.
    Les Serges de soie, le Raz-de-Saint-Cir, ont une demi-aune de
    large.
     
    TABLE DES AUNAGES
     
    Réduits en pieds &amp; en parties
    de pieds &amp; pouces, tirés du tarif du Tailleur, Par M.
    Rollin.
    
      
        Une Etoffe
        
        de 4 tiers fait 58 pouces ou 4 pieds 10 pouces
        2/9.
      
      
        
        
        de 5 quarts fait 54 pouces ou 4 pieds
        6 pouces 7/12.
      
      
        
        
        de 4 quarts fait 43 pouces ou 3 pieds 7 pouces
        1/3.
      
      
        
        
        de 3 quarts fait 32 pouces ou 2 pieds 8 pouces
        3/4.
      
      
        
        
        de 5 huitiemes fait 27 pouces ou 2 pieds 3 pouces
        7/24.
      
      
        
        
        de demi-aune fait 21 pouces on 1 pied 9 pouces
        5/6.
      
      
        
        
        de 5 douziemes fait 18 pouces ou 1 pied 6 pouces
        7/36.
      
      
        
        
        de 7 seiziemes fait 19 pouces ou 1 pied 7 pouces
        5/48.
      
    
    
    
  
  
    CHAPITRE IV.  Les Vêtements
    François compris dans ce Traité.
    LE Justaucorps, la Veste &amp; la Culotte composent ce qu’on
    nomme l’habit complet : on les
    voit détaillés
    Planche 5 &amp; 7, &amp; en
    place, Planche 4,
    Fig. E.
    Le Surtout qui est une espece de Justaucorps.
    Le Volant, autre espece destiné à mettre par-dessus le
    Justaucorps ordinaire ou par-dessus le Surtout.
    La Fraque, espece de Justaucorps leger, nouvellement en
    usage.
    Le Veston, espece de Veste moderne à basques courtes.
    La Redingotte, espece de manteau pris des Anglois, qui le nomment
    Ridinchood, qui signifie habit
    pour monter à cheval, dont nous avons fait le mot Redingotte : on le
    voit détaillé Pl. 8,
    fig. FF ; &amp; en place
    Pl. 4,
    fig. D.
    Le Manteau : il se met par-dessus l’habit ; on le voit détaillé
    Pl. 10,
    fig. I ; &amp; en place
    Pl. 3.
    fig. FF.
    La Roquelaure, espece de Manteau, Pl. 8,
    fig. I.
    La Soutanelle, qui est le Justaucorps des Ecclésiastiques.
    Le Manteau court, espece de petit Manteau Ecclésiastique que les
    Abbés mettent par-dessus la Soutanelle ; on le voit détaillé
    Pl. 10, fig. II ; &amp; en place
    Pl. 4, fig H.
    La Soutanne, espece de robe longue &amp; traînante des
    Ecclésiastiques ; on la voit détaillée
    Pl. 8,
    fig. III ; &amp; en place
    Pl. 4,
    fig. I.
    Le Manteau long, espece de manteau Ecclésiastique à queue
    traînante ; on le voit détaillé
    Pl. II.
    La Robe de Palais, robe longue &amp; traînante qui se met
    par-dessus le Justaucorps de tous les gens de Justice lors de leurs
    fonctions ; on la voit détaillée Pl.
    9, fig. I ; &amp; en place
    Pl. 4,
    fig. G.
    La Robe-de-Chambre, robe longue qu’on met en se
    levant &amp; après s’être deshabillé ; on en voit de deux sortes
    détaillées Pl. 9, fig.
    II &amp; III.
    La Camisole est, pour ainsi dire, une Veste de dessous qu’on met
    souvent immédiatement sur la peau : il s’en fait à
    manches &amp; sans manches ; cette derniere se nomme un gilet.
    
    
  
  
    CHAPITRE V.  Instruments du
    Tailleur.
    COMME toute la manufacture du Tailleur ne consiste qu’à tracer,
    couper &amp; coudre, il n’auroit besoin que de craye, de cizeaux
    D, d’un dés à coudre,
    d’aiguilles, de fil &amp; de soye, si ce n’étoit qu’en faisant ces
    opérations, il ne peut s’empêcher de corrompre &amp; chiffonner un
    peu les endroits qu’il travaille ; c’est pourquoi afin de les
    remettre à l’uni, d’applatir ses coutures, &amp; de remettre
    l’étoffe dans son premier lustre, il est obligé de faire une espece
    de repassage au moyen du petit nombre des instrumens suivants.
    A Le Carreau. C’est pour ainsi dire le seul instrument
    nécessaire ; les autres ne sont qu’auxiliaires : il est entiérement
    de fer, plus grand &amp; du double plus épais qu’un fer à repasser ;
    il est quarré par un bout, &amp; terminé en pointe par l’autre ; il
    a une poignée qui n’est point fermée pardevant.
    Le Carreau s’employe toujours chaud ; on ne doit le chauffer que
    sur de la braise, prenant bien garde qu’il ne s’y trouve point de
    fumerons ; il ne faut pas le trop chauffer ; on essaye son dégré de
    chaleur en l’approchant de la joue, ou bien en le passant sur un
    morceau d’étoffe qu’il ne doit pas roussir lorsqu’il est au dégré
    convenable.
    Comme tous les Instruments suivants au nombre de quatre, font
    destinés à aider le travail du carreau, leurs usages conjointement
    avec le sien va suivre leurs descriptions.
    La Craquette B est un instrument totalement de fer ; celui qui
    est représenté ici est quarré ; au milieu de chaque face est une
    rainure : on fait des craquettes en triangle ; à celles-là les
    rainures coulent le long de chaque angle : la craquette s’employe
    toujours chaude, mais moins que le carreau.
    Le Billot C est un instrument
    de bois plein, de 4 pouces d’épaisseur, de 6 pouces de
    haut, &amp; de 9 à 10 pouces de long.
    Le Passe-carreau n’est différent du billot, que parce qu’il est
    du double plus long.
    Le Patira EE est de laine ;
    c’est le Tailleur même qui le construit en cousant l’un à l’autre de
    grosses lisieres de drap, dont il forme un morceau quarré d’un
    pied &amp; demi ou environ ; on peut en faire un sur le champ d’un
    morceau d’étoffe ; mais le meilleur est de lisieres.
     
    Usage des Instruments.
     
    1o. Le grand usage de la
    Craquette est pour les boutonnieres ; on les pose sur ses
    rainures, &amp; pressant la pointe du carreau à l’envers de la
    boutonnière le long de son milieu, ses côtés s’unissent &amp; se
    relevent. 2o. Le Billot sert
    à applatir les coutures tournantes, &amp; le Passe-carreau à
    applatir pareillement les coutures droites &amp; longues. On les
    pose sur ces instruments, &amp; on les presse à l’envers avec le
    carreau ; il sert encore de la même façon à unir toutes les coutures
    des rabattements de la doublure avec le dessus.
    3o. Le Patira sert à unir
    les galons après qu’ils sont cousus ; on met dessus l’étoffe
    galonnée, le galon en dessous, du papier entre le galon &amp; le
    patira, &amp; on preste le carreau à l’envers ; mais aux galons de
    livrée veloutés, on ne met point de papier, de peur de placer le
    velours.
    Nota. Qu’aux draps seuls, afin
    de conserver leur lustre aux endroits des coutures, il faut,
    aussi-tôt qu’on a levé le carreau, appuyer son bras à plat sur la
    couture, &amp; l’y laisser jusqu à ce qu’elle soit refroidie, parce
    que la chaleur du carreau pompe une humidité en ermée dans l’apprêt
    du drap qu’on empêche par cet expédient de s’évaporer.
    Le Bureau : les Tailleurs
    nomment ainsi la table quelconque fur laquelle ils
    tracent &amp; taillent leurs étoffes.
    L’Etabli est la table sur
    laquelle ils cousent &amp; travaillent assis à plat, les jambes
    croisées.
  
  
    CHAPITRE VI.  Des Points de
    Couture.
    COMME la connoissance des différents points de couture est
    essentielle aux Tailleurs, on va tâcher de les détailler ici le plus
    intelligiblement qu’il sera possible, en les accompagnant de figures
    qui puissent aider à les faire comprendre. La figure de chacun est
    dessinée sur trois faces, au bas de la Pl. 5. l’une représente
    l’épaisseur des étoffes vues de face &amp; un peu éloignées l’une de
    l’autre, pour faire appercevoir le chemin que le point parcourt ;
    l’autre fait voir l’apparence des points serres du côté où l’on
    coud ; la troisième montre le même point vu par-dessous.
     
    PLANCHE
    POINTS SIMPLES
     
    1.
     
    Le point devant.
    Piquez les deux étoffés du haut en bas &amp; du bas en haut
    toujours également sans vous arrêter,
    a dessus,
    b dessous.
     
    2.
     
    Le point de côté.
    Après avoir piqué les deux étoffes de bas en haut, ramenez par
    dehors le fil en dessous ; continuez toujours de même ; quand le
    dessous dépasse, on pique au travers,
    c dessus,
    d dessous.
    3.
    L’arriere-point ou
    point-arriere.
    Les deux étoffes piquées de bas en haut, repiquez de haut en bas,
    au milieu du point en arriere, &amp; toujours ainsi d’un seul coup
    de main sans changer l’aiguille de situation &amp; sans vous
    arrêter, e dessus,
    f dessous.
    4.
    Le point lacé.
    Il se travaille comme le point-arriere, excepté qu’il se fait en
    deux temps ; quand vous êtes revenu en haut, vous ferrez le point ;
    puis retournant l’aiguille la pointe en bas vous repiquez en arriere
    comme au précédent ; celui-ci est le plus solide des points simples,
    g dessus,
    h dessous.
    POINTS A RABATTRE ET DE RENTRAITURE.
    On appelle points à
    rabattre &amp; de rentraiture, ceux dont on se sert quand après
    avoit joint deux étoffes ensemble par leurs bords à l’envers avec un
    point simple, &amp; les avoir retournés à l’endroit tout le long de
    ladite couture, on s’en sert pour serrer les deux retours l’un
    contre l’autre ; ce qui rend la jonction des pieces extrêmement
    solide.
    5.
    Le point à rabattre sur la
    main.
    Piquez de haut en bas, puis de bas en haut, toujours en avant,
    les points près à près, &amp; à égale distance,
    i dessus,
    m dessous.
    6.
     
    Le point à rabattre sous la
    main.
    Il se fait comme le précédent, excepté qu’ayant percé l’étoffe
    supérieure, vous allez par dehors piquer l’étoffe inférieure au
    travers ; puis vous les percez toutes deux en remontant : on se sert
    de ce point pour coudre la doublure au-dessus quand il la dépasse :
    k dessus,
    n dessous.
    7.
    Le point à rentraire.
    Ce point s’exécute comme le point à rabattre sur la main ; mais
    il se fait en deux temps comme le point lacé en retournant
    l’aiguille ; avant d’employer celui-ci on coud, comme il est dit
    ci-dessus, les deux envers avec quelquun des points simples ; puis
    on retourne la piéce à l’endroit, &amp; tirant de chaque main pour
    découvrir où est la couture, on serre avec ce point les deux retours
    l’un près de l’autre : les points doivent être
    très-courts &amp; prendre très-peu d’étoffe pour s’y confondre, de
    façon qu’à peine puisse-t-on les appercevoir ;
    l’dessus,
    Le dessous.
     
    Le point perdu.
     
    Suivez le même procédé qu’on vient de donner pour rentraire ;
    vous serez ici le point arriere, qu’à peine doit-on appercevoir ;
    c’est ce qu’on nomme dans ce cas le
    point perdu.
    Nota. Que le point de
    rentraiture est celui qu’on fait aux draps, à la ratine &amp; autres
    étoffes qui ont de la consistance ; &amp; qu’aux étoffes de soie
    légeres, comme la lustrine, le camelot de foie, &amp; c. on se sert
    du point perdu.
    Le numéro 8 est relatif à la Couturiere ; on y renverra quand on
    traitera son Art ci-après.
    Les points qui forment les
    boutonnieres.
     
    Toute boutonniere n’est pas construite par le Tailleur : il s’en
    fait de diverses façons, soit en galon, en broderie, &amp; c. qu’il
    ne fait qu’espacer &amp; coudre ; mais quand il les forme lui-même
    il se sert de trois sortes de points : d’abord il trace sa
    boutonnière avec deux points longs &amp; paralleles
    r, qu’il nomme
    points coulés ; ces deux points
    dessinent, pour ainsi dire, la boutonniere, &amp; c’est leur
    disposition qu’il appelle la
    passe : il enferme la passe d’un bout à l’autre dans ce qu’il
    nomme le point de
    boutonniere, &amp; finit par faire les deux brides, une à
    chaque bout, par trois petits points coulés près-à-près qu’il
    enferme ensuite dans une rangée de points noués.
    Le point de boutonniere t, se
    pique de dessus en dessous, le long de la passe, se releve ensuite
    un peu en arriere &amp; d’équerre à la passe ; l’aiguille ayant
    repercé en dessus, on la fait entrer, avant de serrer, dans l’espece
    d’anneau que la premiere piqûure a formé le long de la passe, ce qui
    fait un noeud qui prend la passe en se serrant ; on continue ainsi
    jusqu’à ce que toute une passe soit couverte de nœuds ; on les
    travaille ainsi toutes deux ; il ne s’agit plus que de faire une
    bride à chaque bout.
    Pour faire la bride, on commence par trois petits points coulés
    près-à-près du sens des points de boutonniere ; puis on les
    enveloppe avec le point de bride qui est une espece de point noué
    tel qu’on peut le comprendre par la figure
    S ; ce point n’entre pas dans
    l’étoffe, il ne prend que les trois points coulés.
  
  
  
  
    CHAPITRE VII.  Prendre la
    Mesure.
    Ici commence le travail du Tailleur.
    L’habit complet consistant, comme on a déja dit, en justaucorps,
    veste &amp; culotte, il est nécessaire que ces trois parties soient
    proportionées à celles du corps qu’elles doivent couvrir : il faut
    donc prendre les mesures de chacune sur la personne pour laquelle
    elles doivent être faites ; c’est la premiere opération du
    Tailleur ; elle s’exécute avec des bandes de papier larges d’un
    pouce &amp; cousues bout à bout
    jusqu’à la longueur suffisante, ce qui s’appelle une
    mesure.
    On porte successivement cette mesure depuis le bout qu’on a
    déterminé être celui d’en haut par une hoche qu’on a faite à son
    extrémité, aux endroits dont on doit connoître les dimensions, soit
    en longueur, soit en largeur ; on marque chacune sur la mesure par
    un ou deux petits coups de cizeau. Le Tailleur doit reconnoître par
    la suite toutes ces hoches &amp; entailles ; un peu d’habitude y
    parvient aisément.
    Dans le tems que le Tailleur prend la mesure, il doit encore
    observer ce qu’il ne peut marquer sur le papier ; c’est la structure
    du corps, comme les épaules hautes ou avalées, la rondeur &amp; la
    tournure du ventre, la poitrine plate ou élevée, &amp; c. afin de
    tailler en conséquence ; à l’égard des défauts de conformation, son
    Art est de les pallier par des garnitures, soit de toile, de laine,
    de coton, &amp; c. pour les plus considérables, on taille au prorata
    une houette gommée, on l’ouvre en deux, &amp; on la garnit de crin à
    matelas.
     
    Mesures en papier. Pl. 7, Fig.
    VI.
    
      
        a, Grosseur du
        bras.
        m, Hauteur de la
        poche de l’habit.
      
      
        b, Quarrure du
        derriere.
        n, Longueur de la
        veste.
      
      
        c, Quarrure du
        devant.
        o, Longueur du
        derriere de l’habit.
      
      
        d, Longueur jusqu’au
        coude.
        p, Longueur du
        devant de l’habit.
      
      
        e, Longueur du
        bras.
        q, Grosseur de la
        culotte au genou.
      
      
        f, Grosseur du
        milieu du corps.
        r, Grosseur au
        milieu de la cuisse.
      
      
        g, Grosseur du
        haut.
        s, Grosseur au haut
        de la cuisse.
      
      
        h, Grosseur du
        bas.
        t, Grosseur de la
        ceinture.
      
      
        i, Longueur de la
        taille.
        u, Longueur de la
        culotte.
      
      
        l, Hauteur de la
        poche de la veste.
         
      
    
    Nota. Que quoique toutes ces
    mesures se marquent toujours sur la même bande de papier, celles de
    la culotte seulement ont été mises dans la Planche sur une seconde
    bande pour éviter la confusion.
    Il a paru convenable pour éclairer davantage cette opération, de
    la transporter sur le sujet même ; c’est pourquoi on a dessiné les
    trois Figures ABC, Pl. 4, sur
    lesquelles les mesures sont marquées aux endroits où le Tailleur les
    prend.
    
      
        Pl. 4, Fig. A, pour le
        justaucorps.
        ff, Longueur de tout
        le bras.
      
      
        a, Quarrure de
        derriere.
        mm, Longueur de la
        taille.
      
      
        bb, Quarrure de
        devant.
        ii, Longueur jusqu’à
        la poche du justaucorps.
      
      
        cc, Grosseur du haut
        du corps.
        
      
      
        g, Grosseur du
        milieu du corps passant sous les bras.
        l, Longueur du
        devant du justaucorps.
      
      
        
        p, Longueur du
        derriere du justaucorps.
      
      
        h, Grosseur du bas
        du corps.
        
      
      
        d, Grosseur du
        bras.
        Fig. B, pour la
        veste.
      
      
        ee, Longueur du bras
        jusqu’au coude.
         
      
    
    Les mesures se prennent comme pour le justaucorps, mais un peu
    plus justes pour la veste dans toutes ses proportions, c’est-à-dire
    qu’au justaucorps on ne porte la mesure que jusqu’au bout des
    boutonnieres en devant, &amp; que les mêmes mesures doivent aller
    jusqu’au bord de la veste ; il ne reste plus qu’à prendre sa
    longueur jusqu’à la poche.
    
      
        o, Longueur de la
        veste.
        r, Le haut de la
        cuisse.
      
      
        n, Longueur jusqu’à
        la poche.
        s, Le milieu de la
        cuisse.
      
      
        Fig. C, pour la
        culotte.
        t, La grosseur au
        genou.
      
      
        q, Le tour de la
        ceinture.
        u, La longueur de la
        culotte.
      
    
  
  
    CHAPITRE VIII.  Tracer sur le
    Bureau.
    AVANT de décrire la maniere de tracer à la craie &amp; de tailler
    tout vêtement, il est bon d’observer préalablement que parmi les
    étoffes qui fervent à l’habillement, plusieurs étant de largeurs
    différentes, on pourroit être embarrassé de savoir la quantité
    d’aunes que l’on doit employer, si on n’avoit pas une regle générale
    de proportion de laquelle on puisse partir pour connoître ce qu’il
    faut d’étoffe de plus ou de moins sur la longueur, relativement à sa
    largeur. Cette regle est tirée du Livre de Benoît Boulay, dont il
    est parlé dans l’Avant-propos. Il dit que » s’il manque deux doigts
    ou environ, c’est-à-dire, un pouce &amp; demi sur une aune de large,
    ce sera une diminution d’un demi quart sur trois aunes ; qu’ainsi si
    on a besoin de trois aunes de long sur une aune de large, &amp; que
    l’étoffe ait un pouce &amp; demi moins de l’aune sur sa largeur, on
    sera obligé de rapporter ce pouce &amp; demi sur la
    longueur, &amp; de prendre trois aunes demi quart de long ; enfin il
    faut ajouter en longueur ce qui manque en largeur.
    Le Tailleur étant muni de sa mesure &amp; de l’étoffe qu’il va
    employer, il commencera, si c’est du drap, par en arracher les
    lisieres ; ensuite il l’étend sur le bureau, &amp; le plie bien
    exactement en deux sur sa longueur ; si c’est une étoffe étroite, il
    la plie en deux moitiés sur sa largeur ; ainsi il a toujours
    l’étoffe double ; il trace sur celle de dessus, &amp; coupe toutes
    les deux du même coup de cizeau.
    Il est bon qu’il ait plusieurs modeles en papier de différentes
    tailles &amp; grosseurs, jusqu’à la hauteur de la patte seulement,
    ce qui l’aide beaucoup pour tracer le corps de l’habit : quand il en
    a choisi un qui aille à peu-près à sa mesure, il l’applique sur
    l’étoffe où il le trace légérement avec de la craie ; puis portant
    sa mesure à plat de place en place, &amp; faisant une marque de
    craie à l’extrémité de chaque mesure, il dessine ensuite entiérement
    le corps, en passant sa craie par toutes les marques qu’il vient de
    faire : il aura aussi des modeles pour les manches, les
    parements &amp; les devants de culotte ; mais il doit avant de faire
    cette opération, avoir combiné ses places pour toutes les piéces de
    l’habit, de façon qu’après qu’il les aura coupées, il se trouve le
    moins de déchet que faire se pourra : chacun a sa routine ; mais
    ceux qui demandent plus d’étoffe qu’il n’en faut à d’autres, ne sont
    pas les plus habiles à la taille ; ou bien, &amp; c.
     
    REMARQUES.
     
    Aux étoffes qui ont du poil, le sens de l’étoffe est du côté où
    le poil descend, il n’y a qu’aux velours où il doit être en haut ;
    comme aussi a toutes étoffés à figures il ne faut pas que le dessein
    soit renversé.
    Celles qu’on a choisies ici pour servir à la description des
    vêtements qui vont suivre, sont en étoffes larges, le drap de quatre
    tiers de largeur, &amp; en étroites le velours de demi-aune ou
    environ.
    Le Tailleur auquel on s’est adressé, a disposé ses traces comme
    elles sont représentées, Planches 7. 8. 9. 10. &amp; 11.
     
    L’Habit complet en drap de quatre
    tiers de large, tracé dans trois aunes &amp; demi de long,
    Planche 7, Figure I.
     
    JUSTAUCORPS.
    
      
        AA, Les deux
        devants.
        ments.
      
      
        BB, Les deux
        derrieres.
        E, Les deux
        pattes.
      
      
        CC, Les quatre
        quartiers de manches.
        
      
      
        DD, Les quatre
        quartiers de pare-
        
      
    
    VESTE.
     
    
      
        aa, Les deux
        devants.
        cc, Les quatre
        quartiers de manches
      
      
        bb, Les deux
        derrieres.
        d, Les deux
        pattes.
      
    
    CULOTTE.
     
    
      
        1, Les deux devants.
        3, Les deux pieces de la ceinture,
      
      
        2, Les deux derrieres.
        4, La petite patte de devant.
      
    
    On ajoute un bord de col de quatre à cinq lignes de large quand
    il est redoublé autour du haut du justaucorps &amp; de la veste,
    pour les border &amp; fortifier ; on ajoute aussi à la culotte une
    petite sous-patte pour border la poche en travers. Ces morceaux sont
    si peu de chose, qu’on ne les met pas ici en ligne de compte ; on
    les trouvera par-tout dans le déchet.
    Quand la culotte est à pont, c’est-à-dire, fermée par devant, on
    y ajoute trois pieces, pour l’intelligence desquelles voyez sa
    description à la fin du Chapitre neuvieme, celle de la culotte de
    peau, &amp; la Pl. 4, Fig. F.
    Nota. Pour que la culotte
    n’ait ni trop, ni trop peu de fond, on prend un des devants taillés,
    on le pose sur les derrieres ; on prend un fil ou une ficelle, dont
    on met un bout à l’entre-jambe, comme centre ; on porte l’autre
    bout, ayant de la craye à la main, au côté où fera la poche en
    long ; alors la ficelle tendue, on trace avec la craie sur le
    derriere, une portion de cercle qui marquera la juste proportion du
    fond.
    L’Habit complet en Velours, ou
    autres étoffes étroites, d’une demi-aune de large, tracé dans neuf
    aunes de long Pl.7 , Fig. II. &amp; deuxieme II.
    Ces deux Figures représentent une piece d’étoffe étroite de
    demi-aune de large &amp; de neuf aunes de long ; on l’a séparée sur
    sa longueur, ce qui ne doit pas être ; mais on y a été contraint,
    parce quelle n’auroit pas pu tenir dans la Planche en un seul
    morceau : supposant donc qu’elle est de toute sa longueur pliée en
    deux.
    JUSTAUCORPS.
     
    
      
        aa, Les deux
        devants.
        e, Les deux
        pattes.
      
      
        bb, Les deux
        derrieres.
        f, Les deux
        chanteaux de devant.
      
      
        cc, Les quatre
        quartiers de manches.
        f, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
      
        dd, Les quatre
        quartiers de parements.
        g, Les deux
        crans.
      
    
    VESTE.
     
    
      
        hh, Les deux
        devants.
        mm, Les quatre
        manches en amadis.
      
      
        i, Les deux
        pattes.
        
      
      
        l, Les deux basques
        de derriere.
        
      
    
     
    CULOTTE.
     
    
      
        n, Les deux
        devants.
        o, Les deux
        derrieres.
      
    
    On ne voit point ici à la veste ni derrieres ni manches, parce
    qu’on ne fait presque jamais ces parties de la même étoffe du
    dessus, non-seulement au velours, mais aux étoffes d’or ou
    d’argent, &amp; très-rarement à celles de soie. Au velours, parce
    qu’il feroit perpétuellement remonter l’habit ; aux étoffes d’or,
    d’argent &amp; de soie, pour en épargner le prix, &amp; attendu
    qu’il est inutile de les employer où elles ne se voyent point ; on
    met au dos &amp; aux manches de toutes ces vestes quelque autre
    étoffe de moindre valeur, comme toile, futaine, bazin, &amp; c. Ces
    vestes ont alors ce que les Tailleurs appellent
    les défauts ; on ajoute seulement
    des bouts de manches en amadis de l’étoffe du dessus, &amp; les
    basques de derriere, parce que ces parties sont visibles.
     
    L’Habit complet séparé.
    Planche 7, Figures III,
    IV &amp; V.
     
    Ces trois figures représentent en étoffes larges, les traces d’un
    justaucorps seul, d’une veste seule, &amp; d’une culotte seule, en
    drap de quatre tiers ; le justaucorps est fait en deux aunes, la
    veste en une aune, la culotte en une demi aune.
     
    LE JUSTAUCORPS seul, Fig.
    III.
     
    
      
        AA, Les deux
        devants.
        E, Les deux
        pattes.
      
      
        BB, Les deux
        derrieres.
        F, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
      
        CC, Les quatre
        quartiers de manches.
        G, Les deux
        chanteaux de devant.
      
      
        DD, Les quatre quartiers de parements.
        H, Les deux
        crans.
      
    
    LA VESTE seule, Fig. IV.
     
    
      
        a, Les deux
        devants.
        c, Les quatre quartiers de
        manches.
      
      
        b, Les deux
        derrieres.
        d, Les deux
        pattes.
      
    
    LA CULOTTE seule, Fig. V.
     
    
      
        1, Les deux devants.
        3, Les deux pieces de la ceinture.
      
      
        2, Les deux derrieres.
      
    
    En velours ou étoffe étroite, pour le justaucorps, six aunes ;
    pour la veste, une aune, a cause des défauts.
    Voyez le titre
    Veste &amp; culotte, ci-après.
    Pour la culotte, une aune &amp; demie.
    Dans la Pl. 4, Fig. E est
    représenté un François en habit complet.
     
    LE SURTOUT ET LE VOLANT.
     
    le Surtout est proprement un justaucorps de campagne, qui
    cependant est devenu très-commun à la ville ; on le met par-dessus
    la veste, comme le véritable justaucorps, la feule différence entre
    eux, est que le justaucorps a des boutons &amp; des boutonnieres du
    haut en bas, le long des devants, au lieu que celui-ci n’en a que
    jusqu’au niveau des pattes, trois boutonnieres de chaque cote à
    l’ouverture de derriere ; on lui ajoute quelquefois un collet.
    Le Volant est de même une espece de justaucorps ; mais les
    différences en sont plus grandes qu’au précédent :
    1o il n’a ni boutons ni
    boutonnieres aux manches ;
    2o. point de pattes ni
    poches ; 3o, il croise par
    derriere ; 4o, on lui met un
    colet avec un bouton &amp; une boutonniere : il se met communément
    par-dessus le justaucorps.
    LA FRAQUE ET LE VESTON.
     
    La Fraque est aussi une espece de justaucorps imagine depuis
    peu ; il a peu de plis, &amp; n’a point de pattes.
    Le Veston est une espece de veste de nouvelle datte ; il est à
    basques très-courtes, &amp; il a de petites pattes, au haut
    desquelles est communément l’ouverture de la poche ; on s’en sert
    volontiers par-dessous la redingotte ci-après.
     
    LA REDINGOTTE.
     
    La Pl. 8.
    Fig. II. représente la trace des
    piéces de la Redingotte, vêtement qui n’est pas bien ancien en
    France ; il tire son origine d’Angleterre ; nous l’avons
    adopté, &amp; il est maintenant très-commun parmi nous :
    l’expression Angloise que nous avons francisée, est
    Ridinchood, qui signifie habit ou
    manteau pour monter à cheval, dont nous avons formé le mot
    Redingotte. Cet habit est une
    espece de manteau à manches, garni de boutons &amp; boutonnieres
    jusqu’à la ceinture.
    On la construit de drap ou autre étoffe forte &amp; de
    résistance ; on l’a tracée ici dans deux aunes &amp; demie de drap
    de quatre tiers de large.
    
      
        a, Les deux devants.
        
      
      
        b, Les deux
        derrieres.
        n, Le
        colet.
      
      
        cc, Les quatre
        quartiers de manches.
        
      
      
        dd, Les quatre
        quartiers de parements.
         
      
    
    Le droit fil exprimé dans la
    note ci-dessous, dont il sera souvent question par la suite, est une
    bande de grosse toile qu’on place en certains endroits, entre
    l’étoffe &amp; la doublure, pour leur donner de la fermeté.
    Dans la Pl. 4. Fig. D, est
    représenté un François en redingotte,
    LA ROQUELAURE.
     
    La Fig. I représente la trace
    des pieces de la Roquelaure, espece de manteau imaginé suivant
    l’apparence par quelqu’un de la maison. C’est un vêtement
    très-commode pour voyager à cheval ; on y met quelques
    boutons &amp; boutonnieres vers le haut : elle se fait ordinairement
    de drap ; elle est ici de même largeur &amp; aunage que la
    précédente.
    
      
        A, Les deux
        devants.
        D, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
      
        B, Les deux
        derrieres.
        E, Les deux pieces
        du colet.
      
      
        C, Les deux
        chanteaux de devant.
         
      
    
    LA SOUTANELLE.
     
    La Soutanelle est proprement le justaucorps des Ecclésiastiques ;
    elle se distingue du justaucorps laïque, en ce qu’elle n’est pas
    dégagée du bas, c’est-à-dire, qu’elle n’ouvre pas par devant en bas
    ni par derriere, qu’elle n’a aux côtés que quatre plis, point de
    demi-pli, qu’elle ne croise point &amp; n’a point de pli par
    derriere, &amp; qu’elle n’a que dix-huit ou vingt boutons plus
    petits que des boutons de veste.
    LA SOUTANNE.
     
    La Fig. III, représente la
    trace des piéces de la Soutanne ; c’est la robe Ecclésiastique :
    elle prend la taille comme un justaucorps ; mais ensuite elle
    s’élargit, descend jusqu’aux pieds &amp; touche à terre : elle se
    fait toujours de drap noir ; elle est prise ici en trois aunes de
    long d’un drap de quatre tiers de large.
    
      
        AA, Les deux
        devants.
        ments.
      
      
        BB, Les deux
        derrieres.
        E, Les deux
        chanteaux de devant.
      
      
        CC, Les quatre
        quartiers de manches.
        F, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
      
        DD, Les quatre
        quartiers de pare-
        G, bandes pour
        border le tour du bas.
      
    
    La Fig. 1, de la
    Pl. 4, représente un Prêtre en
    soutanne.
     
    LA ROBE DE PALAIS.
     
    La Fig. I. de la
    Pl. 9, représente la trace des
    pieces de la robe de palais : cette Robe est particuliere aux gens
    de Justice, &amp; ne leur sert que dans le tems de leurs fonctions ;
    elle doit traîner à terre par derriere ; il faut quatorze aunes
    d’étoffe étroite de demi-aune de large, pliée en double sur sa
    largeur ; n’ayant pu mettre la piece en entier dans la Planche, on
    l’y trouvera en deux parties.
    
      
        A, Les deux devants.
        C, Les deux
        chanteaux de devant.
      
      
        B, Les deux
        derrieres.
        D, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
    
    
      
        E, Les deux
        quartiers du dessous des manches.
        Ces six quartiers font les
      
      
        FG, Les quatre
        quartiers du dessus des manches.
        deux manches entieres.
      
      
        HH, Les quatre
        bandes des plis des manches.
         
      
    
    On trouvera dans le déchet de quoi faire le bord de col.
    La Fig. G de la
    Pl. 4, représente un homme de
    Justice en robe de Palais.
     
    LA ROBE DE CHAMBRE.
     
    Elle se peut construire de deux manieres, ou à manches rapportées
    ou en chemise : on les a tracées ici toutes deux ;
    l’une &amp; l’autre se fait en
    six aunes d’étoffe étroite.
    La Fig. 11, représente la
    trace des pieces de la Robe de chambre à manches rapportées.
    
      
        a, Les deux
        devants.
        e, Les deux
        chanteaux de derriere.
      
      
        b, Les deux
        derrieres.
        f, Les deux
        chanteaux de devant.
      
      
        cc, Les quatre
        quartiers de manches.
        g, Le
        collet.
      
      
        dd, Les quatre
        quartiers de parements.
         
      
    
    La Fig. III. représente la
    trace des pieces de la Robe de chambre en chemise.
    
      
        AA, Les deux
        devants.
        F, Les deux manches
        : la ligne ponctuée marque l’endroit où on les plie.
      
      
        BB, Les deux
        derrieres.
        
      
      
        C, Les deux
        chanteaux de devant.
        G, Le
        collet.
      
      
        D, Les deux
        chanteaux de derriere.
        H, Les
        goussets.
      
      
        E, Les deux moitiés
        de ceinture.
         
      
    
    LE MANTEAU.
     
    PLANCHE 10
    La Fig. I, Planche 10,
    représente la trace des pieces du Manteau François : il est assez
    ancien parmi nous ; c’est peut-être la raison pour laquelle il a
    passé de mode, &amp; en même temps celle qui l’y fera revenir ; car
    il est très-bon pour garantir du froid à pied &amp; à cheval.
    Il se fait toujours, pour une taille ordinaire, dans quatre aunes
    de drap, communément de drap écarlate ; il dépassera le justaucorps
    de trois à quatre pouces. Pour le tracer, on ne redouble point le
    drap, on l’étend de toute sa largeur ; puis on prend deux centres
    aa, l’un d’un côté dans la
    seconde aune, l’autre de l’autre côté dans la troisième aune ; de
    chaque centre tracez un demi-cercle, ces deux demi-cercles dont le
    diametre sera d’environ une aune un quart, doivent se rencontrer au
    milieu de l’étoffe en d ; coupez
    autour de chaque centre un petit demi-cercle d’un grand quart de
    diametre pour l’ouverture du col ;
    hh seront les deux moitiés du
    collet ou rotonne : on prendra dans le déchet deux morceaux
    suffisants pour doubler par devant un espace vers le haut.
    Le déchet, il est vrai, est considérable dans un drap de quatre
    tiers ; mais dans un drap d’une aune on ne pourroit éviter les
    coutures, attendu qu’il faudroit prendre des chanteaux pour terminer
    les demi-cercles.
    La Fig. PP, Pl. 3 représente
    un François enveloppé dans son manteau.
     
    LE MANTEAU COURT D’ABBÉ.
     
    Le Manteau court est une des marques distinctives des Abbés ; il
    se fait toujours en étoffe legere &amp; étroite, d’environ une
    demi-aune, comme voile, étamine, &amp;. Il en faut quatre
    aunes &amp; demie ; il doit dépasser la soutanelle d’environ deux
    pouces.
    La Fig. II représente la trace
    des pieces du manteau court.
    Commencez par prendre un centre A, duquel vous tracerez un
    demi-cercle avec la craie, dont le diametre soit une aune plus ou
    moins, suivant les tailles ; posez votre étoffe à un bout du
    demi-cercle, &amp; l’étendez tout le long du diametre ; coupez-la en
    a &amp; en
    b ; portez ce qui vous restera
    d’étoffe AA en
    CC ; accollez ce restant au
    premier lez ab, le dernier bout
    x dépassera les deux portions de
    cercle de la seconde coupe dd,
    suffisamment pour y trouver le chanteau
    e &amp; le contre-chanteau
    f, qui doivent remplir le reste
    du demi-cercle marqué par une ligne ponctuée ; vous y trouverez
    aussi le collet g &amp; sa
    doublure h ;
    tracez &amp; coupez le petit
    demi-cercle d’un quart de diametre pour l’ouverture du col
    A.
    La Fig. H de la Planche 4,
    représente un Abbé en manteau court.
     
    LE MANTEAU LONG ECCLÉSIASTIQUE.
     
    Ce Manteau, qui, comme le précédent, n’occupe que le dos, est
    affecté aux seuls Ecclésiastiques dans les Ordres ; il est
    très-long &amp; traîne à terre ; il se fait toujours en étoffe
    étroite &amp; légere, de demi-aune de large ; il en faut neuf
    aunes.
    Le bureau du Tailleur est rarement assez grand pour pouvoir y
    tracer &amp; tailler ce Manteau. On commencera à le tracer à la
    craie sur un plancher balayé &amp; bien propre. La Planche 11,
    représente la trace du Manteau long.
    Prenez un centre comme à tous les manteaux
    ci-dessus, &amp; faites un demi-cercle avec de la craie, dont le
    diametre aa soit de trois aunes
    (la circonférence de ce demi-cercle est ponctuée dans la figure) ;
    ensuite au-delà, en dehors, vis-à-vis de son centre, avancez une
    ligne droite qui ait un tiers d’aune de long, (cette ligne est aussi
    ponctuée en o) ; vous partirez de
    son extrémité pour tracer la courbe
    bbb, qui doit venir joindre en
    mourant les deux bouts du diametre
    aa ; cet allongement formera la
    queue traînante ; tracez le petit demi-cercle pour l’ouverture du
    coi : cela fait, prenez vos neuf aunes d’étoffe, posez-en un bout a
    une extrémité du diametre
    aa, &amp; l’étendez tout le long
    passant par le centre ; coupez votre étoffe en suivant les deux
    premieres courbures ; prenez le surplus
    A de l’étoffe, portez-le en
    A2 ; couchez ce second lez le
    long du premier ; coupez celui-ci en
    B ; portez cette seconde coupe en
    B2 ; coupez en
    C ; portez en
    C2 le reste de l’étoffe, il en
    dépassera une portion M, ou vous
    prendrez aisément de quoi faire un collet pareil au précédent.
     
    LA CAMISOLE ou GILET.
     
    La camisole, autrement gilet, se met ou sur la peau ou par dessus
    la chemise : sur la peau, elle ne se fait qu’en flanelle ; si elle
    se met sur la chemise, on la fait en toutes étoffes
    chaudes, &amp; légeres. Elle se construit avec ou sans
    manches, &amp; se taille à-peu-près comme une veste de laquelle on
    auroit supprimé les basques ; on taille le dos presque tout droit ;
    on ne la double point, on ajoute aux devants simplement deux bandes
    de la même étoffe, à cause des boutons &amp; boutonnieres qui vont
    du haut en bas : on ne doit y mettre que des petits boutons
    plats.
  
  
    CHAPITRE IX.  Tailler,
    traiter &amp; monter l’Habit complet.
    JUSTAUCORPS.
     
    APRÈS avoir enseigné &amp; démontré par Figures les traces des
    piéces de l’habit complet, suivies de celles des autres vêtements
    François compris dans ce Traité, on revient ici à son entiere
    construction, qui sera suivie de quelques circonstances
    particulieres attachées à celle des susdits habillements.
    Tailler un vêtement
    quelconque, c’est en couper toutes les pieces après les avoir
    tracées sur l’étoffe ; ensuite de quoi il s’agit de les traiter à
    l’aiguille.
    Traiter, signifie coudre à
    tout vêtement ce qui doit nécessairement y être ajouté.
    Monter l’habit, est coudre en
    place les devants aux derrieres, les manches, la plissure : cette
    derniere façon est la plus difficile à bien exécuter ; c’est
    pourquoi lorsque le Maître n’y sçauroit vaquer, il en charge le plus
    habile de ses Garçons.
    Il a été déja dit au Chapitre second, qui traite de l’idée
    générale de l’Art du Tailleur, que l’habit complet, qui est
    justaucorps, veste &amp; culotte, est le vêtement le plus compliqué,
    c’est-à-dire, que tous les principes y sont renfermés ; c’est
    pourquoi on le prend ici pour exemple, afin de détailler ces regles,
    &amp; de les expliquer le mieux qu’il sera possible.
    Après que toutes les pieces du justaucorps, ainsi que celles de
    la veste &amp; de la culotte, ont été tracées, commencez à tailler
    d’abord les derrieres, puis les devants, les manches, les
    chanteaux ; le surplus fera pour la ceinture de culotte, les
    pattes, &amp; c.
    
    PLANCHE 5 LE CRAN.
    Le Cran CC, Pl. 5, est un
    petit morceau quarré pris dans les recoupes de l’étoffe du
    dessus (Voyez les traces du
    Justaucorps ci-devant), dont la destination est de remplir un
    vuide qui se fait naturellement entre le pli de derriere &amp; son
    ouverture, lorsqu’on forme ce pli ; c’est afin de pouvoir le former,
    qu’on a donné en taillant le derriere un coup de ciseau
    D en travers de l’étoffe ;
    lorsqu’on la replie en dessous de E
    en F, ligne ponctuée
    Fig. B, on amene nécessairement
    le surplus de l’étoffe E, qu’on a
    laissée exprès pour remplir un intervalle
    G, entre le pli &amp; l’ouverture
    de derriere, d’environ 4 pouces de large, parallélement au dos
    apparent dudit pli H jusqu’en
    bas, &amp; afin d’espacer juste ces deux paralleles, c’est-a-dire,
    celle du dos du pli avec la fente du derriere, on prend la bande de
    papier qui a servi de mesure ; on la tend du haut en bas, depuis
    m, passant près de
    l &amp; finissant en
    k, toujours en ligne droite ;
    alors on enfonce son pli parallèle à ladite bande, le long de
    laquelle on coupe ensuite le bord de la fente du derriere : c’est
    entre ces deux distances, que l’on fera de chaque côté les
    boutonnieres de derriere, qui ne fervent que d’accompagnement à
    ladite ouverture.
    En faisant cette opération, c’est-à-dire, en poussant en dessous
    le pli, le haut de l’étoffe s’est incliné, ce qui a formé un vuide
    entre le coup de ciseau susdit &amp; le haut de l’étoffe. Pour
    remplir l’intervalle entre le
    pli &amp; la fente de derriere,
    il s’agit de boucher ce vuide avec une piece ; car il seroit mal
    qu’on apperçût en cet endroit apparent une couture en biais : pour y
    remédier on augmente le
    vuide, &amp; on le rend quarré
    par un coup de ciseau parallèle au premier, observant de couper
    l’étoffe à la distance qu’on donnera par la suite d’une boutonniere
    à l’autre ; car chaque cote de l’ouverture du derriere doit avoir
    plusieurs boutonnieres : on ferme ensuite ce quarré vuide avec le
    cran C, &amp; lorsqu’on sait les
    boutonnieres, on travaille la premiere autrement la plus haute sur
    la couture qui joint le cran avec le premier coup de
    ciseau, &amp; la seconde sur celle qu’on a faite au-dessous : de
    cette façon les deux coutures sont cachées par les boutonnieres ;
    mais si l’habit est bordé, le Tailleur n’ayant point de boutonnieres
    à y construire, il doit faire en sorte qu’il n’y ait point de vuide
    quand il forme son pli ; c’est une adresse e sa part, au moyen de
    laquelle, en employant un peu plus d’étoffe, il supprime le
    cran, &amp; n’a qu’une couture à faire qui est indispensable.
    LES BOUTONNIERES.
    
    Espacez &amp; marquez les boutonnieres. Pour cette opération,
    prenez une carte à jouer (elles ont communément deux pouces de
    large) ; posez-la sur sa largeur à un travers de doigt du
    bord &amp; à deux doigts du haut du devant ; marquez sur l’étoffe un
    point de craie au bout de ses deux carnes ; ôtez la carte ;
    blanchissez un fil, en le frottant de craie, vous l’appuyerez sur
    l’un des points blancs, &amp; par une secousse que vous lui donnerez
    après l’avoir tendu, il marquera sur l’étoffe un trait blanc dont
    vous fixerez la longueur à l’autre bout par un coup de craie. Cette
    longueur qui désignera celle de la boutonniere, est communément
    entre deux pouces &amp; deux pouces &amp; demi pour le
    justaucorps, &amp; un pouce &amp; demi pour la veste ; continuez
    cette manœuvre, transportant toujours la carte en descendant jusqu’à
    environ deux doigts du bas.
    Nota. Qu’il se fait des
    boutonnieres plus pressées que celles dont on vient de donner la
    mesure ; mais celle-ci est la plus usitée pour l’habit complet.
    Quand toutes les boutonnieres seront ainsi marquées, vous les
    travaillerez en faisant d’abord deux points coulés, un de chaque
    côté de la trace de craie ; vous fendrez ensuite celles que vous
    destinez à être boutonnées en devant aux deux tiers de leur
    longueur : le reste de la construction est expliqué Chap. 6,
    &amp; dessiné au bas de la Planche 5.
    Nota. Que les boutonnieres de
    fil d’or &amp; d’argent ne se fendent qu’après qu’elles font
    achevées.
    Une boutonniere, pour être bien faite, doit être un peu relevée,
    saillante &amp; égale par-tout. Pour la rendre telle, vous
    commencerez par repousser avec l’ongle les endroits que l’aiguille
    en cousant aura trop applatis ; vous la releverez encore, s’il le
    faut, en la pressant entre vos dents ; mais alors on doit leur
    interposer un petit morceau de quelque étoffe de soie, de peur que
    les dents seules y fassent trop d’impression ; ensuite vous ferez
    chauffer modérément le carreau &amp; la craquette, &amp; posant la
    boutonnière à l’endroit le long d’une de ses rainures, vous ferez
    couler la pointe du carreau à l’envers le long de cette rainure.
    Cette derniere façon relevera les petites
    inflections, &amp; corrigera les défauts des points qui se seroient
    dérangés. Enfin, &amp; pour mettre la derniere main à cette
    opération, étendez le patira, posez dessus le devant, que vous venez
    de garnir de boutonnieres, l’envers de votre côté ; vous y passerez
    légérement le carreau ; c’est une espece de repassage qui
    déchiffonnera votre étoffe sans applatir les boutonnieres.
    Quand tout ceci sera terminé, vous taillerez un second morceau de
    bougran pareil au haut du premier ; car celui-ci ne doit descendre
    qu’à la sept ou huitieme boutonniere ; vous le couserez au premier ;
    vous ajouterez un droit-fil qui aille du haut en bas ; cousez le
    tout à surjet, prenant toujours le droit-fil tout le long des bords
    du bougran, observant de froncer le bord antérieur à l’endroit de la
    poitrine, pour faire prendre à l’habit le
    contour &amp; arrondissement qu’il doit avoir en cet endroit.
    Boutons.
    Prenez votre autre devant, qui est le côté droit, auquel les
    boutons doivent être attachés ; placez les bougrans &amp; le
    droit-fil comme à celui des boutonnieres ci-dessus ; puis joignez
    par un bâtis les deux devants ensemble, observant que chaque point
    du bâtis perce le devant du côté des boutons vis-à-vis de chaque
    boutonniere, afin que quand vous le couperez ensuite de place en
    place, il reste des bouts de fil qui vous indiquent le lieu des
    boutons.
    Les Pattes.
    Fendez l’ouverture des poches, dont vous avez ci-devant marqué la
    place avec de la craie suivant votre mesure ; marquez au-dessous de
    cette ouverture une ligne courbe BB,
    Pl. 5, Fig. A ; puis doublez
    les pattes, c’est-à-dire, cousez leur doublure : on suppose que vous
    y avez fait les boutonnieres au nombre de cinq à chacune
    E, Pl. 5 ; attachez-les le long
    de leur ouverture, les y cousant d’abord à l’envers avec du fil à
    point devant, puis par l’endroit avec le point de rentraiture ;
    posez la couture fur le passe-carreau, &amp; pressez au carreau à
    l’envers. Ancisez, c’est le terme
    de l’art, c’est-à-dire, tailladez l’étoffe du dessus en petites
    lanieres paralleles, que vous arrêterez toutes à la ligne courbe
    dont on vient de parler, &amp; ne la passant point ; pliez toutes
    ces lanieres en dedans sur l’envers.
    Les Poches.
    Prenez la poche ; elle se fait d’un morceau de toile forte coupée
    en quarré long, qui redoublé &amp; cousu par les deux côtés devient
    un petit sac quarré ; prenez donc la toile qui doit faire la poche ;
    tailladez un de ses bouts en lanieres, pareilles à celles que vous
    venez de faire à l’étoffe du dessus en portion de cercle ; prenez
    ensuite un morceau de doublure que vous couserez à l’autre bout de
    la poche d’une part, &amp; d’autre part à la couture même de la
    patte, avec le point à rabattre. Les Tailleurs nomment ce morceau de
    doublure le parement de poche ;
    il ne s’agit plus que de coudre les deux côtés de votre poche pour
    la fermer ; ensuite vous ferez une bride aux deux côtés de chaque
    patte vers le haut.
    Assembler les derrieres.
    Après que les boutonnieres ont été pressées au
    carreau, &amp; l’ouverture des derrieres ayant eu ses plis,
    assemblez les deux derrieres, d’abord à l’envers avec du fil, a
    arriere-point, puis a l’endroit par-dessus l’arriere point avec le
    point de rentraiture, c’est ce qui fait la couture du dos. On la
    commence par le bas, c’est-à-dire, au haut de l’ouverture de
    derriere, &amp; on met un droit-fil en travers pour fortifier.
    La Doublure.
    Il s’agit maintenant de la doublure qui a dû être taillée piece à
    piece ; elle doit toujours être un peu plus ample que l’étoffe du
    dessus ; mettez-la en place, &amp; la bâtissez à grands points ;
    mais avant de doubler les devants, attachez au bougran vis-à-vis le
    haut de la poitrine &amp; vers les clavicules, un petit plastron
    d’ouate. Il se trouve presque toujours un enfoncement en cet
    endroit, ce plastron est destiné à le remplir : on se sert aussi de
    cet expédient aux endroits où les défauts de conformation
    l’exigent ; c’est ce que les Tailleurs nomment
    la garniture ; on y ajoute
    quelquefois du crin, Voy. le
    Chap. 7. On ne travaille à poser la doublure que lorsque les
    poches ont été attachées &amp; les derrieres assemblés ; vous la
    replirez en dedans de deux doigts le long de l’ouverture de
    derriere ; faites un pareil repli au devant qui porte les
    boutonnieres, depuis la patte jusqu’en bas, &amp;. à celui des
    boutons du haut en bas ; vous ferez à tous ces replis un second bâti
    qui prenne le bougran &amp; la doublure ; après quoi vous
    renverserez la doublure pour coudre, &amp; la rabattrez sur le bord
    de l’étoffe avec de la soie.
    Nota. Qu’on a mis pendant
    quelque tems de la toile de crin entre la doublure &amp; la basque
    du justaucorps, pour la maintenir bien tendue, ce qu’on nommoit
    un panier : quelques-uns veulent
    encore un demi-panier qui ne descend que jusqu’à la moitié de la
    basque. Comme la doublure aux manches &amp; parements ne s’y met que
    quand ils sont prêts à la recevoir, on l’expliquera ci-dessous en
    parlant de ces pieces.
    Monter.
    Avant de coudre les derrieres aux devants, commencez par les
    attacher l’un à l’autre avec trois épingles que vous placerez aux
    endroits où vous avez pris ci-devant la mesure ; puis présentant
    votre mesure au droit de chaque épingle, vous examinerez si elle s’y
    trouve juste, pour replier le dessus de l’étoffe en cas de besoin ;
    car il est à supposer que vous en avez plutôt laissé de surplus que
    de l’avoir taillé trop juste. Toutes ces précautions prises, cousez
    depuis l’aisselle, autrement l’emmanchure, jusqu’à l’endroit où
    commencent les plis de côté ; cousez ensuite l’épaulete, puis le
    bord de col : ces coutures se travaillent comme celles du dos ;
    pressez-les au carreau.
    Le bord de col.
    On a déja dit que le bord de col est une bande étroite d’un pouce
    ou environ, que l’on prend dans les recoupes de l’étoffe ; il faut
    la tailler assez longue pour qu’elle fasse le tour du haut du
    justaucorps, &amp; en diminuant un peu par les deux bouts ; cousez
    un côté de ce bord de col au justaucorps avec le point lacé ;
    ployez-le ensuite par la moitié sur sa longueur, pour y renfermer un
    droit-fil ; cousez le tout avec le point-devant.
    Formez tous vos plis de côté, tant des devants
    A, que des derrieres
    B, Pl. 5, quatre plis devant,
    deux plis &amp; demi-pli derriere ; pour le devant, pliez d’abord 1,
    relevez 2, pliez 3, relevez 4 ; pour le derriere, pliez 1,
    relevez 2, pliez 3, ce dernier se trouvera recouvert par le 4 du
    devant ; arrêtez ensemble les dos des plis en haut &amp; en bas, en
    bas avec un ou deux points, en haut avec plusieurs points d’un gros
    fil en double.
    Les manches 1 parements
    Formez vos manches, en joignant ensemble les deux quartiers de
    chacune par différents points de couture, la couture de devant à
    arriere-point, par-dessus lequel sera fait le point de
    rentraiture, &amp; celle de dessous le bras à point lace ; cousez de
    la même maniere les deux quartiers de parement ; joignez le parement
    à la manche par un surjet ; pressez les coutures au carreau à
    l’envers sur le passe-carreau que vous ferez entrer dans la
    manche.
    Pour mettre la doublure aux manches après lavoir cousue à part,
    elle a la figure d’un long sac ouvert par les deux bouts, la
    manche &amp; le parement, comme il vient d’être dit, sont à
    l’envers ; on pose la doublure à plat sur la manche aux coutures de
    laquelle on la fauxfile, ce qui forme alors comme deux tuyaux l’un
    sur l’autre ; alors passant sa main les doigts étendus dans le
    conduit de la doublure, on les fort à l’autre bout ; &amp; en
    saisissant le dessus de la manche &amp; le tirant à soi dans le même
    temps qu’on le pousse de l’autre main, il s’étend par-dessus la
    doublure &amp; la renferme.
    Faites les boutonnieres au parement au nombre de cinq ; attachez
    y autant de boutons ; bâtissez ensuite à grands points sa doublure à
    l’étoffe du dessus ; cousez chaque manche à son emmanchure à
    arriere-point, &amp; par-dessus le point de rentraiture ; pressez au
    carreau toutes ces coutures.
    Il faut quatre douzaines de boutons pour un Justaucorps.
     
    VESTE ET CULOTTE.
     
    La Veste.
    Comment on taille les Défauts, &amp; comment on les finit.
    Pour la Veste, on fuit entiérement le procédé qui vient d’être
    expliqué pour le Justaucorps, avec cette différence qu’on ne met
    point aux devants de double bougran, que le seul qu’on met ne monte
    pas jusqu a l’épaulette, &amp; qu’il ne se fait pas de renflement
    fur la poitrine ; d’ailleurs on a de moins les parements &amp; les
    plis, &amp; en étoffe étroite les manches &amp; le dos, qu’on nomme
    les défauts, qu’on remplit par
    une étoffe de moindre valeur. Voy.
    Chap. 8, au titre de l’Habit
    complet en velours, &amp; c. Ces défauts se
    taillent &amp; s’achevent comme au Justaucorps.
    La Culotte.
    Pour faire la Culotte, commencez par parementer,
    (Voy. Art. de la Redingotte,
    ci-devant, ) les ouvertures d’en-bas, côté des boutonnieres
    u, c’est-a-dire, du côté des
    genoux, ainsi que le haut des poches en travers I,
    Pl. 5,
    Fig. d, dont l’ouverture doit
    couler tout le long de la ceinture ; faites tout de fuite les
    boutonnieres x, au nombre de
    cinq.
    Assemblez &amp; cousez les deux devants aux deux derrieres, tant
    en dedans, c’est-à-dire, entre les cuisses, qu’en dehors aux côtés :
    la couture des cotes commencera au dessus de l’ouverture du bas des
    cuisses, &amp; cessera pour celle de la poche en long y, qui doit
    avoir sept pouces. La couture se fait, si c’est du drap, à point
    lacé ; mais aux étoffes de soie, vous ferez d’abord à l’envers un
    arriere-point, que vous rabattrez en dehors à point perdu. Faites de
    même la couture de l’entre-jambe, qui joint les deux derrieres, elle
    doit aussi laisser en haut par derriere une ouverture de trois
    pouces, à laquelle les deux bouts de la ceinture doivent se
    terminer, &amp; une autre par devant, dont on parlera ci-dessous,
    attendu qu’on ne la réserve pas toujours.
    Ajoutez un droit fil à chaque portion de la ceinture, par-dessus
    lequel vous en remploierez le bord supérieur ; cousez la ceinture à
    la culotte à point lacé &amp; à rabattre par-dessus, &amp; à mesure
    que vous en coudrez chaque moitié, vous ferez faire quelques plis au
    haut de la culotte, qui seront rabattus sur la ceinture ; si elle
    est de drap, vous presserez les coutures au carreau ; mais aux
    étoffes de soie, vous rabattrez la couture sur la ceinture à point
    devant, &amp; vous n’y passerez pas le carreau.
    A patte.
    L’ouverture du devant d’une culotte a deux manieres de se fermer,
    l’une par une petite patte qu’on ajoute à gauche de l’ouverture, on
    lui fait deux boutonnieres, &amp; elle se ferme par deux boutons ;
    l’autre maniere qui se nomme un
    pont ou une bavaroise, tient
    lieu de fermeture sans y ajouter de patte. La voici.
    A pont.
    En taillant la culotte, vous donnerez à chaque devant un coup de
    ciseau sur le devant de la cuisse du haut en bas, pour fendre cet
    endroit d’environ quatre pouces de long, &amp; éloigné de trois
    pouces du milieu de la culotte, autrement de l’entre-jambe ; montez
    votre culotte à l’ordinaire ; mais en faisant la couture qui
    assemble les deux derrieres passant entre les cuisses, ne ménagez
    point d’ouverture par-devant, &amp; cousez jusqu’en haut, ce qui
    vous donnera une piece de six pouces de large terminée par les deux
    coups de ciseau susdits, ayant la couture dont on vient de parier, à
    son milieu : cette piece tient toujours à la culotte par le bas des
    incisions, &amp; c’est elle qui se nomme
    le pont : l’espace qu’elle
    abandonne forme un vuide qu’il faudra remplir par deux morceaux de
    votre étoffe, qui laisseront entre-eux une ouverture comme à la
    culotte ordinaire, à laquelle cependant vous n’ajouterez point de
    patte ; vous couserez ces deux morceaux a arriere-point, au cote de
    chaque devant que la piece du pont vient de quitter, cousez a
    l’envers a chaque cote de cette piece du pont, depuis l’endroit ou
    elle tient a la culotte jusqu au haut, une petite patte pour
    fortifier ces côtés, &amp; une petite ceinture en haut qui aille
    d’une patte à l’autre : on la nomme la
    troisieme ceinture ; cette troisième ceinture doit avoir une
    boutonnière en biais a chaque bout, &amp; un bouton attaché à la
    vraie ceinture de part &amp; d’autre pour fermer le pont.
    Attachez la vraie ceinture, à la culotte comme
    ci-dessus, &amp; c.
    Les poches d’une culotte sont au nombre de quatre, &amp; deux
    autres petites, qu’on nomme
    goussets. On peut faire ces
    poches &amp; goussets de telle étoffe qu’on voudra ; mais elles se
    font plus communément de peau blanche de mouton, alors c’est les
    Peaussiers qui les vendent aux Tailleurs, en morceaux tous taillés
    sans être cousus &amp; formés en poches.
    Les poches s’attachent avant les boutons &amp; la doublure,
    On double les culottes de peau de mouton chamoisée, de futaine,
    de toile, &amp; c. On taille la doublure piece à piece, &amp; on la
    traite comme toutes les autres doublures ci-dessus, c’est-à-dire,
    qu’on suit le même procédé qu’à celle de l’habit.
    Attachez les jarretieres &amp; boucles au bas de la culotte en Z,
    attachez aussi un bout de jarretiere d’une part &amp; une boucle de
    l’autre, par derriere, aux deux moitiés de ceinture, pour serrer
    plus ou moins la culotte.
    La culotte ordinaire a seize boutonnieres &amp; autant de
    boutons ; savoir, deux boutons de justaucorps &amp; deux
    boutonnieres à la ceinture par-devant, dix petits boutons de veste,
    cinq à chaque bas de culotte, deux à la patte de devant, deux aux
    poches en travers, un à chacune ; la culotte à pont a deux
    boutons &amp; boutonnieres de plus, les boutonnieres sont à la
    troisième ceinture &amp; les boutons à la vraie ceinture.
    Quand les culottes sont taillées, on les donne communément à
    coudre &amp; à achever à des femmes, que pour cette raison on
    appelle Ouvrieres en culotte ou
    Culottieres.
    Il faut quatre douzaines de boutons de veste, pour
    veste &amp; culotte : ces boutons sont ordinairement de moitié plus
    petits que ceux du justaucorps.
  
  
    CHAPITRE X.  Des
    ornements &amp; modes de l’Habit complet François.
    ON est aussi bien couvert &amp; préservé de l’air avec un habit
    simple &amp; uni, qu’avec celui qui sera chamarré
    d’or &amp; d’argent ; cependant plus ou moins d’ornement n’y sont
    pas inutiles lorsqu’ils fervent à distinguer les
    états &amp; conditions. Le galon d’or &amp; d’argent est celui qu’on
    employe le plus communément ; on le distribue de diverses manieres ;
    les plus ordinaires sont un simple bordé, ou bien un bordé &amp; un
    galon, ce qu’on appelle à la
    Bourgogne.
    Pour galonner un justaucorps, taille ordinaire, d’un simple bord
    plus ou moins large, mettant deux galons aux parements, il entre
    neuf aunes de galon ; pour la veste, cinq aunes : on ne met pas de
    galon à la culotte.
    Pour galonner un justaucorps à la Bourgogne, c’est-à-dire, avec
    bordé &amp; galon, il faut six aunes &amp; demie de bordé &amp; onze
    aunes de grand galon ; pour la veste, trois aunes &amp; demie de
    bordé &amp; quatre aunes de grand galon ; &amp; si on vouloit du
    galon sur toutes les coutures ou tailles du justaucorps, il faudra
    quatre aunes &amp; demie de grand galon de plus. On met alors trois
    galons aux plis, savoir un le long du dos du dernier pli du devant,
    un au dernier pli du derriere ; c’est ce qui s’appelle
    les quilles ; le troisième est
    toujours un morceau du bordé qui se met au milieu le long du
    demi-pli, auquel on donne la forme d’une patte chantournée en
    long.
    On ne parlera point ici de l’aunage des galons de livrée ; il n’y
    a aucune régie à cet égard, il se trouve des livrées toutes chargées
    de galon, d’autres qui n’ont qu’un simple borde, &amp; c.
    Les autres ornements inférieurs à ces premiers, sont les boutons
    d’argent, d’or, seuls ou avec les boutonnieres de même, du galon en
    boutonnieres, brandebourgs, boutonnieres de tresse avec ou sans
    franges, boutons en olive, ganses, &amp; c.
    Les beaux habits sont les habits brodés, d’étoffe de soie, à
    fleurs d’or, d’argent, d’étoffe d’or, &amp; c.
    Il y a déja long-temps qu’on n’a rien changé à l’essentiel de
    l’habit complet François ; les modes s’exercent seulement sur les
    accessoires, comme sur les boutons, les parements, les pattes, la
    taille, les plis, &amp; c. Les boutons gros, petits, plats, élevés ;
    les parements ouverts, fermés, en bottes, en amadis, hauts, bas,
    amples, étroits ; les pattes en long, en travers, en biais, droites,
    contournées ; la taille haute, baffe ; les basques longues, courtes,
    plus ou moins de plis, &amp;. &amp; c. La mode d’attacher des
    jarretieres à la culotte pour la serrer sous le genou, n’est pas
    ancienne, précédemment on rouloit les bas avec la culotte sur le
    genou.
  
  
    CHAPITRE XI.  Quelques détails
    dans la monture des Vêtemens, décrits au Chapitre
    huitieme.
    CE dernier Chapitre est destiné à donner quelques particularités
    qui se rencontrent dans la monture des vêtements, dont on a donné la
    coupe ci-devant au Chapitre huitieme, à la fuite de celle de l’habit
    complet, attendu qu’il s’y rencontre diverses pratiques qui peuvent
    devenir utiles pour l’éclaircissement de cet Art, dans les cas où
    l’on en auroit besoin.
    On n’a rien de particulier à observer à l’égard du Surtout, du
    Volant, de la Soutanelle, de la Fraque &amp; du Veston ; ce sont des
    especes de Justaucorps.
    La Redingotte a un collet
    comme le Surtout ; on plisse tout le derriere au bas de ce collet,
    en commençant les plis à un pouce du haut de l’épaulette de chaque
    côté ; &amp; pour cacher ces plis, on coud par-dessus une rotonne,
    espece de collet large qui tombe sur le dos.
    Les manches se font toujours en botte, chacune garnie de trois
    boutons &amp; boutonnieres ; on les double de toile. Les devants,
    jusqu’à la ceinture, se doublent avec une bande de la même étoffe ou
    autre plus ou moins large.
    On ouvre des pattes en long aux côtés, prises dans les devants,
    avec trois boutons ; on y ajoute quelquefois des poches.
    L’ouverture de derriere ne doit monter qu’à la moitié de celle du
    justaucorps.
    Le Manteau se monte en cousant
    les deux moitiés d’un côté seulement ; cette couture sera celle du
    dos ; on la cesse pour laisser par derriere une ouverture pareille à
    celle du précédent.
    On plisse le tour du col, &amp; par-dessus on met comme à la
    Redingotte le collet ou rotonne : on ne met point de doublure au
    manteau ; mais on ajoute en dedans, tout le long du devant, une
    bande de la même étoffe.
    On n’y met point de boutons, mais seulement une grosse agraffe
    pour le fermer en haut.
    La Roquelaure. Elle se monte
    comme le manteau ; mais on y met quelques boutons en haut.
    Le Manteau court d’Abbé. On le
    coud à l’envers à son collet sans le plisser, jusqu à ce qu’on soit
    arrivé à l’échancrure dudit collet ; alors on le plisse autour de
    cette échancrure ; on borde les deux côtés par-dehors avec un large
    ruban de soie noire qu’on retourne d’équerre par le bas, jusqu’à la
    plissure sans aller plus loin.
    On ne double point ce manteau.
    Pour le faire tenir dans sa place, on coud tout le long de
    l’échancrure du collet en dessous, une jarretiere qu’on boucle
    par-devant ; ou bien on coupe deux jarretieres pour se servir de la
    boutonnière de chacune ; on en coud les bouts coupés à l’échancrure
    de part &amp; d’autre ; on place un bouton sur le haut de chaque
    épaulette de l’habit auquel on boutonne les demi-jarretieres.
    Ce manteau &amp; le suivant ne couvrent que le dos.
    Le Manteau long
    d’Ecclésiastique se monte en tout comme le manteau court.
    La Soutanne se monte comme le
    justaucorps, excepté qu’aux endroits où on met du bougran au
    justaucorps, on ne se sert que de treillis noir d’Allemagne, ou de
    toile noire.
    On laisse en cousant les derrieres aux devants une ouverture de
    chaque côté, vers les hanches, de six pouces de long, au-dessus de
    laquelle on attache une ganse dont le bout supérieur s’arrête sous
    le bras vers l’aisselle ; cette ganse est destinée à soutenir un
    ruban de soie noire, large de quatre doigts, qui sert de
    ceinture, &amp; dont les deux bouts tombent de côté jusqu’au bas de
    la Soutanne.
    On la boutonne du haut en bas avec six douzaines de très-petits
    boutons.
    La Robe de Palais se monte en
    commençant par joindre les devants aux derrieres, &amp; afin qu’à
    l’épaulette le derriere se trouve égal au devant, on le plisse
    jusqu’à ce qu’il soit devenu de même largeur ; on attache ensuite
    une laniere de l’étoffe à l’envers du devant ; on retourne cette
    bande sous les plis cousus auxquels on la coud, &amp; on la rabat ;
    on poursuit ensuite la jonction jusqu’en bas, laissant en chemin une
    ouverture vers la hanche pour passer la main ; on rabat cette
    couture.
    La manche se traite à part ; elle est formée par trois largeurs
    de lez cousus ensemble ; on plisse les deux qui font le dehors ; le
    troisième qui est le dessous, ne se plisse pas. Pour faire cette
    espece de plissure dont les plis doivent être égaux, proprement
    arranges cote a côte, &amp; profonds de deux lignes, on commence par
    coudre à l’envers, tout le long de ce qui sera plissé, une bande de
    gros drap noir ou des lanieres de l’étoffe même ; puis prenant trois
    fortes aiguilles, chacune enfilée d’un gros fil noir, on les
    enfoncera à distance égale l’une de l’autre au travers des plis à
    mesure qu’on les forme, faisant de tems en tems un noeud à chaque
    aiguillée ; on poursuit de cette maniere jusqu’au dernier pli, le
    accolant toujours l’un contre l’autre, ce qui fait une espece
    d’ornement à l’épaule ; on coud ensuite par l’envers cette manche à
    l’emmenchure ; puis on la rabat, on attache le bord de col.
    Au bas de la robe, on fait un rempli en dedans, que l’on bâtit à
    point tiré ; puis on rabat cette bordure par-dessus ; on ôte le
    bâtis.
    On coud dans la quarrure du derriere deux lisieres en travers, à
    quatre pouces l’une de l’autre ; chaque bout de celle d’en-haut
    s’attache sur la couture des manches près de celle des
    épaulettes ; &amp; celle de dessous où les plis des manches
    finissent.
    Il faut à la robe de Palais six douzaines de boutons très-petits
    comme à la Soutanne ci-dessus.
    La Robe de chambre, celle qui
    est à manches rapportées, se
    traite &amp; se monte comme la soutanne ; on lui met un colet avec
    un bouton &amp; une boutonniere ; &amp; lorsqu’on met des boutons
    par-devant, ils ne vont que jusqu’à la ceinture on ajoute aux
    manches un petit parement.
    Celle qui est en chemise se
    monte comme la précédente : quant aux manches on y ajoute ce qu’il
    faut d’étoffe pour terminer, leurs lougueurs ; on la coud à point
    arriere ; on place les goussets.
  
  
  
  
    LES CULOTTES DE PEAU
    ON a dit dans l’Avant-Propos les raisons qui ont déterminé à
    ajouter ici la façon des Culottes de peau ; on y renvoye le
    Lecteur.
    Le Tailleur des culottes de peau (qui est du corps des
    Boursiers), s’y prend à peu-près de la même maniere pour la taille,
    que celui d’habits d’homme. Les différences se
    trouvent 1o. sur la matiere
    qu’il employe ; car il ne travaille que fur des peaux chamoisées de
    bouc, de chamois, de daim, d’ânon, de mouton, de cerf, d’élan, de
    renne, &amp; c ; 2o. à
    l’égard des coutures, dont il fait plusieurs à la façon du
    Cordonnier, avec la soie de sanglier, l’alêne &amp; le tirepied :
    tous ses instruments, outre ceux qu’on vient de nommer, consistent
    en fil, aiguilles, dé à coudre, une buisse
    A, un petit maillet, &amp; un
    lissoir B, Pl. 12.
    Il prend la mesure comme le Tailleur ci-dessus.
    Quand la peau est assez grande, il fait la culotte d’une feule
    peau, &amp; de deux quand elles sont trop petites : on a pris ici
    pour exemple une peau entiere ; les meilleures sont de daim.
    Prenez une peau entiere ; pliez-la du sens de sa longeur, non par
    la moitié, mais au tiers de sa largeur, la fleur en dehors ; pliez
    la encore en deux de l’autre sens, c’est-à-dire, sur sa largeur,
    pour vous en indiquer le milieu ; dépliez ce second pli sur la ligne
    duquel vous fendrez le dessus jusqu’au premier pli enlong, ce qui
    vous donnera une coupure d’environ six pouces ; prenez les deux
    bouts de toute la peau, &amp; les amenez de votre côté, jusqu’à ce
    que le commencement de la fente susdite se soit ouvert de trois
    pouces, ce qui formera un vuide à angle aigu.
    Taillez suivant votre mesure une des cuisses par dehors
    I, c’est-à-dire, du côté où la
    peau est séparée en deux, observant de laisser au bas de ladite
    cuisse une avance ou fausse patte
    II, longue de six pouces, pour
    l’usage qui sera expliqué ci-après ; on ne coupe rien au côté
    rendoublé III qui fait le dedans
    des cuisses : vous plierez ensuite une seconde fois par le milieu,
    rapportant la cuisse taillée sur l’autre, afin de les couper
    égales ; remettez votre peau toute étendue ; ensuite pour fixer la
    hauteur du fond de la culotte, vous prendrez votre mesure en papier,
    sur laquelle ayant trouvé celle qui marque la ceinture, vous plierez
    le papier en deux depuis cette marque, &amp; vous le porterez ainsi
    plié, d’une part, à la pointe de la fente du milieu, &amp; de
    l’autre, sur la peau qui doit faire votre fond de culotte, où vous
    ferez une marque, par laquelle vous passerez en
    taillant &amp; arrondissant ledit fond.
    Figure C.
    Cela fait, mettez-vous à couper toutes les pieces dans ce qui
    vous reste de peau, savoir, la ceinture de la culotte en deux
    morceaux bb ; les deux pattes des
    poches en travers de devant dd ;
    les deux petites pattes ee
    desdites poches ; les deux pattes des poches en long des côtés
    ff, &amp; le soufflet
    a, comme aussi la patte de la
    fente du devant.
    Les pieces qu’on vient de nommer sont celles qui entrent dans une
    culotte simplement ouverte du devant, qui se fermera avec une patte
    à deux ou trois boutonnieres, comme la plûpart des culottes
    ordinaires ; mais comme le grand mérite de celle-ci est de servir
    principalement aux personnes qui montent à cheval, à quoi elles sont
    très-commodes, il s’en fait beaucoup à pont ou à la Bavaroise, ce
    qui en augmente encore la commodité &amp; même l’utilité.
    Cette espece de culotte exige quelques pieces de plus que la
    précédente il s’agit de celles qui doivent faire le pont
    mm ; il se taille à la peau même
    de la culotte en devant, &amp; y reste attaché. Pour cet effet,
    faites avec les cizeaux deux coupures descendantes, en fendant la
    peau par-devant, depuis le haut de chaque cuisse jusqu’à trois
    pouces de long, chaque fente éloignée du milieu de trois pouces ou
    environ, ce qui sera un morceau pendant en dehors de six à sent
    pouces de large, qui découvre un vuide qu’il faudra remplir par la
    suite. Les autres pieces qui
    doivent accompagner ce morceau sont, une ceinture
    pdeux pattes
    nn au bout des fentes. Le
    triangle l, qu’on nomme
    le coeur du pont, qui remplit
    au-dessous du pont la premiere fente de la culotte qu’on a faite en
    a taillant ; les deux pieces hh
    qui remplissent le vuide que le pont a laissé qui le nomment
    les pieces du pont : ainsi pour
    une culotte de peau à pont, il faut tailler seize pieces.
    Toutes ces pieces étant coupées, il s’agit
    d’apiécer, c’est-à-dire, de
    coller avec de l’empois blanc des droit-fils,
    (Voyez le Tailleur Chap. IX.),
    sous le lieu des boutons &amp; boutonnieres des cuisses, &amp; sous
    les ceintures de la culotte &amp; du pont ; comme aussi de coller de
    la même façon des morceaux de peau aux enroits
    fossiles &amp; minces, pour les raffermir, le tout en dedans : ces
    peaux seront cousues par la suite.
    Faites les boutonnieres ; ensuite vous pouvez enjoliver si vous
    voulez, c’est à dire, on vous le demande.
    Enjoliver n’est qu’un ornement de
    mode, qu’on joutoit ci-devant a ces culottes, plus qu’on ne fait à
    présent : voici ce que c’est ; on marque principalement sur les
    côtés extérieurs des cuisses, vers le bas quelques desseins de
    fleurs ou autres ornements, dont ensuite on remplit les traes par
    des rangées de points plats en fil blanc, cousues à fleur de
    peau
    ne vous reste plus qu’à monter, c’est-à-dire, à assembler toutes
    les pieces des coutures tant simples que piquées : les coutures
    simples sont le point plat &amp; l’arriere-point qui se font à
    l’aiguille avec le fil le res piquées sont doubles, &amp; avec le
    fil de à la les coutu&amp; foie de sanglier a la façon du
    Cordonnier, avec l’alêne de sanglier attachés aux deux bouts de
    chaque aiguillée, qui est de fil de Cologne, ciré avec cire blanche
    ; elles se travaillent sur la buisse
    A, arrêtée sur la cuisse gauche
    de l’ouvrier avec le tire-pied : la différence entre cette façon de
    coudre &amp; celle du Cordonnier, est qu’à celle-ci, après que le
    trou de l’a-lêne est fait, on passe la soie droite la premiere, la
    gauche ensuite en-delà, &amp; on tire droit sans observer aucun
    détour.
    Voyez pour un plus grand éclaircissement l’Art du Cordonnier, où
    ces coutures sont décrites &amp; très-détaillées : vous y connoîtrez
    aisément les différences de celles-ci aux siennes.
    La Buisse A, est un morceau de
    bois d’un pied de long, d’un pouce de haut par un bout, &amp; de
    deux pouces par l’autre, arrondi d’un bout à l’autre sur la face
    supérieure. L’Ouvrier la place le long de sa cuisse gauche, le bout
    le plus bas de son côté, &amp; l’arrête en place avec son tire-pied,
    ainsi que la peau qu’il veut coudre dessus.
    Quand il a fait quelques coutures simples, la buisse lui sert a
    les applatir dessus à coups de son petit maillet.
    Les coutures piquées forment un petit rebord releve des deux
    peaux qu’elles joignent ensemble ; pour unir ce rebord &amp; le
    rendre bien égal par-tout, faites couler à plomb par-dessus le
    lissoir B, petit instrument de
    bois dur de quatre à cinq pouces de long, dans l’épaisseur d’un bout
    duquel est une petite fente ou rainure qui serre &amp; égalise le
    haut du rebord.
    Il y a des endroits dans la culotte où la couture piquée ne se
    fait qu’à fleur de peau ; entourez de coutures a point plat, en
    effleurant le cuir, tous les morceaux que vous avez ci-devant collés
    en dedans de la culotte ; joignez les côtés de cuisse par dehors,
    avec une couture piquée, prenant avec la couture le bas de la patte
    des poches en long ; doublez avec de la peau toutes les ceintures
    &amp; pattes ; montez la ceinture de la culotte avec une couture
    piquée en dehors, plissant en même tems le haut du derriere de la
    culotte, &amp; prenant dans la même couture le bas de la patte des
    poches en travers ; même couture piquée pour la ceinture du pont :
    ces deux pattes &amp; le coeur du pont
    l. Les deux piéces du pont
    nn, sont les seules dont la
    couture piquée, qui les joint a la culotte par leurs côtés, se fait
    en dedans.
    Les coutures piquées à fleur de peau, sont celles qui bordent le
    contour des pattes ; c’est une espece d’ornement.
    Les pieces du pont hh,
    s’arrêtent en bas, au pont même en dedans, par une couture simple à
    fleur de peau : mêmes coutures pour les doublures &amp; les
    droit-fils.
    La fausse patte II, que vous
    avez réservée au bas des cuisses en taillant la culotte, sera garnie
    de cinq boutons ; vous en arrêterez le haut en dedans avec une
    simple couture, &amp; vous borderez de peau le côté des
    boutonnieres.
    Les boutons de ces culottes sont de bois recouverts de peau.
    Attachez tous les boutons, poches &amp; goussets, savoir, deux gros
    boutons au-devant de la ceinture ; deux autres moindres plus
    reculés, l’un à droite, l’autre à gauche, pour boutonner le pont ;
    cinq à chaque bas de cuisse ; deux aux poches en long, deux aux
    poches en quarré, &amp; deux goussets, le tout de peau ; faites
    quatre œillets à la ceinture par derriere, pour y passer une bande
    de peau, afin de serrer plus ou moins la culotte.
    Aux peaux foibles, on ne pique que les côtés dés
    cuisses ; &amp; si la culotte est faite de deux peaux, on ne pique
    pareillement que la couture du fond qui joint les deux derrieres
    ensemble ; toutes les autres se font simples par dedans à point
    arriere.
    Le Chamoiseur fournit les peaux en jaune de chamois ; lorsqu’on
    veut qu’elles ayent d’autres couleurs, c’est au Peaussier a qui il
    faut s’adresser. La couleur actuellement la plus usitée,
    principalement pour les culottes bourgeoises, c’est-à-dire pour
    imiter les culottes de drap, est le noir ; cette couleur se fait
    avec une dissolution de bois
    d’Inde, &amp; par-dessus de l’eau de rouille de fer. Comme ces
    culottes, quand elles sont neuves, copient parfaitement le drap, on
    ne leur fait aucune couture piquée, de peur qu’elles ne paroissent
    être de peau.
    En général, la culotte de peau est d’un excellent
    user, &amp; quand la peau est bien choisie &amp; bien conditionnée,
    on n’en voit, pour ainsi dire, pas la fin ; mais aucune n’est
    exempte, lorsqu’elle a été portée quelque tems, de
    s’engraisser &amp; devenir glacée &amp; luisante, ce qui lui donne
    un œil mal-propre, qui n’est pas supportable ; il s’agiroit de
    trouver le moyen de remédier à cet inconvénient, ce seroit un
    service à rendre au Public, &amp; peut-être à soi-même.
    
    
  
  
    LE TAILLEUR DE CORPS DE FEMMES
    ET ENFANTS.
    ON nomme Corps, un vêtement
    qui se pose immédiatement par-dessus la chemise, &amp; qui embrasse
    seulement le tronc, depuis les épaules jusqu’aux hanches ; c’est,
    pour ainsi dire, une cuirasse civile ; car il ne doit pas plier,
    mais cependant avoir assez de liant pour se prêter aux mouvements du
    corps qu’il renferme, sans altérer sa forme, &amp; en même tems le
    soutenir &amp; l’empêcher de contracter de mauvaises situations,
    principalement dans l’enfance, âge foible &amp; délicat, dans lequel
    les ressorts ne sont pas encore parvenus au dégré de force qu’ils
    auront par la fuite : il s’applique encore à un objet aussi
    intéressant, celui de conserver la beauté de la taille des femmes,
    agrément qu’il joint à tous ceux qu’elles ont en partage.
    Le Maître Tailleur, qui a choisi cette branche de son Art, se
    nomme Tailleur de Corps de
    robe &amp; Corsets ; &amp; quoique sa science soit moins
    étendue pour le travail, que celle du Tailleur pour homme, il a
    cependant plus d’instruments, &amp; une manutention plus
    détaillée &amp; plus savante, attendu que cet Art exige beaucoup de
    précaution, d’adresse &amp; de précision.
     
    MATÉRIAUX,
     
    Baleine : ce qui se nomme
    ainsi, prenant le tout pour la partie, provient du plus énorme de
    tous les poissons connus, appellé la
    grande Baleine ; ce poisson se tient dans les mers du Nord, où
    on va le pêcher : les parties dont on se sert ici font des lames
    dures, &amp; cependant flexibles, attachées par des pellicules,
    l’une à côté de l’autre, le long des côtés de la mâchoire
    supérieure, qui pendent vers l’inférieure lorsque la baleine ouvre
    sa bouche, &amp; qui se replient comme un éventail dans un canal
    creusé vers les bords de la machoire inférieure lorsquelle la
    ferme.
    Bougran ou
    Treillis : toile de chanvre
    gommée &amp; calendrée. On prend communément, pour faire le bougran,
    de vieille toile de draps ou voiles ; quelquefois on en emploie de
    neuve ; c’est pourquoi il n’a aucune largeur déterminée, &amp; il
    est plus gros ou plus fin suivant les toiles dont on s’est
    servi.
    Canevas, est une toile forte,
    écrue de trois quarts de large.
    Toile jaune de Cholet en
    Anjou : elle est de lin &amp; de deux tiers de large.
    Toile de Lyon blanche : elle
    se fabrique à Laval dans le Maine ; elle a trois quarts de
    large.
    Lacet de tresse de Soie.
    Lacet a la Duchesse : espece
    de galon fil &amp; soie d’un demi-pouce de large.
    INSTRUMENTS.
     
    Planche 6
    
      
        Ciseaux de Tailleur.
        Couteau à baleine
        g.
        Poussoir
        f.
      
      
        Dé à coudre.
        Poinçon
        h.
        Marquoir
        e.
      
      
        Aiguilles.
        Regle de bois.
        Carreau de Tailleur,
      
    
    Le couteau à baleine est destiné à fendre la baleine, &amp; à la
    réduire à la longueur &amp; épaisseur nécessaire.
    Le poinçon perce les trous pour les œillets.
    La regle de bois sert à conduire le marquoir pour tirer les
    lignes droites qui indiquent les coutures.
    Le poussoir sert à faire entrer la baleine entre deux
    coutures.
    Nota. Que le poussoir &amp; le
    marquoir sont souvent pris dans le même corps d’outil ; il ne s’agit
    que de fendre le haut du marquoir en deux pointes pour en faire un
    poussoir.
     
    Des différents Ouvrages du Tailleur
    de Corps.
     
    Indépendamment de toutes les especes de corps &amp; corsets, dont
    on va faire l’énumération, le Tailleur de corps fait aussi plusieurs
    vêtements qui y ont rapport ; il construit donc tous corps couverts,
    pleins &amp; à demi-baleine, corps &amp; corsets de toile ou de
    bazin sans baleine, des camisoles de nuit, des bas de robe de cour,
    de fausses robes pour les filles, des jaquettes pour les garçons,
    enfin tous les habillements d’enfants de fantaisie, comme habit de
    Hussard, de Matelot, &amp; c.
    Du Corps en général.
     
    Il paroît par les anciens vitraux &amp; autres figures, que l’on
    n’a commencé à porter des corps en France, que vers le quatorzieme
    siécle, ce qui pourroit bien être l’époque de leur invention.
    Planche 12.
    On faisoit ci-devant les corps de dix piéces, en comptant les
    épaulettes pour deux piéces ; mais maintenant toute espece de corps
    ne se compose que de six pieces, en comptant de même les
    épaulettes ; ces six pieces sont deux devants
    AA,
    No. 4, deux derrieres
    BB, &amp; les deux épaulettes
    CC, &amp; h,
    No. 1, où on voit leurs
    coupes de h en
    e.
    Il faut pour un corps, taille ordinaire, une aune de canevas,
    trois quarts de toile jaune, demi-aune de bougran, autant de
    doublure qui est toile de Lyon ou futaine, demi-livre de baleine,
    une aune &amp; demie de petit lacet, &amp; neuf à dix aunes de lacet
    a la Duchesse, quand le corps est ouvert. Un corps est donc compose
    de canevas ou de toile jaune, qui font le dessus, du bougran
    dessous, de la baleine entre deux, &amp; enfin de la toile de Lyon
    ou futaine : on recouvre le dessus de telle étoffe qu’on veut ; il
    s’en fait auxquels la toile jaune, dont on se sert alors, ne se
    recouvre point.
    Il se fait de deux especes de corps, le corps fermé &amp; le
    corps ouvert : le corps fermé est celui dont les deux devants
    tiennent ensemble ; aux corps ouverts, ils sont séparés : aux corps
    fermés, on ne met qu’un busc en dedans ; on met aux corps ouverts,
    deux buscs, un a chaque devant.
    Le corps couvert, c’est-à-dire, celui qu’on recouvre de quelque
    étoffe, peut être fermé ou ouvert, plein ou à demi-baleine ; il en
    est de même du corps piqué, qui est celui qu’on ne recouvre d’aucune
    étoffe, &amp; dont la toile jaune fait le dessus ; alors toutes les
    piquures ou coutures qui enferment les baleines, sont apparentes, au
    lieu qu’elles sont cachées au corps couvert.
    Les basques d’un corps sont de grandes entailles que l’on fait
    aux bas des derrieres, pour la liberté des hanches.
    No.
    2, eee, les différentes directions des baleines qui s’observent
    dans un corps.
    Le No. 3, est un corps à
    demi-baleine, autrement, corset
    baleiné.
    Le No 4, est un corps vu
    en entier par l’envers.
    La description qu’on va donner d’un corps couvert &amp; ensuite
    d’un corps piqué, convient à tous les autres, de quelque espece
    qu’ils soient, quoique de formes différentes.
    LE TRAVAIL.
     
    Prendre la Mesure.
     
    La mesure se prend avec une bande de papier à laquelle on fait
    des hoches, comme il est dit du Tailleur d’habits ci-devant : on a
    marqué ici chaque mesure par des lignes doubles,
    Pl. 12,
    No. 1.
    aa, Mesure depuis le milieu du
    dos jusqu’au coin de l’emmanchure.
    b, La quarrure du devant,
    depuis le haut du corps par-devant jusques contre le bras.
    cc, La largeur depuis le
    milieu du haut du devant, jusqu’au milieu du haut du dos.
    dd, La largeur du bas de la
    taille.
    ee, La longueur de la taille,
    depuis le haut du dos jusques fur la hanche.
    ff, La longueur du devant.
     
    Le Corps couvert.
     
    Le Tailleur doit avoir nombre de modeles ou patrons de papier,
    pris fur différentes grosseurs &amp; grandeurs, pour le guider dans
    son travail.
    Choisissez dans vos patrons celui qui approche le plus de votre
    mesure ; prenez suffisamment de bougran pour les pieces que vous
    allez construire ; mouillez-le légérement en secouant dessus vos
    doigts, que vous aurez trempés dans l’eau ; pliez-le en double ;
    passez-y le carreau chaud, dont l’effet sera d’unir &amp; de coller
    les doubles ensemble ; posez votre patron dessus ; passez encore
    légérement le carreau, &amp; le papier se colera de même sur le
    bougran ; portez votre mesure sur le tout, comme si vous la preniez
    une seconde fois ; &amp; tracez en la suivant par-tout avec de la
    craie.
    Vous taillerez ensuite le corps, observant de le couper de deux
    doigts plus étroit par en bas que la mesure, parce que vous mettrez
    par la fuite un gousset c,
    No. 2, ou élargissure aux
    hanches, afin de leur donner du jeu, &amp; empêcher que le corps ne
    blesse en cet endroit : cette élargissure regagnera ce que vous avez
    retranché sur la mesure, &amp; elle est d’autant plus nécessaire,
    que les hanches des femmes sont presque toujours plus grosses que
    celles des hommes.
    Toutes les pieces de votre corps préparées, comme il vient d’être
    dit, décollez-les, ce qui se fait facilement, &amp; fauxfilez
    chacune sur son canevas ; après quoi vous prendrez votre
    regle &amp; le marquoir pour tracer à toutes les pieces sur le
    bougran, des lignes en long, distantes l’une de l’autre, pour un
    corps plein de baleines, d’environ un quart de pouce, suivant les
    différentes directions que vous voyez,
    aa,
    No.
    3, &amp; ee
    No.
    2.
    Il s’agit maintenant de piquer toutes ces pieces, c’est-à-dire,
    de faire une couture, traversant assez dru le long de chaque trace ;
    c’est ordinairement l’ouvrage des femmes, qui les cousent à
    arriere-point : par cette maniere tous les intervalles, entre chaque
    deux coutures, deviennent les gaînes des baleines, dont on garnira
    le corps.
    Ces baleines doivent être travaillées, ajustées &amp; prêtes à
    embaleiner le corps : pour cet effet, prenez le couteau à baleines,
    avec lequel vous les taillerez en long &amp; en large, &amp; les
    amincirez plus ou moins, selon qu’il conviendra pour les places que
    vous leur destinez, observant qu’elles soient bien égales de force
    dans les pieces correspondantes, soit du devant ou du derriere, de
    peur que le corps ne se laisse aller de travers ; que vos baleines
    soient beaucoup plus fortes &amp; épaisses sur les reins que sur les
    côtés, comme aussi plus fortes au milieu du devant, en amincissant
    dans le haut devant &amp; derriere.
    Toutes vos baleines préparées, vous embaleinerez votre corps,
    faisant entrer chacune entre deux rangs de piquage, la poussant
    d’abord avec votre main tant qu’il vous sera possible, &amp; ensuite
    vous servant du poussoir, pour achever de l’enfoncer jusqu’au bout ;
    vous commencerez par les fortes &amp; épaisses, ensuite les
    minces &amp; foibles, insensiblement vous parviendrez à remplir
    chaque piece.
    Lorsque toutes les pieces du corps seront embaleinées, vous
    remployerez à chacune le canevas sur le bougran, &amp; vous l’y
    couserez bien ferme, glissant pour cet effet, votre aiguille entre
    le bougran &amp; les baleines ; après quoi vous couserez les deux
    devants ensemble ; vous les retournerez tout de fuite à l’envers
    No. 4, pour
    placer &amp; coudre en haut une baleine en travers, plus forte au
    bout qu’au milieu, a a
    No. &amp; 5, &amp; aa,
    depuis le bras jusqu’au devant d’un bras jusqu au devant de
    l’autre.
    Posez la bande d’œillets à chaque derriere
    B
    No. 2, (cette bande
    d’œillets est une baleine plus forte que les autres) observant de
    laisser entre cette baleine &amp; les autres, un espace suffisant
    pour y percer les œillets g avec
    le poinçon.
    Assemblez le corps en joignant les derrieres
    B aux devants
    ANo.
    2 ; attachez les épaulettes
    a, &amp; les goussets
    c ; percez les œillets
    g.
    Repassez par l’envers, avec le carreau chaud, tout le corps, tant
    pour le rendre uni, que pour parvenir, les baleines étant chaudes, à
    lui donner la forme &amp; la rondeur qu’il doit avoir.
     
    Essaier le Corps.
     
    Le Corps étant dans l’état où on vient de le laisser, le Tailleur
    doit l’essayer sur la personne pour laquelle il le construit ; car
    de cet essai dépend la réussite de l’ouvrage : en conséquence il le
    met en place ; alors il doit examiner avec une attention scrupuleuse
    toutes les parties de son corps, &amp; voir l’effet qu’elles font,
    pour se mettre en état de remédier aux défauts dont il
    s’appercevra ; il doit de plus interroger, &amp; demander si on ne
    se sent pas gênée, faire bien expliquer en quel endroit, marquer
    avec de la craie où il y a quelque chose à faire, marquer aussi le
    lieu des palerons ou épaules, se trouvant des personnes qui les ont
    placés plus haut que d’autres : il fait cette observation de la
    hauteur des épaules, pour pouvoir après l’essai y remédier,
    c’est-à-dire, renforcer cet endroit s’il le juge nécessaire ; il
    doit encore observer, sur-tout, si son corps est assez
    large, &amp; enfin s’il a toute la grâce qu’il peut avoir.
     
    Ajuster le Corps.
     
    Planche 12.
    Lorsque le corps est essayé, marquez les épaulettes, avant de les
    détacher du devant, pour pouvoir, lorsqu’il sera fini, les rattacher
    aux mêmes places.
    Désassemblez le corps par les côtés, pour vous mettre tout de
    suite à corriger les défauts que vous avez remarqués.
    Comme les goussets No. 2,
    n’avoient point de baleines lors de l’essai, vous y en mettrez ; si
    le dessous des bras b est trop
    haut, vous le rognerez ; vous en ferez autant, s’il le faut,
    par-devant ou par-derriere. Cette opération est ce que les Tailleurs
    appellent donner le coup de
    cizeau. Coupez un peu de la longueur des baleines par en haut,
    pour pouvoir les arrêter, afin qu’elles ne percent pas ; vous
    mettrez aussi des bouts de baleines dans toutes les basques,
    f &amp; No.
    3 b.
    Dresser le Corps.
     
    Dressez le corps No.
    4 par l’envers, c’est-à-dire, cousez à demeure, à point croise (ce
    point est expliqué dans l’Art de la Couturiere ci-après) la baleine
    que vous avez attachée avant l’essai ; mettez-en une seconde
    a
    No. 5 ; au même endroit, si
    vous le jugez à propos, mettez-en encore une ou deux
    bb, qui aillent jusques sous les
    bras, &amp; au-dessous une ou deux
    c, qui soient courtes, pour
    soutenir le milieu ; on les voit toutes en entier
    No. 4 ; mettez des
    droits-fils aux endroits qui fatiguent davantage, comme en
    d,
    No. 5, afin que le corps ne
    se déforme pas ; bordez le haut du devant avec une petite bande de
    bougran fin.
    Coupez en biais une bande de toile
    eee,
    No. 5, que vous couserez
    tout autour des hanches, au-dessus des basques marquées
    h, pour marquer ce qui s’appelle
    le défaut du Corps, &amp; le
    fortifier. Cette toile doit être taillée de façon que son fil ne
    soit en biais que sur le haut des hanches, à l’endroit où se trouve
    chaque gouffet
    cNo.
    2, afin de pouvoir
    prêter, &amp; leur laisser du jeu ; mais sur le evant, elle doit
    être a droit-fil, pour empêcher que le corps ne se lâche en cette
    partie.
    Remplissez de papier l’espace en long, où les œillets étoient
    percés lors de l’essai, pour la rendre ferme ; vous percerez ensuite
    les œillets au travers du papier ; cousez une ou deux baleines de
    travers ff,
    No. 5, qui aillent de
    l’épaulette aux palerons ; vous les placerez de maniere qu’elles
    puissent servir à les contenir &amp; les applatir le plus qu’il sera
    possible ; égalisez les creux entre toutes les baleines de travers,
    dont on a parlé, avec du papier, ou pour plus de solidité avec du
    bougran, observant de le bien étager, afin que l’épaisseur se perde
    insensiblement ; garnissez de même un espace
    gggg,
    No. 5 le long de la bane
    d’œillets, &amp; vous couvrirez cette garniture d’un morceau de
    bougran que vous couserez bien ferme, passant dans toutes les lignes
    entre les baleines ; passez ensuite des points de fil autour du haut
    des derrieres, pour en serrer &amp; affermir tous les bords.
    Mouillez l’envers de vos pieces, pour les repasser avec le
    carreau bien chaud, ande bien égaliser tout l’ouvrage, prenant garde
    de brûler la baleine. Cette manœuvre, si elle est bien conduite,
    donnera à chaque piece la forme &amp; la tournure qu’elle doit
    avoir.
     
    Assembler &amp; terminer le
    Corps.
    Taillez l’étoffe qui doit faire la couverture du corps, soit
    toile ou autre étoffe ; aemblez &amp; cousez à demeure toutes les
    pieces ; achevez les œillets du erriere ; cotisez à l’envers au
    milieu du devant une bande de toile du haut en bas , pour y placer
    le busc ; elle se nomme la poche du
    busc ; &amp; par la même couture, vous pincerez le bas du corps
    pour lui donner de la grâce : quand vous couserez les devants aux
    derrieres, prenez les bouts des droit-fils des hanches dans la
    couture ; posez &amp; cousez la couverture du dessus ;
    coupez &amp; mettez la doublure ; attachez les épaulettes.
    Mettez deux agraffes par-devant, &amp; autant par-derriere, qui
    serviront a busquer les jupons, cest-à-dire, à les tenir plus bas
    par-devant &amp; par-derriere, que sur les côtés, afin de bien
    marquer la taille ; mettez aussi des aiguillettes ou cordons sur les
    côtés, pour y attacher le jupon ; posez le busc en sa
    place, &amp; le corps est achevé.
    Le Corps ouvert.
     
    La description qu’on vient de donner, est celle d’un corps ferme
    par-devant, soit plein, soit à demi-baleine. Le corps ouvert par le
    devant se construit de la même maniere, excepté qu’au lieu de coudre
    les deux devants ensemble, on met à chacun sa bande d’œillets
    No. 3, un rang
    d’œillets &amp; un busc : les deux rangs d’œillets fervent à lacer
    les deux devants ensemble, avec une ganse ou avec un lacet à la
    Duchesse, Pl. 14,
    aa
    No. 12.
     
    Le Corps piqué.
     
    Le corps piqué plein, No.
    2, ou à demi-baleine, No. 3,
    comme tous les autres ci-dessus, se travaille à peu-près comme le
    corps couvert. Ces deux sortes de corps se piquent, il est vrai, de
    la même façon ; mais au corps couvert les piquures ne sont pas
    visibles, attendu que le canevas les couvre en premier, &amp;
    l’étoffe de la couverture ensuite ; au lieu qu’au corps piqué, la
    piquure n’est pas recouverte, ce qui exige quelque différence dans
    la façon ; car à la place du canevas, qui au corps couvert sert de
    premiere couverture, on ne taille à celui-ci que la toile jaune qui
    doit seule le couvrir, &amp; on la bâtit sur le bougran, observant
    de mettre un fort papier blanc entre deux, pour empêcher que la
    baleine, qui est noire, ne paroisse &amp; ne se distingue au travers
    de l’étoffe du dessus, sur laquelle après avoir marqué les lignes
    des coutures, on les pique à point-arriere, comme à l’ordinaire,
    mais cependant le plus proprement &amp; également qu’on peut. Il
    faut aussi, avant d’embaleiner, ratisser les baleines plus rondes,
    afin que leurs carnes ne coupent pas le dessus, &amp; en même temps
    que tout l’ouvrage paroisse plus propre &amp; plus fini.
    On borde avec un ruban de soie tout le haut &amp; le bas du
    corps ; à l’égard du procédé, on suit exactement pour le reste,
    celui qui est détaillé ci-dessus pour le corps couvert, on l’essaye,
    on l’ajuste, &amp; c.
     
    Les différents Corps en
    usage.
     
    Après avoir expliqué ci-dessus la fabrique des
    Corps &amp; Corsets, ou à demi-baleines, il ne reste plus, à cet
    égard, qu’à exposer toutes les especes qui sont actuellement
    usitées. La simple inspection, jointe à l’explication des petites
    diffés’y trouvent, suffira pour les connoître ; c’est pourquoi on
    renvoyé le Lecteur à la Planche 13 ; tous les corps qui y sont
    tracés, sont vus de profil, c’est-à-dire, par le côté.
    No. VI, est un corps
    ouvert par les côtés, pour les femmes enceintes : ce corps n’a de
    différence, qu’en ce que le devant n’est joint au derriere que par
    un lacet qui passe dans deux rangs d’œillets
    ab ; la femme peut, par ce moyen,
    lâcher son corps par les côtés lorsqu’elle s’y trouve trop serrée :
    on ne coud qu’un petit espace sous l’aisselle, de peur que le corps
    ne se dérange &amp; ne le mette de travers,
    No. VII, est un corps
    pour les Dames qui montent à cheval, soit pour chasser ou
    autrement : il differe des autres en ce que lé bas du devant est
    sans grandes basques, &amp; arrondi depuis les petites basques jusqu
    a la pointe en A, de peur que le
    bas du corps ne les gêne, attendu qu’elles sont naturellement pliées
    en avant sur leur selle ; de plus, le devant est ordinairement lacé
    B jusques vers le tiers
    C : on le fait très-mince de
    baleines.
    No. VIII, est un corps de
    Cour ou de grand habit, qui ne sert qu’aux Dames de la Cour lorsqu
    elles vont chez le Roi, chez la Reine, &amp; c. On y remarquera que
    l’épaulette est couchée &amp; dirigée en avant, parce que ce corps
    découvre les épaules ; il est toujours accompagné d’un bas de robe
    particulier, dont il sera fait mention ci-dessous. Cet habillement
    qui est assez ancien, s’est toujours conservé à la Cour. On voit
    Pl. 2,
    Fig. Z, une Dame vêtue avec cet
    habit.
    No. IX, est un corps de
    fille : il est pointu &amp; sans grandes basques par-devant.
    No. X, est un corps de
    garçon : il est arrondi par le bas du devant, &amp; n’a point de
    basques de côté.
    No. XI, est un corps de
    garçon a sa premiere culotte : il se lace par-devant. L’épaulette
    est au devant, au contraire de toutes les autres ; il y a à la
    hanche une petite basque a, avec une boutonnière qui va rendre à un
    bouton, attaché à la ceinture de la culotte pour la soutenir.
    Dans la Pl. 3,
    Fig. A, est représentée une femme
    vue par-devant, avec un corps lacé d’un lacet a la
    Duchesse ; &amp; Fig. B, une
    femme vue par-derriere, ayant son corps lacé du lacet ordinaire.
    Le Corps à l’Angloise est ferme du bas a cinq pouces ; puis
    ouvert jusqu’en haut, &amp; lace d’un petit lacet ou cordon
    insensiblement jusqu’à un pouce d’ouverture en haut, arrêté par une
    mince baleine en travers, récouverte derriere la fin du petit
    lacet.
     
    Autres parties
    d’Habillement.
     
    ON a dit au commencement, en parlant des divers ouvrages du
    Tailleur de Corps, qu’il lui étoit attribué de faire encore quelques
    pieces de vêtements qu’on a nommées dans la Liste qu’on en a
    donnée : on va les détailler ici, avec les éclaircissements
    nécessaires à leurs constructions ; ils sont représentés
    Pl. 14,
    
    Planche 14.
    No. 17, bas de robe de
    Cour.
    Elle se fait en étoffe étroite ; sa longueur, taille ordinaire,
    est de deux aunes &amp; demie, &amp; sa largeur de six lez, d’une
    étoffe de sept sixiemes : on commence par coudre tous les lez
    ensemble ; on plie ensuite le tout en deux sur sa longueur, &amp; on
    coupe en biais, comme on voit depuis 1 jusqu’à 3.
    On ne double point le bas de robe, à moins qu’il ne soit en
    étoffe brochée, parce qu’alors on est obligé de cacher l’envers.
    On plisse tout le haut depuis 1 jusqu’à 2 : tous ces plis
    rassemblés forment une portion de cercle ; sur chaque moitié, on
    borde tous les plis, &amp; on y coud quatre ou cinq agraffes de
    distance en distance de chaque côté, ce qui fait une dixaine
    d’agraffes, qui doivent s’accrocher a de la gance, qu’on aura cousue
    au bas du corps ; on place deux boutons au second lez de chaque
    cote, à quelque distance l’un de l’autre, &amp; une gance derriere
    chacun, a l’envers de l’étoffe ; on accompagne le bout de cette
    gance d’un gland, &amp; lorsqu’on la boutonne, elle releve la
    portion d’étoffe qu’elle embrasse ; la queue est traînante.
    Voyez Planche 2,
    Fig. Z.
    No. 13,
    Corset blanc sans
    baleine, &amp; à deux buscs.
    Il se fait communément de bazin ou de toile ; on le double
    toujours : M, les
    devants ; N, les derrieres ; O,
    les manches.
    Pour le faire, après avoir coupé un modele en papier, juste aux
    mesures prises sur la personne, coupez la toile ou futaine qui doit
    servir de doublure, appliquez votre modele dessus, &amp; l’y
    bâtissez, &amp; remployez exactement ladite doublure juste à votre
    modele ; bâtissez aussi les remplis, de peur qu’ils ne se
    défassent ; ensuite vous assemblerez toutes les pieces de votre
    corset, &amp; vous irez l’essayer fur la personne, comme on fait
    pour les corps, afin de rectifier ensuite les défauts, s’il y en a :
    cela fait, coupez des bandes de toile a droit-fil, que vous bâtirez
    sur la doublure en travers, après quoi vous les couserez très-drus ;
    ces droits-fils empêchent que le corset ne se déforme : ensuite,
    taillez le bazin ou la toile qui doit faire le dessus ; vous la
    bâtirez, le plus uniment qu’il sera possible, sur la doublure ; vous
    en remployerez les bords exactement à légal de la doublure ; vous
    les couserez ensemble ; puis vous passerez un second point tout
    autour, pour affermir l’ouvrage.
    Il se fait des corsets fermés par derriere ; à d’autres on y fait
    des œillets, &amp; par devant on y fait des boutonnieres ou des
    œillets, ou bien, on y coud des rubans ; quant aux manches, ou on
    les coud, ou bien on y fait des œillets, tant aux manches, qu’à
    l’épaulette ; tous ces œillets, tant du devant que du derriere, sont
    marqués aaaaa : on passe sur les
    côtés une aiguillette c, qui sert
    à attacher les jupons, &amp; en b
    une agraffe de chaque côté pour le même usage ; on met un busc à
    chaque devant ; pour cet effet, on coud au bord des devants du
    corset en dedans un ruban de fil par ces deux bords ; c’est ce qu’on
    nomme la poche du busc, au bas de
    laquelle on laisse une petite ouverture, par laquelle on le fait
    entrer.
    No. 14.
    Camisole.
    Elle se fait des mêmes étoffes que le corset ci-dessus, &amp; se
    double de même : P, les devants ;
    Q, les derrieres ; R, les
    manches.
    Les Camisoles se font comme les corsets ; toute la différence
    consiste en ce que ne servant ordinairement que pour la nuit, elles
    doivent être plus larges &amp; plus aisées ; on les ferme
    communément par-derriere, &amp; elles se nouent par devant avec des
    rubans de fil ou de soie.
    Pour un Corset ou une
    Camisole, taille moyenne, il faut
    une aune &amp; demie de bazin étroit, ou la moitié de bazin
    d’Orléans, c’est-à-dire trois quarts, les manches comprises.
    No. 15,
    fausse Robe pour les filles.
    Elle se fait dans la largeur de sept lez, étoffe étroite ; on la
    fend par le milieu du derriere, au haut jusqu’en
    a, &amp; par le côté pour
    fouiller dans les poches jusqu’en
    b ; on la plisse comme le bas de
    robe de Cour, No.
    17, &amp; on la coud autour du bas du corps.
    No.
    16, Jaquette ou
    Fourreau pour les garçons.
    Il faut dix lez d’étoffe étroite pour faire une jaquette ou
    fourreau d’enfant ; on les assemble à part, deux pour chaque
    devant, &amp; trois pour chaque derriere ; chacune de ces pieces se
    taille comme on voit dans les
    Fig. dudit
    No.
    a est un devant ;
    b un derriere ; les lignes
    ponctuées sont les lez. Il ne s’agit plus que de
    plisser &amp; monter la jaquette sur le corps exprimé
    Pl.
    12 No. 10 ; pour cet effet,
    cousez le premier pli du devant, qui doit occuper en haut toute la
    largeur du haut de la gorge, &amp; être conduit en biais jusqu’à un
    pouce &amp; demi de la pointe du corps ; continuez à coudre trois
    autres plis égaux &amp; paralleles entre-eux : vous cesserez de
    coudre tous ces plis où le bas du corps cesse, &amp; vous les
    laisserez vagues de-là au bas de la jaquette ; vous arrêterez
    ensemble sur la hanche deux plis, que vous laisserez également
    vagues jusqu’en bas ; vous ferez de même un large pli au derriere,
    sa plus grande largeur sera à l’épaulette ; vous cesserez de le
    coudre au haut de la basque de derriere ; puis vous ferez trois
    autres plis sur le corps, pareils aux précédents, observant les
    mêmes circonstances ; plus deux plis vagues de la hanche en bas ; le
    large pli de derriere couvrira par son bord postérieur les œillets
    du corps du haut en bas.
    Vous couvrirez l’épaulette d’un morceau d’étoffe ; vous couserez
    les derrieres aux devants de chaque côté, laissant aux hanches une
    ouverture pour la poche, entre les quatre plis d’en-bas ; vous
    couserez aussi le bas des deux derrieres ensemble.
    Pour ornement on galonne le grand pli du devant du haut en bas,
    tant sur se pli même que sur tout le devant, à compartiments de
    galons ; on borde le grand pli du dos tout autour jusqu’en bas ; on
    galonne de même les coutures des côtés, tout le bas de la
    jaquette, &amp; tout le tour de la gorge ; on coud les manches
    caux épaulettes.
    
    
  
  
    L’ART DE LA
    COUTURIERE
    AVANT l’année 1675, comme il a été dit dans l’Avant-Propos, les
    Tailleurs faisoient généralement tous habits d’hommes &amp; de
    femmes ; mais dans cette année Louis XIV jugea à propos de donner à
    des femmes, le droit d’habiller leur sexe ; &amp; depuis ce temps,
    les Tailleurs ne s’en mêlent plus. Il créa donc un Corps de
    Maîtrise, sous le titre de Maîtresses
    Couturieres ; il leur donna des Statuts, qui sont en petit
    nombre : par ces Statuts, elles peuvent faire Robes-de-chambres (de
    femmes), Jupes, Justaucorps, (c’est ce qu’on nomme à présent
    Jusie), Hongrelines, (on n’en
    fait plus), Camisoles, Corps de jupes &amp; autres ouvrages pour
    femmes, filles &amp; enfants de l’un &amp; de l’autre sexe, jusqu’à
    l’âge de huit ans : &amp; ne pourront faire aucun habit d’homme, ni
    bas de robe &amp; corps de robe.
    Nota. Les Tailleurs de Corps,
    ci-devant, ont seuls le droit de faire les Corps &amp; bas de
    robe, &amp; ils partagent avec les Couturieres celui d’habiller les
    enfants jusqu’à huit ans.
    La Couturiere n’a aucun instrument particulier. Un dez, des
    aiguilles, du fil, de la soie, des cizeaux, &amp; un fer à repasser,
    leur suffisent pour opérer.
     
    La Mesure.
     
    La Mesure se prend avec des bandes de papier, comme par les
    Tailleurs, en y faisant des hoches ; la suivante est celle de la
    robe &amp; du jupon, qui est l’essentiel de la Couturière, comme
    l’habit complet l’est du Tailleur d’habits.
    Planche 14.
     
    
      
        a, Largeur d’une
        agraffe à l’autre.
        i, Dos.
      
      
        b, Colet.
        l, Grosseur du
        bas.
      
      
        c, Plis.
        m, Devant du
        jupon,
      
      
        
        n, Derriere du
        jupon.
      
      
        e,
        Devant.
        o, Côté du
        jupon.
      
      
        f,
        Taille.
        
      
      
        g, Compere (si on en
        veut un).
        
      
      
        h,
        Manche.
        r, Devant jusqu’à
        terre.
      
    
     
    Aunage de la Robe &amp; Jupon
    taille ordinaire.
     
    La Couturiere n’emploie ordinairement que de l’étoffe étroite,
    c’est-à-dire, de demi-aune ou environ.
     
    Pour la Robe.
     
    Longueur, une aune un tiers.
    Largeur du derriere, deux aunes ou quatre lez assemblés.
    Largeur des deux devants, une aune ou deux lez.
    Largeur des deux pointes, un quart, qui est demi-quart pour
    chacune.
    Pour chacune des deux manches, un tiers en quarré.
    Pour les deux rangs de chaque manchette, trois quarts d’étoffe
    sur sa longueur.
     
    Pour le Jupon.
     
    Longueur, deux tiers.
    Largeur, deux aunes &amp; demie, en cinq lez assemblés.
     
    LE TRAVAIL DE LA COUTURIÈRE.
     
    Comme la Robe &amp; le Jupon, dont on vient de donner la
    messire &amp; l’aunage, sont les principaux objets du Travail de la
    Couturiere, on estime que cet Art sera suffisamment éclairci par le
    détail de leurs constructions, &amp; en y ajoutant encore celles du
    Manteau-de-lit, &amp; du Juste, à l’usage des femmes de la
    campagne.
     
    La Robe,
     
    Planche 15.
    Coupez de longueur, suivant votre mesure, tous les lez qui
    doivent composer votre robe, savoir, les quatre lez
    AA du derriere,
    Fig. I, &amp; les deux lez, un
    pour chaque devant, B Fig. 2 ;
    ceux-ci doivent être coupés un peu plus longs de quelques pouces :
    pour la remonture &amp; entournure, expliqués ci-dessus : taillez
    les manches o, Fig. 6, &amp; les
    manchettes pp, fig. 5 ; taillez
    de même toute la doublure.
    Assemblez les lez du derriere, en les cousant l’un à l’autre ;
    tout le derriere AA étant
    assemblé, pliez-le par la moitié sur la
    largeur, &amp; le dépliez tout de
    suite ; il restera fur l’étoffe une légére impression de ce pli, qui
    vous indiquera où vous devez commencer à couper les pointes
    cd, qui se prennent à chaque
    dernier lez ; vous taillerez ces pointes en montant &amp; en biais,
    afin qu’elles ayent au bout d, un
    demi-quart de large.
    Les pointes étant levées, vous taillerez les emmanchures
    e, &amp; les tailles
    f, jusqu’aux hanches en suivant
    votre mesure ; vous laisserez le surplus
    g, en son entier, pour les
    plis &amp; le tour de la robe ; vous taillerez de même les deux
    devants B.
    On vient de voir que les pointes n’ont en longueur, que la moitié
    de celle de la robe ; il faut ajouter, que l’on n’entend parler ici
    que d’une robe ronde &amp; sans panier : car si c’en étoit une
    destinée à être mise par-dessus un panier, ces pointes ne se
    trouveroient pas assez longues, pour aller jusqu’aux hanches ; c’est
    pourquoi il faudroit les tailler a part dans un lez de surplus.
    Glacez la doublure au-dessus.
    Glacer, est faire un bâtis
    général à points longs, qui soient environ à deux pouces les uns des
    autres, pour attacher bien uni ment la doublure au-dessus ; ce bâtis
    est a demeure.
    Faites un rang de bâtis, par l’endroit, au haut &amp; au bas du
    derriere de la robe, pour les fixer ; vous ôterez ce bâtis, quand le
    collet &amp; le bas seront achevés.
    Formez les six plis du dos, espacés comme il est marque
    Fig. 3, c’est-à-dire, un large au
    milieu de deux étroits : on voit en
    h, la moitié de la plissure du
    dos ; cousez les pointes cdcd, le
    long du dernier des plis de côté jusqu’en bas ; formez ensuite ces
    plis, au nombre de trois ou
    quatre, &amp; les arrêtez aux
    hanches en mm, avec quelques
    points croisés. Voy. cette espece de point,
    Pl. 5.
    No. 8.
    Formez le pli de chaque devant qq,
    Fig. 4, jusqu au haut de la remonture, &amp; les plis de côté
    nn, fig. 3, au nombre de deux ou
    trois que vous arrêterez comme les précédents ; cousez le collet x,
    Fig. 3, qui doit avoir en dehors
    un doigt de large : il se fait toujours de l’étoffe du dessus ;
    redoublez-le &amp; le cousez à l’envers.
    Faites tin arrêté, Fig. 3,
    ligne ponctuée, au travers des plis du dos, pour les maintenir en
    leurs places ; car on ne coud jamais ces plis l’un a l’autre : cet
    arrêté se fait à l’envers, à points croisés, a la distance d’un
    douze au-dessous du collet.
    Placez l’entournure, c’est-à-dire, cousez la remonture 3,
    Fig. 4, à l’emmenchure
    l, fig. 3. joignant le colet
    par-derriere.
    Attachez la quarrure, qui est un morceau de toile ou de taffetas
    quarré long que l’on coud à l’envers, par-dessus la doublure : cette
    quarrure occupe tout l’espace des plis du dos, depuis le collet
    jusqu a la taille, on la fend ensuite, si l’on veut, par le milieu,
    depuis le bas vers le haut, &amp; on y attache des rubans de fil ou
    des cordons, qui se nouent lorsqu’on veut se serrer.
    Montez la robe, c’est-à-dire, cousez les deux devants au
    derriere, depuis l’emmenchure l,
    Fig. 3, jusqu’aux hanches
    mm, à point-arriere &amp; devant,
    ce qui s’appelle coudre les
    tailles ; laissez une ouverture de huit pouces, entre les plis
    de côté nn, pour la poche ; puis
    vous reprendrez la couture, pour coudre les pointes au biais,
    c’est-à-dire, aux devants jusqu’en bas.
    Nota. Que les plis de côté des
    robes rondes doivent être réunis au bas de l’ouverture de la poche,
    où commence la pointe en c ; au
    contraire des plis du justaucorps d’homme, qui vont jusqu’au bas ;
    mais qu’aux robes faites pour être sur un panier, il ne se fait
    point de plis de côté ; les pointes doivent moncer jusqu’aux
    hanches, &amp; l’ouverture de la poche, est formée par le côté de la
    pointe &amp; du devant.
    Doublez les manches oo, Fig.
    6 ; formez-les &amp; les plissez à point-devant, pour les
    coudre ensuite à l’emmenchure, &amp; à l’entournure, à
    arriere-point ; cousez les manchettes
    pp, Fig. 5, la plus étroite en
    dessus ; faites un rempli autour du bas de la robe, ainsi qu’à
    chaque côté de l’ouverture des poches ; cousez ces remplis ; bordez
    tout le bas d’un padou de la couleur du dessus.
    Nota. Que la plus grande
    difficulté qui se rencontre, quand on a des étoffes à fleurs ou à
    compartiments, est de les bien appareiller &amp; assortir
    réguliérement, en ménageant sur l’étoffe le plus qu’il est
    possible ; c’est une affaire de génie &amp; de talent.
    Comme on porte à présent les robes ouvertes par-devant, on couvre
    la poitrine par une piece ou échelle de rubans, ou par un
    Compere : le compere est du
    district de la Couturiere ; la piece de rubans étant regardée comme
    garniture &amp; ornement, est de celui de la Marchande de modes.
    Le Compere.
    Le compere, Pl. 15, est
    composé de deux devants, coupés l’un sur l’autre dans un quarré
    d’étoffe d’environ un tiers en tous sens, dont on taille un cote en
    biais ; on le double ; on fait le long du biais gauche un rang de
    boutonnieres, &amp; un rang de petits boutons, à la piece droite ;
    on coud chaque devant du compere sous chacun des devants de la robe,
    de façon que les côtés biais puissent se boutonner sur la poitrine,
    depuis la gorge jusqu’à la taille.
    Le Pet-en-l’air.
    On appelle Pet-en-l’air, le
    haut d’une robe ordinaire, dont la longueur ne descend qu’à un pied
    plus ou moins au-dessous de la taille, devant &amp; derriere.
     
    Le Jupon.
     
    Après avoir coupé quarrément &amp; de longueur les cinq lez du
    jupon, les avoir assemblés, doublés, &amp; glacé la doublure ; vous
    plisserez tout le haut, &amp; vous le fermerez du haut en bas : il y
    a des jupons auxquels on ne laisse que l’ouverture des poches de
    chaque côté ; à d’autres, on en laisse une troisieme par-derriere :
    aux premiers, on attache des bouts de cordons ou de rubans de fil à
    une des ouvertures de côté, pour serrer le jupon ; aux derniers, on
    met communément les cordons à la fente de derriere : toutes ces
    ouvertures se bordent ; on borde aussi tout le haut &amp; le bas du
    jupon, avec un padou de la couleur de l’étoffe.
     
    Le Manteau-de-lit.
     
    Pour un manteau-de-lit taille ordinaire,
    Longueur, une demi-aune.
    Largueur, suivant la mesure.
    Longueur de la manche depuis le gousset, un tiers.
    Largeur de la manche, un quart, venant à un pouce &amp; demi de
    plus, en élargissant depuis le coude.
    Le Manteau-de-lit se taille en un seul lez d’étoffe, quand elle
    est assez large, sinon, on le fait en deux lez : il est composé de
    deux devants rr, Fig.
    7, &amp; d’un derriere même
    fig. (lignes ponctuées) ; on le
    décrit ici d’un seul lez. Il se fait ordinairement en chemise,
    c’est-à-dire, avec le commencement des manches, qu’on termine
    ensuite par deux pieces qui s’y ajoutent.
    Etendez votre étoffe, &amp; tout de suite, pliez-la en deux sur
    sa largeur, non pas exactement, mais qu’un des doubles dépasse
    l’autre, de trois pouces ou environ ; fendez en deux par le milieu
    rr, le double le plus long, en
    montant jusqu’au pli, où étant arrivé, vous fendrez ledit pli, à
    droite &amp; à gauche, de quatre à cinq pouces ; puis retournant les
    ciseaux d’équerre, vous en donnerez un coup
    aa, dans l’étoffe de cette plus
    longue moitié, sans entamer l’autre ; celle-ci ainsi fendue, vous
    donnera la remonture des deux devants, comme il va être
    expliqué.
    Faites un autre pli parallèle au premier, qui égalise de longueur
    vos deux doubles d’étoffe ; alors les parties que vous venez
    d’entailler au double qui étoit le plus long, formeront deux petits
    quarrés aa saillants, qui auront
    trois pouces de haut fur quatre à cinq pouces de large ; ce sera les
    entournures des épaules, &amp; ce second pli qui a détruit le
    premier, deviendra le dessus des manches.
    Voyez la
    Fig. 10 qui représente un des
    devants, avec sa remonture.
    Formez à chaque devant, à l’endroit, un pli
    a, Fig. II, qui le borde du haut
    en bas ; dégagez la gorge, par un pli en dedans
    c ; faites une fente au bas de
    l’origine des manches, pour y placer le gousset
    m ; taillez les côtés
    aa, Fig. 9, suivant la mesure ;
    laissez le reste d, Fig. 10, pour
    le pli hh, Fig. 8 &amp; 9 ; on
    coupe en évasant jusqu’en bas, quand on ne veut pas de pli ; faites
    aussi un pli g, Fig. 8 à
    l’envers, au milieu du derriere, que vous ne couserez que jusqu’au
    bas de la taille ; la couture doit en être au milieu du dos : on
    voit Fig. 9 l’effet que ce pli
    rentrant fait par dehors.
    Taillez la doublure ; posez-la, &amp; la glacez à l’étoffe.
    Cousez tous les plis, savoir ceux qui vont de la taille jusqu’en
    bas ; cousez les deux devants au derriere, les goussets, le dessous
    des manches, le collet, les entournures aux deux bouts du collet ;
    ajoutez &amp; cousez les deux pieces qui terminent la longueur des
    manches ; si elles se font en pagode
    aa, Fig. 12,
    ces deux pieces auront plus de
    longueur : les plis de la pagode doivent être disposés de maniere
    qu’ils soient plus étroits dessus le bras, ce qui leur donne la
    tournure que l’on voit dans la
    Fig. 12, qui représente le
    manteau-de-lit entiérement terminé.
    On finit par border le tour du bas, &amp; on attache en haut, des
    rubans pour le fermer.
    Le Juste.
     
    Le Juste est proprement l’habit des femmes de la campagne ; aussi
    est-il le plus simple de tous.
    Il faut deux aunes d’une étoffe de deux tiers de large, pour un
    Juste,
    Il se taille à peu-près comme une veste d’homme. Les
    Fig. 13, qui montrent les deux
    devants, &amp; 14 les deux derrieres, le démontrent suffisamment. Le
    Juste n’a aucun pli ; ses basques ne s’assemblent point ; on ne coud
    les derrieres &amp; les côtés que jusqu’aux tailles : les basques
    tant par-devant que par-derriere, finissent en pointe plus allongée
    par les côtés.
    On assemble, on pose la doublure, on la glace, &amp; c. comme à
    tous les autres vêtements dont on vient de faire la description ; on
    borde tout le tour du Juste haut &amp; bas, &amp; toutes les
    basques, d’un ruban de soie, &amp; on attache des cordons ou des
    rubans de fil par-devant pour le nouer.
    On coud les manches au Juste : il s’en fait de deux sortes ;
    celles qui sont marquées x sont
    toutes simples, &amp; vont jusqu’au coude ; les autres marquées sont
    plus courtes, mais on y ajoute un parement plissé z.
    On voit Pl. 3, trois figures
    qui regardent la Couturiere : la Fig.
    C, représente une femme en robe &amp; en jupon, vue
    par-devant ; la Fig. D, la même,
    vue par-derriere ; &amp; la Fig.
    E, une servante en Juste, vue par le côté ; ses basques sont
    toutes égales, pour faire voir que cette façon s’exécute aussi bien
    que celle de terminer le Juste comme un Manteau-de-lit,
    principalement dans les Villes.
    
    
  
  
    DE LA MARCHANDE DE
    MODES
    ON ne placeroit pas ici parmi les Arts qui travaillent aux
    vêtements, la Marchande de Modes, si ces femmes ne s’étoient mises
    en possession d’en construire quelques-uns, qui auroient du
    naturellement être du district de la Couturiere : elles ne font
    d’aucun corps de Métier, &amp; ne travaillent qu’a l’ombre de leurs
    maris, qui, pour leur donner cette faculté, doivent être du corps
    des Marchands Merciers : elles appellent elles-mêmes ce qu’elles
    font un talent, &amp; ce talent
    consiste principalement à monter &amp; garnir les coëffures, les
    robes, les jupons, &amp; c. c’est-à-dire, a y coudre &amp; arranger
    suivant la mode journaliere les agréments que les Dames &amp; elles
    imaginent perpétuellement, dont la plupart consistent en gazes,
    rubans, rézeaux, étoffes découpées, fourrures, &amp;. Mais elles
    construisent encore de véritables vêtements, comme le Mantelet, la
    Plisse, la Mantille de Cour. Ces pieces ont tant d’affinité avec
    l’Art de la Couturière, qu’on n’a pas cru devoir en omettre la
    description a sa suite.
     
    Le Mantelet &amp; son
    Coqueluchon.
     
    Le Mantelet est un petit manteau de femmes, qu’elles mettent
    par-dessus la robe, principalement quand elles vont dehors : on y
    ajoute toujours un coqueluchon ; ce coqueluchon se taille à
    part, &amp; s’attache ensuite au mantelet ; le tout se sait de
    taffetas qui a deux tiers de large, ou de satin qui a une
    demi-aune ; on double de la même étoffe.
    Planche 16.
    Il faut pour un mantelet ordinaire avec son coqueluchon, pour le
    corps du mantelet, une aune &amp; demie, qui étant rendoublée fera
    trois quarts de long pour chaque côté, depuis le haut du col
    b, Fig. II, jusqu au bas de
    chaque pan c ; &amp; pour le
    capuchon Fig. I, un tiers
    redoublé, ce qui fait deux tiers, &amp; en tout deux aunes un tiers
    d’étoffe.
    On commence par couper les deux tiers pour le coqueluchon
    Fig. I, qu’on plie en deux fur la
    largeur de l’étoffe : on plie de même en deux le reste pour le
    mantelet Fig. II ; on taille le
    collet du mantelet comme on voit en
    bn, &amp; ensuite l’échancrure des bras
    m, c’est-à-dire, ce qui doit
    passer en devant par-dessus les bras, qu’on nomme
    les pans du Mantelet : quant au
    coqueluchon Fig. I, qu’on aura
    plié de même en deux sur sa largeur, on en échancre un coin
    gh du côté du rendoublement, de
    quatre à cinq pouces en mourant ; le bout pointu
    h de cette fente sera le centre
    des plis en rond i, qu’on fera au
    surplus dudit rendoublement ; après quoi on la fermera par une
    couture, ce centre plissé se trouve placé au milieu du derriere de
    la tête.
    Pour joindre le coqueluchon au mantelet, on commence par plisser
    le milieu du collet du mantelet oo,
    Fig. II, pour le réduire à la proportion du côté du coqueluchon
    au bout duquel on a fait l’échancrure ; ensuite on coud ce côté à la
    plissure du collet
    oo, &amp; continuant a coudre les
    deux derrieres, celui du mantelet &amp; celui du coqueluchon, l’un a
    l’autre, on fronce à mesure celui du mantelet &amp; afin que l’on
    puisse serrer plus ou moins ces deux piéces sur le col, on coud par
    l’envers tout autour une coulisse qui est un ruban qui forme un
    conduit, dans lequel on passe un cordon pour serrer plus ou moins le
    col du mantelet.
    On borde le tout d’une dentelle noire.
    Il se fait des mantelets en mousseline ; mais c’est l’affaire de
    la Lingere.
     
    La Plisse &amp; son
    coqueluchon.
     
    La Plisse est une autre espece de manteau, beaucoup plus ample
    que le mantelet ; elle se fait aussi en taffetas ou en satin.
    Il faut pour une plisse trois aunes &amp; demie, distribuées en
    quatre lez égaux, m nop Fig. III,
    chacun de trois quarts de long : on commence par coudre
    mn ensemble
    sur leurs longueurs, ce
    qui joint les deux derrieres ;
    puis on les plie l’un sur l’autre pour lever a leurs extrémités deux
    pointes d’un coup de ciseau, comme a la Couturiere pour la robe ; on
    en fait autant des devants posés l’un sur l’autre ; les quatre
    pointes levées, on les coud ensemble deux à deux : ensuite joignant
    par une couture les devants aux derrieres, il se trouve
    nécessairement le long de la coupe des pointes un vuide en triangle
    qu’on remplit de chaque côté par les pointes
    qq ci-devant assemblées deux à
    deux, en les y cousant : ces opérations font faire au tout ensemble
    un arrondissement plus étroit en haut, plus étendu en bas ; on les
    unit tous les deux avec les ciseaux, donnant en même temps au haut
    de chaque devant la courbure rr ;
    on fendra vers le milieu des devants une ouverture
    ss de six à sept pouces, pour y
    passer les bras ; on double la plisse de la même étoffe, ou d’une
    fourrure pour l’hiver.
    Le coqueluchon se fabrique à part, sur un tiers en tout sens,
    taillé double comme le précédent ; &amp; pour le joindre à la
    plisse, on la plissera en haut à un seize près des extrémités des
    devants, continuant jusqu’à un seize de la couture des derrieres, ce
    qui la rétrécira à la mesure du bas du coqueluchon que l’on doit
    ensuite y coudre : le reste comme au mantelet.
     
    La Mantille de Cour ou de grand
    habit.
     
    Le grand habit de Cour consiste en un corps fermé, plein de
    baleines, &amp; un bas de robe : le corps se couvre d’étoffe ; le
    bas de robe se fait des mêmes étoffes, ainsi que le jupon : le
    Tailleur de corps construit le corps &amp; le bas de robe ; la
    Couturière, le jupon ; &amp; la Marchande dé modes ajoute à tout
    l’habillement les pompons &amp; agréments.
    Le jour qu’une Dame est présentée au Roi, à la Reine, &amp; c. le
    corps, le bas de robe &amp; le jupon, doivent être noirs ; mais tous
    les agréments sont en dentelle, en rezeau, &amp; c. tout
    l’avant-bras, excepté le haut vers la pointe de l’épaule, où le noir
    de la manche du corps paroît, est entouré de deux manchettes de
    dentelle blanche, l’une au-dessus de l’autre jusqu’au coude.
    Voyez
    Planche 2 Fig. Z, fg. Plus,
    au-dessous de la manchette d’en-bas, on place un bracelet noir,
    formé de pompons h : plus, tout
    le tour du haut du corps se borde d’un tour de gorge de dentelle
    blanche ee, &amp; par-dessus une
    palatine
    noire, étroite, ornée de pompons, qui descend du
    col &amp; accompagne le devant du corps jusqu à la ceinture : le
    jupon &amp; le corps s’ornent de pompons ; tous les pompons sont de
    rézeau, de dentelle, &amp; c. d’or.
    Le jour de la présentation passé, tout ce qui étoit noir se
    change en étoffes de couleurs ou d’or. Cet habit est
    ancien, &amp; n’a pas changé jusqu’à présent pour les cérémonies de
    la Cour.
    Si la Dame qui doit être présentée se trouve hors d’état
    d’endurer le corps plein, alors il lui est permis de mettre un
    corset, &amp; par-dessus une mantille, le bas de robe &amp; le
    jupon ; &amp; comme la mantille couvre l’avant-bras, on supprime la
    manchette d’en haut f, qui ne
    seroit pas visible.
    C’est de cette mantille dont on va parler, attendu qu’elle est
    l’ouvrage de la Marchande de Modes. Ce vêtement est proprement une
    espece de mantelet, mais moins large, plus court par le dos, les
    pans un peu plus longs, &amp; auquel on ne met jamais de
    coqueluchon : il s’en fait de toutes sortes d’étoffes légéres, comme
    gazes, rézeaux, dentelles, &amp; c. il faut de ces étoffes une
    aune &amp; demie. La coupe en est représentée en lignes ponctuées
    dans celle du mantelet, Pl. 16,
    Fig. II ; a,, le dos ; d, le
    collet ; e, quelques plis vers
    l’épaule ; f, l’échancrure ; g,
    le bas ; on attache au bas du dos dans le milieu en
    h, un ruban qui se noue
    par-devant.
    La quatrieme Fig. de la
    Planche 16 n’est faite que pour
    indiquer comment les bonnets piqués s’arrêtent fermement sur la tête
    A, pour construire dessus
    l’édifice journalier de la coëffure, ce qui se fait par deux rubans
    quelconques, attachés avec une épingle à chaque oreille du bonnet ;
    on les fait croiser sous le menton de la tête en
    a, &amp; on les noue derriere son
    col : la coëffure qui est représentée se nomme
    en papillon.
    Comme la mantille n’est actuellement en usage que dans les
    cérémonies de la Cour, les Dames ont préféré quelques Marchandes de
    Modes adroites &amp; intelligentes, parmi lesquelles Mademoiselle
    Alexandre, rue de la Monnoie, une des plus employées dans son
    talent, a bien voulu m’en expliquer toutes les circonstances que je
    viens de décrire.
    
    
  
  
    EXPLICATION DES FIGURES
    ON ne parlera point des deux premieres Planches, parce que le
    premier Chapitre en contient l’explication telle qu’on pourroit la
    mettre ici ; &amp; comme ce seroit une répétition superflue, on
    commencera cette explication par la rangée du bas de la troisieme
    Planche, attendu qu’elle n’est pas comprise dans ledit Chapitre.
    PLANCHE III.
     
    A, Une femme en corps, vue
    par-devant,
    B, Une femme en corps, vue
    par-derriere.
    E, Une femme en juste.
    C, Une femme en robe, vue
    par-devant.
    D, Une femme en robe vue
    par-derriere.
     
    PLANCHE IV.
     
    A, Un homme sur lequel la
    mesure du justaucorps est tracée en lignes ponctuées ; cette
    Figure &amp; les deux suivantes sont relatives au Chapitre VII de
    l’Art du Tailleur pour homme.
    B, La mesure de la veste.
    C, La mesure de la
    culotte.
    D, Un homme en redingotte.
    E, Un homme en habit
    complet.
    F, Un homme en culotte à pont,
    ou à la bavaroise, relatif à l’article du Culottier.
    G, Un homme en robe de
    Palais.
    H, Un Abbé en manteau
    court.
    I, Un Ecclésiastique en
    soutane.
     
    PLANCHE V.
     
    A, Profil d’un devant de
    justaucorps.
    C, Manche.
    D, Parement.
    E, Patte.
    B, Profil d’un derriere de
    justaucorps.
    CC, Le cran.
    a, Profil d’un devant de
    veste.
    b, Profil d’un derriere de
    veste.
    c, Manche de veste.
    d, Profil du dehors dune culotte.
    1, Le point devant.
    2, Le point de côté.
    3, L’arriere-point.
    4, Le point lacé.
    5, Le point à rabattre sur la main.
    6, Le point à rabattre sous la main.
    7, Le point à rentraire.
    8, Le point croisé.
    r, Le point coulé.
    t, Le point de
    boutonniere.
    s, Le point de bride.
     
    PLANCHE VI.
     
    La Vignette représente un Tailleur d’habits qui prend la mesure,
    un autre qui coupe un habit sur le bureau, quatre garçons qui
    cousent sur l’établi ; &amp; un Boursier-Culottier qui frappe avec
    son maillet sur les coutures d’une culotte de peau posée sur sa
    buisse.
    A, Le carreau.
    B, La craquette.
    C, Le billot.
    EE, Le patira.
    e, Le marquoir.
    g, Le couteau à baleine.
    h, Le poinçon.
    f, Le poussoir.
    PLANCHE VII.
     
    Fig. I. Justaucorps,
    veste &amp; culotte tracés sur le drap.
    Fig.
    II. &amp; 2eme II. Habit,
    veste &amp; culotte sur le velours.
    Fig. III. Justaucorps seul sur
    le drap.
    Fig. IV. Veste seule,
    idem.
    Fig. V. Culotte seule,
    idem.
    Fig. VI. La mesure de l’habit
    complet.
     
    PLANCHE VIII.
     
    Fig. I. Traces de la
    roquelaure sur le drap,
    Fig. II. Traces de la
    redingotte, idem.
    Fig. III. Traces de la
    soutane, idem.
    PLANCHE IX.
     
    Fig. I. Traces de la robbe de
    Palais sur étoffe étroite.
    Fig. II. Traces de la robe de
    chambre à manches rapportées,
    idem.
    Fig. III. Traces de la robe de
    chambre en chemise, idem.
    PLANCHE X.
     
    Fig. I. Traces du manteau
    laïque sur le drap.
    Fig. II. Traces du manteau
    court d’Abbé sur étoffe étroite.
    PLANCHE XI.
     
    Traces du manteau long Ecclésiastique sur étoffe étroite.
    PLANCHE XII.
     
    Instrumens du Culottier : A,
    buisse : B, lissoir.
    C, Culotte de peau.
    No. r. La mesure prise
    par le Tailleur de corps, marquée par des lignes doubles sur un
    corps vu de profil.
    No. 2. Profil d’un corps
    plein de baleines.
    No. 3. Profil d’un corps
    à demi-baleine, ou corset baleiné.
    No. 4. Corps vu de face
    en-dedans pour montrer la disposition des baleines de dressage.
    No. 5. Profil d’un corps,
    vu en-dedans, pour voir la disposition des garnitures.
    PLANCHE XIII.
     
    La Vignette représente un Tailleur de corps qui prend la mesure,
    un autre qui taille un corps de robbe ; une Couturiere qui déploye
    une étoffe, des filles qui assemblent &amp; cousent diverses
    pieces.
    No. VI. Profil d’un Corps
    ouvert par les côtés, pour les femmes enceintes.
    No. VII. Profil d’un
    corps pour les Dames qui montent à cheval.
    No. VIII. Profil d’un
    corps de Cour, ou de grand habit.
    No. IX. Profil d’un corps
    de fille.
    No. X. Profil d’un corps
    de garçon.
    No. XI. Profil d’un corps
    de garçon, à sa premiere culotte.
     
    PLANCHE XIV.
     
    No.12. Corps vu de face,
    ouvert par-devant, lacé d’un lacet à la Duchesse.
    No. 13. Corset sans
    baleine, à deux buscs par-devant,
    No. 14. Camisolle de
    nuit, sans busc.
    No.15. Jaquette ou
    fourreau pour les garçons.
    No. 16. Fausse-robe pour
    les filles.
    No. 17. Bas de robe de
    Cour ou de grand habit.
     
    PLANCHE XV.
     
    Fig. I. Derriere de robe de
    femme coupé.
    Fig. 2. Devant de robe de
    femme coupé.
    Fig. 3. Derriere plissé.
    Fig. 4. Devant plissé.
    Fig. 5. Manchettes d’étoffe à
    deux rangs.
    Fig. 6. Manches.
    Compere.
    Fig. 7. Manteau de lit
    coupé.
    Fig. 8. Manteau de lit, vu
    par-dehors.
    Fig. 9. Manteau de lit, vu
    par-dedans.
    Fig. 10. Manche d’un derriere
    de manteau de lit avec sa remonture.
    Fig. 11. Un devant de manteau
    de lit avec ses plis.
    Fig. 12. Manteau de lit monté
    avec les manches en pagode.
    Mesure.
    Fig. 13. Devant d’un
    juste.
    Fig. 14. Derriere d’un
    juste.
     
    PLANCHE XVI.
     
    La Vignette représente la boutique de la Marchande de Modes, la
    maîtresse à son comptoir ;
    plusieurs filles travaillent à divers ouvrages de modes.
    Fig. I. Coqueluchon du
    mantelet coupé.
    Fig. II. Mantelet coupé. Dans
    cette même figure est la coupe de la mantille de Cour en lignes
    ponctuées.
    Fig. III. Pellisse coupée.
    Fig. IV, Coëffure en papillon
    sur une tête de carton.
    
    
   </p>
</body>
</text>
</TEI>