<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Oraison funèbre de... Louis XVI,... prononcée en latin, dans la chapelle du Quirinal... par monseigneur Leardi de Casal-Montferrat,... et traduite par M. l'abbé d' Hesmivy d'Auribeau,... (1793)</title>
      <author>Inconnu</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Impr. des Lazarini (Rome)</publisher>
      <date>17932013-08-17</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>




﻿



﻿
ORAISON FUNÈBRE
DE SA MAJESTÉ TRÈS-CHRÉTIENNE
LOUIS XVI,
ROI DE FRANCE ET DE NAVARRE,
PRONONCÉ EN LATIN,
DANS LA CHAPELLE DE NOTRE TRÈS-SAINT PÈRE
LE PAPE PIE VI,
PAR MONSEIGNEUR LÉARDI
DE CASAL-MONTFERRAT,
CAMÉRIER SECRET DE SA SAINTETÉ
ET TRADUITE PAR M. L’ ABBÉ
D’ HESMIVY D’ AURIBEAU
ARCHIDIACRE, OFFICIAL ET VICAIRE-GÉNÉRAL DE DIGNE.
















A ROME, MDCCXCIII.
DE L’ IMPRIMERIE DES LAZARINI.


Avec l’ approbation des Supérieurs.

﻿


MESDAMES,



Un Prêtre François ose mettre a Vos pieds la Traduction de ce
discours. Puifse ce foible essai Vous transmettre les pensées si nobles
et si touchantes de l’Original ! Daignez l’agréer, MESDAMES, comme un
hommage de sa vénération pour Vos vertus. La France n’étoit plus digne
de les contempler : et Rome s’applaudit dans ces temps désastreux,
d’avoir reçu dans son sein des PRINCESSES, qui ne cessent de l’édifier
par l’élévation de leur ame au dessus des plus cruels événement ; par
une charité sans bornes pour les infortunés proscrits de leur barbare
Patrie ; par leur constante résignation aux desseins toujours adorables
de la Providence ; et surtout par cette éminente piété qui fixe
l’admiration et les vœux de la CAPITALE du
Monde Chrétien.
Un Ouvrage consacré à la Mémoire du FILS-AINÉ DE L’ÉGLISE sous les
yeux de son auguste CHEF, ne seroit-il point un adoucissement que l’on
pût offrir avec quelque confiance à la plus juste des douleurs ?


Je suis avec le plus profond respect.


DE MESDAMES


Le très-humble et très-obéissant Serviteur.
L’Abbé D’Hesmivy D’Auribeau
Vicaire-Général de Digne.

﻿
A’PIE-LE-GRAND.
Major est Sapientia Tua, quàm rumor quem audivi.
Reg. Saba ad Salom.
Père, Modèle, Chef et Soutien de la Loi,
PIE étonne à jamais les
Rois par Sa Grande Ame :
Que l’Univers apprenne où Son zèle
s’enflamme...
Dans PIERRE IL sçut puiser et Son NOM et Sa FOI.

﻿

A NOTRE TRÈS-SAINT PÈRE
LE PAPE PIE SIX.

La seule énumération des évènemens, depuis le commencement des
troubles de la France jusqu’à ce jour, assure à jamais cette gloire au
meilleur des Princes. Au lieu donc d’avoir recours aux ressources de
l’art et aux ornemens de la diction, j’ai cru devoir m’attacher à cette
idée et ne suivre pour guides que les faits. D’ailleurs la trop juste
pitié qu’inspire le plus infortuné des Monarques, doit règner dans tout
ce discours et n’admet pas les recherches de l’art oratoire. C’est le
caractère des grandes douleurs, de s’irriter par les efforts indiscrets
que l’on fait pour les adoucir ; et souvent il arrive qu’en peignant des
malheurs sur lesquel son appelle la sensibilité publique, les mouvemens
étudiés de l’Eloquence târissent des larmes qu’un simple récit eût fait
couler en abondance.
Si vous daignez, TRÈS-SAINT PÈRE, agréer avec quelque bonté l’hommage
de cet essai et lui accorder Votre suffrage, j’ai la douce confiance
qu’il portera mes lecteurs à s’attendrir encore davantage sur le plus
malheureux des Rois. Comment en effet ne pas se rappeller Votre douleur,
quand on saura que VOTRE SAINTETÉ m’a permis de mettre son auguste Nom à
la tête de cet ouvrage ? Eh ! Qui n’a pas connu l’extrême consternation
dont Elle fut pénétrée, lorsqu’Elle reçut la nouvelle accablante de la
perte d’un Souverain si cruellement mis à mort ? Peut-on douter que
Votre ame n’en soit encore profondément affligée ; et qui ne seroit ému
par Votre exemple, bien plus puissant que tous les ressorts de
l’éloquence ? Qui pourroit contenir ses pleurs, en voyant que le Roi
TRÈS-CHRÉTIEN n’est parvenu à cette triste fin, que par son inouie
Bienfaisance et sa grande Religion ? A cette vue si touchante, qui
n’avoûroit que le PONTIFE le plus Bienfaisant et le plus Religieux, ne
sauroit avoir un plus juste sujet de répandre des larmes ?
J’espère retirer un double avantage de mes efforts, TRÈS-SAINT PÈRE :
En transmettant ce Monument à la postérité, j’inviterai partout les
cœurs sensibles à partager les sentimens de commisération que fait
éprouver le sort d’un si grand et si malheureux Prince ; et je
consacrerai à nos Neveux ce foible témoignage de ma gratitude, ou du
moins cette preuve du souvenir de Vos bontés. Aux bienfaits signalés
dont Vous m’avez comblé, Vous venez d’ajouter le plus distingué de tous,
en confiant à ma médiocrité le soin de prononcer, au milieu du
respectable concours de tous les ORDRES et des gémissemens de la
CAPITALE, l’Oraison Funèbre d’un MONARQUE dont VOTRE SAINTETÉ conservera
dans tous les temps l’honorable et douloureuse Mémoire.


PAUL LÉARDI.
Absit, ut vel Rex Francorum
Deserat unquam Romanam
Ecclesiam,
vel Ecclesia Romana
desit unquam Regno
Francorum.
Innocent. Papa III. Ep. 64.
A Dieu ne plaise que l’ Eglise Romaine
Soit jamais abandonnée
par le Roi de France,
ou que le Royaume de France
Soit jamais
privé du secours de l’ Eglise Romaine.
Le Pape Innocent III. Ep. 64.


﻿

TRÈS-SAINT PÈRE,

O honte ! ô scélératesse qui imprime à notre Siècle une tache
ineffaçable !... Quel exemple plus terrible de la fragile et périssable
fortune des Rois, vient de donner à l’univers le trop malheureux
LOUIS-SEIZE, ROI de FRANCE et de NAVARRE ! A sa vue, les Nations les
plus policées de l’Europe saisies d’étonnement, cherchent à soulager de
vive voix ou par écrit, et partout avec le frémissement de
l’indignation, une douleur si profondément gravée dans leur ame. Mais
elles y trouvent d’autant moins d’adoucissement, qu’elles avoient eu de
plus en plus l’espérance, de voir l’affligeante situation de LOUIS
ramener ces Conjurés à quelque sentiment d’humanité. On se flattoit du
moins que s’ils s’en étoient entièrement dépouillés, ils seroient encore
accessibles à la crainte de s’attirer la haine des Puissances, dont les
unes avoient déjà pris les armes contr’eux, et les autres se disposoient
à les prendre, s’ils ne s’abstenoient pas du plus noir des forfaits.
Ainsi pensoit le plus grand nombre, tandis que l’état du ROI étoit
encore douteux et son sort incertain ; et ils n’auroient point été
trompés dans leur espoir, si la barbarie et les manœuvres de quelques
scélérats n’eussent prévalu sur les vœux de la Nation entière. Il s’en
faut bien en effet que toute la France soit coupable d’un aussi criminel
attentat. Non, ce n’est l’ouvrage que de quelques Factieux forcenés, qui
après avoir juré dans leurs abominables complots, de détruire toute
Religion, d’anéantir toute puissance Royale, de violer toutes les Loix
divines et humaines, ont osé porter leurs mains sacrilèges sur le
meilleur des Souverains et les tremper dans son propre sang.
La France, la véritable France est encore composée d’une multitude
d’excellens Citoyens et des plus zèlés défenseurs de l’autorité de leur
ROI. Les uns gémissent dans la souffrance et traînent une vie
languissante et cachée, opprimés par les menaces, effrayés des meurtres
que commettent chaque jour les plus furieux des hommes, dont la cruauté
surpasse celle de tous les siècles. Les autres échappés au fer des
assassins qui menaçoit leur tête, bannis de leur Patrie, dépouillés de
tous leurs biens, n’ont plus que des pleurs à répandre sur la tombe de
LOUIS immolé par ces monstres. La source de leurs larmes est
intarissable, et leur douleur inconsolable et sans bornes. L’Europe
entière répond à leurs plaintes, à leurs sanglots : les Villes sont
plongées dans la désolation, l’affliction la plus profonde règne dans
les Provinces, toutes les Cours sont consternées ; et partout où se
trouvent des hommes compatissans, c’est à qui donnera des preuves plus
touchantes de sensibilité : On les voit se couvrir de deuil, élever de
lugubres Monumens à sa gloire, prononcer des Eloges funèbres, et rendre
ainsi leurs derniers hommages au plus infortuné des Rois.
ROME le dispute à tous et les surpasse : et Vous, TRES-SAINT PERE,
Vous qui étiez uni à ce Monarque par l affection la plus tendre ! Vous
qui sûtes si bien apprécier sa grande Religion et les services importans
qu’il rendit à la Chrétienté dont Vous êtes le digne CHEF !... Votre
douleur l’emporte encore sur celle de tous vos enfans. Parmi les
honneurs que Vous rendez au souvenir d’un ROI éprouvé par tant de
tribulations, pour qui Vous aviez une prédilection si particulière, Vous
m’ordonnez de prononcer son Eloge en présence de VOTRE SAINTETÉ et
d’apporter, s’il est possible, quelque soulagement à Votre extrême
tristesse. Puissé-je remplir ce double objet, en montrant que
LOUIS-SEIZE fut si Bienfaisant et si Religieux, qu’il préféra la
Bienfaisance à son repos, à son autorité ; et que fidèle à sa Religion,
il lui fit le sacrifice de son règne et de sa vie. Quoi de plus glorieux
à Sa Mémoire, de plus propre à diminuer le poids immense de Votre
douleur !
LES plus éminentes vertus distinguèrent plusieurs Rois de France, et
leur méritèrent les Surnoms les plus recommandables. Les monumens de
l’antiquité et les annales de cette Nation nous apprennent que les uns
furent appelles Augustes ; les antres, Sages ; on décerna même à
quelques-uns le Nom de Grand. Ces Dénominations sont bien plus souvent
l’effet de l’ambition qui les recherche, que du mérite qui les obtient.
Elles viennent plutôt de la flatterie que de l’estime ; et le hazard
semble avoir quelquefois plus de part que la personne, à celles qui sont
le fruit des victoires. Mais lorsque l’amour de leur Sujets accorde aux
Princes, un Titre de gloire pour leur bienfaisance inaltérable, la
fortune n’y entre pour rien ; ni la flatterie ni l’ambition n’en
diminuent le prix. Il renferme tous les hommages rendus aux autres
Souverains, les Surnoms les plus magnifiques ; et appeller un Monarque
BIENFAISANT, c’est lui donner tout-à-la fois les Noms de Grand, de Sage
et d’Auguste. Rien ne rapproche davantage les hommes de la Divinité que
la bienfaisance ; et qui plus que les Rois, possède les moyens de
pratiquer cette vertu ! hâtons-nous, TRES-SAINT-PERE, de voir combien
cette qualité précieuse fut éminente dans LOUIS, pour en conclurre qu’il
se rendit à juste titre, digne du Nom de BIENFAISANT dès les
commencemens de son Règne.
Il étoit à peine âgé de vingt ans, quand il prit en main les rênes de
l’Empire. Si au milieu d’une si grande puissance, il eût laissé d’abord
entrevoir de la présomption ou du dédain, qui n’auroit pas eu de
l’indulgence pour son âge, et n’eût point attribué ces premiers
mouvemens à la légèreté plutôt qu’à l’orgueil ? Et cependant il n’est
pas un seul trait dans ce jeune ROI, qui n’annonce la douceur et la
modération. Quelles sont remarquables, les paroles de ces Edits dont il
signala son avènement à la Couronne ! Est-il rien de plus bienfaisant,
de plus humain ; disons mieux, de plus tendre et de plus paternel ?
C’est à la première fleur de Notre âge que le Seigneur nous place sur le
Trône de Nos Ancètres. Nous espérons néammoins de sa bonté, que Notre
jeunesse ne sera point un obstacle au bonheur des Peuples qui Nous sont
soumis. Nous Nous chargeons des dettes contractées par Nos
Prédécesseurs. Nous voulons épargner la fortune de Nos Sujets ; et pour
leur donner un gage de la sincérité de Nos promesses, Nous les exemptons
d’un impôt onéreux, en attendant qu’à l’avenir Nous puissions les
soulager de beaucoup d’autres. Quel fut alors le bon Citoyen qui
entendît et lût sans la plus vive émotion, des paroles si pleines de
bienveillance et d’amour ? Qui peut se les rappeller aujourd’hui sans
répandre des larmes ?
Le peuple voit avec joye que le commerce des grains ? est délivré des
entraves qui le gênoient depuis si longtemps, et qu’en supprimant les
monopoles, l’abondance et le bas prix vont succéder à la cherté et à la
disette. Il applaudit à la bonté du ROI qui, le jour de son Sacre à
Rheims, fait ouvrir les prisons, tomber les fers des coupables et
prononce leur grâce. Il se rejouit d’être soulagé du tribut qu’il étoit
d’usage de payer aux nouveaux Rois, sous le Nom de Joyeux-Avènement. Il
éprouvoit encore un sentiment plus doux, quand ce Prince se mêloit au
milieu de ses Sujets et se montroit avec complaisance à la multitude
rassemblée autour de Lui ; quand il le voyoit par fois pénètrer sans
gardes sous le chaume du pauvre, l’interroger avec bonté sur le prix des
subsistances, lui demander si ce prix n’étoit pas au dessus de ses
facultés, si les secours pécuniaires qu’il lui avoit accordés, étoient
parvenus à leur destination, pour mieux s’assurer par lui-même s’il ne
se commettoit aucune fraude dans la répartition de ses dons. Les Cours
Souveraines, de toute ancienneté chargées de veiller sur les Loix et de
rendre la Justice, avoient été supprimées par son auguste Ayeul, sur la
fin de son règne. Le projet de rappeller ces grands Corps eût été
pénible à d’autres, et LOUIS pouvoit ne pas revenir sur une opération
dont le blâme, si elle en méritoit quelqu’un, ne le concernoit pas. Ces
observations furent sans doute mises sous ses yeux par ceux de ses
Ministres qui montroient plus de zèle pour sa puissance ; mais le ROI
rejette tous ces conseils ; et préférant à son autorité l’unique désir
qui l’anime de faire le bien de tous ses Sujets, il rétablit les
Parlemens dans leur premier état.
Que de traits ne pourrois-je pas rapporter ici de sa clémence :
l’adoucissement des Impôts en faveur des laboureurs et des artisans,
l’abolition de la Servitude, la suppression de la Question Préparatoire,
la salubrité rendue aux Prisons et tant d’autres réformes de ce genre
qui attesteroient son inépuisable bienfaisance, si je ne m’étois proposé
de m’attacher aux circonstances où il aima mieux renoncera une portion
de sa puissance qu’à l’amour de son peuple. La plupart de ces évènemens
n’ont eu lieu que dans les temps fâcheux des troubles de la France ; et
quoique saisis d’horreur à la vue des faits qui se présentent à décrire,
nous allons envisager en détail tout ce que LOUIS a sacrifié pour le
repos et le salut de ses Sujets, dans cet étrange renversement de la
fortune Royale. Souffrez néanmoins, TRES-SAINT PERE, qu’avant de suivre
le plus humain des Rois dans toutes les déplorables vicissitudes de son
malheureux sort, je confonde ici l’envie de ses ennemis. Pour affoiblir
des louanges si bien méritées, ils ont voulu déprécier la douceur de ses
mœurs, cet heureux naturel ouvert à tous les sentimens de bonté ; comme
s’il n’avoit montré tant de qualités, qu’au détriment de l’élévation de
l’esprit et du courage de l’ame. Afin de prouver que la méchanceté ose
sans fondement faire ce reproche à LOUIS, je n’aurai recours ni aux
prestiges de l’éloquence ni aux ornemens du discours, je ne m’arrêterai
ni à la recherche des matières ni à saisir des conjectures : le simple
récit des évènemens qui se sont passés de nos jours, dissipera tous ces
doutes.
Quel autre en effet que le rare et excellent esprit de LOUIS, eût pu
entreprendre et consommer des projets aussi difficiles ? Cette ancienne
splendeur de la Nation Françoise qui l’avoit tellement illustrée dans
l’Univers, qu’elle éblouissoit les yeux des autres Nations, commençoit
depuis quelques années à s’obscurcir. L’imposante supériorité de ses
forces qui l’avoit rendue si redoutable à tous les Souverains de
l’Europe, déjà s’affoiblissoit et diminuoit sensiblement, lorsque ce
Monarque monta sur le Trône : Soit que la guerre de 1756 dont les
heureux commencemens furent suivis de tant de revers, eut en quelque
sorte émoussé l’esprit de ce peuple et altéré sa première vigueur ; soit
que les choses d’ici-bas étant une fois parvenues à ce degré d’élévation
au delà duquel il semble qu’on ne sauroit atteindre, elles ne se
soutiennent quelque temps à la même hauteur, que pour se précipiter vers
leur décadence.
Déjà les Flottes Françoises ne traversoient plus les mers, pour
imposer des loix et porter la terreur chès tous les peuples. Déjà le Nom
François ne dominoit plus dans les Cours de l’Europe, et son influence
n’étoit plus prépondérante dans les Conseils des Rois. Que dirons-nous
des mœurs si énervées ou plutôt tellement corrompues, que l’industrie
Nationale étoit éteinte, le caractère François dégénéré, et que l’empire
du Commerce et des Lettres dont elle étoit depuis si longtemps en
possession, sembloit vieillir et s’écrouler sous son propre poids ? Les
arts autrefois si florissans et consacrés à la gloire et à l’opulence,
dégradés de leur ancienne dignité, ne tendoient plus qu’à flatter le
vicé. Elle s’étoit rallentie cette ardeur de cultiver les sciences, qui
avoit produit de si grands génies et enrichi la République des Lettres
de tant de découvertes utiles. La plupart des littérateurs n’employoient
plus leurs talens qu’à des ouvrages propres à servir d’aliment aux
esprits oisifs, ou à fomenter les passions et tourner en dérision les
Dogmes les plus sacrés de notre croyance : Ouvrages dont les uns étoient
frivoles, quoiqu’embellis des charmes séduisans dune diction captieuse ;
dont les autres étoient obscènes ou impies ; et qui tous étoient
également funestes à l’Etat.
Tels étoient l’abaissement et la décadence de l’Empire François,
lorsque LOUIS parvint à la Couronne. Ce Prince ne les soupçonnoit pas
seulement, déjà il les voyoit ; il savoit Lien que la Providence ne
l’avoit point placé sur le Trône pour s’y restreindre à des avantages
personnels, mais pour se dévouer au bonheur des autres. Avec quelle
ardeur ne s’applique-t-il pas à rendre à son Royaume, son ancien lustre
et sa puissance ? Avec quelle promptitude il ranime ses Ports, y
multiplie les Phares, renouvelle sa Marine et prépare ses Flottes
nombreuses ! Son règne n’eut à soutenir qu’une seule guerre Navale, mais
les Escadres Françoises déployèrent-elles jamais de plus imposant
appareil ? Les mers d’Angleterre, de la Méditéranée, de l’Asie, de
l’Amérique étoient couvertes non d’une seule armée et en différens
temps, mais, de plusieurs à la fois, qui portant dans presque toutes les
parties du Globe, des troupes, des provisions et des convois, faisoient
revivre partout la gloire de la France. Que d’autres condamnent, j’y
consens, les motifs de cette guerre ; que les succès des combats ayent
été partagés ; personne y je pense, ne désavoûra que la France se
mesurant avec une Nation qui semble être née pour la discipline et Ici
gloire Maritimes, a mis en doute par la grandeur de ses forces et le
nombre de ses conquêtes, quelle étoit des deux Nations celle qui
l’emportoit pour l’Empire des Mers.
LOUIS ayant ainsi réparé les forces de son Royaume qui disputoit de
là prééminence avec les peuples les plus puissans, la réputation de son
Nom se répandit de tous côtés, son autorité reprit son ascendant auprès
de tous les Rois de l’Europe. On ne traitoit plus sans lui aucune
négociation importante ; aucune guerre ne se déclaroit et n’étoit
terminée sans son consentement ou à son insçu. Est-il rien qui prouve
mieux quel dégré d’influence il avoit sur les Puissances, que d’être
choisi pour arbitre entre les Moscovites et les Turcs, d’avoir pacifié
la Prusse avec l’Autriche, et l’Autriche avec la Hollande ? Quel
témoignage plus éclatant de la considération dont il jouissoit, que les
désirs les plus marqués de s’allier avec la France, et l’empressement de
recourir à Elle pour en obtenir des secours ?
Maintenant quel avantage pensez-vous qu’ait retiré son Empire du
rétablissement de sa Marine, augmentée de ce Commerce qui contribue
surtout à rendre une Nation si riche et si puissante ? Il tiendroit du
prodige si les négocians tombés dans la nonchalance et l’oisiveté,
avoient sçu profiter des richesses qui venoient s’offrir comme
d’elles-même, des vaisseaux qui leur étoient préparés pour exciter
l’activité, l’industrie, et ramener en France les mêmes trésors qu’elle
retiroit jadis de son commerce. En effet les soins multipliés de LOUIS
étoient parvenus à faire augmenter considérablement les revenus annuels
de la seule Col mie de Saini-Domingue ; et après les premières années de
son règne, le Commerce général s’étoit immensément accru. Je pourrois
rappeler ici les nouvelles Sociétés fondées en Afrique, le
rétablissement en Asie, de celle qu’après la guerre de 1763 la France
fut forcée de supprimer à son grand détriment. Je pourrois citer la
liberté qu’il établit dans tous ses Ports, d’en exporter ce que la
Nation avoit en abondance, et d’y introduire ce dont elle manquoit ;
l’invention des moyens de cultiver les champs avec plus d’avantage, les
progrès des arts, l’émulation ranimée parmi les artistes. Je pourrois
ajouter qu’aucun genre de commerce n’échappoit à sa vigilance, pour y
exercer de nouveau sa Nation et lui rendre son ancienne supériorité :
Mais l’élévation de son ame m’appelle à d’autres objets.
Son génie né pour les grandes choses, ne pouvant se renfermer dans
l’étendue de son vaste Royaume, embrasse encore les parties du Globe les
plus éloignées ; et pour y ouvrir un passage aux marchands et aux
navigateurs, il veut qu’on reconnoisse les anciennes routes et que l’on
en recherche de nouvelles. Qui ne connoît pas le Nom, les courses et les
malheurs de La Peyrouse, ce voyageur intrépide, cet habile Marin dont
s’honore la France, sans envier l’immortel Cook à l’Angleterre ?
Appeller auprès de Soi cet Homme célèbre, l’encourager par des
récompenses, l’environner de vaisseaux, de provisions, de moyens en tout
genre, l’inviter à parcourir les mers où
Cook n’avoit pu pénétrer, et à
découvrir des terres jusqu’alors inconnues, voilà sans doute des titres
distingués de gloire pour ce Prince ; mais plusieurs Rois les partagent
avec Lui. Que cet Homme fameux quitte LOUIS, moins étonné de son zèle
pour ajouter à l’honneur de sa Nation, que frappé d’admiration à la vue
de la sagacité de son esprit et de l’étendue de son érudition ; Que
La Peyrouse assure que quand LOUIS
lui parloit, il croyoit entendre un autre
Danville, un autre Cook, c’est un
mérite qui n’appartient qu’à lui seul.
La perfection des arts et la culture du bon goût réclamoient encore
la protection du ROI, pour qu’il ne manquât plus rien à la France de sa
première splendeur. J’ignore si après un bouleversement si général tant
de désordres, si après quatre années de massacres, d’incendies, de
rapines, ces superbes Monumens érigés par LOUIS, plus privilégiés que
tant de malheureux Citoyens dépouillés de leurs biens et privés de leur
vie, ont échappé au fer et aux flammes. Devenus la proye des Factieux et
d’une populace effrénée dont la fureur est plus destructive que le
temps, j’ignore si tous ces ouvrages n’ont pas été renversés et brisés
dans les féroces transports de leur délire. J’en appelle à vous, amis
des arts, vous que LOUIS accueilloit avec tant de bonté ; vous dont il
entretenoit l’émulation parles récompenses distinguées qu’il assuroit à
vos talens ; vous dont il encourageoit l’industrie, en vous proposant
des exemples à suivre ; vous dont il couronna les succès par les plus
grands bienfaits ; et vous encore qui méconnoissant peut-être ses
propres dons, n’avez pas rougi d’entrer en société, de former des
complots infâmes avec ses ennemis pour traîner, ô barbares ! votre
bienfaiteur au supplice.
Pour vous il fit élever des Galeries ornées de Statues et de
Tableaux, où vous pussiez trouver pour modèles tous les chefs-d’œuvre de
l’antiquité, vous perfectionner dans l’art de manier les ciseaux et le
pinceau, y travailler en même temps à votre gloire et à votre fortune.
Pour vous il forma des Jardins destinés aux Plantes exotiques et rares
afin de vous procurer plus d’agrèmens, et plus de moyens d’acquérir de
nouvelles connoissances. Il vouloit que vous eussiez l’avantage de voir
comme naturalisées, d’examiner avec soin des productions dont un ciel
jaloux nous avoit privés, et qui naissoient loin de nos climats et de
nos mers. Pour vous, l’Imprimerie (cet art peut-être plus nuisible
qu’utile, qui répand peut-être moins de vérités que d’erreurs, et plus
de maximes perverses que de bons principes ; cet art, qui au lieu de
consacrer à l’Immortalité les vertus et le Nom de LOUIS dont il avoit
reçu de si grands services, s’est prèté à vomir contre Sa Personne tant
de calomnies atroces, et lui a préparé par ses feuilles sanguinaires une
mort aussi cruelle ;) pour vous, ingrats ! l’imprimerie devint par ses
soins plus facile et plus parfaite, afin que vos écrits connus plutôt du
monde entier, y portassent la gloire de votre génie et le fruit de vos
lumières.
Le peu que je viens d’exposer parmi tant d’autres objets que j’aurois
pu développer, les forces de terre et de mer rendues à la France par le
zèle du ROI, son autorité raffermie, le commerce plus étendu, les beaux
arts rétablis dans leur première supériorité, prouvent assès, TRES-SAINT
PERE, que rien de ce qui constitue la science du gouvernement n’est
échappé à sa prévoyance, et qu’il n’a manqué ni de prudence dans
l’entreprise des négocations, ni d’adresse pour les conduire, ni de
constance pour les finir. Les traits de bienfaisance et de générosité
qui lui étoient si ordinaires, ne sont donc pas l’effet d’un défaut de
lumière, comme quelques-uns ont osé l’avancer, mais d’une douceur
naturelle et de la bonté de son heureux caractère.
Si LOUIS réunissoit toutes les qualités Royales qui commandent le
respect des peuples envers les Souverains ; si ses vertus furent
couronnées par cette tendre humanité, cette rare bienfaisance, (les plus
propres à concilier aux Rois l’attachement des peuples, et le plus ferme
appui de leur autorité) comment donc a-t-il pu se faire, ô Ciel ! que
dans ces dernières années, ce Prince qui avoit comblé sa Nation de tant
de bienfaits, n’ait plus éprouvé de sa part que l’oubli, l’ingratitude,
des cruautés, des blasphèmes ? La cause vous en est connue, TRES-SAINT
PERE ; elle a fait à Votre cœur la blessure la plus profonde, puis
qu’elle ne tendoit à rien moins qu’à détruire avec l’autorité des Rois
Chrétiens, la Religion Chrétienne elle-même dont le Dépôt sacré fut
confié à Votre vigilance comme à son digne Chef et à son plus zélé
défenseur. La crainte de rouvrir une playe qui saigne encore ne
m’empêchera pas de retracer à Vos yeux un si pénible souvenir. Votre
éloge en est inséparable pour avoir défendu la Religion avec tant de
force contre l’impiété de ses ennemis ; et le ROI TRES-CHRETIEN partage
Votre gloire, en supportant avec tant de grandeur d’ame, la mort cruelle
que lui ont fait subir les plus vils des hommes et les ennemis les plus
acharnés contre la Religion.
Représentez-Vous donc le déplorable état de la France, triste sans
doute et douloureux tableau, mais nécessaire pour saisir la chaîne des
funestes évènemens et des infortunes inouies, qui ont anéanti le Royaume
le plus florissant et opprimé le plus malheureux des Rois. Voyez déjà,
sous le règne de LOUIS-QU1NZE, le Nom si respectable de la Philosophie
usurpé par ces impies, pour en imposer à la multitude ignorante ! Voyez
ces assemblées clandestines dans des temps et des lieux fixes, méditer
les moyens de détruire la Religion ! Voyez la vertu méprisée, le vice
plein d’audace, la licence effrénée d’agir et de penser ! Ce poison
mortel se répandoit dans toute la France, et faisoit chaque jour de
nouveaux ravages. Il avoit surtout infecté la Capitale du Royaume, sans
respecter même la Cour. Et de quels éloges n’est pas digne à juste titre
cet excellent Prince, qui jouissant dès sa plus tendre jeunesse du
pouvoir suprême, ne devant à aucun mortel compte de sa conduite, résista
courageusement à tous les conseils des mêchans, à tous les attraits de
la mollesse, à l’exemple des Grands, (la plus forte des tentations et le
plus séduisant des pièges) et ne s’écarta jamais delà sévérité des
principes dont ses Parens vertueux avoient environné son cœur. Quelles
louanges ne mérite point cette ame naturellement pure et honnête, dont
la vertu repoussa jusqu’à la moindre foiblesse, malgré les occasions
présentées plus d’une fois non par le hazard mais par une perversité
réfléchie ! Tant ces hommes méprisables avoîent intérêt de voir la
Majesté Royale s’avilir, en tombant dans ce vice hélas si commun de nos
jours ! Ils auroient voulu couvrir la turpitude de leur vie par
l’exemple du ROI, dans l’espoir de bouleverser plus aisément son
Royaume, après avoir engagé le Souverain, dans les filets de la
séduction et delà volupté.
Mais la dissolution des mœurs avoit déjà tellement prévalu, que la
conduite du Monarque ne suffisoit plus pour la réprimer. Les Chefs et
les partisans de cette affreuse Philosophie, pensant que le temps étoit
venu de renverser la Religion, répandoient leur doctrine en public avec
plus d’impudence. Plus elle y portoit atteinte, plus on l’accueillait
avec avidité ; car de tout temps, les hommes dépravés n’ont eu rien plus
à cœur que de briser le frein des passions et de jetter du ridicule sur
les menaces de la Religion qui seule peut les réprimer. Mais envain
cette barrière étoit-elle renversée, envain l’impiété paroissoit-elle à
son comble, ces scélérats n’étoient point encore parvenus à cet excès,
la licence auquel ils visoient depuis si longtemps. Il leur falloit
encore anéantir cette crainte de l’autorité Royale qui les empêchoit de
confondre ensemble les Choses divines et humaines. O guerre à jamais
fatale à cet Empire, et surtout si funeste au ROI et à sa Famille ! Je
parle de cette. Guerre de l’Amérique à laquelle il est douteux si le
jeune Prince se détermina par l’imprudence de ses Ministres ou
l’artifice de ses ennemis. La liberté de l’Amérique étoit-elle donc d’un
si grand prix, pour coûter tant de calamités à la France, tant de
malheurs à son ROI, tant de troubles à l’Europe entière ? ah !
plût-à-Dieu que ce Nouveau Monde séparé de nous par l’intervalle des
mers, nous fut encore inconnu comme il l’a été pendant plusieurs siècles
à nos pères ! La France ne lui auroit point assuré une liberté cruelle,
et ce dernier lui donnant son or en échange de sa liberté, n’eût pas
dans ses trésors, fourni le fer homicide qui devoit enchaîner les mains
d’un si grand Monarque, et fait tomber sa Tête auguste. Mais puisqu’on
ne sauroit prévenir les évènemens quand ils sont arrivés, du moins
seroit-il à souhaiter qu’à mon exemple, ceux qui transmettront à la
postérité l’histoire de nos jours, présentassent rapidement au lecteur
le tableau d’une guerre aussi désastreuse. C’est la seule Epoque qui
répande quelque nuage sur les belles actions de LOUIS, mais elle
accusera dans tous les temps ses Conseillers et ses Ministres. Pourquoi
donc l’ai-je rappellée, cette guerre si malheureuse ? Pour nous
convaincre de cette grande vérité, que plus les Rois sont enclins à la
bienfaisance, plus ils sont exposés aux pièges des courtisans qui
couvrent leurs trames obscures du beau prétexte de la félicité publique.
Sous ce nom spécieux, le meilleur des Monarques est induit en erreur ;
et forcé de prendre des armes aussi fatales, il prête à ses ennemis les
moyens de l’opprimer lui-même.
Après avoir en effet terminé la guerre et fourni aux dépenses énormes
de ses succès, le Trésor Royal se trouva tellement diminué, qu’on
n’entendoit plus que troubles et mécontentemens dans toute la France. On
se plaignoit de ce que les Deniers Publics épuisés par ces dernières
entreprises, ne pouvoient plus suffire aux charges du Royaume ni payer
ses dettes. Le crédit de l’Etat qui en étoit le soutien le plus assuré,
dépérissant de jour en jour, est sur le point de disparoître. Les
Factieux s’empressant de recueillir ces murmures, les répandent de toute
part avec joye, ils en triomphent, ils élèvent l’étendart de la révolte
qu’ils préparoient de si longue main ; et le plus intègre, le plus
digne, le meilleur des Rois, entouré de Ministres dont les efforts
cherchoient à seconder son zèle pour éloigner de la Patrie les dangers
qui l’environnoient, LOUIS est livré par ces Conjurés à un étranger le
plus fourbe des hommes et le plus avide de Renommée. Appellé à
l’administration delà fortune publique, il ose tromper li peuple, trahir
le ROI, dissiper ses trésors, ouvrir les emprunts les plus
considérables, tourmenter les finances ; et lorsqu’il semble apporter
quelque secours à la détresse de la Nation, c’est alors qu’il augmente
si fort la dette du Royaume, qu’aucun Prince, aucun administrateur,
aucun impôt ne sauroient plus y suffire.
Les fautes des Rois sont souvent la source des malheurs des peuples.
Mais hélas i combien de fois leur inexpérience n’est-elle pas
cruellement trompée par la mauvaise foi de leurs Ministres et la
perfidie de leurs conseils ? Quel est l’homme impartial et juste
appréciateur des choses, qui puisse accuser LOUIS d’avoir contribué par
son insouciance ou son luxe à l’épuisement des finances ? Ses efforts,
ses travaux sont connus ; Eh ! qui ne sait pas qu’il n’a négligé aucun
moyen de les rétablir ? Instruit de quelle ressource peuvent être les
épargnes d’un Souverain, connoissant l’avantage qui en revient au Trésor
Public, que n’a t-il pas sacrifié de sa Personne, des droits de sa
Couronne, pour augmenter chaque année les finance, du produit de ses
privations et de la diminution rigoureuse des dépenses du Trône ? Aucun
n’ignore ses conseils pleins de sagesse et d’équité pour réparer la
fortune de l’Etat ; et si on les eût adoptés, déjà les dettes seroient
éteintes, la recette auroit suffi à la dépense, la France avec son ROI
si digne d’être chéri, ne seroit pas tombée dans cet abîme sans fonds de
troubles et d’infortunes.
Mais on vit s’opposer aux desseins du Monarque, cette ligue
d’ennemis, qui avoient tant d’intérêt d’épuiser le Royaume, pour forcer
LOUIS à convoquer les Etats-Généraux. C’est avec leur secours et par
leur influence qu’ils se flattoient de mettre bientôt à exécution leurs
iniques projets. Les gens de bien les désiroient depuis longtemps, afin
de délibérer sur les moyens à prendre, pour relever fa prospérité du
Royaume qui devenoit de jour en jour plus chancellante, et sauver la
Chose Publique du malheur qui la menaçoit de si près. Les méchans les
demandoient ; dégoûtés de la vie privée et supportant avec peine leur
pauvreté domestique, ils espéroient trouver dans cette Assemblée,
l’aliment de leur ambition et de leur cupidité. Les ennemis de la
Religion et du ROI les sollicitoient plus vivement encore : leurs
complots tendoient tous à profiter de la diversité d’avis qui règne
communément parmi tant d’hommes ainsi rassemblés ; et ils ne pensaient
qu’à y jetter adroitement des semences de sédition et de discorde,
capables de produire dans le Royaume entier une secousse aussi fatale à
l’Eglise qu’au Trône. LOUIS le plus complaisant des Rois ne s’y refuse
pas, malgré l’affaiblissement de sa puissance qu’il prévoyoit devoir
être une suite de cette Convocation. Il suffit à ce bon Prince, qu’une
démarche, aux dépens même de son autorité, paroisse utile à son peuple,
pour s’y prêter et la regarder comme un avantage.
Ainsi donc à l’exemple de HENRI le CRAND qu’il se proposa pour
modèle, il convoque les Notables de toutes les Provinces et Villes de
son Royaume. Mais la difficulté des temps rendit inutiles toutes les
consultations. Enfin pour se conformer dans cette position critique, aux
usages et coûtumes établies par ses Prédécesseurs, et pour mieux
répondre aux désirs de toute la Nation, il ordonne le choix et le
rassemblement de tout ce qu’il y avoit de plus distingué dans les
Trois Ordres, les Ecclésiastiques,
les Nobles et les autres Citoyens. Il aime à connoître le vœu du moindre
de ses Sujets ; il les presse tous de s’unir à lui, pour rémédier aux
maux de la France affligée et sur le penchant de sa ruine. Ce nouveau
mérite envers la Nation ajouté à d’autres sans nombre, fait goûter à
LOUIS dès le commencement, la plus pure des jouissances. Il ne se
regarde pas comme un ROI au milieu de ses Conseillers et de ses
Ministres dans l’imposante Assemblée de la France, mais comme un Père de
famille dans l’intérieur de sa maison et entouré de ses enfans les plus
chers. Quelle douceur, quelle humanité dans les paroles du meilleur des
Monarques ! Avec quel respect et quel attendrissement elles sont
accueillies de toute l’Assemblée ! Quelle sensibilité, quels transports
dans ce bon peuple ! la joye éclate sur le visage de tous, et que de
larmes coulent de leurs yeux, en témoignage de la vivacité de leur amour
pour LOUIS, et de l’étendue de leur reconnoissance !
D’où peut donc venir un si prompt changement ? Qui a séparé,
proscrit, éloigné du ROI les Grands qui lui étoient si fidèles, le
Clergé le plus courageux et la fleur de la Noblesse Françoise ? Qui a
corrompu, séduit et détourné ce peuple si soumis, si attaché à son
Souverain, de son antique dévoûment et de son zèle ? Qui donc a pu
renverser tant d’espérances, anéantir tant de moyens de rétablir la
France dans son premier état ? Ce même Homme que nous avons vu porter
dans l’administration du Trésor Public, la torche de la Conjuration
devant les plus cruels ennemis du Monarque ; ce même homme qui prévoyant
aisément l’inutilité de tous ses efforts contre le Trône et l’Autel, par
l’intégrité reconnue du Premier et du Second Ordre, l’accord parfait
entre l’Elite du Clergé et de la Noblesse, ne tarda pas de fomenter les
plaintes, favoriser l’ambition, appuyer les demandes du dernier Ordre
des Citoyens, persuadé qu’il trouveroit parmi eux, bien des partisans de
son projet insensé et toutes les ressources pour consommer son crime.
Parvenu à un tel dégré d’ascendant sur LOUIS, qu’il obtient de sa bonté,
tout ce qu’il a l’adresse hypocrite de lui présenter sous l’apparence du
repos et du bonheur publics ; osant faire exécuter toutes ses volontés
au Nom de SA MAJESTE ; cet Homme seul a pu, malgré les réclamations
constantes de tous les gens de bien, renverser les loix fondamentales du
Royaume, fouler aux pieds l’autorité des exemples, détruire la nature
des choses, violer les droits imprescriptibles et sacrés des deux
Premiers Ordres de l’Etat, et parvenir enfin à faire accorder au
Troisième. Ordre, un double suffrage sur les deux autres. O imprudence,
ou du moins fatale erreur du bon ROI !... Mais le sort en êtoit jetté :
il crut qu’il valoit mieux ne rien, refuser et s’abandonner, entièrement
à un Ministre en qui le peuple avoit mis tout son espoir, que d’aigrir
ce même peuple et de perdre la France. Dans ces temps orageux de
troubles, et parmi tous ces mouvemens de divisions intestines, il n’osa
résister au moindre de ses désirs, ni paroître tant soit peu douter de
sa prudence ou soupçonner son intégrité.
L’augmentation du nombre des Factieux du dernier Ordres ajoute à leur
audace. Leur abominables desseins se montrent à découvert, on soudoye
une multitude de scélérats, LOUIS lui même est investi et court les plus
grands périls. Tous ces hommes pervers n’avoient pour but dans leurs
menaces atroces et les dangers auxquels on exposoit ce Prince, que de
surmonter les efforts et de triompher du courage des Premiers Ordes,
composés, de Sujets si braves et si zélés pour leur ROI. La fureur
l’emporte sur la prudence, et l’audace sur la modération. Tant de
Personnages distingués, tous ces hommes de bien craignant, en effet,
qu’on lie se permît quelque, violence contre le Souverain, plongés
d’abord dans la plus profonde, consternation, se condamnent au silence
et finissent par céder. Forcés de passer dans le Troisième. Ordre, leur
attachement pour le ROI leur fait illusion Sur les dangers auxquels ils
alloient exposer le Royaume. Vain espoir ! il n’étoit plus tems ; et
cette démarche qui sembloit devoir sauver le Monarque, ne fit que le
précipiter plutôt vers sa ruine. Ce file tant de Loix avoient
Sanctionné, tant d’Etats Généraux avoient consacré par un usage
immémorial, la base de la concorde parmi les Citoyens, de la gloire de
la Nation, du salut du Royaume, la Distinction d’Ordes n’est plus. Cette
Assemblée de toute la France la plus respectable et la plus auguste, se
change en un amas d’hommes fougueux qui ne se réunissent pas pour
délibérer avec le Souverain, mais pour dominer son autorité Royale. Tant
d’inébranlables Pontifes de l’EGLISE GALLICANE, tant de Prêtres d’une
intégrité à toute épreuve, tant de Membres recommandables de la Noblesse
du Royaume qu’aucune terreur n’avoit ébranlés ni éloignés de leur
Maître, ne pouvant plus empêcher cet inouï mélange, cette confusion
absurde des Ordres, prennent la ferme résolution de résister du moins de
tout leur pouvoir aux efforts de l’impiété, de dissiper les projets de
la scélératesse, et forment un Parti Séparé. Pleins d’ardeur et de
courage, montrant toujours sur le front la même constance, la même
égalité, imperturbables dans leurs discours, invariables dans leurs
principes, ils opposent à la folie, aux clameurs, l’élévation de l’ame,
l’intrépidité du caractère, la prudence des conseils, la force
irrésistible de l’éloquence et des lumières. Grands Hommes ! Hommes
invincibles et au dessus de tout éloge ! ... Vous avez enfin, il est
vrai, cédé la fureur de vos ennemis qui ne connoissoient plus de frein ;
mais en cédante vous n’avez montré ni lâcheté ni foiblesse. La mort
glorieuse que plusieurs d’entre vous ont eu le bonheur de souffrir pour
la Religion et leur ROI, consacre à jamais leur mémoire à la postérité.
Et vous qui avez échappé à tant de glaives et de poignards, proscrits de
votre Patrie, bannis de vos foyers, dépouillés de tous vos biens ! En
quel lieu si désert, si innaccessible aux sentimens d’humanité
pourriez-vous jamais pénétrer, qui ne se fit en devoir d’admirer votre
vertu, de l’accueillir et même de lui porter envie ? Plût-au-ciel que
tant d’exemples de grandeur d’aine eussent pu contenir on ramener du
moins le peuple à ses devoirs !
L’esprit saisi d’horreur, TRES-SAINT PERE, se refuse à décrire des
évènemens dont nous apprîmes en frémissantla déplorable nouvelle
l’antiquité n’en fournit pas d’exemple, et la postérité pourra-t-elle
les croire ? Les Chefs de la conjuration attirent aisément par des
largesses, gagnent par des récompenses le bas peuple et cette multitude
innombrable dont Paris regorgeoit, composée de jeunes gens corrompus, de
citoyens débauchés de dissipateurs réduits ail-désespoir : Multitude
captivée depuis longtemps par les attraits du vice, nourrie de la
doctrine impure des prétendus Philosophes et insultant à la fortune des
riches, comme il arrive d’ordinaire dans ces temps de désordre. Ils
osent tantôt par l’abondance, tantôt par la disette, les forcer à se
réunir en tumulte autour du ROI, et à menacer tous les gens de bien de
l’incendie et de la mort. Partout retentissent les séditieuses
déclamations de ces Prédicateurs effrénés d’une
Liberté sans borne et d’une fausse
Egalité parmi les Citoyens. Ainsi
ceux qui s’étoient assemblés pour soutenir les fortunes chancellantes de
l’Empire, ne parlent plus que d’en changer les loix, de circonscrire
l’Autorité Royale, de venger la
Souveraineté du
Peuple, C’est devant ce peuple qu’ils
osent agiter ces questions inouies, et avancer à grands cris ces
abominables maximes : « La liberté innée dans chaque individu est un
droit qui ne se perd point par la prescription, qui ne sauroit être
affaibli par la violence ni usurpé par aucune domination. L’homme est né
pour en jouir ; et la nature, en le formant, lui transmet la liberté
sans qu’il ait besoin de l’apprendre. Les Rois que le Peuple ne s’est
point donnés librement, sont des tyrans. Ceux qu’il s’est nommés,
peuvent-être détrônés par le Peuple, s’il le croit avantageux à la Chose
Publique ; le Peuple est le seul et véritable ROI » A la perversité de
ces principes, ils ajoutent tout ce qui peut surtout inspirer à
l’ambitieux et à l’indigent le désir d’un nouvel ordre de choses. «
Chacun a droit aux places distinguées, aux grandes récompenses qui
avoient été jusqu’ici réservées à la seule Noblesse. La Patrie est à
tous sans distinction, et tous appartiennent à la Patrie. L’Elévation du
rang fut introduite dans la société par les Rois et les Grands, pour
concourir ensemble à dominer plus sûrement les autres Citoyens : plus
désormais de différence parmi les hommes, que celle qui naît des
qualités personnelles et de l’amour pour la Patrie »

Ce jour fût le dernier du Règne de LOUIS-SEIZE, le commencement de
tous les maux pour les bons et d’espoir pour les méchans. Dès ce jour en
effet cette Assemblée, non plus des trois Ordres delà France, mais des
ennemis implacables du Trône ; s’arroge l’Autorité Suprême. Dès ce jour,
tout tombe clans le désordre, la confusion : et ces désastres sont
suivis du massacre des gens de bien, de la faite des Princes, du régne
des assassins et de la tyrannie de ces monstres.
Déjà LE COMTE d’ARTOIS, ce FRERE magnanime de LOUIS, avoit vu ses
jours menacés par le fer homicide des Conjurés. Ce Prince ne s’étoit
point soustrait à la cruauté de ses ennemis par amour pour la vie ; mais
armé de l’Epée formidable d’HENRI-QUATRE, il brûloit d’ardeur de venger
tant d’attentats, et d’aller chercher plus sûrement loin de sa Patrie,
les moyers que lui refusoit la France pour délivrer le ROI son FRERE.
L’auguste EPOUSE de LOUIS n’avoit point seulement des motifs de
s’enfuir, c’étoit encore une nécessité pour Elle, de ne pas livrer à
cette populace effrénée tant de dignité, tant de vertu. Les conseils,
les invitations, les larmes du ROI la pressent vivement ; rien n’est
capable d’émouvoir son inébranlable résolution : Non, dit-Elle avec une
force d’ame à toute épreuve, Non, Je ne
survivrois pas à la séparation du plus chéri des Epoux : Je périrai,
s’il le faut, à Ses Pieds. Courage vraiment digne delà Fille d’une
si grande Mère, delà Tante d’un si grand Empereur, delà Nièce et de la
Sœur de tant de Souverains ! Déjà la REINE avoit appris à ne pas
redouter ces variations de la mobile fortune des Rois. Elle avoit déjà
triomphé avec autant de noblesse que de fermeté, de la trahison des
courtisans, de l’infidélité de ses amis, des calomnies de Ses
persécuteurs ; et c’était sans doute par une providence admirable de la
Sagesse Eternelle, qui voulant donner à l’univers un nouvel exemple
d’héroïsme dans une Femme sur le Trône, la destinait à supporter de plus
grands malheurs avec, la même constance.

Dans un état de choses aussi déplorable, châque jour inondoit Paris
de libelles affreux. Les oreilles étoient fatiguées des plus obscènes
déclamations : tout retentissoit de cris, de plaintes et de menaces ;
tout annonçoit un attentat contre la Personne Sacrée de LOUIS. Si le
plus indulgent des Rois croit devoir se plier un moment aux
circonstances ; si même on semble appercevoir un excès de douceur dans
ses rapports avec les Factieux ; s’il paroît se prêter avec trop de
bonté aux volontés perverses de ses ennemis ; enfin s’il Sanctionne
cette Constitution prétendue Civile
du Clergé, aussi opposée aux règles
qu’à l’autorité de l’EGLISE CATHOLIQUE ; s’il se relâche en quelque
sorte de la fermeté de son caractère, et des principes de la Religion
qu’il tient de ses Ancêtres, ah ! ce Prince est bien moins blâmable que
digne d’excuse, puisqu’il est constant qu’il n’y a consenti que
forcément et malgré lui. S’il avoit cru que sa vie seule fût en danger,
sans doute il n’eût jamais souscrit à tous ces Décrets : Il avoit vu
d’un œil tranquille et soumis à tout d’autres tempêtes, d’autres orages
se former sur sa Tête. Mais il craignoit pour les jours de tant de bons
Citoyens, de tant de Serviteurs fidèles, de la Famille Royale entière,
il trembloit pour toute la France... et à son refus en effet, dans quels
excès d’horreur ne seroient pas tombés les Chefs enragés de cette
Conjuration, quelle tête auroient-ils épargnée ? Ce n’est-donc pas le
courage, mais la liberté qui lui manqua : Et plût-à-Dieu qu’il eût pu
briser les fers qui l’enchaînoient, et sortir enfin de ce cahos immense
de troubles et de désordres ! ah ! bientôt, n’en doutons pas, il eût
révoqué ce qu’il avoit souscrit contre son grè ; les desseins des
Parricides se fussent évanouis, la France seroit sauvée et sa Religion
avec EIle. Il devoit donc teçter cette fuite, c’étoit à la fortune de
couronner ses efforts. Ce qu’il fit, est une preuve de sa Grande Ame ;
le défaut de succès est l’effet d’une malheureuse fatalité. Mais qu’on
ne croye pas qu’il se détermine à fuir pour soulever les Rois de
l’Europe contre une Assemblée qui le dépouille de son autorité, ou pour
former des armées afin de venger les outrages faits à la Majesté Royale.
Quand même la douceur du caractère de LOUIS si éloigné du sang et du
carnage, ne réfuteroit pas suffisament cette calomnie de ses bourreaux,
elle seroit à jamais anéantie, par tout ce qu’il a fait constamment pour
détourner de sa Patrie la guerre formidable qu’on lui déclara dans la
suite, sans qu’il l’eût personnellement provoquée. Combien de fois ne
refusa-t-il pas les secours offerts par les autres Souverains ? Combien
de fois n’a-t-il point arrêté les effets du juste ressentiment de
l’EMPEREUR, Frère de son auguste EPOUSE ? Combien d’e fois n’a-t-il pas
rejetté les conseils, suspendu les armes des Princes unis contre la
France ?
Il seroit inutile de prouver un fait si clair, si récent et si connu.
Tout élève la voix en sa faveur : les fréquente-lettres qu’il a écrites
; les Ambassadeurs envoyés plusieurs fuis ; les Rois même qui tournent
aujourd’hui leurs armes contre cet Empire. Ces Souverains eussent
acquiescé paisiblement à ses conseils et à ses vœux, et ne se seroient
jamais mêlés des troubles de son Royaume, comme ils l’ont publiquement
assuré dans leurs Manifestes, si l’Assemblée d ins son délire, n’avoit
été la première à leur déclarer la-guerre, ou si elle s’étoit abstenue
de répandre dans toute l’Europe, le funeste poison de la révolte et de
la licence. Enfin la conduite même des ennemis du ROI parle pour Lui
Confondus non seulement par ses conseils publics de paix et de concorde,
mais encore par ses propres efforts, pour se tirer d’embarras ils
donnent une autre couleur à la calomnie : comme si LOUIS aimoit mieux
attendre les secours de la guerre-hors de la France, que de les appeller
dans l’intérieur ! Ils se mettent fort peu en peine d’être en
contradiction avec eux-mêmes, pourvu qu’ils attaquent le ROI, en
recherchant ses moindres actions, et leur donnant toujours
l’interprétation la plus défavorable. Mais si le Monarque, comme ils
n’osent le nier eux-mêmes, ne vouloit pas la guerre dans ses Etats, il
faut donc convenir qu’il a tenté d’en sortir pour inspirer en son
absence, des sentimens de paix à ses propres Sujets qui demandoient la
guerre, et qu’il n’avoit pu ramener par sa présence à des idées
pacifiques. Que sera-ce donc s’il n’a jamais eu l’intention de sortir de
son Royaume ? Il déclare lui-même à tous la cause de sa fuite, le lieu
où il se proposoit de se rendre ; et son intégrité, l’ingénuité de son
ame étoient si grandes si universellement reconnues, qu’on ne sauroit
même le soupçonner de dissimulation ni de mensonge. Il s’arrache donc à
sa captivité, mais non à sa Patrie. Le ROI avoit résolu de se rendre
dans un lieu de son Empire où la situation du pays, la garde fidèle de
ses troupes et de ses amis lui permissent d’examiner avec $réflexion et
librement les nouveaux Décrets, pour Sanctionner ceux qui étoient utiles
à la Patrie et rejetter ceux qui lui seroient contraires. Il espéroit
même qu’après quelqu’intervalle de temps, cette grande fermentation
venant à se calmer, ses Sujets se rallîroient enfin et reviendroient à
des avis plus modérés. Ce Prince plein de clémence offroit encore à tous
ceux qui rentreraient dans leur devoir, le pardon généreux de tous leurs
crimes, la vraye liberté, la sûreté, la Religion ; la Religion sans
laquelle il n’est point de bonheur.


Pourquoi donc un changement si subit, une sévérité si extraordinaire
? D’où vient ce Front triste et austère qui annonce le refus le plus
marqué ? Que reste-t-il donc au Peuple à demander à son ROI, et
qu’est-il encore que le ROI n’ait accordé à son peuple ? Ne lui a-t-il
point remis le droit de consentir les impôts ? N’a-t-il pas diminué sa
Garde Personelle, modéré les dépenses de la Maison Royale, livré son
autorité, sa puissance, sa liberté ; ne s’est-il pas dévoué lui-même à
ses Sujets ? Peut-il être matière à de nouveaux sacrifices ? Dans cet
abandon total LOUIS s’est réservé la RELIGION qu’il a reçue de ses Pères
la Religion ! Ce Trésor des ROIS TRES-CHRETIENS et qui fut toujours si
cher à son cœur, ah ! Il ne souffrira jamais qu’on l’en sépare. Ces
monstres infâmes, exécrables avoient surtout opéré cet étrange
renversement pour anéantir en France tonte idée Religieuse. Ils
s’apperçoivent bientôt qu’ils ne peuvent venir à bout de leurs
abominables desseins, à cause de l’intrépide résistance de tant de
Prélats distingués et du courage invincible de tant de Prêtres l’EGLISE
GALLICANE qu’aucune terreur, aucune promesse n’avoient pu déterminer à
reconnoître avec Serment ces Loix barbares et destructives du CULTE
CATHOLIQUE. Ils font donc un Décret tyrannique, inhumain, impie qui les
dépouille de tous leurs biens et les bannît du Royaume. Ils le proposent
au ROI pour le Sanctionner, comme un moyen prompt et facile de faire
cesser parmi les Citoyens tant de troubles et de divisions intestines.
Cet artifice n’ayant pas réussi, ils ont recours aux menaces, ils
soulèvent la multitude armée du fer et de la flamme. Mais l’Ame Grande
de LOUIS, formée à la piété dès sa plus tendre jeunesse, croit devoir
s’exposer plutôt à tout souffrir que de souscrire un Décret si ennemi du
Nom Chrétien, et digne du temps des Dèce et des Néron. Par cette
suspension prononcée avec fermeté, le ROI compensa tout ce qui sembloit
tenir de la foiblesse dans ses autres Sanctions ; et dés lors ce refus
devint pour lui l’occasion et le motif de la mort la plus glorieuse. En
effet depuis cette Epoque, les ennemis de la Religion ne cessèrent d’en
vouloir à ses jours et d’en accélérer la fin. Les revenus des Evoques et
des Prêtres envahis, leurs fortunes dilapidées ; les Pasteurs du
Troupeau Catholique chassés de leurs Sièges ; des Ministres sacrilèges,
des Voleurs, des Loups ravissans introduits à leurs places ; les Temples
dépouillés, les Autels renversés, tant d’autres profanations de ce qu’il
y a de plus sacré dans la Religion que l’on ne sauroit raconter sans
frémir, toutes ces abominations ébranloient et diminuoient la Foi des
Fidèles. Mais ils n’en voyoient pas mdins, ces impies, que sous le règne
d’un Monarque, CHRETIEN dans son Cœur autant que dans son Nom, ils ne
sauroient la proscrire entièrement de la France, cette Religion qu’ils
avoient le projet fixe et déterminé d’anéantir.


Pendant la captivité de ce Prince, on indique une seconde Assemblée
Nationale, différente de Nom, mais encore plus criminelle. Elle forme le
projet d’exécuter au plutôt le plan conçu depuis longtemps défaire
disparoître de la France et le Royaume et son ROI. Malgré l’approbation
de l’Assemblée et la Sanction de LOUIS, Elle supprime comme tyrannique,
cette première Constitution qui
conservoit une apparence de Royauté ; et elle ose ensuite citer le ROI
devant son Tribunal. Je n’observe pas que ce Monarque ne pouvoit être
appellé en jugement ni condamné à mort. Ils avoient eux-mêmes fait une
Loi qui le déclaroit Inviolable. Ils
avoient décrété que s’il venoit à être convaincu de quelque délit contre
la Patrie, il seroit forcé d’abdiquer sa Couronne ; et qu’après avoir
subi cette peine, on ne pourroit le juger que sur les fautes commises
depuis sa rentrée dans la condition d’homme privé. Je demande seulement
de que ! crime on l’accuse, sans examiner s’il pouvoit être accusé. —
LOUIS s’est rendu coupable, disent-ils, de plusieurs délits contre
l’ancienne Constitution. Mais ne l’avez-vous pas fait disparoître
vous-même comme tyrannique ? Supposons cependant que ce-soit un crime
pour ce Prince, d’avoir voulu toucher à une Loi que vous vous glorifiez
d’avoir supprimée : a-t-il jamais travaillé à l’affaiblir ? Où en sont
les indices et les preuves ? Seroit-ce dans ces lettres que vous avez
obstinément refusé de soumettre à ses
Défenseurs, de peur qu’on n’en
découvrît la noirceur et la fausseté ? Seroit-ce pour avoir, d’après ses
conseils et ses exhortations, préservé sa malheureuse Patrie des
massacres et du pillage, dont elle étoit menacée par l’imposant appareil
de tant d’armées sur le point de fondre sur elle ? Seroit-ce enfin dans
les témoignages de ces scélérats satellites que vous avez corrompus par
des récompenses, pour les faire pénétrer dans le Palais du ROI, enlever
les écrits qu’ils pourroient découvrir, en rapporter même ceux qui n’y
seroient pas et les donner comme ayant été trouvés auprès de sa Personne
? Mais, ajoutent-ils, lorsque le dix Août, il fit repousser la multitude
par la force des armes, sa conduite violente, cruelle, despotique
offensa la Majesté du Peuple Libre et
Souverain. O sagesse inouie et bien
digne des Philosophes de nos jours !
O découverte admirable de ces Défenseurs de la
Liberté de l’homme ! Ils nous
apprennent enfin la différence d’un Roi, et d’un Tyran. Celui-là donc
est un Tyran qui, après avoir épuisé tous les moyers de douceur propres
à réprimer la fureur d’un peuple aveugle, n’employé sa garde qu’à
l’extrémité pour le défendre de ses excès ; et le vrai Roi, c’est
celui-là seul qui présente volontairement sa tête aux glaives d’une
populace effrénée !
LOUIS accusé de tels crimes est tiré de sa prison, pour comparoître
en jugement ; et ici je demande encore où sont ses accusateurs, où sont
ses juges ? Ecoutez, TRES-SAINTPERE, écoutez et connoissez l’incroyable
iniquité de ce jugement : Ses juges sont ses accusateurs. Chose
étonnante et monstrueuse ! Cet Interrogatoire n’est pas une simple
accusation, mais une condamnation sans, appel. Vit-on jamais un si
honteux désordre, plus, d’injustice et d’inhumanité que dans cette forme
de Jugement ? L’usage des Nations les plus barbares, les fastes de
l’histoire ne piésenient aucun exemple d’un accusé conduit devant un
Tribunal où il trouve ses juges dans ses accusateurs, et ses bourreaux
dans ses juges.
Je ne prétends pas défendre la cause d’une innocence aussi reconnue.
Déjà les plus célèbres Orateurs ont remplies devoir avec tant
d’éloquence, qu’ils auroient confondu pour jamais les calomnies et la
haine, si l’éloquence avoit encore quelque pouvoir sur des assassins et
des Parricides. L’Europe entière s’est chargée de venger LOUIS par les
armes. Le Ciel lui-même s’est déclaré pour lui : déjà dans sa colère, il
accable cet infortuné Royaume, des plus déplorables calamités, pour lui
demander compte du sang de son ROI. Le tut que je me propose dans ce
discours, est de prouver que ceux qui formèrent le projet de sapper en
France la Religion Chrétienne jusques dans ses fondemens, avaient déjà
concerté entr’eux et irrévocablement résolu, avant tout examen, la
condamnation de ce Prince si religieux, sous le règne duquel ils
n’auroient jamais pu venir à bout de consommer un si grand forfaits.
J’ai voulu démontrer que sa constance inébranlable à défendre les
Ministres de cette Religion, étoic son seul et véritable crime, le plus
grand sans doute aux yeux des ennemis déclarés de son Culte. Aussi la
captivité, l’exil, l’abdication de sa Couronne leur paroissent
insuffisans pour l’expier ; ils redoutent un nouvel exemple de fermeté,
et la mort seule de LOUIS peut les satisfaire. Mais il faut agir contre
toutes les Loix, étouffer tout sentiment d’humanité : Qu’importe ?
Plusieurs de ceux qui avoient osé s’assembler pour juger à mort leur
Souverain, éprouvent des remords à la vue d’un si énorme attentat.
Saisis de frayeur, ils balancent... et bientôt leurs suffrages sont
achetés à prix d’argent, ou arrachés par la terreur et les menaces d’une
mort prochaine. Le peuple, malgré sa frénésie, sa soif de répandre le
sang, son animosité contre LOUIS, réveillé néammoins par les foibles
restes de son antique amour pour ses Maîtres, pouvoit encore être
aisément susceptible de quelque sentiment de pitié ; ils prononcent
aussitôt un Décret, pour que le ROI ne puisse pas en appeller à son
Peuple. La Loi défend de condamner à mort qui que ce soit, quand même il
seroit convaincu, si les Voix des Juges qui le condamnent, ne surpassent
de plus des deux tiers Celles des Juges qui veulent l’absoudre. Qu’elle
ait lieu pour les brigands, cette Loi pleine de justice et d’humanité ;
qu’on l’observe en faveur des assassins : Elle est sans vigueur, quand
il s’agit de sacrifier à l’impiété le plus Religieux des Monarques ; et
l’on décide qu’il suffit d’une seule voix au dessus de la moitié des
juges.
Un des SOUVERAINS les plus puissans de l’Europe oublie un instant son
Rang suprême et suspend sa juste colère, pour n’écouter que la voix du
sang et de la nature. Il ne fait pas difficulté pour sauver le ROI son
Ami et son Parent, de demander ce qu’il dédaigneroit de solliciter pour
Lui-même. Ne pouvant dans une cause de si haute importance, correspondre
directement avec ces oppresseurs, il leur fait annoncer le désir qu’il a
de leur voir épargner la vie de LOUIS, pour lui ôter l’occasion de
venger sa mort, et pour éviter à la France la honte éternelle d’un si
affreux Régicide. Ces demandes d’un ROI si grand, si généreux sont le
jettées avec dédain : la Vertu qui parle en faveur de la Vertu n’est
digne aux yeux de ces Conjurés que de haine et de mépris.
Mais pourquoi m’arrêter plus longtemps ? Impatiente déjuger, la
Convention s’assemble, on demande les Voix, et en même temps les
poignards sont levés sur la tête des juges pour éteindre en eux toute
sensibilité, toute justice. On annonce que les Opinions seront mises par
écrit et envoyées dans les Provinces, afin que si quelqu’un d’entr’eux
vouloit encore être équitable ou même modéré, il trouvât dans son Pays
la mort à laquelle il auroit peut-être échappé dans Paris. Enfla les
Suffrages sont portés, la foiblesse en dicte un grand nombre ; la
crainte, plusieurs ; l’impiété, la plupart : on les recueille, on les
compte, le Président se lève, il prononce la plus inique des Sentences
et consomme, au Nom d’une Nation perverse, le plus énorme des attentats.
L’insatiable barbarie de ces monstres est si avide du sang de LOUIS,
qu’ils lui refusent même l’intervalle de trois jours entre la Sentence
de mort qu’on lui annonce et son supplice ; sans doute parce qu’ils
craignaient que ce court délai ne donnât le temps au peuple d’éprouver
encore quelque sentiment de commisération en faveur de son Maître.
Passons sous silence tous ces détails si révoltans d’une cruauté sans
exemple. Après avoir suivi le plus malheureux des Rois dans les plus
douloureuses agitations de sa vie, il est bien juste de l’accompagner en
gémissant jusqu’au supplice, et de recevoir avec larmes son dernier
soupir. Imitons le tendre et singulier attachement de ce vénérable
Vieillard, si digne d’être connu de la postérité. Ce généreux Défenseur
qui avoit plaidé sa cause avec tant de zèle, MALESHERBE inséparable de
son ROI mourant, veut toujours être â ses côtés, pour lui aider à
supporter les tourmens de sa fin, le consoler et lui donner cette preuve
si touchante d’une éternelle fidélité. Mais il a lui-même plus besoin de
consolations que le Monarque. Chargé de lui annoncer la nouvelle
déchirante de sa condamnation, ses yeux se remplissent de larmes, la
douleur éteint sa voix tremblante. Ses gémissemens, son silence en
disent assès à son ROI... La paix sur le visage et la tranquillité dans
le cœur : Ce n’ est rien, dit LOUIS,
pourquoi vous attendrir ainsi sur mon sort
? La nouvelle que vous venez me donner, ne m’afflige pas ; elle me
délivre de toutes mes peines. Son cœur religieux, formé à la piété
dès sa plus tendre jeunesse, étoit préparé à tout, par les épreuves dont
le Seigneur se sert d’ordinaire pour épurer l’innocence et la vertu de
ses Elus. Aussi renotice-t-il aisément à son Royaume terrestre, et
fixe-t-il désormais toutes ses pensées vers ce Règne éternel qui
l’attend dans les Cieux. Il obtient la faculté de s’adresser à un Prêtre
Catholique et consacre surtout bs momens qui lui restent, à pleurer
amèrement les fautes de sa vie passée, à s’en accuser avec soin pour en
recevoir le pardon dans le Sacrement de Pénitence. Après s’être acquitté
de tous ses devoirs de Religion avec autant d’exactitude que de piété,
il appelle sa Famille, lui parle pour la dernière fois, l’embrasse et la
console.
Quelles furent alors les larmes, l’émotion, la tendresse des Siens !
Au milieu d’une tristesse aussi profonde, LOUIS seul possède son ame en
paix. Il n’est occupé qu’à modérer la sensibilité de la plus chérie des
EPOUSES, de sa SŒUR navrée de douleur, de ses ENFANS si tendrement
aimés. L’excès de l’affliction étouffe leurs voix entrecoupées... Mais
le ROI les regarde avec calme et cherche à les distraire par les paroles
les plus consolantes : Pourquoi, leur dit-Il, plaindre ma destinée,
puisque mes chagrins doivent finir avec ma vie ? Vivre ainsi dans la
situation la plus cruelle, n’est-ce-point mourir tous les jours ? ah !
ne désire donc pas, Je vous conjure, de prolonger le temps mes
souffrances. Portez plutôt vos regards où Je dois bientôt arriver. Mon
règne ici-bas est périssable, malheureux ; Je vais l’échanger contre un
Royaume céleste solide, éternel. J’ignore ce qui vous est réservé, mais
rassurez-vous ; supportez avec patience et courage, connue par le passè,
tous les maux qui peuvent encore être ajoutés aux tribulations qu’on
vous a fait éprouver jusqu à ce jour. S’il vous est donné, (Je l’espère)
de jouir d’un plus heureux sort, ayez sans cesse sous vos yeux mes
infortunes, non pour venger ma Mémoire, mais pour méditer sérieusement
sur la vicissitude des choses humaines.


O Vous bien plus malheureux que celui que vous vouliez rendre le plus
infortuné des humains ! Si LOUIS a souffert les plus grandes douleurs,
la mort la plus cruelle, voyez la récompense de ses douleurs et de sa
mort ! Voyez comme il emporte les regrets de tous le gens de bien !
voyez les hommages qui lui sont prodigués, la gloire qui accompagnera
Son NOM chez toutes les Nations ! Pour vous, je ne parle pas de la
terreur que vous fait éprouver nuit et jour votre scélératesse. Je ne
dis rien de l’état de démence auquel plusieurs d’entre vous sont
conduits parles remords du crime qui les déchirent comme autant de
furies. Je passe sous silence un grand nombre parmi vous déjà trahis,
mis en fuite, massacrés ; plusieurs encore arrêtés et destinés à des
supplices dignes de leurs forfaits. Sur qui pensez-vous que va retomber
la vengeance de presque tous les Rois de l’Europe que tous avez osé
provoquer par la mort de LOUIS leur Ami, par la déclaration d’une guerre
injuste et l’irruption de vos soldats barbares qui fondent en brigands
sur leurs Etats ? Chassés honteusement, bannis enfin loin des Provinces
que vous avez souillées de tant de massacres, de rapines, de sacrilèges,
vous vous êtes retranchés dans vos Citadelles, comme des bêtes féroces
dans leur autres sauvages. Mais est-il un lieu qui soit impénétrable aux
armes sans nombre dont le bruit retentit de toutes parts ? Quel Pays
assès caché, peut vous garantir plus longtemps de la peine due à vos
crimes ? Et dans quel endroit de la terre pourroit jamais s’établir
cette forme absurde de République, qu’enfanta dans son délire votre
prétendue Philosophie, qu’avoit
préparée la licence des mœurs, et qu’une haine invétérée contre la
Religion voulait assurer, pour anéantir tout Gouvernement et briser les
liens de toute Société ?
O FRANCE, FRANCE autrefois si distingueé par ton amour et ton respect
pour tes Rois, teinte aujourd’hui du Sang de LOUIS le meilleur et le
plus bienfaisant des Monarques ! Où est donc le fruit de tant de
barbarie ? Est ce donc là la Liberté que tu prêchois avec tant d’emphase
? Cette belle liberté qui devoit ravir tous les hommes, que toutes les
Nations seroient jalouses de conquérir ! Quelle liberté, Grand Dieu !
que l’effronterie du libertinage et le débordement de toutes les
passions ; la réunion des scélérats, tyrans et dissolus ; la cruauté
dégoûtante de tous les vices, et cette fureur atroce qui endurcit l’ame
contre tout sentiment d’humanité ! Vous avez fait disparoître toute
différence parmi les Citoyens : plus désormais de serviteur parmi vous,
plus de Maître, plus de Noble, plus de roturier ; tous ont droit aux
mêmes honneurs, et tous sont également capables de gouverner. Ainsi donc
vous avez enlevé la base de la sûreté, le fondement du repos, le soutien
des fortunes ! Vous avez établi une
République non d’hommes mais de
brutes, dans laquelle pour faire cesser toute inégalité, vous
introduisez celle qui vient de la force, de la dépravation, et où les
plus méchans et les plus forts doivent nécessairement s’arroger le
gouvernement et le pouvoir. Malheureuse FRANCE !... Hélas ! après
t’avoir couverte du sang de tes Citoyens, vois comme ils t’ont entraînée
dans des divisions intestines et les guerres les plus meurtrières !
Cette immense quantité d’or et d’argent amassée en dépouillant les
Temples, de leurs ornemens ; les Eglises, de leurs revenus ; la
Noblesse, de ses richesses, ils l’ont dissipée pour satisfaire leurs
passions et pour exciter des troubles chès tu us les peuples. Enfin au
lieu de cette abondance de toutes choses qu’ils t’avoient promise pour
mieux te séduire, ils ont ruiné ton Empire par la disette et la cherté
des subsistances ; et il ne te reste plus pour toute monnoye, que des
Assignats sans valeur.
Me voilà parvenu, TRES-SAINT PERE, à la fin de l’Eloge Funèbre de
LOUIS-SEIZE. J’ai la confiance que Vous daignerez accueillir mes efforts
: Puisse Votre douleur trouver quelque soulagement dans tout ce que j’ai
dit de la bienfaisance de ce Monarque envers sa Nation, de sa douceur,
de sa constance à supporter tant de revers, d’outrages, de cruautés, et
surtout de la fin glorieuse qu’il a subi pour la Religion ! J’espère
aussi que Vous pardonnerez à l’indignation qu’inspirent les abominables
auteurs de tant de déplorables excès, ce que je me suis permis contre la
barbarie des assassins de LOUIS, et le projet impie d’anéantir en France
le Royaume et sa Foi.
Il me reste à rendre hommage à tous les grands Potetats de l’Europe
animés du même zèle contre ces scélérats. Si les Souverains ont levé les
plus puissantes armées, équipé les Flottes les plus formidables, ce
n’est pas pour faire porter au peuple la peine d’avoir assassiné son ROI
et si cruellament persécuté sa Famille. L’élévation de leur ame,
l’exemple du plus humain des Princes les invitent à pardonner. Tous
leurs desseins ne tendent qu’à délivrer de la plus dure captivité et des
mains homicides de ces barbares, l’Auguste HERITIER du TRONE sur qui
repose l’espoir de toute la Nation, sa digne MERE, sa respectable TANTE,
sa généreuse SŒUR. La France a depuis longtemps besoin de contempler
leurs vertus éminentes, pour effacer à jamais les impressions du vice ;
et le dernier vœu de tant de ROIS est de rendre enfin la paix aux bons ;
au Royaume, son ancien régime ; aux François, la Religion de leurs
Pères.
De quels éloges ne sont pas dignes encore ces FRERES magnanimes de
LOUIS, qui par leurs conseils et leurs exhortations ont déterminé
l’Europe entière à se réunir pour détruire ces monstres. Après avoir
anéanti les Chefs de cette affreuse Conjuration, ils n’ont d’autre
projet que de soumettre ce qui reste en France de Citoyens, à l’Empire
et à la Puissance du SUCCESSEUR de son infortuné PERE, non par la
terreur et la vengeance, mais par cette bonté dont le ROI leur Auguste
FRERE leur a donné l’exemple.
Et Vous surtout, TRES-SAINT PERE, qu’une éternelle Providence avoit
réservé à son EGLISE, pendant cette étrange Révolution dans le Royaume
naguère TRES-CHRETIEN, quel tribut de louanges ne Vous est point dû,
pour avoir maintenu dans son intégrité la Discipline de l’Eglise qu’ils
vouloient altérer, et ranimé la Foi qu’ils cherchoient à éteindre ! Vous
avez raffermi les bons dans les vrais principes, et tendu Votre main
Paternelle à ces foibles Chrétiens qui venoient de tomber dans le plus
fatal des Schismes. Vous les avez environnés d’avis salutaires, éclairés
d’instructions lumineuses, soutenus par des Ministres fidèles. Vous avez
rejetté loin de Vous, les demandes hypocrites des ennemis de Votre
Eglise ; Vous avez opposé à leurs menaces audacieuses un Cœur
inébranlable, une Ame invincible. C’est aux prières Publiques ordonnées
par VOTRE SAINTETÉ ; c’est surtout à ces Oraisons ferventes dans
lesquelles chaque jour Vous recommandez si instamment à Dieu L’EGLISE
UNIVERSELLE dont il Vous a établi le Chef auguste : C’est à tous ces
moyens inspirés par la vivacité de Votre Foi, que les Contrées les plus
florissantes de l’Europe sont redevables d’avoir été préservées du
poison dangereux dont ces ironies voûtaient infecter l’Univers-Chrétien.
C’est par Vos supplications devant le Seigneur, que se dissipèrent les
Flottes formidables qui menaçoient d’envahir l’Italie ; chassées par la
plus effroyable tempête des côtes de Vos Etats, battues et brisées par
la violence des vents, elles se virent forcées de rentrer dans leurs
ports. C’est à l’exemple de Votre courage, que les autres Nations et les
Villes les plus célébrés ont enfin expulsé de leur sein ces vagabonds et
ces brigands, qui après avoir désolé leur propre Patrie, ne seroient pas
môme en état de la défendre contre les armes redoutables de tant de
Rois.
Vous avez, il est vrai, TRES-SAINT PERE, perdu an grand nombre de
Pontifes et de Prêtres remplis de curage, qui ont arrosé de leur sang
innocent la France coupable : Mais ce qui doit consoler VOTRE SAINTETÉ,
c’est qu’ils ont livré généreusement leur vie pour défendre la RELIGION
de JESUS-CHRIST. Paissent tous ceux que Votre affection Paternelle
accueille dans leur exil, ou que Votre tendresse a pris soin de
recommander à d’autres avec tant d’intérêt, être bientôt réintégrés dans
leurs fonctions ! Puissent-ils, rendus à leurs familles, édifier la
Patrie par de nouveaux exemples de vertu ! Vous avez perdu le ROI
TRES-CHRETIEN à qui Vous étiez uni par les liens de la plus étroite
amitié ; mais si Vous pleurez amèrement sa perte, et lui rendes en
gémissant les honneurs distingués d’une Pompe Funèbre, le motif d’une
mort aussi glorieuse doit tempérer Votre douleur, puisque la
Bienfaisance et la Religion, Vertus les plus dignes d’un Prince
Chrétien, l’ont conduit à une fin aussi désastreuse. LOUIS, nous
l’espérons avec confiance, a déjà reçu sa pleine récompense : devant
Dieu ; et peut-on douter qu’un Roi qui fut assès Bienfaisant pour
intercéder en mourant, en faveur des auteurs de sa mort ; assès
Religieux pour sacrifier à la Religion son règne et sa vie, ne trouve
dans le Seigneur la même clémence ; et n’obtienne bientôt pour la
FRANCE, le rétablissement de la Religion ?





Qu’on n’impute pas à la Nation Francoiss innocent, et JE pardonne
cCeu le Crime qui va se commettre ; JE meurs innocent et JE pardonne à
Ceux qui Me donnent la mort. Dernières paroles de LOUIS XVI.
  
  


﻿















﻿



﻿
</p>
</body>
</text>
</TEI>