<?xml version="1.0" encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="fr">
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ADRIENNE LECOUVREUR, ÉTUDE HISTORIQUE</title>
				<author type="texte" ISNI="0000 0003 6613 8638">Adolphe JOLY (1820-1878)</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>	
				<editor>Texte établi en décembre 2019 par Paul FIEVRE</editor>
				<publisher>publié par Paul FIEVRE, janvier 2019</publisher>
				<idno>JOLY_ADRIENNELECOUVREUR</idno>
			<rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
			</publicationStmt>
			<SourceDesc>
				<genre>Étude historique</genre>
				<inspiration>vie littéraire</inspiration>				<structure>Un acte</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1861-1870</periode>
				<taille>0-250</taille>
				<permalien>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1417319q?rk=64378;0</permalien>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">ADRIENNE LEGOUVREUR</titlePart>
			<titlePart type="sub">ÉTUDE HISTORIQUE EN VERS</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1863'></docDate>
		<docAuthor id='JOLY, Adolphe'>Adolphe JOLY</docAuthor>
		<docImprint>
			<editor id='HURE'>PARIS, A. HURÉ, Libraire-Éditeur, 14 rue du Petit-Carreau.</editor>
		</docImprint>
		<castList><head>PERSONNAGES.</head>
			<castItem><role id="ADRIENNE LECOUVREUR" sex="2" type="H" statut="comédien" age="A" stat_amour='néant'>ADRIENNE LECOUVREUR</role>, actrice à la Comédie française.</castItem>
		</castList>
		<set location="Comédie française, Paris" country="France" periode="XVIIème" gps="48.863571, 2.335938">La loge de mademoiselle Adrienne Lecouvreur, à la Comédie française : ameublement Louis XV. — Une toilette Pompadour couverte de flacons et de petits pots. Un guéridon chargé de fleurs, de rubans et de papiers. — Une cheminée, dans laquelle il y a du feu.</set>
		<note>Texte extrait de "Essais et Monologues drmatiques d'Adolphe Joly, jouées sur les principaux théâtres de Paris", Adolphe Joly, Paris : A. Huré, 1873. [cote BnF YF 9642] </note>
	</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>ADRIENNE LEGOUVREUR</head>
<div2 type="scene" n="1"><head></head>
<sp who="ADRIENNE"><speaker>ADRIENNE entrant, à la cantonnade.</speaker>
	<l id="1">Ne levez le rideau que quand je serai prête.</l>
<stage type="entrance">Elle entre.</stage>
	<l id="2">Le public est nombreux, il se fait une fête</l>
	<l id="3">D'applaudir Adrienne, et cependant j'ai froid :</l>
	<l id="4">Je n'ai jamais joué Molière sans effroi ; .</l>
	<l id="5">Ce génie éclatant, je l'aime. je l'admire ;</l>
	<l id="6">Son oeuvre est un miroir où l'univers se mire,</l>
	<l id="7">Mais je suis impuissante à bien l'interpréter.</l>
	<l id="8">En vain. depuis dix ans, j'ai beau le répéter,</l>
	<l id="9">On persiste à me voir grimacer Célimène :</l>
	<l id="10" syll="6" part="i">Célimène: un écueil !</l>
<stage type="strong">Avec force.</stage>
	<l id="10" syll="6" part="f">Non, non, mon vrai domaine</l>
	<l id="11">C'est ton noble héritage, ô belle Champmeslé:</l>
	<l id="12">À moi le drame; à moi ce beau ciel constellé !</l>
	<l id="13">Hermione. - Roxane, - Eriphile. - Athalie ;</l>
	<l id="14">À moi Phèdre, - Jocaste, - Agrippine, - Émilie.</l>
	<l id="15">Il me faut le cothurne et le voile de deuil ;</l>
	<l id="16">Le sceptre ou le poignard, le trône ou le cercueil.</l>
	<l id="17">Non, la gaité jamais ne me fut familière</l>
	<l id="18">Et j'habite en tremblant la maison de Molière ;</l>
	<l id="19">Mais le public commande, il a son bon plaisir,</l>
	<l id="20">Il est maître et seigneur et je dois obéir.</l>
	<l id="21">Voici tout l'arsenal de la coquetterie;</l>
	<l id="22">Apprenons le bel air et la minauderie.</l>
<stage type="get/sit/read">Elle prend un livre, s'assied et lit.</stage>
	<l id="23">Célimène :</l>
	<l id="24">« Le pauvre esprit de femme est le sec entretien :</l>
	<l id="25">Lorsqu'elle vient me voir ; je souffre le martyre ;</l>
	<l id="26">Il faut suer sans cesse à chercher que lui dire,</l>
	<l id="27">Et la stérilité de son expression</l>
	<l id="28">Fait mourir à tous coups, la conversation.</l>
	<l id="29">En vain, pour attaquer son stupide silence,</l>
	<l id="30">De tous les lieux communs vous prenez l'assistance :</l>
	<l id="31">Le beau temps et la pluie, et le froid, et le chaud</l>
	<l id="32">Sont des fonds qu'avec elle on épuise bientôt.</l>
	<l id="33">Cependant sa visite, assez insupportable,</l>
	<l id="34">Traîne en une longueur encore épouvantable,</l>
	<l id="35">Et l'on demande l'heure, et l'on baille vingt fois</l>
	<l id="36">Qu'elle grouille aussi peu qu'une pièce de bois. »</l>
<stage type="stand/drop/call">Elle se lève, pose le livre sur le guéridon, tourne la tête et appelle.</stage>
	<l id="37" syll="6" part="i">Martine, mon écrin.</l>
<stage type="stop/smile">Elle s'arrête en souriant.</stage>
	<l id="37" syll="6" part="f">Mon Dieu ! Que je suis folle.</l>
	<l id="38">Mon diadème d'or, à la douce auréole,</l>
	<l id="39">Mes perles, mes bijoux, j'ai tout vendu pour lui:</l>
	<l id="40">Pour lui, que j‘aime tant !... Je n'ai plus aujourd'hui,</l>
	<l id="41">Que des fleurs, des rubans... Ajustons ma coiffure.</l>
<stage type="get">Elle prend quelques fleurs et commence à se coiffer.</stage>
	<l id="42">Des fleurs, mais c'est toujours la plus belle parure.</l>
<stage type="wait/interupt/dream">Un temps, elle s'interrompt en rêvant.</stage>
	<l id="43">Maurice ! Mon coeur bat à ce frais souvenir.</l>
	<l id="44">Être sa femme, - moi ! - quel heureux avenir !</l>
<note type="C">Maurice de Saxe, comte de la Raute (1696-1750) fut un militaire allemand au service du Royaume de France, nommé maréchal sous Louis XV. Il était grand amateur de théâtre.</note>
	<l id="45">Lui, Maurice de Saxe : un soldat. un grand homme,</l>
	<l id="46">Lui. le héros du jour, - c'est ainsi qu'on le nomme, —</l>
	<l id="47">me doter de son nom, - c'est un rêve charmant.</l>
<stage type="stop">Un temps.</stage>
	<l id="48">Maurice ne sera jamais que mon amant !</l>
	<l id="49">Et pourtant, il m'a dit: « Tu seras mon épouse. »</l>
	<l id="50">l'n bruit court, qu'à Millau, ce nouveau Charles douze,</l>
	<l id="51">Amant, tant bien que mal, de fidèles laquais,</l>
	<l id="52">A soutenu l'assaut que livraient au palais</l>
<note type="C">Alexandre Danilovitch Menchikov (1673-1729), général russe, gouverneur général de Saint-Petersbourg, compagnon de Pierre Ier.</note>
	<l id="53">Le prince Mentchikov et de nombreux Tartares,</l>
	<l id="54">Et, qu'après le combat, on vit tous les barbares,</l>
	<l id="55">Bien penauds et fort las, morts de faim, demi-nus,</l>
	<l id="56">S'en aller en criant, comme ils étaient venus.</l>
<stage type="stop">Un temps.</stage>
	<l id="57">Le théâtre, sur nous, sème sa poésie.</l>
	<l id="58">Ô Phèdre, je comprends ta sombre jalousie :</l>
	<l id="59">Aimer sans être aimée, être trahie, avoir</l>
	<l id="60">Aux lèvres, dans le coeur, ces deux mots : plus d'espoir !</l>
	<l id="61">C'est un supplice lent, dont l'aspect m'épouvante.</l>
	<l id="62">Je souffrirais, je crois, comme un damné du Dame,</l>
	<l id="63">Si Maurice, oublieux, me délaissait un jour :</l>
	<l id="64">On ne partage pas ses baisers, son amour !</l>
<stage type="happy">Avec légèreté.</stage>
	<l id="65">Mais mon brave Saxon rêve d'autres conquêtes;</l>
	<l id="66">Allons, ce soir, mes fleurs feront tourner des têtes.</l>
<stage type="toward">À la cantonnade.</stage>
	<l id="67">Martine, venez donc assouplir ces cheveux.</l>
	<l id="68">Non... Restez... Je ne sais vraiment ce que je veux :</l>
	<l id="69">J'ai l'esprit inquiet, rien ne peut me distraire :</l>
	<l id="70">Caprice féminin me soufflerait Voltaire,</l>
	<l id="71">Mon vieil adorateur. - Il est un peu félin,</l>
	<l id="72">Il griffe en caressant, le poète malin.</l>
	<l id="73">Ah ! je ris en songeant à la bonne figure</l>
	<l id="74">Qu'il faisait l'autre soir : la plaisante aventure :</l>
	<l id="75">Voltaire tricotant, et tricotant, ma foi,</l>
	<l id="76">Mieux qu'une paysanne, et certes mieux que moi.</l>
	<l id="77">Pour son auteur chéri, la grande Catherine</l>
	<l id="78">Cisela sur le tour une vieille racine</l>
	<l id="79">Que son ambassadeur lui remit l'autre jour.</l>
	<l id="80">Voltaire admira fort cet étui fait au tour.</l>
	<l id="81">Le méchant, — l'anecdote amuse fort la ville, -</l>
	<l id="82">Voulant remercier, d'une façon civile,</l>
	<l id="83">Le tourneur couronné, se mit le lendemain</l>
	<l id="84">A tricoter des bas... Des bas faits de la main</l>
	<l id="85">Qui signa tant d'écrits, qui fit tant de chefs—d'oeuvre.</l>
<note type="C">Vieillard de Ferney : surnom donné à Voltaire. Il avait une demeure en cette ville de l'Ain jouxtant la Suisse .</note>
	<l id="86">Le vieillard de Ferney se propose — couleuvre ! —</l>
	<l id="87">De les porter, lui même, à cet ambassadeur.</l>
	<l id="88">Ce présent ne va pas augmenter sa faveur</l>
	<l id="89" syll="6" part="i">Auprès de l'autocrate.</l>
<stage type="get">Elle trouve un billet placé sous des rubans.</stage>
	<l id="89" syll="6" part="f">Un papier !... Quel mystère ?</l>
	<l id="90">Qui donc l'a placé là ? Sans doute de Cythère</l>
	<l id="91">Il arrive tout droit. Oh ! Qu'il est ennuyeux</l>
	<l id="92">D‘entendre répéter que nos bras, que nos yeux,</l>
	<l id="93">Sont les bras les plus beaux, les plus beaux yeux du monde.</l>
<stage type="laugh">En riant.</stage>
	<l id="94">Eh ! nous le savons bien ; toute cette faconde</l>
	<l id="95">Ne nous en dit pas tant que notre vieux miroir :</l>
<note type="C">Poulet : Fig. Billet de galanterie, missive d'amour. [L]</note>
	<l id="96" syll="6" part="i">Vite, au feu le poulet !...</l>
<stage type="">Elle s'approche de la cheminée pour y jeter le billet, et s'arrête.</stage>
	<l id="96" syll="6" part="f">Pourtant, il faut savoir,</l>
	<l id="97">Avant de la brûler, d'où me vient cette prose.</l>
<stage type="watch">Elle tourne le billet et l'examine.</stage>
	<l id="98">Le parfum est très doux, ouvrons ce papier rose.</l>
<stage type="open./read">Elle l'ouvre et lit :</stage>
<p id="1">
	<s id="1">« Celui que vous aimez, l'homme pour qui vous avez vendu vos diamants, le beau, l'élégant Maurice de Saxe, vous trompe ! »</s>
</p>
<stage type="strong">Avec force.</stage>
	<l id="99">Qu'ai-je lu !... C'est affreux ! C'est faux !... Ce billet ment...</l>
	<l id="100">Maurice me tromper ! Non, non, ah ! Quel tourment!</l>
<stage type="watch">Elle examine le billet.</stage>
	<l id="101">On ne l'a pas signé : pas d'armes, pas d'indice :</l>
<stage type="watch">Elle se tourne vers le fond.</stage>
	<l id="102">De quelque lâcheté cette fille est complice.</l>
	<l id="103">Si je l'interrogeais ? Non, je ne saurais rien.</l>
<stage type="stop">Un temps.</stage>
	<l id="104">Un rival éconduit veut rompre ce lien</l>
	<l id="105" syll="6" part="i">De fleurs au doux parfum...</l>
	<l id="105" syll="6" part="f">Mais c'est une infamie !</l>
	<l id="106" syll="6" part="i">Ne pas mettre son nom.</l>
<stage type="think">Elle réfléchit.</stage>
	<l id="106" syll="6" part="f">Je n'ai qu'une ennemie :</l>
	<l id="107">C'est elle !... Elle a dicté ce perfide brouillon :</l>
	<l id="108">Je vous reconnais la princesse de Bouillon !</l>
<stage type="drop">Elle laisse tomber le billet.</stage>
	<l id="109">La princesse!... j'ai peur... cette femme, elle l'aime ;</l>
	<l id="110">Elle est venue ici me le dire, à moi-même,</l>
	<l id="111">À moi !... me défiant du geste, du regard.</l>
	<l id="112">J'entends encor ses cris, je vois son oeil hagard,</l>
	<l id="113">Son sourire méchant. Sa lèvre fière, ardente,</l>
	<l id="114">Me répéta tout bas: « Imprudente !... Imprudente !...</l>
	<l id="115">C'est jouer bien gros jeu, que s'attaquer à moi :</l>
	<l id="116">Tu m'as pris mon amant, mon Maurice, mon roi.</l>
	<l id="117">Mais je te poursuivrai, sans remords, sans faiblesse :</l>
	<l id="118">Je frappe qui m'offense, et brise qui me blesse! »</l>
<stage type="touch">Elle passe la main sur son front.</stage>
	<l id="119">Je dois jouer ce soir, mais j'ai le front brûlant.</l>
	<l id="120" syll="6" part="i">Essayons d'oublier !</l>
<stage type="sit/get">Elle se laisse tomber dans un fauteuil et rend machinalement un journal placé sur le guéridon.</stage>
<note type="L">Le Mercure de France, livre périodique, qui se donnait, à Paris, tous les mois, et qui contenait divers ouvrages d'esprit, avec une courte exposition de tout ce qui regardait les sciences, les arts, l'état civil, politique, etc. de la France ; il fut commencé, sous le nom de Mercure galant, en 1672, par Monsieur de Visé, qui l'interrompit, en 1674, jusqu'au mois de mars 1677. [L]</note>
	<l id="120" syll="6" part="f">Le Mercure galant.</l>
	<l id="121">Peut-être, en parcourant la nouvelle gazette,</l>
	<l id="122">Trouverai-je un récit, une bonne disette</l>
	<l id="123" syll="6" part="i">Qui me rendra le calme.</l>
<stage type="read/pain/drop">Elle lit tout bas : son visage s'anime; ses yeux expriment une
angoisse douloureuse; le journal s'échappe de ses mains.</stage>
	<l id="123" syll="6" part="f">Ah ! le sort me poursuit :</l>
	<l id="124">Un bandeau m'aveuglait... il tombe ; le jour luit.</l>
<stage type="get">Elle ramasse le journal.</stage>
<p id="2">
	<s id="1">« On connaît maintenant les motifs de la tentative de Maurice de Saxe : la princesse Anna Ivanova, duchesse douairière et fille de Pierre le Grand, a avoué qu'elle avait promis au héros Saxon de l'épouser, s'il parvenait à se faire élire duc de Courlande. »</s>
</p>
	<l id="125">Ainsi, ce vaste plan, dont mon âme était fière</l>
	<l id="126">Et que j'attribuais à son ardeur guerrière,</l>
	<l id="127">Cachait un mariage, une autre passion,</l>
	<l id="128">Et j'étais le jouet de son ambition !</l>
<stage type="stand">Elle se lève.</stage>
	<l id="129">Cet homme dont la main me broie et me torture,</l>
	<l id="130">Qui m'a frappée au coeur; cet homme, je le jure,</l>
	<l id="131">J'aurais donné pour lui gloire, bonheur, enfants...</l>
	<l id="132">Quand j'entendais sa voix, mes regards triomphants</l>
	<l id="133">Annonçaient hautement mon orgueil, ma tendresse,</l>
	<l id="134">Et je n'étais pour lui qu'une folle maîtresse</l>
	<l id="135">Qu'on quitte par ennui, sans lui redire adieu!</l>
	<l id="136">Princesse, c‘est ton roi... son roi !... C'était mon Dieu.</l>
<stage type="stage">Un temps.</stage>
	<l id="137">À cette trahison étrange, inexplicable,</l>
	<l id="138">Je ne survivrai pas ; ce dernier coup m'accable.</l>
	<l id="139">Je ne crois plus à rien ; je ne sais pas souffrir,</l>
	<l id="140">Mon âme est envolée, allons, il faut mourir !</l>
<stage type="get">Elle tire de son doigt une petite bague.</stage>
	<l id="141">Cet anneau, qu'il m'offrit d'une voix douce et tendre,</l>
	<l id="142">Contient un poison sûr... Je ne dois pas attendre.</l>
	<l id="143">Je suis faible, et demain... Non, pas de lâcheté ;</l>
	<l id="144">Contemplons froidement la froide éternité.</l>
<stage type="suicide">Elle porte la bague à ses lèvres.</stage>
	<l id="145">Le deuil est dans mon coeur, la tombe est mon refuge :</l>
	<l id="146">Vous qu'on ne trompe pas, Seigneur, soyer mon juge! </l>
<stage type="ring/noise">On entend dans la coulisse le bruit d'une cloche, puis un long
murmure de voix.</stage>
	<l id="147">Ah ! J'avais oublié mon rôle, mon devoir :</l>
	<l id="148">Adrienne se meurt, en ne doit plus la voir.</l>
<stage type="strong">Avec force.</stage>
	<l id="149">Que je souffre!... un peu d'eau pour apaiser la flamme</l>
	<l id="150">Qui me brûle... Pitié ! Maurice !... c'est infâme !</l>
	<l id="151">Par grâce, tuez-moi !... Perfide trahison !</l>
	<l id="152">Je n'y vois plus... j'ai peur ! Le poison... Le poison !</l>
	<l id="153">Maurice. sauve-moi ! J'entends un rire étrange,</l>
	<l id="154">Un rire de démon... sois satisfait, archange :</l>
	<l id="155">Ma tombe va s'ouvrir. Ta haine, pas à pas,</l>
	<l id="156">Suit ma lente agonie... Insulte à mon trépas.</l>
	<l id="157">Réjouis-toi, Satan : mon amour et ma gloire,</l>
	<l id="158">Tout est brisé... L'amour !.. L'amour!... Rêve illusoire,</l>
	<l id="159">Blasphème !... Qu'ai-je dit ? Je meurs avec la foi,</l>
<note type="C">Le décès d'Adrienne Lecouvreur née Couvreur date du 20 mars 1730.</note>
	<l id="160">Oui, j'ai beaucoup aimé : mon Dieu, recevez-moi !</l>
<stage type="die">Elle meurt.</stage>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>