<?xml version="1.0" encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="fr">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>L'AMOUR ET L'AMOUR PROPRE, COMÉDIE</title>
			<author type="texte" ISNI="">P. G.</author>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>	
			<editor>Texte établi par Paul FIEVRE, Mai 2020</editor>
			<publisher>publié par Paul FIEVRE, juin 2020</publisher>
			<idno>PG_AMOUR</idno>
			<rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
		</publicationStmt>
		<SourceDesc>
				<genre>Comédie</genre>
				<inspiration>moeurs</inspiration>
				<structure>Un acte</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1881-1890</periode>
				<taille>1000-1250</taille>
				<permalien>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5540414q</permalien>
		</SourceDesc>
	</fileDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type='main'>L'AMOUR ET L'AMOUR PROPRE</titlePart>
			<titlePart type='sub'>COMÉDIE en un acte et en vers.</titlePart>
		</docTitle>
		<docDate value='1889'>Janvier 1889.</docDate>
		<docAuthor id='P. G.'>P. G.</docAuthor>
		<docImprint>
				<editor id='TRESSE'>PARIS TRESSE, ÉDITEUR 10 ET 11, GALERIE DE CHARTRES (PALAIS-ROYAL)</editor>
				<printer id='JOUAUST'>À PARIS, DES PRESSES DE D. JOUAUST, Imprimeur breveté RUE SAINT-HONORÉ, 338</printer>
		</docImprint>
	<castList><head>PERSONNAGES</head>
		<castItem><role id="CÉLIMÈNE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age='A' stat_amour='néant'>CÉLIMÈNE</role>, jeune veuve.</castItem>
		<castItem><role id="DORANTE" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age='A' stat_amour='Célimène'>DORANTE</role>, amoureux de Célimène.</castItem>
		<castItem><role id="LE CHEVALIER" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age='A' stat_amour='néant'>LE CHEVALIER</role>, ami de Dorante.</castItem>
		<castItem><role id="DORINE" sex="2" type="H" statut="domestique" age='A' stat_amour='néant'>DORINE</role>, servante de Célimène.</castItem>
		<castItem><role id="PASQUIN" sex="1" type="H" statut="valet" age='A' stat_amour='néant'>PASQUIN</role>, valet de Dorante.</castItem>
	</castList>
	<set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222">La scène est à Paris, chez Célimène.</set>
	<note>Extrait de "Entre les paravents, Petites récréations scéniques de salle et de famille", P.G., Janvier 1889, pp. 238-275. Cote BnF [8-YF-410]</note>
</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>L'AMOUR ET L'AMOUR PROPRE</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE PREMIÈRE. Célimène, Dorine.</head>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1">Madame, en vérité, je ne sais que penser</l>
	<l id="2">Des soupirs qu'aujourd'hui je vous entends pousser :</l>
	<l id="3">Au gré de vos désirs et de votre espérance</l>
	<l id="4">Tout semble aller pourtant ; après trois mois d'absence</l>
	<l id="5">C'est aujourd'hui qu'enfin Dorante est de retour,</l>
	<l id="6">Dorante à qui vous lie un mutuel amour.</l>
	<l id="7">Bien impatiemment vous paraissiez attendre</l>
	<l id="8">Ce retour fortuné de l'amant le plus tendre</l>
	<l id="9">Et pendant tout le temps que ce procès maudit</l>
	<l id="10">L'a forcé loin de vous de rester malgré lui,</l>
	<l id="11">Maintes fois je vous vis et triste et dépitée</l>
	<l id="12">Du retard qu'éprouvait l'union projetée</l>
	<l id="13">Entre vous. Et pourtant un flot d'admirateurs</l>
	<l id="14">Près de vous s'empressait. Leurs hommages flatteurs,</l>
	<l id="15">Si bien faits après tout pour distraire une femme,</l>
	<l id="16">Ne semblaient qu'importuns aux ennuis de votre âme</l>
	<l id="17">Et leur encens, leurs voeux, leur hommage pressant,</l>
	<l id="18">Ne pouvant adoucir vos regrets de l'absent,</l>
	<l id="19">Semblaient vous fatiguer au lieu de vous distraire.</l>
	<l id="20">Aujourd'hui, que défait d'une fâcheuse affaire,</l>
	<l id="21">Dorante enfin revient, que vous allez le voir</l>
	<l id="22">Bientôt combler vos voeux et remplir votre espoir,</l>
	<l id="23" syll="6" part="i">Vous soupirez Madame ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="23" syll="6" part="f">Hélas ! Oui, je soupire</l>
	<l id="24">Et j'en ai trop sujet, puisqu'il faut te le dire.</l>
	<l id="25">Non pas que d'un retour qui vient combler mes voeux</l>
	<l id="26">Aujourd'hui, cependant, mon coeur ne soit heureux ;</l>
	<l id="27">Dorante, je l'avoue, a toute ma tendresse,</l>
	<l id="28">Je l'aime et cet amour cause seul ma tristesse</l>
	<l id="29">Et je soupire enfin en songeant aujourd'hui</l>
	<l id="30">Combien peu j'ai sujet de me louer de lui.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="31">Quoi ne croiriez-vous plus à son amour extrême ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="32">Oh ! Je crois bien encore assurément qu'il m'aime,</l>
	<l id="33">Mais il m'aime après tout, je le vois maintenant,</l>
	<l id="34">Avec calme, Dorine, et raisonnablement,</l>
	<l id="35">Avec tranquillité, comme aime tout le monde.</l>
	<l id="36">Ce n'est pas là l'amour, la passion profonde</l>
	<l id="37">Que j'osais me flatter de pouvoir inspirer ;</l>
	<l id="38">Ce n'est pas là celui que semblaient m'augurer</l>
	<l id="39">Ses protestations, ses brûlantes instances,</l>
	<l id="40">Qui surent, faible coeur, vaincre mes résistances</l>
	<l id="41">Lorsque je lui promis de lui donner ma main.</l>
	<l id="42">Non, il ne m'aime pas, je le vois trop enfin,</l>
	<l id="43">Comme je désirais qu'on m'aimât. Sa tendresse,</l>
	<l id="44">À l'entendre, c'était un délire, une ivresse,</l>
	<l id="45">Un feu brûlant, que sais-je ? Ah ! Ce n'est, maintenant</l>
	<l id="46">Rien moins, je le vois bien, non, c'est tout simplement</l>
	<l id="47" syll="3" part="i">De l'amour.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="47" syll="9" part="f">Par ma foi, je sais plus d'une femme</l>
	<l id="48">Que ce simplement là contenterait, Madame.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="49">De l'amour, il est vrai ; mais, à ce que je vois,</l>
	<l id="50">Un bien paisible amour, bien calme et bien bourgeois,</l>
	<l id="51">Et non pas celui-là qui seul peut satisfaire</l>
	<l id="52">Les rêves délicats d'une âme non vulgaire </l>
	<l id="53">Depuis qu'il est parti, comment depuis trois mois,</l>
	<l id="54">Dorine, à peine a-t-il écrit cinq ou six fois ?</l>
	<l id="55">Ses lettres, il est vrai, parlent de sa tendresse,</l>
	<l id="56">Mais je n'y trouve pas cette ardeur, cette ivresse,</l>
	<l id="57">Ni cette impatience enfin d'être éloigné,</l>
	<l id="58">Ce trouble, cette peur de se voir oublié,</l>
	<l id="59">Ni cet effroi jaloux des voeux et des hommages</l>
	<l id="60">Qui doivent m'entourer, inséparables gages</l>
	<l id="61" syll="6" part="i">D'un coeur vraiment épris.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="61" syll="6" part="f">Cela prouve qu'il croit,</l>
	<l id="62">Madame, à la constance au moins de votre foi.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="63">Autant qu'à son mérite au moins, je l'imagine,</l>
	<l id="64">Et bien plus qu'au pouvoir de mes charmes, Dorine.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="65">J'y suis enfin : le coeur peut être satisfait,</l>
	<l id="66">Mais l'amour-propre, lui, ne l'est pas tout à fait.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="67">Devons-nous donc hélas ! trop faibles que nous sommes,</l>
	<l id="68">Être dupes toujours des vains serments des hommes ?</l>
	<l id="69">Autant qu'entre la crainte et l'espoir constamment</l>
	<l id="70">Une femme sait bien retenir son amant,</l>
	<l id="71">C'est un sujet soumis, empressé, plein de zèle,</l>
	<l id="72">Ou plutôt c'est, Dorine, un esclave fidèle,</l>
	<l id="73">Implorant humblement, comme un très grand bonheur,</l>
	<l id="74">Un sourire, un regard, la plus mince faveur,</l>
	<l id="75">Employant son esprit, son âme tout entière,</l>
	<l id="76">Toutes ses facultés à s'efforcer de plaire,</l>
	<l id="77">Cherchant à prévenir sa moindre volonté,</l>
	<l id="78">Son plus petit caprice, et jamais rebuté.</l>
	<l id="79">Est-il position plus douce et plus charmante</l>
	<l id="80">Pour une femme ? - Oh ! Mais sitôt que l'imprudente</l>
	<l id="81">A laissé dans son coeur lire un jour, c'en est fait,</l>
	<l id="82">Dès qu'elle a laissé voir, trop faible, qu'elle aimait,</l>
	<l id="83">Tout aussitôt, l'esclave, abandonnant la gêne,</l>
	<l id="84">Fier et libre secoue une importune chaîne ;</l>
	<l id="85">Adieu l'obéissance et les soins empressés,</l>
	<l id="86">Le dévouement, le zèle et les transports passés ;</l>
	<l id="87">Dans une quiétude affligeante et parfaite</l>
	<l id="88">Il s'endort, désormais sûr de notre défaite ;</l>
	<l id="89">Dans son propre mérite et notre lâcheté</l>
	<l id="90">Il se confie alors avec sérénité</l>
	<l id="91">Et cesse enfin de prendre une inutile peine</l>
	<l id="92">Pour un bien dont il croit la conquête certaine.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="93" syll="6" part="i">Les hommes sont si fats.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="93" syll="6" part="f">Oui, c'est en vérité</l>
	<l id="94">Ce calme injurieux, cette sécurité,</l>
	<l id="95">Qu'on voit d'une façon claire et désespérante</l>
	<l id="96">Verser dans cette lettre écrite par Dorante,</l>
	<l id="97">Par laquelle il m'annonce aujourd'hui son retour,</l>
	<l id="98">Qui semble presque avoir refroidi son amour</l>
	<l id="99">Et qui fit naître en moi ces amères pensées</l>
	<l id="100">Que par tous mes efforts je ne puis voir chassées.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="101">Vous sembliez pourtant, autant que j'ai pu voir,</l>
	<l id="102">En lisant cette lettre, heureuse, hier au soir,</l>
	<l id="103">Vous paraissiez joyeuse et vous voilà chagrine.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="104">Il est vrai ; mais qu'hélas ! J'étais folle, Dorine.</l>
	<l id="105">Oui, s'il s'était offert à moi dans ce moment,</l>
	<l id="106">Dans ma joie imprudente à ce retour charmant,</l>
	<l id="107">Joyeuse dans ses bras je me fusse élancée.</l>
	<l id="108">Ô ciel ! Qu'aurais-je fait, malheureuse insensée ?</l>
	<l id="109">Mais au lieu des transports de l'accueil d'autrefois,</l>
	<l id="110">Auquel j'ai droit pourtant de m'attendre, je crois,</l>
	<l id="111">Si je n'avais trouvé, comme il pourrait se faire,</l>
	<l id="112">Qu'une réception froide et calme, au contraire,</l>
	<l id="113">Bien tranquille en un mot ; qui sait ? Peut-être un ton</l>
	<l id="114">Et de condescendance, et de protection.</l>
	<l id="115">Mais j'aurais donc montré, songe quelle imprudence,</l>
	<l id="116">Moi, tout l'empressement en cette circonstance ;</l>
	<l id="117">Les avances, Dorine, ainsi de mon côté,</l>
	<l id="118">Vois un peu quelle honte, eussent toutes été.</l>
	<l id="119">Et peut-être eût-il pris un peu le plaisir même</l>
	<l id="120" syll="6" part="i">De faire le cruel.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="120" syll="6" part="f">Ah ! Quel péril extrême !</l>
	<l id="121">Madame, en vérité, je n'y songeais pas, moi,</l>
	<l id="122">Mais c'eût été terrible, à présent je le vois.</l>
	<l id="123" syll="6" part="i">Oh ! Vous l'échappez belle.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="123" syll="6" part="f">Aussi je viens de prendre</l>
	<l id="124">Un parti courageux pour garder et défendre</l>
	<l id="125">L'honneur de notre sexe. Oui, qu'il tremble qu'enfin</l>
	<l id="126">Son triomphe, après tout, ne soit pas si certain ;</l>
	<l id="127">Que de maint soupirant me voyant entourée</l>
	<l id="128">Il compte sa victoire un peu moins assurée ;</l>
	<l id="129">Qu'il voie, étant resté loin de moi si longtemps,</l>
	<l id="130">Que j'ai pu supporter l'absence et ses tourments</l>
	<l id="131">Tout comme lui ; que même il tremble et qu'il redoute</l>
	<l id="132">De se voir préférer un rival, et sans doute</l>
	<l id="133">Nous le verrons alors, comme par le passé,</l>
	<l id="134">Redevenir craintif, soumis, tendre, empressé ;</l>
	<l id="135">D'être vraiment aimée alors je serai sûre,</l>
	<l id="136">Car sa sécurité me paraît une injure.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="137">Oui, Madame, je vois que vous avez raison,</l>
	<l id="138">Il faut qu'il en implore à vos pieds le pardon,</l>
	<l id="139">Il faut qu'à vos genoux au plus tôt il l'expie,</l>
	<l id="140">Votre gloire l'exige ; oui, qu'il tremble, supplie,</l>
	<l id="141">Avant de voir ses voeux comblés par vos faveurs,</l>
	<l id="142">Ce ne sera pas trop tôt même de quelques pleurs.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="143">Précisément, Dorine. Aussi qu'avec réserve</l>
	<l id="144">Je vais le recevoir. Il faut que je l'observe,</l>
	<l id="145">Je veux le voir venir et régler mon accueil</l>
	<l id="146">De manière à lui faire abjurer son orgueil.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="147">Fort bien. Mais en ces lieux voilà qu'il va paraître,</l>
	<l id="148" syll="6" part="i">Pour commencer, je crois...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="148" syll="6" part="f">N'y devrait-il pas être</l>
	<l id="149">Déjà depuis longtemps, s'il sentait en effet</l>
	<l id="150">L'ardente passion dont il m'entretenait ?</l>
	<l id="151">À peine de retour, cet amant si fidèle</l>
	<l id="152">Devrait-il donc avoir pensée autre que celle</l>
	<l id="153">De venir se jeter à mes pieds à l'instant.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="154">Pour ne pas plus que lui montrer d'empressement,</l>
	<l id="155">Si vous vouliez m'en croire, on le ferait attendre</l>
	<l id="156">Une heure ou deux ; ici bientôt il va se rendre,</l>
	<l id="157">Il ne serait pas mal de vous laisser enfin</l>
	<l id="158">Désirer quelque temps et d'aller ce matin</l>
	<l id="159">Faire avant qu'il n'arrive un petit tour en ville.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="160">Penses-tu que vraiment la chose soit utile ?</l>
	<l id="161">Je suis impatiente et l'avoue aujourd'hui</l>
	<l id="162">De me trouver, Dorine, au plus tôt avec lui,</l>
	<l id="163">Attendu mes projets, et n'ai de promenade</l>
	<l id="164" syll="3" part="i">Nul désir.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="164" syll="9" part="f">Voulez-vous donc qu'il se persuade</l>
	<l id="165">Que celle impatience est toute en sa faveur</l>
	<l id="166">Et s'aille prévaloir d'un désir si flatteur ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="167">Non, ton avis est bon ; surmontons ma faiblesse,</l>
	<l id="168">Je sors une heure ou deux ; il faut que je lui laisse</l>
	<l id="169">Le temps de faire encor jusques à mon retour</l>
	<l id="170">Quelques réflexions, et moi-même, à mon tour,</l>
	<l id="171">Je veux pouvoir un peu songer à la manière</l>
	<l id="172">Dont je dois aujourd'hui l'aborder la première.</l>
<stage type="exit">Elle sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Dorine, Pasquin.</head>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="173">Bon, justement déjà j'aperçois le valet.</l>
	<l id="174">De Madame sachons seconder le projet,</l>
	<l id="175">À la fatuité blessante et ridicule</l>
	<l id="176">De ces messieurs donnons sur les doigts sans scrupule.</l>
	<l id="177" syll="6" part="i">Laissons-le m'aborder.</l>
</sp>
<sp stage="entrance" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, entrant.</speaker>
	<l id="177" syll="6" part="f">Eh ! Dorine, bonjour.</l>
	<l id="178">Grâce au ciel, à la fin nous voici de retour.</l>
	<l id="179">Ce n'est pas malheureux, pas vrai ? - Maudite affaire</l>
	<l id="180">Qui rendit un voyage importun nécessaire</l>
	<l id="181">Et nous força soudain à partir au Congo</l>
	<l id="182">Si fort à contretemps, tout près du conjungo.</l>
	<l id="183">Mais je te suis rendu, console-toi, ma chère,</l>
	<l id="184">Car cette fois enfin c'est pour longtemps, j'espère ;</l>
	<l id="185">De l'absence tu peux oublier les ennuis.</l>
	<l id="186">Mais je dois satisfaire autant que je le puis,</l>
	<l id="187">Avant de me livrer aux transports d'allégresse,</l>
	<l id="188">À mainte question dont la foule se presse</l>
	<l id="189">Sur tes lèvres, je vois. - Eh ! Bien notre procès ?</l>
	<l id="190">Gagné, ma chère enfant, victoire et plein succès.</l>
	<l id="191">Le voyage ? - Excellent, n'en sois point inquiète,</l>
	<l id="192">Il est fait sans encombre. Et ma santé ? - Parfaite.</l>
	<l id="193">Mais tu ne réponds rien. Le plaisir, je le vois,</l>
	<l id="194">Te coupe la parole. Ah ! Cela se conçoit,</l>
	<l id="195">Pauvre petite, au fait, après trois mois d'absence,</l>
	<l id="196">C'est un siècle cela, vois-tu, quand on y pense.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="197">Trois mois ! Votre voyage a-t-il duré trois mois ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="198">Pas un seul jour de plus ni de moins, tu le vois.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="199" syll="6" part="i">Dieu, comme le temps passe.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="199" syll="2" part="m">Eh ! quoi ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="199" syll="4" part="f">Vraiment, à peine</l>
	<l id="200">Vous croyais-je partis depuis une semaine.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="201">Sais-tu bien que le mot n'est pas des plus flatteurs ?</l>
	<l id="202">Mais bah ! J'en suis bien sûr, tu maudis nos lenteurs.</l>
	<l id="203">Plus d'une fois aussi tu regrettas, sois franche,</l>
	<l id="204">Le bouquet que Pasquin t'apportait le dimanche.</l>
	<l id="205" syll="3" part="i">Hein, friponne ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="205" syll="9" part="f">Oh ! Ma foi, du côté du bouquet,</l>
	<l id="206">Rassure-toi, mon cher, non rien ne me manquait ;</l>
	<l id="207">Car le galant Frontin, réparant ton absence,</l>
	<l id="208">A depuis quelque temps la même complaisance.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="209">Frontin ! - Mais, redoutant un pénible trajet,</l>
	<l id="210">D'une commission alors qu'on te chargeait,</l>
	<l id="211">Tu t'es dit quelquefois en soupirant, ma chère :</l>
	<l id="212">Pasquin m'eût épargné la peine de la faire.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="213">Je dois te l'avouer, Lafleur jusqu'à présent</l>
	<l id="214">Envers moi s'est montré tout à fait complaisant,</l>
	<l id="215">Il ferait tout Paris, sans même prendre haleine,</l>
	<l id="216">Pour m'épargner à moi la plus légère peine.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="217">Lafleur ! - Mais au salon alors que par hasard</l>
	<l id="218">On prolongeait le soir la veillée un peu tard,</l>
	<l id="219">Tu ne m'avais pas là pour charmer ton oreille</l>
	<l id="220">Par d'aimables propos, et d'une longue veille</l>
	<l id="221">Pour te faire trouver le temps un peu plus court,</l>
	<l id="222">Tu regrettais Pasquin qui te faisait la cour.</l>
	<l id="223" syll="3" part="i">Hein, sournoise ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="223" syll="9" part="f">Oh ! Ma foi, je veux être sincère,</l>
	<l id="224">Scapin s'en acquittait d'admirable manière.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
<stage type="aparte">À part. </stage>
	<l id="225" syll="6" part="i">Quoi ! Scapin ! - Ah ! Traîtresse.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="225" syll="6" part="f">- Eh ! Je comprends, parbleu</l>
	<l id="226">Que le temps t'ait paru durer ainsi fort peu.</l>
	<l id="227">Peste, on a su pour vous l'abréger, ma commère.</l>
	<l id="228">Mais nous recauserons de tout cela j'espère.</l>
	<l id="229">De mon maître en ces lieux je devance les pas,</l>
	<l id="230">À me suivre lui-même il ne tardera pas,</l>
	<l id="231">Et, bien que de retour depuis une heure à peine,</l>
	<l id="232">Sera dans un instant aux pieds de Célimène.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="233">Elle est en promenade et sans doute en ces lieux</l>
	<l id="234">Ne sera de retour que dans une heure ou deux.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="235" syll="6" part="i">Elle est en promenade.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="235" syll="1" part="m">Oui.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="235" syll="5" part="f">Mais de la venue</l>
	<l id="236">De mon maître une lettre hier l'a prévenue.</l>
	<l id="237">Sans doute quelque amie a su la décider.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="238" syll="6" part="i">Du tout, elle était seule.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="238" syll="6" part="f">Elle ne peut tarder</l>
	<l id="239">À rentrer en ce cas, sachant combien mon maître</l>
	<l id="240" syll="6" part="i">Brûle de la revoir.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="240" syll="6" part="f">Sans doute ; mais peut-être</l>
	<l id="241">Elle aura rencontré là quelque cavalier,</l>
	<l id="242">Le Comte, le Marquis ou bien le Chevalier,</l>
	<l id="243" syll="6" part="i">Qui voudra l'arrêter.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="243" syll="6" part="f">Ce Chevalier, ma mie,</l>
	<l id="244">Ce Comte, ce Marquis, qui sont-ils, je vous prie ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="245">De galants jeunes gens qui viennent chaque jour</l>
	<l id="246">Et font à ma maîtresse assidûment leur cour.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="247" syll="3" part="i">C'est charmant.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="247" syll="9" part="f">Je crois bien. Grâce à leur prévenance,</l>
	<l id="248">On supporte céans assez bien l'existence.</l>
	<l id="249">Ils mettent tour à tour pour sa distraction</l>
	<l id="250">La nature et les arts à contribution ;</l>
	<l id="251">À l'envi chacun brigue un regard favorable,</l>
	<l id="252">S'efforçant par ses soins de se rendre agréable :</l>
	<l id="253">Le matin un bouquet ou quelque madrigal,</l>
	<l id="254">Le spectacle le soir, les soupers ou le bal</l>
	<l id="255">Sont des attentions de leur galanterie.</l>
	<l id="256">Ici l'on se croirait en pays de féerie ;</l>
	<l id="257">Nous n'avons pas le temps de former un désir.</l>
	<l id="258">Est-il pour une femme un plus charmant plaisir</l>
	<l id="259">Que de faire mourir, et telle est notre vie,</l>
<note type="L">Sigisbée : Homme, dit aussi cavalier servant, qui fréquente assidûment une maison et se montre très empressé auprès de la maîtresse. [L]</note>
	<l id="260">Ses sigisbées d'amour, ses rivales d'envie ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="261">Peste quelle gaillarde ! - Ah ! je vois aujourd'hui</l>
	<l id="262">Que ta maîtresse a pu supporter son ennui</l>
	<l id="263" syll="9" part="i">De notre éloignement assez bien.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="263" syll="3" part="f">Mais sans doute.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="264">Et tous ces soupirants, ma mie on les écoute ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="265">Dame, alors qu'on s'entend répéter chaque jour</l>
	<l id="266">Qu'on est belle et qu'il faut pour vous mourir d'amour...</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="267">Cela peut devenir quelque peu monotone.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="268">Mais pas trop, je t'assure ; on arrive à l'automne</l>
	<l id="269">Avant que d'être las des parfums du printemps.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="270">Bien. Mais quel est celui de ces amants constants</l>
	<l id="271" syll="4" part="i">Qu'on favorise ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="271" syll="4" part="m">Peuh ! J'ignore.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="271" syll="4" part="f">Oh ! la discrète,</l>
	<l id="272">Qui saura les secrets si ce n'est la soubrette ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="273">C'est que c'est tantôt l'un, tantôt l'autre en effet,</l>
	<l id="274">Cela dépend souvent, mon cher, du temps qu'il fait.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="275">Plaît-il ? Jamais ma foi je n'entendis admettre</l>
	<l id="276">Qu'on réglât ses amours d'après son baromètre.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="277">S'il fait beau, le Comte est pour nous accompagner,</l>
	<l id="278">Le matin à cheval, un parfait cavalier ;</l>
	<l id="279">S'il pleut, le Chevalier sait fort bien nous distraire</l>
	<l id="280">Par son esprit si vif ; et s'il faut au contraire</l>
	<l id="281">Faire briller sa grâce au bal, c'est le Marquis</l>
	<l id="282">Qui danse un menuet avec un goût exquis.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="283">Fort bien, chacun son tour ainsi l'un après l'autre,</l>
	<l id="284">Ce matin c'est le mien, ce soir, Marquis, le vôtre.</l>
	<l id="285">Pourtant je gagerais qu'il en est un des trois</l>
	<l id="286" syll="10" part="i">Qu'on favorise et que c'est le Marquis.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="286" syll="2" part="f">Tu crois ?</l>
	<l id="287" syll="4" part="i">Pourquoi cela ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="287" syll="8" part="f">Parbleu, c'est le plus sot, ma chère,</l>
	<l id="288">Cette qualité-là vaut bien qu'on le préfère.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="289" syll="6" part="i">Tu perdrais ta gageure.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="289" syll="6" part="f">Oh ! Veux-tu parier,</l>
	<l id="290">Si ce n'est le marquis, que c'est le Chevalier,</l>
	<l id="291" syll="2" part="i">Voyons ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="291" syll="10" part="f">Eh ! Mais, mon cher, cela pourrait bien être.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="292">J'en étais sûr ; il est grand ami de mon maître</l>
	<l id="293">Et doit par conséquent être plus empressé</l>
	<l id="294">Que pas un autre à voir son bonheur traversé.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="295">D'un ami tu n'as pas opinion fort bonne.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="296">Bien moins d'une maîtresse encore, ma mignonne.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="297" syll="9" part="i">Des reproches, de la jalousie.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="297" syll="3" part="f">Oh ! Non pas.</l>
	<l id="298">À mon maître je cours annoncer de ce pas</l>
	<l id="299" syll="9" part="i">Qu'il peut se dispenser de venir.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="299" syll="3" part="f">Au contraire,</l>
	<l id="300" syll="6" part="i">Il fera grand plaisir.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="300" syll="6" part="f">En vérité ; pour faire</l>
	<l id="301">Le numéro quatre, oh ! je pense cependant</l>
	<l id="302">Qu'il ne s'en souciera, ma mie, aucunement.</l>
	<l id="303" syll="6" part="i">Mais le voici déjà, je crois.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="303" syll="6" part="f">Prie-le d'attendre</l>
	<l id="304">Et dès que ma maîtresse en ces lieux va se rendre</l>
	<l id="305">Je m'en vais ordonner que l'on ait à l'instant</l>
	<l id="306">À l'avertir qu'ici Dorante enfin l'attend.</l>
<stage type="exit">Elle sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Dorante, Pasquin.</head>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
<stage type="toward">À la cantonnade. </stage>
	<l id="307" syll="6" part="i">C'est bien, je l'attendrai.</l>
<stage type="entrance">Il entre.</stage>
	<l id="307" syll="6" part="f">- J'aurais pu, j'imagine,</l>
	<l id="308" syll="6" part="i">Me presser un peu moins.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id="308" syll="6" part="f">Ça m'en a bien la mine,</l>
	<l id="309" syll="6" part="i">Il avait tout le temps.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="309" syll="6" part="f">Enfin je vous revois,</l>
	<l id="310">Chers témoins des serments, du bonheur d'autrefois,</l>
	<l id="311">Lieux charmants habités par celle que j'adore,</l>
	<l id="312">De si doux souvenirs tout parfumés encore.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, à part.</speaker>
	<l id="313">Je crains que ce parfum ne soit fort éventé.</l>
	<l id="314">Comment lui découvrir la triste vérité ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="315" syll="5" part="i">Te voilà, Pasquin.</l>
</sp>
<sp stage="sigh" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, soupirant.</speaker>
	<l id="315" syll="3" part="m">Oui, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="315" syll="4" part="f">L'impatience</l>
	<l id="316">De revoir Célimène après trois mois d'absence</l>
	<l id="317">Ne m'ayant pas permis de t'attendre, j'accours</l>
	<l id="318">Pressé de retrouver au plus tôt mes amours.</l>
	<l id="319">Qu'il est doux l'instant qui près d'elle me ramène</l>
	<l id="320" syll="3" part="i">Pour toujours !</l>
</sp>
<sp stage="sigh" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, soupirant.</speaker>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="320" syll="9" part="f">Oui Monsieur. - Il me fait de la peine.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="321">Ineffables transports du bonheur d'aujourd'hui,</l>
	<l id="322">Êtes-vous trop payés par quelques mois d'ennui ?</l>
</sp>
<sp stage="sigh" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, soupirant.</speaker>
	<l id="323" syll="3" part="i">Oui, Monsieur,</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="323" syll="9" part="f">Ah ! Ça, mais quelle diable de mine</l>
	<l id="324">Fais-tu donc ? Quels soupirs à fendre ta poitrine ?</l>
	<l id="325">Je ne remarquais pas ton air d'enterrement,</l>
	<l id="326">On voit chacun heureux alors qu'on est content.</l>
	<l id="327">Parle, brave Pasquin, morbleu je m'intéresse</l>
	<l id="328">À tes chagrins et veux soulager ta tristesse.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="329">Ah ! Monsieur, tout le sexe est trompeur et léger.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="330">Peste ! Voilà, sais-tu, sévèrement juger.</l>
	<l id="331">Ce sont donc des chagrins d'amour, voyons, ta belle,</l>
	<l id="332">Pauvre garçon, est donc une ingrate cruelle ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="333">Hélas ! on m'a trahi, Monsieur, indignement.</l>
	<l id="334" syll="6" part="i">Qui l'aurait cru ? Dorine...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="334" syll="6" part="f">Ah ! Je te plains, vraiment.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="335">Après m'avoir juré, moi qui croyais en elle,</l>
	<l id="336">Que jusques à la tombe elle serait fidèle,</l>
	<l id="337">Trois pauvres mois d'absence en sont venus à bout.</l>
	<l id="338">Cette fidélité n'a pas duré beaucoup</l>
	<l id="339">Plus de temps, si j'en juge à ses façons légères,</l>
	<l id="340">Qu'il ne nous en fallait pour franchir les barrières.</l>
	<l id="341" syll="3" part="i">La perfide !</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="341" syll="9" part="f">En effet, de sa part c'est fort mal ;</l>
	<l id="342">Mais si je puis du moins écarter ton rival...</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="343">Mon rival ! Eh ! Monsieur, j'en ai demi-douzaine.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="344">Diable ! c'est différent. Va, ce n'est pas la peine</l>
	<l id="345">De t'affliger ainsi, mon garçon, dans ce cas :</l>
	<l id="346">Ce n'est qu'une coquette et qui ne valait pas</l>
	<l id="347">Ton amitié. Morbleu ! Console-toi bien vite,</l>
	<l id="348">À bon marché du moins encor t'en voilà quitte,</l>
	<l id="349">Car il pouvait se faire aussi bien qu'en partant</l>
	<l id="350">Tu l'eusses épousé, cet objet si constant.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="351">Vous avez raison, mais, malgré sa perfidie,</l>
	<l id="352">Je l'aime et l'aimerai, je crains, toute ma vie.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="353">Quelle sottise affreuse ! Allons, tu trouveras</l>
	<l id="354">Des Dorines parbleu plus que tu n'en voudras.</l>
	<l id="355">Ta belle l'oubliant, le parti le plus sage</l>
	<l id="356">Est de faire comme elle, oublier la volage.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="357">Vous en parlez, Monsieur, à votre aise, mais bah !</l>
	<l id="358">Voire conseil est bon, puisqu'elle me dauba,</l>
	<l id="359">Je saurai l'oublier. - Certes, à le bien prendre,</l>
	<l id="360">Qu'une femme nous trompe, il ne faut pas se pendre</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="361" syll="4" part="i">Certainement,</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="361" syll="6" part="f">Ce sont des choses après tout</l>
	<l id="362">À quoi l'on doit s'attendre et c'est être bien fou</l>
	<l id="363" syll="6" part="i">Que d'en perdre la tête.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="363" syll="3" part="m">Eh ! Sans doute.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="363" syll="3" part="f">Il faut faire</l>
	<l id="364">Comme l'ingrate qui nous oublie, au contraire,</l>
	<l id="365">Et sans se consumer en vains regrets, aller</l>
	<l id="366">Auprès d'un autre objet vite se consoler.</l>
	<l id="367" syll="6" part="i">N'est-il pas vrai, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="367" syll="6" part="f">Assurément, que diable.</l>
	<l id="368">Je suis ravi, Pasquin, de te voir raisonnable.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="369">Et moi je suis ravi de vous voir maintenant</l>
	<l id="370">Comme vous faites là, parler si sensément.</l>
	<l id="371">Je vois que, professant un principe si sage,</l>
	<l id="372">Vous allez me donner l'exemple du courage ;</l>
	<l id="373">Car je puis vous conter que Dorine n'a fait</l>
	<l id="374">En cela qu'imiter sa maîtresse en effet.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="375" syll="6" part="i">Maraud, qu'oses-tu dire ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="375" syll="6" part="f">Oh ! de votre colère</l>
	<l id="376">Accablez-moi, Monsieur, si cela peut vous plaire,</l>
	<l id="377">Mais mon zèle l'emporte et m'oblige aujourd'hui</l>
	<l id="378">À vous en avertir, ici l'on vous trahit.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="379">Cela ne se peut pas, elle dont la tendresse....</l>
	<l id="380" syll="6" part="i">Morbleu, tu mens, coquin.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="380" syll="6" part="f">Souvent, je le confesse,</l>
	<l id="381">Vous voyez que je suis sincère, et si jamais</l>
	<l id="382">J'ai dit la vérité, c'est, je vous le promets,</l>
	<l id="383" syll="4" part="i">En ce moment.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="383" syll="8" part="f">Alors on t'a trompé sans doute.</l>
	<l id="384">C'est une calomnie indigne qu'on l'écoute ;</l>
	<l id="385">Tu devais, je ne puis t'en soupçonner l'auteur,</l>
	<l id="386">Fermer du moins l'oreille à ce propos menteur.</l>
	<l id="387">Si cette trahison si cruelle et si noire</l>
	<l id="388">Est véritable, à qui jamais pourrai-je croire ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="389">Elle ne l'est que trop, Monsieur. Quel intérêt</l>
	<l id="390">Dorine aurait-elle eu, si ce n'était pas vrai,</l>
	<l id="391">À me conter ici de pareilles sornettes ?</l>
	<l id="392">Comme il est assez peu dans les moeurs des soubrettes</l>
	<l id="393">De garder les secrets avec fidélité,</l>
	<l id="394">Tout à l'heure, ici même, elle m'a raconté</l>
	<l id="395">Le train de vie aimable et fort joyeux que mène</l>
	<l id="396">Depuis notre départ à Paris Célimène :</l>
	<l id="397">Les fêtes, les soupers et les distractions</l>
	<l id="398">Qui de ses soupirants sont des attentions</l>
	<l id="399">L'aident à supporter les ennuis de l'absence ;</l>
	<l id="400">Un sémillant marquis, un comte aussi, je pense,</l>
	<l id="401">Surtout, dois-je le dire, un certain chevalier</l>
	<l id="402">D'un coeur qui ne devait jamais vous oublier</l>
	<l id="403">Se disputent l'accès ; on reçoit sans colère</l>
	<l id="404">Leurs voeux et leur encens, il est si doux de plaire.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="405">Que dis-tu, malheureux ? Si d'un pareil oubli</l>
	<l id="406">J'étais sûr, j'en mourrais de douleur et d'ennui.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="407">Mourir, Monsieur ! Vraiment, à la philosophie</l>
	<l id="408">H vaut mieux recourir, je vous le certifie.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="409">Ah ! Les femmes, Pasquin, j'aurais dû le songer,</l>
	<l id="410">N'aiment pas comme nous. Hélas ! Leur coeur léger</l>
	<l id="411">Ignore un sentiment profond, inaltérable</l>
	<l id="412">Et par la vanité la plus impitoyable</l>
	<l id="413">Est toujours dominé. Trop malheureux le jour</l>
	<l id="414">Où l'amant imprudent a mis dans son amour</l>
	<l id="415">Son espoir, son bonheur, et sa vie, et son âme,</l>
	<l id="416">Pour n'avoir en retour dans le coeur d'une femme</l>
	<l id="417">Qu'une part aussi mince et que lui ravira</l>
	<l id="418">Le premier fat venu qui la flagornera.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="419">C'est bien l'occasion, je pense, à l'instant même,</l>
	<l id="420">D'appliquer là, Monsieur, votre excellent système,</l>
	<l id="421">Et si vous m'en croyez, nous partirons soudain,</l>
	<l id="422">Nous consoler ailleurs de leur cruel dédain.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="423">Partir, sans la revoir ! Oh ! Jamais ce courage</l>
	<l id="424">Si j'étais assuré d'un si sensible outrage.</l>
	<l id="425">Mais non, ce front si pur et ces regards charmants</l>
	<l id="426">N'offrent pas le reflet d'indignes sentiments.</l>
	<l id="427">S'il était vrai pourtant, la femme est si légère,</l>
	<l id="428">Si mon amour profond, sérieux et sincère</l>
	<l id="429">Ne devait que fournir à l'orgueil féminin</l>
	<l id="430">La simple occasion d'un triomphe mesquin,</l>
	<l id="431">Ce serait bien cruel et quelle récompense</l>
	<l id="432">D'une si vive ardeur et de tant de constance.</l>
	<l id="433">Non, je veux la revoir, mais du moins mes efforts</l>
	<l id="434">De mon coeur pourront bien comprimer les transports,</l>
	<l id="435">Je saurai sur la sienne en réglant ma conduite</l>
	<l id="436">L'observer tout d'abord, et si je vois ensuite</l>
	<l id="437">Que je suis oublié, je n'éclaterai point</l>
	<l id="438">En reproches amers, mais je veux avec soin</l>
	<l id="439">Cacher mon désespoir sous la feinte apparence</l>
	<l id="440">Du calme le plus grand et de l'indifférence.</l>
	<l id="441">Notre sexe n'est pas, je lui prouverai bien,</l>
	<l id="442">Toujours à la merci des caprices du sien.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="443">Morbleu ! Voilà parler, Monsieur, à la bonne heure.</l>
	<l id="444">Pour rendre la leçon plus complète et meilleure,</l>
	<l id="445">Serait-il pas bien vu qu'à d'autres désormais</l>
	<l id="446" syll="6" part="i">On adressât ses voeux ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="446" syll="6" part="f">Quant à cela, jamais,</l>
	<l id="447">Si Célimène a pu trahir ainsi ma flamme,</l>
	<l id="448">Plus d'espoir de bonheur désormais pour mon âme,</l>
	<l id="449">Ce coup brise et détruit mon rêve le plus cher</l>
	<l id="450">Et si mon désespoir, que je saurai cacher,</l>
	<l id="451">Ne me met au tombeau, je fuis et je me cache</l>
	<l id="452">Aux regards d'un vain monde à qui rien ne m'attache,</l>
	<l id="453">Je romps avec un sexe ingrat et dangereux</l>
	<l id="454">Que je devrai haïr et... je me fais chartreux.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="455">Oh ! Ne vous faites pas chartreux, je vous supplie.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="456">La voici, laisse-nous, - Ô ciel ! Quelle est jolie !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Célimène, Dorante.</head>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="457" syll="6" part="i">Agréez mes respects...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="457" syll="6" part="f">Eh ! Dorante, bonjour,</l>
	<l id="458">Je suis charmée ici de vous voir de retour.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="459" syll="6" part="i">On n'est pas plus polie.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="459" syll="6" part="f">Heureusement, j'espère,</l>
	<l id="460">Votre petit voyage en somme a pu se faire,</l>
	<l id="461">À cela près pourtant de quelques jours d'ennui</l>
	<l id="462" syll="10" part="i">Au fond d'une province insipide.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="462" syll="2" part="f">Mais oui,</l>
	<l id="463">Assez bien, Dieu merci, mille grâces, Madame,</l>
	<l id="464">Mais je me félicite et du fond de mon âme</l>
	<l id="465">De ne pas concevoir en cela, pour ma part,</l>
	<l id="466">Une appréhension semblable à votre égard,</l>
	<l id="467">Une femme jolie et jeune oh ! peut sans craintes,</l>
	<l id="468">À Paris, de l'ennui défier les atteintes.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="469">Il est vrai que Paris est une ville au moins</l>
	<l id="470">En ressources féconde, agréable en tous points.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="471">Paris est une ville où sans peine on oublie.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="472" syll="2" part="i">Plaît-il ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="472" syll="6" part="m">Que le temps vole et fuit.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="472" syll="4" part="f">Ville polie</l>
	<l id="473">Oh les distractions de fait ne manquent pas.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="474">Et vous savez, Madame, en profiter. Hélas !</l>
	<l id="475">Vous autres habitant la grande capitale,</l>
	<l id="476">Vous êtes tout imbus d'une erreur bien fatale ;</l>
	<l id="477">Un préjugé si fort occupe vos esprits</l>
	<l id="478">Qu'il n'est pas de salut pour vous hors de Paris.</l>
	<l id="479">On peut vivre pourtant, on vit même, au contraire,</l>
	<l id="480">En province bien mieux qu'à Paris ; je préfère</l>
	<l id="481">Le calme qu'on y trouve et la tranquillité</l>
	<l id="482">À tout ce tourbillon de la grande cité.</l>
	<l id="483">Là, Madame, on parcourt, sans fatigue et sans peine,</l>
	<l id="484">Le chemin de la vie, au pas on s'y promène,</l>
	<l id="485">Tandis qu'il semble ici qu'au galop enlevé</l>
	<l id="486">On y coure la poste en brûlant le pavé.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="487" syll="8" part="i">Ainsi vous vous plaisiez là-bas ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="487" syll="4" part="f">Beaucoup, sans doute.</l>
	<l id="488">Comment ne pas aimer ce repos qu'on y goûte,</l>
	<l id="489">Repos charmant du corps ainsi que de l'esprit,</l>
	<l id="490">Loin d'un monde exigeant, des tracas et du bruit,</l>
	<l id="491">Cette paix qu'on savoure au soin de la nature ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="492">Regarder couler l'onde et pousser la verdure,</l>
	<l id="493">Voir les bergers naïfs souffler dans leurs pipeaux</l>
	<l id="494">Pendant que sur les prés vont beuglant les troupeaux,</l>
	<l id="495">Les bergères sauter sur l'herbe verdoyante.</l>
	<l id="496">Vous êtes devenu bien pastoral, Dorante,</l>
	<l id="497">Il fallait donc, avec cet amour et ce goût,</l>
	<l id="498">Qui pour la vie aux champs vous poussa tout à coup,</l>
	<l id="499">Il fallait vous fixer dans ce séjour champêtre.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="500" syll="6" part="i">C'est aussi mon projet.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="500" syll="4" part="f">Prochainement ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="500" syll="2" part="f">Peut-être.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="501">Fort bien, ce n'est pas moi jamais, assurément,</l>
	<l id="502">Que vous convertirez à votre sentiment,</l>
	<l id="503">Car un ennui profond, invincible me gagne</l>
	<l id="504">Quand j'ai passé huit jours entiers à la campagne.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="505">Diable, voilà qui rend impossible à peu près</l>
	<l id="506">Toute exécution de nos anciens projets,</l>
	<l id="507">Dont au reste peut-être il ne vous souvient guère.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="508" syll="2" part="i">Quoi donc ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="508" syll="4" part="m">Vous ignorez ?...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="508" syll="6" part="f">Oh ! Non pas, au contraire,</l>
	<l id="509">Projets de mariage, oui, j'y suis maintenant.</l>
	<l id="510">Vous y pensez encore, hein ? Sérieusement,</l>
	<l id="511" syll="6" part="i">Regardez-moi, voyons.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="511" syll="6" part="f">Pour que je les oublie,</l>
	<l id="512" syll="6" part="i">Ce n'est pas le moyen.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="512" syll="6" part="f">De la galanterie.</l>
	<l id="513">Et bien, moi, voyez-vous, je suis franche et je veux</l>
	<l id="514">Vous mettre à votre aise, eh ! Cela vaut-il pas mieux ?</l>
	<l id="515">Une autre vous dirait que, triste et délaissée,</l>
	<l id="516">Sur vous s'est constamment concentré sa pensée,</l>
	<l id="517">Que pendant votre absence, affreuse à son amour,</l>
	<l id="518">Elle n'a soupiré qu'après votre retour ;</l>
	<l id="519">Que sais-je ? Il est des gens pleins de la fantaisie</l>
	<l id="520">De faire du roman et de la poésie.</l>
	<l id="521">À quoi bon ? Dans un livre, eh ! Je le sais, vraiment,</l>
	<l id="522">Tous ces jolis discours sont d'un effet charmant,</l>
	<l id="523">Mais avec un ami quand dans la vie on cause,</l>
	<l id="524">N'est-il pas plus sensé de rester dans la prose ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="525">Sans nul doute, Madame, oui, vous avez raison,</l>
	<l id="526">La poésie ici serait hors de saison,</l>
	<l id="527">Ces grandes phrases-là, selon moi, je vous jure,</l>
	<l id="528" syll="10" part="i">N'ont pas en vérité le sens commun. </l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="528" syll="2" part="f">- Parjure !</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="529">Je vois que là-dessus vous pensez comme moi.</l>
	<l id="530">Un autre se serait imaginé, je crois,</l>
	<l id="531">Pour être demeuré huit jours loin de sa belle,</l>
	<l id="532">Devoir lui protester d'une ardeur éternelle,</l>
	<l id="533">Parler de ses beaux feux et des cruels tourments</l>
	<l id="534">Que l'absence a toujours procurés aux amants ;</l>
	<l id="535" syll="6" part="i">Il se fût mis en frais...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="535" syll="3" part="f">Fadaises surannées,</l>
<note type="C">L'Astrée est un très long roman pastoral d'Honoré d'Urfé (1567-1625) publié entre 1607 et 1627.</note>
	<l id="536">Aux bergers de l'Astrée enfin abandonnées.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="537">Il eût pensé bien faire en se jetant alors</l>
	<l id="538">À mes pieds, se livrant à mille et un transports</l>
	<l id="539" syll="9" part="i">D'extravagante ivresse et d'amour...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="539" syll="3" part="f">Niaiserie</l>
	<l id="540">Qu'on laisse aux vieux romans de la chevalerie.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
<stage type="aparte">À part. </stage>
	<l id="541" syll="3" part="i">Perfide.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="541" syll="9" part="f">Vous voyez, Dorante, qu'il est clair</l>
	<l id="542">Qu'il vaut mieux, comme nous, parler à coeur ouvert.</l>
	<l id="543">Dans le cours de trois mois de mainte circonstance</l>
	<l id="544">Les situations subissent l'influence ;</l>
	<l id="545">Car il se passe bien des choses en trois mois.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="546">Bien des choses, c'est vrai, se passent, je le vois.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="547" syll="3" part="i">Vous dites ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="547" syll="4" part="m">Rien, j'approuve.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="547" syll="6" part="f">Aurions-nous la faiblesse</l>
	<l id="548">De nous croire à jamais liés par la promesse</l>
	<l id="549" syll="4" part="i">Qui fût faite...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="549" syll="6" part="m">Je crois, légèrement.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="549" syll="2" part="f">Trompeur !</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="550" syll="4" part="i">Dont l'époque...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="550" syll="8" part="f">Se perd dans l'obscure vapeur</l>
	<l id="551" syll="6" part="i">Des temps les plus anciens. </l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="551" syll="6" part="f">- Trois mois au plus, coquette !</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="552">Et réclamer de vous rigoureuse et complète</l>
	<l id="553">Son exécution, serait-ce pas vraiment</l>
	<l id="554" syll="6" part="i">De ma part ridicule ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="554" syll="6" part="f">Et réciproquement.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="555">Sans doute. - Ce n'est pas qu'il nous soit nécessaire</l>
	<l id="556" syll="6" part="i">D'oublier à jamais...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="556" syll="6" part="f">En aucune manière,</l>
	<l id="557">À ces projets anciens nous pourrons revenir ;</l>
	<l id="558">Nous biffons le passé sans lier l'avenir.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="559" syll="6" part="i">Oui, vous me comprenez.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="559" syll="6" part="f">Parfaitement, Madame,</l>
	<l id="560">Vous allez voir : je puis avec la même flamme</l>
	<l id="561">Recommencer chez vous ma cour sur frais nouveaux,</l>
	<l id="562">C'est à moi de savoir effacer mes rivaux.</l>
	<l id="563">Parmi ces soupirants dont vous êtes suivie</l>
	<l id="564">Je puis reprendre place, et s'il vous prend envie</l>
	<l id="565">De distinguer encor votre valet, voilà,</l>
	<l id="566" syll="9" part="i">Alors tant mieux pour moi, n'est-ce pas ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="566" syll="3" part="f">C'est cela.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="567">Sinon, je me renterre aux champs et recommence</l>
<note type="L">Maron : personnage de la mythologie, fils d'Ariane, attaché au vin.</note>
<note type="L">Théocrite : Poète antique.</note>
	<l id="568" syll="6" part="i">Théocrite et Maron.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="568" syll="6" part="f">Fort bien. D'intelligence</l>
	<l id="569" syll="6" part="i">Vous vous montrez rempli.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="569" syll="6" part="f">Me croyiez-vous un sot,</l>
	<l id="570" syll="3" part="i">S'il vous plaît ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="570" syll="9" part="f">Oh ! Non pas, Dorante, tant s'en faut.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="571">D'une rare franchise en vous est le mérite.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="572">Aviez-vous cru jamais que je fusse hypocrite ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="573" syll="6" part="i">Quelle erreur c'eût été.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="573" syll="6" part="f">Voyez, présentement,</l>
	<l id="574">Quel calme l'on éprouve et quel contentement</l>
	<l id="575">Aux situations franchement dessinées,</l>
	<l id="576">Quand les positions sont bien déterminées</l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="577">On se sent plus tranquille. - Il est de glace, ô ciel !</l>
	<l id="578" syll="6" part="i">Je n'y puis plus tenir</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="578" syll="6" part="f">Il est vrai, rien n'est tel</l>
	<l id="579">Et c'est précisément ce qu'aujourd'hui j'observe.</l>
	<l id="580">Au lieu de l'embarras que toujours on conserve</l>
	<l id="581">Tant que l'on ne s'est pas parlé sincèrement,</l>
	<l id="582">L'explication faite on agit librement,</l>
	<l id="583">On respire, aisément chacun se détermine,</l>
	<l id="584">Je me sens un quintal de moins sur la poitrine.</l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="585" syll="6" part="i">Je suis à bout, j'étouffe.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="585" syll="6" part="f">Ainsi donc, maintenant...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="586">Je vais pour le Berry partir incontinent.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="587" syll="2" part="i">Comment ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="587" syll="2" part="m">En poste.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="587" syll="8" part="f">Eh ! bien, voyez la différence ;</l>
	<l id="588">Quelques instants plus tôt, vous eussiez, je le pense,</l>
	<l id="589">Pour faire vos adieux été gêné, contraint,</l>
	<l id="590">Embarrassé longtemps ; peut-être auriez-vous craint</l>
	<l id="591">De plonger dans mon coeur un poignard qui le brise,</l>
	<l id="592">Et maintenant, après quatre mots de franchise</l>
	<l id="593" syll="3" part="i">Réciproque...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="593" syll="9" part="f">Il ne peut me rester, pour ma part</l>
	<l id="594">Du moins, le plus léger scrupule à cet égard.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="595" syll="8" part="i">C'est charmant. - Ce sang-froid m'indigne.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="595" syll="4" part="f">- Il peut se faire</l>
	<l id="596">Que nous allions bientôt vous voir à votre terre,</l>
	<l id="597">Si je donne en effet ma main au Chevalier.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="598" syll="6" part="i">Au Chevalier, comment ?...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="598" syll="6" part="f">Oui, j'allais oublier</l>
	<l id="599">De vous conter cela, mais vraiment il me presse</l>
	<l id="600">Vivement là-dessus et je crains ma faiblesse.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="601">Divin ! - Voyez, avant la conversation</l>
	<l id="602">Que nous venons d'avoir, votre discrétion</l>
	<l id="603">N'eût jamais avec moi cru pouvoir assez prendre</l>
	<l id="604">De doux ménagements, de détours pour m'apprendre</l>
	<l id="605">Une chose pourtant aussi simple après tout.</l>
	<l id="606">Vous eussiez cru me voir, foudroyé tout à coup,</l>
	<l id="607">Expirer sous vos yeux ; et tandis qu'à cette heure...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="608">Je n'ai plus nul effroi de ce genre, ou je meure.</l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="609" syll="6" part="i">Le traître, le trompeur.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="609" syll="6" part="f">Adieu, Madame, adieu,</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="610" syll="4" part="i">Adieu, Monsieur. </l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="610" syll="8" part="f">- Il part, voilà donc ce beau feu,</l>
	<l id="611">Cette constante ardeur que jurait le volage.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="612">Fuyons, j'éclaterais de douleur et de rage.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="613">Vous me quittez, Monsieur, bien vite, mais pourtant</l>
	<l id="614">Je crains avec raison d'être en vous arrêtant</l>
	<l id="615" syll="9" part="i">Indiscrète et serais désolée...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="615" syll="3" part="f">Ah ! Madame,</l>
	<l id="616">Vous ne le croyez pas. Un devoir me réclame</l>
	<l id="617" syll="3" part="i">Et je vais...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="617" syll="3" part="m">Adieu donc,</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="617" syll="6" part="f">Je reviendrai plus tard</l>
	<l id="618" syll="6" part="i">Vous offrir mes respects.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="618" syll="2" part="m">Et quand ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="618" syll="4" part="f">À mon départ.</l> 
<stage type="exit">Il sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n=""><head>SCÈNE V. Célimène, Dorine.</head>
<sp stage="entrance" who="DORINE"><speaker>DORINE, entrant.</speaker>
	<l id="619">De la présomption masculine, j'espère,</l>
	<l id="620">Vous triomphez, Madame, et vous avez su faire,</l>
	<l id="621">Au prix d'une leçon dont il se souviendra,</l>
	<l id="622" syll="9" part="i">Que Dorante... mais quoi ? Vous pleurez ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="622" syll="3" part="f">Oh ! L'ingrat !</l>
	<l id="623">C'en est fait ; ah je suis indignement trahie,</l>
	<l id="624" syll="6" part="i">Car il ne m'aime plus,</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="624" syll="6" part="f">Se peut-il qu'il oublie ?..</l>
	<l id="625" syll="7" part="i">Voilà qui n'est pas bien, non.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="625" syll="5" part="f">C'est affreux, ô ciel !</l>
	<l id="626">Après mille serments d'un amour éternel.</l>
	<l id="627">Combien à la froideur de sa correspondance</l>
	<l id="628">J'eus raison ce matin, suspectant sa constance,</l>
	<l id="629">De vouloir l'éprouver. Pourtant, en vérité,</l>
	<l id="630">Je n'aurais jamais cru pareille lâcheté ;</l>
	<l id="631">N'a-t-il feint tant d'ardeur en cherchant à me plaire,</l>
	<l id="632">(Car sais-je maintenant s'il fût jamais sincère) ?</l>
	<l id="633">Et tant d'empressement en me peignant ses feux</l>
	<l id="634">À m'arracher jadis de funestes aveux,</l>
	<l id="635">Que pour mieux accabler mon coeur tendre et sensible</l>
	<l id="636">De mépris outrageants et serait-il possible</l>
	<l id="637">Qu'auprès de moi lui-même il n'ait rien souhaité</l>
	<l id="638">Qu'un triomphe mesquin d'indigne vanité ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="639" syll="6" part="i">Ce serait bien petit.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="639" syll="6" part="f">Oh ! Ce serait infâme</l>
	<l id="640">De s'être ainsi joué de l'amour d'une femme</l>
	<l id="641">Crédule et confiante. Et s'il en est ainsi,</l>
	<l id="642">Je l'avoue à ma honte, il a trop réussi,</l>
	<l id="643">Hélas ! Je l'aime encor quelque mal qu'il me fasse.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="644">Vous êtes par ma foi bien bonne, à votre place,</l>
	<l id="645">Je ne songerais moi qu'à venger mon honneur,</l>
	<l id="646">Et loin de lui donner le plaisir trop flatteur</l>
	<l id="647">De me voir languissant d'amour pour son mérite,</l>
	<l id="648">Oh ! Je le chasserais de mon coeur au plus vite.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="649">Le puis-je hélas ! Je l'aime autant que je l'aimais,</l>
	<l id="650">Et son image est là gravée à tout jamais.</l>
	<l id="651">Je ne puis après tout me résigner à croire</l>
	<l id="652">À cette trahison si cruelle et si noire,</l>
	<l id="653">Que mon amour, malgré tout ce flegme apparent,</l>
	<l id="654">Ait pu lui devenir si vite indifférent.</l>
	<l id="655">Avec le Chevalier j'ai parlé d'alliance,</l>
	<l id="656">J'ai cru le voir pâlir, il s'est troublé, je pense.</l>
	<l id="657">Ah ! Peut-être ai-je eu tort de l'éprouver ainsi ;</l>
	<l id="658">N'a-t-il pu le premier se croire aussi trahi ?</l>
	<l id="659">Eh ! Bien, Dorine, au moins je veux, coûte que coûte,</l>
	<l id="660" syll="9" part="i">Réparer ma folie, avouer...</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="660" syll="3" part="f">Et sans doute</l>
	<l id="661">Lui demander pardon de n'avoir pas montré</l>
	<l id="662">Autant d'empressement qu'il en eût désiré ;</l>
	<l id="663">En le priant bien fort, il se peut qu'il l'accorde.</l>
	<l id="664">Tenez, Madame, il faut qu'une mouche vous morde,</l>
	<l id="665">Je ne vous comprends plus aujourd'hui ; ce matin,</l>
	<l id="666">Contre les torts affreux du sexe masculin</l>
	<l id="667">Je vous vois emporter, et, prenant la défense</l>
	<l id="668">Très chaleureusement du nôtre qu'on offense,</l>
	<l id="669">Vous voulez sur le champ châtier à la fois</l>
	<l id="670">Chez lui l'ingratitude et l'oubli de nos droits.</l>
	<l id="671">Aussi votre éloquence au même instant, Madame,</l>
	<l id="672">D'une émulation généreuse m'enflamme,</l>
	<l id="673">Pour ouvrir la campagne, avec succès complet</l>
	<l id="674">Je gagne une victoire ici sur le valet,</l>
	<l id="675">Et je vous trouve hélas ! vaincue et désarmée,</l>
	<l id="676">En déroute en un mot, mon général d'armée.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="677" syll="6" part="i">Ah ! Tu n'aimes pas, toi.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="677" syll="6" part="f">Ce n'est pas bien certain.</l>
	<l id="678">Mais enfin je vous vis, Madame, ce matin,</l>
	<l id="679">Vous armant de froideur ainsi que de courage,</l>
	<l id="680">Sur un simple soupçon, prête à punir l'outrage</l>
	<l id="681">Qu'un amour un peu tiède à votre amour a fait.</l>
	<l id="682">À présent que le crime est prouvé tout à fait,</l>
	<l id="683">Que vous l'avez enfin convaincu, j'imagine...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="684">Ah ! C'est que j'espérais du repentir, Dorine,</l>
	<l id="685">J'espérais des regrets ; hélas ! je croyais bien</l>
	<l id="686">à de l'amour encore en un mot ; mais non, rien,</l>
	<l id="687">Calme désespérant, complète indifférence.</l>
	<l id="688" syll="3" part="i">C'est affreux.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="688" syll="9" part="f">Bon, je vois en cette circonstance</l>
	<l id="689">Que vous ne vouliez pas la perle du pécheur,</l>
	<l id="690" syll="6" part="i">Mais sa conversion.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="690" syll="6" part="f">Malgré tant de froideur,</l>
	<l id="691">Je ne puis faire encor que mon coeur se décide</l>
	<l id="692">À croire de sa part un oubli si perfide,</l>
	<l id="693">Non, non, je ne puis croire à tant d'indignité.</l>
	<l id="694">Ce beau flegme après tout peut n'être qu'affecté.</l>
	<l id="695">Je veux encourager son rival, s'il demeure</l>
	<l id="696">Impassible et tranquille ainsi que tout à l'heure,</l>
	<l id="697">S'il m'oublie, à mon tour je saurai l'oublier</l>
	<l id="698">Et donner sous ses yeux ma main au Chevalier ;</l>
	<l id="699">Qu'il sache, si je perds son précieux hommage,</l>
	<l id="700">Que je puis aisément réparer ce dommage.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="701">A la bonne heure donc. - Et justement voici</l>
	<l id="702" syll="9" part="i">Le Chevalier qui vient, Madame.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="702" syll="3" part="f">Quel ennui.</l>
	<l id="703">Crois-tu, pour peu qu'encor Dorante ait de tendresse,</l>
	<l id="704" syll="6" part="i">Qu'il me laisse épouser...</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="704" syll="6" part="f">Allons, pas de faiblesse,</l>
	<l id="705">Il s'agit de venger notre sexe aujourd'hui.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="706">Prends bien soin que Dorante au moins soit introduit</l>
	<l id="707" syll="6" part="i">Sitôt qu'il reviendra.</l>
<stage type="exit">Dorine sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Célimène, Le Chevalier.</head>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="707" syll="6" part="f">Chevalier, sur mon âme,</l>
	<l id="708" syll="10" part="i">Vous venez aujourd'hui bien tard me voir.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="708" syll="2" part="f">Madame,</l>
	<l id="709">Trop bonne de l'avoir remarqué ; peu s'en faut</l>
	<l id="710">Que je ne sois pourtant, je crois, venu trop tôt.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="711">Ingrat, moi qui parlais de vous à l'instant même.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="712">Eh ! Quoi vous m'auriez fait cette faveur extrême</l>
	<l id="713">Et sur moi vos pensers se seraient arrêtés ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="714">On s'en occupe plus que vous ne méritez.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="715">C'est trop de grâce. Mais je viens tantôt d'apprendre</l>
	<l id="716">Le retour de Dorante, il va venir vous rendre</l>
	<l id="717" syll="6" part="i">Visite sans nul doute.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="717" syll="4" part="m">Il sort d'ici.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="717" syll="2" part="f">Hé ! bien</l>
	<l id="718">C'est pour vous dire adieu, Madame, que je viens,</l>
	<l id="719">Car je pars me fixer demain à la campagne.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="720">Comment ? Ah ! Mais c'est donc une fureur qui gagne</l>
	<l id="721">Tout le monde. Aux champs quoi vous voulez vous cacher ?</l>
	<l id="722">Mais Paris n'a donc rien qui vous puisse attacher ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="723">Au contraire, en partant, pour mon malheur extrême,</l>
	<l id="724">J'y laisserai mon coeur et moitié de moi-même.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="725">En ce cas, vous feriez beaucoup mieux, entre nous,</l>
	<l id="726" syll="9" part="i">De rester avec lui, croyez-moi.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="726" syll="3" part="f">Quoi c'est vous</l>
	<l id="727">Qui me le conseillez ? Non, non, je vous l'atteste,</l>
	<l id="728">Je trahirai l'honneur, l'amitié si je reste.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="729">Si vous me proposez des charades, ma foi,</l>
	<l id="730">Vous n'avez pas trouvé votre OEdipe dans moi,</l>
	<l id="731">Car je n'en ai jamais deviné de ma vie.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="732">Oh ! Ne me faites pas expliquer, je vous prie,</l>
	<l id="733">Plus clairement, Madame ; eh ! Qu'en est-il besoin ?</l>
	<l id="734">Vous m'avez trop compris sans que j'aille plus loin.</l>
	<l id="735" syll="6" part="i">Dorante vient, je pars.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="735" syll="3" part="m">Mais pourquoi ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="735" syll="3" part="f">J'imagine</l>
	<l id="736">Que votre esprit, Madame, aisément le devine.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="737">Je ne devine rien ; mon esprit, Chevalier,</l>
	<l id="738">En voulant être fin craint de se fourvoyer.</l>
	<l id="739">Vous partez et venez faire un adieu suprême,</l>
	<l id="740" syll="6" part="i">Parce que, dites-vous...</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="740" syll="6" part="f">Parce que je vous aime.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="741">J'étais loin de m'attendre à la péroraison,</l>
	<l id="742">Mais je vous avouerai que c'est une raison,</l>
	<l id="743">À votre jugement, Chevalier, n'en déplaise,</l>
	<l id="744">Qui me paraît pourtant on ne peut plus mauvaise.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="745">Comment ? Je vous comprends mal à mon tour, je crois.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="746">Je ne suis pourtant pas énigmatique, moi.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="747">Comment, quand je vous aime et quand avec silence,</l>
	<l id="748">Ne trouvant de bonheur que dans votre présence,</l>
	<l id="749">J'ai nourri cet amour en mon coeur trois longs mois</l>
	<l id="750">Et qu'il ose parler pour la première fois,</l>
	<l id="751">Quand Dorante, qui dans mon amitié sincère</l>
	<l id="752">Croit pouvoir reposer en confiance entière,</l>
	<l id="753">Revient vous apporter son coeur avec sa main</l>
	<l id="754">Et serrer avec vous les doux noeuds de l'hymen,</l>
	<l id="755">Cruelle, vous voulez, vous voulez que je reste</l>
	<l id="756">Pour être le témoin de cet hymen funeste,</l>
	<l id="757">De ce bonheur fatal qui causera ma mort,</l>
	<l id="758">Ou bien pour le troubler par mon lâche transport ?</l>
	<l id="759" syll="3" part="i">Vous voulez...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="759" syll="9" part="f">Doucement, Monsieur, votre éloquence</l>
	<l id="760">Vous emporte dans mainte et mainte extravagance.</l>
	<l id="761">Et d'abord votre ami n'apporte pas du tout</l>
	<l id="762">Ni son coeur, qu'il aura laissé je ne sais où,</l>
	<l id="763">Ni sa main, dont ma foi fort peu je me soucie.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="764" syll="4" part="i">Est-il possible ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="764" syll="5" part="m">Oh ! Rien n'est plus vrai.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="764" syll="3" part="f">Je vous prie,</l>
	<l id="765" syll="4" part="i">Expliquez-moi...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="765" syll="8" part="f">J'aurais voulu que ce matin</l>
	<l id="766">Vous eussiez assisté, vous, à notre entretien,</l>
	<l id="767">Il ne vous resterait nul doute ce me semble,</l>
	<l id="768">Car nous avons rompu complètement ensemble,</l>
	<l id="769">Très aimablement et d'un commun accord,</l>
	<l id="770">Enchantés tous les deux d'être libres encor.</l>
	<l id="771">Vous voilà renseigné d'une façon complète,</l>
	<l id="772">Si vous partez encore, il faut que j'interprète</l>
	<l id="773">Votre fuite à présent d'une façon, ma foi,</l>
	<l id="774">Convenez-en, fort peu favorable pour moi.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="775">Partir ! Ah ! Maintenant, mais, s'il est vrai, Madame,</l>
	<l id="776">D'un peu d'espoir alors je puis flatter ma flamme.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="777" syll="6" part="i">C'est à vous d'en juger.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="777" syll="6" part="f">Oh ! Mais non, pour mon coeur</l>
	<l id="778">Ce serait en ce jour vraiment trop de bonheur.</l>
	<l id="779">Retirez-moi bien vite une faible espérance</l>
	<l id="780">Oui plus tard laisserait plus vive ma souffrance.</l>
	<l id="781">Non, Dorante vous aime et vous garde sa foi,</l>
	<l id="782" syll="11" part="i">Il vous chérit, bien plus, vous l'aimez toujours.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="782" syll="1" part="f">Moi !</l>
	<l id="783" syll="4" part="i">Ah ! Je vous jure...</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="783" syll="8" part="f">Oh ! Non, ce serait un blasphème,</l>
	<l id="784">Car vous l'aimez encore et toujours il vous aime,</l>
	<l id="785">Quelque brouille, une pique, et pour de légers torts,</l>
	<l id="786">Va rendre plus ardents avant peu vos transports,</l>
	<l id="787">À déchirer ainsi mon coeur qui vous oblige ?</l>
	<l id="788" syll="8" part="i">Laissez-moi fuir, hélas ! Madame.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="788" syll="4" part="f">Eh ! Non, vous dis-je,</l>
	<l id="789">Non, c'est une rupture en forme et tout de bon.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="790">Je puis donc vous aimer, Madame, je puis donc,</l>
	<l id="791">Sans remords maintenant, vous parler de ma flamme.</l>
	<l id="792">Parviendrai-je jamais las ! À toucher votre âme</l>
	<l id="793">Toute remplie encor, je le crains fortement,</l>
	<l id="794" syll="5" part="i">D'une autre pensée ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="794" syll="7" part="f">Ah ! C'est de l'entêtement.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="795">Eh ! Bien je dois vous croire avec toute assurance.</l>
	<l id="796">Ainsi vous permettez à mon coeur l'espérance.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="797" syll="4" part="i">C'est bien le moins.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="797" syll="8" part="f">Ô ciel ! Que ces mots généreux,</l>
	<l id="798">Célimène adorable, ont fait mon sort heureux.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="799">J'entends quelqu'un, c'est lui, lui qui revient si vite.</l>
	<l id="800">Ah ! Faible que je suis, c'est mon coeur qui palpite,</l>
	<l id="801">Ce sont ses battements précipites soudain</l>
	<l id="802">Qui m'en ont avertie. Ah ! Du courage enfin.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="803">Mais qu'avez-vous, parlez ; ô belle Célimène ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="804">Rien, c'est l'émotion, une femme avec peine</l>
	<l id="805">Entendrait de sang-froid les aveux d'un amant.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="806">Si je l'interprétais trop favorablement ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="807" syll="6" part="i">Comme vous voudrez. Ah !</l>
<stage type="shout/watch/drop">Elle pousse un cri en voyant paraître Dorante, et laisse tomber son mouchoir. Le Chevalier le lui rend en lui baisant la main.</stage>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="807" syll="6" part="f">Il faut qu'on vous adore.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Célimène, Le Chevalier, Dorante.</head>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="808">Dieu ! Du courage, allons, pour cette fois encore.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="809">Quoi, déjà de retour, c'est bien aimable à vous.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="810">Je trouble un tête-à-tête, il me semble, assez doux,</l>
	<l id="811" syll="6" part="i">Pardon d'être importun.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="811" syll="6" part="f">Eh ! Non, votre présence</l>
	<l id="812">Ne trouble rien, jamais auprès de nous, je pense,</l>
	<l id="813">Un véritable ami ne peut être de trop.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="814" syll="2" part="i">Fort bien.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="814" syll="10" part="f">J'ai de Madame appris ici tantôt</l>
	<l id="815">Qu'entre vous tout était rompu, sans que Dorante,</l>
	<l id="816" syll="3" part="i">Croyez bien...</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="816" syll="9" part="f">Eh ! Mon cher, la chose est évidente,</l>
	<l id="817">Venez donc, Chevalier, venez donc dans mes bras.</l>
	<l id="818">Depuis un siècle au moins, nous ne nous voyons pas.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="819">Est-il possible, ô ciel ! Que tant d'indifférence</l>
	<l id="820">Soit sincère ? Ah ! Je veux en avoir l'assurance.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="821">Merci bien, cher ami, j'ai su votre succès,</l>
	<l id="822">Et suis heureux de voir gagné votre procès.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="823">Votre sort ne saurait rien envier au nôtre,</l>
	<l id="824">Morbleu, vous n'avez pas, je crois, perdu le vôtre.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="825">Vos affaires, là-bas, vont au mieux en ce jour,</l>
	<l id="826" syll="8" part="i">Je vous en félicite aussi.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="826" syll="4" part="f">De son séjour</l>
	<l id="827">Dorante est tellement ravi que tout de suite</l>
	<l id="828" syll="9" part="i">Il retourne en Berry s'installer.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="828" syll="3" part="f">Quoi, si vite,</l>
	<l id="829">Et sans nous accorder quelques jours seulement ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="830">Il ne vous fera pas grâce d'un seul moment.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="831" syll="4" part="i">Vraiment, Dorante ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="831" syll="8" part="f">Hélas ! Tout ce que je regret ?</l>
	<l id="832">Dans ce départ si brusque est qu'il ne me permette.</l>
	<l id="833">De voir se compléter votre félicité.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="834" syll="6" part="i">Êtes-vous bien sincère ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="834" syll="6" part="f">Oh ! La sincérité,</l>
	<l id="835">Chevalier, c'est son fort, c'est justice à lui rendre.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="836">Mais alors, si pour nous il ne saurait attendre,</l>
	<l id="837">Madame, nous pourrions, nous, nous hâter pour lui.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="838">Vous croyez ? C'est un peu précipité ceci,</l>
	<l id="839">Je trouve, Chevalier. Mais qu'en pense Dorante ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
<stage type="aparte">À part. </stage>
	<l id="840" syll="6" part="i">Ciel ! Oh ! Dissimulons.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="840" syll="6" part="f">- L'idée est excellente.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
<stage type="aparte">À part. </stage>
	<l id="841" syll="3" part="i">Infâme.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="841" syll="9" part="f">- Du moment que notre ami commun</l>
	<l id="842">L'approuve, je n'y vois pour moi d'obstacle aucun.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="843">Madame, ah ! Vous voulez me rendre fou d'ivresse.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="844">Il se trouble ; voyons si cette âme traîtresse</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="845">Poussera jusqu'au bout... Dorante nous fera,</l>
	<l id="846">Je gage, le plaisir de signer au contrat.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="847" syll="6" part="i">Comment donc, des deux mains.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="847" syll="6" part="f">- Ô Dieu l'épreuve est forte.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="848">Oh ! Vous me ravissez de parler de la sorte,</l>
	<l id="849">Dorante, j'avais craint qu'un reste de penchant,</l>
	<l id="850" syll="6" part="i">Je dois vous l'avouer...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="850" syll="6" part="f">Eh ! Mon cher, nullement,</l>
	<l id="851">Il n'en peut rester trace en moi, je vous l'atteste.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="852" syll="4" part="i">Vous me charmez.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="852" syll="8" part="f">Oh ! C'est fini, je le déteste.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="853">Volontiers je m'astreins à ce léger retard</l>
	<l id="854">Et pour vous voir heureux recule mon départ.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="855">Pour ne par abuser de l'obligeance extrême</l>
	<l id="856">Que vous montrez, on peut d'ailleurs aujourd'hui même...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="857" syll="3" part="i">En effet.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="857" syll="9" part="f">Je la dois haïr présentement.</l>
<stage type="loud">Haut.</stage>
	<l id="858">Sans doute,on ne saurait trop hâter le moment</l>
	<l id="859">D'être heureux ; Chevalier, croyez-moi, pour bien faire,</l>
	<l id="860">Nous irons de ce pas tous deux chez le notaire.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="861" syll="6" part="i">Quoi vous consentiriez ?...</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="861" syll="6" part="f">Indigne ! Eh ! Bien tant mieux,</l>
	<l id="862">Il verra bien qu'il m'est à présent odieux.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="863" syll="9" part="i">Eh ! Sans doute parbleu, venez donc.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="863" syll="3" part="f">Sur mon âme,</l>
	<l id="864" syll="6" part="i">Je ne sais si je rêve.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="864" syll="6" part="f">Avant ce soir, Madame,</l>
	<l id="865">Nous aurons établi les bases d'un hymen</l>
<stage type="aparte">À part.</stage>
	<l id="866">Tant souhaité. - Dussé-je en expirer demain.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="867" syll="4" part="i">Merci, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="867" syll="8" part="f">Allons, voilà, mon cher Dorante,</l>
	<l id="868">Un dénouement qui passe à coup sûr mon attente.</l>
	<l id="869">Ah ! Madame,je n'ose exprimer mon transport.</l>
<stage type="toward">À Dorante.</stage>
	<l id="870" syll="6" part="i">Vous me rendez la vie.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="870" syll="6" part="f">Et me donne la mort.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="8"><head>SCÈNE VIII. Célimène, puis Dorine.</head>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="871">Dorine, Dorine ! - Ah ! Venez donc quand j'appelle.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="872">Mais Madame voit bien que j'accours auprès d'elle.</l>
	<l id="873" syll="9" part="i">- Comme vous paraissez agitée.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="873" syll="3" part="f">Il se peut,</l>
	<l id="874">Dorine, et j'ai sujet aussi de l'être un peu.</l>
	<l id="875" syll="8" part="i">C'est le plaisir, je suis ravie.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="875" syll="4" part="f">Ah ! Ma parole,</l>
	<l id="876" syll="11" part="i">Vous avez plutôt l'air d'avoir la fièvre.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="876" syll="1" part="f">Folle,</l>
	<l id="877">Bien loin d'être malade, ah ! Félicite m'en,</l>
	<l id="878">Je suis enfin guérie et radicalement.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="879" syll="6" part="i">Guérie ? Et de quoi donc ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="879" syll="6" part="f">De quoi ? De ma sottise,</l>
	<l id="880">De ma faiblesse, enfin, s'il faut que je le dise,</l>
	<l id="881">De l'amour qu'à Dorante avait gardé mon coeur.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="882">La guérison hélas ! Est prompte et j'ai bien peur</l>
	<l id="883" syll="6" part="i">Des rechutes, Madame.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="883" syll="6" part="f">Oh ! Non, sois bien tranquille,</l>
	<l id="884">Car pour rendre la cure et certaine et facile,</l>
	<l id="885">Dorine, au Chevalier je vais donner ma main.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="886" syll="6" part="i">Ce n'est pas fait encore.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="886" syll="6" part="f">On doit signer demain</l>
	<l id="887" syll="3" part="i">Le contrat.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="887" syll="2" part="m">Vraiment.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="887" syll="7" part="f">Oui ; peut-être aujourd'hui même.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="888">Madame, ah ! Ce serait d'un héroïsme extrême</l>
	<l id="889">Si vous faisiez cela, ce serait beau vraiment.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="890">Pourquoi donc ? Pas du tout : je croyais sottement</l>
	<l id="891">Hier qu'un tel parti n'eût coûté davantage,</l>
	<l id="892">Mais il n'a pas fallu grand effort de courage,</l>
	<l id="893">Il faut prendre une fois son parti là-dessus</l>
	<l id="894">Et c'est fini, déjà, vois, je n'y pense plus.</l>
	<l id="895">Ce n'est pas que mon coeur tienne en aucune sorte</l>
	<l id="896">Plutôt au Chevalier qu'à tout autre ; il n'importe,</l>
	<l id="897">J'ai pris celui que j'ai trouvé là sous ma main</l>
	<l id="898">Parce qu'il me fallait ma revanche soudain.</l>
	<l id="899">Et maintenant, Dorine, oh ! Je suis bien contente,</l>
	<l id="900">Je gage dans huit jours que je pense à Dorante</l>
	<l id="901" syll="6" part="i">Moins qu'au grand chah de Perse.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="901" syll="6" part="f">Allons, tant mieux, bravo,</l>
	<l id="902">Madame, vous avez pris le parti qu'il faut.</l>
	<l id="903">Que sitôt qu'on se montre à ses voeux favorable,</l>
	<l id="904">Un homme n'aille pas se croire indispensable</l>
	<l id="905">À notre bonheur. Mais êtes-vous s'il vous plaît,</l>
	<l id="906" syll="6" part="i">Bien sûre au moins de vous ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="906" syll="6" part="m">J'en réponds, il faudrait</l>
	<l id="907">Que je fusse à présent bien lâche, je te jure,</l>
	<l id="908">À lui pour revenir après semblable injure.</l>
	<l id="909">Ah ! Si tu l'avais vu, quel air indifférent ;</l>
	<l id="910">C'est avec le dédain, le mépris le plus grand</l>
	<l id="911">Qu'il m'a traitée ici. De quelle grâce extrême</l>
	<l id="912">Il a contre son coeur pressé dans l'instant même</l>
	<l id="913">Son rival qu'à mes pieds il avait trouvé là.</l>
	<l id="914">- Ah ! J'en suis enchantée et j'aime mieux cela</l>
	<l id="915">Que de l'hypocrisie, on a cet avantage</l>
	<l id="916">Qu'on est fixée. - Et quand de notre mariage</l>
	<l id="917">J'ai parlé d'avancer aujourd'hui le moment</l>
	<l id="918">Pour l'éprouver, avec quel vif empressement</l>
	<l id="919">Sur mon impatience il renchérit lui-même,</l>
	<l id="920">Lui, lui qui prétendait m'aimer, bassesse extrême ;</l>
	<l id="921">Il a menti, Dorine, oui menti constamment.</l>
	<l id="922">Et je fus folie assez pour le croire un moment.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="923" syll="6" part="i">Madame, calmez-vous.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="923" syll="6" part="f">Je suis calme, Dorine.</l>
	<l id="924">C'est le plaisir de voir que ceci se termine.</l>
	<l id="925">Il n'a même pas mis dans son indignité</l>
	<l id="926">La moindre forme au moins de simple urbanité.</l>
	<l id="927">Et bien tant mieux encor, j'aime mieux la manière</l>
	<l id="928">Brutale, indifférente et tout à fait grossière</l>
	<l id="929">Avec laquelle il a semblé vouloir, hélas !</l>
	<l id="930">Le pousser au plus tôt lui-même dans mes bras.</l>
	<l id="931">Je crois que pour un rien il eût crié lui-même</l>
	<l id="932">À son ami, dans son impatience extrême :</l>
	<l id="933">Ah ! Prenez-la bien vite et débarrassez-moi,</l>
	<l id="934">Depuis assez longtemps sa tendresse, ma foi,</l>
	<l id="935" syll="6" part="i">M'importune et m'assomme. </l>
<stage type="cry">Elle fond en larmes.</stage>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="935" syll="6" part="f">Ah ! Madame, Madame,</l>
	<l id="936">C'est donc ainsi que vous avez guéri votre âme ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="937">Ce n'est rien, vois-tu bien, je pleure, c'est nerveux,</l>
	<l id="938">Car je suis enchantée, au comble de mes voeux,</l>
	<l id="939">Je n'ai pas de regrets, oh ! Non, je suis ravie</l>
	<l id="940">Et n'éprouvai jamais tel plaisir de ma vie.</l>
	<l id="941">Le Chevalier m'adore et fera mon bonheur,</l>
	<l id="942">Je déteste Dorante, oh ! du fond de mon coeur,</l>
	<l id="943">Et des femmes je suis, dans ma joyeuse ivresse,</l>
	<l id="944" syll="6" part="i">La plus heureuse enfin.</l>
<stage type="cry">Elle éclate en sanglots.</stage>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="944" syll="6" part="f">Dieu ! Ma pauvre maîtresse !</l>
	<l id="945">De grâce, cachez-vous, j'aperçois son valet,</l>
	<l id="946">En un pareil état, bon Dieu, s'il vous voyait.</l>
<stage type="escape/entrance/watcg">Célimène s'enfuit. - Pasquin entre et l'aperçoit.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="9"><head>SCÈNE IX. Dorine, Pasquin.</head>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="947">Que vois-je là ? Qu'a donc ta maîtresse, ma chère ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="948">Toi, laisse-nous en paix. Ici que viens-tu faire ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="949">Je viens chercher mon maître afin de l'avertir</l>
	<l id="950">Que les chevaux sont prêts et que l'on peut partir.</l>
	<l id="951" syll="6" part="i">J'étais loin de m'attendre...</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="951" syll="6" part="f">Eh bien ! Tu vois sans doute</l>
	<l id="952">Qu'il n'est pas là. Morbleu, mettez-vous donc en route</l>
	<l id="953">Puisque votre berline est prête, Dieu merci,</l>
	<l id="954">Et ne rentrez jamais ni l'un ni l'autre ici,</l>
	<l id="955">Vous nous obligerez, allez tous deux au diable.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="956">Bien, le congé, ma chère, est tout à fait aimable.</l>
	<l id="957">Mais que se passe-t-il donc ici ? Te voilà</l>
	<l id="958" syll="8" part="i">Toute émue et Madame en pleurs.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="958" syll="4" part="f">C'est faux cela.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="959">Comment ? Je ne l'ai pas tout à l'heure aperçue</l>
	<l id="960">Cherchant à dérober ses larmes à ma vue ?</l>
	<l id="961">Mais on n'est point aveugle et moins encore auprès</l>
	<l id="962" syll="4" part="i">De la beauté.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="962" syll="8" part="f">Vraiment, tu m'impatienterais</l>
	<l id="963">Par ton aplomb. Tu bats la campagne, imbécile,</l>
	<l id="964">Tu vois trouble ; va-t-en et nous laisse tranquille,</l>
	<l id="965" syll="6" part="i">Ton maître ainsi que toi.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="965" syll="6" part="f">Quant à nous en aller,</l>
	<l id="966">C'est ce dont il n'est pas besoin de nous prier,</l>
	<l id="967">Car C'est bien sur-le-champ ce que nous comptons faire.</l>
	<l id="968">Pour vous donner la paix, ah ! C'est une autre affaire ; </l>
	<l id="969">Que ce départ vous laisse en un paisible état, </l>
	<l id="970">Je ne suis pas bien sûr d'un pareil résultat.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="971">De rire ici, mon cher, tu me donnes envie </l>
	<l id="972" syll="10" part="i">Par ta prétention grotesque. Ah ! ah !</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="972" syll="2" part="f">Ma mie,</l>
	<l id="973">Cette gaîté n'est pas d'un aussi bon aloi</l>
	<l id="974">Que les pleurs qu'à l'instant j'ai remarqués ma foi. </l>
</sp> 
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="975">Encor ! Si tu redis cette sottise amère</l>
	<l id="976" syll="6" part="i">Je t'arrache les yeux.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="976" syll="6" part="f">Quoi tu prétends, ma chère,</l>
	<l id="977">Que ta maîtresse, ici quand j'entrai par hasard,</l>
	<l id="978" syll="4" part="i">Ne pleurait pas ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="978" syll="8" part="f">Eh ! Non, non, cent fois non, pendard,</l>
	<l id="979">Pour en avoir envie elle était trop contente</l>
	<l id="980">D'être débarrassée enfin de ton Dorante.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="981">Tu feindrais avec moi très inutilement,</l>
	<l id="982" syll="6" part="i">Madame pleurait bien.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="982" syll="1" part="m">Non.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="982" syll="5" part="f">Et ne fais pas tant</l>
	<l id="983">La vaillante, qui sait ? Peut-être que toi-même...</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="984">Ah ! C'est trop fort cela. Quel amour-propre extrême !</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="985" syll="10" part="i">Oh ! Mais n'espérez pas nous attendrir.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="985" syll="2" part="f">Pasquin,</l>
	<l id="986" syll="6" part="i">Ne m'exaspère pas.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="986" syll="6" part="f">Non, vois-tu, de dessein</l>
	<l id="987">Vous ne nous ferez pas changer, je te le jure.</l>
	<l id="988" syll="4" part="i">C'est bien fini.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="988" syll="8" part="f">Je vais t'arracher la figure.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="989" syll="9" part="i">Nous n'écoutons plus rien, nous partons.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="989" syll="3" part="f">Tiens, il faut</l>
	<l id="990">Que je t'étrangle enfin, faquin, triple maraud.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="991" syll="6" part="i">Au meurtre ! À l'assassin !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="10"><head>SCÈNE X. Dorine, Pasquin, Le Chevalier, Dorante.</head>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="991" syll="6" part="f">Quel est tout ce tapage ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="992">Pour me sauver, Monsieur, des effets de sa rage</l>
	<l id="993">Vous venez à propos, Dorine ne parlait</l>
	<l id="994">Rien moins que d'étrangler ici votre valet.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="995">Se peut-il ? Quel motif a pu porter Dorine</l>
	<l id="996">À ces velléités de fureur assassine ?</l>
	<l id="997" syll="6" part="i">Tu voulais l'étrangler ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="997" syll="6" part="f">Il l'aurait mérité</l>
	<l id="998">Et plutôt mille fois qu'une, cet effronté.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="999" syll="6" part="i">Expliquez-vous enfin.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="999" syll="6" part="f">Hélas ! Vos seigneuries</l>
	<l id="1000">D'une femme jalouse ici voient les furies.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1001" syll="4" part="i">Tu mens, pendard.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1001" syll="8" part="f">Voyons, laisse-le s'expliquer,</l>
	<l id="1002">Quand il aura fini tu pourras répliquer.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1003">Ce transport ne doit rien avoir qui vous étonne,</l>
	<l id="1004">Il vient de ce qu'on part, de ce qu'on l'abandonne.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1005">De tout ce qu'il vous dit ne croyez pas un mot.</l>
	<l id="1006">Croit-il qu'on tienne autant à lui, ce maître sot ?</l>
	<l id="1007">Je me moque ma foi qu'il parte ou bien qu'il reste.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1008" syll="8" part="i">Cela n'est pas facile à croire.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1008" syll="4" part="f">Il est modeste.</l>
	<l id="1009" syll="9" part="i">Mais pourquoi l'étrangler alors ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1009" syll="3" part="f">Quoi ? Ce faquin</l>
	<l id="1010" syll="10" part="i">Calomniait Madame indignement.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1010" syll="2" part="f">Coquin,</l>
	<l id="1011">S'il était vrai, morbleu, qu'un discours téméraire...</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1012">Il n'en est rien, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1012" syll="6" part="f">Calmez votre colère,</l>
	<l id="1013">Dorante, et me laissez à clair tirer ceci.</l>
	<l id="1014">D'où vînt votre querelle en un mot ?</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1015" syll="3" part="i">Le voici.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1015" syll="9" part="f">Il va vous répéter encor quelque imposture.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1016" syll="8" part="i">Nous verrons, laisse-le parler.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1016" syll="4" part="f">C'est, je vous jure,</l>
	<l id="1017">La pure vérité : Quand je vins en ces lieux,</l>
	<l id="1018">Célimène en sanglots, un mouchoir sur les yeux...</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1019" syll="2" part="i">Il ment.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1019" syll="10" part="f">Tu répondras, Dorine, tout à l'heure.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORINE"><speaker>DORINE, à part.</speaker>
	<l id="1020" syll="2" part="i">J'enrage.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1020" syll="10" part="f">Si je mens d'un seul mot, que je meure.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1021" syll="6" part="i">Célimène, dis-tu ?...</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1021" syll="6" part="f">Je la vis tout en pleurs</l>
	<l id="1022">S'enfuir en me voyant pour cacher ses douleurs.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1023" syll="6" part="i">Célimène, grand Dieu !</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1023" syll="6" part="f">Quoi ? vous allez le croire ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1024">Quel motif aurait-il d'inventer cette histoire ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1025">Je ne sais, mais, Monsieur, c'est un fourbe, un menteur.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1026">Et pourquoi t'emporter avec tant de chaleur ?</l>
	<l id="1027">Quel tort, dis-moi, cela fait-il à ta maîtresse</l>
	<l id="1028" syll="6" part="i">D'avoir quelque chagrin ?</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1028" syll="6" part="f">Aucun, je le confesse ;</l>
	<l id="1029" syll="10" part="i">Mais c'est ce que ce fat-là s'imaginait...</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1029" syll="2" part="f">Quoi donc ?</l>
	<l id="1030">Qu'elle déplorait là le cruel abandon</l>
	<l id="1031">De Dorante. Eh ! Ma chère, évidente est la chose,</l>
	<l id="1032">De ses larmes voilà quelle est la seule cause.</l>
</sp>
<sp who="DORINE"><speaker>DORINE.</speaker>
	<l id="1033" syll="3" part="i">Ah ! Monsieur.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1033" syll="3" part="m">Vous croyez.</l>
</sp>
<sp who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN.</speaker>
	<l id="1033" syll="6" part="f">Et j'en suis très sûr, moi.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1034" syll="6" part="i">Oui, Pasquin a raison.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1034" syll="4" part="m">Se pourrait-il ?</l>
</sp>
<sp stage="toward" who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER, à Dorine.</speaker>
	<l id="1034" syll="2" part="f">Pour toi,</l>
	<l id="1035">Avertis à l'instant la belle Célimène</l>
	<l id="1036">Qu'ici l'attend un coeur que l'amour lui ramène.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="1037">Dieux ! Elle m'aime encore et moi seul en ce jour</l>
	<l id="1038">J'ai détruit mon bonheur, méconnu son amour.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1039">Pasquin, fais amener la chaise à cette porte</l>
	<l id="1040">Et dans une heure au plus, tu m'entends, fais en sorte</l>
	<l id="1041">Qu'au départ postillon et chevaux soient tout prêts.</l>
	<l id="1042">Nous signons le contrat et bon voyage après.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="11"><head>SCÈNE XI. Dorante, Le Chevalier.</head>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1043">Pour éteindre un amour de cette violence</l>
	<l id="1044">Il n'est d'autre remède à présent que l'absence.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1045">Quoi vous croyez vraiment, Chevalier, que son coeur</l>
	<l id="1046" syll="6" part="i">Conserve encor pour moi... ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1046" syll="6" part="m">Parbleu, de sa douleur</l>
	<l id="1047">J'étais bien sûr, mon cher, malgré l'indifférence</l>
	<l id="1048">Que son orgueil sans cesse affecte et par avance</l>
	<l id="1049">Je savais qu'elle n'a, pas même un seul instant,</l>
	<l id="1050">Cessé d'avoir pour vous l'amour le plus constant.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1051">Vous l'épousez, croyant qu'elle en chérit un autre ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1052">Je parviendrai peut-être, à la place du vôtre,</l>
	<l id="1053">À mettre dans son coeur, à force de bons soins,</l>
	<l id="1054">Un peu d'amour pour moi, je l'espère du moins.</l>
	<l id="1055">Puisque moins que le sien votre coeur est fidèle,</l>
	<l id="1056">Que vous ne l'aimez plus et ne voulez plus d'elle,</l>
	<l id="1057">J'espère que le temps plus tard affaiblira</l>
	<l id="1058">Un amour sans retour et puis l'effacera.</l>
	<l id="1059">D'ailleurs je ne suis pas le seul à qui sa femme</l>
	<l id="1060">N'apporte pas un coeur bien pur de toute flamme.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1061" syll="6" part="i">Vous croyez qu'elle m'aime ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1061" syll="6" part="f">Oui certes, en Berry</l>
	<l id="1062">C'est avec grand plaisir que vous voit son mari.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1063">Mais comment accorder cet amour, je vous prie,</l>
	<l id="1064">Avec tous les écarts de sa coquetterie ?</l>
	<l id="1065">Car de plus d'un rival, lorsque j'étais absent,</l>
	<l id="1066">J'ai su qu'elle acceptait un hommage pressant.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1067">Que me dites-vous là ? Pendant votre voyage</l>
	<l id="1068">Je la voyais souvent, et ce pressant hommage</l>
	<l id="1069">De tous ces soupirants, encouragé fort peu,</l>
	<l id="1070">Importunait son coeur tout plein d'un autre feu.</l>
	<l id="1071">Je m'en aperçus bien et, pardonnez Dorante,</l>
	<l id="1072">J'enviais votre sort d'avoir si tendre amante.</l>
	<l id="1073">Mais personne ici-bas ne peut apprécier</l>
	<l id="1074">Le bonheur du prochain ; on nous voit envier</l>
	<l id="1075">Chez autrui des trésors qu'il prise peu lui-même.</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="1076">Il me perce le coeur. Qu'ai-je fait ? Elle m'aime.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1077">C'est un garant pour moi que sa fidélité</l>
	<l id="1078">Des vertus d'un coeur plein de sensibilité</l>
<stage type="entrance">Célimene paraît.</stage>
	<l id="1079" syll="6" part="i">Voyez, qu'elle est charmante</l>
</sp>
<sp stage="aparte" who="DORANTE"><speaker>DORANTE, à part.</speaker>
	<l id="1079" syll="6" part="f">Oh ! Oui, je vois des larmes</l>
	<l id="1080">La trace qui rehausse encor mieux tant de charmes.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1081">Ah ! J'oubliais un ordre à donner important,</l>
	<l id="1082">Pardon de vous quitter, j'ai fait dans un instant.</l>
<stage type="exit">Il sort.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="12"><head>SCÈNE XII. Dorante, Célimène, puis Le Chevalier.</head>
<sp stage="aparte" who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE, à part.</speaker>
	<l id="1083" syll="6" part="i">Il me laisse avec lui.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1083" syll="6" part="f">Célimène adorable,</l>
	<l id="1084">Pardon, cent fois pardon, je sois un misérable.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1085" syll="6" part="i">Que faites-vous, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1085" syll="6" part="f">Grâce, ô grâce, pitié,</l>
	<l id="1086">Quittez, quittez ce ton de froide inimitié,</l>
	<l id="1087">Je reconnais mes forts, ici je les expie</l>
	<l id="1088">De mon bonheur, bientôt ce sera de ma vie ?</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1089" syll="2" part="i">Dorante !</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1089" syll="10" part="f">Plaignez-moi, pardonnez-moi ; mais non,</l>
	<l id="1090">Je suis un malheureux indigne de pardon,</l>
	<l id="1091">Un instant j'ai douté d'un coeur comme le vôtre,</l>
	<l id="1092">Étrange aveuglement qui ne cède à nul autre ;</l>
	<l id="1093">J'ai pu m'abandonner à des transports jaloux.</l>
	<l id="1094">Quand l'amour dans mon coeur parlait si haut pour vous.</l>
	<l id="1095">En ce jour, à sa voix pour imposer silence,</l>
	<l id="1096">Je me suis fait la plus cruelle violence ;</l>
	<l id="1097">J'ai détruit mon bonheur et de ma propre main</l>
	<l id="1098">De cent coups de poignard me suis percé le sein ;</l>
	<l id="1099">Moi-même à mon rival je vous livrais encore,</l>
	<l id="1100">Quand vous m'apparteniez et quand je vous adore.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1101" syll="1" part="i">Ah !</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1101" syll="11" part="f">Qu'un mot de pardon de vos accents si doux...</l>
	<l id="1102">Un seul mot, je l'implore, hélas ! à vos genoux.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1103" syll="3" part="i">Ah ! Dorante.</l>
</sp>
<sp stage="entrance" who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER, entrant.</speaker>
	<l id="1103" syll="9" part="f">Voyons, pardonnez-lui, Madame,</l>
	<l id="1104">Un pareil repentir doit attendrir votre âme</l>
	<l id="1105">Et puis songez, s'il fut coupable dans ce jour,</l>
	<l id="1106">Que ce n'est après tout que par excès d'amour.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1107" syll="2" part="i">Monsieur.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1107" syll="4" part="m">Vous abusez...</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1107" syll="6" part="f">Pourriez-vous bien me faire</l>
	<l id="1108">La grâce d'écouter quatre mots sans colère ?</l>
	<l id="1109">Dorante, vous m'aviez trompé, quand ce matin</l>
	<l id="1110">Vous disiez votre feu complètement éteint.</l>
	<l id="1111">Je n'ai pas un instant été dupe moi-même</l>
	<l id="1112" syll="6" part="i">De Madame et de vous.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1112" syll="6" part="f">Votre audace est extrême,</l>
	<l id="1113">Une pareille insulte est très hors de saison,</l>
	<l id="1114">Sur le champ, Chevalier, vous m'en rendrez raison.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1115">Ne vous emportez pas, et veuillez bien m'entendre :</l>
	<l id="1116">Je savais, ai-je dit, que l'amour le plus tendre</l>
	<l id="1117">N'a cessé d'exister dans vos coeurs un instant</l>
	<l id="1118">Quand un faux point d'honneur vous aveuglait pourtant.</l>
	<l id="1119">Dans un semblable cas l'un ni l'autre ne cède.</l>
	<l id="1120">J'ai voulu vous venir à tous les deux en aide :</l>
	<l id="1121">C'est en vous conduisant aujourd'hui jusqu'au bord</l>
	<l id="1122">De l'abîme de maux qu'un moment de transport</l>
	<l id="1123">Peut creuser sous nos pas que je vous fis bien vite</l>
	<l id="1124">Abjurer à tous deux votre folle conduite,</l>
	<l id="1125">Vous pardonner enfin l'un h l'autre vos torts</l>
	<l id="1126">Et vous rendre à jamais à vos anciens transports.</l>
	<l id="1127">Si de nous battre encor vous avez quelque envie...</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1128" syll="3" part="i">Se peut-il ?</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1128" syll="9" part="f">Cher ami, je vous dois donc la vie.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1129" syll="6" part="i">Mais ce contrat, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1129" syll="6" part="f">C'est un nom à changer,</l>
	<l id="1130">Et Dorante pourra de bon coeur le signer,</l>
	<l id="1131" syll="6" part="i">Si vous y consentez.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1131" syll="3" part="m">Célimène.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1131" syll="3" part="f">Ah ! Dorante,</l>
	<l id="1132" syll="6" part="i">Ne soyez plus jaloux.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1132" syll="6" part="f">Ne soyez plus méchante.</l>
</sp>
<sp stage="entrance" who="PASQUIN"><speaker>PASQUIN, entrant.</speaker>
	<l id="1133" syll="9" part="i">Le postillon, Monsieur, est en selle.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1133" syll="3" part="f">Ah ! Ma foi,</l>
	<l id="1134" syll="8" part="i">De départ il n'est plus question.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1134" syll="4" part="f">Pardonnez-moi.</l>
	<l id="1135">Le rôle est délicat que je viens d'entreprendre ;</l>
	<l id="1136">J'ai feint ici l'ardeur de l'amour le plus tendre.</l>
	<l id="1137">Tant d'attraits chez Madame et de beaux yeux si doux</l>
	<l id="1138">D'un peu de jalousie excusent son époux,</l>
	<l id="1139">Si vous le permettez, c'est moi qui dans ma terre</l>
	<l id="1140">Irai passer six mois, n'ayant plus rien à faire.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1141">Ah ! C'est là sa conduire en véritable ami.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1142">À quoi bon faire aussi les choses à demi ?</l>
	<l id="1143">Il n'en coûte pas plus pour les faire avec zèle.</l>
</sp>
<sp who="DORANTE"><speaker>DORANTE.</speaker>
	<l id="1144">Oh ! Ma reconnaissance en doit être éternelle.</l>
</sp>
<sp who="LE CHEVALIER"><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
	<l id="1145">Je souhaite pour vous qu'au moins à l'avenir</l>
	<l id="1146">De cette leçon-là vous gardiez souvenir.</l>
</sp>
<sp who="CÉLIMÈNE"><speaker>CÉLIMÈNE.</speaker>
	<l id="1147">De l'amour-propre, allez, nous saurons nous défendre,</l>
	<l id="1148">Ce sont mauvais conseils que ceux qu'il fait entendre ;</l>
	<l id="1149">Redoutons les chagrins qu'il pourrait nous coûter.</l>
	<l id="1150">Ah ! Ce n'est que son coeur que l'on doive écouter.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>