<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Les Saisons</title>
				<author>Jean-François de SAINT-LAMBERT</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<idno type="FRANTEXT">N596</idno>
				<distributor>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française)</distributor>
				<address>
					<addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
					<addrLine>BP 30687</addrLine>
					<addrLine>54063 Nancy Cedex</addrLine>
					<addrLine>FRANCE</addrLine>
				</address>
				<availability status="free">
					<p>Dans un cadre de recherche ou d'enseignement</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>Amsterdam : 1769.</publisher>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1769</date>
			</creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<div>
<head>LE PRINTEMS</head>
<pb n="3"/>
<p>Je chante les saisons, et la marche féconde<lb/>
du globe lumineux qui les dispense au monde ;<lb/>
du *Dieu qui le conduit j'annonce la bonté ;<lb/>
il prépare au printems les trésors de l'été ;<lb/>
l'automne les enlève aux campagnes fertiles,<lb/>
et l'hiver en tribut les reçoit dans nos villes.<lb/>
ô toi, qui de l'espace as peuplé les déserts,<lb/>
et de soleils sans nombre éclairas l'univers,<pb n="4"/>
qui diriges la course éternelle et rapide<lb/>
des mondes emportés dans les plaines du vuide,<lb/>
arbitre des destins, maître des élémens ;<lb/>
toi dont la volonté créa l'ordre et le tems,<lb/>
tu prodiguas tes dons sur ce globe d'argile,<lb/>
et ta bonté pour nous décora notre asyle :<lb/>
mais l'homme a négligé les présents de tes mains ;<lb/>
je viens de leur richesse avertir les humains,<lb/>
des plaisirs faits pour eux, leur tracer la<lb/>
peinture,<lb/>
leur apprendre à connoître, à sentir la nature.<lb/>
ô *Dieu de l'univers, *Dieu que j'ose implorer,<lb/>
accepte mon hommage, et daigne m'éclairer.<lb/>
Et toi, qui m'as choisi pour embellir ma vie,<lb/>
doux repos de mon coeur, aimable et tendre amie,<lb/>
toi qui sçais de nos champs admirer les beautés ;<lb/>
dérobe-toi, *Doris, au luxe des cités,<lb/>
aux arts dont tu jouis, au monde où tu sçais<lb/>
plaire ;<lb/>
le printems te rappelle au vallon solitaire ;<lb/>
heureux si près de toi, je chante à son retour<lb/>
ses dons et ses plaisirs, la campagne et l'amour !<lb/>
L'homme s'éveille encor à la voix des tempêtes,<lb/>
mais le sombre ouragan qui mugit sur nos têtes,<lb/>
traversa du midi les sables et les mers ;<lb/>
les feux et les vapeurs qu'il répand dans les airs,<lb/>
s'assemblent dans leur course, et forment ces<lb/>
nuages<lb/>
dont les flots tempérés inondent nos rivages ;<pb n="5"/>
sur les côteaux blanchis, et sur les champs glacés,<lb/>
ils fondent, en tombant, les frimats entassés.<lb/>
J'entends déja des monts les neiges écoulées<lb/>
en torrents orageux rouler dans les vallées.<lb/>
Les fleuves déchaînés, sortent de leurs canaux,<lb/>
ils brisent les glaçons qui flottent sur les eaux.<lb/>
*Neptune a soulevé ses plaines turbulentes,<lb/>
la mer tombe et bondit sur ses rives tremblantes ;<lb/>
elle remonte et gronde, et ses coups redoublés<lb/>
font retentir l'abyme et les monts ébranlés.<lb/>
Sous un ciel ténébreux *Borée et le zéphyre,<lb/>
des airs qu'ils ont troublés se disputoient<lb/>
l'empire,<lb/>
et des champs dévastés, les tristes habitants<lb/>
les yeux levés au ciel demandoient le printems.<lb/>
Mais les sombres vapeurs qui retardent l'aurore<lb/>
s'entr'ouvrent aux raïons du soleil qui les dore ;<lb/>
l'astre victorieux perce le voile obscur<lb/>
qui nous cachoit son disque et le céleste azur.<lb/>
Il se peint sur les mers, il enflamme les nues ;<lb/>
les groupes variés de ces eaux suspendues,<lb/>
dispersés par les vents, entassés dans les cieux,<lb/>
y forment au hazard un cahos radieux.<lb/>
à peine ce beau jour succède à l'ombre humide,<lb/>
le berger vigilant, l'agriculteur avide<lb/>
de la nature oisive observent le réveil,<lb/>
et loin de leurs foyers vont jouir du soleil.<pb n="6"/>
L'un voit en souriant ces prés, ce pâturage,<lb/>
où bondiront encor les troupeaux du village ;<lb/>
l'autre s'arrête, et pense auprès de ces guérets<lb/>
où sa main déposa les trésors de *Cérès.<lb/>
Déja *Progné revient, et cherche à reconnoître<lb/>
le toît qu'elle habita, les murs qui l'ont vu<lb/>
naître ;<lb/>
le peuple aîlé des bois s'essayant dans les airs,<lb/>
d'un vol timide encor rase les champs déserts ;<lb/>
il s'anime, il s'égaye, et d'une aîle hardie<lb/>
il s'élance, en chantant, vers l'astre de la vie.<lb/>
Et toi, brillant soleil, de climats en climats<lb/>
tu poursuis vers le nord la nuit et les frimats ;<lb/>
tu répands devant toi l'émail de la verdure :<lb/>
en précédant ta route il couvre la nature,<lb/>
et des bords du *Niger, des monts audacieux<lb/>
où le *Nil a caché sa source dans les cieux,<lb/>
tu l'étends par degrés de contrée en contrée<lb/>
jusqu'aux antres voisins de l'onde hyperborée.<lb/>
En tapis d'éméraude, il borde les ruisseaux,<lb/>
il monte des vallons aux sommets des côteaux.<lb/>
Cet émail qui rassemble et la lumiere et l'ombre,<lb/>
paroît à son retour plus profond et plus sombre,<lb/>
il charme les regards, il repose les yeux<lb/>
que fatigue au printems l'éclat nouveau des cieux.<lb/>
Soleil, dans nos forêts ta chaleur plus active<lb/>
redonne un libre cours à la sève captive ;<pb n="7"/>
ce rapide torrent, gêné dans ses canaux,<lb/>
ouvre, pour s'échapper, l'écorce des rameaux ;<lb/>
du bouton déployé fait sortir le feuillage,<lb/>
l'élève, et le répand sur l'arbre qu'il ombrage.<lb/>
Le chevreuil plus tranquille est caché dans les<lb/>
bois.<lb/>
Je ne vois plus l'oiseau dont j'écoute la voix.<lb/>
ô forêts, ô vallons, champs heureux et fertiles,<lb/>
quels charmes le printems va rendre à vos asyles !<lb/>
ô de quel mouvement je me sens agité,<lb/>
quand je reviens à vous du sein de la cité !<lb/>
Je crois rentrer au port après un long orage,<lb/>
et suis prêt quelquefois d'embrasser le rivage ;<lb/>
vous chassez mes ennuis, vous charmez la langueur<lb/>
dont la ville et l'hiver ont accablé mon coeur.<lb/>
Je sens renaître en moi la joie et l'espérance,<lb/>
et le doux sentiment d'une heureuse existence.<lb/>
Ah ! Ce monde frivole où j'étois entraîné,<lb/>
et son luxe et ses arts ne me l'ont point donné.<lb/>
Tout me rit, tout me plaît dans ce séjour<lb/>
champêtre ;<lb/>
c'est-là qu'on est heureux sans trop penser à<lb/>
l'être.<lb/>
Je n'y jouis pas seul ; le retour du printemps<lb/>
vient d'inspirer la joie aux citoyens des champs ;<lb/>
les entends-tu, *Doris, bénir leur destinée,<lb/>
et saluer en choeur l'aurore de l'année ?<lb/>
Vois-tu l'activité, l'espoir de son bonheur<lb/>
éclater dans les yeux du jeune agriculteur ?<pb n="8"/>
Content de voir finir les jours de l'indolence,<lb/>
il veut par le travail mériter l'abondance ;<lb/>
il se plaît dans sa peine, il craint la pauvreté,<lb/>
mais il craint plus encor la triste oisiveté.<lb/>
Tandis que sous un dais la mollesse assoupie<lb/>
traîne les longs moments d'une inutile vie,<lb/>
il dompte, en se jouant, ce taureau menaçant<lb/>
qui résiste avec crainte, et cède en mugissant ;<lb/>
et le soc enfoncé dans un terrain docile,<lb/>
sous ses robustes mains ouvre un sillon facile.<lb/>
Le chant gai de l'oiseau qui monte au haut des<lb/>
airs<lb/>
pour donner aux oiseaux le signal des concerts,<lb/>
dès que le jour naissant dans l'ombre s'insinue,<lb/>
l'avertit que *Cérès l'appelle à sa charue ;<lb/>
il va semer ces grains si chers aux animaux,<lb/>
compagnons éternels de ses nobles travaux ;<lb/>
la herse, en les couvrant sous la glebe amollie,<lb/>
assure le dépôt qu'à la terre il confie.<lb/>
Ce soleil qui s'élève et prolonge le jour,<lb/>
va réveiller les sens et ramener l'amour.<lb/>
Il donne aux animaux plus d'ame et d'énergie,<lb/>
il ajoute à l'instinct, il augmente la vie.<lb/>
Déja le rossignol chante au peuple des bois ;<lb/>
il fait précipiter et rallentir sa voix ;<lb/>
ses accens variés sont suivis d'un silence<lb/>
qu'interrompt avec grace une juste cadence ;<pb n="9"/>
immobile sous l'arbre où l'oiseau s'est placé,<lb/>
souvent j'écoute encor quand le chant a cessé.<lb/>
Le côteau se parfume, et la brebis charmée<lb/>
goûte du serpolet la sève ranimée ;<lb/>
les sucs spiritueux du nouvel aliment<lb/>
lui rendent la gaieté, l'ame et le mouvement :<lb/>
je la vois qui bondit sous la garde fidelle<lb/>
du chien qui la rassure en grondant autour d'elle.<lb/>
La naïve bergère assise au coin d'un bois,<lb/>
et roulant le fuseau qui tourne sous ses doigts,<lb/>
porte souvent les yeux sur sa brebis chérie<lb/>
qu'un bélier obstiné poursuit dans la prairie.<lb/>
Mais le printems, *Doris, de moment en moment<lb/>
apporte à la nature un nouvel ornement ;<lb/>
tandis que tes regards erroient sur ces campagnes,<lb/>
le pampre a reverdi sur le front des montagnes.<lb/>
Tu vantois la fraîcheur, et l'éclat des gazons ;<lb/>
et le bled qui s'élève a caché les sillons.<lb/>
Hélas ! Ce beau printemps, ces sillons si fertiles<lb/>
ont prodigué la sève aux végétaux stériles !<lb/>
ô *Cérès, ce froment dont ta main couronna<lb/>
les bords de l'*Aréthuse et les vallons d'*Enna,<lb/>
prêt d'être enséveli sous la plante étrangère,<lb/>
demande au laboureur un secours nécessaire ;<lb/>
il voudroit délivrer le froment opprimé,<lb/>
et par d'autres emplois son tems est consumé :<pb n="10"/>
il consulte au matin sa compagne fidelle,<lb/>
elle assemble aussi-tôt ses enfans auprès d'elle ;<lb/>
l'aîné le fer en main va devancer ses pas,<lb/>
le plus jeune sourit emporté dans ses bras,<lb/>
ils partent pleins de joie, ils vont loin du<lb/>
village<lb/>
retrancher aux sillons leur inutile herbage.<lb/>
L'enfant laborieux, mais novice en son art,<lb/>
suit sa mere en aveugle, et l'imite au hasard ;<lb/>
et le fer que conduit sa main mal assurée,<lb/>
blesse la jeune plante à *Cérès consacrée ;<lb/>
il voit autour de lui ses freres empressés<lb/>
rassembler en monceaux les cailloux dispersés.<lb/>
Chacun dans ce moment croit sortir de l'enfance,<lb/>
chacun de son travail relève l'importance ;<lb/>
la mere d'un souris flatte leur vanité,<lb/>
applaudit à leur zele, excite leur gaieté,<lb/>
et d'un oeil satisfait les voit sur la verdure<lb/>
s'agiter, se jouer, croître avec la nature.<lb/>
ô vertueuse mere, et vous, jeunes enfants,<lb/>
suspendez vos travaux et vos jeux innocents ;<lb/>
voyez ces prés, ces champs, l'astre de la lumière<lb/>
qui sur un monde heureux prolonge sa carrière !<lb/>
Des tapis de verdure il fait sortir les fleurs,<lb/>
il fait monter au ciel des nuages d'odeurs ;<lb/>
déja sur le rempart qui défend la prairie<lb/>
la rose est en bouton, l'aube-épine est fleurie.<pb n="11"/>
La simple marguerite étale ses beautés,<lb/>
son cercle émaillé d'or, ses raïons argentés :<lb/>
l'odorant primevere élève sur la plaine<lb/>
ses grappes d'un or pâle, et sa tige incertaine.<lb/>
Heureux ! Cent fois heureux, l'habitant des<lb/>
hameaux<lb/>
qui dort, s'éveille et chante à l'ombre des<lb/>
berceaux,<lb/>
et suspend les baisers qu'il donne à sa compagne<lb/>
pour lui faire admirer l'éclat de la campagne !<lb/>
Il ne franchira point le vaste champ des mers<lb/>
pour chercher le bonheur dans un autre univers ;<lb/>
partez, allez braver l'élément infidelle<lb/>
vous, qu'aux portes du jour le commerce rappelle ;<lb/>
l'océan solitaire attendoit vos vaisseaux,<lb/>
des flots moins élevés retombent sur les flots,<lb/>
le soleil du printems calme les vents et l'onde :<lb/>
volez des champs d'*Olinde aux rives de *Golconde ;<lb/>
cueillez dans l'*Yemen ce fruit délicieux<lb/>
dont les sels irritants, les sucs spiritueux<lb/>
des chaînes du sommeil délivrent la pensée :<lb/>
du brûlant équateur à la zône glacée,<lb/>
chez le nègre indolent, au sauvage iroquois,<lb/>
allez porter nos arts, notre esprit et nos loix.<lb/>
Ah ! Ne leur portez plus la mort ou l'esclavage ;<lb/>
policez le barbare, éclairez le sauvage,<lb/>
et que l'heureux lien des besoins mutuels<lb/>
d'un hémisphère à l'autre unisse les mortels.<pb n="12"/>
Moi tranquille et content, sous un dais de verdure<lb/>
je jouis des beaux jours, et chante la nature.<lb/>
Fleurs naissez sous mes yeux, dans ces vastes<lb/>
guérets,<lb/>
couronnez les vergers, égayez les forêts ;<lb/>
réjouissez les sens, et parez la jeunesse,<lb/>
en donnant la beauté, promettez la richesse ;<lb/>
que l'émail des côteaux, des vallons, des jardins<lb/>
annonce au laboureur, ou les fruits ou les grains.<lb/>
Champs azurés des airs, dans vos plaines liquides<lb/>
recevez les vents frais, et les vapeurs humides :<lb/>
tempère, astre du jour, le feu de tes raïons,<lb/>
ne brûle pas ces bords que tu rendis féconds ;<lb/>
sans dissiper leurs eaux échauffe les nuages,<lb/>
et que la douce ondée arrose nos rivages.<lb/>
Ah ! *Doris, c'est alors qu'il faut voir le<lb/>
printems !<lb/>
Hâtons-nous, quittons tout ; les vieillards, les<lb/>
enfants,<lb/>
pour voir tomber des cieux la vapeur printaniere<lb/>
sont déja rassemblés au seuil de leur chaumiere.<lb/>
Hélas ! Ils ont tremblé que l'excès des chaleurs<lb/>
ne consumât les fruits desséchés sous les fleurs,<lb/>
ne flétrit dans les prés l'herbe qui vient de<lb/>
naître,<lb/>
et ne retînt caché l'épi qui va paroître.<lb/>
Mais enfin, ils ont vu le disque du soleil<lb/>
sortir moins radieux de l'orient vermeil ;<lb/>
il étoit ombragé d'une vapeur légère<lb/>
qui sans troubler les airs a voilé l'hémisphère.<pb n="13"/>
Le feuillage du saule est à peine agité,<lb/>
les êtres animés conservent leur gaieté ;<lb/>
ce nuage qui monte et s'étend sur nos têtes,<lb/>
ne leur fait point prévoir la foudre et les<lb/>
tempêtes.<lb/>
Les troupeaux sans effroi s'écartent des hameaux.<lb/>
Les oiseaux voltigeants de rameaux en rameaux,<lb/>
d'une huile impénétrable humectant leur plumage,<lb/>
à peine ont suspendu leur vol et leur ramage.<lb/>
Le fermier inquiet, tantôt porte les yeux<lb/>
sur les côteaux jaunis, et tantôt vers les cieux.<lb/>
La nue enfin s'abaisse, et sur les champs paisibles<lb/>
le fluide s'écoule en gouttes insensibles ;<lb/>
on ne voit point les flots de sa chûte ébranlés,<lb/>
ni leur sein sillonné de cercles redoublés ;<lb/>
à peine l'entend-on dans le bois solitaire<lb/>
tomber de feuille en feuille et couler sur la<lb/>
terre.<lb/>
Au sein des végétaux la fertile vapeur<lb/>
dépose jusqu'au soir la vie et la fraîcheur.<lb/>
Alors, l'astre du jour s'entr'ouvrant des passages<lb/>
sème de pourpre et d'or le contour des nuages,<lb/>
la campagne étincelle, un cercle radieux<lb/>
tracé dans l'air humide unit la terre aux cieux.<lb/>
Ces nuages légers où brilloit la lumière<lb/>
suivent le globe ardent qui finit sa carrière.<lb/>
La nuit, qui sur son char s'élève au firmament,<lb/>
amène le repos, suspend le mouvement,<pb n="14"/>
et le bruit foible et doux du zéphir et de l'onde<lb/>
se fait entendre seul dans ce calme du monde.<lb/>
Ce murmure assoupit les sens du laboureur ;<lb/>
les spectacles du jour ont réjoui son coeur ;<lb/>
il a vu sur ces champs descendre l'abondance.<lb/>
Aimable illusion, songes de l'espérance,<lb/>
rendez-lui les plaisirs qu'interrompt son sommeil,<lb/>
il est sûr d'en jouir au moment du réveil.<lb/>
Quel éclat ! Quels parfums ! Quels changements<lb/>
rapides !<lb/>
L'épi s'est élancé de ses tuyaux humides !<lb/>
Le verger est en fleurs, et ses arbres féconds<lb/>
opposent leur émail à l'émail des gazons,<lb/>
leurs cimes à travers la blancheur la plus pure<lb/>
laissent de leur feuillage échapper la verdure.<lb/>
ô que l'homme est heureux ! Qu'il doit être content<lb/>
des beautés qu'il découvre et des biens qu'il<lb/>
attend !<lb/>
Le fermier étonné parcourt le paysage,<lb/>
des trésors qu'il prévoit il médite l'usage,<lb/>
et possesseur des biens qu'il espère obtenir,<lb/>
enchanté du présent, il hâte l'avenir.<lb/>
L'espérance, ô *Doris, descend sur ces campagnes,<lb/>
entre dans ces vergers, vole sur ces montagnes,<lb/>
l'espérance revient aux beaux jours du printems<lb/>
intéresser notre ame au spectacle des champs ;<lb/>
de raisins et d'épis sa tête est couronnée,<lb/>
elle montre de loin les bienfaits de l'année,<pb n="15"/>
promet à tout mortel le prix de ses travaux,<lb/>
le plaisir au jeune homme, au vieillard le repos.<lb/>
ô soutien de la vie ! ô charme de notre être !<lb/>
Je viens vous retrouver dans ce vallon<lb/>
champêtre :<lb/>
envain je vous cherchois dans ces tristes jardins<lb/>
où de vases brillants on chargea cent gradins,<lb/>
où languit enchaîné dans sa prison de verre<lb/>
le stérile habitant d'une rive étrangère.<lb/>
Qu'attendre, qu'espérer d'un théâtre de fleurs ?<lb/>
La tulipe orgueilleuse étalant ses couleurs,<lb/>
le narcisse courbé sur sa tige flottante<lb/>
et qui semble chercher son image inconstante,<lb/>
l'hyacinthe azuré qui ne vit qu'un moment,<lb/>
des regrets d'*Apollon fragile monument,<lb/>
ne valent pas pour moi les fleurs d'un champ<lb/>
fertile :<lb/>
le beau ne plaît qu'un jour, si le beau n'est<lb/>
utile.<lb/>
Aux pieds de ces tilleuls, sous ces vastes<lb/>
ormeaux,<lb/>
dont jamais aucun fruit n'a chargé les rameaux,<lb/>
j'ai regretté souvent ces vergers où *Pomone<lb/>
m'annonçoit au printems les bienfaits de<lb/>
l'automne ;<lb/>
j'ai regretté la treille, et les pampres touffus<lb/>
dont la fleur me promet le nectar de *Bacchus.<lb/>
Le dirai-je, *Doris, dans ces longues allées,<lb/>
semblables l'une à l'autre, exactement sablées,<lb/>
dans ces murs, ces lambris, dont j'étois entouré,<lb/>
mon esprit inquiet se trouvoit resserré :<pb n="16"/>
ils bornent à la fois l'espérance et la vue ;<lb/>
j'y regrette des champs la sauvage étendue ;<lb/>
je m'y sens un besoin d'errer en liberté,<lb/>
il me faut plus d'espace et de variété.<lb/>
La nature au printems belle, riche, féconde,<lb/>
varie à chaque instant le théâtre du monde,<lb/>
et nous, dans nos enclos stérilement ornés,<lb/>
nous la bornons sans cesse à nos desseins bornés ;<lb/>
là j'admire un moment l'ordre et la symétrie,<lb/>
et ce plaisir d'un jour est l'ennui de la vie.<lb/>
ô que j'aime bien mieux ce modeste jardin<lb/>
où l'art en se cachant fécondoit le terrain,<lb/>
où, parmi tous les biens, le luxe et la parure<lb/>
sembloient un don de plus, un jeu de la nature.<lb/>
Deux tertres opposés y formoient un vallon<lb/>
où mûrissoit la figue à côté du melon ;<lb/>
de leurs humbles sommets sortoit l'eau pure et<lb/>
vive<lb/>
qui baignoit les jardins, conduite et non<lb/>
captive ;<lb/>
elle alloit en ruisseau rafraîchir le verger,<lb/>
et s'étendre en bassin au fond du potager.<lb/>
Là, sur des arbres nains, la pomme et la groseille<lb/>
couronnoient la laitue, ou tomboient sur<lb/>
l'oseille ;<lb/>
la pêche et le muscat tapissoient les côteaux ;<lb/>
les regards du soleil, les abris et les eaux<lb/>
fécondoient à l'envi ce lieu simple et champêtre ;<lb/>
sa richesse étonnoit l'oeil même de son maître ;<pb n="17"/>
*Raymond y recevoit le tribut des cités ;<lb/>
et ses mets abondants n'étoient point achetés.<lb/>
Mais le fils de *Raymond, *Lindor aime *Glicère ;<lb/>
*Lindor séme de fleurs les jardins de son père ;<lb/>
il élève en lambris la rose et le muguet :<lb/>
on voit sur les gazons la jonquille et l'oeillet.<lb/>
Il va porter des fleurs à la beauté qu'il aime ;<lb/>
bientôt chez son amant elle en cueille elle-même ;<lb/>
il donne à son jardin mille ornements nouveaux.<lb/>
Il fait monter, tomber, et serpenter les eaux ;<lb/>
il oppose un verd sombre à la tendre verdure ;<lb/>
*Lindor plaît à *Glicère ; un baiser l'en assure,<lb/>
tous deux craignent alors des témoins indiscrets ;<lb/>
il fallut des berceaux, des asyles secrets ;<lb/>
là, des arbres voisins unirent leur branchage ;<lb/>
ici, le pampre verd étendit son feuillage :<lb/>
une isle s'éleva du centre du bassin,<lb/>
un bosquet d'arbrisseaux environna son sein ;<lb/>
le souple coudrier, et le jasmin flexible<lb/>
y formoient de concert un alcove paisible.<lb/>
*Raymond, loin de blâmer cet heureux changement,<lb/>
dans son jardin plus gai travailloit plus<lb/>
gaiment ;<lb/>
*Glicère y vient sans cesse, elle y conduit son<lb/>
père :<lb/>
les vieillards sourioient à *Lindor, à *Glicère ;<lb/>
souvent sous des berceaux ils trouvoient leurs<lb/>
enfants :<lb/>
ce spectacle agréable égayoit leurs vieux ans,<pb n="18"/>
et leur sang rallumé dans leurs veines glacées<lb/>
leur rendoit l'espérance, et de jeunes pensées.<lb/>
La nature au printems prodigue à nos jardins,<lb/>
des végétaux sans nombre, aliments des humains ;<lb/>
chez *Cérès et *Bacchus, il faut l'attendre<lb/>
encore ;<lb/>
mais l'homme environné des dons brillants de<lb/>
flore,<lb/>
du concert des oiseaux, de parfums ravissants,<lb/>
livre son ame heureuse aux voluptés des sens.<lb/>
Respectez son bonheur, ô maîtres de la terre,<lb/>
hélas ! J'ai vu souvent le démon de la guerre<lb/>
s'élancer des enfers, quand *Flore et les<lb/>
zéphirs,<lb/>
et les chantres aîlés, rappelloient les plaisirs ;<lb/>
le monstre, l'oeil ardent et l'aîle ensanglantée,<lb/>
parcouroit en criant la terre épouvantée ;<lb/>
aux accens répétés de son horrible voix<lb/>
cessent les doux concerts des vergers et des<lb/>
bois :<lb/>
ses esclaves cruels, ministres de sa rage,<lb/>
couvrent les champs en fleurs de sang et de<lb/>
carnage ;<lb/>
dans les riants séjours des plaisirs les plus doux<lb/>
ils lancent le tonnerre, et tombent sous ses coups ;<lb/>
un tourbillon de feu, de flèches enflammées<lb/>
vole, s'élève, roule, et voile les armées.<lb/>
Le plaisir de détruire enivre les vainqueurs ;<lb/>
au cri de la nature il a fermé les coeurs ;<lb/>
sur les toîts des hameaux qu'il embrase avec joie,<lb/>
l'un suit d'un oeil content le feu qui se déploie,<pb n="19"/>
l'autre au sein de leur mere égorge des enfants<lb/>
qui la pressent encor de leurs bras expirants...<lb/>
ô féroces humains ! ô honte ! ô barbarie ! ...<lb/>
mais le *Dieu des mortels a calmé leur furie ;<lb/>
des peuples éclairés et polis par les arts<lb/>
ne vont plus s'immoler sous les drapeaux de *Mars ;<lb/>
les clairons, les tambours, n'éveillent plus<lb/>
l'aurore ;<lb/>
le sang n'inonde plus la fleur qui vient d'éclore,<lb/>
et des champs respectés les heureux habitants,<lb/>
y jouïssent en paix des charmes du printems.<lb/>
Cette aimable saison, ses feux, sa force active,<lb/>
rappellent dans nos seins la santé fugitive ;<lb/>
jadis j'ai vu mes jours s'avancer vers leur fin,<lb/>
un art souvent funeste, et toujours incertain,<lb/>
alloit détruire en moi la nature affoiblie ;<lb/>
le retour du printems me rendit à la vie ;<lb/>
je me sentis renaître et bientôt sans effort,<lb/>
soulevé sur ce lit d'où s'écartoit la mort,<lb/>
je regardai ce ciel, dont la douce influence<lb/>
ranimoit mes ressorts et mon intelligence.<lb/>
Soleil, tu me rendis la pensée et des sens ;<lb/>
tu semblois pour moi seul ramener le printems ;<lb/>
les oiseaux, les zéphyrs, la campagne embellie,<lb/>
tout me félicitoit du retour à la vie ;<lb/>
il sembloit qu'à la mort j'arrachois ces objets<lb/>
que j'avois craint long-tems de perdre pour jamais.<pb n="20"/>
ô que l'ame jouït dans la convalescence !<lb/>
Je ne pouvois rien voir avec indifférence ;<lb/>
mes yeux étoient frappés d'un papillon nouveau :<lb/>
ainsi que moi, disois-je, il sort de son tombeau ;<lb/>
de sa cendre féconde, il tire un nouvel être ;<lb/>
la nature à tous deux nous permit de renaître.<lb/>
Sur la fleur du tilleul, sur la rose ou le thim<lb/>
si je voyois l'abeille enlever son butin ;<lb/>
elle revient, disois-je, errer sur ce rivage,<lb/>
après avoir langui dans un long esclavage ;<lb/>
et moi, je viens m'unir à tant d'êtres divers,<lb/>
et reprendre ma place en ce vaste univers.<lb/>
J'allois me pénétrer des rayons de l'aurore ;<lb/>
j'allois jouïr du jour avant qu'il pût éclore ;<lb/>
j'étois pressé de voir, pressé de me livrer<lb/>
au plaisir de sentir, de vivre et d'admirer.<lb/>
Je tressaillois, *Doris, au moment où ma vue<lb/>
pénétrant par degrés dans la sombre étendue<lb/>
démêloit les couleurs, et distinguoit les lieux :<lb/>
les objets confondus s'arrangeoient sous mes yeux ;<lb/>
d'abord des monts altiers la surface éclairée<lb/>
se présentoit de loin de vapeurs entourée ;<lb/>
un faisceau de rayons détaché du soleil<lb/>
couloit rapidement sur l'horison vermeil,<lb/>
et l'astre lumineux s'élançant des montagnes,<lb/>
jettoit ses rezeaux d'or sur les vertes campagnes :<pb n="21"/>
je voyois s'élever ces nuages légers<lb/>
qui couvrent les vallons sous leurs flots passagers,<lb/>
le soleil les changer en vapeur insensible,<lb/>
et remplir de splendeur un ciel pur et paisible.<lb/>
J'admirois l'émail frais, l'éclat brillant des<lb/>
fleurs,<lb/>
la rosée et l'aurore animoient leurs couleurs ;<lb/>
les rayons se jouoient dans ces perles liquides<lb/>
que rassemble la nuit dans les vallons humides ;<lb/>
les vents qui murmuroient dans les arbres voisins<lb/>
m'apportoient les parfums des champs et des<lb/>
jardins ;<lb/>
ils enchantent les sens, et l'ame en est ravie,<lb/>
on croit sentir la sève et respirer la vie.<lb/>
J'entendois tout-à-coup un mêlange de voix<lb/>
résonner dans la plaine, éclater dans les bois ;<lb/>
les êtres pour jouïr reprenoient l'existence ;<lb/>
pour célébrer leur joie ils sortoient du silence ;<lb/>
le jeune agriculteur chantoit, le soc en main,<lb/>
sa maîtresse et son *Dieu, les beautés du matin ;<lb/>
le berger reprenoit les chalumeaux antiques ;<lb/>
la pauvreté contente entonnoit des cantiques ;<lb/>
la bélante brebis, le taureau mugissant,<lb/>
vers les monts émaillés couroient en bondissant ;<lb/>
les oiseaux deux à deux, errants dans les bocages,<lb/>
remplissoient de chants gais les voûtes des<lb/>
ombrages ;<lb/>
et sur les jeunes fleurs qu'agitoit le zéphyr<lb/>
l'insecte en bourdonnant murmuroit son plaisir.<pb n="22"/>
ô combien ces concerts de la saison nouvelle,<lb/>
ce tumulte, ces cris, la joie universelle,<lb/>
embellissoient pour moi l'aurore et le printems !<lb/>
J'associois mon coeur à tous les coeurs contents ;<lb/>
je m'égalois, *Doris, à cet être suprême,<lb/>
heureux par le bonheur de tant d'êtres qu'il aime ;<lb/>
il jouït dans nos coeurs, c'est-là sa volupté ;<lb/>
il jette dans l'espace un regard de bonté,<lb/>
et parcourt d'un coup d'oeil ces campagnes<lb/>
profondes,<lb/>
pour y voir le plaisir animer tous les mondes.<lb/>
Ah ! C'est ici, *Doris, qu'il doit fixer les yeux.<lb/>
Vois, admire, jouïs... ô jours délicieux !<lb/>
Le printems dans sa gloire embellit tous les<lb/>
êtres ;<lb/>
animaux, végétaux, tout dans ces lieux champêtres,<lb/>
arrive en ce moment au jour de sa beauté.<lb/>
L'éclat de l'univers ne peut être augmenté.<lb/>
Ce ciel tranquille et pur qu'argente la lumière<lb/>
réfléchit sa clarté sur la nature entière ;<lb/>
tu la vois ondoyer sur le poil des taureaux,<lb/>
donner un nouveau lustre à l'émail des oiseaux,<lb/>
se mouvoir dans les airs dont le crystal vacille,<lb/>
et jetter sur les champs une splendeur mobile.<lb/>
Regarde ces côteaux l'un à l'autre enchaînés,<lb/>
et ces riches vallons de pampres couronnés ;<lb/>
vois dans ces champs, ces bois, la nature affranchie<lb/>
se livrer librement à sa noble énergie,<pb n="23"/>
semer autour de toi ses bienfaits au hasard<lb/>
et son luxe échapper aux entraves de l'art.<lb/>
Regarde cette plaine et riante et féconde,<lb/>
qui semble un autre éden, et le jardin du monde.<lb/>
Là, *Bacchus a cédé la campagne à *Cérès,<lb/>
et *Vertumne et *Pomone ombragent ses guérets,<lb/>
vois ces arbres en fleurs, de leur cime agitée<lb/>
verser sur les sillons une pluie argentée,<lb/>
les rubis du pavot qu'emportent les zéphirs,<lb/>
et le bluet flottant inclinant ses saphirs :<lb/>
vois tu ces églantiers, ils dessinent la route<lb/>
du ruisseau qui serpente égaré sous leur voûte ?<lb/>
Vois le flambeau des cieux, les champs et les<lb/>
côteaux<lb/>
prendre du mouvement, et trembler dans les eaux.<lb/>
Que ces eaux, ce vent frais, ce soleil sans nuage,<lb/>
donnent de vie et d'ame à ce beau paysage !<lb/>
Quel contraste charmant du verd de ces gazons<lb/>
au verd de la forêt, à celui des moissons !<lb/>
Qu'il est doux d'admirer les détails et l'ensemble<lb/>
des biens et des beautés que le printems<lb/>
rassemble !<lb/>
Amour, c'est pour toi seul qu'il ornoit l'univers :<lb/>
viens remplir de tes feux l'air, la terre et les<lb/>
mers.<lb/>
Principe de la vie, ame et ressort du monde,<lb/>
des graces, des plaisirs, source aimable et<lb/>
féconde !<lb/>
Toi, qui dans tous nos sens répands la volupté,<lb/>
dès que la force en nous s'unit à la beauté,<pb n="24"/>
toi qui subjugues tout, toi qui rends tout<lb/>
sensible,<lb/>
puissance universelle, ou charmante ou terrible,<lb/>
vainqueur des foibles loix, et des dogmes<lb/>
trompeurs,<lb/>
que les vains préjugés t'opposent dans nos coeurs !<lb/>
Toi qui seul remplis l'ame, et fais sentir la vie,<lb/>
consolateur des maux dont elle est poursuivie,<lb/>
rends heureux l'univers, qu'il aime et c'est assez.<lb/>
Enflammes, réunis les êtres dispersés ;<lb/>
par l'excès des plaisirs fais sentir ta puissance ;<lb/>
la nature est enfin digne de ta présence.<lb/>
Jeune, riante et belle, elle attend tes faveurs,<lb/>
ton trône est préparé sous des berceaux de fleurs,<lb/>
des chants multipliés dans les airs se confondent<lb/>
et volent des côteaux aux vallons qui répondent :<lb/>
je vois les animaux l'un vers l'autre accourir,<lb/>
s'approcher, s'éviter, se combattre et s'unir.<lb/>
Ils semblent inspirés par une ame nouvelle,<lb/>
et le feu du plaisir dans leurs yeux étincelle.<lb/>
Le coursier indocile, inquiet, agité,<lb/>
échappe en bondissant au frein qui l'a dompté ;<lb/>
du haut de la colline il porte au loin la vue,<lb/>
il cherche un seul objet dans la vaste étendue.<lb/>
La génisse mugit de vallons en vallons,<lb/>
et le taureau fougueux suit ses pas vagabonds.<lb/>
Par les sons étouffés d'un lugubre murmure<lb/>
il revèle aux échos le tourment qu'il endure.<pb n="25"/>
La bergère effrayée entend les loups cruels<lb/>
annoncer en hurlant leurs plaisirs mutuels.<lb/>
Amour, tu sçais dompter l'instinct le plus<lb/>
sauvage :<lb/>
le tyran des déserts entouré de carnage,<lb/>
dans les sables brûlants, au fond des antres<lb/>
sourds,<lb/>
exprime en rugissant ses féroces amours.<lb/>
à ses horribles feux sa compagne sensible,<lb/>
lui répond par un cri lamentable et terrible ;<lb/>
leur long rugissement rétentit dans les airs,<lb/>
et trouble dans la nuit le calme des déserts.<lb/>
Enfin le couple affreux s'unit dans l'ombre<lb/>
obscure<lb/>
et semble en jouissant menacer la nature.<lb/>
Le tigre à tes faveurs a long-tems résisté,<lb/>
il sembloit à regret sentir la volupté ;<lb/>
au plus doux des plaisirs mêlant sa barbarie,<lb/>
il caresse en grondant son amante en furie.<lb/>
Pleins de rage et d'amour les monstres forcenés<lb/>
calment sans s'adoucir leurs besoins effrénés.<lb/>
Mais pourquoi nous tracer ces funestes images ?<lb/>
Tandis que sous nos yeux, au fond de ces bocages,<lb/>
sur ces dômes d'azur, au bord de ces ruisseaux,<lb/>
des sentiments si doux animoient ces oiseaux.<lb/>
Voyez-les s'empresser autour de leurs amantes,<lb/>
et les yeux enflammés, les ailes frémissantes,<lb/>
par des soins, par des chants, demander du retour,<lb/>
inspirer le plaisir, et mériter l'amour.<pb n="26"/>
Voyez sur ce donjon la colombe amoureuse<lb/>
à son amant aimé se montrer dédaigneuse ;<lb/>
il cherche à se parer des couleurs de son sein,<lb/>
et change en s'agitant leur émail incertain :<lb/>
le dédain l'éloignoit, un coup d'oeil le rappelle ;<lb/>
d'un air timide et tendre il revient auprès<lb/>
d'elle ;<lb/>
mais l'accueil qu'il reçoit le rend audacieux ;<lb/>
le plaisir et l'amour éclatent dans leurs yeux ;<lb/>
et le bec entr'ouvert, les ailes étendues,<lb/>
ils confondent enfin leurs ames éperdues.<lb/>
Le moineau plus ardent, et moins voluptueux,<lb/>
vole avec confiance à l'objet de ses feux ;<lb/>
avide, impatient, il presse, il sollicite,<lb/>
d'un moment de rigueur, il s'indigne, il s'irrite ;<lb/>
le délai le consume, et l'instant des plaisirs<lb/>
n'est pour lui qu'un passage à de nouveaux désirs.<lb/>
Le cygne en déployant ses ailes argentées,<lb/>
et pressant de ses pieds les ondes agitées,<lb/>
aux yeux de son amante étalant sa beauté,<lb/>
navigue avec orgueil, flotte avec majesté.<lb/>
Voyez sous ces rameaux ces tendres tourterelles<lb/>
nourrir de cent baisers leurs ardeurs mutuelles,<lb/>
et par des sons touchants, un murmure enflammé,<lb/>
exhaler le plaisir d'aimer et d'être aimé.<lb/>
Se voir est leur bonheur, et l'amour est leur vie.<lb/>
Des chants de son amant *Philomele ravie,<pb n="27"/>
l'écoute, s'attendrit, et cède à ses désirs ;<lb/>
il a chanté pour plaire, il chante ses plaisirs.<lb/>
Dans l'ombre de la nuit sa voix harmonieuse<lb/>
fait rétentir des bois la voûte ténébreuse ;<lb/>
tout l'écoute, et tout aime, et chaque être<lb/>
amoureux<lb/>
croit entendre chanter le bonheur de ses feux.<lb/>
Sur la feuille naissante un insecte invisible<lb/>
poursuit avec ardeur un être imperceptible ;<lb/>
les atomes vivants s'unissent dans les airs,<lb/>
tandis que la baleine et les monstres des mers<lb/>
bondissent pesamment sous leurs voûtes profondes,<lb/>
et de longs mouvements troublent le sein des<lb/>
ondes.<lb/>
Tout s'enflamme et s'unit, et cherche à<lb/>
s'enflammer.<lb/>
Tout désire et jouit ; l'homme seul sçait aimer.<lb/>
S'il est souvent des sens l'esclave involontaire,<lb/>
aimer est à son coeur un plaisir nécessaire :<lb/>
il veut jouir d'un coeur, il veut remplir le sien.<lb/>
Plaisir du sentiment, cher et tendre lien,<lb/>
vous êtes des mortels la volupté suprême,<lb/>
et le plus grand bienfait de ce *Dieu qui nous<lb/>
aime.<lb/>
L'amour dans ces oiseaux meurt avec le printems ;<lb/>
chez l'homme plus heureux, il vit dans tous les<lb/>
tems.<lb/>
Notre ame en est sans cesse amusée ou ravie ;<lb/>
il embellit l'aurore et le soir de la vie.<lb/>
D'un sentiment confus dès l'enfance agité,<lb/>
l'homme a connu l'amour même avant la beauté.<pb n="28"/>
Du vieillard, la beauté reçoit encor l'hommage,<lb/>
il vient, en rougissant, vanter son esclavage,<lb/>
et des ans auprès d'elle oubliant le fardeau,<lb/>
semer de quelques fleurs les bords de son tombeau.<lb/>
Mais c'est dans les beaux jours de l'ardente<lb/>
jeunesse<lb/>
que l'amour fait sentir sa fougue et son ivresse,<lb/>
sur-tout dans ces moments où les feux du printems<lb/>
secondent ceux de l'âge et la force des sens ;<lb/>
et lorsque par ses chants, ses cris ou son<lb/>
murmure,<lb/>
tout annonce le *Dieu qu'attendoit la nature ;<lb/>
le besoin du plaisir est alors un tourment ;<lb/>
les sens n'ont qu'un objet, le coeur qu'un<lb/>
sentiment ;<lb/>
des charmes les plus doux l'image retracée,<lb/>
revient à chaque instant occuper la pensée,<lb/>
et par ces tableaux vrais les sens plus irrités<lb/>
nous ramenent sans cesse aux mêmes voluptés.<lb/>
Amour, charmant amour, la campagne est ton temple,<lb/>
là, les feux d'un ciel pur, le penchant et<lb/>
l'exemple,<lb/>
le doux esprit des fleurs, le souffle du zéphyr,<lb/>
les concerts amoureux, tout dispose au plaisir ;<lb/>
tout le chante, le sent, l'inspire et le partage.<lb/>
Les vergers, les hameaux, le chaume et le<lb/>
treillage,<lb/>
les bosquets détournés, les vallons ténébreux,<lb/>
tout devient un asyle où l'amour est heureux.<lb/>
Ici, dans leur enfance, au fond de la feuillée,<lb/>
et sur la mousse fraîche et mollement enflée,<pb n="29"/>
en se baisant sans cesse, *Hylas et *Licoris<lb/>
attendent que l'amour éclaire leurs esprits.<lb/>
L'abeille au fond des fleurs goûte moins de<lb/>
délices<lb/>
à pomper le nectar qu'enferment leurs calices,<lb/>
et dans son vol léger, l'amoureux papillon<lb/>
donne moins de baisers aux roses du canton.<lb/>
Là, dans un bois fleuri, *Chloë timide et tendre,<lb/>
au seul plaisir d'aimer prétend borner *Sylvandre.<lb/>
Mais ces oiseaux unis qui courbent ces rameaux,<lb/>
ces signes du plaisir dans tous les animaux,<lb/>
cette molle douceur dans les airs répandue,<lb/>
porte la volupté dans son ame éperdue :<lb/>
l'incarnat de son sein, ses regards languissants<lb/>
de l'amoureux *Sylvandre ont égaré les sens ;<lb/>
il demande avec crainte, il tente avec audace ;<lb/>
un rien le rend coupable, un crime obtient sa<lb/>
grace ;<lb/>
et tous deux entraînés, vaincus, sans liberté,<lb/>
cèdent à la nature, à la nécessité.<lb/>
Dans les époux heureux, dans les couples fidelles,<lb/>
l'amour prêt à languir prend des forces nouvelles,<lb/>
ils retrouvent leurs goûts, leurs erreurs, leurs<lb/>
désirs,<lb/>
leur premier sentiment, et de nouveaux plaisirs.<lb/>
De leur chaîne éternelle ils se vantent les<lb/>
charmes ;<lb/>
un doux ravissement leur fait verser des larmes ;<lb/>
ils passent tour à tour du trouble à la langueur,<lb/>
du tumulte des sens, aux voluptés du coeur.<pb n="30"/>
Chacun demande au ciel un coeur plus tendre<lb/>
encore ;<lb/>
chacun dans les regards de l'objet qu'il adore<lb/>
voit les plaisirs qu'il donne en exprimant les<lb/>
siens :<lb/>
leurs baisers, leurs soupirs, leurs pleurs, leurs<lb/>
entretiens,<lb/>
tout révèle, tout peint, ces transports, ce<lb/>
délire,<lb/>
ce feu puissant et doux, que chaque être respire.<lb/>
Cependant ces fureurs, ce tourment des désirs,<lb/>
qu'alluma le printems, que calment les plaisirs,<lb/>
cette fougue des sens, ces ardeurs mutuelles,<lb/>
vont donner la naissance à des races nouvelles.<lb/>
J'ai vu dans la forêt les couples des oiseaux<lb/>
à leur postérité préparer des berceaux.<lb/>
Sur les germes naissants la mere est établie<lb/>
et le feu de son sein les dispose à la vie :<lb/>
ils vont briser leurs fers, ils vont jouir du<lb/>
jour ;<lb/>
ce moment à la terre annonce un autre amour,<lb/>
il a ses voluptés, ses transports, son ivresse :<lb/>
sentiment vif et pur, généreuse tendresse,<lb/>
protégez, conservez les êtres animés ;<lb/>
nés pour aimer un jour, qu'ils soient d'abord<lb/>
aimés ;<lb/>
le plus grand des plaisirs leur donna la naissance.<lb/>
Qu'un souvenir si doux attache à leur enfance.<lb/>
D'un être foible encor qu'un autre soit l'appui ;<lb/>
qu'il prodigue les soins qu'on prodigua pour lui.<lb/>
à l'amour maternel la nature confie<lb/>
ces êtres imparfaits qui commencent la vie.<pb n="31"/>
ô jeunesse des bois, sortez de vos berceaux,<lb/>
mêlez-vous dans les airs aux peuples des oiseaux ;<lb/>
parcourez la campagne, errez sur la verdure,<lb/>
jouïssez de vos biens, possédez la nature,<lb/>
tous ses fruits sont à vous : le flambeau de l'été<lb/>
avance les moments de leur maturité,<lb/>
et déja le trésor des richesses champêtres<lb/>
offre des aliments à la foule des êtres.<pb n="45"/>
</p>
</div>
<div>
<head>L'éTé</head>
<p>ô toi dont l'éternel a tracé la carrière,<lb/>
toi, qui fais végéter, et sentir la matière,<lb/>
qui mesures le tems, et dispenses le jour ;<lb/>
roi des mondes errants qui composent ta cour,<lb/>
du *Dieu qui te conduit noble et brillante image,<lb/>
les saisons, leurs présents, nos biens, sont ton<lb/>
ouvrage.<lb/>
Tu disposas la terre à la fécondité,<lb/>
quand tu la revêtis de grace et de beauté.<pb n="46"/>
Tu t'élevas bientôt sur la céleste voûte,<lb/>
et des traits plus ardents ont embrasé ta route.<lb/>
De l'équateur au pôle, ils pénètrent les airs,<lb/>
le centre de la terre et l'abîme des mers ;<lb/>
à des êtres sans nombre ils donnent la naissance ;<lb/>
tout se meut, s'organise, et sent son existence ;<lb/>
la matiere est vivante, et des champs enflammés<lb/>
le sable et le limon semblent s'être animés.<lb/>
Les germes des oiseaux, des poissons, des reptiles,<lb/>
s'élancent à la fois de leurs prisons fragiles.<lb/>
Ici le faon léger se joue avec l'agneau ;<lb/>
là le jeune coursier bondit près du chevreau ;<lb/>
sur les bords opposés de ces feuilles légères,<lb/>
résident des tribus l'une à l'autre étrangères ;<lb/>
les calices des fleurs, les fruits sont habités ;<lb/>
dans les humbles gazons s'élèvent des cités ;<lb/>
et des eaux de la nue une goutte insensible,<lb/>
renferme un peuple atôme, une foule invisible.<lb/>
Comme un flot disparoît sous le flot qui le suit,<lb/>
un être est remplacé par l'être qu'il produit.<lb/>
Ils naissent, *Dieu puissant, lorsque ta voix<lb/>
féconde<lb/>
les appelle à leur tour sur la scène du monde :<lb/>
dévorés l'un par l'autre, ou détruits par le tems,<lb/>
ils ont à tes desseins servi quelques instants.<lb/>
Mais si l'été brûlant a prodigué la vie<lb/>
à tant d'êtres nouveaux dont la terre est remplie,<pb n="47"/>
il augmente, il acheve, il mûrit les trésors<lb/>
qu'un air plus tempéré fit naître sur nos bords.<lb/>
Quel aspect imposant il donne à la nature !<lb/>
Il ne la flétrit pas, il change sa parure ;<lb/>
sans doute, elle a perdu de sa variété ;<lb/>
mais simple avec grandeur, belle avec majesté,<lb/>
elle a pour ornemens sa superbe opulence ;<lb/>
nos biens sont sa beauté, sa grace est l'abondance.<lb/>
Déja l'oeil dans nos champs compte moins de<lb/>
couleurs,<lb/>
l'été dans le parterre a rélégué les fleurs.<lb/>
Je n'irai plus chercher au bord de la prairie<lb/>
ces émaux, ces détails, que le printems varie.<lb/>
Je porte mes regards sur d'immenses guérets ;<lb/>
je parcours d'un coup d'oeil, les champs et les<lb/>
forêts,<lb/>
un océan de bleds, une mer de verdure ;<lb/>
et ce n'est plus qu'en grand qu'il faut voir la<lb/>
nature.<lb/>
Loin des riants jardins, et des plants cultivés,<lb/>
j'irai sur l'*Apennin, sur ces monts élevés,<lb/>
d'où j'ai vu d'autres monts formant leur vaste<lb/>
chaîne,<lb/>
de degrés en degrés s'abaisser sur la plaine.<lb/>
Un fleuve y serpentoit, et ses flots divisés<lb/>
baignoient, dans cent canaux, les champs<lb/>
fertilisés.<lb/>
Je le voyois briller à travers les campagnes,<lb/>
se noircir quelquefois de l'ombre des montagnes,<lb/>
s'approcher, s'éloigner, et d'un cours incertain<lb/>
se perdre et s'enfoncer dans un sombre lointain.<pb n="48"/>
Mes regards étonnés de ces riches spectacles,<lb/>
commandoient à l'espace, et voloient sans<lb/>
obstacles<lb/>
jusqu'aux fonds azurés, où la voûte des airs<lb/>
s'unit, en se courbant, au vaste sein des mers.<lb/>
Je voyois les moissons du soleil éclairées,<lb/>
ondoyer mollement sur les plaines dorées ;<lb/>
des forêts se courber sur les monts écartés ;<lb/>
des arbres couronner les bourgs et les cités ;<lb/>
des prés déja blanchis et des pampres fertiles,<lb/>
du peuple des hameaux entourer les asyles.<lb/>
Le globe des saisons dans les flots radieux,<lb/>
précipitoit ses traits lancés du haut des cieux.<lb/>
Le fleuve étincelant, et la mer argentée,<lb/>
renvoyoient sur les monts leur lumière empruntée :<lb/>
on étoit au moment où l'excès des chaleurs<lb/>
sous leurs paisibles toits retient les laboureurs.<lb/>
Il sembloit qu'à moi seul la nature en silence,<lb/>
étalât sa richesse et sa magnificence.<lb/>
Les trésors rassemblés sur ces vastes cantons,<lb/>
ces monts et ces forêts, ces mers, ces champs<lb/>
féconds,<lb/>
de ce tout varié la confuse harmonie,<lb/>
ce spectacle si grand des vrais biens de la vie,<lb/>
occupoient ma pensée, et portoient dans mon coeur<lb/>
un plaisir noble et pur, le calme et le bonheur.<lb/>
La pompe de l'été, son faste et sa richesse,<lb/>
m'inspiroient du respect, des transports sans<lb/>
ivresse.<pb n="49"/>
Au réveil de l'amour, de *Flore et du zéphir,<lb/>
quand chacun de nos sens nous apporte un plaisir,<lb/>
on jouit au hasard, et la joie insensée<lb/>
à notre ame en tumulte interdit la pensée ;<lb/>
mais ici mon bonheur me laissoit réfléchir,<lb/>
et même la raison m'invitoit à jouir.<lb/>
J'admirois tes bienfaits, divine agriculture,<lb/>
tu sçais multiplier les dons de la nature ;<lb/>
toi seule à l'enrichir forces les éléments :<lb/>
elle doit à tes soins ses plus beaux ornements.<lb/>
Sans toi, ces végétaux que tu sçais reproduire,<lb/>
périssent en naissant, ou naissent pour se nuire.<lb/>
étouffés l'un par l'autre, ils sement leurs débris<lb/>
sur le terrein fangeux dont ils furent nourris ;<lb/>
ou sur des monts brûlants, jettés de place en<lb/>
place,<lb/>
ils ombragent à peine une aride surface.<lb/>
Tu tiras les humains du centre des forêts,<lb/>
fixés auprès des champs, qu'ils cultivoient en<lb/>
paix,<lb/>
ils purent prononcer le saint nom de patrie,<lb/>
et connoître les moeurs, ornément de la vie.<lb/>
Bientôt les animaux vaincus dans les déserts,<lb/>
esclaves des humains, se plurent dans nos fers.<lb/>
L'homme ravit la laine à la brebis paisible ;<lb/>
le taureau lui soumit son front large et terrible ;<lb/>
la génisse apporta son nectar argenté,<lb/>
aliment pur et doux source de la santé.<pb n="50"/>
L'agriculture alors nourrit un peuple immense,<lb/>
et des champs aux cités fit passer l'abondance :<lb/>
la victoire, les arts, la liberté, l'honneur,<lb/>
fut le partage heureux du peuple agriculteur,<lb/>
et lui seul enrichi des trésors nécessaires,<lb/>
reçut de l'étranger les tributs volontaires.<lb/>
Sénat d'un peuple-roi qui mit le monde aux fers,<lb/>
conseil de demi-dieux qu'adora l'univers,<lb/>
*Cérès avec *Bellone a formé ton génie.<lb/>
Des hameaux dispersés sur les monts d'*Ausonie,<lb/>
des vallons consacrés par les pas des catons,<lb/>
du champ des regulus, du toît des scipions,<lb/>
s'élançoit au printems ton aigle déchaînée,<lb/>
pour annoncer la foudre à la terre étonnée.<lb/>
Au retour des combats tes vertueux guerriers,<lb/>
au temple de *Cérès appendoient leurs lauriers.<lb/>
Les arbres émondés par le fer des *émiles,<lb/>
les champs sollicités par les mains des *Camilles,<lb/>
de leurs dons à l'envi combloient leurs possesseurs,<lb/>
et ces fruits du travail n'altéroient point les<lb/>
moeurs.<lb/>
Peuple qui des rochers de la *Scandinavie,<lb/>
descendis en vainqueur sur l'*Europe asservie ;<lb/>
tu maintiens sur tes bords les vertus des héros ;<lb/>
mais tu sais respecter l'habitant des hameaux,<lb/>
et du vil publicain, du noble tyrannique,<lb/>
il n'a point à nourrir le faste asiatique ;<pb n="51"/>
il prend place au conseil près du trône des rois,<lb/>
sait penser, obéir, suivre et donner des loix.<lb/>
Hélas ! Le malheureux qui rend nos champs<lb/>
fertiles,<lb/>
est immolé sans cesse aux habitants des villes.<lb/>
Le luxe honore ici les talents superflus,<lb/>
on dédaigne son art, son état, ses vertus.<lb/>
ô mon concitoyen, mon compagnon, mon frère !<lb/>
ô toi, par qui fleurit l'art le plus nécessaire ;<lb/>
ami de l'innocence, honnête agriculteur,<lb/>
qu'il est facile et doux de faire ton bonheur !<lb/>
Quand il n'a point à craindre une injuste<lb/>
puissance,<lb/>
un tyran subalterne, ou l'avare finance ;<lb/>
quand la loi le protège, il est heureux sans frais,<lb/>
si près de la nature, il sent tous ses bienfaits.<lb/>
Le luxe ne vient point lui montrer ses misères,<lb/>
et le faire rougir de l'état de ses pères ;<lb/>
la compagne des moeurs, la médiocrité,<lb/>
la paix et le travail conservent sa gaité.<lb/>
L'ordre seul des saisons change ses espérances,<lb/>
ses desirs, ses projets naissent des<lb/>
circonstances ;<lb/>
il peut aimer demain ce qu'il aime aujourd'hui,<lb/>
et la paix de son coeur n'est jamais de l'ennui.<lb/>
Vous le rendez heureux, volupté douce et pure,<lb/>
attachée à l'hymen, aux noeuds de la nature ;<lb/>
l'épouse qu'il choisit partage ses travaux,<lb/>
de l'ami de son coeur elle adoucit les maux.<pb n="52"/>
Ses enfants sont sa joie, ils seront sa richesse ;<lb/>
il verra leurs enfants entourer sa vieillesse ;<lb/>
et sur son front ridé, rappellant la gaité,<lb/>
prêter encor un charme à sa caducité.<lb/>
Lorsque l'astre du jour a fini sa carrière,<lb/>
qu'il revient avec joie à son humble chaumière !<lb/>
Qu'il trouve de saveur aux mets simples et sains,<lb/>
du repas que sa fille apprêta de ses mains !<lb/>
La paix, la complaisance et le doux badinage,<lb/>
aimables compagnons de son heureux ménage,<lb/>
entourent avec lui la table du festin :<lb/>
reveillé par l'amour, inspiré par le vin.<lb/>
à sa douce gaité souvent il s'abandonne,<lb/>
il chante ses plaisirs, et le *Dieu qui les donne.<lb/>
Son épouse l'écoute et s'unit à son chant,<lb/>
son fils, entre ses bras, s'endort en souriant.<lb/>
ô cabanes du pauvre ! Asyles respectables<lb/>
des plaisirs sans remords, des vertus véritables ;<lb/>
loin des vices polis et de l'ami trompeur,<lb/>
c'est chez vous que le coeur peut rencontrer un<lb/>
coeur.<lb/>
C'est-là que l'équité, la candeur de nos peres,<lb/>
les biens de l'âge d'or, ne sont pas des<lb/>
chimères.<lb/>
Mais voici le moment où l'astre des saisons<lb/>
fait gémir nos climats brûlés de ses rayons.<lb/>
Il descend du *Cancer au monstre de *Némée,<lb/>
il revêt de splendeur la nature enflammée.<pb n="53"/>
Son orbe étincelant roule sous un ciel pur,<lb/>
des campagnes de l'air il argente l'azur,<lb/>
et sur le vaste champ de sa longue carrière,<lb/>
il verse de son sein des torrents de lumière :<lb/>
le fleuve se resserre, et le peuple des eaux<lb/>
cherche l'abri d'un antre ou l'ombre des roseaux.<lb/>
Du sommet des rochers, sur les arides plaines<lb/>
déja n'arrive plus le tribut des fontaines :<lb/>
le ruisseau qui languit imploroit leurs secours,<lb/>
son onde a suspendu son murmure et son cours.<lb/>
Par des feux dévorants la sève consumée,<lb/>
déja ne soutient plus la plante inanimée ;<lb/>
et le grain détaché de l'herbe qui pâlit,<lb/>
dans le limon poudreux tombe et s'ensevelit.<lb/>
Le coursier sans vigueur, et la tête panchée,<lb/>
jette un triste regard sur l'herbe desséchée.<lb/>
Le pasteur écarté sous des arbres touffus,<lb/>
la tête sur la mousse et les bras étendus,<lb/>
s'endort environné de ses brebis fidelles,<lb/>
et des chiens hâletans, qui veillent autour<lb/>
d'elles.<lb/>
La chaleur a vaincu les esprits et les corps ;<lb/>
l'ame est sans volonté, les muscles sans ressorts.<lb/>
L'homme, les animaux, la campagne embrasée,<lb/>
vainement à la nuit demandent la rosée.<lb/>
Sous un ciel sans nuage on voit de longs éclairs,<lb/>
serpenter sur les monts, et sillonner les airs.<pb n="54"/>
La nuit marche à grands pas, et de son char<lb/>
d'ébène<lb/>
jette un voile léger que l'oeil perce sans<lb/>
peine :<lb/>
son empire est douteux, son règne est d'un<lb/>
moment :<lb/>
l'éclat du jour qui naît blanchit le firmament.<lb/>
Des feux du jour passé l'horison brille encore,<lb/>
les vents et la fraîcheur n'annoncent plus<lb/>
l'aurore ;<lb/>
les premiers traits du jour à peine rallumé,<lb/>
portent un feu nouveau dans l'espace enflammé ;<lb/>
du rivage et des monts l'aridité brûlante,<lb/>
afflige les regards, flétrit l'ame indolente :<lb/>
la chaleur qui s'étend sur un monde en repos,<lb/>
a suspendu les jeux, les chants et les travaux :<lb/>
tout est morne, brûlant, tranquille ; et la<lb/>
lumière<lb/>
est seule en mouvement dans la nature entière.<lb/>
ô que ne puis-je errer dans ces sentiers profonds,<lb/>
où j'ai vu des torrents tomber du haut des<lb/>
monts,<lb/>
et se précipiter dans la vallée obscure,<lb/>
à travers les rochers et la sombre verdure !<lb/>
Que ne suis-je ombragé du voile nébuleux<lb/>
qu'élève jusqu'au ciel ce fleuve impétueux,<lb/>
qui des monts abyssins dans d'immenses vallées,<lb/>
épanche, en rugissant, ses ondes rassemblées !<lb/>
Que j'aimerois à voir ces flots d'un crystal pur,<lb/>
étendre dans leur chûte une nappe d'azur,<lb/>
le fleuve s'engloutir dans des plaines profondes,<lb/>
bouillonner, reparoître, et relevant ses ondes<pb n="55"/>
opposer au soleil un nuage argenté,<lb/>
et sur les monts brûlants porter l'humidité !<lb/>
Le bruit, l'aspect des eaux, leur écume élancée,<lb/>
rafraîchiroient de loin mes sens et ma pensée ;<lb/>
et là couronné d'ombre, entouré de fraîcheur,<lb/>
je braverois en paix les feux de l'équateur.<lb/>
Et vous, forêt immense, espaces frais et sombres,<lb/>
séjour majestueux du silence et des ombres,<lb/>
temples où le druïde égaroit nos aïeux,<lb/>
sanctuaire où *Dodone alloit chercher ses dieux ;<lb/>
qu'il m'est doux d'échapper, sous vos vastes<lb/>
ombrages,<lb/>
à la zône de feu qui brûle ces rivages !<lb/>
Vous m'inspirez d'abord une douce terreur,<lb/>
du respect, du plaisir, une agréable horreur.<lb/>
Je ne sais quoi de grand s'imprime à mes pensées,<lb/>
ce dôme ténébreux, ces ombres entassées ;<lb/>
ce tranquille désert, ce calme universel,<lb/>
leur donne un caractère et grave et solemnel.<lb/>
Tout semble autour de moi plein de l'être<lb/>
suprême ;<lb/>
là, je viens sous ses yeux m'interroger moi-même,<lb/>
et contre les erreurs d'un monde corrompu<lb/>
je munis ma raison, j'affermis ma vertu.<lb/>
Je t'adresse mes voeux, ô bienfaiteur des mondes ;<lb/>
viens parler à mon coeur sous ces voûtes<lb/>
profondes,<lb/>
augmente dans ce coeur l'amour de l'équité,<lb/>
le respect pour tes loix, et sur-tout la bonté.<pb n="56"/>
Puissai-je loin des cours, du vice et des orages,<lb/>
aimer, faire le bien, et chanter tes ouvrages ;<lb/>
et libre, exempt d'erreurs, et du monde oublié,<lb/>
cultiver les beaux arts, les champs et l'amitié.<lb/>
Mais souvent le zéphir ébranle la verdure,<lb/>
le feuillage frémit, se soulève et murmure ;<lb/>
je crois voir s'animer les chênes, les ormeaux :<lb/>
ces arbres sont pour moi des compagnons nouveaux.<lb/>
Je crois rentrer alors dans le monde sensible,<lb/>
le désert imposant n'a plus rien de terrible :<lb/>
il n'est qu'une retraite, un paisible séjour,<lb/>
où ne pénètrent point le tumulte et le jour.<lb/>
Si je veux habiter de plus riants asyles,<lb/>
j'irai dans ces vergers, peuplés d'arbres<lb/>
fertiles ;<lb/>
le long de ce côteau qui dérobe un vallon<lb/>
au souffle de *Borée, au vol de l'aquilon :<lb/>
une eau calme et limpide y descend des collines,<lb/>
et des plants de *Pomone abreuve les racines ;<lb/>
ce vent foible et léger qui vole sur les eaux,<lb/>
et qui suit dans les bois la course des ruisseaux,<lb/>
me frappe à l'instant même où j'entre sous<lb/>
l'ombrage,<lb/>
et m'apporte le frais et l'odeur du feuillage.<lb/>
La groseille pendante en grappes d'incarnat,<lb/>
s'y présente à mes yeux, charmés de son éclat ;<lb/>
ces rubis émaillés qu'arrondit la nature<lb/>
sur ces arbres touffus sortent de la verdure :<pb n="57"/>
la fraîcheur de ces fruits, la douce humidité,<lb/>
tempèrent par degrés mon sang trop agité.<lb/>
Là le bélier docile à la voix qui le guide,<lb/>
se plonge en frissonnant dans le crystal<lb/>
liquide :<lb/>
au signal du berger le dogue menaçant,<lb/>
ramène sur le bord le troupeau frémissant.<lb/>
Cependant le fermier, les filles du village,<lb/>
en riant, en chantant, s'assemblent sous<lb/>
l'ombrage.<lb/>
Le grouppe en demi-cercle assis sur le gazon,<lb/>
bientôt à la brebis va ravir sa toison :<lb/>
elle arrive auprès d'eux, et semble être allarmée,<lb/>
à l'aspect des ciseaux dont la troupe est armée.<lb/>
La bergère en flattant l'animal simple et doux,<lb/>
dissipe sa frayeur, le prend sur ses genoux ;<lb/>
et la brebis rendue à sa douceur timide,<lb/>
livre sans murmurer sa laine encor humide.<lb/>
On médit, en riant, des seigneurs du canton,<lb/>
de l'histoire du jour on passe aux fils-*Aimon.<lb/>
Les enfants du fermier folâtrent dans la plaine ;<lb/>
l'un monte le bélier délivré de sa laine ;<lb/>
l'autre veut effrayer, caché dans les roseaux,<lb/>
ses jeunes compagnons qui jouoient dans les eaux ;<lb/>
leurs cris, la cornemuse et le chant des<lb/>
bergères,<lb/>
vont apprendre leur joie aux échos solitaires.<lb/>
Un jour, sous les berceaux d'un verger écarté,<lb/>
contemplant ces pasteurs, partageant leur gaité,<pb n="58"/>
j'abordai le fermier qui de l'ombre d'un hêtre,<lb/>
observoit, comme moi, cette scène champêtre.<lb/>
Qu'il est dans votre état d'agréables moments,<lb/>
lui dis-je ; et tous nos arts, nos vains<lb/>
amusements<lb/>
valent-ils ces travaux que la joie accompagne,<lb/>
et la simplicité des jeux de la campagne ?<lb/>
Non, dit-il, j'ai connu vos plaisirs si vantés,<lb/>
et vos ennuis réels, et vos fausses gaités ;<lb/>
je leur ai comparé les plaisirs du village,<lb/>
j'y vis, je suis content, et bénis mon partage ;<lb/>
jeune, et né d'un sang noble, à la guerre<lb/>
entraîné,<lb/>
je n'y démentis pas le sang dont j'étois né :<lb/>
mais mes fonds dissipés, mes fermes consumées,<lb/>
par ce luxe sans frein qui corrompt nos armées,<lb/>
quand la paix couronna les succès de mon roi,<lb/>
je me vis sans fortune ainsi que sans emploi.<lb/>
Le besoin n'avilit que les coeurs sans courage :<lb/>
moi, plein du sentiment, des forces de mon âge,<lb/>
des grands, des importants redoutant les hauteurs,<lb/>
dédaignant leurs secours et respectant les moeurs,<lb/>
détestant ces larcins, ces parts dans les<lb/>
subsides,<lb/>
qu'arrachent aux traitants des intriguants<lb/>
avides ;<lb/>
honteux d'un vil repos, pénétré de mépris<lb/>
pour ces nobles sans nom qui peuplent *Sybaris ;<lb/>
j'allai dans un château, retraite vénérée,<lb/>
d'un guerrier vertueux l'honneur de la contrée :<pb n="59"/>
je l'abordai sans crainte, et parlant sans détour,<lb/>
j'eus des fermiers, lui dis-je, et viens l'être<lb/>
à mon tour ;<lb/>
je viens redemander au travail, à la terre<lb/>
mes biens qu'ont dissipés ma folie et la guerre.<lb/>
Je vous demande à vivre et veux le mériter :<lb/>
si parmi vos fermiers vous daignez me compter,<lb/>
peut-être vos bienfaits pourront vous être utiles,<lb/>
et vos champs par mes soins deviendront plus<lb/>
fertiles.<lb/>
Le vieillard étonné me baigna de ses pleurs,<lb/>
m'embrassa, m'applaudit, mit fin à mes malheurs.<lb/>
Et depuis ce moment, la joie et l'abondance<lb/>
ont habité ma ferme, et sont ma récompense.<lb/>
Ici coulent en paix mes jours indépendants :<lb/>
j'élève avec honneur mes robustes enfants ;<lb/>
je sçais leur inspirer le mépris des richesses,<lb/>
l'orgueil qui sied au pauvre, et l'horreur des<lb/>
bassesses ;<lb/>
je transmets dans leurs coeurs mon zèle pour nos<lb/>
rois,<lb/>
de *Saxe et de *Cogny je leur dis les exploits.<lb/>
Aimé de mes voisins, l'amitié véritable<lb/>
allume dans nos coeurs son feu pur et durable ;<lb/>
satisfaits de nous voir, heureux de nous parler,<lb/>
le plus rude travail ne peut nous accabler :<lb/>
mais aussi ce travail n'est jamais solitaire ;<lb/>
dans les murs des cités l'artisan sédentaire,<lb/>
emprisonné dans l'ombre, et sans société,<lb/>
à son triste attélier sent mourir sa gaité :<pb n="60"/>
il n'a point son ami qui par un doux sourire,<lb/>
la ranime en son coeur au moment qu'elle expire.<lb/>
Voyez-vous ces beautés au visage vermeil,<lb/>
et ces jeunes pasteurs brûlés par le soleil ?<lb/>
Ces vieillards, ces enfants, que le travail<lb/>
rassemble,<lb/>
eh bien ! Ils sont heureux du plaisir d'être<lb/>
ensemble.<lb/>
Mais montez sur mes pas, au sommet du côteau,<lb/>
vous verrez dans nos prés un plus riant tableau.<lb/>
Il ne me trompoit pas : sur la plaine brûlante,<lb/>
des faneurs promenoient la faulx étincelante ;<lb/>
la sueur inondoit leurs membres palpitants,<lb/>
fatigués, harassés, ils paroissoient contents.<lb/>
La fille du fermier, la bergère ingénue,<lb/>
sans corset, les pieds nuds, la gorge demi-nue,<lb/>
et le trident en main retournant le gazon,<lb/>
au faneur égayé frédonnoient leur chanson.<lb/>
Quand le feu du midi suspendit leur ouvrage,<lb/>
je les vis, en riant, se rendre sous l'ombrage.<lb/>
Nous ne nous doutons pas des charmes d'un festin,<lb/>
qu'ont seuls assaisonnés le travail et la faim.<lb/>
Ciel ! Avec quelle ardeur la troupe impatiente<lb/>
dévoroit tour à tour la framboise odorante,<lb/>
la fraise, le lait frais, le cidre et le pain bis,<lb/>
placés sur le gazon qui servoit de tapis !<lb/>
Le plaisir d'un repas n'est senti qu'au village ;<lb/>
quand on eut consumé les fruits et le laitage,<pb n="61"/>
le cidre pétillant réveilla les cerveaux,<lb/>
et fit naître les chants, le rire et les bons<lb/>
mots.<lb/>
La folie et l'amour régnoient dans l'assemblée ;<lb/>
les jeux et les baisers voloient sous la<lb/>
feuillée,<lb/>
et par des traits piquants, mais sans malignité,<lb/>
la raillerie encor augmentoit la gaité.<lb/>
*Colinette en pressant une mûre nouvelle,<lb/>
rougit le front d'*Alain qui s'endort auprès<lb/>
d'elle ;<lb/>
on en rit, il s'éveille, et d'un air ingénu<lb/>
il cherche de ces ris le sujet inconnu.<lb/>
ô mortels fortunés ! Vos travaux sont des fêtes ;<lb/>
mais l'astre bienfaisant qui roule sur vos têtes<lb/>
a noirci les épis, courbés sur les sillons ;<lb/>
la cigale a donné le signal des moissons.<lb/>
ô *Dieu puissant et bon ! Pere de la nature !<lb/>
Acheves tes bienfaits ; que la nielle impure,<lb/>
les insectes, l'orage, et les vents ennemis,<lb/>
respectent les présents que tu nous as promis.<lb/>
Gouverneurs, intendants, ministres de nos maîtres,<lb/>
protégez, secondez les récoltes champêtres :<lb/>
n'allez point au fermier ravir un seul moment,<lb/>
lorsque ses champs dorés lui livrent le froment.<lb/>
J'ai vu le magistrat qui régit la province,<lb/>
l'esclave de la cour et l'ennemi du prince,<lb/>
commander la corvée à de tristes cantons,<lb/>
où *Cérès et la faim commandoient les moissons.<pb n="62"/>
On avoit consumé les grains de l'autre année ;<lb/>
et je crois voir encor la veuve infortunée,<lb/>
le débile orphelin, le vieillard épuisé,<lb/>
se traîner, en pleurant, au travail imposé.<lb/>
Si quelques malheureux, languissants, hors<lb/>
d'haleine,<lb/>
cherchent un gazon frais, le bord de la<lb/>
fontaine ;<lb/>
un piqueur inhumain les ramene aux travaux,<lb/>
ou leur vend à prix d'or un moment de repos.<lb/>
Il avoit arraché du sein de son ménage,<lb/>
d'un jeune agriculteur l'épouse jeune et sage ;<lb/>
mere inquiète et tendre, elle avoit apporté<lb/>
un gage malheureux de sa fécondité,<lb/>
un enfant au berceau, qu'elle allaite elle-même,<lb/>
image de l'amour, et de l'époux qu'elle aime ;<lb/>
elle le vit bientôt abattu sur son sein,<lb/>
y porter, en pleurant, et la bouche et la main :<lb/>
du lait qu'il demandoit la source étoit tarie ;<lb/>
la mere, ainsi que lui, prête à perdre la vie,<lb/>
cherchoit par des baisers à tromper leurs<lb/>
douleurs ;<lb/>
aux pleurs de son enfant elle mêloit ses pleurs.<lb/>
Elle l'emporte enfin dans un prochain bocage,<lb/>
et lui donne à sucer un fruit âpre et sauvage :<lb/>
le fruit est agréable à l'enfant affamé ;<lb/>
il sourit à sa mere et semble ranimé.<lb/>
Elle entend du piqueur la voix triste et cruelle,<lb/>
et retourne au travail où ce tyran l'appelle.<pb n="63"/>
Mais peut-elle un moment rester loin de son fils ?<lb/>
Elle croit tout-à-coup en entendre les cris.<lb/>
Elle court au buisson qui lui servoit d'asyle,<lb/>
elle l'y trouve hélas ! Pâle, froid, immobile,<lb/>
il n'est plus. Elle jette un cri long et perçant,<lb/>
prend son fils, le soulève, et tombe en<lb/>
l'embrassant.<lb/>
Le désespoir, la mort sont peints sur son visage,<lb/>
de sa voix quelque tems elle a perdu l'usage,<lb/>
et sa douleur s'exhale en sanglots continus,<lb/>
en sons foibles, profonds, et non interrompus.<lb/>
Sa bouche est entr'ouverte, et sa tête est<lb/>
panchée ;<lb/>
sur le corps de son fils sa vue est attachée ;<lb/>
mais levant vers le ciel et les mains et les yeux,<lb/>
et lançant des regards menaçants, furieux :<lb/>
c'est vous, tyrans, c'est vous ; c'est la faim,<lb/>
la misère ;<lb/>
c'est ce travail funeste... ô ciel ! Venge une<lb/>
mère.<lb/>
Elle retombe alors sans voix, sans sentiment,<lb/>
et le corps agité par un long tremblement ;<lb/>
le peuple l'environne et l'emporte au village,<lb/>
où le force à rentrer la crainte d'un orage.<lb/>
On voit à l'horison de deux points opposés,<lb/>
des nuages monter dans les airs embrasés ;<lb/>
on les voit s'épaissir, s'élever et s'étendre ;<lb/>
d'un tonnerre éloigné le bruit s'est fait<lb/>
entendre :<lb/>
les flots en ont frémi, l'air en est ébranlé,<lb/>
et le long du vallon le feuillage a tremblé.<pb n="64"/>
Les monts ont prolongé le lugubre murmure,<lb/>
dont le son lent et sourd attriste la nature.<lb/>
Il succède à ce bruit un calme plein d'horreur,<lb/>
et la terre en silence attend dans la terreur.<lb/>
Des monts et des rochers le vaste amphithéatre<lb/>
disparoît tout-à-coup sous un voile grisâtre ;<lb/>
le nuage élargi les couvre de ses flancs ;<lb/>
il pèse sur les airs tranquilles et brûlants.<lb/>
Mais des traits enflammés ont sillonné la nue,<lb/>
et la foudre, en grondant, roule dans l'étendue ;<lb/>
elle redouble, vole, éclate dans les airs ;<lb/>
leur nuit est plus profonde, et de vastes éclairs<lb/>
en font sortir sans cesse un jour pâle et livide ;<lb/>
du couchant ténébreux s'élance un vent rapide ;<lb/>
il tourne sur la plaine et rasant les sillons,<lb/>
il roule un sable noir qu'il pousse en tourbillons.<lb/>
Ce nuage nouveau, ce torrent de poussière,<lb/>
dérobe à la campagne un reste de lumière.<lb/>
La peur, l'airain sonant dans les temples sacrés,<lb/>
font entrer à grands flots les peuples égarés.<lb/>
Grand *Dieu ! Vois à tes pieds leur foule<lb/>
consternée<lb/>
te demander le prix des travaux de l'année.<lb/>
Hélas ! Du ciel en feu les globules glacés<lb/>
écrasent, en tombant, les épis renversés.<lb/>
Le tonnerre et les vents déchirent les nuages ;<lb/>
les ruisseaux, en torrents, dévastent leurs<lb/>
rivages.<pb n="65"/>
ô récolte ! ô moisson ! Tout périt sans retour :<lb/>
l'ouvrage de l'année est détruit dans un jour.<lb/>
Il n'est plus de bonheur, l'espérance est perdue ;<lb/>
des femmes, des vieillards, les cris percent la<lb/>
nue.<lb/>
Le hameau rétentit d'horribles hurlements ;<lb/>
les vents à ces clameurs mêlent leurs<lb/>
sifflements ;<lb/>
les cris des animaux effrayés du tonnerre,<lb/>
ce fracas répété du ciel et de la terre,<lb/>
ces ravages, la nuit, la tempête en fureur,<lb/>
tout inspire à la fois l'épouvante et l'horreur.<lb/>
Ah ! Fuyons ces tableaux, et loin de ces rivages<lb/>
allons chercher des lieux, où le cours des orages,<lb/>
sans y lancer la foudre, ou noyer les moissons,<lb/>
a rafraîchi les airs et baigné les sillons.<lb/>
Un reste de nuage errant sur les campagnes,<lb/>
va s'y perdre en fumée au sommet des montagnes :<lb/>
sans ombre et sans limite un ciel tranquille et<lb/>
pur<lb/>
y couronne les champs du plus brillant azur.<lb/>
De l'écharpe d'*Iris l'éclatant météore,<lb/>
y trace dans les airs les couleurs de l'aurore.<lb/>
Un vent frais et léger y parcourt les guérets,<lb/>
et roule en vagues d'or les moissons de *Cérès.<lb/>
On y sent ce parfum, cette odeur végétale,<lb/>
que la terre échauffée après l'orage exhale.<lb/>
Le berger au berger répète ses chansons ;<lb/>
l'heureux agriculteur, si près de ses moissons,<pb n="66"/>
content de son travail, de son intelligence,<lb/>
admire ses guérets, sourit à l'abondance,<lb/>
s'estime, s'applaudit, ne se repent de rien,<lb/>
et se dit, comme un *Dieu, ce que j'ai fait est<lb/>
bien.<lb/>
Il veut que ses enfans demain avant l'aurore,<lb/>
coupent le tendre osier, le jeune sycomore,<lb/>
et forment les liens qui doivent enchaîner<lb/>
ces épis, que *Cérès s'apprête à lui donner.<lb/>
*Lise à ce doux travail, *Lise au fond d'un<lb/>
bocage,<lb/>
avoit charmé *Damon, le seigneur du village :<lb/>
à peine elle comptoit trois lustres et trois ans ;<lb/>
ses grands yeux étoient noirs, modestes et<lb/>
perçans ;<lb/>
sa taille, sa fraîcheur, ses graces naturelles,<lb/>
promettoient à *Damon des voluptés nouvelles.<lb/>
Comblé dans les cités des faveurs de l'amour,<lb/>
l'idole de la mode, et le héros du jour,<lb/>
il avoit ces travers, que son rang et l'usage,<lb/>
et sur-tout les succès imposent à son âge ;<lb/>
ni l'exemple des moeurs, qu'il doit à son canton,<lb/>
ni la peur d'affliger son fermier *Polémon,<lb/>
d'accabler une mère, une honnête famille,<lb/>
ni les pleurs qui suivront la faute de leur fille,<lb/>
n'arrêtent un amant fougueux dans ses désirs,<lb/>
qui prend l'instinct pour guide et pour loi ses<lb/>
plaisirs.<lb/>
à *Lise, de sa part, des messagers fidelles<lb/>
vont porter des rubans, des bouquets, des<lb/>
dentelles ;<pb n="67"/>
il veut plaire ou séduire, et croit de jour en<lb/>
jour<lb/>
rendre plus agréable, ou l'amant ou l'amour :<lb/>
mais toujours entouré de surveillans sévères,<lb/>
il maudit les parents, l'oeil vigilant des mères.<lb/>
*Damon sçavant dans l'art d'écarter les soupçons,<lb/>
à ses soins assidus sçait trouver des raisons :<lb/>
c'est *Polémon qu'il aime ; il veut, dit-il,<lb/>
s'instruire<lb/>
connoître son terrein, les grains qu'il peut<lb/>
produire :<lb/>
il est agriculteur, et *Polémon ravi,<lb/>
voit en lui son égal, son disciple, un ami.<lb/>
Un jour dans un verger au fond d'une tonnelle,<lb/>
*Damon apperçoit *Lise, et *Lucas auprès d'elle ;<lb/>
il s'approche, il observe, il voit l'heureux<lb/>
*Lucas<lb/>
autour du sein de *Lise étendre un de ses bras,<lb/>
saisir de l'autre main sa main qu'elle abandonne,<lb/>
et prendre en souriant un baiser qu'on lui donne.<lb/>
Des troupeaux de *Damon ce jeune et beau pasteur,<lb/>
d'une chaste beauté modeste adorateur,<lb/>
avoit plû par ses soins, ses moeurs et sa<lb/>
constance.<lb/>
Ce spectacle à *Damon n'ôte point l'espérance,<lb/>
ne le rend point jaloux ; il poursuit ses<lb/>
projets ;<lb/>
il cherche les moyens d'en hâter le succès ;<lb/>
et même il croit dès-lors sa victoire<lb/>
infaillible :<lb/>
*Lise est à moi, dit-il, puisque *Lise est<lb/>
sensible.<lb/>
Bientôt il s'apperçoit que vers la fin du jour,<lb/>
au moment favorable aux larcins de l'amour,<pb n="68"/>
*Lise se rendoit seule au bord d'une onde claire,<lb/>
qui coule autour d'un bois dans un pré solitaire ;<lb/>
de jeunes aliziers recourbés en berceaux,<lb/>
de verdure et d'ombrage y couronnoient les eaux.<lb/>
ô *Lise ! En quel état *Damon va vous surprendre !<lb/>
ô sagesse ! ô pudeur ! Pourrez-vous la défendre ?<lb/>
*Lise part, *Damon vole, et par d'étroits<lb/>
sentiers<lb/>
il arrive avant elle au berceau d'aliziers.<lb/>
Là sous des arbrisseaux, dans un lieu frais et<lb/>
sombre,<lb/>
il attend que la nuit ait répandu son ombre ;<lb/>
il voit enfin noircir le verd de la forêt :<lb/>
il est tems de quitter son asyle secret.<lb/>
Il tremble qu'en sortant le bruit ne le découvre ;<lb/>
il soutient les rameaux du buisson qu'il<lb/>
entr'ouvre.<lb/>
Le corps demi-courbé, les genoux chancelants<lb/>
et l'oreille attentive, il avance à pas lents.<lb/>
Près de lui, loin de lui, sa vue est occupée ;<lb/>
d'un bruit sorti des eaux son oreille est frappée.<lb/>
Il se glisse en rampant sous ce berceau fatal<lb/>
où l'onde, en s'étendant, arrondit son canal ;<lb/>
et là d'un oeil avide, il cherche ce qu'il aime.<lb/>
Il voit ; ciel ! Quel objet ! ... c'étoit *Lise<lb/>
elle-même.<lb/>
Le jour du crépuscule et du globe argenté<lb/>
sous le voile des eaux éclairoit sa beauté.<lb/>
Tel est dans un parterre un lys qui vient<lb/>
d'éclore,<lb/>
quand il brille au matin sous les pleurs de<lb/>
l'aurore.<pb n="69"/>
Tantôt en se jouant dans les flots du bassin,<lb/>
elle étale à *Damon les trésors de son sein ;<lb/>
le jais de ses cheveux, et l'eau sombre et<lb/>
verdâtre,<lb/>
opposés à sa gorge en relèvent l'albâtre :<lb/>
tantôt une attitude, un geste, un mouvement<lb/>
appelle sous les eaux les yeux de son amant.<lb/>
Bientôt *Lise à l'abri d'un dôme de feuillage,<lb/>
va prendre ses habits posés sur le rivage ;<lb/>
les voiles dépliés vont couvrir ses appas :<lb/>
*Damon vole, s'élance, et *Lise est dans ses bras.<lb/>
ô *Lise ! Il faut un prix à l'amour le plus tendre.<lb/>
Ciel ! Où suis-je ? ô *Damon ! Qu'osez-vous<lb/>
entreprendre ?<lb/>
N'espérez rien de moi, *Damon, retirez-vous.<lb/>
ô ma mere ! ô *Lucas ! ... *Damon à ses genoux<lb/>
prodigue les serments, les larmes, les caresses ;<lb/>
il cherche à la tenter par d'immenses promesses :<lb/>
elle résiste à tout ; les pleurs de ses beaux<lb/>
yeux,<lb/>
des cris tantôt plaintifs et tantôt furieux,<lb/>
des mots qui vont au coeur, sa pudeur et sa grace,<lb/>
d'un amant effréné n'arrêtoient point l'audace ;<lb/>
*Lise tombe à ses pieds, en lui tendant la main,<lb/>
et relèvant de l'autre un voile sur son sein,<lb/>
la parole tremblante et la vue égarée :<lb/>
ô ciel ! Est-il donc vrai que ma honte est jurée ?<lb/>
Il n'en est point, dit-il, dans les plaisirs<lb/>
secrets.<lb/>
Quel témoin craignez-vous au fond de ces forêts ?<pb n="70"/>
Ici tout est caché, l'ombre est universelle ;<lb/>
qui sçaura mon bonheur ? Je le sçaurai, dit-elle,<lb/>
tu le sçauras aussi : des soupirs, des sanglots,<lb/>
des cris demi-formés, succèdent à ces mots.<lb/>
Sur ses genoux tremblants elle reste panchée.<lb/>
*Damon la voit pâlir et son ame est touchée.<lb/>
Quoiqu'infecté des moeurs d'un monde corrompu,<lb/>
*Damon pouvoit encor respecter la vertu.<lb/>
Il en sentit l'empire, et lui rendit hommage.<lb/>
J'ai pu vous offenser, c'est le tort de mon âge,<lb/>
c'est celui de mes sens ; je sçaurai l'expier,<lb/>
et peut-être qu'un jour vous pourrez l'oublier.<lb/>
Ces mots rendent à *Lise et la vie et ses<lb/>
charmes ;<lb/>
mais sa pudeur encor n'étoit pas sans allarmes ;<lb/>
et pour la rassurer *Damon part à regret,<lb/>
en fixant sur sa route un oeil morne et distrait.<lb/>
Les pleurs de la beauté, l'innocence offensée,<lb/>
des tableaux importuns poursuivoient sa pensée.<lb/>
*Damon dans son village, auprès des laboureurs,<lb/>
avoit pris, malgré lui, du respect pour les<lb/>
moeurs.<lb/>
Il rentre en son château détestant sa foiblesse,<lb/>
la solitude et l'ombre augmentoient sa tristesse.<lb/>
Il ne put dans la nuit goûter quelque repos.<lb/>
Le sommeil au matin lui versoit ses pavots ;<lb/>
lorsqu'il entend des cris, une voix lamentable :<lb/>
il voit près de son lit un vieillard vénérable ;<pb n="71"/>
ô ciel ! C'est *Polémon, il ne peut respirer ;<lb/>
il fait de vains efforts pour se plaindre et<lb/>
pleurer.<lb/>
Mais ses larmes, enfin, coulent en abondance,<lb/>
et par des mots sans suite il sort de son silence.<lb/>
Je suis vieux, je suis pauvre, et vous m'ôtez<lb/>
l'honneur,<lb/>
vous que nous respections, vous, un vil suborneur !<lb/>
Et pour perdre ma fille, une fille si chère !<lb/>
ô si vous aviez vu les larmes de sa mère !<lb/>
*Damon, je vais hâter l'instant de ma moisson,<lb/>
et quitter pour jamais ce malheureux canton.<lb/>
ô ferme, où mes travaux ont enrichi mon maître !<lb/>
Jardins que j'ai plantés, arbres que j'ai vus<lb/>
naître !<lb/>
Troupeaux que j'ai nourris ! Recevez mes adieux ;<lb/>
ma fille, loin de vous, me fermera les yeux.<lb/>
à ces mots, en pleurant, le vieillard se retire ;<lb/>
*Damon le suit des yeux, les détourne, soupire,<lb/>
se trouve, en ce moment, le dernier des humains,<lb/>
et le visage en pleurs appuyé sur ses mains,<lb/>
immobile, abattu, dans un calme terrible,<lb/>
fatigué de sentir, il paroît insensible.<lb/>
Mais comment tout-à-coup sort-il de sa langueur ?<lb/>
Quel nouveau sentiment est entré dans son coeur ?<lb/>
Qui précipite ainsi sa démarche rapide ?<lb/>
Pourquoi, dans quel dessein franchir ce mont<lb/>
aride,<lb/>
et descendre au vallon, où pendant les beaux<lb/>
jours<lb/>
*Lucas paît ses brebis et chante ses amours ?<pb n="72"/>
*Lucas qui l'apperçoit s'épouvante à sa vue ;<lb/>
mais il voit sur son front la gaité répandue :<lb/>
*Damon lui prend la main, et *Lucas étonné<lb/>
loin du vallon sauvage est d'abord entraîné.<lb/>
Les voilà dans les champs que *Polémon moissonne ;<lb/>
*Lucas est interdit et *Polémon frissonne.<lb/>
*Lise qui voit de loin et *Damon et *Lucas,<lb/>
en suivant son travail cache son embarras.<lb/>
Sa mère dans ses mains sent trembler sa faucille,<lb/>
et se place aussi-tôt à côté de sa fille.<lb/>
Mais *Damon les aborde : ô mon cher *Polémon,<lb/>
voyez dans ce berger le rival de *Damon.<lb/>
*Lise brûle pour lui de l'amour le plus tendre ;<lb/>
il aime, il est aimé, qu'il soit donc votre<lb/>
gendre.<lb/>
*Lise, un berger sans bien n'est pas digne de vous :<lb/>
que *Lucas soit donc riche, et qu'il soit votre<lb/>
époux.<lb/>
Voyez sur ce côteau cette ferme nouvelle,<lb/>
cet herbage fécond qui s'étend autour d'elle,<lb/>
ces vergers, dont les fruits l'enrichiront un<lb/>
jour,<lb/>
et ce rang de noyers qui croissent à l'entour ;<lb/>
je les donne à *Lucas. ô vertueuse mère !<lb/>
ô sage *Polémon ! Si *Lise vous est chère,<lb/>
il faut que dans deux jours ces amants soient<lb/>
unis ;<lb/>
qu'après vous mes fermiers, aujourd'hui mes amis,<lb/>
contents de moi, de vous, et charmés l'un de<lb/>
l'autre,<lb/>
ils fassent à jamais leur bonheur et le vôtre.<pb n="73"/>
*Lise et l'heureux berger, la mère et *Polémon,<lb/>
se regardoient l'un l'autre et regardoient<lb/>
*Damon.<lb/>
*Lucas se précipite aux pieds de sa maîtresse ;<lb/>
*Lise fait éclater sa joie et sa tendresse.<lb/>
Les parents sont ravis, et *Damon enchanté,<lb/>
trouve dans tous les yeux le prix de sa bonté.<lb/>
De nôces, de festins bientôt la douce image<lb/>
va porter la gaité de village en village ;<lb/>
et dès le lendemain, les cris et les chansons<lb/>
ont annoncé l'aurore et l'instant des moissons.<lb/>
Il est donc arrivé ce moment d'abondance,<lb/>
où le travail des champs reçoit sa récompense.<lb/>
De la riche *Cérès les trésors vont s'ouvrir,<lb/>
et voici l'heureux jour où l'homme va jouir.<lb/>
Déja des moissonneurs la troupe partagée<lb/>
attaque les sillons sur deux files rangée ;<lb/>
un sentiment profond, pur et délicieux<lb/>
règne dans tous les coeurs, brille dans tous les<lb/>
yeux.<lb/>
*Lise auprès de *Lucas plus ardente à l'ouvrage,<lb/>
a bientôt devancé les filles du village ;<lb/>
et nouveau laboureur dans ce noble métier,<lb/>
*Lucas aux yeux de *Lise est fier de s'essayer.<lb/>
Ici *Dolon sourit agacé par *Thémire ;<lb/>
là *Colin rit tout haut des bons mots qu'il va<lb/>
dire.<lb/>
*Polémon en secret ordonne aux moissonneurs<lb/>
d'augmenter le tribut qu'on destine aux glaneurs.<pb n="74"/>
Ces beaux jours ont banni l'envie et la misère ;<lb/>
le pauvre donne au pauvre, et le riche est son<lb/>
frère.<lb/>
Mais *Lise et son amant ont vu naître le jour,<lb/>
où le ministre saint doit bénir leur amour ;<lb/>
ils vont sanctifier la flamme la plus pure,<lb/>
et jurer de s'aimer sans craindre le parjure.<lb/>
On leur dit les devoirs imposés aux époux,<lb/>
ils sont sûrs de les suivre, et de les aimer tous.<lb/>
Eh ! Quel charme pour eux de s'entendre prescrire<lb/>
ces aimables vertus que l'amour leur inspire !<lb/>
à peine ces amants par des voeux solemnels<lb/>
sont unis l'un à l'autre aux pieds de nos autels,<lb/>
que le sage pasteur rappelle à l'assemblée,<lb/>
ces dons multipliés dont le ciel l'a comblée.<lb/>
Grand *Dieu ! Tu nous donnas les fruits et les<lb/>
moissons,<lb/>
et l'amour et l'hymen, les premiers de tes dons.<lb/>
L'air, les feux et les eaux, à tes ordres<lb/>
dociles,<lb/>
ont rendu de concert nos campagnes fertiles.<lb/>
Tu daignas féconder le travail de nos mains :<lb/>
l'homme est cher à son *Dieu ; ce pere des<lb/>
humains<lb/>
nous admet les premiers à ces festins champêtres,<lb/>
où sa voix paternelle invite tous les êtres ;<lb/>
de sa vaste bonté tout ressent les effets ;<lb/>
les bienfaits qu'il prodigue annoncent des<lb/>
bienfaits.<lb/>
Jouir c'est l'honorer : jouissons, il l'ordonne ;<lb/>
associons le pauvre aux trésors qu'il nous donne,<pb n="75"/>
et reprenons gaiment un travail vertueux,<lb/>
qui nous rendit toujours meilleurs et plus<lb/>
heureux.<lb/>
Après des chants de joie et de reconnoissance,<lb/>
le peuple se récueille, et s'écoule en silence ;<lb/>
il suit *Lise et *Lucas, qui se donnant la main<lb/>
du logis paternel ont repris le chemin.<lb/>
Un orme vénérable en protège l'entrée.<lb/>
*Polémon les attend sous son ombre sacrée :<lb/>
tous deux avec respect tombent à ses genoux ;<lb/>
et lui, levant les mains sur les jeunes époux,<lb/>
l'oeil humide de pleurs, d'une voix attendrie,<lb/>
bénit au nom du ciel, le saint noeud qui les lie.<lb/>
*Damon conduit la troupe au sallon du festin,<lb/>
placé dans un bocage, au fond de son jardin :<lb/>
de convives pressés la table est entourée ;<lb/>
chacun jette un regard sur la plaine dorée ;<lb/>
et voit avec plaisir les épis ramassés,<lb/>
s'élever sur la plaine en gerbes entassés.<lb/>
Le ministre sacré, le seigneur du village,<lb/>
imposoient à la joie, et la rendoient plus sage.<lb/>
On lisoit dans les yeux une douce gaité,<lb/>
un contentement pur, l'amour, la volupté.<lb/>
Et dans son calme heureux la troupe recueillie<lb/>
jouissoit sans transports, badinoit sans folie.<lb/>
*Bacchus dont le nectar animoit les esprits,<lb/>
ne fit point rétentir le tumulte et les cris.<pb n="76"/>
Mais du plaisir d'aimer il augmenta les charmes ;<lb/>
au bord de la paupière on vit briller les<lb/>
larmes ;<lb/>
et *Damon tour à tour recevoit dans ses bras<lb/>
*Polémon et sa fille, et la mère et *Lucas.<lb/>
Environné, pressé de ses vassaux qu'il aime,<lb/>
il est content de tous, et sur-tout de lui-même.<pb n="89"/>
</p>
</div>
<div>
<head>L'AUTOMNE</head>
<p>ô vous, qu'ont enrichis les trésors de *Cérès,<lb/>
préparez-vous, mortels, à de nouveaux bienfaits ;<lb/>
redoublez vos présens, terre heureuse et féconde,<lb/>
récompensez encor la main qui vous seconde ;<lb/>
et toi, riant automne, accorde à nos désirs<lb/>
ce qu'on attend de toi, des biens et des plaisirs.<lb/>
Il vient environné de paisibles nuages<lb/>
qui flottent dans les airs, sans former des<lb/>
orages ;<pb n="90"/>
il voit, du haut des cieux, le pourpre des<lb/>
raisins,<lb/>
et l'ambre et l'incarnat des fruits de nos<lb/>
jardins :<lb/>
de côteaux en côteaux la vendange annoncée<lb/>
réveille le tumulte, et la joie insensée :<lb/>
j'entends de loin les cris d'un peuple fortuné<lb/>
qui court, le thyrse en main, de pampres couronné.<lb/>
Favoris de *Bacchus, ministres de *Pomone,<lb/>
célébrez avec moi les bienfaits de l'automne ;<lb/>
quelles riches couleurs, quels fruits délicieux,<lb/>
ces champs et ces vergers présentent à vos yeux !<lb/>
Voyez, par les zéphyrs la pomme balancée<lb/>
échapper mollement à la branche affaissée ;<lb/>
le poirier en buisson courbé sous son trésor,<lb/>
sur le gazon jauni rouler les globes d'or,<lb/>
et de ces lambris verds attachés au treillage<lb/>
la pêche succulente entraîner le branchage.<lb/>
Les voilà donc ces fruits qu'ont annoncés les<lb/>
fleurs,<lb/>
et que l'été brûlant mûrit par ses chaleurs.<lb/>
Jouissez, ô mortels, et par des cris de joie<lb/>
rendez graces au ciel des biens qu'il vous<lb/>
envoie :<lb/>
que la danse et les chants, les jeux et les<lb/>
amours,<lb/>
signalent à la fois les derniers des beaux jours.<lb/>
Jouissez : mais déja la fanfare éclatante<lb/>
au peuple des forêts a porté l'épouvante ;<lb/>
le cor fait rétentir ses accens belliqueux ;<lb/>
et *Diane a donné le signal de ses jeux.<pb n="91"/>
ô qui peut, sans regret, s'enfermer dans les<lb/>
villes ?<lb/>
Malheureux, qui jamais n'habitez nos asyles,<lb/>
condamnés dès l'enfance à l'ombre des cités,<lb/>
laissez vos vains honneurs, vos tristes dignités ;<lb/>
dérobez-vous aux soins, au luxe, à la mollesse ;<lb/>
venez de ces moments partager l'allégresse ;<lb/>
accourez, je voudrois rassembler dans les champs<lb/>
les mortels de tout âge, et ceux de tous les<lb/>
rangs.<lb/>
Ministres de *Thémis, ou plutôt ses victimes,<lb/>
vous voyez au barreau les malheurs et les crimes,<lb/>
et vous verrez ici la joie et les vertus.<lb/>
Suspendez un moment vos travaux assidus ;<lb/>
le repos vous attend à l'ombre de ces hêtres ;<lb/>
venez vous occuper des récoltes champêtres ;<lb/>
cueillir le raisin mûr au pampre des côteaux,<lb/>
ou du riche espalier dépouiller les rameaux.<lb/>
Dès que l'astre du jour panché vers la balance,<lb/>
arme d'un feu plus doux les rayons qu'il nous<lb/>
lance,<lb/>
quand l'automne a fermé le temple de *Thémis,<lb/>
*Mondor, loin du palais, suivi de ses amis,<lb/>
jouit de la campagne, et dans sa solitude,<lb/>
de nos codes nombreux fait encor son étude ;<lb/>
il voit d'injustes loix, qu'il faudroit abroger,<lb/>
des abus à punir, des formes à changer.<lb/>
Il songe à réprimer la chicane intriguante<lb/>
qui dévore avec art la foiblesse indigente ;<pb n="92"/>
à défendre le pauvre au palais opprimé,<lb/>
par ce même pouvoir qu'il avoit réclamé.<lb/>
Et vous de vos parents, jeune et chère espérance,<lb/>
vous à peine échappés aux périls de l'enfance,<lb/>
vous martyrs de l'école et de ses faux docteurs,<lb/>
quittez ces tristes bancs consacrés aux erreurs ;<lb/>
et venez dans nos champs, sans pédant et sans<lb/>
livre,<lb/>
connoître le plaisir et commencer à vivre.<lb/>
Ici, tout vous invite à des jeux innocents,<lb/>
ici, vous jouirez des plus beaux de vos ans ;<lb/>
venez y prendre part aux plaisirs de l'automne,<lb/>
il calme, il rafraîchit l'air qui nous environne,<lb/>
il couvre de vapeurs le vaste firmament,<lb/>
et ce voile plombé reste sans mouvement.<lb/>
Le soleil est caché, mais son disque invisible<lb/>
porte un jour tendre et doux sur le monde paisible.<lb/>
L'homme respire enfin sous un ciel tempéré ;<lb/>
des feux d'un globe ardent il n'est plus dévoré ;<lb/>
il ne craint point encor les vents et la froidure,<lb/>
et sans sentir les airs il parcourt la nature ;<lb/>
il y voit des trésors et la variété<lb/>
qui paroit le printems, et qui manque à l'été.<lb/>
De combien de couleurs l'automne à son passage<lb/>
des vergers et des bois a semé le feuillage ?<lb/>
Il laisse leur verdure aux cimes des ormeaux ;<lb/>
de l'arbre de *Pomone il dore les rameaux ;<pb n="93"/>
l'arbre de *Cérasonte aux gazons des prairies<lb/>
oppose l'incarnat de ses branches flêtries.<lb/>
Quel calme sur les eaux, dans les bois et les<lb/>
airs !<lb/>
Quel silence étendu règne sur l'univers !<lb/>
L'alcion s'est fixé sur des roseaux tranquilles,<lb/>
ou raze, en se jouant, les ondes immobiles :<lb/>
le peuple des hameaux, des champs et des forêts,<lb/>
moins ému, moins bruyant, semble jouir en paix.<lb/>
Sa volupté moins vive est encor douce et pure ;<lb/>
moi, je partage ici la paix de la nature ;<lb/>
dans ces heureux vallons, sur ces riches côteaux,<lb/>
j'ai senti le plaisir, je jouis du repos.<lb/>
Automne, ciel tranquille, agréables retraites,<lb/>
vous calmez de nos coeurs les ardeurs inquiètes ;<lb/>
puisse à ce doux repos que je goûte aujourd'hui<lb/>
ne succéder jamais le tourment de l'ennui !<lb/>
Ah ! Nous étions heureux par la seule espérance,<lb/>
puissions-nous l'être encor au sein de l'abondance !<lb/>
L'homme a tout recueilli, n'a plus à désirer,<lb/>
et le coeur satisfait va cesser d'espérer.<lb/>
Peut-être du soleil la lumière affoiblie<lb/>
répandra moins ici, l'action et la vie.<lb/>
L'homme va moins sentir, et peut-être son coeur<lb/>
va-t-il de l'indolence éprouver la langueur.<lb/>
Combattons la du moins par un mâle exercice ;<lb/>
à nos jeux, nos plaisirs que le travail s'unisse ;<pb n="94"/>
opposons la fatigue à l'ennui du repos ;<lb/>
pénétrons les forêts, montons sur les côteaux ;<lb/>
à leurs hôtes nombreux allons livrer la guerre.<lb/>
Moi, nouveau *Salmonée, armé de mon tonnerre,<lb/>
tantôt dans le taillis je vais au point du jour<lb/>
du lièvre ou du chevreuil attendre le retour ;<lb/>
et tantôt parcourant les buissons des campagnes,<lb/>
je cherche la perdrix qu'appelloient ses<lb/>
compagnes.<lb/>
Mon chien bondit, s'écarte, et suit avec ardeur<lb/>
l'oiseau, dont les zéphyrs vont lui porter l'odeur ;<lb/>
il l'approche, il le voit ; transporté, mais<lb/>
docile<lb/>
il me regarde alors et demeure immobile ;<lb/>
j'avance, l'oiseau part, le plomb que l'oeil<lb/>
conduit<lb/>
le frappe dans les airs au moment qu'il s'enfuit ;<lb/>
il tourne, en expirant, sur ses ailes tremblantes,<lb/>
et le chaume est jonché de ses plumes sanglantes.<lb/>
Souvent, quand le soleil dore le haut des monts,<lb/>
et que l'ombre allongée obscurcit les vallons ;<lb/>
je descends dans un pré, vers un golphe paisible<lb/>
qu'environne un ombrage au jour inaccessible ;<lb/>
là, je vois le pêcheur, sur les flots ébranlés<lb/>
lancer d'un bras nerveux ses filets rassemblés ;<lb/>
ils couvrent d'un long cercle un peuple trop avide<lb/>
qu'attira vers la rive une amorce perfide ;<lb/>
les filets, en tombant, l'un de l'autre écartés<lb/>
s'unissent lentement sous les flots argentés ;<pb n="95"/>
ils ont enveloppé dans leurs grottes profondes,<lb/>
et ramenent vers moi les habitants des ondes.<lb/>
Leur foule, en s'élançant de ces rets déploiés,<lb/>
frappe le sable humide et bondit à mes pieds.<lb/>
Je les vois, je les compte, et vais dans mon<lb/>
asyle<lb/>
jouir de ma conquête, et d'un plaisir utile.<lb/>
Cent fois, dans ma jeunesse, aux rives des<lb/>
ruisseaux,<lb/>
j'ai semé les buissons d'innombrables réseaux ;<lb/>
avec quel mouvement d'espérance et de joie,<lb/>
vers la fin d'un beau jour, j'allois chercher ma<lb/>
proie !<lb/>
à présent même encor, sous les rameaux naissants,<lb/>
de l'oiseau de la nuit j'imite les accents ;<lb/>
bientôt de la forêt j'entends la troupe ailée<lb/>
s'avancer, voltiger autour de ma feuillée ;<lb/>
j'écoute, en palpitant, leur vol précipité ;<lb/>
d'un transport vif et doux mon coeur est agité,<lb/>
quand je les vois tomber sur ces verges perfides<lb/>
qu'infecta de ses sucs l'arbrisseau des druides.<lb/>
ô doux emploi des jours ! Agréables moments ! ...<lb/>
mais l'automne offre encor d'autres amusements,<lb/>
des plaisirs, des succès qu'accompagne la gloire,<lb/>
où le courage et l'art menent à la victoire.<lb/>
Entendez-vous quel bruit rétentit dans les airs ?<lb/>
Et d'échos en échos roule dans les déserts ?<lb/>
La discorde, *Bellone, ou le dieu de la guerre,<lb/>
par ces sons éclatants menacent-ils la terre ?<pb n="96"/>
De la vaste forêt l'espace en est rempli ;<lb/>
dans ses sombres buissons le cerf a tressailli.<lb/>
Au monarque des bois la guerre est déclarée ;<lb/>
il a vu d'ennemis sa demeure entourée,<lb/>
et des chiens dévorants en groupes dispersés,<lb/>
de distance en distance autour de lui placés.<lb/>
Là, le coursier fougueux, leve sa tête altière ;<lb/>
d'un oeil impatient il parcourt la bruïere ;<lb/>
le chasseur fatigué de ses vains mouvements,<lb/>
de la course tardive avance les moments,<lb/>
et sur les pas du cerf dont la terre est<lb/>
empreinte,<lb/>
il perce, au son du cor, le centre de l'enceinte.<lb/>
Le timide animal s'épouvante et s'enfuit ;<lb/>
il voit dans chaque objet la mort qui le poursuit ;<lb/>
sa route sur le sable est à peine tracée ;<lb/>
il devance, en courant, la vue et la pensée ;<lb/>
l'oeil le suit et le cherche aux lieux qu'il a<lb/>
quittés.<lb/>
Ses cruels ennemis par le cor excités<lb/>
s'élevent sur ses pas au sommet des montagnes,<lb/>
et sur ses pas encor fondent sur les campagnes ;<lb/>
effrayé des clameurs et des longs hurlements,<lb/>
sans cesse, à son oreille apportés par les<lb/>
vents,<lb/>
vers ces vents importuns il dirige sa fuite :<lb/>
mais la troupe implacable ardente à sa poursuite<lb/>
en saisit mieux alors ses esprits vagabonds ;<lb/>
il écoute, et s'élance, et s'éleve par bonds ;<pb n="97"/>
il voudroit ou confondre, ou dérober sa trace,<lb/>
se détacher du sable, et voler dans l'espace ;<lb/>
il change plus souvent sa route et ses retours ;<lb/>
dans le taillis obscur il fait de longs détours ;<lb/>
il revoit ces grands bois, théatre de sa gloire,<lb/>
où jadis cent rivaux lui cédoient la victoire,<lb/>
où couvert de leur sang, consumé de désirs,<lb/>
pour prix de son courage, il obtint les plaisirs.<lb/>
Il force un cerf plus jeune à courir dans la<lb/>
plaine,<lb/>
pour présenter sa trace à la meute incertaine :<lb/>
mais le chasseur la guide et prévient son<lb/>
erreur ;<lb/>
le cerf est abattu, tremblant, saisi d'horreur,<lb/>
son armure l'accable, et sa tête est panchée,<lb/>
sous son palais brûlant sa langue est désséchée,<lb/>
d'une ardente sueur ses flancs sont arrosés,<lb/>
et d'esprits agissants ses nerfs sont épuisés ;<lb/>
il s'arrête, il chancelle, il tombe, et les<lb/>
fanfares<lb/>
vont annoncer sa chûte à ses vainqueurs barbares.<lb/>
Il entend de plus près des cris plus menaçants,<lb/>
il fait pour fuir encor des efforts impuissants,<lb/>
ses yeux appésantis laissent tomber des larmes,<lb/>
il se lève en fureur, il se sert de ses armes ;<lb/>
l'excès du désespoir le soutient un instant,<lb/>
et sous l'acier funeste il meurt en combattant :<lb/>
le chasseur en triomphe, et d'un oeil plein de<lb/>
joie<lb/>
à ses pieds étendue il regarde sa proie.<pb n="98"/>
ô vous, jeunes guerriers, noble sang des héros,<lb/>
venez fuir, dans nos bois, les dangers du repos ;<lb/>
développez en vous la force et le courage ;<lb/>
préludez aux combats dont nos jeux sont l'image ;<lb/>
bravez la faim, la soif, l'inclémence des airs,<lb/>
combattez, foudroyez, les tyrans des déserts :<lb/>
ils pourroient aux humains disputer la nature,<lb/>
et nos riches moissons deviendroient leur pâture ;<lb/>
allez, par vos exploits, du champ qu'il a semé<lb/>
assurer la récolte au pauvre désarmé ;<lb/>
lancez vos traits vengeurs sur ces monstres<lb/>
sauvages,<lb/>
dont le cultivateur éprouva les ravages ;<lb/>
frappez ces loups cruels, de rage étincelants,<lb/>
emportant ces agneaux déchirés et sanglants ;<lb/>
percez le sanglier qui court avant l'aurore<lb/>
renverser les sillons, où le bled vient d'éclore ;<lb/>
signalez par ces coups votre âge et vos loisirs,<lb/>
et servez la patrie en courant aux plaisirs.<lb/>
N'imitez pas ces grands, ces nobles inutiles,<lb/>
qu'énervent la mollesse, et le luxe des villes ;<lb/>
voyez-les s'avilir, et prétendre aux honneurs,<lb/>
esclaves des *Phrinés dont ils ont pris les<lb/>
moeurs ;<lb/>
de frivoles devoirs, fatigués sans les suivre,<lb/>
accablés du soin d'être, et du travail de vivre.<lb/>
ô funeste loisir ! ô poids affreux du tems !<lb/>
Vous n'êtes point connus du citoyen des champs ;<pb n="99"/>
il sçait du jour qui passe employer la durée ;<lb/>
à des devoirs aisés sa vie est consacrée ;<lb/>
le repos n'est pour lui que le délassement ;<lb/>
la chasse ou le travail, les soins, le mouvement<lb/>
entretiennent en lui cette chaleur active<lb/>
que refuse l'automne à la nature oisive.<lb/>
Sans entraves, sans maître, et libre de choisir<lb/>
les moments du travail, du repos, du plaisir,<lb/>
il dispose à son gré tout le cours de sa vie.<lb/>
Heureux ! Qui sans pouvoir au sein de sa patrie<lb/>
n'impose qu'à lui seul d'en respecter les loix,<lb/>
et dérobant sa tête au fardeau des emplois,<lb/>
aimé dans son domaine, inconnu de ses maîtres,<lb/>
habite le donjon qu'habitoient ses ancêtres !<lb/>
De l'amour des honneurs il n'est point dévoré,<lb/>
sans craindre le grand jour, content d'être<lb/>
ignoré,<lb/>
aux vains dieux du public il laisse leurs statues,<lb/>
par l'envie et le tems si souvent abattues.<lb/>
Pour juge il a son coeur, pour amis ses égaux,<lb/>
la gloire ou l'intérêt n'en font pas ses rivaux ;<lb/>
il peut trouver au moins dans le cours de sa vie<lb/>
un coeur sans injustice, un ami sans envie.<lb/>
Il ne s'égare point dans ces vastes projets<lb/>
qui tourmentent le coeur incertain du succès ;<lb/>
il ne peut être en butte à ces revers funestes<lb/>
qui souvent de la vie empoisonnent les restes ;<pb n="100"/>
élever ses troupeaux, embellir son jardin,<lb/>
plutôt que l'agrandir féconder son terrein,<lb/>
par sa seule industrie augmenter sa richesse,<lb/>
voilà tous les projets que forme sa sagesse ;<lb/>
il ne veut qu'arriver au terme de ses jours,<lb/>
par un chemin facile, et qu'il suivra toujours.<lb/>
La *Chine et le *Japon, l'aiguille et la peinture<lb/>
n'ornent point ses lambris d'une vaine parure ;<lb/>
on y voit les portraits de ses sages aïeux ;<lb/>
ils vécurent sans faste, il veut vivre comme eux ;<lb/>
il regarde souvent ces images si chères,<lb/>
qui parlent à son coeur des vertus de ses pères.<lb/>
Peut-il avoir besoin que le luxe et les arts<lb/>
de leur pompe frivole amusent ses regards ?<lb/>
N'a-t-il pas des ruisseaux, son verger, la<lb/>
prairie ?<lb/>
N'a-t-il pas des beautés que chaque instant varie ?<lb/>
L'opale et l'incarnat d'un matin radieux,<lb/>
l'or, le pourpre, et l'azur du couchant nébuleux,<lb/>
où son oeil cherche en vain la première nuance<lb/>
de l'émail qui finit, de l'émail qui commence ?<lb/>
N'a-t-il pas des guérets par des bois terminés ?<lb/>
Un fleuve et des étangs de saules couronnés ?<lb/>
Il voit l'astre du jour y traçer son image,<lb/>
et l'habitant de l'air y marquer son passage.<lb/>
Il a d'autres tableaux et plus intéressants ;<lb/>
il voit l'homme ingenu, ses plaisirs innocents ;<pb n="101"/>
le respect pour les dieux, la vérité champêtre,<lb/>
la douce égalité de l'esclave et du maître,<lb/>
l'amour et l'amitié dans leur simplicité,<lb/>
le mêlange des moeurs et de la volupté.<lb/>
Il voit le vrai bonheur, et le trouve en<lb/>
lui-même ;<lb/>
son coeur toujours content de l'épouse qu'il aime,<lb/>
s'il a quelque chagrin, n'en peut être opprimé ;<lb/>
il oppose au destin le plaisir d'être aimé.<lb/>
C'est aux champs que l'hymen unit des coeurs<lb/>
sincères,<lb/>
et n'est point profané par des feux adultères ;<lb/>
là, l'époux accablé sous le fardeau des ans<lb/>
presse encor sa moitié dans ses bras languissants,<lb/>
là regnent la pudeur, la concorde, l'estime,<lb/>
et l'amour entouré des vertus qu'il anime.<lb/>
Eh ! Quel plaisir encor pour ces époux heureux<lb/>
d'élever dans leur sein les gages de leurs feux !<lb/>
De voir à leur instinct succéder la pensée,<lb/>
d'éclairer, de hâter leur raison commencée ;<lb/>
de guider leurs penchants, d'épurer, de former<lb/>
ces coeurs que la nature instruit à les aimer !<lb/>
L'épouse à ses enfants voit les traits de leur<lb/>
père,<lb/>
et l'époux trouve en eux les charmes de leur mère.<lb/>
Quelquefois entraîné dans leurs bras caressants<lb/>
il prend part, sans rougir, à leurs jeux innocents ;<lb/>
la mère lui sourit, et le grouppe autour d'elle<lb/>
la force d'épancher la pitié maternelle.<pb n="102"/>
Avant que l'art de plaire eût remplacé les<lb/>
moeurs,<lb/>
quand l'utile et le grand conduisoient aux<lb/>
honneurs,<lb/>
vos aïeux, leur dit-on, au bien de la patrie<lb/>
immoloient leur repos, leur fortune et leur vie ;<lb/>
ils vivoient à la cour, sans nuire, et sans<lb/>
flatter ;<lb/>
avant d'en obtenir, ils vouloient mériter ;<lb/>
sans s'abaisser alors à de vils artifices,<lb/>
ils nommoient des aïeux, et citoient des services.<lb/>
On vante, en leur présence, un mortel généreux<lb/>
dont le coeur bienfaisant s'ouvrit aux malheureux ;<lb/>
le jeune enfant s'essaie aux vertus qu'il<lb/>
admire,<lb/>
le père s'applaudit des vertus qu'il inspire.<lb/>
Souvent, dans un sallon propre et non fastueux<lb/>
il admet à sa table un ami vertueux ;<lb/>
son domaine a produit le festin qu'il ordonne,<lb/>
et sans l'art de *Comus le besoin l'assaisonne :<lb/>
le rapport des esprits unit les conviés ;<lb/>
l'épanchement des coeurs que l'estime a liés,<lb/>
l'enjouement sans folie, et l'amour sans<lb/>
foiblesse,<lb/>
de l'amour paternel la sainte et douce ivresse,<lb/>
des serments de s'aimer que le coeur a dictés,<lb/>
de ces sobres festins voilà les voluptés.<lb/>
ô vous ! ô mes amis, en qui j'ai vu renaître<lb/>
des moeurs de nos aïeux la majesté champêtre<lb/>
*Ch couple heureux, respectables époux,<lb/>
j'ai chanté les vertus que j'admirois en vous.<pb n="103"/>
Mais le sombre horison se refuse à l'aurore,<lb/>
et rend douteux long-tems le jour qui vient<lb/>
d'éclore.<lb/>
Des nuages épais sur les champs descendus<lb/>
entourent de la nuit les objets confondus ;<lb/>
immobiles sur l'onde, et fixés sur la plaine,<lb/>
ils dérobent l'espace à la vue incertaine ;<lb/>
l'imprudent voyageur de sa route égaré<lb/>
poursuit, dans l'ombre humide, un sentier ignoré.<lb/>
L'astre du jour pâli répand des clartés sombres,<lb/>
son disque sans rayons se montre dans les ombres,<lb/>
ce voile nébuleux ajoute à sa grandeur ;<lb/>
mais le soleil l'entrouvre, il reprend sa<lb/>
splendeur ;<lb/>
il argente les cieux, dont les vapeurs légères<lb/>
promenent sur les champs leurs ombres passagères.<lb/>
L'aquilon les emporte au sommet du *Taurus,<lb/>
il en couvre l'*Atlas, les *Alpes, l'*Immaüs ;<lb/>
sans cesse il entretient par des vapeurs nouvelles<lb/>
de leurs sommets glacés les neiges éternelles.<lb/>
Fleuves majestueux, ce sont-là vos berceaux,<lb/>
et l'urne intarissable où vous puisez les eaux.<lb/>
Vous les versez d'abord dans de sombres vallées,<lb/>
vous frappez à grand bruit des rives désolées,<lb/>
où le marbre ébranlé se détachant des monts<lb/>
tombe, roule, et bondit dans vos flots vagabonds ;<lb/>
plus paisibles enfin, dans une plaine immense<lb/>
vous portez la fraîcheur, la vie et l'abondance.<pb n="104"/>
Des nuages légers, dans l'air moins élevés,<lb/>
vont heurter des côteaux les sommets cultivés ;<lb/>
ils traversent le sable, et le limon fertile,<lb/>
ils percent les rochers, s'arrêtent sur l'argile ;<lb/>
et s'échappant de l'antre où distilloient leurs<lb/>
eaux,<lb/>
ces vapeurs vont former les sources des ruisseaux ;<lb/>
ils serpentent d'abord sur des plaines fécondes ;<lb/>
ils vont confondre au loin leur murmure et leurs<lb/>
ondes ;<lb/>
s'ouvrir en s'unissant un plus vaste canal ;<lb/>
et rouler sur l'arène un tranquille crystal.<lb/>
Ainsi, du sein des mers, une mer de nuages<lb/>
s'exhale, se répand et part de leurs rivages ;<lb/>
du liquide fécond pénètre l'univers,<lb/>
et par mille canaux retourne au sein des mers.<lb/>
Ces voiles suspendus qui cachent à la terre<lb/>
l'azur qui la couronne, et l'astre qui l'éclaire,<lb/>
ces ombres, ces vapeurs, qui couvrent nos climats,<lb/>
préparent les mortels au retour des frimats ;<lb/>
la nature, à grands pas, marche à sa décadence,<lb/>
et du feu qui l'anime, elle a senti l'absence.<lb/>
Mais la feuille, en tombant du pampre dépouillé,<lb/>
découvre le raisin de rubis émaillé ;<lb/>
de l'ambre le plus pur la treille est colorée ;<lb/>
les celliers sont ouverts, la cuve est réparée.<lb/>
Boisson digne des dieux, jus brillant et vermeil,<lb/>
doux extrait de la sève, et des feux du soleil,<pb n="105"/>
source de nos plaisirs, délices de la terre,<lb/>
viens combattre l'ennui qui nous livre la guerre ;<lb/>
dissipe notre esprit qui pensoit tristement,<lb/>
et donne-nous du moins le bonheur d'un moment.<lb/>
Déja près de la vigne un grand peuple s'avance ;<lb/>
il s'y déploie en ordre, et le travail commence ;<lb/>
le vieillard que conduit l'espoir du vin nouveau<lb/>
arrive le premier au penchant du côteau ;<lb/>
déja l'heureux *Lindor et *Lisette charmée<lb/>
tranchent au même sep la grappe parfumée ;<lb/>
ils chantent leurs amours, et le dieu des<lb/>
raisins ;<lb/>
une troupe à ces chants répond des monts<lb/>
voisins ;<lb/>
le bruyant tambourin, le fifre et la trompette,<lb/>
font entendre des airs que le vallon répète.<lb/>
Le rire, les concerts, les cris du vendangeur<lb/>
fixent sur le côteau, les regards du chasseur.<lb/>
Mais le travail s'avance, et les grappes<lb/>
vermeilles<lb/>
s'élevent en monceaux dans de vastes corbeilles ;<lb/>
*Colin, le corps penché sur ses genoux<lb/>
tremblants,<lb/>
de la vigne au cellier les transporte à pas lents ;<lb/>
une foule d'enfants autour de lui s'empresse,<lb/>
et l'annonce de loin par des cris d'allégresse.<lb/>
Cependant le raisin sous la poutre est placé ;<lb/>
un jus brillant et pur dans la cuve est lancé ;<lb/>
d'impatients buveurs y plongent la fougère,<lb/>
où monte en pétillant une mousse légère.<pb n="106"/>
Mais je vois sur les monts tomber l'astre du jour ;<lb/>
le peuple vendangeur médite son retour ;<lb/>
il arrive, ô *Bacchus, en chantant tes louanges ;<lb/>
il danse autour du char qui porte les vendanges ;<lb/>
ce char est couronné de fleurs et de rameaux,<lb/>
et la grappe en festons pend au front des<lb/>
taureaux.<lb/>
Les excès du plaisir, la joie immodérée,<lb/>
les chants, et les festins, terminent la soirée ;<lb/>
le rire à longs éclats est souvent répété,<lb/>
et le cris qui l'exprime ajoute à la gaité ;<lb/>
*Bacchus a déchiré les voiles du mystère ;<lb/>
chacun d'eux au grand jour produit son caractère ;<lb/>
ils sont tous contents d'eux, du sort, et des<lb/>
humains ;<lb/>
là, des rivaux unis, un verre arme les mains.<lb/>
Tu suspends, ô *Bacchus ! La haine et la<lb/>
vengeance,<lb/>
tu fais régner l'amour, tu répands l'indulgence.<lb/>
Deux vieillards attendris se tiennent embrassés ;<lb/>
tous deux laissent tomber des mots embarrassés ;<lb/>
dans leurs yeux entr'ouverts, brillent d'humides<lb/>
flammes ;<lb/>
ils font de vains efforts pour épancher leurs<lb/>
ames,<lb/>
et pleins des sentiments qu'ils voudroient<lb/>
exprimer,<lb/>
tous deux, en begayant, se jurent de s'aimer.<lb/>
*Alain, jusqu'à ce jour, amant tendre et timide<lb/>
puise dans le nectar une audace intrépide ;<lb/>
*Alison qu'il poursuit lui résiste en fuyant ;<lb/>
elle hésite, s'arrête, et tombe en souriant.<pb n="107"/>
*Grégoire, à *Mathurine alloit porter son verre,<lb/>
sous ses pas incertains il sent trembler la<lb/>
terre ;<lb/>
il a vu les lambris et le toît s'ébranler ;<lb/>
la table qu'il embrasse est prête à s'écrouler ;<lb/>
il tombe, il la renverse, et la cruche brisée<lb/>
se divise en éclats sur la terre arrosée.<lb/>
On se leve en tumulte, on part, et les buveurs<lb/>
font retentir au loin leurs chants et leurs<lb/>
clameurs.<lb/>
Ils n'ont point entendu le démon des tempêtes ;<lb/>
il vient de l'occident, il vole sur leurs têtes,<lb/>
il passe en rugissant de vallons en vallons ;<lb/>
tranquille en ce moment au bruit des aquilons,<lb/>
le sage laboureur ne craint plus leurs ravages ;<lb/>
il a mis ses trésors à couvert des orages ;<lb/>
des gerbes de cérès il chargea ses greniers ;<lb/>
les tonneaux de *Bacchus vont remplir ses<lb/>
celliers ;<lb/>
il a fait plus : déja la glebe retournée<lb/>
cache sous le sillon l'espoir de l'autre année,<lb/>
et même sur les champs épuisés par leurs dons<lb/>
il a conduit l'engrais qui les rendra féconds.<lb/>
Apprenez, ô mortels, qu'un sol pauvre et stérile<lb/>
devient en un moment, un sol riche et fertile,<lb/>
il est, il est un art de choisir les engrais,<lb/>
qu'au vertueux *Towsend a révélé *Cérès.<lb/>
*Triptolème nouveau, je viens te rendre hommage,<lb/>
le bien qu'on fait au monde ajoute à mon partage ;<pb n="108"/>
ami du bienfaiteur, sans pouvoir l'imiter,<lb/>
j'aspire à ses vertus, et j'aime à les chanter.<lb/>
Dans les champs d'*Albion, sur un sable infertile,<lb/>
c'est toi, qui le premier, fis répandre l'argile,<lb/>
fécondas l'un par l'autre, et du mêlange heureux<lb/>
vis naître les moissons sur un fonds sabloneux.<lb/>
Au sol qu'une huile épaisse humecte, et rend<lb/>
solide<lb/>
c'est toi, qui le premier mêlas le sable aride,<lb/>
par ses angles tranchants le limon divisé,<lb/>
laissa sortir le bled du champ fertilisé.<lb/>
C'est toi, qui le premier instruisis ta patrie<lb/>
à revêtir les monts des dons de la prairie ;<lb/>
à contraindre les champs depuis peu moissonnés,<lb/>
d'offrir une herbe tendre, aux troupeaux étonnés.<lb/>
L'agriculteur anglois, que l'état encourage,<lb/>
bientôt de tes leçons apprit à faire usage.<lb/>
Dans de plus beaux climats, le peuple des<lb/>
hameaux<lb/>
rendu stupide enfin, par l'excès de ses maux,<lb/>
ne sçait point par son art seconder la nature ;<lb/>
l'habitude et l'instinct dirigent sa culture.<lb/>
Il n'invente jamais, il tremble d'imiter,<lb/>
pour cesser d'être pauvre il n'ose rien tenter<lb/>
et traînant, à regret, sa vie infortunée,<lb/>
il pense qu'aux douleurs les dieux l'ont condamnée.<lb/>
Allez, peuples des champs, faire entendre vos<lb/>
voix,<lb/>
jusque dans cet asyle où résident vos rois ;<pb n="109"/>
allez au pied du trône exposer vos misères ;<lb/>
des enfants malheureux se plaignent à leurs<lb/>
pères.<lb/>
Opprimés, diroit-il, dans tes vastes états,<lb/>
ô roi ! Nous gémissons, nous ne murmurons pas ;<lb/>
ton peuple est accablé sous un joug qu'il adore,<lb/>
et sçait dans ses malheurs que son roi les<lb/>
ignore.<lb/>
En traçant ces sillons qu'arrosent nos sueurs,<lb/>
nous aimons la patrie, et formons ses vengeurs ;<lb/>
ils iront de leur sang t'acheter la victoire,<lb/>
et mourir inconnus pour augmenter ta gloire.<lb/>
Citoyens oubliés, dans la poudre abattus,<lb/>
nous avons conservé le dépôt des vertus ;<lb/>
et le ciel qui nous livre à l'horrible indigence,<lb/>
pour nous en consoler, nous laissa l'innocence.<lb/>
Nos devoirs sont encor nos plaisirs les plus<lb/>
doux ;<lb/>
ces noms si saints, si chers, et de père, et<lb/>
d'époux,<lb/>
ne sont point au hameau des titres, mais des<lb/>
chaînes ;<lb/>
hélas ! Ces doux liens qui seuls charmoient nos<lb/>
peines,<lb/>
ne font plus aujourd'hui qu'augmenter nos<lb/>
douleurs ;<lb/>
à nos tristes enfants nous léguons nos malheurs ;<lb/>
tourmentés de leur sort, fatigués de notre être,<lb/>
nous pleurons, auprès d'eux, de les avoir fait<lb/>
naître ;<lb/>
on vient entre nos mains arracher les secours<lb/>
dont un soin paternel soutient leurs foibles<lb/>
jours ;<lb/>
de l'humble agriculteur, sans force et sans<lb/>
défense,<lb/>
des brigands effrénés dévorent la substance ;<pb n="110"/>
nous respectons la loi, victime des abus,<lb/>
avec joie, à l'état nous offrons nos tributs ;<lb/>
les coeurs des malheureux sont rarement avares :<lb/>
mais faut-il immoler à des monstres barbares<lb/>
le sang de nos enfants ? Le prix de nos travaux ?<lb/>
Faut-il seuls de l'état supporter les fardeaux ?<lb/>
Ou loin des lieux chéris qu'ont habités nos pères,<lb/>
aller porter nos pleurs, aux rives étrangères.<lb/>
Ah ! Les rois sont humains et veulent être aimés,<lb/>
s'ils soupçonnoient les maux des peuples opprimés,<lb/>
ils sçauroient les venger des oppresseurs avides,<lb/>
et retrancher sans doute au nombre des subsides :<lb/>
c'est alors qu'on verroit l'habitant des hameaux<lb/>
reprendre avec gaité ses soins et ses travaux ;<lb/>
l'instinct du laboureur deviendroit du génie ;<lb/>
il couvriroit de biens le sol de sa patrie ;<lb/>
et le peuple des champs plus riche, et plus<lb/>
nombreux,<lb/>
rendroit heureux son prince, en s'avouant heureux.<lb/>
Hélas ! L'homme est forcé de se donner des<lb/>
chaînes ;<lb/>
c'est un poids qu'il ajoute au fardeau de ses<lb/>
peines ;<lb/>
il est né pour souffrir ; mais peut-il aujourd'hui<lb/>
résister aux malheurs prêts à fondre sur lui ?<lb/>
Le soleil retiré vers l'humide *Amalthée,<lb/>
jette un dernier regard sur la terre attristée ;<lb/>
tout est changé pour nous ; ce théatre inconstant<lb/>
où l'homme passe un jour, et jouit un instant.<pb n="111"/>
Cette terre autrefois si belle et si fertile,<lb/>
devient en ce moment, triste, pauvre et stérile ;<lb/>
je ne les verrai plus, ces émaux éclatants,<lb/>
la pompe de l'été, les graces du printems,<lb/>
ces nuances du verd, des bois et des prairies,<lb/>
le pourpre des raisins, l'or des moissons mûries.<lb/>
Les arbres ont perdu leurs derniers ornements ;<lb/>
à travers leurs rameaux j'entends des sifflements ;<lb/>
doux zéphir, qui le soir caroissois la verdure<lb/>
quel son, quel triste bruit succède à ton<lb/>
murmure !<lb/>
Les vents courbent les pins, les ormes, les<lb/>
cyprès ;<lb/>
ils semblent dans leur course entraîner les<lb/>
forêts ;<lb/>
les arbres ébranlés de leurs cimes panchées<lb/>
font voler sur les champs les feuilles desséchées.<lb/>
Les rayons du soleil, sans force et sans chaleur,<lb/>
ne percent plus des airs la sombre profondeur ;<lb/>
*éole étend sur nous la nuit et les nuages ;<lb/>
l'ombre succède à l'ombre, et l'orage aux orages ;<lb/>
l'homme a perdu sa joie, et son activité ;<lb/>
les oiseaux sont sans voix, les troupeaux sans<lb/>
gaité ;<lb/>
ils ne reçoivent plus du dieu de la lumière<lb/>
ce feu qui fait sentir et vivre la matière.<lb/>
La campagne épuisée a livré ses présents,<lb/>
et n'a rien à promettre à mes goûts, à mes sens.<lb/>
Dans ces jardins flêtris, dans ces bois sans<lb/>
verdure,<lb/>
je sens à mes besoins échapper la nature.<pb n="112"/>
Ce concert monotône et des eaux et des vents<lb/>
suspend et ma pensée, et tous mes sentiments ;<lb/>
sur elle-même enfin mon ame se replie,<lb/>
et tombe par degrés dans la mélancolie ;<lb/>
dans ces champs que l'automne a changés en<lb/>
déserts,<lb/>
dans ces près sans troupeaux, dans ces bois sans<lb/>
concerts,<lb/>
je viens me rappeller des pertes plus sensibles ;<lb/>
je crois me retrouver à ces moments horribles,<lb/>
où j'ai vu mes amis que la faulx du trépas<lb/>
moissonnoit à mes yeux, ou frappoit dans mes bras.<lb/>
De *Ch expirant je vois encor l'image,<lb/>
je le vois à ses maux opposer son courage ;<lb/>
penser, sentir, aimer, au bord du monument,<lb/>
et jouir de la vie à son dernier moment.<lb/>
Objet de mes regrets, ami fidèle et tendre,<lb/>
j'aime à porter mes pleurs en tribut à ta cendre ;<lb/>
malheur à qui les dieux accordent de longs jours !<lb/>
Consumé de douleurs vers la fin de leur cours.<lb/>
Il voit, dans le tombeau, ses amis disparoître,<lb/>
et les êtres qu'il aime arrachés à son être ;<lb/>
il voit, autour de lui, tout périr, tout changer ;<lb/>
à la race nouvelle il se trouve étranger ;<lb/>
et lorsqu'à ses regards la lumière est ravie,<lb/>
il n'a plus en mourant à perdre que la vie.<lb/>
Cette idée est affreuse, et j'aime à m'y livrer ;<lb/>
je cède avec plaisir au besoin de pleurer ;<pb n="113"/>
sous un ciel ténébreux, loin du bruit et du monde,<lb/>
je cherche un aliment à ma douleur profonde :<lb/>
mais la même tristesse entre dans tous les coeurs ;<lb/>
ceux même, de qui l'âge écarte les langueurs,<lb/>
ceux qu'amusent encor l'erreur et l'espérance,<lb/>
sentent moins le plaisir de leur douce existence.<lb/>
La naïve *Rosette et le jeune *Lubin<lb/>
s'aimoient, vivoient contents, sans soin du<lb/>
lendemain ;<lb/>
tous deux, un soir d'automne, au bord de la<lb/>
prairie<lb/>
où leurs brebis paissoient l'herbe humide et<lb/>
flétrie<lb/>
ils entendoient rugir la voix des aquilons,<lb/>
et les eaux des torrents gronder dans les vallons ;<lb/>
ce bruit les attristoit ; le berger, sa compagne<lb/>
portoient, en soupirant, les yeux sur la campagne.<lb/>
*Rosette tout-à-coup s'élança vers *Lubin ;<lb/>
son amant attendri la pressa sur son sein ;<lb/>
au plaisir de s'aimer, tous deux ils se livrèrent,<lb/>
et, sans se dire un mot, long-tems ils<lb/>
s'embrassèrent :<lb/>
mais un trouble inconnu, de tristes sentiments<lb/>
jusque dans leurs plaisirs poursuivoient ces<lb/>
amants.<lb/>
Tu vois, disoit *Lubin, l'état de la nature :<lb/>
il n'est plus de berceaux, ni de lits de verdure ;<lb/>
les oiseaux des forêts ne chantent plus l'amour ;<lb/>
on peut cesser d'aimer. ô si toi-même un jour ! ...<lb/>
ah ! *Lubin, gardes-toi de soupçonner *Rosette ;<lb/>
rassure-la plutôt, son ame est inquiète ;<pb n="114"/>
je ne sçais quelle peur a saisi mes esprits,<lb/>
mais je crains ; ces vallons, ces bois, ces<lb/>
champs flétris :<lb/>
ce bruit sourd et lointain, ce ciel couvert<lb/>
d'orages,<lb/>
sont peut-être pour nous de funestes présages ;<lb/>
nous sommes menacés : oui, répondoit *Lubin,<lb/>
nous ne nous rendrons plus sur ce côteau voisin ;<lb/>
nous vivrons au hameau ; mais, si tu m'es fidelle,<lb/>
je supporterai tout ; hélas, lui disoit-elle,<lb/>
je t'aimerai toujours, mais je te verrai moins ;<lb/>
et puis dans le village il est tant de témoins :<lb/>
nous ne serons plus seuls. Le couple aimable et<lb/>
tendre<lb/>
s'apperçut que la nuit commençoit à descendre ;<lb/>
il reprend, en rêvant, le chemin du hameau,<lb/>
et près de la forêt il rencontre un tombeau.<lb/>
Ils s'arrêtent tous deux ; leur vue et leurs<lb/>
pensées<lb/>
sur ce lugubre objet restent long-tems fixées.<lb/>
Tous deux, sans se parler, le corps sans mouvement,<lb/>
demeurent appuyés au fatal monument ;<lb/>
enfin, les yeux remplis des pleurs qu'ils vont<lb/>
répandre,<lb/>
ils jettent l'un à l'autre un regard triste et<lb/>
tendre ;<lb/>
et tous deux pénétrés de douleur et d'amour,<lb/>
jurent de s'adorer jusqu'à leur dernier jour.<lb/>
Votre âge, heureux enfants, l'amour et son ivresse,<lb/>
vont bientôt de vos coeurs dissiper la tristesse ;<lb/>
eh ! Quelle est la douleur que ne pourroit charmer<lb/>
le bonheur d'être jeune, et le plaisir d'aimer ?<pb n="115"/>
Mais quand on a passé le printems de la vie,<lb/>
comment se dérober à la mélancolie,<lb/>
dans des champs dévastés par les vents en<lb/>
courroux ?<lb/>
Au bruit des ouragans prêts à fondre sur nous ?<lb/>
Quand tous les animaux tremblent dans leurs asyles,<lb/>
ou vont chercher au loin des climats plus<lb/>
tranquilles ?<lb/>
Comment reprendre alors sa force et sa gaité ?<lb/>
Auprès de ses amis, au sein de la cité.<lb/>
Voyez-vous ces oiseaux s'élancer des vallées ?<lb/>
Les airs sont obscurcis par leurs troupes ailées ;<lb/>
ils se sont rassemblés au retour des frimats ;<lb/>
ils erroient dispersés, lorsque dans nos climats<lb/>
ils jouissoient en paix des dons de la nature ;<lb/>
contents, ils vivoient seuls. La faim et la<lb/>
froidure,<lb/>
la crainte et la douleur les ont unis entre eux ;<lb/>
à côté l'un de l'autre, ils sont moins malheureux ;<lb/>
c'est le sort des humains rassemblés dans les<lb/>
villes.<lb/>
Partons, retirons-nous, dans ces communs asyles.<lb/>
C'est-là qu'un peuple aimable, au sein d'un doux<lb/>
loisir,<lb/>
sçait donner, en tout tems, et prendre du plaisir ;<lb/>
c'est-là que l'amitié soutient l'ame affoiblie,<lb/>
console ses langueurs, y rappelle la vie.<lb/>
ô divine amitié, j'implore ton secours :<lb/>
viens me faire oublier les charmes des beaux jours,<lb/>
ces paisibles hameaux, temples de l'innocence,<lb/>
ces jardins, ces vallons que j'aimai dès l'enfance ;<pb n="116"/>
dissipes mes regrets dans tes doux entretiens ;<lb/>
viens me rendre plus vif le sentiment des biens ;<lb/>
s'il en est que le ciel me refuse à moi-même,<lb/>
j'en jouirai du moins dans les mortels que j'aime.<lb/>
Je verrai les amis les plus chers à mon coeur ;<lb/>
ô *B je verrai ta gloire et ton bonheur ;<lb/>
j'entendrai célébrer ta vertu bienfaisante,<lb/>
ton ame toujours pure et toujours indulgente,<lb/>
ta valeur, ta raison, ta noble fermeté,<lb/>
ton coeur ami de l'ordre, et juste avec bonté.<lb/>
Je verrai la compagne à tes destins unie<lb/>
embellir ton bonheur, féconder ton génie ;<lb/>
je verrai pour tous deux croître de jour en jour<lb/>
du public éclairé le respect et l'amour.<lb/>
Vos succès, vos plaisirs, votre union charmante,<lb/>
ce spectacle si doux de la vertu contente,<lb/>
me tiendront lieu de tout, et sans les regreter<lb/>
je perdrai les plaisirs que l'hiver va m'ôter.<pb n="131"/>
</p>
</div>
<div>
<head>L'HIVER</head>
<p>Quel bruit s'est élevé des forêts ébranlées,<lb/>
du rivage des mers, et du fond des vallées ?<lb/>
Pourquoi ces sons affreux, ces longs rugissements,<lb/>
ce tumulte confus, ce choc des éléments ?<lb/>
ô puissance féconde ! ô nature immortelle !<lb/>
Des êtres animés, mère tendre et cruelle !<lb/>
Faut-il donc qu'aux faveurs dont tu les as comblés<lb/>
succèdent les fléaux dont ils sont accablés ?<pb n="132"/>
Le fougueux aquilon déchaîné sur nos têtes,<lb/>
sous un ciel sans clarté promene les tempêtes ;<lb/>
il mugit dans les bois, et sur les monts déserts ;<lb/>
en tourbillon rapide il tourne sur les mers ;<lb/>
il étend, il resserre, il fait fondre les nues ;<lb/>
les champs ont disparu sous des mers inconnues ;<lb/>
sur les eaux qui tomboient le ciel verse des eaux ;<lb/>
les torrents sont pressés par des torrents nouveaux.<lb/>
Ce fleuve qui s'élance et franchit la prairie,<lb/>
porte au penchant des monts son onde, et sa furie ;<lb/>
et des arbres tombés, des hameaux renversés,<lb/>
il roule dans son sein les débris dispersés.<lb/>
Quel ravage effrayant des asyles champêtres !<lb/>
Quel désordre étendu regne sur tous les êtres !<lb/>
Le monde est menacé du retour du cahos,<lb/>
et l'humide élément vainqueur de ses rivaux,<lb/>
vainqueur du dieu du jour, dans la nature entière<lb/>
semble éteindre aujourd'hui la vie et la lumière.<lb/>
ô terrible ouragan, suspendez vos fureurs.<lb/>
ô campagne, ô nature, ô théatre d'horreurs !<lb/>
Quoi ! D'un pere adoré l'univers est l'ouvrage,<lb/>
il chérit ses enfants, et voilà leur partage !<lb/>
Le soleil sans paroître avoit fini son tour,<lb/>
et la nuit succédoit aux ténèbres du jour ;<lb/>
j'entendois les combats de *Neptune et d'*éole ;<lb/>
j'étais seul, éloigné de l'ami qui console,<pb n="133"/>
et d'un peuple léger, qui du moins un moment,<lb/>
dissipe de nos maux le triste sentiment :<lb/>
je me trouvois alors dans ma retraite obscure<lb/>
abandonné de tous, en proie à la nature ;<lb/>
l'image des débris du monde dévasté,<lb/>
d'un ciel tumultueux la sombre majesté,<lb/>
les ténèbres, les vents, augmentoient ma<lb/>
tristesse ;<lb/>
je cherchois un appui qui soutînt ma foiblesse,<lb/>
qui donnât quelque joie à mon coeur opprimé,<lb/>
et rendît l'espérance à ce monde alarmé ;<lb/>
à travers ce cahos, dans ce désordre extrême,<lb/>
mon coeur épouvanté cherchoit l'être suprême.<lb/>
Cependant au milieu de ces grands mouvements<lb/>
la nature imposa le calme aux éléments.<lb/>
L'orage avoit tari le vaste sein des nues ;<lb/>
déjà se divisoient leurs ondes suspendues ;<lb/>
le globe de la nuit d'étoiles entouré,<lb/>
montoit sur l'horison, d'un jour pâle éclairé ;<lb/>
les nuages légers fuyants dans l'air humide,<lb/>
sembloient entraîner tout dans leur ombre rapide :<lb/>
on voyoit les forêts et les monts s'ébranler,<lb/>
et dans l'air incertain les astres osciller.<lb/>
Ce bruit sourd, qui précède et qui suit les orages,<lb/>
expiroit dans les bois et le long des rivages.<lb/>
Je sentois se calmer le trouble de mon coeur ;<lb/>
mon esprit s'élevoit au sein de son auteur ;<pb n="134"/>
je suivois la nature en ses métamorphoses,<lb/>
et cherchois les rapports des effets et des causes ;<lb/>
je vis, ou je crus voir l'ordre de l'univers.<lb/>
Ces orages, disois-je, et ces tristes hivers,<lb/>
nos maux et nos plaisirs, nos travaux et nos fêtes,<lb/>
les frimats, les chaleurs, les beaux jours, les<lb/>
tempêtes<lb/>
sont dans l'ordre éternel l'un à l'autre enchaînés ;<lb/>
ils naissent de leur cause aux jours déterminés,<lb/>
et par ces changements la sagesse infinie<lb/>
dans l'univers immense entretient l'harmonie.<lb/>
Les vents qui sur ces mers tourmentoient ces<lb/>
vaisseaux,<lb/>
sur un rivage aride ont apporté les eaux ;<lb/>
les esprits sulphureux, les sels, l'huile étérée,<lb/>
dispersés par ces vents de contrée en contrée,<lb/>
rajeunissent la terre, et vont rendre féconds<lb/>
ces champs couverts de chaume, usés par les<lb/>
moissons.<lb/>
Hiver, cruel hiver, toi qui sembles détruire,<lb/>
tu rends à nos sillons la force de produire :<lb/>
tandis que sur ces bords tu répands les frimats,<lb/>
le globe des saisons va sur d'autres climats<lb/>
renouveller la vie, et varier l'année.<lb/>
Soleil, marche, et poursuis ta carrière ordonnée ;<lb/>
nous te verrons dans peu recommencer ton cours,<lb/>
et ramener encor la joie et les beaux jours ;<lb/>
voulons-nous jouir seuls de ta clarté féconde,<lb/>
que doivent partager tous les peuples du monde ?<pb n="135"/>
C'est ainsi que d'un dieu méditant les desseins,<lb/>
j'admirois ce grand tout, ouvrage de ses mains,<lb/>
et j'apprenois du moins à subir sans murmure<lb/>
ces rigueurs d'un moment qu'a pour nous la nature.<lb/>
Les airs étoient sereins ; des soleils radieux<lb/>
sémoient de leurs traits d'or le bleu sombre des<lb/>
cieux :<lb/>
mais *Borée apporta ces frimats invisibles,<lb/>
ces atomes perçants, ces dards imperceptibles<lb/>
qui font sentir du froid la mortelle âpreté.<lb/>
Ils couvrent les gazons d'un duvet argenté,<lb/>
ils délivrent les airs de la vapeur humide<lb/>
qui retombe en crystal sur le limon solide.<lb/>
Je le sens au matin ce limon condensé,<lb/>
résister sous mes pas dans le chemin glacé ;<lb/>
je vois l'astre du jour, dont la flamme rougeâtre<lb/>
éclate à l'orient sur l'horison bleuâtre :<lb/>
il nous lance un moment quelques traits<lb/>
impuissants ;<lb/>
le souffle de *Borée a pénétré mes sens.<lb/>
La nuit revient d'abord augmenter la froidure ;<lb/>
des chaînes de crystal vont charger la nature ;<lb/>
déja je n'entends plus la course des ruisseaux ;<lb/>
la cascade muette a suspendu ses eaux :<lb/>
le berger qui la voit au lever de l'aurore,<lb/>
l'observe en écoutant et croit l'entendre encore.<lb/>
Les glaçons réunis sur les vastes étangs,<lb/>
renferment sous un mur leurs tristes habitants.<pb n="136"/>
Le fleuve est arrêté dans sa course rapide,<lb/>
il tente de briser sa surface solide ;<lb/>
contre ses fers nouveaux vainement mutiné,<lb/>
sous le crystal vainqueur il roule emprisonné.<lb/>
L'hiver, l'ombre et la mort étendent leur empire,<lb/>
leur joug s'apésantit sur tout ce qui respire ;<lb/>
des nuages glacés suspendus dans les airs,<lb/>
d'un voile épais et noir couvrent les champs<lb/>
déserts,<lb/>
et la voûte des cieux qui semble être abaissée,<lb/>
dépose avec lenteur la vapeur condensée.<lb/>
Le fermier qui parcourt les guérets confondus,<lb/>
au milieu de ses champs ne les reconnoît plus.<lb/>
Une vaste blancheur, sur le monde étendue,<lb/>
est la seule couleur qu'il présente à la vue ;<lb/>
ce voile universel dérobe à tous les yeux<lb/>
les ouvrages de l'homme, et les bienfaits des<lb/>
dieux ;<lb/>
et c'est à ce moment que la terre engourdie<lb/>
de l'élément du feu ne reçoit plus la vie.<lb/>
Les végétaux mourants sous la neige enfermés,<lb/>
n'offrent plus la pâture aux êtres animés.<lb/>
J'ai vu de la forêt l'hôte le plus sauvage<lb/>
courir de son asyle au centre du village.<lb/>
Innocents animaux, avez-vous oublié<lb/>
et les pièges mortels, et l'homme sans pitié ?<lb/>
Hélas ! L'homme ou la faim vont leur ôter la vie.<lb/>
L'ours, au sein des frimats de la libre *Helvétie,<pb n="137"/>
s'instruit à triompher des horreurs des saisons :<lb/>
il marche d'un pas lent, hérissé de glaçons,<lb/>
où dans un antre obscur, fiérement impassible,<lb/>
il oppose au besoin son courage infléxible.<lb/>
Les tyrans des forêts par la faim dévorés,<lb/>
impatients du meurtre et de sang altérés,<lb/>
quittent pendant la nuit les bois et les<lb/>
montagnes :<lb/>
ils courent en fureur à travers les campagnes ;<lb/>
ils osent s'élancer sur l'homme épouvanté :<lb/>
ce roi de l'univers, sa grace et sa fierté,<lb/>
ce front où de son rang la noblesse est empreinte,<lb/>
ne leur inspire plus le respect et la crainte.<lb/>
Ces monstres affamés cherchent dans les tombeaux<lb/>
des ossements poudreux ou d'horribles lambeaux.<lb/>
On entend quelquefois des cris lents et funèbres,<lb/>
des hurlements affreux rouler dans les ténèbres,<lb/>
et se mêler dans l'air aux tristes sifflements<lb/>
qui partent d'un vieux dôme ebranlé par les<lb/>
vents :<lb/>
ces funestes concerts que les monts réfléchissent<lb/>
semblent être l'écho des mânes qui gémissent.<lb/>
Le lâche qui poursuit l'innocent opprimé,<lb/>
l'ingrat qui blesse un coeur dont il étoit aimé,<lb/>
le perfide assassin, le monstre sanguinaire,<lb/>
qui plongea le couteau dans le sein de son frere,<lb/>
croit voir en ce moment les spectres des enfers,<lb/>
et leurs lugubres jeux couvrir les champs<lb/>
déserts :<pb n="138"/>
leurs longs gémissements, leurs clameurs<lb/>
lamentables,<lb/>
rétentissent dans l'ombre au fond des coeurs<lb/>
coupables.<lb/>
Ah ! Si l'ami des loix, le juste est sans remords,<lb/>
s'il n'entend point les cris des démons ou des<lb/>
morts,<lb/>
il déplore, il ressent ces fléaux innombrables<lb/>
qu'accumule l'hiver sur nos jours misérables.<lb/>
ô toi, qui fis nos sens, toi qui formas nos coeurs,<lb/>
ou rends-moi moins sensible, ou suspens tes<lb/>
rigueurs,<lb/>
*Dieu qui disposas tout, *Dieu dont les mains<lb/>
fécondes<lb/>
ont tiré du néant les soleils et les mondes,<lb/>
ne pouvois-tu de l'homme écarter les douleurs ?<lb/>
Glacé par les frimats, brûlé par les chaleurs,<lb/>
jetté par la nature à travers les orages,<lb/>
sur des bords ennemis, dans des déserts sauvages,<lb/>
abandonné sans force au choc des éléments,<lb/>
le martyr de ses sens, et de ses sentiments,<lb/>
de chagrins en chagrins conduit par l'espérance,<lb/>
il passe dans les pleurs son moment d'existence,<lb/>
et se traîne accablé sous le poids de ses maux,<lb/>
sur un monde en ruine à travers les tombeaux.<lb/>
ô pere des humains, ô *Dieu de la nature,<lb/>
peut-être ces hivers, les ombres, la froidure,<lb/>
le calme triste et sombre ou le trouble des airs,<lb/>
cette uniformité, ce deuil de l'univers,<lb/>
m'ont trop fait oublier les bontés de mon maître,<lb/>
et les plaisirs sans nombre attachés à mon être.<pb n="139"/>
Talents, amour des arts, agréables instincts,<lb/>
palais, où le bon goût préside à nos festins,<lb/>
cercles brillants et gais où la raison s'éclaire,<lb/>
où l'esprit s'embellit par le desir de plaire,<lb/>
doux besoin du plaisir, aimable volupté,<lb/>
sentiments animés par la société,<lb/>
tendres liens des coeurs, amitié sainte et pure,<lb/>
vous expiez assez les torts de la nature.<lb/>
Aimons, vivons ensemble, adorons notre auteur.<lb/>
Il a mis dans nos seins le génie inventeur,<lb/>
et de ce noble instinct l'activité féconde,<lb/>
asservit à nos voeux les airs, la terre et l'onde :<lb/>
mais ce génie enfin devoit être excité ;<lb/>
l'homme sans ses besoins n'eût jamais inventé.<lb/>
Tourmenté par les vents, le froid, et les orages,<lb/>
un jour il assembla des joncs et des feuillages ;<lb/>
les chênes recourbés s'unirent en berceaux,<lb/>
et la hutte parut sous son toît de roseaux.<lb/>
Pour calmer de la faim la fureur effrénée,<lb/>
souvent il arrachoit une herbe empoisonnée,<lb/>
et pour ne craindre plus la faim ou les poisons,<lb/>
il planta les jardins, fit naître les moissons.<lb/>
L'homme avant ces deux arts, errant à l'aventure,<lb/>
alloit aux animaux disputer la pâture ;<lb/>
le lion furieux et le tigre affamé,<lb/>
triomphoient aisément d'un rival désarmé ;<pb n="140"/>
souvent il échappoit, mais couvert de morsures,<lb/>
il portoit en tremblant ses mains sur ses<lb/>
blessures ;<lb/>
il fuyoit au hazard ; ses cris longs et perçants<lb/>
remplissoient des forêts les antres gémissants ;<lb/>
les insectes de l'air, la ronce ensanglantée,<lb/>
aigrissoient les douleurs de la plaie irritée,<lb/>
et bientôt épuisé, rampant avec effort,<lb/>
d'un son de voix horrible il invoquoit la mort.<lb/>
On vit alors la fronde en cercle balancée ;<lb/>
la pierre inévitable aux monstres fut lancée ;<lb/>
la massue écrasa les tyrans des forêts,<lb/>
et l'arc en s'étendant les perça de ses traits.<lb/>
La rigueur des hivers, à l'homme encor sauvage,<lb/>
du feu tombé des cieux apprit à faire usage ;<lb/>
sans doute il vit un jour des cyprès embrasés,<lb/>
la foudre serpentoit sur leurs rameaux brisés,<lb/>
et peut-être il craignit que le feu du tonnerre,<lb/>
augmenté par les vents, ne consumât la terre :<lb/>
il le vit dans son cours s'étendre et s'arrêter,<lb/>
il apprit à l'éteindre, à le ressusciter,<lb/>
il asservit enfin l'élément indocile,<lb/>
qui devint dans ses mains un instrument utile.<lb/>
Aux rives de l'*Alphée, aux antres de *Lemnos,<lb/>
l'homme en ruisseaux ardents fit couler les<lb/>
métaux.<lb/>
De nouveaux instruments augmentoient sa puissance,<lb/>
ajoutoient à sa force, à son intelligence ;<pb n="141"/>
bientôt l'acier tranchant sous ses coups redoublés,<lb/>
fait tomber du *Tmolus les ormes ébranlés ;<lb/>
les marbres divisés ont crié sous la scie ;<lb/>
la bêche ouvre des champs la surface endurcie,<lb/>
et le coursier d'*Enna regrettant ses forêts,<lb/>
traîne le soc rampant à travers les guérets.<lb/>
L'homme jouit alors des trésors de la terre ;<lb/>
il ne se borna plus au triste nécessaire,<lb/>
il se trouva des goûts et des besoins nouveaux ;<lb/>
il fallut rapprocher les arts, et les travaux ;<lb/>
des bords de l'océan, des forêts enflammées,<lb/>
sortirent les cités par les arts animées,<lb/>
et la voile en cédant au mouvement des airs,<lb/>
emporta le vaisseau qui sillonna les mers ;<lb/>
l'homme bravant l'orage et les flots infideles,<lb/>
alla chercher au loin des voluptés nouvelles.<lb/>
Jadis dans les forêts les sauvages humains<lb/>
souvent l'un contre l'autre avoient armé leurs<lb/>
mains ;<lb/>
sur le sable rougi du sang de l'innocence,<lb/>
le sang étoit encor versé par la vengeance ;<lb/>
la crainte les soumit au frein sacré des loix ;<lb/>
on arma de faisceaux des consuls ou des rois ;<lb/>
leur pouvoir eut long-temps des bornes<lb/>
salutaires ;<lb/>
du bonheur des humains sages dépositaires,<lb/>
monarques bienfaisants, citoyens couronnés,<lb/>
ils inspiroient des moeurs aux peuples fortunés.<pb n="142"/>
L'homme eut alors la paix, les vertus, l'abondance ;<lb/>
mais à ses moeurs encor il manquoit l'élégance,<lb/>
il manquoit les beaux arts. Le plus vif des<lb/>
désirs,<lb/>
ce besoin qui conduit au plus doux des plaisirs,<lb/>
l'amour donna l'essor aux talents, au génie ;<lb/>
il mesura le chant, fit naître l'harmonie ;<lb/>
l'homme à peine arraché des antres et des bois,<lb/>
au son des instruments sçut marier sa voix ;<lb/>
l'art donné par l'amour servit à l'amour même,<lb/>
le chant des premiers airs exprima, je vous aime.<lb/>
L'unisson de la voix, celui des instruments,<lb/>
portoit dans tous les nerfs de doux frémissements ;<lb/>
remué par ces sons, s'agitant en cadence,<lb/>
l'homme fut étonné de connoître la danse ;<lb/>
elle animoit ses jeux, augmentoit sa gaieté,<lb/>
et disposoit encor l'ame à la volupté.<lb/>
Mais il est d'autres arts que l'amour a fait<lb/>
naître :<lb/>
tendre *Dibutadis, c'est lui qui fut ton maître,<lb/>
et dans ta main tremblante il plaça le crayon,<lb/>
qui traça sur un mur l'ombre de *Polémon.<lb/>
à peine des beaux arts on entrevit l'aurore,<lb/>
l'homme en offrit l'hommage au sexe qu'il adore ;<lb/>
ce sexe en fut l'arbitre : *Apollon enchanté<lb/>
fit recevoir les loix que dictoit la beauté ;<lb/>
on vit naître le goût, les graces, la décence ;<lb/>
dans les arts et les moeurs on connut l'élégance ;<pb n="143"/>
d'un peuple délicat sur le choix des plaisirs,<lb/>
un luxe ingénieux amusa les loisirs ;<lb/>
le besoin de jouir, de plaire et d'être aimable<lb/>
répandit sur la vie un charme inexprimable.<lb/>
Voyez dans ces palais au jour de cent flambeaux,<lb/>
dont les feux répétés tremblent dans les crystaux,<lb/>
vainqueur du sombre hiver, à l'abri des tempêtes,<lb/>
l'homme ordonner des jeux, et disposer des fêtes.<lb/>
Sur ses riches lambris l'opulence et les arts<lb/>
semblent se disputer de fixer vos regards ;<lb/>
ici par les *Vanlo la nature exprimée<lb/>
respire, pense, agit sur la toile animée,<lb/>
là, l'aiguille sçavante égala les pinceaux ;<lb/>
la volupté choisit le sujet des tableaux.<lb/>
Mais le bal va s'ouvrir chez *Hébé, chez *Alcine :<lb/>
l'or et l'émail des fleurs, les perles et<lb/>
l'hermine,<lb/>
de la foule élégante ornent les vêtemens ;<lb/>
l'incarnat des rubis, le feu des diamants<lb/>
répandent un jour doux sur les charmes des belles,<lb/>
et les yeux avertis vont se fixer sur elles.<lb/>
Le desir de tout vaincre et l'espoir du succès<lb/>
brillent modestement dans leurs yeux satisfaits.<lb/>
Le feu de leurs regards s'anime avec la danse,<lb/>
l'amour sans se montrer fait sentir sa présence,<lb/>
et plein d'un sentiment vif et délicieux,<lb/>
chacun sent le plaisir qu'il voit dans tous les<lb/>
yeux.<pb n="144"/>
Ah ! Si le sombre hiver, l'excès de la froidure,<lb/>
les tristes vents du nord, la mort de la nature,<lb/>
les ombres, la tempête et les champs désolés<lb/>
agissoient trop encor sur vos sens accablés,<lb/>
à ces impressions, à la mélancolie,<lb/>
opposez, s'il le faut, les jeux de la folie,<lb/>
opposez des excès, hâtez-vous de saisir<lb/>
un seul instant de joie, un moment de plaisir.<lb/>
Entrez dans ces sallons où de bruyants protées<lb/>
échangent en riant leurs formes empruntées,<lb/>
où la nuit, le tumulte et les masques trompeurs<lb/>
font naître à chaque instant d'agréables erreurs ;<lb/>
là, le maintien décent, la froide retenue<lb/>
n'imposent point la gêne à la joie ingénue ;<lb/>
là, les sexes, les rangs, les âges confondus<lb/>
suivent en se jouant la folie et *Momus.<lb/>
ô doux amusement d'une aimable jeunesse !<lb/>
Dans les jours de l'hiver vous charmiez ma tristesse,<lb/>
lorsque j'étois encor à la fleur de mes ans ;<lb/>
mais aujourd'hui les arts, les muses, les talents,<lb/>
dans le tems des frimats, des vents et des orages,<lb/>
me donnent des plaisirs aussi doux et plus sages.<lb/>
Je veux que mes plaisirs m'inspirent des vertus ;<lb/>
j'entendrai *Cornélie, *Alvarès et *Burrhus ;<lb/>
l'ame dans ces héros se choisit des modeles,<lb/>
et s'essaye avec eux à des vertus nouvelles ;<pb n="145"/>
là, tous nos sentiments sont purs et généreux,<lb/>
là, mon coeur attendri s'attache aux malheureux :<lb/>
je voudrois m'élancer au secours de *Zopire.<lb/>
Que j'ai versé de pleurs sur la mort de *Zaïre !<lb/>
Mais ces pleurs étoient doux ; le plaisir d'admirer<lb/>
autant que la pitié me forçoit à pleurer.<lb/>
ô spectacles divins ! écoles respectables<lb/>
du véritable honneur, des vertus véritables !<lb/>
Théâtre, où pour instruire et les grands et les<lb/>
rois,<lb/>
l'auguste vérité fait entendre sa voix,<lb/>
pourrai-je vous quitter pour les jeux de *Thalie ?<lb/>
Oui, d'aimables censeurs de l'humaine folie<lb/>
vont sur une autre scene amuser mon loisir,<lb/>
et déguiser encor leurs leçons en plaisir ;<lb/>
ils nous ont délivrés des gothiques usages,<lb/>
des antiques travers, du vernis des vieux âges,<lb/>
ils corrigent en nous ces défauts, ces erreurs,<lb/>
qui pourroient altérer les charmes de nos moeurs.<lb/>
Mais ne peut-on jouir sans songer à s'instruire ?<lb/>
Les muses, les amours, unis pour me séduire,<lb/>
m'enlevent à l'instant dans un monde enchanté,<lb/>
où tout vante, respire et peint la volupté.<lb/>
*Melpomene est ici plus tendre que terrible ;<lb/>
c'est au plaisir d'aimer qu'elle me rend sensible.<lb/>
Quels sons harmonieux ! Quels tableaux ravissants !<lb/>
Tous les arts à la fois séduisent tous mes sens ;<pb n="146"/>
les chants et les beaux vers ont charmé mon<lb/>
oreille ;<lb/>
mes regards sont conduits de merveille en<lb/>
merveille ;<lb/>
je descends de l'*Olympe au bord des vastes mers ;<lb/>
je vois les champs de *Mars, et la nuit des<lb/>
enfers ;<lb/>
je leur vois succéder de riants paysages,<lb/>
où de jeunes beautés dansent sous les ombrages ;<lb/>
leurs pas pleins de mollesse irritent mes desirs,<lb/>
leurs bras voluptueux m'invitent aux plaisirs ;<lb/>
ici, les spectateurs, ce choix d'un peuple aimable,<lb/>
sont encor à mes yeux un spectacle agréable.<lb/>
C'est vous, sexe charmant, à qui ce peuple heureux<lb/>
doit ces jeux si brillants, ces théâtres pompeux.<lb/>
Lorsque le grand *Louis suspendoit ses conquêtes,<lb/>
tous les arts concouroient à vous donner des fêtes ;<lb/>
les talents rassemblés célébroient dans sa cour<lb/>
ses victoires, ses goûts, vos charmes et l'amour.<lb/>
Des moeurs et des plaisirs arbitres éclairées,<lb/>
vous avez en tout tems illustré nos contrées.<lb/>
Vous changiez en héros nos stupides ayeux ;<lb/>
c'étoit pour mériter un regard de vos yeux,<lb/>
qu'ils couroient ou défendre, ou venger<lb/>
l'innocence :<lb/>
un mot de votre bouche étoit leur récompense.<lb/>
Le vaillant paladin vous consacroit son bras,<lb/>
c'est vous qu'il invoquoit au milieu des combats ;<lb/>
il vous rendoit un culte, et ces honneurs<lb/>
suprêmes<lb/>
vous élevoient encor au-dessus de vous-mêmes ;<pb n="147"/>
illustres par vos choix, et non par vos rigueurs,<lb/>
vous cédiez noblement à de nobles vainqueurs.<lb/>
Des amants respectés vous rendoient respectables ;<lb/>
vous faisiez plus pour eux, vous les rendiez<lb/>
aimables.<lb/>
On vit la courtoisie habiter les châteaux ;<lb/>
l'esprit fut introduit dans les jeux des héros ;<lb/>
*Apollon célébroit les guerriers et les belles ;<lb/>
le paladin chantoit et combattoit pour elles.<lb/>
Régnez, sexe charmant, régnez sur l'univers,<lb/>
c'est sur-tout au françois à respecter vos fers ;<lb/>
qu'il doive encor sa gloire au désir de vous<lb/>
plaire ;<lb/>
conservez, ranimez son brillant caractère,<lb/>
cet amour pour son prince et pour la liberté,<lb/>
l'art d'embellir la vie et la société,<lb/>
et ce mêlange heureux de souplesse et d'audace,<lb/>
de force et de gaieté, de grandeur et de grace.<lb/>
Mais quoi ! Pour triompher de l'ennui des hivers<lb/>
faut-il donc tous les arts, les bals et les<lb/>
concerts ?<lb/>
ô si je puis revoir mes campagnes chéries,<lb/>
m'égarer un moment dans les plaines flétries,<lb/>
chercher dans les vallons la trace des beautés<lb/>
qu'ils offroient au printems à mes yeux enchantés,<lb/>
me retrouver encor auprès de la nature,<lb/>
espérer les zéphyrs, et prévoir la verdure,<lb/>
mon coeur seroit content ! Là, malgré ces frimats<lb/>
qu'entassent les hivers sur nos sombres climats,<pb n="148"/>
je jouirois du moins des charmes de l'étude.<lb/>
Heureux qui sans affaire et dans la solitude,<lb/>
sçait goûter tour-à-tour l'*Arioste et *Milton,<lb/>
et revient s'éclairer entre *Locke et *Newton !<lb/>
Heureux qui sçait jouir, et qui cherche à<lb/>
connoître !<lb/>
Muses, guides de l'homme, ornements de son être,<lb/>
vous qui lui découvrez d'utiles vérités,<lb/>
et le rendez sensible aux graces, aux beautés,<lb/>
muses, je vous aimai dès l'âge le plus tendre ;<lb/>
je voulois tout sentir, tout peindre, tout<lb/>
apprendre.<lb/>
Ciel ! Avec quel transport, quel plaisir vif et<lb/>
pur<lb/>
j'appris à distinguer sur le céleste azur,<lb/>
ces globes dont *Newton mesura la carrière,<lb/>
et que l'astre du jour dore de sa lumière ;<lb/>
de ces brillants soleils qui couvrent de leurs<lb/>
feux<lb/>
des mondes ignorés suspendus autour d'eux,<lb/>
revenu sur la terre, à ce point invisible,<lb/>
qui décrit dans l'espace un trait imperceptible,<lb/>
j'observois les ressorts, les moeurs des animaux ;<lb/>
je sçavois dans leur rang placer les végétaux ;<lb/>
j'étois ravi de voir à travers un méandre<lb/>
la sève en circulant s'élever et descendre ;<lb/>
j'appris pourquoi les mers, malgré la pésanteur,<lb/>
vont deux fois en un jour du pôle à l'équateur ;<lb/>
je cherchois dans les airs les causes du tonnerre ;<lb/>
j'aurois voulu percer le centre de la terre,<pb n="149"/>
voir sous la main du tems les marbres s'y former,<lb/>
et sous les monts tremblants les métaux<lb/>
s'enflammer.<lb/>
Mais c'est l'homme aujourd'hui que j'aspire à<lb/>
connoître :<lb/>
je cherche à pénétrer les secrets de son être,<lb/>
à retrouver en lui ces principes des moeurs<lb/>
qu'ont altérés le tems, nos loix et nos erreurs.<lb/>
J'ouvre dans ce dessein les fastes de l'histoire :<lb/>
ces monuments confus de misère et de gloire<lb/>
me montrent des états l'un par l'autre abattus,<lb/>
le choc des nations, et trop peu de vertus ;<lb/>
mais j'y vois les beaux arts et la philosophie<lb/>
passer d'un peuple à l'autre et consoler la vie.<lb/>
Souvent les voyageurs m'entraînent sur leurs pas :<lb/>
j'erre avec *Magellan de climats en climats ;<lb/>
sur l'escadre d'*Anson je traverse les ondes ;<lb/>
je compare les loix et les moeurs des deux<lb/>
mondes.<lb/>
J'aime à voir ces beaux lieux où les vents alizés<lb/>
déposent la fraîcheur sur les champs embrasés,<lb/>
où tout naît, tout mûrit, sans art et sans<lb/>
culture,<lb/>
où l'homme reçoit tout des mains de la nature ;<lb/>
les arbres des forêts portent ses aliments ;<lb/>
le froid n'offense point son corps sans<lb/>
vêtements ;<lb/>
la nuit dans un hamac qu'il suspend au branchage,<lb/>
le jour errant sans soins, ou couché sous<lb/>
l'ombrage,<lb/>
il est triste, indolent, sans moeurs et sans<lb/>
bonté ;<lb/>
son ame s'endurcit dans sa stupidité ;<pb n="150"/>
nul besoin n'éveillant sa sombre léthargie,<lb/>
ainsi que sans lumière elle est sans énergie.<lb/>
Je vole avec *Bernier vers les portes du jour ;<lb/>
je passe de *Bengale aux champs de *Visapour ;<lb/>
je vois *Agra, *Delly, nourrir un peuple immense,<lb/>
mais qu'opprime en tout tems une injuste puissance ;<lb/>
là, d'un trône usurpé méprisables soutiens,<lb/>
défenseurs des tyrans contre les citoyens,<lb/>
les nobles, les omhras dépouillent leur patrie,<lb/>
qu'enrichissent envain son sol et l'industrie.<lb/>
Tel est le sort de l'*Inde, et de ces beaux<lb/>
climats,<lb/>
où jamais les hivers n'ont porté les frimats ;<lb/>
un sol riche, un ciel pur, et l'or sont leur<lb/>
partage ;<lb/>
le nôtre est la raison, la force et le courage,<lb/>
les plaisirs de l'esprit, les arts, l'activité,<lb/>
et l'amour de la gloire et de la liberté.<lb/>
Mais je suspens ma course à la voix de *Virgile ;<lb/>
il s'avance appuyé sur le chantre d'*Achille :<lb/>
l'un sublime, touchant, naïf, impétueux,<lb/>
l'autre sage, élégant, tendre, et majestueux.<lb/>
Je crois sentir en moi le feu qui les inspire,<lb/>
déja dans cette erreur j'allois prendre la lyre,<lb/>
lorsque j'entends la voix du vieillard de *Teos ;<lb/>
le front paré de fleurs et de pampres nouveaux,<lb/>
il rit, verse du vin, et chante sa maîtresse ;<lb/>
il me fait partager sa joie et son ivresse.<pb n="151"/>
*Ovide me conduit sur l'*Olympe vermeil,<lb/>
et je crois habiter le palais du soleil.<lb/>
Du séjour des frimats, du sein de l'ombre humide<lb/>
par le *Tasse entraîné dans les jardins d'*Armide,<lb/>
je m'y sens ranimé par de douces chaleurs,<lb/>
j'y foule les gazons, j'y marche sur les fleurs,<lb/>
et du pinceau des arts l'imposture agréable<lb/>
donne à mes sens trompés un plaisir véritable.<lb/>
Du plus grand de nos rois le chantre harmonieux<lb/>
rempliroit seul mes jours d'instans délicieux ;<lb/>
vainqueur des deux rivaux qui regnoient sur la<lb/>
scène,<lb/>
d'un poignard plus tranchant il arma *Melpomène ;<lb/>
de la crédule histoire il montre les erreurs ;<lb/>
il peint de tous les tems les esprits et les<lb/>
moeurs.<lb/>
Que n'a-t-il point tenté dans sa carrière<lb/>
immense ?<lb/>
Lui seul réunit tout, la force et l'abondance,<lb/>
le goût, le sentiment, les graces, la gaieté ;<lb/>
le premier de son siècle il l'eût encor été<lb/>
au siècle de *Leon, d'*Auguste et d'*Alexandre.<lb/>
Je ne puis plus, hélas ! Ni le voir, ni<lb/>
l'entendre ;<lb/>
perdu pour ses amis, il vit pour l'univers ;<lb/>
nous pleurons son absence en répétant ses vers ;<lb/>
je lui devrai du moins de vivre avec moi-même,<lb/>
et de nourrir en moi le goût des arts que j'aime ;<lb/>
à ce grand homme encor je devrai mes plaisirs.<lb/>
Mais tandis que l'étude occupe mes loisirs,<pb n="152"/>
lorsque je goûte en paix mon bonheur solitaire,<lb/>
il le faut avouer, du stupide vulgaire<lb/>
les plaisirs de l'esprit sont encor ignorés ;<lb/>
tout mortel est sensible, et peu sont éclairés.<lb/>
ô vous, cultivateurs des campagnes fertiles,<lb/>
vous, qui sçaviez jouir de leurs beautés utiles,<lb/>
tant que les vents du nord ont respecté nos<lb/>
champs ;<lb/>
vous, que rendoient heureux la nature et vos<lb/>
sens,<lb/>
comment remplacez-vous les doux parfums de *Flore,<lb/>
l'émail des gazons frais, les couleurs de<lb/>
l'aurore ?<lb/>
Dites par quels secours, quels jeux et quels<lb/>
travaux<lb/>
vous combattez l'hiver et l'ennui du repos ?<lb/>
Vous ne les craignez pas : vos jours toujours<lb/>
semblables,<lb/>
coulent dans des plaisirs simples, inaltérables ;<lb/>
votre esprit est tranquille, il sçait de mois en<lb/>
mois<lb/>
attendre la nature, en écouter la voix ;<lb/>
vos jours sont occupés ; la gerbe descendue<lb/>
sur l'argile applanie est déja répandue ;<lb/>
sous vos coups mesurés les épis écrasés<lb/>
laissent sortir le grain de ses liens brisés ;<lb/>
bientôt dans la cité vous irez le conduire ;<lb/>
des nouvelles du tems vous pourrez vous instruire,<lb/>
et le jour de la fête, aux pieds du grand<lb/>
ormeau,<lb/>
charmer de vos récits le peuple du hameau.<lb/>
Vous pourrez apporter le ruban, la dentelle,<lb/>
dont se pare aux bons jours votre épouse fidelle,<pb n="153"/>
ou lui donner peut-être un corset chamarré,<lb/>
des beautés du canton tristement admiré.<lb/>
Vous allez renverser sur leurs rameaux antiques<lb/>
les chênes dévoués à vos dieux domestiques,<lb/>
vous délivrez un champ de grès embarrassé,<lb/>
ou l'entourez de pieux et d'un large fossé.<lb/>
à ces jours si remplis succède la soirée,<lb/>
et votre coeur content n'en craint pas la durée ;<lb/>
un facile travail, de doux amusements,<lb/>
de la longue veillée abrègent les moments.<lb/>
Tantôt la serpe en main vous divisez le hêtre,<lb/>
et préparez l'appui du pampre qui doit naître ;<lb/>
tandis que votre épouse aux lueurs d'un brasier,<lb/>
dans l'ozier avec art entrelaçant l'ozier,<lb/>
précipite gaiement une chanson naïve,<lb/>
ou traîne en gémissant la romance plaintive.<lb/>
Tantôt sous votre toît vos voisins rassemblés,<lb/>
entourent vos foyers de cercles redoublés ;<lb/>
là, préside un *Nestor l'oracle du village ;<lb/>
il prédit au canton le beau tems et l'orage,<lb/>
et perçant l'avenir de saisons en saisons,<lb/>
il prévoit l'abondance, ou de tristes moissons ;<lb/>
des astres, qu'il vous nomme, il connoît<lb/>
l'influence,<lb/>
et répand à son gré la crainte ou l'espérance.<lb/>
Son voisin l'interrompt pour parler à son tour,<lb/>
et fait de longs récits ou de guerre ou d'amour.<pb n="154"/>
De l'antique férie on raconte une histoire ;<lb/>
l'orateur qui la croit, l'atteste et la fait<lb/>
croire.<lb/>
Un spectre, dit l'un d'eux, paroît vers le grand<lb/>
bois ;<lb/>
le jour de la tempête on entendit sa voix ;<lb/>
un autre en fait d'abord la peinture effrayante,<lb/>
le crédule auditoire est saisi d'épouvante ;<lb/>
le silence et la peur augmentent par degré,<lb/>
et plus près du foyer le cercle est resserré.<lb/>
Mais pendant ces récits la robuste jeunesse<lb/>
se livre sans contrainte à sa vive allégresse ;<lb/>
la musette champêtre et l'humble chalumeau<lb/>
ont rassemblés le soir les galants du hameau,<lb/>
et dans un vaste enclos, préparé pour la danse.<lb/>
Ils viennent étaler leur rustique élégance ;<lb/>
leurs pas sont ralentis, ou pressés au hazard ;<lb/>
ils suivent sans cadence un instrument sans art,<lb/>
et tous sans se piquer de grace ou de justesse,<lb/>
signalent à l'envi leur force et leur souplesse.<lb/>
L'un chante un vaudeville ou plaisant ou malin,<lb/>
dont la troupe en riant répète le refrein ;<lb/>
l'autre célèbre en vers la beauté du village ;<lb/>
la muse et la bergère ont le même langage.<lb/>
*Dolon cueille un baiser sur les lèvres d'*Iris,<lb/>
le baiser est donné, mais il paroît surpris ;<lb/>
au larcin de l'amant les témoins applaudissent,<lb/>
et de leurs longs éclats les voûtes rétentissent.<pb n="155"/>
Ah ! Le luxe et les arts, et les frivolités,<lb/>
rendent-ils plus heureux l'habitant des cités.<lb/>
Tandis qu'au sombre hiver la nature est en proie,<lb/>
il regne aux champs encor une innocente joie.<lb/>
Le bonheur de la vie est dans l'emploi du tems ;<lb/>
il faut des soins légers et des travaux constants,<lb/>
plus agir que penser, plus sentir que connoître ;<lb/>
tel est l'état heureux du citoyen champêtre.<lb/>
ô peuples des hameaux, que votre sort est doux !<lb/>
Peut-être un seul mortel est plus heureux que vous.<lb/>
Riche pour l'indigent, et pauvre pour lui-même,<lb/>
il répand le bonheur sur des vassaux qu'il aime ;<lb/>
ses trésors sont le prix des travaux assidus ;<lb/>
son estime et son coeur sont le prix des vertus ;<lb/>
c'est *Philémon, *Baucis, un bon père, un bon<lb/>
maître<lb/>
qu'il admet comme amis à sa table champêtre.<lb/>
Le glaive de *Thémis n'a point armé ses mains ;<lb/>
sans la pourpre et les lys il juge les humains ;<lb/>
d'un canton qui l'adore il est souvent l'arbitre,<lb/>
le bon sens est son code, et la vertu son titre.<lb/>
Auprès de ses foyers, asyles de la paix,<lb/>
aux rivaux irrités il dicte ses arrêts ;<lb/>
il les mène à sa table oublier leur querelle,<lb/>
et *Bacchus scelle entre eux une paix éternelle.<lb/>
J'ai vu cet homme heureux, si grand dans son<lb/>
bonheur,<lb/>
j'ai vu ses plaisirs purs, le calme de son coeur,<pb n="156"/>
de ses doux entretiens mon ame étoit ravie,<lb/>
ils traçoient à mes yeux le tableau de sa vie.<lb/>
L'étude et les plaisirs, la guerre et les amours,<lb/>
ont rempli, me dit-il, l'instant de mes beaux<lb/>
jours,<lb/>
mais dans ce tems d'erreurs, de folie et<lb/>
d'ivresse,<lb/>
j'ai cherché mes devoirs. J'ai vu que la noblesse<lb/>
invitée aux emplois, appellée aux honneurs,<lb/>
doit aux peuples son tems et l'exemple des moeurs.<lb/>
J'ai passé dans les camps les moments de la guerre,<lb/>
et quand *Louis vainqueur eut désarmé la terre,<lb/>
je fus utile encor dans un état nouveau ;<lb/>
les agréables soins d'un seigneur de château,<lb/>
les plaisirs d'une vie occupée et tranquille,<lb/>
me donnoient un bonheur plus pur et plus facile.<lb/>
C'est aux champs que le coeur cultive ses vertus ;<lb/>
c'est aux champs, mon ami, qu'on peut, loin des<lb/>
abus,<lb/>
de l'usage insensé, du fard, de l'imposture,<lb/>
être ami de soi-même, amant de la nature.<lb/>
J'étois content ; mais seul dans cet heureux<lb/>
séjour,<lb/>
il manquoit à mon coeur les charmes de l'amour.<lb/>
Je cherchai, je choisis une sage compagne,<lb/>
qui prit avec les goûts les moeurs de la<lb/>
campagne ;<lb/>
nous élevions un fils pour l'état et pour nous ;<lb/>
j'avois tous les plaisirs d'un père et d'un<lb/>
époux,<lb/>
et je les ai perdus dans ces jours de tristesse,<lb/>
où l'homme qui vieillit sent déja sa foiblesse,<pb n="157"/>
et cherche à s'appuyer sur des êtres chéris.<lb/>
Mon ami, j'ai perdu mon épouse et mon fils ;<lb/>
de tout ce que j'aimois cette éternelle absence<lb/>
abattit mon courage, accabla ma constance :<lb/>
le jour sur leurs tombeaux j'allois verser des<lb/>
pleurs ;<lb/>
et je veillois la nuit pour sentir mes douleurs.<lb/>
Mes regrets m'étoient chers, mais mon ame<lb/>
affoiblie<lb/>
tomboit dans les langueurs de la mélancolie ;<lb/>
je ne voyois plus rien à craindre, à desirer,<lb/>
et je perdois enfin la douceur de pleurer.<lb/>
Un jour, où j'errois seul dans un vallon stérile,<lb/>
sous de sombres rochers, près d'une onde<lb/>
immobile,<lb/>
j'entendis près de moi des accents douloureux ;<lb/>
je me trouvai sensible aux cris d'un malheureux,<lb/>
je courus à sa voix, ses plaintes redoublèrent,<lb/>
je lui tendis les bras, et nos larmes coulèrent ;<lb/>
sans connoître nos maux, nous mêlions nos<lb/>
douleurs,<lb/>
et je lui sçavois gré de me rendre des pleurs.<lb/>
Hélas ! Ce malheureux, sans force, sans courage,<lb/>
se traînoit avec peine, et quittoit son village,<lb/>
où la faim consumoit son père et ses enfants ;<lb/>
je calmai sa douleur par de foibles présents :<lb/>
je lui promis d'abord du travail, un salaire,<lb/>
et j'allai consoler ses enfants et son père.<lb/>
Je sentis auprès d'eux mes regrets s'adoucir ;<lb/>
je reconnus en moi la trace du plaisir.<pb n="158"/>
J'appris que mes fermiers en bruyère inutile<lb/>
avoient laissé changer un sol riche et fertile,<lb/>
tandis qu'ils refusoient d'admettre à leurs<lb/>
travaux<lb/>
le pauvre nourri d'herbe et vêtu de lambeaux ;<lb/>
je voulus réveiller cette triste indolence,<lb/>
et rappeller ici l'industrie et l'aisance.<lb/>
Charmé de mes desseins j'entrevis le bonheur,<lb/>
et déja le chagrin pesoit moins sur mon coeur.<lb/>
Le pauvre féconda la terre abandonnée ;<lb/>
je payai son travail ; du prix de sa journée<lb/>
il meubla sa cabane et vêtit ses enfants ;<lb/>
ils vivoient des moissons qui couronnoient mes<lb/>
champs ;<lb/>
mais plus que mes bienfaits, une loi salutaire<lb/>
rendit la vie au pauvre et des mains à la terre.<lb/>
Il fut enfin permis aux peuples des hameaux<lb/>
de vendre à l'étranger le fruit de leurs travaux.<lb/>
Le fermier s'enrichit ; le commerce plus libre<lb/>
fit couler sur nos champs l'or du *Tage et du<lb/>
*Tibre,<lb/>
et l'humble journalier au travail excité,<lb/>
mérita son salaire et le vit augmenté.<lb/>
Moi, je vis chaque instant croître mon opulence ;<lb/>
je pus laisser sans crainte agir ma bienfaisance ;<lb/>
les vieillards énervés et les foibles enfants,<lb/>
perdoient dans le repos une foule d'instants ;<lb/>
il faut rendre meilleur le pauvre qu'on soulage,<lb/>
c'est l'effet du travail en tout tems, à tout<lb/>
âge ;<pb n="159"/>
on vit dans mon château la veuve et l'orphelin,<lb/>
ourdir et préparer et la laine et le lin,<lb/>
les vieillards par des soins, par des travaux<lb/>
faciles,<lb/>
pouvoient jouïr encor du plaisir d'être utiles ;<lb/>
on paya les impôts sans se croire opprimé ;<lb/>
tout fut riche et content, et le roi fut aimé.<lb/>
ô mon ami, l'amour, les sens et la jeunesse,<lb/>
des plaisirs les plus doux m'ont fait sentir<lb/>
l'ivresse ;<lb/>
mais soulager le pauvre, inspirer la vertu,<lb/>
est un plaisir plus grand, qui m'étoit inconnu.<lb/>
Ah ! Quand l'heureux fermier, l'innocente<lb/>
fermière<lb/>
accourent pour me voir au seuil de leur<lb/>
chaumiere ;<lb/>
lorsque j'ai rassemblé ce peuple agriculteur,<lb/>
qui veille, rit et chante, et me doit son<lb/>
bonheur ;<lb/>
quand je me dis le soir sous mon toît solitaire,<lb/>
j'ai fait ce jour encor le bien que j'ai pu faire,<lb/>
mon coeur s'épanouit ; j'éprouve en ce moment<lb/>
une céleste joie, un saint ravissement,<lb/>
et ce plaisir divin souvent se renouvelle ;<lb/>
le tems n'en détruit pas le souvenir fidelle ;<lb/>
on en jouït toujours, et dans l'âge avancé<lb/>
le présent s'embellit des vertus du passé.<lb/>
Du tems, vous le voyez, j'ai senti les outrages :<lb/>
déja mes yeux éteints sont chargés de nuages,<lb/>
mon corps est affaissé sous le fardeau des ans ;<lb/>
mais sans glacer mon coeur, l'âge affoiblit mes<lb/>
sens ;<pb n="160"/>
j'embrasse avec ardeur les plaisirs qu'il me<lb/>
laisse ;<lb/>
de coeurs contents de moi j'entoure ma<lb/>
vieillesse ;<lb/>
je m'occupe, je pense, et j'ai pour volupté<lb/>
ce charme que le ciel attache à la bonté.<lb/>
Ainsi dans tous les tems jouït le coeur du sage,<lb/>
et son dernier soleil brille encor sans nuage ;<lb/>
ainsi le souverain des êtres et des tems<lb/>
réserve des plaisirs à nos derniers instants.<lb/>
ô *Dieu, par qui je suis, je sens, j'aime et je<lb/>
pense,<lb/>
reçois l'hommage pur de ma reconnoissance ;<lb/>
que nos voix, notre encens, s'élèvent jusqu'à toi,<lb/>
qu'ils volent de la terre au trône de son roi.<lb/>
Du vuide, du cahos, des ténèbres profondes,<lb/>
tu fis sortir le jour, l'harmonie et les mondes,<lb/>
et quand ta main puissante eut placé dans les<lb/>
cieux<lb/>
les globes éclairés, les soleils radieux,<lb/>
aux êtres animés tu donnas l'existence,<lb/>
pour épancher sur eux ta vaste bienfaisance :<lb/>
tu répandis la vie et la fécondité<lb/>
sur les mondes errants dans ton immensité,<lb/>
ta main sur leur surface étendit les campagnes,<lb/>
creusa le sein des eaux, éleva les montagnes,<lb/>
suspendit les vapeurs, fit murmurer les vents,<lb/>
séma les végétaux, et les êtres vivants.<lb/>
Le tems suivi des jours, des saisons, des années<lb/>
ramena tes faveurs, l'une à l'autre enchaînées ;<pb n="161"/>
tu nous donnas la terre, et l'ordre d'en jouïr ;<lb/>
tu nous donnas des sens, un coeur et le plaisir,<lb/>
et l'aimable vertu, cette intrépide amie,<lb/>
le guide, le soutien, le charme de la vie.<lb/>
Grand *Dieu, c'est dans ces champs embellis par<lb/>
tes mains<lb/>
que ta voix paternelle appelle les humains ;<lb/>
ta bonté s'y déploye avec magnificence,<lb/>
c'est-là que l'abondance amène l'abondance.<lb/>
J'ai vécu, jeune encor, dans ces champs fortunés,<lb/>
là j'ai vu les vrais biens qui nous sont destinés ;<lb/>
et philosophe heureux, homme content de l'être,<lb/>
je viens de ses présents rendre grace à mon maître. <lb/>
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
