<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lettre à M. Rousseau</title>
				<author>Jean d' ALEMBERT</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<idno type="FRANTEXT">N899</idno>
				<distributor>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française)</distributor>
				<address>
					<addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
					<addrLine>BP 30687</addrLine>
					<addrLine>54063 Nancy Cedex</addrLine>
					<addrLine>FRANCE</addrLine>
				</address>
				<availability status="free">
					<p>Dans un cadre de recherche ou d'enseignement</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>Amsterdam : Z. Chatelain et Fils, 1759.</publisher>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1759</date>
			</creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<pb n="389"/>
<p>La lettre que vous m'avez fait l'honneur de<lb/>
m'adresser, monsieur, sur l'article <hi rend="I"> *Genève </hi> de<lb/>
l'encyclopédie, a eu tout le succès que vous deviez<lb/>
en attendre. En intéressant les philosophes par les<lb/>
vérités répandues dans votre ouvrage, et les gens<lb/>
de goût par l'éloquence et la chaleur de votre<lb/>
style, vous avez encore su plaire à la multitude<lb/>
par le mépris même que vous témoignez pour elle,<lb/>
et que vous eussiez peut-être marqué davantage en<lb/>
affectant moins de le montrer.<pb n="390"/>
Je ne me propose pas de répondre précisément à votre<lb/>
lettre, mais de m'entretenir avec vous sur ce qui en<lb/>
fait le sujet, et de vous communiquer mes réflexions<lb/>
bonnes ou mauvaises ; il seroit trop dangereux de<lb/>
lutter contre une plume telle que la vôtre, et je<lb/>
ne cherche point à écrire des choses brillantes,<lb/>
mais des choses vraies.<lb/>
Une autre raison m'engage à ne pas demeurer dans le<lb/>
silence ; c'est la reconnoissance que je vous dois<lb/>
des égards avec lesquels vous m'avez combattu. Sur<lb/>
ce point seul je me flatte de ne vous point céder.<lb/>
Vous avez donné aux gens de lettres un exemple digne<lb/>
de vous, et qu'ils imiteront peut-être enfin quand<lb/>
ils connoîtront mieux leurs vrais intérêts. Si la<lb/>
satyre et l'injure n'étoient pas aujourd'hui le ton<lb/>
favori de la critique, elle seroit plus honorable<lb/>
à ceux qui l'exercent, et plus utile à ceux qui en<lb/>
ont l'objet. On ne craindroit point de s'avilir en<lb/>
y répondant ; on ne songeroit qu'à s'éclairer avec<lb/>
une candeur et une estime réciproque ; la vérité<lb/>
seroit connue, et personne ne seroit offensé ; car<lb/>
c'est moins la vérité qui blesse, que la maniere<lb/>
de la dire.<pb n="391"/>
Vous avez eu dans votre lettre trois objets<lb/>
principaux ; d'attaquer les spectacles pris en<lb/>
eux-mêmes ; de montrer que quand la morale pourroit<lb/>
les tolérer, la constitution de *Geneve ne lui<lb/>
permettroit pas d'en avoir ; de justifier enfin<lb/>
les pasteurs de votre église sur les sentimens que<lb/>
je leur ai attribués en matiere de religion. Je<lb/>
suivrai ces trois objets avec vous, et je m'arrêterai<lb/>
d'abord sur le premier, comme sur celui qui<lb/>
intéresse le plus grand nombre des lecteurs. Malgré<lb/>
l'étendue de la matiere, je tâcherai d'être le plus<lb/>
court qu'il me sera possible ; il n'appartient qu'à<lb/>
vous d'être long et d'être lû, et je ne dois pas me<lb/>
flatter d'être aussi heureux en écarts.<lb/>
Le caractere de votre philosophie, monsieur, est<lb/>
d'être ferme et inexorable dans sa marche. Vos<lb/>
principes posés, les conséquences sont ce qu'elles<lb/>
peuvent ; tant pis pour nous si elles sont fâcheuses ;<lb/>
mais à quelque point qu'elles le soient, elles ne<lb/>
vous le paroissent jamais assez pour vous forcer à<lb/>
revenir sur les principes. Bien loin de craindre les<lb/>
objections qu'on peut faire contre vos paradoxes,<lb/>
vous prévenez<pb n="392"/>
ces objections en y répondant par des paradoxes<lb/>
nouveaux. Il me semble voir en vous (la comparaison<lb/>
ne vous offensera pas sans doute) ce chef intrépide<lb/>
des réformateurs, qui pour se défendre d'une hérésie<lb/>
en avançoit une plus grave, qui commença par<lb/>
attaquer les indulgences, et finit par abolir la<lb/>
messe. Vous avez prétendu que la culture des sciences<lb/>
et des arts est nuisible aux moeurs ; on pouvoit<lb/>
vous objecter que dans une société policée cette<lb/>
culture est du moins nécessaire jusqu'à un certain<lb/>
point, et vous prier d'en fixer les bornes ; vous<lb/>
vous êtes tiré d'embarras en coupant le noeud, et<lb/>
vous n'avez cru pouvoir nous rendre heureux et<lb/>
parfaits, qu'en nous réduisant à l'état de bêtes.<lb/>
Pour prouver ce que tant d'opéras françois avoient<lb/>
si bien prouvé avant vous, que nous n'avons point de<lb/>
musique, vous avez déclaré <hi rend="I"> que nous ne pouvions</hi><lb/>
<hi rend="I"> en avoir, et que si nous en avions une, ce seroit</hi><lb/>
<hi rend="I"> tant pis pour nous </hi>. Enfin, dans la vue d'inspirer<lb/>
plus efficacement à vos compatriotes l'horreur de la<lb/>
comédie, vous la représentez comme une des plus<lb/>
pernicieuses inventions des hommes, et pour me<pb n="393"/>
servir de vos propres termes, comme un divertissement<lb/>
<hi rend="I"> plus barbare que les combats des gladiateurs </hi>.<lb/>
Vous procédez avec ordre, et ne portez pas d'abord<lb/>
les grands coups. à ne regarder les spectacles que<lb/>
comme un amusement, cette raison seule vous paroît<lb/>
suffire pour les condamner. <hi rend="I"> la vie est si courte </hi>,<lb/>
dites-vous, <hi rend="I"> et le tems si précieux </hi>. Qui en doute,<lb/>
monsieur ? Mais en même tems la vie est si<lb/>
malheureuse, et le plaisir si rare ! Pourquoi envier<lb/>
aux hommes, destinés presque uniquement par la<lb/>
nature à pleurer et à mourir, quelques délassemens<lb/>
passagers, qui les aident à supporter l'amertume ou<lb/>
l'insipidité de leur existence ! Si les spectacles,<lb/>
considérés sous ce point de vue, ont un défaut à mes<lb/>
yeux, c'est d'être pour nous une distraction trop<lb/>
légere et un amusement trop foible, précisément par<lb/>
cette raison qu'ils se présentent trop à nous sous<lb/>
la seule idée d'amusement, et d'amusement nécessaire<lb/>
à notre oisiveté. L'illusion se trouvant rarement<lb/>
dans les représentations théatrales, nous ne les<lb/>
voyons que comme un jeu qui nous laisse presque<lb/>
entiérement à nous. D'ailleurs le plaisir superficiel<pb n="394"/>
et momentané qu'elles peuvent produire, est encore<lb/>
affoibli par la nature de ce plaisir même, qui tout<lb/>
imparfait qu'il est, a l'inconvénient d'être trop<lb/>
recherché, et, si on peut parler de la sorte,<lb/>
appellé de trop loin. Il a fallu, ce me semble,<lb/>
pour imaginer un pareil genre de divertissement,<lb/>
que les hommes en eussent auparavant essayé et usé<lb/>
de bien des especes ; quelqu'un qui s'ennuyoit<lb/>
cruellement (c'étoit vraisemblablement un prince)<lb/>
doit avoir eu la premiere idée de cet amusement<lb/>
rafiné, qui consiste à représenter sur des planches<lb/>
les infortunes et les travers de nos semblables pour<lb/>
nous consoler ou nous guérir des nôtres, et à nous<lb/>
rendre spectateurs de la vie, d'acteurs que nous y<lb/>
sommes, pour nous en adoucir le poids et les malheurs.<lb/>
Cette réflexion triste vient quelquefois troubler le<lb/>
plaisir que je goûte au théatre ; à travers les<lb/>
impressions agréables de la scene, j'apperçois de<lb/>
tems en tems malgré moi et avec une sorte de chagrin<lb/>
l'empreinte fâcheuse de son origine ; surtout dans<lb/>
ces momens de repos, où l'action suspendue et<lb/>
refroidie laissant l'imagination tranquille, ne<lb/>
montre plus que la représentation au lieu de la<lb/>
chose,<pb n="395"/>
et l'acteur au lieu du personnage. Telle est,<lb/>
monsieur, la triste destinée de l'homme jusque dans<lb/>
les plaisirs même ; moins il peut s'en passer, moins<lb/>
il les goûte ; et plus il y met de soins et d'étude,<lb/>
moins leur impression est sensible. Pour nous en<lb/>
convaincre par un exemple encore plus frappant que<lb/>
celui du théatre, jettons les yeux sur ces maisons<lb/>
décorées par la vanité et par l'opulence, que le<lb/>
vulgaire croit un séjour de délices, et où les<lb/>
rafinemens d'un luxe recherché brillent de toutes<lb/>
parts ; elles ne rappellent que trop souvent au riche<lb/>
blazé qui les a fait construire, l'image importune<lb/>
de l'ennui qui lui a rendu ces rafinemens nécessaires.<lb/>
Quoi qu'il en soit, monsieur, nous avons trop besoin<lb/>
de plaisirs, pour nous rendre difficiles sur le<lb/>
nombre ou sur le choix. Sans doute tous nos<lb/>
divertissemens forcés et factices, inventés et mis<lb/>
en usage par l'oisiveté, sont bien au-dessous des<lb/>
plaisirs si purs et si simples que devroient nous<lb/>
offrir les devoirs de citoyen, d'ami, d'époux, de<lb/>
fils, et de pere : mais rendez-nous donc, si vous le<lb/>
pouvez, ces devoirs moins pénibles et moins tristes ;<lb/>
ou<pb n="396"/>
souffrez qu'après les avoir remplis de notre mieux,<lb/>
nous nous consolions de notre mieux aussi des<lb/>
chagrins qui les accompagnent. Rendez les peuples<lb/>
plus heureux, et par conséquent les citoyens moins<lb/>
rares, les amis plus sensibles et plus constans, les<lb/>
peres plus justes, les enfans plus tendres, les femmes<lb/>
plus fideles et plus vraies ; nous ne chercherons<lb/>
point alors d'autres plaisirs que ceux qu'on goûte<lb/>
au sein de l'amitié, de la patrie, de la nature et<lb/>
de l'amour. Mais il y a longtems, vous le savez, que<lb/>
le siecle d'*Astrée n'existe plus que dans les fables,<lb/>
si même il a jamais existé ailleurs. *Solon disoit<lb/>
qu'il avoit donné aux athéniens, non les meilleures<lb/>
lois en elles-mêmes, mais les meilleures qu'ils<lb/>
pussent observer. Il en est ainsi des devoirs qu'une<lb/>
saine philosophie prescrit aux hommes, et des<lb/>
plaisirs qu'elle leur permet. Elle doit nous<lb/>
supposer et nous prendre tels que nous sommes, pleins<lb/>
de passions et de foiblesses, mécontens de nous-mêmes<lb/>
et des autres, réunissant à un penchant naturel pour<lb/>
l'oisiveté, l'inquiétude et l'activité dans les<lb/>
desirs. Que reste-t-il à faire à la philosophie,<lb/>
que de pallier<pb n="397"/>
à nos yeux par les distractions qu'elle nous offre,<lb/>
l'agitation qui nous tourmente ou la langueur qui<lb/>
nous consume ? Peu de personnes ont, comme vous,<lb/>
monsieur, la force de chercher leur bonheur dans la<lb/>
triste et uniforme tranquillité de la solitude. Mais<lb/>
cette ressource ne vous manque-t-elle jamais à<lb/>
vous-même ? N'éprouvez-vous jamais au sein du repos,<lb/>
et quelquefois du travail, ces momens de dégoût et<lb/>
d'ennui qui rendent nécessaires les délassemens ou<lb/>
les distractions ? La société seroit d'ailleurs trop<lb/>
malheureuse, si tous ceux qui peuvent se suffire<lb/>
ainsi que vous, s'en bannissoient par un exil<lb/>
volontaire. Le sage en fuyant les hommes, c'est-à-dire,<lb/>
en évitant de s'y livrer ; (car c'est la seule<lb/>
maniere dont il doit les fuir), leur est au moins<lb/>
redevable de ses instructions et de son exemple ;<lb/>
c'est au milieu de ses semblables que l'être suprême<lb/>
lui a marqué son séjour, et il n'est pas plus<lb/>
permis aux philosophes qu'aux rois d'être hors de<lb/>
chez eux.<lb/>
Je reviens aux plaisirs du théatre. Vous avez laissé<lb/>
avec raison aux déclamateurs de la chaire, cet<lb/>
argument si<pb n="398"/>
rebattu contre les spectacles, qu'ils sont contraires<lb/>
à l'esprit du christianisme, qui nous oblige de nous<lb/>
mortifier sans cesse. On s'interdiroit sur ce<lb/>
principe les délassemens que la religion condamne<lb/>
le moins. Les solitaires austeres de port royal,<lb/>
grands prédicateurs de la mortification chrétienne,<lb/>
et par cette raison grands adversaires de la comédie,<lb/>
ne se refusoient pas dans leur solitude, comme l'a<lb/>
remarqué *Racine, le plaisir de faire des sabots,<lb/>
et celui de tourner les jésuites en ridicule.<lb/>
Il semble donc que les spectacles, à ne les<lb/>
considérer encore que du côté de l'amusement, peuvent<lb/>
être accordés aux hommes, du moins comme un jouet<lb/>
qu'on donne à des enfans qui souffrent. Mais ce n'est<lb/>
pas seulement un jouet qu'on a prétendu leur donner,<lb/>
ce sont des leçons utiles déguisées sous l'apparence<lb/>
du plaisir. Non-seulement on a voulu distraire de<lb/>
leurs peines ces enfans adultes ; on a voulu que ce<lb/>
théatre, où ils ne vont en apparence que pour rire<lb/>
ou pour pleurer, devînt pour eux, presque sans qu'ils<lb/>
s'en apperçussent, une école de moeurs et de vertu.<lb/>
Voilà,<pb n="399"/>
monsieur, de quoi vous croyez le théatre incapable ;<lb/>
vous lui attribuez même un effet absolument contraire,<lb/>
et vous prétendez le prouver.<lb/>
Je conviens d'abord avec vous, que les écrivains<lb/>
dramatiques ont pour but principal de plaire, et que<lb/>
celui d'être utiles est tout au plus le second ;<lb/>
mais qu'importe, s'ils sont en effet utiles, que ce<lb/>
soit leur premier ou leur second objet ? Soyons de<lb/>
bonne foi, monsieur, avec nous-mêmes, et convenons<lb/>
que les auteurs de théatre n'ont rien en cela qui<lb/>
les distingue des autres. L'estime publique est le<lb/>
but principal de tout écrivain ; et la premiere<lb/>
vérité qu'il veut apprendre à ses lecteurs, c'est<lb/>
qu'il est digne de cette estime. En vain<lb/>
affecteroit-il de la dédaigner dans ses ouvrages ;<lb/>
l'indifférence se tait, et ne fait point tant de<lb/>
bruit ; les injures même dites à une nation ne sont<lb/>
quelquefois qu'un moyen plus piquant de se rappeller<lb/>
à son souvenir. Et le fameux cynique de la grece eût<lb/>
bientôt quitté ce tonneau d'où il bravoit les<lb/>
préjugés et les rois, si les athéniens eussent<pb n="400"/>
passé leur chemin sans le regarder et sans l'entendre.<lb/>
La vraie philosophie ne consiste point à fouler aux<lb/>
pieds la gloire, et encore moins à le dire, mais à<lb/>
n'en pas faire dépendre son bonheur, même en<lb/>
tâchant de la mériter. On n'écrit donc, monsieur, que<lb/>
pour être lu, et on ne veut être lu que pour être<lb/>
estimé ; j'ajoute, pour être estimé de la multitude,<lb/>
de cette multitude même, dont on fait d'ailleurs<lb/>
(et avec raison) si peu de cas. Une voix secrette et<lb/>
importune nous crie, que ce qui est beau, grand et<lb/>
vrai, plaît à tout le monde, et que ce qui n'obtient<lb/>
pas le suffrage général, manque apparemment de<lb/>
quelqu'une de ces qualités. Ainsi quand on cherche<lb/>
les éloges du vulgaire, c'est moins comme une<lb/>
récompense flatteuse en elle-même, que comme le gage<lb/>
le plus sûr de la bonté d'un ouvrage. L'amour propre<lb/>
qui n'annonce que des prétentions modérées, en<lb/>
déclarant qu'il se borne à l'approbation du petit<lb/>
nombre, est un amour propre timide qui se console<lb/>
d'avance, ou un amour propre mécontent qui se console<lb/>
après coup. Mais quel que soit le but d'un écrivain,<lb/>
soit d'être loué, soit d'être utile, ce but<pb n="401"/>
n'importe guere au public ; ce n'est point là ce qui<lb/>
regle son jugement, c'est uniquement le degré de<lb/>
plaisir ou de lumiere qu'on lui a donné. Il honore<lb/>
ceux qui l'instruisent, il encourage ceux qui<lb/>
l'amusent, il applaudit ceux qui l'instruisent en<lb/>
l'amusant. Or les bonnes pieces de théatre me<lb/>
paroissent réunir ces deux derniers avantages. C'est<lb/>
la morale mise en action, ce sont les préceptes<lb/>
réduits en exemples ; la tragédie nous offre les<lb/>
malheurs produits par les vices des hommes, la<lb/>
comédie les ridicules attachés à leurs défauts ;<lb/>
l'une et l'autre mettent sous les yeux ce que la<lb/>
morale ne montre que d'une maniere abstraite et dans<lb/>
une espece de lointain. Elles développent et<lb/>
fortifient par les mouvemens qu'elles excitent en<lb/>
nous, les sentimens dont la nature a mis le germe<lb/>
dans nos ames.<lb/>
On va, selon vous, s'isoler au spectacle, on y va<lb/>
oublier ses proches, ses concitoyens et ses amis. Le<lb/>
spectacle est au contraire celui de tous nos<lb/>
plaisirs qui nous rappelle le plus aux autres hommes,<lb/>
par l'image qu'il nous présente de la vie humaine,<lb/>
et par les impressions qu'il nous donne et qu'il nous<pb n="402"/>
laisse. Un poëte dans son enthousiasme, un géometre<lb/>
dans ses méditations profondes, sont bien plus isolés<lb/>
qu'on ne l'est au théatre. Mais quand les plaisirs<lb/>
de la scene nous feroient perdre pour un moment le<lb/>
souvenir de nos semblables, n'est-ce pas l'effet<lb/>
naturel de toute occupation qui nous attache, de tout<lb/>
amusement qui nous entraîne ? Combien de momens dans<lb/>
la vie où l'homme le plus vertueux oublie ses<lb/>
compatriotes et ses amis sans les aimer moins ; et<lb/>
vous-même, monsieur, n'auriez-vous renoncé à vivre<lb/>
avec les vôtres que pour y penser toujours ?<lb/>
Vous avez bien de la peine, ajoutez-vous, à concevoir<lb/>
cette regle de la poétique des anciens, que le<lb/>
théatre purge les passions en les excitant. La<lb/>
regle, ce me semble, est vraie, mais elle a le<lb/>
défaut d'être mal énoncée ; et c'est sans doute par<lb/>
cette raison qu'elle a produit tant de disputes,<lb/>
qu'on se seroit épargnées si on avoit voulu s'entendre.<lb/>
Les passions dont le théatre tend à nous garantir ne<lb/>
sont pas celles qu'il excite ; mais il nous en<lb/>
garantit en excitant en nous les passions contraires ;<lb/>
j'entends ici par <hi rend="I"> passion </hi>, avec la plupart des<lb/>
écrivains<pb n="403"/>
de morale, toute affection vive et profonde, qui<lb/>
nous attache fortement à son objet. En ce sens, la<lb/>
tragédie se sert des passions utiles et louables,<lb/>
pour réprimer les passions blâmables et nuisibles ;<lb/>
elle emploie, par exemple, les larmes et la<lb/>
compassion dans *Zaïre, pour nous précautionner<lb/>
contre l'amour violent et jaloux ; l'amour de la<lb/>
patrie dans *Brutus, pour nous guérir de l'ambition ;<lb/>
la terreur et la crainte de la vengeance céleste<lb/>
dans *Sémiramis, pour nous faire haïr et éviter le<lb/>
crime. Mais si avec quelques philosophes on n'attache<lb/>
l'idée de passion qu'aux affections criminelles, il<lb/>
faudra pour lors se borner à dire, que le théatre<lb/>
les corrige en nous rappellant aux affections<lb/>
naturelles ou vertueuses, que le créateur nous a<lb/>
données pour combattre ces mêmes passions.<lb/>
" voilà, objectez-vous, un remede bien foible et<lb/>
cherché bien loin... etc. "<pb n="404"/>
l'homme est naturellement bon, je le veux ; cette<lb/>
question demanderoit un trop long examen ; mais<lb/>
vous conviendrez du moins que la société, l'intérêt,<lb/>
l'exemple, peuvent faire de l'homme un être méchant.<lb/>
J'avoue que quand il voudra consulter sa raison, il<lb/>
trouvera qu'il ne peut être heureux que par la<lb/>
vertu ; et c'est en ce seul sens que vous pouvez<lb/>
regarder l'amour de la vertu comme inné dans nous,<lb/>
car vous ne croyez pas apparemment que le <hi rend="I"> foetus </hi><lb/>
et les enfans à la mammelle ayent aucune notion du<lb/>
juste et de l'injuste. Mais la raison ayant à<lb/>
combatre en nous des passions qui étouffent sa voix,<lb/>
emprunte le secours du théatre pour imprimer plus<lb/>
profondément dans notre ame les vérités que nous<lb/>
avons besoin d'apprendre. Si ces vérités glissent sur<lb/>
les scélérats décidés, elles trouvent dans le coeur<lb/>
des autres une entrée plus facile ; elles s'y<lb/>
fortifient quand elles y étoient déjà gravées ;<lb/>
incapables peut-être de ramener les hommes<pb n="405"/>
perdus, elles sont au moins propres à empêcher les<lb/>
autres de se perdre. Car la morale est comme la<lb/>
médecine ; beaucoup plus sûre dans ce qu'elle fait<lb/>
pour prévenir les maux, que dans ce qu'elle tente<lb/>
pour les guérir.<lb/>
L'effet de la morale du théatre est donc moins<lb/>
d'opérer un changement subit dans les coeurs<lb/>
corrompus, que de prémunir contre le vice les ames<lb/>
foibles par l'exercice des sentimens honêtes, et<lb/>
d'affermir dans ces mêmes sentimens les ames<lb/>
vertueuses. Vous appellez passagers et stériles les<lb/>
mouvemens que le théatre excite, parce que la<lb/>
vivacité de ces mouvemens semble ne durer que le<lb/>
tems de la piece ; mais leur effet, pour être lent<lb/>
et comme insensible, n'en est pas moins réel aux<lb/>
yeux du philosophe. Ces mouvemens sont des secousses<lb/>
par lesquelles le sentiment de la vertu a besoin<lb/>
d'être réveillé dans nous ; c'est un feu qu'il faut<lb/>
de tems en tems ranimer et nourrir pour l'empêcher<lb/>
de s'éteindre.<lb/>
Voilà, monsieur, les fruits naturels de la morale<lb/>
mise en action sur le théatre ; voilà les seuls<lb/>
qu'on en puisse attendre. Si elle n'en a pas de plus<lb/>
marqués,<pb n="406"/>
croyez-vous que la morale réduite aux préceptes<lb/>
en produise beaucoup davantage ? Il est bien rare<lb/>
que les meilleurs livres de morale rendent vertueux<lb/>
ceux qui n'y sont pas disposés d'avance ; est ce<lb/>
une raison pour proscrire ces livres ? Demandez à<lb/>
nos prédicateurs les plus fameux combien ils font<lb/>
de conversions par an ; il vous répondront qu'on en<lb/>
fait une ou deux par siecle, encore faut-il que le<lb/>
siecle soit bon ; sur cette réponse leur défendrez-vous<lb/>
de prêcher, et à nous de les entendre ?<lb/>
" belle comparaison ! Direz-vous... etc. "<pb n="407"/>
pourquoi non, monsieur, si on leur rend ces scélérats<lb/>
odieux dans leur triomphe même ? Peut-on mieux nous<lb/>
instruire à la vertu, qu'en nous montrant d'un<lb/>
côté les succès du crime, et en nous faisant envier<lb/>
de l'autre le sort de la vertu malheureuse ? Ce n'est<lb/>
pas dans la prospérité ni dans l'élévation qu'on a<lb/>
besoin d'apprendre à l'aimer, c'est dans l'abjection<lb/>
et dans l'infortune. Or sur cet effet du théatre j'en<lb/>
appelle avec confiance à votre propre témoignage ;<lb/>
interrogez les spectateurs l'un après l'autre au<lb/>
sortir de ces tragédies que vous croyez une école<lb/>
de vice et de crime ; demandez-leur lequel ils<lb/>
aimeroient mieux être, de *Britannicus ou de *Néron,<lb/>
d'*Atrée ou de *Thieste, de *Zopire ou de *Mahomet ;<lb/>
hésiteront-ils sur la réponse ? Et comment<lb/>
hésiteroient-ils ? Pour nous borner à un seul<lb/>
exemple, quelle leçon plus propre à rendre le<lb/>
fanatisme exécrable,<pb n="408"/>
et à faire regarder comme des monstres ceux qui<lb/>
l'inspirent, que cet horrible tableau du quatrieme<lb/>
acte de *Mahomet, où l'on voit *Seïde, égaré par un<lb/>
zele affreux, enfoncer le poignard dans le sein de<lb/>
son pere ? Vous voudriez, monsieur, bannir cette<lb/>
tragédie de notre théatre ? Plût à *Dieu qu'elle y<lb/>
fût plus ancienne de deux cens ans ! L'esprit<lb/>
philosophique qui l'a dictée seroit de même date<lb/>
parmi nous, et peut-être eût épargné à la nation<lb/>
françoise, d'ailleurs si paisible et si douce, les<lb/>
horreurs et les atrocités religieuses auxquelles elle<lb/>
s'est livrée. Si cette tragédie laisse quelque chose<lb/>
à regretter aux sages, c'est de n'y voir que les<lb/>
forfaits causés par le zele d'une fausse religion,<lb/>
et non les malheurs encore plus déplorables, où le<lb/>
zele aveugle pour une religion vraie peut quelquefois<lb/>
entraîner les hommes.<lb/>
Ce que je dis ici de *Mahomet, je crois pouvoir le<lb/>
dire de même des autres tragédies qui vous paroissent<lb/>
si dangereuses. Il n'en est, ce me semble, aucune<lb/>
qui ne laisse dans notre ame après la représentation,<lb/>
quelque grande et utile leçon de morale plus ou<lb/>
moins développée.<pb n="409"/>
Je vois dans *Oedipe un prince, fort à plaindre sans<lb/>
doute, mais toujours coupable, puisqu'il a voulu<lb/>
contre l'avis même des dieux, braver sa destinée ;<lb/>
dans *Phedre une femme que la violence de sa passion<lb/>
peut rendre malheureuse, mais non pas excusable,<lb/>
puisqu'elle travaille à perdre un prince vertueux<lb/>
dont elle n'a pu se faire aimer ; dans *Catilina,<lb/>
le mal que l'abus des grands talens peut faire au<lb/>
genre humain ; dans *Médée et dans *Atrée les effets<lb/>
abominables de l'amour criminel et irrité, de la<lb/>
vengeance et de la haine. D'ailleurs quand ces<lb/>
pieces ne nous enseigneroient directement aucune<lb/>
vérité morale, seroient elles pour cela blâmables<lb/>
ou pernicieuses ? Il suffiroit pour les justifier de<lb/>
ce reproche, de faire attention aux sentimens<lb/>
louables, ou tout au moins naturels, qu'elles<lb/>
excitent en nous ; *Oedipe et *Phedre l'attendrissement<lb/>
sur nos semblables, *Atrée et *Médée le frémissement<lb/>
et l'horreur. Quand nous irions à ces tragédies,<lb/>
moins pour être instruits que pour être remués,<lb/>
quel seroit en cela notre crime et le leur ?<lb/>
Elles seroient pour les honnêtes gens, s'il est<lb/>
permis d'employer<pb n="410"/>
cette comparaison, ce que les supplices sont pour<lb/>
le peuple, un spectacle où ils assisteroient par le<lb/>
seul besoin que tous les hommes ont d'être émus.<lb/>
C'est en effet ce besoin, et non pas, comme on le<lb/>
croit communément, un sentiment d'inhumanité qui fait<lb/>
courir le peuple aux exécutions des criminels. Il<lb/>
voit au contraire ces exécutions avec un mouvement<lb/>
de trouble et de pitié, qui va quelquefois jusques<lb/>
à l'horreur et aux larmes. Il faut à ces ames rudes,<lb/>
concentrées et grossieres, des secousses fortes pour<lb/>
les ébranler. La tragédie suffit aux ames plus<lb/>
délicates et plus sensibles ; quelquefois même,<lb/>
comme dans *Médée et dans *Atrée, l'impression est<lb/>
trop violente pour elles. Mais bien loin d'être alors<lb/>
dangereuse, elle est au contraire importune ; et un<lb/>
sentiment de cette espece peut-il être une source de<lb/>
vices et de forfaits ? Si dans les pieces où l'on<lb/>
expose le crime à nos yeux, les scélérats ne sont<lb/>
pas toujours punis, le spectateur est affligé qu'ils<lb/>
ne le soient pas : quand il ne peut en accuser le<lb/>
poëte, toujours obligé de se conformer à l'histoire,<lb/>
c'est alors, si je puis parler ainsi, l'histoire elle<lb/>
même qu'il<pb n="411"/>
accuse ; et il se dit en sortant :<lb/>
faisons notre devoir, et laissons faire aux dieux.<lb/>
Aussi dans un spectacle qui laisseroit plus de<lb/>
liberté au poëte, dans notre opéra, par exemple, qui<lb/>
n'est d'ailleurs ni le spectacle de la vérité ni<lb/>
celui des moeurs, je doute qu'on pardonnât à<lb/>
l'auteur de laisser jamais le crime impuni. Je me<lb/>
souviens d'avoir vu autrefois en manuscrit un opéra<lb/>
d'*Atrée, où ce monstre périssoit écrasé de la<lb/>
foudre, en criant avec une satisfaction barbare,<lb/>
<hi rend="I"> tonnez, dieux impuissans, frappez, je suis vengé </hi>.<lb/>
Cette situation vraiment théatrale, secondée par une<lb/>
musique effrayante, eût produit, ce me semble, un<lb/>
des plus heureux dénouemens qu'on puisse imaginer<lb/>
au théatre lyrique.<lb/>
Si dans quelques tragédies on a voulu nous intéresser<lb/>
pour des scélérats, ces tragédies ont manqué leur<lb/>
objet ; c'est la faute du poëte et non du genre ;<lb/>
vous trouverez des historiens même qui ne sont pas<lb/>
exempts de ce reproche ; en accuserez-vous l'histoire ?<lb/>
Rappellez-vous,<pb n="412"/>
monsieur, un de nos chefs-d'oeuvre en ce genre, la<lb/>
conjuration de *Venise de l'abbé de st *Real, et<lb/>
l'espece d'intérêt qu'il nous inspire (sans l'avoir<lb/>
peut-être voulu) pour ces hommes qui ont juré la<lb/>
ruine de leur patrie ; on s'afflige presque après<lb/>
cette lecture de voir tant de courage et d'habileté<lb/>
devenus inutiles ; on se reproche ce sentiment, mais<lb/>
il nous saisit malgré nous, et ce n'est que par<lb/>
réflexion qu'on prend part au salut de *Venise. Je<lb/>
vous avouerai à cette occasion (contre l'opinion<lb/>
assez généralement établie) que le sujet de<lb/>
<hi rend="I"> venise sauvée </hi> me paroît bien plus propre au<lb/>
théatre que celui de *Manlius *Capitolinus, quoique<lb/>
ces deux pieces ne different guere que par les noms<lb/>
et l'état des personnages ; des malheureux qui<lb/>
conspirent pour se rendre libres, sont moins odieux<lb/>
que des sénateurs qui cabalent pour se rendre maîtres.<lb/>
Mais ce qui paroît, monsieur, vous avoir choqué le<lb/>
plus dans nos pieces, c'est le rôle qu'on y fait<lb/>
jouer à l'amour. Cette passion, le grand mobile des<lb/>
actions des hommes, est en effet le ressort presque<lb/>
unique du théatre françois ;<pb n="413"/>
et rien ne vous paroît plus contraire à la saine<lb/>
morale que de réveiller par des peintures et des<lb/>
situations séduisantes un sentiment si dangereux.<lb/>
Permettez-moi de vous faire une question avant que<lb/>
de vous répondre. Voudriez-vous bannir l'amour de la<lb/>
société ? Ce seroit je crois, pour elle un grand bien<lb/>
et un grand mal. Mais vous chercheriez en vain à<lb/>
détruire cette passion dans les hommes ; il ne<lb/>
paroît pas d'ailleurs que votre dessein soit de la<lb/>
leur interdire, du moins si on en juge par les<lb/>
descriptions intéressantes que vous en faites, et<lb/>
auxquelles toute l'austérité de votre philosophie<lb/>
n'a pu se refuser. Or si on ne peut, et si on ne<lb/>
doit peut-être pas étouffer l'amour dans le coeur des<lb/>
hommes, que reste-t-il à faire, sinon de le diriger<lb/>
vers une fin honnête, et de nous montrer dans des<lb/>
exemples illustres ses fureurs et ses foiblesses, pour<lb/>
nous en défendre ou nous en guérir ? Vous convenez<lb/>
que c'est l'objet de nos tragédies ; mais vous<lb/>
prétendez que l'objet est manqué par les efforts<lb/>
même que l'on fait pour le remplir, que l'impression<lb/>
du sentiment reste, et que la morale est bientôt<lb/>
oubliée. Je prendrai, monsieur,<pb n="414"/>
pour vous répondre, l'exemple même que vous apportez<lb/>
de la tragédie de *Bérénice, où *Racine a trouvé<lb/>
l'art de nous intéresser pendant cinq actes avec ces<lb/>
seuls mots, <hi rend="I"> je vous aime, vous êtes empereur et je</hi><lb/>
<hi rend="I"> pars ; </hi> et où ce grand poëte a su réparer par les<lb/>
charmes de son style le défaut d'action et la<lb/>
monotonie de son sujet. Tout spectateur sensible, je<lb/>
l'avoue, sort de cette tragédie le coeur affligé,<lb/>
partageant en quelque maniere le sacrifice qui coûte<lb/>
si cher à *Titus, et le désespoir de *Bérénice<lb/>
abandonnée. Mais quand ce spectateur regarde au fond<lb/>
de son ame, et approfondit le sentiment triste qui<lb/>
l'occupe, qu'y apperçoit-il, monsieur, un retour<lb/>
affligeant sur le malheur de la condition humaine,<lb/>
qui nous oblige presque toujours de faire céder nos<lb/>
passions à nos devoirs. Cela est si vrai, qu'au<lb/>
milieu des pleurs que nous donnons à *Bérénice, le<lb/>
bonheur du monde attaché au sacrifice de *Titus, nous<lb/>
rend inexorables sur la nécessité de ce sacrifice<lb/>
même dont nous le plaignons ; l'intérêt que nous<lb/>
prenons à sa douleur, en admirant sa vertu, se<lb/>
changeroit en indignation s'il succomboit à sa<lb/>
foiblesse.<pb n="415"/>
En vain *Racine même, tout habile qu'il étoit dans<lb/>
l'éloquence du coeur, eût essayé de nous représenter<lb/>
ce prince, entre *Bérénice d'un côté et *Rome de<lb/>
l'autre, sensible aux prieres d'un peuple qui<lb/>
embrasse ses genoux pour le retenir, mais cédant aux<lb/>
larmes de sa maîtresse ; les adieux les plus<lb/>
touchans de ce prince à ses sujets ne le rendroient<lb/>
que plus méprisable à nos yeux ; nous n'y verrions<lb/>
qu'un monarque vil, qui pour satisfaire une passion<lb/>
obscure, renonce à faire du bien aux hommes, et qui<lb/>
va dans les bras d'une femme oublier leurs pleurs.<lb/>
Si quelque chose au contraire adoucit à nos yeux la<lb/>
peine de *Titus, c'est le spectacle de tout un<lb/>
peuple devenu heureux par le courage du prince :<lb/>
rien n'est plus propre à consoler de l'infortune,<lb/>
que le bien qu'on fait à ceux qui souffrent, et<lb/>
l'homme vertueux suspend le cours de ses larmes en<lb/>
essuyant celles des autres. Cette tragédie, monsieur,<lb/>
a d'ailleurs un autre avantage, c'est de nous rendre<lb/>
plus grands à nos propres yeux en nous montrant de<lb/>
quels efforts la vertu nous rend capables. Elle ne<lb/>
réveille en nous la plus puissante et la plus douce<lb/>
de toutes<pb n="416"/>
les passions, que pour nous apprendre à la vaincre,<lb/>
en la faisant céder, quand le devoir l'exige, à des<lb/>
intérêts plus pressants et plus chers. Ainsi elle<lb/>
nous flatte et nous éleve tout à la fois, par<lb/>
l'expérience douce qu'elle nous fait faire de la<lb/>
tendresse de notre ame, et par le courage qu'elle<lb/>
nous inspire pour réprimer ce sentiment dans ses<lb/>
effets, en conservant le sentiment même.<lb/>
Si donc les peintures qu'on fait de l'amour sur nos<lb/>
théatres étoient dangereuses, ce ne pourroit être<lb/>
tout au plus que chez une nation déjà corrompue, à<lb/>
qui les remedes même serviroient de poison ; aussi<lb/>
suis-je persuadé, malgré l'opinion contraire où<lb/>
vous êtes, que les représentations théatrales sont<lb/>
plus utiles à un peuple qui a conservé ses moeurs,<lb/>
qu'à celui qui auroit perdu les siennes. Mais quand<lb/>
l'état présent de nos moeurs pourroit nous faire<lb/>
regarder la tragédie comme un nouveau moyen de<lb/>
corruption, la plupart de nos pieces me paroissent<lb/>
bien propres à nous rassurer à cet égard. Ce qui<lb/>
devroit, ce me semble, vous déplaire le plus dans<lb/>
l'amour que nous mettons si<pb n="417"/>
fréquemment sur nos théatres, ce n'est pas la<lb/>
vivacité avec laquelle il est peint, c'est le rôle<lb/>
froid et subalterne qu'il y joue presque toujours.<lb/>
L'amour, si on en croit la multitude, est l'ame de<lb/>
nos tragédies ; pour moi, il m'y paroît presque aussi<lb/>
rare que dans le monde. La plupart des personnages<lb/>
de *Racine même ont à mes yeux moins de passion que<lb/>
de métaphysique, moins de chaleur que de galanterie.<lb/>
Qu'est-ce que l'amour dans *Mithridate, dans<lb/>
*Iphigénie, dans *Britannicus, dans *Bajazet même<lb/>
et dans *Andromaque, si on en excepte quelques<lb/>
traits des rôles de *Roxane et d'*Hermione ? *Phedre<lb/>
est peut-être le seul ouvrage de ce grand homme, où<lb/>
l'amour soit vraiment terrible et tragique ; encore<lb/>
y est-il défiguré par l'intrigue obscure d'*Hippolite<lb/>
et d'*Aricie. *Arnaud l'avoit bien senti, quand il<lb/>
disoit à *Racine : <hi rend="I"> pourquoi cet *Hippolite</hi><lb/>
<hi rend="I"> amoureux ? </hi> le reproche étoit moins d'un casuiste<lb/>
que d'un homme de goût ; on sait la réponse que<lb/>
*Racine lui fit ; <hi rend="I"> eh, monsieur, sans cela</hi><lb/>
<hi rend="I"> qu'auroient dit les petits maîtres ? </hi> ainsi c'est<lb/>
à la frivolité de la nation que *Racine a sacrifié<lb/>
la perfection de sa piece. L'amour dans<pb n="418"/>
*Corneille, est encore plus languissant et plus<lb/>
déplacé : son génie semble s'être épuisé dans le<lb/>
cid à peindre cette passion, et il faut avouer qu'il<lb/>
l'a peinte en maître ; mais il n'y a presqu'aucune<lb/>
de ses autres tragédies que l'amour ne dépare et ne<lb/>
refroidisse. Ce sentiment exclusif et impérieux, si<lb/>
propre à nous consoler de tout ou à nous rendre tout<lb/>
insupportable, à nous faire jouir de notre<lb/>
existence ou à nous la faire détester, veut être<lb/>
sur le théatre comme dans nos coeurs, y régner seul<lb/>
et sans partage. Partout où il ne joue pas le<lb/>
premier rôle, il est dégradé par le second. Le seul<lb/>
caractère qui lui convienne dans la tragédie, est<lb/>
celui de la véhémence, du trouble et du désespoir :<lb/>
ôtez-lui ces qualités, ce n'est plus, si j'ose parler<lb/>
ainsi, qu'une passion commune et bourgeoise. Mais,<lb/>
dira-t-on, en peignant l'amour de la sorte, il<lb/>
deviendra monotone, et toutes nos pieces se<lb/>
ressembleront. Et pourquoi s'imaginer, comme ont fait<lb/>
presque tous nos auteurs, qu'une piece ne puisse nous<lb/>
intéresser sans amour ? Sommes-nous plus difficiles<lb/>
ou plus insensibles que les athéniens ? Et ne<lb/>
pouvons-nous pas trouver à leur<pb n="419"/>
exemple une infinité d'autres sujets capables de<lb/>
remplir dignement le théatre, les malheurs de<lb/>
l'ambition, le spectacle d'un héros dans l'infortune,<lb/>
la haine de la superstition et des tyrans, l'amour<lb/>
de la patrie, la tendresse maternelle ? Ne faisons<lb/>
point à nos françoises l'injure de penser que l'amour<lb/>
seul puisse les émouvoir, comme si elles n'étoient<lb/>
ni citoyennes ni meres. Ne les avons-nous pas vües<lb/>
s'intéresser à la mort de *César, et verser des<lb/>
larmes à *Mérope ?<lb/>
Je viens, monsieur, à vos objections sur la comédie.<lb/>
Vous n'y voyez qu'un exemple continuel de libertinage,<lb/>
de perfidie et de mauvaises moeurs ; des femmes qui<lb/>
trompent leurs maris, des enfans qui volent leurs<lb/>
peres, d'honnêtes bourgeois dupés par des fripons de<lb/>
cour. Mais je vous prie de considérer un moment sous<lb/>
quel point de vue tous ces vices nous sont représentés<lb/>
sur le théatre. Est-ce pour les mettre en honneur ?<lb/>
Nullement ; il n'est point de spectateur qui s'y<lb/>
méprenne ; c'est pour nous ouvrir les yeux sur la<lb/>
source de ces vices ; pour nous faire voir dans nos<lb/>
propres défauts (dans des défauts qui en eux-mêmes<lb/>
ne blessent point<pb n="420"/>
l'honnêteté) une des causes les plus communes des<lb/>
actions criminelles que nous reprochons aux autres.<lb/>
Qu'aprennons-nous dans <hi rend="I"> *George-*Dandin ? </hi> que le<lb/>
déréglement des femmes est la suite ordinaire des<lb/>
mariages mal assortis où la vanité a présidé ; dans<lb/>
<hi rend="I"> le bourgeois gentilhomme ? </hi> qu'un bourgeois qui<lb/>
veut sortir de son état, avoir une femme de la<lb/>
cour pour maîtresse, et un grand seigneur pour ami,<lb/>
n'aura pour maîtresse qu'une femme perdue, et pour<lb/>
ami qu'un honnête voleur ; dans les scenes<lb/>
d'<hi rend="I"> *Harpagon </hi> et de son fils ? Que l'avarice des<lb/>
peres produit la mauvaise conduite des enfans ;<lb/>
enfin dans toutes, cette vérité si utile, <hi rend="I"> que les</hi><lb/>
<hi rend="I"> ridicules de la société y sont une source de</hi><lb/>
<hi rend="I"> désordres. </hi> et quelle maniere plus efficace<lb/>
d'attaquer nos ridicules, que de nous montrer qu'ils<lb/>
rendent les autres méchans à nos dépens ? En vain<lb/>
diriez-vous que dans la comédie nous sommes plus<lb/>
frappés du ridicule qu'elle joue, que des vices dont<lb/>
ce ridicule est la source. Cela doit être, puisque<lb/>
l'objet naturel de la comédie est la correction de<lb/>
nos défauts par le ridicule, leur antidote le plus<lb/>
puissant, et non la correction de nos vices qui<lb/>
demande<pb n="421"/>
des remedes d'un autre genre. Mais son effet n'est<lb/>
pas pour cela de nous faire préférer le vice au<lb/>
ridicule ; elle nous suppose pour le vice cette<lb/>
horreur qu'il inspire à toute ame bien née ; elle<lb/>
se sert même de cette horreur pour combattre nos<lb/>
travers ; et il est tout simple que le sentiment<lb/>
qu'elle suppose nous affecte moins (dans le moment<lb/>
de la représentation) que celui qu'elle cherche à<lb/>
exciter en nous ; sans que pour cela elle nous fasse<lb/>
prendre le change sur celui de ces deux sentimens qui<lb/>
doit dominer dans notre ame. Si quelques comédies<lb/>
en petit nombre s'écartent de cet objet louable, et<lb/>
sont presque uniquement une école de mauvaises moeurs,<lb/>
on peut comparer leurs auteurs à ces hérétiques, qui<lb/>
pour débiter le mensonge, ont abusé quelquefois de<lb/>
la chaire de vérité.<lb/>
Vous ne vous en tenez pas à des imputations générales.<lb/>
Vous attaquez, comme une satyre cruelle de la vertu,<lb/>
le <hi rend="I"> misantrope </hi> de *Moliere, ce chef-d'oeuvre de<lb/>
notre théatre comique ; si néanmoins le <hi rend="I"> *Tartufe </hi><lb/>
ne lui est pas encore supérieur, soit par la<lb/>
vivacité de l'action, soit par les situations<lb/>
théatrales,<pb n="422"/>
soit enfin par la variété et la vérité des caracteres.<lb/>
Je ne sai, monsieur, ce que vous pensez de cette<lb/>
derniere piece, elle étoit bien faite pour trouver<lb/>
grace devant vous ; ne fût-ce que par l'aversion<lb/>
dont on ne peut se défendre pour l'espece d'hommes<lb/>
si odieuse que *Moliere y a joués et démasqués. Mais<lb/>
je viens au misantrope. *Moliere, selon vous, a eu<lb/>
dessein dans cette comédie de rendre la vertu<lb/>
ridicule. Il me semble que le sujet et les détails<lb/>
de la piece, que le sentiment même qu'elle produit<lb/>
en nous, prouvent le contraire. *Moliere a voulu<lb/>
nous apprendre, que l'esprit et la vertu ne suffisent<lb/>
pas pour la société, si nous ne savons compatir aux<lb/>
foiblesses de nos semblables, et supporter leurs<lb/>
vices même ; que les hommes sont encore plus bornés<lb/>
que méchans, et qu'il faut les mépriser sans le leur<lb/>
dire. Quoique le misantrope divertisse les spectateurs,<lb/>
il n'est pas pour cela ridicule à leurs yeux : il<lb/>
n'est personne au-contraire qui ne l'estime, qui ne<lb/>
soit porté même à l'aimer et à le plaindre. On rit<lb/>
de sa mauvaise humeur, comme de celle d'un enfant<lb/>
bien né et de beaucoup d'esprit. La seule chose que<lb/>
j'oserois<pb n="423"/>
blâmer dans le rôle du misantrope, c'est qu'*Alceste<lb/>
n'a pas toujours tort d'être en colere contre l'ami<lb/>
raisonnable et philosophe, que *Moliere a voulu lui<lb/>
opposer comme un modele de la conduite qu'on doit<lb/>
tenir avec les hommes. *Philinte m'a toujours paru,<lb/>
non pas absolument comme vous le prétendez, un<lb/>
caractere odieux, mais un caractere mal décidé, plein<lb/>
de sagesse dans ses maximes et de fausseté dans sa<lb/>
conduite. Rien de plus sensé que ce qu'il dit au<lb/>
misantrope dans la premiere scene sur la nécessité<lb/>
de s'accommoder aux travers des hommes ; rien de<lb/>
plus foible que sa réponse aux reproches dont le<lb/>
misantrope l'accable sur l'accueil affecté qu'il<lb/>
vient de faire à un homme dont il ne sait pas le<lb/>
nom. Il ne disconvient pas de l'exagération qu'il<lb/>
a mise dans cet accueil, et donne par là beaucoup<lb/>
d'avantage au misantrope. Il devoit répondre au<lb/>
contraire, que ce qu'*Alceste avoit pris pour un<lb/>
accueil exagéré, n'étoit qu'un compliment ordinaire<lb/>
et froid, une de ces formules de politesse dont les<lb/>
hommes sont convenus de se payer réciproquement<lb/>
lorsqu'ils n'ont rien à se dire. Le misantrope a<lb/>
encore<pb n="424"/>
plus beau jeu dans la scene du sonnet. Ce n'est<lb/>
point *Philinte qu'*Oronte vient consulter, c'est<lb/>
*Alceste ; et rien n'oblige *Philinte de louer<lb/>
comme il fait le sonnet d'*Oronte à tort et à<lb/>
travers, et d'interrompre même la lecture par ses<lb/>
fades éloges. Il devoit attendre qu'*Oronte lui<lb/>
demandât son avis, et se borner alors à des discours<lb/>
généraux, et à une approbation foible, parce qu'il<lb/>
sent qu'*Oronte veut être loué, et que dans des<lb/>
bagatelles de ce genre on ne doit la vérité qu'à ses<lb/>
amis, encore faut-il qu'ils ayent grande envie ou<lb/>
grand besoin qu'on la leur dise. L'approbation<lb/>
foible de *Philinte n'en eût pas moins produit ce<lb/>
que vouloit *Moliere, l'emportement d'*Alceste, qui<lb/>
se pique de vérité dans les choses les plus<lb/>
indifférentes, au risque de blesser ceux à qui il<lb/>
la dit. Cette colere du misantrope sur la complaisance<lb/>
de *Philinte n'en eût été que plus plaisante, parce<lb/>
qu'elle eût été moins fondée ; et la situation des<lb/>
personnages eût produit un jeu de théatre d'autant<lb/>
plus grand, que *Philinte eût été partagé entre<lb/>
l'embarras de contredire *Alceste et la crainte de<lb/>
choquer *Oronte. Mais je m'apperçois, monsieur, que<lb/>
je donne des leçons à *Moliere.<pb n="425"/>
Vous prétendez que dans cette scene du sonnet, le<lb/>
misantrope est presque un *Philinte, et ses <hi rend="I"> je ne</hi><lb/>
<hi rend="I"> dis pas cela </hi> répétés avant que de déclarer<lb/>
franchement son avis, vous paroissent hors de son<lb/>
caractere. Permettez-moi de n'être pas de votre<lb/>
sentiment. Le misantrope de *Moliere n'est pas un<lb/>
homme grossier, mais un homme vrai ; ses <hi rend="I"> je ne</hi><lb/>
<hi rend="I"> dis pas cela, </hi> surtout de l'air dont il les<lb/>
doit prononcer, font suffisamment entendre qu'il<lb/>
trouve le sonnet détestable ; ce n'est que quand<lb/>
*Oronte le presse et le pousse à bout, qu'il doit<lb/>
lever le masque et lui rompre en visiere. Rien<lb/>
n'est, ce me semble, mieux ménagé et gradué plus<lb/>
adroitement que cette scene ; et je dois rendre<lb/>
cette justice à nos spectateurs modernes, qu'il en<lb/>
est peu qu'ils écoutent avec plus de plaisir. Aussi<lb/>
je ne crois pas que ce chef-d'oeuvre de *Moliere<lb/>
(supérieur peut-être de quelques années à son<lb/>
siecle) dût craindre aujourd'hui le sort équivoque<lb/>
qu'il eut à sa naissance ; notre parterre, plus<lb/>
fin et plus éclairé qu'il ne l'étoit il y a soixante<lb/>
ans, n'auroit plus besoin du médecin malgré lui pour<lb/>
aller au misantrope. Mais je crois en même tems<pb n="426"/>
avec vous, que d'autres chefs-d'oeuvre du même<lb/>
poëte et de quelques autres, autrefois justement<lb/>
applaudis, auroient aujourd'hui plus d'estime que<lb/>
de succès ; notre changement de goût en est la<lb/>
cause ; nous voulons dans la tragédie plus d'action,<lb/>
et dans la comédie plus de finesse. La raison en est,<lb/>
si je ne me trompe, que les sujets communs sont<lb/>
presqu'entiérement épuisés sur les deux théatres ;<lb/>
et qu'il faut d'un côté plus de mouvement pour nous<lb/>
intéresser à des héros moins connus, et de l'autre<lb/>
plus de recherche et plus de nuance pour faire sentir<lb/>
des ridicules moins apparens.<lb/>
Le zele dont vous êtes animé contre la comédie, ne<lb/>
vous permet pas de faire grace à aucun genre, même<lb/>
à celui où l'on se propose de faire couler nos<lb/>
larmes par des situations intéressantes, et de nous<lb/>
offrir dans la vie commune des modeles de courage et<lb/>
de vertu ; <hi rend="I"> autant vaudroit, </hi> dites-vous,<lb/>
<hi rend="I"> aller au sermon. </hi> ce discours me surprend dans<lb/>
votre bouche. Vous prétendiez un moment auparavant,<lb/>
que les leçons de la tragédie nous sont tiles,<lb/>
parce qu'on n'y met sur le théatre que des<pb n="427"/>
héros, auxquels nous ne pouvons nous flatter de<lb/>
ressembler ; et vous blâmez à-présent les pieces où<lb/>
l'on n'expose à nos yeux que nos citoyens et nos<lb/>
semblables ; ce n'est plus comme pernicieux aux<lb/>
bonnes moeurs, mais comme insipide et ennuyeux que<lb/>
vous attaquez ce genre. Dites, monsieur, si vous le<lb/>
voulez, qu'il est le plus facile de tous ; mais ne<lb/>
cherchez pas à lui enlever le droit de nous attendrir ;<lb/>
il me semble au contraire qu'aucun genre de pieces<lb/>
n'y est plus propre ; et s'il m'est permis de<lb/>
juger de l'impression des autres par la mienne,<lb/>
j'avoue que je suis encore plus touché des scenes<lb/>
pathétiques de l'<hi rend="I"> enfant prodigue </hi>, que des<lb/>
pleurs d'<hi rend="I"> *Andromaque </hi> et d'<hi rend="I"> *Iphigénie </hi>. Les<lb/>
princes et les grands sont trop loin de nous, pour<lb/>
que nous prenions à leurs revers le même intérêt<lb/>
qu'aux nôtres. Nous ne voyons, pour ainsi-dire, les<lb/>
infortunes des rois qu'en perspective ; et dans<lb/>
le tems même où nous les plaignons, un sentiment<lb/>
confus semble nous dire pour nous consoler, que<lb/>
ces infortunes sont le prix de la grandeur suprême,<lb/>
et comme les degrés par lesquels la nature rapproche<lb/>
les princes des autres<pb n="428"/>
hommes. Mais les malheurs de la vie privée n'ont<lb/>
point cette ressource à nous offrir ; ils sont<lb/>
l'image fidele des peines qui nous affligent ou qui<lb/>
nous menacent ; un roi n'est presque pas notre<lb/>
semblable, et le sort de nos pareils a bien plus de<lb/>
droits à nos larmes.<lb/>
Ce qui me paroît blâmable dans ce genre, ou plutôt<lb/>
dans la maniere dont l'ont traité nos poëtes, est<lb/>
le mélange bizarre qu'ils y ont presque toujours<lb/>
fait du pathétique et du plaisant ; deux sentimens<lb/>
si tranchans et si disparates ne sont pas faits<lb/>
pour être voisins ; et quoiqu'il y ait dans la vie<lb/>
quelques circonstances bizarres où l'on rit et où<lb/>
l'on pleure à la fois, je demande si toutes les<lb/>
circonstances de la vie sont propres à être<lb/>
représentées sur le théatre, et si le sentiment<lb/>
<hi rend="I"> trouble </hi> et mal décidé qui résulte de cet alliage<lb/>
des ris avec les pleurs, est préférable au plaisir<lb/>
seul de pleurer, ou même au plaisir seul de rire ?<lb/>
<hi rend="I"> les hommes sont tous de fer ! </hi> s'écrie l'enfant<lb/>
prodigue, après avoir fait à son valet la peinture<lb/>
odieuse de l'ingratitude et de la dureté de ses<lb/>
anciens amis ; <hi rend="I"> et les femmes ? </hi> lui répond le<lb/>
valet, qui ne veut que faire rire le parterre ;<pb n="429"/>
j'ose inviter l'illustre auteur de cette piece à<lb/>
retrancher ces trois mots, qui ne sont là que pour<lb/>
défigurer un chef-d'oeuvre. Il me semble qu'ils<lb/>
doivent produire sur tous les gens de goût le même<lb/>
effet qu'un son aigre et discordant qui se feroit<lb/>
entendre tout-à-coup au milieu d'une musique<lb/>
touchante.<lb/>
Après avoir dit tant de mal des spectacles, il ne<lb/>
vous restoit plus, monsieur, qu'à vous déclarer aussi<lb/>
contre les personnes qui les représentent et contre<lb/>
celles qui, selon vous, nous y attirent ; et c'est<lb/>
de quoi vous vous êtes pleinement acquitté par la<lb/>
maniere dont vous traitez les comédiens et les<lb/>
femmes. Votre philosophie n'épargne personne, et on<lb/>
pourroit lui appliquer ce passage de l'écriture,<lb/>
<hi rend="I"> et manus ejus contra omnes. </hi> selon vous, l'habitude<lb/>
où sont les comédiens de revêtir un caractere qui<lb/>
n'est pas le leur, les accoutume à la fausseté. Je<lb/>
ne saurois croire que ce reproche soit sérieux. Vous<lb/>
feriez le procès sur le même principe, à tous les<lb/>
auteurs de pieces de théatre, bien plus obligés<lb/>
encore que le comédien, de se transformer dans les<lb/>
personnages qu'ils ont à faire parler sur la scene.<pb n="430"/>
Vous ajoutez qu'il est vil de s'exposer aux sifflets<lb/>
pour de l'argent ; qu'en faut-il conclure ? Que<lb/>
l'état de comédien est celui de tous où il est le<lb/>
moins permis d'être médiocre. Mais en récompense,<lb/>
quels applaudissemens plus flatteurs que ceux du<lb/>
théatre ? C'est là où l'amour propre ne peut se<lb/>
faire illusion ni sur les succés, ni sur les chûtes ;<lb/>
et pourquoi refuserions-nous à un acteur accueilli<lb/>
et desiré du public, le droit si juste et si noble<lb/>
de tirer de son talent sa subsistance ? Je ne dis<lb/>
rien de ce que vous ajoutez (pour plaisanter sans<lb/>
doute) que les valets en s'exerçant à voler<lb/>
adroitement sur le théatre, s'instruisent à voler<lb/>
dans les maisons et dans les rues.<lb/>
Supérieur, comme vous l'êtes, par votre caractere<lb/>
et par vos réflexions, à toute espece de préjugés,<lb/>
étoit-ce là, monsieur, celui que vous deviez<lb/>
préférer pour vous y soumettre et pour le défendre ?<lb/>
Comment n'avez-vous pas senti, que si ceux qui<lb/>
représentent nos pieces méritent d'être deshonorés,<lb/>
ceux qui les composent mériteroient aussi de<lb/>
l'être ; et qu'ainsi en élevant les uns et en<lb/>
avilissant les autres, nous avons été<pb n="431"/>
tout à la fois bien inconséquens et bien barbares ?<lb/>
Les grecs l'ont été moins que nous, et il ne faut<lb/>
point chercher d'autres causes de l'estime où<lb/>
les bons comédiens étoient parmi eux. Ils<lb/>
considéroient *ésopus par la même raison qu'ils<lb/>
admiroient *Euripide et *Sophocle. Les romains, il<lb/>
est vrai, ont pensé différemment ; mais chez eux la<lb/>
comédie étoit jouée par des esclaves ; occupés de<lb/>
grands objets, ils ne vouloient employer que des<lb/>
esclaves à leurs plaisirs.<lb/>
La chasteté des comédiennes, j'en conviens avec vous,<lb/>
est plus exposée que celle des femmes du monde ; mais<lb/>
aussi la gloire de vaincre en doit être plus grande ;<lb/>
il n'est pas rare d'en voir qui résistent long-tems,<lb/>
et il seroit plus commun d'en trouver qui<lb/>
résistassent toujours, si elles n'étoient comme<lb/>
découragées de la continence par le peu de<lb/>
considération réelle qu'elles en retirent. Le plus<lb/>
sûr moyen de vaincre les passions, est de les<lb/>
combattre par la vanité ; qu'on accorde des<lb/>
distinctions aux comédiennes sages, et ce sera,<lb/>
j'ose le prédire, l'ordre de l'état le plus sévere<lb/>
dans ses moeurs. Mais<pb n="432"/>
quand elles voient que d'un côté, on ne leur fait<lb/>
aucun gré de se priver d'amans, et que de l'autre<lb/>
il est permis aux femmes du monde d'en avoir, sans<lb/>
en être moins considérées, comment ne<lb/>
chercheroient-elles pas leur consolation dans des<lb/>
plaisirs qu'elles s'interdiroient en pure perte ?<lb/>
Vous êtes du moins, monsieur, plus juste ou plus<lb/>
conséquent que le public ; votre sortie sur nos<lb/>
actrices en a valu une très-violente aux autres<lb/>
femmes. Je ne sai si vous êtes du petit nombre<lb/>
des sages qu'elles ont su quelquefois rendre<lb/>
malheureux, et si par le mal que vous en dites,<lb/>
vous avez voulu leur restituer celui qu'elles vous<lb/>
ont fait. Cependant je doute que votre éloquente<lb/>
censure vous fasse parmi elles beaucoup d'ennemies ;<lb/>
on voit percer à travers vos reproches le goût<lb/>
très-pardonnable que vous avez conservé pour elles,<lb/>
peut-être même quelque chose de plus vif ; ce<lb/>
mêlange de sévérité et de foiblesse (pardonnez-moi<lb/>
ce dernier mot) vous fera aisément obtenir grace ;<lb/>
elles sentiront du moins, et elles vous en sauront<lb/>
gré, qu'il vous en a moins coûté pour déclamer contre<lb/>
elles avec chaleur,<pb n="433"/>
que pour les voir et les juger avec une indifférence<lb/>
philosophique. Mais comment allier cette indifférence<lb/>
avec le sentiment si séduisant qu'elles inspirent ?<lb/>
Qui peut avoir le bonheur ou le malheur de parler<lb/>
d'elles sans intérêt ? Essayons néanmoins, pour les<lb/>
apprécier avec justice, sans adulation comme sans<lb/>
humeur, d'oublier en ce moment combien leur société<lb/>
est aimable et dangereuse ; relisons *Epictete avant<lb/>
que d'écrire, et tenons-nous fermes pour être<lb/>
austeres et graves.<lb/>
Je n'examinerai point, monsieur, si vous avez raison<lb/>
de vous écrier, <hi rend="I"> où trouvera-t-on une femme aimable</hi><lb/>
<hi rend="I"> et vertueuse ? </hi> comme le sage s'écrioit autrefois,<lb/>
<hi rend="I"> où trouvera-t-on une femme forte ? </hi> le genre<lb/>
humain seroit bien à plaindre, si l'objet le plus<lb/>
digne de nos hommages étoit en effet aussi rare que<lb/>
vous le dites. Mais si par malheur vous aviez raison,<lb/>
quelle en seroit la triste cause ? L'esclavage et<lb/>
l'espece d'avilissement où nous avons mis les femmes ;<lb/>
les entraves que nous donnons à leur esprit et à<lb/>
leur ame ; le jargon futile, et humiliant pour elles<lb/>
et pour nous, auquel nous avons réduit notre<lb/>
commerce avec elles,<pb n="434"/>
comme si elles n'avoient pas une raison à cultiver,<lb/>
ou n'en étoient pas dignes ; enfin l'éducation<lb/>
funeste, je dirois presque meurtriere, que nous<lb/>
leur prescrivons, sans leur permettre d'en avoir<lb/>
d'autre ; éducation où elles apprennent presque<lb/>
uniquement à se contrefaire sans cesse, à n'avoir<lb/>
pas un sentiment qu'elles n'étouffent, une opinion<lb/>
qu'elles ne cachent, une pensée qu'elles ne<lb/>
déguisent. Nous traitons la nature en elles comme<lb/>
nous la traitons dans nos jardins, nous cherchons à<lb/>
l'orner en l'étouffant. Si la plupart des nations ont<lb/>
agi comme nous à leur égard, c'est que par-tout les<lb/>
hommes ont été les plus forts, et que partout le<lb/>
plus fort est l'oppresseur et le tyran du plus<lb/>
foible. Je ne sai si je me trompe, mais il me semble<lb/>
que l'éloignement où nous tenons les femmes de tout<lb/>
ce qui peut les éclairer et leur élever l'ame, est<lb/>
bien capable, en mettant leur vanité à la gêne, de<lb/>
flatter leur amour propre. On diroit que nous sentons<lb/>
leurs avantages, et que nous voulons les empêcher<lb/>
d'en profiter. Nous ne pouvons nous dissimuler que<lb/>
dans les ouvrages de goût et d'agrément, elles<lb/>
réussiroient mieux que nous,<pb n="435"/>
surtout dans ceux dont le sentiment et la tendresse<lb/>
doivent être l'ame ; car quand vous dites qu'<hi rend="I"> elles</hi><lb/>
<hi rend="I"> ne savent ni décrire, ni sentir l'amour même </hi>, il<lb/>
faut que vous n'ayez jamais lu les lettres d'*Héloïse,<lb/>
ou que vous ne les ayez lues que dans quelque poëte<lb/>
qui les aura gâtées. J'avoue que ce talent de peindre<lb/>
l'amour au naturel, talent propre à un tems<lb/>
d'ignorance, où la nature seule donnoit des leçons,<lb/>
peut s'être affoibli dans notre siecle, et que les<lb/>
femmes, devenues à notre exemple plus coquettes que<lb/>
passionnées, sauront bientôt aimer aussi peu que<lb/>
nous et le dire aussi mal ; mais sera-ce la faute<lb/>
de la nature ? à l'égard des ouvrages de génie et de<lb/>
sagacité, mille exemples nous prouvent que la<lb/>
foiblesse du corps n'y est pas un obstacle dans les<lb/>
hommes ; pourquoi donc une éducation plus solide et<lb/>
plus mâle ne mettroit-elle pas les femmes à portée<lb/>
d'y réussir ? *Descartes les jugeoit plus propres<lb/>
que nous à la philosophie, et une princesse<lb/>
malheureuse a été son plus illustre disciple. Plus<lb/>
inexorable pour elles, vous les traiterez, monsieur,<lb/>
comme ces peuples vaincus, mais redoutables, que<lb/>
leurs conquérans<pb n="436"/>
désarment ; et après avoir soutenu que la culture<lb/>
de l'esprit est pernicieuse à la vertu des hommes,<lb/>
vous en conclurez qu'elle le seroit encore plus à<lb/>
celle des femmes. Il me semble au contraire que les<lb/>
hommes devant être plus vertueux à proportion qu'ils<lb/>
connoîtront mieux les véritables sources de leur<lb/>
bonheur, le genre humain doit gagner à s'instruire.<lb/>
Si les siecles éclairés ne sont pas moins corrompus<lb/>
que les autres, c'est que la lumiere y est trop<lb/>
inégalement répandue ; qu'elle est resserrée et<lb/>
concentrée dans un trop petit nombre d'esprits ; que<lb/>
les rayons qui s'en échappent dans le peuple ont<lb/>
assez de force pour découvrir aux ames communes<lb/>
l'attrait et les avantages du vice, et non pour leur<lb/>
en faire voir les dangers et l'horreur : le grand<lb/>
défaut de ce siecle philosophe est de ne l'être pas<lb/>
encore assez. Mais quand la lumiere sera plus libre<lb/>
de se répandre, plus étendue et plus égale, nous<lb/>
en sentirons alors les effets bienfaisans ; nous<lb/>
cesserons de tenir les femmes sous le joug et dans<lb/>
l'ignorance, et elles de séduire, de tromper et de<lb/>
gouverner leurs maîtres. L'amour sera pour lors entre<lb/>
les deux<pb n="437"/>
sexes ce que l'amitié la plus douce et la plus vraie<lb/>
est entre les hommes vertueux ; ou plutôt ce sera un<lb/>
sentiment plus délicieux encore, le complément et la<lb/>
perfection de l'amitié ; sentiment qui dans<lb/>
l'intention de la nature, devoit nous rendre heureux,<lb/>
et que pour notre malheur nous avons su altérer et<lb/>
corrompre.<lb/>
Enfin ne nous arrêtons pas seulement, monsieur, aux<lb/>
avantages que la société pourroit tirer de<lb/>
l'éducation des femmes ; ayons de plus l'humanité<lb/>
et la justice de ne pas leur refuser ce qui peut<lb/>
leur adoucir la vie comme à nous. Nous avons éprouvé<lb/>
tant de fois combien la culture de l'esprit et<lb/>
l'exercice des talens sont propres à nous distraire<lb/>
de nos maux, et à nous consoler dans nos peines :<lb/>
pourquoi refuser à la plus aimable moitié du genre<lb/>
humain, destinée à partager avec nous le malheur<lb/>
d'être, le soulagement le plus propre à le lui faire<lb/>
supporter ? Philosophes que la nature a répandus<lb/>
sur la surface de la terre, c'est à vous à détruire,<lb/>
s'il vous est possible, un préjugé si funeste ;<lb/>
c'est à ceux d'entre vous qui éprouvent la douceur<lb/>
ou le chagrin d'être peres, d'oser les premiers<lb/>
secouer le joug d'un<pb n="438"/>
barbare usage, en donnant à leurs filles la même<lb/>
éducation qu'à leurs autres enfans. Qu'elles<lb/>
apprennent seulement de vous, en recevant cette<lb/>
éducation précieuse, à la regarder uniquement<lb/>
comme un préservatif contre l'oisiveté, un rempart<lb/>
contre les malheurs, et non comme l'aliment d'une<lb/>
curiosité vaine, et le sujet d'une ostentation<lb/>
frivole. Voilà tout ce que vous devez et tout ce<lb/>
qu'elles doivent à l'opinion publique, qui peut les<lb/>
condamner à paroître ignorantes, mais non pas les<lb/>
forcer à l'être. On vous a vus si souvent, pour des<lb/>
motifs très-légers, par vanité ou par humeur, heurter<lb/>
de front les idées de votre siecle ; pour quel<lb/>
intérêt plus grand pouvez-vous le braver, que pour<lb/>
l'avantage de ce que vous devez avoir de plus cher<lb/>
au monde, pour rendre la vie moins amere à ceux qui<lb/>
la tiennent de vous, et que la nature a destinés à<lb/>
vous survivre et à souffrir ; pour leur procurer<lb/>
dans l'infortune, dans les maladies, dans la<lb/>
pauvreté, dans la vieillesse, des ressources dont<lb/>
notre injustice les a privées ? On regarde<lb/>
communément, monsieur, les femmes comme<lb/>
très-sensibles et très-foibles ; je les crois au<lb/>
contraire<pb n="439"/>
ou moins sensibles ou moins foibles que nous. Sans<lb/>
force de corps, sans talens, sans étude qui puisse<lb/>
les arracher à leurs peines, et les leur faire<lb/>
oublier quelques momens, elles les supportent<lb/>
néanmoins, elles les dévorent, et savent quelquefois<lb/>
les cacher mieux que nous ; cette fermeté suppose<lb/>
en elles, ou une ame peu susceptible d'impressions<lb/>
profondes, ou un courage dont nous n'avons pas<lb/>
l'idée. Combien de situations cruelles auxquelles les<lb/>
hommes ne résistent que par le tourbillon<lb/>
d'occupation qui les entraîne ? Les chagrins des<lb/>
femmes seroient-ils moins pénétrans et moins vifs<lb/>
que les nôtres ? Ils ne le devroient pas être.<lb/>
Leurs peines viennent ordinairement du coeur, les<lb/>
nôtres n'ont souvent pour principe que la vanité<lb/>
et l'ambition. Mais ces sentimens étrangers, que<lb/>
l'éducation a portés dans notre ame, que l'habitude<lb/>
y a gravés, et que l'exemple y fortifie, deviennent<lb/>
(à la honte de l'humanité) plus puissans sur nous<lb/>
que les sentimens naturels ; la douleur fait plus<lb/>
périr de ministres déplacés que d'amans malheureux.<lb/>
Voilà, monsieur, si j'avois à plaider la cause des<lb/>
femmes, ce que j'oserois<pb n="440"/>
dire en leur faveur ; je les défendrois moins sur<lb/>
ce qu'elles sont que sur ce qu'elles pourroient<lb/>
être. Je ne les louerois point en soutenant avec vous<lb/>
que la pudeur leur est naturelle ; ce seroit<lb/>
prétendre que la nature ne leur a donné ni besoins,<lb/>
ni passions ; la réflexion peut réprimer les desirs,<lb/>
mais le premier mouvement (qui est celui de la<lb/>
nature) porte toujours à s'y livrer. Je me bornerai<lb/>
donc à convenir que la société et les lois ont<lb/>
rendu la pudeur nécessaire aux femmes ; et si je<lb/>
fais jamais un livre sur le pouvoir de l'éducation,<lb/>
cette pudeur en sera le premier chapitre. Mais en<lb/>
paroissant moins prévenu que vous pour la modestie<lb/>
de leur sexe, je serai plus favorable à leur<lb/>
conservation ; et malgré la bonne opinion que vous<lb/>
avez de la bravoure d'un régiment de femmes, je ne<lb/>
croirai pas que le principal moyen de les rendre<lb/>
utiles, soit de les destiner à recruter nos troupes.<lb/>
Mais je m'apperçois, monsieur, et je crains bien<lb/>
de m'en appercevoir trop tard, que le plaisir de<lb/>
m'entretenir avec vous, l'apologie des femmes, et<lb/>
peut-être<pb n="441"/>
cet intérêt secret qui nous séduit toujours pour<lb/>
elles, m'ont entraîné trop loin et trop long-tems<lb/>
hors de mon sujet. En voilà donc assez, et peut-être<lb/>
trop, sur la partie de votre lettre qui concerne<lb/>
les spectacles en eux-mêmes, et les dangers de toute<lb/>
espece dont vous les rendez responsables. Rien ne<lb/>
pourra plus leur nuire, si votre écrit n'y réussit<lb/>
pas ; car il faut avouer qu'aucun de nos prédicateurs<lb/>
ne les a combattus avec autant de force et de<lb/>
subtilité que vous. Il est vrai que la supériorité<lb/>
de vos talens ne doit pas seule en avoir l'honneur.<lb/>
La plupart de nos orateurs chrétiens en attaquant la<lb/>
comédie, condamnent ce qu'ils ne connoissent pas ;<lb/>
vous avez au contraire étudié, analysé, composé<lb/>
vous-même pour en mieux juger les effets, le poison<lb/>
dangereux dont vous cherchez à nous préserver ; et<lb/>
vous décriez nos pieces de théatre avec l'avantage<lb/>
non-seulement d'en avoir vu, mais d'en avoir fait.<lb/>
Néanmoins cet avantage même forme contre vous une<lb/>
objection incommode que vous paroissez avoir sentie<lb/>
en n'osant<pb n="442"/>
vous la faire, et à laquelle vous avez indirectement<lb/>
tâché de répondre. Les spectacles, selon vous, sont<lb/>
nécessaires dans une ville aussi corrompue que celle<lb/>
que vous avez habitée long-tems ; et c'est<lb/>
apparemment pour ses habitans pervers, (car ce n'est<lb/>
pas certainement pour votre patrie) que vos pieces<lb/>
ont été composées. C'est-à-dire, monsieur, que vous<lb/>
nous avez traité comme ces animaux expirans, qu'on<lb/>
acheve dans leurs maladies de peur de les voir trop<lb/>
long-tems souffrir. Assez d'autres sans vous auroient<lb/>
pris ce soin ; et votre délicatesse n'aura-t-elle<lb/>
rien à se reprocher à notre égard ? Je le crains<lb/>
d'autant plus, que le talent dont vous avez montré<lb/>
au théatre lyrique de si heureux essais, comme<lb/>
musicien et comme poëte, est du moins aussi propre<lb/>
à faire aux spectacles des partisans, que votre<lb/>
éloquence à leur en enlever. Le plaisir de vous lire<lb/>
ne nuira point à celui de vous entendre ; et vous<lb/>
aurez long-tems la douleur de voir le <hi rend="I"> devin du</hi><lb/>
<hi rend="I"> village </hi> détruire tout le bien que vos écrits<lb/>
contre la comédie auroient pu nous faire.<pb n="443"/>
Il me reste à vous dire un mot sur les deux autres<lb/>
articles de votre lettre, et en premier lieu sur les<lb/>
raisons que vous apportez contre l'établissement<lb/>
d'un théatre de comédie à *Geneve. Cette partie de<lb/>
votre ouvrage, je dois l'avouer, est celle qui a<lb/>
trouvé à *Paris le moins de contradicteurs.<lb/>
Très-indulgens envers nous-mêmes, nous regardons<lb/>
les spectacles comme un aliment nécessaire à notre<lb/>
frivolité ; mais nous décidons volontiers que<lb/>
*Geneve ne doit point en avoir ; pourvu que nos<lb/>
riches oisifs aillent tous les jours pendant trois<lb/>
heures se soulager au théatre du poids du tems qui<lb/>
les accable, peu leur importe qu'on s'amuse ailleurs ;<lb/>
parce que *Dieu, pour me servir d'une de vos plus<lb/>
heureuses expressions, les a doués d'une douceur<lb/>
très-méritoire à supporter l'ennui des autres. Mais<lb/>
je doute que les genevois, qui s'intéressent un peu<lb/>
plus que nous à ce qui les regarde, applaudissent de<lb/>
même à votre sévérité. C'est d'après un desir qui<lb/>
m'a paru presque général dans vos concitoyens, que<lb/>
j'ai proposé l'établissement d'un théatre dans leur<lb/>
ville, et j'ai peine à croire qu'ils se livrent avec<pb n="444"/>
autant de plaisir aux amusemens que vous y substituez.<lb/>
On m'assure même que plusieurs de ces amusemens, quoi<lb/>
qu'en simple projet, allarment déjà vos graves<lb/>
ministres ; qu'ils se récrient surtout contre les<lb/>
danses que vous voulez mettre à la place de la<lb/>
comédie ; et qu'il leur paroît plus dangereux encore<lb/>
de se donner en spectacle que d'y assister.<lb/>
Au reste, c'est à vos compatriotes seuls à juger de<lb/>
ce qui peut en ce genre leur être utile ou nuisible.<lb/>
S'ils craignent pour leurs moeurs les effets et les<lb/>
suites de la comédie, ce que j'ai déja dit en sa<lb/>
faveur ne les déterminera point à la recevoir, comme<lb/>
tout ce que vous dites contr'elle ne la leur fera<lb/>
pas rejetter, s'ils imaginent qu'elle puisse leur<lb/>
être de quelque avantage. Je me contenterai donc<lb/>
d'examiner en peu de mots les raisons que vous<lb/>
apportez contre l'établissement d'un théatre à<lb/>
*Geneve, et je soumets cet examen au jugement et à la<lb/>
décision des genevois.<lb/>
Vous nous transportez d'abord dans les montagnes du<lb/>
*Valais, au centre d'un petit pays dont vous faites<lb/>
une description charmante ; vous nous montrez ce qui<lb/>
ne se trouve peut-être que dans<pb n="445"/>
ce seul coin de l'univers, des peuples tranquilles<lb/>
et satisfaits au sein de leur famille et de leur<lb/>
travail ; et vous prouvez que la comédie ne seroit<lb/>
propre qu'à troubler le bonheur dont ils jouissent.<lb/>
Personne, monsieur, ne prétendra le contraire ; des<lb/>
hommes assez heureux pour se contenter des plaisirs<lb/>
offerts par la nature, ne doivent point y en<lb/>
substituer d'autres ; les amusemens qu'on cherche<lb/>
sont le poison lent des amusemens simples ; et c'est<lb/>
une loi générale de ne pas entreprendre de changer<lb/>
le bien en mieux : qu'en conclurez-vous pour<lb/>
*Geneve ? L'état présent de cette république est-il<lb/>
susceptible de l'application de ces regles ? Je<lb/>
veux croire qu'il n'y a rien d'exagéré ni de<lb/>
romanesque dans la description de ce canton fortuné<lb/>
du *Valais, où il n'y a ni haine, ni jalousie, ni<lb/>
querelles, et où il y a pourtant des hommes. Mais<lb/>
si l'âge d'or s'est refugié dans les rochers voisins<lb/>
de *Geneve, vos citoyens en sont pour le moins à<lb/>
l'âge d'argent ; et dans le peu de tems que j'ai<lb/>
passé parmi eux, ils m'ont paru assez avancés, ou si<lb/>
vous voulez assez pervertis, pour pouvoir entendre<lb/>
*Brutus et *Rome sauvée<pb n="446"/>
sans avoir à craindre d'en devenir pires.<lb/>
La plus forte de toutes vos objections contre<lb/>
l'établissement d'un théatre à *Geneve, c'est<lb/>
l'impossibilité de supporter cette dépense dans une<lb/>
petite ville. Vous pouvez néanmoins vous souvenir, que<lb/>
des circonstances particulieres ayant obligé vos<lb/>
magistrats il y a quelques années de permettre dans<lb/>
la ville même de *Geneve un spectacle public, on ne<lb/>
s'apperçut point de l'inconvénient dont il s'agit,<lb/>
ni de tous ceux que vous faites craindre. Cependant<lb/>
quand il seroit vrai que la recette journaliere ne<lb/>
suffiroit pas à l'entretien du spectacle, je vous<lb/>
prie d'observer que la ville de *Geneve est à<lb/>
proportion de son étendue, une des plus riches de<lb/>
l'*Europe ; et j'ai lieu de croire que plusieurs<lb/>
citoyens opulens de cette ville, qui desireroient d'y<lb/>
avoir un théatre, fourniroient sans peine à une<lb/>
partie de la dépense ; c'est du moins la disposition<lb/>
où plusieurs d'entr'eux m'ont paru être, et c'est en<lb/>
conséquence que j'ai hazardé la proposition qui vous<lb/>
allarme. Cela supposé, il seroit aisé de répondre en<lb/>
deux mots à vos<pb n="447"/>
autres objections. Je n'ai point prétendu qu'il y<lb/>
eût à *Geneve un spectacle tous les jours ; un ou<lb/>
deux jours de la semaine suffiroient à cet amusement,<lb/>
et on pourroit prendre pour un de ces jours celui<lb/>
où le peuple se repose ; ainsi d'un côté le travail<lb/>
ne seroit point ralenti, de l'autre la troupe<lb/>
pourroit être moins nombreuse, et par conséquent<lb/>
moins à charge à la ville ; on donneroit l'hyver seul<lb/>
à la comédie, l'été aux plaisirs de la campagne, et<lb/>
aux exercices militaires dont vous parlez. J'ai<lb/>
peine à croire aussi qu'on ne pût remédier par des<lb/>
lois séveres aux allarmes de vos ministres sur la<lb/>
conduite des comédiens, dans un état aussi petit que<lb/>
celui de *Geneve, où l'oeil vigilant des magistrats<lb/>
peut s'étendre au même instant d'une frontiere à<lb/>
l'autre, où la législation embrasse à la fois toutes<lb/>
les parties, où elle est enfin si rigoureuse et si<lb/>
bien exécutée contre les désordres des femmes<lb/>
publiques, et même contre les désordres secrets. J'en<lb/>
dis autant des lois somptuaires, dont il est toujours<lb/>
facile de maintenir l'exécution dans un petit état :<lb/>
d'ailleurs la vanité même ne sera guere intéressée<lb/>
à les violer, parce<pb n="448"/>
qu'elles obligent également tous les citoyens, et<lb/>
qu'à *Geneve les hommes ne sont jugés ni par les<lb/>
richesses, ni par les habits. Enfin rien, ce me<lb/>
semble, ne souffriroit dans votre patrie de<lb/>
l'établissement d'un théatre, pas même l'yvrognerie<lb/>
des hommes et la médisance des femmes, qui trouvent<lb/>
l'une et l'autre tant de faveur auprès de vous. Mais<lb/>
quand la suppression de ces deux derniers articles<lb/>
produiroit, pour parler votre langage, <hi rend="I"> un</hi><lb/>
<hi rend="I"> affoiblissement d'état, </hi> je serois d'avis qu'on se<lb/>
consolât de ce malheur. Il ne falloit pas moins qu'un<lb/>
philosophe exercé comme vous aux paradoxes, pour nous<lb/>
soutenir qu'il y a moins de mal à s'enyvrer et à<lb/>
médire, qu'à voir représenter *Cinna et *Polyeucte.<lb/>
Je parle ici d'après la peinture que vous avez faite<lb/>
vous-même de la vie journaliere de vos citoyens ; et<lb/>
je n'ignore pas qu'ils se récrient fort contre cette<lb/>
peinture ; le peu de séjour, disent-ils, que vous<lb/>
avez fait parmi eux, ne vous a pas laissé le tems de<lb/>
les connoître, ni d'en fréquenter assez les différens<lb/>
états ; et vous avez représenté comme l'esprit<lb/>
général de cette sage république, ce qui n'est<pb n="449"/>
tout au plus que le vice obscur et méprisé de<lb/>
quelques sociétés particulieres.<lb/>
Au reste vous ne devez pas ignorer, monsieur, que<lb/>
depuis deux ans une troupe de comédiens s'est établie<lb/>
aux portes de *Geneve, et que *Geneve et les<lb/>
comédiens s'en trouvent à merveille. Prenez votre<lb/>
parti avec courage, la circonstance est urgente et<lb/>
le cas difficile. Corruption pour corruption, celle<lb/>
qui laissera aux genevois leur argent dont ils ont<lb/>
besoin, est préférable à celle qui le fait sortir<lb/>
de chez eux.<lb/>
Je me hâte de finir sur cet article dont la plupart<lb/>
de nos lecteurs ne s'embarrassent guere, pour en<lb/>
venir à un autre qui les intéresse encore moins, et<lb/>
sur lequel par cette raison je m'arrêterai moins<lb/>
encore. Ce sont les sentimens que j'attribue à vos<lb/>
ministres en matiere de religion. Vous savez, et ils<lb/>
le savent encore mieux que vous, que mon dessein n'a<lb/>
point été de les offenser ; et ce motif seul suffiroit<lb/>
aujourd'hui pour me rendre sensible à leurs plaintes,<lb/>
et circonspect dans ma justification. Je serois<lb/>
très-affligé du soupçon d'avoir <hi rend="I"> violé leur</hi><lb/>
<hi rend="I"> secret </hi> ; surtout si ce<pb n="450"/>
soupçon venoit de votre part ; permettez-moi de vous<lb/>
faire remarquer que l'énumération des moyens par<lb/>
lesquels vous supposez que j'ai pu juger de leur<lb/>
doctrine, n'est pas complette. Si je me suis trompé<lb/>
dans l'exposition que j'ai faite de leurs sentimens<lb/>
(d'après leurs ouvrages, d'après des conversations<lb/>
<hi rend="I"> publiques </hi> où ils ne m'ont pas paru prendre<lb/>
beaucoup d'intérêt à la <hi rend="I"> trinité </hi> ni à l'<hi rend="I"> enfer </hi>,<lb/>
enfin d'après l'opinion de leurs concitoyens, et des<lb/>
autres églises réformées) tout autre que moi, j'ose<lb/>
le dire, eût été trompé de même. Ces sentimens sont<lb/>
d'ailleurs une suite nécessaire des principes de la<lb/>
religion protestante ; et si vos ministres ne jugent<lb/>
pas à propos de les adopter ou de les avouer<lb/>
aujourd'hui, la logique que je leur connois doit<lb/>
naturellement les y conduire, ou les laissera à moitié<lb/>
chemin. Quand ils ne seroient pas <hi rend="I"> sociniens </hi>, il<lb/>
faudroit qu'ils le devinssent, non pour l'honneur<lb/>
de leur religion, mais pour celui de leur philosophie.<lb/>
Ce mot de <hi rend="I"> sociniens </hi> ne doit pas vous effrayer :<lb/>
mon dessein n'a point été de<pb n="451"/>
donner un <hi rend="I"> nom de parti </hi> à des hommes dont j'ai<lb/>
d'ailleurs fait un juste éloge ; mais d'exposer par<lb/>
un seul mot ce que j'ai cru être leur doctrine, et<lb/>
ce qui sera infailliblement dans quelques années leur<lb/>
doctrine <hi rend="I"> publique </hi>. à l'égard de leur profession<lb/>
de foi, je me borne à vous y renvoyer et à vous en<lb/>
faire juge ; vous avouez que vous ne l'avez pas lue,<lb/>
c'étoit peut-être le moyen le plus sûr d'en être<lb/>
aussi satisfait que vous me le paroissez. Ne prenez<lb/>
point cette invitation pour un trait de satyre contre<lb/>
vos ministres ; eux-mêmes ne doivent pas s'en<lb/>
offenser ; en matiere de profession de foi, il est<lb/>
permis à un catholique de se montrer difficile, sans<lb/>
que des chrétiens d'une communion contraire puissent<lb/>
légitimement en être blessés. L'église romaine a un<lb/>
langage consacré sur la divinité du verbe, et nous<lb/>
oblige à regarder impitoyablement comme ariens tous<lb/>
ceux qui n'emploient pas ce langage. Vos pasteurs<lb/>
diront qu'ils ne reconnoissent pas l'église romaine<lb/>
pour leur juge ; mais ils souffriront apparemment que<lb/>
je la regarde<pb n="452"/>
comme le mien. Par cet accommodement nous serons<lb/>
réconciliés les uns avec les autres, et j'aurai dit<lb/>
vrai sans les offenser. Ce qui m'étonne, monsieur,<lb/>
c'est que des hommes qui se donnent pour zélés<lb/>
défenseurs des vérités de la religion <hi rend="I"> catholique </hi>,<lb/>
qui voient souvent l'impiété et le scandale où il<lb/>
n'y en a pas même l'apparence, qui se piquent sur<lb/>
ces matieres d'entendre finesse et de n'entendre<lb/>
point raison, et qui ont <hi rend="I"> lu </hi> cette profession de<lb/>
foi de *Geneve, en ayent été aussi satisfaits que<lb/>
vous, jusqu'à se croire même obligés d'en faire<lb/>
l'éloge. Mais il s'agissoit de rendre tout à la fois<lb/>
ma probité et ma religion suspectes ; tout leur a<lb/>
été bon dans ce dessein ; et ce n'étoit pas aux<lb/>
ministres de *Geneve qu'ils vouloient nuire. Quoi<lb/>
qu'il en soit, je ne sai si les ecclésiastiques<lb/>
genevois que vous avez voulu justifier sur leur<lb/>
croyance, seront beaucoup plus contens de vous<lb/>
qu'ils l'ont été de moi, et si votre molesse à les<lb/>
défendre leur plaira plus que ma franchise. Vous<lb/>
semblez m'accuser presque uniquement d'<hi rend="I"> imprudence </hi><lb/>
à leur égard ;<pb n="453"/>
vous me reprochez de ne les avoir point loués à leur<lb/>
maniere, mais à la mienne, et vous marquez d'ailleurs<lb/>
assez d'indifférence sur ce socinianisme dont ils<lb/>
craignent tant d'être soupçonnés. Permettez-moi de<lb/>
douter que cette maniere de plaider leur cause les<lb/>
satisfasse. Je n'en serois pourtant point étonné,<lb/>
quand je vois l'accueil extraordinaire que les<lb/>
dévots ont fait à votre ouvrage. La rigueur de la<lb/>
morale que vous prêchez les a rendus indulgens sur<lb/>
la tolérance que vous professez avec courage et sans<lb/>
détour. Est-ce à eux qu'il faut en faire honneur,<lb/>
ou à vous, ou peut-être aux progrès inattendus de<lb/>
la philosophie dans les esprits même qui en<lb/>
paroissoient les moins susceptibles ? Mon article<lb/>
<hi rend="I"> *Geneve </hi> n'a pas reçu de leur part le même accueil<lb/>
que votre lettre ; nos prêtres m'ont presque fait<lb/>
un crime des sentimens hétérodoxes que j'attribuois<lb/>
à leurs ennemis. Voilà ce que ni vous ni moi<lb/>
n'aurions prévu ; mais quiconque écrit, doit<lb/>
s'attendre à ces légeres injustices, heureux quand<lb/>
il n'en essuie point de plus graves.<pb n="454"/>
Je suis, avec tout le respect que méritent votre<lb/>
vertu et vos talens, et avec plus de vérité que le<lb/>
*Philinte de *Moliere,<lb/>
monsieur,<lb/>
votre très-humble et très-obéissant serviteur,<lb/>
*D'*Alembert.  <lb/>
</p>
</body>
</text>
</TEI>
