<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Le Trébuchement de l'yvrongne</title>
				<author>Guillaume COLLETET</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<idno type="FRANTEXT">Q774</idno>
				<distributor>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française)</distributor>
				<address>
					<addrLine>44, avenue de la Libération</addrLine>
					<addrLine>BP 30687</addrLine>
					<addrLine>54063 Nancy Cedex</addrLine>
					<addrLine>FRANCE</addrLine>
				</address>
				<availability status="free">
					<p>Dans un cadre de recherche ou d'enseignement</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>Paris : S.N., 1627.</publisher>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1627</date>
			</creation>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
<div>
<head>TRÉBUCHEMENT DE L'YVRONGNE</head>
<pb n="3"/>
<p>ô vous de qui la gloire à nulle autre seconde<lb/>
sur laisle des beaux vers vole par tout le monde,<lb/>
qui n'aspirans à rien qu'à l'immortalité<lb/>
ne languissez jamais dedans loisiveté,<lb/>
quittez un peu ce soin de vouloir tousjours vivre<lb/>
qui vous tient jour et nuit collez dessus un livre.<lb/>
*Bacchus veut des honneurs aussi bien qu'*Apollon,<lb/>
une table vault mieux que le sacré vallon,<lb/>
et les charmes d'un luth ou bien d'une guiterre<lb/>
nont rien de comparable aux delices d'un verre<lb/>
de qui la melodie et le doux cliquetis<lb/>
sçavent l'art d'attirer *Juppiter chez *Thetis,<lb/>
lors que solicité de son humeur plus douce<lb/>
avecque tous les dieux il veut faire carousse.<lb/>
Amis, soyons touchez d'un semblable desir,<lb/>
ne mesurons le temps qu'aux regles du plaisir,<lb/>
et ne nous plongeans point dans ces vaines pensees<lb/>
des choses advenir ny des choses passees,<lb/>
sans que pas un de nous face le suffisant<lb/>
arrestons nos esprits aux choses du present.<pb n="4"/>
Joüissons du bon-heur que le ciel nous octroye,<lb/>
sacrifions au dieu qui preside à la joye,<lb/>
et sans parler des roys ou bien des potentats<lb/>
ny du desreiglement qu'on voit dans leurs estats,<lb/>
ny des divers advis du conseil des notables,<lb/>
ne nous entretenons que de mots delectables,<lb/>
et tous expedions en nos particuliers<lb/>
plus de verres de vin qu'ils ne font de cahiers.<lb/>
Les sages anciens dont les academies<lb/>
ont souvent resveillé nos ames endormies,<lb/>
ont dit que nous sentions quatre sainctes fureurs<lb/>
agiter nos esprits de leurs douces erreurs,<lb/>
les muses, *Apollon, l'enfant que *Cypre adore,<lb/>
et le dieu qui dompta les peuples de l'aurore.<lb/>
Qu'aujourd'huy, chers amis, l'amoureuse liqueur<lb/>
de ce divin nectar agite nostre coeur,<lb/>
que ce puissant demon qui preside aux bouteilles<lb/>
soit l'unique sujet de nos plus longues veilles,<lb/>
et quand la soif viendra troubler nostre repos<lb/>
courons alaigrement l'esteindre dans ces pots<lb/>
plus viste que tous ceux de nostre voisinage<lb/>
ne coururent à l'eau pour appaiser la rage<lb/>
de l'infame *Vulcan dont le traistre element<lb/>
embraza de *Themis l'orgueilleus bastiment.<lb/>
Si ces vieux chevaliers qui couroient par le monde<lb/>
ont esté renommez pour une table ronde,<lb/>
nous qui suivons l'amour et reverons ses loix,<lb/>
faisons tous aujourd'huy de si vaillans exploits,<pb n="5"/>
qu'on appelle en tous lieux ceste trouppe honoree<lb/>
les braves champions de la table quarree.<lb/>
Mais c'est trop discourir sur le point d'un assaut,<lb/>
amis, advancez vous tandis que tout est chaud,<lb/>
voyez vous point ces plats d'une odeur parfumee<lb/>
espandre autour de nous une douce fumee,<lb/>
que l'air de nostre haleine esleve dans les cieux<lb/>
en guise d'un encens que nous offrons aux dieux ?<lb/>
Pour moy qui suis contraire à ceste tirannie<lb/>
qui seconde les loix de la ceremonie,<lb/>
je me sieds le premier en ceste place icy,<lb/>
despeschez mes amis, asseiez vous aussi,<lb/>
ou vous irriterez le feu de ma colere<lb/>
qui ne s'appaisera que dans la bonne chere.<lb/>
Que ces mets delicats sont bien assaisonnez !<lb/>
Que ce vin est friant ! Qu'il va peindre de nez<lb/>
d'une plus vive ardeur que la plus belle dame<lb/>
n'en alluma jamais dans le fonds de nostre ame.<lb/>
Inspiré de *Bacchus qui preside en ce lieu<lb/>
je vuide ceste tasse en l'honneur de ce dieu,<lb/>
quoy pour avoir tant beu ma soif n'est appaisee !<lb/>
Je la veux rendre encor quatre fois espuisee.<lb/>
Amis, c'est assez beu pour la necessité,<lb/>
ne beuvons desormais que pour la volupté.<lb/>
Que chacun à ce coup ses temples environne<lb/>
des replis verdoyans d'une belle couronne<lb/>
de pampre, de lierre, et de myrthes aussi,<lb/>
il n'est rien de plus propre à charmer le soucy.<pb n="6"/>
Et si malgré l'hyver qui ravit toutes choses<lb/>
on peut trouver encor des oeillets et des roses,<lb/>
semons en ceste place, ornons en ce repas,<lb/>
non pource que l'odeur en est plaine d'appas,<lb/>
mais pource que ces fleurs n'ont rien de dissemblable<lb/>
à la vive couleur de ce vin tant aimable,<lb/>
qui resjouit nos yeux de son pourpre vermeil,<lb/>
et jette plus d'esclat que les rais du soleil.<lb/>
Profanes loing d'icy, que pas un homme n'entre<lb/>
s'il est du rang de ceux qui n'ont soin de leur<lb/>
ventre,<lb/>
qui fraudent leur genie, et d'un coeur inhumain<lb/>
remettent tous les jours à vivre au landemain.<lb/>
Mal-heureux en effect celuy-là qui possede<lb/>
des biens et des thresors et jamais ne s'en ayde,<lb/>
tandis qu'on a le temps avecque le moyen<lb/>
il faut avec raison se servir de son bien,<lb/>
et suivant les plaisirs ou l'age nous convie<lb/>
gouster autant qu'on peut les douceurs de la vie.<lb/>
Quand nous aurons faict joug à la loy du trespas<lb/>
nous ne joüirons plus d'aucun plaisir la bas,<lb/>
nous n'aurons plus besoin de celliers ny de granges<lb/>
pour enfermer nos bleds et serrer nos vendanges,<lb/>
mais tristes et pensifs accablez de douleurs<lb/>
nous ne vivrons plus lors que de l'eau de nos pleurs.<lb/>
Chers amis laissons là ceste philosophie,<lb/>
que chacun à lenvy l'un l'autre se deffie<lb/>
à qui rendra plustost tous ces vaisseaux taris,<lb/>
six fois je m'en vas boire au beau nom de *Cloris,<pb n="7"/>
*Cloris le seul desir de ma chaste pensee,<lb/>
et l'unique suject dont mon ame est blessee ;<lb/>
*Lydas, verse tout pur, puisque la pureté<lb/>
a tant de sympathie avec ceste beauté,<lb/>
et puis ne sçais-tu pas que l'element de l'onde<lb/>
est la marque tousjours d'une humeur vagabonde ?<lb/>
Si je bois jamais d'eau qu'on m'estime un oyson,<lb/>
que personne en beuvant ne me face raison,<lb/>
que tout autant que l'eau mon vers devienne fade,<lb/>
que mon goust depravé rende mon corps malade,<lb/>
que jamais de beauté ne me face faveur,<lb/>
que l'on me monstre au doigt comme un pauvre beuveur,<lb/>
enfin qu'aux cabarets pour ma honte derniere<lb/>
on escrive mon nom soubs celuy de chaudiere.<lb/>
Certes je hais ces mots qui finissent en eau<lb/>
si jeusse esté *Ronsard j'eusse berné *Belleau<lb/>
quand sobre il entreprit ceste belle besongne<lb/>
d'interpreter les vers de ce gentil yvrongne,<lb/>
qui dans les mouvemens d'un esprit tout divin<lb/>
honnora la vandange, et celebra le vin.<lb/>
Mais à propos de vin, *Lydas reverse à boire,<lb/>
aussi bien ce piot rafraischit la memoire,<lb/>
il faict rire et chanter les plus sages vieillars,<lb/>
il leur met en l'esprit mille contes gaillards,<lb/>
et quoy que l'on ait dit de la faveur des muses<lb/>
il inspire le don des sciences infuses,<lb/>
si bien que tout a coup il arrive souvent<lb/>
que l'ignorant par luy devient homme sçavant,<pb n="8"/>
nostre *Arcandre le sçait qui pour aymer la vigne<lb/>
passe desja par tout pour un poëte insigne,<lb/>
*Arcandre qui jamais ne fait rien de divin<lb/>
s'il n'a dedans le corps quatre pintes de vin.<lb/>
Ah ! Que j'estime heureux l'amoureux d'*Isabelle<lb/>
non pource qu'il adore une fille si belle,<lb/>
non pour ce que les rais qui partent de ses yeux<lb/>
rendent plus de clarté que le flambeau des cieux,<lb/>
non pource que dans l'or de sa perruque blonde<lb/>
elle tient enchaisné le coeur de tout le monde,<lb/>
non pource qu'à *Paris elle à tant de renom,<lb/>
mais pour ce qu'elle a tant de lettres en son nom,<lb/>
et que l'affection que cet amant luy porte<lb/>
à tant de mouvemens, est si vive et si forte,<lb/>
qu'il ne peut faire moins que de boire huit fois<lb/>
au nom de cet object qui le tient soubs ses loix.<lb/>
Pour moy soit qu'on me blasme ou bien que l'on me<lb/>
prise,<lb/>
je veux changer le nom de *Cloris en *Clorise,<lb/>
ou bien prendre *Clorinde ou d'autres mots choisis,<lb/>
fais en, mon cher *Aminte, autant de ton *Isis,<lb/>
cela luy tiendra lieu d'une nouvelle offrande,<lb/>
mais insensiblement je ne m'advise pas<lb/>
que la force du vin debilite mes pas,<lb/>
je sens mon estomac plus chaud que de coustume,<lb/>
je ne sçay quel brasier dans mes veines s'alume,<lb/>
je commence à doubter de tout ce que je voy,<lb/>
la teste me tournoye et tout tourne avec moy,<pb n="9"/>
ma raison s'esblouit, ma parolle se trouble,<lb/>
comme un nouveau *Penthé je vois un soleil double,<lb/>
j'enten dedans la nue un tonnerre esclatant<lb/>
je regarde le ciel et ny vois rien pourtant,<lb/>
tout tremble soubs mes pieds, une sombre poussiere<lb/>
comme un nuage espais offusque ma lumiere,<lb/>
et l'ardante fureur m'agite tellement<lb/>
qu'avecque la raison je perds le sentiment.<lb/>
*Evoé je fremis, *Evoé je frissonne,<lb/>
un vent dessus mon chef esbranle ma couronne,<lb/>
et je me trouve icy tellement combatu<lb/>
que je tombe par terre et n'ay plus de vertu.<lb/>
Puissante deité, mon vainqueur, et mon maistre,<lb/>
si tu mas autresfois advoüé pour ton prestre,<lb/>
si jamais tu mas veu plus qu'aucun des mortels<lb/>
espandre au lieu d'encens du vin sur tes autels,<lb/>
race de *Juppiter, digne enfant de *Semele,<lb/>
appaise la fureur qui m'accable soubs elle,<lb/>
dissipe les vapeurs de ce bon vin nouveau<lb/>
qui tempeste qui boult au creux de mon cerveau,<lb/>
rends plus fermes mes pas, modere ta furie,<lb/>
donne moy du repos, ô pere je t'en prie<lb/>
par ton *Thyrse couvert de pampres tousjours vers,<lb/>
par les heureux succes de tes travaux divers,<lb/>
par l'effroiable bruit de tes sainctes orgies,<lb/>
par le trepignement des *Menades rougies,<lb/>
par le chef herissé de tes fiers leopars,<lb/>
par l'honneur de ton nom qui vole en toutes parts,<pb n="10"/>
par la solemnité de tes sacrez mysteres,<lb/>
par les cris redoublez des festes trieteres,<lb/>
par ta femme qui luit dans l'olympe estoillé<lb/>
par le bouc qui te fut autresfois immolé,<lb/>
par les pieds chancelans du vieux pere *Silene,<lb/>
bref par tous les appas de ce vin de *Surene.<lb/>
Ainsi dit *Cerilas d'un geste furieux<lb/>
roüant dedans la teste incessamment les yeux ;<lb/>
*Bacchus qui l'entendit, d'un bruit espouvantable<lb/>
fit trembler à l'instant les treteaux et la table<lb/>
sans que les vases pleins de la liqueur du dieu<lb/>
fussent aucunement esbranlez en ce lieu,<lb/>
tesmoignage certain qu'il ne mit en arriere<lb/>
de son humble subject la devote priere,<lb/>
et de faict luy sillant la paupiere des yeux<lb/>
il gousta le repos d'un sommeil gratieux.</p>
</div>
<div>
<head>AUTRES GAYETEZ DE CARESME</head>
<pb n="11"/>
<p>Sarabande.<lb/>
Les parolles ont esté accommodees à l'aïr qui<lb/>
estoit faict.<lb/>
Dialogue d'un amant et d'un yvrongne.<lb/>
L'un parle à sa maistresse, et l'autre à sa bouteille.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
rien ne contente si fort ma vie<lb/>
que le bon-heur de voir *Silvie.<lb/>
*L'*Yvrongne<lb/>
rien ne chatoüille tant mon oreille<lb/>
comme le son de ma bouteille.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
chere *Silvie quand je t'accolle<lb/>
l'aise m'estouffe la parolle.<lb/>
*L'*Yvrongne<lb/>
quand je t'embrasse l'on m'entend dire<lb/>
tousjours mille bons mots pour rire.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
plus je t'adore ma chere dame,<lb/>
plus j'ay de feu dedans mon ame.<pb n="12"/>
*L'*Yvrongne<lb/>
plus je carresse ton doux breuvage<lb/>
plus j'ay de feux sur le visage.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
chere *Silvie quoy qu'on en dise,<lb/>
aymer tousjours c'est ma devise.<lb/>
*L'*Yvrongne<lb/>
chere bouteille ma douce guide,<lb/>
ma devise est plus plein que vuide.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
afin ma belle que je te berse<lb/>
laisse toy choir à la renverse.<lb/>
*L'*Yvrongne<lb/>
tien toy bouteille tousjours dressee,<lb/>
sinon ma joye est renversee.<lb/>
*L'*Amant<lb/>
ainsi sans cesse ma chere dame,<lb/>
ton beau pourtrait vive en mon ame.<lb/>
*L'*Yvrongne<lb/>
ainsi sans cesse sans qu'autre y touche<lb/>
ta liqueur soit dedans ma bouche.</p>
</div>
<div>
<head>ADIEU AUX MUSES</head>
<pb n="13"/>
<p>Sonnet.<lb/>
Certes il faut avoir l'esprit bien de travers<lb/>
pour suivre en ce temps cy les muses à la trace,<lb/>
les gueuses qu'elles sont mettent à la besace<lb/>
ceux à qui leurs secrets ont esté descouvers.<lb/>
Depuis que jay trouvé la fontaine des vers,<lb/>
le bien s'enfuit de moy, le mal-heur me pourchasse,<lb/>
je n'ay pour aliment que les eaux de *Parnasse,<lb/>
et n'ay pour tout couvert que des feuillages vers.<lb/>
Ingrates deïtez, cause de mon dommage,<lb/>
le temps et la raison me font devenir sage,<lb/>
je retire aujourd'huy mon espingle du jeu.<lb/>
Je prefere à vos eaux un traict de malvoisie,<lb/>
je mets pour me chauffer tous vos lauriers au feu,<lb/>
et me torche le cu de vostre poësie.</p>
</div>
<div>
<head>REMONSTRANCE à UN POëTE</head>
<pb n="14"/>
<p>Sonnet.<lb/>
En vain, pauvre *Tircis, tu te romps le cerveau<lb/>
pour parvenir au point des choses plus parfaittes,<lb/>
tu ne seras jamais au rang des bons poëtes<lb/>
si comme les oysons tu ne bois que de l'eau.<lb/>
Pren moy je t'en conjure un trait du vin nouveau<lb/>
que le *Cormié recelle en ses caves secrettes,<lb/>
tu passeras bien-tost ces antiques prophetes<lb/>
qui sauverent leur nom de la nuit du tombeau.<lb/>
Bien que dessus les bords d'une vive fontaine<lb/>
les muses ay'nt choisi leur demeure certaine,<lb/>
les fines qu'elles sont pourtant n'y boivent pas.<lb/>
Là soubs des lauriers verds, ou plustost soubs des<lb/>
treilles,<lb/>
le vin le plus friant preside en leur repas,<lb/>
et l'eau n'y rafraischit jamais que les bouteilles.</p>
</div>
<div>
<head>FANTASIE</head>
<pb n="15"/>
<p>Sonnet.<lb/>
Sur les rives de *Seine une jeune dryade<lb/>
lasse d'avoir reduit un sanglier aux abois,<lb/>
se reposoit un jour à l'ombrage d'un bois<lb/>
sans craindre le peril d'une fine embuscade.<lb/>
*Priape qui la vid fut pris de son oeillade,<lb/>
l'arreste et veult sur elle attenter ceste fois,<lb/>
mais elle qui resiste aux amoureuses loix<lb/>
desdaigne cet amant si laid et si maussade.<lb/>
Lors pensant amolir ceste divinité<lb/>
il change sa laideur et sa diformité,<lb/>
et prend nouvelle forme ainsi que fit *Protee.<lb/>
Mais la nature en luy plus puissante que l'art,<lb/>
ne se put pas cacher soubs sa forme empruntee,<lb/>
car tousjours à la queue on cognut le regnart.</p>
</div>
<div>
<head>SUR UNE CHEUTE</head>
<pb n="16"/>
<p>Sonnet.<lb/>
Transporté de plaisir comme un valet de feste,<lb/>
ou comme un qui s'employe à forger un cocu,<lb/>
je pensois à *Cloris de qui loeil ma vaincu<lb/>
mestimant trop heureux de vivre en sa conqueste.<lb/>
Lors que dans l'arcenal une puissante beste,<lb/>
qui n'a pour mon malheur que trop long-temps vescu,<lb/>
me vint publiquement planter dedans le cu<lb/>
ce qu'en secret je plante aux autres sur la teste.<lb/>
*Lycandre, que devins-je à ce puissant effort ?<lb/>
Soudain je tombe à terre estourdy demy-mort,<lb/>
ruminant en mon coeur mes sainctes patenostres.<lb/>
Alors dit un passant riant de mon ennuy,<lb/>
faut il qu'un coup de corne ait fait mourir celuy,<lb/>
qui par des coups de corne en fit naistre tant<lb/>
d'autres ? <lb/>
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
