<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Des inhumations précipitées</title>
      <author>Suzanne Necker</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Impr. royale</publisher>
      <date>1790</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
         
        
          DES
INHUMATIONS
PRÉCIPITÉES.
          

          

          À PARIS,
de l’imprimerie royale.
          
          m. dcc. xc.
           
          
            AVERTISSEMENT.
            CE Mémoire est le fruit d’observations longues &amp;
            attentives, faites dans un Hôpital de malades, par une
            personne qui l’a gouverné pendant dix ans, &amp; qui, malgré
            tous ses efforts, n’a jamais pu obtenir des Religieuses les
            plus compatissantes pour les vivans, assez de soin &amp; de
            respect pour les morts. Si ce travail, dans lequel des
            sentimens d’humanité ont fait surmonter toutes les
            répugnances de l’imagination, fixe l’attention publique, on
            le présentera avec plus de confiance à la nouvelle
            Municipalité, dans l’espérance qu’elle l’adoptera en tout ou
            en partie, après avoir examiné &amp; déterminé les
            modifications dont il paroîtra susceptible. 
          
        
        
          MÉMOIRE.
          ON a beaucoup écrit sur les inhumations précipitées, mais
          aucune loi n’a réformé cet abus ; cependant nos devoirs envers
          les morts, ne consistent pas uniquement dans des marques
          extérieures de respect &amp; de douleur. Les seules loix
          naturelles exigeroient d’autres soins moins appareils mais
          plus utiles, &amp; nous ne pouvons les négliger sans nous
          rendre coupables. Les anciens, plus scrupuleux &amp; plus
          vertueux que nous à cet égard, gardoient les corps long-temps,
          &amp; tentoient tous les moyens possibles pour les rappeler à
          la vie. Les honneurs funèbres, qui ne paroissoient destinés
          qu’à consacrer la mémoire des grandes vertus, servoient en
          même temps à prolonger un dernier espoir, &amp; à fixer
          l’attention &amp; les regards sur le corps privé de vie, afin
          de ne laisser échapper aucun des signes qui pouvoient faire
          présumer que la mort n’étoit pas absolue. Les Romains
          portoient les morts sur des lits découverts, &amp; pourquoi ne
          pas les imiter ? Ce spectacle sévère, en faisant naître des
          réflexions salutaires pour les vivans, a sauvé quelquefois des
          hommes qui sans cette précaution, auroient été dévorés par les
          flammes, supplice moins grand peut-être que celui d’être
          enterré tout vivant. Mais loin de suivre l’exemple des nations
          éclairées, nous n’écoutons pas même les leçons d’humanité qui
          nous ont été données par les peuples barbares. L’on connoît,
          dans les temps voisins de Clovis, des coutumes qui supposent
          des mœurs plus douces &amp; des précautions plus attentives
          que les nôtres. Nous croyons donc devoir saisir ce moment de
          régénération pour proposer un changement désirable dans tous
          les temps.
          Les devoirs envers ceux qui ne peuvent rien pour eux-mêmes,
          &amp; qui sont abandonnés aux effets d’une compassion
          désintéressée, ont toujours été regardés comme les plus sacrés
          de tous, &amp; les deux états de la vie où l’on a le moins
          d’appui, l’enfance &amp; la vieillesse, sont sur-tout sous la
          sauvegarde de la loi. Elle doit donc veiller avec plus de soin
          sur cet instant terrible, &amp; non moins inévitable, où
          l’homme dénué de tout, privé même de la puissance de l’ame sur
          le corps, &amp; de la faculté d’émouvoir la sensibilité par
          quelque signe visible, lutte cependant encore avec la mort,
          &amp; conserve qouvent assez de connoissance pour être le
          témoin caché des apprêts de son supplice. Qui peut réfléchir
          sur cet état affreux, &amp; ne pas se regarder comme le
          protecteur des mourans, quels qu’ils puisent être ? D’ailleurs
          les engagemens que la loi nous feroit prendre envers les
          hommes même qui paroissent ne plus exiger les services &amp;
          le respect qu’elle exigeroit pour leur dépouille mortelle,
          nous feroient sentir plus vivement encore la force des liens
          qui nous unissent aux vivans, &amp; les efforts que nous
          devons faire pour les soustraire, autant qu’il dépend de nous,
          à l’empire de la mort &amp; de la douleur. Car il faut que les
          hommes apprennent enfin que rendre un homme à l’existence, est
          la plus belle offrande, qu’ils puissent présenter à l’Etre
          suprême, &amp; que le nom de Caïn est devenu une cruelle
          injure par le seul souvenir de cette parole barbare :
          Suis-je la garde de mon
          frère !
          Nous tracerons quelques réflexions préliminaires, avant de
          proposer les articles d’une loi si importante.
          Quand tous les signes de vie sont disparus, l’expérience
          prouve que la mort intérieure n’est pas encore terminée. La
          cessation du mouvement, l’impassibilité totale, ne sont qu’une
          mort extérieure, &amp; l’on est coupable d’homicide, si l’on
          ensevelit le corps avant d’être assuré que la mort intérieure
          &amp; complette soit absolument consommée. Nos terribles
          usages semblent cependant propres à causer ou accélérer la
          mort intérieure. Le premier signal étant donné, on diroit que
          nous ne voulons pas en appeler, &amp; que nous craignons même
          que le juge ne se laisse fléchir, &amp; ne révoque sa
          sentence. Mais pour rendre nos idées plus sensibles,
          présentons les différens états par lesquels l’homme doit
          passer avant de terminer entièrement sa carrière.
          La mort commencée se nomme
          agonie.
          La mort apparente est encore un état de vie caché &amp;
          insensible, qui succède à l’agonie, &amp; il n’est pas rare
          que l’on en revienne.
          La mort entièrement achevée, est l’état de cadavre ; mais
          il est un intervalle entre la mort apparente &amp; qu’on croit
          certaine, &amp; l’état de cadavre. Ce qu’on nomme la mort dans
          les premières heures, est la vie réduite au moindre degré
          possible ; c’est l’avant-dernier terme que doit parcourir la
          vie intérieure ; c’est enfin un état intermédiaire entre la
          mort commencée &amp; la mort complette, &amp; personne ne sait
          quelle sera sa durée de cet état incertain. Il dépend des
          circonstances, &amp; si l’on pouvoit frapper les sens par le
          spectacle des effets funestes du défaut de soins dans ces
          instans précieux, l’on frémiroit d’horreur ; car ceux même qui
          ne font par cette négligence, qu’abréger les dernières minutes
          d’une vie impossible à conserver, sont encore extrêmement
          coupables. L’on ne peut trop le répéter, le premier des
          devoirs des hommes est de prolonger la vie des hommes.
          L’assassin ne fait souvent que hâter la mort de quelques
          heures.
          C’est donc pour éviter cette barbare méprise qui confond la
          mort commencée avec la mort complette, que nous voudrions
          faire adopter un règlement populaire qui pût s’accorder avec
          les principes de la raison &amp; de l’humanité.
          Nous allons faire connoître les motifs de ce règlement,
          &amp; en développer les détails, avant de le tracer plus
          briévement.
          Il est essentiel de laisser le mort dans son lit, la tête
          médiocrement élevée, de ne le gêner par aucune ligature au cou
          ni ailleurs, de lui découvrir le visage, &amp; de ne fermer
          aucune ouverture naturelle. Les usages contraires achèvent
          nécessairement la mort commencée.
          Après douze heures, le corps peut être porté dans un autre
          lit, mais toujours en observant les mêmes précautions. Il faut
          le manier avec les ménagemens que l’on auroit pour un malade,
          &amp; tenir le corps couvert &amp; le visage découvert, comme
          celui des personnes qui dorment.
          Il conviendroit de faire constater par deux témoins qui ne
          seroient pas héritiers, l’instant où le malade seroit expiré,
          ainsi que le genre &amp; la durée de la maladie, &amp;
          l’attestation seroit portée sans différer au Commissaire de
          police qui en tiendrait registre. À cette attestation seroit
          jointe celle du Chirurgien en exercice, comme nous le dirons
          ci-après, &amp; le témoignage de l’homme de l’art qui auroit
          soigné le malade, si sa situation l’avoit mis à portée d’avoir
          un Médecin.
          Il seroit bien important que le Commissaire de police se
          transportât dans les maisons de son quartier qui
          renfermeroient des morts, pour s’assurer de l’exécution des
          articles précédens : il faudroit que l’entrée des chambres lui
          fût ouverte, &amp; que ces visites se fissent avec toute la
          réserve &amp; la décence convenable. 
          Il est essentiel de nommer un Chirurgien dans chaque
          paroisse, qui ait une instruction imprimée &amp; composée par
          un habile homme, dans laquelle on trouve l’indication
          détaillée de tous les moyens qu’il faut employer pour
          s’assurer de la mort absolue ; &amp; ce Chirurgien seroit
          obligé de faire lui-même les épreuves sur le mort en présence
          de quelques témoins, &amp; d’en délivrer un certificat aux
          parens, pour lequel il seroit payé par le Gouvernement ou la
          Municipalité.
          Comme la viabilité ou la
          possibilité du retour à la vie diminue en raison de la
          longueur de la maladie qui précède la mort, il suffiroit de
          mettre un intervalle de deux fois vingt-quatre heures entre la
          mort &amp; la sépulture, lorsque la maladie auroit duré
          plusieurs mois, en supposant toujours qu’on feroit les
          épreuves ordinaires ; mais il faudroit laisser écouler
          soixante heures pour les maladies aiguës, &amp; trois fois
          vingt-quatre heures quand la mort seroit survenue en moins de
          sept jours, &amp; à plus forte raison quand elle auroit été
          subite ; il faudroit même porter l’attention la plus
          scrupuleuse à un autre genre d’exception, à celle des maladies
          nerveuses, soporeuses, convulsives &amp; même chroniques. Il
          n’y a point de terme connu alors pour garder les morts, tant
          que le visage ne se décompose pas, &amp; que le corps n’exhale
          aucune mauvaise odeur, &amp; c’est un devoir d’attendre ces
          funestes symptômes ; car l’on connoît l’exemple d’une personne
          chérie qui a recouvré la vie après quinze jours de mort
          apparente, parce qu’on n’avoit pas voulu s’en séparer, tant
          qu’elle ne présentoit rien de hideux à la vue, ni de dangereux
          par la corruption. Il faut encore observer que dans ce cas, le
          malade doit avoir toujours le visage exposé au grand air,
          quoique le corps soit couvert dans son lit.
          La seule difficulté qui se présente contre les précautions
          que nous venons d’indiquer pour la garde des morts, est la
          répugnance qu’aura le peuple de rendre de longs soins, dont
          l’utilité ne frappe pas ses sens, &amp; qui contrarient ses
          occupations habituelles. Pour faciliter donc l’exécution des
          nouveaux règlemens, il conviendroit de construire près des
          églises paroissiales, un bâtiment suffisamment aéré, nommé
          Loge d’attente, qui
          serviroit de lieu de dépôt pour ceux qui ne voudroient pas
          garder les morts plus de douze heures. Ces lieux
          consisteroient en un logement double couvert &amp; fermé ; la
          grandeur en seroit proportionnée à l’étendue de la paroisse.
          Dans l’un seroient déposés les hommes, &amp; dans l’autre les
          femmes : il y auroit des lits dans chaque loge, une cheminée
          commune aux deux divisions ; le bâtiment seroit grillé, &amp;
          avec un modique salaire, on y entretiendroit une garde. Là, le
          Chirurgien préposé dans cette intention, employeroit la
          conclamation, les
          frictions,
          l’insufflation,
          l’application d’un fer chaud, &amp; enfin toutes les épreuves
          que l’art peut indiquer, &amp; le Gouvernement accorderoit une
          récompense de 200 liv. à tout homme qui auroit rappelé un mort
          à la vie.
          La précipitation avec laquelle on ensevelit les morts dans
          les Hôpitaux, l’usage dangereux de les mettre promptement dans
          une chambre éloignée ; étendus, sans couverture, sur une
          banquette, &amp; le cou ferré avec l’extrémité du linge qui
          les enveloppe ; toutes ces pratiques d’une funeste ignorance
          doivent obliger aussi à prendre de nouvelles précautions,
          &amp; à former de nouveaux règlemens. Il faudroit disposer
          sans délai, dans chaque maison de charité, une salle
          uniquement destinée à l’exposition des morts ; on la garniroit
          d’un nombre de lits suffisans. Cette salle seroit aérée &amp;
          échauffée pendant l’hiver, on l’ouvriroit au public ;
          l’Adminidrateur de garde feroit les fonctions que nous avons
          attribuées aux Commissaires du quartier, &amp; le Chirurgien
          de l’Hôpital seroit chargé de tous les examens qui peuvent
          constater la mort absolue.
          La nécessité d’ouvrir quelques corps pour les progrès de
          l’anatomie &amp; de la médecine, exige aussi la plus grande
          prudence. On ne doit y procéder que vingt-quatre heures après
          les signes ordinaires de la mort, &amp; après toutes les
          épreuves connues, entre lesquelles il ne faut pas négliger des
          frictions générales faites avec un mélange tiède de vinaigre
          &amp; d’eau : une cuillerée d’esprit de sel ammoniac a produit
          quelquefois des effets surprenans. On doit insister sur de
          pareils essais, &amp; principalement pour les corps délicats
          &amp; sensibles ; l’on ne commencera jamais l’ouverture par
          les parties nobles, &amp; il faut la faire avec de tels
          ménagemens, qu’au plus léger signe de vie, il fût possible de
          s’arrêter, sans que le malade éprouvât aucune suite fâcheuse
          de sa blessure. On s’abstiendra de toute ouverture dans les
          loges d’attente.
          À ces moyens d’éviter les inconvéniens des inhumations
          précipitées, nous croyons devoir joindre ici le projet des
          articles d’une loi qui pourra servir de base à des règlemens
          plus étendus &amp; mieux combinés.
          

          
            Article premier.
            Dans l’instant où l’on croira un malade expiré, on en
            fera le rapport au Commissaire de police ; le rapport sera
            signé de deux témoins qui certifieront le genre &amp; la
            durée de la maladie. Le Chirurgien du quartier, nommé dans
            ce but, signera ce rapport après avoir fait lui-même toutes
            les épreuves qui peuvent donner les certitudes de la mort.
            Si le malade avoit eu un Médecin, sa signature seroit aussi
            exigée.
            

          
          
            II.
            Le Commissaire de police inscrira sur un registre la
            déclaration ci-dessus mentionnée, &amp; sera chargé de faire
            exécuter la loi rigoureusement sans exception. Il veillera
            aussi sur toutes les personnes qui louent des hôtels garnis
            ou chambres particulières ; &amp; si elles ont manqué à
            aucune de ces formalités envers leurs morts, elles payeront
            une amende de 300 liv. au profit des pauvres de la
            paroisse.
            

          
          
            III.
            Les personnes qui ne voudront garder leurs morts que
            pendant douze heures, pourront (après avoir pris les
            précautions recommandées au commencement de ce Mémoire) les
            faire transporter dans les dépôts des paroisses, soit
            chapelles grillées, où ils resteront exposés pendant le
            terme fixé par le règlement. 
            

          
          
            IV.
            Il ne sera jamais permis d’ensevelir un mort qu’après
            quarante-huit heures pour les maladies ordinaires qui auront
            été de longue durée, soixante heures pour les maladies
            aiguës, &amp; trois fois vingt-quatre heures quand la mort
            sera survenue en moins de sept jours ; mais ce temps doit
            être fort prolongé, si la maladie étoit du genre de celles
            que l’on nomme soporeuses ou convulsives. Il ne doit être
            permis alors d’ensevelir qu’à l’instant de la décomposition
            des traits, &amp; lorsque la corruption se manifestera d’une
            manière dangereuse pour les vivans.
            

          
          
            V.
            Les morts seront conduits à leurs paroisses dans des
            bières larges, ouvertes ; ils seront revêtus décemment de
            linge ou d’habits, la face découverte, &amp;c.
          
          
            VI.
            Les personnes défigurées par quelque cause que ce soit,
            auront la face couverte d’un voile de gaze. 
            

          
          
            VII.
            Les personnes mortes de la petite vérole ou de maladies
            contagieuses, seront portées à la sépulture dans des
            cercueils fermés, mais non cloués, coutume barbare qu’on
            doit abolir absolument : &amp; il faudra même, pour se
            servir d’un cercueil couvert, obtenir une permission par
            écrit, qui sera donnée sans frais. Les corps qui seroient
            dans un état de corruption dangereux pour les vivans, seront
            simplement exposés en un lieu différent des dépôts ouverts,
            ou chez les parens du mort, ou dans quelque bâtiment
            éloigné, disposé exprès dans chaque paroisse ; &amp; c’est
            d’après un certificat des Officiers de police &amp; de santé
            qu’ils seront enterrés plus ou moins promptement.
            

          
          
            VIII.
            Il fera jeté du vinaigre sur le corps &amp; dans les
            bières de tous ceux qui seront conduits aux dépôts de leurs
            paroisses : on pourra couvrir les bières de rameaux frais,
            d’herbes aromatiques, &amp;c.
            

          
          
            IX.
            Tous les Hôpitaux se conformeront au présent règlement.
            Il leur sera expressément défendu de coudre les morts dans
            des sacs, quoique la mort apparente soit manifestée, &amp;
            ils exposeront leurs morts, sans aucune ligature, dans des
            salles disposées pour cela, ainsi que nous venons de le
            dire.
            

          
          
            X.
            Les corps morts qui seront livrés aux Chirurgiens pour
            les progrès de l’anatomie, ne seront ouverts, même sur la
            demande des parens, qu’après vingt-quatre heures, &amp; avec
            les précautions nécessaires pour prévenir le danger des
            premières blessures, &amp; après avoir tenté les moyens de
            les rappeler à la vie, indiqués sommairement dans ce
            Mémoire.
            

          
          
            XI.
            Il sera pourvu par un règlement particulier, à
            l’ouverture des femmes enceintes, ou soupçonnées de l’être.
            
          
          
            XII.
            IL sera nommé par une ou plusieurs paroisses, un
            Chirurgien expert, ayant un brevet d’Inspecteur funéraire
            dont les fonctions consisteront à visiter toutes les
            personnes mortes dans le district qui leur est confié, à
            faire les épreuves pour s’assurer de la mort absolue, &amp;
            à viser les certificats qui constatent le genre de mort
            &amp; la durée de la maladie, &amp; qui doivent être fournis
            par les deux témoins. On observera que ces deux témoins ne
            soient pas héritiers.
            Le Chirurgien délivrera un ordre pour fixer l’intervalle
            qui doit s’écouler entre l’exposition dans les chapelles
            grillées &amp; l’enterrement. Nulle personne ne sera
            ouverte, sans qu’il ait fait les épreuves d’usage pour la
            rappeler à la vie ; aucune femme enceinte ne sera ouverte
            que par lui ou en sa présence.
            Il recevra des honoraires pour cet objet, soit du
            Gouvernement, soit de la Municipalité, &amp; la moindre
            négligence connue suffira pour le priver de cette place,
            sans qu’il soit jamais permis de la lui rendre. Ces
            honoraires lui seront attribués seulement pour le service
            des pauvres, mais il lui sera fixé des appointemens pour les
            personnes aisées, afin que la pension qu’il tiendra du
            Gouvernement, puisse être modique.
            

          
          
            XIII.
            Il sera pourvu dans les campagnes, à l’exécution du
            présent règlement ; &amp; l’on fera parvenir à chaque
            Municipalité une instruction écrite simplement &amp; à la
            portée des gens les moins éclairés.
            

            FIN.
             
          
        
        
      
    
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>