<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Discours prononcé à la barre de l'Assemblée nationale, par Madame Lacombe, le 25 juillet 1792, l'an 4e de la liberté</title>
      <author>Claire Lacombe</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Assemblée nationale législative (1791-1792)</publisher>
      <date>1792</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
        
        
          DISCOURS
prononcé à la barre
DE L’ASSEMBLÉE
          NATIONALE,
Par Madame LACOMBE,
Le 25 juillet 1792,
          l’an 4e de la
          liberté.
Imprimé par ordre de l’Assemblée
          Nationale.
          

          
          

          
          Législateurs,
          
          Française, artiste &amp; sans place, voilà ce que je suis.
          Cependant, Législateurs, ce qui devrait faire l’objet de mon
          désespoir répand dans mon ame la joie la plus pure. Ne pouvant
          venir au secours de ma patrie, que vous avez déclarée en
          danger, par des sacrifices pécuniaires, je viens lui faire
          hommage de ma personne. Née avec le courage d’une Romaine
          &amp; la haine des tyrans, je me tiendrois heureuse de
          contribuer à leur destruction. Périsse jusqu’au dernier
          despote ! intrigans, vils esclaves des Néron &amp; des
          Caligula, puissé-je tous vous anéantir ! &amp; vous mères de
          famille que je blâmerois de quitter vos enfans pour suivre mon
          exemple, pendant que je ferai mon devoir en combattant les
          ennemis de la patrie, remplissez le vôtre en inculquant à vos
          enfans les sentimens que tout Français doit avoir en naissant,
          l’amour de la liberté &amp; l’horreur des despotes. Ne perdez
          jamais de vue que, sans les vertus de Véturie, Rome auroit été
          privée du grand Coriolan.
          Législateurs, vous avez déclaré la patrie en danger, mais
          ce n’est pas assez : destituez de leurs pouvoirs ceux qui
          seuls ont fait naître ce danger &amp; ont juré la perte de la
          France. Pouvez-vous laisser à la tête de nos armées ce perfide
          Catilina, excusable seulement aux yeux de ceux dont il a voulu
          servir les infames projets ? que tardez-vous pour lancer le
          décret d’accusation contre lui ? Attendrez-vous que les
          ennemis, à qui tous les jours il fait livrer nos villes,
          arrivent dans le sénat pour le détruire par la hache &amp; le
          feu ? Vous n’avez qu’à garder encore quelques jours un
          coupable silence, &amp; bientôt vous les verrez dans votre
          enceinte. Il en est encore temps, Législateurs, élevez-vous à
          la hauteur qui vous appartient ; nommez des chefs à qui nous
          puissions donner notre confiance ; dites un mot, un seul mot
          &amp; les ennemis disparoîtront.
          Signé F. Lacombe. 
          
            RÉPONSE DU PRÉSIDENT.
            Madame,
            Plus faite pour adoucir les tyrans que pour les
            combattre, vous offrez de porter les armes pour la liberté.
            L’Assemblée nationale applaudit à votre patriotisme, &amp;
            vous accorde les honneurs de sa séance.
            

            
            DE L’IMPRIMERIE NATIONALE
          
        
        
      
    
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>