<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Épître aux femmes</title>
      <author>Constance D. T. Pipelet</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Desenne</publisher>
      <date>1797</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
        
        
          ÉPÎTRE
AUX FEMMES.
PAR
CONSTANCE D. T.
          PIPELET.
          

          
          La colère suffit, et vaut un Apollon
          Boileau, Satyre I.
          
          

          

          À PARIS,
Chez Desenne, libraire,
          Palais-Égalité,
no
          1 et 2.

anv. 1797.
          

           
          


          
          
            AVERTISSEMENT.
            
Dans tous les temps les hommes ont cherché à nous
            éloigner de l’étude et de la culture des beaux arts ; mais
            aujourd’hui cette opinion est devenue plus que jamais une
            espèce de mode. Dans quelque endroit qu’on aille, de quelque
            côté qu’on se tourne, on a l’oreille fatiguée par les
            discussions qui s’élèvent à ce sujet, dans lesquelles,
            suivant l’usage, l’esprit de parti agit plus que le
            raisonnement. J’ai long-temps résisté au désir de répondre à
            ces sortes d’attaques, m’imaginant que, dans un siècle aussi
            éclairé que le nôtre, elles ne pouvoient avoir aucune
            suite ; mais, lasse de voir toujours les femmes en butte à
            des plaisanteries qui trop souvent se changent en sophismes,
            je me décide enfin à prendre la défense de mon sexe. J’ai eu
            pour objet, dans cette épître, que j’adresse aux femmes, de
            soutenir leurs droits sans nuire à ceux des hommes. Si
            malgré cela il en est quelques uns qui se formalisent de la
            maniere dont j’y parle d’eux en général, je les prie de
            vouloir bien réfléchir qu’en fait de critiques de ce genre
            il y a long-temps que les hommes nous ont payées d’avance.
            
          
          
            ÉPÎTRE
AUX
            FEMMES.
            
            Ô femmes, c’est pour vous que j’accorde ma lyre ;
Ô
            femmes, c’est pour vous qu’en mon brûlant délire,
D’un
            usage orgueilleux bravant les vains efforts,
Je laisse
            enfin ma voix exprimer mes transports.
Assez et trop
            longtemps la honteuse ignorance
A jusqu’en vos vieux
            jours prolongé votre enfance ;
Assez et trop long-temps
            les hommes, égarés,
Ont craint de voir en vous des
            censeurs éclairés ;
Les temps sont arrivés, la raison
            vous appelle :
Femmes, réveillez-vous, et soyez dignes
            d’elle.

    Si la nature a fait deux sexes
            différents,
Elle a changé la forme, et non les
            éléments.
Même loi, même erreur, même ivresse les
            guide ;
L’un et l’autre propose, exécute, ou
            décide ;
Les charges, les pouvoirs entre eux deux
            divisés,
Par un ordre immuable y restent balancés ;
            
            Tous deux pensent régner, et tous deux
            obéissent ;
Ensemble ils sont heureux, séparés ils
            languissent ;
Tour-à-tour l’un de l’autre enfin guide
            et soutien,
Même en se donnant tout ils ne se doivent
            rien.

    L’homme injuste pourtant, dédaignant
            ces partages,
(Hélas ! il en est plus d’injustes que de
            sages),
L’homme injuste, jaloux de tout
            assujettir,
Sous la loi du plus fort prétend nous
            asservir ;
Il feint, dans sa compagne et sa
            consolatrice,
De ne voir qu’un objet créé pour son
            caprice ;
Il trouve dans nos bras le bonheur qui le
            fuit :
Son orgueil s’en étonne, et son front en
            rougit.
Esclave révolté des lois de la nature,
Il
            ne peut, il est vrai, consommer son injure ;
Mais que,
            par les mépris dont il veut nous couvrir,
Il nous vend
            cher les droits qu’il ne peut nous ravir !
Nos talents,
            nos vertus, nos graces séduisantes,
Deviennent à ses
            yeux des armes dégradantes
Dont nous devons chercher à
            nous faire un appui
Pour mériter l’honneur d’arriver
            jusqu’à lui ;
Il étouffe en nos cœurs le germe de la
            gloire ;
Il nous fait une loi de craindre la
            victoire ;
Pour exercer en paix un empire
            absolu,
Il fait de la douceur notre seule
            vertu…
Qu’ai-je dit, la douceur ? Ah, nos ames
            sensibles
Ne lui refusent pas ces triomphes
            paisibles ;
Mais ce n’est pas assez pour son esprit
            jaloux :
            
            C’est la soumission qu’il exige de nous…
Ingrat !
            méconnois-tu la sagesse profonde
Qui dirige en secret
            tous les êtres du monde ?
Méconnois-tu la main qui
            traça dans ton cœur
De ton amour pour nous le principe
            vengeur ?
Voyons-nous dans nos bois, nos vallons, nos
            montagnes,
Les lions furieux outrager leurs
            compagnes ?
Voyons-nous dans les airs l’aigle
            dominateur
De l’aigle qu’il chérit réprimer la
            grandeur ?
Non ; tous suivent en paix l’instinct de la
            nature :
L’homme seul est tyran, l’homme seul est
            parjure.

    Cependant le réveil des sens
            impérieux
Rétablit un instant l’équilibre à ses
            yeux ;
Le désir, le besoin, triomphent du
            système :
L’homme redevient homme aussitôt qu’il nous
            aime ;
Défenseur généreux, être sensible et
            bon,
Il retrouve à la fois son cœur et sa
            raison,
Et laissant à nos pieds le vain titre de
            maître,
Il obéit aux lois qu’il vient de
            méconnoître.
C’est là, dans les transports d’un
            amoureux lien,
Qu’il voit que sur nos cœurs sa force ne
            peut rien ;
Que notre volonté seulement nous
            commande ;
Que l’on obtient de nous qu’alors qu’on nous
            demande,
Et que la liberté dont nous nous
            honorons
N’est point remise aux mains que nous-mêmes
            enchaînons.

    Femmes, ne croyez point que ce
            soit tout encore.
            
            Trop souvent ce bonheur s’éclipse à son aurore ;
Et
            ces droits que l’amour vous remet aujourd’hui,
Demain,
            malgré vos soins, s’envolent avec lui.
C’est par des
            traits plus sûrs qu’il faut montrer aux hommes
Tout ce
            que nous pouvons et tout ce que nous sommes ;
C’est à
            les admirer qu’on veut nous obliger ;
C’est en les
            imitant qu’il faut nous en venger.
Science, poésie,
            arts qu’ils nous interdisent
Sources de voluptés qui
            les immortalisent,
Venez, et faites voir à la
            postérité
Qu’il est aussi pour nous une
            immortalité !
Déjà plus d’une femme, osant braver
            l’envie,
Aux dangers de la gloire a consacré sa
            vie ;
Déja plus d’une femme, en sa fière
            vertu,
Pour les droits de son sexe, ardente, a
            combattu.
Et d’où naîtroit en nous une crainte
            servile ?
Ce feu qui nous dévore est-il donc
            inutile ?
Le dieu qui dans nos cœurs a daigné
            l’allumer
Dit-il que sans paroître il doit nous
            consumer ?
Portons-nous sur nos fronts, écrit en traits
            de flamme,
L’homme doit
            régner seul, et soumettre la femme ?
Un ascendant
            secret vient-il nous avertir
Quand il faut admirer,
            quand il faut obéir ?…
La nature pourtant aux êtres
            qu’elle opprime
Donne de leur malheur le sentiment
            intime :
L’agneau sent que le loup veut lui ravir le
            jour ;
L’oiseau tombe sans force à l’aspect du
            vautour…
Disons-le : l’homme, enflé d’un orgueil
            sacrilege,
            
            Rougit d’être égalé par celle qu’il protege ;
Pour
            ne trouver en nous qu’un être admirateur,
Sa voix dès
            le berceau nous condamne à l’erreur ;
Moins fort de ce
            qu’il sait que de notre ignorance,
Il croit qu’il
            s’agrandit de notre insuffisance,
Et, sous les vains
            dehors d’un respect affecté,
Il ne vénere en nous que
            notre nullité.
C’en est trop ; secouons des chaînes si
            pesantes ;
Livrons-nous aux transports de nos âmes
            brûlantes ;
Livrons-nous aux beaux-arts. Eh ! qui
            pourrait ravir
Le droit de les connoître à qui peut les
            sentir ?

    Écoutons cependant ce que nous dit
            le sage :
« Femmes, est-ce bien vous qui parlez
            d’esclavage ?
Vous, dont le seul regard peut nous
            subjuguer tous,
Vous, qui nous enchaînez tremblants à
            vos genoux !
Vos attraits, vos pleurs fins, vos
            perfides caresses,
Ne suffisent-ils pas vous rendre
            maîtresses ?
Eh ! Qu’avez-vous besoin de moyens
            superflus ?
Vous nous tyrannisez ; que vous faut-il de
            plus ? »
Ce qu’il nous faut de plus ? Un pouvoir
            légitime.
La ruse est le recours d’un être qu’on
            opprime.
Cessez de nous forcer à ces indignes
            soins ;
Laissez-nous plus de droits, et vous en perdrez
            moins.
Oui, sans doute, à nos pieds notre fierté vous
            brave,
Un tyran qu’on soumet doit devenir
            esclave.
Mais ce cruel moyen de nous venger,
            hélas !
Nous coûte bien des pleurs que vous ne voyez
            pas.
            
            Il est temps que la paix, enfin, nous soit
            offerte,
De l’étude, des arts, la carriere est
            ouverte,
Hommes, nous y volons : c’est là que
            l’univers
Jugera si nos mains doivent porter des
            fers.

    Mais déjà mille voix ont blâmé notre
            audace ;
On s’étonne, on murmure, on s’agite, on
            menace ;
On veut nous arracher la plume et les
            pinceaux ;
Chacun a contre nous sa chanson, ses bons
            mots ;
L’un, ignorant et sot, vient, avec
            ironie,
Nous citer de Molière un vers qu’il
            estropie ;
L’autre, vain par système et jaloux par
            métier,
Dit d’un air dédaigneux :
            Elle a son
            teinturier.
De jeunes gens à peine échappés du
            college
Discutent hardiment nos droits, leur
            privilege ;
Et les arrêts dictés par la
            fatuité,
La mode, l’ignorance, et la
            futilité,
Répétés en écho par ces juges
            imberbes,
Après deux ou trois jours sont passés en
            proverbes.
En vain l’homme de bien (car il en est
            toujours)
En vain l’homme de bien vient à notre
            secours,
Leur prouve de nos cœurs la force, le
            courage,
Leur montre nos lauriers conservés d’âge en
            âge,
Leur dit qu’on peut unir graces, talents,
            vertus ;
Que Minerve étoit femme aussi bien que
            Vénus ;
Rien ne peut ramener cette foule en
            délire ;
L’honnête homme se tait, nous regarde, et
            soupire.
Mais, ô dieux, qu’il soupire et qu’il gémit
            bien plus
            
            Quand il voit les effets de ce cruel abus ;
Quand il
            voit le besoin de distraire nos ames
Se porter, malgré
            nous, sur de coupables flammes ;
Quand il voit ces
            transports que réclamaient les arts
Dans un monde
            pervers offenser ses regards,
Et sur un front terni la
            licence funeste
Remplacer les lauriers du mérite
            modeste !
Ah ! détournons les yeux de cet affreux
            tableau !
Ô femmes, reprenez la plume et le
            pinceau.
Laissez le
            moraliste, employant le
            sophisme,
Autoriser en vain l’effort du
            despotisme ;
Laissez-le, tourmentant des mots
            insidieux,
Dégrader notre sexe et vanter nos beaux
            yeux ;
Laissons l’anatomiste, aveugle en sa
            science,
D’une fibre avec art calculer la
            puissance,
Et du plus et du moins inférer sans
            appel
Que sa femme lui doit un respect éternel.
La
            nature a des droits qu’il ignore lui-même :
On ne la
            courbe pas sous le poids d’un système ;
Aux mains de la
            foiblesse elle met la valeur ;
Sur le front du superbe
            elle écrit la terreur ;
Et, dédaignant les mots de sexe
            et d’apparence,
Pese dans sa grandeur les dons qu’elle
            dispense.

    Mais quel nouveau transport ! quel
            changement soudain !
Armé du sentiment l’homme paroît
            enfin ;
Il nous crie : « Arrêtez, femmes, vous êtes
            meres !
À tout plaisir sitôt rendez-vous
            étrangeres ;
            
            De l’étude et des arts la douce volupté
Deviendroit
            un larcin à la maternité. »
Ô nature, ô devoir, que
            c’est mal vous connoître !
L’ingrat est-il aveugle, ou
            bien feint-il de l’être ?
Feint-il de ne pas voir qu’en
            ces premiers instants
Où le ciel à nos vœux accorde des
            enfants,
Tout entières aux soins que leur âge
            réclame,
Tout ce qui n’est pas eux ne peut rien sur
            notre ame ?
Feint-il de ne pas voir que de nouveaux
            besoins
Nous imposent bientôt de plus glorieux
            soins,
Et que pour diriger une enfance timide
Il
            faut être à-la-fois son modele et son
            guide ?
Oublieront-ils toujours, ces vains
            déclamateurs,
Qu’en éclairant nos yeux nous éclairons
            les leurs ?
Eh ! quel maître jamais vaut une mere
            instruite !
Sera-ce un pédagogue enflé de son
            mérite,
Un mercenaire avide, un triste
            précepteur ?
Ils auront ses talents, mais auront-ils
            son cœur ?
Disons tout. En criant,
            Femmes, vous êtes
            meres !
Cruels ! vous oubliez que les hommes sont
            peres ;
Que les charges, les soins, sont partagés entre
            eux,
Que le fils qui vous naît appartient à tous
            deux ;
Et qu’après les moments de sa première
            enfance
Vous devez, plus que nous, soigner son
            existence ?
Ah ! S’il étoit possible (et le fût-il
            jamais ?)
Qu’une mere un instant suspendît ses
            bienfaits,
Un cri de son enfant, dans son ame
            attendrie
Réveilleroit bientôt la nature assoupie.
            
            Mais l’homme, tourmenté par tant de
            passions,
Accablé sous le poids de ses
            dissensions,
Malgré lui, malgré nous, à chaque instant
            oublie
Qu’il doit plus que son cœur à qui lui doit la
            vie,
Et que d’un vain sermon les stériles
            éclats
Des devoirs paternels ne l’acquitteront
            pas.

    Insensés ! Vous voulez une femme
            ignorante,
Eh bien ! soit ; confondez l’épouse et la
            servante :
Voyez-la, mesurant les leçons sur ses
            goûts,
Élever ses enfants pour elle, et non pour
            vous ;
Voyez-les, dans un monde à les juger
            habile,
De leur mere porter la tache
            indélébile ;
Au sage, à l’étranger, à vos meilleurs
            amis,
Rougissez de montrer votre femme et vos
            fils ;
Dans les épanchements d’un cœur sensible et
            tendre,
Que personne chez vous ne puisse vous
            comprendre ;
Traînez ailleurs vos jours et votre
            obscurité ;
On ne vous plaindra pas, vous l’aurez
            mérité.

    Regardons maintenant celui dont l’ame
            grande
Cherche dans sa compagne un être qui
            l’entende ;
Regardons-les tous deux ajouter tour à
            tour
Les charmes des talents au charme de
            l’amour.
Qu’un tel homme est heureux au sein de sa
            famille !
Il veut croître aux beaux arts et son fils et
            sa fille ;
Écoutant la nature avant de la
            juger,
Il cherche à l’ennoblir, et non à
            l’outrager ;
            
            Chez lui l’humanité ne connoît point
            d’entrave ;
L’homme n’est point tyran, la femme point
            esclave ;
Et le génie en paix, planant sur tous les
            deux,
De l’inégalité décide seul entre eux.
Ô
            jours trop tôt passés de mon heureuse enfance,
C’est
            ainsi que mon cœur sentit votre existence ;
C’est ainsi
            qu’en mon sein vous avez imprimé
Ces immuables droits
            dont mon bras s’est armé.
Un pere généreux,
            agrandissant mon être,
M’enseigna de bonne heure à
            n’avoir pas de maître ;
Et du titre de femme en
            décorant mon front
Il m’en fit un honneur, et non pas
            un affront.
Ô toi qui m’animas de cette pure
            flamme,
De ce séjour de paix où repose ton
            ame
Jette sur mes travaux un regard
            bienfaisant,
Et bénis ces transports d’un être
            indépendant !

    Ne croyez pas pourtant,
            épouses, meres, filles,
Que je veuille jeter le trouble
            en vos familles,
D’une ardeur de révolte embrasez vos
            esprits,
Et renverser des lois que moi-même je
            suis.
Il est des nœuds sacrés et d’honorables
            chaînes ;
Il est de doux plaisirs et de plus douces
            peines ;
Et cet échange heureux des soins de deux
            époux
Fait leur bien mutuel et le charme de
            tous.
C’est l’ordre qui m’irrite, et non pas la
            priere ;
C’est l’ordre que repousse une ame haute et
            fiere ;
Mais, céder à la voix d’un généreux ami,
            
            C’est s’obliger soi-même et jouir plus que
            lui.

    Ne croyez pas non plus qu’en ma verve
            indiscrète
J’aille crier partout :
            Soyez peintre ou
            poëte.
Je sais que la nature, avare en ses
            bienfaits,
Nous donne rarement des talents purs et
            vrais ;
Mais telle que retient la critique ou
            l’envie
Sent au fond de son cœur le germe du
            génie ;
Et c’est là que mon vers, armé d’un trait
            vainqueur,
Veut porter, malgré tout, un transport
            créateur.
Et quand il se pourroit qu’à ma voix
            enflammée
Une autre vainement cherchât la
            renommée,
Lui doit-on pour cela d’injurieux
            discours ?
L’homme dans ses travaux réussit-il
            toujours ?
Ne vaut-il donc pas mieux d’une ardente
            jeunesse
Charmer par les talents la dangereuse
            ivresse,
Que de la condamner au plaisir
            dégradant
D’inventer ou proscrire un vain
            ajustement ?
Oui, l’étude est pour nous un bonheur
            nécessaire :
On apprend à juger, si l’on apprend à
            faire ;
Et malheur à celui qui, pouvant
            s’agrandir,
Se courbe sous la main qui prétend
            l’asservir !
Moi-même, osant braver les dangers de la
            scene,
J’ai marché vers le but où ma main vous
            entraîne ;
Moi-même, sur Sapho rappelant quelques
            pleurs,
J’ai suivi ses leçons et chanté ses
            douleurs ;
Moi-même à mes côtés j’ai vu la sombre
            envie
Sur mes tranquilles jours porter sa main
            impie…
            
            Eh ! que font à mon sort ces êtres tortueux ?
Mon
            bonheur est à moi, leurs travers sont pour eux.
Que
            dis-je ? ils m’ont servie, et plus que des
            louanges.
Ces ris, ces mots piquants, ces critiques
            étranges,
En éclairant mes yeux sur mes propres
            défauts,
Retranchoient à mes torts bien plus qu’à mon
            repos.

Ô femmes, qui brûlez de l’ardeur qui
            m’anime,
Cessez donc d’étouffer un transport
            légitime ;
Des hommes dédaignez l’ambitieux
            courroux :
Ils ne peuvent juger ce qui se passe en
            vous.
Qu’ils dirigent l’état, que leur bras le
            protege ;
Nous leur abandonnons ce noble
            privilege ;
Nous leur abandonnons le prix de la
            valeur ;
Mais les arts sont à tous ainsi que le
            bonheur.
            

            FIN.
            

          
        
         
        
          
            
          
        
        
      
    
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>