<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>La mort de César</title>
      <author>Marie-Anne Barbier</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Briasson</publisher>
      <date>1745</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
        
        

        

        
          LA MORT
DE
          CESAR,
TRAGEDIE.
           
          
          
            À
            MONSEIGNEUR
D’ARGENSON,
CONSEILLER
D’ÉTAT
            

            
ACcepte de ma Muſe un
            légitime
            hommage :
C’eſt à
            toi, d’Argenson, que je dois cet
            Ouvrage ;
Sans toi
            j’abandonnois l’empire des neuf
            Sœurs,
Où même nos
            amis deviennent nos
            Cenſeurs.
Par toi
            contre leurs traits je me vis
            raſſurée,
Par toi
            dans la carriere enfin je ſuis
            rentrée ;
Quel que
            ſoit le péril, je ne m’en repens
            pas.
J’ai vu
            quelques lauriers y croître ſous mes
            pas :
Tu m’en avois
            promis la moiſſon
            éclatante,
Et l’aveu
            du public a ſuivi ton
            attente.
Quelle
            augure pour moi que ces pleurs
            glorieux,
Qu’une
            ſimple lecture arracha de tes
            yeux.
Que
            n’attendis-je pas du ſecours du
            ſpectacle ?
Et que
            pouvois-je craindre après un tel oracle ?
            
            Je vis le grand Céſar
            indignement
            trahi ;
Auſſi cheri
            de Toi, que Brutus fut
            haï,
Ô qu’à mes yeux
            charmés, cette horreur pour un
            traître,
Peignit tes
            ſentimens pour notre auguſte
            maître !
Que tu me
            montras bien par quelle ardente
            foi
Tu répons aux
            bontés que Louis a pour
            toi.
Qu’il eſt digne
            du Trône, &amp; digne de ton
            zele !
Quel Roi plus
            généreux ! Quel ſujet plus
            fidéle !
Quand nos
            champs fatigués d’une inutile
            main,
Refuſent les
            tréſors dépoſés dans leur
            ſein.
Lorſqu’à tous
            nos deſirs le Ciel même
            s’oppoſe,
Sur Toi de
            nos deſtins ce Heros ſe
            repoſe :
De nos maux
            par tes ſoins adouciſſant le
            poids ;
Que tu ſçais
            bien alors juſtifier ſon
            choix !
Puiſſe au
            gré de mes vœux un choix encor plus
            juſte ;
Te donner
            pour Mécene à ce nouvel
            Auguſte.
Au ſeul
            bruit de ton nom, on verroit les beaux
            Arts,
Pour habiter
            ces lieux, voler de toutes
            parts ;
Et le ſacré
            valon établi ſur la
            Seine,
Célébrer à
            l’envi l’Auguſte &amp; le Mécene.
            
            

          
          
            PREFACE.
            

C’Est plûtôt pour rendre compte au Public,
            que pour appeller de ſon jugement, que je mets une Préface à
            la tête de cette Tragedie. Les applaudiſſemens qu’on a
            donnés aux trois derniers Actes, ſont allés au-dela de mes
            eſpérances, &amp; j’entendrois mal mes intérêts, ſi je
            recuſois des Juges ſi favorables : ce n’eſt donc que pour
            juſtifier mes intentions ſur le caractére que j’ai donné à
            mon Heros, que je m’adreſſe à mon Lecteur. On m’a blâmée de
            l’avoir dégradé de toute ſa gloire paſſée, en lui donnant
            une timidité qui ne pouvoit convenir au vainqueur de
            Pharſale. En effet, dira-t-on, qui ne ſçait que Jules Céſar
            fut le plus audacieux de tous les Conquerans, &amp; que ce
            fut du ſeul paſſage du Rubicon, comme d’un coup de dez,
            qu’il fit dépendre le deſtin de l’empire du monde : lorſque
            fermant les yeux à tous les périls attachés à la grandeur de
            son entrepriſe, il prononça ces paroles ſi célébres, où ſon
            audace eſt ſi bien caractériſée,
            Le ſort en eſt jetté.
            Ce ſeul endroit de la vie de ce grand homme ſuffiroit
            pour me fermer la bouche, ſi j’étois tombée dans la faute
            qu’on a voulu m’imputer : mais on n’a qu’à lire ma Piéce
            ſans prévention ; pour me rendre juſtice ſur ce point.
            Dès le premier Acte, Jules Céſar proteſte à ſon confident
            qu’il ne craint point la mort, mais ſeulement de mourir de
            la mort des Tyrans, &amp; j’oſe avancer que toute crainte
            fondée ſur un tel principe eſt vertu plûtôt que foibleſſe.
            Mais ſur quoi, dira quelqu’un, cette crainte eſt-elle
            fondée, ſur le ſimple ſonge d’une femme ? Je répons à cela
            que tous les ſignes céleſtes qui ont précédé ce ſonge,
            joints aux ſignes des ſacrifices, lui donnent beaucoup de
            poids, &amp; qu’on ne doit pas regarder Calpurnie comme une
            femme ordinaire.
            Cette derniere raiſon eſt ſoutenue de l’autorité de
            Plutarque, à qui je dois les principales beautés de ma
            Tragedie. Voici ſes propres termes de la traduction d’Amiot.
            Cela, dit-il, en parlant
            du ſonge en queſtion, mit
            Céſar en quelque ſoupçon
            &amp; quelque défiance, pource que
            jamais auparavant il n’avoit
            apperçu en Calpurnia
            aucune ſuperſtition de femme,
            &amp; lors il voyoit
            qu’elle ſe tourmentoit fort de
            ſon ſonge.
            L’agitation continuelle de Ceſar a revolté quelques-uns
            des ſpectateurs ; mais on a dû conſiderer dans quelle
            circonſtance de ſa vie je le mets fur la ſcene, &amp; quelle
            eſt la paſſion prédominante que je lui donne : la
            circonſtance eſt des plus triſtes, &amp; la paſſion des plus
            violentes. C’eſt un ambitieux que je peins, &amp; un
            ambitieux qui, comme il l’avoue lui-même, craint de perdre
            en un ſeul jour le fruit des travaux de pluſieurs
            années.
            J’ajoute à cela que la Tragedie n’ayant point d’autre
            fin, ſelon Ariſtote, que de purger les paſſions, ce ſeroit
            les entretenir &amp; les autoriſer, que de les montrer ſans
            les funeſtes ſuites qu’elles traînent après elles, &amp; que
            chacun voudroit être ambitieux, ſi l’on pouvoit l’être
            impunément &amp; avec tranquillité.
            La derniere raiſon que j’apporte pour juſtifier
            l’agitation de Céſar, eſt que la terreur &amp; la pitié
            étant l’ame de la Tragedie, je n’ai pas cru pouvoir inſpirer
            ces deux paſſions, en peignant Céſar inſenſible à ſes
            propres malheurs. On ne s’aviſe guéres de plaindre un homme
            qui ne ſe croit pas à plaindre, &amp; l’on ne s’allarme pas
            pour lui quand on le voit tranquille.
            On me reproche encore d’avoir fait Brutus plus grand que
            Jules Céſar ; mais pour peu qu’on y faſſe de reflexion, on
            verra que Brutus n’eſt grand qu’en ſecond, puiſque ce n’eſt
            qu’à la généroſité de Céſar qu’il doit tout ce qu’il y a de
            plus vertueux dans ſon repentir. Toute la grandeur d’ame,
            qui précède ſes remords, n’eſt fondée que ſur le ſyſtême de
            liberté qui a immortaliſé ſon ayeul : &amp; à raiſonner ſur
            ce fondement, Brutus eſt véritablement plus grand que Céſar,
            puiſqu’il y a autant de gloire à rendre la liberté à ſa
            Patrie, que d’injuſtice à l’en dépouiller.
            Je ne dirai rien des autres caractéres, puiſqu’on en a
            paru content. Je ſçais qu’on a trouvé Octavie un peu
            indifférente, ſur-tout quand elle apprend de la bouche
            d’Antoine que César la deſtine à Brutus ; mais comme
            l’hiſtoire ne lui a pas donné des paſſions bien vives, &amp;
            qu’elle a toûjours préféré ſon devoir à ſes plus chers
            intérêts, je n’ai pas cru qu’il me fût permis d’en faire une
            Hermione ou une Roxane, &amp; je me ſuis contentée de ne lui
            point faire démentir le caractére que je lui ai donné dès la
            premiere ſcene, où il ſemble qu’elle n’aime Antoine qu’en
            conſidération du zéle de ce Conſul pour Jules Céſar. Dans
            tout le reſte de la Piéce elle eſt ſi ſcrupuleuſement
            attachée à ſon devoir , qu’elle proteſte à Céſar que ſi une
            fois elle avoit épouſé Brutus, elle ſeroit ſi aveuglement
            ſoumiſe à ſes volontés, qu’elle lui garderoit un ſecret
            inviolable dans les entrepriſes même qu’il formeroit contre
            ſa vie. Au reſte, quelques perſonnes ont pris le change au
            ſujet de cette vertueuſe Romaine dans la ſixiéme Scene du
            ſecond Acte, on lui a imputé à ambition une réponſe qu’elle
            fait à Antoine, la voici :
            Quoi ? Céſar m’aſſocie à
            d’illuſtres
            ayeux,
Il m’unit à
            ſon ſang par un choix
            glorieux !
Il
            m’adopte, &amp; j’irois l’obliger à
            reprendre
Tout
            l’éclat que ſur moi ſa main daigne
            répandre !
Que
            n’auroit pas alors l’envie à publier ?
            On a cru que ces illuſtres Ayeux, dont elle parle au
            premier Vers, ſont ceux de Brutus. Hé ! qui ne voit que
            c’eſt de ceux de Céſar qu’elle parle ? Le terme
            d’adoption, qu’elle
            employe au troiſiéme Vers, peut-il laiſſer le moindre doute
            là-deſſus ? &amp; cette adoption qui la rend fille de Céſar
            lui permet-elle un autre langage ? Elle fait plus ; elle
            ajoute qu’Octavien a tranſmis à Céſar tous les droits qu’il
            avoit lui-même ſur ſon ſort. En faut-il davantage pour la
            tenir indiſpenſablement dans l’obéiſſance qu’elle doit à ce
            pere d’adoption ?
            Voilà toutes les critiques qui ſont venues à ma
            connoiſſance. Je ne ſçais ſi le Public ſera content de mes
            réponſes : mais s’il continue à me condamner après m’avoir
            entendue, je me ſOumettrai aveuglément à ſes déciſions,
            &amp; je renoncerai à mes foibles lumiEres, pour me
            conformer à ſon goût. 
            
              
                ACTEURS.
                 
JULES CESAR, Dictateur.
ANTOINE, Conſul
                Romain.
BRUTUS, Préteur.
OCTAVIE, Niéce de
                Jules Céſar.
PORCIE, Fille de Caton.
ALBIN,
                Confident de Jules Céſar.
FLAVIEN, Confident de
                Brutus.
JULIE, Confidente d’Octavie.
PAULINE,
                Confidente de Porcie.
              
            
            

            La Scene eſt à Rome dans le
            Palais de Jules Céſar.
            
            

          
          
            LA MORT
DE
            CÉSAR,
TRAGEDIE.
            

          
          
            ACTE I
            
          
          

          
            Scène 1
            
          
          OCTAVIE, JULIE.
          

          

          Julie.
          
NOn, je ne puis, Madame, aprouver la
          douleur,
Qui depuis si long-tems déchire votre
          cœur.
Dans un jour de triomphe, où l’orgueilleuse
          Rome,
          
          Fléchissant à nos yeux sous les loix d’un seul
          homme,
Du nom de Roi des Rois doit honorer César,
Et
          de sa propre main s’attacher à son char,
Vous vous
          plaignez du sort ; hé ! qui le pourroit croire ?
Des
          mortels peuvent-ils prétendre à plus de gloire ?
Et dans
          tout l’Univers est-il quelqu’autre rang
Qui puisse encor
          plus haut élever votre sang ?
          

          Octavie.
          Ah ! cesse un entretien dont le cours m’importune ;
Tu
          sçais trop si mon cœur adore la fortune,
Julie, &amp; si
          jamais ses présens dangereux
De la triste Octavie ont
          arraché des vœux.
          

          Julie.
          Antoine, je le sçai, regne seul dans votre ame :
Mais,
          Madame, le sort trahit-il votre flamme ?
Pouvez-vous vous
          en plaindre, ou plûtôt en ce jour
N’avez-vous pas pour
          vous la fortune &amp; l’amour ?
Antoine vous adore, il
          n’est rien qu’il n’espere
Des bontés de César qui vous
          tient lieu de pere ;
Et s’il a dérobé sa tendresse à ses
          yeux,
C’est pour mieux s’assurer un bien si précieux.
          

          Octavie.
          Je sçai que pour César Antoine s’interesse,
Qu’il
          ménage pour lui les cœurs avec adresse,
Que César lui
          doit tout, &amp; que si les Romains
Déposent à ses pieds
          l’empire des humains,
          
          Son rang de ce Consul sera le seul ouvrage ;
Oui,
          chaque jour pour lui briguant quelque suffrage,
Ma main
          est le seul prix qu’il en veut demander,
Et César lui
          doit trop pour lui moins accorder ?
Mais lorsque j’en
          conçois un espoir qui me charme,
César, Rome, les Dieux,
          tout m’agite &amp; m’alarme ;
César comblé d’ennuis glace
          mon cœur d’effroi,
Rome craignant les fers frémit au nom
          de Roi,
Et les Dieux s’expliquant par des signes
          terribles,
Semblent nous annoncer les maux les plus
          horribles.
Et tu peux condamner le trouble de mes
          sens !
Puis-je voir sans frayeur des périls si
          pressans ?
Ai-je plus de vertu que n’en a
          Calpurnie,
Au sort du grand César si digne d’être
          unie ?
Songe aux torrens de pleurs qui coulent de ses
          yeux :
De quels gémissemens remplit-elle ces
          lieux ?
Pour fléchir, s’il se peut, la colére
          céleste,
Elle va consulter les destins à
          Preneste ;
Et moi, de leurs Arrêts pour sçavoir la
          rigueur ;
J’ai besoin seulement de consulter mon
          cœur.
          

          Julie.
          C’est trop vous allarmer : ne sçauriez-vous
          attendre
Que les Dieux irrités se fassent mieux
          entendre ?
          
          Et pour avoir à Rome annoncé leur courroux ?
Ont-ils
          dit que César en dût sentir les coups ?
          

          Octavie.
          Ah ! s’il faut que le Ciel éclate contre Rome,
Peut-il
          mieux la fraper qu’en frapant ce grand homme ?
          

          Julie.
          Madame, Antoine aproche, &amp; vient vous rassurer.
          

          

          
            Scène 2
            
          
          ANTOINE, OCTAVIE, JULIE.
          

          

          Octavie.
          
HÉ bien que dois-je craindre, ou que dois-je
          esperer,
Antoine ? Quel succès a suivi votre zele ?
          

          Antoine.
          Tout va prendre en ces lieux une face
          nouvelle,
Madame, les Romains d’une commune
          voix,
Déferent à Cesar le nom de Roi des Rois :
Je
          l’ai peint à leurs yeux brillant, comblé de gloire,
Et
          partout sur ses pas enchaînant la victoire :
Je l'ai fait
          voir dans Rome au milieu de la paix,
Captivant tous les
          cœurs à force de bienfaits :
Ces mots sur les esprits
          font plus que je n’espère
Tous appellent Cesar du tendre
          nom de Pere ;
          
          Et moi, pour profiter d’une heureuse chaleur :
Le
          Parthe a jusqu’ici bravé notre valeur,
Leur dis-je, &amp;
          pour domter le reste de la terre,
Nous n’avons plus,
          Romains, qu’à finir cette guerre.
Mais ne nous flattons
          point, quels que soient nos guerriers,
Ils n’en
          reviendront pas le front ceint de lauriers :
Un oracle,
          autrefois dicté par la Sibylle,
Nous condamne à semer
          dans un champ infertile,
À moins que nos soldats pour y
          donner la loi,
N’y marchent quelque jour commandés par un
          Roi :
Sans doute c’est César que l’oracle
          designe,
Si quelqu’un doit regner, en est-il de plus
          digne ?
Combien le nom sacré de la Religion
Imposé
          de respect &amp; de soumission !
Il n’est point de
          Romain, quelque fier qu’il puisse être,
Qui ne tienne à
          bonheur de l’accepter pour Maître ;
Et dès qu’il faut
          remplir les volontés des Dieux,
Le nom de Liberté
          disparoît à leurs yeux.
          

          Octavie.
          Que ne doit point César à votre zele extrême,
Et que
          ne vous doit pas Octavie elle-même ?
          

          Antoine.
          Quoique mon zele ait fait, le prix en est trop
          doux,
Et que n’attens-je pas de César &amp; de
          vous ?
Enfin il m’est permis de rompre un long
          silence,
Qui n’a fait à mon cœur que trop de
          violence :
César sur l’Univers va regner en ce jour,
          
          Et demain je lui fais l’aveu de mon amour,
Ne
          permettez-vous pas qu’à ses yeux il éclate ?
          

          Octavie.
          Oui, demandez le prix dont votre amour se flate ;
On
          vous le doit, Seigneur, &amp; vous serez heureux,
Si pour
          vous l’accorder on consulte mes vœux.
Mais César vient à
          nous, souffrez que je vous quitte,
Puissiez-vous dissiper
          le trouble qui l’agite !
          

          

          
            Scène 3
            
          
          CÉSAR, ANTOINE, ALBIN.
          

          

          Antoine.
          
SEigneur, il en est tems, quittez ce sombre
          ennui,
Tout le peuple Romain vous couronne
          aujourd’hui.
          

          César.
          Tout le peuple Romain ! Est-ce ainsi que l’on nomme
Un
          tas d’hommes confus qu’on voit naître dans Rome ?
Un vain
          peuple entraîné par tous les changemens,
Dont le caprice
          seul regle les jugemens ?
Je pourrois de mon sort rendre
          ce peuple arbitre !
Il veut me faire Roi, connoît-il bien
          ce titre ?
Ah ! si je me fiois sur un si foible
          appui,
Il détruiroit demain ce qu’il fait
          aujourd’hui.
          
          Quelque inconstant que soit l’empire de Neptune,
J’ai
          commis à ses flots César &amp; sa fortune :
Mais de
          quelque succès qu’on ose se flatter,
L’inconstance du
          peuple est plus à redouter.
          

          Antoine.
          Sa faveur, je le sçai, n’est pas long-temps
          durable !
Mais, Seigneur, un seul jour, un moment
          favorable,
Vous ne l’ignorez pas, est souvent d’un grand
          prix.
Ah ! si vous aviez vu l’ardeur…
          

          César.
          J’ai tout appris,
Antoine, &amp; si j’obtiens la
          suprême puissance,
Vous devez être sûr de ma
          reconnoissance :
Mais puisque votre foi brille avec tant
          d’éclat,
Employez-en l’ardeur à gagner le
          Senat ;
C’est par là qu’il vous faut achever votre
          ouvrage ;
A la faveur du peuple ajoûtez son
          suffrage.
Pour voir tous les Romains à mes pieds
          abatus,
J’ai besoin du Senat, &amp; sur-tout de
          Brutus.
          

          Antoine.
          Qu’entens-je ? A vos desirs Brutus seroit
          contraire ?
Lui qui de vos bontés tient le jour qui
          l’éclaire.
Trop fidelle au parti que reprouva le
          sort,
Au sortir de Pharsale il eût trouvé la
          mort ;
Il l’attendoit du moins : votre cœur
          magnanime
Suspendit à nos yeux un couroux
          legitime ;
Et le rang où depuis votre faveur l’a
          mis,
Eût pu remplir les vœux de vos plus chers amis.
          
          

          César.
          Si Brutus a dans Rome obtenu la Préture,
Au moins
          Antoine peut le souffrir sans murmure ;
Sur vous mon
          amitié répand bien plus d’éclat,
Puisque vous me devez
          l’honneur du Consulat.
Je ne me plains pourtant ni de
          l’un ni de l’autre,
Et la foi de Brutus ne doit rien à la
          vôtre :
Mais quoi qu’il ait pour moi de zele &amp; de
          respect ;
Son nom m’est odieux, &amp; me le rend
          suspect.
Oui je me sens fremir aussi-tôt qu’on le
          nomme,
Un Brutus autrefois chassa les Rois de
          Rome ;
Ce Brutus, cher Antoine, étoit de ses
          Ayeux.
Je sçai que sur lui seul Rome entiere a les
          yeux.
J’ignore s’il prétend me servir ou me
          nuire :
Mais je ne vois que lui qui puisse me
          détruire.
          

          Antoine.
          Quels que soient ses desseins il faut les
          prévenir :
Assurez-vous de lui… Qui peut vous
          retenir ?
Pour conserver vos jours tout devient
          legitime.
          

          Cesar.
          Quoi ! pour sauver mes jours j’oserois faire un
          crime ?
Sur les pas des Tyrans je pourrois… Ah !
          plûtôt
Quittons la Dictature, &amp; mourons s’il le
          faut.
Aux Romains contre moi ne donnons pas des
          armes.
Mais je puis sans éclat dissiper mes
          allarmes :
Oui, quoi qu’enfin Brutus cause tout mon
          ennui,
Il faut que je menage un homme tel que lui.
          
          J’ai pour m’en assurer une plus douce voye,
J’en
          prendrai soin. Allez, faites qu’on me l’envoye.
          

          
            Scène 4
            
          
          CESAR, ALBIN.
          

          

          Cesar.
          
O Dieux ! à quels malheurs mes jours sont
          condamnés.
Je ne vois que périls l’un à l’autre
          enchaînés,
Tout me nuit, tout m’allarme ; &amp; le ciel
          &amp; la terre
Semblent être d’accord pour me faire la
          guerre,
Oui, tout prêt à me voir maître de
          l’univers,
Albin, je dois m’attendre au plus affreux
          revers.
Plus on me croit heureux, &amp; plus je suis à
          plaindre.
          

          Albin.
          Quoi le cœur de Cesar est capable de craindre !
Ce
          cœur que jusqu’ici rien n’avoit pu troubler.
Pour la
          premiere fois apprendroit à trembler !
Ah ! Seigneur,
          poursuivez votre illustre carriere.
          

          Cesar.
          Il faut te découvrir mon ame toute entiere :
C’est toi
          dont pour mes jours la foi se signala,
Quand j’allois
          éprouver la fureur de Sylla,
Et ta tendre amitié que rien
          ne m’a ravie,
Ne peut être suspecte à qui te doit la
          vie.
J’ai de l’ambition, je ne m’en cache pas ;
          
          C’est l’ardeur de régner qui conduit tous mes pas.
De
          cette noble ardeur l’ame toute occupée,
Je sçus du
          premier rang precipiter Pompée ;
Et sa chute irritant mes
          désirs empressés,
Je poursuivis par tout ses amis
          dispersés.
Tu sçais par quels travaux, courant de guerre
          en guerre,
J’ai voulu meriter l’empire de la
          terre :
Mais malgré tant de soins je me trouve
          réduit
A m’en voir en un jour enlever tout le fruit.
          

          Albin.
          Voyez plutôt la gloire où ce jour vous éleve.
Tout ce
          qu’a fait César, Rome en un jour l’acheve.
Le Senat par
          votre ordre est prêt à s’assembler ;
Ne songez qu’aux
          honneurs dont il va vous combler.
          

          Cesar.
          Helas ! que ces honneurs perdent bien de leurs
          charmes,
Quand on les envisage à travers tant
          d’allarmes !
Je vois de toutes parts les cieux
          étincelans,
Dans les airs embrasés mille spectres
          volans.
Des hommes tout en feu qu’enfantent des
          abymes,
Incertain de mon sort j’ai recours aux
          victimes,
Je porte dans leurs flancs mes regards
          curieux ;
Tout m’annonce à la fois la colere des
          Dieux.
Pour délivrer mes yeux de ces objets
          funebres,
Je cherche, mais en vain, le secours des
          ténebres,
Je vois briller le jour au milieu de la
          nuit.
          
          J’implore le sommeil, &amp; le sommeil me fuit ;
Et
          lorsque loin de moi toute paix est bannie,
J’entens pour
          m’accabler la triste Calpurnie,
Qui s’éveille en
          tremblant, &amp; fremissant d’horreur,
Croit voir des
          assassins qui me percent le cœur.
          

          Albin.
          O Ciel !
          

          Cesar.
          L’esprit frapé d’un si sanglant spectacle,
Elle va de
          Preneste interroger l’Oracle.
Ne crois pas toutefois que
          la peur du trépas
Puisse allarmer un cœur nourri dans les
          combats.
Je ne crains point la mort, je crains
          l’ignominie,
Suite affreuse du crime &amp; de la
          tyrannie.
Pour tout autre malheur je serois sans
          effroi :
Mais je frémis du nom que je laisse après
          moi.
Faut-il, ingrats Romains, faut-il, cœurs
          infideles,
Que, pour vous rendre heureux, ayant pris pour
          modeles
Les plus fameux Heros, &amp; les Rois les plus
          grands,
Vous me fassiez mourir de la mort des tyrans.
          

          Albin.
          Ah ! de grace aux Romains rendez plus de justice.
Pour
          Brutus je le crois capable d’artifice :
Mais il est
          généreux, &amp; quel que soit son nom,
Il a trop de vertu
          pour tant de trahison.
          

          Cesar.
          Et c’est cette vertu qui le rend redoutable :
S’il a
          juré ma mort, elle est inévitable.
          
          Rome par son auteur jugeant de l’attentat,
Croira
          qu’en me perdant il veut sauver l’Etat ;
Et lorsqu’aux
          grands projets un grand exemple anime,
On doit plus
          redouter la vertu que le crime :
Ainsi pour m’en punir
          j’aurois pu l’élever…
Je m’abuse peut-être, &amp; je vais
          l’éprouver.
La Fille de Caton tient son ame
          asservie :
Pour rompre cet hymen, qu’il épouse
          Octavie.
A l’honneur d’un tel choix s’il s’oppose
          aujourd’hui,
Je pourrai justement me défier de
          lui :
Et jusqu’à l’épouser s’il veut bien se
          contraindre,
C’en est fait, de sa part je n’ai plus rien
          à craindre ;
Car enfin sur mes jours s’il osoit
          attenter,
A la seule Porcie il faudroit
          l’imputer.
Je sçai que dans son cœur cette fiere
          Romaine
De Caton contre moi fait revivre la
          haine ;
Et si de ses beautés Brutus est trop
          épris,
Sans doute de ma mort sa main sera le
          prix.
Eteignons, s’il se peut, cette funeste
          flâme…
Mais on vient, c’est Brutus ; Dieux ! éclairez mon
          ame.
          
          

          

          
            Scène 5
            
          
          CESAR, BRUTUS, ALBIN , FLAVIEN.
          

          

          César.
          
VOus me voyez, Brutus, dans de mortels
          ennuis,
Je n’espere qu’en vous dans le trouble où je
          suis.
Le Parthe va m’ouvrir une noble carriere ;
Je
          cours venger Crassus, le Senat, Rome entiere :
Mais si
          nous en croyons ce qui frape nos yeux,
Ce projet ne
          peut-être avoué par les Dieux ;
Et si nous respectons la
          foi des sacrifices,
Nous ne pouvons partir sous de plus
          noirs auspices.
Rome, à qui je suis cher, dans ce commun
          effroi
Croit que ce grand peril ne regarde que
          moi.
Je ne me flate point jusqu’au point de
          prétendre
Qu’au soin de mon salut les Dieux daignent
          descendre :
Mais je sçai si le sort, chez le Parthe ou je
          cours,
De mes exploits passés interrompoit le
          cours,
Que je ne pourrois pas survivre à ma
          défaite.
Aprenez donc, Brutus, tout ce qui
          m’inquiete.
Octave est jeune encor, seul reste de mon
          sang,
Rome eût pu quelque jour l’élever à mon
          rang :
Mais à combien de traits ma mort le laisse en
          bute,
Je lui cherche un appui sur le point de sa
          chute.
          
          Je sçai que les Romains, charmés de vos vertus,
N’ont
          rien de plus sacré que le nom de Brutus.
Enfin entre vos
          mains je veux remettre Octave ;
Il n’est point d’ennemis
          qu’avec vous il ne brave.
Si le Sénat en vous me donne un
          successeur,
Tenez-lui lieu de frere en épousant sa
          Sœur.
          

          Brutus.
          En épousant sa soeur ! Moi l’époux d’Octavie !
          

          César.
          Je vous entens, Brutus, vous adorez Porcie :
Mais
          songez de quel pere elle a reçu le jour,
Et que César ne
          peut approuver votre amour.
Vous ne répondez rien ?
          Parlez sans vous contraindre.
Ha ! je lis dans ton cœur,
          il n’est plus temps de feindre.
Oui, ce cœur à mes yeux
          ne parlant qu’à demi,
A trompé trop long-tems un trop
          credule ami.
Aveugle que j’étois ! quand j’ai cru que son
          ame
Combattoit, pour me plaire, une fatale flâme.
La
          fille de Caton plus fiere que jamais,
D’un seul de ses
          regards détruisoit mes bienfaits.
Va, cours de tes refus
          instruire l’inhumaine :
Mais, prêt de triompher, crains
          d’en porter la peine ;
Car enfin je sçai tout, &amp;
          malgré tes détours…
          

          Brutus à part.
          Dieux ! qu’entens-je ?
          

          Cesar.
          Brutus, je vous aime toûjours,
          
          Et je ne pretens pas vous faire violence,
Parlez…
          

          Brutus.
          Vous l’ordonnez, &amp; je romps le silence.
Je ne le
          nierai pas, Porcie a des vertus
Dignes de captiver
          l’amitié de Brutus.
Son pere me l’avoit autrefois
          destinée.
Vous le voulez, il faut rompre cet
          hymenée.
Je renonce au bonheur de me voir son
          époux,
Et ne puis balancer entre Porcie &amp;
          vous :
Mais lorsque mon amour vous cede la
          victoire,
Souffrez que je balance entre vous &amp; ma
          gloire.
Plus je vois qu’Octavie est au-dessus de
          moi,
Plus je trouve de honte à recevoir sa foi.
Que
          j’aprête à l’envie une vaste matiere,
Que dira le Senat,
          que dira Rome entiere ?
Que j’immole Porcie à mon
          ambition :
Car dès long-tems pour elle on sçait ma
          passion.
Brutus, triste débris d’un naufrage
          funeste,
De tant de biens perdus est le seul qui lui
          reste ;
Et par un autre hymen il pourroit
          aujourd’hui
La laisser sans espoir, sans parens, sans
          apui.
Ah ! Seigneur, concevez cette rigueur extrême.
          

          Cesar.
          Et bien de son destin je me charge moi-même,
Oui je
          lui vais offrir un époux dont le rang
Ne fera pas rougir
          les Héros de son sang.
Un époux qui des Dieux tire son
          origine ;
C’est Antoine en un mot que ma main lui
          destine.
          
          

          Brutus.
          Antoine !… Je l’avoue, en recevant sa foi ;
Elle
          recouvre plus qu’elle ne perd on moi ;
Et ce seroit avoir
          l’ame peu genereuse,
Que de me plaindre encor quand on la
          rend heureuse.
C’en est fait, je me rends, vous pouvez
          desormais
Disposer de ma main au gré de vos souhaits.
          

          Cesar.
          Ah ! que vous me charmez par cette deference ;
Oui,
          Brutus, mon bonheur passe mon esperance :
Je vous
          comptois déja parmi mes ennemis,
Et dans le même instant
          vous devenez mon fils !
Qu’heureusement enfin mon ame est
          éclaircie !
Mais hâtons mon bonheur, qu’on appelle
          Porcie :
Vous pouvez demeurer, je vais l’attendre.
          Adieu.
          

          

          
            Scène 6
            
          
          BRUTUS, FLAVIEN.
          

          

          Flavien.
          
QUoi Seigneur ?
          

          Brutus.
          Flavien, nous sommes dans un lieu,
Qui ne me permet
          pas de t’ouvrir ma pensée ;
Mon ame jusqu’à feindre ici
          s’est abaissée.
César me soupçonnoit, je l’ai trop
          entendu ;
          
          Il falloit le tromper, ou tout étoit perdu.
Ah ! que
          par ses soupçons mon ame est soulagée
Du poids d’une
          amitié par lui-même outragée,
Oui César le premier s’est
          défié de moi,
Et par-là m’autorise à lui manquer de
          foi.
          

          Flavien.
          Courez-donc chez Porcie, &amp; prevenez son ame.
          

          Brutus.
          Non, malgré ses vertus, elle est amante &amp;
          femme :
Laissons-la dans l’erreur ; je l’aime,
          Flavien ;
Mais l’interêt de Rome est préférable au
          sien.
L’amour de mon pays est tout ce qui
          m’inspire ;
C’est pour la liberté qu’aujourd’hui je
          conspire.
Mais on peut nous entendre ; allons, quittons
          ces lieux :
C’est trop perdre en discours un tems si
          précieux.
          
          

          
            ACTE 2
            
          
          

          
            Scène 1
            
          
          PORCIE, PAULINE.
          

          

          Porcie.
          
DEs desseins de César ne puis je être
          éclaircie ?
D’où vient auprès de lui qu’il appelle
          Porcie ?
A-t-il donc oublié tous les maux qu’il m’a
          faits ?
Ignore-t-il enfin à quel point je le hais ?
          

          Pauline.
          Des maux qu’il vous a faits rappellant la
          memoire,
Sans doute à les finir il veut mettre sa
          gloire,
Madame, &amp;, de Brutus favorisant les
          vœux,
De votre hymen peut-être il veut former les
          nœuds.
          

          Porcie.
          Ah ! Pauline, est-ce à lui de former cette
          chaîne ?
Brutus en m’épousant doit épouser ma
          haine.
Comment le pourroit-il ? il est trop
          genereux
Pour detester la main qui le rendroit
          heureux :
Mais tu sçais à quel prix je lui fus
          destinée,
Quand l’auteur de mes jours conclut notre
          hymenée,
Le Senat fugitif, &amp; Rome mise aux fers,
          
          N’avoient point d’autre espoir dans un si grand
          revers.
Il falloit que Caton pour revivre en sa
          fille,
Unît un vrai Romain à sa triste
          famille.
Brutus portoit un nom formidable aux
          tyrans,
Un nom dont ses vertus étoient de surs
          garans :
C’est par-là seulement qu’il m’obtint de mon
          pere ;
C’est par-là qu’il m’est cher : mais en vain il
          espere
De pouvoir meriter la fille de Caton,
S’il
          vient à démentir ses vertus &amp; son nom.
          

          Pauline.
          Mais pour vous meriter que voulez-vous qu’il fasse ?
          

          Porcie.
          Qu’il marche sur les pas des Heros de sa race.
Mais,
          Dieux, qu’il en est loin ! Le tyran aujourd’hui
A-t-il
          d’ami plus cher, plus fidele que lui ?
Cette union,
          Pauline, a droit de me confondre.
Aux bontés de César
          toujours prêt à répondre,
Il m’a presque oubliée, &amp;
          je vois chaque jour
L’amitié s’enrichir des pertes de
          l’amour.
          

          Pauline.
          Quoi, vous pouvez penser que Brutus vous oublie !
Non,
          Madame, avec vous un trop beau nœud le lie ;
Et de
          quelque froideur dont nos yeux soient témoins,
Il ne faut
          l’imputer qu’à ses penibles soins ;
Songez à quels
          devoirs la Préture l’engage.
          

          Porcie.
          S’il les veut bien remplir, qu’il ose davantage ;
          
          De notre liberté qu’il soit le protecteur ;
C’est
          sur-tout ce que Rome exige d’un Préteur ;
Mais à de tels
          devoirs il a fermé l’oreille,
Et le bruit de nos fers n’a
          rien qui le reveille.
Que dis-je ? si j’en crois quelques
          avis secrets,
A secouer le joug nos Citoyens sont
          prêts.
Pour ôter à César &amp; la vie &amp;
          l’Empire,
Un bruit confus m’apprend que le Senat
          conspire
Sur le point d’éclater, on en parle tout
          bas,
Et Brutus est le seul qui ne m’en parle pas.
Il
          me fuit, il me craint, &amp; ma vertu le géne.
          

          Pauline.
          Madame, César vient, cachez-lui votre haine.
          

          

          
            Scène 2
            
          
          CESAR, PORCIE, ALBIN, PAULINE.
          

          

          Cesar.
          
MAdame, à votre sang je sçai ce que je doi ;
Et
          si j’ose aujourd’hui vous appeller chez moi,
Il en faut
          accuser les soins où je m’applique
Pour le bonheur de
          Rome &amp; de la République.
Enfin voici le jour où je
          veux faire voir
Si je sçai bien user du souverain
          pouvoir.
Je rappelle à regret la Discorde
          fatale
Qui, ne nous rassemblant dans les champs de
          Pharsale,
          
          Que pour voir les Romains triompher dos Romains
Dans
          notre propre sang nous fit tremper nos mains.
De nos
          divisions si malgré ma clémence,
Il reste dans les cœurs
          encor quelque semence,
Apprenez quels chemins je prens
          pour l’y chercher.
Sans employer le fer je l’en veux
          arracher ;
Et pourquoi recourir à cet affreux
          remede,
Qui fait qu’au premier mal un plus grand mal
          succede ?
Non de moi les Romains doivent mieux
          esperer :
Je veux les reunir ; mais sans les
          déchirer.
Que l’hymen entre nous forme ces douces
          chaînes ;
Dans nos embrassemens qu’il étouffe nos
          haines ;
Qu’aux vaincus à jamais unissant les
          vainqueurs,
Dans une paix profonde il tienne tous les
          cœurs.
Madame, c’est à vous à donner la premiere
Un
          aveu dont l’exemple entraîne Rome entiere.
En vain je la
          parcours pour trouver un Romain.
Qui merite l’honneur de
          vous donner la main :
Je n’y vois rien du prix d’une
          telle conquête ;
Et sur le seul Antoine enfin mon choix
          s’arrête.
          

          Porcie.
          Quand les soins de César descendent jusqu’à moi,
J’ai
          si peu mérité l’honneur que j’en reçoi,
Que mon esprit
          confus cherche encor à comprendre
Si l’on adresse à moi
          ce que je viens d’entendre.
Je vous dirai pourtant qu’un
          sort si glorieux,
En flatant mon orgueil, n’éblouit point
          mes yeux.
Oui, je vous dois beaucoup : mais quand je
          considere
          
          Ce que doit une fille aux ordres de son pere,
Je ne
          regarde plus Antoine, ni son rang ;
L’acceptant pour
          époux, je trahirois mon sang :
A l’auteur de mes jours je
          dois être soumise.
          

          Cesar.
          Je sçai que votre main à Brutus fut promise,
Oui,
          Madame, &amp; Caton, le nommant votre époux,
Ne pouvoit
          en choisir de plus digne de vous ;
Mais croyez, si les
          Dieux nous rendoient ce grand homme,
Que, sacrifiant tout
          aux intérêts de Rome,
Vous le verriez lui-même approuver
          un dessein
Que le Ciel a pris soin de mettre dans mon
          sein
          

          Porcie.
          Je ne sçai de quel œil Caton verroit lui-même
Ce que
          projette ici votre prudence extrême ;
Mais s’il avoit
          encor ses premieres vertus,
Je sçai qu’il garderoit sa
          parole à Brutus.
          

          Cesar.
          Si ce n’est que Brutus qu’à mes vœux on oppose
De vos
          refus, Madame, on peut ôter la cause ;
Oui, pour vous
          affranchir d’une severe loi,
Il épouse Octavie &amp; vous
          rend votre foi.
          

          Porcie.
          Qu’entens-je ? quoi Brutus pourroit trahir sa
          gloire ?
Il m’abandonneroit ? Non, je ne le puis
          croire :
Mais que dis-je ? pourquoi ne le croirois-je
          pas ?
Dès longtems de sa gloire il ne fait plus de
          cas ;
Et la triste vertu n’a plus rien qui l’enflâme,
          
          Depuis que la fortune a captivé son ame.
Voilà de vos
          faveurs le fruit pernicieux,
Ce n’est plus que pour vous
          que Brutus a des yeux,
Vous seul étiez en droit de le
          rendre infidéle,
C’est donc là ce que Rome attend de
          votre zele ?
Ah ! cruel, est-ce ainsi que vous vous
          préparez
A réunir les cœurs, quand vous les séparez ?
          

          Cesar.
          Votre hymen à l’Etat pourroit être funeste,
Je sépare
          deux cœurs, pour réunir le reste ;
Ce n’est pas que
          Brutus en s’attachant à moi,
Ait pu me donner lieu de
          soupçonner sa foi,
De ses vœux empressés je connois
          l’innocence,
Mais je sçai de l’amour jusqu’où va la
          puissance ;
Et rien ne pourroit plus m’assurer de son
          cœur,
Si je l’abandonnois à son premier
          vainqueur.
Ah ! j’ai trop d’intérêt de rompre cette
          chaîne :
A travers vos discours j’entrevois votre
          haine,
Je vois mon ennemi, le plus cruel de
          tous,
L’implacable Caton revivre encor en vous,
Et
          si je n’arrêtois cette haine fatale,
Rome ne seroit plus
          bientôt qu’une Pharsale :
C’est par moi qu’elle vit sous
          de paisibles loix ;
Qu’elle goûte à jamais le fruit de
          mes exploits.
          

          Porcie.
          Quels exploits ! Et quel fruit Rome en peut-elle
          attendre,
Lorsqu’elle perd un bien que rien ne peut lui
          rendre ?
Non, la noire discorde, &amp; toute sa
          fureur,
          
          Ces champs semés de morts, ce théatre d’horreur,
Et
          tout ce qu’a d’affreux une guerre intestine,
N’aproche
          pas des maux que la paix nous destine.
Malgré tant de
          malheurs, Reine de l’Univers,
Rome donnoit des loix, on
          lui donne des fers.
          

          Cesar.
          Que parlez-vous de fers ? Quel est donc ce
          langage ?
Est-il rien sous mes loix qui sente
          l’esclavage ?
Ah ! si votre Pompée eût été mon
          vainqueur…
Je ne sçai quels projets il rouloit dans son
          cœur :
Mais les Dieux l’ont jugé, leur sagesse
          équitable
Montre assez qui de nous étoit le plus
          coupable.
          

          Porcie.
          Et d’un éclat si vain on croit fraper mes yeux :
Caton
          seul dans mon cœur balance tous les Dieux.
Par le destin
          Pompée en vain s’est vu proscrire,
Caton vous condamna,
          c’est à moi d’y souscrire ;
Comment de cet Arrêt puis-je
          me défier !
Vous prenez trop de soin de le
          justifier,
Et déja sur les cœurs portant la
          tyrannie…
Mais ne vous flattez pas de la voir
          impunie :
Ce Brutus à vos loix en esclave
          asservi,
Quelqu’autre peut l’ôter à qui me l’a
          ravi,
Vous vous répentirez d’en avoir fait un
          traître ;
Il trahit sa Maîtresse, il trahira son
          Maître :
Et si le Ciel m’entend, s’il daigne
          m’exaucer,
Vous l’aprochez du cœur que sa main doit
          percer.
          

          Cesar.
          O Dieux ! quelle fureur ! chaque moment l’augmente :
          
          Mais je dois excuser les transports d’une Amante,
Et
          montrer qu’aux Romains je puis donner la loi,
Puisque par
          ma vertu je puis regner sur moi.
          

          

          
            Scène 3
            
          
          PORCIE, PAULINE.
          

          

          Porcie.
          
BOrne-la donc, Tyran, à regner sur ton
          ame ;
Mais sur Rome &amp; sur moi…
          

          Pauline.
          Que faites-vous, Madame ?
A quelle épreuve, ô Ciel !
          mettez-vous sa bonté ?
          

          Porcie.
          Que n’est-il contre moi cent fois plus irrité ?
Que ne
          peut le cruel me prendre pour victime !
Pour allumer la
          foudre, il a besoin d’un crime :
Les projets des Tyrans
          n’irritent point les Dieux
Et c’est leur ressembler que
          d’être ambitieux.
          

          Pauline.
          O Ciel ! quelle fureur de votre ame s’empare !
Vous
          outragez les Dieux !
          

          Porcie.
          Que veux-tu ? je m’égare :
Mais mon ressentiment
          peut-il trop éclater,
Après ce dernier coup qu’on vient
          de me porter !
Je perds tout, &amp; tu veux que la raison
          me guide
          
          Brutus m’a pu trahir !
          

          Pauline.
          Oubliez un perfide. 
          

          Porcie.
          Il faut donc oublier mon père &amp; mon païs ;
Nos
          malheurs sont communs, nous sommes tous
          trahis.
Souviens-toi de ce jour fatal à notre
          gloire,
Je n’en puis sans frémir rappeller la
          mémoire ;
Jour affreux où Caton s’immolant de sa
          main,
Dans Utique avec lui périt le nom
          Romain.
C’est là que ce Héros déchirant ses
          entrailles,
De notre liberté marqua les
          funerailles.
Mes yeux, mes tristes yeux en furent les
          témoins :
Mais sa main fut trop prompte, &amp; prévint
          tous mes soins.
La mienne dans mon sang alloit être
          plongée :
Arrête, me dit-il, Rome n’est pas
          vengée ;
Dans le camp de César je te laisse un
          époux :
Je le connois, ma fille, il nous vengera
          tous ;
C’est à lui d’immoler un Tyran que
          j’abhore ;
Et je meurs trop heureux, puisqu’il respire
          encore.
À ces mots il expire à mes yeux éperdus,
En
          prononçant les noms de Rome &amp; de Brutus.
          

          Pauline.
          N’y pensez plus, Madame, &amp; rendue à
          vous-même
Haïssez un ingrat…
          

          Porcie.
          J’en rougis : mais je l’aime
          
          Et quoique de mon pere il demente le choix,
Je me vois
          pour jamais asservie à ses loix :
Que dis-je ? Moi
          l’aimer ? Pardonne, ombre plaintive,
Brutus n’est qu’un
          esclave, &amp; je suis sa captive.
Tu me l’as commandé,
          j’ai trop sçu t’obéïr ;
Oui je l’ai trop aimé pour
          pouvoir le haïr ;
Il le faut toutefois, ma gloire me
          l’ordonne.
L’effort est grand, Pauline, &amp; mon cœur
          s’en étonne :
Mais quelque grand qu’il soit, le beau sang
          dont je sors,
Ne doit pas se borner à de communs
          effors.
Silence, mon amour, laisse régner ma
          haine ;
Je ne puis à la fois être Amante &amp;
          Romaine :
Allons, cherchons Brutus, je veux lui
          reprocher…
Demeurons… C’est ici que je dois le
          chercher ;
Sur les pas du Tyran l’ambition
          l’attache.
Je vois Antoine, ô Ciel ! seroit-il assez
          lâche ?…
          

          

          
            Scène 4
            
          
          ANTOINE, PORCIE, PAULINE.
          

          

          Porcie.
          
ANtoine, quel dessein vous amene en ces lieux
          

          Antoine.
          Madame, pardonnez si je m’offre à vos yeux ;
          
          J’ai cru trouver César ;
          

          Porcie.
          Il va vous faire entendre
Que Porcie à vos vœux refuse
          de se rendre.
          

          Antoine à part.
          Je ne sçai que penser, &amp; mon esprit confus…
          

          Porcie.
          Il pourroit à mépris imputer mes refus,
Et je veux sur
          ce point vous instruire moi-même.
Fille d’un vrai Romain,
          Rome est tout ce que j’aime ;
Et pour son intérêt au bout
          de l’univers,
J’irois chercher la main qui briseroit ses
          fers ;
Du crime de César trop fidèle complice,
Je
          n’attens pas de vous un si grand sacrifice ;
Brutus même,
          Brutus sur qui j’osois compter,
Auroit craint à ce prix
          de me trop acheter ;
Et l’éclat des grandeurs flatant
          seul son envie,
Malgré sa foi donnée il épouse
          Octavie.
          

          Antoine.
          Il épouse Octavie ? ô Ciel ! que dites-vous ?
          

          Porcie.
          Ce que m’a dit César, qu’il sera son époux.
          

          Antoine.
          Quoi ? César… juste Ciel ; je perds ce que j’adore.
          

          Porcie.
          Vous aimez Octavie ? Ô vous que Rome implore,
Achevez,
          Dieux puissans, l’espoir nous est permis,
Puisque vous
          divisez nos communs ennemis.
          
          

          
            Scène 5
            
          
          

          Antoine seul.
          
QU’entens-je ? quel revers contre toute
          apparence,
Quand je me crois heureux, détruit mon
          esperance.
César m’ôte Octavie ! ô Dieux ! mais dans quel
          tems !
Au moment qu’il doit tout à mes soins
          éclatans.
Moi seul sous son pouvoir rangeant la terre
          &amp; l’onde,
Je viens mettre à ses pieds tous les
          Sceptres du monde.
Pour lui je réunis le peuple &amp; le
          Senat,
Je change en sa faveur la face de
          l’Etat ;
Et, lorsque pour tout fruit je ne veux
          qu’Octavie,
On m’apprend que l’ingrat me l’a déjà
          ravie.
Je lui donne un Empire, &amp; j’en reçois la
          mort.
Non, non qu’il craigne tout de mon jaloux
          transport.
Je puis contre sa tête exciter quelque
          orage,
Je puis du moins, je puis détruire mon
          ouvrage ;
Allons. Mais Octavie ici porte ses
          pas ;
Dieux ! peut-on se resoudre à ceder tant
          d’appas ?
          
          

          

          
            Scène 6
            
          
          ANTOINE, OCTAVIE.
          

          

          Octavie.
          
ET bien, Seigneur, enfin que faut-il que
          j’espère !
Le Sénat nous est-il favorable, ou
          contraire ?
Que vous a dit César dans ce long
          entretien ;
          

          Antoine.
          Ah ! Madame…
          

          Octavie.
          Achevez : vous ne me dites rien ! 
Auriez-vous
          découvert…
          

          Antoine.
          Helas ! 
          

          Octavie.
          Parlez, je tremble : 
Vous me faites prévoir tous les
          malheurs ensemble ;
C’est tenir trop long-tems mes
          esprits suspendus.
          

          Antoine.
          Madame, je vous perds, vous êtes à Brutus.
          

          Octavie.
          Helas !
          

          Antoine.
          Vous soupirez : Ô soupir qui me charme ! 
Non, le
          choix de César n’a plus rien qui m’alarme ;
C’est en vain
          qu’à Brutus il promet votre foi,
          
          Au fond de votre cœur l’amour parle pour moi.
          

          Octavie.
          D’un malheureux amour que sert la voix plaintive ?
Il
          parle dans un coeur que le devoir captive.
Par de
          suprêmes loix Brutus est mon époux,
Et vous n’avez,
          Seigneur, que mes soupirs pour vous.
          

          Antoine.
          Quoi vous accepteriez l’époux qu’on me prefere !
Mais
          quel devoir ! Je sçai qu’Octave votre frere
D’une sœur de
          César tient la clarté du jour :
Mais vous, lorsqu’au
          devoir vous immolez l’amour,
Devez-vous à César la même
          obéissance ?
Une autre que sa sœur vous donne la
          naissance.
          

          Octavie.
          Quoi César m’associe à d’illustres ayeux ;
Il m’unit à
          son sang par un choix glorieux :
Il m’adopte, &amp;
          j’irois l’obliger à reprendre
Tout l’éclat que sur moi sa
          main daigne répandre !
Que n’auroit pas alors l’envie à
          publier ?
Mais quand jusqu’à ce point j’oserois
          m’oublier,
Ignorez-vous, Seigneur, qu’Octavien mon
          pere,
A soumis à Cesar Octavie &amp; son
          frere ?
Qu’enfin c’est à lui seul qu’au moment de sa
          mort,
Il transmit tous les droits qu’il avoit sur mon
          sort.
          

          Antoine.
          He bien ! obéissez, trahissez-moi, cruelle :
Mais ne
          prétendez pas qu’à moi-même infidelle,
J’acheve des
          projets pour vous seule entrepris,
          
          Et dont une autre enfin doit recevoir le prix.
Non, je
          ne serai point l’instrument de ma perte ;
Et puisque
          votre main à Brutus est offerte,
C’est à lui désormais
          d’engager le Senat
A remettre à César le destin de
          l’Etat.
Je m’attens qu’en secret, blâmant ses
          injustices ;
César connoîtra mieux le prix de mes
          services.
Rome, plus qu’il ne pense, aime la
          liberté :
Mais quand même Brutus domteroit sa
          fierté ;
A vos communs efforts quand tout seroit
          possible,
Songez que j’y puis mettre un obstacle
          invincible ;
Et que ne suivant plus que mon juste
          transport…
          

          Octavie.
          Ah cruel ! achevez de me donner la mort,
Avec nos
          ennemis soyez d’intelligence,
Allez contre César animer
          leur vengeance ;
Et suivant en aveugle un transport
          furieux,
Chargez-vous de remplir les menaces des
          Dieux ;
Ainsi donc un Heros qui me tient lieu de
          pere
Verra trancher ses jours par une main si
          chere :
Helas ! quand je craignois de si funestes
          coups,
Aurois-je pu penser qu’ils partiroient de
          vous ?
          

          Antoine.
          Cesar m’est toûjours cher, &amp; plus cher que
          moi-même :
Mais enfin c’est par lui que je perds ce que
          j’aime ;
Et de quelque fureur que je me puisse
          armer,
Vous excuseriez tout, si vous sçaviez
          aimer.
Je vous en dis assez pour vous faire
          comprendre
          
          A quels emportemens vous devez vous attendre :
C’est à
          vous de prévoir…
          

          Octavie.
          Et que puis-je, Seigneur ? 
Voyez plutôt César ;
          ouvrez-lui votre cœur.
S’il trahit votre amour, c’est
          parce qu’il l’ignore :
Mais enfin à Brutus je ne suis pas
          encore,
Pour changer notre sort il ne faut qu’un
          moment.
Allez, parlez, pressez, mais sans
          emportement ;
César, vous le sçavez, ne peut souffrir
          d’outrage.
          

          Antoine.
          Et bien pour l’attendrir, mettons tout en usage :
Je
          vais lui déclarer l’amour que j’ai pour vous.
Puisse-t-il
          à son tour m’écouter sans courroux.
C’est à lui de
          sçavoir dans cette concurrence
Entre Antoine &amp; Brutus
          mettre une difference.
Il peut me refuser : mais qu’il y
          pense bien ;
Après un tel affront, je ne répons de
          rien.
          

          
            ACTE 3
            
          
          

          
            Scène 1
            
          
          Brutus, Flavien
          

          

          Brutus.
          .
          
QUoi Porcie en ces lieux, obstinée à m’attendre,
          
          Veut, malgré son dépit, me parler &amp;
          m’entendre ?
Quel est donc ce dessein ?
          

          Flavien.
          Elle doute, Seigneur, 
Qu’un jour, qu’un seul moment
          ait changé votre cœur,
Et ne peut se résoudre à vous
          croire parjure,
A moins que votre bouche ici ne l’en
          assure.
          

          Brutus.
          Je pourrois… ah ! fuyons, je me connois trop bien,
Je
          ne soutiendrois pas un si triste entretien.
Tu sçais quel
          est l’amour qui pour elle m’enflâme,
Et mes yeux
          trahiroient le secret de mon ame.
          

          Flavien.
          Et pourquoi plus long-tems lui cacher ce secret ?
On
          se peut dans son sein déposer sans regret.
Comme vous des
          tyrans ennemie implacable,
De quelle fermeté n’est-elle
          point capable ?
En doutez-vous, Seigneur, vous qui la
          connoissez ?
          

          Brutus.
          Je te l’ai déja dit, elle aime ; c’est assez.
          

          Flavien.
          Aprenez-lui du moins que votre cœur fidelle,
En
          abusant César, se conserve pour elle.
          

          Brutus.
          M’en croiroit-elle ? non ; &amp; pour la rassurer,
Il
          faudroit me resoudre à lui tout déclarer.
Avec elle
          toûjours j’ignorai l’art de feindre :
Elle aprofondiroit
          ce qui peut m’y contraindre ;
          
          Et le tendre intérêt qu’elle prend à mes
          jours
Grossiroit à ses yeux les périls où je
          cours.
Mais quand, pour surmonter de si justes
          alarmes ;
Le sang dont elle sort lui prêteroit des
          armes,
Son cœur ne doutant plus de ma
          fidélité,
Montreroit à César trop de
          tranquilité :
Et que penseroit-il de cette grandeur
          d’ame ?
Perdre un cœur, &amp; se taire, est trop pour une
          femme ;
Cesar sçait notre amour, &amp; pour le mieux
          tromper,
En reproches sanglans elle doit
          s’échaper.
Ah ! je verrois bientôt l’entreprise
          avortée,
Si la feinte entre nous paroissoit
          concertée.
Il faut que mes desseins ne soient pas
          pénétrés.
          

          Flavien.
          Mais vous serez suspect à tous les conjurés ;
Et d’un
          prompt changement leur foi sera suivie,
S’ils sçavent que
          César vous destine Octavie.
          

          Brutus.
          Je viens de prévenir Cassie &amp; Metellus,
Popilius,
          Cinna, Decime &amp; Lentulus…
Mais cherchons d’autres
          lieux pour cette confidence
Viens… Dieux ! je vois
          Porcie, évitons sa presence.
          
          

          
            Scène 2
            
          
          BRUTUS, PORCIE, FLAVIEN, PAULINE.
          

          

          Porcie.
          
NE fuyez pas, Brutus, je ne veux pas
          long-tems
Suspendre les projets de vos vœux
          inconstans.
On m’en avoit instruite, &amp; je n’osois le
          croire ;
Tout me parloit pour vous, votre nom, votre
          gloire :
Mais j’ouvre enfin les yeux. Ce soin de
          m’éviter
Ne me fait que trop voir qu’il n’en faut plus
          douter.
O Ciel ! il est donc vrai, vous êtes
          infidelle !
Ne croyez pas pourtant que ma douleur
          mortelle,
Quand vous me trahissez, n’ait pour objet que
          moi.
C’est à tous les Romains que vous manquez de
          foi.
          

          Brutus.
          Pour vous, pour les Romains, que ne puis-je,
          Madame
Montrer ce que je sens dans le fond de mon
          ame ?
Mais je ne puis former, malgré ce que je
          sens,
Ni pour vous, ni pour eux que des vœux
          impuissans.
Je sçai qu’après l’honneur de vous avoir
          servie,
J’ai dû compter pour rien d’épouser
          Octavie :
César m’en est témoin, j’ai long-tems
          combatu.
          
          

          Porcie.
          Va, ne te pare pas d’une fausse vertu.
Cet éclat
          imposteur ne m’a que trop déçue :
Helas ! je ne m’en suis
          que trop tard aperçue.
Mon père en expirant me remit en
          tes mains :
Je crus aimer en toi le vengeur des
          Romains.
Quel apas pour un cœur qui n’aimoit que la
          gloire
Ce cœur sans balancer te ceda la
          victoire.
Mais n’en triomphe pas, je l’ai déja
          repris ;
Tu n’es plus à mes yeux qu’un objet de
          mépris.
Adieu, je me retire, &amp; crains d’être
          importune,
Tu dois tous tes momens au soins de ta
          fortune :
Cependant ne crois pas jouir en seureté
De
          ces tristes grandeurs dont César t’a flaté ;
Crains pour
          ton cher Tyran quelque revers funeste :
Si Rome perd
          Brutus, Porcie au moins lui reste.
Je vais prendre ta
          place, &amp;, bravant le danger,
Tirer Rome des fers, me
          perdre, ou la venger.
Penses-tu qu’en toi seul tout notre
          espoir se fonde ?
Je puis à ton défaut trouver qui me
          seconde :
Il est des Cassius, des Cinnas, des
          Metels,
Qui peuvent au Tyran porter cent coups
          mortels.
          

          Brutus.
          Ciel !
          

          Porcie.
          Je vais les chercher. Tous, amis de món pere, 
Ils
          prêteront leurs bras à ma juste coleoe :
Oui, j’y
          cours…
          
          

          Brutus, à part.
          Justes Dieux ! les Chefs des conjurez ! 
Empêchons un
          éclat… Madame, demeurez.
          

          Porcie.
          Tu m’arrêtes ! barbare, acheve ton ouvrage,
Et me
          livre au Tyran pour assouvir ta rage.
          

          Brutus.
          Quels transports ! c’en est trop, ma prudence est à
          bout :
Je le vois bien, Madame, il faut vous dire
          tout.
Flavien, en ces lieux on pouroit nous
          entendre.
Va, sors, &amp; garde bien de nous laisser
          surprendre.
          

          

          
            Scène 3
            
          
          BRUTUS, PORCIE.
          

          

          Brutus.
          .
          
QU’alliez-vous faire ? O Ciel ! un éclat
          indiscret
D’une noble entreprise eût trahi le
          secret ;
Mais il faut à vos yeux dévoiler ce
          mistere,
Oui, je venge en ce jour &amp; Rome &amp; votre
          père,
Et ces mêmes amis que vous m’avez nommés,
Déja
          contre César je les avois armés.
          

          Porcie.
          Qu’entens-je ? n’est-ce point un songe qui
          m’abuse ?
C’est Brutus qui nous venge, &amp; c’est lui
          que j’accuse !
          
          Quels injustes soupçons… ah ! Seigneur, pardonnez
Tous
          les noms odieux que je vous ai donnez.
          

          Brutus.
          Au milieu du Senat une vengeance prompte
Dans le sang
          de César en va laver la honte ;
C’est-là qu’aux yeux de
          tous je pretens faire voir
le cœur de Brutus a trahi son
          devoir.
Je reçois tous les jours quelque nouvelle
          injure,
Jusqu’à mon tribunal on porte le
          murmure ;
Et si l’aspect du rang où César m’a
          placé
Impose aux plus hardis un silence
          glacé,
Empruntant d’autres voix pour me crier
          vengeance,
Ils sement des écrits dont ma gloire
          s’offence ;
Ces mots y sont tracez, à mes regards
          confus,
Tu dors Brutus, tu dors, &amp; n’es pas vrai
          Brutus.
Ah ! d’un couroux trop lent puisque l’on se
          défie,
Il est tems que j’éclate, &amp; que je
          justifie
Et le fameux Romain dont je porte le
          nom,
Et l’amour de Porcie, &amp; le choix de
          Caton ;
Non, Rome, moi vivant, tu n’auras point de
          maître,
Je sçaurai soutenir le sang qui m’a fait
          naître,
Ou t’en sacrifiant le reste infortuné,
Te le
          rendre aussi pur que tu me l’as donné.
          

          Porcie.
          Ah ! Brutus, dans mon coeur que vous jettez d’allarmes.
          
          

          Brutus.
          Vous vous troublez, Madame, &amp; vous versez des
          larmes.
          

          Porcie.
          Helas ! si vos desseins sont trahis par le sort…
          

          Brutus.
          Mourant pour mon pais, vous pleureriez ma mort ?
Ah !
          montrez-vous, de grâce, une ame plus Romaine,
Et ne me
          forcez pas à rougir de ma chaîne ;
Laissez les vains
          regrets aux vulgaires Amans,
Vous devez à Brutus de plus
          hauts sentimens.
          

          Porcie.
          Et comment sans regret songer que c’est moi-même
Qui
          viens de vous jetter dans ce péril extrême ?
J’ai pris
          soin, que ne peut une Amante en couroux ?
D’inspirer au
          Tyran des soupçons contre vous ;
Ma bouche ne prenant que
          ma fureur pour guide,
Vous a peint à ses yeux sous les
          traits d’un perfide.
Peut-être en ce moment les Dieux
          m’ont fait parler,
Pour lui montrer la main qui devoit
          l’immoler ;
Puis-je voir sans frémir à quoi je vous
          expose,
Et si vous périssez, que j’en serai la
          cause ?
César de tous vos soins prêt à se défier…
          

          Brutus.
          Gardez dans son esprit de me justifier ;
Ou plutôt
          affectant une haine implacable,
A ses yeux, s’il se peut,
          peignez-moi plus coupable ;
Deguisez votre cœur pour
          mieux fraper le sien,
          
          C’est l’interêt de Rome, &amp; le vôtre &amp; le
          mien.
Pour notre liberté nous avons tout à
          craindre,
Et pour perdre un Tyran c’est vertu que de
          feindre.
          

          Porcie.
          Oui feignons, j’y consens, &amp; si c’est trahison,
A
          qui nous y contraint demandons-en raison.
C’en est fait
          &amp; j’étoufe un regret qui vous blesse,
Votre vertu
          m’anime à vaincre ma foiblesse ;
Allez affranchir Rome,
          n’attendez de moi
Qu’un cœur comme le vôtre incapable
          d’effroi :
Mais songez bien, Seigneur, que de sa
          délivrance
C’est sur vos jours que Rome a fondé
          l’esperance :
Que pour la garantir d’un joug
          injurieux,
Vous devez ménager des jours si
          précieux :
Que César doit perir…
          

          Brutus.
          Sa perte est assurée, 
Tout le Senat ensemble avec moi
          l’a jurée :
Oui Madame, &amp; le sort, favorable aux
          Romains ;
Permet que de lui-même il se livre en nos
          mains ;
Antoine à tous nos coups va l’exposer en
          bute,
Et croyant l’élever précipite sa chute.
          
          

          
            Scène 4
            
          
          BRUTUS, PORCIE, FLAVIEN.
          

          

          Flavien.
          
SEigneur, César aproche.
          

          Brutus. à Portie.
          Allez, quittez ces lieux, 
Madame, &amp; de mon sort
          laissez le soin aux Dieux.
          

          

          
            Scène 5
            
          
          CESAR, BRUTUS, ALBIN, FLAVIEN.
          

          

          César.
          
POrcie est irritée, elle fuit ma
          présence ;
Tantôt de ses transports j’ai vu la
          violence :
Par vos sages conseils ne sont-ils point
          calmés ?
          

          Brutus.
          Seigneur, tous ses regards de colere enflâmés,
Ne
          m’ont d’abord montré qu’une haine implacable,
Elle m’a
          des mortels nommé le plus coupable :
Mais joignant à
          l’honneur que m’a fait votre choix
Ce qu’on doit de
          respect à vos suprêmes loix,
J’ai cru voir dans ses yeux
          sa colere adoucie ;
Elle a moins éclaté, c’est beaucoup
          pour Porcie,
          
          Le tems fera le reste, &amp; j’espère, Seigneur,
Que
          la haine &amp; l’amour sortiront de son cœur.
          

          César.
          Que je serois heureux, si ce coeur indomtable,
A force
          de bienfaits rendu plus équitable,
Pouvoit enfin pour moi
          désarmer ses rigueurs !
Je n’aspire, Brutus, qu’à régner
          sur les cœurs,
Et Rome vainement m’offre un superbe
          empire,
S’il faut qu’un seul Romain en secret en
          soupire.
A de si beaux desseins prêtez-votre
          secours,
Faites bénir par tout &amp; mes loix &amp; mes
          jours ;
Prevenez le Senat, &amp; faites-lui
          connoître
Que César en ces lieux est plus pere que
          maître ;
Je l’attens de vos soins, &amp; j’ose me
          flater
Que, pour me rendre heureux, vous allez tout
          tenter.
          

          Brutus.
          Seigneur, votre bonheur dépend tout de vous même,
Le
          Senat vous revere, &amp; le peuple vous aime,
Votre
          pouvoir ici n’a pas besoin d’apui :
Mais Antoine paroît,
          je vous laisse avec lui.
          
          

          
            Scène 6
            
          
          CESAR, ANTOINE, ALBIN.
          

          

          Cesar.
          
AProche, cher Antoine, &amp; prens part à ma
          joye :
Que mon cœur tout entier à tes yeux se
          deploye.
De la part du Senat rien ne m’alarme
          plus,
Je viens à mon destin d’associer Brutus.
Ce
          Brutus soupçonné d’attenter sur ma vie,
Va devenir mon
          fils, il épouse Octavie.
          

          Antoine.
          Il épouse Octavie ! ah Seigneur, songez-vous
Combien
          un choix si beau lui fera de jaloux ?
          

          Cesar.
          Je ne l’ignore pas : mais je ne puis mieux faire ;
Tu
          sçais qu’à mes desseins ce choix est necessaire.
          

          Antoine.
          Ciel !
          

          Cesar.
          N’en murmure point, je te veux desormais 
Combler de
          tant de gloire &amp; de tant de bienfaits…
          

          Antoine.
          Hé que me serviront ces bienfaits, cette gloire ?
Mon
          malheur est plus grand que vous ne sçauriez croire :
          
          Le bonheur de Brutus est pour moi trop fatal :
Il
          épouse Octavie, &amp; je suis son rival.
          

          Cesar.
          Son rival ; Dieux, qu’entens-je ? ô fortune
          cruelle !
O plus cruel ami ! car enfin votre
          zele
Avoit trop mérité ce présent de ma
          main ;
Pourquoi renfermiez-vous vos feux dans votre
          sein ?
          

          Antoine.
          Octavie est un bien si grand, si plein de charmes,
Que
          ma témerité me causoit des alarmes ;
Je n’osois avouer la
          gloire de mes fers,
Qu’en mettant à vos pieds Rome &amp;
          tout l’univers.
          

          Cesar.
          Je plains de votre amour la triste destinée :
Mais
          enfin à Brutus ma parole est donnée.
          

          Antoine.
          Quoi Seigneur, vous pouriez insensible à mes
          vœux,
Aux : dépens de mon cœur rendre un rival
          heureux ?
Mais que dis-je ? un rival ? il n’aime que
          Porcie :
Il me verroit heureux sans me porter
          envie,
Et quand vous m’accablez du plus mortel
          ennui,
Le bien que vous m’ôtez n’en est pas un pour
          lui.
          

          Cesar.
          Je ne sçai si Brutus s’abaisse jusqu’à feindre ;
Mais
          de mon changement il auroit à se plaindre,
Et ce n’est
          pas à moi, quoi qu’il ait projetté,
De lui servir
          d’exemple à l’infidelité.
          
          

          Antoine.
          Non, non, ce n’est point là ce qui vous
          inquiette,
Vous n’aspirez, Seigneur, qu’à voir Rome
          sujette,
Et voilà d’où me vient le sort dont je me
          plains ;
Brutus peut au Sénat traverser vos
          desseins,
Vous craignez seulement qu’il ne vous soit
          contraire,
Vous l’avouez vous-même, il vous est
          nécessaire ;
Ainsi donc je verrai mes services
          passés
De votre souvenir en un jour effacés :
Oui
          j’éprouve en ce jour ce que je n’osois, craindre,
Ah !
          des premiers amis que le sort est à plaindre,
Puisqu’on
          les sacrifie après mille travaux,
A la necessité d’en
          faire de nouveaux.
Quoi ? faut-il qu’aujourd’hui Brutus
          sur moi l’emporte,
Parce qu’à vos desseins ce nouveau
          choix importe ?
Mais quand vous lui donnez le plus grand
          de vos biens,
Mettez dans la balance &amp; ses soins
          &amp; les miens,
Pour voir s’il me surpasse, ou plûtôt
          s’il m’égale ;
Remettez-nous tous deux dans les champs de
          Pharsale,
Pour divers interêts voyez tomber nos
          coups,
Tous les siens pour Pompée &amp; tous les miens
          pour vous ;
Mais sans aller si loin, Seigneur, dans Rome
          même
Voyez qui de nous deux vous offre un diadême.
          
          

          César.
          Ah ! ne m’offrez plus rien, je renonce à vos
          soins ;
Ou cessez de m’en rendre, ou me les vantez
          moins.
          

          Antoine.
          Vous avez arraché ce reproche à ma bouche ;
Mais je le
          vois, mes soins n’ont plus rien qui vous touche,
De mes
          foibles secours vous allez vous passer,
Et sans moi sur
          le trône on s’offre à vous placer.
Cependant des Romains
          ce que j’ai pu connoître,
M’apprend qu’avec regret ils
          souffriront un maître :
Le premier en ces lieux : mais,
          parmi vos égaux,
Vos sujets prétendus sont autant de
          rivaux.
Et ce rang, qu’en secret peut-être on vous
          dispute,
Est assez chancelant pour en craindre la
          chute.
          

          César.
          Arrêtez, témeraire, ou craignez mon courroux.
          

          Antoine.
          Et peut-il me porter de plus terribles coups ?
C’est
          un bonheur pour moi que de perdre la vie,
Lorsque je
          perds l’espoir d’obtenir Octavie…
Elle vient. Que sa vue
          augmente mes transports !
          
          

          

          
            Scène 7
            
          
          CESAR, ANTOINE, OCTAVIE, ALBIN.
          

          

          Antoine.
          
MAdame, sur César j’ai fait de vains efforts.
Il
          consent à ma perte en m’ôtant ce que j’aime,
Et vous
          allez sans doute y consentir vous-même.
Obéissez, suivez
          un barbare devoir,
Et moi je ne suivrai que mon seul
          desespoir.
          

          

          
            Scène 8
            
          
          CESAR, OCTAVIE, ALBIN.
          

          

          Octavie.
          
AH ! Seigneur, excusez un Amant qui
          s’emporte,
Ou plûtôt, s’il se peut, empêchez qu’il ne
          sorte,
Il a quelque pouvoir sur le cœur des
          soldats,
Et dans un premier feu…
          

          Cesar.
          Non je ne le crains pas. 
Quand d’un courroux si
          prompt une ame est enflammée,
Tout ce qu’elle a d’ardeur
          se dissipe en fumée,
Je crains bien plus un feu sous la
          cendre amorti :
          
          Mais puisqu’à votre hymen Brutus a consenti,
Je suis
          heureux, ma fille, à la fin je respire ;
Je ne craignois
          que lui, puisqu’il faut vous le dire,
Et quoiqu’il me fût
          cher &amp; qu’il fût mon ami,
A le voir seulement j’ai
          mille fois frémi.
          

          Octavie.
          Ah ! Seigneur, je frémis moi-même à vous
          entendre,
D’un noir présentiment j’ai peine à me
          deffendre.
Ces troubles qu’un objet en nous vient
          exciter,
Sont des avis des Dieux dont on doit
          profiter.
Brutus m’épouse, ô Ciel ! que n’ai-je point à
          craindre
D’une ame si longtems instruite en l’art de
          feindre ?
Vous formez entre nous d’indissolubles
          nœuds,
Qu’allons-nous devenir s’il nous trompe tous
          deux ?
Que seroit-ce, grands Dieux ! si la triste
          Octavie
Découvroit des complots, &amp; contre votre
          vie ?
Par ma bouche, Seigneur, seroient-ils
          déclarés ?
Ses intérêts alors me seroient trop
          sacrés.
          

          Cesar.
          Qu’entens-je ! si Brutus un jour tramoit ma
          perte,
Malgré sa perfidie à vos yeux
          découverte,
Vous pourriez sans remords le laisser
          achever.
          

          Octavie.
          Je répons de mourir, mais non de vous sauver.
          

          Cesar.
          C’est, donc là tout le fruit d’un si triste
          Hymenée :
N’importe, poursuivons, ma parole est
          donnée ;
          
          Oui, Madame, à Brutus j’ai promis votre main ;
Je veux
          être obéi, soyez prête à demain.
          

          Octavie.
          Helas !
          

          Cesar.
          Vous soupirez.
          

          Octavie.
          Seigneur, si je soupire, 
Ce n’est pas qu’à vos loix
          je balance à souscrire :
Mais si je hais Brutus, c’est
          que je vois, Seigneur,
Que l’ingrat vous trahit dans le
          fond de son cœur,
Que je vous fais, sans fruit, un triste
          sacrifice,
J’obéirai pourtant, s’il faut que
          j’obéisse.
J’y vais forcer mon cœur autant que je
          pourai,
Et ce n’est qu’en mourant que je vous
          trahirai.
          

          

          
            Scène 9
            
          
          

          Cesar seul.
          
CIel ! quel est ce langage, &amp; par quel sort
          étrange
Chacun à son devoir avec peine se
          range ?
Octavie a mes loix obéit à regret :
Si je
          l’en crois, Brutus me trahit en secret :
Antoine furieux
          en reproches êclate.
C’est donc là le pouvoir dont mon
          orgueil se flate ?
O combien est à plaindre un cœur
          ambitieux !
          
          Les Rois font vainement les images des Dieux,
Ils ne
          sçauroient jouir de cette paix profonde
Que goûtent dans
          les cieux ces arbitres du monde.
Car enfin, sont-ils
          bons, regnent-ils en vrais Rois ?
Il faut qu’à leurs
          sujets ils conforment leurs loix.
Regnent-ils en Tyrans,
          sont-ils inexorables ?
Sans pouvoir être heureux, ils
          sont des miserables.
Prend ton parti ; le trône a pour
          toi des appas,
Vois donc si des vrais Rois tu veux suivre
          les pas ;
Ou si tu veux choisir les Tyrans pour
          modelles.
Mais quoi ? tu cours déja sur les traces
          cruelles,
Ton pouvoir foible encor attente sur les
          cœurs,
Octavie à tes yeux gêmit de tes rigueurs,
Tu
          lui donnes la mort en l’appellant ta fille,
Et tu deviens
          Tyran jusques dans ta famille ;
Mais quelqu’un vient.
          

          

          
            Scène 10
            
          
          CESAR, ALBIN.
          

          

          Albin.
          
SEigneur, Calpurnie en ces lieux
Vient de vous
          raporter la réponse des Dieux.
          

          Cesar.
          Et bien allons sçavoir ce qu’ils daignent
          m’aprendre ;
Puissent-ils m’inspirer quel parti je dois
          prendre.
          
          
            ACTE 4
            
          
          

          
            Scène 1
            
          
          OCTAVIE, JULIE.
          

          

          Octavie.
          
NOn, ne condamne plus de si justes
          douleurs,
Tout m’annonce en ces lieux le comble des
          malheurs :
Et comment puis-je voir d’une ame
          indifférente
Dans les bras de César Calpurnie
          expirante ?
N’en doutons plus, les Dieux à Preneste ont
          parlé ;
Des destins ennemis l’arrêt est
          révélé :
C’est en vain qu’on le cache à la triste
          Octavie ;
Du plus grand des mortels on va trancher la
          vie :
Mais ce n’est rien encor ; pour me
          desesperer,
Antoine contre lui vient de se déclarer.
          

          Julie.
          Que dites-vous, Madame, &amp; osez-vous le
          croire ?
Antoine jusques-là pourroit trahir sa
          gloire ?
          

          Octavie.
          Malheureuse j’espere &amp; tremble tour à tour ;
Sa
          vertu me rassure, &amp; je crains son amour.
L’amour au
          desespoir n’est que trop redoutable :
          
          Ah ! Julie, il n’est rien dont il ne soit
          capable.
Antoine perd en moi ce qu’il aime le
          mieux.
Il parloit de vengeance en sortant de ces
          lieux ;
Et si de ses desseins je suis bien
          informée,
Il va contre César solliciter
          l’armée.
Helas ! ce bruit cruel est venu jusqu’à
          moi ;
Il m’assassine enfin pour me prouver sa
          foi :
Ainsi donc des malheurs annoncés à
          Preneste
Mes yeux infortunés font la source
          funeste,
Et leur éclat fatal allume le flambeau
Qui
          conduira César dans la nuit du tombeau.
          

          Julie.
          Madame, César vient, tâchez de vous contraindre.
          

          

          
            Scène 2
            
          
          CESAR, ALBIN, OCTAVIE, JULIE.
          

          

          Cesar, en entrant.
          
O Destins ! ce que j’aime est ce qu’il me faut
          craindre.
          

          Octavie.
          Ah ! Seigneur, parlez-vous ou d’Antoine, ou de moi ?
          

          Cesar.
          Je parle des ingrats qui me manquent de foi.
          
          

          Octavie.
          Sous ces traits odieux puis-je me reconnoître ?
          

          Cesar.
          Vous m’aimez, je le sçai : mais Antoine est un
          traître
Il ose à la révolte exciter mes soldats.
          

          Octavie.
          Ah ! souffrez jusqu’à lui que je porte mes pas :
C’est
          pour me trop aimer qu’il vous est infidéle :
Mais de son
          repentir fiez-vous à mon zele,
J’attendrirai son cœur à
          force de pleurer ;
Mes yeux ont fait le crime, ils vont
          le reparer.
          

          Cesar.
          Non, je n’ai pas besoin du secours de vos larmes ;
Sa
          révolte après tout me cause peu d’alarmes,
Et je puis à
          mon gré disposer de son sort.
          

          Octavie.
          Ciel ! que méditez-vous ?
          

          Cesar.
          Ne craignez point sa mort. 
Bientôt auprès de moi
          votre amant doit se rendre ;
Mes ordres sont donnés, je
          suis prêt à l’entendre.
          

          Octavie.
          Examineriez-vous en Juge rigoureux
Un amant qui déja
          n’est que trop malheureux ?
          

          Cesar.
          Je vous l’ai déja dit, pour lui rien n’est à
          craindre ;
En vain à le punir l’ingrat veut me
          contraindre ;
          
          Malgré son attentat, malgré tout mon courroux,
Mon
          cœur, mon propre cœur le défend mieux que vous :
Par moi
          notre amitié ne sera pas trahie.
          

          Octavie.
          Ah ! Seigneur.
          

          Cesar.
          C’est assez, rentrez chez Calpurnie ;
Ne l’abandonnez
          pas dans son mortel effroi,
Elle est de mon malheur plus
          à plaindre que moi.
          

          

          

          
            Scène 3
            
          
          CESAR, ALBIN.
          

          

          Albin.
          
VOus verrai-je, seigneur, sous un profond
          silence
Cacher de vos ennuis toute la violence ?
          

          Cesar.
          O Ciel !
          

          Albin.
          Quelles horreurs vous annoncent lés Dieux ?
          

          Cesar.
          Antoine avec Brutus viendra-t-il en ces lieux ?
Les
          as-tu vus tous deux ? Dois-je long-tems attendre ?
          
          

          Albin.
          Seigneur, auprès de vous ils sont prêts à se rendre.
          

          Cesar.
          N’ont-ils point balancé ?
          

          Albin.
          Les Chefs &amp; les soldats
D’Antoine vainement ont
          retenu les pas.
          

          Cesar.
          Mais Albin, dans le camp que prétendoit-il faire ?
          

          Albin.
          Il s’est plaint de vous voir, à son amour
          contraire,
Et tout le camp, Seigneur, ne souffre qu’à
          regret
Que Brutus, dès long-tems votre ennemi
          secret,
Soit plus cher à vos yeux qu’un ami si
          fidèle.
          

          Cesar.
          L’un obéit pourtant, &amp; l’autre est un rebele.
          

          Albin.
          Brutus en apparence à vos loix obéit :
Mais je crois
          qu’en secret, Seigneur, il vous trahit.
Moi-même à ses
          vertus je me laissai séduire.
          

          Cesar.
          Ah ! dans lé fond des cœurs est-il permis de
          lire ?
Sur de simples soupçons dòit-on se défier
De
          ceux que leur vertu semble justifier ?
J’aime Antoine
          &amp; Brutus, tous deux je les estime,
Je les crois l’un
          &amp; l’autre incapables de crime ;
Et cependant les
          Dieux entre tous les Romains,
Pour me percer le cœur
          n’ont choisi que leurs mains.
          
          

          Albin.
          Ah, jugez mieux d’Antoine !
          

          Cesar.
          Et qui peut m’en répondre ?
          

          Albin.
          Votre cœur…
          

          Cesar.
          Non, ce cœur ne fait que me confondre :
Plus Antoine
          m’est cher, plus je le crains, Albin.
Et les Dieux… Mais
          il faut t’apprendré mon destin,
Ecoute, &amp; par ces
          mots juge si de Preneste
Je pouvois recevoir d’oracle
          plus funeste.
          

          Oracle.
          En vain par tes exploits
          mille peuples
          soumis
De l’Univers
          entier te promettent
          l’Empire ;
Contre tes
          jours Rome conspire :
          
Crains les Ides de Mars
          &amp; tes plus chers amis
          

          Albin.
          Justes Dieux !
          

          Cesar.
          La voici cette affreuse journée 
Où l’Oracle fatal
          marque ma destinée :
Aujourd’hui l’on conspire,
          aujourd’hui je péris,
Et par les mains de ceux que j’ai
          le plus cheris ;
Moi-même contre moi je leur prête des
          armes.
          

          Albin.
          Mais cependant ce jour qui cause vos alarmes,
Sans
          accomplir l’Oracle est enfin arrivé.
          
          

          Cesar.
          Je le sçai : mais, Albin, il n’est pas achevé.
          

          Albin.
          Vous pouvez prévenir le coup qui vous menace.
          

          Cesar.
          Et pour le prévenir que veux-tu que je fasse ?
Dois-je
          à tous mes amis faire donner la mort ?
Et quand je
          l’oserois, puis-je éviter mon sort ?
          

          Albin.
          Mais Antoine &amp; Brutus devant vous vont
          paroitre ;
Pénétrez, s’il se peut, qui des deux est le
          traître,
Et vengez-vous alors de son lâche
          attentat :
On n’est pas criminel de punir un ingrat.
          

          Cesar.
          Tout ingrat qu’il seroit, s’il étoit ma victime,
Je
          sçai trop de quel œil Rome verroit son crime ;
On lui
          décerneroit des honneurs immortels,
Je verrois à son nom
          élever des Autels,
Tandis que par sa mort couvert
          d’ignominie,
Je n’entendrois parler que de ma
          tyrannie ;
Moi Tyran ! ce nom seul me fait frémir
          d’horreur.
Albin, tu lus cent fois dans le fond de mon
          cœur,
Rien ne me fut plus cher que de regner sur
          Rome.
Quelle gloire, quel sort ! c’étoit trop pour un
          homme,
Et ce suprême rang si long-tems désiré,
Entre
          les Dieux &amp; moi n’eût laissé qu’un degré :
Mais je
          crus que le peuple &amp; le Sénat lui-même
          
          Viendroit me présenter le sacré diadême,
Et loin de
          m’égarer en d’injustes projets,
Je comptois tous les
          cœurs pour mes premiers sujets :
N’y pensons plus, le
          Ciel autrement en ordonne ;
Peuple, Sénat, amis, enfin
          tout m’abandonne :
Et sur qui me fier ? où trouver de la
          foi,
Lorsqu’Antoine &amp; Brutus conspirent contre
          moi ?
Je les attens, mais non pour les charger
          d’outrages ;
Non pour briguer encor leurs indignes
          suffrages,
Ni pour les effrayer, ni pour les
          attendrir,
Je ne veux que les voir, les confondre &amp;
          mourir.
Ils viennent, mon transport à leur aspect
          redouble :
Qu’on me laisse avec eux, &amp; qu’aucun ne
          nous trouble.
          

          

          
            Scène 4
            
          
          CESAR, ANTOINE, BRUTUS.
          

          Ils s'assoient.
          

          Cesar.
          
COnsul &amp; vous Préteur, qui tous deux dans vos
          mains
Tenez le sort de Rome, &amp; celui des
          humains,
Si mon ordre aujourd’hui près de moi vous
          appelle,
          
          C’est pour vous faire part de ma douleur
          mortelle.
Jusqu’ici pour vous deux n’ayant point de
          secrets,
Je vous ai confié mes plus chers
          intérêts ;
Je veux le faire encor. Par plus d’une
          victoire
De Rome en cent climats j’ai fait voler la
          gloire,
Vous sçavez mes travaux, le fruit m’en est bien
          doux,
Puisque je n’ai vaincu que pour Rome &amp; pour
          vous :
Mais qu’à cette douceur succede
          d’amertume !
De la discorde ici le flambeau se
          ralume ;
J’apprens que l’on conspire, &amp; malgré leurs
          vertus,
Je n’en puis accuser qu’Antoine &amp; que
          Brutus.
          

          Antoine.
          O Ciel ! de vous trahir vous me croyez capable.
          

          Brutus.
          Ah ! Seigneur, à vos yeux qui m’a rendu coupable ?
          

          Antoine.
          Moi ! j’aurois pu former ce projet odieux,
Qui me fait
          soupçonner…
          

          Brutus.
          .
          Qui m’accuse ? 
          

          Cesar.
          Les Dieux. 
De mes plus chers amis, sur l’avis de
          Preneste,
La main doit en ce jour me devenir
          funeste :
C’est vous seuls par ces mots que l’Oracle a
          nommés.
Pour en douter, helas ! je vous ai trop
          aimés ;
          
          Et c’est-là de mon sort le coup le plus horrible,
A
          tout autre malheur je serois insensible ;
Oui, si mes
          assassins n’étoient pas des ingrats ;
D’un oeil
          indifférent je verrois mon trépas :
Mais qu’Antoine &amp;
          Brutus, en qui je me confie,
Comblés de mes bienfaits,
          attentent fur ma vie ;
Malgré tout mon amour que l’une
          &amp; l’autre main
S’ouvre jusqu’à mon cœur un barbare
          chemin.
Le Ciel peut-il sur moi déployer plus de
          rage,
Et puis-je sans horreur m’en tracer une
          image ?
Parlez, &amp; d’un tel sort pour m’épargner
          l’horreur,
Démentez, s’il se peut, &amp; les Dieux &amp;
          mon cœur.
          

          Antoine.
          Si c’est au nom d’ami, Seigneur, qu’on doit
          connoître,
Quiconque, auprès de vous doit passer pour un
          traître ;
S’il faut qu’un nom si cher donne un titre
          odieux,
Je ne puis démentir votre cœur ni les
          Dieux ;
Des témoins si sacrés ont droit de me
          confondre,
Et dès qu’ils ont parlé je n’ai rien à
          répondre :
Mais si des faux amis les vrais sont
          discernez,
Tout parle en ma faveur quand vous me
          soupçonnez :
A mon zele, à ma foi rendez toute leur
          gloire,
De tout ce que j’ai fait rappellez la
          mémoire,
Et remontez d’abord jusqu’à ces premiers
          tems,
Où vous aviez besoin d’amis vrais &amp;
          constans,
A votre fier Rival le Sénat favorable,
          
          Lui prêtoit contre vous un secours redoutable ;
Je
          m’opposai moi seul au Consul Marcellus,
Et par moi ce
          secours marcha vers Bibulus.
Ce grand coup, &amp; cent
          fois vous l’avez dit vous-même,
Fit passer en vos mains
          l’autorité suprême,
Et votre Concurrent dénué de
          soldats,
Par là se vit contraint à fuir devant vos
          pas.
Mais allons plus avant, aux champs de
          Macédoine,
Quel ami fut pour vous plus fidéle
          qu’Antoine ?
Le sort vous y gardoit un funeste
          revers,
Si je n’eusse été prompt à traverser les
          Mers,
Du Chef Gabinius quel que fût le courage,
Il
          n’en eut pas assez pour défier l’orage ;
Je le bravai
          pourtant, &amp; mes heureux secours
Mirent en sûreté
          votre gloire &amp; vos jours :
Vous vainquîtes enfin :
          mais cette seule guerre
N’avoit pas décidé du destin de
          la terre ;
Juba vous attendoit sur les bords
          Afriquains ;
Il falloit voir encor Romains contre
          Romains,
Avant que tout fléchît sous les loix d’un seul
          homme,
Et votre éloignement vous auroit nui dans
          Rome,
J’y courus par votre ordre, &amp; trop sûr de ma
          foi,
Votre cœur de ce soin se reposa sur
          moi :
J’arrivai, je trouvai Borne à demi
          rebelle,
Par les complots secrets d’un Tribun
          infidelle :
Mais contre les mutins ma foi se
          signala,
Et soumit avec eux leur Chef Dolabella.
          
          Voilà ce que j’ai fait ; si c’est être perfide !
Je
          consens contre moi que votre cœur décide.
Mais quand vous
          n’en croyez que ce cœur &amp; les Dieux,
Seigneur, un
          faux éclat peut éblouir vos yeux ;
Et je tremble pour
          vous, si votre ame trompée
Confond vos vrais amis avec
          ceux de Pompée.
          

          Brutus.
          Sans vous importuner, Seigneur, d’un long discours,
Je
          conviendrai d’abord qu’au repos de vos jours
La perte de
          Brutus plus que tout autre importe ;
Tout est suspect en
          moi, jusqu’au nom que je porte,
Et les Dieux, dont l’avis
          n’est pas à dédaigner,
S’ils ne me nomment pas, semblent
          me désigner.
Cependant jusqu’ici de quoi m’accuse
          Antoine ?
D’avoir suivi Pompée aux champs de
          Macedoine ?
Vous sçavez trop, Seigneur, avec tous les
          Romains,
Que du sang de mon pere on vit rougir ses
          mains.
Non, je ne suivis pas l’assassin de mon
          pere ;
Je suivis le Sénat, &amp; crus le devoir
          faire.
Si je fus dans l’erreur, j’attendois que les
          Dieux,
Pour m’en faire sortir, m’eussent ouvert les
          yeux.
Pour vous contre Pompée à peine ils
          prononcerent,
Que je fus du parti que les Dieux
          embrasserent ;
Je me rendis à vous. Depuis chez les
          Gaulois
Par votre ordre, Seigneur, je dispensai vos
          loix,
J’y remplis mon devoir, &amp; par la
          renommée
Du succès de mes soins Rome fut informée.
          
          Pour prix d’un zele enfin, loin de Rome éprouvé ;
A la
          Preture ici vous m’avez élevé.
D’un choix si glorieux
          ai-je trahi l’attente ?
Et qui montra jamais une foi plus
          constante ?
Pour détourner de moi jusqu’au moindre
          soupçon,
Il m’a fallu trahir la fille de
          Caton :
Loin d’oser murmurer de cette violence,
J’ai
          forcé ma douleur &amp; ma bouche au silence,
Et l’on ne
          m’a pas vu par d’imprudens éclats
Animer contre vous le
          peuple ou les soldats.
          

          Antoine.
          Croyez-vous que César, par ce discours s’abuse ?
Pour
          vous justifier votre bouche m’accuse,
Et d’un crime
          apparent armé contre ma foi,
Vous cherchez à fixer tous
          les soupçons sur moi.
A César.
Seigneur, j’avourai
          tout, car je hais trop la feinte.
J’ai cru que mon
          malheur me permettoit la plainte ;
Oui, j’ai de vos
          soldats animé le courroux ;
Mais c’est contre Brutus,
          &amp; non pas contre vous.
Voilà quel est mon crime. Ah !
          quel supplice extrême,
De se voir pour jamais arracher ce
          qu’on aime !
Brutus a mieux caché son dépit à vos
          yeux :
Mais les feux renfermés n’en éclatent que
          mieux.
          

          Brutus.
          Vous le voyez, Seigneur, j’aurois beau me défendre,
A
          de nouveaux soupçons je dois toûjours m’attendre,
          
          Tout sert à me confondre, &amp; mon crime passé,
Ou
          plûtôt mon malheur ne peut être effacé.
Et comment à vos
          yeux montrer mon innocence ;
Si l’on soupçonne en moi
          jusqu’à l’obéissance ?
          

          Cesar.
          Que je suis malheureux ! Dieux, quel sort est le
          mien ?
Ils s’accusent l’un l’autre, &amp; ne m’apprennent
          rien ;
Et moi toujours flotant dans mon
          incertitude…
Il se leve.
Ah ! c’est trop soutenir un
          supplice si rude ;
J’aime mieux m’avancer vers le coup
          que j’attens,
Que d’éprouver l’horreur de l’attendre
          long-tems,
Remplissez de mon sort les loix
          irrévocables,
Obéissez aux Dieux qui vous nomment
          coupables,
Frapez ; qu’aucun effroi ne retienne vos
          coups :
Nous sommes seuls ici, je m’abandonne à
          vous ;
Des plus fiers ennemis je sçai punir
          l’offense :
Mais contre mes amis mon bras est sans
          défense.
Brutus, Antoine : ô Ciel ! aucun ne me
          répond,
L’un &amp; l’autre à ces mots se trouble &amp; se
          confond,
          

          Brutus. à part.
          Helas !
          

          Cesar.
          Que me veut dire un si triste langage ? 
D’un heureux
          repentir seroit-il le présage ?
          

          Brutus à part.
          Qui peut voir ce spectacle, &amp; ne pas s’attendrir ?
          
          

          Antoine.
          Non, ce n’est pas à vous, c’est à moi de
          mourir ;
Seigneur, à vos soupçons je ne sçaurois
          survivre,
Il faut par tout mon sang que je vous en
          délivre.
Après ce que je perds le trépas m’est trop
          doux,
Et mon heureux rival…
          

          Brutus.
          Je le suis moins que vous, 
Antoine, &amp; ce n’est
          pas dans l’hymen d’Octavie
Que Brutus avoit mis le
          bonheur de sa vie.
          

          Cesar.
          Qu’entens-je, de leur sort ils se plaignent tous
          deux ;
Je les aime, &amp; c’est moi qui les rens
          malheureux.
Je ne m’étonne plus, quand je les
          sacrifie,
Si l’Oracle fatal veut que je m’en
          défie.
Pardonnez, chers amis, j’ai mérité la
          mort :
Mais enfin c’est à moi de changer votre
          sort.
Oui, sois heureux, Antoine, &amp; possede
          Octavie ;
Reçois-la de la main qui te l’avoit
          ravie :
Et toi, mon cher Brutus, sois heureux à ton
          tour ;
C’en est fait, je te rens l’objet de ton
          amour.
Oui je te rens Porcie ; &amp; si par
          l’hymenée
Je ne puis à mon sang unir ta
          destinée :
Obtiens le premier rang entre tous mes
          amis,
Et consens que du moins je t’appelle mon fils.
          

          Brutus.
          Ah Seigneur, c’en est trop… Pour prix d’un nom si
          tendre
Quel respect, quel amour ne dois-je pas vous
          rendre ?
          
          Que ne puis-je…
          

          Cesar.
          Ton cœur sçaura le mériter, 
Et je t’estime trop pour
          en pouvoir douter.
Adieu, sans perdre tems je vais à
          Calpurnie
Annoncer le bonheur qui nous
          reconcilie.
Qu’on appelle Porcie, &amp; que ce jour
          heureux
L’éleve comme nous au comble de ses voeux.
          

          

          
            Scène 5
            
          
          ANTOINE, BRUTUS.
          

          

          Antoine.
          
QUel excès de bonté son cœur nous fait
          paroître ?
S’il n’est Maître du Monde ; il est digne de
          l’être ;
Et nous devons, Brutus, verser tout notre
          sang
Pour le faire monter à ce suprême rang.
          

          Brutus.
          Je sçai par sa vertu qu’il a droit d’y prétendre ;
Et
          pour lui tout mon sang brule de se répandre,
Oui, qu’il
          donne des loix au reste des humains :
Mais il en faut,
          Antoine, excepter les Romains.
          

          Antoine.
          Pourquoi les excepter ? pourquoi leur interdire
Le
          bonheur sans égal que promet son empire ?
          
          

          Brutus.
          Ce bonheur, quel qu’il soit, n’en est pas un pour
          eux,
La seule liberté rend les Romains heureux.
Et
          je crains…
          

          Antoine.
          Et qui peut vous causer des alarmes ? 
Voyons-nous les
          Romains prêts à prendre les armes ?
Montrons-nous
          seulement, tout va se joindre à nous ;
Les soldats sont
          pour moi, le Senat est pour vous.
Je vous dirai bien
          plus, ce Senat inflexible
A mes présens offerts n’est pas
          inaccessible.
Combien de Senateurs à mes desirs
          soumis…
          

          Brutus.
          Ils ne vous tiendront pas ce qu’ils vous ont
          promis :
Défiez-vous des cœurs dont la haine se
          cache
Et ne comptez pour rien des sermens qu’on
          arrache.
Tel flate vos desirs, qui prêt à vous
          tromper,
N’embrassera César que pour mieux le
          fraper.
Je frémis du péril qui menace sa tête ;
Il
          en est tems encor, détournez la tempête,
Et songez…
          

          Antoine.
          Non, Brutus, en vain vous m’alarmez ; 
César n’a rien
          à craindre ; il suffit, vous l’aimez,
          
          À suivre tous vos pas le Senat est fidéle.
Je vous
          quitte, je cours où l’amitié m’appelle ;
Je vais sans
          différer assembler mes amis,
Et tenir à César tout ce que
          j’ai promis.
          

          

          
            Scène 6
            
          
          

          Brutus seul.
          
AH ! de grace arrêtez. Mais il fuit, il me
          laisse.
O fatale amitié ! plus fatale promesse !
Il
          va perdre César, quand je veux le sauver ;
Sa main le
          précipite, en croyant l’élever.
Rome, amitié, devoir,
          quel parti dois-je suivre ?
Faut-il que César regne, ou
          qu’il cesse de vivre ?
Non, pour Rome &amp; pour lui
          redoublons nos efforts.
Dieux ! m’auriez-vous en vain
          inspiré des remors ?
          
          

          
            ACTE 5
            
          
          

          
            Scène 1
            
          
          BRUTUS, FLAVIEN.
          

          

          Flavien.
          
SOrtons de ce Palais, prévenez votre perte ;
La
          conjuration, Seigneur, est découverte ;
César par un
          billet vient d’en être informé.
          

          Brutus.
          Je le sçai, Flavien, mais aucun n’est nommé.
          

          Flavien.
          Venez donc au Sénat pour hâter l’entreprise.
          

          Brutus.
          Rien ne presse.
          

          Flavien.
          Ah ! Seigneur, craignez quelque surprise : 
L’orage
          vient de naître, il gronde, il peut grossir,
Si l’on
          donne au Tyran le tems de s’éclaircir ;
On a déja parlé,
          tremblez qu’on ne vous nomme ;
Et, si ce n’est pour vous,
          du moins tremblez pour Rome :
Vous êtes desormais son
          plus ferme soûtien.
          
          

          Brutus.
          Pour Rome ni pour moi je ne redoute rien.
          

          Flavien.
          Gardez pour d’autres tems ce courage intrépide,
Et qui
          vous répondra que cette main perfide,
Par qui de vos amis
          le complot est tracé,
N’acheve pas enfin ce qu’elle a
          commencé ?
Tel qui contre César devoit prendre les
          armes,
A donné cet avis qui cause mes alarmes ;
N’en
          doutez point, Seigneur, c’est un des conjurez,
Il est
          instruit de tout ; &amp; si vous différez,
Quel que soit
          pour César le motif qui l’engage,
Il peut en vous nommant
          achever son ouvrage.
          

          Brutus.
          Non, je repons de lui ; de sa gloire jaloux,
Il veut
          sauver César sans perdre aucun de nous.
          

          Flavien.
          Vous le connoissez donc ?…
          

          Brutus.
          Reconnois-le toi-même ;
C’est moi.
          

          Flavien.
          Vous ? 
          

          Brutus.
          Flavien, ta surprise est extrême ! 
Mais apprens à
          quel point mon cœur est combattu,
Les bontés de César,
          mes remors, ma vertu,
Tout s’unit à la fois contre ma
          barbarie :
En vain j’entens les cris de ma triste
          patrie.
Dans le fond de mon cœur rien ne peut
          balancer ;
          
          Ni la voix, ni le prix du sang qu’il faut verser.
Non,
          Rome, de Brutus n’attens pas un tel crime,
Ou change de
          vengeur, ou change de victime :
Remets en d’autres mains
          un parricide fer,
Je ne puis immoler un ennemi si
          cher.
          

          Flavien.
          Mais depuis quand, Seigneur, ce changement étrange ?
          

          Brutus.
          Vois de quel ennemi Rome veut qu’on la venge,
Tantôt
          loin de s’armer d’un funeste couroux,
Il s’avançoit
          lui-même au-devant de mes coups ;
Hélas ! quelle fureur
          n’en seroit adoucie ?
Touché de mes regrets, il m’a rendu
          Porcie.
J’ai vu dans ce moment ses pleurs prêtes à
          couler !
Du nom de fils sa bouche a daigné
          m’appeller ;
Et je pourrois encore, inhumain &amp;
          perfide,
Sous ce beau nom de fils cacher un
          parricide.
Ah ! que plûtôt cent fois ma main, ma propre
          main ;
Si Rome veut du sang, en cherche dans mon
          sein.
          

          Flavien.
          Mais, Seigneur, après tout que prétendez-vous faire ?
          

          Brutus.
          Tout, plutôt qu’immoler une tête si chere.
          

          Flavien.
          Vous pourriez trahir Rome, &amp; lui donner des fers ?
          
          

          Brutus.
          Rome n’est pas encor reduite à ce revers ;
Le billet
          qu’à César en secret j’ai fait rendre,
Le portera sans
          doute à ne rien entreprendre.
          

          Flavien.
          Et s’il poursuit, Seigneur, quel parti
          prendrez-vous
S’il veut regner.
          

          Brutus.
          Ces mots rallument mon couroux. 
Je veux bien lui
          laisser l’autorité suprême :
Mais s’il porte ses vœux
          jusques au Diadême,
La rage dans le cœur, &amp; le fer à
          la main,
Je cesse d’être fils, pour n’être que
          Romain.
Je n’avourai jamais un tyran pour mon
          pere :
Il doit se rendre ici, je l’attens &amp;
          j’espere
Que mes avis secrets auront changé son
          cœur ;
Toi, va de nos amis entretenir
          l’ardeur,
Assemblés au Senat, même soin les
          anime.
Leur main prête à fraper n’attend que la
          victime ;
Cache-leur mes remors ; &amp; sur-tout,
          Flavien,
Dis-leur qu’en mon absence ils n’entreprennent
          rien.
César vient, son chagrin paroît sur son
          visage ;
Fais ce que je te dis sans tarder davantage.
          
          

          

          
            Scène 2
            
          
          CESAR, ANTOINE, BRUTUS.
          

          

          Cesar.
          
LA fortune, Brutus, vers vous guide mes
          pas ;
J’ai besoin d’un ami qui ne me flate
          pas :
Ouvrez-moi votre coeur, je sçai qu’il est
          sincère,
Et que j’en dois attendre un conseil
          salutaire.
Si j’en crois un avis qu’on vient de me
          donner,
Au milieu du Sénat on doit
          m’assassiner.
Dans un péril si grand quel parti dois-je
          prendre ?
Parlez ; c’est de vous seul, que mon sort va
          dépendre.
          

          Brutus.
          Ah ! Seigneur, pouvez-vous balancer un
          moment ?
N’allez pas au Senat, c’est là mon
          sentiment.
          

          Antoine.
          Que dites-vous, Brutus ?
          

          Brutus.
          Ce que ma foi m’inspire. 
          

          Antoine à César.
          Ah ! Seigneur, songez bien qu’il y va de l’Empire.
          

          Brutus.
          Songez plûtôt, Seigneur, qu’il y va de vos jours,
Et
          qu’un fer inhumain en doit trancher le cours.
          

          Antoine.
          Quoi ? Seigneur, au Senat vous feriez cet outrage,
          
          Au moment qu’à vos vœux il promet son suffrage ?
C’est
          par votre ordre exprès qu’il vient de s’assembler.
Que
          dis-je ? On sçait déja ce qui peut vous troubler,
Et ceux
          de qui la foi pour vous est la plus pure,
Sur eux de vos
          soupçons prendront toute l’injure.
Du moins pour un
          moment montrez-vous à leurs yeux ;
Vous n’avez rien à
          craindre, ils sont près de ces lieux.
          

          Brutus.
          Auprès de ce Palais je sçai que l’on s’assemble,
César
          en peut sortir sans que pour lui je tremble :
Mais qu’il
          se garde bien d’entrer dans le Sénat,
Puisqu’il doit y
          périr par un assassinat.
Et que deviendroit Rome après ce
          coup funeste ?
Elle perdroit en vous le seul bien qui lui
          reste.
Oui, Seigneur, en vous seul tout notre espoir est
          mis :
Vivez, &amp; nous bravons nos plus fiers
          ennemis.
Songez en quel état Rome seroit
          reduite,
Que de maux votre mort traîneroit à sa
          suite,
Si vous alliez périr par un
          assassinat.
Encore un coup, Seigneur, n’allez pas au
          Senat.
          

          Cesar.
          Ah ! c’en est trop. Après ce que je viens d’entendre,
          
          Je ne puis… Au Senat, Antoine, allez
          m’attendre ;
Courez de nos amis dissiper la
          frayeur :
Je vous suis.
          

          

          
            Scène 3
            
          
          CESAR, BRUTUS.
          

          

          Brutus.
          
JUste Ciel ! vous irez donc, Seigneur ?
Quoi mes
          conseils…
          

          Cesar.
          C’est là ce qui me détermine. 
Je ne crains plus les
          coups qu’un traître me destine.
Oui, puisqu’enfin Brutus…
          O Ciel ! qu’avois-je fait ?
Je t’avois soupçonné d’un si
          lâche forfait.
De tout autre conseil prêt à te faire un
          crime,
J’aurois cru qu’à l’autel entraînant ta
          victime,
Ta main, ta propre main m’alloit
          sacrifier :
Mais tu viens, cher Brutus, de te
          justifier.
Oui, tu me fais sortir de mon erreur
          extrême ;
Et je vais au Senat…
          

          Brutus.
          .
          Qu’ai-je donc fait moi-même ? 
D’un conseil salutaire,
          ô fruit pernicieux !
          
          Ah ! de grace, Seigneur, demeurez en ces
          lieux,
Reprenez un soupçon qui vous est
          favorable,
Des mortels, s’il le faut, je suis le plus
          coupable :
Croyez tout. J’aime mieux passer pour
          criminel,
Qu’innocent à vos yeux, vous conduire à
          l’autel.
Accordez quelque chose à ma frayeur mortelle
          

          Cesar.
          Et qu’ai-je à redouter, quand Brutus m’est
          fidelle ?
On nous attend : allons.
          

          Brutus.
          O Ciel ! où courez vous ? 
Permettez-moi, Seigneur,
          d’embrasser vos genoux ;
Ne me refusez pas la grâce que
          j’implore ;
Et si du nom de fils vous m’honorez
          encore,
En ce fatal moment souffrez qu’à mon
          secours
J’appelle un nom si cher pour conserver vos
          jours.
          

          Cesar.
          Et c’est ce nom si cher qui sur-tout, me
          rassure ;
Brutus, je ne t’ai fait déja que trop
          d’injure.
Quoi, j’ai pu te confondre avec mes
          ennemis,
Après t’avoir donné le tendre nom de fils !
          

          Brutus.
          Ainsi donc au tombeau ce nom sacré vous guide !
Ah !
          songez que ce fils peut être un parricide,
Que vos plus
          chers amis vous donneront la mort :
C’est ainsi que les
          Dieux ont reglé votre sort.
A remplir leurs Arrêts ils
          peuvent me contraindre :
Enfin plus vous m’aimez, plus
          vous devez me craindre.
          
          

          Cesar.
          Après ce que je sens, après ce que je vois ;
Je te
          soupçonnerois une seconde fois !
Ne le présume pas :
          allons, plus je différe ;
Plus je semble douter que ta
          foi soit sincére.
          

          

          
            Scène 4
            
          
          

          Brutus.
          .
          
AH ! ne vous livrez pas au sort le plus
          affreux ;
Il fuit. Courons… Arrête… Où vas-tu,
          malheureux ?
Quel est près de César le dessein qui
          t’apelle ?
D’une main favorable, ou d’une main
          cruelle.
Au milieu du Senat vas-tu le couronner ?
Au
          milieu du Senat vas-tu l’assassiner ?
L’assassiner !
          grands Dieux ! quel dessein exécrable !
Non, plûtôt à ses
          vœux, Brutus, sois favorable.
Il veut regner. Qu’il
          regne, &amp; nous donne des Loix,
N’a-t-il pas les vertus
          qui font les plus grands Rois ?…
Que dis-je ? N’est-ce
          pas Rome qui m’a fait naître ?
Fils ingrat ! est-ce à moi
          de lui donner un maître ?
A lui forger des fers, je
          prêterois ma main ?
Et depuis quand, Brutus, n’es-tu donc
          plus Romain ?
          
          Ah ! que Rome soit libre, &amp; que César périsse,
Je
          dois à mon pays ce sanglant sacrifice.
Marchons sans
          balancer… Mais que vois-je ? grands Dieux !
Quel
          effroyable objet se présente à mes yeux !
Quel fantôme
          s’avance, &amp; d’une voix fatale
M’annonce qu’il
          m’attend dans les champs de Pharsale.
Est-ce une
          illusion ? Quoi deja mes remors
Font sur mes sens
          troublés de si puissans efforts !
Que ne feront-ils pas
          si j’acheve le crime ?
Non, César, à te perdre en vain
          Rome m’anime,
Et m’appelle avec toi du tendre nom de
          fils.
Je ne suis plus Romain, s’il faut l’être à ce
          prix :
Ma gloire m’est trop chere, elle en seroit
          noircie.
J’entens du bruit : on vient. Je tremble, c’est
          Porcie.
          

          

          
            Scène 5
            
          
          BRUTUS, PORCIE
          

          

          Porcie.
          
BRutus, pourquoi Cesar me fait-il
          apeller ?
Avant que de le voir, j’ai voulu vous
          parler.
Eclaircissez le trouble où cet ordre me
          jette…
Mais votre ame à son tour me paroit
          inquiette.
Ah ! je tremble d’effroi. Dieux l’auriez-vous
          permis ?
          
          Auroit-on dénoncé quelqu’un de nos amis ?
          

          Brutus.
          La conjuration est encor ignorée.
Mais, Madame.
          

          Porcie.
          Achevez. Est-elle differée ?
          

          Brutus.
          César est au Senat, &amp; nos amis aussi.
          

          Porcie.
          César est au Senat, &amp; vous êtes
          ici !
Qu’entens-je ? A d’autres mains cederiez-vous la
          gloire
D’immoler ?… Non, Brutus, non, je ne le puis
          croire.
Du soin de me servir vous êtes trop
          jaloux :
Caton n’aura jamais d’autre vengeur que
          vous.
          

          Brutus.
          Helas ! vous n’auriez point de reproche à me
          faire ;
Si mon sang suffisoit pour venger votre
          père.
Mais, Madame, songez quel cœur il faut percer.
          

          Porcie.
          Quoi César dans le tien pourroit me balancer ?
          

          Brutus.
          Quel crime a-t-il commis, pour attaquer sa vie ?
          

          Porcie.
          Tu ne comptes pour rien de voir Rome asservie ?
Il
          forme le plus noir de tous les attentats :
Et c’est un
          crime encor qui ne te touche pas ?
O mon triste pays,
          quelle est ta destinée ?
          
          Rome, par quelle main es-tu donc enchaînée ?
Un Brutus
          des tyrans s’affranchit autrefois,
Un Brutus te remet
          sous leurs superbes Loix.
          

          Brutus.
          Rome à porter des fers n’est pas réduite encore.
Ne le
          permettez pas, Dieux puissans que j’implore ;
Et faites
          que Cesar glacé d’un juste effroi,
Rejette en plein Senat
          le nom fatal de Roi.
Mais quel trouble à mes yeux Flavien
          fait paroître !
          

          

          
            Scène 6
            
          
          BRUTUS, PORCIE, FLAVIEN.
          

          

          Flavien.
          
AH ! Seigneur, accourez, ou nous avons un
          maître.
Cesar d’un Diadême a déja ceint son front.
          

          Brutus.
          Qu’entens-je ? ah ! dans son sang lavons un tel
          affront.
C’en est fait, le devoir sur l’amitié
          l’emporte,
Je ne balance plus, &amp; Rome est la plus
          forte.
Dieux, n’accusez que vous de ce crime
          forcé :
Je vais remplir l’arrêt, vous l’avez
          prononcé.
          
          

          
            Scène 7
            
          
          PORCIE, PAULINE.
          

          

          Porcie.
          
AH je tremble…
          

          Pauline.
          Avec vous, Brutus d’intelligence, 
De Rome &amp; de
          Caton va remplir la vengeance.
Madame, triomphez, vos
          vœux seront contens.
          

          Porcie.
          Helas ! de triompher il n’est pas encor tems.
Je
          crains, chere Pauline, &amp; plus que je n’espere ;
Ce
          jour doit à la fois venger Rome &amp; mon pere :
Mais si
          le sort cruel en ordonne autrement,
Ce jour verra perir
          &amp; Rome &amp; mon amant.
Te dirai-je encor plus ? Je
          sens d’autres alarmes ;
Brutus contre Cesar vient de
          prendre les armes :
Mais ce même Cesar a sçu s’en faire
          aimer.
D’un seul regard, Pauline, il peut le
          désarmer ;
Et de quelque façon que le sort en
          décide,
Je puis perdre Brutus ou fidele ou
          perfide ;
Car enfin vainement il a reçu ma foi,
Je
          ne puis être à lui, s’il n’est digne de moi.
          
          

          

          
            Scène 8
            
          
          

          Octavie.
          
SÇavez-vous à Cesar l’honneur qu’on vient de
          faire ?
Madame, le Senat ne nous est plus
          contraire,
Et Brutus dans sa crainte heureusement
          trompé.
          

          Porcie.
          Quoi ? Madame, Brutus…
          

          Octavie.
          D’autres soins occupé…
Mais au nom de Brutus vous vous
          troublez, Madame ?
Ne craignez plus, Cesar veut couronner
          sa flamme ;
Il nous rend tous heureux… Que vois-je ? vos
          regards
On entend du bruit.
Interdits &amp; confus
          errent de toutes parts.
Mais quel bruit à mon tour
          m’inquiete &amp; me trouble ?
Auroit-on… Justes Dieux !
          ce bruit fatal redouble ;
Fortune, rends le calme à mes
          sens éperdus ?
Sauve Antoine &amp; Cesar.
          

          Porcie, se retirant.
          Sauve Rome &amp; Brutus.
          
          

          
            Scène 9
            
          
          OCTAVIE, JULIE.
          

          
ELle fuit ! je fremis ! C’est trop me faire
          entendre
De Rome &amp; de Brutus ce que je dois
          attendre.
Ah ! Cesar, je te perds, tout s’arme contre
          toi ;
Je ne puis soûtenir un si mortel
          effroi.
Viens, allons au Senat. Mais Antoine
          s’avance :
O Ciel ! de sa douleur que faut-il que je
          pense ?
          

          

          
            Scène 10
            
          
          ANTOINE, OCTAVIE, PAULINE.
          

          

          Antoine.
          
AH ! Madame, Cesar…
          

          Octavie.
          Et bien, quel est son sort ?
          

          Antoine.
          Helas !
          

          Octavie.
          Ah ! ce soûpir m’annonce qu’il est mort. 
          

          Antoine.
          Oui, Madame, à mes yeux il a perdu la vie,
Et ses
          cruels bourreaux ne me l’ont pas ravie.
          
          J’ai dû suivre ses pas, &amp; l’ai trop mérité ;
C’est
          moi dans ce peril qui l’ai precipité ;
C’est moi qui
          malgré lui, plein d’une ardeur extrême,
Ai ceint son
          front sacré du fatal diadême.
Dieux ! qu’ai-je vu ? des
          Rois implacable ennemi,
Tout le Sénat de rage aussi-tôt a
          frémi.
Je cours des plus mutins appaiser le
          murmure ;
En vain je les menace, en vain, je les
          conjure.
Brutus arrive enfin ; je tremble à son
          aspect :
Sa démarche, ses yeux, tout me le rend
          suspect.
Soudain près de César ma frayeur me
          rappelle.
Ciel ! il n’en est plus tems : une troupe
          cruelle,
Tandis que l’on se jette au-devant de mes
          pas,
Précipite ses jours dans la nuit du
          trépas.
Quel objet ! je le vois à mille traits en
          butte ;
Sa mort semble un honneur que chacun se
          dispute.
Il défend toutefois ses déplorables
          jours,
Peut-être appelle-t-il Brutus à son
          secours :
Mais combien de ses voeux l’espérance est
          deçue !
Un poignard à la main Brutus s’offre à sa
          vue.
Que vois-je, dit César ? Et toi, mon fils,
          aussi !
C’en est trop, poursuit-il ; tiens, frape, me
          voici.
A ces mots, des mutins favorisant la rage,
De
          sa robe sanglante il voile son visage ;
Honteux de voir
          encor dans ce moment affreux
La lumiére du jour qu’il
          partage avec eux.
A ma douleur mortelle épargnez ce qui
          reste ;
D’un trépas si cruel l’image est trop
          funeste.
          
          Mes yeux infortunés par de perfides mains,
Ont vu
          trancher les jours du plus grand des humains.
          

          Octavie.
          Cruels ! tant de fureur sera-t-elle impunie.
          

          Antoine.
          Non, je les perdrai tous. Mais voyons Calpurnie ;
Et
          faisant au tombeau succeder les autels,
Plaçons le grand
          César entre les Immortels.
          

          F I N.
        
        
      
    
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>