<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Le Couvent</title>
      <author>Olympe de Gouges</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>La Veuve Duchesne, la Veuve Bailly et les Marchands de Nouveautés</publisher>
      <date>1792</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
        
        

        LE
        

        COUVENT,
        

        OU
        

        LES VŒUX FORCÉS,
        

        DRAME EN TROIS ACTES.
        

        Par Mme de
        Gouges,
        

        Auteur de l’Eſclavage des
        Noirs.
        
        LE
        

        COUVENT,
        

        OU
        

        LES VŒUX FORCÉS,
        

        DRAME EN TROIS ACTES.
        

        Repréſenté en deux Actes, &amp;
        remis en
trois au Théâtre François, Comique
&amp;
        Lyrique, au mois d’Octobre 1790.
        

        Ce Drame a eu juſqu’à ce jour quatre-vingt
&amp; tant de
        Repréſentations.
        

        
        

        À PARIS,
        

        
          
            Chez
            
              
                
                
                
              
            
            La veuve Duchesne, rue Saint-Jacques.
          
          
            
            
            La veuve Bailly, barrière des Sergens.
          
          
            
            
            Et chez les Marchands de Nouveautés.
          
        
        

        
        Mars 1792.
        
         
      
    
  
  
    PRÉFACE.
     
    J’ai déjà prouvé que depuis ma naiſſance je ſuis perſécutée ; que
    rien ne m’a jamais réuſſi, &amp; qu’enfin les vraies jouiſſances me
    ſont inconnues, quoique le Ciel m’ait fait une ame pour en goûter
    les délices. La littérature eſt une paſſion qui porte juſqu’au
    délire. Cette paſſion m’a conſtamment occupée pendant dix années de
    ma vie. Elle a ſes inquiétudes, ſes allarmes, ſes tourmens, comme
    celle de l’amour.
    L’eſclavage des Noirs devoit avoir, d’après les circonſtances, le
    plus grand ſuccès : ce ſuccès fut empoiſonné par des entraves
    effroyables &amp; iniques. Pour faire diverſion à mes tourmens,
    j’arrivai à Verſailles avec tous les Députés de la France ; je
    donnai aveuglément, &amp; à corps perdu, dans la politique &amp;
    dans la philoſophie. Mes écrits patriotiques ſoulevèrent tous les
    partis naiſſans contre mes bonnes vues. À peine j’étois entrée en
    lice avec les vrais ſoutiens de la France, que les merveilleux de la
    Cour crièrent à l’audace, à l’entrepriſe, &amp; prétendirent qu’il
    valoit mieux que je fiſſe l’amour que des livres. J’aurois pu les en
    croire s’ils avoient été en état de me le perſuader. Ils ne
    pouvoient m’offrir que des vices &amp; des ridicules, je n’aime que
    les vertus. Cette morale &amp; cette critique ne me corrigèrent pas,
    je continuai d’écrire.
    On agita la queſtion des vœux arrachés aux jeunes gens des deux
    ſexes : cette queſtion m’inſpira mon Drame des
    Vœux
    Forcés. Tous les Prêtres qui ſe
    ſont diſtingués ſur cette matière me fournirent les moyens d’établir
    le caractère du Curé de mon Drame. J’arrachai une plume de l’aîle de
    chacun. L’éloquence &amp; l’érudition de MM. Taleyrand, Seyès, &amp;
    ſur-tout le pureté religieuſe de M. l’Abbé Goutes, me donnèrent de
    quoi m’étendre ſur ce caractère. L’Abbé Maury a bien plus d’eſprit
    que mon Grand-Vicaire. Victime du fanatisme, comme on l’apprendra
    par les ſuites, ce ſujet dut me ſourire plus qu’à tout autre ; auſſi
    je le traitai rapidement. J’en ai puiſé les matériaux dans le ſein
    de l’Aſſemblée Nationale. Je le communiquai à un grand nombre de
    perſonnes à Verſailles ; tous m’en firent le plus grand récit ; tous
    m’engagèrent à le faire repréſenter ; mais on craignoit la cenſure
    malgré le premier rayon de la liberté. Aucun Auteur n’avoit encore
    porté ce ſujet au Théâtre. Il falloit donner l’eſſor à la grande
    queſtion qui s’agitoit à l’Aſſemblée Nationale. Ma Pièce pouvoit
    peut-être y contribuer : mais d’original que j’étois, l’arrêt du
    ſort, l’irrévocable arrêt qui me pourſuit, voulut me faire paroître
    imitateur.
    Je portai ce Drame au Théâtre de
    Monsieur, Foire Saint-Germain,
    vers le mois de Février 1790. Ce Spectacle le reçut, mais il me
    demanda un tems très-long pour le repréſenter : je le retirai pour
    le donner au Théâtre du
    Palais-Royal. On me le garda deux
    mois ſans m’en donner aucune nouvelle. Je communiquai un ſecond
    manuſcrit à M. Monvel, qui trouvoit cette Pièce charmante, &amp; je
    pouvois l’en croire. Il me témoigna le plaiſir qu’il auroit de jouer
    le rôle du Curé, &amp; certes mon intention étoit bien de le lui
    offrir ; mais l’implacable d’Orfeuille, acharné comme un Comédien
    François contre mes Pièces, trouva prétexte ſur prétexte. On me
    demandoit un troiſième Acte, je le croyois aſſez néceſſaire, mais
    tous ces délais commençoient à me fatiguer.
    Mon fils me prend le manuſcrit, &amp;, pour mon malheur, va le
    porter à un Théâtre François, Comique &amp; Lyrique.
    Il étoit écrit que tout ce qui porteroit le nom de Théâtre
    François me ſeroit funeſte. On reçoit avec tranſport cette Pièce
    (c’eſt la première, dit-on, &amp; la ſeule dramatique qui ſe ſoit
    repréſentée ſur ce Théâtre). Quelques fuſſent les inſtances de mon
    fils, j’avois de la peine à me décider. Il amène un des Directeurs
    chez moi : je conſens à lui donner ma Pièce : il me prie de la faire
    cenſurer au plus vite. Mon Cenſeur étoit M. Duport-Dutertre,
    Lieutenant de Maire alors &amp; Miniſtre de la Juſtice aujourd’hui.
    Il pointilla beaucoup ſur les licences ; il approuva l’Ouvrage &amp;
    le jugea en connoiſſeur. Son approbation m’indiqua même tous les
    changemens que j’y ai faits ; le ſtyle avoit beſoin d’en être
    châtié, je le ſavois, puiſque c’étoit le brouillon qui avoit été
    cenſuré. Je me remis donc après ma Pièce, quelque fût mon dégoût
    pour la correction, &amp;, après l’avoir revue de nouveau, je la
    livrai au Directeur, ne voulant pas aller aux répétitions de ce
    Théâtre. Il me demanda la permiſſion d’y faire des coupures &amp; de
    changer quelques mots par-ci par-là. Je lui en donnai une aveugle,
    &amp; ma Pièce auroit été défigurée ſi je n’avois redemandé mon
    manuſcrit. J’appris qu’il s’étoit aviſé de vouloir intercaler une
    ſcène de ſa façon, &amp; qu’elle étoit ſi mauvaiſe, ſi étrangère à
    l’action &amp; au ſujet de mon Drame, que les Acteurs étouffoient de
    rire en la liſant. Vraiſemblablement cet homme avoit des vues ſur
    cette Pièce ; car il engagea mon fils, aſſez ſubtilement, pour en
    accélérer la repréſentation, de ſ’en déclarer l’Auteur avec lui,
    mais de me laiſſer ignorer ce projet. Mon fils y conſentit comme un
    étourdi. Eh bien, dit-il, nous allons nous en dire les Auteurs tous
    deux, elle marchera plus vîte. Soit, lui-dit-il, pourvu qu’elle ſe
    joue tout de ſuite. La Pièce ſe joue &amp; a le plus grand
    ſuccès.
    J’étois à la campagne : à mon arrivée j’apprends cette nouvelle,
    &amp; je vois affiché à ma porte : Les
    Vœux Forcés, par
    Mme
    de Gouges &amp; M. Labreux… ! Par
    Mme
    de Gouges &amp; M. Labreux, m’écriai-je d’une voix
    ſépulchrale : Depuis quand ſuis-je aſſociée pour une production
    Dramatique ? Tout le monde ouvre les yeux auſſi bien que moi. Je
    crie au meurtre ! au viol ! au plagiat ! à la Juſtice !… Oh ! oui,
    la Juſtice, rien n’étoit organiſé. Ma Pièce alloit toujours ſon
    train. Faire un procès à des miſérables, c’eſt ſe couvrir
    d’ignominie. Des perſonnes plus modérées &amp; déſintéreſſées, &amp;
    connoiſſant ma fatalité, me diſent, pour me conſoler : « Cet
    accident vous ſert bien ; ſi vos ennemis vous en avoient ſu
    l’Auteur, on l’auroit fait tomber, ou ils ſeroient parvenus à en
    arrêter la repréſentation. » Vous avez raiſon, leur dis-je, &amp;
    m’efforçant, pour étouffer en moi le cri de la Nature, j’ai
    abandonné ce Drame à ſa deſtinée. Il eſt arrivé à quatre-vingt
    repréſentations. Aujourd’hui je reprends ma progéniture un peu
    épuiſée ; mais je lui ai donné une nouvelle vigueur par un troiſième
    Acte, j’ai mis plus d’action dans le dialogue, plus de pureté dans
    le ſtyle. Je me propoſe actuellement de faire repréſenter cette
    Pièce ſur un autre Théâtre. J’oſe croire qu’elle eſt propre à
    figurer ſur tous. Meſſieurs les Directeurs du Théâtre François,
    Comique &amp; Lyrique, voudront bien me rendre compte de la recette,
    dont je deſtine ma part d’Auteur aux Soldats de Château-Vieux, &amp;
    me rendre compte du vol manifeſte de la moitié de la gloire de cet
    ouvrage, &amp; me reproduire ſur-tout l’approbation qui leur a
    permis de la repréſenter. 
    Je demande actuellement aux Lecteurs, à tous les Auteurs nés
    &amp; à naître, ſi jamais ils ont éprouvé, &amp; ſi jamais aucun
    éprouvera un brigandage de cette eſpèce. Il eſt cruel pour un homme,
    il eſt atroce pour une femme : car, dans cette matière, il eſt plus
    commun qu’un homme donne à une femme ; mais qu’un homme vole une
    femme !!! cela n’eſt pas ordinaire. Certes je ne ſuis pas ſurpriſe
    de ce miſérable vol, &amp; l’on me forcera à la fin de croire que
    j’approche des grands talens, puiſque tous les jours on me
    pille.
    Pluſieurs Savans ont fait la remarque que
    l’Eſcalavage des Noirs avoit fait
    des petits, comme la Coquette
    fixée ; j’ai reconnu aux Italiens, dans pluſieurs Pièces, des
    ſcènes tout-entières. Dans Zélia,
    dans la fameuſe Zélia, du Théâtre
    de la rue de Louvois, l’Auteur ne s’eſt pas même donné la peine de
    déguiſer le Roman de M. de
    Saint-Frémont, mais il a eu
    l’art, au-deſſus de moi, de faire vivre les deux rivales. Il faut
    croire que M. Dubuiſſon aime la
    polygamie, &amp; que dans ce moment il veut introduire ce goût en
    France. Il n’aura pas grande peine, je penſe ; mais moi, qui veux
    tout ou rien, j’ai eu grand ſoin de faire mourir la plus ancienne.
    J’ai trouvé ce moyen plus dramatique, plus théâtral, &amp; ſur-tout
    plus moral. J’ai conçu ce Drame dix ans avant celui de M.
    Dubuiſſon. Il a eu le tems de le
    parcourir, puiſqu’il eſt imprimé depuis cinq ans ; &amp; je vois
    avec plaiſir qu’un Expert dans l’art d’écrire, un Auteur conſommé,
    n’a pas dédaigné, non-ſeulement d’imiter une ignorante, mais de lui
    prendre encore l’intention, les aveux, &amp; exactement les mêmes
    phraſes. Il faut convenir, M.
    Dubuiſſon, que vous avez cru mon
    Drame enfoui dans les ténèbres, &amp; vous avez vu ſans doute avec
    peine un ſi joli Roman diſparoître de la ſcène. Vous voudrez bien
    permettre qu’après ſon ſuccès je tâche au moins de ramener ſur l’eau
    l’Eſclavage des Noirs. Je
    conviens que ma Pièce n’a aucun rapport avec cette duplicité
    d’intérêt, j’oſe dire ſagement conduit ; vous avez volé ſeulement le
    Roman, grand bien vous faſſe. Je préfère réclamer à reſtituer. Vous,
    &amp; M. de Labreux, me feriez bien caution, &amp; bien d’autres,
    que je n’ai pas beſoin du bien d’autrui ; certes vous pourriez me
    faire long-tems de ſemblables vols avant de me ruiner, &amp; l’on ne
    ſait que trop que ma grande fortune dans ce genre eſt
    l’Embarras des Richeſſes. Si
    quelque Financier, amateur d’eſprit &amp; de gloire d’autrui,
    vouloit faire l’acquiſition de mille &amp; un manuſcrits, je ſuis
    prête à traiter avec lui à bon compte : &amp; ſérieuſement, je
    ſerois bien femme à conclure ce marché, &amp; même à garder le
    ſecret quand mes Pièces auroient le plus grand ſuccès : mais quand
    on me les vole ! c’eſt une autre paire de manches, comme diſent les
    bonnes gens.
    Me voilà aſſez vengée, &amp; j’eſpère bien qu’à l’avenir on me
    demandera mes Pièces plus loyalement, plus légalement, &amp; qu’on
    me fera la loi avec une bonne quittance. Je déclare que je ne donne
    plus ni aux Auteurs, ni aux Acteurs, ni au Public, mes Ouvrages. Le
    mauvais que l’on paye eſt toujours : le bon que l’on donne ne vaut
    jamais rien. J’ai appris à faire un proverbe de cette expérience. Il
    m’a pris fantaiſie de faire fortune, je veux la faire, &amp; je la
    ferai.
    Je la ferai, dis-je, en dépit des envieux, de la critique &amp;
    du ſort même : car je vois bien qu’il faut que je lui montre les
    dents ſi je veux reprendre ma revanche. Je vois auſſi que notre vie
    n’eſt qu’un jeu, &amp; que celui qui ne ſait pas calculer perd
    toujours. J’ai appris mathématiquement à vivre à mes dépens.
    Je finis par demander juſtice au Public pour mes foibles
    productions : lui demander de l’indulgence, ce ſeroit trop ; mais ſi
    j’obtiens cette juſtice, ce ſera beaucoup pour moi.
    En liſant cette Préface je m’apperçois qu’il eſt impoſſible de
    livrer à l’impreſſion un brouillon ſans être revu &amp; corrigé.
    C’eſt aſſez mon uſage pour les Préfaces. Ainſi, je rappelle celle-ci
    à l’indulgence du Lecteur, quoique je paroiſſe la braver plus haut.
    
     
     
    
      
        PERSONNAGES
         
L’ABBESSE.
SŒUR ANGÉLIQUE.
JULIE,
        Novice.
SŒUR AGATHE.
LE MARQUIS DE LEUVILLE.
LE
        CHEVALIER, Fils du Marquis.
UN GRAND-VICAIRE.
UN
        CURÉ.
ANTOINE, Jardinier.
PLUSIEURS
        RELIGIEUSES.
UN COMMISSAIRE.
PLUSIEURS
        SOLDATS.
      
    
    
    

     
    LE
COUVENT,
OU
LES VŒUX FORCÉS.
     
    

     
    
     
    

     
  
  
    ACTE PREMIER.
    
  
   
  

   
  Le Théâtre repréſente le derrière
  d’un Couvent. Dans le fond eſt une grande porte pour l’entrée des
  proviſions.
   
  

   
  
   
  

   
  

  
    Scène PREMIÈRE.
    
  
   
  LE CHEVALIER DE LEUVILLE, ANTOINE.
  

  

  Le Chevalier, ſuivant Antoine.
   
  Antoine, mon cher Antoine.
   
  

  Antoine, faiſant le tour du Théâtre.
   
  Point d’affaires.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Mon ami. 
   
  

  Antoine.
   
  C’eſt inutile.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Écoute moi donc.
   
  

  Antoine.
   
  Je ſommes ſourd.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Réponds moi un moment.
   
  

  Antoine.
   
  Je ſommes muet.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je te promets…
   
  

  Antoine.
   
  Je ſommes incorruptible.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Cette bourſe…
   
  

  Antoine, regardant la bourſe, &amp; à part.
   
  Elle eſt dodue.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Accepte-la.
   
  

  Antoine.
   
  Tout de bon ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Elle eſt à toi. 
   
  

  Antoine, recevant la bourſe.
   
  Grand merci.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Tu n’es plus ſourd actuellement.
   
  

  Antoine.
   
  Ni muet. Allons, dégoiſez-moi vîtement votre affaire.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je languis, je brûle, je ſuis amoureux.
   
  

  Antoine.
   
  Et de qui ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  D’une femme adorable, d’un ange qui vit dans ce couvent.
   
  

  Antoine.
   
  Quel conte vous nous faites donc-là ? ſi c’étoit un démon, paſſe ;
  cet eſprit malin ſe faufile plus d’une fois parmi nos Béguines.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ah ! ſi je te nommois celle que j’aime, tu conviendrois avec moi
  qu’elle eſt adorable.
   
  

  Antoine.
   
  Il faudroit que j’l’aimions pour dire comme vous. Ce n’eſt donc pas
  une de nos Religieuſes, je n’devinons pas celle qui vous a donné dans
  la viſière. Il faut ben ſtapendant nous la nommer ſi vous voulez que
  j’vous ſoyons utile.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Julie prononce ſes vœux aujourd’hui : figure-toi, mon cher Antoine,
  quel doit être mon tourment.
   
  

  Antoine.
   
  Ah ! c’eſt pour la Novice. Je nous en ſommes preſque douté : mais
  que diantre voulez-vous que je faſſions pour vous, au moment même de
  la cérémonie ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  M’introduire là-dedans.
   
  

  Antoine.
   
  Ouais ! introduire le loup dans la bergerie ; ce n’eſt pas le moyen
  qui nous manqueroit, puiſque j’allions à la ville quand je vous ons
  rencontrais, pour y chercher un Directeur. S’il étoit poſſible, (en
  réfléchiſſant) eh !
  ma-fine[sic],
  pourquoi pas. J’avons préciſément à notre diſpoſition…
   
  

  Le Chevalier.
   
  Dis-moi, eſt-ce toujours le même Capucin qui vient ici ? 
   
  

  Antoine.
   
  Non, quelquefois il ne ſe trouve pas à la Capucinière, &amp; alors
  c’eſt le premier venu.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Tu me fais naître une idée charmante ; ſi je prenois la place de ce
  premier venu, ſi j’endoſſois l’habit de Capucin ? Tu pourrois dire que
  le Directeur en titre étoit abſent. Ce stratagême ſeroit admirable,
  divin.
   
  

  Antoine.
   
  Admirable, divin, pour vous, mais pour moi… Oh ! oh ! M. le
  Chevalier, vous mettre à la place d’un Confeſſeur pour être à même
  d’apprendre tous les ſecrets de nos petites Sœurs. Et que diroit la
  Religion ? Oh ! c’eſt trop fort, c’eſt trop fort, quand j’y
  réfléchiſſons ſérieuſement.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ta crainte eſt ridicule, ton ſcrupule n’eſt pas raiſonnable.
  Crois-tu que ce ſoit la première fois qu’un amant déguiſé eſt entré
  ſous des vêtements religieux dans ces aſyles. Crois-moi, mon cher
  Antoine, il ſe paſſe ſouvent dans ces retraites des aventures que le
  public ignore. D’ailleurs, je prends tout ſur moi, &amp; je te promets
  une récompenſe digne du ſervice que tu m’auras rendu.
   
  

  Antoine.
   
  C’en eſt fait, je ne réſiſtons plus. J’avons préciſément acheté
  l’aut’jour au marché la défroque d’un Révérend, &amp; je comptions en
  faire, pour le Carnaval, un Capucin de paille pour divertir nos filles
  de village ; vous l’endoſſerez pour divertir la Novice, qui nous
  paroît ma foi bien triſte, &amp; vaille que vaille, v’là qu’eſt
  convenu ; mais pourrez-vous prendre l’air piteux, le ton naſillard
  d’un pauvre diable ? Dame c’eſt votre affaire, une fois dans le
  Couvent, je n’répondons plus d’vous.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Il s’agit de vaincre la répugnance de mon amante, de la décider à
  quitter ſa priſon.
   
  

  Antoine.
   
  Il ſe peut bien que ce ſoit vous qu’elle aime, il s’agit de vous en
  convaincre, &amp; je ne ſommes pas fâché d’y bouter la main. Je
  n’ferions pas ça pour tout le monde da ! ça n’feroit pas notre profit.
  T’nais, je n’ſommes pas fâchais quand queuqu’jolis minois s’enfermont
  dans c’te cage, y nous y reviant toujours de petits cadeaux. Chacune a
  ſon petit jardin ; Antoine par-ci, Antoine par-là, je te recommande
  mon parterre : arroſe mes fleurs, alles ont ſoif, &amp; puis les
  ſucreries &amp; les bonbons de me tomber comme la grêle, &amp; tout ça
  fait que j’ſommes ben v’nu des filles des environs, parce que j’leux
  faiſons part de ces friandiſes. Mais Mam’ſelle Julie, quoique elle
  ſoit ben jolie…
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oh ! oui : bien jolie.
   
  

  Antoine.
   
  Quoiqu’elle ſoit ſi douce, ſi bonne, qu’ça vous reſſemble à un
  Ange…
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oui, mon ami, c’eſt une créature céleſte.
   
  

  Antoine.
   
  Stapendant, ſi cette créature ce n’étoit pas vous qu’elle aima. Je
  lui avons vu un chagrin ſi cuiſant de faire profeſſion, qu’ça
  m’chagreine moi-même.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Eh bien ! mon cher Antoine, c’eſt un motif de plus pour tout
  haſarder. 
   
  

  Antoine.
   
  C’eſt pour une bonne cauſe qu’vous voulais endoſſer la
  mandille ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oui, il ne me reſte que ce moyen pour empêcher le plus grand de
  tous les malheurs ; auſſi ce n’eſt pas par irrévérence pour le coſtume
  de Saint-François que je veux l’endoſſer, mais par néceſſité
  abſolue.
   
  

  Antoine.
   
  J’en ſommes certain ; enfin…
   
  

  Le Chevalier.
   
  Écoute ; Julie, comme tu le ſais, a été élevée dans ce Couvent
  depuis ſa plus tendre enfance ; mais ce que tu ne ſais pas, c’eſt
  qu’elle y a été miſe par ordre de mon père, c’eſt encore par ſon ordre
  qu’aujourd’hui l’on veut la forcer à faire profeſſion. Voilà tout ce
  que j’ai pu apprendre ſur le ſort de Julie ; le reſte eſt un myſtère.
  Tu ne connois pas mon père. Violent, deſpote, la moindre réſiſtance à
  ſes volontés eſt une injure qu’il ne pardonne jamais.
   
  

  Antoine.
   
  S’il eſt ſi hargneux, comment prendra-t-il votre équipée ? 
   
  

  Le Chevalier.
   
  C’eſt mon affaire, je ſuis majeur, &amp; tout le reſpect que je lui
  dois ne peut m’empêcher de me ſouſtraire à une tutelle tyrannique. Tu
  ſens bien que ſon acharnement à vouloir faire de Julie une Religieuſe
  me laiſſe entrevoir quelque choſe… d’odieux peut-être. La pitié que
  ſon ſort m’inſpire, augmente encore mon amour : il prit naiſſance au
  parloir où je l’ai vue quelquefois lorſque je venois avec mon père
  rendre des devoirs à Madame l’Abbeſſe.
   
  

  Antoine.
   
  C’eſt fort bian, vous l’aimais, &amp; il n’y a rien là-dedans que
  de très-naturel ; mais ſi alle ne vous aime pas, à quoi aboutira toute
  votre manigance, ça m’inquiette, &amp; vous n’y ſongez pas même.
   
  

  Le Chevalier, comme embaraſſé.
   
  Si… Julie… ne m’aime pas… dis-tu ?
   
  

  Antoine.
   
  Oui, car j’n’ons encore rian vu qui m’apprenne qu’elle partage vos
  biaux ſentimens.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je ne me trouve là-deſſus pas plus avancé que toi. 
   
  

  Antoine.
   
  Peſte ! j’ons toujours entendu dire qu’on ne s’embarque dans une
  aventure périlleuſe que pour en obtenir du profit, &amp; vous
  affrontais ſtelle-ci ſans ſavoir ſi Julie vous en dira grand
  merci.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oh ! je ſuis sûr qu’elle m’aimera.
   
  

  Antoine, le contrefaiſant.
   
  Oh ! je ſuis ſûr qu’elle m’aimera. Les jeunes gens ne doutons de
  rian ; ils penſons tous de même, &amp; ſi par haſard alle n’alloit pas
  vous aimer, &amp; qu’elle en aima un autre. Ah dame ! vous ſeriez ben
  attrapé n’eſt-ce pas ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ah ! je t’en aſſure. C’eſt impoſſible cependant, car enfin elle n’a
  jamais vu d’homme que moi &amp; mon père.
   
  

  Antoine.
   
  Et moi, dame, pour qui me prenez-vous, eſt-ce que j’ſommes une
  bûche ? &amp; puis, vous croyez qu’à travers les grilles des croiſées
  on ne regarde pas ben les paſſans. Ces jeunes filles ont les yeux
  par-tout. Ça vous a une vue auſſi longue, auſſi longue, qu’une
  lorgnette d’Aſtrologue. 
   
  

  Le Chevalier.
   
  Tu me fais trembler. Sa répugnance à prononcer ſes vœux ne vient
  que des diſpoſitions de ſon cœur à la tendreſſe.
   
  

  Antoine.
   
  Et ſi ces diſpoſitions étoient diſpoſées pour un autre que pour
  vous, je ne ſaurois trop vous le répéter.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Tu as raiſon… ſi c’étoit tout autre…
   
  

  Antoine.
   
  Peut-être que non, quand vous l’avez vue, lui avez-vous parlé ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Jamais.
   
  

  Antoine.
   
  Lui avez-vous fait des mines ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Sans parler, ma bouche lui diſoit beaucoup de choſes ?
   
  

  Antoine.
   
  S’en eſt-elle apperçue ? 
   
  

  Le Chevalier.
   
  J’en doute, mes yeux, preſque ſans ceſſe fixés ſur elle, ont
  toujours vu les ſiens modeſtes &amp; baiſſés.
   
  

  Antoine.
   
  Voilà un amour bien avancé ; mais tout coup vaille, ſi vous
  perſiſtez dans votre deſſein je vous y ſervirai.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Si j’y perſiſte, n’en doute pas. Il y a deux jours que le haſard me
  fit découvrir que mon père, conjointement avec Madame l’Abbeſſe, avoit
  fixé pour aujourd’hui la cérémonie des vœux de Julie. Déſeſpéré, hors
  de moi, je rêve aux moyens de l’empêcher ; preſſé par le tems, je
  n’entrevois que ce déguiſement…
   
  

  Antoine.
   
  Paix… voici de la compagnie.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Me feras-tu bientôt entrer dans le couvent ?
   
  

  Antoine.
   
  Pas encore ; ne faut-il pas avoir l’air d’arriver de la ville,
  &amp; ne faut-il pas avoir le tems de vous capuciner… retirons-nous…
  Voyez donc, c’eſt votre père avec le Grand-Vicaire &amp; notre bon
  Curé.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ah ! Dieu, ſerois-je venu trop tard !
  

   
  
   
  

  
    Scène II.
    
  
   
  LE MARQUIS DE LEUVILLE, LE GRAND-VICAIRE, LE CURÉ.
  

  

  Le Marquis.
   
  Dans toute autre circonſtance vos raiſons ſeroient fort bonnes,
  M. le Curé ; mais elles ne peuvent avoir ici leur application.
   
  

  Le Curé.
   
  Quel ſi grand intérêt vous diſpoſe à vouloir ſi impérieuſement que
  Julie prononce ſes vœux ?
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Prétendriez-vous que M. Le Marquis ait à vous rendre compte de ſa
  conduite ? Je connois ſes motifs, &amp; cela doit vous ſuffire.
   
  

  Le Curé.
   
  Pardonnez, Monſieur, je ſais qu’en votre qualité de Vicaire-Général
  vous avez dans les Couvens une autorité que je n’y ai point ; mais au
  moins mon caractère excuſe ſuffiſamment ma démarche : &amp; je ne
  crois point que M. le Marquis puiſſe ſe diſpenſer d’entendre les
  repréſailles de ſon Paſteur.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Elles ſont inutiles, &amp; s’il le faut, je vous recommande le
  ſilence.
   
  

  Le Curé.
   
  Votre ton me force à juſtifier mes inſtances. (au Marquis.) Liſez,
  Monſieur, la lettre que je viens de recevoir.
   
  

  Le Marquis, lisant.
   
  « Il ne reſte plus que ce ſeul moyen, accourez, Monſieur, je vous
  en conjure par tous les ſentimens de piété &amp; de religion qui vous
  animent ; empêchez, retardez au moins les vœux que l’on arrache à la
  malheureuſe Julie. Pour animer votre zèle, ſachez que l’obſtination du
  Marquis de Leuville cache un myſtère d’iniquité… Le tems le découvrira
  peut-être… Je ne puis en dire davantage… »
   
  (à part, un peu éloigné &amp; troublé.)
   
  C’eſt Angélique, c’eſt ma Sœur qui a tracé ces lignes ; auroit-elle
  inſtruit Julie du ſecret de ſa naiſſance ?
   
  (au Curé, après s’être remis de ſon trouble.)
   
  Eh bien, cette lettre eſt anonyme, vous arrêteriez-vous à un pareil
  écrit ?
   
  

  Le Curé.
   
  Prenez garde, Monſieur, certaines circonſtances, vagues à la
  vérité, que je me ſuis rappellées en la liſant… Vous eûtes autrefois
  une Sœur… Un mariage qui n’eut point votre approbation… La mort
  ſoudaine de ſon époux… La diſparition de cette Sœur &amp; de ſon
  enfant encore au berceau… Un voile, juſqu’à préſent impénétrable, n’a
  laiſſé ſur cet événement que des conjectures.
   
  

  Le Marquis, avec une fureur concentrée.
   
  M. le Curé…
   
  

  le Grand-Vicaire.
   
  Qui vous a chargé du ſoin de la famille de M. le Marquis, &amp;
  comment oubliez-vous la charité, juſqu’à vous permettre des
  ſuppoſitions odieuſes.
   
  

  le Curé.
   
  Le ciel, qui connoît la pureté de mes intentions, ſait que je ne
  ſuppoſe point, que je repouſſe même les bruits injurieux à M. de
  Leuville.
   
  

  Le Marquis.
   
  Faites mieux encore, renoncez à cette oppoſition, qui d’ailleurs
  n’aboutiroit à rien, puiſque les vœux de la novice ſont décidément
  arrêtés entre Madame l’Abbeſſe &amp; moi.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Songez, enfin, à l’intérêt du Ciel qui attend ce nouveau triomphe
  de la religion. Laiſſez tranquillement des mains innocentes ſe
  conſacrer au culte des Autels.
   
  

  Le Curé.
   
  Ah ! ſi le ſacrifice étoit volontaire, s’il ſe conſommoit dans un
  âge où la raiſon &amp; l’expérience permiſſent d’en meſurer toute
  l’étendue ; quoiqu’il répugne à la nature, j’y applaudirois
  volontiers. Mais à ſeize ans, à cette époque de la vie, où le cœur
  incertain cherche à ſe connoître, où les premières impreſſions
  commencent à ſe développer, à cet âge où l’innocence eſt ſi timide
  qu’elle ploie ſans oſer murmurer ſous le joug qu’on lui impoſe,
  commander l’abnégation de ſoi-même, ordonner le plus inconcevable de
  tous les ſacrifices, enchaîner un enfant, aveuglément docile, dans des
  liens qui ne ſe briſeront jamais ; c’eſt offenſer l’Etre ſuprême,
  c’eſt s’oppoſer aux loix éternelles de la création, c’eſt rendre
  barbare le culte d’un Dieu de paix.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Qu’oſez-vous prononcer contre cette religion dont vous méconnoiſſez
  la ſévérité ? Oubliez-vous qu’elle n’admet à ſes Autels que des mains
  pures &amp; ſans taches ? Oubliez-vous que renoncer au monde eſt le
  premier devoir de ceux qui ſe conſacrent au miniſtère ſacré ?
   
  

  Le Curé.
   
  Plût au Ciel qu’aucun motif humain n’y eût jamais appellé cette
  foule d’ambitieux, qui ne conſidèrent dans la vie ſacerdotale qu’un
  chemin trop facile pour arriver à la fortune, &amp; ſe procurer toutes
  les jouiſſances de la molleſſe &amp; du luxe ! L’Egliſe n’auroit point
  à rougir de la corruption des mœurs de ſes Miniſtres : moins opulens,
  ils en ſeroient plus reſpectables.
   
  

  Le Marquis.
   
  Quoi ! Monſieur, vous dont le zèle ſi pur &amp; les mœurs auſtères
  ſervent d’exemple à votre troupeau, vous prêcheriez une morale
  malheureuſement miſe à la mode par de prétendus Philoſophes, vous
  ſeriez le panégyriſte de l’erreur ?
   
  

  Le Curé.
   
  La Religion ne commande point d’être ſourd à la voix de la nature.
  Concilier ſes dogmes avec les devoirs de la ſociété, voilà la morale,
  voilà l’inſtruction que nous devons aux hommes. Laiſſez ſe conſacrer
  au ſervice des autels celles qu’une vocation particulière y appelle
  dans un âge où la raiſon ait pu ſuffiſamment les éclairer ſur le choix
  d’un état où il eſt ſi difficile de ſe plaire ; mais renoncez au
  pouvoir tyrannique de condamner à des regrets la timide innocence que
  vous enchaînez dans les Cloîtres. Songez que le droit de ſe choiſir
  librement une place dans la ſociété appartient, par la nature, à tout
  être penſant, &amp; que le premier de tous les devoirs eſt d’être
  utile.
   
  

  Le Marquis.
   
  Raiſonnemens ſuperflus, qui ne peuvent ébranler ma détermination.
  Julie eſt ſans fortune ; ſa dot payée, ſes vœux prononcés, je me
  verrai débarraſſé, pour toujours, du ſoin que j’ai bien voulu prendre
  d’elle.
   
  

  Le Curé.
   
  Tremblez de lui vendre trop cher des ſervices… ſans doute généreux…
  Sexe faible &amp; malheureux, trop ſouvent ſacrifié à des convenances
  barbares, on t’interdit le pouvoir de te déterminer ſur la moins
  importante des conſidérations de fortune, &amp; cependant on
  t’enchaîne par des ſermens inviolables, on veut que tu puiſſes ſigner
  un contrat dont la raiſon frémit.
  

   
  
   
  

  
    Scène III.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, ANTOINE.
  

  

  Antoine, s’eſſuyant le front.
   
  Ouf ! me voilà enfin arrivais.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Ah ! c’eſt toi, Antoine, tu es bien échauffé ?
   
  

  Antoine.
   
  Je n’ons fait qu’un ſaut d’ici à la ville &amp; de la ville ici. La
  jeune Novice a biau faire la mutaine, je lui amenons un Révérend Père
  qui ſaura la mettre à la raiſon.
   
  

  Le Marquis.
   
  Eſt-il bien ſévère ?
   
  

  Antoine.
   
  De nos jours, je n’ons point vu de Moine plus refrogné, les yeux
  caves, le front ridé, les joues creuſes, &amp; une barbe qu’ça fait
  peur.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Et tu l’appelles ?
   
  

  Antoine.
   
  Le Père Hilarion.
   
  

  Le Curé, à part.
   
  Malheureux, qui va répandre le trouble dans cette ame timorée,
  &amp; achever de la précipiter dans l’abyme.
   
  

  Le Marquis.
   
  Faites prier Madame l’Abbeſſe de deſcendre au parloir, où nous
  allons nous rendre, M. le Grand-Vicaire &amp; moi.
   
  

  Antoine.
   
  J’y courons, (à part.) enſuite
  je reviens vous faire entrer le Père Hilarion par les jardins dans la
  ſalle du Chapitre où il endoctrinera la Novice. 
  

   
  
   
  

   
  

  
    Scène IV.
    
  
   
  Les Précédens, excepté ANTOINE.
  

  

  Le Curé.
   
  Je ne vous quitte pas, Meſſieurs, trouvez bon que je vous
  accompagne au parloir. Il n’eſt peut-être que trop néceſſaire de
  rappeller à Madame l’Abbeſſe qu’elle ne doit permettre aucune violence
  ſur les diſpoſitions de Julie.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Diſpenſez-vous de ce ſoin.
   
  

  Le Marquis.
   
  Nos meſures ſont priſes, nul obſtacle ne peut en arrêter
  l’effet.
   
  

  Le Curé.
   
  Eh bien, ſachez ce que l’humanité &amp; la religion m’ordonnent de
  faire. Je paroîtrai à la cérémonie dont il n’eſt pas permis de
  m’interdire l’entrée ; j’y réclamerai hautement les droits naturels
  &amp; la liberté ; ſi la Novice héſite, ſi je m’apperçois de quelques
  violences, je dépoſerai ma proteſtation au greffe du tribunal de
  juſtice, &amp; j’inveſtirai votre victime du pouvoir de faire caſſer
  des vœux évidemment forcés. 
   
  

  Le Grand-Vicaire, à part, au Marquis.
   
  Le bourreau nous tiendra parole. Tâchons d’amollir ſa fermeté par
  l’eſpoir des récompenſes.
   
  

  Le Marquis, au Curé.
   
  Une ſemblable démarche, M. le Curé, contrarieroit fort de certaines
  diſpoſitions où vous êtes intéreſſé. Je ſuis le parent &amp; l’ami du
  Miniſtre de la feuille des bénéfices. Déjà j’ai ſa promeſſe en votre
  faveur. Prenez garde que je peux en précipiter l’effet, ou lui rendre
  ſa parole d’une manière à vous ôter tout eſpoir pour l’avenir.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  La réputation de vertu de M. le Curé m’avoit auſſi inſpiré des
  vues. On connoît mon aſcendant ſur l’eſprit de notre Prélat. Certaine
  prébende qui vaquera bientôt dans un Chapitre opulent…
   
  

  Le Curé.
   
  Ainſi, pour prix de ma complaiſance, je pourrois, ſous peu de tems,
  me voir revêtu d’un Canonicat ou de quelque gros Prieuré ?
   
  

  Le Marquis.
   
  N’en doutez pas. 
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Vous devez y compter.
   
  

  Le Curé.
   
  Gardez, Meſſieurs, pour des ames vénales de pareilles propoſitions.
  J’irois à l’opulence par l’oubli de mes devoirs ! ma portion congrue,
  un foible patrimoine, l’économie &amp; la ſobriété, voilà mes
  richeſſes. Je n’en déſire point d’autres ; elles ſuffiſent à mes
  beſoins &amp; aux ſecours qu’un Paſteur doit à ſes Paroiſſiens.
   
  
   
  

   
  

  
    Scène V.
    
  
   
  Les Précédens, ANTOINE.
  

  

  Antoine.
   
  Messieurs, Madame l’Abbeſſe vous attend au grand parloir.
   
  

  Le Marquis.
   
  Nous y allons.
   
  

  Le Grand Vicaire.
   
  Monſieur le Curé, ſi notre amitié, ſi nos offres vous touchent peu,
  craignez au moins notre mécontentement.
   
  

  Le Curé.
   
  Ni promeſſes, ni menaces ne me feront manquer à mon devoir. 
   
  
   
  

  
    Scène VI.
    
  
   
  

  Antoine, ſeul.
   
  J’ons bien recommandé à notre Capucin de ne point faire
  d’eſclandre. Il m’a bian promis de ne ſe découvrir qu’à ſa Julie,
  &amp; de l’exhorter ſeulement à la fermeté ; ainſi, point de riſque
  pour nous. Enfin, vingt-cinq louis dans la bourſe qu’il m’a baillée,
  &amp; ſt’aute récompenſe qu’il m’aſſure, c’eſt plus qu’il n’en faut
  pour m’dédommager du riſque que j’courons. Oh ! ſi nos Béguines
  allions découvrir… Queu vacarme !
  

   
  
   
  

  
    Scène VII.
    
  
   
  ANTOINE, SŒUR AGATHE, dans le fond du Theâtre, en dedans du
  jardin.
  

  

  Antoine.
   
  Vous venais fort à propos, ma Sœur, le Père Hilarion va arriver,
  &amp; vous l’introduirez à la ſalle du Chapitre.
   
  

  Sœur Agathe, à travers la grille.
   
  Tout y eſt prêt pour la cérémonie ; on n’attend plus que lui pour
  achever de vaincre l’irréſolution de la Novice.
   
  

  Antoine.
   
  Juſtement le voici.
  

   
  
   
  

  
    Scène VIII.
    
  
   
  ANTOINE, SŒUR AGATHE, LE CHEVALIER.
  

  

  Antoine.
   
  Arrivais, arrivais, Père Hilarion.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Eh ! quoi, ma Sœur, ce Couvent renferme une brebis égarée qui
  réſiſte à la voix du Ciel. Seroit-ce le fruit des mauvais conſeils que
  lui donnent peut-être quelques Religieuſes ?
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Hélas, mon père, nous faiſons tous nos efforts pour vaincre
  l’eſprit tentateur ; mais vous ſavez que le plus juſte peche ſept fois
  par jour.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Qui peut donc l’entretenir dans ces diſpoſitions mondaines ? 
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Dieu ſeul ſait pénétrer les replis des cœurs. La Mère Abbeſſe,
  M. de Leuville, &amp; la Sœur Angélique, n’ont pu juſqu’à préſent
  vaincre ſa réſiſtance.
   
  

  Le Chevalier, vivement.
   
  La Sœur Angélique, dites-vous, quelle eſt-elle ?
   
  

  Sœur Agathe.
   
  La meilleure amie de Julie, celle de nos Sœurs à qui elle eſt la
  plus attachée, &amp; qui a pris le plus de ſoin de ſon enfance.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Mais cette Sœur connoît le Marquis de Leuville ?
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Oh ! beaucoup, ſouvent ils ont enſemble de très-longues
  converſations, dont jamais nous n’avons pu pénétrer le motif.
   
  

  Le Chevalier, à part.
   
  Quel trait de lumière ! c’eſt elle, ſans doute, c’eſt ma tante, ô
  frère cruel. (à Agathe.) Introduiſez-moi promptement auprès de la
  Novice, je veux lui parler ſans témoins. Je ſaurai lire dans ſon
  cœur ; je découvrirai ce myſtère que l’on s’efforce de vous
  cacher.
   
  Sœur Agathe ouvre la grille &amp; introduit le Chevalier.
   
  
   
  

  
    Scène IX.
    
  
   
  

  Antoine, ſeul.
   
  Bon, le v’la dedans, maintenant qu’il s’y tienne comme il faut,
  &amp; j’répondons de tout. Mais ces amans, ça vous eſt ſi imprudent,
  qu’on pourroit les ſurprendre. Ayons l’œil au guet, &amp; tandis
  qu’ils jaſeront tâchons de nous trouver à portée de les avertir quand
  l’ennemi paroîtra.
  

   
  Fin du premier Acte.
   
  

  

   
  
   
  
   
  
   
  
    ACTE II.
    
  
   
  
Le Théâtre repréſente la ſalle
  du Chapitre, diſpoſée pour la cérémonie des vœux. Au milieu eſt une
  eſpèce d’autel ſur lequel on voit un gros livre.
  

   
  
   
  

  
    Scène PREMIÈRE.
    
  
   
  SŒUR ANGÉLIQUE, JULIE.
  

  

  Julie, dans la plus grande douleur.
   
  Non, je ne prononcerai point ce ſerment… infortunée… pourquoi
  ſuis-je au monde ?
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Ma fille, ayez un peu plus de confiance en vous-même… Que vous
  rendez mes jours malheureux ! Vous ignorez tout l’intérêt que je
  prends à vous.
   
  

  Julie.
   
  Ah ! Madame… ah ! ma mère… permettez-moi de vous donner ce nom ?
  
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Oui, ma fille, appelle-moi ta mère, j’ai plus que tu ne penſes des
  droits à ce titre.
   
  

  Julie.
   
  Vous ſeule ne me repouſſez pas avec cruauté… quoi, vous verſez des
  larmes ? vous vous attendriſſez ſur mon ſort ? Ah ! ſans doute, vous
  déſapprouvez la violence qu’on veut me faire.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Contribuer à ton malheur, moi qui ne fais des vœux que pour ta
  félicité !
   
  

  Julie.
   
  Affermiſſez mon ame contre la perſécution qu’on lui prépare :
  dites-moi que le Ciel ne blâme point ma réſiſtance, &amp; que je ne
  peux l’offenſer en me refuſant à des vœux contre leſquels mon cœur ſe
  révolte.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Hélas ! vous n’êtes pas la première victime qui ſe ſoit ſacrifiée
  aux caprices de parens injuſtes.
   
  

  Julie.
   
  Des parens ! &amp; quels ſont les miens ? inconnue à moi-même,
  abandonnée dès mon enfance, ſais-je quelle eſt ma famille ? pourquoi
  m’a-t-elle rejettée de ſon ſein ? Sont-ce mes parens qui me
  tyranniſent ? Ne dois-je les connoître qu’à leur perſécution ? &amp;
  ſi je n’en ai point, ſi je ſuis laiſſée aux ſoins de la Providence,
  qu’importent mes vœux à la nature entière ?… Oh ! ma mère, qui que
  vous ſoyez, ſi vous vivez encore, que ne paroiſſez-vous pour
  m’arracher à mes oppreſſeurs.
   
  

  Sœur Angélique, la ſerrant avec une vive émotion.
   
  Ma fille ! ma chère fille ! (elle s’arrache de ſes bras, &amp; à
  part) mon ſecret alloit m’échapper. Frère inhumain ! ton ame de tigre
  s’amolliroit peut-être ſi tu étois témoin de ces combats de la
  nature.
   
  

  Julie.
   
  Et vous auſſi, mon unique appui, vous vous éloignez de moi. J’étois
  ſi bien contre votre cœur ; pourquoi m’en repouſſer ? Je ne ſais quel
  charme m’y attire. Ah ! laiſſez-moi me livrer à ces embraſſemens qui
  allègent le poids de ma déplorable exiſtence.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Oui, mon enfant, prends confiance dans une amie plus malheureuſe
  que toi. 
   
  

  Julie.
   
  Vous malheureuſe ! &amp; vous me conſolez ! ce n’eſt donc que dans
  le ſein des infortunés que l’on trouve de la pitié ?
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Je ſuis d’autant plus à plaindre que tes maux mettent le comble à
  tous les miens.
   
  

  Julie.
   
  O pouvoir de la vertu, qui oublie ſes ſouffrances pour verſer la
  conſolation dans le ſein des opprimés !
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Tes perſécuteurs n’entreprennent rien contre toi qui ne retentiſſe,
  hélas ! dans ce cœur trop déchiré.
   
  

  Julie.
   
  C’eſt porter trop loin l’excès de vos bontés. Combien de fois votre
  courage à me défendre des tracaſſeries, des humiliations dont on
  m’abreuve, vous a expoſée vous-même au courroux des Supérieures !
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Trop heureuſe de ſouffrir, lorſque je t’épargnois des peines… 
   
  

  Julie.
   
  Ah ! vous ne pouvez les connoître toutes.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Ma fille, tu aurois pour moi quelque ſecret ? enfermée dans ce
  Cloître depuis ton enfance, je ne puis deviner la ſource de tous tes
  chagrins ? Me ſerois-je trompée, quand j’ai cru que ta répugnance
  n’étoit fondée que ſur le défaut de vocation ?
   
  

  Julie.
   
  Plût au Ciel qu’un autre ſentiment… (elle s’arrête pour ne pas
  achever l’aveu.)
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Achève, ouvre-moi ton cœur.
   
  

  Julie.
   
  Cet effort m’eſt impoſſible, laiſſez-moi mourir avec mon
  ſecret.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Mourir ! toi qui m’es plus chère que la vie. Ah ! ce ſeroit
  m’entraîner dans le tombeau. Ne me refuſe point ta confiance toute
  entière. Si je ne peux te laiſſer l’eſpérance, je partagerai au moins
  ta douleur, elle en ſera plus légère. 
   
  

  Julie.
   
  Je ne réſiſte plus à l’empire que vous avez ſur moi ; apprenez… on
  approche… Les cruelles viennent hâter ma perte. Ne m’abandonnez
  pas.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Raſſure-toi, conſerve ton énergie pour leur réſiſter : dût leur
  courroux m’accabler, je m’oppoſerai de tout mon pouvoir à la tyrannie
  qu’on exerce contre toi.
   
  
   
  

  
    Scène II.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENTES, L’ABBESSE, PLUSIEURS RELIGIEUSES.
  

  

  L’Abbesse, à Julie, d’un ton hypocrite.
   
  Voici le moment, ma Sœur, où vous allez remporter ſur l’Enfer une
  victoire agréable au Ciel ; encore quelques inſtans, &amp; vous vous
  enchaînerez pour toujours aux devoirs les plus ſaints… Vous verſez des
  larmes, ma Sœur, c’eſt ſans doute la joie de quitter l’eſclavage du
  monde, qui vous les fait répandre. 
   
  

  Julie.
   
  Que vous interprêtez mal le déſeſpoir qui m’accable !
   
  

  L’Abbesse.
   
  Que dites-vous, ma Sœur ? vous réſiſteriez au pouvoir de la
  grace ?
   
  

  Julie.
   
  Non, Madame, aucune voix intérieure ne m’appelle à l’état que l’on
  veut me faire embraſſer : j’offenſerois la religion même, ſi j’oſois
  prononcer des vœux démentis par mon cœur.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Cette irréſolution eſt un piège de l’Ange de ténèbres ; ayez le
  courage, ma chère fille, de la ſurmonter, marchez à l’autel avec une
  fermeté digne des faveurs que le Ciel vous réſerve ; prenez exemple
  ſur nos Sœurs, voyez-les s’applaudir elles-mêmes des chaſtes liens qui
  les ſéparent d’un monde corrompu.
   
  

  Julie.
   
  J’admire leur conſtance ſans pouvoir l’imiter.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Penſez qu’il ne vous reſte d’autre parti à prendre, faites-vous un
  mérite d’obéir à la néceſſité. 
   
  

  Julie.
   
  Eh ! pourquoi y ſerois-je condamnée ? déchirez le voile qui couvre
  ma naiſſance ; ſi je la dois à des parens pauvres, j’irai partager
  leur misère. Des mains généreuſes n’ont-elles pris ſoin de mon enfance
  que pour me perſécuter ? Je ne demande point à ſortir de ce Cloître,
  mais au moins qu’on retarde la cérémonie dont la religion
  s’irriteroit. Laiſſez à mon cœur le tems de ſe diſpoſer.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Ayez pitié de ſa jeuneſſe, accordez quelques délais à ſes
  larmes.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Impoſſible, ma Sœur. M. le Marquis de Leuville exige que ſes vœux
  ſoient prononcés aujourd’hui, ou il ceſſe de payer ſa penſion.
   
  

  Sœur Angélique, à part.
   
  Le cruel pourſuit ſes iniquités.
   
  

  Julie.
   
  Ah ! Madame, ne fermez point votre ame à la pitié. Si M. de
  Leuville me retire ſes bienfaits, occupez-moi aux ouvrages les plus
  vils de la maiſon. Je ne lui ſerai point à charge. Je me ſoumettrai à
  tout juſqu’à ce que ma répugnance ſoit vaincue. 
   
  

  L’Abbesse.
   
  Vous inſiſtez en vain, ſans dot vous ne ſeriez pas reçue, M. de
  Leuville n’entendroit plus en faire le ſacrifice.
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Je préſumois bien que lui ſeul s’obſtinoit à perdre la malheureuſe
  Julie. (ſerrant Julie dans ſes bras.) Fille infortunée ! ta perte eſt
  le comble des vengeances d’un barbare. (à l’Abbeſſe.) Servirez-vous
  ſes projets, Madame, en contribuant au ſacrifice de cette innocente
  victime ? Si vous ſaviez…
   
  

  L’Abbesse.
   
  Oui ; je ſais que vous entretenez Julie dans ſa déſobéiſſance ; on
  m’en avoit inſtruite, &amp; vous confirmez mes ſoupçons. Religieuſe
  imprudente, dont les conſeils pervers s’oppoſent à la voix du Ciel,
  retirez-vous… Je vous ordonne le ſilence le plus abſolu, ou
  craignez…
   
  

  Julie, retenant Angélique.
   
  Ah ! Madame, lui feriez-vous un crime de ſa compaſſion ?
   
  

  L’Abbesse.
   
  Sortez, vous dis-je, &amp; ne quittez votre cellule que par mon
  ordre. (Sœur Angélique ſort.) Et vous, qui oſez méconnoître la
  ſoumiſſion due à vos bienfaiteurs, n’eſpérez pas que l’on ſe rendra à
  une réſiſtance criminelle.
   
  
   
  

  
    Scène III.
    
  
   
  L’ABBESSE, JULIE, LE CHEVALIER, SŒUR AGATHE.
  

  

  L’Abbesse.
   
  Venez, mon révérend Père, achevez de ramener au bercail cette
  brebis égarée, c’eſt un miracle digne du Ciel &amp; de ſon auguſte
  interprête.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Voilà donc la Novice qui doit faire profeſſion.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Oui, c’eſt cette rebelle ; nous allons vous laiſſer ſeul avec elle
  pour ne point vous diſtraire dans vos pieuſes exhortations. (Toutes
  les Religieuſes ſortent après avoir baiſé l’une après l’autre le bas
  du froc du Capucin.) 
   
  
   
  

  
    Scène IV.
    
  
   
  JULIE, LE CHEVALIER, en
  Capucin.
  

  

  Le Chevalier, à part.
   
  Quel moment pour tous deux !
   
  

  Julie, à part.
   
  Tout mon ſang s’eſt glacé dans mon cœur. Je ne ſaurois me
  ſoutenir.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ciel, elle a perdu connoiſſance ! (il lui prend la main.) Julie,
  adorable Julie, revenez à vous, les momens nous ſont chers. Je n’ai
  pas le deſſein d’ajouter à vos tourmens. Ouvrez vos yeux à la lumière,
  &amp; ne voyez en moi que votre conſolateur.
   
  

  Julie.
   
  Vous me conſolez ! vous que l’on a choiſi pour achever ma
  perte !
   
  

  Le Chevalier.
   
  Revenez de votre erreur, je ne ſuis ni oppreſſeur ni implacable.
  Accordez-moi votre confiance, &amp; comptez ſur tous mes efforts pour
  vous aſſurer des jours moins orageux. 
   
  

  Julie.
   
  Ce langage me raſſure (à part, en conſidérant le Capucin), &amp;
  ſes yeux m’annoncent qu’il n’eſt pas inexorable. (haut.) Ah mon Père !
  &amp; comment échapper au ſacrifice que l’on exige de moi ? La
  réſiſtance eſt déſormais inutile ; accablée par tout ce qui
  m’environne, on m’ôte juſqu’à l’amie courageuſe qui ſoutenoit ma
  fermeté ! &amp; peut-être la pénitence, les reproches, les
  humiliations, ſeront-elles le prix du tendre intérêt qu’elle a oſé me
  témoigner.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je viens remplacer ſes ſoins ſans danger pour vous ; croyez que mes
  conſeils ſeront conformes à votre ſituation, &amp; que, loin de vous
  blâmer, moi-même je vous affermirai dans votre réſolution.
   
  

  Julie.
   
  Vous êtes donc un Ange de paix envoyé du Ciel même pour me
  protéger.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je ne ſuis qu’un mortel à qui vous inſpirez tous les ſentimens que
  méritent votre jeuneſſe, votre beauté &amp; vos malheurs.
  Expliquez-vous ſans détour &amp; ſans crainte. Quel eſt le motif de
  votre répugnance pour le cloître ? 
   
  

  Julie.
   
  Je ne redoute point cet aſyle, &amp; je ne penſai jamais à le
  quitter. Étrangère au monde, que pourroit y chercher un être
  infortuné, abandonné dès le berceau aux ſoins de la Providence ? La
  ſeule grace que j’implore, c’eſt de vivre parmi ces Religieuſes
  juſqu’à ce que ma vocation ſoit décidée.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Mais ſi vous n’avez pas d’averſion pour cet état, comment
  pouvez-vous craindre de vous y engager par un vœu ſolemnel ?
   
  

  Julie.
   
  La ſituation actuelle de mon cœur me défend de me conſacrer au
  ſervice des Autels.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Expliquez-vous, Julie : quel eſt ce ſentiment impérieux dont vous
  éprouvez la puiſſance ? Ne ſeroit-ce qu’un trouble vague, ou s’eſt-il
  fixé ſur quelqu’objet ? A votre âge, l’ame s’ouvre facilement aux
  impreſſions de la ſenſibilité. Ne retenez point un aveu néceſſaire ſi
  vous voulez que je vous ſois utile.
   
  

  Julie.
   
  Qu’il eſt pénible de s’avouer coupable ! 
   
  

  Le Chevalier.
   
  Eh ! de quoi ſeriez-vous coupable ? penſeriez-vous que le Ciel pût
  condamner des ſentimens dont il mit le germe dans notre ame ? Ah !
  croyez que la nature n’eſt jamais en contradiction avec le Créateur,
  &amp; qu’en ſe développant elle ne fait qu’obéir aux loix éternelles
  qu’il lui preſcrivit. O ſageſſe ſuprême ! quelle étrange opinion on
  oſe concevoir de ta juſtice. Tu tendrois un piège inévitable à la
  foibleſſe humaine pour l’en punir éternellement ! Blaſphémateurs d’un
  Dieu de bonté, vous ſeuls méritez les ſupplices dont vous épouvantez
  les eſprits égarés par votre doctrine… Julie, raſſurez-vous, le Ciel
  ne s’irrita jamais contre la vertu cédant aux plus doux ſentimens de
  la nature.
   
  

  Julie.
   
  Qu’entends-je !… Ce langage ranime mes ſens, vous rendez le calme à
  mes eſprits troublés. Oui, j’aurai le courage de vous faire l’aveu de
  mes plus ſecrettes penſées. Un penchant que j’ai en vain combattu me
  fait frémir des vœux que l’on exige de moi.
   
  

  Le Chevalier, à part.
   
  O Ciel, je frémis. (haut.) Achevez de grace, ne me cachez pas la
  plus petite circonſtance. Depuis quand &amp; en quelle occasion ce
  penchant a-t-il pris naiſſance ?
   
  

  Julie.
   
  Au parloir, où j’ai paru deux fois avec Madame l’Abbeſſe.
   
  

  Le Chevalier, à part.
   
  Deux fois avec Madame l’Abbeſſe ! (haut.) &amp; ſavez-vous ſi
  l’objet que votre cœur a choiſi partage votre inclination ?
   
  

  Julie.
   
  Comment en ſerois-je informée ? je brûlois de fixer mes regards ſur
  lui, mais la contrainte où l’on me tient, la préſence de Madame
  l’Abbeſſe &amp; de M. de Leuville, me forçoient de les détourner.
   
  

  Le Chevalier, à part, avec joie.
   
  Ah ! je reſpire, (haut.) encore un mot, Julie, ſon fils n’étoit-il
  pas avec lui ? Seroit-ce en ſa faveur ?…
   
  

  Julie, héſitant.
   
  Il eſt le ſeul homme, avec ſon père, qui ſe ſoit préſenté à mes
  regards. 
   
  

  Le Chevalier, ſe débarraſſant de la barbe &amp; du froc.
   
  Julie ! ô ma chère Julie ! vous le voyez à vos genoux.
   
  

  Julie.
   
  O Ciel ! c’eſt lui, qu’oſez-vous entreprendre ? malheureux !
  fuyez.
   
  

  Le Chevalier, ſe relevant &amp; arrêtant Julie.
   
  Ne craignez rien.
   
  

  Julie.
   
  Vous courez à votre perte, vous mettez le comble à mes allarmes !
  que deviendrois-je ſi l’on nous ſurprenoit ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oſez me ſuivre, oſez franchir cette enceinte. Malheur au téméraire
  qui s’y oppoſeroit.
   
  

  Julie.
   
  Vous ſuivre ! oublier mes devoirs ! non, jamais.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Vous êtes mon épouſe ; votre premier devoir eſt de vous confier
  entièrement à ma foi. 
   
  

  Julie.
   
  Tant de bonheur n’eſt pas fait pour l’infortunée Julie.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Nulle puiſſance ne peut me ſéparer de vous, je ſuis majeur, j’ai le
  droit de me choiſir une compagne. Votre conſentement ſeul décidera de
  votre ſort ; venez.
   
  

  Julie.
   
  Ne l’eſpérez pas, laiſſez-moi ſubir ma deſtinée. N’ajoutez pas à
  l’horreur qui m’environne le ſpectacle de vous voir pourſuivi comme un
  coupable. Par pitié pour moi éloignez-vous.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Non cruelle ! je reſte, &amp; duſſai-je y périr, j’empêcherai cet
  affreux ſacrifice.
   
  

  Julie.
   
  Quel fruit attendez-vous de votre obſtination ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  La mort, ou votre main… venez… (il l’entraîne.) 
   
  
   
  

  
    Scène V.
    
  
   
  LE CHEVALIER, JULIE, L’ABBESSE, PLUSIEURS RELIGIEUSES.
  

  

  Julie.
   
  Nous ſommes perdus. (elle ſe laiſſe tomber ſur un ſiége, le
  Chevalier ſe met devant elle.)
   
  

  L’Abbesse.
   
  Oh profanation ! un homme dans ces lieux, ſeul avec Julie ! c’eſt
  Satan qui s’eſt introduit parmi nous ſous ces vêtemens
  reſpectables.
   
  

  Le Chevalier, d’un ton ferme.
   
  Madame, reconnoiſſez-moi. Je viens vous diſputer cette victime, il
  faudra m’arracher la vie avant d’arriver juſqu’à elle.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Le fils de M. de Leuville ! tremblez téméraire, votre père va
  paroître.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je ſais ce que je dois attendre de ſon caractère implacable. 
   
  

  L’Abbesse.
   
  Imprudent jeune homme ! je puis encore vous ſauver, fuyez,
  éloignez-vous.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Moi, fuir ! moi, abandonner à votre barbarie Julie ! mon
  épouſe !
   
  

  L’Abbesse.
   
  Son épouſe !
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oui, mon épouſe, puiſque une volonté abſolue &amp; l’amour le plus
  tendre nous uniſſent.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Julie, vous autoriſez cet audacieux par votre ſilence.
   
  

  Julie.
   
  Ah ! Madame, ſauvez-le de ſon déſeſpoir. Faites retomber ſur moi
  ſeule le châtiment d’une erreur involontaire. Que M. de Leuville
  ignore la témérité de ſon fils. (elle va pour ſe jetter aux genoux de
  l’Abbeſſe.)
   
  

  Le Chevalier, l’arrêtant.
   
  Que faites-vous, Julie ? n’attendons rien de ces âmes endurcies par
  une fauſſe piété. Je le jure à la face du Ciel, je ne ſortirai d’ici
  que pour te conduire à l’autel de l’hyménée. Ni crainte ni reſpect ne
  m’en impoſeront. 
   
  
   
  

  
    Scène VI.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, LE MARQUIS, LE GRAND-VICAIRE, LE CURÉ.
  

  

  Le Marquis.
   
  Que vois-je ? mon fils !
   
  

  L’Abbesse.
   
  Ce fils, indigne de vous, s’eſt introduit dans cet aſyle ſous ces
  vêtemens ſacrés. Nous l’avons ſurpris entraînant Julie, qui ſans doute
  eſt complice de ſon égarement.
   
  

  Le Marquis.
   
  Malheureux ! que répondras-tu pour ta juſtification ?
   
  

  Le Chevalier, d’un ton ferme.
   
  Que vous me trouverez toujours ſoumis &amp; reſpectueux, ſi vous
  approuvez le choix de mon cœur.
   
  

  Le Marquis.
   
  Sors, &amp; ne me force pas d’invoquer la juſtice des hommes pour
  t’arracher de ces lieux. 
   
  

  Le Chevalier.
   
  Je ſortirai, pourvu que Julie me ſuive, &amp; que vous nous
  promettiez de nous unir.
   
  

  Le Marquis.
   
  Tu réſiſtes après le crime dont tu viens de te ſouiller ? Un rapt
  dans cet aſyle ſacré… Sais-tu où une pareille profanation peut te
  conduire ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  A rien, dans ce tems de lumières &amp; de juſtice. Ce ne ſont point
  les Autels que j’offenſe, je les ſers en défendant l’innocence
  opprimée. N’attribuez qu’à l’horrible tyrannie que vous exerciez ſur
  cette innocente victime, la néceſſité de mon déguiſement. L’un &amp;
  l’autre nous ſommes libres de faire un choix. Les loix, l’humanité,
  les droits de la nature, nous protégeront contre le fanatiſme &amp;
  les vengeances de l’orgueil.
   
  

  Le Marquis.
   
  Si je n’écoutois que mon juſte courroux… Tremble de m’irriter
  davantage… Sors, te dis-je, avant que je ne me livre à mon
  indignation.
   
  

  Le Grand-Vicaire, à part.
   
  Quel moment favorable pour me venger de ce Prêtre rebelle ! faiſons
  retomber ſur lui l’égarement de ces jeunes gens. (à M. de Leuville.)
  Je vais chercher main-forte, &amp; je reviens à l’inſtant. (il
  ſort.)
   
  
   
  

  
    Scène VII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, excepté LE GRAND-VICAIRE.
  

  

  Le Chevalier.
   
  Je vous l’ai déjà dit : je ne ſortirai qu’avec Julie, &amp; pour
  aller aux pieds des Autels ratifier la foi que je lui ai donnée.
   
  

  Le Marquis, à l’Abbeſſe.
   
  Madame, Permettez que je faſſe appeller la Juſtice, &amp; que j’aie
  recours aux loix pour faire punir un audacieux qui me manque de
  reſpect, &amp; qui a oſé profaner ce lieu ſaint.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Oui, Monſieur, je vous le permets, il faut un exemple. Vous le
  devez au culte, à la religion, au ciel même.
   
  

  Le Curé.
   
  Ah ! Monſieur, qu’allez-vous faire ? La fureur vous aveugle, c’eſt
  votre fils que vous voulez perdre. Son crime eſt excuſable. La
  jeuneſſe, la beauté, le malheur de Julie, l’ont égaré. Ecoutez des
  conſeils plus doux. Il ſe ſoumettra ſi l’on retarde la cérémonie.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Quel langage pour un Paſteur ! eſt-ce ainſi que vous défendez ces
  Vierges de Dieu des paſſions mondaines ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  Oui, à cette condition je n’inſiſte plus, pourvu que l’on me
  promette ſolemnellement que Julie ne ſera point tourmentée, &amp;
  qu’il me ſera libre de la voir en préſence de mon père &amp; de toutes
  les Religieuſes, afin de les convaincre que mes intentions ſont pures
  &amp; louables.
   
  

  Le Marquis.
   
  Vous l’entendez, il prétend encore nous faire la loi. Pour la
  dernière fois, plus de grace ſi tu perſiſtes.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Quand on eſt inhumain, injuſte, la déſobéiſſance devient un
  devoir.
   
  

  Le Marquis.
   
  Ta perte eſt inévitable, ingrat, je te déshérite, &amp; je vais te
  faire enfermer pour le reſte de tes jours.
   
  

  Julie, ſe jettant aux genoux du Marquis.
   
  Ah ! Monſieur, ayez pitié de votre fils, moi ſeule je ſuis
  coupable.
   
  

  Le Marquis.
   
  Il ne reſte qu’un moyen de le ſauver, c’eſt de monter ſur le champ
  à l’autel, &amp; d’y prononcer vos vœux. Je jure d’oublier ſon
  crime.
   
  

  Julie, ſe relevant.
   
  O Dieu ! ſoutiens mon courage. Pardonne à ma foibleſſe ſi mon cœur
  dément ce que ma bouche va prononcer. (Elle marche à l’Autel, le
  Chevalier l’arrête par un mouvement rapide.)
   
  

  Le Chevalier.
   
  Julie, qu’allez-vous faire ? (Julie, après s’être débarraſſée de
  ſes mains, marche à l’Autel.)
   
  

  Le Curé.
   
  Arrêtez, fille infortunée, la violence eſt manifeſte : Dieu rejette
  des vœux qui ne ſont pas librement prononcés. (à l’Abbeſſe.) Madame,
  je vous engage, par toute l’autorité de la religion, d’empêcher ce
  ſacrilége qui retomberoit ſur vous &amp; ſur ceux qui le commandent.
  (à part.) Mais, qu’entends-je, on arrive en foule ! la juſtice vient à
  notre ſecours ! O Providence céleſte ! ſauve la victime.
   
  
   
  

  
    Scène VIII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, LE COMMISSAIRE, LE GRAND-VICAIRE, ANTOINE
  

  

  Le Curé, au Commiſſaire.
   
  Venez, Monſieur, venez, joignez-vous à moi pour arrêter la violence
  qu’on veut exercer ici contre cette innocente créature. Les vrais
  Magiſtrats ſont l’appui des opprimés.
   
  

  Le Grand-Vicaire, à part.
   
  Maudit homme ! (haut.) penſez-vous que Monſieur ignore ſon devoir
  &amp; ce qu’il doit au bon ordre ? Ne vous flattez point de l’induire
  en erreur : vouloir enlever de vive force une jeune perſonne qui brûle
  de ſe conſacrer à Dieu !
   
  

  Le Curé, au Commiſſaire.
   
  Je laiſſe à votre prudence le ſoin de punir le coupable. Qu’un père
  vous livre lui-même ſon fils ; mais pour la Novice, je la défendrai
  contre vous tous, &amp; Monſieur, que vous avez amené va la mettre
  ſous la protection de la loi.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Ceux qui n’ont avec le monde aucune communication ſont-ils encore
  dépendans de ſes loix ?
   
  

  Le Commissaire, avec fermeté.
   
  Dans aucuns ſiècles, je penſe, ils n’en ont été exempts.
  M’avez-vous fait appeller, Madame, pour vous y refuſer ? Si vous avez
  cru pouvoir vous y ſouſtraire, vous êtes dans l’erreur, &amp; pour
  vous le prouver, je commence par vous ordonner de ne plus exercer
  votre autorité ſur la victime qui refuſe de ſe conſacrer aux autels :
  que dès ce moment elle ſoit libre dans cet aſyle, en attendant que le
  Tribunal ait prononcé ſur ſa ſortie ſi elle préfère de vivre dans le
  monde.
   
  

  Julie.
   
  Non, Monſieur, je ne demande point à ſortir, je chéris ma retraite,
  mais qu’on ne me force plus à offenſer le Ciel. (au Chevalier.) Adieu,
  Monſieur, oubliez la malheureuſe Julie, &amp; rapprochez-vous d’un
  père à qui vous devez obéir. (elle ſort.) 
   
  

  Le Chevalier.
   
  Quoi, Julie ! quoi, vous m’abandonnez ! elle ſort ſans m’entendre.
  (ſe jettant aux genoux de ſon père.) Ah ! prenez pitié de mon
  déſeſpoir ! Si vous ne m’accordez Julie, je me tue en votre préſence.
  (il tire un piſtolet, fait un mouvement pour ſe brûler la cervelle ;
  un Garde lui arrête le bras.)
   
  

  Le Marquis, au Commiſſaire.
   
  Vous voyez, Monſieur, avec quelle violence ?…
   
  

  Le Commissaire.
   
  Ceci me regarde, Soldats, ſaiſiſſez ce jeune inſenſé. (au
  Chevalier.) Je ſuis fâché, Monſieur, que votre imprudence m’oblige à
  cette précaution ; rendez vos armes, ſi vous ne voulez me forcer à
  uſer de violence.
   
  

  Le Chevalier.
   
  J’obéis, Monſieur.
   
  
   
  

  
    Scène IX.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, ANTOINE.
  

  

  Antoine.
   
  Accourez, accourez, Monſieur le Commiſſaire, la rue eſt toute
  pleine de monde, &amp; l’on va forcer les portes du Couvent ſi vous
  n’y mettez ordre.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Que dites-vous, Antoine ? &amp; pour quel ſujet vient-on troubler
  des Vierges dans leur retraite ſacrée ?
   
  

  Antoine.
   
  Ah ! Madame l’Abbeſſe, on dit que vous le ſavez bien, je n’oſerions
  jamais vous dire tout ce qu’on débite ſur votre compte, ſur M. de
  Leuville &amp; ſur M. le Grand-Vicaire, j’en avons le tympan briſé.
  Tant y a que l’peuple dit comme ça qu’la Novice n’prononcera pas ſes
  vœux.
   
  

  Le Grand-Vicaire, au Curé.
   
  Voilà, Monſieur, le fruit de votre tolérance !
   
  

  Le Curé.
   
  Voilà, Monſieur, les effets de votre perſécution.
  (au Commiſſaire.) Venez, Monsieur,
  allons calmer ce peuple agité. Que votre douceur, plutôt que votre
  ſévérité, le faſſe rentrer dans ſon devoir.
  

   
  Fin du deuxième Acte.
  
  
   
  
    ACTE III.
    
  
   
  

  
    Scène PREMIÈRE.
    
  
   
  SŒUR AGATHE, SŒUR FÉLICITÉ.
  

  

  Sœur Agathe.
   
  Venez, venez, arrivez donc, ma Sœur, je vous ait fait ſigne au
  réfectoire, &amp; vous vous doutez bien pourquoi.
   
  

  Sœur Félicité.
   
  Si je m’en doute, ma Sœur, c’eſt pour me parler ſûrement de
  l’aventure de la Sœur Julie. Voilà l’énigme expliquée : c’eſt un
  homme, un homme, ma Sœur, qui l’égare &amp; qui l’éloigne de Dieu.
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Un homme ! le Paradis ne ſera jamais ouvert pour elle, abandonner
  Dieu pour un mortel ! Mais, ma Sœur, nous ne ſommes pas moins à
  plaindre qu’elle, vous ne ſavez pas ce que j’ai appris. 
   
  

  Sœur Félicité, l’interrompant.
   
  Quoi donc, ma Sœur, ah ! ne me cachez rien, je ſuis toujours la
  dernière du Couvent qui apprends les nouvelles.
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Ah ! ma Sœur, que ne puis-je comme vous ignorer tout ce qui nous
  menace !
   
  

  Sœur Félicité.
   
  Vous me faites trembler, ma Sœur, eſt-ce qu’il y auroit encore des
  hommes cachés dans le Couvent ?
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Non, ma Sœur, mais bientôt ils n’auront pas beſoin de ſe cacher,
  ils entreront librement dans les Cloîtres ; on ne prononcera plus de
  vœux, &amp; chacune deviendra ce qu’elle voudra, ou ce qu’elle
  pourra ; car enfin vous conviendrez, ma Sœur, que nous ſommes
  attachées à nos habitudes, &amp; nous diſſoudre ſans prévoir les
  ſuites, c’eſt nous expoſer à d’étranges tentations.
   
  

  Sœur Félicité, d’un ton hypocrite.
   
  Ah ! ma Sœur, que m’avez-vous appris ? je me ſens mourir de
  frayeur. Et nous ſera-t-il permis auſſi de nous marier ? J’en frémis !
  Les hommes ſont épouvantables. 
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Ma Sœur, tâchez de vous remettre, vous n’en êtes pas encore là ; il
  eſt vrai que les approches doivent nous faire trembler : quoi ! après
  nous avoir fait paſſer les plus belles années de notre jeuneſſe dans
  les Cloîtres, on nous forceroit à reparoître dans le monde, flétries
  par toutes les privations imaginables !
   
  

  Sœur Félicité.
   
  Ma Sœur, je n’ai que vingt-trois ans, me trouvez-vous bien changée
  depuis que je ſuis parmi vous ?
   
  

  Sœur Agathe.
   
  J’ai deux ans plus que vous, Sœur Félicité, me trouvez-vous bien
  défaite ?
   
  

  Sœur Félicité.
   
  Vous êtes fraîche encore comme une roſe, Sœur Agathe.
   
  

  Sœur Agathe.
   
  Vous me faites plaiſir. Si vous revenez dans le monde, vous ne
  manquerez pas, ma Sœur, de trouver des Chevaliers comme Sœur Julie ;
  mais, ma Sœur, ſéparons-nous, voici Madame l’Abbeſſe. 
   
  
   
  

  
    Scène II.
    
  
   
  L’ABBESSE, SŒUR FÉLICITÉ, SŒUR AGATHE, plusieurs Religieuses.
  

  

  L’Abbesse.
   
  Sœur Agathe, faites appeller Antoine par la Sœur Tourière, &amp;
  qu’il vienne me parler ici. Je crois qu’il eſt dans le jardin,
  faites-lui ſigne par la croiſée, &amp; vous ne deſcendrez pas au
  parloir ; allez &amp; revenez vîte. (Sœur Agathe ſort en ſaluant
  l’Abbeſſe juſqu’à terre.)
  

   
  
   
  

  
    Scène III.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENTES, excepté SŒUR AGATHE.
  

  Sœur Félicité apporte un fauteuil à l’Abbeſſe.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Bien obligée, Sœur Félicité, vous êtes toujours prévenante &amp; la
  plus régulière des jeunes Religieuſes. (à part.) Il faut que je les
  mène bien doucement dans ce tems de troubles ; ce ſont les plus jeunes
  qui ſont les plus revêches (haut en s’aſſéyant.) Quel affront pour
  nous, mes Sœurs, que Sœur Julie ait fait voir par ſon exemple que nous
  n’étions pas à l’abri de la tentation ! Filles de Dieu, cette chute,
  auſſi allarmante qu’inattendue, eſt un ſigne du courroux du Ciel.
  Béelzébuth eſt ſur la terre ; mes Sœurs, n’en doutez pas ; nous
  touchons à la fin du monde. Que l’Ange conſervateur ſe rapproche de
  nous : écartons par de nouvelles prières le fléau qui paroît prêt à
  tomber ſur cette paiſible retraite. Venez, mes Sœurs, venez, &amp;
  redoublons nos flagellations. (Pluſieurs Sœurs font la grimace.)
   
  

  Sœur Félicité, à part.
   
  Cette cérémonie paſſe de mode.
   
  

  Une Religieuse, bas à Sœur Félicité.
   
  Que dites-vous, là Sœur Félicité ? pour la plus régulière des
  Religieuſes, ce n’eſt guères pénitent.
  

   
  
   
  

  
    Scène IV.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENTES, AGATHE ſaluant l’Abbeſſe.
  

  

  Agathe.
   
  Madame, Antoine eſt ſorti, M. de Leuville &amp; M. le Grand-Vicaire
  demandent à vous parler.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Qu’ils entrent, je ſuis à leurs ordres, ce ſont les ſeuls
  protecteurs qui nous reſtent, grace divine. Rentrez mes Sœurs. (les
  Religieuſes ſortent d’un côté en ſaluant l’Abbeſſe ; le Marquis &amp;
  le Grand-Vicaire entrent par l’autre.)
   
  
   
  

  
    Scène V.
    
  
   
  L’ABBESSE, M. DE LEUVILLE, LE GRAND-VICAIRE.
  

  

  Le Marquis.
   
  Madame, ſans approuver M. le Grand-Vicaire, je n’ai pu me refuſer
  de l’accompagner auprès de vous. Il aſſure que vous pouvez conſacrer
  Julie aux Autels malgré la défenſe du Magiſtrat. 
   
  

  L’Abbesse.
   
  Si je le peux, Monſieur, je le dois même au bon exemple. J’avois
  fait appeller mon Jardinier pour vous prier de vous rendre ici tous
  deux, préciſément pour vous le propoſer. Je m’applaudis que le Ciel
  nous faſſe penſer de même, les âmes pieuſes ſont unies d’une ſainte
  ſympathie ! Je vais vous faire mes propoſitions. Je fais garder Julie
  à vue, loin des yeux de la Sœur Angélique ; elle eſt émue, inquiette,
  troublée ; la crainte que vous ne déshéritiez votre fils &amp; qu’il
  ne ſoit enfermé va la porter à prononcer ſes vœux à l’inſtant même.
  Tout eſt calme dans ce moment, je vais la faire paroître devant
  vous.
   
  
   
  

  
    Scène VI.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, ANTOINE, écoutant dans
  le fond du Théâtre, &amp; ayant entendu les dernières paroles de
  l’Abbeſſe.
  

  

  Antoine, à part.
   
  Ouais ! c’eſt ainſi qu’on ſe gauſſe de la juſtice &amp; de nous,
  j’n’avons pas mis les choſes en ſi bon chemin pour qu’alle prononce
  ſes vœux. J’allons d’abord avartir M. le Curé, c’eſt l’pus près du
  Couvent, à l’y ſeul il en vaudra ben deux, &amp; j’irons après
  charcher M. le Chevalier &amp; le Juge. (il ſort.)
   
  
   
  

  
    Scène VII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, excepté ANTOINE.
  

  

  L’Abbesse, à M. de Leuville.
   
  Vous paroiſſez interdit, Monſieur.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Je ne reconnois plus M. de Leuville. Si votre courage nous
  abandonne, plus d’eſpérance de préſerver l’honneur des Autels.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Oui, Monſieur, plus le pas eſt périlleux plus il faut ſavoir
  s’évertuer pour le franchir. Les perſonnes du Couvent, Religieuſes,
  Novices, Penſionnaires, aucune n’ignore que votre fils eſt l’amant de
  Julie ; que ſous un ſaint vêtement il a profané cette retraite ; Julie
  prononçant ſes vœux calme les eſprits, raffermit le culte, &amp;
  perſonne ne doutera que ce ne ſoit le Ciel qui ait produit ce grand
  changement. Julie rebelle, Julie amoureuſe, enfin, Julie repentante,
  va produire en ce moment un effet miraculeux ; mais il faut l’amener à
  faire volontairement ce ſacrifice, &amp; ceci, Monſieur, ne dépend que
  de vous.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Ce que nous n’avons pu gagner par la force, il faut l’obtenir par
  la ruſe. Mais, Monſieur, vous paroiſſez ne point approuver notre
  deſſein ?
   
  

  Le Marquis.
   
  Hélas ! vous connoiſſez l’un &amp; l’autre mon aventure avec
  l’époux de ma Sœur. Ce ſecret eſt encore enſeveli dans les ténèbres ;
  mais je crains que ma ſœur ne vienne à le découvrir au moment même que
  vous entraînerez ſa fille aux Autels.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Ne craignez rien, Monſieur, Angélique eſt enfermée &amp; ne peut
  ſortir ſans mon ordre.
   
  

  Le Marquis.
   
  Et ne redoutez vous pas qu’inſtruiſant vos Religieuſes elle ne les
  gagne toutes ?
   
  

  L’Abbesse.
   
  Je prendrai mes meſures ; mais le plus preſſant c’eſt de réduire
  Julie. Nous n’avons point de tems à perdre. Il faut que vous la voyiez
  &amp; que vous l’inſtruiſiez de vos intentions.
   
  

  Le Marquis.
   
  Je ne ſais ſi dans ce moment ce n’eſt pas plutôt la pitié que la
  crainte qui me parle pour cette malheureuſe enfant… cependant
  j’étoufferai ces murmures intérieurs… Oui, j’eſpère que je viendrai à
  bout de les vaincre.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Il eſt de votre intérêt que le public ignore l’exiſtence de cette
  fille, &amp; ſes vœux une fois prononcés, un voile épais couvre ſa
  naiſſance. Angélique elle-même n’oſeroit le déchirer, &amp; vous
  aſſurez à jamais votre repos &amp; celui de Madame l’Abbeſſe.
   
  

  Le Marquis.
   
  Je cède : puiſſions-nous ne pas nous repentir de cette
  démarche !
  (L’Abbeſſe va à l’Autel, &amp; tire le cordon d’une ſonnette.)
  

  
   
  
   
  

  
    Scène VIII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, SŒUR AGATHE.
  

  

  L’Abbesse.
   
  Sœur Agathe, faites Venir la Sœur Julie. Qu’elle vienne ſeule,
  entendez-vous ?
   
  

  Sœur Agathe, en ſaluant.
   
  Oui, Madame, j’entends fort bien, vous allez être obéie. (elle
  ſort.)
   
  
   
  

  
    Scène IX.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, excepté SŒUR AGATHE.
  

  

  Le Marquis, à part.
   
  Quel trouble nouveau ! j’ai beau me diſſimuler ; ſa jeuneſſe, ſes
  malheurs, ſa généroſité pour mon fils, tout me parle en ſa faveur dans
  le fond de mon ame.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Songez, Monſieur, à vous montrer inexorable aux pleurs, aux
  lamentations. 
   
  

  Le Marquis.
   
  Je vais faire de nouveaux efforts, mais je ne ſuis point sûr du
  ſuccès.
  

   
  
   
  

  
    Scène X.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, JULIE.
  

  

  L’Abbesse.
   
  Approchez, jeune infortunée que le Ciel protège encore ; venez, ma
  fille, venez &amp; ceſſez de redouter notre préſence. Nous ne voulons
  que votre bien.
   
  

  Julie, dans la douleur &amp; à part.
   
  Ciel ! M. de Leuville ! Malheureuſe, que vais-je devenir !
   
  

  L’Abbesse.
   
  Je ſuis aſſurée que vous n’avez point engagé le fils de Monſieur
  dans une démarche qui le perd ſi vous ne conſentez à le ſauver.
   
  

  Julie.
   
  Eh ! que puis-je, Madame ; Monſieur n’a-t-il pas livré lui-même ſon
  fils entre les mains de la Juſtice ?
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Oui : mais il eſt père, &amp; ſi vous vous joignez à lui, ſon fils
  n’aura rien à redouter ; ſa tranquillité, votre honneur, le repos de
  ce Couvent où vous êtes depuis votre enfance, tout dépend de votre
  renonciation au monde.
   
  

  Julie, au Marquis.
   
  Je croyois, Monſieur, qu’on avoit réſolu de différer le moment qui
  m’appelloit aux Autels.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Ah, ma fille ! eſt-il de moment plus favorable que celui où vous
  vous trouvez ? Vos vœux une fois prononcés, la médiſance ſera réduite
  au ſilence : le Ciel vous prendra ſous ſa protection, la démarche du
  fils de Monſieur ſera regardée comme une imprudence de jeune homme à
  laquelle vous n’aviez aucune part, ſon père ne le déshéritera pas,
  &amp; en rempliſſant votre devoir vous ferez ſon bonheur.
   
  

  Julie.
   
  Cruel devoir ! n’importe, vous l’exigez, j’y conſens. (au Marquis.)
  Mais promettez-moi, Monſieur, que vous pardonnerez à votre fils, &amp;
  que jamais vous ne lui reprocherez cette démarche.
   
  

  Le Marquis, un peu attendri.
   
  Oui, mon enfant, oui, infortunée Julie, je vous promets de tout
  oublier, de m’intéreſſer à vous &amp; de vous ſervir toujours de
  père.
   
  

  Julie.
   
  Ces paroles me raſſurent, je me ſens plus calme. (à l’Abbeſſe.) Eh
  bien, Madame, ordonnez la cérémonie. C’en eſt fait.
   
  L’Abbeſſe ſonne.
   
  
   
  

  
    Scène XI.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, PLUSIEURS RELIGIEUSES.
  

  

  L’Abbesse.
   
  Approchez, mes Sœurs, portez le drap mortuaire, &amp; qu’on ſonne
  l’agonie. On n’ouvrira l’égliſe au peuple que quand la cérémonie ſera
  achevée, de crainte qu’elle ne ſoit interrompue. (Aux religieuſes,
  tandis que Sœur Agathe étend le drap mortuaire au milieu du Théâtre et
  au pied de l’Autel.) Voyez, mes Sœurs, l’exemple que Julie vous donne.
  Satan lui avait tendu un piège, Dieu l’en retire par ſa grace
  divine.
   
  

  Julie, à part.
   
  Hélas ! puiſſe ce Dieu clément éteindre le feu qui brûle dans mon
  cœur ! 
   
  

  L’Abbesse, la prenant par la main.
   
  Allons, ma Sœur, allons, Dieu vous attend &amp; vous ouvre ſes
  bras.
   
  

  Julie s’avance, elle entend la
  cloche, &amp; s’évanouit dans les bras de l’Abbeſſe.
   
  
   
  

  
    Scène XII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, LE CURÉ.
  

  

  Le Curé
   
  Ciel, que vois-je ! on ne m’a pas trompé, (au Grand-Vicaire &amp; à
  l’Abbeſſe.) Miniſtre de paix, &amp; vous, Madame, eſt-ce ainſi que
  vous êtes fidèles à votre promeſſe ?
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  De quel droit oſez-vous tenir ce langage ?
   
  

  Le Curé.
   
  Du droit que me donne mon caractère ; celui d’un culte libre que
  vous devriez défendre ſi vous connoiſſiez votre devoir : ce devoir que
  vous pouvez réprouver en moi, mais que le Ciel approuve.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Il vous ſied bien d’invoquer le Ciel, vous qui l’offenſez. 
   
  

  Le Curé.
   
  Moi qui le ſers, moi qui cherche du moins à interpréter en bien ſes
  ſages décrets.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Vous êtes dans l’erreur, c’eſt moi qui vous le dis.
   
  

  Le Curé.
   
  Vous y êtes plus que moi, Monſieur, Si je me trompe, mon erreur du
  moins ne tend à violenter perſonne.
   
  

  Le Grand-Vicaire.
   
  Continuez, Monſieur, continuez, &amp; par vos ſages conſeils
  éloignez Julie des Autels où elle alloit ſe conſacrer de ſon plein
  gré, avant que vous ne paroiſſiez ici.
   
  

  Le Curé.
   
  Que dites-vous ? moi, éloigner de Dieu un cœur qui ſe dévoueroit
  volontairement à ſon culte ! Rendez-moi plus de juſtice. Si Julie eſt
  réſolue, ſi ſes vœux ne ſont pas forcés…
   
  

  L’Abbesse, l’interrompant
   
  Non, Monſieur, non. Julie veut renoncer au monde, &amp; c’eſt
  elle-même qui vient d’ordonner les préparatifs de la cérémonie. 
   
  

  Le Curé, à Julie.
   
  Ainſi, mon enfant, je ne puis déſapprouver votre réſolution, le
  monde a ſes peines, la retraite eſt plus douce pour les ames
  véritablement religieuſes ; mais eſt-il bien vrai que ce ſoit
  volontairement ?
   
  

  Julie, dans le délire.
   
  Oui, Monſieur, n’en doutez pas. Oui, je vais renoncer
  volontairement à tout ce qui m’eſt cher au monde. Dieu prendra pitié
  de mes peines, de ce cœur déchiré, (en pleurant.) &amp; je ſerai
  ſans-doute heureuſe. Pour ſauver mon amant, je m’enchaîne à ces Autels
  par d’éternels liens ; mais il me ſuivra par-tout ; par tout privée de
  lui, ſans ceſſe je le verrai. Dans mes douces rêveries, ſon image
  m’aidera à ſupporter le poids de mes chaînes. Aux pieds de mon Dieu
  mon amant me ſuivra. Je lui préſenterai celui que mon cœur
  adore… ?
   
  

  Le Curé, dans la plus grande ſurpriſe, à l’Abbeſſe.
   
  O Ciel ! eſt-ce ainſi que cette infortunée eſt réſolue ?
   
  

  L’Abbesse, avec embarras.
   
  Je ſuis, Monſieur, plus étonnée que vous. (à Julie.) Quoi ! Julie,
  oubliez-vous… Mon enfant, reprends ta raiſon, ſi tu connoisſois le
  monde, ſes dangers, ſa perfidie, tu frémirois de terreur &amp;
  n’aurois plus de répugnance pour cette retraite.
   
  

  Le Curé.
   
  Eh ! Madame, ceſſez une ſi cruelle perſécution. Si la ſouffrance
  trop viſible de cette orpheline ne peut toucher votre ame, ſongez du
  moins à vos propres intérêts : une fermentation générale agite le
  Royaume ; nous touchons à la plus importante des révolutions ; les
  abus, les tyrannies de vos pareilles, Madame, &amp; des nôtres, ont
  depuis long-tems rebuté les cœurs &amp; aigri les eſprits. La
  conſtante perſécution produit à la fin l’indépendance, &amp;
  l’indépendance peut produire des calamités dont ce malheureux Royaume
  ſe voit menacé. Craignez d’attirer ſur cette maiſon la vengeance des
  hommes, quelquefois plus prompte encore que celle de Dieu. N’eſt-ce
  pas à nous qu’il appartient de donner l’exemple de l’humanité &amp; de
  la juſtice. Le peuple ſait déjà que vous forcez une victime à ſe
  conſacrer aux autels, &amp; je le vois diſpoſé à la défendre. Il ne
  faut qu’une étincelle pour produire un incendie, &amp; ſi nous voulons
  ſauver notre auguſte religion de ſa ruine… 
   
  

  Le Grand-Vicaire, l’interrompant.
   
  Prétendez-vous ſauver la religion, lorſque vous même l’environnez
  de licence &amp; de déſordre ?
   
  

  L’Abbesse, à Julie.
   
  Vous ſeule, ma fille, vous pouvez venger le Dieu que nous adorons,
  &amp; glorifier ſes Autels.
   
  

  Julie.
   
  Eh bien ! Madame, je ne réſiſte plus ; que ſerois-je au monde,
  inconnue, ſans appui, &amp; privée de ce que j’aime ? mais du moins
  que ma bienfaitrice me ſoit rendue. (au Curé.) Reſpectable Paſteur, ne
  me privez pas de votre préſence, daignez quelquefois venir me voir,
  &amp; m’inſpirer la force &amp; le courage.
   
  

  L’Abbesse, embrassant Julie.
   
  Ma fille, toutes tes volontés ſeront exaucées. (L’Abbeſſe fait
  ſigne à la Religieuſe qui ſonne l’agonie. Julie va ſe proſterner au
  pied de l’Autel, on entend un grand bruit.)
  

  
   
  
   
  

  
    Scène XIII.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, LE CHEVALIER, LE COMMISSAIRE, ANTOINE, PLUSIEURS
  SOLDATS.
  

  

  Julie, ſe relevant avec trouble.
   
  Ciel ! c’eſt lui !
   
  

  Le Chevalier, avec précipitation.
   
  Oui, cruelle, c’eſt moi qui viens t’arracher à des vœux forcés. (au
  Commiſſaire.) Et vous, Monſieur, organe de la Loi, voyez comme elle
  eſt reſpectée dans ce lieu ſaint.
   
  

  Le Commissaire, à l’Abbeſſe.
   
  Madame, que ſignifie cet appareil ? N’avois-je pas ordonné de
  ſuſpendre la cérémonie ?
   
  

  L’Abbesse.
   
  De quel droit, Monſieur, venez-vous commander au cœur ? Julie veut
  reſter parmi nous. Un moment d’égarement n’a pu balancer dans ſon ame
  ſon devoir &amp; ſon Dieu. Elle demande à prononcer ſes vœux, puis-je
  me refuſer à une intention ſi louable ? Loin de m’y oppoſer j’ai dû
  encourager ſon zèle. J’ai fait mon devoir, &amp; Monſieur, qui connoît
  l’importance de ma place, doit juger ſi j’ai quelques reproches à me
  faire.
   
  

  Le Commissaire.
   
  Non, Madame, s’il en eſt ainſi, la Novice doit prononcer ſes vœux
  en ma préſence, &amp; me déclarer ſes dernières volontés.
   
  

  L’Abbesse, bas à Julie.
   
  Ma fille, tu perds ton amant, le culte de ton Dieu ſi tu réſiſtes ;
  du courage, &amp; tu ſauves les Autels. Souviens-toi d’Angélique.
   
  

  Julie, à part.
   
  En me ſacrifiant, je ne perds que moi ſeule, &amp; je ſauve tout ce
  que j’aime ; c’en eſt fait, je ſuis déterminée. (elle marche à
  l’Autel.)
   
  

  Le Chevalier, allarmé.
   
  Julie, ma chère Julie, que vas tu faire ? (on la retient.)
   
  

  Julie.
   
  Mon devoir… M’attacher par un lien éternel aux Autels. Je jure…
  
   
  
   
  

  
    Scène XIV ET DERNIÈRE.
    
  
   
  LES PRÉCÉDENS, ANGÉLIQUE.
  

  

  Angélique entre au moment où Julie va
  prononcer ſes vœux.
   
  Arrêtez ! non, cet affreux ſacrifice ne s’achèvera pas. (elle la
  prend entre ſes bras.) Non, barbare, on ne l’arrachera pas de mes
  bras. Miniſtres d’un Dieu de paix, Vierges ſaintes, &amp; vous tous
  qui m’écoutez, voila mon frère (elle montre le Marquis.) &amp; le
  meurtrier de mon époux ; voici ma fille, ſeul reſte d’un hymen
  déplorable.
   
  

  Julie.
   
  Vous, ma mère ! ah mon cœur me l’avoit dit d’avance.
   
  

  Le Chevalier.
   
  Ma tante, ma chère tante !
   
  

  Sœur Angélique.
   
  Sachez que m’étant mariée ſans ſon aveu, Ce frère implacable
  provoqua mon époux au combat où il perdit la vie. Enfermée dans ce
  Cloître par un ordre ſurpris à l’autorité, une longue ſuite de
  persécutions me força d’y prendre le voile, on mit auprès de moi cette
  enfant ; mais, par un raffinement de cruauté, on me défendit avec les
  plus affreuſes menaces de me faire connoître à elle, &amp; de
  l’appeller du doux nom de fille.
   
  

  Le Marquis, à part.
   
  Voilà ce que j’avois prévu ! à quelle confuſion me vois-je
  expoſé !
   
  

  Le Curé, au Marquis.
   
  Reconnoiſſez, Monſieur, la main de Dieu qui veut vous conduire au
  repentir. Que de motifs pour être juſte ! Les reproches de votre
  conſcience, l’indignation, l’horreur, le mépris qui vont vous
  accabler. Ah ! vous pourriez encore éviter tous ces maux par un retour
  ſincère à la vertu &amp; aux ſentimens de l’humanité &amp; de la
  nature.
   
  

  Le Marquis.
   
  Oh ! remords déchirans ! préjugés barbares ! à quels excès vous
  m’avez conduit… Sage &amp; généreux Paſteur, intercédez ma grace
  auprès du Ciel &amp; des hommes.
   
  

  Le Curé, à Angélique, à Julie &amp; au Chevalier.
   
  Mes enfans, approchez ; votre père, votre frère vous eſt rendu.
  (Sœur Angélique tend les bras au Marquis, le Chevalier &amp; Julie ſe
  jettent à ſes genoux.)
   
  

  Le Marquis, en les relevant.
   
  Mes enfans, que faites-vous ? C’eſt à moi de vous demander pardon.
  Victimes de ma haine, &amp; vous, ma Sœur, que j’ai ſi long-tems
  perſécutée, oublierez-vous mes torts envers vous ?
   
  

  Sœur Angélique.
   
  O mon frère, ils ſont tous oubliés.
   
  

  Le Marquis.
   
  Venez donc entre mes bras, venez ſoulager mon cœur du poids des
  remords qui l’oppreſſent. (il la preſſe contre ſon ſein.) Nature !
  combien eſt miſérable celui qui méconnoît tes ſalutaires jouiſſances !
  Jamais je n’ai goûté ſi délicieuſement le bonheur d’exiſter. Mes amis,
  Vous me pardonnez ?
   
  

  Le Chevalier.
   
  O mon père, ne penſez plus au paſſé.
   
  

  Le Marquis.
   
  J’y penſerai, mon fils, pour me rappeller tout ce que je dois faire
  pour vous dédommager de mes perſécutions. (il prend la main de Julie
  &amp; du Chevalier.) Ma nièce, &amp; toi mon ami, ſoyez heureux. Que
  mon exemple vous ſerve de leçon. Souvenez-vous que la félicité de vos
  enfans eſt votre premier devoir. (à Angélique.) Ma ſœur, vous ratifiez
  leur choix. (il quitte ſes enfans, Angélique prend ſa place.)
   
  

  Le Marquis, à l’Abbeſſe.
   
  Madame, vous fûtes témoin de mes injuſtices, vous l’êtes de mon
  repentir. Je vous laiſſe à remplir une obligation importante &amp;
  pour vous &amp; pour moi. Ma ſœur eſt retenue dans ce Cloître par des
  vœux indiſſolubles, vous êtes chargée de ſon bonheur. Ah ! qu’elle y
  jouiſſe déſormais du calme &amp; de la tranquillité que méritent ſes
  vertus.
   
  

  L’Abbesse.
   
  Je vous le promets, Monſieur ; cette ſcène touchante m’apprend un
  nouveau devoir, &amp; M. le Curé ſera déſormais le Paſteur que je
  conſulterai ſur l’adminiſtration de ma maiſon.
   
  

  Le Curé.
   
  Madame, ce n’eſt point à moi que vous rendez juſtice, c’eſt à la
  vérité, c’eſt au culte d’un Dieu ennemi de la perſécution. Mais
  oublions le paſſé, &amp; qu’une morale plus douce rende à l’avenir ces
  aſyles moins redoutables. 
   
  

  Antoine.
   
  Ouf, j’en ſommes ſortis à notre gloire, j’avons eu ben du tintoin,
  &amp; ma fine la Novice a manqué nous faire faux-bond. Tant y a que
  tout a retourné à notre avantage. Alle ne r’chignera pus tant à dire
  oui avec M. le Chevalier. Il n’y a pas d’mal à ça. Dieu n’défend pas
  ſans doute de vivre honnêtement &amp; doucement dans un Couvent ; mais
  je ſis d’avis qu’il aime encore mieux qu’on ſe marie, &amp; je vous
  aſſure, (au Parterre) Meſſieurs &amp; Dames, que je vais me marier le
  plutôt que je pourrai.
  

   
  Fin du troiſième &amp; dernier Acte.
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>