<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Réflexions sur le procès de la Reine</title>
      <author>Germaine de Staël</author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <date>1793</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>

        
        
        
        
        
        
        
          REFLEXIONS
SUR
LE PROCÈS
DE LA
          REINE,
Par UNE FEMME.
          

          
          

          

          

          Aoust 1793
          
          
            AVERTISSEMENT.
            Mon nom ne pouvant être
            utile, doit rester
            inconnu ; mais pour affirmer
            l’impartialité de cet
            écrit, j’ai besoin de
            dire, que parmi les
            femmes appellées à voir la
            Reine, je suis une de
            celles qui a eu avec
            cette Princesse le moins de
            relations personnelles ;
            ces réflexions donc
            méritent la confiance de
            tous les cœurs sensibles,
            puisqu’elles ne sont inspirées
            que par les mouvemens
            dont ils sont tous
            animés.
            

            

            
            
          
          
            RÉFLEXIONS
SUR
LE PROCÈS
DE LA
            REINE.
            
            Mon projet n’est point de défendre la Reine comme un
            Jurisconsulte ; j’ignore de quelle loi l’on peut se servir
            pour l’atteindre, et ses Juges eux-mêmes ne s’essayeront pas
            à l’apprendre ; ce qu’ils appellent l’opinion ; ce qu’ils
            croyent la politique, sera leur motif et leur but. Les mots
            de plaidoyer, de
            preuve, de
            jugement, sont une langue
            convenue entre le Peuple et ses chefs ; et c’est à d’autres
            signes qu’on peut présager le sort de cette illustre
            infortunée. Je vais donc seulement parler à l’opinion,
            analyser la politique, raconter ce que j’ai vu, ce que je
            sais de la Reine, et représenter les suites affreuses
            qu’auroient sa condamnation. Oh ! vous, femmes de tous les
            pays, de toutes les classes de la société, écoutez-moi avec
            l’émotion que j’éprouve ; la destinée de Marie Antoinette
            contient tout ce qui peut toucher votre cœur, si vous êtes
            heureuses, elle l’a été ; si vous souffrez, depuis un an,
            depuis plus long-tems encore toutes les peines de la vie ont
            déchiré son cœur ; si vous êtes sensibles, si vous êtes
            mères, elle a aimé de toutes les puissances de l’ame, et
            l’existence a pour elle encore le prix qu’elle conserve,
            tant qu’il peut nous rester des objets qui nous sont chers.
            Je ne veux prononcer aucune opinion politique, je craindrois
            de distraire, d’éloigner un seul intérêt de l’auguste
            personne que je vais défendre : républicains,
            constitutionnels, aristocrates, si vous avez connu le
            malheur, si vous avez eu le besoin de la pitié, si l’avenir
            offre à votre pensée une crainte quelconque, réunissez-vous
            tous pour la sauver ? Quoi, la mort termineroit une si
            longue agonie ! quoi, le sort d’une créature humaine
            pourroit aller aussi loin en infortune ! Ah ! mourrons, si
            cela est possible, n’existons pas dans un monde où de telles
            chances errent sur la destinée ! Mais je dois contenir la
            profonde tristesse qui m’accable ; je ne voudrois que
            pleurer, et cependant il faut raisonner, discuter un sujet
            qui bouleverse l’ame à chaque instant.
            La calomnie s’est attachée à poursuivre la Reine, même
            avant cette époque où l’esprit de parti a fait disparoître
            la vérité de sur la terre. Une triste et simple raison en
            est la cause, c’est quelle étoit la plus heureuse des
            femmes, Marie Antoinette la plus heureuse ! hélas ! tel fut
            son sort, et le destin de l’homme est si déplorable que le
            spectacle d’une éclatante prospérité pèse sur le cœur de
            tous. Combien de fois n’ai-je pas entendu raconter l’arrivée
            en France, de la fille de Marie Thérèse, jeune, belle
            réunissant à la fois la grace et la dignité, telle que dans
            ce tems on se seroit imaginé la Reine des Français,
            imposante, et douce, elle pouvoit se permettre tout ce que
            sa bonté lui inspiroit, sans jamais rien faire perdre à la
            majesté de ce rang qu’on exigeoit d’elle alors de respecter.
            L’ivresse des Français en la voyant fut inexprimable, le
            Peuple la reçut, non-seulement comme une Reine adorée, mais
            il sembloit aussi qu’il lui sçavoit gré d’être charmante et
            que ses attraits enchanteurs agissoient sur la multitude
            comme sur la Cour qui l’environnoit. Il n’y a pas cinq ans
            encore, et alors toute sa vie politique, tout ce qui lui a
            mérité l’amour ou la haine étoit écoulé, il n’y a pas cinq
            ans, et j’ai vu tout Paris se précipiter sur ses pas avec
            transport, ces mêmes routes qu’on lui fait parcourir de
            supplice en supplice, étoient jonchées de fleurs sur son
            passage, elle doit reconnoître les mêmes traits qui l’ont
            accueillie, les mêmes voix qui s’élevoient au Ciel en
            l’implorant pour elle. Et depuis ce tems qu’est-il arrivé ?
            Son courage et son malheur. Cet enthousiasme dont le
            souvenir ajoute à l’amertume de sa destinée, cet
            enthousiasme dont le souvenir aussi doit inquiéter les
            Français et les rendre douteux de leurs nouveaux jugemens,
            ne pourroit décider l’opinion de l’Europe sur la Reine, mais
            en écartant même le respect profond qu’inspire son auguste
            infortune, au nom seul de la vérité, il est ordonné de dire
            que personne ne différe autant qu’elle de la réputation que
            ses ennemis ont tenté de lui donner, on n’a pas même cherché
            la vraisemblance dans le mensonge, tant on a compté sur
            l’envie, tant elle sçait répondre à l’affreuse attente des
            calomniateurs.
            La Reine ne s’est d’abord occupée des affaires, que pour
            accomplir quelques actes de bienfaisance ou de générosité,
            on a quelquefois trouvé quelle étoit trop facile pour les
            uns et les autres ; et cette femme si courageuse en présence
            de la mort a pu être accusée de foiblesse quand le malheur
            ou l’amitié désiroient de se servir d’elle, mais en
            parcourant les régistres des finances, l’on peut voir que
            ses dons mêmes ne se sont élevés qu’à la somme la plus
            modérée, et il faut bien égarer le Peuple pour parvenir à
            lui persuader que les impôts dont il étoit surchargé,
            venoient de dépenses qui ne s’élevoient pas à la hauteur du
            quart de la liste civile décrétée par l’Assemblée
            constituante.
            La guerre d’Amérique, les déprédations des Ministres, des
            abus de tous genres inconnus à une jeune Reine, comme à la
            plupart des hommes d’État d’alors, causérent ce déficit dans
            les finances, dont les effets ont été si terribles, mais
            est-il possible d’oser l’attribuer à deux ou trois millions
            distribués chaque année en bienfaits, dont la plupart
            retournoient entre les mains du pauvre et de l’infortuné.
            Vous quelle a sécouru, vous qui êtes parmi ce Peuple
            aujourd’hui tout puissant, dites si vous souffrirez qu’au
            nom de votre intérêt on punisse la Reine des généreux effets
            de sa pitié pour vous ? Et vous mères de famille, qu’une
            prédilection si touchante l’engageoit à préférer, dites si
            c’est vous qui demandez qu’on l’accuse pour les dons qu’elle
            vous a prodigués ! Le Roi aimoit la Reine avec tendresse, et
            son dévouement pour lui, et ses vertus maternelles ont bien
            justifié ce sentiment, mais cependant il ne la consulta
            presque jamais sur le choix de ses Ministres. M. de Maurepas
            dès les premiers jours du régne de Louis XVI, se montra
            contraire à la Reine, il rivalisa sa jeune influence sur un
            jeune Roi, et parvint à l’écarter absolument des affaires
            dont les goûts de son âge l’éloignoient déjà naturellement.
            M. de Maurepas fit renvoyer deux Ministres citoyens,
            M. Turgot et M. Necker, et la Reine marqua publiquement
            qu’elle estimoit et regrettoit tous les deux. M. de
            Vergennes continua gravement les frivoles systêmes de M. de
            Maurepas, et craignant de même l’ascendant de la Reine, de
            même il sût détourner le Roi de s’y livrer. M. de Calonne
            lui succéda, et rien n’est plus connu que l’aversion
            énergique de la Reine contre ce Ministre, son esprit
            aimable, cependant, sembloit devoir séduire ceux dont le
            jugement ne seroit pas uniquement guidé par la réflexion, la
            Reine qui eut trouvé dans la facilité du caractère de M. de
            Calonne, tant de moyens de satisfaire ses goûts, s’ils
            avoient été prodigues ; la Reine sortant tout-à-coup du
            cercle habituel de ses devoirs et de ses amis, attaqua ce
            Ministre élégant avec l’austérité de la morale et de la
            raison, décida le Roi à le renvoyer, et signala par cet acte
            et par la nomination de l’Archevêque de Sens, sa premiere
            influence sur les affaires publiques, j’en appelle à tous
            ceux qui placés près de la Cour, ont pu sçavoir avec
            certitude l’histoire intime de la France, est-il une autre
            époque du régne du Roi, dans laquelle la Reine lui aye fait
            adopter ses conseils ? Et n’est-il pas certain que jusques à
            ce tems elle jouït de l’éclat du trône sans rechercher son
            autorité ?
            Ce ministère de l’Archevêque de Sens, cause immédiate de
            la Révolution, peut-être blâmé par les partisans du systême
            aristocratique, mais assûrément les démocrates doivent
            l’approuver, c’est par cette administration que le germe de
            tous leurs principes a été développé, le Ministre opposa
            lui-même les Communes au Parlement, à la Noblesse, au
            Clergé, le Roi déclara que le droit d’imposer ne lui
            appartenoit pas, les États Généraux furent promis, tous les
            Français invités à publier leur avis sur le mode de
            convocation, enfin les observateurs de ce tems crurent
            deviner que l’Archevêque de Sens vouloit une révolution en
            France, et depuis il l’a professé lui-même par sa conduite
            et ses discours. J’ignore jusques à quel point la Reine
            savoit son secret, mais quand le seul Ministre qu’elle a
            fait nommer s’est montré démocrate, quand la seule époque
            dans laquelle elle ait pris quelque part aux affaires, est
            celle où les principes de ce jour ont commencé à être admis,
            comment peut-on l’accuser d’être ennemie de la liberté ?
            Comment peut-on lui trouver des crimes ? Des crimes ! Ah !
            quelle expression en parlant d’elle ! jadis peut-être,
            brillante et frivole comme le bonheur et la beauté, son
            caractère ne s’est prononcé, n’a attiré l’attention de
            l’Europe, n’a redoublé la haine de ses détracteurs que par
            des traits de courage et de sensibilité qui supposent toutes
            les vertus. Qu’a-t-on fait pour détacher les Français de cet
            aimable objet si semblable à tout ce qui savoit leur
            plaire ? On leur a dit que Marie Antoinette détestoit la
            France, qu’elle étoit
            Autrichienne et c’est par
            ce nom que dans leur fureur ses ennemis l’ont toujours
            appellée, certains de frapper ainsi l’esprit du peuple,
            qu’un mot égare, qu’un mot rallie, qui ne se passionne
            jamais que pour les idées qui s’expriment par un seul mot.
            L’envie voyoit que tous les cœurs étoient prêts à chérir
            Marie Antoinette, le plus sûr moyen de les éloigner étoit de
            leur persuader qu’ils n’obtiendroient que haine pour prix de
            leur amour, bientôt on y réussit ; étoit-il cependant assez
            insensé de croire que la Reine, partie de Vienne à treize
            ans, ne pouvant obtenir dans sa Patrie qu’un rang secondaire
            la préféroit à la France dont elle étoit Reine, à la France
            séjour si délicieux, aux Français avec lesquels sa grace et
            sa gaieté lui donnoient alors tant d’analogie. Ah !
            lorsqu’en la nommant je viens à parler d’éclat et de gaieté,
            mon cœur se serre douloureusement, je me rappelle ce tombeau
            placé près des lieux où l’on donnoit des fêtes, avec cette
            inscription et
            moi aussi je vivois en
            Arcadie, elle existe encore l’infortunée qui me retrace
            ce souvenir, mais hélas cette triste allusion n’en est que
            plus déchirante, les fêtes c’étoit un trône, la tombe c’est
            un cachot. Toutes les vraisemblances doivent prouver
            l’attachement de la Reine pour la France et quels faits
            peut-on alléguer pour détruire de si fortes conjectures ?
            L’alliance de l’Autriche avec la France ? C’est en 1756,
            avant la naissance de Marie Antoinette quelle a été conclue,
            depuis aucune raison de la rompre ne s’étoit présentée,
            aucun Ministre ne l’avoit proposé. Il est vrai que la Reine
            ne s’est pas mêlée de la politique de France uniquement pour
            brouiller sa mere ou son frere avec son mari, il est vrai
            que toute sa vie est une preuve de son respect pour les
            liens de la nature, mais une vertu loin d’effrayer doit
            rassûrer sur toutes les autres, elles s’entraînent
            réciproquement, et si la Reine se fut montrée l’adversaire
            de sa propre famille, c’est alors que sa Patrie adoptive,
            que la France auroit dû se défier d’elle. La lumiere a été
            portée dans tout ce qu’on croyoit le plus secret, des
            milliers d’observateurs ont été chargés d’examiner les
            traces de l’ancien Gouvernement, on a honoré la
            dénonciation, épouvanté la fidélité, offert à la terreur la
            sécurité dégagée de la honte, au fanatisme le succès à
            l’abri du danger, toutes les passions humaines ont été mises
            en liberté pour se diriger toutes contre la puissance
            passée, contre des objets qu’on se souvient d’avoir envié,
            qu’on est certain de ne plus craindre, voilà les moyens
            d’attaque, et voyez quels sont les preuves, les faits qu’on
            a conquis ! existe-t-il un seul indice de la connivence de
            la Reine avec les Autrichiens, d’un secours particulier
            donné par la France à cette Cour, d’une seule démarche
            étrangère au traité public conclu entre les deux
            Puissances ? Ah ! la plus belle justification de cette
            malheureuse victime, ce sont les accusations dont on
            l’accable ! quelle vague, quelle fureur, que d’insultes, que
            d’adresse, que de moyens étrangers à la vérité, plus
            efficaces qu’elle sur un Peuple passionné, mais qui ne
            peuvent, un instant même, faire illusion aux hommes
            éclairés, et leur ôtent jusqu’à la douloureuse consolation
            de découvrir quelques torts qui puissent diminuer l’amertume
            de leur pitié.
            Cependant pour exciter la multitude on n’a cessé de
            répéter que la Reine étoit l’ennemie des Français, et l’on a
            donné à cette inculpation les formes les plus féroces, je ne
            sais rien de plus coupable que de s’adresser au Peuple avec
            des mouvemens passionnés, on peut les pardonner à l’accusé,
            mais dans l’accusateur l’éloquence même est un assassinat !
            Cette classe de la société qui n’a pas le tems d’opposer
            l’analyse à l’assertion, l’examen à l’émotion, gouvernera
            comme elle est entraînée, si en lui accordant un grand
            pouvoir on ne fait pas un crime national de tous les genres
            d’altération à la vérité, la vraisemblance n’est rien pour
            l’homme qui n’a pas réfléchi d’avance, au contraire même,
            plus il est étonné plus il se plaît à croire. La Reine
            auroit voulu le malheur de l’Empire où elle régnoit, de la
            Nation sur laquelle reposoit sa gloire, son bonheur et sa
            couronne ! mais c’est assez la juger par son intérêt, elle
            mérite davantage, elle est bonne par sa nature, elle est
            bonne à ses propres périls. 
            Dites, vous qui l’accusez, dites quel est le sang, quels
            sont les pleurs qu’elle a jamais fait couler ? Dans ces
            anciennes prisons que vous avez ouvertes, avez-vous trouvé
            une seule victime qui accusa Marie Antoinette de son sort ?
            Aucune Reine pendant le tems de sa toute puissance ne s’est
            vue calomniée aussi publiquement, et plus on étoit certain
            qu’elle ne vouloit point punir, plus on multiplioit les
            offenses, je vois qu’elle fut l’objet de traits sans nombre
            d’ingratitude de milliers de libelles, de procès révoltans
            et je cherche en vain la trace d’une action vengeresse. Il
            est donc vrai qu’elle n’a causé le malheur de personne,
            celle qui souffre ces tourmens inouis ! Il n’entre pas même
            de ressentiment dans les supplices qu’on lui fait éprouver !
            Qu’est-il donc arrivé à l’homme pour abjurer ainsi tout
            sentiment d’humanité ? Comment renouvelle-t-il cette
            inépuisable fureur ? Quelle force ou quelle foiblesse donne
            à des passions factices cet ascendant terrible ?
            Telle a été la conduite de la Reine tandis qu’elle
            régnoit, tandis que ses véritables sentimens ponvoient se
            satisfaire sans crainte, ce seroit bien assés je crois, pour
            repousser tous les soupçons dont on l’a environnée pendant
            la révolution, comment auroit-elle développé un caractère si
            différent de celui qu’elle avoit prouvé jusqu’alors, à
            l’époque où se trouvant aux prises avec le malheur, elle a
            réuni toutes ses forces pour une résolution sublime, pour
            une résolution que la gloire et le Ciel peuvent seuls
            récompenser, celle de s’attacher au sort de son époux et de
            ses enfans, et dans l’orage des événemens politiques de se
            fixer à l’accomplissement des vertus intérieures, mais sa
            constance dans cette route a demandé tant d’héroisme, que
            les révolutionnaires ont dû bénir le sort du sentiment qui
            décida la Reine à borner à l’exercice de ses devoirs
            particuliers, l’emploi de ce courage surnaturel. La
            vénération de l’Europe ne peut jamais se détacher de la
            mémoire de Louis XVI, devant ce tribunal il faudroit s’il
            étoit possible réunir plus intimément encore le nom de la
            Reine à celui de son auguste époux, cependant les variations
            de systême qu’on peut reprocher aux derniers tems de
            l’administration, la constante incertitude de ses principaux
            agents, sont une preuve manifeste qu’ils n’étoient pas
            soumis à l’autorité de la Reine, c’est un fait positif que
            la plupart d’entre eux peuvent à peine se vanter de l’avoir
            vue, et dans leurs délibérations, personne n’a dû
            reconnoître l’intrépide fermeté de la fille de Marie
            Thérèse. On sçait seulement que le 6. Octobre, le 20. Juin,
            le 10. Août, lorsqu’il fut proposé de se défendre en
            exposant le sang des Français, la Reine n’écouta plus que
            les sentimens d’une femme, la sollicitude d’une mère, et ne
            redevint un héros qu’au moment où l’on menaça sa propre vie.
            Vous qui l’avez vu regarder ses enfans, vous qui savez que
            nul péril ne put la résoudre à se séparer de son époux,
            alors que tant de fois les chemins lui furent ouverts pour
            retourner dans sa Patrie, croyez-vous que son cœur étoit
            barbare ou tyrannique ? Ah ! qui sait aimer n’a jamais fait
            souffrir, qui peut être puni dans l’objet qu’il chérit
            redoute la vengeance céleste ; oui, si parmi les Juges de
            Marie Antoinette, il en est un qui soit père, qui ressente
            une affection douce, il sera juste et courageux, à travers
            les calomnies que l’on apprête, l’instinct de l’ame lui fera
            découvrir la vérité, et des souvenirs et des rapprochemens
            sensibles le rendront incapable d’achever un tel
            malheur.
            Mais de quelle ruse ne se sert pas la haine, elle sçait
            comme l’amour tout ce qui peut émouvoir, et d’avance elle
            prévient tous les effets de la vérité, elle cherche
            bassement à déjouer le respect, l’intérêt que doit inspirer
            la Reine, par ce genre de calomnie dont il est si facile de
            flétrir toutes les femmes, par ce genre de calomnie dont
            l’injustice même peut avilir presqu’autant que la vérité,
            mais cependant la Reine est par sa destinée au-dessus de ce
            sort commun des femmes, trop d’éclat environne son existence
            pour ne pas dissiper tous les mensonges, ceux qui l’ont
            entourée, les seuls vrais juges de sa vie privée sçavent
            qu’elle ne fut point indigne des vertus qui depuis quatre
            ans la font admirer de l’Europe entiére, l’ame
            s’affoibliroit en se dégradant, et celle qui par sa seule
            fierté s’est aggrandie dans l’infortune, s’est relevée en
            présence de l’outrage, ne s’étoit jamais abaissée à ses
            propres yeux. Vous essayerez en vain de l’humilier, vous
            l’appellerez de noms méprisans, vous la jetterez dans une
            prison infamante, vous la trainerez à la barre de votre
            tribunal, mais par tout elle vous apparoitra comme la fille
            de Marie Thérèse, tantôt vous croirez la voir lorsque le 6.
            Octobre elle s’avança sur ce balcon en présence du Peuple,
            environnée de ses deux enfans, le charme de son cœur et la
            gloire de sa vie, la multitude irritée lui cria
            point d’enfans, la Reine
            à ces mots terribles, craignant de leur faire partager son
            péril se hâta de les éloigner, mais elle revint aussitôt
            pour se livrer seule, ou ne pas déshonorer la nation
            Française, en paroissant la soupçonner ; le soir de ce même
            jour aussi calme que dans une entrée triomphale, elle
            s’adressa au Maire de Paris, pour l’assurer qu’elle et le
            Roi se remettoient avec
            confiance à la garde du
            Peuple de Paris, confiance d’estime, confiance de courage,
            laquelle veut-on tromper ? Vous vous rappellerez le 20.
            Juin, lorsque sa seule présence désarma les projets qui
            depuis ont éclaté, restée belle à force de courage, ses
            ennemis ne furent plus écoutés du Peuple qui la regardoit,
            mais à la fin de ce jour mémorable, son fils fut séparé
            d’elle par la multitude qui l’environnoit, à cet instant,
            tout son courage l’abandonna, un grenadier de la
            Garde-Nationale le rapporta dans ses bras, et l’élevant
            au-dessus de la foule, avança d’un moment le bonheur de sa
            mère, la Reine alors tombant à genoux se prosterna devant
            son libérateur, auguste reconnoissance, spectacle plus
            imposant que le trône dont elle descendoit ! Mais si devant
            le tribunal où la Reine doit être traduite, elle conserve
            encore toute sa fierté, que le Peuple du moins ne s’irrite
            pas a cet aspect, qu’il honore le courage en sachant
            approuver jusqu’à la noble résistance dont il se croiroit
            l’objet. Si vous voulez affoiblir ce grand caractère, amenez
            lui ses enfans, mais n’esperez rien de vos supplices, ils ne
            l’empêcheront pas de se conserver toute entiére pour le
            jugement de l’histoire et l’éclat du nom de son fils. Ah !
            loin de l’en haïr, intéressez-vous à ce sublime exemple, si
            vous êtes républicains, respectez les vertus que vous devez
            imiter, cette ame qui ne sçait point se courber, cette ame
            auroit aimé la liberté Romaine, et vous avez besoin de son
            estime alors même que vous la persécutez.
            L’on a tant de peine à concevoir la possibilité d’une
            atrocité qu’il en coute extrêmement pour s’attacher à
            l’examen des motifs qui peuvent y décider, il le faut
            cependant pour mieux les combattre, et je m’essaye à ce
            travail aussi pénible que nouveau.
            Les hommes principaux d’un parti populaire, cherchent
            tous les moyens de lier le Peuple indissolublement à leur
            propre cause, ils sçavent que dans toutes les révolutions la
            gloire ou les revers n’appartiennent qu’aux chefs, et
            craignans que le Peuple ne se fie à cette certitude, ils
            veulent s’identifier avec lui de toutes les manieres, ils
            tâchent de lui persuader qu’il est le véritable auteur des
            actes qui ne laissent après eux aucun espoir de retour ;
            mais d’abord, l’exécution du Roi réunit ces cruels
            avantages. La Convention pour multiplier les Juges de Louis
            XVI, perdre la trace de sa condamnation dans la multitude
            qui l’auroit porté, la Convention s’est fait applaudir par
            des spectateurs nombreux, s’est assurée de plusieurs
            adresses de divers Départemens du Royaume, a commandé que
            cent mille hommes en armes le jour de la mort du Roi
            consentissent par leur silence à cette terrible
            catastrophe ; si la subdivision infinie de cette énorme
            action ne suffisoit pas pour attacher le Peuple au destin de
            ceux qui l’ont ordonnée, s’il venoit à penser qu’un Empire
            consistant plus encore dans la Nation que dans son sol,
            quels que soyent les opinions de ceux qui gouvernent, ils ne
            peuvent pas vouloir détruire ce qu’ils aspirent à dominer,
            et que la multitude étant un être collectif, peut ressentir
            le poids des loix générales, mais jamais l’atteinte des
            vengeances individuelles, si le Peuple rassuré par cette
            opinion, vouloit favoriser un autre parti en France, s’il ne
            redoutoit rien pour lui de la mort du Roi, est-ce celle de
            la Reine qui pourroit l’effrayer ? Il me semble, il est
            vrai, qu’il y auroit dans le supplice de cette malheureuse
            Princesse quelque chose de plus révoltant encore pour les
            ames généreuses, étrangère, femme, on violeroit en elle et
            les loix de l’hospitalité et celles de la nature, les
            circonstances actuelles aussi donneroient peut-être à cet
            attentat une plus haute importance politique, mais ces
            considérations sont faites pour ne frapper que le petit
            nombre, et le dernier terme de toutes les idées qui peuvent
            émouvoir le Peuple, se trouvoit dans l’exécution du Roi. La
            condamnation de la Reine seroit donc un crime inutile et par
            cela même plus avilissant, on y verroit ou le besoin de la
            férocité ou la terreur panique du remords. Imagineroit-on de
            redoubler le courage du Peuple en l’enyvrant du sang d’une
            nouvelle victime, mais cette affreuse ressource est
            maintenant épuisée, soit qu’on ait tellement accoutumé à
            l’idée de la mort que la prodiguer encore n’exciteroit plus
            aucun genre d’émotion, soit que toutes les ames absorbées
            par l’intérêt de leur propre malheur ne puissent plus
            s’agiter au nom même de la vengeance. Voudroit-on enfin
            donner au Peuple une plus grande confiance dans la situation
            des affaires en se décidant à prendre une résolution plus
            dangereuse que toutes les autres, nais combien ce calcul
            seroit faux, ce qui suppose le calme, c’est la sagesse des
            délibérations, mais tous les excès sont également une preuve
            du trouble de l’ame, et c’est la raison seule qui tout à la
            fois, ou préserve des périls, ou témoigne qu’on a cessé de
            les craindre. Ces motifs pourroit-on dire, ces motifs ne
            sont point la véritable cause du danger qui menace la Reine,
            mais son nom, mais son fils inspirent plus d’intérêt que le
            reste de la famille des Bourbons, plus de vœux se
            réuniroient autour d’elle, il faut donc se hâter de
            l’immoler, et sçavez-vous pourquoi cette auguste infortunée
            captive encore les cœurs Français, c’est parce qu’on est
            certain que ses sentimens ont été favorables à la vraie
            liberté, c’est parce qu’on a la preuve qu’elle s’est
            constamment opposée aux projets hostiles des Princes
            Français, et n’a voulu former aucune coalition avec eux,
            c’est parce que sa mort aideroit de plusieurs manieres ceux
            qui conçoivent l’espoir de vous asservir, c’est enfin parce
            qu’elle a plus de modération, et moins de ressentiment,
            parce qu’elle a reçu la leçon du malheur comme un ange et
            comme un philosophe, qu’elle a plus de partisans ; est-ce
            aussi sur ces accusations que vous la condamnerez ? Vous
            n’oseriez avouer ce terrible secret, mais pourriez-vous
            espérer de le cacher ? Et ne sçavez-vous pas que tout ce qui
            est écrit en lettres de sang sera lû par l’Univers ! Mais
            votre intérêt même combat encore ce nouvel argument, le
            sentiment que de certaines ames ne peuvent jamais détacher
            d’un grand malheur, se reporte successivement sur les
            individus de cette famille qui survivent à ceux qu’on
            immole. Les Français qui verserent des pleurs sur le destin
            du Roi, ont consacré à la Reine l’affection déchirante
            qu’ils ressentoient pour son Époux ; et si la Reine
            périssoit à son tour, si le jeune enfant héritier de tant
            d’infortunes, mourroit privé des soins de sa touchante mere,
            on s’attacheroit aux restes de cette race persécutée, et les
            Princes qu’on repousse aujourd’hui, intéresseroient encore
            quand il n’existeroit plus qu’eux. Ah ! si vous craignez la
            Reine parce qu’on l’aime davantage, c’est elle cependant
            dont la liberté, dont le séjour hors de France, vous seroit
            le moins redoutable, il est des obstacles qui peuvent
            irriter l’ambition, mais le cours d’infortunes que Marie
            Antoinette a parcouru détrompe des hommes et de la vie, au
            sortir du tombeau, l’on n’aspire pas au Trône, et cette
            longue infortune ôte presque jusqu’au besoin du bonheur, sa
            piété religieuse, sa tendresse dévouée, tout vous est garant
            qu’elle a détaché son cœur d’elle-même, et que le retour à
            l’existence, à la nature, suffiroit pour occuper le peu
            d’années dont il lui reste encore la force. Peut-être
            réserve-t-on sa délivrance comme un moyen de négocier avec
            les Autrichiens ? sans doute qu’en remettant entre les mains
            de l’Empereur, la Reine et ses enfans, on obtiendroit
            beaucoup du petit-fils de Marie-Thérése, et l’Europe entiere
            est tellement attachée par l’étonnante histoire de ces
            victimes infortunées, qu’en faisant cesser leurs malheurs,
            on soulageroit tout ce qui pense ; mais quand des
            considérations politiques détourneroient les Puissances de
            céder à la seule voix du sentiment, quelle honte pour les
            Français de condamner la Reine parce qu’elle seroit sans
            défense ! ils auroient accordé sa vie à la terreur, ils la
            refuseroient à la justice, et leur dépit atroce et
            pusillanime s’exerceroit sur une femme après s’être assuré
            qu’elle restoit sans appui. Non, je ne puis le croire, non
            le passé quel qu’il soit, ne donne point encore l’idée d’une
            telle action ! mais les inspirateurs de cet attentat
            ignoreroient-ils ce qu’ils ajouteroient à l’énergie de
            l’armée des Autrichiens par la nouvelle du supplice de Marie
            Antoinette ? ce qui a doublé la force des troupes françaises
            depuis un an, ce qui rend les guerres civiles plus
            sanglantes que toutes les autres, c’est que chaque soldat
            fait plus qu’obéir, il combat par sa propre impulsion, pour
            le succès de son sentiment individuel, hé bien, vous auriez
            créé parmi les Allemands un mouvement national en sacrifiant
            la fille de Marie Thérése, il n’est pas un Hongrois qui ne
            vit en vous un ennemi personnel. Ah ! quand ils jurerent à
            l’illustre mere d’Antoinette de mourir pour la défense de
            son fils, quand un vœu libre, universel, revêtu de tous les
            caracteres de souveraineté que vous reconnoissez, lia le
            Peuple à sa cause, pensez-vous que si le génie de l’histoire
            leur eût présenté sa fille captive, outragée, immolée, cette
            Nation n’eût pas répété mille fois le serment de la venger ;
            vous n’aurez point à combattre les satellites d’un despote,
            mais les courageux amis d’une malheureuse victime, des
            soldats enthousiastes à leur tour, invincibles comme les
            vrais défenseurs d’une liberté généreuse. Peut-être une
            sombre fureur persuaderoit-elle à quelques-uns que toute la
            puissance de l’avenir ne pourroit rien diminuer de l’horreur
            qu’inspirent les jours sanglans qui servent d’époque à cette
            année terrible, j’ignore s’il existe un terme au-delà duquel
            de nouveaux événemens ne produisent plus de nouvelles
            sensations, mais il est certain du moins que la France
            gouvernée, dominée successivement par tant d’individus
            divers, ne présente que des régnes momentanés, qui ne
            chargeant aucun homme du poids de l’histoire de tous,
            permettent à chacun de s’absoudre par une action généreuse.
            Ah ! que la défense de la Reine, que sa liberté soyent
            l’objet d’une telle émulation, ces Juges qui vont prononcer
            sur son sort, par leur petit nombre, par leurs fonctions,
            sont désignés à l’attention de l’Europe, aucun emploi,
            aucune Puissance étrangère à leur mission solemnelle ne peut
            effacer en eux le caractère d’assassins ou de libérateur de
            la Reine, n’étant point revêtus de la représentation
            nationale, ce sont les cris des tribunes de Paris, ou la
            voix de leur conscience, qu’ils peuvent appeller le vœu de
            la France, est-ce à leur terreur qu’ils veulent céder ?
            Est-ce à la vertu qu’ils sçavent obéir ? Ah ! s’ils
            donnoient l’exemple de résister aux passions momentanées,
            comme ils enchaineroient puissamment l’avenir, les chances
            du hazard seroient fixées en leur faveur, l’estime des
            hommes, ce bien dont les jouissances se multiplient sous
            tant de formes, dans tous les tems, dans tous les pays, se
            placeroit entre eux et le malheur, et cette gloire ils la
            devroient au mépris d’un péril plus éclatant que redoutable,
            le Peuble Français, je le crois encore, peut être ému par le
            courage et la vertu, le fanatisme des opinions politiques le
            démature, mais lorsque des républicains le rappelleroient à
            ses sentimens naturels, le menaceroient de leur résignation,
            défieroient sa fureur en s’y livrant sans résistance, non
            ils n’auroient rien à craindre, on pourroit envier leur
            mort, mais je répondrois de leur vie. Peuple français, ne
            trompez pas ce dernier mouvement, ce dernier reste des
            antiques souvenirs, si vous êtes vaincus, en préservant la
            Reine vous laissez quelques sentimens doux à ses amis, ils
            pourront parler encore de votre courage et de votre
            infortune : Voulez-vous trouver l’art de deshonorer la
            valeur, et de faire peur de la pitié ? Si vous êtes
            vainqueurs, si vous repoussez une seconde fois l’ennemi de
            votre territoire, vous vous croirez triomphans comme la
            nature même des choses, hé bien c’est alors que si vous
            persistez dans votre cruauté, si vous immolez la Reine, vos
            succès mêmes périront au milieu de vous, ne vous y trompez
            pas ; c’est peut-être la destruction de la Royauté, des
            Ordres privilégiés qui irrite contre vous la plupart des
            Gouvernemens de l’Europe, mais ce qui souleve les Nations,
            c’est la barbarie de vos décisions, vous gouvernez par la
            mort, la force qui manque à la nature de votre Gouvernement,
            vous la retrouvez dans la terreur, et là où il existoit un
            Trône vous avez élevé un échaffaut ! ce qui fit la force des
            premiers principes de la révolution, c’est qu’ils sembloient
            le retour aux idées naturelles ; quel plus terrible
            renversement des sentimens innés dans le cœur de l’homme que
            l’ostentation de la cruauté, que cette éloquence qui ne
            s’aide que de la menace, que ses sermens qui ne promettant
            que la mort, dans la sorte d’ivresse où plonge une
            révolution, on oublie jusqu’à sa propre nature, on croit le
            reste du monde changé comme soi-même ; mais l’homme de tous
            les pays, de toutes les opinions frémit à la redoutable
            pensée de la mort, et si l’on peut parvenir à l’enlever à
            cette sensation primitive, dès qu’il revient à lui, il
            déteste les moyens terribles qui l’ont détourné d’un
            sentiment invincible, d’un retour personnel, de l’humanité.
            Ah ! je veux vous parler selon vos désirs, arbitres de la
            vie de la Reine, je veux vous implorer, soyez justes, soyez
            généreux envers Marie Antoinette ; soyez aussi, soyez jaloux
            de sa gloire ; en l’immolant vous la consacrez à jamais. Vos
            ennemis vous ont fait plus de mal par leur mort que par leur
            vie ; vous étiez tout puissans quand vous avez commencé à
            punir, et si vous aviez été clémens envers eux, c’est alors
            qu’on auroit pû les croire coupables. Si les chances de la
            prospérité vous reviennent une seconde fois, si la
            Providence protectrice de la liberté veut une seconde fois
            donner à la France et les moyens de l’acquérir, et ceux de
            la faire aimer des hommes, les esprits fatigués par tant de
            cruelles secousses, quels que soyent leurs opinions, quels
            que soyent leurs souvenirs embrasseroient facilement la plus
            legère espérance : le repos et la paix, voilà peut-être
            aujourd’hui toute l’ambition des plus habiles ! vous
            disposez de la France, de ce pays si nécessaire à ceux qui
            l’ont habité, ah ! si vous parliez d’union et de sécurité à
            tous les Français, si vous rassuriez l’Europe par des
            principes d’ordre et de justice, vous ne prévoyez pas vous
            même combien de sacrifices vous obtiendriez ! Si vous êtes
            destinés à terminer heureusement cette guerre, essayez sur
            vos concitoyens la puissance de la générosité, elle s’étend,
            elle pénétre, où vos commandemens sont forcés de s’arrêter ;
            et cette génération qui s’avance est tellement accablée
            d’infortune, que depuis la vie jusqu’au bonheur tout lui
            sembleroit de nouveaux dons ; mais surtout sauvez la Reine,
            on ne pourroit supporter cette nouvelle catastrophe,
            redoutez les forces du désespoir, et que les pleurs du monde
            obtiennent ou de votre orgueil ou de votre pitié le salut de
            cette touchante victime. Mais pourquoi me diront les
            Philosophes de ce tems, pourquoi votre cœur déjà ne s’est-il
            pas autant attendri sur le sort de tant d’infortunées que le
            cours de la révolution a vu périr ? seriez-vous du nombre de
            ceux qui plaignent un Roi plus
            qu’un autre homme ? oui je suis de ce nombre, mais ce
            n’est point par la superstition de la Royauté, c’est par le
            culte sacré du malheur, je sçais que la douleur est une
            sensation relative, quelle se compose des habitudes, des
            souvenirs, des contrastes, du caractère enfin, résultat de
            ces diverses circonstances ; et quand la plus heureuse tombe
            dans l’infortune, quand une Princesse illustre est livrée à
            l’outrage, je mesure la chute, et souffre de chaque degré.
            Enfin la Reine seroit coupable, l’Univers entier ne
            s’intéresseroit pas à sa destinée qu’après l’année quelle
            vient de vivre, nul homme, nulle association d’hommes n’a le
            droit de lui donner la mort ; cette longue suite de
            souffrances pénétre d’un sombre respect, elle devoit périr
            mille fois sous tant de coups redoublés, la nature, le Ciel
            en la sauvant vous l’ont déclaré sacrée ! depuis un an que
            le secret le plus impénétrable entoure sa prison, on a
            dérobé tous les détails de ses douleurs, mille précautions
            ont été prises pour en étouffer le bruit, un tel mystère
            honore le Peuple Français, et tout mon espoir est dans les
            motifs qui l’ont fait juger nécessaire. Il auroit sçu ce
            Peuple qu’on apporta devant la fenêtre de la prison de Marie
            Antoinette, la tête de son amie, ignorant les fatales
            nouvelles de ce jour épouvantable, on la força par un
            barbare silence de s’étudier à reconnoître ces traits
            ensanglantés, et d’apprendre à travers l’horreur de la
            nature, et l’effroi de ces sens, que celle qui l’avoit aimée
            mouroit victime de son attachement pour elle, cruels
            ordonnateurs de cette scène, qui vites devant vous son
            malheureux objet prêt à mourir de désespoir, saviez vous
            tout ce que les circonstances, la cause de la mort de Madame
            de Lamballe, devoient ajouter de déchiremens à la douleur de
            la Reine, et les mouvemens d’un cœur sensible, ces mouvemens
            qui devoient tant vous être inconnus, les aviez vous appris
            pour être plus certains de vos coups ? pendant le procès du
            Roi chaque jour abreuvoit sa famille d’une nouvelle
            amertume, il est sorti deux fois avant la derniere, et la
            Reine retenue captive ne pouvant parvenir à sçavoir ni la
            disposition des esprits, ni celle de l’Assemblée, lui dit
            trois fois adieu dans les angoisses de la mort, enfin le
            jour sans espérance arriva, celui que les liens du malheur
            lui rendoient encore plus cher, le protecteur, le garant de
            son sort et de celui de ses enfans, l’intérêt tout puissant
            de son ame suspendue, cet homme dont le courage et la bonté
            sembloient avoir doublé de force et de charmes à l’approche
            de la mort, dit à son épouse, à sa céleste sœur, à ses
            enfans un éternel adieu, cette malheureuse famille voulut
            s’attacher à ses pas, leurs cris furent entendus des voisins
            de leur demeure, et ce fut le père, l’époux infortuné qui se
            contraignit à les repousser, craignant d’expirer dans leurs
            bras, ne voulant pas d’une mort si douce, et se réservant
            pour le supplice dont sa constance devoit faire la gloire de
            la Religion, et l’exemple de l’Univers. Le soir les portes
            de la prison ne s’ouvrirent plus, et cet événement dont
            l’impression remplit alors le monde, fut concentré dans la
            méditation solitaire de deux femmes malheureuses, qui ne
            furent soutenues que par l’attente du même sort. Nul
            respect, nulle pitié, ne consola leur misère, mais
            rassemblant tous leurs mouvemens au fond de leur cœur, elles
            surent y nourrir la douleur et la fierté ; cependant douces
            et calmes au milieu des outrages, leurs gardiens se virent
            obligés de changer sans cesse les soldats apposés à leur
            captivité, de choisir avec soin pour cette fonction les
            caractères les plus endurcis, de peur qu’individuellement
            elles ne reconquissent la Nation entiére. Depuis l’affreuse
            époque de la mort du Roi, la Reine a découvert s’il étoit
            possible de nouveaux soins à donner à ses enfans, pendant la
            maladie de sa fille il n’est aucun genre de services que sa
            tendresse inquiete n’ait voulu lui prodiguer, il sembloit
            qu’elle avoit besoin de contempler sans cesse les objets qui
            lui restoient encore pour retrouver la force de vivre, et
            cependant un jour on est venu lui ôter son fils, l’enfant
            pendant deux fois 24 heures a refusé de prendre aucune
            nourriture, jugez quelle est sa mere par le sentiment
            énergique et profond qu’à cet âge déjà elle a sçû lui
            inspirer ! malgré ses pleurs au péril de sa jeune vie on a
            persisté à les séparer, ah ! comment avez-vous osé dans la
            fête du 10 Août mettre sur les pierres de la Bastille des
            inscriptions qui consacroient la juste horreur des tourmens
            qu’on y avoit soufferts, les unes peignoient les douleurs
            d’une longue captivité, les autres l’isolement, la privation
            barbare des dernieres ressources, et ne craigniez-vous pas
            que ces mots, ils ont enlevé
            le fils à sa mere, ne dévorassent tous les souvenirs
            dont vous retraciez la mémoire !
            Voilà le tableau de l’année que cette femme infortunée
            vient de parcourir ! et cependant elle existe encore, elle
            existe parce qu’elle aime, parce qu’elle est mère ; ah !
            sans ce lien sacré pardonneroit-elle les vœux qui voudroient
            prolonger sa vie ? mais lorsque malgré tant de maux il vous
            reste encore du bien à faire, traînerez-vous du cachot au
            supplice cette intéressante victime, regardez-la cruels !
            non pour être désarmés par sa beauté, mais si les pleurs
            l’ont flétrie, pour contempler les traces d’une année de
            désespoir, que vous faudroit-il de plus si elle étoit
            coupable ? et que doivent donc éprouver les cœurs certains
            de son innocence ?
            Je reviens à vous, femmes immolées toutes dans une mère
            si tendre, immolées toutes par l’attentat qui seroit commis
            sur la foiblesse, par l’anéantissement de la pitié, c’en est
            fait de votre empire si la férocité règne, c’en est fait de
            votre destinée si vos pleurs coulent en vain, défendez la
            Reine par toutes les armes de la nature, allez chercher cet
            enfant qui périra s’il faut qu’il perde celle qui l’a tant
            aimé, qui sera bientôt aussi lui-même un objet importun par
            l’inexprimable intérêt que tant de malheurs feront retomber
            sur sa tête, qu’il demande à genoux la grace de sa mere,
            l’enfance peut prier, l’enfance s’ignore encore !
            Mais malheur au Peuple qui auroit entendu ses cris en
            vain, qui repousseroit tous les sentimens du cœur, ce n’est
            pas à lui que la liberté seroit destinée, et l’espoir des
            Nations qui se détache avec tant d’effort du destin de la
            France, ne pourroit plus entrevoir dans l’avenir, aucun
            événement réparateur de cette génération désolée.
            

            
          
        
        
      
    
  


  </p>
</body>
</text>
</TEI>