
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://gams.uni-graz.at/mws/schema/mws.xsd">
  <teiHeader type="mws">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I. Bagatelle</title>
        <author>Justus Van Effen</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Moralische Wochenschriften</edition>
        <respStmt>
          <name>Michaela Fischer</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name> Klara Gruber</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name> Katharina Jechsmayr<hi rend="smallcaps"></hi>
          </name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Institut für Romanistik, Universität Graz</publisher>
        <date when="2015-10-13">13.10.2015</date>
        <idno type="PID">o:mws.3716</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Justus Van Effen: La Bagatelle ou Discours ironiques, ou l’on prête des
                    Sophismes ingénieux au Vice &amp; à l’Extravagance, pour en faire mieux sentir
                    le ridicule. Amsterdam: Herman Uytwerf 1742, 1-7, </bibl>
        <bibl type="Einzelausgabe" xml:id="Ba">
          <title level="j">La
                        Bagatelle</title>
          <biblScope type="vol">1</biblScope>
          <biblScope type="issue">002</biblScope>
          <date>1742</date>
          <placeName key="#GID.1">Frankreich</placeName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <ab type="interpGrp">
            <interpGrp type="Narrative_Darstellungsebenen">
              <interp xml:id="E1">Ebene 1</interp>
              <interp xml:id="E2">Ebene 2</interp>
              <interp xml:id="E3">Ebene 3</interp>
              <interp xml:id="E4">Ebene 4</interp>
              <interp xml:id="E5">Ebene 5</interp>
              <interp xml:id="E6">Ebene 6</interp>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="Narrative_Darstellungsformen">
              <interp xml:id="AE">Allgemeine Erzählung</interp>
              <interp xml:id="SP">Selbstportrait</interp>
              <interp xml:id="FP">Fremdportrait</interp>
              <interp xml:id="D">Dialog</interp>
              <interp xml:id="AL">Allegorisches Erzählen</interp>
              <interp xml:id="TR">Traumerzählung</interp>
              <interp xml:id="F">Fabelerzählung</interp>
              <interp xml:id="S">Satirisches Erzählen</interp>
              <interp xml:id="EX">Exemplarisches Erzählen</interp>
              <interp xml:id="UT">Utopische Erzählung</interp>
              <interp xml:id="MT">Metatextualität</interp>
              <interp xml:id="ZM">Zitat/Motto</interp>
              <interp xml:id="LB">Leserbrief</interp>
            </interpGrp>
          </ab>
        </interpretation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <name type="place">Graz, Austria</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="http://gams.uni-graz.at/mws">
          <term>
            <term xml:lang="de">Menschenbild</term>
            <term xml:lang="it">Immagine
                            dell&apos;Umanità</term>
            <term xml:lang="en">Idea of Man</term>
            <term xml:lang="es">Imagen de los Hombres</term>
            <term xml:lang="fr">Image de
                            l’humanité</term>
          </term>
          <term>
            <term xml:lang="de">Autopoetische Reflexion</term>
            <term xml:lang="it">Riflessione Autopoetica</term>
            <term xml:lang="en">Autopoetical
                            Reflection</term>
            <term xml:lang="es">Reflexión Autopoética</term>
            <term xml:lang="fr">Réflexion autopoétique</term>
          </term>         
 <term>
            <term xml:lang="de">Moral</term>
            <term xml:lang="it">Morale</term>
            <term xml:lang="en">Morale</term>
            <term xml:lang="es">Moral</term>
            <term xml:lang="fr">Morale</term>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textClass>
        <keywords scheme="cirilo:normalizedPlaceNames">
          <list>
            <item>
              <placeName xml:id="GID.1">
                <name ref="http://geonames.org/3017382" type="fcode:PCLI">France</name>
                <location>
                  <geo>2.0,46.0</geo>
                </location>
              </placeName>
            </item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <group>
      <text ana="layout">
        <body xml:space="preserve">
                    <p rend="EU"><milestone unit="E1" xml:id="FR.1"></milestone></p>
                    <div1>
                        <head>I<hi rend="smallcaps">. </hi>Bagatelle.</head>
                        <p rend="date"><hi rend="italic">Du Jeudi 5. Mai 1718.</hi></p>
                        <p rend="BA"><hi rend="smallcaps"><milestone unit="E2" xml:id="FR.2"></milestone>
                                Messieurs</hi>
                            <hi rend="italic">mes futurs Lecteurs,</hi></p>
                        <p>Depuis trois ou quatre ans, le Public a perdu un certain Amusement assez
                            drolle, qu’on lui procuroit toutes les semaines à de certains jours
                            réglés, <name corresp="#" key="Le Misantrope" type="work" xml:id="WT.1">Le Misantrope</name> a commencé le branle, <name corresp="#" key="le Censeur" type="work" xml:id="WT.2">le Censeur</name> a suivi ;
                            &amp; à la sin nous avons eu <name corresp="#" key="l’Inquisiteur" type="work" xml:id="WT.3">l’Inquisiteur</name>, Piéce dont, malgré son
                            rare mérite, on oublierait bientôt le nom, si je n’avois soin d’en
                            conserver ici la mémoire.</p>
                        <p>Le prémier ne fut pas goûté d’abord ; on ne voulut pas le trouver bon,
                            parce qu’on étoit sur sûr qu’il ne se soutiendroit pas ; &amp; il ne se
                            mit en vogue, que parce qu’il fut approuvé par trois ou quatre
                            Beaux-Esprits, qui <pb n="2"></pb> étoient peut-être gagnés par l’Auteur
                            pour faire valoir l’Ouvrage.</p>
                        <p>Voilà le goût du Public bridé. Mille Grimauds, qui n’y entendoient non
                            plus qu’à l’<name corresp="#" key="Koran" type="work" xml:id="WT.4">Alcoran</name>, disoient avec un clin d’œuil mistérieux, &amp; avec
                            une moue gravement impertinente, que cela étoit bien bon. Mais voilà
                            toute la récompense que l’Auteur &amp; le Libraire ont eu de leurs
                            peines ; peu de gens l’achetoient, parce qu’ils bâilloient en le
                            trouvant beau. Faut-il s’en étonner ? Après quelques Piéces badines qui
                            avoient mis les gens en goût, on voyoit paroître trois ou quatre
                            Dissertations, où l’on raisonnoit conséquemment, &amp; où l’on prouvoit
                            en forme aux Lecteurs qu’ils étoient des Sots. Voilà un beau compliment
                            en vérité, &amp; qui vaut bien la peine qu’on en paye la façon ?</p>
                        <p><persName corresp="#" key="Le Misantrope" subtype="F" xml:id="PN.1">Mr.
                                le Misantrope</persName> croyoit qu’il pouvoit impunément se donner
                            les airs des Comédiens &amp; des Auteurs Comiques, qui vivent du revenu
                            de leurs Satires, &amp; qui turlupinent le Parterre à quinze sols par
                            tête. Quelles Satires encore que celles de ce Gazetier des Mœurs,
                            retenues, modérées, sages, assez générales, peu susceptibles
                            d’applications, quelques traits par-ci par-là tracés d’après nature,
                            mais confondus dans des circonstances qui dépaysoient un Lecteur, &amp;
                            qui 1’éloignoient du fait. On voyoit ce pauvre homme ne faire pas un
                            pas, sans avoir tâté auparavant si le terrein étoit ferme. Sa plume
                            étoit une plume timorée ; il se faisoit des objections, des réponses ;
                            raisonnoit sur la nature de la Satire &amp; sur les limites ; en <pb n="3"></pb> un mot, il étoit assez ridicule pour vouloir allier la
                            Satire avec la Probité, qui ne se connoissent pas seulement de
                            réputation.</p>
                        <p>Voulez-vous divertir les Hommes aux dépens de leur Prochain ? de la
                            vigueur, morbleu ! point de fade ménagement : mordez, déchirez, emportez
                            la piéce : taisez-vous, ou faites les choses comme il faut. Cela sent le
                            bâton, il est vrai ; mais cela ouvre les bourses, &amp; voilà ce qu’il
                            nous faut à nous autres Beaux-Esprits. Cependant le <persName corresp="#" key="Misantrope" subtype="F" xml:id="PN.2">Misantrope</persName> négligea toujours un principe si essentiel,
                            &amp; voyant que son Ouvrage ne lui donnoit qu’un peu de réputation, il
                            jetta sa plume de dépit, &amp; prit congé du Public de la maniére du
                            monde la plus brutale.</p>
                        <p>Entr’autres impertinences ou l’on voit éclater sa mauvaise humeur contre
                            le Public, il promet de nous donner un Ouvage &lt;sic&gt; intitulé <name corresp="#" key="La Bagatelle" type="work" xml:id="WT.5">La
                                Bagatelle</name>. Il ne l’a jamais fait, &amp; l’on voit bien par-là
                            qu’il veut seulement nous reprocher notre mauvais goût, qui au fond ne
                            consiste que dans un juste mépris de la Raison &amp; du Sérieux.</p>
                        <p>Ce Titre est pourtant meilleur qu’il ne pense, &amp; mille fois meilleur
                            que celui qu’il avoit choisi pour ses Fragmens de Morale. Celui-là est
                            si borné, qu’il y a mille choses dans son Ouvrage qui n’y répondent pas,
                            &amp; qui ne valent rien, quand elles seroient excellentes ; puisqu’il
                            est certain, selon une des prémiéres Régles de l’Eloquence, <hi rend="italic">qu’une Pensée pour être bonne doit être dans son
                                lieu</hi>. N’ayez pas peur que je tombe dans le même inconvénient.
                            Rien de plus étendu que <pb n="4"></pb>
                            <name corresp="#" key="La Bagatelle" type="work" xml:id="WT.6">la
                                Bagatelle</name>, c’est la matiére subtile de la Morale ; elle entre
                            par-tout, elle anime tout ; &amp; je défie le plus habile homme du
                            monde, de me nommer un seul sujet, une seule matiére sur laquelle <name corresp="#" key="La Bagatelle" type="work" xml:id="WT.7">la
                                Bagatelle</name> ne répande pas ses bénignes influencés.</p>
                        <p>J’ose me flatter que ce petit Ecrit en aura sa bonne part, &amp; que la
                            divine <name corresp="#" key="La Bagatelle" type="work" xml:id="WT.8">Bagatelle</name> y sera traitée d’un stile conforme au mérite du
                            sujet. Point de raisonnement suivi, point de profondeur dans les
                            recherches, point d’opinions particuliéres, point d’arrangement dans les
                            matiéres, point d’exactitude scrupuleuse dans l’expression ; de l’esprit
                            partout, &amp; de la légéreté dans le stile, voilà mon affaire &amp;
                            celle du Public. Ne seroit-ce pas à moi une vanité insupportable, de
                            vouloir encore instruire les hommes ? ne savent-ils pas tout ce qu’il
                            faut savoir, ou du moins tout ce dont ils se soucient d’être
                            instruits ?</p>
                        <p>Dans le Siécle éclairé où nous sommes, il ne s’agit pas de faire le
                            Docteur, il s’agit d’amuser. Le monde même, comme dit fort joliment le
                            Pére <persName corresp="#" key="Cerceau, Jean Antoine du" subtype="H" xml:id="PN.3">du Cerceau</persName>, <hi rend="italic">le monde ne
                                nous plaît, que parce qu’il nous amuse</hi>. Ma petite Feuille
                            volante peut-elle suivre un meilleur modéle ?</p>
                        <p>J’y réussirai â coup sûr. Cet esprit que je vous ai promis si
                            libéralement, sans pourtant choquer ma modestie, ne sera pas de cet
                            esprit qui tire sa source de la Nature &amp; de la Raison, de cet esprit
                            qui dit quelque chose, &amp; qui le dit dans les termes les plus
                            convenables. Point du tout ; ce sera de cet esprit qui n’est pas fort
                            rare, &amp; dont mille person-<pb n="5"></pb>nes ont une forte doze. Il ne
                            consistera <hi rend="italic">qu’en petites cabrioles de l’imagination
                                sur la superficie des Matiéres</hi> ; dans des phrases bisarres par
                            le choix des mots &amp; par leur arrangement ; &amp; dans l’affectation
                            de certains termes <hi rend="italic">François</hi>, mais peu usités,
                            &amp; qui, quoiqu’ils ne disent rien, paroissent pourtant si propres
                            &amp; si bien appliqués, qu’on les croiroit faits pour exprimer, d’une
                            maniére concise &amp; forte, la pénsée d’un Auteur : tel est le terme de
                            délicat, un <hi rend="italic">choix délicat</hi>, une <hi rend="italic">harmonie délicate</hi>, un <hi rend="italic">ménagement
                                délicat</hi>. Il n’y a rien au monde qui sente plus l’esprit que ces
                            sortes d’expressions, &amp; qui contribue plus à dire des riens d’une
                            maniére très significative.</p>
                        <p>L’épithéte de <hi rend="italic">délicieux</hi> est encore d’une grande
                            force, quand on s’en sert judicieusement, pour exciter des idées vagues
                            dans l’esprit ; on entend mille choses là-dessous. Je le prouverai, si
                            l’on veut, par une autorité très respectable ; c’est <persName corresp="#" key="La Rochefoucauld, François de" subtype="H" xml:id="PN.4">Mr. de la Rochefoucault</persName>. <hi rend="italic">Il
                                y a de bons mariages</hi>, dit-il, <hi rend="italic">mais il n’y en
                                a point de délicieux</hi>. Un Lecteur qui a le goût du Siécle, &amp;
                            le tour d’esprit qui est à la mode, voit en lisant cette Maxime, les
                            idées du mariage, du bonheur &amp; du plaisir, arrangées dans une
                            simétrie brillante, &amp; relevées d’un petit air de paradoxe &amp; de
                            contradiction ; il trouve cela tout-à fait joli, &amp; il le relit
                            quatre ou cinq fois, pour le retenir &amp; le débiter dans l’occasion.
                            Mais où en seroit-il, si avant que de trouver cette Maxime belle, il
                            s’étoit demandé ce qu’elle veut dire ; s’il avoit tâché de bien examiner
                            la nature du bonheur &amp; du plaisir en fait de <pb n="6"></pb> mariage,
                            &amp; si après avoir bien débrouillé ces idées, il s’étoit efforcé à
                            comprendre la différence précise entre un Mariage <hi rend="italic">heureux</hi> &amp; un Mariage <hi rend="italic">délicieux</hi>. Où
                            en seroit-il encore une fois ? Il se seroit donné beaucoup de peine pour
                            se priver du plaisir d’admirer une belle Pensée exprimée avec
                            délicatesse, &amp; propre à le faire briller dans les compagnies. Ne
                            voilà-t-il pas un Lecteur bien payé de son travail ? Je dirai ici en
                            passant, ce que j’entens par <hi rend="italic">délicatesse</hi> dans les
                            pensées, &amp; ce que tous les gens de bon goût doivent entendre
                            par-là.</p>
                        <p><hi rend="italic"><milestone unit="ZM" xml:id="FR.3"></milestone> La Délicatesse est
                                une légére nuance de Galimatias, répandue habilement sur une Pensée
                                claire d’elle-même, &amp; que tout le monde entendroit d’abord sans
                                cet effort d’une imagination heureuse. <milestone rend="closer" unit="ZM"></milestone></hi></p>
                        <p>Le propre de la <hi rend="italic">Délicatesse</hi>, comme chacun fait,
                            c’est de faire penser. Mais comment fait-elle penser ? je m’en vai vous
                            le dire. Dès-qu’on lit ou qu’on entend, dire quelque chose de <hi rend="italic">délicat</hi>, on croit l’entendre à peu près ; on y
                            rêve un peu, la matiére s’embrouille ; on fait un plus grand effort
                            d’attention, elle s’obscurcit davantage ; &amp; de degré d’attention ;
                            en degré, on parvient à n’y entendre rien du tout, ou bien à y trouver
                            quatre ou cinq sens différens, qu’on peut tirer des expressions avec la
                            même probabilité. Je sai bien que des Beaux-Esprits qui ont réfléchi sur
                            la maniére de penser, donnent une autre idée de la <hi rend="italic">Délicatesse</hi>. Ils prétendent que ce n’est qu’une agréable
                            obscurité, un tour d’énigme qu’on ménage à une pensée qui vaut la peine
                                <pb n="7"></pb> qu’on y rêve un peu ; mais que cet énigme ne doit pas
                            être trop difficile à deviner, &amp; que le mot en doit être unique.</p>
                        <p>Croyez-moi, ces Messieurs-là se moquent de vous : donnez-vous la peine
                            d’examiner les pensées <hi rend="italic">délicates</hi> qu’ils alléguent
                            la plupart pour exemples, &amp; vous verrez qu’elles sont bien moins
                            conformes à leur définition qu’à la mienne. Je trouverai bien ici
                            l’occasion de faire voir que la <hi rend="italic">Délicatesse</hi>,
                            telle que je l’ai dépeinte, fait un effet merveilleux dans un Sermon,
                            &amp; que c’est en cela que consiste le stile fin de la Chaire.
                                <milestone rend="closer" unit="E2"></milestone>
                            <milestone rend="closer" unit="E1"></milestone></p>
                        <p></p>
                    </div1>
                </body>
      </text>
      <text ana="framings">
        <body xml:space="preserve">
                    <div>
                        <ab>
                            <seg synch="#FR.1" type="E1">
                                <seg type="U1">I. Bagatelle.</seg> Du Jeudi 5. Mai 1718. <seg synch="#FR.2" type="E2"> Messieurs mes futurs Lecteurs, Depuis
                                    trois ou quatre ans, le Public a perdu un certain Amusement
                                    assez drolle, qu’on lui procuroit toutes les semaines à de
                                    certains jours réglés, Le Misantrope a commencé le branle, le
                                    Censeur a suivi ; &amp; à la sin nous avons eu l’Inquisiteur,
                                    Piéce dont, malgré son rare mérite, on oublierait bientôt le
                                    nom, si je n’avois soin d’en conserver ici la mémoire. Le
                                    prémier ne fut pas goûté d’abord ; on ne voulut pas le trouver
                                    bon, parce qu’on étoit sur sûr qu’il ne se soutiendroit pas ;
                                    &amp; il ne se mit en vogue, que parce qu’il fut approuvé par
                                    trois ou quatre Beaux-Esprits, qui <pb n="2"></pb>étoient peut-être
                                    gagnés par l’Auteur pour faire valoir l’Ouvrage. Voilà le goût
                                    du Public bridé. Mille Grimauds, qui n’y entendoient non plus
                                    qu’à l’Alcoran, disoient avec un clin d’œuil mistérieux, &amp;
                                    avec une moue gravement impertinente, que cela étoit bien bon.
                                    Mais voilà toute la récompense que l’Auteur &amp; le Libraire
                                    ont eu de leurs peines ; peu de gens l’achetoient, parce qu’ils
                                    bâilloient en le trouvant beau. Faut-il s’en étonner ? Après
                                    quelques Piéces badines qui avoient mis les gens en goût, on
                                    voyoit paroître trois ou quatre Dissertations, où l’on
                                    raisonnoit conséquemment, &amp; où l’on prouvoit en forme aux
                                    Lecteurs qu’ils étoient des Sots. Voilà un beau compliment en
                                    vérité, &amp; qui vaut bien la peine qu’on en paye la façon ?
                                    Mr. le Misantrope croyoit qu’il pouvoit impunément se donner les
                                    airs des Comédiens &amp; des Auteurs Comiques, qui vivent du
                                    revenu de leurs Satires, &amp; qui turlupinent le Parterre à
                                    quinze sols par tête. Quelles Satires encore que celles de ce
                                    Gazetier des Mœurs, retenues, modérées, sages, assez générales,
                                    peu susceptibles d’applications, quelques traits par-ci par-là
                                    tracés d’après nature, mais confondus dans des circonstances qui
                                    dépaysoient un Lecteur, &amp; qui 1’éloignoient du fait. On
                                    voyoit ce pauvre homme ne faire pas un pas, sans avoir tâté
                                    auparavant si le terrein étoit ferme. Sa plume étoit une plume
                                    timorée ; il se faisoit des objections, des réponses ;
                                    raisonnoit sur la nature de la Satire &amp; sur les limites ; en
                                        <pb n="3"></pb>un mot, il étoit assez ridicule pour vouloir
                                    allier la Satire avec la Probité, qui ne se connoissent pas
                                    seulement de réputation. Voulez-vous divertir les Hommes aux
                                    dépens de leur Prochain ? de la vigueur, morbleu ! point de fade
                                    ménagement : mordez, déchirez, emportez la piéce : taisez-vous,
                                    ou faites les choses comme il faut. Cela sent le bâton, il est
                                    vrai ; mais cela ouvre les bourses, &amp; voilà ce qu’il nous
                                    faut à nous autres Beaux-Esprits. Cependant le Misantrope
                                    négligea toujours un principe si essentiel, &amp; voyant que son
                                    Ouvrage ne lui donnoit qu’un peu de réputation, il jetta sa
                                    plume de dépit, &amp; prit congé du Public de la maniére du
                                    monde la plus brutale. Entr’autres impertinences ou l’on voit
                                    éclater sa mauvaise humeur contre le Public, il promet de nous
                                    donner un Ouvage &lt;sic&gt; intitulé La Bagatelle. Il ne l’a
                                    jamais fait, &amp; l’on voit bien par-là qu’il veut seulement
                                    nous reprocher notre mauvais goût, qui au fond ne consiste que
                                    dans un juste mépris de la Raison &amp; du Sérieux. Ce Titre est
                                    pourtant meilleur qu’il ne pense, &amp; mille fois meilleur que
                                    celui qu’il avoit choisi pour ses Fragmens de Morale. Celui-là
                                    est si borné, qu’il y a mille choses dans son Ouvrage qui n’y
                                    répondent pas, &amp; qui ne valent rien, quand elles seroient
                                    excellentes ; puisqu’il est certain, selon une des prémiéres
                                    Régles de l’Eloquence, qu’une Pensée pour être bonne doit être
                                    dans son lieu. N’ayez pas peur que je tombe dans le même
                                    inconvénient. Rien de plus étendu que <pb n="4"></pb>la Bagatelle,
                                    c’est la matiére subtile de la Morale ; elle entre par-tout,
                                    elle anime tout ; &amp; je défie le plus habile homme du monde,
                                    de me nommer un seul sujet, une seule matiére sur laquelle la
                                    Bagatelle ne répande pas ses bénignes influencés. J’ose me
                                    flatter que ce petit Ecrit en aura sa bonne part, &amp; que la
                                    divine Bagatelle y sera traitée d’un stile conforme au mérite du
                                    sujet. Point de raisonnement suivi, point de profondeur dans les
                                    recherches, point d’opinions particuliéres, point d’arrangement
                                    dans les matiéres, point d’exactitude scrupuleuse dans
                                    l’expression ; de l’esprit partout, &amp; de la légéreté dans le
                                    stile, voilà mon affaire &amp; celle du Public. Ne seroit-ce pas
                                    à moi une vanité insupportable, de vouloir encore instruire les
                                    hommes ? ne savent-ils pas tout ce qu’il faut savoir, ou du
                                    moins tout ce dont ils se soucient d’être instruits ? Dans le
                                    Siécle éclairé où nous sommes, il ne s’agit pas de faire le
                                    Docteur, il s’agit d’amuser. Le monde même, comme dit fort
                                    joliment le Pére du Cerceau, le monde ne nous plaît, que parce
                                    qu’il nous amuse. Ma petite Feuille volante peut-elle suivre un
                                    meilleur modéle ? J’y réussirai â coup sûr. Cet esprit que je
                                    vous ai promis si libéralement, sans pourtant choquer ma
                                    modestie, ne sera pas de cet esprit qui tire sa source de la
                                    Nature &amp; de la Raison, de cet esprit qui dit quelque chose,
                                    &amp; qui le dit dans les termes les plus convenables. Point du
                                    tout ; ce sera de cet esprit qui n’est pas fort rare, &amp; dont
                                    mille person-<pb n="5"></pb>nes ont une forte doze. Il ne consistera
                                    qu’en petites cabrioles de l’imagination sur la superficie des
                                    Matiéres ; dans des phrases bisarres par le choix des mots &amp;
                                    par leur arrangement ; &amp; dans l’affectation de certains
                                    termes François, mais peu usités, &amp; qui, quoiqu’ils ne
                                    disent rien, paroissent pourtant si propres &amp; si bien
                                    appliqués, qu’on les croiroit faits pour exprimer, d’une maniére
                                    concise &amp; forte, la pénsée d’un Auteur : tel est le terme de
                                    délicat, un choix délicat, une harmonie délicate, un ménagement
                                    délicat. Il n’y a rien au monde qui sente plus l’esprit que ces
                                    sortes d’expressions, &amp; qui contribue plus à dire des riens
                                    d’une maniére très significative. L’épithéte de délicieux est
                                    encore d’une grande force, quand on s’en sert judicieusement,
                                    pour exciter des idées vagues dans l’esprit ; on entend mille
                                    choses là-dessous. Je le prouverai, si l’on veut, par une
                                    autorité très respectable ; c’est Mr. de la Rochefoucault. Il y
                                    a de bons mariages, dit-il, mais il n’y en a point de délicieux.
                                    Un Lecteur qui a le goût du Siécle, &amp; le tour d’esprit qui
                                    est à la mode, voit en lisant cette Maxime, les idées du
                                    mariage, du bonheur &amp; du plaisir, arrangées dans une
                                    simétrie brillante, &amp; relevées d’un petit air de paradoxe
                                    &amp; de contradiction ; il trouve cela tout-à fait joli, &amp;
                                    il le relit quatre ou cinq fois, pour le retenir &amp; le
                                    débiter dans l’occasion. Mais où en seroit-il, si avant que de
                                    trouver cette Maxime belle, il s’étoit demandé ce qu’elle veut
                                    dire ; s’il avoit tâché de bien examiner la nature du bonheur
                                    &amp; du plaisir en fait de <pb n="6"></pb>mariage, &amp; si après
                                    avoir bien débrouillé ces idées, il s’étoit efforcé à comprendre
                                    la différence précise entre un Mariage heureux &amp; un Mariage
                                    délicieux. Où en seroit-il encore une fois ? Il se seroit donné
                                    beaucoup de peine pour se priver du plaisir d’admirer une belle
                                    Pensée exprimée avec délicatesse, &amp; propre à le faire
                                    briller dans les compagnies. Ne voilà-t-il pas un Lecteur bien
                                    payé de son travail ? Je dirai ici en passant, ce que j’entens              
                      par délicatesse dans les pensées, &amp; ce que tous les gens de
                                    bon goût doivent entendre par-là. <seg synch="#FR.3" type="ZM">
                                        La Délicatesse est une légére nuance de Galimatias, répandue
                                        habilement sur une Pensée claire d’elle-même, &amp; que tout
                                        le monde entendroit d’abord sans cet effort d’une
                                        imagination heureuse. </seg> Le propre de la Délicatesse,
                                    comme chacun fait, c’est de faire penser. Mais comment fait-elle
                                    penser ? je m’en vai vous le dire. Dès-qu’on lit ou qu’on
                                    entend, dire quelque chose de délicat, on croit l’entendre à peu
                                    près ; on y rêve un peu, la matiére s’embrouille ; on fait un
                                    plus grand effort d’attention, elle s’obscurcit davantage ;
                                    &amp; de degré d’attention ; en degré, on parvient à n’y
                                    entendre rien du tout, ou bien à y trouver quatre ou cinq sens
                                    différens, qu’on peut tirer des expressions avec la même
                                    probabilité. Je sai bien que des Beaux-Esprits qui ont réfléchi
                                    sur la maniére de penser, donnent une autre idée de la
                                    Délicatesse. Ils prétendent que ce n’est qu’une agréable
                                    obscurité, un tour d’énigme qu’on ménage à une pensée qui vaut
                                    la peine <pb n="7"></pb>qu’on y rêve un peu ; mais que cet énigme ne
                                    doit pas être trop difficile à deviner, &amp; que le mot en doit
                                    être unique. Croyez-moi, ces Messieurs-là se moquent de vous :
                                    donnez-vous la peine d’examiner les pensées délicates qu’ils
                                    alléguent la plupart pour exemples, &amp; vous verrez qu’elles
                                    sont bien moins conformes à leur définition qu’à la mienne. Je
                                    trouverai bien ici l’occasion de faire voir que la Délicatesse,
                                    telle que je l’ai dépeinte, fait un effet merveilleux dans un
                                    Sermon, &amp; que c’est en cela que consiste le stile fin de la
                                    Chaire. </seg>
                            </seg>
                        </ab>
                    </div>
                </body>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>
