<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="Boissy_TEI.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="fr">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le Plagiaire</title>
                <title type="subtitle">Édition électronique</title>
                <author>Louis de Boissy, 1694-1758</author>
                <principal><name>Pr. Ioana Galleron</name></principal>
                <editor><name>Prof. Geoffrey Williams</name></editor>
                <respStmt>
                    <resp>Mis au format numérique par</resp>
                    <name>Loterie, Joséphine</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Première édition, <date>2017</date>.
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>LiCoRN</publisher>
                <pubPlace>Lorient</pubPlace>
                <address>
                    <addrLine>http://www.licorn-ubs.com</addrLine>
                </address>
                <availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/CC BY-NC-SA 4.0/">Distributed under a Creative Commons License - Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International </licence></availability>
            <date>2017</date></publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Texte saisi et partiellement annoté par les étudiants du master "Métiers du livre et des humanités numériques" (Lorient, France), promotions 2013 et 2014</note>
                <note>À la différence de l'usage philologique courant, la source de cette édition n'est pas la dernière version parue du vivant de l'auteur.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:lang="fr">
                    <monogr>
                        <author>Louis de Boissy</author>
                        <title>OEUVRES<lb/>DE MONSIEUR<lb/>DE BOISSY<pc>,</pc><lb/><hi rend='italics'>CONTENANT<lb/>Son Théâtre François &amp; Italien<pc>.</pc></hi> <lb/>NOUVELLE ÉDITION<pc>,</pc><lb/> Revuë<pc>,</pc> corrigée<pc>,</pc> &amp; augmentée de pluſieurs<lb/>Piéces nouvelles<pc>.</pc></title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>AMSTERDAM et BERLIN</pubPlace>
                            <publisher>JEAN NEAULME</publisher>
                            <date when="1758">M.DCC.LVIII</date>
                            <note>Tome huitième.</note>
                            <note>Édition en 8 volumes, reliés en 4 tomes.</note>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <citedRange>Tome huitième, p. 91-144.</citedRange>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc><p>Cette édition a été réalisée partiellement dans le cadre d'un projet scientifique labellisé par le consortium CAHIER (France) en 2014.Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Aussi n'est-elle pas accompagnée de présentation soignée, HTML ou PDF, quoique de tels développements restent possibles et sont planifiés dans un avenir plus ou moins proche. On ne trouvera pas d'introduction dans cetté édition, ni de notes explicatives. Elle ne présente pas non plus d'apparat critique. En partie, la raison de ces manques est à chercher du côté du contrat éditorial passé par la responsable scientifique avec une maison d'édition traditionnelle, qui se réserve la propriété de ces éléments paratextuels. Cependant, la raison principale reste l'intention de fournir avant tout une édition 'pour la recherche', l'encodage étant, dans cette perspective, la principale valeur de ce témoin électronique de l'oeuvre.</p>
                <p>En revanche, le chercheur trouvera des balises 'analytiques'. Chaque réplique est attribuée à un personnage au moyen d'appellations unifiées (attribut 'who'). Actes, scènes et tours de parole sont dotés d'identifiants uniques. Les noms (de personnes, de lieux), ainsi que les dates ont été balisés. Chaque didascalie est typée, quoique la liste d'attributs fournie dans ce cas par la TEI s'est avérée plus d'une fois insuffisante et sujette à interprétation: est-ce que 'seule' est à encoder avec l'attribut 'setting', 'novelistic' ou 'modifier'? Ou bien la balise 'mixed' est-elle à préférer? Dans ce cas précis, c'est 'delivery' qui a été préféré, sans certitude qu'il s'agisse de la meilleure pratique. D'une manière générale, l'utilisation de 'mixed' a été réduite autant que possible, comme étant trop peu précise.</p>
                <p>En outre, la liste des personnages a été enrichie avec des 'features', dont on trouvera plus bas la déclaration. Cette liste permet également le signalement d'éléments de caractérisation dans le texte, mais cet enrichissement n'a pas été réalisé faute de vision claire sur les attributs à utiliser afin de signaler d'une part qui est caractérisé, d'autre part qui caractérise. La question, encore à l'étude, donnera lieu à un seconde couche d'encodage.</p>
                <p>Dans certaines pièces, le lecteur trouvera une partie 'Interpretations' dans la section 'Back', signalant des topoï textuels au moyen de balises 'span'.</p>
                <p>De même, il est à noter  que, quoique cette édition ne soit pas réalisée avec l'intention de fournir 'le meilleur texte', elle adopte une partie des principes philologiques. L'édition de base a été choisie parce qu'elle a été publiée l'année même de décès de Louis de Boissy, et probablement comme une opération commerciale destinée à profiter de l'intérêt que l'événement a pu susciter parmi les lecteurs. Elle offre une sorte de 'dernier état' du texte, certes non revu par l'auteur (ou, du moins, nou n'avons pas d'indication en ce sens), mais profitant malgré tout des corrections, additions, modifications apportées au fil des éditions précédentes. Celles-ci ne vont pas toujours dans le sens d'une amélioration du texte: certaines pièces sont dépouillées d'indications telles que l'air sur lequel certains vers sont chantés, sans doute pour en gommer la dimension parodique, à tout le moins de divertissement populaire, qu'elles assumaient dans les premières publications. Dans l'ensemble, cependant, Néaulme 1758 est une édition soignée, permettant de se faire une idée juste du talent de Boissy et de son univers dramaturgique.</p>
                <p>Dans le même ordre d'idées, l'orthographe et la ponctuation d'origine ont été respectées. Une deuxième couche d'encodage, prévue ultérieurement, s'attachera à ajouter dans le texte des graphies modernisées, et à permettre le choix entre une ou l'autre graphie. En attendant, les spécificités de la graphie d'époque n'ont pas été 'écrasées' et permettent des études de grammaire historique.</p>
                <p>Ce choix a l'inconvénient de rendre plus difficile le traitement du texte avec des concordanciers et autres outils de lemmatisation et balisage des parties du langage. Cependant, le progrès de ces derniers permet d'espérer que de telles opérations seront bientôt possibles sur des textes en graphie non-modernisée. Par ailleurs, la normalisation de la graphie est une opération relativement aisée à réaliser à partir d'une extraction du texte dans un format type docx ou odt, tandis que, à l'inverse, le 'retour' à la graphie d'origine est beaucoup plus difficile et chronophage.</p>
                <p>La transcription qui est fournie ici n'est toutefois pas diplomatique. Les retours à la ligne ne sont signalés que dans le cas des pièces en vers (où ils sont moins nombreux), ou dans les titres. Si certaines pièces reproduisent le 's long', dans une seconde phase de saisie cet élément a été abandonné, comme étant très chronophage et porteur de peu d'information dans la perspective littéraire qui est celle de l'investigateur principal. De même, la variété typographique (capitales de différentes dimensions, ornements, espacements différenciés de certains mots) n'a pas été reproduite scrupuleusement: certaines capitales ont été translitérées en petites capitales, d'autres ont été 'aggrandies' ou 'diminuées' à la taille unique utilisée dans la transcription. Seules les italiques ont été scrupuleusement reproduites.</p>
                <p>En revanche, les abbréviations utilisées dans le texte d'origine ont été respectées, et encodées quand elles ont été étendues. On y trouvera également la pagination de l'édition de base.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction><p>Certaines erreurs typographiques ont été signalées à l'aide des éléments sic et corr.</p></correction>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe d'origine a été respectée. Les signes de ponctuation ont été normalisés: les points de suspension ont été ramenés à trois (au lieu de quatre), les signes doubles (point virgule, deux points, point d'exclamation, signe d'interrogation) ont été espacés du mot qu'ils suivent, tandis que les signes simples (virgule, point) ont été accolés au mot qu'ils suivent.</p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation d'origine a été respectée, elle est parfois signalée par l'élément pc.</p>
                </punctuation>
                <hyphenation eol="all"><p>Les coupures de lignes sont notées avec l'élémént lb.</p>
                </hyphenation>
                <interpretation>
                    <p>Un schéma de 'features' (traits) est déclaré dans ce qui suit. Il permet de capter différents aspects de la caractérisation des personnages, selon des règles qui sont détaillées dans un 'Guide de saisie des caractérisèmes'. Cette caractérisation au moyen de features a été menée, pour cette première édition, uniquement sur la liste des personnages, mais peut être réalisée en principe, sur l'ensmeble du texte. Afin de mener une telle extension, il faut toutefois définir, au préalable, des façons d'encoder qui est caractérisé et par qui. Il convient également d'établir une pratique de balisage: faut-il encoder un seul mot, ou le syntagme, 'caractérisant', ou bien l'ensemble de la phrase où l'élément apparaît?</p>
                   
                </interpretation>  
            </editorialDecl>
            <fsdDecl>
                <fsDecl type="character_specification" xml:id="TEMP">
                    <fDecl name="temper">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="social_position" xml:id="SS">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="physical_aspect" xml:id="PHYS">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="cultural_specification" xml:id="CULT">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="age">
                        <vRange>
                            <vAlt>
                                <symbol value="young" xml:id="AGY"/>
                                <symbol value="old" xml:id="AGO"/>
                                <symbol value="child" xml:id="AGC"/>
                                <symbol value="adult" xml:id="AGA"/>
                                <symbol value="unknown" xml:id="AGU"/>
                            </vAlt>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="sex">
                        <vRange>
                            <vAlt>
                                <symbol value="male" xml:id="SM"/>
                                <symbol value="female" xml:id="SF"/>
                                <symbol value="undetermined" xml:id="SU"/>
                            </vAlt>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="nationality" xml:id="NAT">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="ontological_category">
                        <vRange>
                            <vAlt>
                                <symbol value="human" xml:id="OCH"/>
                                <symbol value="non-human" xml:id="OCNH"/>
                                <symbol value="semi-human" xml:id="OCSH"/>
                            </vAlt>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="family_position">
                        <vRange>
                            <vColl>
                                <symbol value="father" xml:id="FPF"/>
                                <symbol value="son" xml:id="FPSON"/>
                                <symbol value="daughter" xml:id="FPD"/>
                                <symbol value="mother" xml:id="FPM"/>
                                <symbol value="uncle" xml:id="FPU"/>
                                <symbol value="aunt" xml:id="FPA"/>
                                <symbol value="nepheu_or_niece" xml:id="FPN"/>
                                <symbol value="sister" xml:id="FPSIS"/>
                                <symbol value="brother" xml:id="FPB"/>
                                <symbol value="cousin" xml:id="FPC"/>
                                <symbol value="step-mother" xml:id="FPSM"/>
                                <symbol value="step-father" xml:id="FPSF"/>
                                <symbol value="step-daughter" xml:id="FPSD"/>
                                <symbol value="step-son" xml:id="FPSS"/>
                                <symbol value="guardian" xml:id="FPG"/>
                                <symbol value="ward" xml:id="FPWA"/>
                                <symbol value="husband" xml:id="FPH"/>
                                <symbol value="wife" xml:id="FPWIF"/>
                                <symbol value="engaged_to_be_married" xml:id="FPE"/>
                                <symbol value="widow" xml:id="FPWID"/>
                                <symbol value="widower" xml:id="FPWIDR"/>
                                <symbol value="friend" xml:id="FPFRI"/>
                                <symbol value="neighbour" xml:id="FPNEIG"/>
                                <symbol value="grand-mother" xml:id="FPGM"/>
                                <symbol value="grand-father" xml:id="FPGF"/>
                                <symbol value="grand-child" xml:id="FPGGC"/>
                            </vColl>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="actantial_role">
                        <vRange>
                            <vColl>
                                <symbol value="lover" xml:id="ARL"/>
                                <symbol value="subject" xml:id="ARS"/>
                                <symbol value="object" xml:id="ARO"/>
                                <symbol value="opponent" xml:id="AROP"/>
                                <symbol value="adjuvant" xml:id="ARAD"/>
                                <symbol value="authority" xml:id="ARAUT"/>
                                <symbol value="trouble_maker" xml:id="ARTM"/>
                                <symbol value="episodic" xml:id="AREP"/>
                            </vColl>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="occupation" xml:id="OCC">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="collective_character">
                        <vRange>
                            <binary value="true" xml:id="COLL"/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="religion" xml:id="REL">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                    <fDecl name="political_opinion" xml:id="POL">
                        <vRange>
                            <string/>
                        </vRange>
                    </fDecl>
                </fsDecl>
            </fsdDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1746-02-01">1 février 1746</date>
                <rs type="city">Paris, France.</rs>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>théâtre</term>
                    <term>comédie</term>
                    <term>comédie en vers</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc>
                <p>
                    <list>
                        <head>Liste des personnages actifs ou mentionnés dans la pièce.</head>
                        <item xml:id="Comtesse" ana="#OCH #SF #SS #FPA #ARS #ARAUT">
                            <rs>La Comtesse</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Lucile" ana="#OCH #SF #FPN #ARL">
                            <name type="character">Lucile</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Marquis" ana="#OCH #SM #SS #ARL #ARS #AROP">
                            <rs>Le Marquis.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Baron" ana="#OCH #SM #SS #ARL #ARS #AROP">
                            <rs>Le Baron.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Lisette" ana="#OCH #SF #SS #OCC">
                            <name type="character">Lisette.</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Berceau" ana="#OCH #SM #OCC #AROP">
                            <name type="character">M. du Berceau.</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Coraline" ana="#OCH #SF #OCC">
                            <name type="character">Coraline.</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Arlequin" ana="#OCH #SM #OCC">
                            <name type="character">Arlequin</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Secret" ana="#OCNH">
                            <rs>Dieu du secret.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Delicatesse" ana="#OCNH">
                            <rs>L'allégorie de la délicatesse.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Amours" ana="#OCNH">
                            <rs>L'allégorie des amours.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Tendresse" ana="#OCNH">
                            <rs>Allégorie de la tendresse.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Gout" ana="#OCNH">
                            <rs>Allégorie du bon goût.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Amants" ana="#OCH #COLL #SM" >
                            <rs>Amants délicats, discrets, respectueux, qui aiment comme il faut.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Coquettes" ana="#COLL #OCH #SF">
                            <rs>Femmes de moeurs légères, coquettes, inconstantes.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="PM" ana="#SM #OCH #COLL">
                            <rs>Jeunes gens à la mode, dissipés, petits-maîtres.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Abbe" ana="#OCH #SM #SS #OCC #REL">
                            <rs>Figure de l'abbé inventée par le Baron.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Chanteuse" ana="#OCH #SF #SS #OCC">
                            <rs>Figure de chanteuse inventée par le Baron.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Francais" ana="#COLL #NAT">
                            <rs>Les Français comme groupe national.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Apollon" ana="#OCNH">
                            <rs>Le dieu Apollon.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Orchestre" ana="#COLL #OCC">
                            <rs>L'orchestre qui met en musique le bal préparé par Du Berceau.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Scapin" ana="#OCH #SM">
                            <name type="character">Scapin.</name>
                        </item>
                        <item xml:id="Public" ana="#OCNH #COLL">
                            <rs>Le public du théâtre.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Maîtresse" ana="#OCH #SF #SS">
                            <rs>Personnage de comédie évoqué par Arlequin, la Maîtresse de Coraline.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Ignorants" ana="#COLL #CULT">
                            <rs>Ceux qui ne respectent pas le talent poétique.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Auteurs" ana="#COLL #CULT #OCC">
                            <rs>Les auteurs, surtout les poètes.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Femmes" ana="#COLL #SF">
                            <rs>Les femmes en général.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Dame" ana="#OCH #SF #ARL">
                            <rs>La "tourterelle" évoquée par le Baron à l'avant dernière scène, son "amie" secrète.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="CF" ana="#OCH #COLL #NAT #CULT">
                            <rs>Les comédiens de la Comédie-Française.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Vulcain" ana="#OCNH">
                            <rs>Dieu Vulcain (Héphaïstos).</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Danseurs" ana="#COLL #OCC">
                            <rs>Troupe de danseurs, non mentionnée dans la liste des acteurs.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Nuit" ana="#OCNH">
                            <rs>La déesse de la Nuit.</rs>
                        </item>
                        <item xml:id="Cyclopes" ana="#OCNH #COLL">
                            <rs>Cyclopes.</rs>
                        </item>
                     </list> 
                </p>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-10-26" resp="IG">Correction du texte par confrontation optique avec l'original. Ajout de xml:id aux actes, scènes et répliques. Identification des chaînes de caractères porteuses d'une caractérisation des personnages et création de la liste de tous les personnages, nommés et non nommés, figurant ou non dans la liste des acteurs.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <titlePage type="half-title">
                <pb n="91"/>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">LE PLAGIAIRE<pc>,</pc></titlePart><lb/>
                    <titlePart type="desc" rend="italics">COMEDIE<pc type="affirmative">.</pc></titlePart><lb/>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <pb n="92"/>
            <castList>
                <head rend="italics">ACTEURS</head><lb/><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SF #SS">LA COMTESSE</role><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SF">LUCILE</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#FPN"> Niéce de <rs ref="#Comtesse">la Comteſſe</rs></roleDesc><pc type="affirmative">.</pc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SM #SS">LE<sic></sic><corr> </corr>MARQUIS</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#ARL"> Amant caché de <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name></roleDesc><pc type="affirmative">.</pc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SM #SS">LE BARON</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#ARL #ARAD"> Rival ſecret du <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, <lb/> &amp; Amant déclaré de <rs ref="#Comtesse">la Comteſſe</rs></roleDesc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SF">LISETTE</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#OCC #SS"> Suivante de <rs ref="#Comtesse">la Comteſſe</rs></roleDesc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SM">M. DU BERCEAU</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#OCC"> Artificier, Dé-<lb/>corateur &amp; Maître de Balet</roleDesc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SF">CORALINE</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#OCC"> Danſeuſe</roleDesc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
                <castItem><role ana="#OCH #SM">ARLEQUIN</role><pc>,</pc><roleDesc ana="#SS #OCC"> Valet du <rs ref="#Baron">Baron</rs></roleDesc><pc type="affirmative">.</pc></castItem><lb/>
            </castList>
            <set>
                <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><p rend="italics">La Sçène eſt à <name type="place" n="Paris">Paris</name> chez <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs><pc type="affirmative">.</pc></p>
            </set>
            <pb n="93"/>
        </front>
        <body>
            <div type="title">
                <head>LE PLAGIAIRE<pc>,</pc> <lb/> COMEDIE<pc type="affirmative">.</pc></head>
            </div>
            <div type="acte" n="1" xml:id="I">
                    <head>ACTE PREMIER<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                    <div type="scene" n="1" xml:id="I_1">
                        <head>SCENE PREMIERE<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LA COMTESSE<pc>,</pc> LISETTE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_1_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">A</c>S-tu fait tes efforts pour dévoiler <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma <lb/>Niéce</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_1_2" who="#Lisette">
                            <speaker>LISETTE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, j'ai perdu près d'elle mon adreſſe.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Son air paroît ouvert, ſon cœur ne l'eſt jamais</rs>,</l>
                            <l>On ne peut pénétrer dans ſes replis ſecrets ;</l>
                            <l>A le déveloper vainement on s'attache,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">C'eſt par timidité, peut-être, qu'il ſe cache</rs>.</l>
                        </sp>
                        <pb n="94"/>
                        <sp xml:id="I_1_3" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Non, <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">c'eſt ſon naturel, l'air d'ingénuité</rs></l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Ne ſert qu'à mieux couvrir ſa ſombre obſcurité</rs> ;</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Ce défaut, il eſt vrai, s'accroît par ſes allarmes</rs> :</l>
                            <l>Elle croit que je ſuis jalouſe de ſes charmes,</l>
                            <l>Que je veux lui ravir les cœurs qu'elle a conquis,</l>
                            <l>M'attacher <rs ref="#Baron">le Baron</rs>, ou gagner <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> ;</l>
                            <l>Entre <rs ref="#Baron #Marquis" ana="#ARL">ces deux Amans qui <rs ref="#Lucile">lui</rs> rendent hommage</rs>,</l>
                            <l>Son injuſte ſoupçon en ſecret ſe partage ;</l>
                            <l>Et moi, pour l'en punir, j'aime à le redoubler,</l>
                            <l>En affectant pour eux ce qui peut la troubler ;</l>
                            <l>Au <rs ref="#Baron">Baron</rs> le matin mon cœur fait des avances ;</l>
                            <l>Le ſoir pour <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> j'ai mille préférences ;</l>
                            <l>Je me plains du <rs ref="#Comtesse" ana="#FPWIF">veuvage</rs>, &amp; pour mieux l'effrayer,</l>
                            <l>Je parle exprès tout haut de me remarier.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_1_4" who="#Lisette">
                            <speaker>LISETTE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#AGY #PHYS">Quand on eſt, comme vous, jeune &amp; belle, Madame</rs>,</l>
                            <l>On peut former ce nœud, ſans crainte qu'on le blâme,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#FPWA #SS">Orpheline, ſans biens, eſpérant tout de vous</rs>,</l>
                            <l>Vous peut-elle un moment diſputer un époux ?</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">D'une figure aimable, en vain elle eſt ornée</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#PHYS #SS">Une beauté ſans dot</rs> ſe voit abandonnée.</l>
                            <l><rs ref="#Baron">Le Baron</rs>, j'en ſuis ſûre, aſpire à votre main,</l>
                            <l>Et <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> lui-même a le même deſſein.</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#CULT #ARL">Le premier, dans ſes vers, célébre vos conquêtes</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Marquis" ana="#ARL"></rs>L'autre vous rend des ſoins, &amp; vous donne des fêtes.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_1_5" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'en reçois les honneurs, <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name> en eſt l'objet,</l>
                            <l>Je n'en ſuis pas la dupe, &amp; j'en ris en ſecret ;</l>
                            <l>Mais ſur-tout du <rs ref="#Baron">Baron</rs>. Aux vers dont il m'honore,</l>
                            <l>Je feins d'être ſenſible, il croit que je l'adore</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">Une femme ſenſée</rs>, à ſe moquer d'<rs ref="#Baron" ana="#TEMP">un fat</rs>,</l>
                            <l>Goûte, je te l'avoue, un plaiſir délicat.</l>
                            <l>C'eſt ma fête aujourd'hui, pour la rendre parfaite,</l>
                            <l>Je veux la célébrer à leurs dépens, <name type="character" ref="#Lisette">Liſette</name>.</l>
                            <l>Je m'en fais une, au fond, de les embarraſſer,</l>
                            <l part="I">Et ma Niéce avec eux.</l>
                        </sp>
                        <pb n="95"/>
                        <sp xml:id="I_1_6" who="#Lisette">
                            <speaker>LISETTE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">On ne peut mieux penſer,</l>
                            <l>Mais de <rs ref="#Baron #Marquis" ana="#ARL">ces deux Amans</rs>, qui croyez-vous qu'elle aime ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_1_7" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Voilà ce qu'elle cache avec un ſoin extrême,</l>
                            <l>Et ce que mes regards brûlent de découvrir ;</l>
                            <l>Avant la fin du jour j'eſpére y parvenir.</l>
                            <l>Ce n'eſt pas qu'à ſon choix je veuille être contraire ;</l>
                            <l>Non, je veux pour ſon bien changer ſon caractére.</l>
                            <l>Avant que d'aſſurer le bonheur de ſes jours,</l>
                            <l>Par <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">ma ruſe</rs> je veux combattre <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">ſes détours</rs>,</l>
                            <l>L'obliger d'en rougir &amp; d'être enfin ſincére ;</l>
                            <l><rs ref="#Marquis">Le Marquis</rs> vient, jouons l'aimable à l'ordinaire.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="2" xml:id="I_2">
                        <head>SCENE II<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LA COMTESSE <pc>,</pc> LE MARQUIS <pc>,</pc> <lb/>LISETTE<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_2_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS <pc type="affirmative">.</pc></speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">lui preſentant un bouquet.</stage>
                            <l><rs ref="#Comtesse"><c type="lettrine">M</c>Adame</rs>, je préviens les pas de <rs ref="#Baron" ana="#AROP">mon rival</rs> :</l>
                            <l>Si l'eſprit a ſur vous un aſcendant fatal,</l>
                            <l>Mes fleurs ne vaudront pas celles qu'il vous prépare ;</l>
                            <l>Mais ſi le ſentiment y met un prix plus rare,</l>
                            <l>Je me flatte d'avoir l'avantage ſur lui.</l>
                            <l>Mes ordres ſont donnés pour les jeux d'aujourd'hui,</l>
                            <l>Agréez-en l'hommage, &amp; ſoyez-en la Reine.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_2" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'accepte cet honneur, &amp; j'en ſuis toute vaine.</l>
                            <l>Pour ſoutenir l'éclat où je dois me montrer,</l>
                            <l>Je vole à ma toilette; &amp; je cours me parer.</l>
                            <l>A la reconnoiſſance un pareil choix m'invite,</l>
                            <l><rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, il recevra le doux prix qu'il mérite.</l>
                        </sp>
                        <pb n="96"/>
                        <sp xml:id="I_2_3" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">lui preſentant <name type="character" ref="#Berceau">M. du Berceau</name>.</stage><lb/>
                            <l>Je dois vous préſenter, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, auparavant</l>
                            <l part="I"><rs ref="#Berceau" ana="#TEMP">Cet homme merveilleux</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_4" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Quel eſt donc ſon talent ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_5" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#TEMP">Je <choice><sic>ne</sic><corr></corr></choice> puis ſans vanité m'apeller un génie,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">J'exerce innocemment tout l'art de la magie</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">D'un ſeul coup de ſifflet je bâtis un Château,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Je change un <choice><sic>moment</sic><corr>mont</corr></choice> en plaine, une Ville en Hameau,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Maître des Elémens je fais trembler la terre,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">J'allume les éclairs, je lance le tonnerre ;</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Au milieu de <name type="place" n="Paris">Paris</name> je fais couler les mers,</rs></l>
                            <l>Et deſcendre les cieux, ou monter les enfers ;</l>
                            <l>Par un contraſte endin des plus inconcevables,</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Je fais danſer les Dieux, &amp; voltiger les Diables.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_6" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">C'eſt un art ſuprenant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_7" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Berceau" ana="#CULT #OCC">J'en poſſéde un plus beau</rs> :</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">La poudre entre mes mains devient un vrai pinceau ;</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Mes touches, mes couleurs ſont ſi bien ordonnées,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Mes croix de Chevalier, ſur-tout, ſont deſſinées</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Dans un vrai ſi parfait, que l'œil en eſt ſurpris ;</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">Et mes nombreux Soleils ſont toujours aplaudis.</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT">La flâme, ſous mes doigts, prend la forme de l'onde.</rs></l>
                            <l>Tantôt c'eſt un jet d'eau qui jaillit à la ronde,</l>
                            <l>Tantôt une caſcade, &amp; tantôt un torrent.</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT #TEMP">J'offre chaque ſemaine un tableau différent.</rs></l>
                            <l>Aujourd'hui c'eſt.... l'Atlas, demain la Pyramide,</l>
                            <l>Et pour faire un lieu plein d'un endroit ſouvent vuide</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC #CULT #TEMP">J'ai produit un Berceau, chef-d'œuvre ſi vanté,</rs></l>
                            <l><rs ref="#Berceau">Si couru que le nom m'en eſt depuis reſté.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_8" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous, <name type="character" ref="#Berceau">Monſieur du Berceau</name> ! <rs ref="#Berceau">cet homme qu'on re-<lb/>nomme</rs> !</l>
                            <l part="I"><rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Ce grand Artificier</rs> !</l>
                        </sp>
                        <pb n="97"/>
                        <sp xml:id="I_2_9" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">C'eſt ainſi qu'on me nomme.</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Je ſuis en même-tems Machiniſte parfait</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Décorateur unique</rs>, &amp; <rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Maître de Balet</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_10" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah Ciel ! <rs ref="#Berceau" ana="#TEMP #NAT">que de talens cet Etranger raſſemble</rs> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_11" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je les veux dans ces lieux faire briller enſemble.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_12" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! je ſuis enchantée, &amp; rends grace au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>,</l>
                            <l>De vous avoir, <rs ref="#Berceau">Monſieur</rs>, conduit dans ce logis.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_13" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pour répondre, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, à cet accueil honnête<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice></l>
                            <l>Et pour mieux célébrer le jour de vôtre Fête</l>
                            <l>Je prétens vous ſervir trois plats de mon métier.</l>
                            <l>Comme <rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Peintre</rs> d'abord j'offrirai le premier :</l>
                            <l>Un Temple tout nouveau formera cette entrée.</l>
                            <l>Il fera du fracas, s'il n'eſt pas de durée.</l>
                            <l>Comme <rs ref="#Berceau" ana="#OCC">Maître à danſer</rs>, après je donnerai,</l>
                            <l><term type="genre">Un divertiſſement</term>, que j'intitulerai</l>
                            <l><title>Le Balet des Oiſeaux</title>. Chaque eſpèce y figure.</l>
                            <l>Il vous amuſera, ſelon ma conjecture,</l>
                            <l>Puis nous couronnerons un jour ſi ſolemnel,</l>
                            <l>Par un Feu d'Artifice, apellé <title>l'Arc-en-Ciel</title>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_14" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#TEMP">De vos talens pour nous, vous êtes trop prodigue</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_15" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Cet Ouvrage pour moi n'eſt pas une fatigue.</l>
                            <l>S'il peut vous divertir, il me délaſſera.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_16" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je cours donc m'habiller pour voir tous ces Jeux-là.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_17" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Daignés ne pas tarder, car la premiére Fête,</l>
                            <l>Dans demi-heure au plus, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, ſera prête.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_18" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On n'a qu'à m'avertir, dès qu'il en ſera tems.</l>
                        </sp>
                        <pb n="98"/>
                        <sp xml:id="I_2_19" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Oui, <rs ref="#Berceau #Marquis">nous</rs> irons <rs ref="#Comtesse">vous</rs> prendre.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_2_20" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Adieu, je vous attends.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="3" xml:id="I_3">
                        <head>SCENE III<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_3_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">M</c>On hommage en public à <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">la Tante</rs> s'adreſſe,</l>
                            <l>Mais <rs ref="#Marquis" ana="#ARL">j'offre tous mes vœux en ſecret à <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">la Niéce</rs></rs>.</l>
                            <l>C'eſt à preſent, <rs ref="#Berceau">mon cher</rs>, que j'implore vos ſoins,</l>
                            <l>Pour forcer <rs ref="#Lucile" type="MET" ana="#TEMP">ſa réſerve</rs> à me voir ſans témoins.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_2" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je veux à la faveur du Balet que j'aprête,</l>
                            <l>Je veux vous procurer un ſi doux tête à tête,</l>
                            <l>Et la tromper ſi bien par un coup de mon art,</l>
                            <l>Qu'il paroiſſe à ſes yeux, un effet du hazard.</l>
                            <l><rs ref="#Berceau" ana="#TEMP">Je ſerai plus adroit</rs> <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">qu'elle n'eſt pénétrante</rs>.</l>
                            <l part="I">Fiez-vous en à moi.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_3" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Comme <rs ref="#Lucile">elle</rs> craint <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">ſa Tante</rs>,</l>
                            <l>Qu'<rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">elle eſt d'ailleurs portée à ſe cacher par goût</rs>,</l>
                            <l>Juſqu'au moindre regard, <rs ref="#Lucile">elle</rs> m'interdit tout.</l>
                            <l>Bien plus, <rs ref="#Lucile">elle</rs> m'a fait une expreſſe défenſe,</l>
                            <l>De mettre un tiers ici dans notre confidence,</l>
                            <l>Sous peine d'attirer ſon indignation.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_4" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Soyés ſûr aujourd'hui de ma diſcrétion.</l>
                            <l>Vous en avez, <rs ref="#Berceau">Monſieur</rs>, un garant admirable.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_5" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Quel garant?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_6" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Votre argent. Ce métal agréable</l>
                            <pb n="99"/>
                            <l>M'a ſubjugué le cœur. Oüi, foi d'<rs ref="#Berceau" ana="#NAT">Italien</rs>,</l>
                            <l>Je ferai tout pour vous, vous me payez trop bien.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_7" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Mes vœux...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_3_8" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Seront remplis, j'oſe vous le prédire.</l>
                            <l>Pour hâter l'entretien que votre amour deſire,</l>
                            <l>Je vais tout diſpoſer. Dans peu je vous rejoins,</l>
                            <l>Daignés ici m'attendre, &amp; comptés ſur mes ſoins.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">(<rs ref="#Berceau">Il</rs> ſort.)</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="4" xml:id="I_4">
                        <head>SCENE IV<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE BARON <pc>,</pc> LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_4_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><c type="lettrine">J</c>E te <choice><sic>trouves</sic><corr>trouve</corr></choice> à propos.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_2" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Une affaire me preſſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_3" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ecoute un ſeul moment, avant que je te laiſſe,</l>
                            <l>Je veux ſçavoir ton goût ſur un Ecrit nouveau.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_4" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Tu choiſis mal ton tems, je roule en mon cerveau...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_5" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Un air de violon?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_6" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non, c'eſt une Muſette ,</l>
                            <l>Tu l'entendras bien-tôt ; d'honneur elle eſt parfaite.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_7" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Oh ! mes Vers ne ſont pas moins ſéduiſans.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_8" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Des Vers !</l>
                            <l>Quoi ! ne reviendras-tu jamais de ce travers ?</l>
                            <pb n="100"/>
                            <l>Etouffe ou cache au moins <rs ref="#Baron" ana="#TEMP">ta rage Poëtique</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_9" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Marquis" ana="#CULT">Mais tu compoſes, toi, ſouvent de la Muſique</rs>.</l>
                            <l part="I">Quand <rs ref="#Marquis" ana="#CULT">tu</rs> chantes, <rs ref="#Baron" ana="#CULT">je puis rimer</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_10" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non, Baron, non.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_11" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Mais les Vers ſont, je crois, d'auſſi bonne Maiſon.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_12" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Point du tout. La Muſique eſt un talent aimable ,</l>
                            <l>Qu'un Seigneur même aprend pour ſe rendre agréable,</l>
                            <l>Mais la rime, entre nous, eſt un art Roturier,</l>
                            <l>Qu'un <rs ref="#Baron" ana="#SS">homme comme toi</rs> doit rougir d'employer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_13" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>La Poëſie, un art Roturier ! Quel blaſphême !</l>
                            <l>C'eſt le don de l'eſprit le plus grand en ſoi-même.</l>
                            <l>C'eſt la langue des Dieux. Chanter ré, mi, fa, ſi,</l>
                            <l>Joüer du Violon, eſt-il plus noble, dis?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_14" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A ſon point d'excellence il faut porter la rime.</l>
                            <l part="I">Ou...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_15" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Mes Vers ſont marqués au vrai coin de l'eſtime ;</l>
                            <l>Et pour t'en mieux convaincre, écoute ce morceau.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_16" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oui tes Vers ſont frapés, tu les prends dans <name type="author">Rouſ-<lb/>ſeau</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_17" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Et les airs que tu fais, comme ceux que tu chantes,</l>
                            <l><rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, ſont la plûpart dans <title>les Indes Galantes</title>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_18" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pour te prouver, <rs ref="#Baron">Baron</rs>, le contraire à l'inſtant.</l>
                            <l>Ecoute un air de flûte auſſi neuf que brillant.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">Il chante.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_19" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Prête plutôt l'oreille à ma nouvelle <term type="genre">Fable</term>.</l>
                        </sp>
                        <pb n="101"/>
                        <sp xml:id="I_4_20" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Non, non, écoutes-moi, mon air eſt préférable.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_21" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">déclame.</stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>Un Pigeon reſſentoit l'amour le plus ardent</l>
                                <l>Pour une Colombe diſcréte.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_22" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">joue &amp; l'interrompt.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_23" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! ſuſpens les accords de ta voix indiſcrette :</l>
                            <l>Entends, entends mes Vers, ſens-en tout l'agrément.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il reprend.</stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>Pour une Colombe diſcrete,</l>
                                <l>Un Pigeon reſſentoit l'amour le plus ardent.</l>
                                <l>Elle ignoroit l'excès de ſa flâme parfaite.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_24" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage type="mixed" rend="italics">l'interrompt toujours <lb/> en chantant &amp; le pourſuit.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_4_25" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage rend="italics">piqué.</stage><lb/>
                            <l>Que le diable t'emporte, <rs ref="#Marquis" ana="#CULT #OCC">exécrable Chanteur</rs> !</l>
                            <l>Je bouche mon oreille, &amp; je ſors de fureur.</l>
                            <l>Ceſſe de me pourſuivre, arrête-toi <rs ref="#Marquis">Barbare</rs> :</l>
                            <l>Pour éviter tes ſons, je fuirois au <name type="place">Tartare</name>.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">(<rs ref="#Baron">Il</rs> ſort.)</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="5" xml:id="I_5">
                        <head>SCENE V<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="I_5_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage rend="italics" type="mixed">ſeul éclate de rire.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">J</c>'En ſuis grace à mon chant, j'en ſuis débarraſſé,</l>
                            <l>Par <rs ref="#Marquis">le Muſicien</rs> <rs ref="#Baron">le Poëte</rs> eſt chaſſé,</l>
                            <l>J'ai chargé le premier exprès pour m'en défaire.</l>
                            <l>Quel fléau qu'<rs ref="#Baron" ana="#OCC #CULT">un Rimeur d'un pareil caractére</rs> !</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">C'eſt peu de r'habiller un Poëme emprunté</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Il a la rage encore, ou l'inhumanité</rs></l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">De vous aſſaſſiner de ſon cruel ouvrage</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Et malheur à celui qu'il trouve en ſon paſſage</rs>.</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Il ne le quitte pas, qu'il ne l'ait aſſommé</rs>.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="102"/>
                    <div type="scene" n="6" xml:id="I_6">
                        <head>SCENE VI<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_6_1" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><c type="lettrine">T</c>Out eſt prêt maintenant, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_6_2" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">J'en ſuis charmé.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_6_3" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je ſçaurai vous ſouſtraire aux yeux de <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs>,</l>
                            <l>Vous allez bien-tôt ſeul entretenir la Niéce?</l>
                            <l>Sans qu'<rs ref="#Comtesse #Lucile">aucune des deux</rs> ſoupçonne notre accord.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_6_4" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Je brûle....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_6_5" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Les voici. Modérés vos tranſports.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="7" xml:id="I_7">
                        <head>SCENE VII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc>,</pc> <lb/>LE BARON <pc>,</pc> LUCILE<pc>,</pc> <lb/>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_7_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="mixed" rend="italics">au <rs ref="#Baron">Baron</rs> dans le fond du Théâtre.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">V</c>Ous allez en juger, ſur votre goût je compte.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">Au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs> &amp; à <name type="character" ref="#Berceau">M. du Berceau</name></stage><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Baron #Marquis">Meſſieurs</rs> je vous préviens.</l>
                        </sp>
                        <pb n="103"/>
                        <sp xml:id="I_7_2" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Votre toilette eſt prompte.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_3" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">Le ſoin de me parer m'occupe peu de tems</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#PHYS">La parure eſt aiſée avec tant d'agrémens</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_5" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Il eſt tems de montrer ſi <rs ref="#Berceau" ana="#TEMP">ma main eſt habile</rs></l>
                            <l part="I">A bien conſtruire un Temple.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! Morceau dificile !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_7" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">A qui le dreſſez-vous?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_8" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">C'eſt au <rs ref="#Secret">Dieu du ſecret</rs>.</l>
                            <l>Le ſilence y conduit <rs ref="#Amants">le ſeul Amant diſcret</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_9" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! ce choix eſt heureux, on ne peut davantage,</l>
                            <l>Et <rs ref="#Secret">le Dieu du ſecret</rs> mérite notre hommage.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_10" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Il a ſur-tout le vôtre, &amp; c'eſt au fond du cœur,</l>
                            <l>Celui que vous ſervez avec le plus d'ardeur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_11" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pouvez-vous m'en blâmer ? ne doit-il pas nous plaire ?</l>
                            <l>Le monde nous en fait un devoir néceſſaire ;</l>
                            <l>Et ſi par lui ſouvent notre ſexe eſt frondé,</l>
                            <l>C'eſt pour l'avoir trahi, non pour l'avoir gardé.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_12" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Il n'eſt pas cependant dans le ſiécle où nous ſommes,</l>
                            <l part="I">L'idole du beau ſexe ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_13" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Encore moins des hommes.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_14" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Plus d'un le ſert encore, &amp; même ſans eſpoir.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_15" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Berceau">M. du Berceau</name>.</stage><lb/>
                            <l>Décrivez-nous ſon Temple avant que de le voir.</l>
                        </sp>
                        <pb n="104"/>
                        <sp xml:id="I_7_16" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, il eſt fondé ſur <rs ref="#Delicatesse">la délicateſſe</rs>,</l>
                            <l>Servi par <rs ref="#Amours">les amours</rs>, &amp; fait pour <rs ref="#Tendresse">la tendreſſe</rs>,</l>
                            <l>Décoré par <rs ref="Gout">le goût</rs>, embelli par <rs ref="#Jeux">les Jeux</rs>,</l>
                            <l>Et quiconque y parvient, eſt certain d'être heureux.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_17" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! je voudrois déja qu'on m'en ouvre la porte.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_18" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Amants">Les Amans délicats</rs> s'y rendent ſans eſcorte,</l>
                            <l>Dès que le Soleil luit, dès qu'on voit <rs ref="#Coquettes">les Coquettes</rs>,</l>
                            <l>Et des<rs ref="#PM">Marquis du jour</rs> , les troupes indiſcretes,</l>
                            <l>Mais dès qu'avec fracas on entre dans ce lieu,</l>
                            <l>Le Temple diſparoît auſſi-bien que <rs ref="#Secret">le Dieu</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_19" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je trouve cette idée aſſez ingénieuſe.</l>
                            <l>Si l'exécution, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, en eſt heureuſe,</l>
                            <l part="I">Je crois qu'elle plaira.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_20" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Voyons donc promptement.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_7_21" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Votre déſir ſera rempli dans le moment,</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, &amp; vous, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, <stage type="delivery" rend="italics">au Baron</stage>, avancez-<lb/>vous de grace,</l>
                            <l>Pour bien voir le coup d'œil, voici la bonne place.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="105"/>
                    <div type="scene" n="8" xml:id="I_8">
                        <head>SCENE VIII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage type="setting" rend="italics">Le Théâtre change &amp; repreſente le Parvis d'un Temple, 
                            <lb/>dont la Porte eſt fermée. <rs ref='#Comtesse'>La Comteſſe</rs> &amp; <rs ref="#Baron">le Baron</rs> 
                            <lb/>ſont en dedans. <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name> &amp; <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> ſont en dehors.</stage>
                        <stage>LUCILE<pc>,</pc> LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_8_1" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">N</c>Ous ſommes en dehors, &amp; le Temple eſt fer-<lb/>mé ,</l>
                            <l>Je ſuis ſeule avec vous, j'ai l'eſprit allarmé.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_2" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je ne vois point d'iſſue. Il n'eſt que cette Porte :</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il fait ſes efforts pour l'ouvrir, mais inutilement.</stage><lb/>
                            <l part="I">Et je ne puis l'ouvrir.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_3" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Je veux ſortir, n'importe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_4" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous ne le pouvez pas. C'eſt un hazard heureux,</l>
                            <l>Dont je dois profiter pour ſçavoir ſi mes feux.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_5" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Non, non, n'attendez pas qu'ici que je vous écoute ;</l>
                            <l>Vous avez préparé cet incident ſans doute...</l>
                            <l part="I">C'eſt un tour...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_6" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Du ſoupçon, mon amour eſt choqué.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_7" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Marquis">Monſieur</rs> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_8" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Quelque machine à coup ſûr a manqué.</l>
                            <l>Ou <rs ref="#Berceau" ana="#OCC">le Décorateur</rs> a mal pris ſes meſures ;</l>
                            <l>Attendant que ſon art en prenne de plus ſûres,</l>
                            <l>Et faſſe diſparoître à nos yeux ce Parvis,</l>
                            <pb n="106"/>
                            <l><name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>, expliquez-vous. Dans le doute où je ſuis,</l>
                            <l>Je ne ſçaurois reſter ; le ſuplice eſt trop rude.</l>
                            <l>Je meurs vingt fois par jour de mon incertitude.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_9" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pour me faire parler, l'inſtant eſt bien choiſi.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_10" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Grace à votre rigueur, je n'ai que celui-ci.</l>
                            <l>Votre réſerve outrée, &amp; votre injuſte crainte</l>
                            <l>Tiennent toujours ma bouche &amp; mes yeux en con-<lb/>trainte.</l>
                            <l>Je n'ai depuis ſix mois que je vous aime enfin,</l>
                            <l>Je n'ai pu parvenir à vous baiſer la main.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il lui baiſe la main.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_11" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oui, mais vous la baiſez, en parlant de la ſorte.</l>
                            <l part="I">Partez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_12" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Tout eſt fermé, le moyen que je <choice><sic>ſorre</sic><corr>sorte</corr></choice> ?</l>
                            <l>Daignez donc m'éclaircir, ſuis-je aimé, parlez-moi ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_13" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je ne ſçaurois, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>, dans mon cruel effroi,</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Ma Tante</rs> eſt là-dedans, je crois qu'elle m'apelle.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_14" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Elle a des ſoins plus doux, <rs ref="#Baron">le Baron</rs> eſt près d'elle.</l>
                            <l>Et je ſçai que ſes vers l'emportent ſur mon chant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_15" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Depuis deux ou trois jours j'y vois du changement.</l>
                            <l>Vous fixez ſes regards, <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, c'eſt vous qu'elle <lb/>aime,</l>
                            <l>Elle doit faire choix d'un époux ce ſoir même ,</l>
                            <l>Il tombera ſur vous, ou je me trompe fort.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_16" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous me faites trembler, mais je m'allarme à tort,</l>
                            <l part="I">Et <rs ref="#Baron">le Baron</rs> lui ſeul...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_17" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non, ſur <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">ſon cœur volage</rs>,</l>
                            <l>Vos fêtes aujourd'hui vous donnent l'avantage.</l>
                        </sp>
                        <pb n="107"/>
                        <sp xml:id="I_8_18" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je les donne pour vous ; la peur de l'épouſer</l>
                            <l>M'oblige en ce moment à la déſabuſer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_19" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous allez me livrer à ſa jalouſe rage,</l>
                            <l>Un Couvent éternel deviendra mon partage.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_20" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ne me cachez donc plus le fond de votre cœur,</l>
                            <l>Que je puiſſe un inſtant y lire mon bonheur,</l>
                            <l>Et ſi je ſuis aimé, donnez-m'en quelque preuve.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_21" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Faut-il me voir réduite à cette dure épreuve ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_22" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A votre caractére il en coûte un effort,</l>
                            <l>Mais les momens ſont chers, décidez de mon ſort.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_23" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pouvez-vous juſques-là me faire violence ?</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" type="MET">Mon cœur</rs> pour vous punir veut garder le ſilence.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_24" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs>, <rs ref="#Marquis">moi</rs>, j'irai tout découvrir ,</l>
                            <l>J'entens du bruit, le Temple eſt tout prêt de s'ouvrir,</l>
                            <l>Je vais lui déclarer que pour vous je ſoupire.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_25" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Arrêtez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_26" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Parlez donc.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_27" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">J'aime mieux vous écrire.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_28" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">M'écrire un Billet tendre ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_29" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui, vous ſerez content,</l>
                            <l>Trahiſſez mon ſecret, ſi ma bouche vous ment ;</l>
                            <l>Mais vous continuerez à tromper <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_8_30" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oui, j'en fais le ſerment après votre promeſſe.</l>
                        </sp>
                        <pb n="108"/>
                        <sp xml:id="I_8_31" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Le Parvis diſparoît, &amp; dans l'éloignement,</l>
                            <l>Je vois <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">ma Tante</rs>, allez près d'elle promptement.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="9" xml:id="I_9">
                        <head>SCENE IX<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage type="setting" rend="italics">Le Parvis diſparoît, &amp; l'on voit l'intérieur du <lb/>Temple.</stage>
                        <stage>LE MARQUIS<pc>,</pc> LUCILE<pc>,</pc> LE BARON<pc>,</pc> <lb/>LA COMTESSE<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="I_9_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs>.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">A</c>H! je benis l'inſtant qui vous rend à ma vûe,</l>
                            <l part="I">J'ai maudit...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_2" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Pardonnez une faute imprévûe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_3" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Les plus grands Maîtres ſont ſujets à ſe tromper,</l>
                            <l>Mes regards ont d'ailleurs eu de quoi s'occuper.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_4" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Vos yeux ſont-ils contens ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_5" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Mais aſſez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_6" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">A merveille.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_7" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je vais preſentement régaler votre oreille,</l>
                            <l>Ecoutez l'ouverture. Elle peint <rs ref="#Secret">le ſecret</rs>.</l>
                            <lb/><stage type="modifier" rend="italics">On joue l'ouverture.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="I_9_8" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A la flûte, tout bas joignons mon chant diſcret.</l>
                        </sp>
                        <lb/><lb/><lb/><trailer rend="italics">Fin du premier Acte.</trailer>
                    </div>
                </div>
                <pb n="109"/>
            <div type="acte" n="2" xml:id="II">
                    <head>ACTE II<pc type="affirmative">.</pc></head>
                    <div type="scene" n="1" xml:id="II_1">
                        <head>SCENE PREMIERE<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS <pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_1_1" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">E</c>H bien mon art, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>, vous a-t'il bien <lb/>ſervi ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_2" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'en ſuis très-ſatisfait. La preuve , la voici.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il lui donne de l'argent.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_3" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous ne ſçauriez, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>, m'en donner de meilleure.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_4" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc>.</pc></speaker>
                            <l>Pour la faire expliquer, je n'avois qu'un quart d'heure,</l>
                            <l>Mais <rs ref="#Marquis" type="MET" ana="#ARL">mon amour preſſant</rs> l'a ſçu mettre à profit,</l>
                            <l>J'aurai bien-tôt du ſien, un garant par écrit.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_5" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Elle vous écrira, ſans doute, un poulet tendre.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_6" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Elle me l'a promis. Il faut ſans plus attendre,</l>
                            <l>Il faut, pour mériter un ſi charmant Billet,</l>
                            <l>Nous ſurpaſſer, <rs ref="#Berceau">mon cher</rs>, par un ſecond Balet.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_7" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oh ! vous ſerez content d'un pas que j'imagine.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_8" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Qui l'exécutera ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_9" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ce ſera <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name>.</l>
                            <pb n="110"/>
                            <l><rs ref="#Coraline" ana="#NAT">Elle eſt de mon Païs</rs>, je ſuis ſûr de l'avoir.</l>
                        </sp>
                        <pb n="110"/>
                        <sp xml:id="II_1_10" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Tant mieux, nous ſerons tous enchantés de la voir.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_11" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je lui <choice><sic>donnes</sic><corr>donne</corr></choice> <rs ref="#Arlequin" ana="#OCC #PHYS">un Danſeur qui brille en caprioles</rs>,</l>
                            <l>Et <rs ref="#Baron">Monſieur le Baron</rs> m'a promis des paroles ;</l>
                            <l>Je les aurai bien-tôt, vous les mettrez en chant,</l>
                            <l>Chacun doit de concert m'aider de ſon talent.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_1_12" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Les momens ſont ſi courts, qu'on n'en eſt pas le maître,</l>
                            <l>Preſſez donc <rs ref="#Baron">le Baron</rs>, mais je vois paroître.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="2" xml:id="II_2">
                        <head>SCENE II<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS <pc>,</pc> LE BARON <pc>,</pc> <lb/>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_2_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Berceau">M. du Berceau</name>.</stage><lb/>
                            <l><rs ref="#Berceau"><c type="lettrine">M</c>Onſieur</rs>, voilà les vers que vous me demandez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_2_2" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Par de bonne Muſique, ils ſeront ſecondés ;</l>
                            <l>C'eſt <rs ref="#Marquis" ana="#CULT">M. le Marquis qui ſçait fort bien la game</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_2_3" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage rend="italics" type="business">reculant du <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>.</stage><lb/>
                            <l part="I">Je crains ſes airs de flûte.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_2_4" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oh ! raſſures ton ame.</l>
                            <l>Je n'ai pas le loiſir de jouer maintenant,</l>
                            <l>Adieu. Je te vais mettre en Muſique à l'inſtant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_2_5" who="#Baron">
                            <speaker>LA BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Prens bien garde que l'air ſoit fait pour les paroles,</l>
                            <l>De la gayté ſur-tout, elles ſont des plus folles.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_2_6" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Va, tu n'y perdras rien, je ſouhaite aujourd'hui</l>
                            <l>Que le Muſicien ſoit auſſi bien ſervi.</l>
                            <pb n="111"/>
                            <l>Quand l'ouvrage eſt goûté, c'eſt par notre art ſuprême,</l>
                            <l>S'il tombe, c'eſt toujours la faute du Poëme.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">Il ſort avec <name type="character" ref="#Berceau">M. du Berceau</name>.</stage>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="3" xml:id="II_3">
                        <head>SCENE III<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="II_3_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage rend="italics">ſeul.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">C</c>E diſcours eſt injuſte, &amp; pourtant des plus vrais,</l>
                            <l>Je veux réuſſir ſeul, ou tomber déſormais ;</l>
                            <l>Rimons plutôt, rimons pour la ſeule <rs ref="#Comtesse">Comteſſe</rs>,</l>
                            <l>Sa main ſera le prix... Non, préférons <rs ref="#Lucile">la Nièce</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">Elle eſt belle</rs>, &amp; <rs ref="#Lucile" ana="#CULT">les vers pour elle ont des apas</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#CULT">C'eſt-là l'unique goût qu'elle ne cache pas</rs> ;</l>
                            <l>Elle en fait ſon étude, &amp; m'a pris pour ſon Maître ,</l>
                            <l>Profitons de ce choix pour lui faire connoître...</l>
                            <l>Elle vient ſeule ici, l'inſtant eſt précieux,</l>
                            <l part="I">Et je vais le ſaiſir.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="4" xml:id="II_4">
                        <head>SCENE IV<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>Le BARON<pc>,</pc> LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_4_1" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Baron"><c type="lettrine">L</c>E Baron</rs> en ces lieux.</l>
                            <l>Plus je le hais, &amp; plus je lui fais politeſſe.</l>
                            <l>Pour mieux cacher mon cœur, &amp; tromper <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_2" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je vous rencontre ſeule, &amp; mon bonheur eſt grand.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_3" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron">Baron</rs>, à mon égard vous êtes négligent.</l>
                            <pb n="112"/>
                            <l>Vous ne m'avez rien lu de la ſemaine entiére.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je vais tout réparer, <rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">ma charmante Ecoliére</rs>.</l>
                            <l>Voici des vers nouveaux. Comme le ſentiment,</l>
                            <l>Dont l'auteur paroît plein, y régne uniquement ;</l>
                            <l>C'eſt aux Dames ſur-tout qu'il ſoumet ſon ouvrage.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_5" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Son nom ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Vous le ſçaurez, s'il a votre ſuffrage.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_7" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'en dirai mon avis. Voyons ſans plus tarder.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_8" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Perſonne mieux que vous ne peut en décider.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il lit.</stage>
                            <lg>
                                <l>Pour <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">une Colombe diſcrete</rs></l>
                                <l><rs ref="#Baron">Un Pigeon</rs> reſſentoit l'amour le plus ardent.</l>
                                <l>Elle ignoroit <rs ref="#Baron" ana="#ARL">l'excès de ſa flâme parfaite</rs>,</l>
                                <l>Tant il brûloit ſecrettement.</l>
                                <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Il étoit moins hardi que ceux de ſon eſpéce</rs>.</l>
                                <l>Quoiqu'il ſouffrit de ſon tourment.</l>
                                <l>Il n'oſoit faire entendre auprès de ſa Maîtreſſe</l>
                                <l>Son amoureux roucoulement.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_9" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Que <rs ref="#Baron" ana="#TEMP">ce Pigeon eſt ſage</rs> : il prend la bonne route,</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Un oiſeau ſi diſcret</rs> merite qu'on l'écoute.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_10" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Pour lui dans ce moment vous me donnez du cœur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_11" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Liſez, ſon ton prévient d'abord en ſa faveur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_12" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage rend="italics" type="delivery">reprend avec entouſiaſme.</stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>Pour <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">une Colombe diſcrete</rs></l>
                                <l><rs ref="#Baron">Un Pigeon</rs> reſſentoit l'amour le plus ardent.</l>
                                <l>Elle ignoroit <rs ref="#Baron" ana="#ARL">l'excès de ſa flâme parfaite</rs>,</l>
                                <l>Tant il brûloit ſecrettement.</l>
                                <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">Il étoit moins hardi que ceux de ſon eſpéce</rs>.</l>
                                <l>Quoiqu'il ſouffrit de ſon tourment.</l>
                                <pb n="113"/>
                                <l>Il n'oſoit faire entendre auprès de ſa Maîtreſſe</l>
                                <l>Son amoureux roucoulement.</l>
                                <l>Il bornoit ſa tendreſſe</l>
                                <l>A contempler ſon agrément.</l>
                                <l>Son trop d'amour le rendoit bête ;</l>
                                <l>Mais il vint un moment qu'il ſçut mettre à profit.</l>
                                <l>Ils ſe trouvérent tête à tête,</l>
                                <l>Et l'occaſion l'enhardit.</l>
                                <l><rs ref="#Lucile">Colombe de mon cœur</rs>, agréez mon hommage,</l>
                                <l>Lui dit tout bas <rs ref="#Baron">l'oiſeau craintif</rs>.</l>
                                <l>Je n'oſe vanter mon plumage,</l>
                                <l>On en peut voir, dont l'eclat eſt plus vif.</l>
                                <l>Mais dans cet inſtant déciſif,</l>
                                <l>Prêtez l'oreille à mon langage.</l>
                                <l>Il n'en eſt point qui ſoit plus expreſſif.</l>
                                <l>L'amour, le tendre amour lui-même</l>
                                <l>Ne pourroit pas gémir d'un ton plus doux.</l>
                                <l>Pour rendre mon bonheur extrême,</l>
                                <l>Et le concert plus parfait entre nous ;</l>
                                <l>Roucoulez avec moi, roucoulez, je vous aime.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_13" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Tout ſage qu'il paroît, le Pigeon eſt preſſant,</l>
                            <l part="I">Mais que dit la Colombe ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_14" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Eh ! rien préciſément.</l>
                            <l>Le timide Pigeon attend qu'elle réponde.</l>
                            <l part="I">Sa réplique...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_15" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Sera la plus douce du monde.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_16" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! faites-la pour elle. Il ſera trop content.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_17" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Que je la ſaſſe, moi ? ce diſcours me ſurprend.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_18" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oui, ſans <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">votre bonté</rs> tout ſon eſpoir ſuccombe</l>
                            <l>Vous voyez <rs ref="#Baron">le Pigeon</rs> aux pieds de <rs ref="#Lucile">la Colombe</rs></l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il ſe jette à ſes pieds.</stage><lb/>
                        </sp>
                        <pb n="114"/>
                        <sp xml:id="II_4_19" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>Son chant n'eſt pas nouveau. Puniſſons aujourd'hui</l>
                            <l>L'audace du <rs ref="#Baron">Copiſte</rs>, en nous moquant de lui.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">au <choice><sic>Comte</sic><corr>Baron</corr></choice>.</stage><lb/>
                            <l>Je pourrois m'offenſer d'un aveu fait en proſe,</l>
                            <l>Mais tout s'excuſe en vers, un rimeur, quoiqu'il oſe,</l>
                            <l>Obtient notre indulgence ; il a le droit charmant,</l>
                            <l>De dire ce qu'il veut toujours impunément ,</l>
                            <l>Tout ce qui me chagrine, &amp; qui doit me confondre,</l>
                            <l>Je n'ai pas le talent, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs> de vous répondre.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_20" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron #Lucile">Nous</rs> pouvons ſoupirer <rs ref="#Lucile #Baron">tous deux</rs> à l'uniſſon.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_21" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#FPN">Ma Tante</rs> rompt l'accord. Adieu, <rs ref="#Baron" ana="#PHYS">charmant Pigeon</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_22" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Avant que de ſortir, un ſeul mot favorable.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_4_23" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Lucile">La Colombe</rs> aujourd'hui veut payer votre fable,</l>
                            <l>Au moins d'un chanſon, &amp; court y travailler.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">Elle ſort.</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="5" xml:id="II_5">
                        <head>SCENE V<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE BARON<pc>,</pc> LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_5_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">A</c> <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">Ma Niéce</rs>, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, vous venez de parler.</l>
                            <l>Elle ſort interdite, &amp; vous l'êtes vous-même.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_2" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On ne ſçauroit ſans trouble <choice><sic>arborer</sic><corr>aborder</corr></choice> ce qu'on aime.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_3" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Quel eſt donc ce papier qu'avec ſoin vous cachez ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Des vers pour votre fête. Ils ne ſont qu'ébauchés.</l>
                        </sp>
                        <pb n="115"/>
                        <sp xml:id="II_5_5" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">N'importes voïons-les.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">L'ouvrage eſt trop informe.</l>
                            <l>Avant de vous l'offrir, ſouffrez que je réforme...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_7" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! vous faites l'Auteur. Liſez, ou bien je lis.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_8" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Le cruel embarras ! <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, j'obéïs.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il fait ſemblant de lire.</stage><lb/>
                            <l part="I">Dans ce beau jour...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_9" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Après.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_10" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Marqué pour votre fête,</l>
                            <l part="I">L'amour.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_11" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Eh bien ! L'amour....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_12" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">lui offrant une fleur.</stage><lb/>
                            <l part="F">Vous offre cette fleur.</l>
                            <l>Je voudrois que ce ſoir... au gré de mon ardeur...</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">Il s'interompt.</stage><lb/>
                            <l>Au gré de mon ardeur eſt mis là pour la rime.</l>
                            <l>Il exprime pourtant <rs ref="#Baron" ana="#ARL">le beau feu qui m'anime</rs>,</l>
                            <l part="I">Et vous excuſerez....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_13" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, finiſſez donc</l>
                            <l part="I">Vous m'impatientez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_14" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Malgré moi je ſuis long.</l>
                            <l>L'endroit eſt raturé. C'eſt-là ce qui m'arrête.</l>
                            <l part="I">J'y ſuis.</l>
                            <lb/><stage rend="italics" type="delivery">Il reprend.</stage><lb/>
                            <l part="F">Dans ce beau jour marqué pour votre fête,</l>
                            <l>L'amour vous offre cette fleur.</l>
                            <l>Je voudrois que ce ſoir, au gré de mon ardeur ,</l>
                            <l>Je voudrois que l'Hymen en parât votre tête.</l>
                            <pb n="116"/>
                            <l>Et que ce fût en ma faveur.</l>
                            <lb/><stage rend="italics" type="delivery">Il s'interrompt.</stage><lb/>
                            <l part="I">Et que ce fût, eſt dur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_15" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Le ſouhait eſt flateur.</l>
                            <l>Je veux avoir ces Vers, <stage type="business" rend="italics">(elle lui arrache le papier <lb/> &amp; lit tout bas.)</stage><lb/> Les relire moi-même.</l>
                            <l>Colombe de mon cœur... ramagez je vous aime.</l>
                            <lb/><stage rend="italics" type="delivery">Après avoir lû.</stage><lb/>
                            <l>Ah ! voilà pour ma fête un fort joli Bouquet,</l>
                            <l>Je ne m'étonne plus qu'on m'en fit un ſecret.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">La Colombe diſcrete a tout l'air de ma Niéce</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_16" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, un tel ſoupçon offenſe <rs ref="#Baron" type="MET" ana="#ARL">ma tendreſſe</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_17" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Le trouble de vos yeux ſert à le confirmer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_18" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Votre amour ſur ces Vers a tort de s'allarmer,</l>
                            <l>Puiſqu'il faut devant vous dévoiler ce myſtére,</l>
                            <l>Sçachez, pour un ami, que je viens de les faire.</l>
                            <l><rs ref="#Abbe" ana="#TEMP #OCC #SS #REL #OCH #SM">Le Pigeon circonſpect, eſt un Abbé prudent</rs>,</l>
                            <l>Et <rs ref="#Abbe" ana="#CULT">qui dans la Muſique eſt ſur tout fort ſçavant</rs>.</l>
                            <l><rs ref="#Chanteuse" ana="#OCH #SF #AGY #OCC #SS">Pour la Colombe, c'eſt une jeune Chanteuſe</rs> ;</l>
                            <l>Comme <rs ref="#Abbe" ana="#ARL">l'Abbé lui trouve une voix très-flateuſe</rs>,</l>
                            <l>Et que <rs ref="#Chanteuse" ana="#PHYS">le ſon en eſt extrêmement touchant</rs>,</l>
                            <l>Il lui veut en ſecret donner le goût du Chant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_19" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Par un conte, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs> veut excuſer ſa Fable.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_20" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Croyez....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_21" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Votre conduite eſt doublement coupable,</l>
                            <l>Car vous êtes d'abord criminel, comme Auteur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_22" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Comme Auteur, moi, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>?</l>
                        </sp>
                        <pb n="117"/>
                        <sp xml:id="II_5_23" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui, comme Auteur, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>,</l><note>L'exemplaire consulté introduit ici un <gi>speaker</gi> supplémentaire, attribuant les trois vers suivants au Baron. Correction faite d'après une autre édition de Néaulme 1758, où cette erreur ne se trouve pas.</note>
                            <l>Votre Pigeon diſcret eſt l'exacte copie</l>
                            <l>D'un Serin que j'ai vu dans une Comédie</l>
                            <l>Qu'on a repreſentée au Théâtre François.</l><note>Boissy renvoie à sa propre pièce, <title>Les Deux nièces</title>.</note>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_24" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Cette Piéce, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, eſt un de mes Eſſais.</l>
                            <l>Comme d'un bien à moi, j'en ai pu faire uſage ;</l>
                            <l>Et ce n'eſt pas voler, que piller ſon ouvrage.</l>
                            <l>Chacun vous le dira. Ce droit nous eſt acquis ,</l>
                            <l part="I">Nos plus grands Auteurs...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_5_25" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui ; mais vous eſt-il permis,</l>
                            <l>En qualité d'Amant, de trahir ma tendreſſe,</l>
                            <l>De rechercher ma main, quand <rs ref="#Baron" ana="#ARL">vous aimez <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma Niéce</rs></rs> ;</l>
                            <l>Et de choiſir l'inſtant, où j'allois être à vous ?</l>
                            <l>Ce procédé m'indigne, &amp; mon juſte courroux...</l>
                            <l>Mais non, dans ce moment, je ne veux pas l'en croire.</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">J'écouterai plutôt ma raiſon pour ma gloire</rs>.</l>
                            <l>Je prétens me venger de vous plus noblement</l>
                            <l>A votre amour, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, je donne un libre champ.</l>
                            <l>Puiſqu'aux fers de <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma Niéce</rs>, un doux penchant vous <lb/>livre,</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">Ma bonté</rs> dans ce jour, vous permet de le ſuivre,</l>
                            <l>Je veux porter plus loin mon effort généreux.</l>
                            <l>Si <rs ref="#Lucile" type="MET">ſon cœur</rs> ſe déclare en faveur de vos feux,</l>
                            <l>Je promets à ſon choix de donner mon ſuffrage,</l>
                            <l>L'amour eſt un nœud libre, &amp; non un eſclavage.</l>
                            <l>Adieu, je ſens, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, d'autant moins cet aff<sic></sic><corr>r</corr>ont,</l>
                            <l>Qu'il eſt ici des cœurs qui m'en conſoleront.</l>
                            <lb/><stage type="mixed" rend="italics">à part, en s'en allant.</stage><lb/>
                            <l>De <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">ma feinte bonté</rs>, <rs ref="#Baron" ana="#TEMP">le fat</rs> ſera la dupe.</l>
                            <l>Son erreur va ſervir au projet qui m'occupe.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="118"/>
                    <div type="scene" n="6" xml:id="II_6">
                        <head>SCENE VI<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="II_6_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">ſeul.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">J</c>'Aurois trouvé mon compte à me voir ſon mari,</l>
                            <l>Mais on renonce au bien pour un objet chéri.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#PHYS"><name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name> eſt adorable</rs>, &amp; je prens auprès d'elle.</l>
                            <l>N'y penſons plus, je dois mon cœur à <rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">la plus belle</rs>.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="7" xml:id="II_7">
                        <head>SCENE VII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LUCILE<pc>,</pc> LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_7_1" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">J</c>E viens vous retrouver dans l'apréhenſion.</l>
                            <l>Que <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">ma Tante</rs> n'ait vu les Vers en queſtion.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_2" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Diſſipez la frayeur dont vous êtes émuë,</l>
                            <l>Et ſouffrez que je donne une libre étenduë</l>
                            <l>Au <rs ref="#Baron" ana="#ARL">violent amour que je reſſens pour <rs ref="#Lucile">vous</rs></rs> :</l>
                            <l><rs ref='#Comtesse'>La Comteſſe</rs>, <rs ref="#Lucile">Madame</rs>, aprouve un feu ſi doux.</l>
                            <l>Mon ſort ne dépend plus que de votre réponſe,</l>
                            <l>J'attens dans ce moment que <rs ref="#Lucile" type="MET">votre cœur</rs> prononce.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_3" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#CULT">J'aime la Poëſie à l'adoration</rs> :</l>
                            <l>Mais je viens déprouver dans cette occaſion</l>
                            <l>Que le goût <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">ſans talent</rs> nous devient inutile.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP #CULT">L'amour que j'ai pour elle, eſt une ardeur ſtérile</rs>,</l>
                            <l>Et mon eſprit, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, n'a pu quoiqu'il ait fait,</l>
                            <l>Pour répondre à vos Vers produire un ſeul couplet.</l>
                            <l>Je ſuis piquée au fond plus que je ne puis dire.</l>
                        </sp>
                        <pb n="119"/>
                        <sp xml:id="II_7_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Une chanſon n'eſt pas ce que mon cœur déſire,</l>
                            <l>Quelque ligne de Proſe, un ſeul mot de douceur</l>
                            <l>Suffiroit pour me mettre au comble du bonheur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_5" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Par un méchant Billet, par de mauvaiſe Proſe</l>
                            <l>Payer de jolis Vers ! la pitoyable choſe !</l>
                            <l>Ah ! j'en rougis, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs> : je veux abſolument</l>
                            <l>Me taire, ou par des Vers m'acquiter joliment.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Mais on peut s'arranger. Je vous offre ma veine,</l>
                            <l>Je m'écrirai pour vous. Vous n'aurez que la peine</l>
                            <l>De ſouſcrire à l'ouvrage, &amp; de le copier<choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_7" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ce que vous me propoſez, eſt neuf &amp; ſingulier.</l>
                            <l part="I">Mais vous irez trop loin.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_8" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non, daignez me preſcrire</l>
                            <l>Ce que vous ſouhaitez que je vous faſſe dire.</l>
                            <l>Je m'y renfermerai ſans y rien ajouter.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_9" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A ces conditions, je veux bien m'y prêter.</l>
                            <l part="I">La réponſe....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_10" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Comment<choice><sic>,</sic><corr></corr></choice> faut-il que je l'exprime ?</l>
                            <l part="I">La réponſe....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_11" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Vous me ferez répondre avec eſtime,</l>
                            <l part="I">Et même tendrement...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_12" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Tendrement ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_13" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Baron">Monſieur</rs> , oui.</l>
                            <l>Aux doutes d'<rs ref="#Marquis" ana="#AGY #ARL">un jeune homme amoureux &amp; chéri</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_14" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Et chéri ! quel bonheur !</l>
                        </sp>
                        <pb n="120"/>
                        <sp xml:id="II_7_15" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Dès long-tems je confeſſe</l>
                            <l>Que je deſire avoir des vers de cette eſpéce.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_16" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous ſerez ſatisfaite, &amp; je ſuis trop heureux,</l>
                            <l>L'amour, le tendre amour récompenſe mes feux.</l>
                            <l>C'eſt lui ſeul que j'implore, &amp; je ſens qu'il m'enflâme ;</l>
                            <l>Toute ſa vive ardeur a paſſé dans mon ame.</l>
                            <l>Elle ſe livre entiére à des tranſports ſi doux,</l>
                            <l>Et je vais mettre au jour des vers dignes de vous.</l>
                            <l part="I">Mon eſprit...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_7_17" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Profitez du beau feu qui l'inſpire,</l>
                            <l>Pour ne pas l'interrompre, adieu, je me retire.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="8" xml:id="II_8">
                        <head>SCENE VIII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="II_8_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">ſeul.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">E</c>Cris, <rs ref="#Baron">mon cher Baron</rs>, écris-toi ; tendrement.</l>
                            <l>Les talens de l'Auteur, doivent ſervir l'Amant.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il s'aſſied près d'une table, rêve quelque tems, <lb/>puis il écrit &amp; récite tout haut.</stage><lb/>
                            <l>Je veux... de mon ſecret, vous faire confidence,</l>
                            <l>Confidence... ſur tout de la diſcrétion,</l>
                            <l>Mon eſtime... paroît... par cette confiance.</l>
                            <lb/><stage rend="italics" type="delivery">Il s'interrompt.</stage><lb/>
                            <l>Il me faut à préſent une rime en ion.</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#AGY #PHYS">Un jeune homme charmant</rs>... c'eſt moi, l'expreſſion</l>
                            <l>Eſt flateuſe, <rs ref="#Baron">mon cher</rs>, &amp; c'eſt un peu trop dire,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#ARL">Ma Maîtreſſe</rs> le penſe, elle peut donc l'écrire.</l>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#TEMP">La modeſtie au fond, eſt la vertu d'un ſot</rs> ;</l>
                            <l>Et je ne dois plus etre arrêté par ce mot.</l>
                            <pb n="121"/>
                            <l>Mais un Poëte aſſis perd du feu qui l'anime,</l>
                            <l>Levons-nous &amp; marchons pour mieux ſaiſir la rime.</l>
                            <l>Pourſuivons la rebelle, elle ſuit vainement.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="9" xml:id="II_9">
                        <head>SCENE IX<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE BARON<pc>,</pc> CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_9_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON <pc>,</pc> </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">ſaiſiſſant le bras <lb/>de <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name>.</stage><lb/>
                            <l part="I"><c type="lettrine">P</c>Our le coup je la tiens.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_2" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ah! <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, doucement.</l>
                            <l>Quel eſt donc le tranſport dont votre ame eſt émuë.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_3" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <lg>
                                <l><rs ref="#Baron" ana="#ARL"><rs ref="#Lucile">Vous</rs> êtes conſtamment l'objet de mes deſirs</rs>,</l>
                                <l>Et votre rencontre imprévuë,</l>
                                <l>Me donne de certains plaiſirs</l>
                                <l>Que je ne ſens qu'à votre vuë.</l>
                            </lg>
                            <l part="I">Fort bien, je ſuis en verve.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_4" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Il me dit des douceurs,</l>
                            <l>Ces <rs ref="#Francais">Meſſieurs les François</rs> ſont tous des cajoleurs.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_5" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oüi, des hommes, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, qui cherchent à me <lb/>plaire,</l>
                            <l>Vous êtes en ſecret, le ſeul que je préfére.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_6" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Qui, moi ! je ſuis un homme, ah  que je le voudrois !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_7" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Je ſuis fille, &amp; je dois m'obſerver de plus près</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_8" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">éclatant de rire.</stage><lb/>
                            <l>Ah ! ah ! l'amaible Brune ! Oh je crois qu'il compoſe,</l>
                            <l>Ou bien qu'il extravague : eh ! c'eſt la même choſe.</l>
                        </sp>
                        <pb n="122"/>
                        <sp xml:id="II_9_9" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>La décence eſt pour nous un tyran abſolu,</l>
                            <l>On doit la reſpecter autant que la vertu.</l>
                            <l part="I">Tout au mieux. Soyés ſage.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_10" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oh ! quoique je badine,</l>
                            <l part="I"><rs ref="#Coraline" ana="#TEMP">Je le ſuis fort</rs>, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_11" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Qui parle ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_12" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_13" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Coraline">Ma charmante</rs>, c'eſt vous, <rs ref="#Baron" ana="#CULT">dont j'adore les pas</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_14" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oüi, <rs ref="#Baron" ana="#CULT #OCC">vous faites des Vers</rs>, &amp; <rs ref="#Coraline" ana="#CULT #OCC">moi des entrechats</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_15" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>De votre art &amp; du mien, faiſons un doux mélange.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_16" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Excuſés, malgré moi, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, je vous dérange.</l>
                            <l>Mais c'eſt ici la Sale où nous devons danſer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_17" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Vous êtes du Balet.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_9_18" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui, l'on va commencer.</l>
                            <l>On s'accorde déja pour joüer l'ouverture,</l>
                            <l>Et comme la premiére aujourd'hui j'y figure,</l>
                            <l>Que par un pas brillant, je dois me ſurpaſſer,</l>
                            <l>Je ſuis votre Servante, &amp; cours le repaſſer.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">Elle ſort en lui faiſant la révérence.</stage>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="123"/>
                    <div type="scene" n="10" xml:id="II_10">
                        <head>SCENE X<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="II_10_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">ſeul.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">L</c>A danſe, par malheur, a mis la rime en fuite</l>
                            <l>Au diable mille fois cette Fête maudite.</l>
                            <l>Voilà mon <name type="character" ref="#Apollon">Apollon</name> dérouté tout-à-fait.</l>
                            <l>Du <title>Journal amoureux</title>, je me rappelle un trait.</l>
                            <l>Qui pourra terminer l'embarras que j'éprouve,</l>
                            <l>Le célébre <name type="author">Marot</name> préciſément s'y trouve</l>
                            <l>Dans la poſition, où je ſuis maintenant.</l>
                            <l>Ses Vers... adoptons-les dans ce beſoin preſſant.</l>
                            <l>C'eſt le plus court chemin, c'eſt le meilleur à ſuivre ;</l>
                            <l>Je puis lire l'endroit, car j'ai ſur moi le Livre.</l>
                            <l>Ah ! ah ! j'ai déja pris pluſieurs Vers en détail.</l>
                            <l>Prenons-les tous en gros ; j'abrége le travail.</l>
                            <l>Si ce vol ſe découvre... il eſt permis en <name type="place" n="France">France</name> ,</l>
                            <l>Et l'on n'y fait plus rien que par réminiſcence.</l>
                            <l>Ce n'eſt pas notre faute. En Proſe comme en Vers,</l>
                            <l>Tout eſt depuis long-tems écrit dans l'Univers.</l>
                            <l>Nous ſommes malgré nous, échos les uns des autres.</l>
                            <l>Meſſieurs, volés mes Vers, ſi je pille les vôtres.</l>
                            <l>Ne vous contraignez pas,&amp; faites comme moi.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="124"/>
                    <div type="scene" n="11" xml:id="II_11">
                        <head>SCENE XI<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE BARON<pc>,</pc> M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="II_11_1" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Baron"><c type="lettrine">M</c>Onſieur</rs>, je vous remets vos paroles.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_11_2" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Pourquoi ?</l>
                            <l part="I">Les déſaprouvez-vous ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_11_3" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non, elles ſont parfaites.</l>
                            <l>Mais <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, avant vous un autre les a faites.</l>
                            <l>Et l'air depuis ſix mois a couru tout <name type="place" n="Paris">Paris</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_11_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>C'eſt le malheur du genre, &amp; j'en ſuis peu ſurpris</l>
                            <l>Ce ſont les mêmes mots que toujours on raſſemble.</l>
                            <l>Indiſpenſablement il faut qu'on ſe reſſemble.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_11_5" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Par bonheur il me reſte un air qu'on chantera ;</l>
                            <l>Le ramage, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, ſur-tout y régnera.</l>
                            <l>Il y rime à bocage, &amp; convient à la Fête.</l>
                            <l>Demeurés, elle vaut la peine qu'on s'arrête.</l>
                            <l>J'y vais faire à vos yeux danſer tous les oiſeaux.</l>
                            <l>Par troupes vous verrez ſauter les Etourneaux</l>
                            <l>Le Ramier figurer avec la Tourterelle</l>
                            <l>Vous verrez le Pluvier qui pourſuit l'Hyrondelle ;</l>
                            <l>Le Pân s'étale ſeul, de lui-même amoureux ;</l>
                            <l>La Caille &amp; le Perdreau forment un pas de deux.</l>
                            <l>Le Serin y voltige autour de la Linote :</l>
                            <l>Le fripon de Moineau ſurvient &amp; l'eſcamote.</l>
                            <l>Le Faucon &amp; l'Autour, fondent du haut des airs,</l>
                            <l>Sur ce Peuple qui fuit plus prompt que les éclairs,</l>
                            <l>Une Faiſanne reſte, ils ſe livrent la guerre.</l>
                            <pb n="125"/>
                            <l>Quand l'Aigle tout-à-coup l'arrache de leur ſerre ;</l>
                            <l>S'aplaudit avec elle , &amp; l'élevant aux Cieux ,</l>
                            <l>Il danſe un tambourin, &amp; diſparoît aux yeux.</l>
                            <l>Mais avec <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> <rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs> s'avance.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">A l'Orqueſtre.</stage><lb/>
                            <l>Partés, <rs ref="#Orchestre">Meſſieurs</rs>, partés , il eſt tems qu'on com-<lb/>mence.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="II_11_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron">Nous</rs> ſaiſiſſons ce tems pour aller copier.</l>
                            <l>Les Vers en queſtion , &amp; pour les envoyer.</l>
                            <l>Le plaiſir de m'écrire au nom de <rs ref="#Lucile" ana="#ARL">ma Maîtreſſe</rs>,</l>
                            <l>Eſt la Fête pour moi la plus enchantereſſe.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">(<rs ref="#Baron">Il</rs> ſort.)</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="12" xml:id="II_12">
                        <head>SCENE XII<pc type="affirmative">.</pc><lb/>
                        DIVERTISSEMENT <hi rend="italics">des Oiſeaux</hi><pc type="affirmative">.</pc><lb/></head>
                        <sound>AIR<pc type="affirmative">.</pc></sound><lb/>
                        <lg>
                            <l><c type="lettrine">V</c>Olés, oiſeaux, volés de toutes parts ;</l>
                            <l>Raſſemblez-vous dans ces bocages,</l>
                            <l><rs ref="#PM">Beaux Perroquets du jour</rs>, étalés vos regards,</l>
                            <l>L'agrément ſingulier de vos nouveaux plumages,</l>
                            <l>Modernes Roſſignols, brillés par vous écarts ;</l>
                            <l>Etonnés l'Univers de vos bruyans ramages,</l>
                            <l>Volés, oiſeaux, volez de toutes parts,</l>
                            <l>Raſſemblez-vous dans ces bocages.</l>
                        </lg>
                    </div>
                </div>
                <pb n="126"/>
                <div type="acte" n="3" xml:id="III">
                    <head>ACTE III<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                    <div type="scene" n="1" xml:id="III_1">
                        <head>SCENE PREMIERE<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LA COMTESSE<pc>,</pc> LISETTE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_1_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">O</c>Ui, <name type="character" ref="#Lisette">Liſette</name>, c'eſt toi que je viens d'apeller,</l>
                            <l>Vois <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma Niéce</rs>, &amp; dis-lui que je veux lui parler.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics"><name type="character" ref="#Lisette">Liſette</name> ſort.</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="2" xml:id="III_2">
                        <head>SCENE II<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="III_2_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">ſeule.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">N</c>On, <rs ref="#Baron">le Baron</rs> n'eſt pas l'Amant qu'elle préfére,</l>
                            <l>Il ſe cacheroit mieux, s'il avoit ſçu lui plaire,</l>
                            <l>L'Amant qu'on favoriſe eſt plus diſcret en tout.</l>
                            <l>Pour <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> plutôt, je crois qu'elle a du goût.</l>
                            <l>Rarement il lui parle, ils s'évitent ſans ceſſe ;</l>
                            <l>Elle vient. Opoſons l'artifice à l'adreſſe.</l>
                            <l>Comme infailliblement elle me mentira,</l>
                            <l>Je croirai l'opoſé de ce qu'elle dira.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="127"/>
                    <div type="scene" n="3" xml:id="III_3">
                        <head>SCENE III<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LA COMTESSE<pc>,</pc> LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_3_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><name type="character" ref='#Lucile'><c type="lettrine">L</c>Ucile</name>, à vous parler, votre intérêt m'engage,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">La raiſon vous conduit</rs>, &amp; <rs ref="#Lucile" ana="#AGY">vous êtes dans l'âge</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#AGY">Où, pour votre bonheur, vous devez faire un choix</rs>.</l>
                            <l>Quand je me remarie, il eſt juſte , &amp; je dois</l>
                            <l>Aſſurer votre ſort par un nœud convenable :</l>
                            <l>Il s'offre ici pour vous plus d'un parti ſortable,</l>
                            <l>Je laiſſe votre cœur le ſeul maître aujourd'hui,</l>
                            <l>Trop ſûre que <rs ref="#Lucile" type="MET" ana="#TEMP">ſon choix ſera digne de lui</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_2" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Que vos clartés, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, &amp; que <rs ref="#Comtesse">votre ſageſſe</rs>,</l>
                            <l>Dans ce pas hazardeux conduiſent <rs ref="#Lucile" ana="#AGY" type="MET">ma jeuneſſe</rs>,</l>
                            <l>La livrer à ſon goût, ce ſeroit la trahir.</l>
                            <l>Vous devez prononcer, &amp; je dois obéir.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_3" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Je</rs> <rs ref="#Lucile">vous</rs> prendrois au mot, ſi vous m'étiez moins chére ;</l>
                            <l>Ouvrés-moi ſans détour votre cœur la premiére,</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">Ma bonté</rs> veut ſur lui régler notre union.</l>
                            <l>Conſultés bien ſur-tout votre inclination.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_4" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, uniquement je la borne à vous plaire.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_5" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous déguiſez toujours : je ſerai plus ſincére ,</l>
                            <l>Sçachés dans votre cœur, que j'ai ſçu pénétrer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_6" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>C'eſt un piége. Gardons de lui rien déclarer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_7" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Vous aimez en ſecret.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_8" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">Ma Tante</rs>, quelle idée !</l>
                        </sp>
                        <pb n="128"/>
                        <sp xml:id="III_3_9" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Quand je vous parle ainſi, croyez qu'elle eſt fondée.</l>
                            <l>Votre réſerve même &amp; vos ſoins défians</l>
                            <l>Servent à l'affermir, <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>, en ces inſtans.</l>
                            <l>Je vais, pour vous prouver que j'ai lû dans votre ame,</l>
                            <l>Vous peindre d'un ſeul trait l'objet de votre flâme.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_10" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>Auroit-elle en effet découvert mon Amant ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_11" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'ai ſurpris ce matin <rs ref="#Baron" ana="#PHYS">un Pigeon tout charmant</rs>,</l>
                            <l>Qui près de vous ici roucouloit en cachette</l>
                            <l>Son amoureux tournent : hem, <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Colombe diſcrette</rs>,</l>
                            <l>Votre cœur, par ſon ton n'eſt-il point attendri,</l>
                            <l>Et n'ai-je pas nommé votre oiſeau favori ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_12" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l part="I">Je reſpire à preſent.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_13" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Vous paroiſſez ſurpriſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_14" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>Ah ! par un faux aveu confirmons ſa mépriſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_15" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous devez reconnoître à ces traits <rs ref="#Baron">le Baron</rs>.</l>
                            <l>Vous êtes interdite , &amp; confuſe à ce nom.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_16" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On le ſeroit à moins ; épargnés-moi, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_17" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'aprouve votre choix, bien loin que je le blâme,</l>
                            <l>Et lui-même avec vous, il brûle d'être uni :</l>
                            <l part="I">L'aimez-vous en effet ? parlés donc, <rs ana="#FPN" ref="#Lucile">ma Niéce</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_18" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_19" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/><lb/>
                            <l part="I">Tu mens !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_20" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Comtesse" ana="#AROP">Elle n'eſt pas ma Rivale</rs>. Son trouble </l>
                            <l>Me l'annonce trop bien, &amp; ma joye en redouble.</l>
                        </sp>
                        <pb n="129"/>
                        <sp xml:id="III_3_21" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Bon, ma fauſſe triſteſſe abuſe ſes eſprits.</l>
                            <l>Je ſuis ſûre à preſent qu'elle aime <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_22" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, pardonnez ſi...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_3_23" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Je ſuis enchantée</l>
                            <l>Qu'en faveur du <rs ref="#Baron">Baron</rs> <rs ref="#Lucile" type="MET">votre ame</rs> ſoit portée.</l>
                            <l>J'ai craint que <rs ref="#Marquis" ana="#ARL">le Marquis ne fût votre vainqueur</rs>.</l>
                            <l>Puiſqu'il faut l'avouer, <rs ref="#Marquis" ana="#ARL">il a touché <rs ref="#Comtesse" type="MET">mon cœur</rs></rs> ;</l>
                            <l>Je puis preſentement me déclarer ſans crainte.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>Sa douleur, à ces mots, perce à travers la feinte ;</l>
                            <l>Et doit me confirmer dans mon opinion.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>.</stage><lb/>
                            <l>Adieu. Je vais preſſer notre double union.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">Elle ſort.</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="4" xml:id="III_4">
                        <head>SCENE IV<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="III_4_1" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage></stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">C</c>Iel ! diroit-elle vrai ? me ſerois-je déçue ?</l>
                            <l>Non, <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">ma Tante</rs> plutôt ſe déguiſe à ma vûe.</l>
                            <l>Elle a, de mon aveu, gémi ſecrétement,</l>
                            <l>Et j'en crois, de ſon cœur, le premier mouvement,</l>
                            <l>Mais ſi <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">ſon artifice</rs> a trompé <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">ma fineſſe</rs>,</l>
                            <l>Ecrivons au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>. Voilà l'inſtant qui preſſe.</l>
                            <l>Ses doutes, mes frayeurs, tout m'en fait une loi.</l>
                            <l>Le voir, l'entretenir eſt un beſoin pour moi.</l>
                            <l>Je dois le conſulter dans mon inquiétude,</l>
                            <l>Et l'arracher lui-même à ſon incertitude.</l>
                            <l>Notre intérêt commun... mais que veut <rs ref="#Arlequin" ana="#OCH #SM #OCC #SS">ce Valet</rs> ?</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="130"/>
                    <div type="scene" n="5" xml:id="III_5">
                        <head>SCENE V<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LUCILE<pc>,</pc> ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_5_1" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Lucile"><c type="lettrine">M</c>Adame</rs>, on m'a chargé de vous rendre en ſecret <lb/>ce papier.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_2" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron">Le Baron</rs> à propos me l'envoye.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_3" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Que dirai-je à <rs ref="#Baron">Monſieur</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_4" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Attendez, que je voye.</l>
                            <lb/><stage type="mixed" rend="italics">Elle lit. <name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> s'éloigne.</stage><lb/>
                            <p rend="italics">Je vous envoye, <rs ref="#Lucile">ma Déeſſe</rs>, les vers où tout mon eſ-
                                <lb/>poir eſt renfermé. J'en attens la copie de votre main, 
                                <lb/>comme le ſceau de mon bonheur.
                            </p>
                            <lg>
                                <l>Je vous nomme ſans que j'y penſe.</l>
                                <l>Votre entretien me charme, &amp; je crains votre ab-<lb/>ſence.</l>
                                <l>J'aime à cauſer tous vos deſirs ;</l>
                                <l>Et votre rencontre imprévue</l>
                                <l>Me donne de certains plaiſirs</l>
                                <l>Que je ne ſens qu'à votre vue.</l>
                                <l>Vous m'avez ſeul apris l'uſage des ſoupirs.</l>
                                <l>Je ſonge à vous malgré moi-même.</l>
                                <l>Je crois vous voir la nuit, je vous cherche le jour.</l>
                                <l>Si ce n'eſt pas-là comme on aime,</l>
                                <l>Aprenez-moi ce que c'eſt que l'amour.</l>
                            </lg>
                            <lb/><stage type="mixed" rend="italics">à <name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> après avoir lû.</stage><lb/>
                            <l>L'ouvrage eſt juſtement tel que je le ſouhaite.</l>
                            <l>Aſſurez <rs ref="#Baron">le Baron</rs> que j'en ſuis ſatisfaite.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_5" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je n'en ſuis pas ſurpris, car je l'ai corrigé,</l>
                            <pb n="131"/>
                            <l><name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> autrement ne s'en fut pas chargé.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_6" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron" ana="#SS">Votre Maître</rs> eſt diſcret. Il vous a lu ſa Piéce ?></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_7" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Il me conſulte en tout. Souvent je le redreſſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_5_8" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Dites-lui qu'au plûtôt je vais la copier,</l>
                            <l>Et que j'aurai grand ſoin après de l'envoyer.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics">Elle rentre.</stage>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="6" xml:id="III_6">
                        <head>SCENE VI<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <sp xml:id="III_6_1" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">ſeul.</stage><lb/>
                            <l><c type="lettrine">S</c>Es vers vont pour le coup obtenir leur ſalaire.</l>
                            <l>Sans doute, il les aura par <rs ref="#Emissaire" ana="#OCH #OCC">un autre émiſſaire</rs>.</l>
                            <l>Dans ma poche en voici qui ſont de ma façon.</l>
                            <l>Je les ai compoſés pour <rs ref="#Coraline" ana="#PHYS">un minois fripon</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Coraline" ana="#PHYS">Un joli petit nez qu'on nomme <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name></rs>.</l>
                            <l>C'eſt <rs ref="#Coraline" ana="#NAT">ma compatriote</rs>, &amp; de plus <rs ref="#Coraline" ana="#FPC">ma Couſine</rs>.</l>
                            <l>Je ſuis impatient de les lui faire voir.</l>
                            <l>Mais je crois en ce lieu, je crois apercevoir</l>
                            <l><rs ref="#Coraline" ana="#PHYS">Quelqu'un qui lui reſſemble</rs>. Oh c'eſt une bévue.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="7" xml:id="III_7">
                        <head>SCENE VII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>ARLEQUIN<pc>,</pc> CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_7_1" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><c type="lettrine">E</c>N croirai-je mes yeux !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_2" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ai je donc la berlue ?</l>
                            <l part="I">Non, c'eſt-elle.</l>
                        </sp>
                        <pb n="131"/>
                        <sp xml:id="III_7_3" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">C'eſt lui.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_4" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M"><name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_5" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_6" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Eh ! bonjour <rs ref="#Coraline" ana="#FPC">ma Couſine</rs> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_7" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Eh ! bon jour <rs ana="#FPC" ref="#Arlequin">mon Couſin</rs> !</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics"><rs ref="#Arlequin #Coraline">Ils</rs> s'embraſſent.</stage>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_8" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Qui vous a donc conduite en cet Hôtel, <rs ref="#Coraline">ma chére</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_9" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">C'eſt <rs ref="#Berceau">Monſieur du Berceau</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_10" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Mais <choice><sic>qui</sic><corr>que</corr></choice> venez-vous faire ?</l>
                            <l part="I">Parlez.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_11" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Je ſuis venue y danſer, &amp; je pars.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_12" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Arrêtez. <rs ref="#Arlequin" ana="#FPC">Un Couſin</rs> mérite des égards.</l>
                            <l part="I">J'ai fait des vers pour vous.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_13" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Toi ? La choſe eſt comique.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_14" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Arlequin" ana="#CULT #TEMP">Je ſers un bel eſprit. Le mal ſe communique.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_15" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>A propos de <rs ref="#Baron" ana="#SS">ton Maître</rs>, il va ſe marier.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_16" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">A qui donc ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_17" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">A <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_18" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">O ! bonheur ſingulier !</l>
                            <l>Il épouſera donc <rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">la beauté qu'<rs ref="#Baron">il</rs> adore</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <pb n="133"/>
                        <sp xml:id="III_7_19" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On prépare la nôce, &amp; <rs ref="#Arlequin" ana="#SS #OCC">ſon Valet</rs> l'ignore<choice><sic>.</sic><corr>?</corr></choice></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_20" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Il n'en ſçait rien lui-même, &amp; je vais le charmer.</l>
                            <l>Que je vous liſe avant que de l'en informer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_21" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l part="I"><name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name> m'attend. Adieu</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name>.</stage><lb/>
                            <l part="F">Je pars en diligence.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_22" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>D'entendre votre éloge, ayez la complaiſance.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_23" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>En place un ſeul inſtant je ne ſçaurois reſter.</l>
                            <l>En courant, en ſautant je pourrois l'écouter,</l>
                            <l>En capriolant, toi, tu pourras me le lire.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_24" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Coraline">Madame</rs>, j'aurai donc l'honneur de vous conduire.</l>
                            <lb/><stage type="mixed" rend="italics">Il lit en lui donnant la main.</stage><lb/>
                            <l>Qu'à <name type="place">Paris</name> <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name> a fait d'heureux progrès !</l>
                            <l>Et <rs ref="#Coraline" ana="#CULT">que ſes yeux bien vîte ont ſçû parler François</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_25" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">s'arrêtant.</stage><lb/>
                            <l>Continuez, <rs ref="#Arlequin">mon cher</rs>. Ce début m'intéreſſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_26" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">continue.</stage><lb/>
                            <l>Dès qu'on la voit, <rs ref="#Coraline" ana="#TEMP">ſon feu, ſa gentileſſe</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Coraline" ana="#TEMP">Son enjouement</rs> excite un battement de main.</l>
                            <l>Tout <rs ref="#Public">le Public</rs> devient le Rival d'<name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name>,</l>
                            <l>Et <rs ref="#Coraline" ana="#SS">la Suivante</rs> éclipſe <rs ref="#Maîtresse" ana="#SS #SF #OCH">la Maîtreſſe</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_27" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Arlequin" ana="#FPC">Mon Couſin</rs>, ces vers-là ne ſont pas ſi mauvais.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_7_28" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>La preuve qu'il ſont bons, c'eſt que je les ai faits.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <pb n="134"/>
                    <div type="scene" n="8" xml:id="III_8">
                        <head>SCENE VIII<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>CORALINE <pc>,</pc> ARLEQUIN <pc>,</pc> SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_8_1" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">Q</c>Ue fais-tu ſi long-tems ? Je me laſſe d'attendre.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_2" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! juſte Ciel ! <name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name> vient ici nous ſurprendre ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_3" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'ai vû quelqu'autre part, j'ai vû <rs ref="#Scapin">ce grand coquin</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_4" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">A qui parles-tu-là, dis ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_5" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">C'eſt à <rs ref="#Arlequin" ana="#FPC">mon Couſin</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_6" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Quel eſt <rs ref="#Scapin">cet animal</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_7" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">C'eſt <rs ref="#Scapin" ana="#FPB">mon Frere</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_8" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Qu'entens-je ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_9" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Scapin" ana="#TEMP">Il ne reſpecte rien dans ſon humeur étrange.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_10" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Coraline">Vous</rs> n'aviez point de Frere, &amp; je ſuis étonné.</l>
                            <l>Depuis quand, dites moi, vous l'êtes vous donné ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_11" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Il l'eſt depuis huit jours.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_12" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Quel eſt donc ce colloque ?</l>
                            <l>Laiſſes-la <rs ref="#Arlequin" ana="#FPC">ton parent</rs>. <rs ref="#Arlequin" ana="#TEMP">Il m'a l'air équivoque.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_13" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name>.</stage><lb/>
                            <l part="I">Votre nom ?</l>
                        </sp>
                        <pb n="135"/>
                        <sp xml:id="III_8_14" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Eſt fameux. Je m'apelle <name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_15" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Le mien l'eſt encore plus ; je me nomme <name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_16" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> ? Le ſot nom ! il me met en colére.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_17" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Et le tien me révolte.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_18" who="#Coraline">
                            <speaker>CORALINE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name>.</stage><lb/>
                            <l part="F">Adieu, pour ſuivre <rs ref="#Scapin" ana="#FPB">un Frere</rs>,</l>
                            <l part="I">On quitte <rs ref="#Arlequin" ana="#FPC">ſon Couſin</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_19" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Je vais vous eſcorter.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_20" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Si vous venez, j'aurai l'honneur de vous frotter</l>
                            <l>Les oreilles, <rs ref="#Arlequin">mon cher</rs>, comme j'ai fait à d'autres.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_21" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Et moi, j'aurai celui de vous couper les vôtres.</l>
                            <l>Mais j'aperçois <rs ref="#Baron" ana="#SS">mon Maître</rs>, &amp; je l'entens peſter.</l>
                            <l><rs ref="#Coraline">Madame</rs>, ſon abord m'oblige à vous quitter.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">à <name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name>.</stage><lb/>
                            <l>Toi, rends dans ce moment grace à ſon arrivée.</l>
                            <l><rs ref="#Arlequin" ana="#TEMP">Ma valeur</rs> ſans cela... tu l'aurois éprouvée.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_22" who="#Scapin">
                            <speaker>SCAPIN </speaker>
                            <stage type="business" rend="italics">lui donnant un ſoufflet.</stage><lb/>
                            <l>De la mienne, reçois ce gage en attendant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_8_23" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Si j'avois le loiſir, je t'en rendrois autant.</l>
                        </sp>
                        <lb/><stage type="exit" rend="italics"><name type="character" ref="#Scapin">Scapin</name> ſort avec <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name>.</stage>
                    </div>
                    <pb n="136"/>
                    <div type="scene" n="9" xml:id="III_9">
                        <head>SCENE IX<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LA BARON<pc>,</pc> ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_9_1" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">T</c>U t'amuſes, <rs ref="#Arlequin">maraud</rs>, quand je ſuis dans l'at-<lb/>tente.</l>
                            <l part="I">A-t'on reçu mes Vers ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_2" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">D'une façon charmante.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_3" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Eh ! <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>, dis-moi, les a-t'elle tranſcrits ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_4" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Au plutôt de ſa part ils vous ſeront remis,</l>
                            <l>Car actuellement elle en fait la copie.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_5" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Arlequin">Mon cher</rs>, que je t'embraſſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_6" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Arrêtez, je vous prie,</l>
                            <l>Si je vous aprens tout, vous allez m'étouffer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_7" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>En cet inſtant flateur, puis-je trop triompher ?</l>
                            <l>Je vais, je vais donc voir ce caractére aimable,</l>
                            <l>Et baiſer chaque trait de ſa main adorable ;</l>
                            <l>Mes Vers en recevront un prix qu'ils n'avoient pas.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_8" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous, qui de <rs ref="#Arlequin #Baron" ana="#CULT">nos talens</rs>, faites ſi peu de cas,</l>
                            <l>Aprenez, <rs ref="#Ignorants" ana="#CULT #COLL">ignorans</rs>, à reſpecter la rime,</l>
                            <l>Jugez par nos ſuccès ce qu'on lui doit d'eſtime.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_9" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je lui dois un bonheur qui paſſe mon eſpoir,</l>
                            <l>Ce trait la juſtifie &amp; prouve ſon pouvoir.</l>
                            <l>Qu'aujourd'hui mon exemple, <rs ref="#Auteurs" ana="#CULT #OCC #COLL">Auteurs</rs>, vous encou-<lb/>rage,</l>
                            <pb n="137"/>
                            <l>Au <rs ref="#Femmes" ana="#CULT #SF #COLL">ſexe connoiſſeur</rs>, conſacrez votre hommage,</l>
                            <l><rs ref="#Femmes" ana="#CULT">Il lit, il accrédite, il chérit vos écrits,</rs></l>
                            <l>Et ſes tendres faveurs en deviennent le prix.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_10" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, de tout côté le ſort vous favoriſe.</l>
                            <l>C'eſt peu que de vos Vers, <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name> ſoit épriſe ;</l>
                            <l><rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">Sa Tante</rs> vous l'accorde. Oui, rien n'eſt plus certain,</l>
                            <l>Je veux, ſi je vous mens, je veux être un coquin.</l>
                            <l>Vous allez, qui plus eſt, l'épouſer ce ſoir-même.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_11" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Quoi ! je poſſéderois ce ſoir <rs ref="#Lucile" ana="#ARL">l'objet que <rs ref="#Baron">j</rs>'aime</rs> ?</l>
                            <l>J'en mourrois de plaiſir. Mais de qui le ſçais-tu?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_9_12" who="#Arlequin">
                            <speaker>ARLEQUIN<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On travaille aux aprêts. <name type="character" ref="#Coraline">Coraline</name> l'a vû.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="10" xml:id="III_10">
                        <head>SCENE X<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE BARON <pc>,</pc> LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <stage type="exit" rend="italics"><name type="character" ref="#Arlequin">Arlequin</name> ſort.</stage>
                        <sp xml:id="III_10_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">J</c>E te cherche, <rs ref="#Baron">Baron</rs>, &amp; je ſuis dans l'yvreſſe,</l>
                            <l part="I">Ecoutes.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_2" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Je ne puis, un autre ſoin me preſſe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_3" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>J'implore ton ſecours, tu peux ſeul me ſervir,</l>
                            <l>Et tu dois ſur le champ me faire ce plaiſir.</l>
                            <l>Ce ſont des Vers pour moi qu'il faut que tu compoſes.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_4" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Des Vers ! fi donc, <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, qu'eſt-ce que tu pro-<lb/>poſes?</l>
                        </sp>
                        <pb n="138"/>
                        <sp xml:id="III_10_5" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Je t'en prie.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_6" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ah : la rime eſt un art roturier ,</l>
                            <l>Qu'<rs ref="#Baron" ana="#SS">un homme comme moi</rs> doit rougir d'employer.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_7" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Les Vers ſont à préſent un don que je révére.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_8" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>On reſpecte un talent, qui devient néceſſaire.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_9" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Fais treve, <rs ref="#Baron">cher Baron</rs>, à ton reſſentiment,</l>
                            <l>Je demande ces Vers pour <rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">un objet charmant</rs>,</l>
                            <l>C'eſt un devoir pour moi, j'ai beſoin de ton aide.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_10" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref='#Comtesse'>la Comteſſe</rs> eſt ſans doute...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_11" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F"><rs ref="#Baron" ana="#FPFRI">Ami</rs>, je te la céde,</l>
                            <l part="I">J'en aime <rs ref="#Lucile">une autre</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_12" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Puis-je aprendre qui c'eſt ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_13" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Non.</l>
                            <l>Il ne m'eſt pas permis de te dire ſon nom,</l>
                            <l>Pour de juſtes raiſons j'en dois faire myſtére.</l>
                            <l>La ſeule confidence ici que je puis faire,</l>
                            <l>Eſt que <rs ref="#Lucile" ana="#PHYS">ce bel objet</rs> qui craint d'être nommé</l>
                            <l>M'aime ſecrettement autant qu'il eſt aimé.</l>
                            <l>Je viens d'en recevoir la preuve convainquante</l>
                            <l>Dans ces Vers amoureux dont le ſtile m'enchante.</l>
                            <l>Sur le doute preſſant que j'en avois marqué,</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" type="MET">Son cœur</rs>, <rs ref="#Lucile" type="MET" ana="#TEMP">ſon tendre cœur</rs> s'eſt enfin expliqué ;</l>
                            <l>Ce billet me ſurprend preſqu'autant qu'il me flate.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_14" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Tu lui peux en réponſe écrire une Sonate.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_15" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Oh ! ne plaiſante pas, <rs ref="#Baron">Baron</rs> à cet égard</l>
                            <l>Un écrit ſi galant vaut des vers de ma part ;</l>
                            <pb n="139"/>
                            <l>C'eſt la cauſe entre-nous, de ma peine ſecrette;</l>
                            <l><rs ref="#Marquis" ana="#ARL">Je ſuis fidèle Amant</rs>, mais <rs ref="#Marquis" ana="#OCC #CULT">fort mauvais Poëte</rs>,</l>
                            <l>Voilà ce qui m'oblige à recourir à toi.</l>
                            <l>Pour te déterminer à travailler pour moi,</l>
                            <l>Je vais te lire, ami, les vers de <rs ref="#Lucile" ana="#ARL">ma Maîtreſſe</rs>,</l>
                            <l>C'eſt l'ouvrage tout pur de <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">la délicateſſe</rs>,</l>
                            <l>Et pour le bien ſentir, il faut avoir aimé.</l>
                            <l>Ecoute, tu vas être &amp; ſurpris &amp; charmé.</l>
                            <lb/><stage type="delivery" rend="italics">Il lit.</stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>Je vous nomme ſans que j'y penſe,</l>
                                <l>Votre entretien me charme, &amp; je crains votre abſence.</l>
                                <l>J'aime à cauſer tous vos deſirs.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_16" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ai-je bien entendu? je ſuis d'une ſurpriſe....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_17" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Elle ſera plus grande, attens, que je te liſe.</l>
                            <lb/><stage rend="italics" type="delivery">Il reprend.</stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>J'aime à cauſer tous vos deſirs.</l>
                                <l>Et votre rencontre imprévue</l>
                                <l>Me donne de certains plaiſirs,</l>
                                <l>Que je ne ſens qu'à votre vûe.</l>
                                <l>Vous m'avez ſeul apris l'uſage des ſoupirs.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_18" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Oh ! ce ſont eux.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_19" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS </speaker>
                            <stage rend="italics" type="delivery">pourſuit<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                            <lg>
                                <l>Je ſonge à vous malgré moi-même,</l>
                                <l>Je crois vous voir la nuit, je vous cherche le jour.</l>
                                <l>Si ce n'eſt pas là comme on aime,</l>
                                <l>Aprenez-moi ce que c'eſt que l'amour.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_20" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Qui croiroit, juſte ciel ! qu'<rs ref="#Lucile" ana="#AGY">une jeune perſonne</rs></l>
                            <l part="I">Pût porter à ce point....</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_21" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oh! <rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">tant d'eſprit</rs> t'étonne.</l>
                            <l>N'eſt-il pas vrai, <rs ref="#Baron">Baron</rs>, qu'<rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">un talent ſi parfait</rs>.</l>
                            <l part="I">Eſt rare en <rs ref="#Lucile" ana="#SF">une fille</rs> ?</l>
                        </sp>
                        <pb n="140"/>
                        <sp xml:id="III_10_22" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui, très-rare en effet,</l>
                            <l>Mais j'en veux par mes yeux voir la preuve bien claire.</l>
                            <lb/><stage type="business" rend="italics">Il arrache le Papier des mains du <rs ref="#Marquis">Marquis</rs><pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_23" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Qu'eſt-ce donc que tu fais?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_24" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">C'eſt-là ſon caractére,</l>
                            <l>Je reconnois ſa main. Ah ! le tour eſt ſanglant !</l>
                            <l>Peut-on jouer <rs ref="#Baron" ana="#SM">un homme</rs> auſſi cruellement ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_25" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Quel tour ? eſt-ce l'effet d'un tranſport poëtique ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_26" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">J'étouffe.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_27" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="M">Explique-toi.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_28" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">L'avanture eſt unique.</l>
                            <l>Je ne puis concevoir, ni <choice><sic>diriger</sic><corr>digérer</corr></choice> ce trait.</l>
                            <l>C'eſt moi qui ſuis l'auteur de l'aveu qu'on lui fait ;</l>
                            <l>Quand je crois ſottement travailler pour moi-même.</l>
                            <l part="I"><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Perfide</rs> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_29" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Toi, l'Auteur ! de quoi ? de ce Poëme ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_30" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je m'écris en ſon nom. Elle me l'a permis ;</l>
                            <l>Et c'eſt pour envoyer mon ouvrage au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs> !</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_31" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Quoi ? ton cerveau pour moi s'eſt donné la torture ?</l>
                            <l>Il a produit les vers dont j'ai fait la lecture,</l>
                            <l>Mais rien n'eſt plus charmant, mais rien n'eſt plus poli.</l>
                            <l>Voilà ce qui s'apelle un ſervice d'<rs ref="#Baron" ana="#FPFRI">ami</rs>,</l>
                            <l><rs ref="#Baron">Mon cher</rs>, éclaircis-moi ce ſurprenant myſtére.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_32" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Ah ! je t'en ai trop dit, &amp; ma juſte colere...</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_10_33" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Voilà <rs ref="#Lucile #Comtesse" ana="#SF #SS">ces Dames</rs>. Paix. Elles viennent à nous.</l>
                        </sp>
                        <pb n="141"/>
                        <sp xml:id="III_10_34" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je ſens à ſon aſpect redoubler mon courroux.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="11" xml:id="III_11">
                        <head>SCENE XI<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS<pc>,</pc> LE BARON <pc>,</pc> LA <lb/>COMTESSE<pc>,</pc> LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_11_1" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Baron #Marquis"><c type="lettrine">M</c>Eſſieurs</rs>, je viens tenir à tous deux ma promeſſe.</l>
                            <l>Votre hommage, <rs ref="#Baron">Baron</rs>, a ſçu plaire à <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma Niéce</rs>.</l>
                            <l>Elle m'a fait l'aveu de ſes vrais ſentimens,</l>
                            <l>Et j'unis votre ſort au ſien dans ces momens.</l>
                            <l>Mon eſtime pour vous n'a plus rien qui l'arrête.</l>
                            <l>Ma main ſera, <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, le prix de votre Fête.</l>
                            <l>Que vois-je ? A ce diſcours vous reculez tous trois ?</l>
                            <l>On diroit que vos cœurs répugnent à ce choix.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_2" who="#Baron">
                            <speaker>LA BARON </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">bas à <name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name><pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                            <l>Votre eſprit m'a joué d'une façon cruelle.</l>
                            <l>Et pour rendre aujourd'hui ma vengeance éternelle,</l>
                            <l>Perfide, je vous vais épouſer à l'inſtant.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_3" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">à part.</stage><lb/>
                            <l>Juſte Ciel! j'en frémis, quel ſuplice effraïant!</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_4" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous ſoupirez <rs ref="#Lucile" ana="#FPN">ma Niéce</rs>, &amp; <rs ref="#Baron" ana="#ARL">votre Amant</rs> murmure.</l>
                            <l>D'un caprice pareil, que faut-il que j'augure.</l>
                            <l>Mais <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs> lui-même eſt conſterné comme eux.</l>
                            <l>Leur ſilence me laſſe, &amp; pour former ces nœuds,</l>
                            <l><name type="character" ref='#Lucile'>Lucile</name>, aprochez-vous, il eſt tems de conclure.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_5" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je me jette à vos pieds, <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">ma Tante</rs>, &amp; vous conjure</l>
                            <l>De ne pas achever un nœud mal aſſorti.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_6" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Je vous donne <rs ref="#Baron" ana="#FPH">l'époux que <rs ref="#Lucile">vous</rs> avez choiſi</rs>.</l>
                        </sp>
                        <pb n="142"/>
                        <sp xml:id="III_11_7" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Non, <rs ref="#Marquis" ana="#ARL">un autre eſt l'objet de ma ſecrete flame.</rs></l>
                            <l>A ce ſincére aveu, l'effroi force mon ame.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_8" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Comment! vous n'aimez pas en effet <rs ref="#Baron">le Baron</rs> ?</l>
                            <l part="I">Ah ! C'eſt donc <rs ref="#Marquis">le Marquis</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_9" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ah! <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>, pardon.</l>
                            <l>Avec lui dans ce jour vous allez être unie.</l>
                            <l>Par cet hymen cruel je ſuis aſſez punie.</l>
                            <l>N'étendez pas plus loin <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">votre rigueur</rs> ſur moi.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_10" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Votre bouche eſt ſincére &amp; j'en crois votre effroi.</l>
                            <l>C'eſt l'effort, où <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">mon art</rs> a voulu vous contraindre.</l>
                            <l>J'ai dévoilé votre ame, &amp; je ceſſe de feindre.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#TEMP">Vous outrez la réſerve</rs>, &amp; d'un ſi grand défaut,</l>
                            <l>J'ai voulu vous punir, ou corriger plutôt.</l>
                            <l><rs ref="#Lucile" ana="#FPN">Ma Niéce</rs>, à l'avenir ſoyez moins défiante,</l>
                            <l>Vous avez mal jugé du cœur de <rs ref="#Comtesse" ana="#FPA">votre Tante</rs> ;</l>
                            <l>Et pour le prouver, je veux qu'un doux lie<sic>e</sic><corr>n</corr>.</l>
                            <l>Vous uniſſe au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs>, &amp; <rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP #SS">j'y joins tout mon bien.</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_11" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I"><rs ref="#Comtesse" ana="#TEMP">Quelle bonté !</rs></l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_12" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">au <rs ref="#Baron">Baron</rs>, &amp; au <rs ref="#Marquis">Marquis</rs></stage><lb/>
                            <l part="F">Ce mot doit calmer vos allarmes.</l>
                            <l>Je ne ſuis point, <rs ref="#Marquis #Baron">Meſſieurs</rs>, épriſe de vos charmes.</l>
                            <l>J'ai feint de l'être exprès pour éprouver ſon cœur,</l>
                            <l>Et je borne mes vœux à faire ſon bonheur.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_13" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Vous comblez tous les miens par ce bienfait, <rs ref="#Comtesse">Madame</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_14" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="I">Comment le reconnoître ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_15" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ah ! s'il change votre ame,</l>
                            <l part="I">J'en ſerai trop payée.</l>
                        </sp>
                        <pb n="143"/>
                        <sp xml:id="III_11_16" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Ou, je vous le promets.</l>
                            <l>Vous ſerez mon conſeil, mon guide déſormais.</l>
                            <l>Et vous m'ouvrez les yeux ſur mon erreur extrême.</l>
                            <l>Qui n'a pour confident que ſon cœur en ſoi-même,</l>
                            <l>De ſon trop de réſerve , eſt la dupe toujours ;</l>
                            <l>Et la ſincérité ſert mieux que les détours.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_17" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Mon chant a le deſſus, &amp; de ta Poëſie,</l>
                            <l>Je recueille le fruit, dont je te remercie.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_18" who="#Lucile">
                            <speaker>LUCILE<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Moi, j'ai pu diſpoſer des vers que vous rimez.</l>
                            <l>Dans <name type='author'>Villedieu</name>, <rs ref="#Baron">Monſieur</rs>, ils ſont tous imprimez,</l>
                            <l>Et la plaiſanterie eſt le juſte ſalaire,</l>
                            <l>Que méritent le ſoins d'<rs ref="#Baron" ana="#OCC #CULT">un Auteur Plagiaire</rs>.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_19" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Copiſte ſelon vous, je puis à d'autres yeux</l>
                            <l>Paroître original, &amp; vous fais mes adieux.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_20" who="#Comtesse">
                            <speaker>LA COMTESSE </speaker>
                            <stage type="delivery" rend="italics">au <rs ref="#Baron">Baron</rs><pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                            <l>Au <rs ref="#Baron">Pigeon</rs>, pour le coup, <rs ref="#Lucile">la Colombe</rs> eſt ravie.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_11_21" who="#Baron">
                            <speaker>LE BARON<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><rs ref="#Dame" ana="#OCH #SF #ARL">Certaine Tourterelle en ſecret mon amie</rs>,</l>
                            <l>Va m'en dédommager, &amp; je cours la trouver,</l>
                            <l>L'Hymen eſt une cage, heureux de s'en ſauver.</l>
                            <lb/><stage type="exit" rend="italics"><rs ref="#Baron">Il</rs> ſort.</stage><lb/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="scene" n="12" xml:id="III_12">
                        <head>SCENE DERNIERE<pc type="affirmative">.</pc></head><lb/>
                        <stage>LE MARQUIS <pc>,</pc> LA COMTESSE <pc>,</pc> LUCILE<pc>,</pc> <lb/>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></stage><lb/>
                        <sp xml:id="III_12_1" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l><c type="lettrine">D</c>E <name type="character" ref="#Berceau">Monſieur du Berceau</name> que tout l'art ſe déploye,</l>
                            <l>Qu'il célébre ma gloire, &amp; qu'il peigne ma joie.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_12_2" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l>Me voici prêt, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>, vous ſerez ſatisfait,</l>
                            <l>Pour ne laiſſer nul vuide, agréez qu'un Balet</l>
                            <pb n="144"/>
                            <l part="I">Précéde l'artifice.</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_12_3" who="#Marquis">
                            <speaker>LE MARQUIS<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Etant fait à la hâte,</l>
                            <l part="I">Sera-t'il bon, parlez ?</l>
                        </sp>
                        <sp xml:id="III_12_4" who="#Berceau">
                            <speaker>M. DU BERCEAU<pc type="affirmative">.</pc></speaker><lb/>
                            <l part="F">Oui, <rs ref="#Marquis">Monſieur</rs>, je m'en flate,</l>
                            <l>Je n'ai garde, vraiment, d'en donner de mauvais,</l>
                            <l>On n'accorde, ce droit qu'à <rs ref="#CF" ana="#OCH #COLL #OCC #TEMP #NAT">Meſſieurs les François</rs>.</l>
                            <l>Que des <rs ref="#Danseurs" ana="#COLL #OCC">Artificiers la Troupe ſe ſignale</rs>,</l>
                            <l>Et que leurs entrechats rempliſſent l'intervale.</l>
                            <l>Favoris de <name type="character" ref="#Vulcain">Vulcain</name>, ſecondez-moi, morbleu !</l>
                            <l>Tonnons, lançons la foudre , &amp; mett<sic>t</sic><corr>r</corr>ons tout en feu !</l>
                            <l>Forçons ici <rs ref="#Nuit" ana="#PHYS">la nuit à nous prêter ſes voiles</rs>.</l>
                            <l>Faiſons en plein midi, ſaiſons voir des étoiles,</l>
                            <l>Qu'une horrible Comete épouvante les yeux,</l>
                            <l>Non, déſarmons mon bras à l'exemple des Dieux</l>
                            <l>Que le calme &amp; le jour ſuccédent au tonnerre ;</l>
                            <l>Que la charmante <name type="character">Iris</name> les annonce à le terre ;</l>
                            <l>Que ſon arc ſoit nué des plus tendres couleurs,</l>
                            <l>Et qu'il ſoit aplaudi de <rs ref="#Public">tous les Spectateurs</rs>.</l>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="divertissement">
                        <head>DIVERTISSEMENT<pc type="affirmative">.</pc><lb/>
                        <hi><rs ref="#Danseurs">D'Artificiers &amp; Artificieres</rs><pc type="affirmative">.</pc></hi><lb/></head>
                        <sound>AIR<pc type="affirmative">.</pc></sound><lb/>
                        <lg>
                            <l><c type="lettrine">A</c>Ccourez, <rs ref="#Cyclopes">Cyclopes nouveaux</rs>,</l>
                            <l>Faites briller vous feux, votre victoire eſt ſûre.</l>
                            <l>Chaque talent à ſes Héros.</l>
                            <l>Votre art devient rival de la peinture,</l>
                            <l>Il offre aux yeux les plus brillans tableaux,</l>
                            <l>Et ſon modèle eſt la nature.</l>
                            <l>Accourez, <rs ref="#Cyclopes">Cyclopes nouveaux</rs>,</l>
                            <l>Faites briller vos feux, votre victoire eſt ſûre.</l>
                        </lg>
                        <trailer rend="center">FIN<pc type="affirmative">.</pc></trailer>
                    </div>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>