<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'opérateur des pauvres</title>
            <author>Vaussard, G.</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.13"/>
               <title>L'opérateur des pauvres</title>
               <author>Vaussard, G.</author>
               <publisher>Nicolas Oudot</publisher>
               <pubPlace/>
               <date when="1645">1645</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>L'OPERATEVR DES PAVVRES, OV LA FLEVR D'OPERATION NECESSAIRE AVX PAVVRES pour conseruer
            leur santé &amp; soy guerir à peu de frais. Où se monstre vn discours de Operateurs,
            auec les remedes de Purgation, le prix que coustent les Drogue, &amp; les moyens de les
            appliquer. Ensemble le secret du Baulme Policreston, sa vertu, &amp; aut res secrets
            admirables. Par M. G. VAVSSARD, Operateur Ordinaire de sa Maiesté. Reueu &amp; corrigé
            par l'Autheur, auant son deceds, &amp; augmenté de plusieurs Receptes, non encor veuës
            ny Imprimées. A TROYES, Chez Nicolas Ovdot, Imprimeur &amp; Libraire demeurant en la ruë
            du Temple, au Sainct Esprit. M. DC. XLV. AV LECTEVR, Salut. A My lecteur, l'ay bien
            voulu (suiuant ma conscience) composer ce petit liuret, &amp; le mettre en lumiere, non
            pour chatouiller les oreilles par vn mignard discours coulant &amp; afferé: mais
            seulement pour monstrer la verité au doigt, comme on a voulu donner des noms à ceux de
            nostre profession, qui ne sont prononcez que par des enuieux, il est vray qu'il vaut
            mieux qu'ils ayent enuie que pitié &amp; n'est la cause d'ambition que l'on me pourroit
            accuser: Au contraire, voyant qu'il y a des pauures qui n'ont aucuns moyens il est
            raisonnable de leur enseigner des secrets pour soy maintenir, &amp; deuõs iuger qu'ils
            sont hommes cõme nous, &amp; que c'est faure d'argent qu'ils endurent du mal, chose qui
            n'estoit au teps des Payes, preuue Esculape, &amp; chacun donnoit ce qu'il auoit
            d'experience. Par plus forte raison estans Chrestiens, deuons soulager nos semblables:
            parquoy ceste medecine n'estant qu'experience, i'en donneray des enseignemens vtiles
            &amp; profitables. Imitant en cela le Medecin charitable cy deuant imprimé, mais il ne
            mettoit pas en son liure à qu'elles maladies estoient propres ses preceptes, ce que
            mettrons dans ce volume, auec telle experience que ie sçay n'en auoir aucun reproche,
            &amp; aussi cotterons le prix qu'ils peuuet couster, &amp; cela vous sauuera beaucoup
            d'argent &amp; verrez ce qui entrera dans vos corps. Vous priant (amy Lecteur) d'auoir
            ce present aussi agreable, comme de bonne volonté ie vous le donne auec toute fidelité.
            Adieu, ADVERTISSEMENT au Lecteur. LECTEVR, il est a noter qu'aux secrets cy apres
            specifiez, que la dragme est le poix d'vn escu, le scrupule vingt grains, &amp; l'once
            huict dragmes, &amp; seize once a la liure. Et irez chez les Droguistes pour auoir les
            drogues &amp; en diuers endroicts il y a des Arboristes qui vous bailleront des simples
            au herbes, qui vous cousteront peu de chose. A L'AVTHEVR SVR son Liure. V aussard qui
            tes secrets donne Aux pauures necessit ux, Dieu qui voit ce biendes Cieux, D'vn autre
            bien te guer donne. L'OPERATEVR DES PAVVRES, OV LA FLEVR D'OPERATION necessaire aux
            Pauures pour conseruer leur santé, &amp; soy guerir à peu de frais. IL est impossible de
            pouuoir iuger vn effet, sans l'auoir premieremet practiqué, Or est-il que celuy qui le
            practique sur diuerses personnes de diuerses complexions &amp; en plusieurs pays,
            principialemet en nostre France, en penuent rendre vn tesmoignage éuident, Hypocrates,
            Esculape, Galien, Auicenne, Dioscoride, Eginette, Auerrois, Mathiole, Liebaut, Ortelius,
            Paré, Albert, estoient hommes comme nous? Ce neãtmoins on ne doit refuter leurs
            preceptes, aussi ne doit on moins parler de leur authorité, d'autant que ce seroit les
            offencer. Ains faut soustenir qu'ainsi qu'ils ont practiqué &amp; recogneu leurs effets
            en ceste pauure humanité (en tant que pour les maladies) ils ont escrit ce qu'ils en out
            recogneu, pour laisser vn memoire d'eux a la posterité: Ne contraignant donc icelles,
            les modernes en peuuent iuger par apres, ils ont vsé de leur climat, les vns estant en
            Orient, les autres au Midy, Septentrion &amp; Occident. Les Occidentaux vsent d'autres
            aliments que les Orientaux, &amp; par consequent d'autres remedes. Les Orientaux pour
            les purger vsent de nostre Climat refrigerans. Et nous au contraire, preuue les Indiens
            leurs nois, leurs pois, leurs febues, ou grenadils leur vin de palme, des ac aiouls, qui
            nous sont autant de pargatifs extremes, &amp; à eux leurs simples aliment. Dõc si ces
            Autheurs ont tesmoigné de leur practique en leur Climat, il nous doit estre permis au
            nostre de faire le semblable, ce que i'enseigneray par ces remedes suiuants. Purgation
            Cordiale qui purifie le sang, &amp; corrige la colere. Prenez vne once de rose sauuage
            ou d'églantier, &amp; estant puluerisez, vous les prendrez auec vn bouillon ou auec du
            vin le matin à ieun, &amp; garderez la chambre, Atien Purgation de syrot purgatif pour
            corriger le soye &amp; humeur melancholique. Prenez deux poignées decerfueil, autant de
            pourpier ou de laictuë, ou de chicoree, &amp; autant de surelle ou ozeille, faictes le
            tout ietter vn bouillon ou deux, auec demy once de sené &amp; pour six deniers de
            capres, apres coulez &amp; exprimez letout par vn linge, cela estant vous prendrez vn
            verre de ce bouillõ ainsi passé, &amp; y ferez tremper vne demie dragme de rhubarbe
            enuiron vn quart d'heure, apres vous le recoulerez, y adioustant pour vn sol de sucre,
            que vous y ferez dissoudre, &amp; le humerez à jeun en forme de syrop ou bouillon.
            Purgation à 4. sols 6. de. Purgation pour le cerueau &amp; douleur de ioinctures
            corrigeant le soye. Prenez le poids d'vn escu de Turbit, &amp; trente grains d'armodat,
            autant de rheubarbe, le poids d'vn escu de scené, &amp; pour trois deniers d'anis vert,
            faites le tout bouillir quatre ou cinq bouillons auec de l'ozeille dans vn demy septier
            d'eau, apres vous coulerez le tout &amp; dissoudrez dedans pour trois deniers de ius de
            regalisse, &amp; prendrez le tout à jeun Purgatiõ à 4. sols 6 den. Autre pour le mesme.
            Prenez pour deux sols de Ialap puluerisé, &amp; demie dragme ou le poids de demy escu de
            rheubarbe eu poudre, messez le tout ensemble &amp; prenez à ieun dans vn bouillon ou vin
            blanc. à 4. sous 6 den. Purgation pour la ratte &amp; humeur melancholique. Prenez demy
            once de scené, pour vn sol de bois de Tamaric, &amp; pour vn sol de capres verdes,
            faictes le tout bouillir dans vne choppine d'eau de la riuiere, &amp; l'espaisseur de
            deux doigts de vin blanc, &amp; enuiron demy quart d'heure apres, coulerez le tout dans
            vn linge assez delié, &amp; le prenez au matin à jeun, &amp; si faire le voulezv ous y
            adiousterez de l'anis, &amp; sur la fin du succre. à 4. sols. Purgation pour la
            grauelle, &amp; est admirable: car elle purge l'humeur qui cause l'engendrement
            d'icelle, purgeant sans violence, &amp; sans autre mauu aise odeur. Pour ce remede vous
            prendrez vne dragme, ou poids d'escu de sel de Tartre, &amp; le faictes dissoudre dans
            vn bouillon, &amp; iceluy acquerra vn goust d'aigret, cela estant vous le humerez à
            ieun. à vn sol. Autre pour le mesme, purgeant les humeurs visqueuses &amp; flegmatiques.
            Prenez quatre onces de Tartre de Montpellier, &amp; estant reduit en poudre: la ferez
            bouillir das de l'eau, cela estant il s'apparoistra des alaces ou cristaux sur l'eau,
            &amp; icelle tirerez hors iusques à ce qu'il ne s'en face plus &amp; estant froide,
            prendrez d'icelle le poids d'vn escu dans vn bouillon comme dessus. A 3. den. Purgation
            admirable pour lecerueau. Prenez vne dragme de Ialap, autant de Turbit, &amp; autant de
            Mechoacam, le tout reduit en poudre, &amp; en prendrez la moitié, ou le tout auec vn
            bouillon, ou vin blanc, &amp; le reste à vne autre fois. A 3. so as 6. den. Purgation
            d'humeurs guerissant les fieures. Prenez cinq grains de guttigomma, &amp; les mettez
            dans vn bouillon, &amp; le beuuez á ieun. à vne obole Purgation pour poulmoniques qui
            craehent le sang. Prenez vne once de casse passee par le thamis, &amp; vne dragme de
            rhubarbe en poudre, messez le tout ensemble, auec six deniers de bol armene sin en
            poudre, faites du tout des pilules ou trochisques que humerez au matin à ieun, &amp;
            deux heures apres vous prendrez vn bouillon fait d'ysope, cerfueil &amp; pas d'asne,
            &amp; surelle ou d'oseille seule, auec l'hysope &amp; cerfueil. Pour breuuage ordinaire.
            Faut faire vne ptisane d'orge, de pruneaux, de regalisse, auec douze pinte d'eau de
            riuiere, &amp; demie once de bois d'esquine. Nota à quatre sols. Purgation pour
            corroborer le foye, &amp; faire dans vingtquatre heures la chaudepisse. Prenezvne once
            de casse passée par le tamis ou sac, &amp; le poids d'vn escu de rhubarbe en poudre
            faictes pillules auec six deniers d'essence de Therbentine que prendrez au matin à ieun,
            humant deux heures apres vn boüillon de laict. Purgation à six sols six deniers.
            Purgation pour le cerueau, foye &amp; ratte, confortant le poulmon &amp; le coeur &amp;
            est cordialle. Prenez vne dragme de scené, autant de rheubarbe en poudre, que ferez
            tremper en infusion dans deux sols d'eau rose, &amp; vn sol d'eau de scabieuse du soir
            au matin, apres vous coulerez le tout, &amp; y dissoudrez dans la coullature pour deux
            sols de diacartamin, &amp; pour vn sol de succre candi, cela estant vous prendrez ceste
            liqueur le matin à ieun en forme de Sirop, &amp; humerez le boüillon par apres. à e.
            sols. Infusion de rhubarbe pour les vers qui leur cause diuerses maladies, comme
            hydropisies, fieures quartes &amp; autres. Prenez vne dragme de rheubarbe en poudre,
            mettez la infuser dans vn sol d'eau rose, vn sol d'eau de scabieuse, &amp; six deniers
            de semen cõtra auec vn peu de raclure d'yuoire, apres cela estant vne nuict en infusion;
            vous coulerez le tout, &amp; sur la la collature, y adiousterez pour vn sol d'eau de
            chardon benist, demy septier de vin blanc, y dissoudre pour vn sol de sucre scandy ou
            autre, vous ferez prendre cela, à scauoir par trois matins ensuiuant aux enfans aagez de
            quatre, cinq à fix ans, &amp; de huict à quinze en deux fois. A 7. sols 6, den. Autre
            pour purger les enfans &amp; faire sortir les vers. Prenez la theriaque gros comme vn
            bouton, &amp; dissous dans vn sol d'eau de scabieuse, cela est admirable. 1. sol 6. de.
            Autre par faicte pour le mesme. Prenez pour deux sols d'eau de scabieuse, &amp; autãt
            d'eau theriaca, messez le tout ensemble, &amp; le ferez prendre aux enfans à ieun. 4
            sols Pour peste &amp; verolle des enfans. Cela est admirable pour faire sortir la petite
            verole, guerit aussi de la peste, &amp; est tres-infaillible aux fieures quartes &amp;
            aux vers. Nota Clysteres pour les enfans, &amp; est anodin. Prenez pour six deniers de
            laict noueau traict. &amp; dans iceluy y dissoudrez pour six deniers de miel rosat, auec
            vn iaune d'œuf, donnez le tiede a l'enfãt. A 1. 2. 3. de. Suppositoires pour les enfans.
            Prenez vne dragée lissee, &amp; la poussez doucement au siege, ou bien vn petit de
            bougie trémpé en huille beurre ou miel. Atien Clisteres pour les grandes personnes,
            &amp; premierement pour hydropisie. Prenez chopine de vin blanc, faites bouillir dedãs
            pour vn sol de scené, vn peu de racine de glaieul, d'y sope &amp; racine de persil, cela
            estant faict &amp; coulel, vous y adiousterez douze gouttes d'essence de therebentine
            &amp; vn iaune d'œuf, &amp; le donnerez tiede. A 3. l. 4. de, Bref, les clisteres sont
            composez de laict, vin ou huille, le laict est pour adoucir, le vin pour inciser, &amp;
            l'huille pour consolider &amp; resoudre, &amp; sur la fin de ses choses on y adiouste
            œuf ou essence, miel sucre, ou quelqu' autre liqueur Nota. Poudre purgatine &amp;
            cordialle, qui peut se garder longtemps, &amp; la prise d'icelle n'est que du poids d'vn
            escu, elle purge les humeurs pourries visqueuses &amp; flegmatiques, fortifiant les
            parties internes, &amp; desseiche merueilleusement, elle guerit fieures quartes,
            hydropisies, coliques, obstructions de foye &amp; ratte. Prenez vne once d'esquine en
            poudre, saxapareille ou sasapareille autant, vne once guttagommi en poudre, vne dragme
            d'anis puluerisé, demie once de meconacam, &amp; autant d'armodare, autant de turbit,
            vne dragme de ia lap, &amp; trente grains de racine de dictame, vne once de canelle,
            &amp; vne demy dragme d'agaric, &amp; vne dragme descamonée autant d'aloës, pour trois
            sols de succre scandy, pour vn sol de poudre de rose de Prouins, vn sol de poudre de
            violette de Mars, le tout passé par le tamis, en prendrez quand en voudrez vser à
            sçauoir, à ieun le poids d'vn escu, soit auec vin ou bouillon. Le tout à 48. sols.
            Purgation vomitoire bonne pour les fieureux. Prenez de la racine de suc ou suzeau, &amp;
            la pilez auec vin blanc, humant vn verre de cela vous vomirez. à nen Purgation pour
            melancholiques &amp; phlegmatiques. Prenez pour vn sol de scené, &amp; demy poignée de
            curage, &amp; vn peu de surelle, faictes vn bouillon auec du beurre, coulez le tout
            &amp; le humez à ieun. à sol. Purgation cordialle pour les parties internes. Prenez
            fleurs ou fleurs de violettes demye poignée d'ozeille autant, vn peu de fenouil, laictuè
            &amp; chicorée vne dragme de graine d'hieble, faictes le tout bouillir auec demy-septier
            ou chopine d'eau, coulez le tout, &amp; estant coulé le humerez au matin à jeun, elle
            guerit des fieures &amp; hydropisies. Autre pour les pauures. Prenez vn œuf frais, ostez
            le blanc ou aubin, à sa place y messerez autant de ius, flame ou iris, auec le moyeu,
            apres le prendrez à ieun prenant vn bouillon. Autre pour les Pauures. Le poids d'vn escu
            de poudre de Titimarre pris auec vn bouillon, purge les humeurs phlegmatiques, en la
            preparant il faut oster vne corde qui est dans la racine. à rien Autre pour le mesme.
            Prenez cinq à six fueilles d'espurge, auec demy poignée de buglose ou bouroche &amp; vn
            peu de surelle, ayant pris les bouillon de tout, cela purge grandement &amp; doucement.
            à rien Syrop purgatif admirable. Prenez pour vn sol d'eau rose, pour vn sol de conserue
            de rose liquide, &amp; pour vn sol de conserue de violettes: messez le tout ensemble,
            dissoluant les conserues auec l'eau, apres mettrez le tout auec vn bouillon de poulle:
            ce fait y dissoudrez trente grains de sel de tartre, ou de craimeur de tartre: ceste
            purgation ne peut iamais faire mal, &amp; se peut donner aux fieures chaudes, migraines,
            grauelles: bref à toutes maladies, comme estant benigne &amp; cordialle, &amp; se prend
            tout à la fois, soit auec vn bouillon ou cirop au matin à jeun. à cinq sols. Purgation
            ou cirop purgatif aux maladies d'estomach. Prenez vne dragme d'aloës dissoute dãs vn sol
            d'eau rose, &amp; adioustez pour vn sol d'eau de canelle, pour vn sol de sucre scandy,
            le tout estant dissoult, prendrez ce cirop au matin à ieun humant vn bouillon par apres.
            à six ou 7. sols. Des vomissemens. Galien au cinquiesme de l'vtilité des parties, dit
            que le vomissement vaut à la conseruation de santé: At Auicenne dit, que les vomissemens
            sont excellens aux passions vieilles, comme a l'epilepsie, à manie, à lepre, à podagre,
            a sciatiques, ou passions des rognõs &amp; de la vessie &amp; purgeant l'estomach, par
            consequet purge les autres parties. Galien Auicenne vertus Enema ou clistere a esté
            inuenté, comme nous a enseigné l'oise au nommé Cigoigne, comme dit Galien, &amp; ayde a
            mettre hors les superfluitez des intestins, &amp; successiuement de tout le corps, &amp;
            pource est mise hors la medecine à plaisir, ne passant par les parties nobles, &amp;
            vaut beaucoup és passions des intestins, comme colliques &amp; autres, des roignons
            &amp; des membres de dessus, &amp; sont de trois sortes à sçauoir, mollifificatif, &amp;
            constrictif. Galie, Auicenne vertus des clyste res. Quartz Purgation &amp; què c'est. Au
            troisiéme liure &amp; du Teth, &amp; au quatriesme liure des Aphorismes qui commence Se
            qualis oportet purgari: comme dit Galien, comme seignée, &amp; autres par le siege, par
            vomissement, tant par les narilles, palastre, par toux &amp; vrines; par la matrice,
            &amp; par les hemoroides, &amp; par exercice frottemens, sueurs &amp; bains &amp; est
            nostre forme de specifier cy apres nos experiences selon nostre naturel &amp; climat.
            Vertus. Suppositoires. Suppositoires sont nommez par les Grecs, Balanos &amp; par les
            Latins Glands, il ne les faut appliquer quãd il y a des vlceres au siege. Auicenne.
            Prenez vn peu de sauon dur, &amp; en faictes vn bout comme de chandelle, &amp;
            l'appliquez au siege. Nota. Vin purgatif. Quand le vin est encore doux sortant de la
            cuue, il faut y adiouster tel purgatif que vous voudrez, comme rheubarbe, ialap,
            macoacum turbit, armodat, scené, aloës, arga, cesse, &amp; autres semblables. Vin
            theriacal pour pleuresies &amp; pestes. Prenez vn baril de vingt pintes, &amp; dans
            iceluy y mettez vne once d'angelique autant de bistorte autant de tormentille, vne
            dragme de brionia, pour six deniers d'anis: &amp; autant de cumin, demy once
            d'imperatrice imperatoire valeriane, gentiane, chacun demy once, vne once de canelle, le
            poids d'vn escu de girophle, vne once de Spicanard, demy once de quintefueille, vne
            poignée de geneure, le vin estant escumé vous en vserez. Gelée pour les malades fieureux
            &amp; autres. Prenez vne poulle &amp; vn morceau de veau, hachez le tout en morceaux,
            comme pour mettre en paste, apres faites le tout consommer &amp; passer dans vn linge,
            &amp; sur la coulature y iettez du ius d'orãges ou citrons, &amp; ce fait laissez le
            tout reposer &amp; refoidir, &amp; de cela enferez vser aux malades. Gelée Autre de
            moindre prix. Prenez des pieds de veau hachez menus ou quelque morce au de veau faictes
            le consommer auec vn peu de cerfueil ou quelques autres bonnes herbes, apres vous
            coulerez le tout, &amp; sur la coulature y mettrez vn peu de ius d'orange ou de citron,
            &amp; en ferez vser aux malades. Autre Confitures ou conserues pour les malades. Pour la
            fieure chaude, la concerue de violles est excellente, &amp; icelle faut qu'elle aye la
            vraye couleur de violette. Et pour icelle maladie: les eaux de buglose, bourroches,
            laictú,è scabieuse, chardon benist sont excellentes. Aduertissement Ieux. Les pauures en
            pourront faire bouillir, &amp; en vser comme s'ils estoient distillez, car si on ne les
            distilles ou faire bouillir, il n'y à gueres de fiance. Aduertissement Des fomentations.
            Les fomentations se font d'herbes ou fleurs, soit en sachets, ou le plus seur les faire
            mortir sur la palette &amp; les appliquer sur le mal. Fome ratiõs Ptisanes. Ptisanes
            sont faites de pruneaux, orge, regalisse, vn peu d'esquine, &amp; le faict-on bouillir
            auec eau de riuiere. Ptisane. Gargarisme pour la bouche. Les gargarismes sont composez
            de megue, de laict de vin &amp; miel, ou eau &amp; miel, à cinq ou six sols. Gargarisme
            pour les dents. Il se faict de romarin, de sauge, de vin-aigre, d'eau, vn peu d'alun,
            &amp; miel rosa, apres on coule le tout, &amp; on se gargarise la bouche de cela. à vn
            sol six den. Cirot pour en vser deux doigts au matin, &amp; est cordial, &amp; bon pour
            suffocations, hydropisies, phlegmatiques, estomach froid &amp; debile. Prenez choppine
            d'eau rose, autant d'eau de vie, &amp; mettez cela ensemble dans vn bocal de verre,
            &amp; deux onces de cerises sans noyau, pour trois sols de succre candi, demy once de
            canelle en poudre, vn sol de saffran, &amp; pour six deniers de ius de régalisse,
            mettez-le tout au Soleil, le bocal estant bien bouché, vous en vserez apres comme
            dessus. Nota. Ayant parlé des Cirops ou conserues propres &amp; excellent pour les
            fieures chaudes, palpitations, defaillance, alterations, pleuresies, maux &amp; autres,
            cela est tres excellent: &amp; pour ne manquer à nostre deuoir, apres auoir dit ces
            vertus, nous dirons comme il les faut faire. La conserue des violes, pour douleurs &amp;
            palpitations de cœur, pestes, crachemens de sang, est desalteratif, conforte le cerueau,
            &amp; toutes parties nobles, &amp; est excellent en vser à toute heure vne cueillerée
            pour les sieure chaudes. Pour le breuuage soit de l'Oximel ou Hidromel, à sçauoir demy
            cueillerà la fois pour ceux qui ne peuuent cracher. De l'Hydromel. L'Hydromel se faict
            d'vne partie d'eau, &amp; l'autre de miel, en leur faisant faire vnbouillon ou le
            laisser au Soleil dans vne bouteille de verre. De l'Oximel. Prenez dix onces de
            vin-aigre, deux liures de miel vne liure d'eau, &amp; vn peu de sel, faites le tout
            cuire ou le laissez au Soleil, cela estant chaud, versez-le dedans vn autre vaisseau: il
            est bon au haut mal, aux sciatiques &amp; grosses humeurs, mal de ioinctures, morsures
            de viperes, nommée (Seps) &amp; en gargarisme à la squinancie. Ciropt cordial &amp;
            purgatif pour le cerueau, &amp; lefoye. Prenez pour deux sols de Diacarthami, &amp; le
            dissoudez auec vn sol d'eau rose, vne dragme de rheubarbe en poudre, pour vn sol de
            sucre scandi, cela estant faict, humerez ceste forme de ciropt à ieun, &amp; vn bovillon
            deux heures apres. Nous auons parlé des eaues de chardon benist &amp; de scabieuse, eaux
            roses, &amp; autres qui sont propres en Medecine, si vous ne voulez en acheter comme
            nous auons specifié, voicy les moyens d'en d'istiller. Eau rose. Elle se distile par
            alambic de verre, faut piller les roses &amp; les mettre dans l'alambic, les arrousant
            de vin blanc, &amp; les distiller à feu mediocre &amp; doux. L'eau rose qu'on vend est
            plustost eau de puits ou riviere distillée auec vn peu de rose, qu'autre. Edu de
            scabieuse &amp; chardon benist. Ainsi l'eau de scabieuse se peut distiller, &amp; l'eau
            de plantain &amp; de chardon benist, desquelles eaux on doit mettre dans bouteilles de
            verre ou de terre, quand vous n'auriez que chopine de ses eaux il vaudront m ieux que
            cent pots d'autre faite par infusion ou addition. Eau de Pauot rouge. L'Eau de pauot
            rouge qui croist das orges nommée vulga irement Cocliquots, se distille ainsi: Nous auõs
            parle cy deuant de sa vertu admirable &amp; infallible ce que nous auons proposé. Eau
            Theriacal. Prenez deux onces de Theriaque, &amp; la dissouder auoc chopine de vinaigre,
            estant le tout dissoult par trois iours, tu la distilleras par alambic, &amp; la
            garderas dans vaisseaux de terre bouchez. Bande au pour douleur de teste. Prenez pour
            six deniers de populeum, &amp; six deniers de cõserue de rose liquide, &amp; messerez le
            tout ensemble, &amp; le poserez dans vn linge, &amp; en ferez vne forme de bandeau, que
            vous appliquerez sur vostre front le soir en vous couchant, &amp; continuez. Bandedu
            pour faire dormir, &amp; mesme quand le malade n'auroit reposé de long-temps. Prenez
            pour vn sol d'eau rose, &amp; dissoudrez dedans pour vn sol d'opion, quatre gouttes de
            vinaigre, fort, frottez le front, tempes, narines &amp; pouls du malade &amp; sans faute
            il reposera sans danger. Autre. Prenez de la laictuë &amp; du pourpier, pilez le tout
            ensemble, &amp; du ius frottez en le malade ainsi qu'il est descrit cy dessus il
            dormira. Eau pour l'estomach &amp; ayde fort autrauail des fommes. Prenez pour trois
            sols d'eau de canelle, &amp; quatre gouttes d'essense de girofle, messez le tout auec vn
            verre de vin blanc, &amp; le beuuez. Eau pour la grauelle. Prenez vne poignée de racine
            de persil, autant de celle de fenouil, mesme de l'apparietaire &amp; hysope mauue
            blanche demy poignee, vne once de graine de geni viere, faites le tout bouillir auec
            choppine de vin blanc, &amp; autant d'eau, &amp; le tout estant coulé par le linge, en
            faut boire à ieun, &amp; au soir pareillement: Mais ayez souuenance de nostre creme ou
            sel de tartre descrite cy-deuant. Eau pour fluxde sang gris au autre, &amp; qui guerit à
            la perfection. Prenez pour vn sol de sang de dragon en poudre, pour vn sol de bolarmene
            fin, &amp; pour vn sol de ius de regalisse, le tout estant pillé messerez lesdites
            poudres dans vne chopine de vin clairet, &amp; en vser au matin vn verre, à midy &amp;
            au foir, en deux iours ou trois au plus, le flux sera guery auec la grace de Dieu.
            Clistere propres à toutes maladies, premier pour colique, Nephretique ou graueleuse.
            Prenez pour trois deniers d'anis vert: pour vn sol de scené pour deux sols d'huille
            d'oliue, vous ferez premier bouillir l'anis &amp; le scené auec demy septier de vin
            cleret, seulement vn bouillon, &amp; estant coulé vous le messerez auec de l'huille,
            &amp; y adiousterez pour six deniers de terebentine; &amp; vn iaune d'œuf, donnez le
            tiede à quelque heure que ce soit. Clisteres à. sols Vomitif pour fieures, indigestions,
            poisons, &amp; autres purgeant l'estomach &amp; le cerueau. Prenez pour vn sol de
            couperose blanc ou vitriol, &amp; le dissoudez dans vin blanc ou eau &amp; beuuez à
            scauoir vn verre à ieun, &amp; vn bouillon apres les vomissemens. A vn sol,
            Masticatoires pour faire cracher. Prenez pour vn sol de mastic, que vous mettrez sur la
            langue, cela estant y adiousterez apres le premier crachement qui s'en ensuiura vn peu
            de poudre de sauge. Bain pour pulmonique fieureux. Faictes bouillir dans dix pots d'eau
            vne poignée de laictuë, hysope, vne once d'esquime, six deniers d'anis verd, pourpier
            &amp; chicorée, &amp; estant le tout bien bouilly enuiron demy heure, des herbes
            cy-dessus, estant le patient bien couuert dans vn cuueau, doit estre peu apres frotté
            &amp; baigné selon sa force: &amp; apres couché dans le lict, Purgation de l'estomach
            &amp; cerueau. Prenez vne longue fueille de sauge, &amp; la mettez sur vostre langue,
            &amp; peu apres plus auant y estant vn quart d'heure vous fera ietter vne quantité d'eau
            par la bouche &amp; narines, cela se doit prendre au matin à ieun. Note. Pour la luette
            cheutte. Prenez pour trois deniers de poiure pilé, &amp; l'apliquez vn quart d'heure sur
            la luette, &amp; continuez. A 3. den. Clisteres ordinaires. C'est la verité que pour ce
            secret de clisteres, ils se donnent comme l'on veut, quand il n'y auroit que l'eau &amp;
            le sel auec le iaune d'œuf, il suffit: on y adiouste de l'huille si l'on veut, auec œuf
            ou laict, auec succre ou vin blanc, auec terebentine, &amp; le tout se donne tiede. Bref
            en tout cela il n'y peut auoir aucune science, sinon que comme l'on vent, comme aux
            colliques on y adiouste l'huille, à l'hidropisie ou humeur phlegmatique le vin blanc,
            aux corrisions le laict. Pour pleuresie. Prenez eau de pauot rouge, estant distillé en
            boirez par septiours vn verre tous les matins. Et s'il crache auec fieure. Vous vserez
            du cirop de violles, pour deux sols de l'eau de scabieuse deux sols d'eau theriacal,
            &amp; de la gelée cy-deuant descrite, aussi de nostre Baume, &amp; ne manquerez auec
            l'ayde de Dieu à estre gueri en continuant. Vertus. Liqueur purgatiue, quand on desire
            soy purger il en faut prendre vn doigt à ieun au matin, elle se peut garder dans vne
            phiole vn an antier. Prenez chopine d'eau rose, &amp; autant de chardon benist,
            adioustez en ses eaux le poids d'vn escu d'aloes en poudre, vn sol d'eau de canelle,
            &amp; vingt grains de scammonnée, &amp; pour deux sols de jalap en poudre vne dragme de
            rhubarbe en poudre, cinq grains de guttagommi en poudre, laissez le tout refroidir auec
            trois sols de succre scandy, &amp; vous en vserez quand en desirerez. Poudre desenteur
            admirable. Prenez pour deux sols de poudre de violettes, pour six deniers de Sandal
            blanc en poudre, quatre cloux de girophle en poudre, &amp; benioin &amp; storax en
            poudre de chacun demy once, poudre de rose demy once, de bois de rose autant, de poudre
            d'Iris de Florence vne liure, le tout ensemble estant tamisez subtilement en vserez
            ainsi que trouuerez bon, soit aux gands, linges, habits, cheueux, &amp;c. Poudre de
            senteur parsaicte. Prenez pour deux sols de poudre de violette, autãt d'Iris en poudre,
            &amp; autant de poudre de rose, le tout passé par le tamis, vous met trez la poudre en
            l'air sur vne fueille de papier ou linge, &amp; apres arrouseras icelles d'eau d'Ange,
            ou d'eau rose musquee, &amp; la seicheras, estant sechez &amp; puluerisez, vous y
            adiousterez dedans pour trois sols de musc, &amp; autant d'ambre gris, &amp; en vsez
            comme il vous plaira. Eau d' ange admirable. Prenez vne once de benioin, &amp; autant de
            storax, ohoppine d'eau rose, &amp; trois cloux de girophle, &amp; pour six deniers de
            canelle, vn petit d'escorce de citron seiche, mettez le tout dans vn pot neuf bien lutté
            de son couuercle, le tout estant bien sec, vous mettrez le pot sur les cendres chaudes,
            &amp; enuiron demie heure apres vous le retirerez, &amp; le laisserez refroidir, lors
            estant froid &amp; desbouché, vous prendrez l'eau qui en prouiendra, &amp; vous la
            mettrez dedans vne bouteille de terre qui sera bien bouchée, ensemble vous y mettrez
            vingt à trente grains de bon musc, pour trois deniers de gomme adragant, tenant
            tousiours vostre boute lle bien fermée. Aduertislement de ses vertus. Elle parfumc à
            perfection tous gants, &amp; autres choses quelconques sans autre chose, a ns en les
            frottant seulement &amp; les laisser seicher à l'ombre, elle est fort propre pour les
            cheueux, desseiche l'humidité du poil &amp; le subtilise, se frottãt en apres les
            cheueux de Pommade, &amp; y pourrez adiouster la poudre de senteur, qui est vne
            perfection pour les Dames, pour qui ie monstre à faire la pommade rouge, fort vtile pour
            les leures. Pommade rouge. Prenez pour quatre sols d'huille d'amande douce &amp; demye
            once de cire blanche, faictes le tout fondre estant fondu y adiousterez pour deux sols
            de vermeillon puluerisé, &amp; pour vn sol de rosette de Paris, mouuant le tout &amp;
            estant refroidy: vous en prendrez pour vostre visage. Du Spanadrap. Il est bon pour tous
            catharres, courte-haleine, asme, indigestion d'estomach, pleuresies fractures, douleurs
            des ioinctures, vlceres, escrouelles &amp; autres il est bon pour les corps des pieds,
            vers des enfans opilations de foye &amp; ratte, appliqué sur la region d'iceux. Pour
            faire du Spanadrap. Prenez gomme clamy quatre onces, quatre liures de poix raisine, demy
            liure de cire neufue, trois onces d'oliban, demy once de myrrhe, d'opopanax autant, deux
            dragmes de galbanum, labdanum autant, demy once d'aloës, demy once debdelium: faites le
            tout fondre dans vn vaisseau de terre à foulon, estãt le tout fondu vous y adiousterez
            six onces d'huille d'hypericon, &amp; demy once d'essence ou huille de muscade, le tout
            mouué ensemble, &amp; osté de dessus le feu, vous y ietterez dedans vne once de poudre
            de violette, &amp; vne dragme de poudre de brionia, poudre de benioin &amp; de storax,
            demy once de sang de dragon, de terre sigillée autant, le tout ensemble vous y mettrez
            trois onces d'huille de terrebentine, &amp; tremperez vos toilles dans ceste liqueur,
            &amp; passerez au milieu d'vn baston fendu ou pincettes, en les venissant par ce moyen,
            &amp; apres les iettez dans de l'eau, &amp; les appliquant, il faut les chauffer &amp;
            mettre du papier par dessus: Voila le vray Spanadrap, lequel ie n'ay voulu obmettre, en
            ayant fait tant de belles cures, vous mõstrant le secret qui ne vous couste, ainsi qu'il
            m'a fait au contraire vous voyez ma volonté qui ne tend qu'a vous rendre du seruice.
            Spana drap admirable. L'imperial. Prenez quatre onces de cire, faites les bouillit auec
            demy septier de vin, pour quatre sols d'huille d'oliue iusques à la consommation du vin,
            &amp; y adioustant pour vn sol de ceruse, à force de bouilliril deuiendra noir, il est
            bon pour attirer &amp; dessecher. Vnguent villageois propres aux playes faute de Baume,
            &amp; aux vlceres. Prenez vne poignée d'herbe à la Royne, &amp; autant d'ache, &amp; vne
            poignee de mouton rouge, cela estant bien laué &amp; pilé, le ius qui en prouiendra,
            vous le ferez bouillir auec deux onces de cire, autant d'huille, &amp; autant de
            poix-raisine, cela estant bouilly ensemble quelque espace de temps, laissez le tout
            refroidir, &amp; apres osterez l'eau restant de dessus l'vnguent, &amp; en vserez ainsi
            qu'auons dit. Emplastre pour sciatiques. Prenez fleurs de saue, fleurs de Romarin de
            chacun demy poignee, fleurs de camomille &amp; melilot &amp; de suseau chacun autant,
            faictes le tout bouillir en vin blanc, à scauoir chopine, cela estant coulée, sur
            lacoullature vous y ietterez demy once de gomme clemy, trois onces de poix-resine, deux
            onces de cire trois onces d'huille d'ipericon, deux onces de poix noire, pour six
            deniers d'huille de laurier, &amp; le tout estant hors de dessus le feu, vous y
            adiousterez en mouuant vn once de therebentine de Venise vous ietterez le tout sur vn
            morceau de cuir qui couurira la cuisse depuis le haut de la hanchc iusques au genouil,
            &amp; vous le laisserez plusieurs iours: Ce secret est admirable pour la sciatique.
            Pollicreston ou vnguent de feu. Il est admirable pour les brusleures, tignes
            hemorroides, dattres herisipelles, vlceres, gangrenes &amp; &amp; autres inflammations,
            &amp; s'applique froid deux fois leiour auec vne fueille de choux. Composition des
            simples necessaires à l'vnguene Policreston. Prenez demy septier de jus de iombarde, de
            teste de souris autant, &amp; duius de la seconde coeffe du suzeau ou seue, autant de
            ius de plantin &amp; nimphea ou lys d'estanc, &amp; autant de pas d'asne, faites le tout
            bouillirvn quart d'heure auec deux liures d'huille de poisson, &amp; trois onces de
            cire, cela estant vous y adiousterez pour vn sol de vert de gris, &amp; laisserez le
            tout reposer estãt en boëtte: c'est le premier &amp; leplus excellent vnguent de tous
            pour refrigerer, &amp; est infaillible aux vertus alleguees cy-dessus. Pomma de blanche.
            Prenez demie liure de graisse ou axsonge de porc autant de celle de mouton, battez le
            tout ensemble auec de l'eau de riuiere ou de puits plusieurs fois iusques à ce qu'elle
            soit blanche, cela estant vous mettrez dans icelle vne once d'escume de balaine, demy
            once d'eau de balaustre, &amp; autant de iossemin &amp; de fleucs de coins, &amp; pour
            conseruer icelle vous parfumerez la boëtte d'eau rose musquée &amp; vn peu de ciuette.
            Elle est admirable pour creuasses fendasses escorcheures, meurtrisseures, galles,
            dartres farineuses &amp; maux de mammelles aux femmes, petites veroles &amp;
            escoriations. Vertus. Conserues liquides de viollos ou fleurs de violles. Prenez fleurs
            de violles nouuelles &amp; ostez les queues &amp; le gobelet verd qui les tient, &amp;
            les laissez secher à l'ombre, deux iours apres vous les pillerez dans vn mortier, &amp;
            mettez le tout ensemble dans vne phiole ou bien dans vn vase de verre, à sçauoir sur
            deux liures de ses fleurs y adiousterez deux liures d'huille de suere, &amp; demy
            septier de vin aigre fort, &amp; demy septier d'eau de chardon benist ou de scabieuse,
            l'huille de succre est specifié dans mes violettes d'Operations, apres letout que dessus
            estãt en ce vaze de verre, le boucherez &amp; expolerez quelque temps au Soleil iusqu'à
            ce que tout soit liquifié en couleur de violette. Prenez les violettes de Mars si vous
            pouuez, ou au destaut des autres, &amp; qu'ils ne soient blanches, ains violettes.
            Conserue de rose. Faites en sortes de ne prendre les Roses ouuertes, ain fermées en
            boutons, &amp; estant nettoyez les mettrez dans vn bocal de vetre comme les violettes,
            mais à celle cy il y faut sur vne liure de roses deux liures de succre, &amp; boucherez
            le vaisseau de parchemin, &amp; l'exposerez au Soleil iusqu'a ce que voyez vne partie
            solide, de laquelle vserez à quelque maladie que ce soit, &amp; si vous la voulez faire
            liquide, mettez y pour quatre sols d'eau rose, &amp; autant d'eau de chardon benist.
            Huille de succre. Coupez nes taleoles ou friteaux de pommes de renettes, vous les
            mettrez dans vn plat à sçauoir vn lit de pommes, &amp; l'autre de succre iusques à la
            plaineur du vaisseau, &amp; mettrez le tout dans vne caue, &amp; dans deux fois vingt
            quatre heures vous aurez vostre huille pour mettre dedans vostre conserue de violle, si
            vous mettezvne liure de succre, il y aura vne liure d'huille qui est bonne pour toux
            &amp; douleurs d'estomach, &amp; apres vous ietterez les more eaux de pommes, &amp;
            garderez l'huille pour vous seruir. Cerises confites necessaires aux malades tels qu'ils
            soient. Faut coupper les queuës des serises à moitié &amp; les cuire, à scauoir sur
            chaque liure de cerises il conuiet mettre demy liure de bon succre, &amp; apres estre
            assez cuittes les mettre dans vaisseaux de verre auec leurs ius ou cyrop, ou ils auront
            cuit. Aussi tu pourras confire prunes, cormes, espines vinettes, &amp; autres petits
            fruicts: &amp; n'en descrirons d'auantage, d'autant que ceux cy sont suffisantes. Pour
            maladie du cistifelis, ou hourse du fiel. Cistifelis est l'amer du foye, autrement dit,
            la bourse du Faye qui est assisse en la concauité pour receuoir la superfluité de la
            cholere, &amp; l'enuoyer aux boyaux pour l'euacuer auec la matiere fecale, afin de
            nettoyer le sang d'icelle cholere, auquel aduient opilation, ou au pertuis du foye, ou à
            celuy du bas pres des boyaux: parquoy retourne la cholere au foye, &amp; se messe auec
            le sang par toutes les veines du corps, &amp; cause vne maladie appellée iaunisse,
            Ictetitia en Latin, de laquelle sont trois especes, c'est à scauoir iaunisse citrin, ou
            iaunisse qui procede de colle citrine, iaunisse verde quivient de cholere prassiue &amp;
            iaunisse noire, qui est causé de cholere noire, autrement dite melancholie, laquelle
            communemet vient de l'opilation de ratte. Ramede pour iaunisse Si iaunisse vient en
            fieure deuant le septiesme iour le malade est en peril de mort, &amp; ne luy faut rien
            bailler, mais si au septiesme, qui est le iour cretique de la fieure, ou apres c'est bon
            signe. Pourtant faut ayder à nature, en rafraichissant &amp; digerant la cholere par
            sirop de violles, baillé au matin auec eau de violles, baillé au matin auec eau de
            morelle, ou syrop auec eau dendiue, puis faut purger la cholere, ainsi qu'il est dit cy
            deuant. Et apres il faut donner vne lozãge de thiasandally triplique, de rheubarbe
            chacun matin, deux heures parauant que manger, en beuuant vn peu des eauës dendiues
            &amp; chicorée apres ladite lozange. Outre il est bon d'epythimer le foye &amp; lauer
            les yeux du malade de vin-aigre messé auec du laict de femme, &amp; boyre ptisane faite
            d'orge, regalisse, pruneaux &amp; racine de fenouil. Et si la fieure demeure, le malade
            doit boire eau de fenouil &amp; de morelle, &amp; seroit bon de mettre vne tanche viue
            sur le foye. Iaunisse auient aucunes fois sans fieure, &amp; peut estre guarie par les
            remedes qui s'ensuiuent. Autre remede pour iaunisse. Prenez quatre onces d'eau de
            saphan, &amp; donnerez à boire par cinq matins, trois heures deuant manger En lieu de
            laquelle faut boire tous les matins quatre onces de la decoction de Marrouchouin faite
            en vn vin blanc ou autant de la decoction de poix chiches &amp; racines d'esperges.
            Autre remede à ce mesme effet. Prenez l'ombrits de terre, autrement dit zachez, &amp;
            les lauez en vin blanc, &amp; les faictes seicher, puis en donnez vne petite cueillerée
            auec vin blanc. Autre remede. Donnez à boire par sept ou huict matins, deux ou trois
            doigts en vn verre de la decoction de politric, ou de capilli veneris; Aussi pouuez
            donner de la decoction de veluere, ou de l'eau distilez en chapelle, car souuerainement
            est bonne pour ceste maladie. Autre remede singulier. Prenez du laict de vache &amp; vin
            blanc de chacun vne pinte, &amp; faites distiller en chapelle: &amp; gardez l'eauë vn
            mois, puis donnez au malade trois onces au matin, deux heures deuant manger, &amp;
            autant le soir à son coucher. Pour maladie de ratte. La ratte est vn membre oblong mal
            &amp; rare comme vne esponge: situé au costé senestre conioincte de sa partie concaue à
            l'estomach, &amp; de la partie gibbeuse aux costes &amp; au dos, laquelle est ordonnée
            pour receuoir la melancholie &amp; nettoyer le sang d'icelle, car par ce demeure le sang
            pur &amp; net, parquoy est bon nourrissement pour tous les membres, &amp; la cause qui
            rend l'homme ioyeux, mais souuent luy aduient opilation ou debilité, dont est cause la
            iaunisse noire, &amp; aucunefois est plus grande, plus plaine ou plus grosse qu'elle ne
            doit par trop de melancholie non naturelle, que l'on apelle lie de sang engendré au foye
            qui empesche la generation du bon sang, parquoy les membres deuiennent secs par faute de
            bon nourrissement, dont la personne est appellé splenetique qu'on peut cognoistre, parce
            qu'apres son manger elle a douleur au costé gauche, &amp; toutes fois triste, &amp; est
            la couleur de sa face tendant à nouir. Remede. En toute opilation &amp; apostume de
            ratte, soit d'humeur chaud au froid, on doit seigner la veine de la ratte appellée
            saluatele, qui est en la main senestre, entre le petit doigt &amp; son prochain qu'on
            dit Medicus &amp; doit on tirer peu de sang, &amp; si le patient sent ardeur au costé
            senestre, auec soif &amp; sa langue seiche sans appetit, signifie que telle maladie de
            ratte est causée d'humeur chaud, parquoy faut donner aux malades par quatre ou cinq
            matins a ieun, sirop d'endiua, escolopendre, puis vne purgation telle qui ensuit. Prenez
            demye once de succorosarum, &amp; trois onces de racine de capasis &amp; scolopendre,
            &amp; faites potus, lequel baillerez au patient, six heures auant mãger, en lieu duquel
            potus on peut destremper demye once de casse, &amp; trois dragmes de diasené en trois
            onces de mesgue de laict, ou d'eau de scolopendre, puis donner à boire comme dessus.
            Apres ladite purgation, on doit oindre la ratte d'huille violat ou d'huille de lin, ou
            faire emplastre de ladite huille: graine de lin &amp; racines de caparis. Il seroit bon
            aussi apres ladite purgation de mettre dessus la ratte, morelle, semence de pourpier,
            &amp; poudre de plantain, messez auecvin-aigne en forme d'emplastre. Si le patient a
            plus d'appetit qu'il ne peut digere, &amp; luy viennent touhs d'estomach, aucunesfois
            aigres en la bouche, cela signifie la passion splenetique, vient par froide humeur
            melancholique. Purgatiõ. Remede. Baillez à boire au patient cyrop d'ozimel, auec de
            l'eau de decoction de scolopendre, racine d'asche, persil &amp; mente, ou seulement la
            decoction de scolopendre &amp; de caparis, puis faut purger l'humeur melancholique, auec
            vne once de Catholicon, &amp; deux dragmes de scené messez en trois onces de ladite
            decoction, ou eauë d'aluyne &amp; scolopendre, &amp; apres oindre le costé de la ratte
            d'huille de lys, huille d'anette, beurre frais, mouelle de boeuf, &amp; gresse de poulle
            ou de cane messez ensemble, ou oindre ledit costé de deaulte, &amp; doit le malade boire
            vin blanc de la decoction de scolopendre: &amp; soir &amp; matin, prendre deux figues,
            auec poudre d'ysope, poiure ou gingembre, &amp; ne doit mettre eaue à son vin qu'elle ne
            soit ferrée. Bon luy est vser apres auec huille &amp; vn peu de vin aigre. Si pour
            l'opilation de la ratte, le malade a couleur liuide ou plombée en sa face, &amp; au
            blanc des yeux, Prostrations d'appetit, douleur au costé gauche auec dureté &amp; aussi
            sa matiere fecale estant noire cela signifie iaunisse noire. Remede pour iaunisse noire.
            On doit bailler cirop &amp; purgation comme cy deuant &amp; faire seignée de la veine
            saluatelle, puis par plusieurs fois, soir &amp; matin, appliquant ventouse dessus la
            ratte sans incision. Apres faut y mettre vn feutre trempé en bon vin-aigre chaud, &amp;
            tenir tant que la chaleur dudit feutre durera, en se rechauffant trois ou quatre fois:
            puis faut oindre la ratte de deaulte, &amp; continuer quatre ou cinq iours, &amp; par
            autre quatre iours porter dessus vn emplastre, fait de deux onces d'armoniat dissout en
            vin-aigre: &amp; estandu sur le cuir: Si pour lesdites choses le malade n'est point
            guary. Les docteurs en medecine disent qu'il les faut reiterer pour le moins à chaque
            Lune iusqu'à demy an. Regime pour toute epilation. Le patient doit vser de choses
            faciles à digerer &amp; ens petite quantité, évitant pain peu leué patisserie, chair de
            porc, de boeuf, chair salée &amp; fumée, poissons limonneux, tous legumages, fritures
            &amp; hagis, boire apres souper, mesmes tout mouuement éuiter tout exercice fort apres
            le repas. Bon est vser captes, haubelon, persil, ou ses racine, petits oyseaux des
            champs, cheureau, moutõ tendre &amp; ieune poulaille, tourter elles, pigeons &amp;
            perdrix, poissons scameux d'eau courante, bouilli es, auec persil &amp; vin-aigre: oeufs
            frais pochez en l'eaue &amp; boire vin blanc ou clairet, seurement à l'heure du repas.
            Aussi est bon vser cresson, sauge, ysope, mento, fenouil, persil, chicorée, scariolle
            &amp; blettes, &amp; Regulierement prendre à ieun demie escuelle de brouet de choux
            rouges demy cuits, &amp; souuent manger anis &amp; fenouil. Pour la pleuresie. Pour
            entendre cecy, il conuient sçauoir qu'aux peaux qui couurent les costez sont ensemble
            sang &amp; humeurs coleriques qui engendrent plusieurs apostumes appellez pleuresie,
            laquelle on cognoist par quatre signes. Premierement parce que le patient a l'enfleure
            tres-ardente. Secondement pour la douleur qui est au coste par dedans commesi on
            picquoit d'aiguille. Tiercement parce que le patient a courte haleine, &amp; quartement
            pour la toux qui est fort grande, par lesdits signes on iuge de la pleuresie vraye qui
            est és peaux de par dedans le corps: mais il y a vne autre pleuresie non vraye, qui est
            apostumées tayes de dehors les costez, &amp; en ceste n'a pas le malade de si grande
            fieure comme en l'autre. Remede. Le patient doit estre seigné de la veine du foye du
            bras contraire au costé ou est la douleur, depuis le commencement de la maladie, iusques
            à trois iours ensuiuant, apres lesquels si le patient doit estre seigné faut que ce soit
            du costé ou est la douleur, outre doit le patient tousiours mettre à son costé dolentvne
            bouteille de terre pleine d'eau chaude, &amp; soir &amp; matin se faire oindre le costé
            d'huille de caminette. D'a uantage doit prendre vn clistere fait de mesgue, de laict,
            casse, huille violat, &amp; miel rosat: s'il a le ventre constipé en lieu duquel
            Clistere bon est prendre vne once de casse, vne heure deuant disner, soit en bolus ou
            destremper en ptisane, puree de poids eau de scabieuse. Admirable haume de l'Authour. Il
            guerit estant fondu, &amp; frotté ou appliquez tiede les maladies qui ensuiuent. Premier
            est l'hidropisie recente, paralisie encor qu'elle fut confirmée reserué les
            dislocations, fieures quartes, vertigots, ou tourments de cerueau cõuulatiõs appliqué
            comme il vous sera declaré cy apres, bruissements d'oreilvers, coups, orbes, playes ou
            blesseures, sciatique litargies, morsures d'animaux venimeux tel qu'il soit &amp; cette
            recepte est tres facile à faire, &amp; pour monstrer son excellence. Nous mettrons les
            simples de cette composition en Latin, &amp; en François &amp; quelques petits mots
            Grecs, afin que les docteurs iugent d'icelles pour les simples qui nous sont ordinaires
            &amp; les pauures le pourront entendre en leur langue maternelle pour en faire la
            composition. Les herbes cy apres descrites sont à nos bois, Iardins, ce qui monstrera
            éuidemment aux curieux de cognoistre cy-apres qu'il n'y a animal qui n'aye sa proprieté
            pour soy soulager selon son climat, &amp; pour monstrer ceste verité on le verra en
            cette composition à nous ordinaire. Il faut toutes les herbes cy-apres selon leur pois,
            les faire bouillir vn quart d'heure dans vin viel, s'il est possible, ou autre au
            deffaut, &amp; huille d'oliue ou celle de noix ou de rabette, à sçauoir dans deux pinte
            de vin &amp; autant d'huille. Autre aduertissement. C'est que R. signifie Racine de
            l'herbe ou simple, F. signifie fueille, &amp; Fl. signifie fleur, s'ils sont assemblez
            les vnes auec les autres, il faut prendre l'vn &amp; l'autre. Pour le poids des simples.
            Le P. signifie vne poignee, le D. demy poignée, &amp; M. adioustée plain deux mains,
            selon la quantité du chiffre, cela signifie le nombre, &amp; õ once. Simples
            necessaires. F. Aplastrum Melise 1. p. Fl. Papauer erraticum Pauot rouge 2. m E.
            Plantago. Plantain 1. m R. Pracca vefixia Branque vrsine 1. õ R. Enula campana Campane
            3. õ F. Nicotiana Herbe à la reine 2. m R. Felix Feugere § R Gentiana. Gentiane 1 õ. F.
            R. Vleriana Valeriane 2. õ R. Irios Flambe ou glajeul § F. Herba roberti Herbe robert s.
            p R. Consolidamaior Grand consoulde 1. p R. Consolida minor. Marguerittes 1. m P. Saluia
            minor Sauge menue § F. Absintim De l'absinte. § F. R Malua Mauue blanche. 1. m R. Theris
            Chasse rage. 1. m F. Ciprinum Troene. § Fl. f. Abrotonum Auronne s. p F. Hysopus Hysope.
            § F. Gratia Dei Grace de Dieu § F. Senecio Senesson 1. p F. Mille solium Mille fueille §
            FR. Verbasci secundum Bouillon blanc s. p F. Vertica Ortie § F Semperuiuus Iombarde. 1.
            p F Solarum hortense Morelle 1. m F. Hiosciamus Iusquiame 1. p F Verbeneca Verueine
            femelle § FR. Quinque folium Quintefueille 1. p F Potentila Tranasie § F. Betonica
            Betoine 1. p F. Agrimonia Aigrimoine 1. p F. Ecbium Buglose sauuage 1. p F. Scabiosa
            Scabieuse 1. p F. Chamapitis Menuscate 1. p F. Hipericum Mille pertuis 1. m Fl. Arthemus
            Camomille § Fl. Nimphea Li. destanc 1. m Fl. Herminum germinalis Toute bonne § F.
            Artemsia Armoise 1. p F. Chamadrops Germaedré § D. Cardus benedictus Chardon benist. 1.
            m F. Hiposectium Ache p F. Milotus. Meliot 1. § F. Calaminta Calamant § F. Pulegium
            Pouliot. § F. Pimpinella Pimpernelle 1. p R. Bistorta Bistorte § R. Tormentilla.
            Tormentille 1. p F Bellis Marguerites § F. Sillum cunualeum Muguet 1. p F. Tussilago Pas
            d'asne 1. p F. Rosarum rubrarum Rose rouge 1. p R. Lilium Lys 1. p Q. Foeniculum
            Fenouil. F Rosmarium Rosmarin R. Apium hortense Perfil F. Ruta Ruë F. Serpillum
            Serpollet 1. p F. Herba catti Herbe au chat 1. p F. Chelidonoine Chelidoine R. Morsus
            diabolis Mort du diable F. Fl Anagalis Mouton rouge 1. p R. Brionia Brionne 1. p F. F.
            Bursa pastelis Bourse au Pasteur 1. p R. Allium Auls 1. once R. Salomonis Seau de
            Salomon 1. p G. R. Iuniparis Geneure 1. m R. Angelica, Angelique 1. p R. Rubis Garence
            1. once Fl. R. Ebulus Hieble 1. p F. Fumus terre Fumeterre 1. p F. Mercurialis
            Mercuriale § F. Spicanardi Spiquenard 1. p F. Strophularia H. à escrouelle 1. p F.
            Sanguine draconi Sang de dragon 1. p F. F. Viola. Violette. 1. p R. Vmbilicus veneris
            Nombril de Venus 1. p F. Virga pastoris verge au pasteur p Toutes les herbes descrites
            cy dessus estant bouillies auec huille &amp; vin, comme dessus enuiron vn quart d'heure
            chaudement, vous coulerez le tout par vn linge, &amp; sur la colature estant dans vn
            poislon sur le feu vous ietterez dedans les gommes qui s'ensuiuent, les faisant bouillir
            &amp; consommer dans icelle liqueur. Gomme clemy 2. onces Poix raisine 2. liures Gomme
            noire 1. once Mumie en poudre 2. onces Opopanax 1. once Bdelium le poids d'vn escu
            Sagapenum demy once Storax en poudre 1. once Benioin en poudre 1. once Labdanum 1. once
            Galbanum 2. onces Sang de dragon en poudre 2. onces Bol armene fin demy once Ius de
            regalisse demy once Cire. Le tout estant fondu dans ceste liqueur vous y ietterez dedans
            les huilles qui ensuiuent. Huille d'Ipericon, ou mille pertuis 3. onces Huille d'amende
            amere 1. once Huille d'amende douces 1. once Huille de vert rosa 1. once Huille de
            Camomille 1. once Huille de souphre 1. once Huille d'oliue vieille 3. liures Huille
            d'aspic demy once Huille de laurier pour vn sol Huille de petrolle demy once Huille de
            Scorpions demy once Huille de noix vieil demy once Et estant le tout fondu ensemble, y
            meslerez dans icelle composition, vne demy liure de terebentine de Venize &amp; laissez
            le tout refroidir, &amp; le mettez dans les boettes pour le reseruer à appliquer comme
            nous auons cy deuant enseigne, &amp; est impossible de trouuer de meilleur Baume. Le
            Baume naturel ne peut guerir que les playes, non plus que celly-cy specifié, &amp; ne
            peut auoir les vertus admirables du nostre, attendu que le naturel est simple, &amp;
            cestui cy est composé Policreston ou unguent admirable. Il est bon pour les brusleures,
            teignes hemoroides, dardres, gouttes chaudes, heresipelles vlceres, gangrenes, &amp;
            autres inflammations, &amp; s'applique froid deux fois le iour, auec vne fueille de
            choux. Composition des simples necessaires pour l'unguent Policreston. Prenez demy
            septier du jus de iombarbe, autant de teste de souris, autant de ius de plantain &amp;
            Nimphea ou lys d'estanc, &amp; autant de pas d'asne, faictes le tout bouillir enuiron vn
            quart d'heure, auec deux liures d'huille de poisson, &amp; trois onces de cire, cela
            estant vous y mettrez pour vn sol de verd de gris &amp; laissez le tout reposer estant
            en boete vous le garderez au besoin, car c'est le premier &amp; le plus excellent lent
            vnguent de tous, pour refrigerer, &amp; est infaillible aux vertus que dessus. Des
            brusleures. Ce sont douleurs &amp; vessies, &amp; de la s'ensuiuent combustions &amp;
            arsures, douleurs pour la mauuaise complexion de vessies: car la chaleur enflammée,
            tantost attire l'humeur aqueuse au dessus du cuir lesquelles ne peuuent sortir, car le
            cuir est espaissi par le feu, &amp; par consequent demeure &amp; esleue le cuir, faisant
            vessies &amp; inflammations aqueuses, lesquelles viendront à corps plain, &amp; feroient
            apostumes &amp; vlceres mauuaises, la premiere cure est de deffendre le lieu d'estre
            vessie, c'est qu'alors de la brusleure il faut appliquer au mesme instant le
            Policreston, car si tu attends qu'elle aye penetré, il te faudroit dix huict iours à te
            guerir, mais y appliquant le remede, tout à l'instant, il ne faut que vingtquatre
            heures, d'autant qu'il empesche les vessies. La seconde cure est de guerir les vessies
            qui sont faictes, qui est de les percer pour éuacuer l'eau retenüe, &amp; y appliquer le
            Policreston pour dessecher &amp; attirer. La troisiesme curation est de consolider,
            &amp; soit aussi par le Policreston: car en tout ce subiet de brusleures encore que les
            anciens appliquassent diuers remedes, ils n'auoient cognoissance de ce Policreston &amp;
            est tant plus admirable que tous autres remedes topiques en ce subiect, &amp; ne
            laissant rien de remarque aux brusleures telles que elles soient. Iour les dents. Pilez
            demy once de racine de pirette, &amp; quatre cloux de girophle cela estant vousy
            adiousterez pour deux sols d'opion? dissout auec vn peu de vin-aigre: &amp; messerez le
            tout ensemble, &amp; en ferez des petites boulles que vous poserez sur le creux des
            dents. Pour blanchir les dents. Prenez pain bruslé, &amp; les frottez tous les iours.
            Autre. Prenez pour vn sol d'huille de souphre ou aigle de souphre, &amp; en touchez les
            dents noires, &amp; elles deuiendront aussi blanche que neige. Autre. Prenez poudre de
            benioin, &amp; de storax, chacun les poids d'vn escu, autant de poudre de coral, &amp;
            autant de corne de cerf bruslée, &amp; en frottez les dents. Autre. Prenez pour vn sol
            d'eau forte, &amp; vn sol d'eau rose pour trois sols d'argent, le tout estant ensemble
            frotez en vos dents, &amp; elles seront extremement blanches. Vous pourrez vser en
            asseurance de nos preceptes cy dessus allegués &amp; ferez autant d'operation pour peu
            de chose, comme s'il vous coutoit plus grande somme: &amp; est à entendre que pour les
            maladies difficiles il est besoin d'vn expert Professeur, mais pourfles simples maladies
            vous vserez de ces enseigemens que vous pourrez faire facilement &amp; sur tout ne
            prenez des drogues pourries ny vermolues. Il n'est point question de mettre icy le prix
            des drogues à cause que nous en faisons mention dans nos purgations cela suffit, mais
            nous auons employé cy dessus aucunes drogues qui entrent dans nos vnguets &amp; baume,
            &amp; pour les herbes ou autres simples qui entrent dans nos remedes &amp; preseruatifs,
            vous les cueillerez en temps conuenable, comme les fueilles au printemps, les fleurs de
            mesme, &amp; les racines seront cueillies en l'Automne, &amp; au defaut des racines vous
            pourrez bien prendre &amp; vous ayder pour la necessité des fueilles, &amp; aussi au
            deffaut des fleurs, des fueilles ou des racines. Neant-moins on a tousiours recogneu que
            le plus seur &amp; le plus certain, c'est de prendre chacun à sa qualité attendu que les
            fueilles d'vn simples ont autre qualité que l'ont les fleurs; &amp; les fleurs autre
            qulaté que la racine, &amp; les racines autre qualité que les semences. Il s'ensuit que
            les racines sont chaudes &amp; humides, &amp; les fueilles chaudes &amp; seiches.
            Pareillement aussi les fleurs seront quelques fois temperees, d'autre par la semence
            chaude excedant les qualitez: car les simples sont par imagination, mais la pratique
            confirme asseurement tous ces preceptes de l'imagination qui est conceuë dans soy, le
            iugement ne se peut faire que premier l'imaginé ne soit compris, &amp; qui peut les
            iuger, car c'est l'experience, &amp; par consequent l'vn auec l'autre est la vraye
            perfection des choses. Ainsi le Medecin praticien de long-temps &amp; ainsi le
            Chirurgien ou Operateur expert, ainsi le vieil aduocat peut sçauoir les Loix &amp; la
            practique ensemble, &amp; le ieune n'en sçait que par la Loy seulement, les Loix sont
            faires, mais la Coustume accomplit ou deffaut: il ya des Musitiens, mais ils n'ont point
            de voix, il y a des Docteurs mais ils n'ont d'eloquence: il y a des Apoticaires, mais
            ils n'ont point de practique, ou phisionomie cognoissance de nostre temps, ny
            cognoissance de nos simples, ains mettront leurs fautes ou deffauts sur leurs
            Superieurs. Par tous ces moyens l'on ne doit reietter l'imagination &amp; iugement,
            &amp; doit on confirmer la practique l'vn par l'intelligence de la doctrine, dis-ie
            seulemet sçauoir ce que les Anciens ont obserué en leur climat &amp; apres pratiquer ou
            voir pratiquer au nostre, qui le peut faire, l'operation est est parfaicte, car sans
            cela rien. Ie parle de mon origine, qui est la france, &amp; que chacun peut par ces
            remedes enseignez, faire tresparfaicte operation, ce qui ne doit estre reietté, d'autant
            qu'il faut confesser n'auoir les drogues des Anciens, ce que ie monstreray ailleurs si
            le cas le requiert. Et faisant fin à iceluy, ie diray (Amy lecteur) que tu vois comme ie
            puis de ma petite capacité, monstrer en passant comme l'operateur est primitifue, non de
            l'intelligence: aussi est-elle preseruée à toute chose, &amp; sur tous les estats &amp;
            vocations, nous deuons cognoistre que l'experience qui fait le tout. Icelle est à
            present aux Operateurs, &amp; qui sont ils; Ceux que vous voyez qualifiez, &amp; receuz
            aux Vniuersitez, &amp; non vn tas de coureurs qui pourroient ou voudroient donner à leur
            ignorãce cette qualité, &amp; neant-moins encor qu'ils ne soient receus sans le congé
            des Magistrats des lieux ou ils opereront, ils doiuent estre enuoyez chez le plus ancien
            doyen, ou docteur de Medecine &amp; Chirurgien pour voir &amp; declarer s'il est
            capable. Et comme il y a des personnages, non ennemis de la nature, au contraire bien
            aises de voir vn homme qui aura quelque secret particulier, attestera au Magistrat la
            verité, &amp; autres qui par enuie pourroient dire chose contraire: ceux-là neant-moins
            seroient pris à serment, pour sçauoir s'il seroit capable &amp; cela est à la discretion
            du magistrat, tel temps qu'il luy plaira ordonner pour faire experience publique, pour
            ouurir le Temple d'AEsculape aux pauures malades, qui aspirent santé. Et ainsi estant,
            on ne verra que des Operateurs, Chirurgiens tres-vtiles &amp; necessaires au public.
            Chacun par ce moyen feroit part aux malades de ses secrets, car il n'y a homme parfait
            que Dieu. FIN.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
