<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La vie mort et passion et resurection de nostre sauveur Jésus-Christ</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.4"/>
               <title>La vie mort et passion et resurection de nostre sauveur Jésus-Christ</title>
               <author/>
               <publisher>Nicolas Oudot</publisher>
               <pubPlace>Troyes</pubPlace>
               <date when="1620">1620</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>LA VIE MORT et Passion et Resvrection de nostre Sauueur iesus-Christ. Auec la uie de
            Ivdas Yscariote et Sensvyt le tres-passement et Assomption de la glorieuse Vierge Marie,
            la vie de S. Iean l'euangeliste, et la destrvction de Hierus alem, faicte par Vaspasien,
            emperer, et Titus son fils. A TROYES Chez Nicolas Oudot, demeurant en la rue nostre
            Dame. Nuds sur terre sommes venus, Sans apporter or ne vesture, Retourner en terre tous
            nuds, Nous faut pour estre aux vers pasture, Grand &amp; petit, valet &amp; Maistre,
            Riche, pauure, noble vilain, Mourir conuient sans plus renaistre Et rendre compte tout à
            plain. LA VIE MORT ET PASSION ET RESVRECTION DE NOSTRE Sauueur Iesus-Christ. presque
            Dieu eut fait les sieges de Paradis, il erea les Anges pour lee mettre dedans AV
            commancement de ce liure est terminé comme les Anges de Paradis furent creé. Nous deuons
            Croire que Dieu est sans fin &amp; sans commencement. C'est asçauoir Pere, Fils &amp;
            Sainct Esprit, qu'au commencement Dieu estoit sans nul autre auoir en Paradis, pource
            que Dieu veid Paradis si beau &amp; si grand sans auoir dedans autre que luy, fit de sa
            volonté les sieges des Auges. Quand ils furent faits. Dieu crea des Anges lesquels
            furent dedàs, &amp; les mist chacun eu son siege, desquels Dieu en creavn surtous les
            autres qui s'appelloit Lucibel, est dit Lucifer. De loeno lu eas quasi prali lucens Dieu
            auoit mis Lucibel en la plus belle legion de tous autres Anges de Paradis, en laquelle
            legion vint toutes les ames de ceux qui sont sauuez Dieu auoit crée Lucibel si beau qu
            il surmontoit tous les autres la ou il estoit il resplandissoit de clarté aussi fort que
            le Soleil, de laquelle beauté il se donnoit vaine gloire, &amp; cheut au peché
            d'orgueil, &amp; distaux autres de sa legion Seigneurs il me semble que ie suis le plus
            bel Ange, &amp; pour ce que ie surmonte tous les autres qui sont ceans, se doivent bien
            estre assis la haut à la dextre de Dieu le Pere, au siege de la Diuinite, si me voulez
            croire nous monterons en la gloire de la Deité, ainsi come ie suis le plus beau de vous,
            ie m'assi ray-au siege de la Trinité, &amp; vous assierez tout à l'en tour de moy &amp;
            les autres Anges luy dirent que c'estoit bien dit: car il estoit le plus beau de tous.
            Comme Lucibel par son Orgueil tomba du Ciel en Enfer, &amp; tous ceux de sa legion. QVad
            Lucibel entèdit ces parolles ils s'en il. Et plus qu'auparauant &amp; dist, Asena amero
            &amp; similis vt simis &amp; serebo &amp;c. Je monteray la sus au plus haut &amp; si me
            feray semblable à Dieu &amp; puis monta. Dieu oyant le grand orgueil dist, Non ascendit,
            tu ne monteras pas si haut: mais descendras bien bas au puis d'enfer, auec toutes ta
            legion par ta grande beauté tu auois nom Lucibel &amp; tu aursa nom Lucifer Tu estois le
            plus beau de tous les Anges &amp; tu seras le plus laid de tousles diables. Ie te
            commande que toy &amp; ta legion sorte. Adonc Lucifer &amp; ses compagnons trébucherent
            de Paradis en Enfer: &amp; changerent leurs figures d'Auges en figures de diables. Quand
            ils furent tôbez Dieu regarda la legiô qui auoit sô cômandement, &amp; veit queles Anges
            qui estoient tôbez, &amp; qu'il n'y auoit que les sieges, il pensa qu'il crêeroit des
            Images qui seroient mis dedans lesdits sieges, &amp; par ainsi seroient remplis. Comme
            Dieu crea la Monde, le Soleil, la Terre la Mer les Poissons &amp; les Bestes. AV
            commencement du monde Dieu crea le Ciel &amp; la terre Genese. Quand ils furent crées
            tenebres furent eut'reux, car le Soleil ny la lune ny estoient pas, Dieu voyant tenebres
            sur terre il fit deux grandes lumires, &amp; separa le iour de la nuict, &amp; appella
            la clarejour &amp; l'obscurité nuict Nostre Dieu les fit le Lundi, le Mardy il fit le
            firmament &amp; l'appella Ciel &amp; amassa les eauës qui estoient tout en vn lieu &amp;
            la terre demeura seiche. Dieu appella la congregation Mer, apres Dieu commanda à la
            terre qu'elle jetast herbes &amp; arbres, chacun selon sa nature. Le Mercredy Dieu assis
            les lumieres au firmament le Soleil pour seruir au iour &amp; la Lune à la nuict Le Feud
            il fit les Estoilles pour donner clar tésur la terre, Le vendredy il crea les best.
            Comme Adam &amp; Eue furent crées. FAisons l'Homme à nostre Image &amp; semblance,
            lequel aura domination sur la terre Dieu crea l'hôme du limon de la terre. Le Samedy il
            auoit faict au Paradis terrestre vn arbre fort beau, qui s'appelloit arbre de vie,
            lequel estoit sanctifié de Dieu. Il sortoit de Paradis vne eau qui se separoit en quatre
            fleuues. Le premier à nom Sirom, qui enuironne la terre d'Orient. Le second a nom Gedon,
            qui enuironne la terre, d'Ethiophie. Le troisiesme à nom Tibre, qui va en Asie. Le
            quatriesme à nom Eufrate Dieu mist. Adam Paradis terrestro pour suiure &amp; garder
            l'arbre de Dieu dist à Adam, ie t'abandonne tous les fruicts qui sont ceans, &amp; en
            mange, sinon de celuy appellé le fruict de vie, car ie deffend de n'en point manger, car
            si tu en mange tu en mourras &amp; pourriras, auant que Adam pechast il estoit immortel
            non par nature mais par grace. Quand Dieu eut crée Adam il dist, il n'est pas chose
            couuenable que l'Homme soit seul, faisons luy vne Femme qui luy sera ayde. Adonc Adam
            eut enuie de dormir, &amp; ainsi qu'il dormoit Dieu print vne de ses costes, &amp; en
            crea Eue. Quand il l'eut crée il l'à mena à Adam. Quand Adam la vit il dist, celle Femme
            est faicte de mes os et de ma chair. Adam &amp; Eue estoient tous nuds sans auoir honte
            l'vn de l'autre iusques à ce qu'ils eurent peché adonc Dieu dist: Creseite &amp;
            multiplicamine &amp; reper[?] terram. Croissez &amp; multipliez sur la terre, &amp; que
            par vous les sieges de Paradis soient remplis, Dieu se partit d'auec eux &amp; s'en
            retourna au Ciel. Quand Lucifer sçeut que Dieu auoit crée. Adam &amp; Eue a son Image
            &amp; resemblance, il se pensa comment il les pourroit tenter, &amp; commanda à Sathan
            qu'il allast au Paradis terrestre pour les tanter, afin qu'ils suffeut damnez comme eux.
            Comme Sathan par sa maudite enuie vint renier Eve en forme de Serpent &amp; visage de
            pucelle. SAthan partit &amp; s'en ala au Paradis terrestre: il se mist à l'entour d vn
            pommier en forme d'vn Serpent, &amp; en visage de pucelle, et parla premierement à Eue,
            car il la sçauoit de plus simple courage &amp; plus fragile qu'Adam. Eue dist à Sathan
            qui es tu, ie lui Sathan. Que veux tu: le te demande pour quoy Dieu vous a deffendu que
            ne maigiez de ce fruict côme des autres. Elle luy dist: Dieu nous à excepté c'estuy
            fruict de vie, afin que ne mourions. Quand Eue eut d't par auanture l'ennemy cogneu sa
            fragilité,il luy respondit vous ne mourrez point, ie diray pourquoy Dieu vous à deffendu
            ce fruict, c'est pource qu'incontinent que vous en aurez mangé vous sçaurez bien &amp;
            mal. Adonc Ele print la pomme &amp; en mangea, &amp; quand elle en eut mangé elle
            cogneut qu'elle estoit deçeue, &amp; qu'elle tenteroit Adam, Elle vint à luy disant.
            Adam sçachez que l'ay mangé du fruict de vie, lequel est tresbon &amp; si ne fust pour
            vous ie fusse la haut au Ciel, mais ie vous ay attendu. Or en mangez &amp; nous irons la
            sus au grand Paradis. Adam print la pomme qu'elle luy auoit donnée &amp; mordit dedans,
            ainsi qu'il aualoit le morceau il n'entra en son ventre. Comme apres qu'Adam &amp; Eue
            eurent mâgê de la Pôme ils furent honteux, &amp; Dieu s'apparut à eux. ADonc Adam &amp;
            Eue eurent honte l'vn de l'autre, &amp; secouurirent de fueilles de figuier. Dieu
            s'apparut à eux, &amp; dist Adam ou es tu. Quand Adam ouyt la voix, il se mussa. Et Dieu
            cria derechef Adam où es tu Adam respondit: Sire, quand i'ay ouy ta voix ie me suis
            musse, car ie suis honteux de ce que i'av faict. Et Dieuluy dist Adam pourquoy astu
            passé mon commandement &amp; voulu estre semblable à moy: Adam respondit Seigneur la
            femme que tu m'as donnée me l'a faict faire. Dieu dist à Eue pourquoy as tu passé mon
            commandement &amp; décou ton mary, tu enfanteras en grande peine. Et toy Adam pource que
            tu as passé mon commandement, tu vseras ta vie en grand trauaïl &amp; peine &amp; la
            terre que tu laboureras lettera espines &amp; chardrons. Lors Dieu mist l'Ange Cherubin
            au Paradis terrestre &amp; donna à Adam &amp; Eue chacun vne robbe. Et Sathan leur dist.
            O Adam tues faict comme l'vn de nous, car Dieu nous à mis hors du paradis, vous serez en
            cette terre où nous sommes, &amp; y serons iusques au iour du iugement. Dieu promist à
            Adam de l'huyle de misericorde. Et furent Adam &amp; Eue iettez du Paradis terrestte,
            &amp; s'en allerent en la vallée d'Ebron, ou ils endurerent beaucoup de maux Quand ils
            eurent esté la aucuns iours Dieu enuoyt son Ange Adam qui luy dist qu'il habitast auee
            sa semme. Adam fit le commandement de Dieu le Createur, &amp; engendra Cain, puis Abel,
            lequel fut berger &amp; gardoit les brebis aux montagnes. Cain fut laboureux de terre,
            &amp; tous les ans payoit les dismes à Dieu, &amp; faisoient sacrifice au plus haut des
            montagnes &amp; brusloient ce dequoy faisoient sacrifice à Dieu. Abel faisoit tousiours
            du meilleur son sacrifice. Cain payoit mauuaisement les dismes car il bailloit tousiours
            les pires gerbes &amp; les plus mal grenée à Dieu, parquoy les biens d Abel
            multipliaient mieux que ceux de Cain. Dont Cain dist en sov mesme, il faut que mon frere
            soit enchanteur, veu qu'il à tant de biens, &amp; moy qui me romps à labourerie ne puis
            rien auoir, dont ie luy veut grand mal,Dieu qui sçait tout, vint vers Cain &amp; luy
            dist pourquoy es enuieux contre ton frere, garde que tu ne luy face aucun mal. Comme
            Cain par sa maudite enuie tua on frere Abelle iuste, auec la machoise d'un Asne. CAin le
            mal'heureux fut tenté de l'ennemy d'enfer dont il trouua son frere Abel aux champs,
            lequel par grande enuie le tua, pource qu'il auoit plus de biens que luy, le sang d'Abel
            qui fut sur terre cria à Dieu Justice. Dieu dist à Cain ou est ton frere Abel, il
            respondit ie ne sçay, le m'auez vous donné en garde Dieu luy dist tu l'as tué, pource ie
            te maudits. Adonc Cain s'en alla mâgeant les herbes sauuages disant, si grande est mon
            iniquité que je ne puis meriter de grace ie voy que tu me jetteras auiourd'huy hors de
            la face de la terre, ainsi ie me cacheray de ta face, &amp; seray confus de la terreur,
            tout homme qui me trouera mes tuera Dieu luy dist il ne sera pas vray, car qui occira
            Cayn sera puni sept fois au double, puis mist vn signe à Cayn, afin qu'il ne fust tué de
            ceux qui le trouueroient. Adam &amp; Eue pleurerent amerement leurs fils Abel, parquoy
            que de trente ans nabiterent l'vn auec l'autre. Comme Adam engendra son fils Seph en
            l'aage de cent trenteans, &amp; engendra plusieurs fils &amp; filles. QVand le terme fut
            passé, Adam engendra son fils Seph qui fut tres-sage, &amp; aymoit Dieu. Quand Adam
            engendra Seph, il auoit cent trente ans, puis congneut Eue sa femme, &amp; engendra vn
            fils à sa semblence lequel il nomma Seph. Et puis engendra plaisiems fils &amp; filles
            iusques à l'aage de huict cens ans qu'il deuint fort viel &amp; debile. Il appella son
            fils Seph auquel il dist, Seph mon bien aymé, il conuient parler à l'ange cherubin qui
            est au paradis terrestre, &amp; Seph dit à son pere que volontiers feroit son
            commandement. Adonc Adam luy enseigna le chemin disat tu t'en iras par le val Orientale,
            par lequel ie suis venu icy, &amp; trouueras deuant la porte vn bel arbre, &amp; aussi
            vne grande flambe de feu. Il te faudra crier deuant la porte, &amp; l'Ange viendra
            parler à toy, &amp; tu diras que ie t'enuoye vers luy, &amp; que ie le prie qu'il
            m'enuoye de l'huyle de misericorde que dieu me promist quand il mist hors du l'aradis
            terrestre, &amp; ne demeure que le moins que tu pourras, Comme Seph s'esmcrieeill a
            quand il veit la flâmbe de fes à la por te du Paradis terrestre. QV and Seph eut prins
            congé de son Pere, il s'en alla vers le Paradis terrestre, quand il vit la flambe du
            feu, il fut fort esmerueillé, &amp; tout doucement il s'approcha de la porte, &amp;
            quand il fut pres, il commença à crier l'ange. Quand l'Ange l'ouyt il luy demanda qu'il
            vouloit, Seph luy dist, Adam mon pere m'enuoye vers vous, qu'il vous plaise luv donner
            de l'huylle de misericorde, que Dieu luy promist quand il le retta hors du Paradis
            terrestre. Il mena Seph par tout le paradis on il vit plusieurs'choses, l'Ange luy
            montra l'arbre de vie lequel estoit au milieu du paradis, &amp; veit les quatre fleuues
            qui en sortoyent, il vit sur l'arbre de vie vn grand Serpent dont il eut peur &amp; à la
            pointe dudit arbre veit vn enfant enuelopé d'vn drap, &amp; aussi regarda le pied de
            l'arbre &amp; veit dedans iusques au profond d'Enfer. L'Ange luy dist que l'unfant qu'il
            auoit veu en l'arbre estoit Iesus-Christ qui prendroit mort &amp; passion en l'Arbre de
            la Croix. L'Ange luy donna trois grains &amp; luy dist, quand tu seras vers ton Pere
            trois iours apres il mourra, puis tul'enseueliras, &amp; auant que de luy mettre la
            terre dessus, tu luy mettras ces trois grains dedans la bouche, car par la bouche il
            pecha, &amp; par la bouche il faut qu'il soit rachepté, aussi par femme il fut tanté,
            &amp; par semme sera racheté, Il leuera trois arbres de ces trois grains, lesquels
            porterot le fruict de vie c'est à sçauoir Iesus Christ en l'arbre cielsa croix, pour
            rachepter l'humain lignage. Lors Seph print congé de l'Ange, &amp; reuint vers son Pere
            Adam. Et vn de ses enfans qui estoit allé à la chasse tua Cain pensant que ce fust vne
            beste sauuage. Comme Seph apres qu'il eut pris congé de l'Ange Cherahin, il re tourna
            vers son Pere Adam. APres que Seph fut sortv du Paradis terrestre, il vint vers son pere
            lequel il salua humblement, &amp; luy conta les nouuelles que l'Ange luy auoit dictes,
            desquelles nouuelles Adam fut bien ioveux, puis le tiers iour apres Adam mourut, &amp;
            auoit à l'heure neuf cens trente ans. Quand il fut mort Seph l'alla enterrer en la
            vallée d'Ebrô, &amp; luy mist les trois grains que l'Ange luy auoit baillé en la bouche
            comme il luy auoit dict, desquels grains sortirent arbres fort grands &amp; puissans par
            la volouté de Dieu, &amp; chacun des arbres estoit d'vne generation à sçauoir de Palme,
            Cypre, &amp; de Cedre, aucun disent que la Ste. Croit fut faite de quatre sortes de bois
            de palme, de Cypre, de cedre &amp; d'Oliuier, celuy arbre fut au mout d Oliuet, lequel
            prend son nom des Oliuiers les autres vindrent de la bouche d'Adam, &amp; deuindrent
            fort grands nonobstant que les trois grains fussent tous d'vn pommier, toutes fois ils
            ietterent trois arbres differents: car Dieu voulut demonstrer son miracle. L'arbre du
            Cedre sur la grâde piece de la Croix: fut le Cipre du trauers &amp; le plus odoriferant:
            la Palme, fut le titre ou estoit escrit Iesus, Nazaremus Rex Iudeorum. La mortaise du
            pied de la Croix d'Oliuier: item Seph vesquit cent cinq ans, puis il engendra Enos. Et
            vesquit apres qu'il eut engendré Enos huict cens sept ans, &amp; engendra plusieurs fils
            &amp; Filles, desquels nous ne faisons mention à cause de briefueté. Adonc tout l'temps
            que Seph vesquit fut neus cens douze ans. Comme Lameth vesquit censquatre vingt douge
            ans puis engendra Noé, lequel fut fort deuost. LAmeth vesquit cens quatre vingt &amp;
            douze ans, puis engendra Noé. Quand il fut grand il l'ayma fort, car il estoit fort
            iuste &amp; de bonne affaire, apres qu'il eut engendré Noé il vesquit cinq cent nonante
            &amp; cinq ans, &amp; engendra plusieurs fils &amp; filles &amp; puis mourut. Quand Noe
            eut cinq cens ans il engendra trois fils, c est à sçauoir Sem, Cam &amp; Japhet, quand
            ils furent en l'aage de marier, ils se marierent &amp; prindrent des plus belles filles
            qu'ils peurent choisir, ils curent de leurs femmes plusieurs fils &amp; filles, &amp;
            furent tres-sages entre le peuple, lequel pe uple commença à faire plusieurs pechez,
            dont Dieu fut mal content parquoy il dist, il me desplaist d'auoir crée l'homme du limon
            de la terre, car ie le veux oster de dessus la terre: car il à fait de grands pechez
            contre ma volonté. Comme Dieu commanda à Noé qu'il fist vn Arche pour sauuer luy sa
            femme &amp; se enfans. ADonc Noé fut fort en la grace de Dieu, car il fauua luy, sa
            femme &amp; ses enfans, pource qu'il estoit iuste &amp; deuost. Adonc Dieu fit perir
            tout le peuple pource qu'il estoit corrompu du peché &amp; ordure. Quand nostre Segneur
            Dieu veit la terre &amp; tout le peuple en vn horrible peché, il s'aparut à Noé, auquel
            il dist en cette maniere, Finis vaiue sae carni cor[?] me. La fin du monde est
            maintenant venuë deuant moy: car tout le monde est plein de toute iniquité, ie le feray
            mourir &amp; perir auec la terre. Et pour ce Noé ie te commande que tu face vn Arche de
            bois le plus leger que tu pourras trouuer &amp; dedans icelle feras plusieurs
            habitations &amp; la feras de trois cens coudées de long, &amp; cinquante de large &amp;
            trente de front, &amp; y feras vne fenestre au plus haut de la porte: car ie méttray
            leau par toute la terre, &amp; feray perir tout le peuple. Tu entreras dedans l'Arche,
            toy ta Fème &amp; tes Enfans &amp; leurs femmes, &amp; mettras aussi de toutes sortes de
            bestes chacun son pareil, masle &amp; femelle. Noé fit l'Arche côme Dieu luy auoit
            cômandé Genese. 6. Quand ele fut faicte Dieu luy dist qu'il entrast dedans car pleuroit
            quarante iours &amp; quarante nuicts. Quand il fut dedans! Arche, il la ferma bien afin
            que nul eau n'enttast dedans. Comme Dieu dist à Noé qu'il entrast dedans l'Arche. IN
            continent Dieu fit venir la pluye, &amp; pleu quarans te iours &amp; quarante nuicts
            sans cesser tant que les eaues leuerent l'Arche de dessus la terre tellement que tout
            perir excepté Noé, &amp; ceux qui estoient dedans l'Arche, elle demeura iur Mer cent
            cinquaute iouis, il souuint alors à Dreu de Noé &amp; de ceux qui estoient en l'Arche,
            &amp; voulut que toutes les eaues retournassent en leurs premiers temps: les fontaines
            surent fermées &amp; ne plùt plus, les riuieres furent paisibles &amp; les ondé
            desditeseaues n'auoient mené l'Arche au pays d'armenie Comme Noel laissa aller le
            Corbeàu à lâ Colombe. LOrs que Noé eut demeuré en son Arche l'espace de quarante iours:
            il ouurit la fenestre pour sçauoir si les eauës estoient abaissez, &amp; laissa aller le
            Corbeau, lequel se mist à voller, &amp; se posa à la pointe d'vne montagne, là ou il
            trouua vne charongne qu'il commença à becquiller &amp; manger, &amp; ne luy souuint plus
            de retourner dedans l'Arche. Quand voé veit ou'il demeuroit trop long temps il laissa
            aller la Colombe, qui volla vn tres-grand vol, &amp; ne peut trouuer aucun lieu n'y
            place pour se reposer, &amp; s'en retourna en l'Arche, puis au bout de sept iours Noé
            laissa aller vne autre foisquand vint au soir elle reuint &amp; apporta en son bec vn
            rameau d'Oliuier qui estoit tout verd &amp; au bout de septiours Noé osta la couuerture
            de l'Archo &amp; vit que toutes les eauës s'estoient retirées. Comme apres qui Noé fut
            party de l'Arche par le commandement de Dieu il fit vn Autel. TAntost apres Dieu vint à
            Noé &amp; luy commanda qu'il sortist hors de l'Arche, quand il fut dehors, sa femme
            &amp; ses enfans Dieu uy dist croissez, &amp; multipliez la Terre afin que par vous
            vienuent vn tres grand nombre de peuple, alors il fit faire vn Autel pour sacrifier à
            Dieu en sacrifice le meilleur Boeuf qu'il eust, quand Dieu vid que iustement &amp;
            diligemment Noé prioit &amp; faisoit sacrifice, il luy dist, Ne quàquam. Ie ne maudiray
            plus la terre, mais multipliez. d'oresnauant. Comme àpres que Noé eut planté la vigne,
            il s'enyura, &amp; son fils Cam se mocquoit de luy. NOé &amp; ses enfans commencerent à
            labourer la terre &amp; planter la vigne ou ils recueilloient quantité de vin, il aduint
            vne fois que Noé s'enyura, &amp; se despouilla tout nud. Son fils Cam vint qui le trouua
            &amp; se mocquant de luy incontinent le courut dire à ses freres, à sçauoir à Sem &amp;
            Iaphet, ils y vindrent &amp; le couurirent de ses vestemens Quand Noé fut esueillé &amp;
            ne fut plus vure, il apperceut que son fils Cam s'estoit mocqué de luy, il luy donna sa
            malediction, &amp; voulut qu'il fut subjet à ses deux freres Sem &amp; Iaphet. Noé
            vesquit trois cens ans apres le Deluge. Genese, Chap. 6. Comme Noblesse vint
            premierement. NOé eut trois Fils qui furent de trois estats, c'est à sçauoir, l'Eglise,
            Noblesse &amp; Labeur, Sem fut l'Eglise Iaphet fut Noblesse &amp; Cam fut Labeur, parce
            qu'il s'estoit mocqué de son pere Apres la mort de Noé les trois freres se partirent
            d'ensemble, &amp; commancerent grandement à multiplier &amp; accroistre le peuple, &amp;
            pareillement bastirent chasteeuz &amp; Villes, de la generation de Noé descendirent tous
            les Prophetes, qui annoncerent l'advenement de Iesus-Christ, comme Isaac, Iacob,
            Ezechiel, Ieremie, Daniel, Ionas, Zacharie &amp; Dauid. Comme la Tour de Babylone fut
            edifice, &amp; les Langages, changez, &amp; demeura ladicte Tour imparfaict IE peuple
            fit tant par la reuelation du Diable, qu'ils entreprindrent de donner l'assaut au Ciel
            &amp; d'entrer dedans, ils commencerent la Tour qu'on appelloit Babilone, &amp;
            massonnerent tant que l'ombre de ladicte tour contenoit sept lieues de pays. Quand Dieu
            veid leur grande folie, il changea leurs langages en diuerses langues: Comme François,
            Allemans, Bretons, Anglois, &amp; Sarazins, tellement qu'ils ne s'entendoient pas l'vn
            l'autre &amp; y eut grande confusion, quand les massons demandoient du mortier, on leur
            portoit de leauë, quand ils demandoient des pierres, on leur portoit du mortier, à cette
            cause la tour demeura imparfaicte. Comme Sodome &amp; Gomorre perirent pour leurs
            pechez. EN la cité de Sodome &amp; Gomorre ils commencerent à faire plusieurs pechez
            contre nature, sçauoir le frere contre la soeur, &amp; le fils auec la mere, en fin
            qu'ils tomberent en l'ire de Dieu, si que par leurs pechez les deux citez perirent. Et
            pource dit Ioseph en l'histoire des Sodomites estre veritable, &amp; est appellé le dict
            lieu, lac de valée des salines, pource que par aduenture on y trouue pierre de Sel.
            Adonc nostre Seigneur fit pleuuoir sur Sodome &amp; Gomorre souffre de feu &amp; abbatit
            ces citez &amp; toute verdure. Et la femme de Loth sortant de la cité elle regarda
            derriere elle, incontinent demeura en vne pierre de Sel, Le lendemain Abraham vint on il
            auoit esté auec nostre Seigneur. Si regarda Sodome &amp; Gomorre &amp; toute la terre de
            cette region, &amp; veid ces flammes comme fumée de fournaise. Et lors souuint à Dieu
            d'Abraham, si deliura Loth &amp; ses deux filles de la destruction des citez. Et la ou
            estoit Sodome &amp; Gomorre il y à maintenant deux grâds lacs d'eau, de laquelle
            Vespasien au temps de la destruction de Hierusalem, fit apporter en la vallée de Iosapha
            grande quantité, tant qu'elle fut toute pleine, &amp; tenoit l'eau comme vne citerne,
            car Vespasien la fit faire pour abreuer les cheuaux. Comme Dieu donna à Moysc deux
            Tables de pierre, ou estoient escrits les dix Commandemens de Dieu. ADonc Dieu dist à
            Moyse va en ceste montagne &amp; m'attans là ie te donneray deux tables de pierre, dans
            lesquelles sont escrits les dix Commandemens de ma propre main afin que tu les enseigne
            aux enfans d'Israël Exaude Chap. 8. Moyfe s'en alla, &amp; Ionas le seruiteur auec luy,
            ils allerent au mont de Sinay, ainsi qu'il leur auoit dict-Moyse dist aux autres Clers,
            attendez moy iusques ie retourne vers vous, &amp; vous tenez auec Aaron. Si vous auez
            aucun debat il vous dira la verité, adonc il monta sur la montagne que Dieu luy auoit
            dit &amp; Dieu descendit &amp; l'enuironna d'vne nuée laquelle le couurit six iours Et
            Moyse demeura la quarante iours &amp; quarante nuicts, &amp; les enfans d'Israël
            s'assemblerent &amp; vindrent à Moyse &amp; à Aaron, disant donne nous de l'eauë afin
            que nous beuuions. Comme Moyse frappa de la verge sur la pierre deuât tout le monde,
            &amp; en fit sortir de l'eauë. ADonc Moyse &amp; Aaron se partirent &amp; commencerent à
            prier Dieu en disant. Seigneur vueille entendre ce peuple quitant crie, plaise toy nous
            donner le theesor de la fontaine viue, afin qu'ils boiuent à leur ayse, &amp; qu'ils ne
            crient plus apres nous. Lors Dieu s'apparut à Moyse &amp; luy dist, prend ceste verge
            &amp; amassent ce peuple &amp; ton frere Aarom auec toy &amp; frappe deuant tout le
            peuple à la pierre &amp; elle vous donnera de l'eauë Aùonc Moyse &amp; Aarom firent ce
            que Dieu leur aùoit commandé deuant tout le peuple. Moyse leur dist, personnes
            incredules entendez moy. I ensez vous que ie ne vous puisse donner de l'eauë, cy ferav
            au bon plaisir de Dieu. Adonc Moyse frappa ia pierre &amp; d'icelle fort it grande
            abondance d'eauë tant que tout le peuple en pouuoit boire, Adonc Dieu parla à Moyse
            &amp; luy dist. Moyse as tu endoctriné le peuple le mieux que tu as peu, toutes-fois ils
            m'ont oublié &amp; ne leur souuient plus de ce que tu leur as enseigné, Moy se laisse
            moy faire, ie me suis courroucé contr'eux &amp; ie le feray perir comme i'ay fait autre
            fois, &amp; tu demeureras &amp; renouuelleras le monde, Lors Moyse s'agenouilla &amp;
            pria Dieu pour le peuple afin qu'il ne perist. Et à la requeste de Moyse Dieu pardonna à
            tout le peuple. Comme Dauid cueillit les trois Arbre qui estoient venu de la bouche
            d'Adam pour mener en Hierusalem. DV temps que Dauid regnoit, il fit cultiuer les trois
            Arbres qui estoient venus en la bouche d'Adam, &amp; les fit mener en Hierusalem, comme
            on les menoit on sentit vne si bonne odeur, qu'il n'est Homme qui le sceust dire: Dauid
            sit mener Harpes &amp; Psalterions &amp; autres instrumens, il y auoit si grande melodie
            qu'à merueille, &amp; cheminoit tousiours deuant les trois arbres: plusieurs malades
            vindrent offrir aux trois Arbres, lesquels furent gueris, &amp; crioient hautement
            auiourd'huy est sancté donnée à humain lignage. Ces trois Arbres monstrent que le
            Redempteur du monde doit venir en grande ioye &amp; liesse: puis Dauid planta ses Arbres
            en Hierusalem, ou ils demeurerent trente ans en verdure plantez en terre: &amp; creurent
            moult bien &amp; sur tout de cedre crossoit le plus grand, tant que s'estoit
            merueilleuse de le veoir. Comme Dauid fit penitence sous les trois Arbres du peché qu'il
            auoit commis auec Bersabée. QVand trente ans furent passez, le Roy Dauid fit penitence
            soubz les trois arbres, du peche qu'il auoit commis auec Bersabée sa femme d'Vrie. Alors
            Dauid fit le Psalme cinquante, c'est à sçauoir Miserere, mei Deus secundum. Et
            aussi-tost qu'il eut fait il commança à faire prouision d'argent pour edifier le Temple
            de Dieu dedans trois ans, en mondifiant ses pechez, mais pour ce que Dauid estoit
            homicide, Dieu ne voulut qu'il bastist. Dieu s'apparut à luv, luy dist, tu ne bastiras
            pas ma maison &amp; mes combles, mais ton fils Salomon les bastira &amp; edifiera car
            ainsi ie le veux, &amp; ie défends que tu ne le face. Adonc Dauid laist tout le
            bastiment imparfaict. En icelui temos le Roy Dauid vainquit Adazet Le Roy de Saba de la
            region d'Emar qua dil alla pour establir &amp; eslargir son Empire iusques au fleuue qui
            à nom Euphrate Adonc Dauid, print mille charettes, &amp; sept mille cheualiers &amp;
            vingt-mille homme de pied, &amp; coupa les nerfs des cheuaux des chariots, excepté de
            cent charettes qu'il garda pour luy. Les Syriens de Damas vindrent pour donner ayde à
            Adazet le Roy de Saba, mais Dauid vainquit vingt-mille homme à pied qu'il auoit, &amp;
            mist les cheualiers en Damas iusques âtant que les Syriens luy seruist &amp; luy
            offrirent de grands dons. Comme Daùid fit venir les plus grands Princes de son pays
            &amp; leur commanda qu'on obeist à son fils Salomon. DAuid cogneu qu'il ne pouuoit plus
            viure longuement. Il fit venir deuant luy tous les plus grands Seigneurs de son Royaume
            &amp; leur dist, obeissez à mon fils Salomon, ainsi que vous m'auez fait iusques icy,
            car ie vous faicts sçauoir que Dieu &amp; moy l'auons ainsi entrepris, &amp; tost apres
            il mourut. Apres sa mort son fils Salomon fut Roy apresluy, &amp; regna en Iudée, il
            edifia le Temple, &amp; ils ne pouuoient trouuer Trabs assez long au pais &amp; pour
            grande necessité qu'ils auoient. Salomon fit couper le Cedre que son Pere auoit planté
            en Hierusalem, &amp; fit vn Trabs de trente coudée de long à la mesure de leurs lignes,
            il fut leué sus &amp; mis par ordre au milieu ou il deuoit estre, il fit couurir
            d'argent ledit Trabs en grande reuerance &amp; ce fait il le fit mettre dedans le
            Temple, ie vous commande dit il, qu'ayez en reuerence sedit Trabs. Comme le sainct Trabs
            fut adoré, &amp; comme une femme fut lapidée pou ce qu'elle auoit inuoqué. Jesus-Christ.
            ALors fut leué ledict Trabs en grand honneur &amp; reuerance dedans le Temple de
            Salomon, &amp; apres les charpentiers en charpenterent vn autre qui fut à grand peine
            &amp; ainsi acheuerent le Temple de nostre Seigneur en grand ioye, il fut ordonné que
            chacun feroit coustume de visiter le sainct Temple de Salomon, &amp; viendroit chacun
            adorer le Trabs il aduint vn iour que le peuple venoit au Temple adorer tous ensemble le
            sainct Trabs en grande reuerence. Il y vint entre les autres vne femme qui par grand
            folie en vituperant le sainct Trabs s'assit dessus quand elle fut assise tous ces
            vestemens bruslerent comme s'il fussent parmy le feu, dont elle fut esbahie &amp;
            commença à crier. O Prophete, mon Dieu Iesus-Christ, les Iuifs ouyrent le cry &amp;
            dirent qu'elle blasphemoit: ils la tirerent hors de la ville &amp; la lapiderent: ainsi
            cette femme fut toute la premiere martyre pour le nom de Iesus, le peuple adora
            celuysaint Trabs en grand honneur &amp; reuerence pour l'amour de Salomon qui estoit
            sage &amp; deuost enuers Dieu. S'ensuit un mystere lequel demonstre grand approbation de
            la sainct Foy Catholique. CE Temple de l'Empereur est à Constanrinople le plus beau que
            iamais homme veid, Dedans l'Eglise de saincte Sophie, l'Empereur vouloit faire enterrer
            vn de ces parens. Quand on faisoit la fosse on trouua vn homme tenant en sa main vne
            plataine d'Or fin, ou estoit escrit en Grec ce qui s'ensuit Iesus-Christ doit naistre
            d'vne Vierge, qui s'appellera Marie, &amp; par le moyen d'icelle, l'humain lignage sera
            rachepté. Celuy mort anoit esté enterre bien deux mille ans deuant l'Incarnation de
            nostre Seigneur Iesus-Christ. Côme Ioachim print à femme saincte Anne quie stoit fille
            d'Isachar de la lignée de Dauid. AV pays de Galilée fut vn nommé Ioachim qui estoit de
            la Cité qu'on appelle Nazaret lequel print à femme Madame Saincte Anne, Mere de la
            tres-sacrée Vierge Marie. Son Pere auoit nom Ysachar &amp; estoit de la lignée de Dauid,
            Ioachim estoit simple homme qui aymoit Dieu &amp; tres-humblement le seruoit, il donnoit
            volontiers pour Dieu aux pauures gens, il auoit en luy elle ordonnance qu'il donnoit à
            l'Eglise la tierce partie le ce qu'il amassoit, l'autre tierce partie aux pauures, &amp;
            l'autre partie il la tenoit pour son mesnage, parce qu'il distribuoit ses biens si
            iustement qu'ils multiplioient bien &amp; en auoit autant qu'il s'en contentoit. Quand
            il fut en l'aage de vingtans, il print à femme saincte Anne. Côme Ioachim &amp; sainte
            Anne allerent dedans le Temple YOachim &amp; saincte Anne auoient de constume dovisiter
            le Sainct Temple de Salomon trois fois l'an Or aduint vne fois que Ioachim, Ste Anne
            &amp; leurs parent allerent en Hierusalem, quand Ioachim alla pour offrir son offrande,
            le Prestre luy dist: comment est tu si hardy d'entrer dedans le Temple de Dieu quand tu
            es maudit: car tu ne peux auoir enfans, &amp; luy fit grande honte deuant tout le
            peuple. Adonc Ioachim se partit du Temple tout courrouce &amp; honteux, &amp; nosa
            retourner en la maison qu'il demeuroit: mais s'en alla dâs les montagnes sans dire mot à
            personne. Et quand Ste, Anne fut hors de Hierusalem elle s'en alla en sa maison en
            Nazareth, ou elle pensoit trouuer Ioachim son mary, mais s'en estoit allé auec ses
            Bergersés montagnes. Comme Saincte Anne pleuroit pour l'amour de Ioachim dont l'Ange la
            vint reconforter. LOrs Saincte Anne ne trouuant point son mary elle pria Dieu de bon
            coeur &amp; affection, disant, Sire Dieu, puis que ie ne puis auoir enfans, pourquoy
            m'as tu osté mon mary, puis elle se print à pleurer disant. Que ne m'auez vous donné
            fils ou filles, ie vous les eussent offert au Temple. Adonc l'Ange s'apparut à elle
            &amp; luy dist ne t'esbahis pas: car tu conceuras vn Enfant par le vouloir de Dieu, puis
            s'en alla &amp; Saincte Anne pleura tendrement. Comme l'Ange s'àpparut à Ioachim &amp;
            luy annonça la conception de la Vierge Marie IOachim ayant esté l'espace de quinze mois
            ou enuiron és montagnes auec les Bergers, l'Ange s'apparur à luy &amp; luy dist. Sçache
            pour certain que ie me fuis auiour d'huy apparu à sa femme Anne, &amp; l'ay trouaée dans
            son jardin fort dolens ou elle estoit en Oraison, ie l'ay consolée en satribulation.
            Elle conceura vne fille en laquelle Iesus-Christ prendra chair humame, &amp; sera sainte
            sur toutes autres femmes &amp; s'appellera Marie, iamais ne fut sa pareille, elle sera
            mere de Dieu consacree, remplie du sainct Esprit, &amp; voudra tousiours de meurer au
            temple de Dieu, afin que personne ne puisse auoir soupçon aucun sur elle. Or descend les
            montagnes &amp; va hastiuement à ta femme. Adonc Ioachim s'a enouilla deuant l'Ange
            &amp; luy dist. Puis que tu m'as si bien recouforté, ie te prie que tu vienne en ma
            maison boire &amp; manger &amp; s'il te plaist tu me donneras ta benediction: l'Ange luy
            dist, ie ne mange point &amp; t'en retourne vers ta femme. Comme Ioachim fut bien ioyeux
            des nouuelles qbe l'Ange luy auoit dicte, &amp; fit sacrifice â Dieu. LOrs Ioachim fit
            Sacrifiee d'vn Aigneau, &amp; l'Ange monta au Ciel à la fumée, &amp; Ioachim tomba à
            terre pource que l'Ange l'auoit laissé. Tantost vindrent les Pasteurs auec leurs brebis,
            lesquels trouuerent Ioachim qui estoit encore tout estendu, ils cuidoient qu'il se sust
            voulu tuer, s'escrierent tout haut tant qu'il peurent &amp; incontinent se leua, &amp;
            il dist que l'Ange estoit venu &amp; qu'il luy auoit dit qu'il secrifiast, &amp; qu'il
            s'en allast deuers sa femme. Quand les Pasteurs sceurent ce, &amp; eurent admonesté
            Ioachim de s'en aller, il fut nuict &amp; se coucherent. Derechef l'Ange s'appaaut à
            Ioachim en son dormir &amp; luy dist. Ioachim descends les montagnes bien matin, &amp;
            t'en va vers ta femme en Hierusalem, ellet'y attend. Puis l'Ange s'en vint à Anne &amp;
            luy dist. Anne n'aye peur de rien ie te dis que tu conçeuras auiourd'huy vne fille qui
            s'appellera Marie laquelle enfantera le fils de Dieu, vat'en à la porte dorée, la tu
            attendras Ioachim ton mary, car la vie sera tantost. Quand saincte Anne cut chemine
            usques aupres auec sa chambriere, apres auoir long temps attendu elle regarda deuant
            elle &amp; veid venir Ioachim auec ses Bergers. Elle l'attendit iusques à ce qu'il fust
            à la porte doree: car elle n'osoit passer le commandement que l'Ange luy auoit-faict.
            Comme Ioachim &amp; sainte Anne se trouuerent à la porte dorée ainsi que l'Ange leur
            auoit dict. LOrs que Ioachim fut venu vers saincte Anne, ils furent remplis de ioye de
            la promesse que l'Ange leud auoit faict touchant la fille qu'ils deuoient auoir, quanils
            eurent esté au Temple saire leurs Oraisons, retournerent en Nazareth, ou ils attendoient
            en grande ioye la promesse Diuine. Tost apres Anne conçeut, &amp; neuf mois ogres
            enfanta vne fille, laquelle fut appellée Marie comme l'Ange auoit annoncé. Comme la
            Vierge Marie fut presentée du Temple. QVand Saincte Anne l'eut enfantée, elle l'appella
            Marie, quand elle eut trois ans accomplis, Ioachim &amp; saincte Anne la porterent en
            Hierusalem au Temple l'offrir à Dieu: &amp; puis ils la mene ent anec les autres
            Vierges, qui aprenoient les heares &amp; le Psaulti er Saincte Anne dist au Prestre de
            la Loy or puis ie bien par la grace de Dieu venir au Temple sans reprehension. La Vierge
            Marie estoit si belle que tout le peuple qui la voyoit s'esmerveilloit. Ede alloit &amp;
            parloit sagement, &amp; iamais elle n'estoit oysive, &amp; ne fut iamais fille plus sage
            ny parfaicte. l Comme la vierge Marie vsoit ses iour au Temple. TOusiours la Vierge
            Marie estoit en Prieres &amp; Oraisons, sa face resplandissoit si fort qu'a peine la
            pouuoit on regarder. Le mestier de Marie estoit de filler la Soye, Laine &amp; Lire,
            coudre &amp; tisser plus subtillement que nulle autre fille, Elle estoit instruicte
            d'elle mesme: car depuis le matin lusques à l'heurede Tierce elle estoit en Prieres
            &amp; Oraisons, &amp; depuis tierce jusques à l'heu re de None, ouuroit &amp; tissoit,
            pui apres None retournoit en Prieres &amp; Oraisons usques à ce que l'Ange luy apportoit
            à manger, ses parolles estoient fort douces: car elles estoient du Sainct Esprit, &amp;
            ne beuuoit ne mangeoit sinon ce que l'Ange luy apportoit, les autres Vierges voyant
            l'Ange soûuent parler à elle. Quand les malades la touchoient tost Ysachar donna grands
            dons à l'Euesque &amp; Prestre de la Loy, afin qu'il trouuast moyen pe mar er la Vierge
            Marie à vn de se fils l'Euesque vint à Marie &amp; luy dit qu'il failloit qu'elle fust
            mariée, elle respondit qu'elle ne pouuoit: car son Pere &amp; sa Mere l'auoient donnée
            au seruice de Dieu, d'autre-part qu'elle auoit voué virginité, l'Euesque s'en alla &amp;
            tint conseil auec les Prestres de la Loy ils conclurent d'enuoyer vn heraut par tous les
            pays de Iudée, poncer que tous vinssent le tiers iour au Temple de Salomon, l'Euesque
            dist au peuple qu'il faisoit assemblée en cette maniere. Comme l'Euesque de la Loy
            tenoit conseil que là Vierge ne se vouloir point mal SEigneurs entendez ce que ie vous
            diray, vous sçauez que depuis que le Temple de Salomon eit faict ya esté des filles de
            Prophete, &amp; de haute lignée. Tourtes-fois quand elles ont esté en aage de marier,
            iamais on n'en trouuoit vne qui refusast de soy marier Mais Marie à voulu trouuer vn
            autre nouuelle Loy: Car elle nous à dit qu'elle auoit du tout donné sa virginité à Dieu,
            &amp; que iamals homme n'abiteroit auec elle parquoy adressons à qui nous la donnerons.
            Le peuple dist, que c'estoit bien dit, adonc ils mirent sort sur les douze lignées,
            &amp; le sort cheut sur la lignée de Ioda. Ang os Episcopo &amp; homines non habentes vx
            res secum vicerunt vi gaad Temim. Comme le Prince de la Loy commanda à ceux de la lignee
            de Iuda qu'ils tournassent demain au matin. ALors l'Euesque dit que tous ceux qui sont à
            maries de la lignée de Iuda vinisent demain au matin au Temple, &amp; que chacun apporte
            en sa main vne verge, ainsi qu'il leur commanda il fut faict. Lors Ioseph qui estoit
            assez aagé, y vint avec les autres. Quand ils furent tous venus deuant l'Euesque chacun
            sa verge en sa main il ny en eut nul qui fist le signe qu' elle deuoit faire. Lors
            l'Euesque regarda Ioseph qui n'en auoit point, il le blasma, &amp; dist à tous allez
            vous en, demain au matin vous retournez, &amp; que chacun de vous apporte sa verge en sa
            main. Quand ils s'en furent tous allez l'Ange s'apparut à l'euelque, &amp; luy dit Exeae
            verba ex qua can amine egred et un flor, trade Mariam, Dieu m'a icy enuové à toy, il te
            mande que sur celuy qui tiendra la verge en sa main viendra vne colombe, baille luy
            icelle Marie à espouse, &amp; quand vint au matin, ils retournerent au Temple. Comme la
            verge de Ioseph fleurit entre tous ceux de la lignée du Iuda. EN allant Ioseph disoit en
            soy mesme, l'Euesque se mocquoit hier de moy, pource que ie n'auois pas ma verge en
            main, &amp; ie ne l'osois porter de poeur qu'il ne se mocquassent de moy pource que ie
            suis viel: mais ie la porteray maintenant. Adonc Ioseph print la verge, &amp; s'en alla
            au Temple: il se mist derriere les ieunes hommes pour ce qu'il ne se vouloit pas fort
            auancer. Et quand ils furent tous assemblez chacun leua sa verge, &amp; il leua la
            sienne, &amp; quand il l'eut leuée, vne Colombe blanche se vint seoir dessus, &amp; sa
            verge fut toute fleurie. Quand l'Euesque le veid il l'appella car il estoit derriere
            tous. Ioseph monstre moy ta verge, &amp; Ioseph fut tout esbahy, &amp; vint vers
            l'Euesque portant sa verge fleurie en sa main, dont les autres furent esbahis, &amp;
            dirent bien heureux Ioseph en sa vieillesse d'auoir vne si belle pucelle pour espouse.
            Adonc l'Euesque dist à Ioseph, qu'il print la Vierge Marie pour femme, &amp; Ioseph tout
            honteux luy dist qu'il estoit trop viel, &amp; qu'il ne luy appartenoient pas d'auoir
            vne si belle fille, donnez la à vn autre de ses gens icy? l'Euesque respondit elle n'a
            pû estre à autre donée qu'â toy. Alors Ioseph prent la Vierge Marie pour sa femme
            l'humain lignage auoit demeuré cinq milles ans en si grande tribulation que toutes les
            ames de ceux, &amp; celles qui mouroient, alloient toutes aux limbes d'enfer pour le
            peché d'Adam &amp; d'Eue, &amp; n'en montoit nulles la haut au Ciel, &amp; pour ceste
            cause les Anges firent priere à Dieu le Pere en cette maniere Comme les Anges de Paradis
            prierent Dieu le Pere qu'il luy pleust rachepre l'humain lignage. O Seigneur Dieu,
            plaise vous auoir pitié de la nature humaine, car nous disons que vous auez faict les
            ames pour remplir les sieges de Paradis, &amp; maintenant elles descendent en enfer
            Helas. Seigneur Dieu si le premier Pere Adam a transgressé vostre commandement, ayez
            mercy de luy, &amp; vous souuenez qu'il est crée à vostre image &amp; semblance.
            Seigneur Dieu il sont attendans que vous ayez mercy d'eux. Adonc Dieu dist, Me penitet
            hominem fuisse. Ie me repens d'auoir faict l'homme lequel i'ay crée, car ie voy bien
            qu'il faut que ie souffre mort, &amp; passion angoisseuse pour l'humain lignage. Ecce
            Virgo concipiet, &amp; pariet filium, &amp; vocabitur nomen eius, &amp;c Item. Ieremie,
            Chap. 13. Ecce die veniunt dixit Dominus fuscitabo Dauid germinem suam, Item Ezech 7.
            chap. Egressus est ignus de virga id est de Virgine Maria Item, Iob chap 1. Vene runt
            dies visitationis. Item, Ionas, 1. chap. Demine id sit venturum magnum in hic mundo.
            Comme l'Ange Gabriël annonça la Conception du Fils Dieu, à la Vierge Marie. ALa
            supplication des Anges de Paradis Dieu enuoya en Nazareth l'Ange Gabriël, &amp; luy
            dist, va à nostre douce fille Marie espouse de Ioseph, laquelle i'ayme sur toutes
            creatures, &amp; luy dit que mon tresdoux Fils la saluè pour Mere, &amp; la supplie
            qu'elle vueille receuoir son salu gratieusement, car par elle sera l'humain lignage
            rachepté. La Vierge Marie estoit au Temple de Salomon en Hierusalem auec les autres
            Vierges, &amp; Iosephla mena en Nazareth. Et en vn moment l'Auge fut deuant la Vierge
            Marie en l'hostel ou elle demeuroit, en entrant en son oratoire, I'Ange Gabriël la salüa
            disant, Aue gratia plena Dominus tascum, &amp;c. Ie te salue Marie pleine de grace, le
            Seigneur est auectoy, &amp;c. Lors elle fut toute troublée, non pas de la vision de
            l'Ange Gabriël, mais pource qu'il luy auoit dit qu'elle estoit pleine degrace. Lors elle
            pensoit pour quoy il l'auoit ainsi saluée, Dieu t'a faict grande grace, de ce que
            l'humain lignage sera rachepté par toy, ie te dis tu conceuras, &amp; enfanteras le vray
            Fils de Dieu, &amp; l'appelleras Iesus: car il t'a esseuë, &amp; choisie sur toutes
            femme. Elle eut peeur de perdre sa virginité, &amp; demanda à l'Ange, comment cela ce
            pourra il faire, car ie ne cognois point d'hommes, i'ay vüé ma virginité à mon Dieu.
            L'Ange luy dist, Marie n'aye point peur, car tu ne conçeuras pas comme les autres
            femmes, mais conceuras saus auoir congnoissance d'hommes. Viérge feras quand tu
            conceueras, Vierge quand tu enfanteras, &amp; Vierge quand tu l'auras enfanté, car le
            Sainct Esprit t'enluminera, &amp; ainsi enfantera le Fils de Dieu, &amp; afin que tu
            sois plus seure, ta cousine Elizabeth a conçeu vn fils en sa vieillesse. La vierge Marie
            ioignant les mains, &amp; leuant les yeux au Ciel dist, voicy la seruante de mon Dieu,
            il face de moy à son bon plaisir, &amp; à cette heure Fils de Dieu print chair humaine
            en la Vierge Marie, &amp; toutes les Propheties ont esté accomplies. Comme la Vierge
            Marie alla visité sa cousine saincte Elizabeth. IL souuint à la Vierge Marie de ce que
            l'Ange luy auoit dit de sa cousine Elizabeth, &amp; elle s'en alla auec Ioseph son mary
            en l'hostel de Zacharie, &amp; quand elle fut en la maison, elle la salua, Saincte
            Elizabeth se leua enflammée du sainct Esprit pleine de ioye de sa venuë, elle
            s'embrasserent d'vne grande amour. Saincte Elizabeth luy dist, tu es beniste sur toutes
            autres femmes, &amp; benist est le fruict de son ventre. Et d'ou vient que la Mere de
            mon Dieu m'a fait l'honneur de me venir visiter. Quand vous m'avez saluée, l'enfant que
            i'ay au ventre s'est agenoüille deuant vous. Adonc la Vierge Marie dist, Magnificat
            anima mea Dominum. Apres elles s'assirent ensemble, &amp; la Vierge Marie demanda à
            saincte Elizabeth, comme elle auoit conceu, elle luy conta tout parquoy la Vierge Marie
            demeura auec elle iusques à ce qu'elle euft enfante sainct Iean Baptiste. Comme l'Ange
            s'apparut à Zacharie, pere de sainct Iean Baptiste, au Temple de Salomon. APres le Roy
            Dauid institua vingt-quatre Prestres, &amp; quand il commença à edifier le Temple, il en
            institua vn sur tous les autres, qui seroit Euesque de la Loy, &amp; que chacun à son
            tour ministreroit. Lors estant à Zacharie, l'Ange s'apparut à luy, &amp; dist. Ta femme
            enfantera vn fils que tu appelleras lean, &amp; Zacharie respondit, comment enfantera ma
            femme quand ie suis vieil, &amp; ma femme aussi, l'Ange luy dist, ie suis enuoyé de Dieu
            pour t'annoncer ses nouuelles, tu ne parleras plus iusques à ce que ta femme aura
            enfante, pour ce que tu ne veux pas croire. Le peuple attendoit Zacharie deuant le
            Temple, &amp; quand il fut dehors il ne peut dire mot, ils cogneurent qu'il auoit veu
            quelque vision dans le Temple, &amp; s'en alla en son hostel. Au bout de neuf mois
            saincte Elizabeth enfanta sainct Iean Baptiste lequel la Vierge Marie leua de terre,
            l'enfant la regarda comme s'il l'eust cogneuë, &amp; quand elle le voulut bailler à sa
            Mere, il tourna sa teste deuers la bien heureuse Vierge: car il prenoit grand plaisir à
            la veoir. Quand es voisins de Zacharie ouyrent dire que Elizabeth auoit enfanté, ils en
            eurent grande ioye. Et le huictiesme iour qu'on le vouloit circoncire ils l'appellerent
            Zacharie comme son pere. Et sa mere respondit que non: car il deuoit auoir nom Iean.
            Comme Zacharie escriuit que son Fils deuoît auoir nom Iean car Dieu luy auoit ainsi
            commandé par son Ange. ADonc les voisins vindrent vers Zacharie, &amp; luy demanderent
            comme il vouloit que l'on nommast son fils, car il ne pouuoit parler: mais leur fit
            signe qu'il luy apport assent du papier, &amp; de l'ancre, ce qu'ils firent, tout
            incontinent apres Zacharie escriuit son nom sera Iean, dont ils furent tous
            esmerueillez. Puis apres Zacharie commença â parler, &amp; fort bien par sagrace du
            sainct Esprit. Quand il fut grand, il alla au desert iusques à ce qu'il eut trente ans,
            il estoit vestu de peau de chameau, &amp; ne mangeoit que dés locustes, &amp; du miel
            sauuage, apres il alla par toute la region criant par les deserts, annonçant la venuë de
            nostre Seigneur Iesus-Christ, il baptisoit les gens, en les admonnestant de faire
            penitence Apres qu'Euzabeth eut enfanté sainct Iean, Ioseph trouua la Vierge Marie en
            Nazareth, il ne sçauoit pas qu'elle fust enceinte. Comme Ioseph vouloit delaisser la
            Vierge Marie quand il apperçeut qu elle estoit enceinte. QVand Ioseph apperçeut que la
            Vierge Marie estoit enceinte, il fut fort esbahy, &amp; la vouloit delaisser, mais
            l'Ange s'apparut à luy endormant, &amp; luy dist, Ioseph Fils de Dauid, n'ay peur, car
            ce qui est au ventre de Marie est du sainct Esprit, elle enfantera vn fils que tu
            appelleras Iesus. En ce temps si vne femme estoit grosse d'enfant sans auoir vn mary on
            la lapidoit, parquoy Diëu voulut qu'elle fust mariée, afin que l'ennemy ne doutast que
            Iesus-Christ fust venu en ce monde prendre chair humaine au ventre de la Vierge Marie,
            en ce temps Auguste Cesar qui vouloit sçauoir le nombres des principales Citez, Villes
            &amp; Chasteaux de son Empire, &amp; le nombre de son peuple, il demanda conseil aux
            Seigneurs comme on pourroit faire, que les chefs des Prouinces portassent à Rome par
            escrit le nombre de leurs gens. Or les Seigneurs dirent qu'ils s'estoit possible de
            faire venir tant de gens, &amp; qu'ils en mourroit beaucoup en allant, &amp; en venant,
            &amp; se peut bien faire aurrement, il faut mander à tous Roys, Princes, Cheualers &amp;
            autres, qui ont gens en suiection qu'ils facent assembler tous leurs suiets, &amp; ainsi
            on sçaura le nombre du peuple. Comme l'Empereur Auguste Cesar enuya vn Heraut pour
            sçauoir le nombre de son peuple. I'Empereur dist que c'estoit bien dit, si appella son
            Heraut, &amp; luy dist, il te sant aller par tous mes pays porter lettres aux Sëigneurs,
            qu'ils facent diligence de me faire sçauoir le nombre de leur peuple sans nulle faute.
            Adonc l'Empereur luy bailla or, &amp; argent puis en diligence, &amp; incontinent fut
            fait. Quand le Roy, de Hierusalem vid le commandement de l'Empereur il fit tout
            incontinent sçauoir à tout le peuple, qu'ils ne fissent point de faute de cémettre en
            escrit. Alors Ioseph les ouyt crier dont fut fort esbahy, &amp; luy fut bien griefs car
            il estoit fort debile, &amp; alloit à grand peine, &amp; Marie ne gardoit que l'heure
            d'enfanter, Ioseph disten soy mesme, ie vay voir Marie, &amp; luy dire ces nouuelles, La
            vierge ne sçauoit pas ou il estoit, elle disoit ou est allé mon bon amy Ioseph, i'ay
            grand peur qu'il ne demeure trop, &amp; ainsi qu'elle disoit ces parolles, Ioseph entra
            en la maison, &amp; luy conta comme Cesar Auguste auoit enuoyé certains messagers en
            diuers pays, pour sçauoir le nombre de son peuple, &amp; luy dist que pour ceste cause
            il failloit qu'il allast en Bethleem. Adonc la Vierge Marie dist, qu'elle iroit auec
            luy, Ioseph dist qu'il en estoit content. La Vierge Marie, &amp; Ioseph s'en allerent en
            Bethléem, &amp; menerent auec eux vn boeuf, &amp; vn Asne sur lequel estoit montée la
            Vierge Marie. Quand elle fut lassée, elle dist qu'elle se vouloit reposer, &amp; Ioseph
            luy dist qu'ils estoient pres de la Cité, alors la Vierge Marie estoit en l'age de
            quinze ans, &amp; s'en voulut aller au diuersoire, Quand ils y furent,la Vierge
            descendit de dessus l'Asne. Helas luy dist Ioseph, il nous conuient icy reposer pour me
            huy. Le diuersoire estoit mout obscur, car il estoit nuict, &amp; incontinent Ioseph en
            alla chercher, &amp; cependant la Vierge Marie enfanta Iesus-Christ. Comme nostre
            seigneur Jesus Christ nasquit, &amp; comme Ioseph le receut, &amp; le donna à sa Mere.
            ADonc les iours furent accomplis que la Vierge Marie deuoit enfanter Iesus-Christ. Quand
            vint à la minuict elle enfanta sans nulle doueur, &amp; sans perdre sa virginité, car
            ainsi que la Vierge conceut, elle demeura Vierge deuant l'enfantement, &amp; vierge à
            l'enfantement. Haec dies quam fecit Dominus exultemus, &amp; laetemur Quand la Vierge
            Marie eut enfanté Iesus-Christ, elle s'agenoüilla &amp; l'adora, comme dict la saincte
            Escriture. Quem genuisti adoramus. Lequel elle print mout honorablement en le baisant,
            le mist en son giron par la grace du sainct Esprit les mammelles de la Vierge Marie
            furent pleine de laict, &amp; elle allaicta Iesus-Christ. Quand il fut allaicté elle le
            laua de son laict par tout le corps, puis l'enueloppa de petits drapeaux bien
            pauurement, &amp; le mist dedans la creiche aupres de l'Asne, &amp; du boeuf, &amp; le
            boeuf, &amp; l'Asne s'agenoüillerent, &amp; adorent Iesus-Christ. Quand il fut né vne
            grande compagnies d'Anges descendit du Ciel. Lors Dieu le Pere dist à saint Michel va en
            Bethléem, &amp; dict aux pastoureaux que mon Fils le Sauueur du monde est auiourd'huy
            né, &amp; qu'ils fassent vne grande solemnité de sa Natiuité. Alors sainct Michel alla
            vers les pastoureaux qui estoient en Bethléem, car ils estoient venus au commandemens de
            l'Empereur comme les autres. Quand l'Ange fut deuant lés pastoureaux, il ietta fit
            grande clarté qu'ils furent tous espouuantez. Adonc l'Ange leur dist n'ayez peur: car
            pour certain ie suis l'Ange de Dieu qui vous est enuoyé. Comme l'Ange annençâ aux
            Pasteureâux la Nativité de nostre Sauueur, &amp; Redempteur Jesus Christ. IE vous
            annonce auiourd'huy, que'le Sauueur, &amp; Redempteur de tout le monde est né à telles
            enseignes Inuenieuti infantem pannis inuiolatum, &amp;c. Vous trouuerez l'enfant
            enueloppé de petits drapeaux, dedans la creiche du boeuf, &amp; de l'Asne, &amp; quand
            il eut ce dict, vne grande compagnie d'Anges se mirent à chanter en grande ioye &amp;
            liesse, Gloria in exertsis Deo Et in terra pax hominibus bone voluntatis. Gloire soit à
            Dieu, &amp; paix en terre aux hommes de bonne volonté. Puis apres qu'ils eurent acheué
            de chanter, ils retournerent au Ciel. Et en iceluy iour la glorieuse Vierge Marie, &amp;
            tous les Anges de Paradis faisoient vne grande solemnité de la venuë de Iesus-Christ, en
            rendant graces à Dieu le Pere tout-puissant. Adonc les pastoureaux se dirent les vus aux
            autres, allons tous en Bethléem, &amp; y verront le miracle de Iesus-Christ. Adonc les
            pastoureaux cheminerent tous ensemble en grand ioye &amp; liesse, tant qu'ils vindrent
            au diuersoire ou estoit IeSVS-ChRIST, dans la creche du boeuf, &amp; de l'Asne, ainsi
            que l'Ange auoit dict, &amp; incontinent l'adorerent, &amp; rend rent graces à Dieu,
            &amp; à sa Mere. Puis ils retournerent en leurs bergeries, en loüant Dieu, &amp; le
            remerciant. Comme nostre Sauueur, &amp; Redempteur Iesus-Christ fut circoncis, non qu'il
            en fust necessaires mais seulement pour tenir, &amp; accomplir l'an- cienne Loy.
            CIrconcision estoit vn Sacrement en l'ancienne Loy, qui estoit deuant la Natiuité de
            nostre Sauueur, &amp; Redempteur Iesus-Christ. Quand il fut né il fut circoncis, non pas
            qu'il en fust necessaire, mais il vouloit tenir, &amp; ensuiure l'ancienne Loy. Nous
            naissons tous en peche, &amp; ordure quand nous sortôs hors du ventre de nôtre Mere
            iusques nous soyous lauez du Baptesme, qui nous nettoye de tous pechez, &amp; ordure
            comme dit le Psalmiste. Erit peccatum concepit em mater mea. Pourquoy il nous est
            necessaire de renaistre par l'efficace du saint Sacrement de Baptesme. Huict jours
            apres, les trois Roys le vindrent adorer, car la nuict qu'il nasquit vn Ange leur
            annonça qu'il estoit né en Bethléem au pays de Iudée, incontinent que l'Ange fut party
            de deuers eux, vne Estoille leur apparut, laquelle les conduint iusques en Iudée,
            lesquels cheminerent autant en vn iour que fait vn cheualier en trois, &amp; tant
            cheminerent auecleurs gens qu'ils furent au Soleil leuant en Hierusalem, disant ainsi,
            Vbi est natus si Rex iudeorim Marcz Ch. Ou celuy qui est né Roy des Iuifs, nous auons
            veu son Estoille en Orient, &amp; le sommes veuus adorer: mais nous l auons perduë, elle
            estoit mussée sur Hierusalem pour cause du Roy Herodes, tout se faisoit par la
            permission de Dieu lequel voulut moustrer vn beau miracle, afin que la Natiuité de son
            fils fut manifestée par tout Hierusalem, &amp; pource les trois Roys ne sçauoient ou
            aller, ils demandoient ou estoit Iesus-Christ, tant qu'il vindrent à la cour du Roy
            Herodes, lequel fust esbahy que les trois Roys disoient qu'il estoit Roy des Iuifs.
            Comme le Roy Herodes enuoya querir des plus sages clers de Hierusalem, &amp; les trois
            Roys. ALors le Roy Herodes enuoya querir l'Evesque de la loy, &amp; ses Princes, &amp;
            leur demanda en quel pays auoient oi les Prophetes, principalement le Prophetes Micheas,
            lequel auoit dit que Iesus-Christ naistroit, vrayement dirent les Maistres de la loy,
            nous lisons au liure des Prophetes, qu'il naistroit en Bethléem-Quand le Roy Herodes les
            entendit, il fut troublé, &amp; tous ceux de la cité de Hierusalem avec luy, Or ç'a dit
            Herodes faicts moy venir les trois Roys qui vont en Bethléem saluer Iesus, incontinent
            on les fit venir. Quand ils furent venus, le Roy Herodes les festoya à merueilles, &amp;
            leur fit bonne chere puis leur demanda comme l'Estoille leur estoit apparuë &amp; il luy
            conterent. Or ç'a allez en Bethléem, &amp; demandez diligemment ou est né l'Enfant,
            &amp; quand vous l'aurez trouvé repassez par icy, &amp; me dites ou il est, car ie le
            veux adorer, mais au contraire le vouloit faire mourir, Qui cum audiret, &amp;c. Matth.
            2. Chap Apres que Herodes leur eut dit cette parolle, il s'en allèrent en Bethléem,
            &amp; le Roy Herodes leur bailla ses deux Maistres de la Loy pour les accompagner
            iusques hors de la Cité de Hierusalem, pour leur monstrer le chemin qu'ils deuoient
            tenir pour aller en Bethléem. Comme les trois Roys vindrent à dorer Iesus Christ, en luy
            offrant Or, Myrrhe &amp; Encens. LOrs que la Vierge Marie oyt ebruct elle eut peut,
            &amp; prit Iesus entre ses bras. Et quand les trois Roys furent devant le diuerso re
            richement habillez. Et in trantes domum Domini erunt puerum, &amp;c. Et entrant dedans
            la maison ils se prosternerent en terre, &amp; l'adorerent comme Dieu, &amp; Roy de tout
            lemonde, en luy offrât leurs dons, c'est à sçauior, Or, Myrrhe, &amp; Encens. Lors
            l'enfant Iesus leur donna sa benediction. Apres ils voulorent retourner par deuers le
            Roy Herodes, comme ceux qui ne pensoient nul mal, mais ils demeurerent vn peu au
            diuersoire, car ils estoient fort las. L'Ange les admonesta, &amp; leur dist, ne passez
            point par deuers Herodes, car il ne peut pas adorer Iesus-Christ, mais il le veut tuer.
            Quand ils furent ent esueillez, il leur souiunt de ce que l'Ange leur auoit dict. Per
            etiam viam, &amp;c. Ils retournerent en leur pays par vn autre chemin, &amp; sont
            enseuelis en la Cité de Colongne sur le Rhim, l'yn s'appelloit Gaspard, l'autre
            Melchior, &amp; l'autre Balthasar. Quand ils s'en furent retournez en leur pays, la
            Vierge Marie donna aux pauures pour l'honneur de Dieu leur offrandes qu'ils auoient
            offertes à son enfant: car elle ne vouloit point amasser aucuns thresors. La Vierge
            demeura au diuersoire quarante iours, &amp; quarante nuicts, sans aller au sainct Temple
            de Salomon pour sa purification. Il n'estoit pas besoin ny licite que la Vierge Marie
            allast au Temple pour sa purification, mais elle vouloit tenir la coustume de la Loy de
            Moyse, car il plaisoit à nostre Dieu qu'ainsi fust faict pour celer son aduenement a
            l'ennemy d'enfer. Comme la glorieuse Vierge Marie sortit hors du diuersoire avec nostre
            Seigneur Iesus-Christ, au bout de quarante iours. NOus lisons en la saincte Escriture,
            qu'au bout de quarante iours, apres la Natiuité de nostre Seigneur Iesus-Christ, la
            Vierge Marie sortit hors du diuersoire auec Iesus-Christ &amp; Ioseph, &amp; s'en
            allereut en Hierusalem au Temple. Quand ils y furent ils chercherent deux Tourterelles
            pour offrir au Temple comme il estoit de coustume. Lors sainct Simeon grand Prestre de
            la Loy, fut inspiré du sainct Esprit afin qu'il peust voir clairement nostre Seigneur
            Iesus-Christ. Quand il fut la, la Vierge Marie le tenoit entre ses bras sainct Simeon
            s'agenoüilla deuant luy, &amp; l'adora, &amp; luy donna sa benediction, &amp; se tira
            vers sainct Simeon, en faisant signe à sa Mere qu'elle le laissast aller. Adonc la
            Vierge cognoissant le signe elle le bailla à sainct Simeon dont il receut grand ioye, il
            le print mout reueremment entre ses bras, &amp; l'enueloppa enson giron, &amp; puis il
            commença à chanter ce beau Cantique. Nunc dimittis seruum tuum Domine, &amp;c. Comme
            sainct Simeon print Iesus-Christ entre ses bras le quel se retourna vers sa Mere. NOstre
            Sauueur Iesus-Christ estendit ses bras, &amp; se tourna deuers sa Mere, &amp; puis s'en
            allerent à l'Aurel, &amp; firent la procession a l'entour dudict Autel. Sainct Simeon,
            &amp; Ioseph alloient des premiers, se tenant par les mains disant, Dieu nous a enuoyé
            le Redempteur de tout le monde, &amp; la Vierge Marie alloit apres portant Iesus-Christ,
            &amp; estoit auec elle vne femme qui se nommoit Anne la pecheresse. Quand ils eurent
            enuironne l'Autel, Iesus-Christ s'assit dessus regardant sa Mere, &amp; les autres qui
            estoient à l'entour, puis la Vierge Marie, &amp; Ioseph s'en allerent voir faincte
            Elizabeth, &amp; puis s'en retournerent en Nazareth. Quand le Roy Herodes apperceut que
            les Roys qui estoient allez en Bethléem pour adoret Iesus-Christ ne octournoient point
            par deners luy, I fut grandement courroucé, par quoy il fit tuer les petits innocens.
            Comme l'Ange de Dieu s'apparut à Ioseph en dormant, &amp; luy dist qu'il s'enfuist en
            Egypte, A Donc l'Ange de Dieu apparut à Ioseph en dormant, &amp; luy dist, Ioseph leue
            toy, &amp; pren l'Enfant Iesus Christ, &amp; sa Mere &amp; puis t'enfuyt en Egypte,
            &amp; ne pars de la iusqu'à ce que ie te le dis: car le Roy Herode veut faire chercher
            l'Enfant pour le faire tuer S. Matth 2 Chep Et quand leur dit ice, Ioseph s'esue lla qui
            esuellan contenant la glorieuse Vierge &amp; luy conta la vision del'Ange. L rsla Vierge
            Marie grand salua hastiuement pour s'enfuir: ar lea font peur les que gens d'Herodes ne
            loy voulussent oster Iesus, par quoy incontinent ils prindrent leur chemin pour alle en
            Egypte. Adonc Iesus-Christ n'estoit qu'en l'aage de deux ans. Comme Ioseph, &amp; Marie
            s'enfuyrent en Egypte, &amp; emporterent Iesus Christ. LA Vierge, &amp; Ioseph
            s'enfuyrent en Egypte, &amp; emporterent Iesus Christ, &amp; passent par les bois,
            forests &amp; montagnes, comme ceux qui auoient grand peur. Quand ils eurent beaucoup
            cheminé la Vierge Marie fut fort lassee, &amp; auoit grand chaud. En parlant par le
            desert, la Vierge Marie vit un bel arbre devant l'Asne, &amp; bien grand &amp; dessous y
            voulut reposer, &amp; Ioseph luy ena, &amp; la descendit de dessus l'Asne, quand elle
            fut descendue elle regarda en haut, &amp; veid l'arbre chargé de pommes elle dist,
            Ioseph je voudrois bien auoir du fruict de cét arbre, car en mangerois volontiers, &amp;
            Ioseph luy dit ie m'esmerueille fruict. Lors Iesus qui est estoit au gironde sa mere,
            dist à l'arbre qu'il s'enclinast, &amp; incontinent l'arbre s'enclina deuers la Vierge
            Marie, &amp; elle print des pommesce qui luy pleut &amp; l'arbre demeura encliné devant
            elle, Et quand iesus veid que l'arbre ne se redressoit point, il luy dist, dresse toy
            Palme. Adonc l'arbre se dressa comme il estoit auparauant, &amp; cheminerent tant qu'il
            virent la Cité d'Egipte, ils s'en allerent au Temple ou ils firent bien deuotement leurs
            Oraisons, apres ils chercherent logis par la Cité, mais nul ne tenoit conte d'eux, car
            nul ne les connoissoit, &amp; ils en furent fort courroucez pour l'amour de Iesus qui
            estoit si ieune &amp; s'en retournerent au temple, auquel y auoit trois cent soixante
            Idoles qui tomberent à terre, &amp; se rompirent en pieces. Et fut accomplice qui auoit
            esté escrit par le Prophete Osée au o. chap. Ipse confringé, &amp;c. entre autre les
            Propheties de la maison de Dauid, Quand Effroidoire Prince d'Egypte sceut que les Idoles
            estoient tombées par terre, &amp; rompuës en piece, il fut fort courroucé, &amp;
            descendit au Temple auec grande compagnie de gens, &amp; quand il fut dedans il cogneut
            la verité, Effroidoire &amp; aussi ses gens furent fort esbahis comme il pouuoit estre
            aduenu. Adonc il vist vers la Vierge Marie &amp; adora Iesus comme so souuerain Dieu,
            adonc tout le peuple d'Egypte crut en Iesus-Christ. Effroidoire luy voulut donner vn bel
            hostel pour demeurer, dont ellé ne voulut qu'vne petite maison, en laquelle ils
            demeurerent sept ans entiers pauvrement &amp; simplement, il n'y auoit femme qui fist si
            bien quel ques choses appartenans à femme qu'elle. Quand les devotes femmes de la cité
            virent la grande pauureté de la Vierge Marie, al es luy faisoient du bien, &amp; lase
            couroient en ses necessitez, &amp; le bon ioseph trauailloit &amp; charpentoit ce qu'il
            pouuoit. Comme Herode par sa maudite enuie fit tuer les petits Enfans innocens, pensant
            faire mourir Nostre Sauueur iesus-Christ. HErodes fut fort courroucé de ce que Iesus
            Christ estoit né du ventre de la Vierge et qu'il seroit Roy des Iuifs, il dit, les iuifs
            auront il vn autre Roy que moy, Non car je le feray mourir. Les trois Roys qui estoient
            allez pour l'adorer en Bethléem, se sont mocquez de moy ils me deuoient dire les
            nouuelles, &amp; ils sont passez par un autre chemin, parquoy allez tuer tous les Enfans
            de iucêe Ses seruiteurs executerent sô cômandement &amp; en tuerent cinquante quatre
            mille. Apres leur mort Herode fut saisi d'vne grande maladie, il estoit en l'aage de
            Septante ans, &amp; ceux de Bethelèem s'en reiouissoient pour ce qu'il auoit fait tuer
            les petits Innocens. Quand il sceut que les Iuifs s'esiouissoient de sa maladie, il fut
            courroucé, &amp; dist â ses seruiteurs, allez mettez en prison tous les Seigneurs de mon
            Royaume, ce qu'ils firent. Puis commanda à sa sœur qu'apres sa mort elle les fit mourir,
            &amp; sa sœur luy promist de faire, puis il mourut, &amp; sa sœur qui fut dame de leans
            apres sa mort, deliura les Seigneurs de la prison, sans leur faire aucun mal. Quand le
            Roy Herodes fut mort l'Ange s'apparrut à ioseph &amp; luy dist, leue toy, &amp; prend
            l'Enfant &amp; sa mere, &amp; retourne en Nazareth. Comme Ioseph retourné avec nostre
            Seigneur &amp; sa Mere en Nazareth, apres la mort d'Herodes. QVand Ioseph futesneillê,
            il dist à la glorieuse Vierge Marie ce que l'Ange luy auoit reuelé, incontinent ils
            prindrent nostre Seigneur &amp; s'en allerent en Nazareth, ou ils demeurent iusques à ce
            que Iesus-Christ eut l'aage de douze ans, ils s'en alla auec Ioseph en Hierusalem, ainsi
            qu'ils auoient de coustume pour la feste. Et quand ils eurent visité le Temples, nostre
            Seigneur se mussa de ses parens. Ioseph n'estoit pas auec la Vierge Marie, parquoy elle
            pensa que iesus fust auec luy, pareillement Ioseph pensa que iesus fust auec la Vierge
            Marie, mais il n'y estoit pas. Lors la Vierge Marie souspira &amp; dist, helas l'ay mal
            gardé mon enfant, &amp; se pasmade douleur. Comme nostre Dame &amp; ioseph trouuerent
            iesus Christ au Temple disputant auec les Docteurs de la loy. IOseph dist à Marie,
            allons en Hierusalem voir si nous y trouuerons, iesus, ils allerent droit au Temple,
            &amp; le trouuerent au milieu des Princes de la Loy qui l'interrogeoient, il leur
            respondit si bien, que tout les Docteurs &amp; Princes de la Loy furent tous
            esmerueillez, caril respondit viuement à tous ses gens. Sur ce arriua la Vierge &amp;
            Ioseph, qui rendirent graces à Dieu de l'auoir trouué, &amp; quand il veid sa Mere qui
            pleuroit, il vint á elle, &amp; lembrassa luy disant, Pourquoy m'auez vous tant fait
            pleurer, car Ioseph &amp; moy vous auons tant cherché, qu'a peine nous pouuons nous
            soustenir Iesus leur respondit. Pour quoy pleurez vous en me cherchant, ne scauez vous
            pas qu'il me failloit estre icy pour accomplir la volonté de mon Pere. Elle n entendoit
            pas ce qu'il voulôit dire. Elle luy dist mon Fils allons en nostre hostel, &amp; il
            respondit, il me plaist bien. Adonc la Vierge Marie. Iesu &amp; Ioseph partirent de
            Hierusalem, &amp; s'en allerent en Nazareth ou ils demeurerent la certain temps. Comme
            la Vierge Marie &amp; Ioseph se contenoient enuers Iesus-Christ en son ieune aage ON ne
            trouue point en la saincte Escriture que que Iesus Christ se monstrast vn temps durant,
            sinon qu'il alloit voir le Temple pour y faire prieres &amp; Oraisons, puis retournoit,
            vers sa mere. Ioseph trauailloit de son mestier gagnant sa vie, &amp; la Vierge Marie
            apprestoit le boire &amp; le manger pour, tous trois, &amp; auoit sa petite couche pour
            prendre son repos, ainsi qu'il paroissoit les Iuifs commencerent à murmurer contre luy.
            Comme sainct Iean Baptiste preschoit les iuifs aux deserts de faire penitence SAinct
            Iean Baptiste estoit au desert, ou il preschoit les Dix commandement de la Loy, &amp;
            endoctrinoit le peuple, car il estoit inspiré de la grace de Dieu disoit, Mes freres
            faites tous penitence, car le Royaumee de Paradis s'approche Il vint â luy grand nombre
            disciple tant de Hierusalem que de Iudéa au fleuue de Iourdains se confessoient de les
            pechez, se faisant Baptiser &amp; pensoient tous que S. Iean fust Iesus-Christ, S. Iean
            le cognut, &amp; leur dist, Seigneurs je vous Baptise d'eaue, mais il en viendra vn
            autre apres moy qui vous Baptisera du S. Esprit, duquel ie ne suis pas digne de deslier
            la courroye de ses souliers. Comme les Euesques de la Loy enuoyerent vers Sainct Iean
            Baptiste pour l'interroger qu'il estoit LEs Euesques de la Loy enuoierent à S. Jean
            Baptiste les meilleurs Cleres qu'ils peurent trouuer pour l'interroger qu'il estoit, il
            dist qu'il n'éstoit pas Iesus-Christ Les Presters luy diren. Tu és donc Prophete. Il
            leur repondit ie ne suis pas Prophete. Qui és tu donc di nous; afin que nous le
            puissions dire à ceux qui nous ont icy enuoyez. Sainct Iean dist ie suis la voix qui
            crie au desert. Les Prestres luy dirent, Pourquoy dònc Baptise, tu, si tu n'est le
            Christ, ou Hesie, le Prophete S. iean dist Scachez que ie baptise d'eau, il est entre
            vous, celuy que ne cognoissez pas, c'est celuy qui doit venir apres moy, &amp; qui est
            faict deuant moy. Adonc les Prestres de la Loy furent tous confus Quand iesus-Christ eut
            vingt neuf ans il dist à sa Mere il est temps que ie me monstre au monde afin que
            i'accomplisse le salut du monde, pour lequel Dieu mon Pere m'a enuoié Et pour ce ma Mere
            confortez vous, carie retourneray bien tost vers vous. La Vierge en pleurant l'embrassa
            disant ainsi Mon tres-doux enfans qu'il vous souuienne de mey, &amp; reuenez bien tost,
            iesus-Christ s'en alla tout seul, car il n'auoit point encor de Disciples, &amp; alla
            tant qu'il arriua au fleuue de Iourdain, il n'auoit point d'argent, il faisoit cela pour
            nous monstrer exemple que nous deuons fuyr l'auarice, car c'est damnation eternelle.
            Comme Sainct iean Baptiste Baptisa nostre Seigneur au fleuue de Iourdain IEsus Christ
            vint en Galilèe au fleuue de Iourdain, il trouua sainct iean Baptiste, qui baptisoit vne
            grande compagnie de gens qui estoeut venus ouyr ses Sermons ils pensoient tous que ce
            fust iesus Christ Adonc Iesus luy dist ie te prie iean que tu me baptise auec ceux qui
            sont icy, pour receuoir le baptesme, Sainct iean le regarda, &amp; par la grace du
            Sainct Esprit le recognut &amp; eut peur dis nt. Sire tu me dois baptizer non pas que ie
            baptise, iesus luy dist, ne dit mot pour cette heure, afin que ie ne sois cognu, il
            n'est pas encor temps, mais baptise moy seulement Sainct iean voyant la volonte de
            nostre Seigneur le baptisa. Alors nostre Seigneur se despouilla comme les autres pour
            receuoir le baptesme, lors Ciel s'ouurit, &amp; le sainct Esprit descendit sur iesus en
            forme d'vne Colombe, puis sainct iean ouyt la voix de Dieu le Pere qui dist, Hic est
            Filius meus dilectus, in quo mihi bone complacuit ipsum audite. C'est mon Fils bien aymê
            auquel i'ay pris mon bon plaisir escoutez le. Comme nostre Seigneur s'en alla au Desert
            ieusner la quarantaine &amp; comme il fut tenté du Diable. DEpuis que Iesus fut Baptisé,
            il alla demeurer au Desert, en vne montagne nommée Domin ou il ieusna quarante iours
            &amp; quarante nuicts, &amp; fut conduit en se desert par le sainct Esprit, afin qu'il
            fust tanté par Diable. Quand nostre Seigneur Iesus Christ eut ieusné la quarantaine il
            eut faim, Alors le Diable s'apparut â luy, endisant si tu és Fils de Dieu fait de ces
            pierres Pain, Iesus ne nia point qu'il ne fust Fils de Dieu, &amp; luy dist. il est
            escrit que l'homme ne vit pas seulement de pain materiel mais de la parolle de Dieu.
            Comme le diable porta nostre Seigneur Iesus Christ dessus le Temple de Salomon ADonc le
            Diable prist nostre Seigneur &amp; le porta en la cité sur le plus haut du Temple, puis
            luy dist si tu és Dieu laisse toy tomber du haut en bas, il est escrit que Dieu le Pere
            t'enuoyera des Anges qui te soustiendront, afin que tu ne te face mal iesus luy dist, il
            est escrit tu ne tenteras point ton Dieu. Puis le Diable le prit &amp; le porta sur la
            plus haute montagne du monde &amp; luy dist, ie te donneray tous les Roiaume que tu vois
            si tu me veux adorer. Iesus respondit. Va maudict Sathan il est escrit que ton Dieu
            adoreras &amp; à luy tu seruiras. A tors le Diable laissa Iesus, &amp; les Anges le
            vindrent visiter en luy apportant à boire &amp; á manger Quand il voulut retourner vers
            sa Mere, il descendit de la montagne &amp; vint au fleuue de iourdain ou estoit S. Iea,
            il sçauoit bien qu'il le trouueroit Comme S. Iean Baptiste monstra nostre Seigneur
            Iesus-Christ personnellement, en disant, Ecce Agnus Dei LOrs que S. Iean Baptiste veid
            Iesus-Christ, il le monstra au doigt à ces disciples en disant, Voicy l'Agneau de
            Dieu,lequel oste les pechez du monde, c'est luy duquel Dieu a parlé disant il vient
            apres moy vn homme qui est faict deuant moy les Lois tous les Disciples de S. iean
            Baptiste allerent vers Iesus &amp; demeurerent iour avec luy, puis s'en retournerent à
            Iean Baptiste Et sainct André dist à S. Pierre allons voir iesus. Quand ils y furent
            Iesus Christ les receut benignement, car il scauoit bien qu'il auoit affaire de Sainct
            Pierre, &amp; Iesus leur dist rerournez vers votre maistre Iean Baptiste, &amp; Iesus
            s'en alla en Nazareth vers la Vierge Marie, &amp; quand elle vid qu'il venoit, elle s'en
            alla au deuant deluy &amp; courut l'embrasser; enluy faisant bonne chere, car elle fut
            ioyeuse de sa venuë. Apres il commenca à prescher en se monstrant au peuple. Il aduint
            vn iour de Sabbat que iesus estoit en la Signagogue des iuifs. Et il se print à dire
            auiourd'huy est accomplie l'escriture comme s'il eust voulu dire, ie suis celuy de quoy
            parle la Saincte Escriture. Et tous les Iuifs l'escoutoient mais il ne l'entendoient
            point. Comme Iesus Christ àppelle s. Pierre &amp; s. André pour venir apres luy &amp;
            autres Disciples A Donc iesus alla quorir S. Pierre &amp; S André &amp; dist, venez
            apres moy pour accomplir le monde lors S. Pierre &amp; S. André allerent apres iesus,
            &amp; commancerent à apprendre sa doctrine, iesus appella vne autre fois S. Iacques
            &amp; S. iean l'Euangeliste, &amp; allorent pareillement apres luy, &amp; apprindrent sa
            doctrine. Puis vne autre fois il appella St. Philippe &amp; St. Mathieu lesquels le
            suiuirent, les autres demeurerent auec sainct Iean Baptiste. Comme iesus Christ fut aux
            nopces de S. iean l'Euangeliste ou il mua l'Eau en Vin. EN Galilée furent faites les
            Nopces de S. Iean l'Euangéliste, &amp; y fut la Mere de Iesus-Christ car sa sœur Marie
            Salomée qui estoit femme de Zebadée la vint semondre aux Nopces de son fils iean
            l'Euangeliste. Lors Iesus &amp; les disciples y furent inuitez, &amp; iesus s'assit au
            milieu de la Table pour ce qu'il ne vouloit point estre chef, combien qu'il fust le plus
            digne. Quand vint au milieu du disner, les seruiteurs s'y vindrent vers nostre Dame,
            &amp; luy dirent, Dame nous n'auons plus de vin, que mettrons nous sur table Et elle
            leur dist ie trouueray moyen que vous en aurez attendez vn peu. Elle alla vers iesus
            &amp; luy fist, mô fils il ny a point de Vin &amp; ma sœur est pauure, ie ne scay comme
            nous en pourrôs auoir. Et iesus respôdit il n'est pas encor temps que ie me monstre. Et
            nostre Dame dist aux Seruiteurs, faictes ce que mon Fils vous dira. Alors Ieus Christ
            dist aux Serviteurs, emplissez les Cruches d'eauë, ils le firent &amp; les apporterent
            deuant Iesus Christ, le quel fit le signe de la croix sur lesdictes cruches, incontinent
            l'eauë fut conuertie en bon Vin, Iesus Christ dist donnez en a Architiclin le premier,
            apres a Iesus Christ &amp; à la Vierge, car il estoit maistre d'hostel des nopces. Quand
            Architiclin en eut bu il appella S. Iean l'Euangeliste &amp; luy dist ie ne veidoncq
            telles ordounances de nopces, ne seruiteur de la maniere de ceux cy. pour quoy dist St.
            Iean, j'ay veu dist Architiclin, donner le meilleur vin au commercement du disner, &amp;
            vous l'auez donné à la fin, adonc tout le peuple qui est oit la bent de ce vin &amp; les
            Disciples de iesus creurent mieux en luy qu'ils u'auoient fait auparavant. Quand ils
            eurent disné, iesus-christ, appella sainct iean l'Euangeliste &amp; luy dist, iean
            laisse ta femme &amp; viens apres moy. Puis il mena la Vierge &amp; sa mere en son
            hostel il print congé d'elle disant qu'il reuindroit bientost, il alla auec ses
            Disciples en la montagne de Thabor, il les instruisit de plusieurs choses, puis
            descendit de la montagne. Comme Herodes fit mottrê Sainct Iean Baptiste en prison OR du
            temps qu'Herodes eut debat auec son frere Philippe, &amp; qu'il luy osta sa femme,
            sainct Iean lequuel baptisoit au fleuue du iourdain, tous ceux qui vouloient auoir
            Babteme escoutent cela, pourquoy ne voulant celer vn peché si abominable. Il alla vere
            luy pour le corriger &amp; luy dist, Tu ne dois pas auoir la fème de ton frere, luy
            viuant. Adonc il fit mettre en prison S. Iean Baptiste pour les parolles qu'il auoit
            dictes Herodes doutoit fort S. Iean pource qu'il le scauoit iuste, combien qu'il l'eust
            fait emprisonner ne l'osoit faire mourir, car il se souuenoit que son pere estoit mort
            d'vne terrible maladie les cirons l'auoient fait mourir pource qu'il auoit faict
            occureles petits innocens Comme Sainct Iean Baptiste estant prisonnier enuoya ses
            Disciples à Iesus Christ APres que S. iean fut en prison il enuoya ses Disciples à I. C
            afin qu'il allassent apres luy, &amp; I C. les receut humblement, &amp; deuant eux fit
            plusieurs miracles, lesquels le suiuerent touiours &amp; crurent fermement en luy. Et
            resus leur dist entre tous hommes du monde il n'y en â point vn plus grand que Baptiste.
            Comme Herodes Antipe â la requeste d'Herodias fit decolé Sainct Ie au Baptiste ALors
            qu'Herodes &amp; sa mie eurent entrepris de faire mourir St Iean Baptiste, &amp; pour
            trouuer occasion Herodes fit vn grand disné à tous les Princes &amp; Cheualiers. Quand
            vint au disné la fille d'Herodias s'en vint chatant deuân toute la compagnie: elle
            plaisoit au Roy, &amp; ne faisoit que pour trouuer maniere de faire decoler S Iean, He
            odes luy dist, demande moy ce que tu vondas &amp; ie te le donneray. Et elle demanda à
            la mere qu'est ce qu'elle demanderoit, &amp; elle respondit, demande le chef de lean
            Baptiste Elle dist au Roy donne moy le Chef de Iean Baptiste. Herodes oyant sa demande
            fut marry, mais à cause du serment qu'il auoit fait deuant ceux qui estoient à sa table
            aucc lay il commanda à vn officier qu'elle luy fust baillêe. Adonc Herodes pour tenir sa
            promesse enuoya vn seruiteur en la prison, &amp; luy commanda qu'il donnast à la pucel e
            lechef de Iean Baptiste. &amp; elle se mostdâs vn plat, puis le porta directement à sa
            mere, &amp; la fausse femme en fut bien ayse, &amp; par vengeance print la teste par les
            cheueux, &amp; frappa vn coup d'vn cousteau dedans, sur l'œil droict, equel coup y est
            encor, &amp; il ya à present vne partie du visage en la Ville d'Amiens en Picardie. Lors
            vindrent ses Disciples, qui porterent le corps enseuelir &amp; le chef eu Hiêrusalem. Au
            temps que Iulien l'Apostat regnoit il manda qu'on amàssast les os de Sainct Iean
            Baptiste que les Iuifs auoient espanchez à cause des miracles qu'il faisoit. Quand on
            les eut tous amassez illes fit brusler &amp; ietter les cendre au vent. Entre ces os fut
            trouué le doigt tout entier, duquel il auoit môstré Iesus Christ quand il dist Ecce
            Agnus Dei Lequel doigt Saincte Tecle porta en l'Eglise St. Iean de Morienne, laquelle à
            esté sondée en son nom. Au temps de Martiam Empereur, l'an mil cinquante quatre, deux
            Moynes d'Orièt allerent en Hierusalem auquels Sainct Iean Baptiste reuela son chef, ils
            le porterent en la cité de Venise ou il fut honorablemèt. Autre fois que Sainct iean le
            reuela â Sainct Marcel, Euesque de Venise, qui le transporta a Côstantinople &amp; de ia
            à Galus en vne ville nommée Piray, ou regnoit alors l'Empereur Pepin, &amp; a present la
            partie du visage est à Amieus. La nuict qu'Herodes fit decolers. ieau Baptiste, il fut
            saisi d'vne grande maladie, &amp; le landemain fut trouué mort en son lict. Apres luy
            fut Philippe son frere qui regnoit quand nostre seigneur Iesus Christ souffrit mort
            &amp; &amp; passion, il auoit encor vn frere appellè Archilaus, qui vinst pres luy &amp;
            le Pontif au temps de la destruction de Hierusalem. Comme Iesus Christ alla en
            Hierusalem &amp; chassa tous ceux qui vendoient dedans le Temple. APres que nostre
            Seigneur iesus-Christ eut commencé de se monstrer, il alla en Hierusalem, &amp; ainsi
            qu'il entra au Temple, il trouua ceux qui vendoient des brebis, des bœufs &amp; des
            colombes, &amp; les changeurs pour changer de toutes sortes de monnoyes. Quand il les
            eut appeler ceuz il fit vn fout de cordelettes &amp; s'approcha d'eux en frappant
            dessus, &amp; renuersa les tables des changeurs, puis leur dist, mettez hors tout cecy,
            &amp; ne faites pas cogitation en sa maison de mon Pere &amp; de moy, car elle sera
            appellêe maison d'Oraison Les Disciples eurent la souuenance de ce qui est escrit. Zelus
            donius tua comedit me, &amp;c. Adonc les iuifs respondirent à iesus-Christ.Quel signes
            nous monstre tu, exerce les il respondit, vous souillez &amp; destruisez le Temple,
            &amp; ie le redifieray en trois iours. Et les Iuifs dirent on à mis plus de quarante ans
            à edifier ce Temple, qui est vne œuure belle &amp; tu dis que nous le destruirons, &amp;
            tu le redifieras en &amp; trois iours, mais il entendoit parler de son corps. Comme
            iesus-Christ &amp; la Vierge Marie pleurerent là mort de sainctiean Baptiste. QVand S.
            Iean Baptiste fut decolé, Iesus n'estoit pas en Hierusalem, quand il sceut qu'il estoit
            mort il se print à pleurer, luy sa Mere &amp; ses Disciples mais iesus les reconforta La
            vierge dist mon Fils pourquoy ne l'avez vous deffendu de la mort, il dist, il ne le
            failloit pas car il est mort pour l'amour de mon Pere, il sera en bref en Paradis. Comme
            Iesus Christ älla prescher en Galilée. PEu apres Iesus-Christ prescha en Galilée,
            disant, Penitentiâ agite Puis apres S Iean retourna en Nazareth auec ses Disciples. Le
            iour du Sabath, il alla prescher en la Sinagogue des Iuifs. Quand ils l'entendirent
            prescher, ils dirent, d'ou vient la sagesse qui est en iceluy, n'est il pas fils de
            Marie. Lors iesus descendit de Capharnaum en Gahlée, ou il prescha vn Samedy, &amp; tous
            estoient esbabis de sa doctrine, &amp; de ses parolles, car il preschoit auec puissance.
            Comme nostre Seigneur guerit vn Ladre. IEsus-Christ descendit de la montagne &amp; vint
            apres luy vne grade multitude de gens qui le suiuoient, vn Ladre s'approcha de luy en
            disant. Seigneur ie scay que tu me peux guerir. Et disoit cela à cause qu'il luy auoit
            veu faire beaucoup de miracles Adonc iesus print le Ladre par la main, &amp; luy demanda
            qu'il vouloit, le pauure Ladre qui ne desiroit que d'auoir santé, luy respondit,
            Seigneur que tu me guerisse s'il te plaist. Adonc Iesus-Christ le guerit de sa maladie,
            &amp; puis luy dist, va &amp; te donne de garde de le dire à personne, mais confesse
            toy. Et le Ladre s'en alla tout ioyeux, il fit le commandement de iesus-Christ, &amp; se
            confessa de tous ses pechez. Comme nostre Seigneur Iesus-Christ guerit l'enfant dü
            Centurion. LOrs que nostre Seigneur entra en Capharnaum Centurion le Cheualier vint à
            luy disant, Seigneur mon enfant est si malade qu'il ne se peut soutenir. Ie te prie de
            luy donner santé Iesus-Christ luy dist. Sire i'ay souz moy cent chevaliers, ie suis
            homme de puissance, si tu as affaire dy le moy, car ie suis à ton commandement. Adonc
            Iesus-Christ dist à ses Disciples, ie vous dy que ie n'ay pas trouué si grande foy en
            Israël. Quand Iesus-Christ veid Centurion si ferme en la foy. il luy dist va, car ie
            veux qu il soit ainsi comme tu crois, &amp; à cette heure la son Enfant fut guery. Comme
            Iesus-Chrict illuminà vn enfant qui estoit aueugle de sa naissance. QVand Iesus alloit
            d'vn lieu en vn autre, il rencontra vn aueugle qui l'estoit de sa naissance, &amp; quand
            les Disciples le veirent ils creurent qu'il auoit fait quelque peclié contre les
            commandemens de Dieu &amp; dirent à Iesus Christ, Maistre quel peché à fait cét homme ou
            ses parens, il est né aueugle, afin que mes miracles fussent demeurez en luy Lors iesus
            crachat incontinent en terre, &amp; de cela oignoit les yeux &amp; le chef de l'aueugle,
            &amp; lui dist va te lauer les yeux. l'aueugle alla lauer ses yeux incontinent il veid
            clair. Quand les voisins le virent il dirent les vns aux autres, n'est ce pas celuy qui
            est né aueugle Les vns dirent que non car il estoient tous esmerueillez &amp; disoient
            que s'estoit vn autre qui le ressembloit. L'aueugle respondit, vrayement Ie suis celuy
            la mesme. Comment vois tu donc, il respondit, cét hôme qui s'appelle Iesus, à craché en
            terre &amp; de cela à oing mes yeux &amp; m'a enuoié lauer au lauoir de Siloe, ce que
            i'ay faict, &amp; incontinent i'ay esté guery il demandèrent ou est celuy qui ta guery.
            Et il leur dist ie ne scay ou il est allé. Alors ils le menerent aux Princes de là Loi,
            &amp; quand il fut deuant eux, ils luy demanderent quand il auoit esté guery. Il dist
            que scauoit esté le iour du Sabbat vn des Princes de la Loy dist, cêt homme qui a guary
            l'aveugle n'est pas Dieu pource qu'il à rompu le Sabbat &amp; y à fait des miracles ils
            firent grand conseil entre eux. Vn des Princes de la Loy dist a laueugle. Que dis tu de
            celuy qui t'a oignt les yeux il respondit il est Prophete. Les Princes de la Loy
            estoient incredules des miracles, que nostre Seigneur Iesns Christ faisoit irnellement
            enuers ceux qui estoient infirmes, &amp; ne vouloient croire qu'iceluy eust esté aueugle
            Comme les Princes de la Loy firent venir le pere &amp; la Mere de l'Aueugle ne pour
            scauoir la verité LOrs les Princes de la Loy firent venir deuant eux le Pere &amp; la
            Mere de l'aueugle, Quand ils furent deuant eux on leur dist Est ce vostre fils qui est
            né aueugle. Ouy vrayement dirent ils. Comme void il donc, dist vn autre prince. Nous ne
            scauons dirent ils, mais sçavons bien qu'il est nostre fils, qui nasquit aueugle, &amp;
            ne scauons comme il à este guary demandez luy car il est en aage pour vous repondre.
            Adonc vn des Princes de la Loy dist. Nous scauons bien que cestuy homme est pecheur,
            L'aueugle respondit s'il est pecheur ie ne scay. Mais ie scay bien que i'estois aueugle,
            &amp; que maintenant ie voy. Adonc vn autre luy dist. Dy nous qu'il t'a faict, &amp;
            comme il t'a ouuert la veuè L'aUEugle dist, ne le voyez vous pas bien ie croy que vous
            estes de ses Disciples. ils luy respondirent son disciple puisse tu estre, non pas nous,
            nous voulons est le disciple de Moyse. Adonc ils le firent mettre dèhors &amp; l'aueugle
            vint deuant nostre Seigneur &amp; luy côta comme les Princes de la Loy l'auoient
            interrogé &amp; qu'ils l'auoient chassé de leur compagnie, Iesus luy dist. Tu crois au
            fils, de Dieu le Pere, l aueugle luy respondit Qui'est celuy Seigneur ie veux croire en
            luy, Iesus-Christ dist Tu las veu, car celuy qui parle à toy est le fils de Dieù Adonc
            l'aueugle se mist Agenoux deuant Iesus Christ &amp; l'adora disant, Iesus, ie croy
            fermement en toy &amp; te rends graces de ce qu'il t'a pleu me guerir. Comme nostre
            Seigneur ressuscita la fille du'Prince de la S'inaguogue, &amp; comme il guerit une
            femme du flux de sang, qu'elle avoit porté douze ans. AInsi que iesus Christ parloit aux
            trouppes du peuple, Voicy vn Prince de la Signagogue qui vient á luy l'adore humblement
            én disant, S e ma fille est morte mais ie te prie qu'il te plaise d'y venir &amp; mettre
            la main sur elle, ie suis certain qu elle viura. Et iesus se leuit auec ses Disciples
            pour aller en sa maison. Et ainsi qu'ils alloient il vint vne femme laquel le auoit
            souffert &amp; endurê vn flux de sang, par l'espace de douze ans. Et ainsi qu 'elle eut
            veu &amp; apperçeu nostre Seigneur Iesus Christ elle s'en alla derriere suy, &amp;
            disoit en elle mesme. Si i'auois seulement touchè le vestement de Iesus ie croy
            certainement que ie serois guerie, Et tout aussi tost quelle l'eust touché, nostre
            Seigneur se retourna deuers elle, &amp; en la regardant il fut aucunemet esmeut de pitié
            &amp; luy dist, femme aye vraye confience ta foy ta guerie. Quand il fut venu en la
            maisô du Prince &amp; qu'il eut veu celle qui prouoquoit les autres à pleurer &amp; la
            troupe menant grand bruit &amp; pleurant il leur dist Retirez vous &amp; sortez car
            cette fille n'est point morte mais elle dort, &amp; alors ils se mocquerent de luy, pour
            ce qu'il disoit qu'elle dormoit &amp; quâd la troupe du peuple fut mise dehors il entra
            dedans, &amp; print la fille par la main &amp; luy dist, fille leue toy presentement. Et
            tout incontinent elle se leua &amp; fut ressuscitée de mort dequoy grande renommée en
            estoit par toute la terre du pays. Comme nostre sauueur Iesus-Christ ressuscita le Fils
            de la Veuue qui estoit en la Cité de Naim. NOstre Seigneur Iesus Christ le soit vn iour
            en vne cité appellée Naim. &amp; laloient auec luy ses Disciple, &amp; vne grâde
            multitude de personnes. Et tout ainsi qu'il approchoient les portes de la cité ils
            rencontrerent le fils vnique d'vne veuue qui estois trespassê lequel on portoit en
            sepulture, &amp; la estoit la mere de cet enfant auec grande compagnie de peuple qui
            estoit auec elle &amp; quand Iesus-Christ eut apperceuë pleurant &amp; gemissant
            grandement il fut esmeu de pitié &amp; de misericorde enuers elle. Il luy dit femme ne
            pleure plus, &amp; puis s'approcha &amp; toucha la biere en dedans laquelle on portoit
            l'enfant trespassé. Et alors ceux qui la portoient s'arresterent. Nostre Seigneur Iesus
            dist à l'enfant. Adolescent ie veux &amp; dy que tu te leue. Et â ces diuines parolles
            se leua l'enfant qui estoit mort &amp; commenca à parler &amp; rendre graces à Dieu,
            puis le donna a sa mere, &amp; alors tous les assistans furent surpris de crainte car
            ils estoient esmerueillez de cette resorrection, &amp; magnifioient Dieu en disant,
            voicy vn grand Prophete qui est leué &amp; suscité entre nous, par lequel le Dieu
            disraël visite son peuple. Comme nostre Seigneur iesus Christ rendit guerison â vn homme
            qui estoit soür d &amp; muet QVand nostre Seigneur iesus-Christ sortit hors des fins
            &amp; parties dc Moy, &amp; s'en vint par Sidon à la mer de Galilé, par le milieu des
            fins de Gapoleos qui estoit vne region de dix citez, outre le fleuue du iourdain. Et
            quand il fut venu au lieu, ceux du pays luy amenerent vn homme lequel estoit sourd &amp;
            muet &amp; le prioient humblement qu'il luy pleust demettre sa main sur luy, afin qu'il
            fust sain &amp; guery. Adonc nostre Seigneur entendant hors de la trouppe du peuple il
            mist ses doigts és oreilles du patient &amp; en crachant luy touchant la langue, &amp;
            en regardant au Ciel commenca à souspirer, &amp; dist. Ephora, qui vaut autât à dire
            comme ouute comme s'il eust voulu dire, Ouuteles oreilles &amp; labouche, &amp; tout
            incontinent ces oreilles furent ouuertes, &amp; fut deslié du lien de la langue.
            Tellement qu'il parla bien droictement. Et nostre Seigneur deffendit qu'il ne se dist â
            personne, &amp; tant plus il le publioit &amp; manifestoit, car ils esmerueilloit tous
            de luy en disànt, Iesus sà bien fait toutes ses choses car il à fait ouyr les sourds
            parler les muets &amp; ressusciter les morts, &amp; guerir les malades. Comme nostre
            Seigneur iesns-Christ monta en la montagne en laquelle prescha les huict beatitudes à
            ses Disciples &amp; comme il les a print à prier Dieu son Pere LOrs nostre Sauueur
            iesus-Christ eut veu &amp; apperceu les troupes du peuple qui le suiuoient, il monta sur
            la montagne, &amp; quand il fut assisses Disciples vindrent &amp; s'approcherent de luy,
            &amp; en ouurant sa bouche il les enseignoit, leur disant en cette maniere Bien heureux
            sont les pauures d'esprit càr Álsaurôt le Royaume les cieux. Bien heureux sont ceux qui
            ont sont doux &amp; courtois, car ils possederont tout. Bien heureux sont ceux qui
            pleurent &amp; gemissent, car ils seront consolez. Bien heureux sont ceux qui ont grand
            faim &amp; soif de iustice, car ils seront saoullez &amp; refectionnez. Bien heureux
            sont les misericordieux, car ils auront misericorde Bien heureux sont ceux qui ont le
            cœur pur &amp; monde car is verront Dieu clairement Bien heureux sont les pacifiques,
            car ils seront dits &amp; appellez les Enfans de Dieu Bien heureux sout ceux qui
            souffrirons &amp; endureront persecution pour iustice, car ils auront part au Royaume
            des cieux. Et pour ce vous serez bien heureux quand les hommes vous maudiront, &amp;
            qu'il vous persecuterons &amp; diront mal à l'encontre de vous en mantant, en le
            suportant pour l'amour de moy Et pour ce donc ne leur vueillez rassèbler ne faire comme
            il font, car le Seigneur Dieu vostre Pere, cognoist tout ce qui vous est de besom &amp;
            necessaire, deuant que vous le demandiez. Et partant vous prierez en cette maniere.
            L'ORAISON DE IESVS CHRIST. NOstre Pere qui es Cieux. Ton nom soit sanctifié Ton regne
            nous aduienne. Ta volonté soit faite en la terre comme au Ciel. Donne nous auiourd'huy
            nostre pain quotidien. Et nous pardonne nos offences, comme nous pardonnons à ceux qui
            nous offences. Et ne nous induit point en tentation, mais deliure nous du mauuais, Car à
            toy est le regne, la puissance &amp; la, gloire à tousiours. Ainsi soit-il. Par quoy fi
            vous pardonnez aux hommes leurs fautes aussi vostre Pere celeste vous pardonera, Mais si
            vous ne pardonnez aux hommes leurs, fautes, aussi vostre Pere ne vous pardonnera pas les
            vostres. Comme nostre Seigneur Iesus-Christ repeut &amp; substanta le nombre de cinq
            milles hommes, de cinq pains d'orge &amp; de deux poisson, NOstre Sauueur Iesus-Christ
            alla outre la Mer de Galilêe qui est Tuberiade. Et la y auoit vne multitude de personne,
            qui le suiuoient, car ils recognoissoient les signes qu'il faisoit à ceux qui estoient
            malades Et alors Iesus-Christ alla sur la montagne &amp; l'a il s'assit a ce ses
            Disciples. En ce temps estoit prochain le iour de Pasques qui estoit la feste des iuifs
            Et ainsi que Iesus-Christ leua les yeux &amp; qu'il fut veu &amp; appercen que si grande
            multitude de peuple venoit à luy, il appella Sainct Philippe &amp; luy dist dequoy
            acheterons nous des pains pour repaistre tout ce peuple icy. Lesquelles parolles luy
            disoit nostre Seigneur iesus-Christ pour l'esprouuer, car il scauoit tout ce qui estoit
            de faire à telle necessité. A ces parolles respondit. St Philippe, &amp; luy dist, les
            pains de deux ces deniers ne fournirent pas tout que chacun en eust vu petit. Et alors
            vn des Disciples nommé André lequel estoit frere de Si mon Pierre dist à iesus, il y a
            icy vn ieune enfant qui à cinq pains d'orges &amp; deux poissons, mais ce n'est rien
            pour tant de gens que ceci. Et alors nostre Seigneur leur dist. Or faites seoir tous les
            homme. Et en ce lieu y auoit beaucoup de soin, parquoy donc assirent les hommes iusques
            en nombre de cinq milles sans les femmes &amp; le petit enfans Et quand ils furent tous
            assis iesus prins les pains &amp; rendit graces à Dieu son Pere. &amp; puis il les
            distribua à ceux qui estoient la âssis. Apres il print les poissons &amp; en fit tous
            semblablement, &amp; en mangerent a leur plaisir. Quand ils furent rassasiez Iesus dist
            a ses Disciples amassez tout ce qui est demeuré, afin que les restes ne soient gastez.
            et alors les Disciples les amasserent, &amp; en emplirent douze corbeilles du reste,
            &amp; iuper bondance des cinq pains d'orges &amp; des poissons, qui estoient restez de
            ceux qui en auoient mangez &amp; print leur refection. Quand tous les hommes eussent veu
            les miracles de iesus-Christ, Ils le vouleurent constituer Roy disraël ils disoient quil
            estoit le vray Prophete, mais il ne le voulut accepter, &amp; se separa d'eux Comme
            nostre Seigneur Iesus Christ demauda à ses Disciples ce que les hommes disoient de luy.
            NOstre Sauueur iesus Christ vint es parsyes de Cesarée &amp; de Philippe, &amp;
            interrogea ces Disciples en disant Que disent les hommes qui ie suis moy Fils de
            l'homme. Et ls luy respondirent. Les vns disent que vous estes Sainct Iean Baptiste,
            &amp; les autres disent que vous estes Helie. Les autres disent que vous estes Hieremie,
            ou vn des Prophetes. Et Iesus leur dist, vous estes mes Disciples me dites vous estie
            entre vous. Et en respondan: â ces parolles, Simon Pierre luy dist; Tués iesus fils de
            Dieu vivant. Et iesus-Christ luy respondit, Tu es bien heureux Simon Barionas, car la
            chair ne sang ne te l'apparâit dire &amp; reueler. Et vraiment ie te dis que tués Pierre
            &amp; sur ceste Pierre. ie difi y mon Eglise en telle maniere &amp; que les portes
            d'eufer, ne les persécutions des Tirans ne pourront auoir aucune force à l'encontre
            d'icelle. Et si ie te donnerai les clefs de mon Royaume des Cieux, &amp; quelque choies
            que tu l eras en terre, sera lié au Ciel, Voici que nous montons &amp; allons en
            Hierusalem, ou serons consommées &amp; accomplies toutes les choses qui sont escrites,
            mais ces Disciples n'entendent point ce qu'il veut dire par ces parolles. Comme nostre
            Sauueur &amp; Redempteur Iesus-Christ se trans-figura deuant tou ses Disciples sur la
            Montagne de Tabor NOstre Redempteur, print avec soy Sainct Pierre St. Iean &amp; sainct
            Iacques son frere &amp; les meta sur la mõtagne de Tabor, &amp; se trans-figura devant
            eux, tellement que sa face fut claire &amp; resplandissante comme le Soleil, &amp; ses
            vestemens furent blancs comme la neige Et il fut trans-figuré, Moyse &amp; Helie leur
            apparurent en vn instant. parlant auec nostre Seignear Iesus-Christ. Et Sainct Pierre
            dist à iesus-Christ. Domine bonum est hic esse, Seigneur il est bon que nous soyons icy,
            pourtant s'il te plaist faisons ytrois Tabernacles, vn pour toy l'autre pour. Moyse
            &amp; le tiers pour Helie, &amp; ainsi qu'il parloit encore, voicy venir vne nuée claire
            &amp; resplandissante la quelle les conutit Et en descendant de la montagne nostre
            Seigneur leur deffendit de ne dire à personne cette vision iusques á tant que le fils de
            l'homme soit ressuscité de mort á vie. Comme nostre Seigneur iesus-Christ ietta le
            Diable hors du corps du demoniaque, le quel ses Disniples. n'auoient peufaire ET quand
            nostre Seigneur Iesus-Christ fust venu iusqu'au lieu ou estoit la troupe du peuple, il
            vint vn homme qui se mist à genoux deuant luy, disant en cette maniere, Sire ayez mercy
            de mon fils qui est lunatique &amp; miserablement tourmenté car souuent il chet dedans
            le feu &amp; en l'eau, dont il est souuentes fois en grand peril &amp; danger d'estre
            bruslé ou noyé, &amp; pource ie l'ay mene &amp; presenté à vos Disciples, mais il ne
            l'ont peu guerir. Et iesus-Christ dist en cette maniere. O generation peruerse &amp;
            iucredule, Amençz cét enfãt à moy Et alors nostre Seigneur Iesus-Christ menassa le
            diable, parquoy incontinent de son corps, tellement que l'enfat fut guery. Alors les
            Disciples parlerent secrettement à Iesus-Christ &amp; luy dirent pour quoy ne l'auons
            nous peu faire sortir dehors de son corps, Et iesus leur dist, C'est pour vostre
            incredulité, mais quand vous aurez la vraye foy, ainsi comme vn grain de seuené qui est
            peu en qualité, mais est grand en vertu, vous pourrez dire à vne montagne qu'elle passe
            d'vn cotê à autre, &amp; elle y passera incontinent &amp; ne vous sera rien impossible.
            Comme nostre seigneur va en Galilé pour retirer s. Iean Baptiste des prisons d'Herodes
            QVand Iesus eut entendu que sainct iean Baptiste estoit liuré aux prisons d'Herodes, il
            s'en alla en Galilée &amp; laissa la Cité de Nazareth, pour aller en la cité de
            Capharnaum maritime, laque le est ê fils de Zabulum &amp; de Neptalin, afin que fust
            accombly ce qui estoit escrit enl'onziesme chapitre du liured'Esaye ou disant Primo
            tempore alleuiata est Zabulum &amp; terra Neptalia in viamaris trans iordantem Calilëe,
            &amp;c. Puis apres Iesus commanca à prescher &amp; dire, Pœnitentiam agité,
            appropinquabit regnum cœlorum Et comme il cheminoitpres de la mer de Galilée, ilvid deux
            freres, Simon dict Pierre &amp; Andrê son frere qui iettoient leur fillez enla mer, car
            ils estoient perscheurs &amp; leur dist, venez apres moy &amp; ie vous feray peschenrs
            d'hommes. Et incontinent delaissant leurs filez le suiuirent. Et de laistant passê plus
            outre il vid deux autres freres, iacques fils de Zebedée &amp; leanson frere en vne
            nacelle auec le pere Zebedêe qui racousiroient leurs fillez, &amp; il les appella. Et
            iceux incontinent délesserent les retz &amp; leur Pere &amp; le suiuirent. Comme
            iesus-Christ demonda á Boire à la samaritaine &amp; passa par Sa mari en àllant au pays
            de Galilée NOstre Seigneur Iesus christ vint en la cité de samarie, qui est appellée
            Richar, aupres &amp; du costé de la possession que Iacob donna à son fils bien aymd
            Ioseph, &amp; la estoit la fontaine de Iacob, Et enuiron l'heure de Sexte, iesus estoit
            lassê de cheminer, par quoy il s'assit dessus la fontaine &amp; ainsi qu'il y estoit il
            vint vne femme auec vne creuche, pour puiser de l'eau á la fõtaineou elle alloit
            souuent. Et quand il la vit il luy commenca à dire en cette maniere Femme donne moy à
            boire. Et à ces parolles luy respondit cette femme samaritaine Toy qui es iuif, comme
            peux tu demander à boire à moy qui suis samaritaine, car les ruifs n'ont point
            dacointance auec les samaritains Et iesus luy respondit si tu scauois le don de Dieu
            &amp; qui est celuy qui te demande à boire tu luy en deusse demander &amp; il t'eust
            donnè de l'eau de vie, car qui boira de cette eauë cy aura encore soif, mais la femme
            luy dist. Sire donne moy donc de cette eauë afin que ie n'aye iamais foif. Et iesus luy
            dist va appeller ton mary &amp; viens icy Et la femme luy respondit ie n'ay point de
            mary &amp; Iesus luy dist Tu dis bien quand tu dis que tu n'as point de mary. car tu as
            eu cinq maris, mais celuy que tu as maintenãt n'est pas ton mary parquoy s'ensuy que tu
            as dit vray Et la feme luy dist. Sire, ie croy que tu es Prophete, &amp; alors y eut
            plusieurs propos entre nostre Seigneur &amp; la femme Samaritaine &amp; à cette heure
            vindrent ces Disciples, lesquels venoient de la Cité &amp; se recueilloient de ce que
            Iesus parloit auec cette femme. Alors la femme samaritaine s'en alla en la cité, &amp;
            dist aux hommes qui y estoient, venez auec moy, pour voir vn homme qui ma dit tout ce
            que i'ay fait, par quoy ie croy que c'est le Christ. Alors tous les hommes sortirent dé
            la Cité pour venir veoir Iesus-Christ Et ses Disciples prierent iesus de manger, mais il
            ne voulut manger Lors ses Disciples disoient l'vn à l'autre, il faut qu'aucun lui ait
            apporté â manger. Et iesus leur dist. Ma viande est que ie face la volonté de celuy qui
            m'a enuoré, afin que ie parface son œuvre. Et puis il les interrogea par plusieurs
            interlocution allégoriques lesquelles sont escrites au texte. Alors plusieurs
            Samaritains de la Cité creurent en Iesus Christ,pour ce qu'a cette femme il auoit dit
            &amp; recitê tout ce qu'elle auoit fait. Quand les Samaritains fussent venus à luy, ils
            le prierent de demeurer auec eux &amp; y demeura deux iours, dont plusieurs crurent
            &amp; eurent foy en luy pour sa parolle &amp; pour sa doctrine &amp; disoient a la femme
            qu'il ne pouuoient croire tout ce qu'elle leur avoit dit mais disoient. Nous l'avons ouy
            &amp; entendu, &amp; scavõs bien que c'est le vrai Messias qui doit venir Comme les
            Iuifs voulurent surprendre nostre Sauueur &amp; Redempteur Iesus-Christ. LOrs les
            Pharisiens s'en allant prindrent conseil comme ils le surprendroient en parolles. Et luy
            enuoyerent leurs Disciple auec les Herodiens, disant Maistre nous scauons que tu és
            veritable &amp; que tu enseigne la voix de Dieu en verité, &amp; ne te chaud d'aucun,
            car tu ne regarde point à l'apparence des hommes, dy nous donc que te semble est il
            loisible de donner tribut à Cesar, ou nom. Et cognoissant leur malice dit Pour quoy me
            venez vous hypocrytes Monstrez la monnoye du tribut. Et luy presenterent vn denier Et
            Iesus-Christ leur dist de qui est cette image &amp; ils respondirent, &amp; ils luy
            dirent. de Cesar. Lors il leur dist, &amp; à Dieu celles qui sont à Dieu. Et oyans cela
            ils s'en allèrent Ce iour là les Saducéens, qui disent qu'il n'y à point de resurrection
            vindrent à luy &amp; l'interrogerent disant maistre Moise à dit, si quelqu'vn est mort
            sans auoir enfans, que son frere prinse la femme d'iceluy &amp; suscite lignée à son
            frere. Or il y auoit chez nous sept freres, le premier qui fut marié trespassa sans
            auoir lignée, &amp; laissa sa femme à son frere, Semblablement le second &amp; le tiers,
            iusqu'au septiesme. Or apres tous la femme aussi trespassa. En la resurrection donc
            duquel des sept sera elle femme. Et Iesus leur dist. Vous errez ne scachans les
            escritures, ne la vertu de Dieu, Car en la resurrection des morts, auez vous point leu
            ce qui vous à esté dit de Dieu, disant. Ie suis le Dieu d'Abraham le Dieu d'Isaac, &amp;
            le Dieu de Iacob Dieu n'est pas Dieu des morts, mais des viuans &amp; les troupes oyant
            cela, s'estonnerent de sa doctrine. Or quand les Pharisiens ouyrent qu'il auoit fermé la
            bouche aux Saduciens, ils s'assemblerent d'vn accord. Et vn d'entr'eux Docteur de la
            Loy, l'interrogea disant. Maistre lequel est le grand commandement de la Loy Iesus luy
            dist. Tu aymeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur de toute ton ame, de ta pensée.
            Celuy est le premier &amp; le grand commandement &amp; le second est semblable à iceluy.
            Tu aymeras ton prochain comme toy mesme. De ces deux commandemens despandent toute la
            Loy, &amp; les Prophetes &amp; les Pharisiens estans assemblez, iesus les interrogea
            disant. Que vous semble de Christ, de qui est il fils, ils luy dirent de Dauid, il leur
            dist comment donc Dauid lappelle il en esprit, Seigneur disant, le Seigneur à dit à mon
            Seigneur. sieds toy à ma dextre, iusques à tant que i'aye mis tes ennemis pour
            marchepied de tes pieds. si donc Daaid l'appelle seigneur, comme est il son fils, &amp;
            ne peu ent dire vn seul mot. Comme Iesus christ ressussita le Lazare, frere de Marie
            Magdeleine &amp; de Marie Martbe. AInfi que Iesus est oit auec ses Disciple, outre le
            fleuue duiourdain, le Lazare estoit malade, &amp; languissoit en Bethanie dans le
            chasteau de Marie Magdelaine, &amp; de Marie Marthe ses sœurs, Adonc elle enuoyerent
            vers luy disant, Seigneur voicy celuy que tu aime est malade, Iesus aiant ouy cela leur
            dist. Cette maladie n'est point à la mort, mais à la gloire de Dieu Or Iesus aimoit
            Marthe, &amp; sa sœur Marie &amp; le Lazare. Et puis il y demeura deux iours au lieu
            mesme, &amp; apres cela il dist a ces Disciples allons derechef en Iudée, ces Disciples
            luy dirent, Maistres, les Iuifs chercherent nagueres á te lapider &amp; tu y vas encor.
            Iesus respondit, n y a il point douze heures au iour. Si aucun chemine de iour il ne
            choppe point, car il void la lumiere du monde Mais s'il chemine de nuict il choppe, car
            il n'a point de lumiere en luy, Il dist ces choses &amp; puis leur dist, Lazare nostre
            amy dor, mais l'y vas pour l'esueiller. Donc ces Disciples luy dirent, Seigneur s'il
            dort il sera guery. Or Iesus auoit dit ce a de la mort de celuy, &amp; ils pensoient
            qu'il parlast du dormir du sommeil. Et Iesus leur dist ouuertement. Lazare est mort Et
            ie suis ioyeux pour l'amour de vous que ie n'y estois point, afin que vous croyez, mais
            allons á luy. Adonc Thomas (qui est appellé Didimus (dist aux Disciples, allons y aussi
            &amp; montons auec luy, Iesus donc vint, &amp; le trouua qu'il auoit desia esté quatre
            iours dans le Sepulchre. Or Bethanie estoit pres de la ville de Hierusalem enuirõ quinze
            stades. Et plusieurs des iuifs estoient venus à Marthe &amp; á Marie pour les consoler
            de leur frete. Quand donc Marthe ouy que Iesus venoit elle alla au deuant de luy, &amp;
            Marie estoit assize en la maison. Marthe donc dist a iesus, Seigneur si tu evsse esté
            icy, mon frere ne fust pas mort Mais aussi ie scay maintenant que tout ce que tu
            demanderas á Dieu il te le donne volontairement. Iesus luy dist, ie suis la resurrection
            &amp; la vie, qui croy en moy ne mourra iamais croy tu cela? elle luy dist, Ouy
            Seigneur, ie croy que tu es le Christ fils de Dieu viuant, qui es venu en ce monde. Et
            quand elle eut dit cela, elle s'en alla &amp; appella Marie sa sœur en secret, disãt Le
            maistre est icy venu &amp; t'appelle. Et quãd icelle or yt elle vint à luy: car le us
            n'estoit point encore venu au Chasteau. Et quand Marie sceut ou Iesus Christ estoit,
            elle y alla, &amp; quand elle le veid elle se ietta a ses pieds en luy disant, Seigneur
            si tu eust estê icy, mon frere ne fust pas mort. Quand Iesus la veid pleurant, il fremit
            en son esprit &amp; s'effaie, soy mesme, &amp; dit Ou l'auez vous mis, ils luy dirent,
            Seigneur viens &amp; voy. Et Iesus pleura Les Iuifs donc dirent, voyez comme il
            l'aymoit. Et aucuns d'eux dirent, c'estuy cy qui a ouuert les yeux ne l'auez gené ne
            pouuoit il pas faire aussi que cét homme ne mourust point Lors Iesus fremissant derechef
            en s y mefine, &amp; vin au sepulchre Or s'estoit vne cauerne &amp; y auoit vne pierre
            Et Maithe luy dist Seigneur il pleut des-la, car il y a quatre iours qu'il y, est Iesus
            luy dist ne t'aye ie pas dit que si tu croy tu verras la gloire de Dieu. Ils leuerent
            donc la pierre. Alors Iesus eslevãt ses yeux en haut, dist, pere ie te rèds graces que
            tu m'as exaucé. Ie scauois bien que tu m'exaucerois tousiiours, mais ie l'ay dit à cause
            de la multitude qui est â l'entour, afin qu' ils croyent que tu m'as enuoyé Ayant dit
            ces choses, il cria à haute voix. lazare viens dehors. Et incontinent sortit, celuy qui
            auoit esté mort ayant les mains &amp; les pieds liez de bandes, &amp; sa face estoit
            enuelopée d'vn couvre chef Iesus leur dist desliez le &amp; le laissez aller. Alors
            plusieurs des iuifs qui estoient venus à Marie &amp; Marthe, &amp; auoient veu les
            choses que Iesus auoit faictes, &amp; creurent en luy. Mais aucuns d'eux s'en allerent
            aux Pharisiens &amp; leurs dirent ce que Iesus auoit faict Parquoy les Pharisiens
            assemblerent le cônseil, &amp; disoient, Que ferons nous car cét homme-cy fait beaucoup
            de signes. Si nous le laissons ainsi chacun croira en luy, &amp; les Romains viendront
            qui nous razerons, &amp; le lieu &amp; la nation. Alors l'vn d'eux appella Cayphe, qui
            estoit Pontife de cette Année là, &amp; luy dist, vous ne scauez rien. Et que ne pensez
            vous qu'il nous est expedient qu'vn homme meure pour le peuple, non point que toute la
            nation perisse. Or cela ne dist-il point de par luy-mesme, mais-luy estant souuerain
            Pontife de cette Annéé là Prophetisa que Iesus deuoit mourir pour la nation. Et non
            seulement pour cette nation, mais aussi affin qu'il l'assemblast en vn, les Enfans de
            Dieu qui estoient dispercez. Depuis ce iour la donc ils proposerent de le mettre á mort
            Par ainsi Iesus ne cheminoit plus publiquement parmy les iuifs mais s'en alla en la
            contrée qui est plus prest du desert, vne ville appellée Ephrem, &amp; la conseruoit
            auec ses Disciples. Or le iour de Pasque des iuifs estoit prochain, &amp; Plusieurs de
            ce quartier la monterent en Hierusalem auant Pasques afin qu'ils le sanctifissent, ils
            cherchoient donc Iesus &amp; disoient entr'eux estans au Temple, que pensez vous qu'il
            n'est point venu en ce iour de Feste. Or les Pontifes &amp; les Pharisiens auoient donné
            commandement que si aucun cognoissoit ou il estoit qu'il le denonça, afin qu'il le
            peussent prendre &amp; empoigner finement &amp; cauteleusement. SENSViT LA ViE DE IVDAS
            Yscarioth. lequel vendit iesus-Christ. Premierement comme il fut engendré. EN Hierusalem
            y auoit vne femme nommeé Borée, qui estoit femme d'vn nommé Rubem, Vne fois entre les
            autres, ils eurent compagnie ensemble, &amp; s'endormirent. Borée songea qu'elle auoit
            conceut qu'il feroit plusieurs maux &amp; trahisons. Quand elle fut esueillée, elle
            raconta son songe à Rubem son mary. Et Rubem luy dist vous estes vrayment folle &amp; ne
            parlez pas de cela car le Diable vous à tentée, Borée respondit si i ay cousce'ensan le
            songe sera vray, i'ay songé qu'il auoit tué l'enfant d'vn Roy, &amp; qu'il vous auoit
            tué aussi, &amp; quil en âuoit prise a fémme, &amp; qu'il deuoit vendre le Sauveur du
            monde aux iuifs. Rubem en fit forte ba y Quand les neuf mois furent passez, elle enfante
            de son fils, elle le nourri iusques a vn mois, pensant souuent a son songe elle ne le
            vouloit point faire mourir de peur d'estre reprise, &amp; ne le vouloit pas garder car
            elle auoit grand peur de luy. Comme iudas fut mis sur la Mer &amp; comme la Roy ne le
            trouua en l'ostel de Scarioth RVbem &amp; Borée mirent Iudas dedans vn vaisseau pui le
            mirent dessus la mer, le laissant aller a la uenture, &amp; les ondes de la mer le
            menerent sortiuet en l'isle de Scarioth, vn iour la Royne de celuy pays, laquelelle
            pouvoit auoir baignée, arriva de la mer, dans laquelle elle trouua vn vasseur qu'elle
            fit tirer au bord de la mer &amp; puis le fit ouurir. Quand il fut ouuert elle vit vn
            bel enfant, &amp; en sous elle dist. Helas, si pourr cét enfant ie pouuois renouueller,
            mon Royaume i'en serois fort joyeuse Elle le fit secretement nourir, &amp; apres elle
            contrefit la grosse Quand se vint au bout de neuff mois, la Royne disoit auoir enfanté
            iudas, dont s'estoit le contraire, Quand Iudas fut grand la Royne le mist en son hostel
            le faisant nourir honorablement. Comme la Royne reprochoit à Iudas qu'il u'estoit pas
            son fils pource qu'il battoit son cher Enfant. OR aduint que la Royne coucha auec le
            Roy, elle donc eut vn fils dont elle enfanta au bout de neuf, mois Quand l'enfant fut
            grand, il s'entrebattoit si souuent auec Iudas, que la Roine en fut courroucée, il
            aduint vn iour qu'elle se courrouca, dônt Iudas fut fort dolent, &amp; plus que deuant
            se mist à battre, l'ensant dont la Royne fut màl-contente, &amp; luy dist Iudis ie
            t'aduertis que si tu bas mon Enfant ie le feray laisser le pays, car tu n'est pas mon
            fils Non dist Iudas vrayement non dist la Roine, car ie t'ay trouué en la Mer de dans vn
            vaisseau ie t'en fis mettre dehors, &amp; puis vne grande espace de temps, ie t'ay faict
            nourrir &amp; puis ie t'ay faict venit en mon hostel, dont depuis ie t'ay tousiours
            entretenu &amp; vestu, tout semblablement, comme si ru eust est è mon enfant. Comme le
            traistre Iudas tua le propre fils de la Royne &amp; puis ils enfuit APres ces paroles,
            la Royne dist á Iudas, donne toy garde que tu ne face outrage à mon enfant car pour vray
            si tu le fais tu t'en repentiras, dont Iudas fut surpris, car auparauant il pensoit
            estre le fils de la Royne. Or aduint vn iour que le Roy &amp; la Royne alletent
            esbattre, &amp; Iudas demeura auec l'Enfant Quand Iudas cogneut qu'ils pouvoit estre
            fort loing de l'hostel, il print vn couteau &amp; tua l'enfant du Roy celà fait il
            s'enfuit de pœur que la Royne ne le feist mourir Ainsi qu'il alloit, trouva des gens qui
            alloieut en Hierusalem, ils le prirent auec eux, &amp; cheminerent tant qu'ils
            arriuerent en Hierusalem. Comme Pilate demanda à Iudas s'il le vouloit seruir. LE
            lendemain au matin, Iudas estant a Hierusalem s'en alla par la ville, regarda ca &amp;
            la, Pilate qui la estoit le veid en la ruë, &amp; veid qu'il estoit bel enfant, il pensa
            qu'il seroit bon à seruir en cour, il le fait appeller. Iudas vint vers luy &amp; le
            salua luy faisant grand honneur, car toute sa vie auoit seruy vn Roy. Pilate luy demanda
            d'ou il venoit, &amp; il repondit par ma foi ie ne scai, mais i'ay esté nourry en
            l'hostel d'vne Royne, ie suis venu en cette ville pour seruir. Pilate luy dist, vous
            deuez scauoir bien &amp; honneur, puis qu'auez seruy en tel lieu. Me voulez vous seruir
            &amp; ie vous donneray bon gage Iudas respondit, Sire commandez moy ce qu'il vous
            plaira, car bien vous seruiray Pilate le mist en sa maison pour le seruir. Iudas estoit
            fort diligent qui plaisoit fort à Pilate, il se gouueruoit le plus par luy. si que les
            autres seruiteurs en furent fort enuieux. Vn iour Pilate s'en alloit sb tre il passa
            pres d'vn iardin, on il y auoit vn pommier chargé de belles pommes, dont Pilate eut
            desir d'en manger. Celuy iardin estoit à vn de Hierusalem nommé Rubem, qui estoit pere
            de Iudas, &amp; n'en scauoient rien. Comme Iudas yscarioth, tua son Pere en son, iardin,
            quandil cuilloit des pommes pour Pilate PIlate appella Iudas, lequel estoit prest à mal
            faire, il luy dist, Iudas va au iardin de Rubem, &amp; m'apporte des pommes, que iay
            veuë, car si ie n'en ay ie seray malade Et Iudas print sôn espêe, &amp; s'en alla au
            iardin de Rubem son pere lesquel ne se cognoissoit pas l'vn l'autre. Iudas cômença à
            coupper des branches du pommier pour auoir des pommes Rubem est tant en sa maison ouy
            les coups il vint &amp; trouua Iudas qui coupoit les branches de son pommier, il se
            courrouca, disant. Mauuais homme, que n'as tu pris de ces pommes sans couper l'arbre,
            ils se dirent de graudes iniures l'vn â l'autre &amp; s'entrebatirent, tellement que
            iudas tua son pere Rubem. Quant il l'eut tué, Borée femme de Rubem vint &amp; veid qu'il
            auoit tué son mary, elle cômenca à crier en se descôfortât &amp; disaut Helas, que feray
            ie, ce meschantá tué mon mary. Iudas apporta les pommes a Pilate. Alors Borée vint vers
            Pilate menant grand dueil se plaignant de Iudas qui auoit tué son mary. Mais Pilate qui
            fort l'aimoit n'en fit si grand conte, il le fit appeller &amp; luy demanda s'il estoit
            vray il dist que ouy, mais que Rubem l'auoit premierement outragé venez ca femme dist
            Pilate il ne vous faut pas tant pleurer, car a coup fait il n'y a remede, ie ne vous
            scaurois autre chose faire, il vous faut pouruoir d'vn autre mary, vous prendrez mon
            seruiteur pour mary qui scait bien &amp; honneur. Borée respondit, non feray pour rien
            du monde. Pilate luy dist, Dame si ferez mais pour cette heure sortez de ceans car i'ay
            affaire. Alors Borée sortit, &amp; Pilate parla secretement à Iudas luy disant iudas mon
            amy, tu n'as cheuance ne possession, cette femme est de riches gens, elle a maison bien
            garnie &amp; remplie de tous biens, si tu la prens iamais de ta vie ne sera pature, Sire
            dist iudas, puis qu'il plaist a vostre personne me le conseiller i'en suis content
            Pilate appella Boré &amp; luy dist, Borée ne pleurez plus, ie voy que vostre mary est
            mort &amp; ne peut ressusciter, d'autre part iudas est mon seruiteur, &amp; deluy ne me
            puis pásser s'il ne se fait grand dommage, il ie ne &amp; bien sçauant, prenez-le a
            espoux pour l'amour de moy, car vous serez mieux mariée qu'auparauant si vous le faictes
            ie vous en scauray bon gray. Sire dist Borée, bien me desplaist mais vostre volonté soit
            faicte. Comme Iudas espousa sa mere, &amp; comme elle luy conta son songe. ALors Iudas
            prïnt pour femme Borée sa Mere, mais il ne le scauoit pas. Quand ils furent ensemble
            Borée se print vn our à pleurer Et Iudas luy demanda qu'elle auoit. Helas, si ie pleure
            ce n'est pas de merueille, il y á enuiron viugt-deux ans que iay mis vn mien enfant sur
            la mer, des l'age dvn mois dedans vn tonneau, ie pensé qu'il soit pery &amp; noyé, parce
            que iauois songé la nuict qu'il fut engendré quil tueroit le fils d'vn Roy &amp;
            mettroit a mort son Pere, puis quil me prendroit pour sa femme, &amp; deuoit faire
            plusieurs maux &amp; trahisons, &amp; quil deuoit vendre aux Iuifs le Sauueur &amp;
            Redempteur du monde trente deniers. Et alors iudas apperceut que c'estoit luy car la
            Royne qui l'auoit nourry se courrouca contre luy pource qu'il battoit son enfant luy
            reprochant qu'elle lauoit ietté hors de la Mer &amp; qu'il estoit dedans vn tonneau,
            puis se repentit de l'enfant du Roy qu'il auoit tué &amp; mis a mort son Pere, &amp;
            prins sa Mere a femme desquelles choses il eut grande contrition &amp; repentance Cela
            estoit en l'an de la Passion, car alors Iesus Christ preschoit &amp; faisoit tous
            lesiours plusieurs miracles euidents, Iudas estant donc courroucé des grands maux qu'il
            auoi faict, s'agenouilla deuant Borée sa Mere &amp; luy cria mercy la priant de luy
            vouloir pardonner, &amp; elle luy pardonna. Alors Iudas print congé d'elle &amp; s'en
            alla tout droit â Iesus Christ car il auoit luy a re que s'estoit le Sainct Prophete,
            &amp; qu'il pardonnoit les pechez. Quand Iudas fut deuant Iesus-Christ il s'agenouilla
            deuant luy, &amp; en pleurant luy cria mercy, le priant de luy pardonner les pechez,
            &amp; qu'il fust vn de ses Disciples, vn peu de temps apres iudas requist â nostre
            Seigneur Iesus Christ qu'il sut son Apostre, iesus en fut contant, Auparauant n'estoient
            qu'onze Apostres &amp; iudas fut le douziesme. Alors iesus-Christ fist iudas son maistre
            d'hostel, il achetoit tout ce qui estoit necessaire à Iesus-Christ &amp; â ses Apostres
            Et prenoit tousiours la dixiesme partie de ce qu'on leur donnoit. Fin de la vie de iudas
            Y scarioth: lequel vendit Iesus-Christ.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
