<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le Jodelet ou le Me valet</title>
            <author>Scarron, Paul</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.16"/>
               <title>Le Jodelet ou le Me valet</title>
               <author>Scarron, Paul</author>
               <publisher>Nicolas Oudot</publisher>
               <pubPlace>Trotes</pubPlace>
               <date when="1654">1654</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>LE IODELET OV LE ME VALET COMEDIE. Sur l’Imprimé à Rouen, &amp; A TROYES, Chez NICOLAS
            OVDOT demeumeurant en la ruë nostre Dame. M. DC. LIV. A MONSIEVR LE COMMANDEVR DE
            SOVVRE’. MONSIEVR, Il faudroit que ie fusse aussi ingrat que malade, si ie ne vous
            dédieis pas ma Comedie, &amp; ausi fou qu’ingrat si-ie preten dois en vous la dédiant me
            desgager assez enuers vous des obligations que ie vous ay, ie vous paye seulement vne
            petite partie d’vne debte dont ie ne me pourray iamais acquitter, ou plûtost ie vous
            donne vne chose en laquelle vous auez déja grande part, puis que ie ne l’ay pû faire que
            lors que mes maux m’ont donnè quelque relasche, &amp; que c’est vous qui me les auez
            rendus plus supportables qu’ils n’estoient en me faisant tousiours l’honneur de m’aymer
            tout malheureux que ie suis. Et ce bon-heur là dont ie ne puis trouuer en moy lacause,
            mais seulement en vôtre generosité, me console si bien que i’ose quelquesfois me vanter
            derire de plume à la main contre les plus enicüez &amp; les plus heureux. Ie ne doute
            point que quelques-vns ne disent que ma Comedie n’est qi’vne facre, &amp; si ie me vante
            de l’auoir faite ne trois semaines, qu’il nese puisse trouuer quelque homme triste, qui
            me vienne rompre dans la visiers, en me disant que i’ay écrit bien des sottises en peu
            detemps. Mais vous voulés bien, Monsieur, que ie me serue de vôtre nom pour le
            confondre, &amp; que ie luy dise que vous n’estes pas de ceux qui rient d’vne chose
            froide, ou quise laissent emporter au rire des autres, &amp; cependant qu’elle vous a
            pleu. A vous dont l’esprit &amp; la conduite ont paru auec éclat dans quatre ou cinq
            Cours les plus renommées &amp; les plus delicates de l’Europe. Ie voudrois qu’aussi bien
            que de vostre esprit il fast icy à propos de parler de vostre courage, que vous auez
            exercésidignement dans la France, dans l’Italie, &amp; dans les Mers de Leuant, Mais
            l’Histoire de nostre temps ne s’en taira pas, &amp; certes elle vous fera grande
            iniustice si toutes les fois qu’elle parler a de vous, elle ne le fait auec Eloge, &amp;
            si elle espargne rien du lustre qu’elle a accoustumé de donner aux belles actions,
            toutes les fois qu’elle parler a des vôtres, ou nommera les lieux où vous les aurez
            faites. Ie ne vous amuseray pas d’auantage auec mon Epistre Liminaire, les meilleures de
            ce genre là sont les plus courtes, parce qu’elles importunent le moins: Ie la finiray
            donc comme on finit toutes les autres, en vous asseurant que ie fuis de toute mon ame,
            MONSIEVR, Vostre tres-humble, tres-obeïssant, &amp; tres-obligé seruiteur, Scarron.
            PERSONNAGES. DOM IVAN, Dalnarade. DOM LOVYS, de Rochas. DOM FERNAND, de Rochas.
            ISABELLE, de Rochas. LVCRESSE, de d’Aluarade. IODELET, valet de DOM IVAN d’Alaurade.
            ESTIENE, valet de DOMALOVIS de Rochas. BEATRIS, seruante d’Isabelle. LA SCENE est à
            madrid. IODELET OV LE MAITRE VALET, COMEDIE. ACTE I. SCENE I. IODELET, D. IVAN.
            IDODELET. OVy ie n’en doute plus, ou bien vous estes fou, Ou le Diable d’Enfer qui vous
            casse le cou, A depuis peu chez vous esleu son domicille Arríuer à telle heure en vne
            telle ville, Courir toute la nuit sans boire ny manger, Menacer son valet, &amp; le
            faire enrager. DOM IVAN. Taisez-vous maistre sot, cette ruë où nous sommes Est celle que
            ie cherche. IODELET. O le plus fou des hommes; Et qui voulez-vous faire apres minuit
            sonné? Alier voir Dom Fernand. DOM IVAN. Oüy tu l’as deuiné. Ie veux des cette nuit
            aller voir Isablle. IODELET. Des cette nuit plûtost vous brüiller la cereuelle, Si
            ceruelle chez vous est encore à broüiller. DOM IVAN. Si faut-il Iodelet te resoudre à
            veiller, Quelque las que tu sois, quelque faim qui te ruë, Ie ne suis pas d’auis de
            sortir de la ruë, Sans auoir veu de pres l’objet de mon amour. Le deussay-ie chercher
            iusques au point du jour. IODELET. Ressouuien toymortel qu’il est tantost vne heure Que
            l’on n’ouurira point où D. Fernand Demeure, Que nous sommes partis ce matin de Burgos,
            Que tantost sur mulets, &amp; tantost sur cheuaux Nous auons vous &amp; moy, grace à
            voster Himenée, Couru comme des foux le long de la iournée, Et que toute la nuit faire
            le Chat-huan Est tres-grande folie au Seigneur Dom Iuan. DOM IVAN Ressouuien toy mortel
            que n’aymer que sa gueule, Que ne viure icy bas rien que pour elle seule Est estre pis
            que beste, &amp; done, ô Iodelet. Vous n’estes qu’vne beste, habillée en valet. IODELET.
            Que ie hay les railleurs! DOM IVAN. Que ie hay les yurongnes. IODELET. Que ie hay les
            Amans &amp; leurs mourantes trognes! DOM IVAN. Moy que i’ayme Isabelle, &amp; que son
            seul portrait Me perce iusqu’au coeur d’vn redoutable trait. IODELET. Vous estes donc de
            ceux qu’vne seule peinture Remplit de feu Gregeois, &amp; met à la Torture, Et si
            Monsieur le Peintre a bien fait vn museau, S’il s’est heureusement escrimé du pinceau.
            S’il vous a fait en toille vn adorable idole L’orginal peut estre vne fort belle folle,
            Sa bouche de Corail peut enfermer dedans De peitits os pourris au lieu de belles dents,
            Vn portrait dira t’il les deffauts de sa taille, Si son corps est armé d’vne iaque de
            maille, S’il a quelques esgouts outre les naturels Accident tres-contraire aux appetits
            charnels: Enfin si ce n’est point quelque horrible Squel ette Dont les beautez la nuit
            sont dessous la toillette, Ma foy si l’on vous voit de femme mal pourueu Puisque vous
            vous coiffez deuant que d’auoir veu, Vous ne serez pas plaint de beaucoup depersonnes.
            DOM IVAN. Sçay-tu bien Iodelet alors que tu raisonnes, Qu’il n’est pas sous le Ciel vn
            pl’fascheux que toy. IODELET. Il n’est pas sous le Ciel vn plus fasché que moy Quand il
            faut à tastons courit de ruë en ruë, Ou dessous vn Balcon faire le pied de gruë. DOM
            IVAN. Iodelet. IODELET. Dom Iuan. DOM IVAN. Sans doute mon portrait Enuers mon Isabelle
            aura fait son effet, I y suis peint à rauir. IODELET. Iesçay bien le contraire. DOM
            IVAN. Que dis-tu? IODELET. Ie vous dis, qu’il n’a fait que desplaire. DOM IVAN. D’où
            diable le sçay-tu? IODELET. D’où? ie le sçay fort bien, Parce qu’au lieu du vostre elle
            a receu le mien. DOM IVAN. Traistre si tu dis vray, mais ie croy que tu railles, I’iray
            chercher ta vie au fonds de tes entrailles. IODELET. Venez le donc chercher, car ie ne
            raill’e point, Mais en frappant mon corps, espargnez mon pourpoint. DOM IVAN. Ne pense
            pas tourner la chose en raillerie, Di comment l’as-tu fait? IODELET. Vous estes en
            furie. DOM IVAN. Qüy i’y suis tout de bon, ie n’y fus iamais tant. IODELET. Lors qu’auec
            bon congé du Cardinal Infant, Et lettres de faueur nous partismes de Flandre, DOM IVAN.
            Et bien. IODELET. Escoutez donc, &amp; vous l’allez apprendre, Le desir violent de vous
            voir à Burgos Vous fit aller bien viste, &amp; par monts &amp; par vaux, Le voyage fut
            court, mais à vostre arriuée Vn frere mis a mort vne soeur enleuée, Sans sçauoir ou, par
            qui, ny pourquoy, ny cóment Vous penserent quasi gaster le iugement. DOM IVAN. Aquel
            propos meschant viens tu r’ouurir ma playe. Par le ressouuenir d’vne perte trop vraye.
            Ha! frere non vengé, soeur qui m’ostes l’honneur, Et de ton assassin &amp; de ton
            suborneur, Ie sçauray par mon bras si bien me satisfaire Que ie pourray vanter ce que
            i’auois à taire: Meis venous au Portrait. IODELET. I’y vay tant que ie puis, Mais ma foy
            ie ne sçay quasi plus où i’en suis, Ie ne fay que tirer &amp; rengainger ma langue: Car
            vous interrompez à tous coups ma harangue, Ie n’ay pourtant rien dit qui ne soit à
            propos. DOM IVAN Que ne raconte-tu la chose en peu de mots? IODELET. Ie ne puis ny
            parler tandis qu’vn autre cause, Pour moy ie dis tousiours par ordre chaque chose: Or
            pous vostre pourtrait que i’auois oublié. DOM IVAN. Iamais ses longs discours ne m’ont
            tant ennuyé. IODELET. A peine fusmes nous de retour ne Castille Que Fernand de Rochas
            vous proposa sa fille: Là dessus son Portrait qui vous fut apporté Vous rendit plus
            brussant que le Soleil d’Esté, Vingt mil escus estoient offerts auec la belle, Et vous
            pour la Charmer comme vous l’estiez d’elle Vous voulustes aussi qu’elle eust vostre
            Portrait, Ainsi vous la frappiez auec son mesme trait: Lors a bon chat bon rat, &amp; la
            pauure Donzelle Estoit pour en auoir profondement dans l’aisles Le stratageme estoit
            d’Amant bien rafiné, Mais le Ciel autrement en auoit ordonné. DOM IVAN. En Fin
            finiras-tu quelque iour ton histoire? IODELET. Quy Seigneur, mais il faut vous remettre
            en memoire, Car pour moy ie suis las de me reslouuenir. DOM IVAN. Fusse tu las aussi de
            tant m’entretenir, I’ay bien icy besoin de patience extréme. IODELET. Vous vous
            souuienderez donc que vostre Peinne mesme. Me voulut peindre aussi. DOM IVAN. Poursuy,
            ie le sçay bien. IODELET. Sçauer vons bien aussi qu’il ne m’en cousta rien, Et que ce
            bon Flamand est braue hõme, ou ie meure. DOM IVAN. Et bien croy tu pouuoir acheu er dans
            vne heure, As tu brustlé, vendu, beu-mangé mon Portrait? L’ay-je encore, l’a telle,
            en’fin qu’en qu’en as-tu fait? IODELET. Donnez moy patience, &amp; vous l’allez
            apprendre. Mais retournous chez nous, &amp; laissons l’a la Flãdis, Comme i’estois apres
            à vous empaqueter, Vous sçauez que je suis tres-facile à tenter, Et que la Ciel m’a fait
            curieux de nature, Pour vostre grand malheur i’auisay ma peinture, Celle qu’au pays bas
            comme ie vous ay dit, Sans qu’il m’en coustast rien vostre Peintre me fit, Ie la mis
            aussi-tost vis à vis de la vostre, Pour voir si l’vne estoit aussi belle que l’autre,
            Lors ie ne sçay comment le Diable s’en mesla, Nine-vous puis conter comment se fit cela,
            La mienne prit la poste, &amp; la vostre resté, Fit que i’eus quelques iours la teste
            inquietée, Mais le temps qui dissipe &amp; chasse les ennuis, M’ayant fauorisé de
            quelques bonnes nuits, Ie me suis defasché de peur d’estre malade: Vous si vous me
            croyez sans faire d’incartade, Vous ne songerez plus au mal que i’ay commis, Puis que
            c’est par mesgarde, il doit estre remis, Voila la verité, comme on dit, toute nuë. DOM
            IVAN. Et qu’aura t’elle dit de ta face cornuë? Chien, qu’aura t’elle dit de ton nez de
            Blereau? Infame. IODELET. Elle aura dit que vous n’estes pas beau, Et que si nous
            estions artisans de nous mesmes, On ne verroit par tout que des beautez extrémes, Qu’vn
            chacun se feroit le nez effeminé, Et que vous l’auez tel que Dieu vous l’a donné: Mais
            que mal à propos peu de chose vous choque, Si vous pouuez demain luy conter l’equiuoque,
            Quand elle vous verra brillant comme vn Phebus, Vous me remercirez d’vn si plaisnat
            abus, DOM IVAN. Paix là, ie voy quelqu’vn qui sçaura bien peut estre Où loge Dom Fernam,
            va le ioindire. IODELET. Mon maistre. DOM IVAN. Que veux-tu? parle bas. IOD ELET. Peut
            estre il n’en sçait rien. DOM IVAN. Ha malheureux poltron tu meriterois bien Qu’il te
            donnast cent coups. IODELET. Il le pourra bien faire. Caualier. SCENE II. ESTIENNE,
            IODELET, D. IVAN. ESTIENNE. QVi va là? IODELET. Soit dit sans vous desplaire où loge Dom
            Fernand? ESTIENNE. Cest icy sa maison. IODELET. Ha vrayem~et pour le coup m~o maistre
            auoitraison, Haussantla voix. Le beau pere est trouué, venez viste son gendre, Nous
            n’auons qu’à fraper. ESTIENNE. Et moy ie vien d’apprendre Que ie suis vn vray sot de
            leur auoir monstré, Ou mon maistre tantost est en cachette entré, Et d’où ie le tiens
            prest de sortir tout àl heure, Mais i’y veux donner ordre. DOM IVAN. Est icy qu’il
            demeure? ESTIENNE. Ouy, mais il est malade, &amp; n’aime pas le bruit Quelles gens estes
            vou IODELET. Nous n’allons que la nuit. Nous portons à la nuit amitié singuliere Et
            serions bien faschez d’auoir veu la lumiere: Nous sommes de Noruege, vn pays vers le
            Nort, Ou maudit d’vn chcun est tout homme qui dort: Pour moy ie ne dors point, voyez
            vo’là mõ maistre C’est le plus grand veilleur qui se trouue peut estre. ESTIENNE. Ou
            plustost vn volleur qui me fera raison De m’auoir l’autre iour surpris en trahison, Ouy
            ie le connois bien, &amp; vous estiez ensemble: IODELET. Homme vn peu bien colere, &amp;
            bein fou, ce me s~eble, Sçachez si nous l’estions la moitié tant que vous, Que de ma
            blanche main vous auriez mille coups, Et si vous ne fuyez, que cette mienne lame N’aura
            plus de fourreau que celuy de vostre ame: Mon maistre auancez vous, ie commence à
            mollir, Et sans l’obscurité vous me verriez pallir. DOM IVAN. A moy Rustaut, à moy que
            ie vous ciuilise. ESTIENNE. Si faut-il, Tenebreux, que ie vous dépayse, A deux cens pas
            d’icy, quoy que vous soyez deux, Si vous osez me suiure on s’y battra bien mieux. DOM
            IVAN. Ouy da, ie vous suiuray. IODELET. La peste comme il drille, I’ay pourtant eu
            frayeur de ce chien de soudrille, Autrement sans peril ie luy eassois les os: Foin ie
            n’auray iamais poltron plus à propos, Mais d’où diable est sorty cét autre vilain homme?
            SCNE III. DOM LOVYS, IODELET, DOM IVAN. Dom-Louys descend du Balcon. DOM LOVYS:
            EStienne. IODELET. L’on y va. DOM IVAN. C’est son valet qu’il il nomme, Celuy qui deuant
            nous vient de gagner au pié. DOM LOVYS. Ou ie me trompe fort, ou ie suis espié, Mais la
            rumeur icy troubleroit Isabelle, Et ie dois mespriser l’honneur pour l’amour d’elle,
            Fuyons puis qu’il le faut. DOM IVAN. Demeure, ou tu oe mort. Demeure encor vn coup.
            IODELET. Diantre qu’il pousse fort DOM IVAN. Dis ton nom vistement, ou ie t’oste la vie.
            IODELET. Ie suis Dom Iodelet natif de Sigouie. DOM IVAN. Au Diable le maraut, &amp;
            l’homme du Balcon. IODELET. Il s’en est enuolé leger comme vn faucon, Et moy sot que ie
            suis ie vuidois sa quetelle Tandis que le poltron enfiloit la venelle, De deux grands
            vilains coups que vous m’auez poussez, I’ay crû mes intestins par deux fois offencez,
            Vous estes vn peu prõpt, mais de grace mon maistre, On sort donc à Madrid ainsi psr la
            fenestre: Vous ne me dittes mot. DOM IVAN. L’as-tu bien entendu? IODELET. Oüy. DOM IVAN.
            I’en suis tout confus. IODELET. Et moy tout confondu. DOM IVAN. Ie ne doy pas icy rien
            faire à la volée. IODELET. Vous auez ce me semble, vn peu l’ame troublée, DOM IVAN. Oüy
            ie l’ay, Iodelet, &amp; i’en ay dusujet, Mais raisonnons vn peu là dessus. IODELET.
            C’est bien fait. Raisonnons, aussi bien i’en ay tres-grande enuie, Et íe ne pense pas
            durant toute ma vie Auoir esté iamais en mes raisons si fort: Raisonnons donc mon
            maistre, &amp; raisonnons bien fort. DOM IVAN. Ie suis né dans Burgos pauure, mais d’vne
            race Exempte iusqu’à moy de honte &amp; de disgrace: IODELET. Fort bien. DOM IVAN. A mon
            retour de la guerre à Burgos Ie me trouue attaqué de deux differens maux, Le meurtre de
            mon frere, &amp; ma soeur enleuée, Quoy que soigneusement dans l’honneur esleuée, Me
            causent vn chagrin qui n’eut iamais d’esgal. IODELET. Fort mal, fort mal, fort mal,
            &amp; quatre fois fort mal. DOM IVAN. Dom Fernand me choisit pour espoux d’Isabelle, Ton
            pourtrait pour le mien est receu de la belle. IODELET. Pas trop mal. DOM IVAN. Nous
            Traittons cette affaire sans bruit, Et ie pars pour Madrid où i’arriue de nuit. IODELET.
            Vn peu mal. DOM IVAN. Sans songer, à me chercher vn giste, Mon amour droit icy m’ameine.
            IODELET. Vn peu trop viste. DOM IVAN. Ie rencoutre vn trlet où loge Dom Fernand Qui me
            fait à dessein querelle d’Alemand, I’en voy sortir son maistre. IODELET. Il est vray qui
            destale. Comme vn poltron qu il est. DOM IVAN. Mais de peur du scandale, Certes il ne
            vint point à nous comme vn poltron. IODELET. Comment y vint-il donc le mal-heureux
            larron? DOM IVAN. Il y vint Iodelet comme aymé d Isabelle. IODELET. Fort mal. DOM IVAN.
            Et c’est cela qui me met en ceruelle. IODELET. Raisonnons donc encore. DOM IVAN. Ah ne
            raisonne plus, Tes sots raison nemens sont icy surperflus, Atten certain conseil que
            l’amour me suggere, Guerira mes soupçons, c’est en toy que i’espere: Il faut que des
            demain, ô mon cher Iodelet, Tu passes pour mon maistre, &amp; moy pour ton valet: Ton
            portrait supposé fait icy des merueilles? Qu’as-tu chere Iodelet, t? bransle les
            oreilles? IODELET. Tous ses deguisemens sentent trop le baston, I’ayme mieux raisonner,
            &amp; puis que diroit-on, Dom Iuan est valet, &amp; Iodelet est maistre, Et si par grand
            malheur, car enfin tout peut estre, Vostre maistreste m’ayme, &amp; ie l’ayme aussi. DOM
            IVAN. De ce la Iodelet ne prend aucun soucy, Le mal sera pour moy, mais durant cette
            feinte Les trop iustes soupçons dont mon ame est atteinte Pourront estre esclaircis, car
            comme Iodelet Ie feray confidence auecque ce valet, Ie feray l’amoureux de la moindre
            soubrette, Mes presens ouuriront l’ame la plus secrette, Foy mangeant comme vn chancre,
            &amp; beuuant comme vn trou, Paré de chaine d’or comme vn Roy de Perou Sans prendre
            aucune part à ma melancolie. IODELET. Ie commence à trouuer l’inuention iolie. DOM IVAN.
            Chez le bon Dom Fernand tu seras regalé, Et moy de mes soupçons sans cesse bourelé, Ie
            me verray reduit à te porter enuie. Sans espoir de guerir durant ma triste vie. IODELET.
            Et ie ne pourray pas pour mieux representer Le Seigneur Dom Iuan quelquefois charpenter
            Sur vostre noble dos, bien souuent ce me semble, Vous en vsez ainsi. DOM IVAN. Quand
            nous serons ensemble Tous seuls &amp; sans tesmoins ouy ie te le permets. IODELET.
            Portages mitonnez sauoureux entremets, Bisques, pastez, ragous, enfin dans mes
            entrailles Vous serez digerez, &amp; vous lasches canailles, Nous vous en fournirons des
            cocus de Burgos. Fin du premier Acte. ACTE II. SCENE I. ISABELLE, BEATRIS. ISABELLE.
            CRoyez moy Beatris, faites vostre paquet, Sans penser m’esbloüir auex vostre caquet, Ie
            ne veux plus de vous. BEATRIS. Et du moins que ie sçache Pour quel mal contre moy ma
            maistresse se fasche. ISABELLE. VOUS NE LE SçAUEZ PASle BEATRIS. Ma foy si i’en sçay
            rien, Ne puissay-ie iamais hanter les gens de bien. ISABELLE N’importe, ie vous chasse.
            BEATRIS. Et bien donc patience, Ie n’ay pourtant rien fait contre ma conscience, Et ie
            veux si iamais i’ay contre vous manqué Creuer comme vn boudin que l’on n’a pas picqué:
            Tout ce mal-cy me vie de quelque ame traistresse, Et tout mo~ peché n’est qu’aimer trop
            ma maistresse Vrayement l’on dit bien vray que tousiours les flateurs, Sont plus crus
            mille fois que les bons seruiteurs. ISABELLE. Ouy dame Beatris, vous estes innocente, Il
            n’est point dans Madrid de meilleure seruante: Vous n’alliez pas nuds pieds pour faire
            moins de bruit. BEATRIS. Helas! ie m’en souuiens, c’estoit vostre dentelle Que i’auois
            mis seicher dessus vne ficelle, Et i’eus peur que la nuit on la prit en ce lieu.
            ISABELLE. Vous ne parlastes point. BEATRIS. C’est que ie priois Dieu. ISABELLE. Quoy si
            haut... BEATRIS. Ie le fais, affin que Dieu m’entende, Et la deuotion en est beaucoup
            plus grande. ISABELLE. Et l’homme qui sauta de mon Balcon en bas, Estoit-ce ma dentelle?
            BEATRISlc Ah! Ne le croyez pas. ISABELLE. Ie l’ay veu, Beatris. BEATRIS. Hama bonne
            maistresse, Il est vray Dom Louis. ISABELLE. Ah Dieu ce nom me blesse, Quoy ce fut Dom
            Louis? BEATRIS. Ouy vostre beau cousin. ISABELLE. Mõ beau cousin, mescha~te, &amp; pour
            que beau dessein L’auiez vous introduit infame, abominable? BEATRIS. Si c’est vn grand
            peché que d’estre charitable, Vous auez grand suiet de me crier bien fort, Mais si vous
            m’escoutiez ie n’aurois pas gra~d tort. ISABELLE. Vous parlerez long-temps auant que ie
            vous croye. BEATRIS. Ne puissiez vous iamais souffrir que ie vous voye, Si ie ne vous di
            vray, ce fut donc hier au soir Que le bon Dom Louis vint icy pour vous voir, A cause
            qu’il pleuuoit ie le mis dans la salle, Ce fut bien malgré moy, car ie crains le
            scandale, Mais le drosle qu’il est entra bon gré mal gré, Tost apres i’entendis cracher
            sur le degré Vostre pere Fernand, vous sçaurez bien qu’il crache Plus fort qu’aucun qui
            soit dans Madrid que ie sçache; Au bruit de ce crachat Dom Louis se sauua Dedans vostre
            Balcon qu’entr’ouuert il trouua, Ie l’enfermois encor lors que vous arriuastes, Auecque
            le vieillard tres-long-temps vous causastes, Cependant Dom Louis le Balcon habitoit, Où
            de vos longs discours peu content il estoit: Enfin quand ie vous vis dans le lit
            assoupie, Moy qui suis de tout temps encline à l’oeuure pie Ie l’allay deliurer
            tres-charitablement, Il me dit qu’il vouloit vous parler vn moment. Ie dis nescio vos,
            &amp; luy chantay goguette, Disant, allez chercher vostre Dariolette, Vn autre l’eust
            seruy, car il parloit des mieux, Et ie voyois tomber les larmes de ses yeux: Mais lors
            qu’en me coulant en main quelques pistolles Et qu’en me coniurant de ses belles
            parolles, En m’appellant mon coeur, ma chere Beatrix, Il m’eut mis dans le doigt vne
            bague de prix, Ie veux bien l’auoüer, i’eus vne telle rage Que ie pensay deux fois luy
            sauter au visage. Non que tous ses regrets ne me fissent pitié, Et vrayement ie le tiens
            de fort bonne amitié: Mais dans vos interests ie ne connois personne, Brebis par tout
            ailleurs i’y suis vne Lionne, Et luy si tost qu’il vit que ce n’estoit plus jeu Que de
            fine fureur i’auois la face en feu. Du Balcon sans tarder il sauta dans la ruë Où
            i’entendis crier tost apres tuë tuë, Voila ce grand sujet de mon exclusion, Et le iuste
            loyer de mon affection, Il faut bien que ie sois fille peu fortunée, Ie fondois mon bon
            heur dessus vostre hymenée, Et si de Dom Iuan qu’on dit estre venu Mon zelle à vous
            seruir pouuoit estre conneu Ie n’esperois pas moins. ISABELLE. Quoy Dom Iuan encore Vn
            homme que ie crains, vn homme que i’abhorre Apres vn Dom Louis m’est par vous allegué,
            Pretendez vous parlà me rendre l’esprit gay; Adieu fille de bien que plus ie ne vous
            voye. BEATRIS. Au diable Dom Louis, c’est là que ie t’enuoye, Maudit soit le badaut,
            &amp; l’amoureux transi, Le malheureux qu’il me cause tout cecy, Est il dedans Madrid
            fille plus malheureuse? SCENE II. DOM FERNAND, BEATRIS, ISABELLE. DOM FERNAND.
            QV’auez-vous Beatris, vous faites la pleureuse. BEATRIS. Vostre fille me chasse, &amp;
            si ie n’ay rien fait Que luy representer qu’elle doit en effet Agreer Dom Iuan, parce
            qu’il le merite, Et que vous le voulez. sDOM FERNAND. La cause est bien petite Pour vous
            mettre dehors, &amp; ma fille a grand tort, Mais pour vous raiuster ie feray mon effort,
            Faittes la moy venir, souuent mon Isabelle, Et cette Beatris ont ensemble querelle,
            Tantost c’est pour vn mot de trauers respondu, Pour vn miroir cassé, pour du blanc
            respandu, Souuent aussi ce n’est que pour vne vetille, C’est à dire pour rien, mais
            i’apperçoy ma fille, Ce n’est pas la saison de chasser des vallets Quand il ne faut
            penser qu’à dances &amp; balets: Pour moy tout le premier ie veux faire gambade, Cari
            espere auiourd’huy Dom Iuan d’Aluarade. ISABELLE. Esperez, esperez, cét agreable Espoux,
            Moy i’espere la mort moins cruelle que vous. Ie suis do~c bie~ cruel, puis qu’elle est
            moins cruelle, Vrame~t nostre Isabeau vous nous la baillez-belle. Ah! que si ie croyois
            mon esprit irrité, Vostre ieune museau se verroit souffletté, Et si ie faisois bien,
            qu’auec ces deux mains closes Ie ternirois de lis &amp; fanerois de roses: Vous voulez
            volontiers quelque godelureau Qui methodiquement vous lesche le morueau, Vn faiseur de
            recueil, vn debiteur de rimes, Vn de ces libertins qui causent aux minimes, Vn plisseur
            de canons, vn de ces faineans, Qui passent tout vn iour à noüer des galans, Ou se faire
            trainer couchez dans vn carosse, Si ie luy faisois playe, ou du moins vne bosse, Ne
            ferois-ie pas bien? qu’en dis-tu ma raison, Puis ie oublier sa faute à moins que d’estre
            Oyson? La Coquine s’en rit, ie veux qu’elle en pleure, Et moy i’en ris aussi, peu s’en
            faut ou ie meure, Quand quelqu’vn pleure ou rit, i’en vse tout ainsi. Et parce qu’elle
            rit ie m’en vay rire aussi. Peste que ie suis sot! ISABELLE. Ie confesse, mon pere. Que
            vous auez raison de vous mettre en colere. Mais confessez aussi regardant ce tableau
            Affreux au dernier point bien loin de sembler beau Que ma douleur est iuste alors
            qu’elle est extréme, Et qu’il faut bien qu’il soit la brutalité mesme, Le brutal sur
            lequel ce carmouset est fait. DOM FERNAND. Vous iugez donc d’vn homme en voyant son
            Portrait, Souuent vn vilain corps l’oge vn noble courage, Et c’est vn grand menteur
            souuent que le visage, Il est vray, celuy cy doit se plaindre de l’art, Et tout y
            represente vn indigne pendart, Ou diable ay-ie pesché ce detestable gendre? Et comment
            Dom Fernand a-t-il peu se mesprendre Ie pensois bien auoir trouué la pie au nid, Mais
            pourtant, mais pourtant beaucoup de gens m’ont dit Qu’on estime à la cour cet Iuand
            Aluarade, Or bien promettez moy sans faire de boutade, Que vous le traitterez par tout
            ciuilement, Et moy ie vous promets foy d’homme qui ne ment, S’il se treuue aussi sot que
            sa peinture est laide, A tous ces embaras de donner bon remede: Mais vne dame vient qui
            ne se veut monstrer, Ie voudrois bien sçauoir qui l’aura fait entrer, Sans venir
            demander si nous sommes visibles: Les bourreaux de valets sont tous incorrigibles,
            Madame sans vous voir, &amp; sans vous demander Le nom que vous auez vous pouuez
            commander. SCENE III. LVCRESSE, DOM FERNAND. LVCRESSE. IE n’attendois pas moins d’vne
            ame si ciuile, Ie viens, ô D. Fernand chez vous chercher azile, Mais puis-ie sans
            témoins vous co~ter mon malheut DOM FERNAND. Oüy-da, retirez-vous. LVCRESSE. Fay si bien
            ma douleur Que l’o~ puisse trouuer quelque excuseàmes fautes, Non ie ne me plains point
            du repos que tu m’ostes, Si ie puis faire voir, par mes pleurs infinis, Que mes yeux ont
            esté de mon crime punis. Mes yeux, mes traistres yeux qui recouure~t la flâme Qui
            noircit mon honneur, &amp; me couure de blâme, Mess traistres yeux de qui les criminels
            plaisirs Me feront à la fin exaler en souspirs: Pleurez donc, ô mes yeux, souspirez ma
            poitrine. DOM FERNAND. Parbleu cette estrangere est de fort bonne mine. LVCRESSE. Et
            vous mes foibles bras embrassez ces genoux, Vous ne me verrez point leuer de deuant
            vous, Que ie n’aye obtenu le secours que i’espere. DOM FERNAND. Vous lisez les Romans,
            &amp; ie vous en reuere, Ma sotte d’Isabeau n’a iamais leu Romant, Quant est de moy
            i’estime Amadis grandement: Vous n’estes pas personne à qui rien on refuse, De refuser
            aussi personne ne m’accuse: Croyez donc aysement, tout cele supposé, Qu’il ne vous sera
            rien de ma part refusé. LVCRESSE. Il faut donc, ô Fernand, que ie vous importune Du
            recit de ma race &amp; de mon infortune, Pour ma race bien tost vous en serez sçauant.
            Car mon pere deffunt m’a dit assez souuent Qu’il auoit auec vous fait amitié dans Rome.
            Et qu’il vous connoissoit pour braue Gentil-ho~me. DOM FERNAND. Ces Vers sont de Mairet,
            ie les sçay bien par coeur, Ils sont tres à propos &amp; d’vn tres-bon autheur,
            Tousrours d’vn bon autheur la lecture profite, Et sçauoir bien des vers est chose de
            merite. LVCRESSE. Burgos est donc la Ville ouie receus le iour, Mais cette ville aussi
            vit naistre mon amour, Et ie dois l’abhorrer, &amp; pour l’vn &amp; pour l’autre, Helas!
            fut-il iamais Destin pareil au nostre! Car ma mere en trauail quand ie nasquis mourut,
            Mon pere de regret quand mon amour parut, Cruel ressouuenir de ma faute passée Quand
            donnerez vous treue à ma triste pensée? Diegod Aluarade est lenom qu’il auoit Auec
            beaucoup de soin sa bonté m’esteuoit, Ie luy fis es perer beaucoup de mon enfance; Mais
            helas! ce fut bien vne fausse esperance, Mes deux freres n’estoient pas moin s’de luy
            cheris, Car le ciel les auoit traittez en fauoris, Ie viuois auec eux contente &amp;
            fortunée, Mais que l’amour bien-tost changea ma destinée: Vn estranger qui vint aux
            festes de Burgos Fit voir en nos tournois qu’il auoit peu d’esgaux, Nous nous vismes le
            soir dedans vne assemblée, Ie souffris son abord, &amp; i’en fus caiollée, Ou plustost
            mon esprit fut par le sien charmé, Il feignit de m’aimer tout de bon ie l’aymé: Mais
            souffrez que mes pleurs vous apprennent le reste, Car tout en est honteux, car tout en
            est funeste, Puis que mon crime, helas! vn frere me rauit, Et que d’affliction mon pere
            le suiuit. Moy sans pleurer leur mort, sa~s rougir de ma flâme L’amour auoit banni la
            raison de mon ame, I’adorois en esprit mon infidelle Amant Que i attend ay deux ans à
            Burgos vainement, A la fin ie voy bien que ie suis delaissée; Ie quittay mes parens,
            &amp; comme vne insensée Maudissant mon amour, souhaittant le trespas, Pour trouuer ce
            meschant i’adrosse icy mes pas. Helas! il n'auoit dit qu’il me seroit fidelle, Mais
            qu’on croit ayseme~t alors qu’on se croit belle Et que pour s’asseurer d’vu coeur comme
            le sien La beauté bien souuent est vn foible lien: I’en fuis, ô Dom Fernand, vn exemple
            effroyable, Car pour auoir crû trop vn tigre impitoyable, Qui me prit par les yeux &amp;
            triompha de moy, Se deguisant d’vn nom aussi faux que sa foy. Ie me voy deuant vous
            comme vne forcenée, Maudissant mille fois le iour sa destinée. Helas! que contre moy le
            ciel est irrité, Puis que tout mon espoir n’est qu’vn nom aposté, Et qu’auec cet espoir
            iustement ie m’estonne, Quand ie voy que ce nom n’est conneu de personne, Cependant il
            est vray qu’il habite ces lieux. L’ingrat, car l’autre iour il parut à mes yeux: Mais ie
            ne le peu ioindre, &amp; ie n’ay peu connoistre Par vn nom qu’il n’a pas la demeure d’vn
            traistre, Que le ciel à mes yeux ne deuroit plus cacher, Si les pleurs auoient pû
            iusqu’icy le toucher: Mais ie m’adresse à vous comme au dernier remede Pour trouuer cet
            ingrat ie demande vostre aide, Ie sçay bien veu le rang qu’en ces lieux vous tenez,
            Qu’il me fera raison si vous l’entreprenez: Ie n’allegueray point mon pere &amp; sa
            memoire, Ie veux vous coniurer par vostre seule gloire, Et sans vous obliger d’vn
            langage flateur. ODM FERNAND. Pour faire court ie suis vostre humble seruiteur, Et l’ay
            tousiours esté de monsieur vostre pere, Il me faisoit l’honneur de m’appeller son frere,
            Quant à vous disposez de tout ce que ie puis, Ma fille taschera d’adoucir vos ennuis.
            SCENE IV. BEATRIS, DOM FERNAND, BEATRIS. MOnsieur vostre neueu demande auec instance De
            vous entretenir pour chosed’importance. DOM FERNAND. Madame ie reuiens à vous dans vn
            moment, Beatris menez la dans mon appartement, Et qu’on fasse venir mon neueu tout à
            l’heure, Cette Dame est la soeur de mon gendre, ou ie meures Il me faut presenter s’il
            voudra bien la voir, Nous ne laisserons pas de tout nostre pouuoir De chercher son Amant
            &amp; la tirer de peine: Et bien cher Dom Louys quel affaire vous meine, En quoy puis-ie
            seruir vn si braue neueu? SCENE V. DOM LOVYS, D. FERNAND. DOM LOVYS. MOnsieur, vn mien
            amy m’a mandé depuis peu Que i’auois sur les bras vne grande querelle, Ie sçay bien pour
            chercher vn conseiller fidelle, Puis qu’il est question d’honneur &amp; de combats Que
            m’adressant à vous ie ne me trompe pas. DOM FERNAND Au moins ne pouuez vous en employer
            vn autre Qui vous cherisse plus, &amp; qui soit autant vostre Iusques au desgaigner ie
            vous le monstreray, Est-ce par ce billet? DOM LOVYS. Ouy ie vous le liray. DOM FERNAND
            Lisez donc, aussi bien i’ay perdu mes lunettes, Et n’est pas trop aisé d’en recouurer de
            nettes. DOM LOVYS. LETTRE. Le ieune frere de celuy Que vous auez tué, pour quelques
            amourettes, Part de ce pays auiourd’huy Pour aller en Cour où vous estes: Ie ne sçay pas
            pour quel suiet, Mais ie sçay bien que vous l’escrire Pour euiter pareil accident ou
            bien pire, Est à moy fort bien fait. DOM PEDRO OSORIO: DOM FERNAND. où fut ce? DOM
            LOVYS. Dans Burgos. DOM FERNAND. Estoit-ce vn caualier? DOM LOVYS. Ouy de mes grands
            amis. DOM FERNAND. En combat singulier. DOM LOVYS. Non ce fut par mesgarde &amp; durant
            la nuit noire. DOM FERNAND. Contez moy le destail de toute cette histoire. DOM LOVYS.
            Vous allez tout sçauoir. DOM FERNAND. I’entend en peu de mots. DOM LOVYS Vous vous
            souuenez bien des festes de Burgos Pour le premier enfant qu’eut la grande Isabelle Des
            Royales vertus le plus parfait modelle, Vn amy qui faisoit trop d’estime de moy Minuita
            de venir à ce fameux Tournoy Pour monstrer auec luy nostre valeur commune, Là contre six
            Taureaux i’eus assez de fortune, Dans les autres combats i’cus vn bon-heur esgal, Le
            soir il me mena voir les dames au bal, Vne beauté m’y prit &amp; ie la pris de mesme,
            Dans ce comma~cement i’eus vn bon-heur extréme: Mais tout ce grand bon-heur à la fin se
            trouua Vn des plus grands mal-heurs qui iamais m’arriua Le len demain i’obtins de
            l’aller voir chez elle, Mais si ie luy plaisois ie la trouuois fort belle, Et certes ie
            l’aymois aussi sincerement Que peut iamais aymer vn veritable Amant: Pour faire court,
            vn soir que nous estions ensemble Lenten rompre la porte, &amp; ie la voy qui tremble,
            Ie me leue, &amp; ie mets mon espée à la main, Elle prend la chandelle &amp; la soufle
            soudain, La portes s’ouure, on entre, on m’attaque, on me blesse Sans voir ie pousse,
            pare, &amp; plus d’heur que d’adresse, I’en sais d’abord choir vn blessé mortellement,
            Puis dans l’obscurité ie m’eschappe aysement. Helas! le iour d’aores qu’elle fut ma
            tristesse, Quand le mort se trouua frere de ma maistresse, Et de plus, ô malheur, dur à
            mon souuenir, Ce mesme intime amy qui m’auoit fait venir, Comment ne sceu-ie point que
            cette pauure Amante Depuis deux ou trois mois logeoit chez vne tante. Comment ne sçeumes
            nous deuant ce triste iour, Moy qu’il eut vne soeur, ou luy moy de l’amour, Mais c’est
            vous ennuyer d’vne plainte inutile, Ayant tousiours celé non mom en cette ville, I’en
            sortis aisement sans estre soupçonné, C’est à vous qui voyez l’aduis qu’on m’a donné, Et
            qu’en cét embaras quasi tout m’est contraire De me dire en amy tout ce que i’y dois
            faire, Ie sçay bien si ie veux des conseils sur ce point Qu’aucun ne peut donner ce que
            vous n’auez point Que mon homme est icy, ie n’en fay point de doute Qu’il tasché à me
            trouuer, l’apparence y est toute, Ie ne puis le fuir sans grande lascheté, Ie ne puis le
            tuër aussi sans cruauté, Ie ne puis l’inuiter à se battre sans crime, Et tout menace ma
            vie ou mon estime, Mais on frappe à la porte. DOM FERNAND. Et mesme rudement Et qui
            diable ose ainsi heurter insolemment? SCENE VI. BEATRIS, DOM FERNAND, DOM LOVIS,
            ISABELLE. BEATRIS. MOn Maistre cent escus pour si bo~nes nouuelle Et qu’on fasse venir
            ma maistresse Isabelle, Vostre gendre est la bas, beau poly, frais tondu, Poudré, frisé,
            paré, riant comme vn perdu, Et couuert de bijoux comme vn Roy de la Chine. DOM LOVIS.
            Vous auez donc ainsi marié ma cousine, Sans qu’on en ait rien sçeu, vous estiez bien
            pressé. DOM FERNAND. Ouy. DOM LOVIS, Helas! que ce mot m’a rudement blessé. DOM FERNAND.
            Beatris vistement que ma fille s’aiuste: Va donc viste. BEATRIS. I’y cours. DOM LOVIS.
            Que le Ciel est iniuste! DOM FERNAND. Ha vrayment mon esprit n’est pas mal partagé; Mon
            neueu l’agresseur, mon gendre l’outragé: Comment donc garantir ma maison de carnage: Ha
            ma fille approchez, DOM LOVIS. Que de bon coeur i’enrage. DOM IVAN. Allons le receuoir.
            ISABELLE. Ou plustost à la mort. SCNE VII. IODELET, DOMIVAN, ISABELLE, DOM FERNAND, DOM
            LOVYS. IODELET, suiuide Dom Iuan. CEtte chambre est fort belle, &amp; ie me plairay
            fort. ISABELLE. O qu’il estoit bien peint! DOM IVAN. O qu’elle estoit bien peinte.
            IODELET s’entretaillant. Ce maudit esperon m’a blessé d’vne atteinte. DOM FERNAND. Soyez
            le bien venu, Monseigneur Dom Iuan. DOM IVAN. Respon... IODELET. Le beau pere a de l’ai
            d’vn Chat huan. Maussant la voix. Et vous le bien trouué: ISABELLE. L’agreable figure.
            IODELET. Quoy tousiours ce vieillard, ô le mauuais augure! Ie m’en veux deliurer, il me
            tient trop long-temps; DOM FERNAND. Mon gendre n’est pas sage, il parle entre ses dents.
            IODELET. Vous seruez donc tousiours d’Escran à vostre fille. DOM IVAN. Que dis-tu
            mal-heureux? DOM LOVYS. La demande ciuille. IODELET. Maudy soit le fascheux. ISABELLE.
            De qui donc parle t’il? IODELET. Ne puis-ie point de face ou du moins de porfil Vous
            guigner vn moment, ô charmante Isabelle? De grace Dom Fernand que l’on m’approche
            d’elle, Ou du moins qu’on m’en monstre ou iambe, ou bras, ou main. DOM FERNAND. Ma fille
            auoit raison, mon gendre est vn vilain. IODELET. O Dieu qu’en ce pays on est chiche
            d’espouse, Ailleurs i’aurois desia des baisers plus de douze Parbleu ie le verray
            deussay-ie estre indiscret. DOM FERNAND. O Dieu! qu’il m’a fait mal. IODELET. Ie vous
            pousse à regret, Mais ie suis amoureux equitable beau pere, Ie vous voy donc enfin, ô
            beauté que i’espere, Vous me voyez aussi, mais pourray-ie sçauoir Si vous prenez grand
            goust en l’honneur de me voir DOM LOVYS. C’est fort bien debuter. DOM FERNAND. O
            l’impertinent gendre. IODELET. Ils rient tous ma foy, rient ils de m’entendre, Est-ce
            que i’ay tenu quelque propos de fait? Iodelet on n’est pas chez nous si delicat, Si ie
            ne suis assis i’en lascheray bien d’autres. La ! Seigneur Dom Fernand faites venir des
            vostres, Vous estes mal seruy, mais i’y mettray la main. DOM FERNAND. Mon gendre encor
            vn coup n’est ma foy qu’vn vil’ain Beatris vistement que l’on apporte vn siege. IODELET.
            Dites moy ma maistresse, auez vous bien du liege? Si vous n’en auez point, vous estes
            sur ma foy D’vne fort belle taille, &amp; digne d’estr à moy. DOM LOVIS. Le ioly
            compliment. IODELET. Ce iouuenceau qui cause Dites moy mon Soleil vous est-il quelque
            chose? Ou si c’est vn plaisant. ISABELLE. C’est mon Cousin germain. DOM FERNAND. Pour la
            troisiesme fois mon gendre est vn vilain. DOM IVAN. Ce beau Cousin germain tous mes
            soupço~s reueille IODELET. N’auez vous point sur vous quelque bon cureoreille? Ie ne
            puis dire quoy me chatoui ile dedans, Hier ie rompi le mien en m’écurant les dents Quoy
            vous riez encore. DOM LOVIS. A proposma Cousine Vous ne co~tentez point Mo~sieur
            touchant sa mine, Il vous a dit tantost qu’il desiroit sçauoir Si vous preniez grand
            goust en l’ho~neur de le voir. ISABELLE. Ie n’ay iamais rien veu qui luy soit
            comparable, Et ie ne pense pas qu’il trouue son semblable; Et de corps &amp; d’esprit.
            IODELET. Chacun en dit autant, Mais les vingt mil escus est-ce en argent contant,
            Esclaircisses nous-en, &amp; vuidons cette affaire. DOM LOVIS. Quoy Seigneur Dom Iuan,
            vous estes mercenaire. IODELET. Tous ceux qui le croiront seront de vrais badaus. Et
            l’on n’en vit iamais dans les Aluarados. DOS LOVIS. Dans les Aluarados n’auiez vous pas
            vn frere? IODELET. Ouy qu’vn lasche assassin occit, mais par derriere, DOM IVAN. Si Dom
            Iuan sçauoit quel est cét assassin, Il iroit luy manger le coeur dedans le sein, S’il
            faut qu’entre mes mains ce detestable tombe, Le moindre de ses maux est celuy de la
            tombe: Ie le deschirerois le traistre à belles dents, Ie l’irois affronter entre cent
            feux ardens; Mais il tuë en voleur, &amp; se cache de mesme, DOM LOVIS. Vrayment de ce
            valet l’impudence est extreme Quelqu’vn m’a dit pourtant. DOM IVAN. Et que vous a t’on
            dit? DOM LOVIS. Que ce fut par malheur. DOM IVAN. Ce quelqu’vn la mentit. Ce fut en
            trahison. DOM LOVYS. Vous voyez son audace. ISABELLE. Qu’auecque sa fureur il conserue
            de grace, DOM LOVYS: Vous vous em ncipez. IODELET. Il n’a pas le coeur bas. DOM LOVYS.
            Ie vous trouueray bien. DOM IVAN. Ie ne vous fuiray pas. DOM LOVYS. Si ce n’éstoit le
            lieu ie vous ferois bien taire. IODELET. Mon valet est vaillant, &amp; quasi temeraire.
            DOM LOVYS. Quoy mon oncle vn valet. DOM FERNANDO. Et mon Dieu qu’est cecy ? Le beau
            commencement dè nopces. IODELET. Mon soucy. Laissons le quereller, &amp; disons des
            sornettes, Ou bien si vous vouliez prendre vos Castagnettes, Le plaisir seroit grand.
            DOM FERNAND. Ouy s’en est la saison, Vous n’auez point encor visité la maison, Prenez,
            Monsieur, ma fille, ouurez la galerie Vistement Beatris, mon noueu ie vous prie, Allons
            mes chers amis, allons, qu’ attendons nous? IODELET. Ie suis sans compliment. DOM
            FERNAND. C’est fort bien fait à vous SCENE VIII. DOM IVAN seul. ENfin da~s mes soupçons
            ie voy quelque lumiere, Ie n’ay plus qu à trouuer l’assasin de mon frere, Ie n’ay plus
            qu’à trouuer mon imprudente soeur, Ie n’y plus qu’à trouuer son lasche rauisseur, Auec
            ce beau cousin ie n’ay plus qu’à me prendre, C’est l’homme du Balcon, l’on vient de me
            l’apprendre, I’ay sceu de son valet tirer les vers du nez, Ie sçauray bien encor, Amans
            bien fortunez, Si vous faites de moyles moindres railleries Tandis que mon esprit
            s’abandonne aux furies, Mesler dans vos plaisirs quelque chose d’amer, Et mesme vous
            hayr au lieu de vous aymer: Si ie puis descouurit trop aimable Isabelle Que vous ne
            soyez pas pussi sage que belle. Fin du deuxiéme Acte. ACTE III. SCENE I. DOM LOVYS,
            ESTIENNE. DOM LOVYS. NEm importune plus le sort en est ietté ESTIENNE. Vrayement ce Dom
            Iuan est par vous bien traitté, Vous auez abusé sa soeur, tué son frere, Vous pretendez
            encore en sa femme, DOM LOVYS. I’espere En ma perseuerance, en Beatris, en toy, En mon
            oncle Fernand, en Isabelle, en moy, I’espere en Dom Iuan en sa mine importune, Et plus
            que tout cela i’espere en la fortune, Bon, bon, voicy Beatris. SCENE II. BEATRIS,
            ESTIENNE, D. LOVYS. BEATRIS. HA Monsieur est-ce vous? ESTIENNE. Non, c’est le grand
            Mogor. BEATRIS. Tout beau Roy des filous, Ie parle à vostre maistre. DOM LOVYS. Et bien
            que fais le gendre? BEATRIS. Vous parlez d’vn sujet où l’on peut bien s’estendre Ce beau
            ieune Seigneur tantost qu’on a disnê, A mangé comme vn diable, &amp; s’est des
            boutonneé, Puis dans vn cabinet qui ioint la veille sale, S’est couché de son long sur
            vne natte sale, Vn peu de temps apres il s’est mis à ronfler, Le n’ay iamais ouy Cheual
            mieux renifler, Toute les vitre en tremble, &amp; les verres s’en cassent, Mais si ie
            vous disoisles choses qui se passent. DOM LOVYS. Ma Pauure Beatris. BEATRIS. Mon pauure
            Dom Louis DOM LOVYS. Ouy de toy ie tien tout le bien dont ie iouis. BEATRIS. I’en dis
            autaá de vous mais ce n’est qu’en promesse N’importe ce n’est pas le gain quim
            interesse. DOM LOVYS. Ha! non ie veux mourir, demande à ce valet Si ie n’ay pas laissé
            mon or sous mon cheuet: Mais ie reçoy demain quatre ou cinq cens pistolles. BEATRIS.
            Bien, bien, escourez donc la chose en trois paroles. I’ay haste: Dom Fernand vostre
            oncle est enragé, Et voud oit de bon coeur se voir bien des-gagé, Vostre chere isabelle
            esgalement enrage Iusques là qu’elle en a foustetté son visage. Le temps est, ou iamais
            de ioüer vostre ieu, Il faut battre le fer tandis qu’il est au feu, Et si vous ne sçauez
            bien pescher en eau trouble, Ie ne donnerois pas de vostre affaire vn double: Taschez
            donc de la voir, &amp; de l’entretenir, Promettez comme quand on ne veut pas tenit,
            Employez hardiment vostre meilleure prose, N’oubliez pas le lis, noubliez pas la rose,
            Dittes luy bien qu’elle est l’obiet de tous vos veux, Pleurez, &amp; souspirez, arrachez
            des cheueux,, Puis sur vos grands cheuaux monté comme vn S. George, Dittes, que pour
            bien moins on se coupe la gorge, Que Dom Iuan n’a pas encore ce qu’il pretend, Qu’en
            tout cas vous sçauez fort bien comme on se pend. Si’l insolent vous nuit, reprenez le
            modeste, I nuoquez moy la mort, ou pour le moins la peste, Ne vous estonnez point, elle
            fera beau bruit, Mais vous sçauez qu’on pert le combat quand on fuit. Or si vous en
            tirez la moindre l’achrymule, Ie vous donne gagné, foy de Beatricule, Vous rirez Dom
            Louis de ce diminutif, Dame nous en vsons &amp; du superlatif. Vn certain ieune Autheur
            qui tasche de me plaire Quand ie vay visiter mon cousin le Libraire, M’apprend tous ces
            grands mots, mais adieu ie m’en fuis. I’ay causé trop long-temps mauditte que ie suis?
            Car voicy ma maistresse, &amp; son pere auec elle, Cachez vous en ce coin, &amp; vous
            Iean de Niuelle Sauuez vous vistement. ESTIENNE. Adieu donc faux teston. BEATRIS. Ie te
            hasteray bien si ic prend vn baston. SCENE> III. DOM FERNAND, ISABELLE DOM FERNAND.
            PLustost mourir cent fois que fausser sa parolle. ISABELLE. Mais mon pere. DOM FERNAND.
            Mais quoy vous estes vne folle. Tout ce que vous pouuez ieul ement esperer, Est que ie
            pourray bien vos nopces differer: Car a t’on veu iamais affaire plus meslée, Ma foy i’en
            ay quasi la ceruelle fellée, Mon gendre est offencé ie le dois estre aussi, si c’est par
            mon neueuu, que dois-ie faire icy? Dois-ie abandon:uer l’vn, pour me ioindre auec
            l’autre? Ventre de moy, par tout il y va bien du nostre, L’vn me tient par le sang,
            &amp; l’autre par l’honneur, Et i’ay besoin icy d’vn extréme bon-heur. ISABELLE. Quoy ce
            fut Dom Louys qui lui tua son frere. DOM FERNAND. Ouy ce fut Dom Louys, &amp; ce qui
            desespere La soeur de Dom Iuan m’implore contre luy, Luy puis-ie honnestement refuser
            mon apuy? Auiourd huy mon neueu m’est venu tout de mesme Dire qu’il a besoin de ma
            prudence extréme Contre vn homme qu’il a doublement offencé, Et cét hõme est mon gendre,
            &amp; moy pauure insensé, Tantost à mon neueu, tantost à ce beau gendre, le ne sçay quel
            party ie dois laisser ou prendre: Oiy ma foy i’en suis fou, si iamais ie le fus, A Dieu!
            e vay taster mon gendre là dessus. SCENE IV. ISABELLE seule. ET moy ie vay pleurer ma
            triste destinée, O Ciel à quel Brutal m’auez vous condamnée N’estoit-ce pas assez de
            cette aucrsion, Sans me troubler encore d’vne autre passion? Ouy Ciel c’estoit assez
            pour estre malheureuse. Mais vous voulez encor que ie sois amour use, Ha! c’est trop me
            hayr que de me faire aymer Vn qui ie n’oserois à moym esme nommer, Toy qui n’es pas pour
            moy faut-il que ie t’adore, Et toy pour qui ie suis faut-il que ie t’abhorre, Et qu’vn
            troisiessme mal à ce; deux maux soit ioinr Ce Dom Louis qui m’ayme, &amp; que ie n’ayme
            point? Ouy bien loin de t’aymer ie te hay miserable, Mais si ton mal est grand le mien
            est effroyable. Laisse, laisse moy donc importun Dom Louys Regarde au prix de moy de
            quel heur tu iouys, Tu n’es que trop vengé de la pauure Isabelle, Toy qui peut sans
            rougir te dire amoureux d’elle, Toy qui peut sans rougir luy descouurir ton feu, Et, tu
            te plains encor comme si c’estoit peu Va, va, console toy, ma fortune est bien pire, Car
            i’ayme mal-heureuse &amp; ie a’ose l’e dire, Et de plus ie te hay, i’ay ce mal plus que
            toy, Et de plus Dom Iuan sera maistre de moy: Ainsi ie hay, ie crain, &amp; ie suis
            amourenue Auec ces passions puis ie estre bien heureuse? Helas! de tous ces maux qui
            desiurera? SCENE V. DOM LOVYS, ISABELLE. DOM LOVYS. MOy charmance Isabelle, &amp; quãd
            il vous plaira, Ouy de ce Dom Iuan vous serez desgagée, Puis qu’enu ers D. Louys vostre
            humeur est chãgée, Puis que de Dom Louys autrefois mesprisé, Le violent amour se voit
            fauorisé: Commãdez donc Madame, &amp; bien-tost cette espée Dans le sang, ô dieux de Dom
            Iuan trempée Vous fera confesser deuant la fin du iour Que rien n’estoit esgal à vous
            que mon amour. ISABELLE. O Dieu me proposer des crímes de la sorte, Sors d’icy
            mal-heureux, sors deuant que ie sorte, D’vne indigne pitié que presque malgré moy Mesme
            nom, mesme sang me font auoir pour toy, Et comment m’ayme-tu? si tu me croy capable
            D’escouter seulement vn dessein si coupable, Ah! ne te flatte point ded ans ta passion,
            Tu ne seras iamais que mon auersion: Va, vat en à Burgos faire des perfidies, Va, vat’en
            à Burgos io~uertes Tragedles, Vas-y tromper la soeur, &amp; tuer le germain, Et me
            laisse en repos; execrable, inhumain, Assez grands sont les maux de la pauure Isabelle,
            Sans tascher de la rendre encore criminelle. DOM LOVYS. Ha! si iamais. ISABELLE. Tay toy
            le plus noir des esprit Ou bien ie rempliray la maison de mes cris. SCENE VI. BEATRIS,
            DOM LOVYS, ISABELLE. BEATRIS. HA mon Dieu! parlez bas, Dom Fernand &amp; le gendre Sont
            dessus l’escalier, ils vous pourroient enrendre, Ie ne voy pas comment auec facilité Dom
            Louis sortira, car de l’autre costé Son suffisant valet auec sa bonne mine Dans la
            chambre prochaine a ie croy pris racine. ISABELLE. Et que fernos nous donc? DOM LOVYS.
            Si i’osois. ISABELLE. Laisse moy. DOM LOVYS. Si ce valet fascheux. ISABELLE. Il l’est
            bien moins que toy. Beatris. BEATRIS. Par ma foy ie tremble à chaque membre, Si vous
            vouliez pourtant le mettre en vostre chãbre ISABELLE. Où tu voudras, pourueu qu’il soit
            loin de mesyeux. BEATRIS. Mettez vous donc vn peu dessus le serieux, Et m’appellez bien
            haut effrontée, impudente. ISABELLE. I’enten bien, cét auis n’est pas d’vne imprudente,
            Car i’ay haussé la voix d’vne estrange façon, Vrayment vous me donnez vne belle leçon,
            Estes vous vne folle, ou ne suis-ie pas sage, Que vous m’osez tenir vn si hardy langage.
            Dom Iuan n’est pas beau, D. Iuan vous desplaist, Laissez-la Dom Iuan, ie l’ayme comme il
            est. Ha vrayement Beatris, la sotte si mon pere Apprend ce bel auis. SCENE VII. DOM
            FERNAND, IODELET, ISABELLE. DOM IVAN. DOM FERNAND. VOus estes en colere. ISABELLE. C’est
            pour certain Bijou, qu’on m’a pris ou perdu. IODELET. Non non à dautres, non, i’ay le
            tout entendu, Vous ne m’aymez donc pas Madame la traistresse, Et vous me desseruez
            auprés de ma maistresse, Ha! louue, ha porque, ha chienne, ha barque, ha lou garou
            Puisse tu te briser bras, main, pied, chef, cul, cou, Que tousiours quelque chien contre
            ta iupe pisse Qu auec ces trois gosiers, Cerberus t’engloutisse: Le grand chien
            Cerberus, Cerberus le grand chien Plus beau que toy cent fois, &amp; plus homme de bien.
            DOM FERNAND. Retirez-vous d’icy sotte mal auisée, IODELET. Ne vous en seruez plus
            cen’est qu’vne rusée, Ie vous la garanty telle. DOM FERNAND. O Dieu ie meurs de peur Que
            ce maistre brutal n’aille trouuer sa soeur: Il faut le mettre aux mains auecque sa
            maistresse, Ie vous quitte vn moment pour affaire qui presse, Ma fille cependant demeure
            aupres de vous, IODELET. Bien, bien, allez vous-en, en despit du ialoux Ne pourray-ie
            sçauoir, ô beauté succulente, Que i’ayme autant qu’vn oncle, &amp; bien plus qu’vne
            tante: Comment dans vostre coeur Dom Iuan est logé, le n’ay pûle sçauoir, &amp; i’en
            suis enragé. ISABELLE. Pour vous dire la chose auec toute franchise, Auiourd huy
            seulement ie suis d’amour esprise, Ie n’auois dans l’esprit deu ant qu’auersion, Le
            desdain seulement estoit ma passion: Mais helas! croyez moy depuis vostre venue~, La
            flâme de l’amour mest seulement connue~, Et bien que mon amour à nul autre second Doiue
            se resiouyr quand le vostre y respond: Au contraire ie suis dans vne peine extréme De
            voir que vo' m’aymez, &amp; qu’il faille que i’ayme Car vostre amour du mien ne peut
            estre le prix, Encore que par vous mon coeur se trouue pris, Bien qu’a vous &amp; chez
            vous est tout ce que i’adore, Sçachez pourtant qu’en vous est tout ce que i’abhorre,
            IODELET.. Ma foy i’enten bien peu ce discours rafiné, Ie connoy seulement qu’il est
            passionné, Où diable prenez vous tant’de Philosophie? ISABELLE. Il faut bien enuers vous
            que ie me iustifie, Vous doutez de ma flâme, ouy i ayme encor vn coup Ce que i’ayme est
            à vous &amp; ie l’ayme beaucoup, Alors qu’en vous voyant, i’apperçoy tout ensemble
            L’obiect de mon amour, &amp; ie brusle, &amp; tremble, Ie brusee de desir, &amp; ie
            tremble de peur, Vous causez à la fois ma ioye &amp; ma douleur: Fut-il’iamais vn mal
            plus estranger &amp; plus rare Lors que ie le dis, moins quasi ie le declare, Et si ie
            le disois au lieu de m’alleger, Au lieu de me guerir ie serois en danger, Et quand sans
            descouurir ou bien cacher ma flâme Ie tasche à desguiser ce que ie sens dans l’ame En se
            deguisement ie trouue vn sort esgal, C’est à dire par tout ie n’ay rien que du mal.
            IODELET. I’enten encore moins ce discours cy que l’autre, Ie connoy seulement que
            l’amour la rend nostre, Que la pauureté brusle à nostre intention: Car elle me l’orgnoit
            auec attention, Depuis que ie vous vis bel Ange tutelaire, Parbleu pour acheuer ie ne
            sçay comment faire, Aprochez mon valet, faites pour moy l’amour. Puis apres ie viendray
            la reprendre à mon tour: DOM IVAN. Mais, Monsieur. IODELET. Mais faquin vous voudriez
            peut-estre Me donner des conseils, suis-ie pas vostre maistre? Et qui sçait mieux que
            vous le bien que ie luy veux, Et qui pourra donc mieux luy faire sçauoir, gueux? DOM
            IVAN. Madame i’obey puis qu’on me le commande. IODELET. Qu’il a peur de faillir auec sa
            houpelande. Ca, radoucissez-vous sans faire le railleur, Faites bieri les doux yeux,
            &amp; donnez du meilleur, Ie m’en vay cependant faire aupres de la porte Quelques
            reflexions sur chose qui m’importe. BEATRIS Comment pourray id donc tirer hors de son
            trou Ce maudit Dom Louys, male peste du fou? IODELET. Mais n’est ce point aussi Madame
            son estoile Qui la pousse sur nous comme on dit à plain voile? La fortune ma foy s’iroit
            rire de moy, Si m’offiant tel bon heur ie ne vous l’empaumoy, Mon maistre que lçait-on
            peut en estre bien aise, Mais s’il arriue aussi que cela luy desplaise, Prenons
            l’occasion au peril d'vn affront Par le si beau toupet qu’elle a dessus le front, Par
            derriere elle est chauue, &amp; ressemble vne gogue, Mais qui l’eut iamais dit qu’vn
            visage de dogue Peust donner de l’amour, il faut en profiter, Et quand nous serons seuls
            ie pretens la tenter, Resuons vn peu dessus cette presente affaire, Mon valet vous a
            t’on mis la pour ne rien faire, Vous parlez à l’oreille, ha vrayment maistre so:, Ou
            vous parlerez haut, ou vous ne direz mot. DOM IVAN. I’ay crû que parlant haut ie
            pourrois vousdistraire. IODELET. Non non, Parlez tout haut si vous voulez me plaire. DOM
            IVAN. Ie m’en vay donc vous dire icy ma passion, Mais tout ce que ie fais n’est rien que
            fiction, Ie ne fuis pas icy ce que i’y deurois estre, Et ce n’est pas ainsi que i’y
            deurois parestre, Lors que ie m’imagine obiet charmant &amp; doux, Ie bien qu’aura celuy
            qui sera vostre espoux: Mon ame ie l’auoue est de fureur faisie, En vn mot ie me sens
            esprits de ialousie C’est assez vous monstrer que i’ayme auec excez, Mais qui
            m’asseurera d’auoit yn bon succez? IODELET Ostez vous vistement ie tiens vne pensée Qui
            vaut son pesant d’or si mon ame insensée Tout ainsi que la mer a son flux &amp; reflux
            Pouuoit s’emanciper, ha ! ie ne la tien plus, Elle m’est eschapée adorable Isabelle, Le
            plaisir que ie prens en vous voyant si belle M’a seiché la memoire &amp; troublé les
            esprits, Ou bien plustost c’est toy mauditte Beatris, Qui me porte guIgnon, allons viste
            qu’on gille, Vous aussi mon valet qui faittes tant l’habile, Qu’on me laisse icy seul.
            ISABELLE. Quoy seul qu’en diroit-on? IODELET. Et qui peut en parler si ie le trouune
            bon? ISABELLE. Au moins que Beatris. IODELET. Ie n’en veux point desmordre. Vous ne
            pouuez faillir puisque c’est par monordre, Puis ie n’ay point encor visité le Balcon
            Allons y prendre l’air, on dit qu’il y fait bon. ISABELLE. Ouy principalement lors que
            quelque vent souffle. DOM IVAN. Quel diable de dessein peut auoir ce marousle? Ie le
            veux obseruer. IODELET. Allons donc mon soucy. ISABELLE. Vous me dispenserez, ie ne
            bouge d’icy. IODELET. Ouy vous ne bougerez? ah! c’est trop de mystere, Sçauez vous que
            ie suis vn homme tres-colere; C’a donc viste qu’on vienne. ISABELLE. O Dieu quel
            insolent! Quoy me tirer ainsi, vn effort violent, Et ie puis viure encor, ô fortune
            cruelle, Faut-il que ce brutal trouune que ie suis belle, Et que pour euiter le peril
            que ie cours Le trespas soit le seul qui m’offre son secours. IODELET. Ha! ma Reine de
            grace. ISABELLE. O le dernier des hommes, Sçache si ce n’estoit les termes où nous
            sommes, Que ie t’arracherois &amp; le cur &amp; les yeux, Et qu’auec ces deux mains.
            IODELET. Mais plutost faittes mieux. Souffrez que ie les baise. ISABELLE. Ha ie suis
            euragée! Quoy ie n’estois donc pas de si a trop outragée, Laissons-la ce brutal. DOM
            IVAN le surprend. Ha! ha, maistre vilain, Vous vous ingeez donc de luy baiser la main.
            IODELET. Moy! c’est qu’elle a baisé la mienne. DOM IVAN. Ame de bouë, Tu railles donc
            pendrat &amp; tu croy que ie ioüe, Infame fac à vin, insolent effronté, Tu te repentiras
            de ta temerité. IODELET. Ha mon Maistre! DOM IVAN. Ha coquin! IODELET. Ha la teste, ha
            l’espaule! Ha de grace Seigneur! DOM IVAN. Si i’auois vne gaule, Ie te ferois crier
            d’vne estrange façon: Mon Dieu c’est elle mesme. IODEET se iette sur son maistre.. Et
            comment beau garçon, Oses-tu deuant moy mesdire d’Isabelle? Tu ne la trouue done que
            passablement belle, Maistre grimpe potence, &amp; par haut &amp; par bas, Et de pieds
            &amp; de mains. ISABELLE. He nelc frapperz pas DOM IVAN. Ha bourxeau! IODELET. Tu
            sçauras comme les bras se cassent, ISABELLE. Que vous a-t’il donc fait? IODELET. Ce sont
            chaleurs qui passent. Le voyez vous bien là ce vray gripe manteau, Il ne merite pas
            qu’on luy donne d l’eau, Tu ne la trouue donc que passablement belle. Et d’esprit elle
            n’est aussi que telle quelle. ISABELLE. Il me hait donc l’ingrat ha! c’est pour en
            mourir. DOM IVAN. Le ne puis differer, ie vay me descouurir: Enfin ie ne suis plus.
            IODELET. Loin loin d’icy profane. N’atten plus rien de moy, sice n’est coups de canne,
            Puis-ie pas le chassant retenir son habit? ISABELLE. Non non, si i’ay chez vous tant
            soit peu de credit Qu’il ne soit point chassé, ce n’est pourtant qu’vn traistre. DOM
            IVAN. Iamais coquin peut-il plus offencer son maistre, Et qui l’eust iamais creu de ce
            chien de valet. IODELET. Ie vous quitte vn moment mon Ange. ISABELLE. Todelet. DOM IVAN.
            Madame. ISABELLE. Ie rougis &amp; ne sçay que luy dire. Ie vous nõmois tantost l’Autheur
            de mon martyre: Et i’auois de l’amour pour vous, n’en croyez rien, Cen ’est qu’à Dom
            Iuan que ie voulois du bien; Vous estiez Dom Iuan alors, mais à cette heure Vous estes
            Iodeler. DOM LOVYS. Ha Madame ie meure, S’il me peut arriuer iamais vn bien plus doux,
            Que de voir Dom Iuan quelque iour vostre espoux. ISABELLE. Il ne m’aymaiamais, i’en suis
            trop asseurée. DOM IVAN. Iamais chose de moy ne fut plus desirée, I’y mets toute ma
            gloire &amp; mon ambition. ISABELLE. Vous estes donc content, car c’est ma passion. DOM
            IVAN Ouy ie serois content trop aymable Isabelle, Si i’estois asseuré que vous fussiez
            fidelle: Mais helas! iusqu’icy tant mon mal-heur est grand, Tout semble vous conuaincre,
            &amp; rien ne vous deffend. SCENE VIII. BEATRIS, ISABELLE. BEATRIS. IL s’en est allé, le
            mignon de couchette, Ie pourray maintenant tirer de sa cachette Le Seigneur Dom Louys.
            ISABELLE. L’as-tu bien veu sortir? BEATRIS. Il n’en faut point douter. ISABELLE. Va le
            faire partir, Et me vien retrouuer au iardin, BEATRIS. Mal-heureuse, Ne voy-ie pas
            sortit cette Dame pleureuse, A qui Diable en veut donc ce fantosme hideux, Peste soit de
            la Dame, &amp; du sot d’amoureux. SCENE IX. LVCRESSE, DOM LOVYS. LVCRESSE. CE procedé
            nouueau me surprend &amp; m’estonne, C’est mal me proteger alors qu’o~ m’aba~donne, Ie
            reuiens, m’a-t’il dit, à vous dans vn moment, Et comme si c’estoit trop de ce
            compliment, Et de m’auoir donné sa chambre pour azile, Il est peut estre allé se
            diuertir en ville: Ie viens tout maintenant d’ouyr des gens parler, Crier fort haut, se
            battre, &amp; se bien quereller: Tout cecy me paroist de fort mauuais augure, Mais ie
            leur veux monstrer vne autre procedure, Ie prendray congé d’eux auant que de sortir, Ie
            ne puis faire moins que les en auertir: Ie pense que voila la chambre d’Isabelle, Elle
            est ouuerte, entrons, &amp; prenons congé d’elle, Mais i’y voy, ce me semble, vn homme,
            ô Dieu c’est luy! Ie ne puis l’euiter. DOM LOVYS. Ie pense qu’auiourd’huy, Beatris a
            dessein de faire icy mon giste, Mais, ô chere Isabelle, où courez vous si viste? Ie ne
            suis pas icy pour vous persecuter: Quoy vous ne voulez pas seulement m’escourter, Et
            cependant pour vous nuit &amp; iour ie souspire, Helas! ie n’ay qu’vn mot seulement à
            vous dire, Vous m’aués enuoyé tantost faire à Burgos Des crimes assez noirs pour n’auoir
            point d’esgaux Vous m’aués reproché ma flâme criminelle, Comme si ie trouuois quelque
            autre fille belle, Apres vous auoir veue~, ou celle, que i’y vy Dont pour passer le
            temps ie me feignis rauy, Ne possed a iamais que des apas vulgaires. Qu’elle estimoit
            beaucoup, &amp; qui ne l’estoient gueres? Pour vous le tesmoigner mon nom ie luy feigny,
            Et ce fut par pitié que ie me contraigny A passer quelques nuits deuisant auec elle, Ie
            n’en ay depuis eu ny demandé nouuelle, D’en sçauoir cen’est pas auiourd’huy mon soucy.
            LVCRESSE ouurant son voile Ha! ie t’en veux apprendre infame, la voicy, Celle qui n’eut
            iamais que des apas vulgaires, Celle qui t’aymoit tant, &amp; que tu n’aymois guerers,
            Qui te hayt maintenant, &amp; qui te hayra, Qui morte, ou viue, aimée ou mesprisée ira
            Te reprocher par tout amant impitoyable, Que ne t’ayant rien fait que n’estre pas
            aymable, Tu la deuois laisser pour ce qu’elle valoit, Sans feindre de l’aymer, ouy
            traistre il le faloit, Et ne l’appeller pas &amp; ton ame, &amp; ta Reine, Helas!
            i’aurois vn frere, &amp; ie serois sans peine, Au lieu que ie me voy par cette trahison
            Sans honneur, sans appuy, sans frere, &amp; sans maison, Tu pense m’eschapper homicide
            pariure, Au secours, à la force. DOM LOVIS. Ha! Madame ie iure Que vous serez contente.
            LVCRESSE. Ame double &amp; sans foy. SCENE X. DOM IVAN, LVCRESSE, D. LOVIS. DOM IVAN.
            QVel desordre est cecy? LVCRESSE. Dieu qu’est-ce que ie voy? DOM IVAN. N’est-ce pas là
            ma soeur? LVCRESSE. N’est-ce pas là mon frere? DOM IVAN. Et l’vn &amp; l’autre obiect me
            mettent en colere. DOM LOVYS. A qui donc en veut il? DOM IVAN. Ie suis tout asseuré Du
            crime de ma soeur, ie n’ay pas aueré Tout à fait mes soupçons, commençons donc par elle:
            Mal-heureuse. LVCRESSE. Ha Seigneur! DOM LOVIS. I’entreprend sa querelle, Encore qu’elle
            cherche à se venger de moy: Mais quel droit pretens-tu sur elle? DOM IVAN. Ie le doy.
            DOM LOVYS. Toy n’es-tu pas valet? DOM IVAN. Dom Iuan est mon maistre. Son honneur est le
            mien. LVCRESSE. Il se celle peut estre Auec quelque dessein. DOM LOVYS. Quoy me voir
            quereller Deux fois par vn valet. DOM IVAN. Ha! non pour s’en aller, C’est ce que ie ne
            veux, &amp; ne dois pas permettre, Mais en cette maison qui vous a donc pû mettre, Et
            pourquoy tant de cris? LVCRESSE. Vous allez tout sçauoir, I’entrois dans cette chambre,
            &amp; c’estoit pour y voir Ifabelle, i’-ay veu cét homme, ce me semble, Qui m’a paru
            surpris, las encore i’en tremble! A quelle intention il s’y vouloit cacher, Fay, crié
            mais ie croy que sans vostre venuë. DOM IVAN. C’est assez, c’est assez, mon offence est
            connuë, Ie veux fermer la porte. LVCRESSE. Helas! ie meurs de peur. DOM IVAN. Il faut, O
            Dom Louys, faire voir sa valeur. DOM LOVYS. Tu mourras de ma main. DOM IVAN, Ie vous
            tien. LVCRESSE: Ie suis morte. DOM LOVYS. On frappe, on vient à nous. DOM IVAN.
            Acheuons, il n’importe. SCENE XI. DOM FERNAND, LVCRESSE. DOM IVAN, DOM LOVYS, ISABELLE.
            DOM FERNAND dehors. IL la faut enfoncer. LVCRESSE. Ie feray bien d’ouurir. DOM IVAN
            parlant bas à sa soeur. N’ouure pas, si par toy l’on peut me descouurir. LVCRESSE. Ha
            Seigneur, D. Fernand, appellez tous les vostres. DOM FERNAND. Arrestez par la mort, le
            premier de vous autres. Qui ne rengaignera, ie seray contre luy: O Dieu que d’embarras
            m’accablent auiourd’huy, Qui vous a mis icy, mon Neueu, vous Lucresse? Qui vous a
            descouuerte, &amp; vous quel mal vo’ presse Qui n’auez fait encore icy que quereller?
            DOM LOVYS. Vous allez tout sçauoir. DOM IVAN. Non laissez moy parler, Ie le sçay mieux
            que luy; mais il faut que ie sçache Si ce n’est pas ceans que Lucresse se cache, Si Dom
            Louys n’est pas parent de la maison. DOM FERNAND. Ouy, l’vn &amp; l’autre est vray. DOM
            IVAN. N’est ce pas la raison Qu’vn valet dans l’honneur d’vn maistres s’interesse, Lors
            que dans son honneur on l’attaque, on leblesse, DOM FERNAND. Onne le peut nier. DOM IVAN
            Escoutez si i’ay tort, Ie suis icy couru que l’on crioit bien fort, Lucresse auoit
            trouué sans doute a l’insceu d’elle Dom Louis dans la chambre où se couche Isabelle, Ie
            l’ay veuë esplorée aux prises auec luy, Il faut qu’il ait esté caché tout auiourd huy:
            Car ie n’ay pas leué l’oeil de desius la ruë, Et l’on n’a pû sortir sans passer à ma
            veuë. LOM LOVYS. Ha! c’est pour vn valet trop de rafinement. DOM IVAN. Ie ne suis pas au
            bout, il faut asseurement Mon Maistre estant espoux de Madame Isabelle, Qu’il se trouue
            offence pour Lucresse ou pour elle; Il pourroit bien encor l’estre pour toutes deux, Ie
            ne puis donc manquer en vn cas si douteux; Puis qu’en toutes les deux il peut aller du
            nostre D’acheuer D. Louis, ou pour l’vn ou pour l’autre. DOM LOVYS. D’cheuer, tu n’as
            pas encore commencé. DOM FERNAND. Arrestez Dom Louys, estes vous insensé; Iodelet, ha
            voicy la plus estrange affaire Dont on ayt ouy parler. DOM IVAN. Vous n’y pouuez rien
            faire, Il faut que ie le tuë. DOM FERNAND. Ha mon cher Iodelet, Remettez vostre espée.
            ISABELLE. Il faut que ce valet? Soit ialoux pour son Maistre &amp; la chose est
            nouuelle. DOM IVAN. On ne sçauroit iamais vuider nostre querelle, Mais pour l’amour de
            vous i’ose bien hazarder Vn moyen qui pourra les choses retarder, C’est que vous me
            fassiez chacun vne promesse, Vous Seigneur Dom Fernand de remettre Lucresse Au pouuoir
            de son frere alors qu’il le voudra Vous Scigneur Dom Louis alors que l’on pourra, De
            vous coupper la gorge auec Dom Iuan mesme. DOM LOVIS. Quand à moy ie ne puis sans vne
            peine extréme Prendre ou donner parole à des gens comme toy. DOM IVAN. Sçachez que Dom
            Iuan n’est pas autre que moy, Si ce n’est que bien-tost Dom Iuan vous assomme, Vous
            sçaurez si ie suis ou puis estre vostre homme, DOM FERNAND. Ouy nous vous promettons ce
            que vous desirez. Mon Neueu. DOM LOVYS. Ie feray tout ce que vous voudrés Ie donne ma
            parole. DOM IVAN. Et ie donne la mienne Que ie n’auance rien que Dom Iuan ne tienne. DOM
            LOVYS. Ie n’ay donc qu’à chercher vostre Maistre demain. DOM IVAN. Vrayment vous n’aurez
            pas à faire grand chemin. DOM FERNAND. Ie m’en vay le chercher. DOM IVAN. Vous y
            pourray-ie suiure? DOM FERNAND. Ouy, venez. DOM IVAN, I’ay bien peur que nous le
            trouuions yure. Fin du troisiesme Acte. ACTE IV. SCENE I. LVCRESSE, ISABELLE. LVCRESSE.
            VOstre ciuilité m’est icy bien cruelle, Laissez moy, laissez moy sortir belle Isabelle,
            ISABELLE. Et quoy vous pensiez donc ainsi nous eschapper, Le bon homme n’est pas si
            facile à tromper, Il s’en est bien douté, mais tantost il espere, De vous racommoder
            auecque vostre frere, C’est vne affaire aisée ou ie me trompe fort. LVCRESSE. Mon frere
            ne se peut flechir que par ma mort, Deliurez vous plustost de cette iufortunée, Ses
            pleurs s’accordent mal auec vostre hymenée: Car vous diray-ie enfin la chose comme elle
            est, D. Iuan n’est rien moins que ce qu’il vous paroist. ISABELLE. Ha! le voicy venir,
            cachez vous ie vous prie, vous n’auez qu’à passer dans cette galerie, Pour gagner le
            iardin où ie vous vay trouuer, Cependant ie me cache icy pour l’obseruer. SCENE II.
            IODELET seul &amp; en s’écurant les dents, IODELET. SOyez nettes mes dents, l’honneur
            vous le commande, Perdre les dents est tout le mal que i’ apprehende. L’Ail ma foy vaut
            mieux qu’vn Oignon, Quand ie trouue quelque mignon, Si tost qu’il sent l’Ail que ie
            mange, Il fait vne grimace estrange, Et dit la main sur le roignon, Fi cela n’est point
            honorable, Que beny soyez vous Seigneur, Qui m’auez fait vn miserable Qu’il prefere
            l’Ail à l’honneur. Soyez nettes mes dents, &amp;c. Que ce fut bien fait au destin De ne
            faire en moy qu’vn faquin Que iamais de rien ne s’offeuse. Ma foy i’ay raison quand ie
            pense Que plus grand est l’heur du gredin, Ni que du Prelat en l’Eglise, Ni que du
            Prince en vn Estat, D’estre peu, beaucoup ie me prise, Il n’est rien tel qu’estre pied
            plat. Soyez nettes mes dents, &amp;c. Quand ie me mets à discourir Que le corps enfin
            doit pourrir, Le corps humain où la Prudence Et l’honneur font leur residence. Ie
            m’afflige iusqu’au mourir, Quoy cinq doigts mis sur vne face, Doiuent-ils estre vn
            affront tel, Qu’il faille pour cela qu’on fasse? Appeller vn homme en duel. Soyez nettes
            mes dents, &amp;c. Vn Barbier y met bien la main, Qui bien souuent n’est qu’vn vilain,
            Et dans son mestier vn grand aze, Alors que tel Barbier vous raze, Il vous gaste vn
            visage humain, Pourquoy ne t’en veux tu pas battre, Toy au’vn souflet choque si fort Que
            tu t’en fais tenir à quatre, Vn soufletté vaut bien vn mort? Soyez nettes mes dents,
            &amp;c. Pour moy i’estime moins qu’vn chien, Celuy qui n’ayme icy bas rien, Que botte ou
            tierce ou bien en quarte, Ou cheual qui de la main parte, Ou pistolet qui tire bien,
            Fàut-il qu’en duels on abonde Pour quelque injure que ce soit Si coups de baston sont au
            monde, Qui font mal quand on les reçoit? Soyez nettes, &amp;c. Messieurs les lions
            rugissans, Qui tout allez esclaircissant Au gré de vostre iaune bille, Sçachez qu’aux
            champs comme à la ville, Vn souflet vaut mieux que cinq cens, Puisque souflets les des
            honorent, Ou les hommes sont insensez, Ou Messieurs les viuans ignorent, Quels sont
            Messieurs les trespassez. Soyez nettes mes dents l’honneur vous le commande, Perdre les
            dents est tout le mal que i’apprehende. SCENE III. BEATRIS, IODELET. BEATRIS. HA
            Seigneur D. Iuan l’on vous a bien cherché. IODELET. L’on me deuoit trouuer, ie n’estois
            pas caché, Et qui sont ces chercheurs? BEATRIS. L’vn est vostre beau pere, Et l’autre
            Dom Louys fils de son deffunt frere, Vostre valet en est aussi, IODELET. I’estois allé
            Chez vn amy manger d’vn pied de boeuf sallé, Où i’ay trouué d’vn Ail qui sent bien mieux
            que l’Ambre: Qu’elle clef tenez-vous? BEATRIS. Celle de vostre chambre, Dom Fernand vous
            destine vn autre apartement Où vous serez bien mieux &amp; plus commodement. IODELET.
            Pourquoy ce changement? BEATRIS. Il craint la mesdisance, Et vous ne pouuez pas auecque
            bien seance, Coucher prés de sa fille, IODELET. Ha! chere Beatris. Sçay tu bien que pour
            toy ie suis d’amour espris, De tout temps ie me trouue enclin auy Beatrisses, Pour toy
            ie couue vn feu plus chaud que des espices BEATRIS. Moy i’ayme de tout temps les
            Seigneurs D. Iuans, Et ie sentis mon mal quand vous vinstes ceans. IODELET. Follette,
            Dieu me sauue. BEATRIS. Ha prenez la donc viste. IODELET. Mais vien donc me meneriusqu’à
            ce nouueaugiste. BEATRIS. Tarare suiuez moy, i’y vay tout de ce pas. IODELET.
            Larronnesse des coeurs tu n’eschaperas pas: Las faut-il dõc pour nous que nostre
            poitrine arde, Si vous n’estes pour nous qu’vne Nimphe fuyarde, SCENE IV. ISABELLE,
            BEATRIS. ISABELLE. QVoy Seigneur Dom Iuan, vous courez Beatris. IODELET. Ie voulois tant
            soit peu m’esbaudir les esprits. ISABELLE. Ie ne vous croyois pas de si peu de courage.
            IODELET. Ce sont ieux de garçon qui passent auec l’aage. ISABELLE. Vous donnerez de vous
            mauuaise opinion, Et ie dois bien douter de vostre affection. IODELET. Allez vous en
            filer nostre espouse future, Plus grand Dame que vous est Madame Nature, Ie suis son
            seruiceur, &amp; le fus de tout temps, Et nargue pour tous ceux qui n’en sont pas
            contens. ISABELLE. Ie vay donc vous laisser de peur de vous desplaire. IODELET. Obiect
            charmant &amp; beau vous ne sçauriez mieux faire: Ma foy ie m’y suis pris de mauuaise
            façon. Car ie sçay que son coeur ne fut iamais glaçon. Aristote a raison, qui dit qu’vne
            maraude Ne se doit point prier, mais qu’il faut à la chaude. La griper aux cheueux, la
            saisir au collet, Quelquesois l’affoiblir auec vn beau souflet, Si souflet ne suffit,
            vser de la gourmade, Si la gourmade est peu, lors de la bastonnade, Tout homme de bon
            sens doit, se dit-il, vser Pour la mettre en estat de ne rien refuser, Mais autre
            censeur vient de mes censeurs le pire. SCENE V. DOM FERNAND, IODELET. DOM FERNAND. IE
            vous cherche par tout Dom Iuan. IODELET. Que desire L’equitable Fernand de son humble
            valet? DOM FERNAND. N’auez-vous rien appris de vostre Iodelet? IODELET. Non, mais deuant
            la nuit ie le verray possible. DOM FERNAND. C’est pour vous proposer chose assez mal
            plausible IODELET. Quelle est donc cette chose? DOM FERNAND. Il faut absolument (Pensez
            bien qu’à regret.) IODELET. Que faut-il? vistement DOM FERNAND. Aller à la campagne.
            IODELET. Est-ce tout que m’importe? DOM FERNAND. Quy, mais c’est pour vous battre.
            IODELET. Ha, non en cette sorte Il m’importe beaucoup, mais si sans resister Ie veux
            vous obeyr à quoy bon m’irriter? DOM FERNAND. Parce qu’on vous a fait vne offence
            mortelle. IODELET. Dom Fernand vous monstrez icy peu de ceruelle, Il faut que vous soyez
            certes vn Maistre fou. DOM FERNAND. Courage Dom Iuan, mais puis-ie sçauoir d’où Vous
            pouuez inferer que ie ne suis pas sage? IODELET. De venir sottement m’auertir d’yn
            outrage Que ie ne sçauois point, &amp; ne voulois sçauoir, DOM FERNAND. Apprenez en cela
            que i’ay fait mon deuoir, Et que si vous voulez vous acquitter du vostre, Il faut sans
            vous seruir de la valeur d’vn autre Auiourd’huy s’il se peut voir l’espée à la main,
            Celuy qu’on sçait auoir tué vostre germain, Il le tua la nuit, soit hazard, soit
            vaillance Vous deuez vistement en faire la vengeance. IODELET. Fut ce la nuit? DOM
            FERNAND. La nuit. IODELET. Se batte qui voudra. Puis que sans voir il tuë alors qu’il me
            verra Que pourrois-ie durer contre vn tel Matamorre, Et de plus voulez vous que ie vous
            die encore Lauantage qu’auroit ce dangereux garçon? C’est que cét enragé sçait desia la
            façon Dont il faut depescher ceux de nostre lignage. DOM FERNAND. Pensez vous Dom Iuan
            auoir bien du courage? IODELET. Quy-da i’en ay beaucoup, &amp; n’en ay que du bon,
            Dittes moy seulement où le trouuera t’on? Est-il bien loin d’icy? se fera t’il attendre?
            Sçauez vous son logis? le pourra t’on apprendre? Et son nom quel est-il? DOM FERNAND Dom
            Louis de Rochas. IODELET. Quoy c’est vostre neueu, ie ne me bas donc pas Puis qu’il a
            vostre nom qui m’est si venerable, Cette qualité m’est assez considerable, Pour me
            mettre à ses pieds où ie le trouueray, Et si vous le voulez, mesme ie l’aymeray. DOM
            FERNAND. Ce n’est pas tout encor vne seconde offence Vous deuroit contre luy porter à la
            vengeance, Vostre soeur à suiet de s’en plaindre bien fort. IODELET. Ie veux qu’en
            offençant ma soeur il ait eu tort, Mais ie suis de serment, &amp; n’eu desplaise aux
            Dames De ne prendre iamais querelle pour des femmes, DOM FERNAND. Vous estes vn Poltron,
            ou ie me trompe bien. IODELET. Au beau pere cela ne doit toucher en rien. DOM FERNAND.
            Aprenez neantmoins que tout cecy me touche. IODELET. Beau pere trop hargneux, beau pere
            trop farouche. Beau pere assassinant, &amp; beau pere eternel Qui me viens proposer vn
            acte criminel Que vous a desia fait vnmiserable gendre, Que vous taschez desia de voir
            son sangrespandre? Monseigneur Belzebut qui vous puisse emporter, Vous auroit-il chargé
            de me venir tenter, Si le danger n’estoit que d’vn simple homicide, Mais vous voulez sur
            moy voir faire vn gendricide. Et le faire deuant la consommation, Est certes Dom Fernand
            tres cruelle action. DOM FERNAND. Vostre valet tantost a donné sa parolle De se battre
            pour vous. IODELET. Qu’il ia tienne le drosle Ie ne suis point ialoux de le voir plein
            de coeur. DOM FERNAND. Vous ne vous battez point pour frere ny pour soeur. IODELET. Il
            faut estre en humeur, pour se battre, &amp; ie meure, Si i’y fus iamais moins que i’y
            suis à cette heure. DOM FERNAND. Ie vous croyois vaillant, ie me suis bien trompé.
            IODELET. Quand d’vn glaiue tranchant ie seray decoupé Qu’en sera mieux ma soeur, qu’en
            sera mieux mon frere: Laisse moy donc en paix, homme, singe, ou beau pere. DOM FERNAND.
            Vous n’auez qu’à chercher autre femme à Madrid. IODELET. Que vous eussiez aymé pour
            vostre gendre vn Cid Qui vous eust assommé, puis espouzé Chimene. DOM FERNAND.
            N'attendez plus de moy que mespris &amp; que haine, Ole plus grand poltron qui iamais
            ait esté. IODELET. Ie suis, ô Dom Fernand, de vostre cruauté, Malgré vos noires dents
            Seruiteur tres-fidelle, Et ie le suis aussi de Madame Isabelle. DOM FERNAND. Ie ne suis
            point le vostre &amp; hors de ma maison Ie vous forcerois bien à me faire raison. SCENE
            VI. DOM IVAN, DOM FERNAND, IODELET. DOM IVAN. QV’auez-vous Dom Fernand qui vous met en
            colere? DOM FERNAND. Ce gendre mal choisi. IODELET. Parlez mieux mon beau pere. DOM
            FERNAND. Estoignons nous de luy, ce gendre donc maudit Vous desauou~e en tout, &amp; m’a
            nettement dit Qu’il n’estoit point d’auis de venger son offence, Et qu’il ne fut iamais
            enclin à la vengeance, Mesme il m’a quasi dit qu’il a perdu le coeur, Faittes Iuy
            reuenir sauuez luy son honneur, Trop fidelle valet d’vn trop timide maistre, Monstrez
            luy viuement quel hõme il deuroit estre, Qu’estant de Dom Louys doublement outragé,
            C’est l’auoir bien seruy que l’auoir engagé, Quoy que son ennemy soit homme redoutable,
            Que cette offence aussi n’est guere supportable: Monstrez vous bon amy monstrez vous bon
            valet, Inspirez luy du coeur valeureux Iodelet: Ie sçay bien qu’en cecy i’ay quelque
            part à prendre, Mais touchant mon deuoir on ne peut rien m’apprendre, Si i’estois
            offencé comme luy doublement, On verroit Dom Fernand agir tout autrement, En fin
            n’oubliez rien afin qu’ils s’euertue, Son ennemy l’attend au bout de cette ruë, Qui
            s’imaginera qu’on le redoute fort Ie m’en vay le trouuer. DOM IVAN. Mais de quel autre
            tort Mon maistre Dom Iuan doit il tirer vengeance? DOM FERNAND. Il vous apprendra tout,
            le voicy qui s’auance. DOM IVAN. Or ça mon Iodelet, dy moy sans rien changer Quels
            outrages nouueaux auons nous à venger? SCENE VII. IODELET, DOM IVAN. IODELET. S’En
            est-il en allé? DOM IVAN. Ouy. LODELET. Tant mieux que ie meure S’il ne m’a quasi fait
            enrager tout à l’heure, Seigneur il n’est plus temps de se plus deguiser, Le faire plus
            long-temps ce seroit niaiser, Dom Louis en feroit vne piece pour rire, Mais l’auez vous
            pour moy deffié. DOM IVAN. Sans luy dire. Que i’estois Dom Iuan, ouy ie l’ay deffié, Et
            ma foy ie m’estois tousiours bien deffié, Que ce ieune galand caioloit Isabelle, Enfin
            ie l’ay trouué tantost caché chez elle, Et sans vn accident que ie te dois celer Nous
            nous fussions battus au lieu de quereller, Et ie n’ay seulement l’affaire differée,
            Qu’attendant que ie voye vn peu mieux auerée Vne chose qui n’est encore en mon esprit
            Qu’vn suiet de soupçon de rage &amp; de despit, Car enfine ce peut estre vn coup de
            temeraire, Vn tour de Beatris, que l’argent a fait faire. Puis i’ay quelques raisons
            pour croire asseurement Qu’Isabelle en cecy ne trempe nullement. IODELET. Monsieur ce
            n’est pas tout que vostre ialou fie, Autre chose vous doit brouiller la fantaisie Dom
            Louis en l’honneur vous offence bien fort, De vous expliquer mieux la chose i’aurois
            tort, Elle ne peut quasi s’entendre ny se dire, L’vn &amp; l’autre l’augmente, &amp; la
            rend tousiours pire. DOM IVAN. Ha! ne me lady pointie la deuine assez, Mais que tous mes
            malheurs &amp; presens &amp; passez Se bandent cõtre moy, i’ay pour moy mon courage, Et
            qui le sçait encor? IODELET, Tout le monde. DOM IVAN. Ha! l’enrage, Ha! maintenant
            fureur ie m’abandonne à vous, Et Dom Fernand, est il pour nous ou contre nous? IODELET.
            Dom Louis est son sang, mais pour l’honneur du vostre Il fait ce qu’on ne fit iamais
            pour pas vn autre, Il veut que Dom Louis vous en fasse raison, Et Dom Louis m’attend
            prés de cette maison, Qui me croit Dom Iuan. DOM IVAN. Il faut que ie le tuë, Mais on
            est bien souuent separé dans la ruë, Les combats de peué sont moins guerre que paix,
            C’est à quoy ie ne puis me resoudre iamais, I'hazarde ma vengeance allant à la campagne,
            On n’y fait quasi plus de combat en Espagne, Qu’on ne conte la chose autrement qu’elle
            n’est Et ce lieu combat moins que l’autre me plaist Si dans quelque maison quoy que
            contre la mode. IODELET. Attendez ie vous trouue vne place commode, Ie tiens icy la clef
            d’vn bas appartement, Où nous deuons coucher, là tres commodement Vous vous pourrez
            venger presqu’aux yeux d’Isabelle, Sans qu’il en soit rîen sceu que de son pere ou
            d’elle DOM IVAN. Ha! Mon cher lodelet, que tu l’as bien choisi. Va viste le trouuer.
            IODELET. Mais plustost allez-y, Il est temps ou iamais qu’on sçache qui vous estes,
            Comment pretendez vous faire ce que vous faites, Et passer pour vallet, allez, allez
            Seigneur, Vous de scouurir, vous battre, &amp; venger vostre honneur DOM IVAN. Quoy si
            par vn effet de pure ialou sie Pour vn simple soupçon né dans ma fantaisie I’ay deguisé
            mon nom, veux tu pour vn affront, De qui le moindre mal est de rougir mon front, Que ie
            m’aille monstrer, ah plustost ie te prie, Si tu n’ayme mieux voir Dom Iuan en furie,
            Souffre encore mon nom qui net offence en rien, Vne offence est bien pire, &amp; ie la
            souffre bien. IODELET. Vous me l’ordonnez donc. DOM IVAN. Mesme ie t’en coniure.
            IODELET. Il vous faut obeyr, mais si par auanture, Comme les hommes sont souuent
            impatiens Il vouloit desgaigner deuant qu’estre ceans, Que fera Iodelet qui n’ayme point
            la guerre, Et qui se plaist bien fort au seiour de la terre. DOM IVAN. Fay luy signe de
            loin, il ne manquera pas De te venir trouuer: &amp; toy d’vn mesme pas Tu me l’ameneras
            en cette chambre basse. IODELET. Autre difficulté mon esprit embarasse, S’il est court
            de visiere. DOM IVAN. Ha! c’est trop discourir IODELET. Ce dur commandement terriblement
            me choque, Mais Seigneur gardez vous sur tout de l’equiuoque Discernez Iodelet d’auecque
            Dom Louys, On a souuent les yeux de colere esbloüis, Et si sans y penser deuant Dom
            Louys i’entre, Et que sans y penser vous me perciês le ventre, Me disant Iodelet ma foy
            i’en suis marry, Ie seray tout à l’heaure &amp; content &amp; guery, Fin du quatrime
            Acte. ACTE V. SCENE I. Beatris entre par vne petite porie vne chãdelle à la main
            BEATRIS. PLeurez, pleurez mes yeux l’honneur vous le commande, S’il vous reste des
            pleurs donnez m’en i’en demande. Ie viens d’allumer ma chandelle, La nuit noire comme du
            geais Vient d’aurriuer pompeuse &amp; belle Plus que ie ne la vy iamais, De ses
            Damoisells suiuantes Les estoilles estincellantes, Elle traine vn brillant troupeau, Que
            ses seruantes sont heureuses Si d’vn valet qui se croit beau Elles ne sont point
            amoureuses. Pleurez, pleurez mes yeux, &amp;c. Estoilles luisantes &amp; nettes Si vous
            en aimiez comme moy. Toutes celestes que vous estes Vous enragereiz sur ma foy, Tantost
            ce Grenadin, ce More Comme du feu qui me deuore Ie luy contois la cruauté, M’a dit que
            ie ne valois gueres, Et qu’il estoit bien fort tenté Deme donner les estriuieres.
            Pleurez, pleurez mes yeux, &amp;c. D’escus vne assez bonne somme Deuant luy ie faisois
            sonner, Et luy faisois assez voir comme Moy qui prens ie luy veux donner: Aussi tost
            cette ame rebource M’a donné de ma mesme bource Vn fi grand coup dessus le cou Que ie
            m’en sens toute eschine:, O que pour aymer vn tel fou Il faut que ie sois forcenée!
            Pleurez, pleurez mes yeux, &amp;c. S’il plaisoit à la destinée, Qu’il fut l’importun à
            son tour, Et Beatris l’importunée Alors a beau ieu beau retour, Encore aurois-ie quelque
            ioye Mais helas! iusques dans le foye Il me brusle le faux larron, Et s’en rit
            l’impitoyable homme Aussi fort qu’ autrefois Neron Rioit alors qu’il brusloit Rome.
            Pleurez, pleurez mes yeux, &amp;c, Et cependant mon mal me presse, Mais quelqu’vn viet
            par l’escalier, C’est Isabelle ma maistresse, Reprenons nostre chandelier; Que si
            quelqu’vn de l’assistance Trouue qu’à moy n’apartient stance, Qu’il sçache quel’Autheur
            discret, Qui sçait fort bien que le colloque Est dangereux pour le secret M’a regalé
            d’vn soliloque. Pleurez, plurez mes yeux, &amp;c. SCENE II. ISABELLE, BEATRIS, LVCRESSE.
            ISABELLE. MAdame Beatris que faites vous icy? BEATRIS. Ie prepare vne chambre à vostre
            Amant transi, Et vous d’où venez-vous, &amp; Madame Lucresse? ISABELLE. Ie viens de me
            donner en proye à la tristesse. LVCRESSE. Madame ie vous dis pour la seconde fois Quand
            on auroit remis la chose à vostre chois, Vous ne pouuiez choisir en toute la Castille,
            Vn plus deigne mary d’vne excellente fille: Alos que Dom Iuan vous sera mieux connu Vous
            me confesserez qui ie vous ay tenu Vn discours veritable. ISABELLE. Et moy ie vous
            asseure Los que si richement vous faites sa peinture Qu’il faut que de nous deux
            quelqu’vne resue bien, Vous de le croire tel, moy de n’en croire rien, Helas! à vous sa
            soeur l’oserois-ie bien dire? Il semble qu’il ne songe a rien qu’à faire rire, Tousiours
            dans l’action d’vn homme extrauagant Soit par accoustumance, ou soit par accident,
            Parlant tousiours du nez, &amp; de plus il affecte, La façon de parler tousiours la
            moins correcte Tousiours quelque mot goinfre est dans tous ses discours Et ie pourrois
            passer heureusement mes iours Auec vn tel Espoux, ah (fille mal-heur eu ses Encor si ie
            pouuois estre Religieuse: Mais helas! ie me sens pour la Religion, Et pour ce braue
            espoux pareille auersion. BEATRIS. Finissez, finissez vostre querimonie, Et gagnons
            l’escalier, &amp; sans ceremonie, Quelqu’vn ouure la porte, &amp; l’on vous surprendra
            Quant à moy ie m’en fuis, me suiue qui voudra. SCENE III. D. IVAN, IODELET, D. LOVYS.
            DOMIVAN ouure la porte &amp; en oste la clef. LAissons la porte ouuerte, &amp; gaganons
            cét Alcoue? Le les entens venir IODELET. Mon Maistre Dieu me sautte Ne fut iamais qu’vn
            traistre, il s’en est en allé, Helas! i’en ay le sang quasi tóut cougelé, Et qui l’eust
            iamais crû? peste il ferme la porte Que deuiendray-ie donc? DOM LOVYS. Nous pouuons de
            la sorte Nous batte tout le saoul, si le coeur vous en dit. IODELET. Vous me
            pardonnerez, ie n’ay point d’appetit. DOM LOVYS. Que differez vous donc à venger vostre
            ougrage, Ie crains vostre raison moins que vostre courage: Vous ne me dittes mot, &amp;
            bien qu’attendons nous? Ha! vrayment si i’estois offencé comme vous, Ie vous monstrerois
            bien vne autre impatience. IODELET. Mon Maistre asseurement n’a point de conscience. DOM
            LOVYS. Que Diable cherechez vous? IODELET. Ie cherche ma valeur. DOM LOVYS. Apres auoir
            tantost monster tant de chaleur Vous estes maintenant, ce me semble, vn peu tiede, Mais
            pour vous réchausser ie tiens vn bon remede. IODELET. Ha bon Dieu! quelle longue espée à
            giboyer, Et qui peut seulement la voir sans s’effrayer. DOM LOVYS. Dom Iuan est
            poltroon, ou fait semblant de l’estre. IODELET. Le Seigneur soit loüé ie vien de voir
            mon Maistre, Ie n’ay plus maintenant qu’à faire le fougueux, Ma colere est tantost au
            point où ie la veux: Si tost qu’elle y fera vous verrez faire rage, Ha! Seigneur sortez
            donc mãquez vous de courage DOM IVAN Va donc pour l’amuser te battre en reculant. Io
            delet pousse vne estocade sans estre en mesure. Dieu vueille estre auec nous. DOM LOVYS.
            L’effort est violent Vous vous battez fort bien. IODELET. Assez bien, ha que ie n’ay
            Coutre les coups d’estoc quelque bon sortilege, Attendez, ah mon maistre, ah c’est trop
            me presser, Mon espée est faussée, il la faut red resser, N’auez vous pas tué mon frere
            sans lumiere? DOM LOVYS. Ouy. IODELET. Pour vous tesmoigner que ie ne vous crains guere
            Ie ne veux point auoir d’auantage sur vous, Ie veux sans voir, vous battre &amp; vous
            roüer de coups Meurs donc chandelle, meurs &amp; nous laisse en tenebres: Et vous allez
            finir vos passetemps funebres, Pour moy qui suis exact en ce que ie promets, Ie veux
            estre pendu si l’on m’y prend iamais. DOM LOVYS. C’est dans l’obscurité que la lumiere
            est belle, Vous ne vous battiez pas si bien à la chandelle, Et vous m’auez blessé, mais
            ie m’en vengeray, SCENE IV. DOM FERNAND, D. LOVYS, IODELET, D. IVAN. DOM FERNAND.
            BEatris, DOM IVAN. Sors, sors viste, ou ie t’estangleray. DOM FERNAND. Qu’est cecy mes
            amis? IODELET. Ie venge mon offence. DOM LOVYS. Ou m’a tiré du sang i’en veux tirer
            vengeance. DOM FERNAND. Est-ce d’vne estocade, ou d’vn estramaçon? IODELET. L’vn &amp;
            l’autre ma foy n’est point de ma façon. DOM FERNAND. Monstrez si vous auez la main vn
            peu coupée. IODELET. La sale vision que de voir vne espée. DOM FERNAND. Allons mes chers
            amis, battez vous hardiment, Ie ne parois icy pour la paix nullement. L’vn de qui
            l’honneur souffre est pour estre mon gendre, Ft l’autre est mon parent qui voit son sang
            respandre, Battez vous donc Amis, &amp; bien fort vou serez Bien plustost animez par
            moy, que separez. DOM LOVYS. Vostre conseil est trop d’vn homme de courage Pour n’estre
            pas suiuy. IODELET. De tout mon coeuri’enrage, Ha le meschant vieillard qui conseille en
            duel. DOM LOVYS. La colere me rend insolent &amp; cruel, I’ay trompé vostre soeur, i’ay
            tué vostre frere, Ie lè ferois encor si ie l’auois à faire. Il ne me reste plus qu’à
            vous tuer aussi. DOM IVAN sortant de l’Alcone. Vous ne connoissez pas Dom Iuan, le
            voicy, Vous trompastes masoeur, vous tuastes mon frere, Mais bien-tost vostre mort s’en
            va me satisfaire, C’est au vray Dom Iuan qu’appantient seulement De venger son honneur
            offencé doublement. DOM LOVYS. Quel est donc de vous deux Dom Iuan? DOM IVAN C’est moy
            mesme. DOM LOVYS. Et luy. IODELET. Ie ne le suis qu’en cas de stratageme. DOM IVAN. Ouy
            ie suis Dom Iuan qui vous vient de blesser, Si ie l’ay fait sans voir, vous pouuez bien
            penser, Qu’à moy venger ma honte est chose fort aysée, Maintenant que ie voy celuy qui
            l’a causee Tandis que mon esprit a seulment douté I’ay voulu m’esclaircir, &amp; n’ay
            rien attenté, Sous le nom d’vn valet i’ay souffert mon offence, Tandis qu’vn seul
            coupçon m’en demandoit vengeance: Vous qui me l’auez fait, &amp; l’osez declarer, Vous
            me croyez peut estre vn homme à l’endurer, Ie n’ay pour le sçauoit de science certaine
            Oublié iusqu’icy ny finesse ny peine: Enfin mon des honneur ne m’est que trop connu,
            Vous sçauez Dom Louis à quoy ie suis tenu Pour mon sang respandu, i’ay respandu du
            vostre Mais deux autres suiets m’en dem~andent bie d’autre Ie ne puis viure heureux sans
            vous faire mourir, Pour cela seulement i’ay deu me descouurir, Ie suis donc Dom Iuan,
            que personne n’en doute. DOM LOVYS. Croyez vous à ce nom que plus on vous redoute? DOM
            IVAN Et croyez vous aussi me donner le trespas, Vous qutuez nealors quel’on ne vous
            croit pas: Mais puis que ie vous voy, qui vous pourra barbare Garantir de la mort que ma
            main vous prepare? Quand ie vous aurois tous icy pour ennemis, Ie veux qu’on tienne icy
            tout ce qu’on a promis L’on m’a promis m’a soeur, il faut qu’onl effectuë, Ie luy doy
            vostre mort, il faut que ie vous tuë, Voyez si Dom Iuan tient bien ce qu’il promet, Soit
            qu’il paroisse en Maistre, ou se cache ne valet: Dom Fernand tenez donc la parole
            donnée, Commandez que ma soeur me soit viste amenée, Et vous ls plus mortel de tous mes
            ennemis Battez vous contre moy, vous me l’auez promis. DOM FERNAND. Ha! Se igneur Dom
            Iuan vn peu de patience! DOM IVAN. Pour en auoir eu trop i’ay manqué ma vengeance. DOM
            FERNAND. Pourquov vous estes vous deguisé parmy nous? DOM IVAN. I’estois ialoux. DOM
            FERNAND. De qui? DOM IVAN. De luy. DOM LOVYS. De moy. DOM IVAN. De vous. Ie vous ay vû
            sortir du Balcon d’Izabelle. DOM LOVYS. Vous m’en vistes sortir. DOM IVAN. Vous mesme,
            &amp; puis chez elle. Ie vous ay vû caché, mais ces ialoux soupçons, Ne rallentirent
            point mon feu de leurs glaçons: Au contraire il s’accrut auecque violence, Lors ie me
            deguisay, ie garday le silence, Et ne fus pas long-temps sans rencontrer en vous Vn riu
            al dont i’auois suiet d’estre ialoux. Vous n’excitiez alors que ma simple colere, Et
            n’eusse iamais creu que la mort de mon frere Deust se trouuer encor vn coup de vostre
            main! Ie vous croyois Coquet, &amp; non pas inhumain, Enfin i’ay sçeu depuis qu’vne
            mortelle offence Me deuoit contre vous porter à la vengeance, I ay creu que vous cstiez
            coupable enuers ma soeur, I’ay cren que vous estiez sonlasche rauisseur, Lors par
            ressentiment plus que par ialousie La fureur contre vous m’auoit l’ame saisie: I’ay bien
            tost preferé pour vous priuer du iour Les soins de mon honneur à ceux de mon amour.
            Qu~ad on souffre enlh~oneur l’amour ne touchegue Maintenant que ie voy que de mon pauure
            frere, Que vous auez tué la nuit trop laschement, Vous m’osez reprocher sa mort
            insolemment: Que pour vous contre moy le Ciel auec la Terre, Et tout le genre humain me
            declare la guerre, Malgré le Ciel, la Terre, &amp; tout le genre humain, Il faut que
            vous mouriez auiourd’huy ma main. DOM LOVYS. crainte Ceux qui me connoistront sçauront
            bien que la N’est pas ce qui me fait approuuer vostre plainte, Qu~ad vous me reprochez
            que vostre frere est mort, La raison est pour vous, &amp; moy i’ay tousiours tort: Mais
            ie deurois plustost estre par cette offence, Vn obiet de pitié qu’vn obiet de vengeance:
            Helas ie le tué, mais comment, &amp; pourquoy? Et quand ie le sçeu mort, qui pleura plus
            que moy, Il m attaqua la nuit, &amp; moy sans le connoistre, Ie creu l’ayant tué,
            n’auoir tué qu’vn traistre: Malheureux que ie suis, i’auois tué sans voir, le plus
            intime amy que ie croyois auoir, Ouy ie l’aymois autant qu’on peut aymer vn autre, Puis
            qu’il fut mon amy pour devenir le vostre, Ie donnerois mon sang, ie donnerois mon coeur,
            Et ce discours n’est point vn effet de ma peur. DOM IVAN. Outre qu’vn genereux
            facilement pardonne, Cette seule raison sans doute est assez bonne, Ie veux que vous
            l’ayez tué sans y penser, Et que vous n’ayez eu dessein de m’offencer: Mais vous ne vous
            l’auez icy que d’vne offence, Et masoeur contre vous me demande vengeance; Et puis que
            son honneur à mon honneur est ioint, Ie seray sans honneur si ma soeur n’en a point: Eu
            l’humeur où ie suis ie n’ay pas grande enuie, Si vous m’ostez l’honneur de vous laisser
            la vie. DOM LOVYS. Ie pourrois bien encor espouzant vostre soeur, Et vous rendre
            content, &amp; vous rendre l’honeur, Vous n’auriez plus sujet d’en vouloir à ma vie, Et
            ie n’en aurois plus de vous porter enuie: Quoy que ie visse à vous auec tous ses apas
            Celle que i’aimay bien, mais qui ne m’aima pas. C’est de vous que ie parle, ô trop sage
            Isabelle, Qui ne fustes iamais enuers moy que cruelle. Dom Iuan quittez donc tous vos
            jaloux soupçons Que le feu de l’amour en fonde les glaçons, Ne soyez plus atteint de
            cette frenesie, Ny moy l’object fascheux de vostre ialousie. Il est vray Beatris m’a
            deux fois introduit Dans sa chambre le iour, dans son Balcon la nuit: Mais sur ma foy
            bien loin d’estre de la partie, De me l’auoir promis, ou d’en este auertie, Si tost
            qu’elle le sceut, elle l’en querella, Et Beatris pensa s’en aller pour cela. DOM
            FERNAND. Mon neueu ne dit rien qui ne soit veritable, Et si cher Dom Iuan vous estes
            raisonnable, Vous ne fermerez plus l’oreille à la raison: Cassons donc le tumulte hors
            de cette maison, Et faisons y rentrer la ioye &amp; l’hymmenée: C’a viste que Lucresse
            icy soit amenée, Et ma fille Isabelle, ah! ie les voy venir, Venez, venez taschere de
            les bien reunir, Que ie deuray d’encens à la bonté diuine, Puis qu’elle fait finir cette
            guerre intestine Que ie me sen heureux, &amp; vous mes chers enfan Tant pour vostre
            repos que celuy de mes ans, Deuenez bons amis, embrassez vous ensemble, Et qu’vne ferme
            paix à iamais vous assemble. DOM IVAN. Ie ne resiste plus, ie suy vostre Conseil. DOM
            LOVYS. Le plasir que i’en sens n’eut iamais de pareil. SCENE V. LVCRESSE, ISABELLE,
            IODELET, DOM IVAN, DOM LOVYS, DOM FERNAND. LVCRESSE. OMa chere Isabelle! ISABELLE. O ma
            chere Lucresse! LVCRESSE. Que nous auons de ioye apres tant de tristesse, Et bien auois
            ie tort, lors que vous vous plaigniez, D’asseurer qu’il n’estoit pas tel que vous
            disiez. IODELET. Ie n’ay donc qu’à quitter mon habit de parade, Puis que ie ne suis plus
            Dom Iuan d’Aluarade. DOM IVAN. Non non cher Iodelet, gardez, tous vos bijoux, Ils vous
            parent trop bien pour n’estre pas à vous. DOM LOVYS. Vous dont l’amitié m’est vn bien
            inestimable, Receuez de ma main cette fille adorable. DOM IVAN. Vous que ie hayssois
            tantost de tout mon coeur, Sçachez que ie suis vostre aussi bien que ma soeur. DOM
            FERNAND. Allons mes chers enfans, finir cette iournée Par l’accomplissement de ce double
            hymenée. Ma foy vous n’estes pas encor où vous pensez, Et les discours icy ne sont pas
            tous passez, Il me faut vn Portrait que retient Isabelle, Qui pend à deux rubans au fond
            de sa ruelle; Moy qui ne sçay si c’est ou pour bien, ou pour mal Quelle garde vn
            Portrait perdant l’original: Ie veux qu on me le rende, ou bien la Comedie, Par moy Dom
            Iodelet deuiendra Tragedie, Ouy ie la veux auoir cette Idole de prix Pour en fauoriser
            ma cher Beatris.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
