<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le palais des curieux</title>
            <author>Vulson, Marc de</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.12"/>
               <title>Le palais des curieux</title>
               <author>Vulson, Marc de</author>
               <publisher>Jacques Oudot</publisher>
               <pubPlace/>
               <date when="1641-1680">entre 1641 et 1680</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>LE PALAIS DES CORIEUX, OU L’ALGEBREET LE SORT donnent la décision de questions les plus
            douteuses, ET OU LES SONGES ET LES Visions nocturnes sont expliqués, seon la doctrine
            des Anciens, A TROYES, Chez NICOLAS OUDOT, Marchand Librair, rue du Temple. Avec
            Permission. A MADEMOISELLE DE GAILLONNET. MADEMOISELLE, Puisque vous possedez en
            perfection toutes les qualités qui peuvent faire admirer un esprit, &amp; animer un
            corps, &amp; que cette grande jeunesse &amp; cette beauté éclatante qui ravissent les
            coeurs de tous ceux qui vous considérent, sont accompagnées pas la vertu, qui se
            plaisant si fort dans un si beau séjour, nozis assuire de ne s’en vouloir jamais
            départir Ce n’est pas sans sujet que j’adresse ce petit Ouvrage à cette Divinité, &amp;
            que je la chorche en votre personne pour lui faire, hommage, &amp; mettre à ses pieds
            pour trophée cette fortune aveugle &amp; inconstante, &amp; pour ce qui dépend de sa
            volubilité: Et pource que l’événement des questions qui sont en ce Livre se rencontrent
            quelquefois véritable &amp; surprenantes, &amp; quelquefois aussi incertaines; en sorte
            que pour en parler avec franchise l’on en peut nommer les or acles plutôt divertissans
            que véritables, je les ai entierement soumis à la vertu qui domine même sur le Astres
            par sa sagesse, &amp; qui force la des- tinée à lui être favorable: Et je les offre vous
            MADEMOISELLE, non pour vou obliger à y ajouter foi, comme aux Livre de piété que vous
            tenez si souvent entre vo mains; mais pour vous divertir quelque foi dans ces grandes
            Compagnies, où Madam votre Mere &amp; vous faites la plus bell partie, &amp; où dejà ce
            traité fut estum auparavant que d’être imprimé: Mais plus forte raison qui m’oblige à
            lui faire revoir le jour sous de si beaux &amp; de si heureux auspices, c’est que je
            vous honore trés-parfaitement, &amp; que je suis: MADEMOISELLE, Votre trés-humble, &amp;
            trésobéissant Serviteur. W. D. L. C USAGE DE LA FIGURE swivante, pour trouver les
            Réponses suivante, pour aux Questions. IL faut toucher vec le bout du doight un point
            dans le quarré suivant, &amp; puis compter depuis icelui en haut ou en bas, d’un côté ou
            d’autre, jusqu’à douze, &amp; puis compter le nombre des points qui restent jusqu’au
            bout de l’angle du guarré, &amp; n’aller pas plus outre. &amp; retenant en votre mémoire
            le nombre qui est resté après les douze, vous irez commencer à la proposée, &amp; depuis
            icelle en descendant compte rez le même nombre qui vous est resté, &amp; cherchez le
            feuillet selon le&amp; chiffre qui se renocontrea après que vous aurez comptez, &amp;
            laquedstion selon le premier nombre retenu; pa exemple si le curieux touche avec le bout
            du doigt le point que la main qui est dans la figure démontre, alors tirant en bas,
            comme ces petits points démontrent, il faut compter douze, &amp; puis compter les trois
            qui se rencontrent de restant jusqu’à l’angle gauche du bas, puis venir à la question,
            qui sera celle-ci: Si tu auras beaucoup d’amis. qui est la septième; tellement qu’en
            comptant trois qui sont restés, l’on va jusqu’à, neuf qui dénote le seuillet neuvième,
            &amp; dénote la question troisième, où il est répondu Tu auras quantité d’amis, &amp;
            ainsi en est-il des autres. PREMIEREMENT. *SOn affection durera jusqu’au tombeau. 2. De
            la petite verole 3. Tu n’auras plaisir en ton voyage 4. Cette reconciliation sera
            feinte. 5. Celui qui a bonne cause vaincra. 6. On travaille fort à romprea la Paix. 7.
            L’année sera abondante en huile. 8. L’envie de quelqu’un traverse ton désir. 9. Ce
            changement méliorera ta condition. 10. La fin de sa vie sera mal heureuse. 11. Il aura
            des charges de fort bonne heure. 12. La saignée &amp; la purgation le tueront. 1. On
            t’aime parfaitement. 2. Son affection sera de peu de durée. 3. De quelque grande
            blessure. 4. Tu n’auras qu’ennuien ton voyage. 5. Ils se reconcilient pour se perdre
            l’un l’autre. 6. Celui qui a tort sera vaincu. 7. On travaille fort à la guerre. 8.
            L’année sera sterile en huile. 9. Flatte le confident, &amp; tu auras ce que tu
            désireras. 10. Ce changement empirera ta condition. 11. Il prospérera en bien faisant.
            12 Il aura des charges, mais bien tard. 1. Ils se réuniront mieux que jamais. 2. On ne
            t’aime nullement. 3. Son afection sera fort constante, 4. De la pierre. 5. Ton voyage
            sera sans danger. 6. Ceux qui négo cient leur réconciliation ou ne s’y prennent pas
            bien. 7. Ils n’auront point d’avantage l’un sur l’autre. 8. La guerre sera fort cruelle.
            9. L’année ne sera pas beaucoup fertile. 10. Toutes choses s’opposent à tes désirs. 11.
            Ce changement te mettra à ton aise. 12. Il deviendra misérable en mal faisant. 1. Par
            afféterie, tu en viendras à bout. 2. Il ne se réuniront jamais. 3. On t’aime pour ta
            beauté. 4. Son affection sera inconstante. 5. D’une rétention de semence. 6. Tu courras
            fortune en ton voyage. 7. Chacun se veut avantager en cette réconciliation. 8. Ils
            seront tous deux blessés légérement. 9. Ceux qui négocient la Paix, trahissent les deux
            parties. 10. Lannée ne sera pas peaucoup fertile. 11. Toutes choses favorisent tes
            désirs. 12. Ce changement sera ta ruine. 1. Cette affection surera long-tems. 2. Par une
            ardente passion bien témoignée. 3. Leur réconciliation sera de coeur. 4. On ne t’aime
            que par considération. 5. Son affection est franche &amp; discréte. 6. D’ un trop grand
            effort amoureux. 7. Tu feras rencontre de quelque voleurs. 8. Sans l’autorité d’un
            Grand, ils ne seront jamais bons amis. 9. Ils courrent tous deux fortune de la vie. 10.
            Cette Paix nous sera avantageuse. 11. L’année sera fertile en pâturages. 12. Un conseil
            de parens empêche que tu n’as pas ce que tu désire. 1. Tu en viendras à bour. 2. Cette
            affection durera peu. 3. Par une grande libéralité. 4. Leur réconciliation sera seinte.
            5. On t’aime uniquement. 6. Son affection de feinte est indicrére. 7. D’une pleurésie.
            8. Tu auran beau tems en ton voyage. 9. Une amour secréte empêchera leur réconciliation.
            10. Le blond désarmera le brun. 11. Cette Paix nous sera désavantageuse. 12. L’année
            sera stérile en pâturages. 1. Tu auran un bon ami. 2. Tu n’en viendras jamais à bout. 3.
            Un an sera le terme de cet amour. 4. Par l’espérance d’un mariage. 5. Leur amour sera
            plus fort qu’auparavant. 6. On fait semblant de t’amer. 7. La jalousie ruinera cette
            affection. 8. De la peste. 9. Tu auras mauvais tems en toin voyage. 10. La semaine
            Sainte les réconciliera. 11. Le brun blessera le blond. 12. La guerre nous vaut mieux
            que la paix. 1. Tu dois espérer beaucoup de ton Pere. 2. Tu n’auras point de vrai ami.
            3. Tu obtiendras son amitié, mais non son amour. 4. Ce sera beaucoup s’il s’aiment six
            mois. 5. Par oeillades, lettres &amp; caresses. 6. Leur réconciliation sera de peu de
            durée. 7. Il y a plus de cajolerie que d’amour. 8. La jalousie conservera cette
            affection. 9. D’une apopléxie. 10 Hâte-toi de faire ton voyage, ou tu t’en repentiras.
            11. Un ennemi commun sera cause de leur réconciliation. 12. L’appellé blessera
            l’appellant. 1. Il est ton parfait ami. 2. Tu ne dois rien espérer de ton Pere. 3. Tu
            auras beaucoup d’amis. 4. Tu n’obtiendras ni son amitié, ni son amour. 5. L’amour du
            côté de l’amant. 6. Par des jalousies données. 7. Ils se mettront bien pour quelque
            tems. 8. Il y a plus d’amour de son côté, que du tien. 9. Son affection se perd par trop
            de caresses. 10. De vieillesse. 11. Différe ton voyage de quelques jours. 12. Jamais ils
            ne seront véritables amis comme auparavant. 1. Un seul amour bornera ses désirs. 2. Il
            n’est pas franc ami. 3. Tu dois beaucoup espérer de ta Mere. 4. Tu n’auras jamais guere
            d’amis. 5. Tu obtiendras la derniere faveur. 6. L’amour durera du côté de l’amie. 7. Par
            une douce voilence. 8. Ils se ra commoderont pour se tromper. 9. On ne t’aime que pour
            tes moyens. 10. Son affection se maintient par caresses. 11. Il mourra par accident. 12.
            Les eaux te seront contraires en ce voyage. 1. Tu obtiendras ses bonnes gra ces. 2.
            Plusieurs amitiés occupperont son esprit. 3. Son amitié est ferme &amp; constante. 4. Tu
            ne dois rien espérer de ta Mere. 5. Tu auras de vrais amis. 6. Tu n’auras jamais
            laderniere faveur. 7. L’amour finira du côté de l’amant. 8. Par l’estime &amp; le
            respect. 9. S’ils se voyent en secret, ils s’accorderont. 10. On en aime bien d’autres
            avec toi. 11. Une nouvelle affection ruinera l’ancienne. 12. Il mourra de mort
            naturelle. 1. Il sera sans doute marié. 2. Tu n’acquerras jamais ses bonnes graces. 3. A
            chaque Lune, amour nouvelle. 4. Son amitié n’est pas assurée. 5. Tu dois espérer
            beaucoup de tes ensans. 6. Tu auras des amis feints. 7. Tu auras de la peine avant que
            de la posséder. 8. L’amour finira du côté de l’amie. 9. Par une froideur feinte. 10.
            S’ils se parlent, ils se mettront plus mal. 11. On commence à se lasser de ton amour.
            12. Cette affection demande de grands soins. 1. Ce mariage s’accomplira. 2. Il ne sera
            jamais marié. 3. Tu acquerras ses graces par a ssiduité de services. 4. Autant de
            regards, autant d’amours. 5. IL t’aime par intérêt. 6. Tu ne dois rien espérer de tes
            enfans. 7. Tu auras des enfans qui t’aideront. 8. Tu n’auras pas beaucoup de peine &amp;
            tu l’auras. 9. L’amour est fini, &amp; il fait bonne mine. 10. Par une grande confiance.
            11. Il faut qu’un tiers fasse leur réconciliation. 12. Le trop de passion ruinera votre
            amour. 1. Ton mari sera très-honnête homme. 2. Ce mariage ne s’accomplira point. 3.
            Cette persoune sera Religieuse. 4. Tu les gagneras par flatterie. 5. Trois amitiés &amp;
            un amour. 6. Il t’aime sans intérêt. 7. Tu trouveras de l’appui, de l’amitié &amp; des
            moyens chez tes parens. 8. Tu auras des amis qui te furchargeront. 9. Tu perds ton tems,
            tu ne l’auras jamais. 10. L’amour dure, &amp; feint de n’aimer plus. 11. En lui,
            médisant’autrui. 12. Tous ceux qui se mêleront de cette réconciliation y perdront leur
            tems. 1. Ta femme sera très-chaste. 2. Ton mari sera très-vicieux. 3. 3. Ce mariage est
            retardé. 4. Cette personne ne sera point Religieuse. 5. Tu ne les auras jamais, quoique
            tu fasses. 6. Deux affections en toute sa vie. 7. Il t’ame plus que nul autre ami. 8. Tu
            ne trouveras ni amitié, ni appui chez tes parens. 9. Tu auras des amis reconnoissant ton
            affection. 10. Tu auras des caresses, mais non la bonne. 11. L’amour finira avec
            injures. 12. Par les appréhensions du changement. 1. Ce mariage sera très-heureux. 2. Ta
            femme sera impudique. 3. Ton mari t’aimera parfaitement. 4. Le mariage est, traversé par
            un autre parti. 5. Il sera bien-tôt marié. 6. Tu déchoiras de ses bonnes graces. 7. Un
            jour est la durée de son amour. 8. Il préfere d’autres amis à toi. 9. Tu trouveras plus
            d’amitié aux étranger qu’en tes plus proches. 10. Tu auras des amis ingrats. 11. Tes
            soins seront dignement récompensesz. 12. L’amour finira sans querelle ni haine. 1. Ils
            auront des enfans. 2. Ton mariage sera malheureux. 3. Ta femme sera bonne ménagere. 4.
            Ton mari ne t’aimera nullement. 5. L’irrésoulution des parens ruinera ce mariage. 6. Il
            sera bien tard marié. 7. N’espére jamais en la faveur des Grands. 8. Deux amours en même
            tems. 9. Il a été plus ton ami qu’il ne l’est à présent. 10. Tu trouveras de l’amitié en
            ceux que tu auras obligés. 11. Tu auras des amis qui ne t’abandonneront jamais. 12. En
            vain tu espére, tu ne l’auras jamais. 1. Le mari est impuissant. 2. Ils n’auront point
            d’enfans. 3. Ily aura des cornes sur le front du mari. 4. Ta femme sera mauvaise
            ménagére. 5. Ton mari sera un débauché au jeu. 6. La grande quantité de moyens fera
            résou dre le mariage. 7. Cette personne sera très-bonne Religieuse. 8. Tu y perdras ton
            tems, &amp; si tu n’ acquerras jamais ses bonnes graces. 9. Plusieurs en même-tems. 10.
            Il est plus ton ami qu’il ne le fut jamais. 11. Un seul ami te sera très-utile. 12. Tu
            auras des amis qui t’abandonneront en la nécessité. 1. Cette femme est enceinte
            assurément. 2. La femme est brehaigne. 3. Ils n’auront que des mâles. 4. Il y aura des
            cornes sur le front de la femme. 5. Ta femme aura très-bon bruit. 6. Ton mari sera bien
            ses affaires. 7. Le peu de moyens ruine ce mariage. 8. Cette personne ne réussira pas
            bieh en religion. 9. Tu auras ses bonnes graces lorsque tu n’y prétendras plus. 10. Le
            trop grand nombre d’amis le gâtera. 11. Il t’aime &amp; se confie en toi. 12. Plusieurs
            amis seront ta fortune. 1. Elle est enceinte d’un mâle. 2. Cette femme n’est point
            enceinte. 3. Ils n’engendrent point, parce qu’il est trop prompt &amp; elle est trop
            tardive. 4. Ils n’auront que des filles. 5. Il y aura un très-bon accord entr’eux. 6. Ta
            femme aura très-mauvaise réputation. 7. Ton mari aura toujours quelque mourette. 8.
            L’inégalité des conditions fera rompre ce-mariage. 9. Cette personne goûtera un peu du
            ma-riage &amp; de la religion. 10. Jettes tes espérances en la faveur des Grands. 11. A
            peine fera-t-il une amour en toute sa vie. 12. Il t’aime, mais il ne se fie point en
            toi. 1. Elle est pucelle &amp; sans reproche. 2. Elle est enceinte, &amp; d’une fille.
            3. Elle est enceinte &amp; accouchera sans péril 4. Elle est trop prompte &amp; lui trop
            lent. 5. Leurs enfans vivrons. 6. Ils seront perpétuellement en querelles. 7. Ta femme
            t’adorera. 8. Ton mari débauchera toutes tes servantes. 9. Quelque vice soupconné
            retarde ce mariage. 10. Il se sera au gré des parens, &amp; non du tien. 11. Ses bonnes
            graces t’es feront perdre d’autres. 12. A peine sera-t-elle un vrai ami en toute sa vie.
            1. Tu gagneras en toutes choses. 2. Elle n’est pas pucelle. 3. Elle accouchera d’une
            très-belle fille. 4. Elle est enceinte &amp; accouchera avec péril. de sa vie. 5. La
            chaleur des reins le rend infécond. 6. Leurs enfans ne seront pas de longue vie. 7. Et
            l’un &amp; l’autre auront des amourettes. 8. Ta femme te gourmandera. 9. Ton mari
            t’adorera. 10. Ce mariage se fera par le confident. 11. Cette personne entrera en
            religion par dépit. 12. Tu ne posséderas jamais ses bonnes graces qu’en apparence. 1. Tu
            gagneras ton Procez. 2. Tu perdras en tout. 3. Elle a été pucelle jusqu’à douze ans. 4.
            Elle a porté deux enfans. 5. Cette femme est enceinte, mais depuis peu. 6. La chaleur de
            la matrice la rend inseconde. 7. Le premier enfant qu’elle fera sera un mâle. 8. Ils
            seront trés-bon ménage. 9. Ta femme sera fort chaste. 10. Ton mari te battra. 11. Ce
            mariage se fera par l’autorité d’une personne. 12. Cette personne se mariera pour son
            plaisir. 1. Au jeu de Dez tu perdras. 2. Tu perdras ton Procès. 3. Tes gains te feront
            riche. 4. Sa compagne &amp; elle se sont dépucelées. 5. Elle se blessera d’un fils. 6.
            Cette femme est enceinte de plusqu’elle ne pense. 7. Cet homme ne va pas roidement en
            besogne. 8. Le premier enfant qu’elle aura sera une fille. 9. Ils seront fort mauvais
            ménage. 10. Ta femme sera impudique. 11. Ton mari sera tout ce qu’il te plaira. 12. Le
            mariage se fera par les Parties &amp; non par autrui. 1. Trafique en marchandise de
            soie, tu y feras de grands profits. 2. Au jeu des Dez tu gagneras. 3. Tu gagneras au
            principal, &amp; au dépens. 4. Tes Peres t’appauvriront. 5. Elle-même s’est dépucelée.
            6. Elle se blessera d’une fille. 7. Elle feint d’être enceinte, &amp; ne l’est pas. 8.
            Cette femme est sans mouvement. 9. Tous les enfans de ce mariage seront du mari. 10. Ils
            amasseront du bien. 11. Ta femme aura des galans. 12. Ton mari incessamment te
            contredira. 1. Tu feras payé de tout ce qui t’est dû. 2. Tu perdras aux marchandises de
            soie. 3. Tu gagneras la premiere. 4. Tu gagneras au principal &amp; non aux dépens. 5.
            Tu feras de grandes pertes par la guerre. 6. Elle est pucelle, mais non vierge. 7. Elle
            est enceinte d’un fils qu’elle a pris de Son amaut. 8. Cette femme est enceinte &amp; se
            blessera. 9. Cet homme est dénaturé avant que de se marier. 10. Tous les enfans de ce
            mariage ne seront. pas du mari. 11. Ils dépenseront tout leur bien. 12. Ta femme sera un
            peu libertine, mais discrétement. 1. Le larcin se découvrira. 2. Tu ne seras jamais payé
            de ton débiteur. 3. Le trafic sur mer te sera heureux. 4. Le jeu du pharaon te ruinera.
            5. Tu seras condamné, dépens compensés. 6. Tu feras de grandes pertes sur mer. 7. Un
            songe la dépucelera. 8. Elle est enceinte d’une fille, &amp; du fait de l’ami. 9. Cette
            femme n’est grosse que d’une molle. 10. Cette femme a usé de quelque reméde étant fille.
            11. Ils ne se sauveront qu’un seul enfant. 12. Ils seront contraints de se séparer. 1.
            Tu hériteras de beaucoup de biens. 2. Ce larcin se découvrita tard. 3. Tu perdras tous
            les fruits de ta dette. 4. Le trafic sur mer te sera heureux. 5. Tu gagneras au
            trique-trac. 6. Tu seras condamné avec dépens. 7. Tu feras du gain en chevaux. 8. Je
            doute de son pucelage avec raison. 9. Elle porte un fis qui sera vicieux. 10. Cette
            femmeaccouchera d’un Pet. 11. Ce mari est trop froid. 12. Il leur surivivra plusieurs
            enfans. 1. Cette persone a révelé ton secret. 2. Tu n’auras jamais d’héritages. 3.
            Jamais ce larcin ne se découvrira. 4. Tu n’auras jamais rien que par procés. 5. Tu
            gagneras en blé &amp; en vin. 6. Tu perdras au trique-trac. 7. Tu seras mis hors de cour
            &amp; de procès; dépens compensés. 8. Tu perdras enchevaux. 9. Elle est tombée en
            mauvaises pensées. 10. Elle porte une fille qui sera de bonne compagnie. 11. Cette femme
            sera bien-tôt enceinte. 12. Cette femme est trop amoureuse. 1. Tu seras bien &amp;
            fidellement servi. 2. Jamais ton secret ne sera révelé par cette personne. 3. Tiens-toi
            sujer, &amp; tu auras ses biens. 4. Promets quelque chose, &amp; tu trouveras-ce qu’on
            t’a dérobé. 5. Tu cours grand risque d’une banqueroute. 6. Tu perdras en blé &amp; en
            vin. 7. Tu gagneras au jeu de l’homme. 8. Ton Arrêt sera définitif &amp; avantageux. 9.
            Tu gagneras en bêtes à cornes. 10. Si elle est pucelle, c’est contre son coeur. 11. Elle
            est enceinte d’un fils qui lui donnera du déplaisir. 12. Cette femme ne sera jamais
            grosse du fait de son mari. 1. Les nouveies qu’on dit sont vraies. 2. Tu n’en tireras
            service qui vaille. 3. Elle n’a rien dit, quoique sollicitée. 4. Tu as beau être sujet,
            tu ne seras pas héritier. 5. Ce larcin n’est fair que pour rire. 6. Si tu n’y prends
            gards, tu ne trouveras pas dequoi te payer. 7. Trafique sur les rivieres. 8. Tu perdras
            au jeu de l’homme. 9. Ton Arrêt sera interlocutoire. 10. Tu perdras en bêtes à cornes.
            11. Son pucelage lui pése plus que sa robe. 12. Elle accouchera d’une fille qui lui fera
            vergogne. 1. Ce songe ne présage que du bien. 2. Les nouvelles qu’on dit sont fausses.
            3. Il n’est pas propre à son service. 4. Cette confidente s’est laissé corrompre par
            présens. 5. Ton frere ravira cet héritage. 6. Celui qui a fait le larcin, c’est ton
            domstique. 7. Un créancier antérieur te fera perdre ta dette. 8. Ne trafique point sur
            les rivieres. 9. Tu gagneras à la paume &amp; au mail. 10. Tu auras Arrêt, &amp; peine à
            l’exécuter. 11. Tu gagneras beaucoup par les Procès. 12. Il lui sera fait du tort à son
            honneur d’un faux amant. 1. Il est en réputation d’être homme de bien. 2. Ce songe ne
            présage rien de bon. 3. Ces nouvelles sont en partie vraies. 4. Il servira avec
            affection. 5. Ton secret est découvert, penses à toi. 6. Ta soeur te ravira cet
            héritage. 7. Menace, &amp; tu trouveras la chose dérobée. 8. Ta dette sera réduite à la
            moitié. 9. Le commerce des pierreries te réussira. 10. Tu perdras à la paume &amp; au
            mail. 11. Sur ton Arrêt il y aura Requête civile. 12. Tu perdras beaucoup par les
            Procès. 1. Elle pense à ses amourettes. 2. On le tient pour un méchant homme. 3. Ce
            songe sera une vérité. 4. Ces nouvelles sont en parties fausses. 5. Son service est plus
            agréable qu’utile. 6. On lui a fait dire plus qu’on ne vouloit. 7. Un parent te volera
            cet héritage. 8. La honte retient le larron. 9. Tu ne perdras que l’attente. 10. Le
            commerce des pierreries te ruinera. 11. Tu gagneras au jeu de l’amour. 12. Tu seras
            condamné avec amende. 1. Elle est enclinée à l’ivrognerie. 2. Elle pense a rromper
            quelqu’un. 3. Il est au rang des forts esprits. 4. Ce songe n’est qu’un mensonge. 5.
            C’est tout le contraire de ce qu’on dit. 6. Son service est sans grace. 7. Ton secret
            est sur le point d’être révelé, si tu n’y prends garde. 8. Ta sottise te fera perdre cet
            héritage. 9. Le larron s’est enfui. 10. Il te faudra payer en biens. 11. Tu n’enrichiras
            à dèbiter pucelage. 12. Tu pedras au jeu d’amour. 1. Elle est gradement sage. 2. Elle
            est enclinée à la colere. 3. Elle pense à faire bonner chere. 4. Il passe pour un idiot.
            5. Ce songe se doit expliquer en bon sens. 6. Ces nouvelles sont dites à dessein. 7. Tu
            en seras longuement servie. 8. Cajole ton confident, ou il dira tout. 9. Donnes-lui du
            tien, &amp; tu auras le sien. 10. Le larron est une personne de qualité. 11. Si tu
            n’avois une bonne caution tu per drois tout. 12. Tu perdras ton trafic dAmour. 1. Le
            Lundi lui sera heureux. 2. Elle est enclinnée à la lubricité. 3. Elle est fort chaste.
            4. Elle pense à quelque vengeance. 5. Il est tenu pour un des fins hommes du fiécle. 6.
            Ce songe se doit prendre à contre-sens. 7. Il y a quelque chose de vrai. 8. Tu n’en
            seras pas long-tem Servi. 9. Menace cette personne, ou elle révélera ton fait. 10.
            Caresse-là, &amp; tu auras son héritage. 11. Un Jubilé ne feroit pas découvrir le
            larron. 12. Paye-toi dequoi on te presente. 1. Le feu ne lui nuira jamais. 2. Le Lundi
            lui sera malheureux. 3. Elle est fort courageuse. 4. Elle est enclinée à la gourmandise.
            5. Elle pense à donner bonne opinion d’elle; 6. Il est tenu pour un ignorant, 7. Ce
            songe est un présage d’un grand bien. 8. Il y a quelque chose de faux. 9. Il n’est pas
            propre à ce service. 10. Il a révelé quelque chose, mais non tout. 11. Fais la tâter de
            bonne heure, ou tu n’y auras rien. 12. Ne cherche plus, car ta peine sera inutile. 1. Sa
            vie se passera tout en délices. 2. Le feu lui sera fort heureux. 3. Le Mardi lui sera
            très-heureux. 4. Elle est fort charitable. 5. Elle est enclinée à la médisance. 6. Elle
            pense à escroquer un héritage. 7. On le tient pour un homme sans souci. 8. Ce songe est
            un présage d’un grand mal. 9. Dans peu de jours on scaura mieux ce qui c’est. 10. Il
            servira bien, mais il est sans fidélité. 11. Il résiste, mais garde qu’il ne lâche. 12.
            Si tu ès à sa mort, sans doute tu aura son bien. 1. Cet enfant vivra long-tems. 2. Sa
            vie sera pleine de mal-aise. 3. L’eau lui sera toujours favorable. 4. Le Mardi sera
            toujours malheureux. 5. Elle est fort scavante. 6. Elle est grandement glorieuse. 7.
            Elle pense à un mariage. 8. On le tient pour un homme qui s’empresse de peu de chose. 9.
            Ce songe menace ta personne. 10. Elles sont déguisée par ceux qui les di-sent. 11. Il
            servira mal, &amp; te dérobera. 12. Pensant se couvrir, elle a tout gâté par son caquet.
            1. Cet enfant est du mari de sa mere. 2. Cet enfant ne vivra pas long-tems. 3. Sa vie
            sera pleine d’afflictions. 4. Il courra fortune de l’eau. 5. Le Mardi lui sera heureux.
            6. Elle est grandement équitable. 7. Elle est beaucoup jalouse. 8. Elle pense à donner
            de l’amour. 9. Cette personne est tenue pour fourbe. 10. Ce songe menace quelque tien
            ami. 11. On les publie pour surprendre quelqu’un. 12. Ce domestique est un vrai espion
            dans une maison. 1. Le malade guérira. 2. Cet enfant n’est pas du mari de la mere. 3.
            Cet enfant mourra au berceau. 4. Sa vie sera fort voluptueuse. 5. L’air ne lui fera
            jamais mal. 6. Le Mercredi lui sera malheureux. 7. Elle est douce &amp; affable. 8. Elle
            est grandement envieuse. 9. Elle ne pense à rien. 10. Cette personne passe pour scavoir
            beaucoup. 11. Ce songe regarde tes biens. 12. Il faut faire semblant de les croire, mais
            il n’en est rien. 1. Il aura les charges de son pere. 2. Le malade ne guérira point. 3.
            Cet enfant est légitime. 4. Cet enfant ne passera point la puerilité. 5. Sa vie sera
            traversée de mille déplaisirs. 6. L’air est son plus puissant ennemi. 7. Le Jeudi lui
            sera heureux. 8. Elle excelle en humilité. 9. Elle est fort paresseuse. 10. Elle pense à
            faire une intrigue. 11. On croit cette personne pour avoir bon sens. 12. Ce songe t’a
            diverti de changer de de sein. 1. Il sera grandement heureux. 2. Il n’aura pas les
            charges de son pere. 3. Il recouvrera sa sante, mais il sera to jours mal-sain. 4. Cet
            enfant est bâtard. 5. Cet enfant enterrera pere &amp; mere. 6. Sa vie sera
            très-heureuse. 7. La terre lui donnera de grands biens. 8. Le Jeudi lui sera malheureux.
            9. Elle excelle en fidélité. 10. Elle est grandement brouillonne. 11. Elle médite une
            réponse à une Lettre. 12. On tient cette personne pour être de bo ne compagnie. 1. Ce
            changement te sera honorable. 2. Il sera très-malheureux. 3. Il aura de belles charges.
            4. H guérira, mais il mourra d’une rechû. 5. Cet enfant est fort douteux. 6. Cer enfant
            ne survivra pas son pere. 7. Sa vie sera pleine de Procès. 8. Là terre sera infertile à
            son travail. 9. Le vendredi lui sera heureux. 10. Elle est d’une franche amitié. 11.
            Elle est larronnesse. 12. Elle pense à quelque dévotion. 1. Ton désir réussira
            pleinement. 2. Ce changement te sera honteux. 3. Il sera heureux à posséder richesses.
            4. Il n’aura jamais charge. 5. Ce malade guérira plutôt qu’on ne pense. 6. Cet enfant a
            plusieurs peres. 7. Cet enfant sera étoussé par la nourrico. 8. Sa vie sera pleine
            d’inquiétude. 9. Il court risque d’être brûlé. 10. Le Vendredi lui sera malheureux. 11.
            Elle excelle en grand jugement. 12. Elle est sans souci. 1. Cette année sera abondante
            en toutes choses. 2. Ton désir ne réussira nullement. 3. Ce changement te sera
            avantageux. 4. La pauvreté le rendra malheureux. 5. Il s’acquittera bein de ses charges.
            6. Ce malade ne guérira pas si-tôt qu’on croit. 7. La mere scait bien de qui est cet
            enfant. 8. Cet enfant survivra tous ses freres &amp; soeurs. 9. Sa vie se passera en
            procès &amp; en chicanes. 10. Les vents lui causeront beaucoup de maux. 11. Le Samedi
            lui sera heureux. 12. Elle est accomplie de toutes fortes de perfections. 1. Cette Paix
            sera de durée. 2. Cette année sera du tout stérile. 3. Ton désir réussira si tu y prends
            soin. 4. Ce changement te sera désavantageux. 5. Il sera heureux en charges &amp;
            offices. 6. Il s’acquittera mal de sa charge. 7. Ce malade mourra faute d’avoir connu
            son mal. 8. Cet enfant a un pere meilleur que le mari de sa Mere. 9. Cet enfant court
            risque d’avoir des vers. 10. Elle passera sa vie parmi les siens. 11. Il court risque
            d’être noyé. 12. Le Samedi lui sera mal heureux. 1. Le grand vaincra le petit. 2. Cette
            paix ne durera guere. 3. L’année sera fertile en blés&amp; vins. 4. Désiste de ton
            désir, tu te peine en vain. 5. Ce changement te sera profitable. 6. Il sera malheureux
            en charges &amp; offices. 7. Les Charges te releveront grandement. 8. Ce malade guérira
            si son mal est connu. 9. Cet enfant est à son pere, quoique l’on. croye le contraire.
            10. Cet enfant mourra de convulsions. 11. Elle passera sa vie parmi les étrangers. 12.
            Il doit craindre d’être blessé de quelque pierre. 1. Ces deux ennemis se réconcilieront
            à la fin. 2. Le petit vaincra le grand. 3. L’année ne se passera pas sans guerre. 4.
            L’année sera sterile en blés &amp; vins. 5. Tu auras en partie ce que tu désire. 6. Ce
            changement te sera dommageable. 7. Le commencement de sa vie sera heureux. 8. Les
            charges ruineront sa maison. 9. Le trop de reméde lui nuiront. 10. Le mari de sa mere ne
            l’a pas engendré. 11. Cet enfant vivra plus qu’on ne voudroit. 12. Elle sera
            perpétuellement malade. 1. Ton voyage sera heureux. 2. Ces deux ennemis ne se
            réconcilieront jamais. 3. Le jeune aura l’avantage sur le vieux. 4. Cette année sera en
            paix. 5. L’année sera fertile en fruits. 6. Tes désirs &amp; tes espérances sont vaines;
            7. Ce changement te sera honteux. 8. La fin de sa vie sera heureuse. 9. Il recevra des
            charges par gratification. 10. L’abstinence le guérira. 11. Le pere de cet ensant ne
            sera connu que par le moyen d’un Jubilé. 12. Cet enfant sera en danger de perdre la vie
            à sept ans. 1. D’une fiévre continue. 2. Ton voyage sera malheureux. 3. Ils se
            réconcilieront, mais pour peu de tems. 4. Le vieux aura l’avantage sur le jeune. 5. La
            paix n’est pas bien assurée. 6. L’année sera sterile en fruits. 7. Nonobstant les
            traverses, tu obtiendras l’effet de ton désir. 8. Ce changement te fera mépriser. 9. Le
            commencement de sa vie sera malheu reux 10. Il aura des charges à prix d’argent. 11. La
            saignée &amp; la purgation le sauveront 12. La mere de cet enfant dit qu’il est à son
            mari, je veux bien la croire. AU LECTEUR. CE petit Traité, &amp; tout ce qui est contenu
            dans les réponses qui s’y trouvent, ne doit pas être crû comme article de Foi: Et
            l’Auteur qui l’a composé autrefois en Espagne, n’a pas crû non plus que moi qui lui fais
            voir le jour en France, d’être garant de tout ce qu’il dit. Il annonce quel quefois la
            vérité aux Curieux avec plaisir, satisfaction &amp; étonnement, &amp; par fois il répond
            assez mal à propos; c’est pourquoi il faut plutôt prendre ces Oracles pour des amusemens
            en compagnie, que pour des fondemens certains &amp; infaillibles; &amp; je sonseille à
            toutes sortes d’esprits de ne s’en point fâcher, &amp; de n’entrer dans aucune
            impatience ou appréhension touchant l’événement de ce qui leur sera annoncé:car ce n’est
            pas le Livre de notre destinée, qui ne peut être véritablement connue que de Dieu seul,
            devant les yeux duquel la sa- gesse des hommes n’est estimée qu’une pure folie. TRAITÉ
            DES SONGES, Et des Vistons nocturnes, selon la doctrine des Anciens &amp; de leurs
            significations. LEs Songes &amp; les Visions infusent en l’esprit de l’homme pour son
            instruction &amp; pour son utilité, &amp; pource Dieu promets dans l’écriture Sainte:
            Qu’il répandra son esprit sur toute chair, que les fils &amp; les filles Prophétiseront,
            les Anciens songeront des Songes, &amp; les Jeunes gens auront des Visions. &amp; Et les
            Histoires Sacrées &amp; prophanes sont emplies de tant d’exemples touchant l’événeent
            véritable de plusieurs Songes, que ce roit être incrédule &amp; peu versé dans les hoses
            naturelles de n’y ajouter aucune foi: sypocrate dit, que lorsque les corps sont endormi,
            l’esprit veille &amp; se transporte par tout où le corps pourroit aller, &amp; qu’il
            connût &amp; voit toutes les choses que le corps pourroit connoître &amp; voir s’il
            veilloit, &amp; touche tout ce qu’il pourroit toucher;bref, qu’il fait toutes les
            opérations quel le corps dormant pourroit faire s’ il étoit éveillé. Il y a cinq espéces
            de songes nommés différemment selon leurs qualités différentes, le premier est Songe, le
            second Vision,le troisié meOracle, le quatrième Rêverie, le cinquiè me Apparition. Le
            songe est dit lorsque sous certaine figure cachée la verité se démontre, comme losque
            Joseph interpréta au Roi Pharaon le song qu’il avoit fait des sept Vaches maigres que
            mangérent les sept graffes, &amp; des Epics de blé tout de même, &amp; c. La vision
            n’est autre chose que lorsqu’étant réveillé, l’on voit proprement ce que l’ avoit vû en
            dormant, comme il arriva à Ve pasien lorsqu’il vit le Chirurgien qui avoit tiré la dent
            de Neron. L’Oracle est une révélation &amp; un averti sement qui nous est fait en
            dormant par que qu’Ange, ou autre sainte Personne de sai la volon té de Dieu de la facon
            qu’ils la fo entènduec comme il arriva à Joseph, Epouse de la sainte Vierge, &amp; aux
            trois Mages. La rêverie arrive lorsque les affections pr sentesisont véhémontes,
            qu’elles montent cerveau eu dormant, &amp; rencontrent l’esp veillant, alors ce qu’on a
            pensé le jour on le rêve la nuit, comme un amou ui durant le jour aura pensé à sa Maître
            a nuit en dormant il a semblables pens Nam mens humana que Dùm vigilat sperans per
            sommum cernit idipsum. Ainsi quand quelqu’un appnde de rencontrer quelque chose, sou il
            songe la nuit qu’il l’a rencontrée; il ve aussi que celui qui aura jeûné le jour nuir en
            dormant il songe qu’on lui de à manger: que s’il a eu soif durant lur la nuit il pense
            boire &amp; y prend un grand plaisir. Et l’avaricieux usur songera à ses pistoles, &amp;
            même en parl en dormant. L’Apparition est nommé nantôme par les Grecs, &amp; ce n’est
            autre cue qu’une vision nocturne qui se présente X esprits foibles des enfans &amp; des
            vieillaro qui s’imaginent de voir des chimeres qui présentent à eux pour les intimider,
            ou pour les offenser. De ces cinq fortes de soges les trois premiers ont apparence de
            vrité, mais les deux derniers sont entiéremsn trompeurs. Etant à remarquer enmatiere de
            tous ces songes, que ceux dont on ne se souvient entiérement ne signifient rien du
            tout;&amp; que ceux dont on a mémoire pour être estimés bons &amp; veritables, doivent
            être faits sur le point du jour, ou du moins après la minuit car jusqu’à ce tems-là tous
            les sens &amp; vertu corporelles sont occupées à la digestion, &amp; l’esprit étant
            troublé par la vapeur des vian-des qui monte au cerveau ne peut rien songer qui vaille;
            toutefois, Artemidore dit que l’homme sobre, tranquille peut faire des son-ges de tout
            tems, &amp; même de jour, lesquel pourront avoir un événement certain. Quelques Auteurs
            divisent les songes es trois espéces, à scavoir; en songes de chose naturelles, de
            choses animales, &amp; de chose célestes. Les choses naturelles sont celles par
            lesquelles les physiciens jugent des humeurs les songes des choses animales sont ceux
            qui proviennent des passions &amp; des peines que l’esprit a enduré le jour, &amp; ceux
            des choses célestes sont les avertissemens des choses divi nes, comme la statue que le
            Roi de Babylone pensoit voir en dormant, laquelle est si bieu déchiffrée par le Prophéte
            Daniel. Il y a peu de gens qui ayent le don de faire des songes dont l’événement soit
            véritable, &amp; encore moins qui les scachent bien expliquer, y ayant beaucoup de chose
            à observer, dont l’intelligence n’est pas commune. Il y a deux princiales manieres de
            songer; à scavoir, songes spéculatifs ou contemplatifs &amp; aux quels on doit penser,
            pource qu’ils arrivent tout de même qu, ils ont été faits en dormant; comme nous lisons
            qu’il arriva à un prisonnier du petit Châtelet de Paris, qui songea qu’on lui vouloit
            mettre la corde au col pour le pendre, &amp; qu’il voyoit unhomme inconnu qui tenoit une
            épée pour le délivrer, &amp; qui lui ôta la corde du col, ce qui le lendemain eut un
            événe ment véritable; car le Juge lui ayant prononcé sa Sentence de mort, &amp; l’ayant
            fait livrer aux bourreaux, il fut délivré de leurs mains par des gens inconnus que ses
            amis avoient employés. Le second est allégorique, ou significatif, pource qu’il n’en
            vient ainsi que l’on a songé; mais par enigme: comme de songer qu’on voit un Ange, cela
            signifie révélation, ou bonnes nouvelles; voir un serpent qui s’éforce de nuire, cela
            signifie ennui &amp; tribulation par le moyen des envieux. Les songes spéculatifs
            viennent incontinent après, mais les allégoriques ne viennent pas si-tôt, car il y a un
            ou deux jours entre le songe &amp; l’événement, aussi par fois l’on se peut tromper, à
            scavoir, si l’on doit attendre le succès ainsi qu’il a été songé, ou si l’on doit juger
            s’il en viendra chose différente, ce qui n’est connu qu’aux doctes &amp; prudens
            explicateurs: Il y a par fois des songes monstrueux qui ne doivent être mis au rang des
            spéculatifs, ce sont ceux qui ne peuvent venir, comme lorsqu’on songe de voler, d’a voir
            des cornes, de descendre aux enfers, ceux-ci étant du nombre des allégories qui
            signifient choses différentes. Les songes sont propórtionnés à ceux qui les font, ainsi
            ceux que les grands personnages sont, soient bors ou mauvais, seront grands; à scavoir,
            s’ils sont bons, cela leur signifie grands biens, &amp; au contraire grands maux; si les
            personnes sont de condition mé-diocre, les songes &amp; leurs événemens seront
            médiocres, &amp; si les personnes sont pauvres, les songes seront très-petits; car les
            régles des songes ne sont pas générales, &amp; ne peuvent pas servir à un chacun de la
            même sorte, mais quelquefois selon le tems &amp; les personnes, ils doivent être
            expliqués différemment. Ceux qui songent dire quelque chose à autrui qui ne concerne
            point leur art ou profession, cela leur arrive à eux-mêmes, mais lorsqu’il nous semble
            donner qulque conseil touchant notre art ou profession, cela arrive à autrui. Et celui
            qui songe mettre en pratique les choses qu’il a appris, cela est fort bon signe, &amp;
            il doit prospérer en son art &amp; profession. Un Médecin Grec songeant qu’il remontroit
            à un autre de ne pas épouser une femme Romaine, il advint que ce Médecin épousa une
            femme Riomane qui lui fit plusieurs maux, Heraclde Tragédien étant à Rome prêt à
            disputer sur l’art des Tragédies, songea la nuit qu’il autoit les Tragédiens &amp; les
            Juges, contre lesquels il avoir à disputer, &amp; pourtant le lend vain il fut surmonté
            à la dispute. Quequefois aussieles songes que nous faisons ont un événem véritable, mais
            pourtant tout contraire à notre désir &amp; à notre espérance. Amilcar Général d’armée
            des Garthaginois, assiége une Ville en Sicile, songea d’ouir une voix qui lui assuroit
            que le lendemain il souperoit dans la Villa, ce qui lui donna espérance &amp;z croyance
            que ce jourlà il la devoit prendre; &amp; à cet effet ayant disposé ses gens à un assaut
            général, une d ssention se mit parmi les diverses Nations qui composoient son armée;
            ensorte que ceux de la Ville profitant de l’occasion, ils firent une sortie, &amp;
            attiquant l’endroit où Amilcar se trouva, le rirent prisonnier, &amp; l’emmenérent
            souper un leur Ville, &amp; ainsi son espérance le trompa, mais non pas le songe. Les
            gens ourageux &amp; résolus, &amp; même aussi les scavans &amp; intelligens aux affaires
            du monde, dont l’esprit n’est troublé par espérance ni par crainte, ne sont pas si
            sujets à faire des songes ni des rêveries, comme sont des personnes timides, les
            ignorans, &amp; le menu peuple, qui ne font que rêver la nui sur ce qu’ils ont pensé le
            jour. Il est maintenant nécessaire de produire des exemples de chaque espéce de songes,
            lesquels ont eu un événement véritable, la premiere espéce est appellée songe. Joseph,
            fils de Jacob, songea que les ger. bes de ses freres s’inclinoient devant celles quil
            avoit faites, &amp; derechef il songea un autre songe, il lui sembloit que le Soleil
            &amp; la Lune, &amp; onze étoiles l’adoroient, ce qui fut véritable; car étant par la
            faveur &amp; grace de Dieu établi Gouverneur de toute l’Egypte, il donna du blé à ses
            freres durant la famine pour les nourrir, avec ses pere &amp; mere auxquels s’étant fait
            connoître, il distribua des grands biens, &amp; leur donna la terre de Giesseu pour y
            habiter. L’Echanson du Roi Pharaon étant prisonnier songea la nuit qu’il voyoit une
            vigne où il y avoit trois ceps qui bourgeonnoient peu-à-peu, &amp; qui après leur fleur
            firent voir leur raisins mûrs, &amp; il lui sembloit que la coupe du Roi étoit en sa
            main, &amp; qu’il pressoit les grappes &amp; en faisoit sortir le vin qui découloit de
            la coupe, laquelle il présentoit au Roi. Joseph interpréta ce songe; &amp; dit que les
            trois ceps étoient les trois jours que l’Echanson devoit encore demeurer en prison,
            après lesquels le Roi Pharaon auroit mémoire de lui, &amp; le rétabliroit en sa charge
            pour l’y servir comme auparavant, ce qui eut un événament véritable. Le Panetier du même
            Roi taussi un songe étant prisonnier en même tems, il songea qu’il portoit trois
            corbeille de farine sur sa tête, &amp; qu’en la plus haute il y avoit de toutes les
            viandes qui sont apprêtées par art de Boulangerie, &amp; que les oiseaux en mangeoient.
            Joseph tout de ême expliqua ce songe, &amp; dit que les tro corbeilles étoient trois
            jours, au bout desauels le Roi pharaon seroit pendre ce pauvre anetier, ce qui arriva
            comme il avoit précit. Le même Roi Pharaon peu de tems après songea qu’il étoit debout
            proche d’un fleuve, duquel montoient sept vaches fort belles &amp; fort grasses, qui
            furen dévorées par sept au- tres vaches maigres &amp; laides à voir; le même soir il
            songea aussi &amp; s’imagiua de voir sept épics de blé pleins de grain, qui furent
            engloutis par sept autres épics de blé secs &amp; flétris: Joseph interoréta que les
            sept vaches grasses, &amp; les êpics Pleins de blé, signifioient sept années d’abondance
            dans le Royaume d’Egypte, &amp; les sept vaches maigres, &amp; les sept mauvais épics
            dénotoient sept années de sterilité &amp; de famine, durant lesquelles l’on mangeroit
            tout ce qui avoit étécamassé durant sept années abondantes; ce qui arriva comme il avoit
            été expliqué. Ces quatre exemples suffiront pour ce qui est des songes qui se font sous
            figures cachées, lesquelles étant expliquées par art on par inspiration divine, la
            verité se découvre manifestement. La seconde espéce qu’on nomme vision, arrive assez
            souvent; nous lisons que Vespasien étant en l’Isle d’Acaye avec l’Empereur Neron, vit en
            songe un homme inconnu, qui lui dit que sa bonne fortune commenceroit lors qu’on auroit
            ôté une dent à Neron. Quand il fut éveillé, le premier qu’il rencontra fortant de sa
            chambre fut un Chirurgien, qui lui dit tout présentement qu’il venoit d’arracher une
            dent à Neron: peu de tems après Neron mourut, &amp; Galba aussi: &amp; ensuite Vespasien
            ayant fait son profit de la discorde d’Othon &amp; de Vittellius, il fut sait Empereur
            après eux. Le Poëte Simonide ayant enseveli un corps mort qu’il avoit trouvé fur le bord
            de la mer, la nuit après il songea que ce même corps étoit apparu à lui, &amp; l’avoit
            averti de ne point s’embarquer, ce quil’obligea de demeurer sur la terre, &amp; ses
            compagnons étant montés sur mer pour faire voyage, périrent malheureusement par tempête
            de mer. Septinus Severus s’imagina de voir tomber par terre l’Empereur Pertinax, &amp;
            il lui sembla qu’il s’étoit rompu le col, &amp; que son cheval étoit venu vers lui, sur
            lequel il monta; ce qui eut un événement véritable, Severus ayant été élû Empereur en la
            place de l’autre. Le Patriarche Jacob eut une vision en songe, d’un échelle qui étant
            posée sur la terre, le sommet d’icelle touchoit jusqu’au Ciel, &amp; les Anges de Dieu
            montoient &amp; déscendoient, &amp; le Seigneur étant appuyé sur l’échelle, promit à
            Jacob &amp; à sa posterité le lieu sur lequel il dormoit, &amp; que toutes les lignées
            de la terre seroient bénies en sa semence, ce qui arriva suivant sa vision. L’Empereur
            Constantin conduisant l’armée qu’il avoit dressée contre Max nce, vit en songe une Croix
            rayonnante &amp; resplandissante &amp; une voix qui lui disoit qu’en ce signe il
            vaincroit ses ennemis, tellement que le jour de la bataille it fit porter
            solemnelle-ment une Croix toute rayonnante d’or &amp; de pierreries; il en commit la
            garde aux plus vaillans de son armée, &amp; sous ces heureux présages défit entiérement
            l’armée de Maxence, qui fut tué sur la place. La troisième espéce de songe s’appelle
            Oracle comme celui qui arrive à Joseph, Epoux de la trè-sainte Vierge, qui étant couché,
            fut averti divinement par un Ange de conduire en diligence la vierge Marie, &amp; son
            Fils Jesus, en Egypte, pour éviter la cruaguté d’Herode qui fit tuer tous les pertits
            enfans. Les trois Mages ou Sages d’Orient, après avoir adoré Notre-Seigneur Jesus-Christ
            en la Crêche, l’Ange leur apparut en songe, &amp; leur annonça qu’ils eussent à s’en
            retourner par un autre chemin, &amp; qu’ils ne passassent point là où étoit Herode.
            Quand aux rêveries &amp; apparitions, l’on en peu donner mille exemples, nous traiterons
            amplement par-tout ce trait des uns &amp; des autres. Et pource que nous désirons
            discourir méthodiquement, nous produirons premierement les songes des choses naturelles,
            qui proviennent des humeurs qui sont analogues aux quatre Elémens, après nous parlerons
            des songes des choses animales, &amp; ensuite des célestes. Du Feu. L Orsqu’on songe
            voir du feu, cela signifie l’issue de la colere, &amp; ordinairement ceux qui songent au
            feu sont prompts, coleriques &amp; furieux. Un homme qui songe se voir brûler au feu,
            cela lui présage un violente fiévre. Celui qui songe voir en son foyer du feu moderé
            sans fumée ni petillement d’étincelles, cela signifie que cehui qui a fait le songe est
            en parfaite santé, &amp; qu’il est porté au bien &amp; à la raison; quelquefois aussi
            cela signifie abodance de biens: quelques uns disent que cela dénote un festin ou
            réjouissance parmi ses parens ou amis. Au contraire, lorsqu’on songe de voir un grand
            feu plein de fumée &amp; étincellant, cela signifie colero &amp; querelle, qui doit
            bien-tôt arriver à celui qui aura songé, ou qulques mauvaises nouvelles. Lorsqu’on songe
            de voir le feu éteint, cela signifie indigence, nécessité, mauvaise fortune, &amp; faute
            d’argent; que si qulque malade songe le feu être éteint, cela lui présage sa mort. Quand
            l’on songe de voir une chandelle allumée, claire &amp; luisante sur une table, ou sur un
            cabinet, cela signifie chose bonne; &amp; au malade, cela annoce santé &amp;
            convalescence; que si celui qui songe n’est marié, cela lui dénote qu’ il le sera
            bien-tôt, qu’il réussira &amp; profitera à ses entreprises, &amp; qu’il aura honneur,
            tout de même en est-il d’une lanternc ou d’un flambeau qui seroient bieu luisans. Celui
            qui songe voir une chandelle, une lanterne, ou un flambeau éteint ou obscur, cela lui
            signifie tristesse, maladie &amp; pauvereté. Celui qui songe être dans un Navire, &amp;
            qu’il voit une lumiere claire de loin, sera assuré des vents, n’aura aucun danger par
            les tempêtes, &amp; arrivera heureusement au port. Lors qu’on songe de nuit tenir un
            flambeau ou une torche ardente, c’est bon signe, &amp; notamment aux jeunes gens, car
            cela signifie qu’ils jouiront de leurs amours, qu’ils parviendront à ce qu’ils ont
            entrepris, qu’ils auront victoire de leurs ennemis, honneur &amp; bien-veillance d’un
            chacun. Songer de voir un flambeau ardent entre les mains d’autrui, signifie que le mal
            qu’on aura fait sera découvert; &amp; que punition en sera faite, &amp; qu’on ne s’en
            pourra excuser ni cacher en face du monde. Quand le flambeau est éteint, cela signifie
            le contraire. Lorsqu’on songe voir brûler une ou plusieurs maisons d’un seu pur, clair
            &amp; qui n’est point violent ni pétillant, &amp; que ces maisons n’en sont point
            consumées ni détruites, cela signifie à ceux qui sont pauvres, biens, richesses &amp;
            héritages; à ceux qui sont riches, cela leur présage honneurs, charges &amp; dignités:
            Mais si on les voit brûler d’un seu obscur, violent &amp; pétillant, &amp; qu’elles
            semblent tomber &amp; étre consumées, cela dénote le contraire; à sçavoir, adversité,
            peine, procès, ruines, hontes, malheurs &amp; mort au songeur. La Reine Hecube, femme du
            Roi Priam, étant enceinte de son fils Pâris; songea qu’elle ensanta un flsambeau ardent
            qui consumoit la Ville de Troye; ce qui fut un pronostic de la ruine de son Empire, de
            sa mort, &amp; de celles de tous les siens. Quand un homme songe que son lit brûle &amp;
            qu’il semble qu’il se cousume. cela signifie dommage, maladie, ou mort à sa femme; &amp;
            si la femme fait ce même songe, il pourra en arriver autant à son mari. Lorsqu’on songe
            voir brûler les tapisseries, ou autres meubles de la salle, &amp; qu’ils sont consumés,
            cela pronostique dommage ou mort au maître de la maison. Quand on s’imagine en songe
            voir brûler le cabinet de la Dame du logis, ou bien le garde-manger, cela signifie
            maladie ou mort à ladite Dame du longis. Si l’on songe voir brûler la cuisine, cela
            dénote la mort du cuisinier, ou autre serviteurs ou servantes, ou quelqu’un d’iceux.
            Quand on croit voir brûler la boutique, &amp; qu’elle se consume au feu, cela signifie
            une perte considérable de biens &amp; de possessions. Si l’on songe de voir brûler les
            senêtres de devant, &amp; qu’elles se consument, cela signifie la mort de ses freres, si
            ce sont celles de derriere du logis, c’est lamort des soeurs, ou de quelqu’unes
            d’entr’elles. Quand on songe que les portes brûlent &amp; se consument, cela signifie la
            mort de la maîtresse du logis, &amp; quelquefois aussi de celui qui aura fait le songe.
            Si l’on croit voir brûler les piliers du lit, sans qu’ils soient consumés, cela signifie
            que les enfans mâles auront bonne fortune, comme le témoigne le Philosophe Euripides.
            Voir brûler le haut du logis &amp; se consumer, dénote perte de biens, de procès ou
            d’amis au maître de la maison. Si l’on songe allumer un feu, &amp; que tout incontinent
            &amp; sans peine on le fasse brûler, ou une chandelle on un flambeau, cela signifie
            génération d’enfans qui seront heureux, &amp; qui feront honneur à lcur mere. Si c’est
            une femme qui songe allumer ledit feu ou chandelle, c’est signe qu’elle est grosse,
            &amp; qu’elle se délivrera heureusement d’un enfant qui sera heureux, soit garcon ou
            fille. Quand on songe altumer du feu avec grande peine, &amp; qu’il s’éteint
            incontinent, cela dénote dommage, deshonneur à la femme &amp; à celui qui l’aura songé,
            qui bien souvent en sera la cause. Qui songe voir brûler un Château entierement &amp;
            est consumé, signifie dommage, maladie ou mort au maître; &amp; qui songe voir une Ville
            brûler &amp; se consumer, cela dénote famine, guerre ou peste dans ladite Ville. Qui
            songe voir brûler un homme en public, signifie perte en marchandise, ou maladie. Qui
            songe voir brûler &amp; consumer ses habits, signifie ennui, injure &amp; médisance,
            &amp; aussi perte de procès &amp; d’amis. Qui songe voir brûler un blé entassé, &amp; se
            consumer, signifie famine &amp; mortalité; mais s’il ne se consume point, cela dénote
            fertilité &amp; abondance de biens à celui qui aura fait le songe. Qui songe se voir
            brûler au seu, &amp; endurer du mal, signifie envie, déplaisir, colere &amp; uerelle;
            qui songe tenir un flambeau de pail- &amp; le porter en lieu public, signifie joie,
            onneur, &amp; sûreté de ses affaires. Qui songe de se brûlor le doigt, signifie nvie
            &amp; péché. De l’Air. CEux qui songent voir l’Air clair &amp; serain, seront aimés
            &amp; estimés d’un chacun, &amp; leurs ennemis &amp; envieux se réconcilieront avec eux.
            Selon les Médecins, l’on juge la personne être sanguine, &amp; abondante en sang
            lors-qu’elle est accoutumée à songer à l’Air: Quel- ques bons Auteurs disent que
            songeant voir l’Air pur &amp; exempt de tous nuages, cela si- gnifie aussi que le larcin
            ou la chose perdue se recouvrera, &amp; qu’on obtiendra victoire sur ses ennemis qu’on
            gagnera son procès, qu’on sera honoré &amp; estimé de tous, &amp; qu’on sera bon voyage
            si l’on est sur le point d’en entreprendre quelqu’un; bref, toutes bonne choses sont
            dénotées par l’Air clair &amp; serain. Que si tout au contraire l’on songe que l’Air est
            troublé, obscur &amp; nébuleux, cel signifie tristesse, maladie, melancolie, &amp;
            obstacle en ses affaires, bref, tel songe signi fie le contraire de ce qui est dénoté
            ci-deffu par l’Air pur &amp; net. Lorsqu’on songe être dans un Air doux cela signifie
            que la vic &amp; moeurs de celui qui aura fait le songe seront bonnes, paisibles &amp;
            gracieuses en toutes compagnies, &amp; que le affaires ou voyage qu’il entreprendra lui
            su céderont selon son désir. Si l’on songe voir pleuvoir doucement sans orage ni
            tempête, ni vents excessifs, cela signifie gain &amp; profit pour les Laboureurs, &amp;
            tout au contraire, cela dénote aux Marchands, empêchement, perte &amp; dégât de leurs
            marchandises, &amp; tout de même pour les artisans &amp; manouvriers. Les songes de
            longues &amp; fortes pluies, de grêles, tempêtes &amp; de tonnerres, signifient
            afflictions, ennuis, pertes, dangers &amp; périls; aux pauvres gens, cela dénote repos,
            car pendant l’orage ils demeurent enfermés &amp; tranquilles. Quand on songe la neige
            &amp; la glace en Hyver, cela ne signifie aucune chose; car l’esprit se remet en mémoire
            le froid du jour passé; mais si c’est en autre saison, cela dénote bonne recolte aux
            Laboureurs, &amp; que la terre abondera en toutes choses; aux Marchands &amp; autres
            gens d’assaires, cela signifie empêchement en leurs négociations &amp; voyages, aux gens
            de guerre, que leurs entreprises ne réussiront pas. Songer de grêle, signifie tristesse
            &amp; trouble, toutefois cela signifie aussi que les choses les plus secrétes &amp;
            cachées seront révélees &amp; mises en évidence. Songer voir tomber la foudre sans
            tempête aupres de soi, signifie que le songeur sera contraint de s’enfuir, ou de quitter
            le pays, &amp; demeurer hors d’iceclui, &amp; cela s’entend particulierement contre les
            grands; que si l’on songe que le tonnerre tombe sur la terro, ou sur les maisons, cela
            dénote perte de vie &amp; de biens. Du Feu Céleste. SOnger voir du feu moderé au Ciel,
            pux &amp; luisant, signifie menaces de quelque Prince ou grand Seigneur. Songer de voir
            un grand feu au Ciel signifie agression de ses ennemis, pauvreté, désolation &amp;
            famine; &amp; de quelque part que ledit feu du Ciel tombera, cela dénote que le mal ou
            les ennemis viendront de ce côté-là, qui si l’on songe ledit feu voler &amp; descendre
            de tous côtés, cela est encore plus mauvais. Songer voir flambeaux ou torches ardentes,
            branches &amp; arbres en feu descendre du Ciel, signifie querelles, guerre, slérilités,
            méme aussi, danger à celui qui songe qu’il sera rudement blessé à la tête, qu’il sera
            décapité ou assommé par cas fortuit, ou accident étrange. De l’Eau. CEux qui songent
            souvent voir ou tremper dans l’eau, selon les Naturalistes, sont d’une humeur
            flégmatique, &amp; sujets à des fluxions &amp; catharres. Songer voir l’eau de la
            riviere bien claire &amp; tranquille, est bon présage pour tous, &amp; nottamment pour
            les voyageurs, pour les plaideurs, &amp; pour les Juges. Songer voir l’eau de la riviere
            trouble, signifie qu’on sera menacé par quelque grand Seigneur, ou en disgrace de son
            maître, &amp; que les plaideurs seront dans de grandes peines, &amp; sujets à être mal
            jugés. Songer être dans une riviere impétueuse, &amp; n’en pouvoir échapper, signifie
            danger à la personne qui l’aura songé, maladies par des fluxions, &amp; longneur de
            procès. Songer de loger dans un grand fleuve, signifie péril &amp; danger à venir.
            Songer voir une riviere claire couler par la chambre, présage la venue de quelque
            personne riche, libérale, qui apportera du profit à celui qui aura songé; mais sid’eau
            étoit trouble, &amp; qu’elle semblât gâter les meubles de la chambre, alors cela
            signifie violence, querelle, &amp; désordre causé par des ennemis, à ceux de la maison.
            Un homme riche qui songera voir couler un ruisseau d’eau claire près de sa maison, sera
            bien-tôt élu en quelque charge ou Office, auquel il recevra honneur, joie &amp; profit,
            &amp; qu’il sera le secours &amp; l’asvle des opprimés. Songer de voir un ruisseau d’eau
            trouble, signifie perte &amp; dommage par feu &amp; par procés &amp; ennemis. Songer
            qu’on voit un Puits plein de bel- cau dans un Camp où il n’ y en a aucun, c’e bon signe,
            &amp; le songeur fera de bonnes ac quisitions, &amp; sera bien-tôt marié, s’il n l’est,
            &amp; aura des enfans bons &amp; obéissans. Songer de voir un Puits dont l’eau regotge,
            cela prédit la perte des biens, la mon des femmes &amp; des enfans; &amp; si la femme
            songe telle chose, cela lui dénott sa mort ou la perte de son bien. Songer qu’on voit un
            petit étang, signifie qu’on jouire par amour d’une telle femme &amp; tout de même si la
            femme fait le songe, elle obtiendra l’effet de ses désirs. Songer être dans un bateau,
            dans une riviere, lac ou étang dont l’eau est claire, cela est très-bon, &amp; annonce
            joie, prospérité &amp; sûreté en ses affaires. Si un malade songe voir des ruisseaux ou
            des fontaines d’eau claire couler, cela lui présage guérison de sa maladie; que si l’eau
            est trouble, cela signifie le contraire. Si un jeune homme songe de tirer de l’eau
            claric d’un puits cela lui dénote qu’il sera bien-tôt marié avec une belle fille, qui
            lui apportera du bien; que si l’cau est trouble il sera tourmenté d’icelle, &amp;
            tombera bien- tôt malade. S’il lui est avis qu’il donne aux autres à boire de l’eau du
            puits qui est claire, par le moyen d’icelle fille, il enrichira les autres, ou les
            affligera si l’eau est trouble. S’il est avis à quelqu’un que son ruisseau, son étang,
            ou sa fontaine soient taris, cela dénote pauvreté &amp; mort. Si quelqu’un a songé voir
            sortir de l’eau d’un endroit d’où il n’y a aucune apparence qu’il en puisse sortir, cela
            signifie souci, tourmens &amp; afflictions; s’il lui est avis qu’il a recueilli quelque
            quantité de cette eau, le mal sera de plus longue durée, selon la quantité qu’il en aura
            prise, que s’il lui semble qu’elle est tarie ou évanouie, le mal cessera aussi. Songer
            de boire de l’eau chaude, l’un est en danger de recevoir du mal par colere de ses
            ennemis, &amp; l’on en sera incommodé plus ou moins selon que l’eau aura semblé être
            chaude, car autant que l’eau est fraîche annonce du bien; autant dénote de mal celle qui
            est chaude ou bouillante. Quand on songera voir un bain, cela signifie affliction ou
            douleur. Si quelqu’un songe être entré dans un bain &amp; qu’il l’a trouvé trop chaud,
            il recevra du déplaisir &amp; de l’affliction par ceux de sa famille; lequel mal sera
            grand selon la proportion de la chaleur de l’eau du bain. S’il lui est avis qu’il s’est
            dépouillé feulement sans être entré dans le bain, il sera saché, mais cela ne durera
            pas. Si l’on songe être entré dans un bain ou l’eau étoit extrêmement froide, cela
            apporte la même signification que la trop chaude. Et si elle est temperée comme il faut,
            c’est un bon songe, présageant prosperité, plaisir, joie &amp; santé. Si quelqu’un fonge
            qu’il a porté de l’eau dans un vêtement, ou dans un linge ou autre chose, ou même dans
            un vaisseau cassé ou elle ne pouvoit tenir; cela lui dénote perte &amp; dommage, &amp;
            qu’il sera trompé par ceux auxquels il a confié ses biens &amp; ses richesses, ou bien
            qu’il sera volé par ses domestiques. Que s’il a songé que l’eau qu’il aura puisée avec
            ces choses ne s’est point épanchée, alors il gardera ses biens avec grande peine, si
            l’eau est versée il les perdra. Si’il lui semble qu’il ait caché en terre le vaisseau,
            &amp; l’eau; il tombera en ruine, &amp; sera en danger d’être mis en spectacle, &amp; de
            mourir honteusement. Si quelqu’un songe qu’on lui a donné un pot de verre plein d’eau,
            cela signifie qu’il se mariera bien-tôt, &amp; qu’il aura des enfans de sa femme; car
            tout ce qui est de verre se rapporte à la femme, &amp; l’eau dénote abondance &amp;
            multiplication. S’il lui est avis que le vase de verre est cassé sans que l’eau soit
            perdue, cela dénote la mort de sa femme, &amp; que l’enfant vivra, &amp; ainsi du
            contraire. Si un Prédicateur songe de donner à boire au Peuple de l’eau claire, cela
            annonce qu’il leur prêchera fidelement la parole de Dieu, &amp; sera cause de leur
            salue; si leau est trouble, il enseignera des hérésies &amp; mauvaises opinions. Si
            quelqu’un songe avoir répandu de l’eau n sa maison, cela dénote soin &amp; affliction,
            selon la quantité de l’eau. Des Navigations, SI quelqu’un songe être dans un bateau,
            &amp; qu’il se promene &amp; se diverrit sans crainte, il aura joie &amp; sûreté en ses
            affaires; mais l’eau est agitée &amp; pleine de tempête, c’est le contraire. Songer être
            dans un Navire ou bateau en danger de renverser &amp; faire naufrage, c’est marque de
            périls, sinon que celui qui aura fait ce songe fût prisonnier ou captif, en ce cas cela
            lui annonce liberté &amp; franchise. Songer de voir un Port de mer, dénote qu’on aura
            joie, profit &amp; bonne nouvelle. Songer voir un ancre. présage sûreté &amp; spérance
            assurée. Songer voir des cordages de Navire, annonce nouvelles de ceux qui nous doiven
            ou de ceux qui trafiquent pour nous. Voir la Mer bleue &amp; médiocrement on doyante
            dénote joie &amp; facile moyen pour parvenir â ses affaires; que si elle est entierement
            calme, c’est marque de retardement à longueur, &amp; lorsqu’elle est agitée de tempête
            cela dénote tribulation, perte &amp; adversité Celui qui songe tomber dans l’eau ou dans
            la mer,&amp; qui faisant ce songe s’éveille en sursaut, cela pronostique qu’il
            entretiendra ou entretient déjà une femme mariée,&amp; qu’i consommera avec elle ses
            jours, son bien, son honneur &amp; sa fortune;&amp; qu’il aura grande peine de se
            dégager des mains de ses envieur &amp; ennemis De la Terre. SI quelqu’un songe qu’on lui
            a donné une belle terre &amp; bien bornée, &amp; dont le passage est agréable, il aura
            une belle femme selon que la terre lui aura paru belle. Que si la terre lui a semblé
            spacieuse &amp; non bornée, cela lui dénote plaisir, joie, richesses, à proportion de I,
            étendue de la terre. S’il lui a semblé que la terre bornée étoit accompagnée de beaux
            jardins, de fontaines, de prés, de bocages &amp; de vergers délicieux cela signifie qu,
            il aura une femme sage, belle haste, &amp; qu’elle lui fera de trés-beaux enfans. S’il a
            vû;a terre semée de froment, cela signifie argent &amp; profit avec soin &amp; labeur.
            S’il l’a vû semée de légumes, cela dénotre affliction &amp;travail. S’il l’a vû semée de
            millet, cela signifie trés-grandes richesses aisées á acquerir,&amp; avec grand plaisir.
            Si un Religieux a songé telle chose, cela se prend pour les richesses &amp;
            contentements de l’esprit. Si l’on songe voir la terre noire, cela dénote tristesse,
            mélancolie &amp; délibération de cerveau. Songer qu’on voit la terre trembler, signifie
            qu’on sera en danger des affaires,&amp;de sa vie. Songer que toute la terre tremble,
            annonce un Edit du Roi, qui étonnera tous les habtans du Royaume. Si l’on songe que la
            maison tremble, c’est un Edit simplement contre ceux de la maison; cela présage aussi
            perte de biens &amp; de procés. Si par le tremblement de terre les murailles, les portes
            &amp; les couverts de la maison sont tombés, cele dénote ruine &amp;mort des principaux
            de cette maison. Si un Roi ou un autre Prince songe que son Palais ou son Trône est
            renversé &amp; abattu par tremblement de terre, il mourra bien-tôt ou perdra son
            Royaume. Si quelqu’un songe qu’une montagne est tombée sur une plaine, c’est marque que
            quelque grand Seigneur accablera &amp; ruinera les gens de bien. Si quelqu’un songe voir
            abîmer une Ville qu’il connoît par tremblement de terre, cela est pronostic de famine,
            de guerre, &amp; de désolation par le courroux du Prince;que s’il ne connoît point la
            Ville, cela signifié que la nation ennemie du Roi périra par les mêmes moyens. Songer
            voir de grands fossés ou précipices; &amp; qu’on tombe dedans, signifie que celui qui
            songe souffrira de grandes injures, ou qu’il sera en péril,&amp; ses biens en danger de
            feu. Songer baiser la terre, annonce tristesse &amp; humilité. Songer être dans des
            prairies, c’est bonne marque pour les laboureurs &amp; bergers;&amp; aux autres, cela
            dénote empêchement en leurs affaires. Songer être dans un beau chemin, droit, plein
            &amp; agréable, signifie joie, prosperité &amp; bon succez;&amp; tout au contraire le
            mauvais chemin. Des reptiles, comme Serpens &amp; Poissons IL y a trois espéces
            d’animaux, le végétatif, le sensitif,&amp; le raisonnable, desquels nous déduirons les
            songes I’un aprés l’autre. Sous l’animal végétatif sont compris les arbres, les plantes,
            les fleurs &amp; les fruits qui reçoivent de la terre &amp; du Soleil leur nourriture,
            leur vigueur, leur accroissement &amp; leur maturité. Songer voir, tenir ou sentir des
            fleurs odoriférantes lorsque q’en est la saison, signifie joie, plaisir &amp;
            consolation. Songer voir &amp; sentir des fleurs hors de leur saison, fi elles sont
            blanches, cela signifie empêchement en ses desseins, &amp; mauvais succès en ses
            entreprises; si elles sont jaunes, les empêchemens ne sont pas si grands, &amp; si elles
            sont rouges, les difficultés &amp; nuisances sont extrêmes, &amp; pronostiquent le plus
            souvent la mort. Songer voir, sentir des Roses en leur tems, c’est bon signe a toutes
            personnes, excepté aux malades,à ceux qui se cachent pour crainte; car ils sont en
            danger de mort ou de grande maladie; &amp; si le songe est hors de la saison des Roses,
            cela signifie le contraire. Songer de sentir de la marjolaine, hysope, romarins
            sauvages, &amp; autres herbes de cette nature, signifie labeurs, tristesses &amp;
            délibérations, excepté aux Médecins, auxquels tel songe est favorable. Si quelqu’un
            songe voir, tenir &amp; sentir du lys hors la saison, signifie espérance vaine de ce que
            l’on souhaite. Si on songe de voir &amp; de sentir du laurier, de l’olivier &amp; du
            palmier; si c’est une femme, elle aura des enfans, si c’est une fille, elle sera
            bien-tôt mariée: si c’est un homme, cela dénote amitié, joie, prosperité, abondance,
            &amp;bon succés en ses entreprises. Des Herbes potageres &amp; médecinales. SI quelqu’un
            songe manger ou sentir des herbes qui sont sentir mauvais, comme des raves, des-aulx,
            des oignons, des poireaux &amp; autres semblables, cela signifie révélation des choses
            cachées, &amp; querelle avec les domestiques. Songer qu’on mange des herbes dont on fair
            salades, comme laitues, oseille, pourpier &amp; autres qu’on peut manger crues, cela
            signifie douleurs &amp; difficultés en ses affaires. Songer de manger des herbes
            médecinales, comme poirées, maulves, bourraches, &amp;autres; signifie délivrance
            d’ennui &amp; expédition d’affaires, parce qu’elles lâchent le ventre. Songer manger des
            choux, pronostique ennui. Navets &amp; concombres dénotent vaines espérances: quelqu’uns
            tiennent que lorsque les malades songent manger des melons &amp; des concombres, que
            cela leur prédit guérison à cause de leur humidité. Du Blé &amp; autres Grains. Songer
            voir du blé en épi, &amp; le cueillir, signifie profit &amp; richesses. Songer voir
            beaucoup de blé entassé, signigfie abondance de biens, &amp; utilité pour le songeur;
            &amp; au contraire, en voir peu, cela dénote famine &amp; nécessité. Songer qu’on mange
            du pain de froment blanc, annonce profit aux riches, &amp; dommage aux pauvres; &amp; au
            contraire, songer manger du pain noir, dénote profit &amp;gain aux pauvres, &amp; pertes
            aux riches. Songer manger du pain d’orge, signifie santé &amp; contentement. Songer de
            manager de la bouillie, c’est bon signe, &amp; dénote gain &amp; profit. Songer de voir
            une grange pleine de blés; signifie qu’o épousera une femme riche, ou qu’on gagnera un
            procés, ou qu’on héritera de quelque terre, ou qu’on acquerra des richesses par trafic,
            par donations, ou autrement; cela signifie aussi banquets &amp; réjouissances. Songer
            qu’on mange des pois bien cuits, dénote bonnes choses &amp; expédition d’assaires.
            Songer de manger des féves, signifie noise &amp; dissention. Songer à des lentilles,
            signifie corruption; à du ris, dênote abondance ou oppilation, le miller signifie
            pauvreté &amp; indigence. Songer voir ou manger du grain de moutarde, c’est mauvais
            signe, excepté aux Médecins, auxquels tel songe est profitable. Des Arbres &amp; de
            leurs fruits. SOnger voir un beau chêne; signifie richesses, profit &amp; longue vie.
            Songer voir un olivier avec ses olives, dénote paix, douceur, concorde, liberté, dignité
            &amp; jouissance de ses désirs. Songer qu’on amasse des olives par terre, signifie
            labeur &amp; peine. Songer voir un laurier, c’est marque de victoire &amp; de plaisir;
            &amp; si l’on est marié, cela dénote qu’on héritera de quelques biens du côté de sa
            femme. Si l’on songe voir un cyprès, cela dénote mort, afflictions,&amp; retardement en
            ses affaires. Songer voir un pin, un nefflier, un cormier; signifie paresse &amp;
            lácheté. Songer voir des pommiers, &amp; manger des pommes douces; signifie joie,
            plaisir &amp; recréation, &amp; particulierement aux semmes &amp; filles; les pommes
            aigres signifient querelles &amp; séditions. Songer de voir &amp;de manger des amandes,
            des noix, des noisettes; dénote troubles &amp; difficultés. Songer qu’on voit des sigues
            en leur saison; signifie joie, plaisir; &amp; hors leur saison, cela dénote le
            contraire. Songer voir la vigne; signifie abondance, richesses &amp; feconbdité; Surquoi
            nous avons l’exemple d’Astiages; Roi des Medes, qui songea que sa Flle enfantoit une
            vigne, ce qui fut un pronostic de la grandeur, richesse &amp; félicité de Cyrus, qui
            nâquit de sa fille après ce songe. Songer qu’on mange des raisins mûrs en tout
            tems;signifie joie &amp; profit. Songer qu’on voit ou qu’on mange des oranges; signifie
            plaies, douleurs &amp; fâcheses: Les mûres dénotent la même chofe. Les pêches, pavis,
            abricots, &amp; autres semblables fruits en leur saison; dénote à elui qui songe les
            voir ou les manger, conntement, santé &amp; plaisir;que si l’on croit en manger hors de
            leur saison;cela signiefie vaines espérances,&amp; mauvais succès en desseins. Voir ou
            manger des poires mûres; signifie joie, ou plaisir; si elles sont âpres ou sauvages,
            c’est le contraire. Si on songe voir un mûrier, cela signifie fertilité &amp; abondance
            de biens &amp; d’ensans. Songer voir des noyers, des amandiers &amp; qu’on mange leurs
            fruits; signifie richesses &amp; contentemens, acquis avec peine &amp; labeur. Songer
            qu’on a trouvé des noix cachées; signifie qu’on trouvera un trésor. Songer voir toutés
            sortes d’arbres bien verds ou en fleurs; c’est signe de joie, de consolation &amp; de
            recréation; mais si on songe qu’ils sont secs &amp; sans seuilles, ou renversés, ou
            touchés du tonnerre, cela dénote ennui, crainte, déplaisir &amp; douleur. Si l’on songe
            qu’on a recueilli le fruit de quelques vieux arbres; cela pronostique que l’on héritera
            de quelques vieilles gens. Si l’on songe qu’on a cueilli le fruit d’un grenadier, l’on
            sera enrichi par un homme riche; que si la grenade n’eft pas mûre, cela dénote maladie,
            ou qu’on sera affligé par quelques méchans. Si quelqu’un songe que les fruits qu’on
            avoit cueillis sont pourris; cela signifie adversité ou perte de ses enfans. Si l’on
            songe d’être monté sur un grand Arbre;cela signifie que l’on sera élevé quelques
            dignités ou honneurs, &amp; qu’on dominera sur les autres. Et lorsqu’on songera de
            tomber d’unsarbre en bas, &amp; qu’on a été piqué par des épines, ou qu’autrement on se
            sera fait mal, cela dénote qu’on perdra ses charges, &amp; qu’on sera disgracié de la
            faveur des Grands. De l’Animal sensitif, auquel sont compris les oiseaux, les reptiles,
            and les bêtes à quatre pieds. SOnger voir un aigle en un lieu haut, c’est bon signe pour
            ceux qui veulent commencer quelque grand ouvrage,&amp; notamment pour les gens de
            guerre. Si l’on songe voir un aigle tomber sur sa tête; signifie mort à celui qui aura
            fait tel songe: &amp; tout de même, si l’on songe être porté en l’air par un aigle. Si
            une femme songe enfanter un aigle, cela lui prédit que l’enfant qu’elle fera sera un
            grand personnage, &amp; qu’il aura domination sur plusieurs. Si on songe voir un aigle
            mort; signifie mort aux Grands Seigneurs, &amp; profit aux pauvres. Songer voir oiseaux
            de proie ou de fauconnerie; signifie aux riches augmentation, richesses &amp; honneurs,
            &amp; aux pauvres tout le contraire. Si quelqu’un songe voir un corbeau;signifie
            mauvaises choses,&amp; nottamment au mari qu’il aura déplaisir du côté de sa femme
            adultere: ou si la femme songe cela, celui seraunpronostic d’affliction du côté de son
            mari, qui la laissera pour en aimer d’autres. Songer voir une corneille; signifie
            expedition de ses affaires. Songer voir un étourneau; signifie unpetit déplaisir. Songer
            voir des colombes;c’est bon signe, à sçavoir qu’on aura plaisir &amp; joie en sa maison,
            &amp; bon succès en ses affaires. Songer voir des grues, ou des cigognes assemblées en
            l’air; cela prédit la venue des ennemis &amp; des larrons: en hyver elles dénotent le
            mauvais tems. Songer voir deux cigognes ensemble;signifie mariage, génération d’enfans,
            qui seront bons &amp; prositables à leurs parens. Voir un Cygne; signifie joyeuseté,
            &amp; révélation des choses secrétes,&amp; santé au songeur mais s’il chante cela prédit
            la mort. Songer à l’hirondelle; signifie avoir femme sage, &amp; selon quelqu’uns,
            bonnes nouvelles &amp; bénédiction à la maison où elles nichent. Le Rossignol signifie
            la même chose. Songer voir des mouches à miel; signifie gain aux gens des champs,&amp;
            trouble aux riches; pourtant si l’on songe qu’elles ont fait leur miel en quelqu’endroit
            de la maison ou de la possession, cela dénote dignité, éloquence, &amp; bon succès aux
            affaires. Si l’on songe être piqué par les mouches, &amp; principalement par les guépes;
            cela dénote ennuis,&amp; afflictions causées par des envieux. Songer voir plusieurs
            oiseaux;signifie assemblées &amp; procès. Voir ou entendre chanter un coq; signifie joie
            &amp; prosperité. Voir battre deux coqs; dénote querelle &amp;batterie. Songer voir un
            paon; c’est signe qu’on aura une belle femme, qu’on sera riche, &amp; en grand honneur;
            aimé du Roi &amp; des Grands. Songer voir une poule avec ses poulets, signifie perte
            &amp; dommage. Songer voir un chapon ou une poule chanter; dénote tristesse &amp; ennui.
            Voir des perdrix; c’est marque qu’on aura à négocier avec des femmes sans conscience,
            ingrates &amp; malicieuses. Les cailles signifient mauvaises nouvelles de dessus la mer,
            débats, querelles, larcins, embûches &amp; trahisons. Les cigales, hannetons, grillons
            &amp; sauterelles; signifient les importuns parleurs, les mauvais musiciens, &amp; aussi
            les pauvres qui volent les biens des champs; si un malad le songe, cela ne lui prédit
            rien de bon. Toutes sortes d’oiseaux nocturnes, comme chouette, chat-huant, butor,
            chauve-souris sont de mauvais augure, &amp; il faut que ceux qui auront songé à, tels
            oiseaux n’entreprennent rien de tout ce jour-là. Songer à des oeufs; signifie gain &amp;
            profit que s’il y en a grand nombre, cela dénot soins &amp; procès. Des Songes des
            choses animales. VOir un dragon; c’est signe qu’on verr quelque grand, Seigneur, ou son
            maitre, ou un Magistrat: il signifie aussi richess &amp; trésors. Songer voir un serpent
            qui se plie &amp; tortille; signifie emprisonnement&amp; danger; dénote aussi maladie
            &amp; haine. Songer voir un serpent; signifie déception par la femme. Songer qu’on tue
            un serpent; c’est sign qu’on vaincra ses ennemis &amp; envieux. Songer voir des
            scorpions basilics, lézards, scolopendre, chenilles; signifie malheur &amp; infortune
            par ennemis cachés. Songer à des vers de terre; signifie enne qui cherche à nous ruiner
            &amp; perdre. Si quelqu’un songe voir &amp; prendre des poissons; signifie gain &amp;
            profit, selon la quantité qu’on en prendra; si les poissons sont petits, dénote
            tristesse. Songer voir des poissons de diverses couleurs; signifie aux malades venin,
            &amp; aux sains injures, querelles &amp; douleurs. Songer qu’on mange du gros poisson,
            signifie deffluxions, catarres &amp; mélancolies. Songer voir des filets à prendre
            poissons; signifie pluie ou changement de tems. Voir ou trouver poissons morts en la
            mer; signifie vaine espérance. La femme enceinte qui songe faire un poisson au lieu d’un
            enfant, selon l’opinion des Anciens, elle fera un enfant muet, ou de petite vie. Les
            grenouilles dénotent les flatteurs &amp; parleurs indiscrets. Des Bêtes à quatre pieds.
            SI l’on songe voir un Lion; cela signifie qu’on parlera au Roi, ou à quelque grand
            Capitaine, ou autre vaillant guerrier. Si quelqu’un songe qu’il se bat avec un Lion;
            cela dénote qu’il aura querelle &amp; qu’il se battra avec quelque vaillant ennemi:&amp;
            s’il a songé en être victorieux, il le sera effectivement. Si l’on songe être porté sur
            le dos d’un Lion; cela signifie qu’on sera protegé par le Roi ou par quelque grand
            Prince. Si l’on songe avoir eu peur d’un Lion; cela signifie qu’on apprehendera la
            colere du Roi; &amp; si celui qui songe cela est du sang Royal, quelque danger le menace
            de la part du Roi; mais pourtant il sera délivré d’autant que le Lion ne lui a fait que
            la peur. Si quelqu’un songe avoir mangé de la chair de Lion, le Roi l’enrichira &amp;
            lui donnera pouvoir &amp; honneur. Si l’on songe avoir trouvé la dépouille, le foie, ou
            la moëlle d’un Lion, su celui qui aura songé est Roi il trouvera les trésors de ses
            ennemis; si c’est quelqu’un du vulgaire, il deviendra bien-tôt riche. Si un Roi songe
            qu’on lui amene un Lion, &amp; qu’il soit lié, il prendra quelque sien grand ennemi.
            S’il lui est avis qu’il a dans son Palais une Lionne privée avec ses petits; cela
            signifie que la Reine &amp; ses enfans lui donneront durant sa vie grand plaisir, &amp;
            qu’ils lui succéderont. La Reine Olympie étant grosse d’Alexandre le Grand, songea que
            le Roi Philippe son mari lui avoit cacheté le ventre avec un sceau ou étoit gravé un
            Lion, ce qui pronostiqua la valeur, la magnanimité &amp; les conquêtes dudit Alexandre.
            Les songes des Léopards ont même signification que celle des Lions, excepté qu’ils ont
            plus de ruse &amp; de malice que le Lion, qui est toujours généreux. Si l’on songe voir
            un Eléphant; cela signifie crainte &amp; péril selon Artemidore, &amp; selon Apomazar,
            il dénote L’homme riche; car il dit que si quelqu’un songe être porté par un Eléphant,
            il jouira des biens de quelque Prince ou grand Seigneur: Et tout au contraire,
            Artemidore dit avoir connu en Italie une femme riche &amp; saine qui avoit songé qu’elle
            éroit montée sur un Eléphant, &amp; que bien-tôt après elle mourut. Si l’on songe donner
            à manger &amp; à boire un Eléphant; c’est signe qu’on servira un Grand Seigneur &amp;
            qu’on y profitera. Si l’on songe d’avoir vû un Ours; cela signifie un ennemi riche &amp;
            puissant, mal-ha-illé, cruel &amp; audacieux. Le Loup signifie un homme avare, cruel
            déloyal, tellement que si quelqu’un songe voir vaincu un Loup, il vaincra un ennemi qui
            aura les mêmes qualités: Et tout au con- traire, s’il a été mordu par le Loup, il receva
            du mal par un ennemi cruel &amp; déloyal. Loup aussi signifie l’an. Si on songe se
            battre avec un Renard, on aura dispute avec un ennemi cauteleux &amp; fin. Si l’on songe
            d’avoir un Renard chez soi apprivoisé, l’on aimera quelque mauvaise femme, de laquelle
            l’on sera ensorcelé; quelque domestique qui enjollera son maître par ses finesses.
            Semblable chose à peu près représenter les Loups cerviers, les Fouines, les Belette
            &amp; les Ecureuils. Le Sanglier dénote ennemi furieux &amp; im pitoyable, &amp; bien
            muni de tout ce qui lui est nécessaire. Si quelqu’un songe qu’il a chassé ou pris un
            sanglier; il donnera la chasse ou prendre quelqu’ennemi qui aura les mêmes qualite du
            sanglier. Si quelqu’un songe qu’on lui a apporté une hure de sanglier fraîchement pris à
            la chasse cela prédit à un tel qu’il viendra bien-tôt bout de son plus puissant ennemi.
            Les pourceaux dénotent les paresseux les personnes oisives qui vivent sans rien faire
            &amp; qui durant leur sale oisiveté ne songent que ravir le bien d’autrui pour en vivre
            à leur aise Ils dénotent aussi les avaricieux qui ne serve de rien au monde durant leur
            vie, &amp; qui profitent après leur mort à leurs héritiers. Les Chiens dénotent
            fidélité, courage affection, lorsque nous songeons à ceux nous appartiennent; mais si
            nous songeons aux étrangers, c’est signe d’ennemis infâmes. Songer qu’un chien abboye
            &amp; déchire nos habits, cela dénote qu’un ennemi de basse condition médit de nous, ou
            tâche de nous ravir nos biens. Si un Roi ou un Prince songe qu’on lui a amené plusieurs
            chiens de divers pays;cela signifie qu’il engager a plusieurs gens de guerre pour aller
            contre les ennemis; car aux songes des Rois les Indiens &amp; les Perses ont toujours
            pris le chien pour un Gendarme. Le chat dénote le larron subtil, tellementue si
            quelqu’un songe qu’il se soit battu contre un chat, ou qu’il en ait tué un, il mettra en
            prison un larron,&amp; le sera mourir que s’il lui est avis qu’il a mangé de la viande
            d’un chat, il aura les biens de ce laron qui l’aura dérobé; que s’il songe d’en voir eu
            la peau, alors il aura tous les biens du larron. Si quelqu’un songe s’être battu avec un
            chat qui l’aura beaucoup égratigné, cela signifie maladie ou affliction. Toutes sortes
            de singes &amp; de guenons; dénotent les ennemis malicieux, foibles, étrangers
            &amp;inconnus. Si quelqu’un songe avoir tué un Cerf, &amp; avoir eu le bois &amp; la
            dépouille; cela dénote qu’il héritera des biens de quelque vieillard ou qu’il vaincra
            des ennemis fugitifs trompeurs, craintifs, &amp; mal assurés; les daims signifient à peu
            près la même chose. Songer avoir &amp; posséder plusieurs brebis, moutons, chévres,
            vaches, chevaux; signifie abondance &amp; richesse. Les vaches en l’écurie signifient
            les années. Si quelqu’un songe d’avoir été heurté par un belier; c’est signe qu’il sera
            affligé ou châtié par son Prince souverain. L’Asne dénote le bon serviteur ou eflave qui
            eft profitable à son maître; il dénote aussi l’homme inepre &amp; ignorant. Le Mulet
            signifie malice &amp; folle fantaisie Artemidore dit qu’il dénote maladie á celui qui
            songera d’en voir un. Le Boeuf dénote le serviteur profitable à son maître, &amp; le
            sujet réduit sous le joug de l’o béissance; &amp; quand au Taureau, il signifie quelque
            grand personnage; tellement que si quelqu’un songe d’avoir eu du bien ou du mal par un
            Taureau, assurément il en recevra par quelque puissant Seigneur. Le Cheval est pris en
            bonne part, tellement que si l’on songe d’avoir vû ou pris un cheval, ou d’être monté
            dessus, cela est toujours de bon augure au songeur. Si quelqu’un songe être monté sur un
            beau cheval plein d’action &amp; de courage, &amp; bien harnaché il aura une belle
            femme, noble &amp; bien riche, pourvu que le cheval soit à lui; que s’il appartenoit à
            un autre il aura joie, biens &amp; honneurs par le moyen d’une femme étrangere. Si
            quelqu’un songe être monté sur un cheval ou sur une jument, &amp; qu’il soit passé en
            quelque lieu commodément sans que sa monture ait fait la rétive, celui-là acquerra
            honneur, dignité &amp; bonne renommée. Si quelqu’un songe être porté sur un cheval qui a
            une grande &amp; longue queue, c’est signe qu’il sera accompagné de plusieurs de ses
            amis pour lui aider en ses affaires. Quelqu’uns disent que cela lui promet une femme
            honorable, par le moyen de laquelle il sera heureux en ses affaires à proportion de la
            grandeur de la queue: Et tout au contraire, s’il s’imagine que son cheval a la queue
            coupée, alors ses amis, ses serviteurs, ou ses soldans, lui manqueront au besoin. Si son
            cheval cloche, il trouvera empêchement en son dessein. Si quelqu’un songe qu’un autre
            est monté sur son cheval contre sa volonté, cela dénote que quelqu’un baisera sa femme,
            &amp; qu’on le surprendra sur le fait. Quelques Auteurs disent que si quelqu’un songe
            être monté sur un cheval adroit, remuant, plein d’action &amp; de gentillesse, ce lui-là
            sera honoré par le peuple, &amp; estimé par les Grands. Que s’il songe qu’l a piqué ce
            cheval hardiment, &amp; lui a fait faire tout ce qu’il a voulu, il sera avancé en
            charges &amp; dignités, &amp; aura honneurs à proportion de ce qu’il aura fait. Aux
            songes des Rois, le cheval blanc se rapporte à la personne de la Reine, qui sera belle
            &amp; vertueuse. Le Cheval du Roi étant noir, cela se rapporte à une femme riche &amp;
            méchante. Si quelqu’un songe avoir vû entre en sa Maison une jument jeune, généreuse
            &amp; bien harnachée, c’est signe qu’il se mariera bientôr à une belle, jeune &amp;
            riche fille, qui lui donnera plaisir &amp; joie; si c’est une jument sans selle, &amp;
            qui ne soit belle, cela dénote une servante ou une concubine, qui n’apporte rien dans un
            logis. De l’Animal reisonnable,&amp; de ses parties L’Homme est cet animal, auquel Dieu
            a départi ses plus particulieres faveurs, l’ayant doué de l’ame raisonnable, qui est un
            rayon de sa divinité, ce qui oblige tous les Philosophes de lui donner des noms pleins
            d’excellences: Platonole nomme le miracle des miracles: Aristore, l’animal politique,
            &amp; né pour la societé: Théophraste, l’exemplaire de; l’univers; Ciceron, l’animal
            divin: Pline, l’abregé du monde &amp; les délices de la Nature, &amp; tous ensemble d’un
            commun consentement l’ont nomméa le petit monde, comme comprenant en soi tout ce qu’il y
            a de plus beau &amp; de plus admirable parmi tous les autres animaux qui habitent la
            terre; mais les noms &amp; les louanges que la parole de Dieu lui donne, sont bien
            au-dessus de tout ce que ce langage humain en peut dire; d’avoir été fait &amp; formé à
            l’image de Diue, d’être son Ches-d’oeuvre, son Temple vivant, l’objet de son amour &amp;
            de sa grace,&amp; son Lieutenant sur toute la nature; ce sont Eloges qui surpassent tour
            ce qu’on peut exprimer. Et pource quel’homme songe plus souvent à son semblable qu’à
            aucune autre chose qui puisse tomber sous son imagination, nous expliquerons exactement
            tout ce qui dépend de lui &amp; commenceront à sa Nativité, puis discourerons de son
            éducation, &amp; puis de sa former &amp; de ses parties. Si une semme songe enfanter un
            fils,.&amp; que pourtant elle ne soit grosse, c’est un signe qu’elle viendra
            heureusement à bout de ses entreprises. Si c’est une fille, cela signifie banquets,
            joies, danses &amp; nôces; &amp; par fois crainte &amp; douleurs de mere. Si un homme
            songe être gros d’ensant, cela signifie richesses, gain &amp; profit qui lui viendra
            dans peu de tems. Lorsqu’un homme songe qu’il voit une femme enfanter, cela lui déanote
            joie &amp; profperité. Si un homme songe que sa femme est grosse, &amp; qu’en effet cela
            se trouve véritable, c’est signe que l’enfant vivra, &amp; qu’elle aura un fils qui
            ressemblera au pere. Celui qui songe sortir du ventre de sa mere, sortira dans peu de
            tems de quelque mauvaise affaire, &amp; sera élevé en dignité. Si quelqu’un songe
            rentrer au ventre de sa mere, s’il est en pays lointain, cela lui dénote qu’il
            retournera bien-tôt en son pays. Celui qui songe voir enfanter deux ou trols enfans,
            aura sujet de joie, &amp; profitera en ses affaires. Et lorsqu’on songe voir enfanter
            quelque chose monstrueuse, ou contre nature, comme si une femme au lieu d’un enfant bien
            formé en faisoit un qui eut deux têtes, quatre pieds, quatre mains, ou une queue, ou
            autre chose axtraordinaire; ou bien qu’elle fit un chat, un serpent, un basilic, un rat,
            ou un autre animal de mauvaise hiéroglyphe, alors cela ne dénote rien de bon au songeur,
            &amp; il se doit recommander à Dieu de tout son coeur, qu’il le préserve des malheurs
            qui le menacent; que si c’est une femme qui songe telles choses: plusieurs Auteurs
            disent, &amp; notámment Anselme-Julien, qui est celui dont nous avons tiré la plus
            grande partie de ces explications, qu’elle aura bonheur &amp; joie, qu’elle sera riche
            &amp; aimée d’un chacun, &amp; qu’elle prosperera en toutes ses affaires. Lorsque l’on
            songe avoir plusieurs petits enfans, &amp; qu’il semble qu’on les voit courir dans la
            maison, &amp; que pourtant l’on eu a aucun, cela signifie qu’à grand ‘peine en pourra
            t’on jamais avoir, &amp; que les songeurs auont plusieurs soins &amp; difficultés en
            leurs affaires. Celui qui songe voir un enfant emmaillotté pour sucer la mammelle de la
            nourrice, cela signifie maladie dangereuse &amp; longue, sinon que la femme soit grosse
            d’enfant; car en ce sens cela dénote que l’enfant sera de peu de,&amp; si c’est une
            femme qui songe telles oses, cela lui présage qu’elle est ou fera en-tôt grosse d’une
            fille, sinon qu’elle fera lade, ou que son mari mourra. Si quelqu’un songe d’avoir une
            tête plus grosse qu’à l’ordinaire, &amp; fort élevée, cela dénote dignité &amp;
            prélature, ou du moins charge ou office, dans lequel il sera obéi &amp; respecté par
            fois, cela signifie victoire sur ses ennemis, &amp; gain de procès; &amp; aux mar-chands
            banquiers, amas &amp; recouvrement de finances: que si un malade fait le même songe,
            cela lui dénote une très-violente fiévre. Songer avoir la têre petite, legere, ou
            pointue, signifie peu d’esprit, servitude &amp; deshonneur. Songer avoir la rête d’un
            mort, signifie voyages &amp; pélerinages lointains, &amp; expédition de ses affaires.
            Songer d’avoir la tête tranchée, selon le traditions des Indiens &amp; des Persans,
            &amp; qu’elle a été séparée du corps, cela dénon aux prisonniers liberté, aux malades
            sante aux affligés consolation, aux endettés paye ment des dettes: Aux Princes &amp;
            Grands Sei gneurs, cela présage tout bonheur, &amp; qu leurs soucis &amp; leurs craintes
            seront change en joie &amp; en constance envers leurs serv teurs &amp; sujets. Si
            quelqu’un songe qu’un homme qu connoît lui a tranché la tête, il sera partio pant de ses
            plaisirs &amp; de ses honneurs. Que si qulqu’un songe qu’un jeune enfa qui n’aura pas
            encore atteint l’âge de pube té, lui a tranché la tête; si le songeur malade, il mourra
            bien-tôt, s’il est en sant il acquerra de l’honneur: Si une femme enceinte songe telle
            chose, elle enfautera un mâle, &amp; son mari mourra bien-tôt, car le mari est son chef.
            Si quelqu’un songe avoir la tête à demi toupée, les choses susdites vicndront seule-ment
            à demi. Si quelqu’un songe qu’on lui a coupé la gorge d’un couteau, il recevra injures
            de quelqu’un. S’il songe qu’il a coupé la gorge à quelqu’un qui soit de sa connoissance,
            il lui sera quelque tort; s’il ne le connoît point il le fera à qulqu’étrange. Si
            quelqu’un songe que souffrant le martyr pour la Foi on lui a tranché la tête, cet homme
            parviendra à grand honneur, &amp; son ame sera bien-heureuse en Paradis. Selon la
            tradition des Egyptiens si quelqu’un songe avoir tranché la tête à un homme armé, il
            entrera au service de quelque personnage, auquel il rendra de bons services. Si
            quelqu’un songe d’avoir reçû des coups d’épée pardevant un homme de sa connoissance, si
            le sang en est sorti, celui qui aura été blessé recevra quelque grand bien de celui qui
            lui aura donné les coups; si le sang n’en est point sorti, le bien &amp; le plaisir sera
            moindre. Si quelqu’un songe avoir été blessé à coups d’épée, en sorte qui soit en danger
            de perdre la vie, cela lui dénote qu’il recevra plusieurs plaisirs &amp; bienfaits de
            celui qui l’aura blessé, selon &amp; à proportion du nombre &amp; de la grandeur des
            coups. Si quelqu’un songe que son Roi ou son Prince étant en colere l’a frappé avec son
            épée, cela signifie qu’il recevra de son dit Prince des biens &amp; de l’honneur, à
            proportion de la grandeur de son courroux. Que si un Roi, ou quelqu’autre songe
            qu’é-tant debout, il a été frappé d’une épée ou d’un couteau par un homme de basse
            condition, il sera en danger d’être tué ou d’être mis en servitude. Si une femme songe
            qu’elle a été frappée de glaive, ou qu’elle-même a frappé quel-qu’un en se défendant ou
            attaquant coura-geusement, elle recevra deshonneur, &amp; si elle est mariée ell
            engendrera un enfant mâle. Songer voir une semme qui a la tête &amp; le visage
            très-beau, cela signifie joie, contentement &amp; salut. Si une femme songe tout de même
            de voir un bel homme, cela lui pronostique la même chose. Songer de voir un homme
            inconnu dont le teint est brun, signifie gloire &amp; honneur, &amp; bon succès
            expédition en ses affaires; que si l’on songe de voir une femme fort brune, cela
            signifie une maladie dangereuse; que si l’on s’imagine de voir une femme inconnue ayant
            les cheveux beaux &amp; longs, c’est très-bon signe, tant pour la femme que pour celui
            qui aura fait le songe, &amp; cela leur annonce amitié, joie &amp; prosperité. Si un
            homme songe avoir les cheveux longs comme une femme, cela signifie couardise, &amp;
            mollesse, &amp; que le songeur sera trompé par une femme. Songer qu’on voit une femme
            sans cheveux, signifie famine, pauvreté &amp; maladie. Voir un homme pelé &amp; sans
            cheveux, cela signifie le contraire. Voir un visage frais, en bon point &amp; riant,
            c’est signe d’amitié. Voir un visage extenué &amp; blême, c’est pronostic d’ennui, de
            pauvreté &amp; de cherté. Voir des cheveux mêlés, signifie ennui &amp; douleur, &amp;
            par fois injures &amp; querelles. Voir des cheveux fort noirs, courts &amp; crêpés,
            dénote tristesses &amp; douleurs. Si quelqu’un songe qu’en peignant ses cheveux il ne
            peut faire couler le peigne jusqu’au bout, &amp; qu’il a peine de les démêler, cela lui
            annonce procès &amp; travaux. Voir des cheveux bien peignés, signifie amitié &amp;
            délivrance de ses mauvaises affaires. Celui qui songera qu’on lui rase les cheveu ou la
            barbe, sera en danger de perdre beau coup de ses biens, d’étre malade ou d’encou rir le
            danger de sa vie par exécution plein d’infamie. Voir tomber ses cheveux, signifie ennui
            &amp; perte de son bien. Si quelque Roi, Prince ou Grand Seigneur songe qu’il a les
            cheveux beaux &amp; grands, deviendra puissant contre ses ennemis acquerrera grande
            réputation, assujettira plusieurs Provinces à sa domination. S’il songe que ses cheveux
            soient devenus blancs, ses trésors seront diminués, &amp; presque entierement épuisés.
            S’il lui est avis que ses cheveux soient plus longs &amp; plus noirs qu’à l’ordinaire,
            ses richesses &amp; ses honneurs augmenteront. S’il lui semble qu’on lui a arraché ou
            coupé le poil, ses biens, le nombre &amp; les forces de son Etat, &amp; de son armée
            diminueront à proportion. Si quelqu’un songe que sa barbe lui est devenue plus grande
            qu’ à l’ordinaire, il deviendra plus riche qu’il n’est. Si quelqu’un songe que les
            cheveux lui soient devenus plus déliés qu’il ne les avoit auparavant, c’est signe
            d’affliction &amp; de pauvreté. S’il lui est avis qu’il a beaucoup de peine à arracher
            ledit poil, cela dénote qu’il sera tous ses efforts pour suir ses miseres. Si l’on songe
            de s’être parfumé la tête avec des huiles, des essences ou des poudres odoniférantes,
            cela signifie que le songeur s’estimera beaucoup, &amp; sera glorieux &amp; superbe avec
            ceux qu’il fréquentera; si c’est une femme, elle trompera son mari, &amp; se glorifiera
            par-dessus lui. Si l’on songe être frisé &amp; aiusté, en sorte qu’on se croye être
            agréable, cela signifie que le songeur tombera en quelqule danger de sa personne, soit
            par maladie ou autrement. Selon la tradition des Indiens &amp; des Perses, ceux qui
            songent s’être parfumés la tête, ou le reste du corps avec des huiles, parfums, ou
            poudres odoriférantes, doivent être en bon-ne estime parmi leurs voisins, &amp;
            agréables à un chacun, &amp; quant à moi je suis de cet avis mieux que du précedent. Si
            quelqu’un songe de sentir mauvais, il sera odieux à un chacun, &amp; ce à proportion de
            la puanteur. Si quelqu’un songe d’avoir reçu un présent de bonnes senteurs, il recevra
            quelque nouvelle agréable à proportion de la qualité &amp; quantité des senteurs, &amp;
            fera gain &amp; profit, &amp; acquerra honneur parmi les siens. Si quelqu’un songe de
            faire des parfum odoriférans, &amp; d’en donner à ses amis, donnera quelques bonnes
            nouvelles qui seron profitables à lui, &amp; à ceux auxquels il parlera. Si quelqu’un
            songe avoir un grand front, cela signifie un bon esprit, &amp; s’il est haut éle-vé
            c’est la marque d’un bon jugement; it dénote aussi puissance &amp; richesse au songeur.
            Songer d’avoir un front d’airain, de cuivre, de bronze, de marbre, ou de fer; cela
            signifie haine irréconciliable contre ses ennemis. Quelques Auteurs crovent que tel
            songe est bon aux Taverniers &amp; Gabeleurs. Si quelqu’un songe qu’il a le front rompu
            ou blessé, ses richesses seront découvertes, &amp; en danger d’être perdues; cela dénote
            aussi peur &amp; appréhension au songeur. Si l’on songe avoir le front gros &amp; plein
            de chair, cela signifie liberté de parler, force &amp; constance. Si quelqu’un songe
            avoir le nez plus gros qu’à l’ordinaire, il deviendra riche &amp; puissant, sera
            prévoyant &amp; subtil, bien venu parmi les Grands; mais songer n’avoir point de nez,
            signifie le contraire. Songer qu’on a deux nez, cela pronostique discorde &amp;
            querelle. Si quelqu’un songe que le nez lui est devenu si grand qu’il en est difforme
            &amp; hideux à voir, il vivra en prosperité &amp; en aboudance; mais il ne sera pas aimé
            du peuple. Si quelqu’un songe d’avoir le nez bouché, ensorte qu’il ne sent plus rien; si
            c’est un Roi, il est en danger imminent de la part de celui qui a plus d’autorité près
            sa personne. Si c’est un particulier qui fait fait tel songe, il est en danger d’être
            trompé par sa femme qui commettra adultere avec un de ses amis, qu serviteurs. Si c’est
            une semme, son mari la trompera. Songer avoir plusieurs oreilles, signifie que l’on
            acquerra l’amitié de ses serviteurs &amp; jets, &amp; qu’on en sera servi fidélement.
            Songer avoir les oreilles pleines de blé, signifie héritages du côté de ses parens.
            Songer avoir des oreilles d’âne, signifie servitude. Songer avoir des oreilles de Lion,
            ou d’autre béte cruelle, signifie trahison ou trompette du côté de ses ennemis, &amp;
            envieux. Si quelqu’un songe que les oreilles lui soient revenues plus belles &amp; plus
            grandes qu’ à l’ordinaire, il verra que celui auquel il a commuqué ses secrets sera en
            prosperité &amp; honneuer. si quelqu’un songe avoir les oreilles blessés sendues, il
            sera offensé par quelqu’un des siens, ou par quelque sien ami, auquel il ra confié ses
            secrets. S’il lui semble q’il a l’oreille toute coupée il sera privé entierement de leur
            amitié. Si quelqu’un songe avoir les oreilles bouchées; s’il est Roi ou Prince, il
            méprisera là Requêtes &amp; les prieres de ses sujets, &amp; voudra que sa volonté soit
            suivie en toute façon. Si c’est un particulrer qui ait fait un tel songe, c’est signe
            qu’il changera ses délibérations, &amp; qu’il trompera ceux qui se fient lui, si c’est
            une femme, elle se débauchera Les yeux sont les fenêtres de l’ame, &amp; le anciens leur
            ont fait représenter la foi, la volonté &amp; la lumiere de l’esprit. Si quelqu’un songe
            qu’il a perdu la vue il ne tiendra point la foi promise, ou bien est en danger de
            mourir, ou quelqu’uns des enfans, ou bien il ne reverra point ses amis. Si quelqu’un
            songe que les yeux lui son devenus chassieux, il fera quelque grand faute, &amp; puis se
            repentira, il est aussi en danger de perdre son bien. Songer d’avoir la vue bonne &amp;
            aiguisée c’est un très-bon songe, &amp; celui qui le fera prospérera en ses entreprises;
            mais la vue trouble &amp; courte, signifie faute d’argent, mauvais succès en ses
            affaires. Si quelqu’un songe d’avoir les sourcils de les paupieres plus belles &amp;
            plus grandes qu de coutume, c’est signe qu’il sera honoré estimé d’un chacun, qu’il sera
            heureux en amour, &amp; qu’il deviendra riche. Si l’on songe d’avoir des sourcils où les
            paupieres sont tombées, le contraire lui arrivera. La bouche est le rempart, la maison
            &amp; la porte où sont encloses toutes les parties internes du corps humain. Si donc
            quelqu’un songe qu’il a la bouche plus grande qu’à l’ordinaire, sa maison s’enrichira,
            &amp; deviendra plus opulente qu’auparavant. Si quelqu’un songe avoir la bouche puante,
            il sera mépresé d’un chacun &amp;c haï par ses serviteurs. Si quelqu’un songe avoir la
            bouche fermée &amp; close, ensorte qu’il ne la puisse ouvrir, &amp; qu’il ne puisse
            manger, il est en danger de mourir bien-tôt. Songer d’avoir les joues grasses &amp;
            vermeil-les, c’est bon signe; &amp; les affaires de ceux qui auront fait tel songe
            prospéreront. Les avoir maigres &amp; pâles, signifie l’opposé. Songer avoir les lévres
            vermeilles &amp; en bon point, signifie que nos amis se portent bien; &amp; de les avoir
            ternies &amp; ridées, c’est le contraire. Si quelqu’un songe qu’il a une belle &amp;
            grande barbe, c’est signe qu’on sera agréable en ses discours, &amp; qu’on trouvera le
            noeud de la matiere proposée, &amp; qu’on réussira : ses entreprises. Si une fille songe
            avoir de la barbe, elle sera bien-tôt mariée à son contentement; elle est déjà mariée,
            ce songe la menace de la perte de son mari, ou sera séparée d’avec lui, &amp; sera
            contrainte de gouverner la maison seule, comme si elle étoit un homme: une femme grosse
            fait telle songe, elle fera un fils. Si on songe de perdre sa barbe, ou qu’on s’imagine
            que quelqu’un l’ait arrachée ou rasée, cela dénote perte de parens, de bien &amp;
            d’honneur. Les dents sont prises en matiere de songe pour les parens &amp; meilleurs
            amis qu’on aye les dents de devant se rapportent aux enfans aux freres, &amp; autres
            parens; celles de dessus signifient les mâles, &amp; celles de dessous, le femelles. Si
            donc quelqu’un songe avoir perdu ou gâté quelqu’une de ses dents, cela s’entend qu’on a
            perdu quelqu’un de ses parens. Que si au contraire l’on songe avoir lesdites dents plus
            belles, plus fermes &amp; plus blanches qu’à l’ordinaire, cela dénote joie, prosperité,
            bonnes nouvelles, &amp; amitié de ses parens. Si l’on songe qu’une desdites dents soit
            venues plus longues que les autres, l’on sera affligé par quelqu’un de ses parens. La
            dent oeillere de dessus signifie le pere, &amp; celle de dessous, la mere. Artemidore
            dit que les dents du côté droit signifient les hommes, &amp; celles du côté gauche les
            femmes; mais c’est contre l’opinion des Indiens, des Perses, &amp; des Egyptiens. Les
            grosses dents signifient les amis ou parens éloignés, &amp; ont la même signification
            que les autres. Si quelqu’un songe qu’une desdites grosses dents lui est ébranlée ou
            noircie, ou qu’elle lui fasse mal, quelqu’un desdits parens ou amis sera malade ou
            affligé. Si quelqu’un songe que les dents lui sont devenues plus belles, plus blanches,
            &amp; plus fermes que de coutume, il recevra joie, plaisir, contentement &amp; profit
            des susdits paréns &amp; amis. Si l’on s’imagine de les polir pour les faire devenir
            blanches, il donnera de l’argent à sesdits parens &amp; amis. Si les dents surpassent
            les autres, ensorte qu’elles empêchent le songeur de parler, &amp; de manger, cela
            signifie querelles entre ses parens, &amp; procès pour des héritages. Le col signifie
            pouvoir, honneur &amp; richesse. Songer que le col est devenu plus grand, plus gros qu’a
            l’ordinaire, ensorte toutefois qu’il ne soit point difforme; si c’est un Roi, il aura
            joie &amp; plaisir de ses courtisans, bonnes nouvelles de ses armées, &amp; prosperité
            de ses affaires, si c’est un particulier, il recevra honneur à cause de ses bonnes
            actions, &amp; deviendra plus riche qu’il n’est: le col menu dénote le contraire. Si
            quelqu’un songe qu’on lui a lié le col, ou autrement pressé avec les mains, c’est un
            mauvais signe au songeur, &amp; il deviendra assujetti de celui qui lui aura mis la main
            sur le col. Songer avoir le col de travers, ensorte que la tête penche plus d’un côté
            que d’autre, signifie infortune de honte &amp; de dommage. Songer avoir le col enflé par
            thumeur, ou par abcès, signifie maladie. Songer avoir trois têtes sur le col, signifie
            domination, force &amp; honneur. Si quel qu’un songe être décolé par des brigands &amp;
            assassins, cela dénote perte d’enfans, de parens, d’héritages, ou de femme; &amp; tout
            de même à la femme perte de son mari: mais si par Sentence ou Arrêt de Justice il songe
            qu’on lui coupe la tête, signifie qu’il sera délivré de tout ennui &amp; mauvaise
            affaire; pourtant ce songe signifie le contraire aux Financiers, Monnoyeurs, Fermiers,
            &amp; autres Marchands. Songer avoir la gorge coupée, &amp; n’être pourtant pas mort,
            signifie espérance &amp; bon succés en ses entreprises. Songer qu’on coupe la tête à un
            homme, signifie fûreté de ses affaires, ou vengeance ce ses ennemis. Couper la tête à un
            poulet, ou à un oiseau, signifie joie &amp; recréation. Songer avoir la tête d’un Lion,
            ou d’un Loup, ou d’une autre bête cruelle, c’est bon signe pour le songeur, &amp; il
            viendra gloësement à bout de ses desseins, &amp; aura victoire contre ses ennemis, &amp;
            sera craint &amp; honoré parmi les siens. Songer avoir sa tête dans ses mains, signifie
            erte d’enfans, ou de femme; si le songeur c’est point marié c’est bonheur; &amp; s’il
            s’imaine de parer &amp; orner sa tête, il viendra à bout de ses affaires. Si quelqu’un
            songe avoir des cornes à la tête signifie domination, grandeur &amp; Royauté: quelques
            Auteurs pourtant disent, que songer d’avoir des cornes de boeuf, ou de quelqu’ autre
            furieux animal, cela dénote courage, orgueil, témerité, &amp; mort violente par
            supplice. Songer de voir un homme qui a des cornes à la tête, signifie dangèr de sa
            personne, &amp; perte de ses biens. Si quelqu’un songe qu’il a de grosses épaules, &amp;
            plus charnues que de coutume, cela lui signifie bonheur, force &amp; prosperité pourtant
            tel songe n’est pas bon aux prisonniers, auxquels cela dénote ennui, tristesse &amp;
            qu’ils sont en danger de souffrir de grandes peines sur lesdites parties. Songer que les
            épaules font mal, ou qu’on y a quelque colu, tumeur, ou enflure, cela signifle ennui,
            &amp; déplaisir de ses parens. Songer avoir la poitrine belle &amp; bien saine signifie
            santé &amp; joie. De l’avoir velue &amp; les tétons couverts de poil à un homme, cela
            signifie profit; à une femme, perte de son mari. Si une femme nouvellement mariée song
            avoir ses mammelles pleines &amp; regorgenante de lait, cela signifie qu’elle aura un
            enfant &amp; que le fruit sera parfait, &amp; viendra à bien si c’est une vieille femme
            qui songe cela, elle aura du bien pour vivre; que si elle est déjà riche, cela signifie
            qu’elle donnera de seecus à ses ensans qui s’en réjouiront: que tme pucelle fait un tel
            songe, elle sera bien tôt mariee. Si une femme songe qu’elle a mal aux mammelles elle
            est menacée de mort. Si elle songe que ses mammelles sont dévenues séches &amp; arides,
            &amp; qu’elles ne sont plus fermes, &amp; pendantes en bas, cela signifie que ses enfans
            mourrons, ou si elles n’en à point, elle deviendra pauvre, &amp; pleurera souvent
            d’affliction &amp; de tristesse. Si une femme songe avoir plusieurs mammelles, c’est le
            nombre d’autant d’adulteres. Si quelqu’un songe d’être frappé à la poitrine avec une
            épée, par la main de son ami, signifie mauvaises nouvelles sux vieillards. nais aux
            jeunes gens cela dénote amitié. Songer avoir les mammelles pleine de sangtes écorchées;
            signifie perte d’enfans, &amp; sérilité. Si quelqu’un songe que sa poitrine lui est
            devenue plus large &amp; plus grasse, il vivra longuement, &amp; sera riche à proportion
            de l'embonpoint. Si quelqu’un songe que les bras lui sont devenus plus grands &amp; plus
            forts qu’à l’ordinaire cela signifie qu’il recevra joie &amp; profit le moyen de son
            frere ou de son fils, &amp; qu’il deviendra riche. Si une femme songe cela, son mari
            deviendra plus riche &amp; plus puissant qu’il n’est. Songer avoir les bras robustes,
            signifie aussi bonheur &amp; délivrance de maladie, ou de poison. Songer avoir les bras
            ou coudes pleins de gale, ou d’autres ulcéres, cela signifie ennu tristesse, &amp;
            mauvais succès en ses affaires. Si quelqu’un songe avoir les bras rompus ou maigres:
            s’il est Roi ou grand Prince, arrivera quelque échec à son armée, ou que que désastre à
            son état, ou comme nous avons dit, son fils ou son frere tomberont en que que maladie ou
            affliction: Le même songe aux personnes privées dénote affliction, maladie pauvreté à
            leurs enfans, ou à leurs freres. Si une fémme songe telle chose, elle est en danger
            d’être veuve, ou du moins de séparer d’avec son mari. Les muscles des bras se rapportent
            aux serviteurs. Si quelqu’un songe avoir les bras velus, acquerra plus de richesses
            qu’il n’avoit. Quelques Auteurs attribuent le bras droit au fils, au Pere, au frere,
            &amp; à l’ami; &amp; gauche à la Mere, à la fille, à la soeur, à mie, &amp; à la fidelle
            servante. Songer d’avoir le bras coupé, si c’est droit, cela signifie la mort du Pere,
            ou fils, ou du frere, ou de l’ami du songeur si c’est le gauche, le même jugement se
            fait comme ci-dessus est dit. Songer avoir les deux bras coupés, sign sie prison ou
            maladie. Les mains sont nommées par les Sages les servantes de la raison, les instrumens
            des instrumens, &amp; le symbole de la soi des hommes. Si quelqu’un songe avoir les
            mains plus belles &amp; plus fortes que de coutume, il s’occupera à quelques affaires
            importantes, lesquelles il mettra heureusement à fin &amp; y acquerra honneur &amp;
            profit; &amp; les serviteurs l’aimeront &amp; le serviront avec joie &amp; fidélité. Si
            quelqu’un songe qu’on lui a coupé la main, ou bien qu’elle est devenue maigre ou seiche,
            ou qu’elle a été brûlée, il perdra son plus fidele serviteur; que s’il n’a aucun
            serviteur, il ne pourra point travailler, &amp; deviendra pauvre; si une femme songe
            cela, elle perdra son mari, ou son fils aîné. Si quelqu’un songe que sa main ou ses
            doigts soient devenus plus petits qu’à l’ordinaire, il trouvera que son serviteur le
            trompe, &amp; ne l’aime point. Si quelqu’un songe de travailler de la main droite, cela
            signifie bonheur pour lui, &amp; pour sa famille; si c’est de la main gauche, cela
            dénote malheur: Toutefois quelqu’uns attribuent bras &amp; la main droite au fils, au
            Pere, au frere, &amp; à l’ami, &amp; ce qui lui doit arriver de bien; &amp; le bras
            gauche signifie la Mere, la fille, la femme, le serviteur, la servante, &amp; le bien
            qui est déjà acquis. Songer avoir le doigts de la main coupés, signifie perte d’amis ou
            de domestiques. Songer avoir six ou sept doigts à la main, signifie amitié, nouvelle
            alliance, bonheur, héritages ou bénéfices. Songer avoir la main velue, signifie ennui
            &amp; prison. Songer qu’on a les mains fraîches &amp; blanches, signifie amitié entre
            les riches; &amp; entre les pauvres cela dénote oisiveté &amp; nécessité. Songer qu’on a
            la goutte aux mains, signifie aux jeunes gens crainte &amp; peur qu’il aura avec danger
            de sa personne; &amp; aux vieilles gens, cela dénote pauvreté &amp; langueur. Songer
            d’avoir beaucoup de mains, signifie bonheur, force, tristesse, &amp; abondance;
            toutefois un tel songe est funeste aux voleurs, car ils seront pris par Justice, &amp;
            châtiez de leurs malices. Songer qu’on a manié du feu avec les mains sans avoir reçu
            aucun mal ni douleur; cela dénote que les ennemis &amp; envieux ne pourront nuire ne
            façon du monde au songeur, &amp; qu’il parviendra au bout de ses désirs. Songer qu’on
            bat quelqu’un avec la main &amp; qu’on lui donne un soufflet ou un coup de poing, cela
            signifie paix &amp; amour entre le mari &amp; la femme; &amp; si le songeur n’est point
            marié, cela lui présage qu’il fera bien-tôt l’amour à quelque femme qui l’aimera
            beaucoup, &amp; qu’il aura victoire sur ses ennemis. Si une femme songe de battre son
            mari, cela signifie crainte, &amp; que pourtant elle elle est aimée de son mari: que si
            elle songe de battre son amoureux, cela signifie qu’elle n’est pas en sûreté &amp; que
            ses amourettes seront troublées par quelque accident. Si quelqu’un un songe de tenir une
            épée à la main, &amp; d’en frapper sur des personnes inconnues, cela signifie victoire
            &amp; sûreté, &amp; bon succès en ses affaires; si c’est avec un bâton, cela signifie
            domination &amp; profit. Si quelqu’un songe avoir des bagues d’or aux doigts, cela
            signifie dignité, honneur &amp; félicté. Si quelqu’un songe avoir les ongles plus grands
            que de coutume, cela signifie profit, &amp; au contraire perte &amp; déplaisir. Si
            quelqu’un songe qu’on lui coupe le bout des doigts ou des ongles, cela lui signifie
            perte, deshonneur, &amp; quere les avec ses parens &amp; amis. Si quelqu’un songe que
            les ongles lui ont été arrachés, toutes sortes de miseres &amp; d’afflictions le
            menacent, &amp; même il sera en danger de mort. Si quelqu’un songe que le ventre lui est
            devenu plus gros &amp; plus gras que de coutume, sa maison &amp; ses richesses croîtrons
            à proportion de la grosseur du ventre. Si on songe avoir le ventre amaigri &amp;
            retressi, l’on sera délivré avec joie de quelque mauvaises affaires. Si quelqu’un songe
            avoir le ventre enflé; &amp; que toutefois il soit vuide, il deviendra pauvre encore que
            plusieurs l’estiment riche. Si quelqu’un songe avoir grand faim, &amp; que le ventre
            s’en plaigne, il sera ingénieux, laborieux &amp; ardent à acquerir du bien, &amp;
            deviendra riche selon la grandeur de la faim. Si quelqu’un songe qu’ayant soif il a été
            rassasié &amp; a bû tout son soul d’eau, si l’eay lui a semblé claire, fraîche &amp;
            agréble, il vivra joyeusement, &amp; acquerra beaucoup de richesses; que si l’eau est
            trouble, tiéde, puante &amp; salée, il achevera ses jours en afflictions &amp; maladies.
            Si quelqu’un songe avoir mal au ventre, il aura affliction en sa maison &amp; beaucoup
            de souci. Si quelqu’un songe avoir mal au nombril, il aura de mauvaises nouvelles de ses
            pere &amp; mere, qui seront en danger de mourir si le mal est grand; s’il n’a ni pere ni
            mere, il perdra les biens paternels à proportion du mal, ou bien chassé de son pays
            natal. Si quelqu’un s’imagine en songe de voir sa partie en bonne santé &amp; vigueur,
            cela signifie que ses parens &amp; amis sont en prospérité, que les richesses &amp;
            possessions du songeur sont assurées, &amp; qu’elles croîtront &amp; augmenteront &amp;
            son honneur aussi. Que si on songe qu’elle diminue ou qu’il est malade, c’est tout le
            contraire; &amp; par fois il menace l’homme d’infamie &amp; de honte. De même est-il de
            la partie de la femme. Si quelqu’un songe que cette partie lui est devenue plus grande
            &amp; plus forte, Il sera renommé &amp; élevé en dignité, &amp; engendrera des enfans
            mâles; si c’est un femme qui ait songé cela, elle engendrera des filles, &amp; sera
            toujours en réputation de femme de bien. Si c’est un Roi qui ait fait un tel songe, il
            vivra longuement, &amp; aura un grand fils qui lui succédera. Si une femme songe en
            dormant avoir acquis la partie de l’homme, elle enfantera un enfant mâle qui fera
            honneur à sa famille. Si quelqu’un songe qu’on lui a coupé cette partie, son fils
            mourra, &amp; lui sera en danger de mourir aussi bien-tôt après, ou de devenir pauvre.
            Si quelqu’un songe que cette partie lui est devenue longue outre mesure, il aura un fils
            qui lui donnera toute sorte de contentement, &amp; qui sera vertueux &amp; renommé de
            tout le monde; &amp; le songeur acquerra honneur par le moyen de sa femme: S’il songé le
            contraire, il sera réduit à pauvreté, ayant été démis de ses charges &amp; dignités,
            &amp; ses enfans tomberont en maladies &amp; calamités. Si quelqu’un songe que cette
            partie lui a été découverte &amp; vue de tous, il sera repris de Justice; il sera
            infâme, &amp; toutes ses fines ses &amp; méchancetés seront découvertes. Si quelqu’un
            songe avoir cette partie rompue il sera vaincu de ses ennemis, &amp; ses enfans seront
            sujets à longues maladies. Les cuisses représentent les parens; si quel-qu’un songe
            avoir les deux cuisses rompues ou meurtries, il mourra seul en pays étranger sans qu’il
            puisse être assisté de ses parens. Si une fille fait ce songe, elle sera mariée à un
            étranger, &amp; vivra éloignée de ses parens. Si c’est une femme, elle sera veuve, &amp;
            perdra ses enfans. Si quelqu’un songe que les cuisses lui sont devenues plus grosses
            &amp; plus fortes qu’à l’ordinaire, s’il est Roi, il recevra joie de ses domestiques, de
            son armée, &amp; de ses sujets; car on n’a pas coutume de dire au Roi vos parens,
            &amp;c. d’autant que la puissance de régner &amp; de commander lui est donnée de Dieu
            sur tous indifféremment. Si un particuler a fait un tel songe, ses parens seront élevés
            en quelques dignités, &amp; telle chose lui sera profitable &amp; honorable; &amp; si
            c’est une femme, elle aura contentement de ses enfans. Si quelqu’un songe qu’il a reçû
            une plaie en la cuisse, il ne viendra point à bout de ses désirs, &amp; sera tourmenté
            par ses parens. Songer de voir les cuisses d’une femme belles &amp; blanches signifie
            santé &amp; joie. Si l’on songe avoir les cuisses bien proportionnées, signifie voyage
            &amp; félicité en son chemin. Le genouil dénote le travail &amp; ouvrage de l’homme;
            c’est pourquoi si quelqu’un songe qu’il s’est blessé ou que quelqu’autre lui a blessé le
            genouil il sera inquieté &amp; tourmenté en l’exercice de a vocation, &amp; empêché en
            son travail par des envieux &amp; méchans. Si quelqu’un songe avoir les genoux coupés ou
            desseiche, ensorte qu’il ne puisse pas bien cheminer, il sera réduit à pauvreté pour
            n’avoir pû travailler, &amp; sera contraint de faire peu de dépense. S’il lui est avis
            que ses genoux étant guéris, il a recouvert ses forces &amp; a pû cheminer, sa mauvaise
            fortune &amp; calamité se changeront, &amp; il deviendra riche &amp; content. S’il songe
            qu’il les genoux disposés à bien courir, il sera heureux en tout ce qu’il entreprendra.
            Si c’est une femme, elle sera prompte &amp; diligente à bien servir son mari, &amp; sera
            très-soigneuse à bien gouverner sa famille. Si l’on songe d’avoir les genoux lassés,
            signifie maladie. Si quelqu’un songe de s’être mis à genoux, cela dénote dévotion &amp;
            humilité, &amp; par fois peine &amp; travail en ses affaires. Songer d’avoir le genou
            enflé, &amp; y endurer douleur, cela signifie maladie, peine, dommage &amp; mauvais
            succès, ou retardement en son entreprise. Songer d’avoir des gravelles ou de la gale au
            jambes, signifie chagrin &amp; souci sans aucun avantage. Songer d’avoir les jambes en
            bon point &amp; parfaite santé &amp; disposition, signifie joie &amp; bonheur, que le
            voyage sera heureux, &amp; que les entreprises réussiront. Songer avoir les jambes
            enflées ou coupées, cela signifie perte ou dommage de ses servieurs &amp; meilleurs amis
            qui seront malades, ou mourront. Si quelqu’un songe qu’il a trois ou quatre pieds, il
            est dangereux qu’il ne soit estropié aux jambes ou aux pieds par quelque défluxion, ou
            au autre accident, car ceux qui sont en cet état prennent des potences ou des bâtons
            pour se soutenir, ou bien sont couchés sur un lit qui a quatre pieds; toutefois ce songe
            est bon aux Marchands &amp; à ceux qui trafiquent sur mer. Songer avoir le feu aux
            pieds, c’est mauvais signe. Songer qu’on a les pieds légers, &amp; qu’on danse
            agréablement, signifie joie &amp; amitié. Songer d’avoir les pieds coupés, signifie
            peine &amp; dommage. Songer qu’on voit les pieds de ses petits enfans, signifie joie,
            profit, bonne santé, plaisir &amp; consolation. Songer avoir une fistule au pied,
            signifie allegeance de ses affaires. Songer avoir les pieds sales &amp; puants, signifie
            tribulation ou maladie vénérienne. Songer qu’on est près d’une riviere, ou d’une
            fontaine, &amp; qu’on lave ses pieds, cela signifie humilité &amp; bonheur; &amp;
            quelquefois ãarres &amp; défluxions. Songer qu’on baise les pieds d’autrui, signifie
            repentance, allégement, contrition &amp; humilité. Songer de voir un serpent, ou autre
            mésante bête qui veut mordre son pied, signifie envie; &amp; si la bête mord
            effectivement, cela signifie tristesse &amp; déplaisir. Songer que quelqu’un nous gratre
            la plante des pieds, dénote perte par flatterie. Songer que quelqu’un nous lave les
            pieds de bonnes herbes, ou qu’on les parfume de bonnes senteurs, signifie honneur &amp;
            joie par nos serviteurs. Si quelqu’un songe d’avoir la jambe ou le pied cassé, cela
            signifie que son serviteur recevra perte, dommage, ou mort, ou qu’il sera retardé en son
            voyage, &amp; qu’il y aura des empêchemens. Si quelqu’un songe d’être boiteux, cela lui
            dénote infamie &amp; deshonneur; ou s’il est prisonnier, cela lui prédit la punition de
            ses fautes; ou s’il est riche, perte de son bien tempô rel par le feu. Songer qu’on
            marche avec les genoux faute d’avoir des pieds, cela signifie pauvreté, perte de son
            bien &amp; de ses serviteurs. Songer qu’on a une jambe de bois, signifie changement de
            condition, de bien en mal ou bien de mal en pis. Songer qu’on voit son dos, signifie
            malheur &amp; vieilllesse. Songer qu’on a le dos rompu, blessé ou plein de mal, signifie
            que nos ennemis auron victoire sur nous, &amp; que nous seront moqué d’un chacun. Songer
            voir ses fesses, signifie infamie. Songer voir le fesse d’une femme, signifie luxure
            &amp; volupté charnelle. Songer de voir le derriere, signifie honte &amp; dommage. Les
            côtes signifient les femmes, celles d’en haut &amp; les plus grandes, sont les femmes
            légitimes, celles d’en bas sont les parentes &amp; alliées. Si quelqu’un songe d’avoir
            des côtes d’en haut rompues ou froncées, il aura quelque querelle avec sa femme, dont il
            lui arrivera deshonneur &amp; déplaisir. S’il songe que ce sont celles d’en bas qui sont
            rompues, il sera affligé par ses parentes &amp; alliées. Si quelqu’un songe que les
            côtes lui sont devenues fortes &amp; larges plus qu’à l’ordinaire, il s’éjouira en sa
            femme, ou recevra bonheur &amp; profit par le moyen de celui qui a la charge de son bien
            &amp; de ses affaires; car les côtes étant comme les murailles &amp; les remparts du
            corps &amp; des principaux intestins, elles se rapportent à ceux qui ont la garde de
            leur maison, &amp; si elles reçoivent quelque dommage, cela se rapporte aux mêmes
            personnes. Si quelqu’un songe que les hanches lui sont devenues plus grandes &amp; plus
            fortes que de ctoutume, il sera fort joyeux &amp; sain, &amp; s’il se marie, il aura de
            beaux enfans: Songer la même chose des reins &amp; de l’épine du dos, signifie tout de
            même que des hanches, &amp; de plus qu’on aura joie &amp; plaisir de sa femme ou de ses
            héritiers. Songer qu’on a les hanches rompues, &amp; qu’on ne peut cheminer, cela dênote
            affliction, maladie, &amp; pertes d’enfans. Si quelqu’un songe qu’il a les hanches
            meurtries de coups de fouer, ou de coups de bâton, ou d’épée, cela présage sa mort dans
            peu de tems, ou du moins qu’il haïra sa femme, &amp; qu’il en aura plusieurs maux; que
            s’il songe d’avoir les hanches coupées par la moitié, l’espérance qu’il a ên sa femme
            &amp; en ses parens lui sera ôtée. Si quelqu’un songe pue la chair lui est crue, il
            acquerra de l’or &amp; des richesses selon la quantité de sa chair; s’il songe être
            devenu plus gros &amp; plus gras, il s’éjouira en ses richesses, se plaira à être vêtu
            d’habits riches &amp; somptueux. Si au contraire quelqu’un songe d’être de venu maigre
            &amp; extenué, s’il est riche, il deviendra pauvre, ou du moins cachera ses richesses,
            &amp; fera semblant d’être pauvre, que si déjà il est pauvre il mourra de pauvreté &amp;
            de nécessité: si c’est une femme, elle sera hait de son mari, de ses parens, &amp; de
            ses amis. Si quelqu’un songe que sa chair est devenue bazanée ou noire, comme celle d’un
            More, il trahira ceux avec lesquels il aura affaire par mensonges &amp; par artifices;
            si c’est une femme qui ait songé telle chose, elle sera découverte en adultére, &amp;
            sera chassée ou répudiée par son mari. Si quelqu’un songe que sa chair est devenue jaune
            ou pâle, il court risque de tomber malade d’une longue fiévre. Si quelqu’un fonge
            d’avoir la chair pleine de gale, de dartres, ou de clous, il acquerra des richesses à
            proportion de ladite gale. Songer d’avoir le corps rempli de poux, &amp; que la chair
            est incommodée par la demangeaison, cela signifie or &amp; argent à venir celui qui aura
            fait un tel songe. Si quelqu’un songe d’avoir mangé la chair d’un homme ou d’une femme,
            il s’enrichira par injures, &amp; par médisances. Si quelqu’un songe que les intestins
            lui sont sortis par le fondement, il niera quelqu’un de sa maison à l’occasion de
            quelques querelles, lesquels lui causeront pertes, dommages &amp; afflictions. Si
            quelqu’un songe d’avoir mangé ses intestins, il profitera par la mort de quelqu’uns de
            ses domestiques; que s’il songe d’avoir mangé intestins d’un autre, il deviendra riche.
            Si quelqu’un songe d’avoir le foie malade, brûlé ou déséché, ses biens &amp; ses trésors
            seront dissipés, &amp; il mourra bien-tôt; car le foie est la source du sang, &amp; le
            sang en matieres de songes est pris pour l’or &amp; pour les richesses. Si quelqu’un
            songe avoir vû ou trouvé le foie de quelqu’uns de ses ennemis, &amp; l’avoit emporté, il
            viendra à bout de ceux qui lui voudront du mal,&amp; emportera leurs trésors Les moëlles
            ont pareilles interprétations que le foie. Si quelqu’un songe qu’il a trouvé les
            moëlles, le foie ou le poulmon d’un Taureaux d’un Bouc, d’un Belier, ou de quelqu’autre
            bêtes portent cornes, il aura les biens &amp; les richesses de quelque grand personnage
            cons titué en grandes dignités, ausquelles il succé dera. Si quelqu’un songe que le
            poulmon lui été ôré, on qu’il est blessé, ou autrement malade, il sera frustré de ses
            désirs, &amp; en courta quelque grand danger, &amp; perdra le plus utile &amp; sidéle
            serviteur de sa maison car le poulmon tempérant &amp; soulageant chaleur du coeur
            représente le serviteur. Le Coeur en l’homme est la même chose que le Soleil dans le
            Ciel, &amp; que l’or dans terre, &amp; partant c’est la plus noble par de ce Microcosme,
            le premier vivant, &amp; le dernier mourant, dans lequel sont enfermés comme dans une
            forteresse, le courage, la résolution &amp; la générosité. Si quelqu’un songe que son
            coeur lui fait mal, c’est signe de maladie prochaine &amp; dangereuse à proportion du
            mal qu’on s’imagine de sentir à son coeur. Si quelqu’un songe de n’avoir point de coeur
            &amp; de l’avoir perdu. c’est signe qu’il mourra bien-tôt, ou qu’il succombera
            entierement sous le pouvoir de ses plus mortels ennemis. Songer qu’on a le coeur plus
            grand, plus fain &amp; plus gai qu’à l’ordinaire, signifie que l’on vivra longuement,
            que l’on viendra à bout de ses ennemis, &amp; que l’on sera heureux en ses enterprises,
            &amp; redouté de tout le monde. Le coeur, selon l’oinion de quelqu’uns, en matieres de
            songes, signifie l’homme &amp; le mari, tellement que si une femme songe que son coeur
            est malade ou blessé, le mal qui est dénoté par ce songe viendra à son mari: Si c’est
            une fille qui songe cela, le mal arrivera a son pere, ou à son serviteur, si elle en a
            un; le poulmon a la même signification, le foie signifie le fils, ou le frere. Si
            quelqu’un songe que son fielest épanché par son corps, cela dénote qu’il se mettra en
            colere contre ses domestiques, &amp; qu’il leur fera du mal; &amp; s’il est marié, il
            aura une grande dispute avec sa femme: &amp; aussi il sera en danger de perdre son
            argent par le jeu, ou par le moyen des larrons. La rate dénote les voluptés &amp; les
            conten. temens qu’on prend avec ses amis. Si quelqu’un songe avoir la rate épanouie
            &amp; bien saine; il sera prié de quelque festin, de quelque comédie, bal, balet,
            promenade, ou de quelque conversation agréable, où il recevra beaucoup de joie &amp; de
            divertissement: si au contraire il s’imagine d’avoir la rate oppressée, enflée ou
            malade, il lui sur viendra quelqu’affaire importante, qui lui donnera plusieurs chagrins
            &amp; inquiétudes. La tête est la citadelle où est enfermé le cerveau, qui est le donjon
            des facultés de l’ame, &amp; qui domine sur toutes les autres parties de l’homme par sa
            sage conduite; tellement que si quelqu’un songe d’avoir le cerveau bien sain &amp; bien
            épuré de toutes sortes de fluxions &amp; mauvaises hummeurs, il sera bon conseiller des
            Rois &amp; des Princes, se gouvernera sagement, &amp; viendra à bout de tous ses
            desseins avec honneur &amp; utilité si au contraire il s’imagine d’avoir le cerveau
            malade &amp; chargé d’humeurs qui lui causent douleurs, il sera malheureux en ses
            conseils, en ses enterprises, &amp; passera pour mal-habile ou imprudent, &amp; encourra
            plusieurs dangers. Songer de voir un home nud, signifie crainte &amp; peur. Songer de
            voir une belle femme, dénote honneur &amp; joie, pourvû qu’elle soit blanche &amp; en
            bon point; que si au contraire l’on songe voir une femme bossue, vieille, ridée,
            contrefaite &amp; noire, cela dénote honte, repentance &amp; mauvaise fortune; mais si
            l’on s’imagine la voir de cette sorte en peinture, le mal ne sera pas si grand. Si l’on
            songe de voir une femme nue en peinture, ou relevée en marbre, en or, en argent, ou en
            bronze, &amp; que le portrait ou la statue en soit agréable &amp; plaisante à voir, cela
            dénote bonheur &amp; heureux succès eu ses assaires. Songer de voir sa femme nue,
            annonce déception. Songer de voir mari nud, dénote sûreté &amp; bonheur en ses
            enterprises. Songer de voir son amie nue, signifie danger &amp; péril par finesse &amp;
            déception du côté de ladite femme. Songer de voir son ami ou serviteur nud, signifie
            discorde &amp; querelle. Songer qu’on se voit nud, dénote maladie ou pauvreté, &amp; le
            plus souvent honte par autrui. Si quelqu’un songe être nud dans un bain ou dans les
            étuves avec une personne qu’on aime, signifie joie, plaisir &amp; santé. Songer voir un
            More nud, ou bien une autre personne fort noire, signifie tristesse, chagrin &amp;
            dommage. Quand une femme songe être couchée toute nue entre les bras de son mari, &amp;
            que pourtant cela n’est pas, cela lui présage tristesse par mauvaises nouvelles, mais
            lorsque le mari songe la même chose, cela signifie amitié, joie &amp; profit. Quand une
            femme songe d’être couchée avec un More, ou autrement avec une personne qu’elle trouve
            laide, &amp; pour qui elle a du dédain &amp; de l’aversion, cela lui prédit maladie ou
            déplaisir: Que si le mari songe la même chose, cela signifie mort ou maladie à sa femme
            ou à sa mere. Songer d’être couché avec une belle femme, signifie déception; &amp; avec
            un bel homme, signifie peine &amp; ennui, perte, dommage &amp; tromperie. Songer qu’on
            voit ou qu’on parle à son pere, à sa mere, à sa femme, à son frere, à sa soeur, ou à
            quelqu’autre de ses principaux parens &amp; amis, encore qu’ils soient morts, cela
            signifie avertissement pour songer à ses affaires &amp; pour se comporter en gens de
            bien en ce monde. Si quelqu’un songe qu’il a pris un habit, ou un chapeau, on des bottes
            neuves, &amp; qu’elles lui plaisent, cela signifie joie, profit, &amp; bon succès en ses
            affaires. Si une Demoiselle songe être coëffée d’un chaperon, ou d’une autre coëffure de
            bourgeoise, ou de paysanne, cela lui pronostique dommage &amp; deshonneur. Si une
            bourgeoise songe être coëffée ou habillée en Demoiselle ou en Dame, cela lui signifie
            honneur, tant à elle comme à son mari. Songer d’être mal vêtu, soit homme ou femme,
            signifie ennui &amp; tristesse. Songer être épousée, signifie maladie ou mélancolie. Si
            un homme songe être épousé à une laide femme, cela signifie mort, ou quelque grand
            déplaisir; si c’est avec une belle, cela dénote joie &amp; profit. Songer avoir des
            gands ès mains, signifie honneur. Si quelqu’un songe avoir des habits pleins de boue ou
            d’autres ordures, ou bien des méchans habits tous rompus &amp; usés, cela signifie blâme
            &amp; honte. Songer avoir des habits couverts de broderie ou autre dorure, signifie joie
            &amp; honneur. Songer avoir une couronne d’or sur la tête signifie amitié du Prince
            souverain, &amp; qu’on sera honoré &amp; craint de plusieurs personnes, &amp; qu’on aura
            plusieurs présens. Songer être orné de fleurs &amp; bouquets signifie joie &amp;
            contentement de très-peu de durée. Songer qu’on est bien botté ou qu’on a de beaux
            souliers, signifie honneur &amp; profit par ses serviteurs. Le contraire signifie
            dommage, mépris &amp; deshonneur. Songer qu’on marche dans la boue, ou parmi des épines,
            signifie maladie. Songer qu’on sera habillé d’écarlate, cela dénote dignité, charge
            honorable &amp; pleint d’autorité. Songer qu’on a son chapeau rompu ou sali, signifie
            dommage &amp; deshonneur. Si quelqu’un songe qu’il a des enflures clous, ou pustules sur
            le corps, signifie qu’il deviendra riche par le revenu de ses terres ou par l’intérêt de
            son argent. Si quelqu’un songe que la chair lui est enflée à cause de quelque apostume
            ou ulcère, cela se doit entendre des richesses, selon l’interprétation des parties qui
            sont enflées. Car la tête sera rapportée au maître, le col à celui qui à fait le songe,
            les dents, ou du moins les machoires, gencives, &amp; joues dénotent les parens, amis,
            &amp; alliés; les épaules aux maîtresses ou concubines; les bras aux freres ou aux
            parens les plus affectionnés; les côtés aux femmes; les mains aux serviteurs, qui ont le
            principal pouvoir dans la famille; les jambes &amp; les pieds à la vie de celui qui
            songe, ou de son principal serviteur. Si quelqu’un songe qu’il est devenu lépreux, ladre
            ou verolé, cela lui dénote profit &amp; richesses, avec infamie; si c’est une femme qui
            songe cela, elle sera aimée de quelque Grand Seigneur, ou du moins de quelqu’un qui sera
            liberal, &amp; lui donnera bien du bien. Quelques Auteurs disent que de songer tel
            songe, cela dénote qu’on sera méprisé d’un chacun à cause d’une femme, mais qu’on ne
            laissera pas d’y trouver son compte. Si quelqu’un songe d’avoir reçû un coup d’épée de
            quelqu’un de sa connoissance, il recevra plaisir d’icelui; si c’est par une personne
            inconnue, il fera; paix avec ses ennemis, &amp; profitera. Si l’on songe d’être guéri
            d’une blessure que l’on a reçûe, l’on se vantera de sa valeur, &amp; l’on s’en
            glorifiera devant le monde. Si quelqu’un songe d’avoir la peste, les richesses qu’il
            avoit cachées seront découverres, &amp; il courra risqué de les perdre. Si quelqu’un
            songe être démoniaque, ou autrement possedé de quelque mauvais esprit, il reccvra des
            bienfaits de son Prince, &amp; vivra longuement. Si l’on songe d’avoit vû le diable,
            d’en avoir été toutmenté, ou qu’autrement l’on en ait eu grande frayeur, cela signifie
            que le songeur sere eú frande appréhension d’être reprimandé ou puni par son Prince
            souverain, ou par quelque Magistrat. Et tout au contraire, lorsqu’on songe de frapper le
            diable ou quelqu’un qu’on croira en être possedé, &amp; qu’on s’imaginera de les avoir
            vaincus, c’est signe que celui qui fair un tel songe surmontera ses ennemis, &amp; les
            vaincra avec gloire &amp; satisfaction. Si quelqu’un songe être devenu fol &amp;
            insensé, &amp; de faire des extravagances devant le monde, celui-là vivra longuement,
            aura faveur de son Prince, plaisir &amp; profit du people. Si une femme songe être folle
            &amp; de faire des sottises &amp; imprudences devant le monde, c’est signe qu’elle fera
            un enfant mâle, qui un jour sera un grand personnage; si c’est une fille, elle se
            mariera bien-tôt, &amp; épousera un honête homme. Songer d’être ivre, c’est augmentation
            de biens &amp; recouvrement de santé: pourtant lorsqu’on songe s’être enivré fans avoir
            bû aucun vin, c’est mauvais pronostic, l’on court risqué d’être dishonoré pour quelque
            mauvaise action, &amp; d’être puni par Justice. Si l’on songe de s’être enivré avec du
            vin d’Espagne, du muscat, ou quelqu’autre breuvage doux &amp; agréable, c’est signe
            qu’on sera aimé de quelque Grand Seigneur, &amp; qu’on en sera enrichi. Si l’on songe de
            s’être enivré avec de l’eau pure, l’on se vantera faussement d’être riche, &amp; l’on se
            glorifiera de la puissance d’autrui. Si quelqu’un songe d’avoir été ivre, &amp; d’avoir
            rendu gorge, il courra fortune de perdre son bien par violence du Prince qui lui fera
            rendre compte des biens qu’il aura gagné précedemment. Si quelqu’un songe qu’étant ivre
            il a eu de grand maux de Coeur &amp; d’intestins, cela dénote que ses domestiques ou
            serviteurs lui prendront son argent, ou dissiperont son bien sans qu’il y prenne garde.
            Si quelqu’un songe être devenu maigre &amp; atténué, il aura des disgraces, des procés,
            ou quelqu’autres mauvaises affaires qui lui causeront la perte de ses biens, ou bien il
            est en danger de tomber malade; toutefois si une femme songe d’avoir la langue diminuée,
            &amp; moins grosse qu’à l’ordinaire, cela lui signifie honneur, sagesse, prudence &amp;
            retenue, par le moyen desquelles qualités elle sera honorée &amp; estimée d’un chacun.
            Nous avons parlé ci-dessus au feuillet 49 &amp; 50 du tranchement de tête, maintenant il
            faut expliquer les autres supplices. Si quelqu’un songe que par Sentence ou par Arrêt il
            a été condamné d’être pendu, &amp; qu’effectivement il s’magine que cela a été exécuté,
            il parviendra en dignité à proportion de la hauteur du gibet ou de l’arbre où il aura
            été pendu. Si le fongeur est malade, ou en affliction, il sera délivré de ses maux,
            &amp; à la fin aura sujet de joie &amp; de contentement. Si le quelqu’un songe qu’il
            condamne une autre à être pendu, cela signisie qu’il se mettra en colere contre celui
            qu’il s’imagine d’avoir comdamné, mais peu de tems après il le mettra en honneur &amp;
            en dignité, dont il abusera. Selon l’interprétation des Perses &amp; des Egyptiens,
            celui qui s’imagine être pendu, on roué fouetté ou brûlé par Justice, il sera riche,
            honoré &amp; respecté durant quelque tems, mais s’il s’imagine d’avoir été pendu
            &amp;brûlé d’un feu qui l’ait entierement consumé, il périra à la fin sans qu’il le
            puisse éviter. Si quelqu’un songe qu’ayant été pendu il a été délivré &amp; descendu en
            bas de la potence, celui-là perdra ses richesses &amp; dignités. Si quelqu’un songe
            qu’il a mangé de la chair d’un pendu, il sera enrichi par quelque grand personnage, mais
            ce sera par mauvaises pratiques, &amp; par quelque péché secret. Si quelqu’un songe être
            mort, il sera sujet à quelque grand Prince, il deviendra riche, nais non sans avoir
            beaucoup d’envieux, il vivra longuement. S’il lui est avis qu’il a été mis dans le
            sépulchre &amp; qu’il a été enseveli, cela lui présage qu’il mourra sans être en bon
            état; pourtant quelques uns croyent, ( fondez sur l’expérience) que de songer qu’on est
            mort &amp; eaterré, celui qui fait un tel songe recouvrera des biens à proportion de la
            quantité de terre qu’on lui aura mis dessus. Songer de voir un mort &amp; croire qu’il
            est en vie, cela signifie qu’il est sauvé; de plus, cela annonce fûreté en ses affaires,
            &amp; béné diction de Dieu, qui a soin de nous envoyer des visions pour notre bien,
            &amp; pour le salut de nos ames. Des Jeux. L’Esprit de l’homme étant plus enclin aux
            choses qui le récréent qu’à celles qui lui peuvent être à charge, songe plus souvent aux
            jeux &amp; passe-tems qu’aux actions sérieuses. Le jeu des Echecs &amp; des Dames est le
            symbole d’un champ où se doit donner bataille; les deux joueurs sont les Généraux
            d’armée, les dames &amp; échecs sont les Soldats qui composent les deux armées. Or si
            quelqu’un qu’an songe de jouer aux échecs avec quelqu’un de sa connoissance, c’est signe
            qu’il aura querelle avec quelqu’un qu’il connoîtra, &amp; s’il s’imagine en songeant
            qu’il a gagné il sera victorieux de son ennemi; &amp; tout au contraire, s’il songe
            d’avoir perdu il sera vaincu, &amp; aura du pire dans lé combat. Si le songeur s’imagine
            qu’en jouant il a pris plusieurs piéces dudit jeu, cela lui prédit qu’il prendra
            plusieurs de ses ennemis prisonniers. Si un Roi ou un Général d’armée songer d’avoir
            perdu son Echiquier, ou qu’il est rompu, ou bien qu’on lui a dérobé, il fera perte de
            son armée, soit par l’effort de ses ennemis, ou bien par pefte ou par famine. Songer
            qu’on joue aux cartes, ou aux dez, signifie tromperie &amp; finesse; &amp; qu’on est en
            danger de perdre son bien par le moyen de quelques méchans. Songer de jouer à la paume,
            signifie travail &amp; peine à acquerir du bien avec querelles &amp; injures. Songer
            qu’on a gagné au jeu de dez, c’est signe qu’on aura quelqu’héritage par la mort de
            quelqu’un de ses parens; car les dez sont faits avec des os. Songer qu’on voit des
            Comédies, Farces ou recréations, signifie bonne issue en ses affaires. Songer voir des
            Tragédies, dénote travail, perte d’amis, de biens, tristesse &amp; affliction. Songer
            qu’on voit danser des balets, ou qu’on est au bal, signifie joie, plaisir, recréation
            &amp; succession. Songer qu’on joue, ou qu’on voit jouer du luth, des violons, ou autres
            instrumens de musique, annonce bonnes nouvelles, concorde, &amp; bonne intelligence
            entre le mari &amp; la femme, entre le maître &amp; les serviteurs, &amp; entre le
            Seigneur &amp; les sujets. Songer qu’on joue, ou qu’on voit jouer le l’épinette, ou
            clavessin oú des orgues, dénote mort de ses parens, ou banquet de fuérailles. Songer
            qu’on danse à des nôces, signifie maladie. Songer qu’on entend des cloches, dénote
            allarmes, querelles &amp; émotion des Citoyens. Songer jouer des sonnettes, signifie
            discorde &amp; des-union entre ses sujets &amp; serviteurs. Si quelqu’un songe de
            chanter, cela signifie qu’il sera affligé &amp; qu’il pleurera. Songer d’ouir chanter en
            musique &amp; jouer des instrumens dans un concert, signifie consolation en ses
            adversités, &amp; recouvrement de santé à celui qui sera malade. Songer de jouer ou ouir
            jouer des instrumens qu’il faut entonner ou enfler avec la bouche, comme flûtes,
            flageolets, cornemuses, musettes, clarions &amp; autres, signifie trouble, querelle
            &amp; perte de procès. Songer voir, ouir chanter des oiseaux signifie amour, joie &amp;
            plaisir. Songer ouir caqueter les poules ou les oyes, annoncent profit &amp; sûreté en
            ses affaires. Si quelqu’un songe de jouer à quelqu’uns de ces jeux dont on se divertit
            en compagnie. comme au gage touché, au propos rompu, au logement, aux couleurs, à
            remue-ménage, &amp; plusieurs autres;cela signifie prosperité, joie, plaisir, santé
            &amp; union entre ses parens &amp; amis. Si quelqu’un songe de courir, c’est bon signe,
            &amp; sur tout si l’on s’imagine courir &amp; s’enfuir de peur d’autrui, cela signifie
            sûreté &amp; lorsque l’on croit courir après son ennemi, cela dénote victoire &amp;
            profit. Songer de voir courir des gens les uns contre les autres, signifie querelles
            &amp; désordres; si e sont des petits enfans, cela veut dire joie &amp; bon tems, mais
            si ces enfans sont armés de bâtons ou de forndes, cela prédit la guerre &amp; la
            dissention. Songer qu’on voit courir un liévre ou un cerf, signifie grands biens acquis
            par adresse, &amp; par agilité d’esprit. Voir courir un cheval, dénote bon tems, &amp;
            accomplissement de ses désirs. Voir courir un âne, signifie malheur. Lorsqu’un malade
            songe qu’il court, c’est un très-mauvais présage. Et quand une femme songe courir, cela
            lui prédit deshonneur &amp; dommage. De quelques autres actions des hommes. SOnger qu’on
            trafique avec un étranger de laines, signifie gain; du fer, dénote perte; de soie, de
            satin, de velours &amp; autres belles étoffes, marquent profit; &amp; toile, de même. Si
            quelqu’un songe qu’il amasse de l’or &amp; de l’argent, signifie déception &amp; perte.
            Songer porter du bois sur son dos, battre la lessive, empeser le linge, souffler le feu,
            tourner la broche, &amp; autres choses de peu d’importance, signifie servitudes aux
            riches, &amp; profit aux pauvres. Songer qu’on fait des pâtés, gâteaux, tartes ou
            confitures, signifie joie &amp; profit Songer qu’on fait de la tapisserie, que l’on
            peint des tableaux, ou qu’on teint des étoffes, cela signifie joie sans profit. Songer
            qu’on console les malades, que l’on leur donne des remédes &amp; des médecines, signifie
            profit &amp; felicité Songer faire souliers, pantoufles aux riches cela signifie
            décadence &amp; pauvreté; aux artisans cela dénote le contraire. Songer qu’on coupe la
            barbe &amp; les cheveur à quelqu’un, cela dénote profit celui à qui on s’imagine les
            couper; &amp; au songeur, cela prédit malheur. Songer qu’on laboure la terre, &amp;
            qu’on la cultive, est signe de mélancolie à ceux qui ne sont pas de cette condition;
            &amp; aux labou reurs, cela signifie profit &amp; bon revenu. Songer aller à cheval avec
            compagnie d’hommes, c’est honneur &amp; profit; mais avec des femmes, c’est malheur
            &amp; déception. Songer qu’on est dans les bois, ou drans la prairies, &amp; qu’on garde
            les bêtes; cela dénote aux riches deshonneur &amp; dommage; &amp; au pauxros ou paysans,
            cela signifie profit. Songer qu’on est au cabaret, &amp; qu’on fait bonne chere avec ses
            compagnons, signifie joie &amp; consolation. Songer qu’on pisse contre un mur, &amp; en
            effet, il arrive quelquefois qu’on pisse réellement au lit en faisant ce songe, cela
            signifie allégeance de ses affaires. Songer qu’on fait ses affaires dans la campagne,
            signifie joie, profit &amp; santé. Songer prendre des oiseaux, signifie plaisir &amp;
            profit. Songer tirer de I’arc, dénote consolation; tirer de I’arquebuse, profit,
            déception &amp; ennui par la colere. Songer de lire des Romans, des Comédies, ou autres
            Livres divertissans, signifie consolation &amp; joie. Songer de lire des Livres sérieux
            &amp; d’une haute science, signifie bénédiction &amp; sagesse. Songer qu’on écrit des
            lettres à ses amis, ou qu’on en reçoit, dénote bonnes nouvelles. Songer qu’on va la
            nuit, signifie tristesse. Songer qu’on maconne, ou fait bâtir une maison, cela
            pronostique ennui, perte, maladie ou mort. Des choses Célestes &amp; Chrétiennes. SOnger
            qu’on est à l’Eglise, &amp; qu’on prie Dieu dévotement, signifie joie &amp; plaisir.
            Songer qu’on fair des voeux &amp; des offrandes à Dieu, dénote amour &amp; dilection.
            Songer qu’on voit Dieu en face, tel qu’il s’est communiqué aux hommes, &amp; que
            l’invoquant il semble nous tendre ses bras, dénote joie, consolation, grace, bénédiction
            de Dieu, &amp; bon succès en ses affaires. Songer voir quelqu’Ange ou quelque Saint,
            signifie consolation &amp; avertissement de bien vivre, &amp; de nous repentir de nos
            péchés; cela dénote aussi bonnes nouvelles, augmentation d’honneurs &amp; d’autorité.
            Songer qu’on ne fait que causer à l’Eglise, &amp; qu’on est distrait par quelques
            mauvaises, pensées, signifie envie &amp; péché. Songer voir un fantôme ou esprit qui
            paroît beau de visage &amp; vêtu de blanc, cela signifie joie &amp; consolation: s’il
            est laid &amp; noir, cela dénote tromperie &amp; tentation pour le péché. Songer voir
            voler un pigeon blanc, lequel est pris dans la sainte Ecriture pour le hiéroglyphe du
            St. Esprit, signifie consolation, dévotion &amp; heureux succés en ses entreprises,
            pourvû qu’elles soient faites à la gloire de Dieu, &amp; pour le bien de notre prochain.
            Songer voir un Ange voler sur soi, ou sur sa maison, fignifie joie, consolation,
            bénédiction &amp; bonnes nouvelles. Songer qu’on parle à la Ste. Vierge, dénote
            consolation, santé &amp; bonheur. Du Soleil. LE Soleil est la plus parfaite image de
            Dieu entre les créatures, &amp; l’Ecriture sainte le nomme le trône ôu le palais de
            Dieu, &amp; comme Dieu est le principe de le fecondité par tout, le Soleil aussi l’est
            au monde inférieur; ce qui a obligé quelques uns de le nommer le mari de la terre &amp;
            le pere de l’or, qui est la plus parfaite chose qui se trouve, &amp; qui se tire des
            entrailles de la terre, à cause de ce tempérament proportionné des Elémens que les
            Philosophes nomment Temperamentum ad pondus. Le Soleil a été appellé encore L’oeil &amp;
            le Coeur du Ciel, l’Esprit &amp; la raison du monde matériel, l’animal éternel, l’oeil
            de Justice qui ne dort jamais, le Pere de clarté &amp; de la génération . Le Soleil
            représente l’Unité, la Verité, avec la clartê, la fécondité la souveraine majesté, la
            chaleur &amp; la richesse, puisqu’il est le pere de l’or, &amp; qu’il mûrit tous les
            fruits de la terre. Songer voir sortir le Soleil de l’Océan, ou se lever dessus notre
            horison, dénote bonnes nouvelles; le voir coucher, signifie l’opposé: toutefois quelques
            uns croyent que cela dénote bonheur du côté du couchant. Si une femme songe telle chose,
            cela signifie qu’elle fera un fils. Songer de voir le Soleil, dénote expédition de ses
            affaires,&amp; révélation des choses occultes; au malade, cela lui signifie guérison; au
            prisonnier, liberté; à celui qui a mal à l’oeil, c’est un présage de soulagement. Songer
            voir le Soleil obscur, ou rouge, dénote danger de sa personne, ou mal aux yeux, ou
            malsdie à ses enfans; mais tel songe est bon pour ceux qui se veulent cacher pour cause
            de crime, ou crainte de leurs ennemis. Songer voir descendre le Soleil sur sa maison,
            signifie danger de feu. Songer voir les rayons du Soleil venir jusque dans son lit,
            lorsqu’on est couché, cela dénote maladie par fiévre; mais songer voir le Soleil
            éclairer la chambre, signifie profit, felicité &amp; honneur: cela présage aux personnes
            mariés qu’il auront un fils qui sera honoré. Songer voir le Soleil s’obscurcir ou
            disparoître, est un mauvais songe, excepté à ceux qui ne veulent être connus pour leurs
            crimes; car aux autres le plus souvent cela leur dénote la mort, ou qu’ils perdront la
            vue par quelque accident ou par quelque défluxion. Songer voir luire le Soleil autour de
            sa tête, dénote grace aux criminels, &amp; à ceux qui sont en liberté, honneur &amp;
            gloire. Songer d’entrer dans une maison où le Soleil luit, dénote acquisition de biens.
            De la Lune. SI quelqu’un songe voir la Lune luire, cela dénote que sa femme l’aime
            beaucoup, &amp; qu’elle se porte bien; cela marque aussi acquisition d’argent, car comme
            le soleil représente l’or, la Lune aussi représente l’argent, &amp; comme l’or est le
            coeur du monde, l’argent est aussi pris pour le cerveau. Songer voir la Lune obscure,
            signifie mort ou maladie de sa femme, de sa mere, de sa soeur, de sa fille, ou perte de
            son argent, ou danger en son vovage, sur tout si c’est par eau, ou bien cela signifie
            maladie au cerveau, ou aux yeux. Songer voir la Lune obscure, &amp; devenir luisante,
            dénote utilité pour la femme qui songera; &amp; pour l’homme joie &amp; prosperité; que
            la Lune étant claire devient obscure, cela présage le contraire. Songer voir la Lune
            avoir une forme de visage plein &amp; blanc, présage à la fille qu’elle sera bien-tôt
            mariée, à la femme qu’elle fera une belle fille; si le mari fait un tel songe, il
            signifie que la femme fera un fils. Un tel songe est prosperité aux orfévres, Marchands
            jouailliers, &amp; Banquiers. Songer voir la Lune en son plein, est bon signe aux belles
            femmes, qui seront estimées de ceux qui les verront; mais il est mauvais à ceux qui se
            cachent, comme aux larrons &amp; meurtriers, car assurément ils seront découverts;
            toutefois elle signifie mort aux malades, ou aux Nautonniers. Songer que la Lune éclaire
            autour de sa tête, signifie grace, pardon, &amp; délivrance par la faveur d’une femme.
            Des Etoiles. Songer qu’on voit le Ciel serain &amp; les étoiles luisantes &amp; claires,
            signifie prosperité &amp; profit en son voyage, bonnes nouvelles, &amp; gain en tout ce
            qu’on fait; &amp; au contraire, les voir ténébreuses &amp; pâles, signifie malheur.
            Songer de voir les étoiles disparoître, dé note perte aux riches, grands ennuis &amp;
            soucis; &amp; aux pauvres, cela signifie la mort: &amp; tel songe n’est bon qu’aux
            hommes qui ont commis quelque grande offense ou qui délibérent de la commettre, car ils
            pourront le faire sans crainte. Songer voir tomber les étoiles au travers le couvert de
            la maison, dénote maladie, ou que la maison demeurera déserte, ou qu’elle sera brûlée
            par accident. Si l’on songe de voir les étoiles luire dans la maison, cela signifie que
            le ches de la famille sera en danger de mort. Songer qu’on voit une ou plusieurs cométes
            chevelues, ou autres étoiles à longue vue, dénote malheurs à venir par guerres, peste,
            famines, qui sont le fléaux dont Dieu châtie les mortels. De l’Arc-en-Ciel. SOnger qu’on
            voit l’Arc-en-Ciel du côté de l’Orient, c’est son augure pour les pauvres &amp; pour les
            malades, car les premiers recouvreront du bien, &amp; les autres la santé; si l’on songe
            de le voir du côté du couchant, c’est bon signe pour les riches, &amp; mauvais pour les
            pauvres. Songer qu’on voit l’Arc-en-Ciel justement au-dessus de sa tête ou près de soi,
            signifie changement de fortune, &amp; le plus souvent la mort à celui qui fait le songe
            &amp; la ruine de sa famille. Des choses infernales. SI quelqu’un songe voir les
            Diables, c’est un très-mauvais signe, car une telle vision ne peut apporter aucune bonne
            nouvelle; aux malades cela présage la mort, &amp; à ceux qui sont en santé, cela
            signifie mélancolie, colere, tumulte, &amp; maladie sérieuse. Et songer qu’on voir
            l’Enfer tel qu’on le dépeint, &amp; qu’on entend les damnés gémir &amp; se plaindre dans
            leurs tourmens, c’est un avertissement que Dieu envoie au songeur, afin qu’il s’amande,
            &amp; que se repentant de ses péchés, il ait recours à sa miséricorde. Si quelqu’un
            songe que le Diable parle à lui, cela signifie tentation, tromperic, trahison,
            desespoir, &amp; souvent la mort au songeur. Songer qu’on est emporté du Diable, c’est
            encore un pire songe: Pourtant je trouve qu’il n’y a aucun songe qui donne plus de
            plaisir à un songeur que celui-là, car étant réveillé, il est ravi d’aise de se trouver
            hors d’un si grand mal, dont il doit rendre graces à Dieu, &amp; le supplier de lui
            envoyer son bon Ange pour le garder &amp; combattre le malin esprit, qui est toujours
            prêt à nous surprendre. Songer de voir un hydre, ou serpent à sept têtes, signifie péché
            &amp; séduction. Songer qu’on voit le chien. Cerbere, que les Poëtes ont feint être
            portier d’Enfer, dénote péché &amp; exécution par sergens. Songer qu’on voit les damnés
            plongés dans le feu &amp; les flammes, &amp; souffrir de grands tourmens, annonce
            tristesse, repentance, maladie, ennui &amp; mélancolie. Songer voir un Diable tel que le
            dépeignent les Peintres &amp; les Poëtes, noir &amp; hideux avec des cornes, des griffes
            &amp; une grande queue, signifie tourment &amp; desespoir. Songer qu’on voit des harpies
            qui sont bêtes infernales demi-femmes &amp; demi-serpens, ou des furies, signifient
            tribulations, &amp; peines par envieux &amp; gens qui par méchanceté &amp; trahison
            demandent notre perte, dommage ou notre mort. Songer qu’on est descendu en Enfer, &amp;
            qu’on en est revenu, dénote malheur aux Grands &amp; aux riches, mais bonheur aux
            pauvres hommes qui sont infirmes. Songer voir un homme mort, qui ne dit mot, signisie
            que le songeur aura les mêmes passions &amp; telle fortune que le mort avoit lorsqu’il
            étoit en vie. Si quelqu’un songe qu’un homme mort lui tire ses habits, lui dérobe son
            argent ou ses viendes, c’est signe de mort à lui, ou à quelqu’un de ses plus proches
            parens &amp; amis. Songer de voir un homme mort qui est en vie &amp; qui se porte bien,
            cela signifie ennemis, tribulations &amp; perte de procès. Songer de voir mourir encore
            une fois un homme déjà mort, dénote la mort d’un des principaux parens de même nom &amp;
            sur-nom. Songer qu’on édisie un sépulchre, cela signifie mariages, nôces &amp; naissance
            d’enfant; mais si le songeur s’imagine voir le sépulchre tomber en ruine, cela signifie
            maladie &amp; ruine à celui qui aura fait le songe, &amp; à sa famille. Si quelqu’un
            songe qu’il est mort, il sera sujet à quelque grand Prince &amp; deviendra riche,
            quoiqu’il ait des envieux. S’il lui semble qu’on l’a enseveli &amp; enterré, il aura des
            biens autant comme il lui semblera avoir de terre sur lui. Si quelqu’un songe d’avoir
            été enterré tout vif, il court risque d’être pauvre &amp; infortuné toute sa vie. Si
            quelqu’un songe avoir en affaire à une femme morte, il sera aimé &amp; supporté par
            quelque grande Dame. Songer qu’on va aux obséques &amp; enterrement de quelqu’un de ses
            parens ou amis, ou quelque Grand Seigneur; c’est bon signe pour le songeur, qui sans
            doute acquerra dës biens par le moyen de ses parens, ou bien qu’il se mariera richement
            &amp; à son plaisir. SONGES EXPLIQUÉS Par ordre Alphabetique. Premierement de la Lettre
            A. SOnger voir Arbres, ou monter sur iceux, signifie honneur à venir Arbres secs,
            signifie déception. Arbres avec leurs fruits, signifie gain &amp; profit. Arbres sans
            fleurs, signifie expédition des affaires. Arbres abattre par terre, signifie dommage.
            Arbres songer d’être, signifie maladie. Argent voir manger, signifie grand profit. Arc
            porter avec soi, signifie désir ou tourment. Aller à la Messe, signifie honneur &amp;
            joie. Adorer Dieu, signifie joie. Avoir un bâton en sa main, signifie maladie. Avoir la
            barbe rasée, signifie tribulation Avoir la barbe longue, signifie force ou gain. Avoir
            petite barbe, signifie procès ou querelles. Avoir les bras foibles, signifie tourment.
            Avoir les bras secs, c’est très-mauvais signe. Avoir deux têtes, dénote compagnie. Avoir
            la tête blanche, dénote joie &amp; profit. Avoir des longs cheveux, c’est bonheur. Avoir
            la téte tonduè, signifie dommage. Arracher ses dents, dénote la mort à quelqu’un. Avoir
            audience du Roi, dénote gain. Avoir empêchement de son adversaire, dénote expédition de
            ses affaires. Aller en lieux sacrés, c’est bon signe. Aller tôt, c’est-a-dire courir,
            dénote gain. Aller chasser, denote quelque accusation. Avoir une robe rouge, dénote sang
            ou saigner. Avoir des verges, dénote joyeuseté. Avoir robe neuve, dénote honneur. Songer
            B. BOire de l’eau chaude, dénote maladie. Boire de l’eau puante, signifie affliction.
            Boire de l’eau claire, c’est bon signe. Batailler contre serpens &amp; couleuvres,
            signifie vaincre ses ennemis. Brûler une maison &amp; la voir brûler, signifie scandales
            à venir &amp; perte de biens. Baiser quelqu’un, dénote dommage. Baiser une personne
            morte, signifie longue vie. Broyer ou piler du poivre, dénote mélancolie. Boire du vin
            trouble, signifie du bien. Boire du vin blanc, signifie santé. Boire du lait, c’est
            très-bon signe. Boire du vinaigne, signifie maladie. Songer C. COmmettre adultére,
            pronostique querelles venir. Commander quelqu’un, dénote ennui. Chaussure neuve,
            signifie consolation. Chaussure vieille, signifie tristesse. Choir à terre, dénote
            deshonneur ou scandale. Choir en l’eau &amp; ne pouvoir se lever, fignifie mort, ou
            danger de la personne. Choir dans la boue, dénote trahison, ou tomber en fâcherie contre
            quelqu’un. Chandelles voir allumées, dénotent ire ou noise. Chandelles non allumées,
            dénotent récompense de quelque chose. Corbeaux volans, signifie plainte &amp; ennui.
            Charbons de feu ardens, denote honte &amp; reproche. Charbons morts, dénotent expédition
            en ses affaires Croix voir porter, dénote tristesse. Crême voir épandre sur soi, dénote
            recevoir quelque grace du Saint-Esprit. Cloches ouir sonner, dénotent infamie. Cheminer
            avec bêtes à quatre pieds, dénote maladie. Coucher avec une paillarde, dénote sûreté de
            ses affaires. Cheminer ayant les pieds malades, dénote jeûner. Corbeau voir voler sur
            soi, dénote péril &amp; dommage. Choir sur un pont, dénote empêchement. Couper ses
            doigts ou les voir couper, signifie dommage. Chevaux voir blancs, dénotent joie. Chevaux
            voir noirs, dénotent tristesse. Chevaux voir aller, dénotent bon tems. Chevaux voir de
            diverses couleurs, dénotent expédition de ses affaires. Chevaucher un cheval blanc, gris
            ou pommelé, signifie divertisserment Cheval voir châtrer, signifie accusation. Cheval
            voir monter en haut, dénote bon tems. Cueillir des fleurs, signifie gaieté &amp; joie.
            Coucher avec sa mere, dénote fûreté de ses affaires. Choir en une fontaine troublée,
            signifie accusation. Choir en claire fontaine, est honneur &amp; gain. Couper du lard,
            dénote la mort à quelqu’un. Couper du pain d’orge, signifie joie. Curer un puits ou
            tomber dedans, dénote injure. Cueillir des pommes, signifie être tourmenté par
            quelqu’un. Cueillir des raisins blancs, dénotegain. Cueillir des raisins noirs, signifie
            dorumage. Cheminer dessus des épines, dénote la destruction de ses ennemis. Chanter des
            Hymnes ou Pseaumes, signifie empêchement en ses affaires. Ceinture neuvé, signifie
            honneur. Ceinture avoir rompue, dénote dommage. Ceindre une ceinture vieille, signifie
            travail &amp; peine. Courir bien-tôt de pensée, dénote joie. Cheveux ôter de sa téte,
            signifie perte de ses amis. Songer D. DOnner un anneau, signifie dommage. Découvrir un
            Autel, dénote joie. Dragons voir, signifie gain. Don de Roi, ou prendre de lui, ou de
            quelque Prince, denote grande joie. Dompter les bêtes sauvages, signifie dommage.
            Descendre par une échelle, c’est de même. Descendre d’une charette, signifie perdre
            grands honneurs, &amp; souffrir honte criminellement. Donner quelque chose à un mort,
            c’est perte. Donner un couteau, signifie iniquité &amp; querelle. Du feu voir tomber du
            Ciel, denote de grandes choses. Songer E. EFfacer ou rompre son papier, signifie bon
            ordre. en ses affaires. Ecrire en papier, signifie accusation. Ecrire ou lire en papier,
            signifie nouvelles. Epouser une femme, dénote dommage. Estre vêtu d’un drap de soie,
            dénote honneur. Estre baisé de Grands hommes, c’est consolation. Edifier une maison,
            c’est la même chose. Estre ivre, signifie maladie. Edifier une Eglise ou un Autel,
            annonce un nouveau Prêtre qui sera de sa parenté. Etudier ès Lettres, dénote joyeuseté.
            Estre devenu Médecin, signifie joie. Estre enchanté, dénote secrers &amp; ennuis. Estre
            tout nud, signifie perte &amp; dommage de ses biens. Songer F. FAire du bien à
            quelqu’un, signifie joie. Faire des chandelles, c’est la même chose. Faire nôces,
            signifie dommage &amp; mort. Faire marchandise de porcs ou de plomb, signifie grande
            maladie. Faire de l’onguent, dénote ennui &amp; fâcherie. Faire son Testament, c’est
            mauvais signe. Faire l’action de mariage avec sa femme, dénote péril de sa personne.
            Songer G. GEns voir armés, c’est bon signe. Gens armés venir contre soi, dénote
            tristesse. Gens armés voir fuir, c’est signe de victoire. Goûter choses douces, dénote
            déception. H, I, K, n’ont rien. Songer L. LAver sa barbe, c’est tristesse. La barbe
            sécher, c’est joie. La barbe voir arracher, dénote grand péril. La Lune voir blanche,
            c’est réjouissance, La Lune voir tomber du Ciel, dénote maladie. La Lune voir décroître,
            signifie mort de Prince ou de Grand Seigneur. La Lune ensanglantée, dénote voyage ou
            pélerinage. La Lune obscure, dénote tristesse. La Lune voir nouvelle, dénote expédition
            de ses affaires. Voir deux Lunes, c’est accroissement d’honneur. Laver sa tete, signifie
            être délivré de danger. Laver sa face, signifie repentance de son péché. Laver ses
            mains, signifie inquiétude &amp; facherie. Laver son corps, signifie bonne santé. Laver
            ses cuisses, annonce félicité. Laver ses pieds, signifie mélancolie. Songer M. MAnier de
            l’or, ou en manger, pronostique courroux Monter au Ciel, signifie grand honneur. Manger
            chair humaine, signifie labeur &amp; travail. Manger chair rôtie, signifie tomber en
            péché. Manger de la charogne, signifie tristesse. Manger du lard ou du salé, signifie
            murmure. Manger du fromage, signifie gain &amp; profit. Manger de la salade, signifie
            mal, ou maladie. Manger plusieurs viandes, signifie dommage. Manger de l’argent,
            signifie ire &amp; courroux. Manger du pain blanc, signifie gain. Manger des pommes,
            signifie colere. Manger des puces, signifie ennui. Manger des racines, signifie
            discorde. Manger choses salées, signifie maladie. Manger des féves, signifie
            indisposition. Monter sur une échelle, signifie honneur. Monter en une petite Nef,
            signifie maladie. Monter haut sur une montagne, signifie honneur. Manger du chat,
            signifie gloutonnerie. Manger des champignons, ou cultiver une couche pour en avoir,
            signifie sueurs rouges. Songer N. NAviger ou voir des Navires sur mer, c’est bon signe.
            Navires pleins de biens, signifie bon tems Navires voir en péril par tempêtes, signifie
            péril. Songer O. OUir sonner des cloches, dénote deshonneur &amp; ennui. Ouir aboyer des
            chiens &amp; en étre fâché, signifie vaincre ses ennemis. Ouir un corbeau crier, dénote
            triftesse. Ouir une femme, signifie changement de lieu. Ouir chanter un coq, annonce bon
            tems. Ouir jouer des orgues, dénote joie. Ouir chanter des poules, ou les prendre; c’est
            gaieté. Ouir des bêtes, signifie gain. Ouir tremblement, signifie déception avenir au
            songeur, au lieu où il aura songé. Ouir sa femme quereller, dénote grand tourment. Ouir
            braire un âne, annonce dommage. Ouir des oiseaux parler, c’est bon signe. Songer P.
            PRendre mouches à miel, signifie gain. Paître agneaux, ou les tuer, signifie tourment.
            Paître des boeafs, c’est bon signe. Porter couronne, dénote joie &amp; honneur. Porter
            couronne d’or en sa main, signifie dignité &amp; grandeur. Porter couronne d’or sur sa
            tête, signifie querelle ou noise. Porter ou avoir une couronne de diverses couleurs,
            signifie la qualite du tems. Parler au Roi, signifie honneur en son absence. Perdre ses
            habillemens, dénote dommage. Perdre ses clefs, dénote courroux. Parler avec son fils,
            signifie dommage. Parler avec ses freres, c’est marque de fâcherie. Parler avec
            Jesus-Christ, signifie consolation. Parler avec la Vierge Marie, signifie joie. Parler
            avec Grands Seigneurs, ou entrer avec cux en quelque lieu, signifie honneur. Parler avec
            des Philosophes, dénote gain &amp; profit. Parler avec son ennemi, signifie qu’il se
            faut garder de lui. Porter un faucon sur sa main &amp; cheminer avec, annonce honneur.
            Perdre les dents, signifie dignités. Perdre les dents, signifie aussi la mort de son
            proche parens, ou grand ami. Prendre ou donnet médecine, dénote vivre en pauvreté.
            Perdre les yeux, annonce la mott d’un grand ami. Prier Dieu, &amp; faire Oraison,
            signifie béatitude. Porter du pain chaud, signifie accusation. Perdre le nez, signifie
            fornication. Perdre le menton ou la machoire, signifie mal de dents. Prendre du poisson
            de mer, c’est mauvais signe. Prendre du sang, signifie douleur du fondement. Porter une
            jeune fillette, fignifie joie. Presser des raisins avec ses pieds, dénote vaincre ses
            ennemis. Passer sur un pont rompu, signifie crainte. Passer par-dessus une fosse sur une
            petite planche, signifie tromperie par gens de Justice. Prendre un épervier, signifie
            gain. Prendre une fille par force, signifie emprisonnement. Q n’a rien. Songer R.
            RIviere voir trouble, signifie ennui &amp; inquiétude. Riviere entrer en sa maison,
            signifie abondance de biens. Riviere voir sortir hors de sa maison, signifie danger de
            sa vie, ou dommage par injures. Riviere claire voir courir, signifie sùreté. Rompre une
            bêche, denote travail. Roses rouges voir, signifie joie &amp; récréation. Roi ou Reine,
            signifie honneur &amp; joie. Rompre un homme, cela présage tristesse. Ronger ses ongles,
            cela dénote noise &amp; angoisse. Ruiner quelque place, cela dénote déception. Regarder
            ses mains, cela dénote maladie. Songer S. SE voir labourer, annonce grand travail. Se
            voir être blessé de fer, dénote dommage. Se voir combattre contre le Diable, dénote
            gain. Se jouer avec un chien, c’est bon présege. Se marier avec ses soeùrs, c’est péril.
            Sentir chaleur, cela présage douleur. Se voir etre femme, cela denote maladie. Se voir
            être poule, cela dénote inquiétude. Se voir assis ou couché en une Eglise, cela dénote
            changement de vêtement. Se laver en Claire fontaine, cela dénote joie. Se laver en
            fontaine puante, cela dénote honte &amp; ausse accusation. Se voir êtnre changé en
            arbre, cela annonce joie. Se sentir brûler, cela présage péril. Se promener en un
            jardin, cela dénote plaisir. Se voir laver en la mer, cele pronostique perte &amp;
            dommage. Se voir malade, cela dénote tristesse ou emprisonnement. Se voir peint en un
            tableau, dénote longue vie. Se voir romener en une forêt, dénote travail. Se voir en un
            bain, cela dénote angoisse. Se voir jetter en un feu, cela dénote chaleur, ou avoir
            grande maladie par siévre. Songer T. TIrer de l’Arc, cela dénote honneur. Tuer un homme,
            cela dénote sûrete de ses affaires. Trouver nid d’oiseau, c’est bon présage. Traiter
            grandes choses, dénote empéchement. Tuer son pere, c’est mauvaise chose. Tonnerres ouir
            &amp; voir, dénote paroles injurieuses par envieux. Tomber en un puits ou fossé, cela
            dénote perte de Cause, ou de Procés. Songer V. VOir un âne, cela dénote malice. Voir un
            âne assis sur son cul, cela dénote travail. Voir voler un aigle sur soi, cola dénote
            honneur. Voir des oiseaux s’entrebattre, dénote adversité. Voir oiseaux voler sur soi,
            dénote nuisance de ses ennemis. Voir des oiseaux noirs, dénote tribulation. Voir
            plusieurs mouches, cela dénote ennemis &amp; importuns qui médisent de nous. Voir un
            agneau ou chevreau, cela dénote grande consolation. Voir l’air clair, cela dénote gain.
            Voir du feu ardent, cela dénote déluge ou changement de lieu en un autre. Voir l’air
            trouble, dénote expédition `d’affaires. Voir commander, signifle colere &amp; autorité.
            Voir des boeufs gras, cela dénote bonne année. Voir boeufs maigres, cela dénote cherté
            de biens, &amp; famine. Voir boeufs labourer aux champs, dénote gain. Voir des boeufs
            noirs, cela dénote péril. Voir boeufs aller à l’eau, c’est mauvais signe. Voir arracher
            la barbe, cela dénote grand danger. Voir des filles qui chantent, cela dénote pleurs.
            Voir tomber une colomne d’une maison, cela dénote la mort de quelque grand personnage.
            Voir brûler le faîte d’une maison, cela dénote la mort de son Seigneur, ou de sa femme,
            ou de la femme de son ami. Voir tapisseries ou peintures, cela dénote trahison,
            déception &amp; tromperie. Voir un géant, ou grand corps, c’est bon signe. Voir le Corps
            de Notre-Seigneur, signifie honneur. Voir chévres, ou loups, cela dénote être volé. Voir
            couper une tête, cela dénote maladie. Voir ce qu’on mange, dénote maladie &amp; dommage.
            Voir une belle face autre que la sienne cela dénote honneur. Voir une face noire, dénote
            longue vie. Voir naître une fontaine en sa maison, cela dénote honneur &amp; profit.
            Voir des fourmis, cela dénote querelles. voir fontaines, ou croire qu’on est enchanté,
            cela dénote tristesse. Voir naître des enfans, cela dénote dommage. Voir four ardent,
            dénote changement de lieu. Voir ses fréres &amp; ses soeurs morts, dénote longue vie.
            Voir une femme nue, pronostique la mort de quelqu’un. Voir sa mere en vie, cela dénote
            réjouissance. Voir sa mere morte, cela dénote malheur. Voir ses parens ou amis morts,
            cela dénote joie. Voir des mammelles pleines de lait, c’est profit. Voir une poule
            pondre, cela dénote gain. Voir une poule avec ses poulets dénotent danger. Voir un lit
            bien paré, annonce gaieté. Voir des ceufs cassés, c’est mauvais présage. Voir la pluie
            venir, c’est abondance de biens. Voir poissons vifs, c’est mauvaise marque. Voir rets à
            prendre du poisson, cela denote pluie. Voir le Soleil clair, cela signifie fermeté des
            Seigneurs, qui accompliront leurs entreprises. Voir le Soleil ténébreux, signifie perils
            auxdits Seigneurs. Voir les étoiles du Ciel, signifie dommage à l’Empereur, ou à son
            Seigneur. Voir tomber le Soleil avec la Lune, c’est mauvais pronostic. Voir ses souliers
            rompus, signifie dommage. Voir brûler ses habits, c’est très –mauvais signe, sur tout
            dans l’hver. Voir des ténébres, signifie péché. Voir plusieurs oiseaux, dénote procè.
            Voir être vêtu de mir, annonce joie. Voir des pendus en un gibet, signifie dommages
            &amp; grandes adversites. Voir des vieilles, c’est mauvais présàge. Voir plusieurs
            serpens, signifie déception de femme. X, Y, Z, n’ont nen. VOilà, mon cher Lecteur, tout
            ce que je vous puis dire touchant les Songes, vous priant de n’y ajouter pas une si
            forte croyance que cela vous puisse donner aucune inquiétude; l’on dit que la plupart
            des Songes sont mensonges, &amp; je trouve le plus souvent ce Proverbe véritable; &amp;
            lorsque vous sçaurez qu’il y a des viandes qui rendent les songes bons ou mauvais,
            joyeux ou tristes, agréables ou turbulans;vous connoitrez qu’ils arrivent aussi-tôt par
            accident que par nécessité, &amp; que par conséquent on ne s’y doit pas ontierement
            arrêter; ceux qui peuvent avoir un événement véritable sont produits par les personnes
            sages sobres, &amp; qui ont l’esprit serme, &amp; le jugement soide; car ceux qui ne
            sont pas de cette trempe ne pevent rien songer qui mérite d’être expliqué, n’y qui
            puisse avenir, les affections ou les afflictions troublent l’esprit, &amp; le font
            extravaguer en dormant encore mieux qu’en veillant, la trop grande abondance de viande
            ou de vin, ou la qualité dépravée qu’on y donne par mille seuces &amp; ingrédiens y
            ajoute, ou même quand elle ne sont prises aux heures accoutumées, tout cela abat &amp;
            assoupt le corps, trouble l’esprit,&amp; provoque des songes confus &amp; extravagans
            qui ne signifient rien du tout, &amp; qui doivent plutôt obliger les sages interprétes,
            &amp; explicateurs à censurer ceux qui les ont faits, qu’à leur donner aucune espérance
            de bon succez, tellement que judicieusement vous devez discerner l’état auquel vous
            êtes, lorsque vous faites des songes auparavant que d’y ajouter aucune foi. FIN. TABLE
            DES QUESTIONS. QUel sucès aura une affection, 1. Si la personne qu’on pense aime bien,
            2. Si une affection rompue se réunira, 3. Par quels moyens on sera réussir un Amour, 4.
            Si l’amour sera de longue ou courte durée, 5. Si on viendra à bout d’un dessein
            amoureux, 6. Si on aura quantité d’amis, 7. De qui on doit espérer du bien d’amitié, 8.
            Si celui que tu pense est ton vrai ami, 9. Si tu fer as beaucoup l’amour, 10. Si on
            obtiendra la bonne grace des Grands, 11. Si on sera marié ou Religieux, 12. Si le
            mariage qu’on traite se parfera, 13. De quelle humeur sera le mari, 14. De quelle humeur
            sera la femme, 15. Quelle fortune aura le mariage, 16. Si les mariés auront des enfans,
            17. De qui dépend la sterilité du mariage, 18. Si la femme est enceinte, 19. Dequoi la
            femme est enceinte, 20. Si la fille est pucelle ou non, 21. Si on sera sujet à gain, ou
            à perte, 22. Si on gagnera son Procez ou non, 23. A quel jeu on gagnera ou perdra, 24.
            Si on gagnera ou perdra en marchandise, 25. Si l’on recouvrera la santé, 26. Si le
            larcin se recouvrera, 27. Si on aura quelque héritage, 28. Si le secret confié a été
            révélé, 29. Si on sera bien servi d’un domestique, 30. Si les nouvelles sont vraies ou
            fausses, 31. Si le songe présage bien ou mal, 32. En quelle réputation est la personne,
            33. A quoi pense la personne absente, 34. A quels vices est sujette la personne, 35. En
            quelle vertu est-ce qu’on excelle, 36. Quel jour sera heureux ou malheureux, 37. Quel
            Elément te sera bon ou mauvais, 38. Quelle sera la vie d’une personne, 39. Si l’ensant
            sera de longue ou courte vie, 40. Si l’ensant est du pere qu’on croit, 41. Si la malade
            guérira ou non, 42. Si on aura des charges ou Offices, 43. Si on sera heureux ou
            malheureux, 44. Si le changement de condition sera bon, 45. Si on obtiendra la chose
            désirée, 46. Si l’année sera stérile ou fertile, 47. S’il y aura paix ou guerre, 48. Qui
            vaincra en un duel, 49. Si deux ennemis se réconcilieront, 50. Si un voyage sera
            heureux, 51. De quelle maladie on nourra, 52. Si l’on sera marié jeune, &amp; à qui, 53.
            Si l’on sera heureux aux armes, 54. Fin de la Table.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
