<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prières ordonnées</title>
            <author>Malier, François (évêque de Troyes)</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.15"/>
               <title>Prières ordonnées</title>
               <author>Malier, François (évêque de Troyes)</author>
               <publisher>Jean Jacquart</publisher>
               <pubPlace/>
               <date when="1648">1648</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>PRIERES ORDONNEES, PAR Monseignevr l'Illvstrissime &amp; Reuerendiss. Euesque de Troyes,
            pour gaigner les graces du Iubilé, octroyé par nostre S. Pere le Pape Innocent X. aux
            fins portées par la Bulle de Rome, l'An 1648. A TROYES, Chez Iean Iacqvard, Imprimeur de
            Monseig. l'Euesque de Troyes. 1648. MANDEMENT DE Monseigneur l'Illustrissime &amp;
            Reuerendissime Euesque de Troyes. FRANCOIS MALIER par la grace de Dieu &amp; du S. Siege
            Apostolique Euesque de Troyes: Pour satisfaire au deub de nostre charge, &amp; pour
            seconder les soins Paternels de sa Saincteté, Nous auons ordonné, que la publication de
            la Bulle cy dessus, sera faite dans nostre Diocese aux Prosnes des Messes Parochiales.
            Que l'ouuerture du Iubilé en cette Ville &amp; Fauxbourgs se fera le Dimanche
            dix-neufiesme du present mois de Iuillet, pour continuer quinze iours entiers, qui
            finiront le Dimanche deuxiesme du mois d' Aoust inclusiuement iusqu'au Soleil couché. Et
            pour disposer les Peuples à meriter du Ciel la grace octroyée par ledit Iubilé, Nous
            auons estimé à propos de faire faire pour ladite ouuerture la Predication ledit pour
            dans nostre Eglise Cathedralle a neuf heures du matin, &amp; vne Procession generalle à
            l'issuë d'icelle, en laquelle seront portées la Chasse de S. Sauinien, le Chef de S.
            Loup la Chasse de Ste. Oüille, &amp; autres Reliquaires des Parroisses &amp; Conuens,
            auec le gros luminaire. Nous aduertissons, suiuant ladite Bulle que pour pouuoir
            participer à l'Indulgence dudit Iubilé, l'on est obligé de prier Dieu pour la
            manutention de la Foy, extirpation des heresies, la Paix &amp; repos de Chrestienté,
            l'vnion des Princes Chrestiens: &amp; generallement pour les besoin &amp; necessitez
            presentes de l'Eglise, pour sa Saincteté, pour la santé, prosperité &amp; conseruation
            de la personne du Roy, de Reine Regente, de Monsieur frere de Majesté, pour tous les
            Princes, &amp; Princesses du sang Royal, &amp; d'accompagner lesdites prieres des
            charitez &amp; aumosne chacun a sa volonté &amp; discretion. Deieusner les Mercredy,
            Vendredy, &amp; Samedy de l'vne ou l'autre semaine, se confesser a tel Confesseur que
            chacun voudra choisir, seculier ou regulier, pourueu qu'il soit approuué de Nous, ou des
            Vicaires generaux, &amp; de Communier Dimanche d'apres le Samedy que l'on aura ieusné;
            si ce n'est que le Confesseurin a propos de differer ladite Communion à vn iour de la
            semaine suiuante. D'assister à ladite Procession Generalle, ou de visiter quatre des
            Eglises cy apres, esquelles pour exciter d'autant plus la deuotion des fidelles, Nous
            ordonnons que le tres-sainct Sacrement sera publiquement exposé en la forme &amp;
            maniere portée par nos Statuts, exhortant vn chacun de l'adorer auec toute humilite
            &amp; reuerence. A duertissons en outre, qu'il sera loisible a toutes personnes de
            nostre-dit Diocese de quelque endroit qu'elles soient de gaigner ledit Iubilé en cette
            Ville, ou tel autre lieu du Diocese qu'elles voudront choisir, y faisant dans le temps
            prescript, les stations &amp; choses ordonnées és lieux qu'elles auront choisi à cét
            effect. Et quant à l'ouuerture du Iubilé hors ladite Ville &amp; Fauxbourgs, elle se
            fera le Dimanche deuziesme Aoust, &amp; durera iusqu'au Dimanche seiziesme dudit mois
            aussi inclusiuement, iusqu'au Soleil couche', remettans à la prudence &amp; discretion
            des Superieurs des lieux, Curez &amp; Vicaires, chascun en leur destroit, &amp;
            prescrire telles procession, Stations, &amp; prieres pour gaigner ledit Iubilé, qu'ils
            trouueront a propos. Ceux qui se trouueront absens pendant le temps destine' pour
            gaigner ledit Iubile' pourront gaigner iceluy en faisant aussi tost qu'ils seront de
            retour les choses susdites. Les personnes Religieuses en closture &amp; autres qui sont
            enfermees, feront les Stations qui leurseront designées par leur Superieur ou
            Superieures. Quant aux malades, &amp; autres personnes detenues de quelque empeschement,
            ou dispensees legitimement de visiter lesdites Eglises, Nous remettons le changementou
            dispenses des Stations, &amp; ieusnes ordonnees, a la prudence &amp; discretion de leur
            Confesseurs. Et pour les malades qu'on croira en danger de mort auparauant l'ouuerture
            dudit Iubilè, afin qu'ils ne soient priuez des graces que l'Eglise communique par
            iceluy, Nous donnons pouuoir a tous Superieurs, Curez, Vicaires, &amp; autres, qu'ils
            auront choisis pour Confesseurs, de leur appliquer &amp; faire gaigner ledict Iubilé
            incontinent apres la reception de nostredict Mandement. STATIONS DV IVBILE' L'Eglise
            Cathedralle. L'Hostel Dieu le Comte. Les Eglise de S. Iacques aux Nonnains. S. Auentin.
            de nostre Dame en l'Isle. S. Denis. S. Frobert. des Iacobins. des Cordeliers. des filles
            de la Congregation S. Pantaleon. des Vrsuline. S. Martin és Vignes, &amp; Saincte
            Sauine. Les quatre Eglises qu'on sera obligé de visiter pour gaigner ledit Iubilé seront
            nostredite Eglise Cathedralle pour la premiere, l'Hostel Dieu le Comte pourla seconde,
            &amp; pour les deux autres, deux de celles cy dessus specifiees, aux choix d'vn chacun,
            remettans a leur deuotion d'en visiter plus grand nombre que les susdites quatre.
            FRANCOIS, E. de Troyes. Par Commandement de Mondit Seigneur LEBEY Secretaire Pour
            inuoquor la grace du S. Esprit. VEni Creator Spiritus, Mentes tuorum visita: Imple
            superna gratia, Quae tu creasti pectora. Qui paraclitus diceris, Donum Dei altissimi,
            Fons viuus, ignis, charitas, Et spiritalis vnctio. Tu septiformis munere, Dextrae Dei tu
            digitus, Tu rité promissum Patris, Sermone ditans guttura. Accende lumen sensibus,
            Infunde amorem cordibus, Infirma nostri corporis Virtute firmans perpetim. Hostem
            repellas longiùs, Pacémque dones protinus, Ductore sic te praeuio, Vitemus omne noxium.
            Per te sciamus da Patrem, Noscamus atque Filium, Te vtriusque Spiritum, Credamus omni
            tempore. Sit laus Patri cum Filio, Sancto simul paracleto: Nobisque mittat Filius,
            Charisma Sancti Spiritus. Amen. . Emitte Spiritum tuum &amp; creabuntur. Et renouabis
            faciem terræ. Oremus DEus qui corda fidelium Sancti Spiritus illustratione docuisti: da
            nobis in eodem spiritu recta sapere, &amp; de eius semper consolatione gaudere. Per.
            Pour inuoquer l'assistance de la Vierge. AVe marisstella, Dei mater alma: atque semper
            virgo, fœlix cæli porta. Sumens illud Aue Gabriëlis ore: funda nos in pace, mutans nomen
            Euæ. Solue vincla reis, profer lumen cæcis: mala nostra pelle, bona cuncta posce.
            Monstrate esse matrem, sumat per te preces: qui pro nobis natus, tulit esse tuus. Virgo
            singularis, inter omnes mitis: nos culpis solutos, mites fac &amp; castos. Vitam præsta
            puram, iter para tutum: vt videntes Iesum, semper colletemur. Sit laus Deo Patri, summo
            Christo decus, Spiritui sancto, trinus honor vnus. Amen. Litanie de la Vierge Marie.
            KYrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Christe audi nos. Christe exaudi nos.
            Pater de cælis Deus, Miserere nobis. Fili Redemptor mundi Deus, Miserere. Spiritus
            sancte Deus, Miserere. Sancta Trinitas vnus Deus, Miserere. Sancta Maria, ora pro nobis.
            Sancta Dei genitrix, ora. Sancta virgo Virginum, ora. Mater Christi, ora. Mater diuinae
            gratiæ, ora. Mater purissima, ora. Mater castissima, ora. Mater inuiolata, ora. Mater
            intemerata, ora. Mater amabilis, ora. Mater admirabilis, ora. Mater Creatoris, ora.
            Mater Saluatoris, ora. Virgo prudentissima, ora. Virgo veneranda, ora. Virgo prædicanda,
            ora. Virgo potens, ora. Virgo clemens, ora. Virgo fidelis, era. Speculum iustitiæ, ora,
            Sedes sapientiæ, ora. Causa nostræ lætitiæ, ora. Vas spirituale, ora. Vas honorabile.
            ora. Vas insigne deuotionis, ora. Rosa mystica, ora. Turris Dauidica, ora. Turris
            eburnea, ora. Domus aurea, ora. Fœderis arca, ora. Ianua cæli, ora. Stella matutina,
            ora. Salus infirmorum, ora. Refugium peccatorum, ora. Consolatrix afflictorum, ora.
            Auxilium Christianorum, ora. Regina Angelorum, Ora. Regina Patriarcharum, ora. Regina
            Prophetarum, era. Regina Apostolorum, ora. Regina Mariyrum, ora. Regina Confessorum,
            ora. Regina Virginum, ora. Regina Sanctorum omnium. ora. Agnus Dei qui tollis peccata
            mundi, parce nobis Domine. Agnus Dei qui tollis peccata mundi, exaudi nos Domine. Agnus
            Dei qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Christe audi nos. Christe exaudi nos. .
            Ora pro nobis sancta Dei genitrix. . Vt digni efficiamur &amp;c. Oremus. COncede nos
            famulos tuos, quæ sumus, Domine Deus, perpetua mentis &amp; corporis sanitate gaudere,
            &amp; gloriosa beatæ Mariæ semper Virginis intercessione à præsenti liberari tristitia,
            &amp; æterna perfui lætitia. Per Dominum. Antienne pour la Paix. Tua est potentia, tuum
            Regnum Domine, Tu es super omnes gentes. Da pacem Domine in diebus nostris, &amp; ne des
            hæreditatem tuam in opprobrium, vt dominentur in eis nationes. . Benedicamus Patrem
            &amp; Filium cum sancto Spiritu. . Laudemus &amp; superexaltemus eum in sæcula. . Sit
            nomen Domini benedictum. . Ex hoc nunc &amp; vsque in sæculum. . Spiritus Dñi repleuit
            orbem terrarum . Et hoc quod continet omnia scientiam habet vocis. . Ora pro nobis
            sancta Dei genitrix. . Vt digni efficiamur promissionibus Christi. . Annunciauerunt
            opera Dei. . Et facta eius intellexerunt. . Conserua Domine Innocentium summum
            Pontificem nostrum. . Amen. . Dñe saluum fac Regem Ludouicum. . Et exaudi nos in die qua
            inuocauerimus te. . Vt Regibus &amp; Principibus Christianis pacem &amp; veram
            concordiam donare digneris. . Exaudi nos Domine. . Saluum fac Episcopum nostrum F. .
            Deus meus sperantem in te. . Memor esto congregationis tuæ. . Quam possedisti ab initio.
            . Fiat pax in virtute tua. . Et abundantia in turribus tuis. . Saluum fac populum tuum
            Domine. . Et benedic hæreditati tuæ. . Exurge Domine adiuua nos. . Et redime nos propter
            nomen tuum. . Domine Deus virtutum conuerte nos. . Et exaudi nos in die qua
            inuocauerimus te. . Dñe exaudi orationem meam. . Et clamor meus ad te veniat. . Dñs
            vobiscu. . Et cum spiritu tuo. Oremus. OMnipotens sempiterne Deus, qui dedisti famulis
            tuis in confessione veræ fidei æternæ Trinitatis gloriam agnoscere: &amp; in potentia
            majestatis adorare vnitatem: qua sumus, vt eiusdem fidei firmitate, ab omnibus semper
            muniamur aduersis. DEus, qui gloriosissimum nomen Domini nostri Iesu Christi vnigeniti
            Filij tui fecisti fidelibus tuis summo suauitatis affectu amabile, &amp; malignis
            spiritibus tremendum at que terribile; concede propitius, vt omnes qui hoc nomen Iesu
            venerantur in terris sanctæ consolationis dulcedinem percipiant, &amp; in futuro gaudium
            exultationis obtineant. DEus, qui corda fidelium sancti Spiritus illustratione docuisti:
            da nobis in eodem spiritu recta sapere: &amp; de eius semper consolatione gaudere.
            EXaudi nos Deus salutaris noster, &amp; Apostolorum tuorum petri &amp; pauli nos tuere
            praesidijs, quorum donasti fideles esse doctrinis. DEfende quêsumus Domine, beata Maria
            semper Virgine intercedente cum omnibus sanctis, istam ab omni aduersitate
            congregationem, &amp; tibi toto corde prostratam ab hostium propitius tuearis clementer
            insidijs. DEus omnium fidelium Pastor &amp; rector, famulum tuum Innocentium quem
            Pastorem Ecclesiæ tuæ præesse voluisti, propitius respice: &amp; da ei quæsumus, verbo
            &amp; exemplo quibus praeest proficere, vt ad vitam vna cum grege sibi credito,
            perueniat sempiternam. FAmulum tuum Regem nostrum Ludouicum, quæsumus Domine, tua semper
            protectione custodi: vt libera tibi mente deseruiat: &amp; te protegente ab omnibus
            malis sit securus. DEus largitor pacis, &amp; amator charitatis, da Regibus &amp;
            Principibus Christianis veram cum tua voluntate concordiam, vt ab omnibus, (quæ nos
            pulsant) tentationibus liberemur. OMnipotens sempiterne Deus, qui facis mirabilia magna
            solus: prêtende super famulum tuum Episcopum nostrum Franciscum, &amp; super cunctas
            congregationes illis commissas spiritum gratiæ salutaris, &amp; vt in veritate tibi
            complaceant, perpetuum eis rorem tuæ benedictionis infunde. DEus qui errata corrigis,
            &amp; dispersa congregas, &amp; congregata conseruas: quæsumus, super populum tuum
            Catholicum tuæ vnionis gratiam clementer infunde: vt diuisione reiecta, vero Pastori
            Ecclesiê tuæ se veniens, tibi dignè valeat famulari. OMnipotens sempiterne Deus,
            ædificator &amp; custos Hierusalem ciuitatis supernae, in cuius manu sunt omnia iura
            regnorum, &amp; omnium potestates respice propitius ad hoc Franciæ regnum misere
            afflictum, &amp; ad hanc præsentem Ciuitatem, &amp; Ecclesiam &amp; habitatores eorum,
            eosque nocte ac die custodi, vt per intercessionem &amp; merita beatæ gloriosæ virginis
            Matiæ, &amp; omnium sanctorum sit in eis domicilium incolumitatis &amp; pacis. ECclesiê
            tuæ quæsumus domine preces placatus admitte: vt destructis aduersitatibus &amp;
            erroribus vniuersis securatibi seruiat libertate. HOstium nostrorum Domine, quæsumus,
            elide superbiam: &amp; eorum contumaciam dexteræ tuæ virtute prosterne. DEus à quo
            sancta desideria, recta consilia, &amp; iusta sunt opera: da seruis tuis illam quam
            mundus dare non potest pacem, vt &amp; corda nostra mandatis tuis dedita, &amp; hostium
            sublata formidine, tempora sint tua protectione tranquilla-Per Christum. Priere pour le
            Roy. Psal. 19. EXaudiat te Dñs in die tribulation protegat te nomen Dei Iacob. Mittat
            tibi auxilium da sancto: &amp; de Sictueatur te. Memor sit omnis sacrificij tui: &amp;
            holocastum tuum pingue fiat. Tribuat tibi secundum cor tuum: &amp; omne consilium tuum
            confirmet. Lætabimur in salutari tuo: &amp; in nomi Dei nostri magnificabimur. Impleat
            Dominus omnes petitiones tua nunc cognoui quoniam saluum fecit Dominus Christum suum.
            Exaudiet illum de cêlo sancto suo: in potentatibus salus dexteræ eius. Hi in curribus,
            &amp; hi in equis: nos autem in nomine Dei nostri inuocabimus. Ipsi obligati sunt, &amp;
            ceciderunt: nos autem surreximus &amp; erecti sumus. Domine saluum fac Regem: &amp;
            exaudin in die qua inuocauerimuste. Antienes, versets, &amp; Collectes pour les
            Stations. I. A S. Pierre. Antienne. Petrus Apostolus &amp; Paulus Doctor Gentium, ipsi
            nos docuert legem tuam Dñe. . In omné terram exiuit sonus eorù. . Et in fines orbis
            terræ verba eorù. Oremus. DEus cuius dextera beatum Petrum Apostolum ambulantem in
            fluctibus ne mergeretur, erexit, &amp; coapostolum, eius Paulum tertio naufragantem de
            profundo pelagi liberauit: exaudi nos propitius, &amp; concede, vt amborum meritis,
            êternitatis gloriam consequamur. Per. A l'Hostel-Dieule Comte. Antienne. Vox sancti
            Bartholomêi quasi tubæ vehementis est, ambulauerunt coram eo Angeli Dei qui non
            permiserunt eum fatigari nec esurire. . Constitues eos principes super omnem terram. .
            Memores erunt nominis tui Domine. Oremns. OMnipotens sempiterne Deus, qui huius diei
            venerandam sanctamque lætitiam in beati Apostoli tui Bartholomêi commemoratione fecisti:
            da Ecclesiê tuæ, quêsumus &amp; amare quod credidit: &amp; prêcare quod docuit. Per
            Dominum. A S. Iacques aux Nonnains. Antienne. Olux &amp; decus Hispaniæ sanctissime
            Iacobe, qui inter Apostolos primatum tenes, primus eorum martyrio laureatus. O singulare
            prêtidiù qui meruisti videre Redemptorem nostrum adhuc mortalem in deitate
            transformatum: exaudi preces seruorum tuorum, &amp; intercede pro nostra salute
            omniumque populum. . Ora pro nobis beate Iacobe. . Vt digni efficiamur promissionibus
            Christi. Oremus. ESto Domine plebi tuæ sanctificator &amp; custos: vt Apostoli tui
            Iacobi munita præsidijs &amp; conuersatione tibi placeat &amp; secura deseruiat. Per
            Dominum. A S. Auentin. Antienne. Obeate Auentine, magna est fides tua, in tercede pro
            nobis ad Dominum Deum no strum, vt qui qualitate tibi sumus dissimiles, sua gratia
            largiente faciat esse consortes. . Ora pro nobis beate Auentine. . Vt digni efficiamur.
            Oremus. ADesto Domine, precibus nostris, quas in sancti Confessoris tui Auentini
            solemnitate deferimus, vt qui nostrê iustitiæ fiduciam non habemus, eius qui tibi
            placuit, precibus adiuuemur. Per. A Nostre Dame en l'isle. Antienne. Beata Mater &amp;
            intacta Virgo gloriosa Regina mundi, intercede pro nobis ad Dominum. . Ora pro nobis
            sancta Dei genitrix . Vt digni efficiamur, Oremus. COncede misericors Deus, fragilitati
            nostræ prêsidium, vt qui sanctê Dei genitricis memoriam agimus, intercessionis eius
            auxilio à nostris iniquitatibus resurgamus. Per Dominum. A S. Denis. Antienne. Insignes
            prêconijs almê tuæ nobilitati consonant voces collaudantes, verbo supplici prosequamur:
            Aue Martyrinclyte, Angelorum consors, Apostolorum socius, Prophetarum conciuis, &amp;
            Martyrum cohæres: sancte Dionisi cum socijs tuis intercede pro nostra omniumque salute.
            . Ora pro nobis beate Dionisi. . Vt digni efficiamur. Oremus. PRæsta quaesumus omnipotés
            Deus, vt sicut deuotissimè populus Christianus ad Sanctorum Martyrum tuorum Dionisij,
            Rustici &amp; Eleutherij, temporalem solemnitatem concurrit, vita perfruatur æterna:
            &amp; quod votis amantissime celebrat, pio comprehendat effectu. Per. A S. Frobert.
            Antienne. Aue sacer gloriosæ, aue sidus iam cœleste decorans Frodoberte cælum nos
            guberna visens humum quo lætemur triumphantes te patronum venerantes. . Ora pro nobis
            beate Frodoberte. . Vt digni efficiamur promissionibus. Oremus DEus qui nos per
            vnigeniti tui membra ad cælestem vitam semper informas: da quêsumus, vt meritis &amp;
            intercessione beati Frodoberti confessoris tui cuius solemnia colimus: de eiusdem vitê
            gloria sine fine gaudeamus. Per. Aux Cordeliers. Antienne. Sanctus Franciscus præuijs
            orationum studijs quid faciat instructus nõ sibi soli viuere, sed &amp; alijs proficere
            vult Dei zelo ductus. . Ora pro nobis beate Francisce. . Vt digni efficiamur. Oremus.
            DEus, qui Ecclesiam tuam beati Franciscimeritis fœtu nouê prolis amplificas: tribue
            nobis ex eius imitatione terrena despicere, &amp; cœlestium donorum semper
            participatione gaudere. Per. Aux Iacobins. Antienne. O lumen Ecclesiæ, doctor veritatis,
            rosa sapientiæ, ebur castitatis, aquam sapientiæ propinasti gratis, prædicator gratiæ
            nosiunge beatis. . Ora pro nobis beate Dominice. . Vt digni efficiamur promissionibus
            Christi. Oremus. COncede quêsumus omnipotens Deus, vt qui peccatorum nostrorum pondere
            premimur, beati Dominici confessoris tui patrocinio subleuemur. Per. Aux filles de la
            Congregation. Antienne. Magnifica Christi mater regina clara cœlorum reparatum se
            lœtatur perte coetus beatorum: in die tuæ Conceptionis confer opem incercessionis, vt
            per tua suffragia collætemur in gloria. . Conceptio tua Dei genitrix virgo. . Gaudium
            annunciauit in vniuerso mundo. Oremus. DEus, ineffabilis misericordiê qui prime piacula
            mulieris per Virginem expienda sanxisti, da nobis quæsumus, eius Conceptionis digne
            solennia venerari, quê vnigenitum tuum virgo concepit &amp; peperit Dominum nostrum
            Iesum Christum filium tuum. Qui tecum. A S. Pantaleon. Antienne. Sanctus Panthaleon
            respiciens in cælum, dixit Domine Iesu Christe, quomodo in hora prêtérita per
            inuocationem tui nominis exaudisti me, nunc cito esto mihi adiutor. . Ora pro nobis
            beate Panthaleon. . Vt digni efficiamur. Oremus. OMnipotens sempiterne Deus, qui beatum
            Panthaleonem martyrem tuum tua virtute fecisti victorem: da nobis tuæ propitiationis
            effectum, vt sicut illi palmam cœlestem contulisti eius meritis veniam largiaris
            peccati. Per Dominum. Aux Vrsulines. Antienne. O veneranda Vrsula virginum gloriosa
            certamina, quæ in suis corporibus pro Christo immania pertulerunt tormenta, &amp; ideo
            percipere meruerunt immarcessibilem æternæ gloriæ coronam. . Ora pro nobis sancta Vrsula
            cum sodalibus tuis. . Vt digni efficiamur. Oremus. DA nobis quæsumus Domine Deus noster,
            sanctarum virginum &amp; martyrum tuarum Vrsulê &amp; sociarum, palmas incessabili
            deuotione venerari: vt quas digna mente non possumus celebrare, humilibus saltem
            frequentemus obsequijs. Per Dominum nostrum. A Saincte Sauine. Antienne. Veni electa mea
            &amp; ponam in te thronum meum. . Diffusa est gratia in labijs tuis. . Propterea
            benedixit te Deus in êternum. Oremus. COncede quêsumus omnipotens Deus Sanctæ Sauinæ
            virginis tuæ exultare meritis, &amp; beneficiorum eius attolli suffragijs. Per Dominum.
            A S. Martinés vignes. Antienne. O beatum virum cuius anima paradisum possidet, vnde
            exultant Angeli, lætantur Archangeli: chorus Sanctorum proclamat: turba Virginum
            inuitat: mane nobiscum in æternum. . Ora pro nobis beate Martine. . Vt digni efficiamur
            promissionibus Christi. Oremus. DEus qui conspicis quia ex nulla nostra virtute
            subsistimus: concede propitius, vt intercessione beati Martini confessoris tui atque
            Pontificis contra aduersa omnia muniamut. Per Dominum. PRIERES CONTRE LE TVRC, &amp; les
            Heretiques. Pater noster. Aue Maria. Credo. Verset. Propter miseriam inopum &amp;
            gemitum pauperum nunc exurge Domine. Resp. Propitius esto forti &amp; uniculo
            hæreditatis tuæ. . Exaudi Domine supplicum preces. . Et confitentium tibi parce
            peccatis. . Ne tradas Domine sceptrum tuum his quinon sunt. . Netideant ad ruinam
            nostram. . Esto Domine turris fortitudinis. . A facie inimici. . Hi in curribus &amp; hi
            in æquis. . Nos autem in nomine tuo sperabimus. Vers. Conuertere fortitudinem dierum.
            Resp. Domine Deus noster. Vers. Iudica Domine nocentes nos. . Expugna impugnantes nos .
            Apprehende arma &amp; scutum. . Et exurge in adiutorium nostrum. . Eripe nos de manibus
            inimicorum nostrorum. Resp. Et de persequentibus nos. . Cõfundantur &amp; reuereantur
            qui quærunt animas nostras. Resp. Vt auferant eas . Conuertantur retrorsum &amp;
            reuereantur. Resp. Qui volunt nobis mala. . Effunde iram tuam in gentes quæ te non
            nouerunt. Resp. Et disperde eos Domine Deus noster. Vers. Irruat super eos formido &amp;
            pauor. Resp In magnitudine brachij tui. Vers. Hostium nominis tui Dñe elide superbiam.
            Resp. Et eorum pertinaciam dexteræ tuê virtute prosterne. Vers. Domine exaudi orationem
            meam. Resp. Et clamor meus ad te veniat. Oræisons de Pius V. Contreles Tures. PIjssime
            Deus, qui iniquitatum ad te conuersorum non recordaris, sed eorum gemitum clementer
            exaudis: respice templa tua infidelium manibus profanata &amp; diruta, &amp; tui delicti
            gregis afflictionem reminiscere hêreditatis tuæ effusione preciosissimi sanguinis Filij
            tui vnigeniti acquisitæ: vineam tua plantatam dextera, quam ferus aper exterminare
            conatur feruenter corroborata: victores effice in eaque bene operantes, tui fac regni
            possessores. Amen. PRotector noster aspice Deus, &amp; propugnatores tuos à Turcarum
            defende periculis, vt ab omnibus perturbationibus submoti, liberis tibi mentibus
            deseruiant. OMnipotens sempiterne Deus à Turcarum &amp; bellorum nos turbine fac
            quietos, quia nobis bona cuncta præstabis, si pacem dederis mentis &amp; corporis. Ame.
            Extraict du Priuile ge du Roy. ƒ PAr Priuilege du Roy, donné à Paris, le 25. Septébre
            1640. Signé De Longueil, &amp; seellé du grãd Seau de cire jaune, (en cõfirmant &amp;
            agreant le cõtenués Letres de Monseig. l'Illustriss. &amp; Reuerédiss. Euesque de
            Troyes,) Il est permis à Iean Iacqvard Imprimeur ordinaire de mondit Seigneur,
            d'imprimer, vendre &amp; debiter, tous Catechismes, Indulgéces, Iubilez, Prieres,
            Mandemens, &amp;c. &amp; tous Actes decernez par mondit Seigneur Euesque, ou de ses
            grãds Vicaires: &amp; generalemét toutes choses dont la connoissance luy appartient.
            Auec deffences à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres, d'imprimer les choses
            susdites, sans le cõsentement dudit Iacquard, à peine de cinq cens liures d'amen de,
            confiscation des Exemplaires, dommages &amp; interests, comme plus à plein es porté en
            l'Orginal des presentes.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
