<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Recueil des oeuvres burlesques de Mr Scarron</title>
            <author>Scarron, Paul</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.17"/>
               <title>Recueil des oeuvres burlesques de Mr Scarron</title>
               <author>Scarron, Paul</author>
               <publisher>Nicolas Oudot</publisher>
               <pubPlace>Trotes</pubPlace>
               <date when="1654">1654</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>RECVEIL DES OEVVRES BVRLESQVES DE MR. SCARRON. PREMIERE PARTIE. DEDIEES A SA CHIENNE.
            Sur l'Imprimé à Rouen, &amp; A TROYES, Chez Nicolas Ovdot, demeurant en la ruë nostre
            Dame. M. DC. LIV. A TRES-HONNESTE ET TRES DIVERTISSANTE CHIENNE DAME GVILLEMETTE. PETITE
            LEVRETTE DE MA SOEVR. Salut. DAME GVILLEMETTE, Ie suis Autheur par la grace de Dieu, si
            c'est assez pour auoir cette qualité là d'estre imprimé auec bon Priuilege. Ie confesse
            pourtant qu'elle se donne à trop bon marché, &amp; que le peu qu'elle m'a consté ne me
            deuroit auoir acquis que celle de faiseur de Vers Burlesques. Auec ce modeste adueu que
            ie fay, vous ne laisserez pas, ie m'asseure de croire que ie me vante, &amp; vous aurez
            de la peine à vous imaginer (si ce prouerbe qui dit que nul n'est Prophete en son pays,
            a lieu parmy vous autres Chiens) qu'vn homme que vous voyez tous les iours à Paris, dont
            il est né natif, qui a la teste de costé, qui ne bouge d'vne chaise, enfin, qui n'est
            pas fait comme les autres, ait eu l'esprit de s'eriger en Autheur moderne; Par Apollon,
            GVILLEMETTE, il n'y a rien de plus vray; Et par le mesme Apollon, ie vous iure que ie ne
            pense pas auoir fait pour cela vne fort grande proüesse? Encore qu'il y ait tantost
            quatre ans que Toussainct Quinet rompt la teste à tous ceux qui vont &amp; viennent dans
            la Galerie du Palais, du Typhon &amp; du Iodelet, qui m'ont fait fameux Escriuan. Ie
            consens aisément que mes Oeuures ne passent que pour ce qu'on appelle fatras de Liures,
            comme peuuent estre quantité de Comedies, &amp; autres productions de demy-beau esprits
            qui se vendent au Palais, que ie n'estime gueres plus que des Almanachs de l'année
            passée, dans lesquels on void, aussi bien que dans ces Comedies, la mort d'vn Grand,
            trahisons en campagne, &amp; autres telles inuentions Theatrales. Certes ces productions
            seruiroient dés la premiere impression d'enueloppes aux Beurrieres du Marché-Neuf, s'il
            ne venoit point de Prouinciaux à Paris, &amp; si elles ne passoient à la vente, à la
            faueur de ces merueilleuses Comedies, &amp; de ces diuertissans Romans qui enrichissent
            ceux qui les font, &amp; sont si souuent matiere de guerre ciuile entre les Libraires.
            Quand on n'estime pas beaucoup quelque chose, on dit qu'elle n'est pas bonne à ietter
            aux chiens, comme vostre merite &amp; vostre beauté vous mettent au dessus de ce
            quolibet, &amp; qu'il n'a pas esté fait pour les chiens de vostre sorte, aussi ie m'en
            sers seulement, pour persuader aux hommes que ie suis peu peu persuadé du merite de mes
            Oeuures, &amp; encores que vous ne soyez qu'vne beste, i'ayme mieux pourtant vous les
            dedier qu'à quelque grand Satrape, de qui i'irois troubler le repos: Car O GVILLEMETTE,
            vn Autheur le Liure à la main, est plus redoutable à ces sortes de Messieurs qu'on ne
            pense, &amp; la vision ne leur est gueres moins effroyable que celle d'vn creancier. Ce
            n'est pas qu'il n'y ait de grands Seigneurs tres-genereux. Mais il ya des Autheurs
            modernes qui le sont si peu, qu'ils dedient plutost leurs Ouurages à ceux dont ils
            esperent du bien, qu'à ceux qu'ils ayment où qu'ils estiment. Ces mauuaises copies de
            Virgile &amp; d'Horace ne veulent connoistre vn grand Seigneur que par son nom, pour luy
            donner à tout bazard celuy de Mecenas, &amp; luy attribuer souuent des Vertus qu'il n'a
            point, pour en tirer de l'argent s'il en a. On diroit que ces enfans prodigues de
            Parnasse en veulent aliener le domaine. Ils donnent l'immortalité au plus offrant: Vn
            breuet de demy-Dieu va pour vn habit de drap de Hollande. Et enfin on trafique
            sordidement de tout ce qu'on estime dans les grands hommes des siecles passez auec ceux
            du nostre, qui ne passent parmy les personnes de bons sens, que pour des vrays, ie n'ose
            dire vne si grosse iniure. Ce qui console les honnestes amis des Muses, c'est que ces
            lasches escrocs ne reussissent pas tousiours, &amp; qu'on se passe bien mieux des
            loüanges qu'ils donnent, que de l'argent qu'ils demandent. Les grands mesmes ont trouué
            l'adresse de ne leur rien donner, sans qu'ils s'en puissent plaindre; les vns leur
            disent, Apollon vous assiste; les autres leur font ciuilité, &amp; les reconduisent
            iusques à la iuë, c'est à dire les mettent hors de chez eux. Il yen a qui rendent de
            l'encens pour de l'encens, &amp; des loüanges pour des loüanges; pas vn ne les retient à
            disner, &amp; c'est là le dernier desespoir du pauure Autheur: Car luy qui pensoit ce
            iour là manger de l'entremets, ou se traiter opulemment dans quelque Cabaret aux despens
            du Seigneur liberal, est contraint de s'en retourner en son bouge, plus pauure qu'il
            n'estoit de cé qu'il a despensé à couurir son Liure de velin ou de marroquin de Leuant,
            pestant tout son saoul contre le siecle &amp; les mœurs, ou contre la destinée, selon
            qu'il est Orateur ou Poete. I'oubliois a vous dire, GVILLEMETTE, que les Autheurs sont
            quelquefois payez par eschange, en la mesme marchandise qu'ils ont debitée, &amp; ne
            recueillent autres fruicts des fleurettes qu'ils ont semées, qu'Epistre pour Epistre, ou
            Sonnet pour Sonnet; &amp; mesme en cela les grands Seigneurs pensent faire comme
            Auguste, mais on ne se iouë pas deux fois à ceux qui en sçauent tant. Ie vous dedie donc
            mon Liure, GVILLEMETTE, pour les raisons que ie viens de vous dire, &amp; peut-estre
            pour d'autres que ie ne vous dis point. Ie pense desia vous en voir ronger les cordons,
            vous en battre les iouës, &amp; le deschirer en faisant mille gambades, qui me
            satisferont bien plus que le froid accueil d'vn grand Seigneur, qui ne me sçauroit point
            de gré de mon present, parce qu'il croiroit que ie luy en demanderois vn autre. Maudit
            soit le Poëte tant Poëte soit-il, qui s'est seruy le premier des productions de son
            esprit comme d'vn hameçon. Depuis que les Autheurs font les gueux en Vers ou en Prose,
            l'Epistre luminaire ne passe que pour vne estocade, &amp; quand le Mecenas n'a pas eu la
            force de la parer, il ne regarde plus celuy qui l'a portée, que comme le rauisseur de
            son bien. Vn Autheur a beau presenter son Liure en soûriant, celuy qui le reçoit n'en
            deuient que plus serieux, &amp; l'on en a veu quelques-vns deuenir plus pâles que des
            morts à la veuë d'vn Liure, qui ne leur promettoit pas moins que de les faire viure
            eternellement. Ils ont grand tort, ces meschans dédieurs de Liures, d'aller faire peur,
            iusques dans leur. chambres à ces nobles Seigneurs; ils deuroient considerer que ces
            dedicaces là qui demandent à qui ne leur doit rien, ont quel que chose de plus rude
            qu'vn exploict, &amp; ie ne trouue pas estrange que le Mecenas ne prenne pas tant de
            plaisir à se voir issu d'Hector ou de Sarpedon, qu'il n'ait grand regret à l'argent
            qu'il donne â l'Autheur s'habiller comme les autres hommes. Ils font sagement ces
            Autheurs, de ne paroistre pas en public comme on les voit au commencement de leurs
            Liures. N'est-il pas vray, GVILLEMETTE, que vous aboyeriez bien fort si vous ne voyez vn
            l'épaule nuë, vn manteau de Bohemien attaché sur l'autre, &amp; vne Couronne de Laurier
            sur le front? Ce n'est pourtant pas la crainte des chiens ny la huée des enfans qui les
            retient de se mettre en masque, ils n'ont peur que des Suisses; ils seroient trop
            reconnoissables aux portiers, qui n'ayment point ceux, qui font comme eux, mestier de
            demander en ce temps icy principalement, auquel on diroit que les Autheurs ont fait
            serment de n'entrer point en maison qui n'ait l'honneur de s'appelier Hostel? On ne void
            autre chose dans les Hostels des Grands, l'Hostel de Bourgongne, en regorge iusques sur
            le Theatre, parce qu'ils ne payent rien non plus que les Pages: &amp; ô mal-heur du
            siecle où nous sommes! i'ay bien peur, si le temps dure, qu'on en troune à l'Hostel-Dieu
            dequoy faire vne Academie complette. Car le temps ne leur est plus fauorable comme il a
            esté. I'ay veu qu'il n'y auoit pas vn Poëte qui ne tirast mille belles consequences pour
            sa fortune de celle des Abbez des Portes &amp; de Boisrobert, &amp; autres Confreres en
            Apollon, Prelatifiez pour leurs bonnes &amp; belles œuures. La pension de six cens
            liures les faisoit aller vestus honnestement, ils se poudroient auec profusion, comme
            font auiourd'huy les plus determinez godelureaux, &amp; ils faisoient bien, GVILLEMETTE,
            car ils ont l'imagination si chaude que la teste souuent leur en suë. La pluspart
            auoient des esperons d'argent, &amp; quelques-vns le bidet auec la petite housse, pour
            deffendre des crottes la botte remontée. Mais maintenant, &amp; le cothurne &amp; le
            brodequin ne sont plus exempts des crottes, &amp; des Poëtes les vns ont abiuré la
            Poësie, les autres ont pris party chez les Comediens &amp; les Libraires. Soit que la
            necessité soit mere de l'inuention, ou que l'inuention soit partie essentielle du Poete;
            quelques Poetes au grand collier ont eu celle d'aller chercher dans les Finances, ceux
            qui despensoient leur bien aussi aysement qu'ils l'auoient amassé. Ie ne doute point que
            ces Marchands Poetiques, n'ayent donné à ces Publicains liber aux toutes les vertus,
            iusques aux militaires, &amp; qu'ils ne les ayent pour le moins fait descendre du
            Tresorier des menus plaisirs de Clodion le Cheuelu, ou parce qu'il estoit Payen, du
            neueu du premier Aumosnier du Roy Clouis; Mais cela n'a reussi, à ce que l'on mæ dit,
            qu'à ceux de qui l'aplaudissment general fait tousiours reussir les œuures. Les autres
            qui les ont voulu imiter n'y ont gaigné qu'on bon repas, &amp; peut-estre en suitte
            quelque fascheuse indignation, car ie crois bien qu'ils y mangerent trop. Il ne faut
            auoir qu'autant d'esprit que vous en auez, c'est à dire, qu'vn Chien, pour me reprocher
            que i'ay fait ce que ie condamne dux autres. Il est vray, GVILLEMETTE, que i'ay dedié
            vne Comedie à vn homme de grand merite &amp; de grande condition, mais i'ay l'honneur
            d'estre connu il y a long-temps de Monsieur le Baillif de Souuray, &amp; ie l'honnore,
            &amp; parce qu'il le vaut, &amp; parce qu'il m'ayme. Ie suis de ceux qu'on oublie fort
            aysément quand on ne les voit point. C'est par son moyen que nostre grande Reyne me
            continuüe tous les ans vne pension que l'illustre Mareschal de Schomberg m'a procurée,
            non pas à cause que ie fay des Vers à faire rire, mais parce que ie suis le plus
            malheureux de tous les hommes, &amp; accablé d'vne maladie estrange, qui ne finira
            qu'auec ma vie, non plus qu'vn grand procez duquel dépend tout mon bien. Cela suffit,
            sans estre amoureux pour ne pouuoir dormir, sans manger presque autant d'Opium que
            d'autre viande. Mais il n'y a pas moyen que ma bonne humeur tienne plus long-temps
            contre ces mauuaises pensées, qui sont tombées de maplume à contre-temps, &amp; qui me
            viennent persecuter, &amp; puis ie suis las de meioüer si longtemps auec vous, O
            GVILLEMETTE, ie finiray donc tout court la dedicatoire, sans me lasser l'esprit à y
            chercher quelque conclusion bien pointuë, &amp; ie demeureray comme dans vne lettre
            vulgaire, De Vostre Chiennerie, Le tres-affectionné Seruiteur, SCARRON. EXTRAICT D'VNE
            LETTRE DE MONSIEVR DE BALZAC A MR. COSTART. LE Liure que vous m'auez fait tenir de la
            part de Monsieur Scarron, est vn present qui m'est bien cher, &amp; que i'ay fuiet
            d'estimer bien fort. D'abord il m'a seruy de remede, &amp; m'a soulagé d'vne oppression
            de rate qui m'alloit estouffer, sans ce secours venu à propos. Peut estre qu'il me
            guerira tout à fait de mon chagrin serieux, &amp; de ma triste Philosophie. Peut-estre
            que i'y apprendray à rimer des Requestes &amp; des Legendes, &amp; que ie deuiendray gay
            par contagion. En verité, Monsieur, voila vn admirable malade, il a ie ne sçay quoy de
            meilleur que la santé, puis qu'il a la ioye que les Arabes nomment la fleur &amp;
            l'esprit de la santé. Ce malade porte témoignage contre la mollesse du genre humain,
            &amp; contre la lascheté de tous les Siecles; ou certes la douleur le traitte plus
            doucement qu'elle ne traitte les autres hommes, &amp; à le voir rire comme il fait au
            milieu du mal, quelque opinion que le mal ne le pique pas, mais que seulement il le
            chatouille. Le Promethée, l'Hercule &amp; le Philoctete des Fables, sans parler du Iob
            de la verité, disent bien de grandes choses dans la violence de leurs tourmens, mais ils
            n'en disent point de plaisantes. l'ay bien veu en plusieurs lieux de l'Antiquité des
            douleurs constantes, des douleurs modestes, voire des douleurs sages, &amp; des douleurs
            eloquentes, mais ie n'en ay point veu de ioyeuses que cette-cy &amp; il ne s'estoit
            point encore trouué d'esprit qui sceust danser la sarabande dans vn corps paralitique.
            Vn si beau prodige merite d'estre consideré par les Philosophes curieux, &amp; si
            i'escriuois l Histoire, ie ne le conterois pas pour le plus petit miracle de nostre
            temps, qui a produit de si grands miracles. Ce n'est point mon dessein de diminuer la
            gloire des morts, auec lesquels mesme i'ay eu amitié. Mais neantmoins quoy que la
            qualité d'Apostre ne soit pas vn tiltre peu considerable dans vne famille Chrestienne,
            il faut auoüer que le Martyr du fils est quelque chose de beau coup plus rare que
            l'Apostat du pere. Si Seneque reuenoit au monde, il seroit son admirateur aussi bien que
            moy. Et n'est-il pas vray que la fiere &amp; orgueilleuse vertu qu'il a tant loüée,
            &amp; qui se vantoit d'estre à son aise dans le Taureau de Phalaris, &amp; de pouuoir
            dire qu'il y fait bon, n'a esté que la simple figure de cette vertu si douce &amp; si
            humble, qui sçait mettre en œuure les Paradoxes de l'autre, &amp; ne se vante de rien.
            Disons donc, Monsieur, qu'il y a icy de l'extase &amp; de la possession; &amp; que l'ame
            fait ses affaires à part, sans estre mestée dans la matiere, ou veritablement qu'il y a
            de la fermeté &amp; de la vigueur extraordinaire, &amp; que l'ame lutte contre le corps,
            auec tout l'auantage que le plus fort a sur le plus foible. Aut cæleste aliquid,
            Costarde Astrisque propinquü Morbus hic est, superô que trahit de lumine lucem, Aut
            seruant immota suum Bona vera serenum, Státque super proprias virtus illaesa ruinas.
            Post tot sæcla igitur tandem, gens stoica, Regem Cerne tuum; fasces tenero submittite
            vati Sublimes tragicique Sophi, Zenonia proles, Verborumque cothurnum humili post ponite
            socco, Ampullásque Boni &amp; vestrum hoc virtutis inane. Scarro æget, Scarro infando
            data præda dolori, Non fatum crudele, Iouem non clamatiniquum, Iratis parcit superis,
            sortique malignæ, Et patitur sæuos inuicta mente labores, Iucundúmque aperit dira inter
            nubila vnltum Nec simulata gerit personam indutus honestam Aut mista ridet veluti
            Mezentius ira, Sed purum, sine fraude, &amp; laxis ridet habenis. Dicam iterum, neque
            sat semel est dixisset triumphos Qui laeta, ingeniosa agro de pectore promit; Qui ludit
            Coeum, Enceladum vastúmque Tiphoea, Terriginásque alios festiuo carmine fratres; Qui
            sedeat licet aeternùm, mirabile dictu, Perpetuas agitat Pindi, per amoena choraeas,
            Proximus ille Polo, Fortunáque altioromni Scarromeus, mihi namque tuum, Costarde
            dedisti, Magnus erit Rex ille sui, quem prisca coronet Porticus, &amp; torui vox
            imperiosa Cleantae, Ni saeclo inuideat nostro toruúsque Cleantes, Priscaque dis diuúmque
            patri se porticus aquans. BALZAC. Table des Pieces contenuüs dans les oeuures Burlesques
            de Monsieur SCARRON: PREMIERE PARTIE. EPistre à tres-honneste &amp; tres diuertissante
            Chienne Dame Guillemette. petite Leurete de sa Soeur. Lettre de Monsieur Balsac à
            Monsieur Costart, sur les Oeuures de Monsieur Scarron. Aux Vermisseaux, fol. 1. Adieu
            aux Marests &amp; à la place Royale, 4 Le chemin du Marets aux Faux-bourg S. Germain, 11
            Epitalame du Comte de Tesse &amp; de Mademoiselle de Lauerdin, 13 Stances pour vn
            Gentil-homme qui estoit à Bourbon, 17 Sonnet, 19 Epistre à Monsieur Sarazin, 20 Epistre,
            24 Receptes contreles Caroigues, 25 Recepte contre la Peste, ibid. Epistre à l'Infante
            Descars, 26 Responce de Mademoiselle Descars, 29 Rondeau redoublé à Mademoiseile
            Descars, &amp; à son Secretaire, 32 Responce au precedent Rondeau, 33 Roudeau redoublé,
            34 Estrennes à Mademoiselle de Longueville, 35 Estrennes à Mademe de Hautefort, 36
            Estrennes à Madamoiselle Descars, 37 Estrennes à Madame la Comtesse de Belin, 38
            Estrennes à Madame Tambonneau, 40 Estrennes à Mademoiselle Marion de Lorme, 42 Estrennes
            à Madame de Bassompierre, 43 Estrennes à Mademoiselle de Lanclos, 44 Requeste à
            Monseigneur le Cardinal de Richelieu, 45 Remerciment à Monseigneur le Cardinal, 48
            Requeste au Roy, 52 Requeste de Faim mort parasiste à vn President, 54 Epigramme, 59
            Sonnet sur le mesme Parasiste, fait apres les rimes, 60 La Foire S. Germain à son
            Altesse Royale, 65 Elegie à Madame d'Hautefort reuenant à la Cour, 73 Stances à Madame
            d'Hautefort, 76 Chanson, pour la satisfaction de M D.M. 79 Billet, 80 Requeste à la
            Reyne, 85 La premiere Legende de Bourbon de l'année 1641. 87 La seconde Legende de
            Bourbon de l'année 1642. 98 Epistre à Madame d'Haut fort, 115 Table de la suitte de la
            premier partie des Oeuures Burlesque de Monsieur SCARRON. STances à la Reyne, fol. 121
            Remerciment à la Reyne, 122 Epistre à Mademoiselle Descars, sur le voyage de la Reyne à
            la Barre, 124 Requeste à la Reyne, 128 Aduis à la Reyne, 129 Deuxain à Monsieur le Duc
            de Vantadour, 130 Requeste à la Reyne, ibid. Remerciment de Mademoiselle Descars à
            Mademoiselle 132 Requeste à la Reyne pour auoir des Liures, 135 Epistre à Mr. le
            Commandeur de Souuré, 137 Elegie à Mademoiselle, 140 Chanson à Mademoiselle, sur le
            chant de la belle Iardiniere; 144 Courante de Monsieur de Mauleurier. 545 Courante de
            Balon, 146 Chanson à boire au grand Flote, 147 Chanson à boire, 148 Sonnet, 150 Sonnet,
            151 Stances, 152 Stances, 153 Chanson, 154 Stances, 155 Remerciment à la Reyne, 158
            Typhon, ou la Gigantomachie, Poëme Burlesque, Chant premiet, 165 Typhon, ou la
            Gigantomachie, Poëme Burlesque, Chant second, 180 Typhon, ou la Gigantomachie, Poëme
            Burlesque, Chant troisiéme, 193 Typhon, ou la Gigantomachie, Poëme Burlesque, Chant
            quatriéme, 207 Chant cinquiéme, 218 FIN. AVX VERMISSEAVX. _HA vrayment petits
            Vermisseaux, Faut bien que vous vous trouuiez beaux, D'oser faire voir vos Guenilles;
            Helas! vous n'estes que Chenilles, Petits enfans éceruelez, Sçauez-vous bien où vous
            allez? Vostre entreprise est bien hautaine D'aller courir la pretantaine, A peine
            estes-vous auortez, Et desia dehors vous sortez; Et desia vous courez les ruës: Reuenez
            Rimes malotruës, Reuenez dans mon Cabinet Et laissez-là Toussainct Quinet Quoy qu'il
            vous prie &amp; qu'il vous presse D'aller faire iouer sa Presse. Croyez moy, ne le
            croyez pas; Mais si vous franchissez ce pas, Si le vain desir d'estre Liure En despit de
            moy vous enyure, Voicy ce qui arriuera: Quel qu'vn qui vous achettera Dira dés la
            premiere page Foin de l'Autheur &amp; de l'Ouurage, Que le diable luy crache au cu;
            Quinet rendez mon quart d'escu, Et reprenez le Liure vostre, Ou bien deliurez-m'en vn
            autre, Ne fut-ce qu'vn simple Almanac, Ou Libelle contre Balzac, Ou quel que froide
            Comedie Faite par Autheur qui mandie. Rentrez-donc dans mon Cabinet, Et laissez-là
            Toussainct Quinet; Ie veux si de vous il vend quatre Que mon Laquais me puisse battre:
            Lors Quinet aura pied de nez, Et vous serez bien estonnez Quand quittant la petite Salle
            Vous irez habiter la Halle, Et deuenus papiers volans Chez les vendeuses de Merlans, Vos
            pauures fueilles deschirées Enuelopperont leurs denrées. Ou du moins Quinet de dépit De
            voir si tres-maigre debit Vous en faisant mine tres-maigre, Dira d'vn ton de voix
            tres-aigre, Maudis soient les Vers imprimez, Et celuy qui les a rimez; Mais il ne sera
            pas preud'homme, Car luy-mesme sçait fort bien comme Malgré mes dents, &amp; malgré moy
            Il vous imprime sur ma foy, Et que ie m'en laue la patte: Mais quiconque est galleux se
            gratte, Se mouche quiconque est morveux, M'en tourmenter plus ie ne veux. Et vous mes
            Rimes ridicules, Allez faire voir vos macules, Mon logis en sera plus net Quand vous
            logerez chez Quinet; Vous qui croyez qu'estre Volume Vaut mieux qu'estre escrits à la
            plume, Et qu'estans de bonne maison, I'ay tort, &amp; vous auez raison, Que vostre enuie
            est legitime De vouloir que l'on vous imprime, Que tout le moude vous lira, Que chacun
            de vous parlera, Comme on fait des pieces nouuelles, Que vous aurez dans les ruelles
            Presqu'autant d'estime qu'en a La Sophonisbe, ou le Cinna, Ibrahim, ou la Mariane,
            Alcionée, ou la Roxane, Et les œuures de Sainct Amant Au stile si rare &amp; charmant,
            Mais de peur qu'il ne vous en deüill Reuenez dans mon porte feüille, Cependant que vous
            l'habitiez, En quelque estime vous estiez, Mais ma foy vous n'y serez gueres Lors que
            vous deuiendrez vulgaires, Et chacun vous mesprisera Lors que l'on vous exposera, Vous
            appellant des bagatelles. Apres des Remonstrances telles, Si vous poursuiuez de faillir,
            Rien n'en doit sur moy reiaillir, I'en ay la conscience nette Sans lesciue, &amp; sans
            sauonette: Mais i'ay peur que Toussainct Quiner Ne me donne au Di able tout net. A DIEV
            AVX MARESTS, ET à la Place Royale. A Dieu beau quartier des Marests, C'est auecques
            mille regrets Qu'aujourd'huy de vous ie m'esloigne; Mais vne pressante besongne
            M'appelle au fauxbourg S. Germain; C'est: pour mon tres-sec parchemin Tremper dans vn
            bain salutaire A la douleur qui me fait braire Autant depuis deux fois deux aus Que si
            i'auois les maux cuisans Qui n'attaquent que la machoire. A dieu donc iusqu' apres la
            Foire Que vous me verrez reuenir, Car long temps ne me veux tenir Si loing de la Place
            Royale, D'où souuent mainte ame loyale Daigne venir dessous mon toit Où tout mal-heureux
            on me voit, Quoy que dans vne bonne chaise, Et iour &amp; nuict mal à mon aise. Adieu
            beau quartier fauori, Des honnestes gens tant cheri. Adieu l'Eglise des Minimes, Où l'on
            commet autant de crimes Contre Dame Religion Qu'eu la Morisque Region, Ie n'enten pas
            parler des Peres, Mais de ces langues de viperes Qui causent durant l'Oremus; On les
            verroit tous bien camus Si le bon Pere qui les tance Leur fai soit vne remonstrance Auec
            le baston de la Crois, S'il en assommoit deux ou trois Vn beau matin sans dire gare,
            Puissay-ie auoir le Cochemare S'ils ne deuiennent tous deuots Comme des petits Angelots:
            Mais reprenons nostre brisée, Adieu region courtisee De tous Messieurs, les Faineans,
            Les Madame est-elle ceans? Qui vont frappans de porte en porte Estendus à la Chevre
            morte Dans leurs Carosses de velours Qui font tant de poussiere au cours, Si la Dame de
            Bassompierre Les receuoit à coups de pierre, Et qu'ailleurs on en fist autant. Ils
            n'importuneroient pas tant. Adieu beau Pays où la botte Se conserue long-temps sans
            crotte; Et Adieu beau Roy de Metail Iuché dessus vn Pied-d'estail, Ie crois, si ie ne me
            fouruoye, Que par le Pont-neuf est ma voye, Ne saluerez-vous point par nous Le Roy de
            Bronze comme vous? Adieu belle Place où n'habite Que mainte personne d'élite, Par
            exemple le Villequier, Aussi vaillant qu'vn franc d'acier, Le Marquis &amp; l'Abé ses
            freres, Qui leurs pareils ne trouuent gueres, Et pleust à Dieu que le Prelat Eust desia
            le Cardinalat. Et la Princesse Guimenée Des dons du Ciel si bien ornée, Et le bon Prince
            Guimené D'esprit si prouisionné, Que tout ce qui luy plaist à dire Deuroit soigneusement
            s'escrire, Puis ce Seigneur beau comme bon, Colonel du Colintampon, Chef du Soldat,
            porte baguette Auquel il commande à baguette: Et puis ce braue Mareschal Le Pere de
            nostre Admiral, Que grand esprit &amp; grand courage Rendent si vaillant &amp; si sage,
            Et la Dame de Blerancourt De qui part tout loüange court; Il n'en est pas à la douzaine
            De Dames à vertu Romaine, Comme celle là dont l'esprit Fait trouuer tout autre petit; Et
            puis de Rohan l'a Duchesse Qui vaut autant qu'vne Princesse, Et qui me fit dedans
            Bourbon Autrefois vn accueil si bon; Et puis sa fille tant aymée De Madame la Renommée,
            A qui depuis deux ans en çà On offrit l'Illustre Bassa; Et la Marquise de Piennes,
            S'elle vouloit faire des sinnes. Elle le feroit aysément Car elle a dequoy largement,
            Estant liberale, opul ente, Ieune, belle, saine &amp; galante, Dieu garde dame de tel
            pris De petite verole, ou pis. Irem Dame de Bassom pierre Par S. Paul l'amy de S.
            Pierre, Dont chetif ie porte le nom, Cette Dame a tres-grand renom, Que ne ferois-ie
            point pour elle Si cette Dame bonne &amp; belle Me vouloit donner à credit Tant soit peu
            de son bon esprit? Item de Maugiron la Dame D'vn digne Mary digne femme, Et sa mere dame
            Choisy A l'esprit vert au corps moisy, I'ay grand dueil qu'elle soit si proche D'aller
            au son de mainte Cloche Coucher aupres de son Curé: Mais elle n'a pas mal duré, Il fera
            fort bon la suruiure, C'est pourquoy gardez de la suiure, Braue dame de Maugiron, De
            soufflers plus d'vn quarteron, Et coups de poing meslez ensemble Ie meriterois ce me
            semble Si i'oubliois par grand peché Dont ie serois long-temps fasché La nompareille
            Bois-dauphine Entre dames perletres-fine, Mais vn chacun la connoit bien, C'est pourquoy
            ie n'en diray rien: Or Adieu Place tres-illustre D'vne illustre Ville de lustre, Et
            adieu pour vn peu de temps Tous les illustres habitans De cét incomparable Cloistre Que
            ie n'ay le bien de connoistre, Et qui ne me connoissez pas, Ie veux aller non de mon
            pas, Car des pieds i'ay perdu l'vsage, Me baigner en vn tripotage: Car tripotage
            appeller puis Le Bain auquel destiné suis, Pais qu'il est composé de trippes Que ie
            cheriray plus que nippes, Etaient-elles d'argent doré, Si mon corps en est restoré, Or
            çà ie suis hors de la Place, Quels adieux faut-il que ie face? Adieu Courey, Monsieur
            Aubry Vis à vis du grand Roy Henry, Dittes à vostre ieune Frere Que ie ne le verray plus
            guiere, Car on me doit porter demain Au bout du faux-bourg S. Germain, Et qu'il dise à
            Monsieur mon Oncle Que Dieu le preserue de froncle, Il verra bien que ce souhait
            Seulement pour la Rime est fait. Adieu, bien que ne soyez blonde, Fille dont parle tout
            le monde Charmant esprit, belle Ninon, La maistresse d'Agamemnon N'eut iamais rien de
            comparable A tout ce qui vous rend aimable, Estoit sans voix, estoit sans lut Et mit
            pourtant les Grecs en fut De si furieuse maniere Que ma foy ne s'en falut guiere Que
            tout leur camp n'en fust gasté Par Messire Hector irrité, Tant est vray que fille trop
            belle N'engendre iamais que querelle, De peur qu'il n'en arriue autant Taschez de n'en
            blesser pas tant, Et commandez à vos œillades De faire vn peu moins de malades. Adieu
            Comtesse de Belin Dieu vous doint Mary peu malin, Puisque vous estes peu maline, Si
            celuy-là qu'il vous destine N'est honneste homme au dernier point Il ne vous meritera
            point. Adieu la Comtesse Ludoise Dame genereuse &amp; courtoise, Que i'ayme
            d'inclination. Autant que d'obligation. Adieu la Comtesse de Suse: A quoy donc si
            long-temps s'amuse Monsieur le Comte vostre Espoux D'estre si long-temps loing de vous?
            Adieu certaine Dame inique A laquelle ie fais la nicque Adieu Marquise de Grimault Belle
            Dame au courage hault, Belle Dame aux Amans rrop fiere Par vostre œillade meurtriere
            Prestez-moy de vostre embonpoint, A moy chetif qui n'en ay point, I'en seray mieux,
            &amp; vous pas pire: Mais, helas! en vain ie desire Qu'à mon pauure corps décharné
            Meilleur visage soiudonné. Item, Adieu Maison prochaine Où par bien plus d'vne semaine
            Vous m'auez si bien gouuerné Monsieur &amp; dame de Gourné. Item, adieu belle de l'Orme,
            Chez qui l'on void grande Chiorme. De beaux amans tous parfumez De qui les soûpirs
            enflamez Ont tout noircy la cheminée, Vrayment chaude est leur hallenée Si puante elle
            estoit autant Vostre nez n'en seroit content. Adieu toute sa maisonnée En beauté si bien
            façonnée; Adieu doux amy Sarrazin, Moins sauoureux est vn raisin En la saison de la
            vendange A moy qui volontiers en mange, Que n'est ta conuersation. Tres-digne
            d'admiration. Item, Adieu la Menardiere Si sçauant en toute matiere, L'inimitable
            Mondory, Lequel rime au grand Scudery, Enfin tous ceux &amp; toutes celles Tant
            iouuenceaux que iouuencelles. Qui m'aymez &amp; que i'aime aussi, Adieu vous dis le cœur
            tranci, Ie m'en vay pour certain affaire Qui me sera bien dure a faire, Puisque ie ne
            vous verray plus, Dont mesgros yeux bleux ont grand flus De larmes pleines d'amertume,
            Mais d'vne si triste coustume Et de tout exercice amer Ie dois me dés accoustumer, Et ne
            songer iamais qu'a rire Sans offenser Dieu par mesdire. LE CHEMIN DV Marests aux
            Faux-bourg sainct Germain. PArbleu bon ie vay par les ruës, Mais ie n'y vay pas de mon
            chef Ny de mes pieds que par méchef Sont parties tres-malotrues: Ie marche sur pieds
            empruntez Ceux dont mes membres sont portez Sont à deux puissans porte-chaizes Que ie
            souë presqu'vn escu: Ha que les maroufles sont aizes Au prix de moy qui suis tousiours
            dessus le cul. Non que s'asseoir sur le derriere Soit laide situation, Car parmy toute
            Nation On s'assied de cette maniere. Aussi ne dis-ie que s'asseoir Soit vne chose laide
            à voir, Mais de dire qu'elle sait bonne C'est ce que ie ne diray point Auec la douleur
            queme donne Mon derriere pointu qui n'a plus d'enbonpoint, Reuenez mes fesses perduës,
            Reuenez me donner vn cu, En vous perdant i'ay tout perdu, Helas! qu'estes-vous deuenuës?
            Appuy de mes membres perclus, Cul, que i'eus &amp; que ie n'ay plus, Estant vne piece si
            rare, Que l'on deuroit vous tenir cher, Hé que la coustume est barbare De porter
            vestemens afin de vous cacher! Que de la chaize qui me porte I'apperçoy de gens
            cheminer? Helas! que me faut-il donner Pour pouuoir marcher de la sorte? Quiconque me
            fera marcher, Sçache que ie n'ay rien de cher Comme mes bourrelets de laine, Ie les luy
            donne de bon cœur, De Carmes main de papier pleine Et seray dessus tout son humble
            seruiteur. Mais il sens ma chaize arrestée Ie pourrois bien estre arriué Et ie n'auray
            pas acheué Cçtte piece vn peu trop hastée, Acheuons au moins ce dizain Nous ferons le
            reste demain, Porteurs on vous va satisfaire, Taisez-vous donc, vous m'empeschez, Vous
            troublez toute mon affaire, Mais ne vous taifez plus mes vers sont despeschez. EPITALAME
            DV COMTE DE TESSE, ET DE MADEMOISELLE DE LAVERDIN. OBien-heureux Amans vos ennuis sont
            passez! O Comte fortuné, riez, sautez, dancez, Riez, sautez, dancez, Comtesse fortunée,
            Que du ventre d'où sort l'eau chaude que pissez, Puisse bien-tost sortir vne heureuse
            lignée; Himen, yo, Himen, O Himenee. Enfin l'Infante Lauerdine Est femme d'vn fort bon
            Mary; Enfin vn Comte fauory Luy taste quand il veut de la main la poitrine: Mais elle
            peut pareillement Luy taster l'estomac à son contentement, Elle peut luy taster
            l'escine. O bien-heureux Amans vos ennuis sont O Comte fortuné, riez, sautez, dancez,
            Riez, sautez, dancez, Comtesse fortunée; Que du ventre d'où sort l'eauchaude que pissez,
            Puisse bien-tost sortir vne heureuse lignée Himen, yo, Himen, O Himenée. Qu'il est
            heureux ce braue Comte Auec cette ieune beauté, Qui passe en bonne verité Celle qui fut
            iadis Marquise d'Amatonte. O qu'ils auront d'enfans tous deux, A leurs freres &amp;
            sœurs ils feront des Neueux Tant qu'ils n'en scaurent pas le compte. O Bien-heureux
            Amans vos ennuis sont passez! O Comte fortuné, riez, sautez, dancez, Riez, sautez.
            dancez, Comtesse fortunée, Que du ventre d'où sort l'eau chaude que pissez, Puisse
            bien-tost sortir vne heureuse lignee; Himen, yo, Himen, O Himenée. A Verny, maison bien
            bastie La Sœur de Monsieur de Bordeaux, Vous fera manger fruits nouueaux, Boire du cidre
            doux auecque rostie, En hyuer manger des marrons, En Automne manger de fort bons
            potirons; Et tout en grande modestie. O bien-heureux Amans vos ennuis sont passez! O
            Comte fortuné, riez, sautez, dancez, Riez, sautez, dancez, Comtesse fortunée; Que du
            ventre d'où sort l'eau chaude que pissez Puisse bien-tost sortir vne heureuse lignée,
            Himen, yo, Himen, Himen, O Himenée. Vn iour en bonne compagnie, L'y mangeay d'vn fort
            grand Saumon, Duquel tant ie le treuuay bon, La memoire de moy ne sera point bannie.
            Lauerdines &amp; Lauerdins, Aiment à remplir leurs boudins. Ils mangent par grand
            gloutonnie. O bien-heureux Amans vos ennuis sont passez, O Comte fortuné, riez, sautez,
            dancez, Riez, sautez, d'ansez, Comtesse fortunée; Que du ventre d'où sort l'eau chaude
            que pissez Puisse bien-tost sortir vue heureuse lignée, Himen, yo, Himen, O Himenée, O
            grand Dame de Malicorne, Vous Marquis son fils maieur né, Et vous Abé moriginé, Dont la
            vertu n'a point de borne. O cher Baron de Lauerdin, Qui portez plus souuent gans de Cerf
            que de Daim, Vont dont la face n'est point morne, Vicomte qui portez des chappeaux à
            grand bort, Cher Iarze que i'ayme si fort, Chantez pour celebrer cette heureuse iournee,
            Himen, yo, Himen, O Himenee. En danger d'estre cul de jatte, Pour moy ie suis dans vn
            Grabat, Sans manchettes, &amp; sans rabat, Sans remuer ny pied, ny patte; Ie n'ay plus
            de force au iarret, Quoy que ie sois plus gras qu'vn engraissé gorret; Mais parmy mes
            douleurs ce doux pēser meflatte Et ie chante tout seul d'vn ton de voix fort net, Auec
            mes blancbes mains tenant mon blanc bonnet, Afin de celebrer cette heureuse iournée,
            Himen, yo, Himen, O Himenée. STANCES Pour vn Gentil - homme qui estoit à Bourbon.
            CLoris, ie brusle depuis peu, Vos yeux ont embrazé mon ame, Iugez combien chaude est ma
            flame, Par mon fisage tout en feu. Dedans ma poictrine velué, Si ce feu Gregeois
            continuë, Ie ne puis éuiter la mort: O beauté dont les yeux iettent flamme &amp;
            flammeche! Regard perçant comme vne fleche, Auoüez que vous auez tort De me brusler
            comme vne méche, Moy qui vous honore si fort. Tout aussi-tost que ie vous vis Ma liberté
            prit la campagne; Ha! qu'vn bel habit à pistaigne Me viendroit bien à mon auis; Que ne
            l'ay-ie dans ma valize, Car, ô malheur pour ma franchise, Ie n'ay rien qu'vn habit
            rentrait, I'ay veritablement vn manteau d'escarlatte, Où certain bouton d'or esclatte:
            D'ailleurs ie suis assez bien fait: Mais que mon esperance est platte, Et que i'en suis
            peu satisfait. Ie scay que l'honneur vous est cher, Que vous auez l'ame insensible, Que
            vous estes moins accessible, Que n'est le Coc d'vn haut Clocher, Qu'en vain ie vous fais
            ma priere; Mais, ô beauté plus que fiere! Qui me bruslez comme charbon; C'est de vous
            que i'atten mon chagrin ou ma ioye Souffrez tousiours que ie vous voye; Ou bien, ie le
            dis tout de bon, Commandez-moy qne ie me noye Dans la fontaine de Bourbon. Mais, adieu
            lumiere du Iour, Cloris prend sa mine seuere; Et puis Monsieur mon Pere M'a dit que ie
            mourrois d'amour; Et bien, Madame la Tigresse, Ce fascheux obiect qui vous blesse, S'en
            va se meurtrir comme vn fou; Voyez comme à frapper sa main est toute preste, Comme il
            iure, &amp; eomme il tempeste, Comme il fourre vn grand vilain clou Dans le beau milieu
            de sa teste, Enfin comme il se rompt le cou. SONNET. ASseurement, Cloris, vous me voulez
            seduire, Ie vous voy depuis peu me faire les yeux doux, Vous m'auez pris la main entre
            vos deux genoux; Si vous continuez vous m'acheuez de cuire. Que vous feriez de mal si
            vous aymiez à nuire, Plus de dix mille cœurs sont percez devos coups, Tous les yeux sont
            rauis &amp; quelques-vns ialoux, De l'esclat que l'on void dans les vostres reluire.
            Vous auez leu des Vers vous en scauez par cœur Vous chantez, ce dit-on, comme vn enfant
            de Chœur, Et lors que vous parlez vous charmez les oreilles, Dieux que ne suis-ie né
            pour estre vostre Espoux! Vour riez, ô Cloris, d'entendre vos merueilles, Pleurez,
            sotte, pleurez, ie me mocque de vous. A MONSIEVR SARRAZIN EPISTRE. OToy, de qui iadis ie
            fus voi sin, Qui par le cœur és bien mieux Sarrazin Que par le nom, puisque de mon
            absence Bien peut te chaut, ain si comme ie pense, Si tu n'estois dur comme de l'acier,
            Et plus cruel qu'vn lyon carnacier, Tu me viendrois, monté comme vn S. George, Voir quel
            quefois, mais tu mens par ta gorge Quand tu te dis estre fort bon amy, Toy qui n'en es
            seulement vn demy, Si tu iurois d'aymer fort ton amie, Si crois-ie bien que ne mentirois
            mie: Car de tout temps à l'amour forcené, Tu me parois auoir le nez tourné, Mais
            d'amitié peu te chault, ce me semble, Qui les amis vnit si bien ensemble, Au lieu
            qu'Amour n'est que deception, Que malengin, que dol, que fiction, I'en puis parler
            autant ou plus qu'vn autre: Car l'Amour fut iadis le Tyran nostre, Qui m'emplissoit le
            cœur de feu Gregeois, Mais las! c'estoit au temps que ie marchois, Que ie portois
            chapeaux de belle forme, Comme on en void chez Marion de Lorme, Que ie changeois mes
            iambes de canons, Et que i'auois aux pieds souliers trop lons: Mais maintenant
            malheureux ie ne bouge, Mon couurechef n'est plus qu'vn bonnet rouge, Loin de porter des
            canons superflus, Vnce de chair aux i'ambes ie n'ay plus; Loin de chausser commeon se
            chausse au Louure, Mes pieds tortus humble pantoufle couure; Mais maintenant havre,
            pasle &amp; deffait, Iustaucorps noir est tout mon attifet, Iustaucorps noir est toute
            ma parure Contre le froid bien garny de fourrure: Ainsi du Sort indignement traitté,
            Tout mon soulas est d'estre visité, Et i'esperois, non pas pour mon merite, Duquel ie
            sçay la quantité petite Qu'on te verroit vne fois seulement: Mais esperer qu'vn Sarrazin
            Normant, De ses amis garde quel que memoire, En bois bruslé c'est chercher vache noire;
            Vn iour chez moy, ie m'en souuiens tres-bien, Tu me iurois, &amp; ne me iurois rien. Tu
            me iurois, &amp; c'estoit piperie, Que ma personne estoit de toy cherie. Ie te iurois,
            &amp; c'estoit verité, Qu'à te cherir ie me sentois porté; Nous nous disions ainsi chose
            semblable, Toy mensonger, &amp; moy tres-veritable: Mais on ne doit croire que rarement
            Vn Sarrazin, qui de plus est Normant. Tout homme ayant cette double teintnre, Sera
            tousiours de mauuaise nature, Comme il appert par ce beau Sarrazin, De qui ie fus
            autrefois le voisin, Et de qui n'ay maintenant connoissance Non plus que si le lieu de
            sa naissance Estoit celuy d'où nous vient le Coco, Ou bien Peru, Canada, Mexico, Et les
            Pays qui sont delà la ligne, Que d'aller voir ie me sens tres indigne: Car on m'a dit
            qu'homme sans pieds &amp; mains N'est pas trop propre à faire longs chemins: Et moy ie
            suis, quoy qu'auec pieds &amp; pattes, Le plus chetif d'entre les culs de iattes. En ces
            pays loingtains &amp; peu connus, Où sans trembler les hommes vont tous nus. Si tu
            faisois ta demeure ordinaire, Ie me tairois ou ie me deurois taire: Car tel chemin si
            remply de hazard; Ne s'entreprend pour simple Dieu vous gard; Mais ta demeure, ame trop
            desloyale, Est tout aupres de la Place Royale, Où l'on ne va, si l'on veut, qu'à
            couuert; D'où, quand on veut, le chemin est ouuert Vers le quartier où ie fais ma
            demcure, Où de te voir, ie souhaitte à toute heure, Où pour te voir souhaits ne feray
            plus, Puis qu'aussi bien ils seroient superflus; Ou si i'auois place dans ta memoire,
            Soit en allant ou venant de la Foire, Te destournant de cent pas à costé, Et tirant
            droit deuers la Charité Tu pouuois bien me rendre vne visite, Lors te voyant de ioye non
            petite Mon pauure cœur eust esté consolé, Et ie scaurois comme tout est allé Dans le
            desordre arriué dans la Place, Où fit des mieux le grand Comte Fracace, Où fit des
            mieux, mais de l'autre costé, Vn tien amy de son frere assisté, Homme à poil noir, hōme
            à paix, hōme à guerre, A plume, à poil, soit par mer, soit par terre, Mais ce discours
            n'est pas bon à pousser, Car quel ques-vns pourroient s'en offenser. Puis i'aurois sceu;
            quel iour fut que la Lande S'est enrolé dans l'infernale bande, Comme à propos il finit
            son destin, N'ayant plus rien dequoy faire festin. Ce qu'on en dit dans le Marests du
            Temple Ce que l'on dit du bel &amp; sainct Exemple. Que la Ninon donne à tous les
            mondains, En se logeant auecque les Nonains; Combien de pleurs la pauure Iouuencelle A
            respandus quand sa Mere, sans elle, Cierges brussant &amp; portans escussons, Prestres
            chantans leurs funebres chansons, Voulut aller, de linge enueloppée Seruir aux vers
            d'vne franche lippée. Puis pour laisser les morts en leur repos, Et pour changer vn si
            triste propos, Lisans des Vers tant d'autruy que des nostres Rians des miens, disans du
            bien des vostres, I'eusse auec toy passé d'heureux momens, Sans ressentir mes rigoureux
            tourmens: Mais ie voy bien que le destin contraire, Pour me traitter tousiours à
            l'ordinaire Dedans l'estat où sa rigueur m'a mis, Est resolu de m'oster mes amis. Ce
            neantmoins, oublieuse personne, Humble bon-soir, humblement ie te donne, Quoy que
            bon-soirne soit pas trop bien deu, A qui d'amis souuenir a perdu. Fait à Paris dessous
            ma cheminéc, Par moy Scarron carcasse deschanée, Troisiours apres que les youx furent
            clos Pour vn iamais à la Mere l'Enclos. EPISTRE. ET quoy vous m'oubliez, ô beauté trop
            auare C'est estre bien Barbare; Helas ie meurs de froid, &amp; n'ay pas seulement Vn
            fagot de serment. Vous pourriez bien finir vos procedez iniustes En m'enuoyant vingt
            Iustes. Et moy ie finirois murmures &amp; discours Que ie fay tous les iours. Deux fois
            depuis le tēps que cette somme est deuē La froidure est venuë, Et en bien moins de tēps
            promis vous nous auiez Que vous nous payeriez. Que si vous m'enuoyez cette petite somme,
            A moy qui suis pauure homme, Vous qui ioüëz souuent quatre ou cinq cēs duc as Sans en
            faire grand cas, Ie publieray par tout d'vne voix haute &amp; claire, Que Dame
            Boullengere Vallut, vaut &amp; vaudra tousiours son pesant d'or, Et dauantage encor.
            RECEPTE CONTRE les Caroignes. ALors que tu te crois offensé de Caroigne, Tasche de
            l'attirer sur vne cataloigne, Qu'homme robuste &amp; fort chaque coin d'elle empoigne,
            Que de quelques vingt pieds de terre l'on l'esloigne, Que l'on la laisse cheoir, &amp;
            que terre la coigne, S'elle se romp le col, que le mors ne t'en poigne, Qinçois
            resiouys-toy parfaitte est la besoigne. RECEPTE CONTRE la Peste. LOrs que le mal S. Roch
            par tout dommage apporte, Que de peste &amp; de peur mainte personne est morte, Qu'on
            assēble tous ceux dequi l'haleine est forte Que quarterō de dentsde bouche on leur
            emporte Si le remede est nul, qu'on ne se desconforte, Que le reste des dents de la
            bouche leur sorte, S'ils se plaignent de moy se voyans de la sorte, Ie leur satisferay
            leur disant que m'importe. A L'INFANTE DESCARS. EPISTRE. IE ne songeois à rien moins
            qu'à pasté, Lors que le vostre à moy fut apporté. A son aspect, pucelle vertueuse, Belle
            Descars, mon ame fut ioyeuse; Quoy que pour lors mon miserable corps Souffrit cent maux
            en tous ces membres tors, Et que le iour il eut souffert saignée Par Medecin bien ou mal
            ordonnée, Quand à mes yeux apparut le boisseau, Ie dis leans loge plus d'vn pruneau, Et
            ie me dis tout à l'heure à moy-mesme, Voicy dequoy manger tout le Caresme. Pruneaux sont
            bons le ventre en est lasché, Et quand on ieusne en manger n'est peché: Mais de beaucoup
            s'accreut mon allegresse Quand i'apperceus la ronde forteresse, Et plus encor elle
            s'accreut alors Que i'apperceu six venerables corps Morts estendus tous couuerts de
            blessures, Mais gros lardons bouchoient les ouuertures; Et n'eust esté qu'ils estoient
            trop blessez Par ces lardons dont ils estoient pensez, Guerir pouuoient la chose est
            tres-certaine, Tant est du lard la vertu souueraine. Or ces oyseaux si brauement lardez,
            De force gens furent lors regardez: Car force gens estoient lors dans ma chambre, Chacun
            desquels s'en donna quelque membre: Car à disner ils estoient inuitez, Tous braues gens,
            &amp; fort peu dégoustez, Les vns disoient, O vous qui paste enserre. A belles dents on
            vous fera la guerre, Autres disoient, de vous ie mangeray Ou bien plustost ie vous
            deuoreray. En fin chacun en dit sa ratelée, Et cependant nappe fut estallée, Pres de
            laquelle il fallut m'approcher, Car ce iour là ie ne voulois marcher: Mais on sçait bien
            que c'est mon ordinaire, D'estre tousiours assis à ne rien faire; Et mesme on dit, mais
            ce sont médisans, Qu'on ne m'a veu marcher depuis trois ans; Lors le pasté fut mis sur
            nappe mise Et le disné demandé sans remise; En attend ant lequel fut resolu Pour
            contenter nostre appetit goulu, Que le pasté commenceroit la feste: Car aussi bien la
            souppe n'estoit preste. Lors vn chacun à son gré se plaça, Et pour manger à table
            s'agença, Lors en ma main vn cousteau voulu prendre, Ne songeant plus qu'elle ne peut
            s'estendre: Mais du pasté tel estoit le transport, Que i'oubliois que bon bras estoit
            mort. Vn autre fit ce que ie voulois faire, Et le premier morceau fut son sallaire,
            Premier morceau qui fut si bon trouué, Que le second fut bien-tost enleué; Puis vn
            chacun se nantit pesle-mesle, Qui d'vn gigot, qui d'vn blanc, qui d'vne aisle. Puis vn
            chacun but à vostre santé, Car vous l'auiez certes bien merité Edle DESCARS, adorable
            pucelle, D'esprit tant bon &amp; de face tant belle. En fin suruint potage d'vn chapon,
            Apres lequel chacun cria bon, bon, Tout chappon gras fait souppe succulente, Lors à
            manger la troupe ne fut lente. Lors de manger si bien on s'acquita, Qu'en peu de temps
            au plat rien ne resta. Autre chapon suruint à la bonne heure, Dont la couleur estoit vn
            peu meilleure: Car il sortoit de la broche tout chaut, De sel &amp; pain saul poudré
            comme il faut, N'y manquant rien que ius de bigarade, Sans quoy rosty le plus souuent
            est fade. Ce chapon gras gigantesque ortolant; Fut à nous tous vn mets tres-excellent,
            Et preferable à toute confiture, Comme il parut par sa deconfiture. En le mangeant
            chacun auec effort, Crioit Viuat l'illustre Hautefort: Car ils sçauoient que cette
            illustre Dame, De qui le corps n'est pas si beau que l'ame, Bien que ce corps de cette
            ame animé De tous les corps soit le corps mieux formé; Car ils scauoient, dis-je, que
            liberale Par sa bonté qui n'eut iamais d'esgale, Elle m'auoit enuoyé des chapons Frais
            &amp; frians, gros &amp; gras, beaux &amp; bons, Desquels voila toute la destinée, Qu'en
            me curant les dents i'ay griffonnée. Et voilà qu'est deuenu le pasté Dont i'ay mangé,
            quoy que bien degousté, Car vous scaurez que rhume mortifere Depuis huict iours quasi ie
            me desespere, Mais ie me sens bien plus desesperé De ne point voir le retour desiré De
            vostre sœur de mon illustre Dame, Qu'incessamment en mes vœux ie reclame: Mais ce
            discours commence à deuenir Triste &amp; fascheux, il faut donc le finir; Vous
            asseurant, ô noble iouuencelle, Que ie vous suis seruiteur tres-fideelle. Response de
            Mademoiselle DESCARS. POur dignement respondre à ton Epistre, I'aurois besoin
            d'assembler le Chapitre Du mont Parnasse, &amp; des neuf belles Sœurs, Dont les chansons
            sont pleines de douceurs, Ou pour le moins d'emprunter la barrette De quelque Auteur on
            de quelque Poete, Entre tous ceux qui sont à de loisir Depuis le iour que la mort vint
            saisir, Par vn reuers bien funeste à leur Scene, Ce grand Monsieur leur moderne Mecene.
            Ie t'escrirois alors vn compliment Correspondant à ton remerciment, Où par les traicts
            de ta diuine plume En peu de mots digne d'vn grand volume, Tu nous fais voir, nous
            peins, &amp; nous descris L'enchantement du chasteau des Perdris, Et comme enfin cette
            place fut prise A main armée, &amp; non pas par surprise, Et là dedans trouuez &amp;
            deuorez Six Colonels aux plumaches dorez, Et poursuiuant le Romant veritable Des chapons
            gras défaits en pleine table, Au grand plaisir de tous les nobles preux Executant cét
            exploit valeureux. Tu nous apprends que sans les bigarades, Ils eurent lors de chaudes
            algarades, Et quand on eût emporté le chasteau, Qu'on les fit tous passer par le
            cousteau, Si i'anois eu quelque conespondance En Portugal, ou du moins en Prouence, Tes
            inuitez, ces braues champions En se ruants sur leurs gras croupions, N'eussent pas cu le
            desplaisir estrange De les briffer sans l'aigre ius d'orange; Mais tu sçay bien que le
            climat du Mans Ne porte point ces fruits beaux &amp; charmans, Et quand il a les saisons
            opportunes Qu'il luy suffit d'auoir foison de prunes De qui l'on fait à la chaleur des
            fours Pruneaux sechez, aussi bien comme à Tours, Qui sont gardez pour le temps de
            Caresme, Pour estuuer la carpe ou bien la bresme, Auec le clou, les capes, le pignon, Le
            fin raisin de Corinthe, &amp; l'oignon; I'entens pour ceux qui n'ont point de dispense,
            Non pas pour toy qui l'as comme ie pense; Car autrement ton pauure corps perclus, Dans
            peu de temps assis ne seroit plus, Mais se verroit bien-tost eu pourriture; Et seruiront
            aux vers de nourriture. Parfois pourtant les pruneaux seuls on sert, Et l'on en fait vn
            bon plat de dessert, Lors qu'a loisir on les a fait bien cuire Aüec le sucre, &amp; ce
            mets ne peut nuire Au foible estat de ta disposition, Aussi croy moy i'auray l'ame rauie
            De contenter en ce poinct ton enuie, Ne frustrant pas l'espoir que tu conceus De mon
            boisseau lors que tu les receus. C'est vn paquet pour le premier voyage, Quand nous
            serions pres de plier bagage, Non comme sit ce grand Duc l'autre iour, Mais seulement
            pour retourner en Cour, Ta receuras aussi la gelinote, Et du Grau pour ta sœur la
            deuote: Pour t'asseurer que rien à l'auenir Ne peut t'oster hors de mon souuenir.
            Rondeàu redoublé à Mademoiselle Descars &amp; à son Secretaire. BElle descars, &amp;
            vous son Secretaire. Oui faites vers cōme vn Malherbe ou deux, Vous auez tort de le
            cacher &amp; taire Ce nom qui doit sans doute estre fameux. Le Mans seroit vn seiour
            bien hideux Sans vostre sœur, sans vous, sans vostre frere, Il ne vous doit ennuyer auec
            eux Belle Descars, &amp; vous son Secretaire. Tel reprend Vers qui ne les sçait pas
            faire, Les faire bons est cas bien hazardeux, Mais c'est à vous chose fort ordinaire Qui
            faites Vers comme vn Malherbe ou deux. A quel propos enuers moy desdaigneux, De vostre
            nom faites vous vn mystere, Vous estimer est tout ce que ie veux, Vous auez tort de la
            cacher &amp; taire, Dites le moy, i'en seray glorieux, Et pour le prix d'acte si
            debonnaire, Ie publiray, quoy que de voix peu claire, Ce nom qui doit sans doute estre
            fameux, Contentez donc mon esprit curieux, Et que ce nom connu soit le salaire De ce
            Rondeau qui deuroit estre mieux, Pour meriter la gloire de vous plaire. BELLE DESCARS.
            Response au precedent Rondeau. IE n'en fais point ny secret, ny mystere D'vn nom qui
            n'est connu qu'en peu de lieux Bien peu m'importe, ou le dire, ou le taire; Il n'en sera
            pour moy ny pis ny mieux Vous souuient-il de l'auis gracieux, Du grand pasté, i'en fus
            le Secretaire, Mon nom est là, pour monstter qu'à vos yeux Ie n'en fais point ny secret
            ny mystere. Cette missiue a dequoy satisfaire Vostre desir vn peu trop curieux, Car ie
            ne sçay quel cas vous pouuez faire D'vn nom qui n'est connu qu'en peu de lieux. Ne
            croyez point que ie sois glorieux Esprit fantasque, ou personnage austere, Qui cele
            expres lemon de ses ayeux, Bien peu m'importe, ou le dire ou le taire. Qu'il soit caché,
            qu il vole iusqu'aux Cieux Qu'il soit en gros, ou petit caractere, S'il n'est suiuy de
            celuy d'vn Notaire Il n'en sera pour moy ny pis, ny mieux. Que ce Rondeau, quoy que
            capricieux, Trouue chez vous vn accueil debonnaire, Le stile en est fort peu facetieux,
            Escrire en Vers n'est pas mon ordinaire. Ie n'en fais point. RONDEAV REDOVBLE'. I'En
            iurerois, moy qui iamais ne iure, Que c'est l'Amour qui fait vostre chagtin, Vous ne
            pouuiez auoir pire auanture, Fut-ce le Mal Monsiear sainct Mathurin. Ce petie Dieu n'est
            qu'vn Dieu sousterrain, Et n'est pas beau, comme dit sa peinture, Ains il est laid comme
            vn monstre marin I'en iurerois, moy qui iamais ne iure. Vous auez beau celer vostre
            capture, Vostre visage auparauant serain, Et vos souspirs font que ie coniecture, Que
            c'est l'amour qui fait vostre chagrin. Friam des cœurs plus qu'vn poulet de grain, Dieu
            sçait comment du vostre il fera cure, Dans quatre iours vous n'en aurez vn brin, Vous ne
            pouuiez auoir pire auanture. Ie sentis bien quand ie fus sa Pasture, Qu'il a la dent
            dure comme l'airain. Et quand il mord, Dieu scait quelle torture, Fut ce le mal Monsieur
            sainct Mathurin. Mais escoutez, remede souuerain, Vn Mary ieune &amp; de belle
            structure, Mieux que l'vnguent que vendoit Tabarin, Vous guerira, moy qui iamais ne iure
            I'en iurerois. A MADEMOISELE DE LONGVEVILLE ESTRENNES. PRincesse de tous admirée, Qu'on
            tient iustement à la Cour Matiere tres-bien preparée Dequoy faire vne Reine vn iour.
            Pour estrennes ie vous enuoye, Non pas vn ouurage charmant, Où l'or esclate auec la
            soye, Mais vn simple auis seulement Qui pourra troubler vostre ioye, C'est que chez
            l'estranger, non plus que parmy nous, On ne scauroit trouuer Prince digne de vous. A
            MADAME DE HAVTEFORT. ESTRENNES. OBjet rare &amp; charmant, merueille incomparable,
            Visible Deité d'vn Monarque amoureux, Qai logez dans le corps d'vne fille adorable Le
            courage &amp; l'esprit d'vn homme genereux, Sl le Ciel vous donnoit ce que ie vous
            desire, Le Ciel d'où vous tenez vos rares qualitez, Vous seriez pour le moins maistresse
            d vn Empire. Et si ce ne seroit moins que vous ne meritez. A MADEMOISELLE DESCARS.
            ESTRENNES. L'An quarante-deux est passé Et l'an quarante-trois commence, I'ay l'esprit
            bien embarrassé, Car tant plus ie pense &amp; repence, Ie ne sçay ce que ie pourrois
            Vous donner quand bien ie l'aurois. Si ie vous faisois vn present Qui fut cher comme
            l'or ou l'ambre, O Dieu qu'il seroit mal plaisant Le feu qui seroit dans ma chambre, Ou
            bien si ie faisois bon feu, O Dieu que i'y mangerois peu. Ie suis pauure par le courroux
            Qu'a contre moy Dame Fortune Où trouuerois-ie Estreane aucunt Qui peut estre digne de
            vous? Où trouuerois-ie ce qn'il faut Pour vostre merite si haut? On sçait bien qu'il est
            infiny, Ma puissance n'est pas de mesme, I'en ay le visage terny, Terny ne vaut pas
            mieux que blesme, Tant il est vray que le Destin En me faisant fit vn coquin. Mais ie ne
            veux plus rien rechercher, C'est moy-mesme que ie vous donne, Certes ie n'ay rien de
            plus cher, Apres vostre rare personne; Contentez-vous en s'il vous plaist, Ou bien
            laissez le comme il est. A MADAME LA COMTESSE DE BELIN. ESTRENNES. L'An passé ie vous
            fis Estrennes Pour plus de quatre ou cinq bijous, Vous deuiez m'enuoyer les miennes,
            Mais pourtant rien ne vient chez nous, O vous que par tout ie renomme, Gardez bien de me
            traitter comme L'an passé. Vn bijou n'est pas mort d'vn homme, Vous deuiez l'enuo yer
            soudain; Et ne mentir pas, car en somme, Mentir est acte trop vilain Pour vne Dame tant
            iolie, Enuoyez-moy donc ie vous prie Vn bijou. Chappelet diray tout à l'heure A vostre
            bonne intention, Car au miserable qui pleure Dieu donne grande attention; Mais n'ayant
            dizain ny dizaine, Enuoyez moy pour mon estrenne Chapellet. Adieu toute aymable
            Comtesse, Adieu son fils qui n'est qu'esprit; Adieu Suzanne lont l'œil blesse Vie l
            &amp; ieune, grand &amp; petit; Adieu Nanon, adieu Marie, Adieu Chien d'Espagnol qui
            crie Et nuict &amp; iour comme vn vray fou; Adieu le Monsieur qui vous meine, Adieu
            Precepteur Loup garou, Adieu Cesar &amp; Bastienne, Adieu A MADAME TAMBONNEAV ESTRENNES.
            INcomparable Tambonneau, Puis qu'auec visage tant beau Vous auez l'ame aussi tant bonne,
            Que vostre bouche souuent donne A mes vers graces &amp; appas Que les mal-heureux
            n'auoient pas; Ha vrayment ie vous en veux faire; Car auoir l'honneur de vous plaire Est
            vn bien estimé de moy Autant que la faueur du Roy. Or-çà donc ma Muse ou musette,
            Aiussez vostre Castaignette; Dittés-moy vers ou vermisseaux, Mais choisissez-en des plus
            beaux Pour cette Dame tant aimée De Madame la Renommée; Aussi bien voicy nouuel an,
            Auquel sans faire le galan, Vn chacun quelque Estrenne enuoye Que l'on reçoit auec ioye.
            Receuez donc la mienne ainsi, Et l'escoutez bien la voicy; Ayant tousiours Escu en
            bource, Sans qu'épuisable soit la source, Puissiez-vous viure six-vingts ans Exemte du
            fier mal de dents, Tousiours contente belle &amp; saine Et que iamais mauuaise haleine
            N'offence vos diuins nazeaux: Car tous vents ne sont bons ny beaux, Par exemple le vent
            coulie Cause souuent melancolie, Et quiconque vous déplaira Quel qu'il soit ou quel
            qu'il puisse estre Soit par tout reputé pour traistre, Et perisse au gibet pendu Ou d'vn
            chien enragé mordu Ou que par tout on le nazarde Ou que feu S. Anthoine l'arde, Ou que
            d'épingles soit lardé, Ou iauelot sur luy dardé, Ou du moins battu comme plastre, Le
            fat, le sot, l'accariastre, Pour lequel le moindre chagrin Troublera vostre esprit
            serain. Long-temps a que de vos merueilles, Sont toutes pleines mes oreilles; Car nostre
            cher Cousin Brisson, Qui fut vn aymable garçon, Ie dis qui fut ne sçachant mie S'il est
            encore plein de vie, Car dans le Portugal il est, Où Dieu le garde s'il luy plaist, Ce
            garçon donc de qui ie parle, Nommé Barnabé, non pas Charle, M'a dit cent mille biens de
            vous, I'en enten dire autant à tous, Et mesme à l'illustre Menage, Mais i'en crois encor
            dauantage, Et plus encore en trouueray Quand de vous voir l'honneur i'auray; Mais helas
            douleur qui m'opprime Me force de finir ma rime, Et me fait pleurer comme vn veau. Adieu
            donc Dame Tambonneau, De grace agreez cette Estrenne, Et ne manquez pas pour la mienne,
            De m'enuoyer en peu de temps, Car i'enrage lors que i'attens, Vn galant de vostre
            liurée, Ou bagatelle bien ouurée, Chapellet, medaille, ou bijou, Que ie puisse porter au
            cou, Car vostre esclaue ie veux estre, Mais soyez moy tousiours bon maistre, Et ie seray
            de tout mon cœur Vostre tres humble seruiteur. A MADEMOISELLE MARION DE LORME.
            ESTRENNES. FElicité des yeux &amp; supplice des ames; Beauté qui tous les iours allumez
            tant de flames, Ce petit Madrigal icy Est tout ce que ie puis vous dōner pour Estrennes:
            Mais ie ne vous demande aussi, Au lieu de me donner les miennes, Sinon que vos yeux
            pleins d'apas Veuillent bien épargner les nostres, Afin qu'ils ne me brussent pas Comme
            ils en ont bruslé tant d'autres. A MADAME DE BASSOMPIERRE. ESTRENNES. MAreschal de
            Bassompierre, I'ay grand peine à rimer en pierre: Mais pourueu que le trouuiez bon En
            bouleuersant vostre nom, Ie diray femme sans esgale, De Bassompierre Mareschale, Aymable
            corps, esprit charmant, De vostre sexe l'ornement, Vn malheureux à qui l'eschine Fait
            souffrir des maux inhumains, Vous enuoye vn plat de la Chine, Et vous baise humblement
            les mains, Si vous agreez son Estrenne En depit de son mal hydeux, Il rira toute la
            semaine Comme vn fou, voire comme deux. A MADEMOISELLE DE LANCLOS. ESTRENNES. OBelle
            &amp; charmante Ninon, A laquelie iamais on ne respondra non; Pour quoy que ce soit
            qu'elle ordonne 'Tant est grande l'authorité Que s'acquiert en tous lieux vne ieune
            personne, Quant auec de l'esprit elle a de la beauté. Puis qu'helas à cét an nouueau Ie
            n'ay rien d'assez bon, ie n'ay rien d'assez beau Dequoy vous bastir vne Estrenne;
            Contentez-vous de mes souhaits, Ie consens de bon cœur d'auoir grosse maigrine, Si ce
            n'est de bon cœur que ie vous les ay faits. Ie sou haitte donc à Ninon Vn mary peu
            hargneux, mais qu'il soit bel &amp; bon, Force gibier tout le Caresme, Bon vin
            d'Espagne, gros maron, Force argent sans lequel tout homme est triste &amp; blesme, Et
            qu'vn chacun l'estime autant que fait Scarron. A MONSEIGNEVR, Monseigneur le Cardinal
            Duc. TRes-humblement vous presente Requeste, Vn qui n'a pas beaucoup l'esprit en feste:
            Car de Fortune il est trop mal mené, Fils mal-heureux d'vn Pere infortuné. Paul, fils de
            Paul, à qui le nom d'Apostre Suiet maintenant bien mieux qu'à pas vn autre: Car le
            bon-homme auec son hocqueton, Se void reduit à bezace &amp; baston. O grand Prelat des
            hommes le plus sage; Estonnement &amp; gloire de nostre aage, Ie ne diray, car ce n'est
            pas assez, Prelat passant tous les Prelats passez: Car &amp; passez, &amp; presens tous
            ensemble, Vous surpassez de beaucoup ce me semble. Mais ie diray Cardinal genereux Par
            qui la France est vn estat heureux; De l'Eternel la bonté souueraine, De tels que vous
            ne fait à la douzaine, Comme en vous seul liberal il a mis Tout ce qu'il donne à ses
            plus chers amis. Las en moy seul rigoureux il assemble Tous les malheurs qu'on peut
            auoir ensemble, En permettant qu'il me soit auenu Mal dangereux puis qu'il est inconnu,
            Et chose autant dangereuse tenuë, Bien qu'elle soit mieux que mon mal connuë: C'est
            Pauureté qui pert tous les esprits, Et tous les corps quand par elle ils sont pris, Elle
            me prit lors que mon pauure Pere, Qui de vous seul tout son salut espere, Prit certain
            mal qu'on prend au Parlement; Et qu'on ne prend ailleurs aucunement. Ce mal nommé le
            Zele des Enquestes Fait auiourd'huy grand mal à bien des testes, Et croit celuy qui s'en
            trouue entaché Que trop parler ne fut iamais peché, Et n'est rien tel que monter en
            Tribune Pour discourir de la chose commune. Depuis ce temps mon Pere, ce dit-on, Creut
            qu'il falloit faire vn peu le Caton, Quatre ou cinq fois maudit soit sa harangue, Que
            langue fit &amp; dont punie est langue; Car ie crois bien que depuis ce temps-là, Fort
            peu dequoy mettre sur langue il a. Et moy qui suis fils aisné de mon Pere, Par preciput
            i'ay part en sa misere. O Barillon, Salo l'aisné, Bitaux, Vostre parler nous cause de
            grand maux, S eussiez esté tousiouts Harpocratiques, Pas ne seroient les deux Pauls
            fameliques, Ny Paul Maieur ne seroit comme vous Loin de Paris contraint de planter
            choux, Ny Paul mineur mal-heureux cul de iatte, D'importuner le grand porte escarlate. O
            grand Armand plus grand que n'est le bruit, Qui de vos faits est le plus noble fruit. Si
            vous auez fait quitter la campagne Au Roy tanné qui commande en Espagne, Mon Pere helas
            qui vous crie mercy, La quittera si vous voulez aussi, Et reuiendra sans mulet ny
            bagage, Vn seul saint Paul faisant son equipage, Droit à Paris boire à vostre santé, Car
            vous l'aurez certes bien merité. Quant est de moy qui n'ay plus que la langue, Ie
            voudrois bien vous faire ma harangue; Mais ie ne puis marcher, ny peu, ny prou, Ne
            remüant, ny pieds, ny mains, ny cou. Ce Monseigneur, consideré, vous plaise, Vous par
            qui seul ie puis estre à mon ayse, Auoir esgard que l'Apostre Scarron, Bien que son nom
            rime au grand Montauron, N'est pourtant pas riche à la Montauronne, Ains vn vieillard
            que misere enuironne, Et que misere en fin accablera: Mais si Dieu plaist vostre
            Eminence aura Compassion d'vn vieillard miserable, Qui fut plustost malheureux que
            coupable. Permettez donc que ses membres vieillis Soient veus encore dessus les fleurs
            de lys, Vous luy rendrez certes vn bon office, Et si vouliez que i'eusse vn Benefice,
            Cecy soit dit seulemene en passant, Ie n'en serois certes mesconnoissant. Car estre
            ingrat ne fut iamais le crime, De moy qui suis pauure en tout fors qu'en rime; C'est, en
            François, à dire qui n'ay rien, Donnez-m'en donc ce faisant ferez bien. FAIT à Paris ce
            premier iour d'Octobre, Par moy Scarron qui malgré moy suis sobre, L'an que l'on prit le
            fameux Perpignan; Et sans canon la ville de Sedan. 1642. REMERCIMENT A MONSIEVR LE
            CARDINAL. GRand Armand à l'humble Requeste Que ie n'ose te presenter, On m'asseure que
            tu fis feste Daignant sa lecture escouter, Que Dieu te rende le sallaire D'vne action si
            debonnaire, Et par des bon-heurs inoüis Te puisse estre autant fauorable Que ta sagesse
            incomparable Est necessaire au grand LOVIS. Par les grands biens que tu nous causes L'on
            voit que ton eslection Au gouuernement de nos choses Se fit inspiration. Et depuis que
            nostre Monarque T'a laissé gouuerner sa barque En t'erigeant en Fauory; Quoy que l'enuie
            ait voulu faire Contre ton fameux Ministere, Nos Lys ont tousiours bien fleury. Peuples
            qui nous faites la guerre, Vous me semblez bien estonnez. Au lieu d'acquerir nostre
            terre De n'acquerir qu'vn pied de nez. Perpignan n'est plus à l'Espagne, Sed an est
            ville de Champagne, Et la Gent qui porte Turban, Si l'on fait la Paix ou la Tréue, A
            grand peur qu'on ne vende en Gréue Cotrez parfumez du Liban. L'Empire que le fer rauage,
            N'en peut quasi plus, ce dit-on, Et son pauure Aigle sans plumage Deuiendra l'homme de
            Platon; Vrayment bel oyseau de l'Empire; Vous ne pouuiez rien faire pire Que de vous
            dérober de nous; Quittez quittez la terre en friche Du pays desolé d'Autriche, La France
            est vn pays plus dous. Et vous qui reguez sur l'Ibere Et voudriez regner icy, Bien vous
            prend qu'en l'autre Hemisphere Appartement auez aussi, Qu'en mer vostre Maiesté monte,
            Et qu'elle n'en ayt point de honte; Allez au pays des Magots, Et portez mainte bonne
            nippe Où feu Monsieur Attabalipe Auoit iadis tant de lingots. Mais si vous croyez que
            nacelle Est vn charroy qui n'est pas seur, Escoutez le conseil fidelle De vostre petit
            seruiteur; Escriuez vne belle lettre A mon Roy; mais gardez d'obmettre, Aussi bien on va
            vous l'oster, Le Tiltre de Roy de Nauarre, Car vous passeriez pour bijarre, Et vous
            pourriez bien tout gaster. Vostre nation, quoy qu'habille, A le cœur fier &amp; hagard,
            Mais escriuez luy d'vn doux stile, Comme qui diroit, Dieu vous gard, Vous vous tirerez
            nettes bragues D entre nos inuincibles dagues; Car foy d'vn qui ne ment iamais, Ie scay
            que mon Roy redoutable Par son Ministre incomparable Est induit à faire la paix. Malheur
            à quiconque machine Contre ce Prel at Braquora, Pour forte que soit son eschine Sa
            machine l'accablera. Ainsi l'eschelle d'Encelade En sa malheureuse escalade, Ayant perdu
            trois eschelons, Ce pauure frere Abriaree Sur sa pauure mere esploree Se laissa choir à
            reculous. Par l'exemple de trois ou quatre Que vous auez fait soûleuer, Dieu fait voir
            que qui croit l'abattre Ne fait rien que plus l'esleuer; Mais le Seigneur estant des
            nostres Vrayment l'on en verra bien d'autres, Et i'ay bien peur que dedans peu Nostre
            nation indiscrette, Dedans Madrid ne vous maltraitte, Et vous face crier au feu. O toy
            dont les soins &amp; les veilles Nous tiennent à l'abry des coups! O toy qui fais tant
            de merueilles Comment te remercirons nous? Nous deuons tout à ton merite, Et si le Ciel
            pour estre quitte Vers ton insigne pieté Ne te donne santé parfaite Autant que ie te la
            souhaite Ie ne le tiens pas acquitté, REQVESTE AV ROY. GRand Monarque chez qui Mesdames
            les Vertus Ont choisi leur demeure. Ie suis vn cul de iatte à qui membres tortus Font
            grand mal à toute heure, Ie suis depuis quatre ans atteint d'vn mal hydeux Qui tasche de
            m'abattre, I'en pleure comme vn veau, bien souuent comme deux, Quelquefois comme quatre.
            Pressé de mon malheur, ie voulu presenter Au Cardinal Requeste; Ie fis donc quelques
            vers à force de gratter Mon oreille &amp; ma teste. Ce grand homme d'estat, ma requeste
            escouta, Et la trouua iolie: Mais là dessus suruint la mort qui l'emporta, Et ne
            m'emporta mie. Dieu veut que de ma vie en souffrant mille morts Ie fournisse la course,
            Au moins s'il permettoitqu'ayēt du mal au corps I'eusse du bien en bourse, Si i'auois
            plus de bien, mon sort asseurément Seroit plus suportable. Mais helasie n'ay rien que le
            mal seulement Oui me rend miserable. I'ay bien mon Pere encor, mais qui n'a rien aussi,
            Puis qu'il n'a plus sa charge: Et qui las d'estre là voudroit bien estre ici, Quoy que
            là plus au large. Car, Sire, il est aux champs assez mal cantonné Aux enuirons de Loche,
            Où l'on m'a dit souuent qu'il estoit estonné Comme vn fondeur de cloche. De toutes vos
            vertus si vostre Maiesté M'en vouloit donner vne, Celle que ie requiers, Sire, c'est
            charité Qui vous est si commune. Elle croistroit en vous en s'estendant sur moy, Car
            telle est sa nature, Faites-en donc l'espreuue, ô magnanime Roy, Sur vostre creature,
            Rendant le pere au fils, &amp; au pere cassé Sa dignité cassée. Nous bannirons bien-tost
            nostre malheur passé Loin de nostre pensée, Priant pour le salut d'vn Roy si genereux Le
            grand Dieu des armées, Qu'on sçait n'auoir iamais aux cris des malheureux Les oreilles
            fermées. REQVESTE DE Faimmort Parasite, à vn President. OIadis mon bon President Qui
            tant faisiez agir ma dent, Mais maintenant inacostable, Principalement à la table. Ie
            pauure malheureux chetif De Marche en Famine natif, Appellé le Grec du vulgaire Encore
            que ie n'en sçache guere. Ie, dis-ie, Pierre de Faimmort Vous apprens qu'vn chacun nous
            mort, Moy qui soulois vn chacun mordre, Et du depuis que par nostre ordre Vostre Suisse,
            sauuage &amp; fier, Au cœur de bronze ou bien d'acier, Lequel des deux beaucoup
            n'importe, Au nez me ferma vostre porte, Et ioignit verberation A si dure reception, Que
            ie suis des plus miserables Que i'ay perdu toutes mes tables, Qu'oncques depuis ie n'ay
            vomy Et n'ay plus mangé qu'à demy; Qu'enfin depuis ce coup de hampe, Comme on voit sans
            huile vne lampe Languir &amp; tirer à sa fin, Ie suis prest par excez de fain, Et par
            defaut ne nourriture, De seruir aux vers de pasture, Si ce n'est qu'autres ammaux Qui me
            font desia mille maux, Mais tout est permis à la guerre Ne me mangent auant qu'en terre
            Mon affamé corps soit rangé Qui tant d'autres corps a mangé, Tant en potages, estuuées,
            Carbonnades que fricassées, En pastez, fritures, boüilly, Capilotades, que rosty, Helas
            l'eau me monte à la bouche A ce discours qui tant me touche, Mais helas vous ne serez
            plus Grand repas dont ie suis exclus Où ie mangeois à panse pleine Iusqu'à perdre
            tousiours haleine, Et souuent tant auidemment Que ie rendois fort frequemment Les viures
            que i'auois pû prendre, Car à vous seul ie veux apprendre Que peu me chaut en verité De
            rien garder qu'argent presté, Mesme afin qu'on y prenne garde De secrets iamais ie ne
            garde, Et ie n'ay iamais rien celé Si ce n'est ce que i'ay volé. En ce mien defaut que
            i'aduouē S'en faut beaucoup que ie me louē, Mais i'y rends à vostre Grandeur Grand
            tesmoignage de candeur, Cas honteux icy ie confesse, Mais la misere qui me presse
            M'ordonne de ne rien cacher A vous que ie veux rechercher, Chez qui ie veux rentrer en
            grace, De qui ie veux reuoir la face Benigne comme ie l'auois Alors que chez vous ie
            mangeois, D'où vous me chassastes beau sire, Parce que i'y soulois mesdire, Et qu'en
            disant trop volontiers Ie parlois du quart &amp; du tiers; Iour dont le souuenir
            m'effraye, De charbon plustost que de craye, De moy marqué tousiours seras, Et toy
            Suisse de qui le bras Haussa, mais fit aussi descendre Trop viste dessus mon dos tendre,
            Ton grand baston de fer cornu: Dis quel bien t'en est-il venu? Mais outre tes oreilles
            closes Et apprens les maux que tu causes; Sçache depuis le iour maudit Que le grand
            President te dit Que tu me fermasses la porte Que pour moy toute ioye est morte;
            Qu'outre la perte des repas, Mais perdre plus on ne peut pas; Qu'outre, dis-je, la
            grande perte De mainte table bien couuerte I'ay pensé perdre le renom; Et que l'on a
            fait sur mon nom Cent ridicules Anagrammes Cent satyriques Epigrammes, Quelques-vns
            Poëmes entiers Que ie brûlerois volontiers; Quelques autres liures en prose, Sur
            lesquels rien dire ie n'ose: Car ie crains apres tous ces vers, Les coups de baston secs
            ou vers; Quels qu'ils soient ils sont bien à craindre On n'en guerit pas pour s'en
            plaindre. Pour moy lors que i'en ay receu, Par moy personne ne l'a sceu. Et ie passerois
            sous silence Le Suisse auec sa violence; Et ne parlerois du tout point De l'excez fait à
            mon pourpoint: Mais icy pitié ie veux faire, C'est pourquoy ie ne m'en puis taire. O
            Dieu que ces digressions Monstrent bien mes afflictions, Et que mon ame qui succombe
            Veut laisser mon corps à la tombe. Ce consideré, Monseigneur, Ie vous coniure par
            l'honneur Dont vostre personne est si pleine, De prendre pitié de la mienne, Et de dire
            à vostre Portier Que plus enuers mov ne soit fier, Dites-luy bien qu'il soit paisible,
            Car c'est vn homme fort terrible, Et qui frappe comme vn vray fou, Sans viser, ny
            regarder où. Dittes-luy, comme fauorable, Vous voulez bien qu'à vostre table, Que ie
            perdis par grand mechief, Ie boiue &amp; mange derechief; Ce faisant vous sauuez la vie
            A celuy qui n'a d'autre enuie, Ny mesme exercice plus dous Que de dire du bien de vous,
            Luy qui peu souuent autruy louë, Mais faut voir à qui l'on se jouë; Et pour agir plus
            seuremont, Se prendre aux foibles seulement. Fait à Paris ce mois d'Octobre, Par moy qui
            malgré moy suis sobre; L'irrasatiable Faimmort, Qui sens mauuais apres ma mort; Mais
            comment auoir bonne haleine, Ne trouuant à manger qu'à peine. Certes en ce bas monde
            icy, Force gens l'ont mauuaise aussi. EPIGRAMME. PArasite de longue robe, Ennemy de tous
            les Sçauans; Dont la medisance desrobe L'honneur des morts &amp; des viuans, Animal
            irrasatiable, En Esté mesme indecrotable, D'vn visage effronté, d'vn regard furieux; Ped
            ant le plus hay qui soit dessur la terre, Fais toy pendre, aussi bien chacun te fait la
            guerre Peut-estre que dans l'air tu reussiras mieux. Mais si tu refuses de suiure Le
            conseil qui t'est presenté, Et si tu te resous de viure En dépit du monde irrité, Qu'à
            iamais des discours coupables; Te bannissent tes bonnes tables; Qu'à iamais puisse-tu
            crier du mal des dents; Que le Portier par tout te soit impitoyable, Et pour te
            souhaitter vu mal plus effroyable, Ne puisse-tu iamais manger qu'à tes despens. Sur le
            mesme Parasite, Sonnet fait apres les Rimes. C'est donc moy qui finis sas espoir de
            secours Des affamez Faimmort la Genealogie Au moins en acheuāt la carriere où ie cours,
            Si i'estois asseuré d'auoir vne Elegie. A moy Diables, à moy, venez en grand concours,
            Helas que n'ay-ie appris autrefois la Magie? Ainsi parloit Faimmort, montrant par son
            discours Qu'au Diable volontiers il eust offert bougie. Puis voyant que la mort
            s'approchoit à grand pas. Le Goinfre s'escria; dure loy du trespas, Vn Heros comme moy
            mourra-il sans comete? O Ciel preseruez-moy de ce commun malheur, M'auriez-vous fait
            manger auec tant de valeur Pour faire de mon corps seulement vn squellette? LA FOIRE
            SAINCT Germain. A son Altesse Royale. MEs Vers allez trouuer le genereux Gaston. Grand
            Prince, direz-vous, nous sommes vostre foire: Celuy qui vous la donne est ce pauure
            garçon Qu'à Bourbon vous plaignez en le regardant boire. En vous donnant des Vers
            importuns ou plaisans, Il ne demande pas recompense ou presens: Mais puisque nostre Roy
            veut bien qu'on désuprime Son pere qui faillit par malheur seulement, Et qu'il ordonne
            enfin son restablissement. Auancez-en l'effet, ô Prince magnanime! C'est-là le seul
            suiet &amp; la fin de sa rime, Et ce que vous pouuez faire fort aisément. SAngle au dos,
            baston à la main, Porte-chaise que l'on s'aiuste, C'est pour la Foire S. Germain, Prenez
            garde à marcher bien iuste: N'oubliez rien, montrez-moy tout, Ie la veux voir de bout en
            bout: Car i'ay dessein de la descrire. Muse au ridicule museau, De qui souuent le nazeau
            Se fronce à force de trop rire, Muse qui regis la Satyre, Viens me réchauffer le
            cerueau. Guide de mon esprit follet, Qui sur tout cheris le burlesque, Souffle moy par
            vn camoufflet Vn stile qui soit bien grotesque, I'en veux auoir du plus plaisant, Et
            fût-il vn peu médisant, I'employray tout vaille que vaille: Mais deuant que de rimasser,
            Bannissons de nostre penser Tout souuenir qui le trauaille, Et commençons par la
            canaille Qui nous empesche de passer. Que ces badauts sont estonnez De voir marcher
            surdes eschasses! Que d'yeux, de bouches &amp; de nez! Que de differentes grimaces! Que
            ce ridicule Harlequin Est vn grand amuse coquin! Que l'on acheue icy de bottes! Que de
            gens de toutes façons, Hommes, femmes, filles, garçons, Et que les culs à trauers cottes
            Amasseront icy de crottes, S'ils ne portent des calleçons. Ces cochers ont beau se
            haster, Ils ont beau crier gare, gare, Ils sont contraints de s'arrester, Dans la presse
            rien ne démare. Le bruit des penetrans sifflets, Des flustes, &amp; des flageolets, Des
            cornets, hauts-bois, &amp; muzettes, Des vendeurs, &amp; des achepteurs, Se mesle à
            celuy des sauteurs Et des tabourins à sonnettes, Des ioüeurs de Marionnettes Que le
            peuple croit enchanteurs. Mais ie commence à me lasser D'estre si long-temps dans la
            bouë, Porteurs laissez vn peu passer Ce carosse qu'il ne vous rouë: Et puis pour marcher
            seurement, Appliquez-vous soud ainement A son damasquiné derriere, Moins de monde vous
            poussera, Le chemin il vous frayera: Mais s'il reculoit en arriere, De peur de brizer
            nostre biere, Faites de mesmes qu'il fera. Quelqu'vn sans doute est attrapé, I'entens la
            trompette qui sonne. Bien souuent pour estre duppé Icy tout son argent on donne, Ha! ie
            le voy le maistre sot Qui se gratte sans dire mot En receuant la babiole, Qui de son
            argent est le prix. Dieux! de quelle ioye est épris Le maudit blanqueur qui le vole, Et
            que la duppe qu'il console A peine à r'auoir ses esprits! Mais qu'est-ce que ie viens de
            voir? Vne Dame au milieu des crottes. Est ce gageure ou desespoir? Mais peut-estre a
            t'elle-des bottes. Ha vrayment ie n'en dis plus rien, En l'approchant ie connois bien
            Que c'est vne belle homicide, Au nez de laquelle vn beau fard Composé de craye &amp;
            delard, Déguise bien plus d'vne ride, Et que le filou qui la guide Est son braue ou bien
            son cornart. Que de peinturez affiquers Dont les meres &amp; les nourrices Regaleront
            leurs marmouzets! Que de gasteaux &amp; pains d'espices! Icy maint laquais bigarré,
            Maint petit diable chamarré Fait au Bourgeois guerre cruelle, Tandis que son Maistre
            coquet Pousse maint amoureux hoquet Vis à vis de quelque Donzelle Qui l'amuse de sa
            prunelle Et de son affetté caquet. Que ces soüillons de gauffriers Font sentir l'odeur
            du fromage! Et que ces noirs chaudronniers Font vn fâcheux carillonnage! Mais nous voilà
            quasi dedans, Bon-iour la Foire, Dieu soit ceans, Ie suis vn pauure cul de iatte, Qui
            vient tout expres de chez nous, Non pour achepter des bijoux, Mais pour au grand bien de
            ma ratte, Sur vostre los qui tant éclatte, Faire quelques Vers aigre &amp; doux. Prenez
            bien garde à ce soldat, Ou plustost ce grand as de pique, De fine peur le cœur me bat
            Que contre nous il ne se pique. Porteurs marchez discret tement, Ne heurtez rien, mais
            posement Menez-moy par toute la Foire. C'esticy, Monsieur mon cerueau, Qu'on verra si ie
            suis vn veau, Si ie merite quelque gloire, Et si nostre docte écritoire Fera quelque
            chose de beau. Petit Poëte trop éuenté, Gardez-vous bien de rien promettre; Rengainez
            vostre vanité, Où diable vous allez-vous mettre? Et quoy ne sçauez-vous pas bien Qu'vn
            conte ne vaut iamais rien Quand on dit ie vous feray rire? Ie crains pour vous quelque
            reuers, Ie crains que les Marchands diuers Sur lesquels vous allez écrire, N'habillent
            au lieu de les lire Leur marchandise de vos Vers. Arrestez, certain iouuenceau Chez vn
            confiturier se glisse, Son dessein n'est que bon &amp; beau, Mais i'ay peur qu'il ne
            reüssisse. Car ie remarque à ses costez De Pages fort peu dégoustez Vne trouppe bien
            arrengée Et mal-faisant au dernier poinct: Que pour eux il sort bien à poinct Tenant à
            deux mains sa dragée Qui des Pages sera mangée, Et dont il ne mangera point. Il ne sçait
            pas de quel Destin Sa confiture est menacée, Et qu'elle sera le festin De la gent à
            gregue troussée. Ha! le voylà deualisé, Dieux qu'il en est scandalisé, Que son succre
            qui se partage Parmy tous ces demy filoux, Luy cause vn estrange courroux, Et qu'à ses
            yeux remplis de rage Vn Escuyer foüettant vn Page Seroit vn spectacle bien doux. Que ces
            Gentils-hommes à pié Sont de nature peu courtoise, Que ces Damoiseaux sans pitié Pour
            peu de chose font de noise, Qu'ils ont de succre respandu, Qui pourtant ne sera perdu:
            Car de cette Irlandoise bande Il sera bien-tost ramassé; Mais les lieux où l'on est
            pressé Ne sont pas ceux que ie demande, Dégageons de foule si grande Nostre corps demy
            fracassé. Allons faire de l'inconnu Au milieu de l'Orfevrerie, Sans doute i'y seray tenu
            Entaché de bizarrerie. Vous en serez questionnez: Le desir de me voir au nez S'emparera
            de quelque teste, Mais lors que quel qu'vn qui l'aura De mon nom vous enquestera Sans
            luy faire beaucoup de feste Dites luy que c'est vne beste Qui peut-estre le piquera. Icy
            le bel art de piper Tres-impunément se pratique, Icy tel se laisse attraper, Qui croit
            faire aux pipeurs la nique. Approchons ces gens assemblez, Hommes parmy femmes meslez,
            I'y vois ce me semble vne duppe: Car ce beau porte-point-coupé D'vn touffu pannaché
            huppé, Prés de cette brillante iuppe Qui bien plus que son jeu l'occupe, Qu'est-ce qu'vn
            Damoiseau duppé? Qu'ils sont d'accord ces assassins Qui de paroles s'entremangent!
            Qu'ils sont pour faire des larcins De leurs dez qu'à tous coups ils changēt Que ces deux
            Demons incarnez Sont sur ce pauure homme acharnez Qui perd tout en grattant sa teste, Et
            sans dire le moindre mot, Ha qu'il a bien trouué son sot Celuy-là qui iure &amp;
            tempeste! Et que l'autre fait bien la beste Auec son serment de bigot? Foire l'element
            des coquets, Des filoux &amp; des tire-laine, Foire où l'on vend moins d'affiquets Que
            l'on ne vend de chair humaine. Sous le pretexte des bijous, Que l'on fait de marchez
            chez vous Qui ne se font bien qu'à la brune! Que chez vous de gens sont deceus! Que chez
            vous se perdent d'escus! Que chez vous c'est chose commune De voir conuerser sans
            rancune Les galans auec les cocus! Tout ce qui reluit n'est pas or En ce pays de
            piperie: Mais icy la foule est encor Sans respect de la pierrerie. Menez moy chez les
            Portugais, Nous y verrons à peu de frais Des marchandises de la Chine: Nous y verrons de
            l'ambre-gris, De beaux ouurages de vernis, Et de la porcelaine fine De cette contrée
            diuine, Ou plustost de ce Paradis. Nous acheterons des bijous, Nous boirons de l'aigre
            de cedre; Mais comment diable ferons-nous Pour trouuer vn rime en edre? N'importe ne
            radoubons rien, Edre &amp; cedre riment fort bien, N'en deplaise à la Poësie. La
            fabrique de tant de Vers Sur tous ces obiets si diuers Dont i'ay l'ame toute farcie, M'a
            fatigué la fantasie, Et mis l'esprit presque à l'enuers. Beau Portugais de Portugal
            Qu'vn verre net on me deliure, Si l'aigre de cedre est loyal I'en achepte plus d'vne
            liure. Couure donc vn peu vos eslé, Vn peu moins de ciuilité, Et bon marché de
            marmelande, Sçachés hommes au petit rabat Que ie suis plus friand qu'vn chat A cause que
            ie suis malade. Ne montrez donc rien qui soit fade, Ou qui ne soit pas delicat. Il est
            ma foy delicieux, Il est merueilleux ce breuuage, Et n'est muscat ny coindrieux Qui m'en
            fit mépriser l'vsage; N'en déplaise aux beuueurs de vin, Par mon chefil est tout diuin.
            Laquais tenez cette bouteille, Mais gardez bien de la casser, Et taschez de vous en
            passer, Et amy ie vous le conseille, Car ie veux bien perdre l'oreille, Si vous ne vous
            faisiez chasser. Adieu Seigneur Lopes, bon soir, Bon soir aussi Seigneur Rodrigue, Lors
            que ie viendray vous reuoir, Vous me trouuerez plus prodigue. Il est ce me semble saison
            De retourner à la maison. Ie voy desia de la chandelle, Et ne voy plus rien de nouueau
            Qui puisse porter mon cerueau A faire vne Stance nouuelle: Puis i'en voudroy faire vne
            belle, Et ie ne voy plus rien de beau. Tout beau petit Poëte tout beau, Vous allez
            aprester à rire: Vous ne voyez plus rien de beau, Certes, cela vous plaist à dire A
            cette heure de tous costez Arriuent icy des beautez Qui n'y viennent qu'à la nuict
            sombre. A cette heure quand pour Philis Poudrez, frisez, luisans, polis, Les appellant
            Soleils à l'ombre Leurs disent fleurettes sans nombre Sur leurs roses &amp; sur leurs
            lis. Voyons vn peu ces Espiciers Chez lesquels tant de monde achette. O poiure blanc que
            volontiers Pour vous ie vuide ma pochette, Sçachons s'ils en pourront auoir: Mais ie
            n'apperçoy que du noir Qui fort peu l'appetit réueille, Au lieu que ce poiure de pris
            Qui purifie les esprits, Est de l'Orient la merueille, Preferable à la sans-pareille, Et
            comparable à l'ambre-gris. Adieu Peintres, adieu Lingers, Ie laisse vostre belle
            Histoire, Et celle des autres Merciers A quelque meilleure escritoire. Adieu la Foire
            Sainct Germain, Ie vay non pas en parchemin, Mais en papier blanc comme craye Trauailler
            à vostre tableau, Mais de mon stile vn peu nouueau Auecques raison ie m'effraye, Et i'ay
            bien peur qu'on ne me raye Comme vn malheureux poëtereau. Ainsi chantoit vn mal heureux,
            Quoy qu'il n'eust quasi point d'haleine, Et que son poulmon catharreux Ne fist sortir sa
            voix qu'à peine. Il le faisoit pourtant beau voir, Car iustaucorps de velours noir
            Habilloit sa carcasse tendre, Sa main vn baston soustenoit, Qui par tout alloit &amp;
            venoit, Où sa main ne vouloit s'estendre, Executant sans se mesprendre Ce que le malade
            ordonnoit. Quoy que son chant fust enroüé, Que ridicule fust sa Lyre, Si creus-il qu'il
            seroit loüé Si GASTON daignoit en so usrire: Car il n'a chanté seulement Toute autre fin
            il desaduouë; Et quand quelqu'vn s'en moquera, Et son carme mesprisera, Il luy fera ma
            foy la mouë: Et qu'on le blasme ou qu'on le louë, Au diable s'il s'en soucira. A MADAME
            DE Hautefort, reuenant de la Cour, ELEGIE. REueillez-vous, ô ma Muse assoupie, Et
            d'eussiez-vous en auoir la pepie, Efforcez-vous de chanter haut &amp; fort, Pour le
            retour de la Dame Hautefort. Or suis-ie fort content de la Fortune, Bien qu'elle m'ait
            tousiours porté rancune, Puis que ie voy deuant que de fiuir, Cette Pucelle à la Cour
            reuenir. Dieu vous le rende, ô toute aymable Reine, Qui la tirez hors du pays du Maine;
            Seiour hideux n'en desplaise aux chapons. Mais tous pays à tous ne sont pas bons. Le
            Mans est bon aux Manceaux &amp; Mancelles, Mais l'Element des illustres Pucelles, Telles
            que l'est cette Dame d'Atour, Ne fut iamais que Paris ou la Cour. O que mon cœur en
            ressentira d'ayse, Que i'en riray dedans ma triste chaise Où ie me voy depuis trois ans
            cloüé, Souffrant des maux comme en souffre vn roüé, Mais quelque fois ie ris &amp; fais
            la moüe Durant le temps que sur mon corps floüet I'ay des tourmens pires que le foüet:
            Mais auiourd'huy quelque douleur qu'il sente, Si faut-il bien que le malheureux chante,
            Comme il chantoit, quoy que d'vn ton cassé, Quand on chantoit par tout il est passé. O
            qu'vn chacun s'en va bien-tost connaistre, Vne different sous vn different Maistre, Le
            temps qui vient du temps passé sera, Chacun pleuroit, tout le monde rira; Pour moy ie
            ris à gorge desployée, Si que i'en ay la teste desuoyée, Mais i'ay raison de rire auec
            excez, Puisque mes yeux ont eu si bon succez, Que ie verray dans Paris la grand ville,
            Dame Hautefort, &amp; toute sa famille, Car vous venez, illustre Hautefort, Et crois-ie
            bien que vous venez bien fort. Et que Naillart vostre mene-carosse Ne vous fait pas
            venir à pas de rosse, Et crois-je bien que s'il dort en venant, Il en sera repris
            incontinent. Et sans faillir la braue Moussardiere, Se tourmentant que l'on auance
            guiere En s'escriant comme feroit vn fou, Iusqu'à gonfler les veines de son cou, Hors la
            portiere en auançant la teste, Dira Naillart vous n'estes qu'vne beste. Madame veut
            aller d'vn meilleur train, Touchez Naillart vous dormirez demain. Alors Naillart apres
            telle semonce, S'allongera sans faire de responce, Et redoublant de sa verge le clac,
            Vos bons cheuaux hastez du flic &amp; flac, Auanceront, en s'esloignant du Maine, Deuers
            Paris proche le Bourg la Reine, Où dedans peu i'espere de vous voir, Cela s'entend si
            i'en ay le pouuoir, Et si le mal qui me rend miserable Veut bien souffrir que ie sois
            charitable Pour vous aller faire mon compliment, Las pour celaie ne veux qu'vn moment,
            Apres cela que ma douleur s'augmente, Que de plus beau la rage me tourmente, Vous ayant
            veuë, &amp; vostre sœur aussi, De tous mes maux i'auray peu de soucy. Que puissiez-vous,
            ô Reine bonne &amp; belle, Qui r'appellez cette Dame fidelle Dessus l'eslat &amp; sur
            les volontez Regnet autant que vous le meritez. Que largement pour action si boune, De
            l'Eternel la bonté vous guerdonne, Et puissiez vous, vous &amp; vos chers enfans, Viure
            chacun six vingt quatre ou cinq ans; Et moy Scarrou carcasse decharnée, Finir bien-tost
            ma dure destinée, Ou que mes iours meilleurs me soient donnez, Mais par ma fey ce n'est
            pas pour mon nez, Ie fus, ie suis, &amp; seray miserable, Mais du Seigneur la sagesse
            admirable Sçait bien pourquoy mon tourment doit durer, Ie le veux donc souffrir sans
            murmurer. A MADAME DE HAVTEFORT. STANCES. ENfin vous estes reuenuë, O mon illustre
            Hautefort, Et de la Reine bien vouluë. Dont chacun se réioüit fort. Pour moy i'en ay
            plus d'allegresse Que n'en a receu la Princesse, Dont le fils a battu Melos, Qui nous
            battit tant l'autre année, Mais pour ce coup il estoit clos, S'il n'eust poussé sa
            Haquenée. Mais ce Prince l'honneur des autres, Dieu veüille en sa garde tenir, Ce n'est
            pas dequoy les Vers nostres Desirent vous entretenir: Mais seulement qu'hors de la
            presse De Prince, de Duc, de Duc hesle, I'aye encor l'honneur de vous voir, Apres cela
            que lamort darde Dessus moy son iauelot noir, Ie me mocque de la Camarade. En vain de me
            briser les hanches, Me suis-ie mis dans le hazard, Pour venir baiser vos mains blanches,
            Et dire, Dame Dieu vous gard, En vain à trauers Hallebardes, Suisses barbus, soldats des
            Gardes, Vers vous me suis-je fait porter. Si cent Dames de noir vestuës; Ont fait mon
            dessein auorter, Amon grand regret suruenuës. De mon visage qui rechigne, Les leurs
            estoient bien estonnez, Ne sçachant pourquoy i'estois digne, De l'honneur de vous rire
            au nez: Mais si mon estrange figure, Comme oyseau de mauuais augure, Leur causoit
            apprehension, Quelques-vnes d'entr' elles furent A mes yeux triste vision, Et
            tres-iustement me despleurent. Bien plus que feu Monsieur mon Pere Ne tesmoignoit
            d'affection A Madame ma belle-mere, Ie vous le dis sans fiction, Belle Descars ie vous
            honore, Et si i'ose adiouster encore, Ie vous aime de tout mon cœur, Et ne croy pas
            qu'en ce Royaume Vous eussiez vn laquais meilleur, Si ie marchois comme la Chaume.
            Faites donc s'il vous plaist en sorte Que mon souhait soit accordé Soit par fenestre,
            soit par porte, Soit par vne corde guindé. Ou bien traisné dedans machaise. Ou tiraillé
            mal à mon aise, Souffiant du mal en mil endroits, En fin quelque saison qu'il face Si
            faut-il qu'encore vne fois Le Louure voye ma carcasse. Satisfaction à M. D. M. CHANSON.
            CEs discours oncques ie ne crus, Et maintenant ie ne le crois, Ie vous le iure par la
            Crois Qu'en Espagnol on nomme Crus. Ie ne vous crus iamais capable, Tant en vos faits
            comme en vos dis, D'vn discours qui seroit coulpable, Ce sont langages d'estourdis.
            Ou'oncques par ma foy ie ne crus Et que maintenant ie ne crois, Ie vous le iure par la
            Crois, Qu'en Espagnol on nomme Crus. Sçachez donc que ie vous honore Autant, n'osant pas
            dire plus Que faisoit Monsieur Cephalus Sa Mademoiselle l'Aurore. Et que ces discours ie
            ne crus, Que maintenant ie ne les crois, Ie vous le iure par la Crois, Qu'en Espagnol on
            nomme Crus. BILLET. DE grace enuoyez vne lettre, A qui vous a fait tant de vers, Si ce
            n'est que vous vouliez mettre Son petit esprit à l'enuers. Si lettre il ne reçoit
            aucune, Saus pourtant vous porter rancune Montre Fortune il pestera: Mais vne ligne
            d'escriture, Peut faire cesser ce murmure, Et faire en sorte qu'il croira, Qu'auec tous
            ses maux incurables, Il n'est pas des plus miserables. A LA REYNE. ALa plus pleine de
            vertu Que iamais le Royaume ait eu, La meilleure Reyne du monde, En qui toute sagesse
            abonde. Vn petit Poëte suranné Souffrant tousiours comme vn damné, Et qui bien souuent
            la dent grince, Car bien souuent douleur le pince: Ose aujourd'huy bien humblement En
            forme de remerciment, Offrir petits vers ridicules, Plaise à Dieu qu'ils soient sans
            macules, Puisque l'autheur les façonna Pour dame qui macule n'a. Cà venez donc à moy ma
            Muse, Venez ma petite camuse, Dont le nez n'est pas aquilin, Venez à pas de Triuelin
            Auec brodequins à sonnettes, Et vos meilleures castagnettes, Mais venez donc en peu de
            temps, Car i'enrage lors que i'attens; Car l'honneur d'exercer ma veine Pour cette
            incomparable Reine, Me rend le courage aussi fier, Que si i'estois vn financier.
            Honteuse vous n'osez peut-estre Deuant telle Reine paroistre, Demeurez donc en vostre
            Mont Où toutes vos autres sœurs sont, Reduites à filler quenoüilles, Et ne viure que de
            grenoüilles, Et de salades de cresson Tant iours de chair que de poisson, Que sur les
            bords de l'Hypocrene La tres-honorable fontaine. Vous trouuez pour vous substanter Et la
            malle faim éuiter, Depuis que la grande Eminence Qui tant prit &amp; laissa finance, Est
            en Sorbonne, où s'il ne dort Il pourra s ennuyer bien fort. Mais chaque mal a son
            remede, Et i'es pere que sans vostre aide, Celle mesme pour qui i'escris Peut toute
            seule à mes esprits, Communiquer tant de lumiere, Que dessus si riche matiere, Ie feray
            des Vers à foison, Et vrayement c'est bien la raison; Car cette Reine sans seconde Qui
            fait du bien à tout le monde, Et qui veut bien m'en faire aussi, Entend que mon corps
            racourci, De tous les corps le moins mobile Ne soit plus corps d'homme de Ville, Mais
            qui soit corps d'homme de Cour, Graces à la Dame d'Atour, Qui sans en estre conjurée M'a
            cette grace procurée: Mais peu de temps i'en ioüiray, Car helas! bien-tostie mourray. Ie
            voy la mort qui me muguette, Et qui pour me rauir me guette, Oüy bien-tost son grand
            dart roüillé Dedans mon sang sera moüillé. Mais cette camarade est bien folle, Il ne
            faut qu'vne craquignolle, Vn coup d'espingle ou camion: En fin la moindre lesion, Sans
            faire ioüer la rapiere Peut me loger dedans la biere, Aussi bien (graces au Dieu Pan)
            Qu'est logé ce feu Maistre Iean, Sur qui ne peut rien ma requeste, Encore bien qu'il luy
            fist feste, Et qui laissa finir ses iours, A mon Pere entre Amboise &amp; Tours, Mon bon
            Pere Scarron l'Apostre, Qui n'a besoin de Patenostre, Car helas! il est mort martyr,
            Plein d'amour &amp; de repentir. Mais tant parler de funeraille N'est pas vn langage qui
            vaille; Mesme en cét agreable temps Que tous les peuples sont contens De vous voir, ô
            l'honneur des Reines, Regir de cét Estat les Resnes. Et regner sur les volontez Par vos
            ineffables bontez. O que quiconque en Dieu se fonde, Fait bien-tost voir à tout le monde
            Que sans luy l'homme ne peut iien, Et que ie me confirme bien Par l'estat heureux où
            vous estes, Et par tous les biens que vous faites, Que tost ou tard la pieté Trouue son
            loyer merité. Quant à ce qui touche moy-mesme, Sçachez que la Bonté supréme, Vous
            guerdonnera largement, Pour m'auoir donné logement. Car en ma petite personne, O Reine
            aussi belle que bonne, Vous fonderez en la logeant, Vn Hospital pour peu d'argent, Car
            ie pense auoir ce me semble, Tout ce que peut auoir ensemble; De grands maux curables ou
            non, Vn Hospital de grand renom; Par exemple paralisie, I'en ay, mais de la mieux
            choisie, De fiévre tousiours quelque accez, De Rheume tousiours par excez. Des yeux ie
            ne voy quasi goutte, Aux iointures i'ay tousiours goutte, Aux nerfs souuent contorsion,
            Et par tout ailleurs fluxion. Il est vray ie n'ay point d'vlceres, Mais ie ne m'en
            tourmente gueres, Vn iour peut-estre i'en auray. Et bien plus que ie ne voudray. Vous
            ces maux font qu'auiourd'huy i'ose Vous importunet d'vne chose, Ce n'est pas d'vne
            donaison, Mais d'auoir en vostre maison, Bien que ie sois vn peu maussade, L'honneur
            d'estre vostre malade, De cét office si nouueau, Vostre train sera bien plus beau, Outre
            qu'aucun Roy de la terre, Tant en la paix comme en la guerre, Iamais par vn tel
            officier, Ne s'est fait seruir par quartier. Si vous accordez ma demande, O Reine de
            vertu tres-grande, Ie n'auray pas peu de fierté, D'estre de vostre Maiesté, Le
            tres-obeyssant malade; Mais pourtant ie me persuade, Quoy que la gloire d'estre à vous,
            Soit vn bien profitable à tous, Que de cette charge nouuelle, Que pour moy ie trouue
            fort belle, Personne ne s'empressera, Et que c'est moy seul qui l'aura Tout le temps de
            ma triste vie, Sans que personne en ait enuie. FIN. S'ENSVIVENT LES DEVX LEGENDES DE
            BOVRBON, des Années 1641. &amp; 1642. CY COMMEN CE LA LEGENDE DE BOVRBON, de l'Année
            1641. MAdame saincte Hautefort, Dame que i'honore plus fort Que ie ne fais Dame Fortune.
            Dame de vertu non commune, Ie vous escris de mon grabat, Où sans manchette ny rabat Ie
            fais assez laide grimace; Mais où sçachant bien que i'ay place En dépit de tous mes
            malheurs Parmy vos humbles seruiteurs, Et que vous me tenez pour vostre Autant que si
            i'estois vn autre, Ie me sens le cœur bien plus fier, Bien plus hautain, bien plus
            altier Que si i'estois du parentage De Sublet ce grand personnage, De Monseigneur le
            Chancelier, Ou de Monseigneur Boutillier. Or pour reuenir à ma lettre, Où force chose ie
            veux mettre; Car long-temps a que ne vous vis, Dont bien souuent ie me maudis: Depuis
            que ie ne vous ay veuë I ay mainte Prouince couruë Pour trouuer quelque alegement: Mais
            helas tousiours vainement, Vainement ie bats la campagne, Tousiours ma douleur
            m'accompagne, Tousiours de ma douleur chargé Ie crie comme vn enragé: Mais aussi ma
            Philosophie Souuentes fois me fortifie. Depuis peu ie suis de retour De bourbon où i'ay
            fait sejour Par l'espace de six semaines, Mais sans y soulager mes peines, Quoy que le
            Ciel ait en ces eaux Mis des remedes pour tous maux. Là i'ay veu Monsieur de Barriere De
            là Sainct-Louys le cher frere, Et le gros Seigneur d'Auaugour Au corps si long, au col
            si court; Le Commandeur de Monteclere, Chez qui ie faisois bonne chere; Monsieur de
            Vassé le Manceau Qui n'est encor qu'vn iouuenceau, Mais dont le bien que ie ne mente
            Vaut quinze mil escus de rente. S'il peut deuenir accomply Comme estoit son oncle
            Egully, Il fer a bien, car Renommée Vaut mi eux que ceinture dorée; Et le pau ure, homme
            de bien Vaut le riche qui ne vaut rien. Mais il peut sans aller à Rome S'amender, car il
            est ieune homme, Et ie le trouue disposé A se rendre vn peu plus posé. Là Monseigneur de
            Longueuille Petit, mais droit comme vne quille, Vaillant, courtois, &amp; liberal,
            Magnanime, franc, &amp; loyal, Nous donna force Comedies: Dieu le garde de maladies, Par
            grand excez de bonté Deux fois de luy fus visité, Il luy cousta deux mille liures En
            argent, vestemens, &amp; viures, Dont les pauures Comediens Gueux comme des Bohemiens
            Deuindrent gras comme des Moines, Et glorieux comme Chanoines, Dont i'eus grand
            consolation, Car i'ayme cette nation. Or depuis que i'eu l'honneur d'estre Connu de vous
            &amp; vous connoistre, En quoy ie dis la verité Gist ma plus grand felicité, I'ay fait
            certaine connoissance Auec vn homme d'importance, Dont i'ay le cœur bien satisfait:
            Aussi c'est vn homme en effect Qui merite beaucoup d'estime, Et qu'on ne peut hayr sans
            crime: Outre qu'il honore bien fort Madame saincte Hautefort, N'eust-il que cela de
            loüable Il me seroit considerable. Mais en luy le Seigneur a mis Tout ce qu'il donne à
            ses amis: C'est ce grand Comte de Bethune Qui se mocque de la Fortune, Et dans vn
            champestre seiour Mesprise les Dieux de la Cour. Il auoit auec luy sa femme Vne fort
            agreable Dame, Auec elle sa sœur estoit Et rien qui ne la démentoit, Dignes sœurs d'vn
            tres-digne frere Dont la Renommée est bien claire, Le Comte sainct Aignan nommé, De vous
            mesme fort estimé: C'est assez parlé de ce Comte, Il faut reuenir à mon conte, Pour son
            merite publier. I'ay pensé les noms oublier De ceux qui quand i'y bus y burent, Et
            tandis que i'y fus y furent, Là ie vis ce grand Mareschal Que l'on dit n'auoir point
            d'égal, Ce Maistre de l'Artillerie Qui tonne auec tant de furie, La terreur du peuple
            Flaman Qui prend quatre villes par an: I'y vis aussi sa chere espouse Dont les appas
            sont plus de douze; Vn autre Mareschal aussi Y fut au jarret racourcy, Homme en tout
            fort considerable, Mais en ce temps peu fauorable, Il demeute dedans Paris A faire
            œillades &amp; sous-ris. Là i'y vis, mais en grand detresse, Vn ieune estranger dont la
            fesse Perdit, quand Arras on prenoit La cuisse qui la soustenoit, C'est Ransau ce grand
            Capitaine Qui marche de puis à grand peine: Sa ieune femme le suiuoit Qui de beaux blond
            cheueux auoit; Dieu luy conserue bien sa teste, Car teste chauue est mal honneste. I'y
            vis aussi Monsieur Botru Dont l'esprit n'est pas malotru, Ce rare diseur d'apophtegmes
            Crachoit incessamment des flegmes Mais soulagement il receut Par l'eau boüill ante qu'il
            y beut. I'y vis aussi de la Feüillade Oui vaut beaucoup sain &amp; malade, Et le bon
            President l'Archer Ayant quelque peine à marcher, Mit d'eau chaude mainte verrées Dans
            ses entrailles alterées. L'on y prepara logement A la femme au Surintendant: Tapisserie
            fut tenduë, Et si ce fut peine perduë. Mais i'oubliois par grand oubly, Dont i'aurois eu
            tousiours ennuy, La Ribaudon belle &amp; charmante Qui but aussi de l'eau bouillante.
            C'estoit pour auoir embonpoint Qu'à lors son gent corps n'auoit point; Son Espoux estoit
            auec elle Qui n'est pas si beau qu'elle est belle, Diou luy donne soulagement Quand elle
            aura quelque tourment, Et que mauuaise haleine aucune Iamais son beau nez n'importune.
            Deuers la fin de la saison Que chacun reuoit sa maison, Sans craindre beaucoup la
            froidure Arriua Monsieur de Mercure, Ce ieune Prince à cheueux blonds; Ie ne sçay s'ils
            sont courts ou longs, Car ie ne vis point son visage, Ie ne vis que son équipage, A
            cause que le lendemain Vers Paris ie pris mon chemin Auec vne ieune pucelle Dont vn
            baston soustien l'esselle, C'est la iouuencelle Clisson Sœur de la belle Monbaron, Dont
            la poictrine est haletante Et la cuisse bien chancelante: Mais saine elle auroit des
            appas Que quantité d'autres n'ont pas. Or de peur que nostre Legende Ne soit fascheu se
            estant trop grande, Ie laisse à parler de plusieurs, Tant Damoiselles que Messieurs Et
            de peur de gaster mon conte Force gens dont ne fais nul compte De crainte de vous
            ennuyer Ie veux si ie puis oublier, Ou du moins passer sous silence, Puis vous n'en auez
            connoissance, Et quand vous le connoistriez Mal volontiers en parleriez. Hommes &amp;
            femmes de campagne Portans des habits à pistagne, Hommes &amp; femmes de Paris, Sotes
            femmes, vilains maris, Hommes à la barbe touffue, Femmes à gorge mamelue, Des vrais
            visages de cannars Mauuais plaisans, francs gauguenars, Tels que dans le pays du Maine
            Est le bon Monsieur de Vilaine, Car il vous en souuiendra bien, C'est de luy que ce mot
            ie tien: Toute cette troupe mal saine Dont tres-putrefaite est l'haleine N'est pas trop
            agreable à voir, Et ne merite pas d'auoir Place tant soit elle petite Dedans lettre où
            l'on voit escrite Madame Sainte Hautefort Qu'on esti me par tout si fort, Et puis
            certaine lassitude Donne à ma main inquietude. Mais helas! i'en ay bien ailleurs, Et
            i'en sens sur moy des douleurs, Telles que nostre Scholastique Qui pour moy de rigueur
            se pique. S'il m'entendoit souuent crier Pourroit bien Dieu pour moy priet L'on m'a dit
            qu'il ne m'ay me mie Pour certaine querimonie, Mais que le mal que ie luy veux Depuis
            les pieds iusqu'aux cheueux M'afflige, si pour luy tancune Daus le cœurie conserue
            aucune, Si pour luy ie garde aucun fiel, Ainçois ie me sens tout de miel, Mais ô
            personne merueilleuse C'est trop d'vne rithme ermu yeuse Peut estre vous entretenir:
            Auparauant que la finir, Ie veux vous demander nouuelles De Descars la noble pucelle. Et
            sçauoir si son mal de chef La persecute derechef. Toutes deux vous estes personnes
            Adorables, belles, &amp; bonnes, Pour lesquelles dedans Paris Tout le monde m'est à
            mépris. Ha quel cruel chagrin me ronge Alors que nuict &amp; iour ie songe Que vous
            serez l'Hyuer au Mans Où le froid joint à mes tourmens M'empesche de faire voyage! Helas
            que viste fut le cours De ses irretournables iours, Pendant lesquels i'eus l'honneur
            d'estre Connu de vous &amp; vous connoistre! Helas qui me peut consoler A moins que de
            me faire aller Vers l'heureuse ville où vous estes, Où tant de bien-heureux vous faites,
            Où i'ay pû vous considerer Et sans cesse en vous admirer La vertu la plus consommée; La
            fille la plus renommée Que la France iamais aura Tant que le monde durera. Felicité trop
            tost rauie, Seuls momens heureux de ma vie, Tous mes souhaits sont superflus, Non non
            vous ne reuiendrez plus: Ha ce triste penser metuë! Quoy que ma raison s'éuertuë, En
            vain ie tâche à le bannir, Il vient tousiours m'entretenir, Et me remettre à la memoire
            Ce temps où i'auois tant de gloire, Ce grand bon heur que i'ay perdu Qui ne me sera
            point rendu. Souuent le doux penser me flate De n'estre plus vn cul de jate, Et qu'vn
            iour ie pourray marcher Et où vous serez vous chercher, Pour vous monstrer par mes
            seruices Qu'estre ingrat n'est pas de mes vices, Mais ie suis vn infortuné A souffrir
            tousiours destiné. Le Ciel qui m'est tousiours contraire Pour me traiter à l'ordinaire
            Ne voudra pas se relascher A m'accorder vn bien si cher. Bien souuent deuant la nuit
            sombre Que tout Animal est à l'ombre, Et qu'en terre sont yeux fermez Autant qu'au Ciel
            feux allumez, Le songe vient auec ses charmes Pour quelque temps secher mes larmes; Et
            lors ie pense fermement Estre dans vostre appartement, Sous vostre grande cheminee, Dont
            si chaude estoit l'halenée: Là ie crois vous entretenir, Et bien souuent y voir venir
            Tantost vn venerable Moine Et tantost vn discret Chanoine, Ou bien certain petit
            vieillard Qui parloit comme vn vray canard: Puis vostre sœur que tant i'estime, Et moy,
            mais ce n'est pas grand crime, Rians de quelque mauuais mot Qu'aura dit quelque pauure
            sot, Ou quelque sote de Mancelle Dont souuent puante est l'esselle, Ou bien de quelque
            Campagnart Qui veut faire du Goguenart. Et puis ie voy la Moussardiere, Dont le Neueu ne
            vesquit guere, Et crois entendre le fracas De ses iuppes de taffetas; Ie prie Dieu qui
            la guerdonne, Car elle est fort bonne personne, Et qui m'a souuent confondu Par quelque
            seruice rendu. Puis ie voy entrer ce me semble, Dame Anne &amp; du Verger ensemble,
            Ciuils &amp; tous pleins d'entregent, M'apportant dans vn plat d'argent Quelque
            excellente confiture Dont ie faisois souuent pasture. Ie voy Dame Marie aussi, Dont le
            Cœur est souuent transi Quand elle parle de ses filles Qu'on dit auoir esté gentilles,
            De vostre bon cocher Naillart, Dont le chien estoit si gaillart, Vostre vilain lacquais
            la Chaume Dont le pied ne sent pas le Baume Lors que la bruslante saison Luy donne
            quelque eschaufaison. Ie voy aussi son camarade Qui me vid vn iour bien malade, Et
            vostre grand chien Favory, Mais l'on m'a dit qu'il est pourry; Et Ioannines les
            coureuses Qui souuent estoient amoureuses: Mais lors que ie suis esueillê Ie trouue que
            i'ay sommeillé, Que tout cecy n'est que mensonge, Et que mon bon-heur n'est que songe;
            Et qu'enfin ie suis dans Paris D'où cette Legende i'écris, Et où i'ay l'honneur d'estre
            vostre Autant que si i'estois vn autre: Dont ie me tiens le cœur plus fier, Et plus
            hautain, &amp; plus altier, Que si i'estois du parentage De Sublet ce grand personnage,
            De Monseigneur le Chancelier: Ou de Monseigneur Boutillier. Cy fine la Legende de
            Bourbon, de l'année 1641. CY COMMENCE LA SECONDE LEGENDE DE BOVRBON, de l'Année 1642.
            MAdame saincte Haurefort, Qu'on estime par tout si fort. Dame égallement belle &amp;
            bonne Qui dans le Ciel serez patronne De toutes les Dames d'atour, Si vous estiez encore
            en Cour, C'est vne chose tres-certaine Que vous ne seriez pas au Maine, Et moy si
            i'estois prés de vous Mon sort en seroit bien plus doux, Et pourrois m'y rendre S. homme
            Autant que si i'estois à Rome; Car vostre exemple est si touchant, Qu'aupres de vous nul
            n'est meschant; L'air qu'aupres de vous on respire Aux esprits les vertus inspire, Et
            par vostre deuotion, Vostre canonisation Vous doit estre chose si seure, Que vous
            deuriez de bonne heure Amasser l'argent qu'il faudra Qu and on vous canonisera. Si ce
            conseil vous plaist, prenez-le, Et s'il ne vous plaist pas, l aissez-le, Vsez-en comme
            il vous plaira L'autheur ne s'en offencera: Sans doute vostre honneur modeste A cette
            heure contre moy peste, Car la loüange vous deplaist Toute veritable qu'elle est. Il
            faut donc changer de langage, Car qui se corrige est bien sage: Ca réueillez-vous mes
            esprits, Pour plaire à celle à qui i'escrits, Et commençons nostre Legende Qui doit
            estre petite ou grande, Selon ceux que mon souuenir Aura bien voulu retenir. Certes i'ay
            veu maintes personnes, Laides, belles, mauuaises, bonnes, Pauures, riches, petirs, &amp;
            grands, Et tous assez mal se portans: Mais saus vanité ie puis dire Que là i'estois dans
            mon empire, Et que tous m'y portoient l'honneur Comme à leur malade majeur. Aussi tous
            leurs mauxioints ensemble Prés des miens sont peu ce me semble, Mon corps n'est plus vn
            corps humain Sa peau n'est qu'vn sec parchemin, Dont mes os veulent faire vn crible, Ce
            qui me serabien sensible: O vous mes membres décharnez, Pour seruir vous m'estiez
            donnez, Mais helas tortus que vous estes, Rien que me nuire vous ne faites. Hà si
            i'estois sans sentiment Aussi bien que sans mouuement, Ie serois exempt du mes-aise Que
            ie trouue dans vne chaise. Car commenty trouuer repos, N'estant assis que sur des os?
            Mais icy ie me glorifie, L'homme sans cul ne s'assist mie: Et moy pauuret ie n'en ay
            point, Faute de chair &amp; d'embonpoint. Tréve de plaiutes inutiles, Qui mesmes ne sont
            pas ciuiles, Et mettons la main tout de bon A la Legeude de Bourbon: Ma main, ou bien
            celle d'vn autre, Car point n'en a l'esclaue vostre, Ou bien s'il en pend à son bras, Le
            pauuret ne s'en aide pas. Mais parler tousiours d'autre chose Que de ce que ie me
            propose, Et faire des digressions Pleines de lamentations. Cen'est pas le moyen de
            mettre Fin à cette Legende ou Lettre. Commençons-la donc tout à fait, Qui bien commence
            a quasi fait, Premierement Gaston de France Pour son merite &amp; sanaissance Sera mis
            icy le premier, Par moy de; hommes le dernier, Il me demandoit à toute heure Si i'auois
            point santé meilleure Et toutes les fois qu'il me vit, Grand pitié de mes maux il prit.
            Tous les matins i'auois la gloire De luy voir de l'eau chaude boire; Car ie logeois
            deuant les puits, Pauure malheureux que ie suis, A l'Image Monsieur S. Iacques, Qui n'a
            d'autre rithme que Pasquest Si d'autre rithme ie sçauois, Tres-volontiers i'en vserois.
            Car quel qu'vn pour faire l habile, Dira que c'est vne cheuille: Et moy point n'y
            contrariray, Car fort peu ie m'en soucieray. Grand estoit l'estonnement nostre De le
            voir boire comme vn autre, Ne pensant pas en bonne foy Qu'vn grand Prince beust comme
            moy. Mais il boit ainsi qu'vn autre homme, Aussi fait le Pape de Rome, Et tous les
            Princes d'auiourd'huy Boiuent tous ainsi comme luy: Et vrayment c'est chose facile Et
            sans estre beaucoup habile A quiconque s'en veut mesler, Il ne faut que bien aualer:
            Pour moy voila comme i'en vse, Si ie fais mal, que l'on m'accuse. Apres Monsieur, chacun
            sera Comme à ma memoire il plaira: Souuent la rime me maistrise Et me fait escrire à sa
            guise Tellement que souuentesfois, l'escris ce que ie ne voudrois. Placer chacun selon
            sa race Qui le voudra faire le face: Quant à moy ie n'en feray rien, Et ie croy que ie
            feray bien. L'vn dira veu ma grand noblesse Ie deurois suiure son Altesse; L'autre veu
            Messieurs mes ayeulx Ie deurois estre placé mieux, Vn autre ie suis apres telle, Ie
            deurois estre deuant elle: Mais les premiers allant deuant Les derniers iront en suiuant
            Comme dit fort bien le prouerbe Des vaches qui vont à l'herbe. Or ne pouuant rien
            oublier, Ie pourrois bien vous ennuyer, Si descriuant cette noblesse Qui fa't la cour de
            son Altesse Ie despensois pour chacun d'eux Tantost vn vers &amp; tantost deux. Il
            vaudra donc mieux ce me semble Qu'vn vers serue à plusieurs ensemble: Car tel aussi se
            trouuera Qui tout seul plus d'vn vers aura. Or ça commençons par l'Eglise Car mal-heur à
            qui la mesprife. I'ay donc veu prés de Monseigneur Pere Bourgoin son Confesseur: Et puis
            l'Abbé de la Riuiere, Honny soit qui ne l'aime guere. Ce la Riuiere est vn Abbé, Lequel
            sçait bien plus qu'à n'y bé. Et sa teste à bien iuste tirre Meriteroit de potter Mitre.
            De son Maistre il est fort aimé, Et de tout le monde estimé; Puis le grand Aumosnier
            d'Alesme, Vn vray vjsage de Caresme, Aumosnier ou bien Chapelain, Car ie n'en suis
            beaucoup certain, Et puis Goulas le Secretaire, Deuant qui passe maint affaire. I'ay
            besoin d'vne rime en oux Pour le grand Comte d'Aubijoux, Si i'estois assez Camarade Du
            Marquis Montaigu Feillade I'emprunterois ses cheueux roux Pour rimer auec Ambijoux, Mais
            puis qu'auec blonde perruque Il nous cache sa iaune nuque, Quoy que cela luy fust aysé
            I'aurois peur d'estre refusé, Du Hailly qui commande aux gardes Tant carabines
            qu'hallebardes, Raré cét aymable garçon Lequel a si bonne façon; De Brion parent de la
            Vierge, Ornano qui despense en cierge Pepuis que Bernard l'homme Saint A fait que le
            grand Diable il craint, Demont de petite stature, Mais à l'aune il ne se mesure, De
            Villegaignon &amp; Sauuat, Valon qui tient quinze, &amp; Leuat, Et qui masse mille
            pistoles Comme s'il masloit mille oboles, Et le Normand Monsieur Patris, Quoy que
            Normand homme de prix, Belot dont la seconde vcine Enfante mille vers sans peine, Homme
            sage à l'esprit pointu Inimitable en l'inpromptu. Point ny fut Clinchant le preud homme
            Qui Monsieur le Baron se nomme, Mais bien Lenoncours, Fauoras, Charmois, Verderonne,
            Almeras, Le Grand, du Bois, la Bardouliere, Chamoreau, d'Achis, Hurreliere, Le Meignet,
            Roussillon, Fretoy, Le Boullay, des Ouches, Belloy, Lisiere, de Liuet, Fransure, Lequel
            par saint Nicolas iure, Sajot, la Plessé, Marcigny, Apres eux, ie ne sçay plus qui. Ie
            ne nommeray point les Pages. Pages souuent ne sont pas sages: Mais bien le Chirurgien
            Collart, Et l'Apoticaire Souart, Et vn certain la Forest Suisse, Parce qu'il m'a rendu
            seruice: Ce Suisse de rouge vestu Me semble extrémement testu, Et ié le tien pour beste
            fiere, Que la pitié ne touche guiere. Vn iour que i'entrois dans le bal, Sans que ie luy
            fisse aucun mal, Sa main ma gorge voulut prendre, Et la prit sans la vouloir rendre,
            Comme si ma gorge eust esté Vn bien dont il eust herité. Enfin il reffentit les charmes
            Qu'ont deux yeux qui versent des larmes, Le cœur de caillou deuint chair De cét
            impitoyable archer, Et i'entray dedans Passemblée, Essuyant ma face moüillée: Mais
            i'oublioy Moleurier, Quoy qu il soit icy le dernier, Quelque place que ie luy donne
            Estant sienne deuiendra boune: Et i'oubliois aussi Delfin, Dont le gendre est vostre
            voisin, Les vns disent qu'il est ieune homme, Les autres qu'au siege de Rome Regiment
            Corse il commandoit Sous Bourbon qui Rome assiegeoit, Et mon bon amy le Sauuage Rare
            d'esprit &amp; de corsage; De grande science chargé, Et qui beaucoup a voyagé, Le liure
            de ses longs voyages Et ce qu'il dit aux mariages De deux parents du grand Cam Ne fe
            vend point dans Anisterdam: Mait quand vous l'aurez agreable De moy qui suis
            tres-veritable. Vous sçaurez la relation De sa peregrination. Et ce qui vous doibt bien
            plus plaire Luy mesme il offre de la faire: Son Altesse peu de temps but, Car dessus les
            iambes il cheut Vne tres-douloureuse goutte, Mal où nul viuant ne voit goutte, Fusse
            Brunier son Medecin, N'en desplaise à feu Iean Caluin, C'est grand dommage que cét homme
            Ne croit pas au Pape de Rome; Car à tout le monde il est cher, Quoy qu'en caresme
            mangeant chair: La Guenault des bains l'Esculape, Et comme Brunier Antipape Donnoit à
            chacun ses auis Scuuent heureu semeut suiuis, Ce Medecin plein de science Aussi bien que
            d'experience Est vn moderne Galien Faisant sa demeure à Gien De qui la contrée voisine A
            suiet de faire la fine. Son frere &amp; son fils dans Paris Sont de beaucoup de gens
            cheris, Et pour moy le fuis à son frere Autant obligé qu'à mon pere, Dieu les fasse
            viure tous trois Six vingts ans &amp; quatre ou cinq mois. Pres ma chambre en mesme
            montée Certaine Dame estoit hutée, Dont le nom se termine en ry Alors que i'y pense i'en
            ry. Elle auoit sa fille amenée De mille affiquets atournée, Adroicte &amp; fort bien à
            cheual, Et qui n'escrimoit pas trop mal: Elle auoit leu Cid, &amp; Chimene, Theophile,
            &amp; la Polixene, Et de puis quelques iours ença Vn pen de l'Illustre Bassa. En fin
            cette ieune merueille, Principalement par l'aureille, Ressembloit, ou bien peu s'en
            faut, A la diuine Chemeraut. Vous eussiez dit que c'estoit elle, Sinon qu'elle n'estoit
            pas belle, Et n'auoit pas beaucoup d'esprit: Ma is qui ne la grand la petit. Quel qu'vn
            pour faire le Critique, Iey me dira Satyrique: Mais ie pense auoir bien loüé, Ce qui
            pense que i'ay loüé, Et puis ie ne nomme personne, Car on scait que i'ay l'ame bonne, Et
            qu'en l'estat cù Dieu m'a mis Ie n'ay pas be oin d'ennemis, Ie voyois tous les iours vn
            Comte, Dont ie ne fais pas petit compte, Ou l'appelloit au temps passé Monsieur le Comte
            de Nancé: Maintenant la Chatre on le nomme Par le commandement d'vn homme De qui vous
            fustes fauory C'est de la Reyne le mary, Nostre bon Roy Louis le Iuste Que le Ciel bien
            tost vous aiuste Et vous renuoye à S. Germain Plustost auiourd' huy que demain: Ce
            Comite auoit grand compagnie. Car sa table estoit bien gainie. Et tous ceux qui chez luy
            disnoient, En vrais fils de lcuues mangeoient. Il auoit auec luy sa femme, Mais helas
            cette pauure Dame Comme nous ne pouuoit manger Car lors se trouuant en danger I es
            Medecins luy faisoient suiure Vn fascheux regime de viure. C'est vn grand bien que la
            santé, Et grand mal qu'estre dogousté: Qui ne mange point faut qu'il meure, Et qui ne se
            meurt point, demeure: Cela se peut voir tous les iours, Mais reprenons nostre discours,
            Ce bon Comte auec sa maignie Nous faussa bien tost compagnie, Emmenant auec luy sainct
            Luc. Ie voudroy qu'il fust Archiduc, Car son esprit &amp; son courage Meritent encor
            dauantage. Auec luy logeoit d'Auangour, Mais le temps qui but fut bien coun: Ie croy que
            ce fut à grand ioye Qu'il se remit dessus sa voye Qui certainement le menoit Ou
            l'Infante du Lude estoit. Puisse-on voir bien tost lignée Sortir d'vu si bel hymenée.
            Certes ce qui deux sortira, Perit ny maigre ne sera. Autre Comte ie vis encore,
            Resplendissant comme l'Aurore; Monsieur le Comte de Gonnor, A trois laquais galonnez
            d'Or. De grands Dames nous n'auions gueres Que la Dame de Lesdiguieres, Mais elle toute
            seule en vaut Cent autres ou bien peu s'en faut, C'est vne excellente personne,
            Honneste, riche, belle, &amp; bonne. Ie ne pouuois pas l'aller voir, Car il n'est pas en
            mon pouuoir De faire aucune reuerence, Et ie n'auois pas l'asseurance D'aller voir sans
            rendre salut Vne Dame qui tant valut. Mais par sa bonté non vulgaire Elle m'inuita de le
            faire Tellement que l'on m'y porta, Où fort bien elle me traicta. Cette femme est de
            belle taille, Et ne marche point en canaille: Car grand parassol elle auoit, Porté d'vn
            page qui suiuoit, Sans rien augmenter ny rabattres Pages auoit trois, laquais quatre,
            Iugez par cét eschantillon, Si son train n'est pas bel &amp; bon. Elle auoit sa fille
            amenée, Des dons du Ciel fort bien ornée, Et qui fait esperer vn iour D'estre l'ornement
            de la Cour, Dieu garde la mere &amp; la fille Aux champs aussi bien qu'à la ville, Et
            Dieu nous garde des meschants A la ville aussi bien qu'aux champs, Et de ces langues
            viperines Qui mordent plus fort que vermines, Autre grand Dame à Bourbon vint, Laquelle
            apres d'vn mois s'y tint Pour de l'eau salutaire prendre Et l'ayant prise pour la
            rendre, Cai certes le peril est grand A qui sans la rendre la prend, Or cette belle
            &amp; ieune Dame Estoit vefue, &amp; iadis fut femme D'vn braue &amp; vaillant Mareschal
            Qui maintenant est bien ou mal: Ie veux vous le faire connoistre, En grand estime il
            souloit estre, Son fils Schomberth est auiourd'huy En grand estime comme luy. Mais
            parlons de sa belle mere, Vn braue Prince est son beau frete, Et outre qu'elle aime bien
            fort Madame saincte Hautefort, C est vne Dame de merite, Dont la beauté n'est pas
            petite, Courtoise elle est au dernier point, Maudit soit qui ne le croit point, Elle
            auoit sa fille posthume, Dieu la veuille garder du rhume, Et de tout mal causant esmoy:
            Amen, &amp; pour elle &amp; pour moy, Flle auoit dans vne grand cage Vn perroquet de
            grand corsage, De l'oublier i'aurois grand tort Cét oyseau qui me plut si fort. Ce
            perroquet à iaune teste Chez moy ne passe point pour beste. Er i'ay connu qu'asseurément
            Il auoit du raisonnement, Et estoit animal risible, Ce que vous croirez impossible: Car
            lors que quelqu'vn il mordoit, Le traistre à rire se prenoit. Il chantoit d'vne voix
            exquise, Deux outrois de nos chants d'Eglise, Tesmoignant toute l'action D'vn qui chante
            en deuotion. Si les cartes il eust pû battre On pouuoit auec luy s'ébattre, Car au
            piquet que bien sçauoit Gaigné quelque argent il auoit, I'ay remarqué dans son visage Ie
            ne sçay quoy d'vn homme sage, En fin ce braue perroquet D'vn inespuisable caquet Est vne
            fort bonne personne, Etie croy qu'il al'ame bonne; Pattant icy ie l'ay compris Sans
            crainte d en estre repris. Tous ceux qui l'auront pû cognoistre Confesseront qu'il
            deuoit estre, Encore qu'il ne soit qu'oy seau, Pracé parmy nos beuueurs d'eau, Or-ça,
            Madame ma memoire, Dites moy qui vis-ie encor boire; Ne vis-ie pas de Viantais Qui ne va
            qu'entre deux laquais? Malheureux que ie suis que n'ay-ie Ce mediocre priuilege, Que
            deux hommes me soustenant, Ie deuinsse allant &amp; venant: Car ie puis auoir plus d'vn
            homme, Et deux est de mon train la somme. Ie vis encore Iaquinot, Plus sage que luy
            n'est pas sot, Et vne dame de Contade, Qui n'estoit pas beaucoup malade, Et puis
            Monsieur de Louuigny A qui la lumiere a failly; Les sieurs le Gendre &amp; Grassetiere,
            De sainct Pont, &amp; la Blanchardiere, Le Vandomoisin Rochambaut Qui rime à Bourbon
            Larchambaut, Le Marquis de Bussi de Vaire, I'ay grand peine à rimer en aire, Mais
            mettant Vaire auant Bussi Ie remiray fort bien ainsi, Et vn qui Despalais se nomme,
            Honneste &amp; braue gentil-homme, Et la Baronne de Gondras Vefue d'vn ieune fier à
            bras, Et puis certain Marquis ou Comte De qui l'on ne fait pas grand compte: Dedans
            Bourbon chacun doutoit, Si Comte à bon tiltre il estoit. Mais quand à moy i'ose bien
            dire Qu'il n'estoit qu'vn Comte pour rire, Car il est enfant de Paris, De qui bien
            souuent ie me ris. Puis ie vis Fransaiche &amp; sa femme, Braue Monsieur, braue Madame,
            Lesquels m'emmenerent chez eux. Ie ne pouuois pas estre mieux Dans la Prouince
            Bourbonnoise, Car dans cette maison courtoise Vn mois durant ie fus traicté, Comme si
            leur fils i'eusse esté. Certes si par la bonne chere On peut soulager sa milere, Ie
            mangeois là comme vn vray loup, Et m'y remplissois iusqu' au cou. Mais que ie ieune ou
            que ie mange, Mon pis en mieux point ne se change. Mais n'ay-ie pas assez chanté Hommes
            &amp; femmes sans santé? Asseurément ie cours fortune Qu'vn si long discours importune
            Madame saincte Hautefort Qu'on estime par tout si fort, Attendez vn peu que i'y songe
            Pendant que mes ongles ie ronge, Ouy mon gosier reposez-vous, Trop chanter engendre la
            toux, Songeons à faire la retraite, Et que bien-tost elle soit faite, Aussi bien tant
            malade suis Que plus escrire ie ne puis. Voylà donc ceux que i'ay veu boire, Desquels ie
            veux auoir memoire. Les autres à Bourbon venus N'ont pas l'honneur d'estre conus De vous
            Dame que ie reuere Autant que Monseigneur mon pere. Or moy qui vous escris cecy, Dedans
            Bourbon i'estois aussi. Mais ie ne sçay si ie dois mettre En grosse ou bien movenne
            lettre Parmy tous ces beaux noms le mien: Feray-ie mal foray-ie bien? Ie n'ay pas grand
            suiet de craindre Qu'aucun de moy se puisse plaindre, Car ie n'ay rien dit que de bon,
            Me mettray-ie donc? pourquoy non? De pires noms il se rencontre, C'est donc raison que
            ie me montre. Et puis ie rime à Montoron, Car mon nom se termine en ron. Heureux d'auoir
            rime commune Auee ce mignon de Fortune. Mais ie me trouue en grand souei De sçauoir si
            i'ay reüssi, Car ie sens bien que cét ouurage Plus cour auroit plus d'auantage, Et ne
            peut auoir la beauté Qu'on trouue dans la nouueauté, Comme l'auoit sa sœur aisnée,
            Laquelle naquit l'autre année, Et laquelle vous plût si fort: Mais tout n'a pas vn mesme
            sort. Ie ne sçay quoy me persuade, Que tout cecy vous sera fade, Et que ne trouuant rien
            de bon, Quoy qu'il ait le nom de Bourbon, En ce present ouurage nostre Vous vous en
            ferez faire vn autre; Ce qui me feroit vn affront Qui rougiroit mon petit front. Et
            ainsi ma muse ou musette Ne vous auroit pas satisfaite, Et ainsi ma dolente main Se
            seroit fatiguée en vain. Et ainsi taschant de vous plaire Ie n'aurois fait que le
            contraire. Car le temps perdre vous croyez, Durant lequel Dieu ne priez. Il faut donc
            finir la Legende, Priant Dieu qu'vn chacun s'amende, Et qu'il garde en bonne santé
            Premierement sa Maiesté, Et la Reine qu'on tient si bonne, Que de si beaux enfans nous
            donne, Et apres Messieurs ses enfans, Monseigneur le Duc d'Orleans, Et puis apres son
            Eminence L'honneur du Royaume de France, Puis tous ceux que vous cherissez; Vous qu'on
            ne peut cherir assez; Vous noble pucelle tres-saincte Qu'vn chacun doit aimer sans
            feinte, Et que i'aime ou s'en faut bien peu, Plus que ie n'aime mon neueu, Mon oncle, ma
            niepce, &amp; ma tante, Choisissez lequel vous contente: Pour moy d'estre iamais content
            Ie n'espere pas iusqu'à tant Que dans la Cour ie vous reuoye Et lors certes i'auray
            grand ioye, Et de tous mes membres tortus Ie ne me ressouuiendray plus. Cependant ô
            noble pucelle, Conseruez-moy quelque parcelle Dedans vostre beau souuenir, Qu'au sien me
            veille aussi tenir: Vostre sœur que beaucoup i'honore Et Monsieur vostre frere eucore;
            Et moy chetif ie vous promets, De deuenir bon desormais, Et que mon cœur à vostre
            exemple, Se fera deuot comme vn temple, Ou bien pour nommer autrement Et mesme plus
            deuotement De me rendre à l'exemple vostre Deuot comme vne patenostre Faisant tous les
            soirs examen, Afin de me sauuer, Amen. Cy fine la seconde Legende de Bourbon, de l'année
            1642. A MADAME D'HAVTEFORT I'Ay beau faire du quant à moy, Si me trouuay-ie en grand
            esmoy, Quand assis dans ma chaise grise, Vis à vis de la Reine assise; Ie me trouuay
            passe &amp; deffait, Sans parure &amp; sans attifet, Que volontiers ie donneroye Quelque
            chose si ie l'auoye, Si mon col auoit esté lors, Tant soit peu plus droit &amp; moins
            tors, Car estrange estoit ma figure, Comme mon esprit se figure. Quoy que ie me fusse
            efforcé. D'estre veu là bien agencé, Et que ma face enjoliuée, Dessus ma machoire lauée,
            Eust eu quelque coups de rasoir, Et certes il m'eust fait beau voir Auee vne barbe mal
            faite, Et menton comme vne espouffette, Scand aliser tel Cabinet: Mais quoy que i'eusse
            museau net, Et qu'à dessein de moins desplaire, Ie me fusse au matin fait raire; Quoy
            quesbarbé quoy que tondu, le fus pourtant bien esperdu; Et quoy qu'assisté d'vn bon
            Ange, Mon estonnement fut estrange, C'est vous qui ce bon Ange estiez, Dame Hautefort
            qui m'assistiez, Et qui n'asseuriez toute bonne, Nostre tres-confuse personne, Tant
            i'auois tous les sens rauis De me rencontrer vis à vis De cét obiect tout adorable, De
            cette Reine incomparable, La meilleure que la France ait Veû regner selon son souhait.
            Contemplant son diuin visage, Ie me sentois dans le courage Ie ne sçay quelle émotion
            Pleine de veneration. Elle auoit au bout de ses manches Vne paire de mains si blanches,
            Que ie voudrois en verité, En auoir esté souffletté, En deust ma face ia flestric En
            paroistre toute meurtrie. Par cét eschantillon si beau, Il faudroit estre plus que veau,
            Pour ne iuger que cette Reine, Corps d'Iuoire habillé d'Ebene, Est vn corps aussi bien
            formé, Qu'il est de belle ame animé. D'vne ame aux grandes choses née Maistresse de la
            destinée, Dedans l'heur &amp; l'aduersité, Gardant tousiours sa fermeté. Vous qui
            l'aimiez plus que vous mesme, Vous que i'ose dire que i'aime Autant que quelqu'vn peut
            aimer Oserois-ie vous informer D'vn petit moyen tres-facile, A sa Maiesté tres-vtile,
            Car elle peut en empescher, Force honnestes gens de pecher, Qui m'appellent par grand
            mensonge, Helas! i'en rougis quand i'y songe, Tar tout Monsieur l'Abbé Scarron: Mais
            i'en aurois esté larron, Si ie ioüissois d'Abbaye, Car helas en iour de ma vie On ne m'a
            iamais rien donné, Quoy que ie sois ensoutané, Et depuis que robbe ie traine, Ie conte
            prés d'vne semaine, Quatre ou cinq mois &amp; quatorzeans, Dont les cinq derniers peu
            plaisans, Font que ie souhaite à toute heure, Ou la mort, ou santé meilleure. Mais de
            mon Office nouueau, Mon destin me semble si beau. Que souuent pauure cul de iatte, Tout
            seul de rire ie m'esclatte. Si bien que qui lors me verroit, Tres-iustement fol me
            croiroit, Non pour souhaitter Abbaye, Car ce n'est pas grande folie, Au miserable qui
            n'a rien, De souhaltter vn peu de bien. FIN. SVITTE DE LA PREMIERE PARTIE DES OEV VRES
            BVRLESQVES DE MR. SCARRON. A LA REYNE STANCES. OGrande Reyne Anne d'Autriche, Il court
            vn meschaut bruit de moy, On dit que ie ne suis pas riche, On dit si vray que ie le
            croy: Pour faire qu'vn tel bruit finisse, Donnez-moy quelque Benefice; Ie n'en veux que
            des plus petits, Vous le deuez pour vostre gloire, De peur qu'on ne voye en l'Histoire
            Qu'vn Malade vous sert gratis. De la triste &amp; penible charge Que i'exerce auec
            probité, Quoy que mal dessus mal me charge, Ie me suis fort bien acquitté, Mais dans les
            frais qu'il y faut faire Cet employ pourra me desplaire Si vous ne me donnez du bien Ie
            ne vous le garderay guiere: Car dans vne petite biere Ie seray bien-tost moins que rien.
            Depuis peu i'ay fait des merueilles A seruir vostre Maiesté, Tant par des maux que par
            des veilles Qui m'ont quasi l'esprit gasté: Ma Muse qui ne sçait qu'en dire En a perdu
            le mot pour rire, Mais malgré les maux de mon cou, Malgré les douleurs de ma hanche Vn
            seul mot de vostre main blanche Me feroit rire comme vn foû. REMERCIMENT A LA REYNE.
            REyne incomparable en merite Quoy que d'vn pouuoir sans limite, Le Ciel vous ay fait vn
            present, Qui certes n'est pas mal plaisant; I'oserois pourtant bien vous dire, Ou bien
            que ie ne mente escrire Que vouloir changer mon destin, Tousiours cruel, tousiours mutin
            Vous sera chose difficile, Fussiez-vous deux fois plus habille, Vous vous y prenez
            pourtant bien. Ou certes ie n'y connois rien: Non que des douleurs que l'endure, Contre
            moy la guerre ne dure: Mais vous me les adoucissez, Alors que vous m'enrichissez. Moy
            chez qui iusques à cet heure L'indigence a fait sa demeure, Laquelle ne va iamais sans
            Plusieurs maux tres-embarrassans. Qui chez moy viuoient en gend armes, Comme faim, soif,
            froid, peur, soin, larmes, Mais à l'aspect de vos Louys, Ils se sont tous esuanoüis, Et
            maintenant sans trop en faire Ie puis hausser mon ordinaire De deux Medecines par mois,
            Et si vous le voulez de trois: Car, ô des Reynes la merueille, De me faire tirer
            l'oreille Et contester auecques vous Ie meriterois mille coups. Or pour vous rendre
            humblement grace Sçachez que l'Hyuer me menace De deux ou trois maux inconnus, Ie voud
            rois qu'ils fussent venus Pour vous bien tesmoigner l'enuie Que i'ay de n'employer ma
            vie Qu'à seruir vostre Maiesté Auec grande fidelité, Moy qui puis dire sans brauade Que
            ie suis vn fott bon malade, Si bon qu'auiourd'huy le Solcil N'en void point au lit de
            pareil. A MADEMOISELLE DESCARS. Le Voyage de la Reyne à la Barre. BElle DESCARS à qui ie
            suis, Puis que mal-heureux ie ne puis En chaise priuée ou publique Porter chez vous mon
            corps Etique; Puis qu'il n'est pas en mon pouuoir D'aller au Louure pour vous voir, Si
            vous me le voulez permettre Par vne bien discrete lettre, Ie vous feray de temps en
            temps Recit des choses que i'entends, C'est vne veritable chose Qu'homme propose &amp;
            Dieu dispose: Tel pense s'aller promener Qu'il faut au logis ramener, Crotte à l'habit
            bosse à la teste, Le deüil suit bien souuent la feste. Qui n'eust pensé que l'autre iour
            Quant à la Barre allala Cour, Vne si belle promenade, Ne se deust faire saus cascade,
            Cependaut cascade s'y fit, Plus d'vn carrosse s'y rompit, Testes y furent bossuées Et
            Damoiselles eschouées. Des Dues y furent démontez Et tous honnestement crottez: Sainct
            Michel y perdit sa cotte, Mais elle y gaigna quelque crotte, Segur y meurtrit ses
            gigots, Pons de conserue &amp; d'abricots Empoissa toute sa pochette, Saint Loüis perdit
            sa manchette, Vous vn mouchoir, Beaumont ses gands Et s'ensanglanta quelques dents, La
            Dame Dupuis desuoyée, Crioit à gorge desployée Que l'on l'auoit blessée au cou Et prise
            par ie ne sçay où: Là pensant prendre vne main blanche. On prenoit cuisse bras ou
            hanche, Ces beaux membres non mutilez Ainsi confusément messez Ressembloient vne
            fricassée Par malheur en terre versée, De laquelle la saulce estoit La bouë en laquelle
            on flottoit. Chacun eut beau roidir l'eschine Quelqu'vn y lascha quelque vrine, Mais
            rien ne se trouua soüillé, Le linge seul en fut moüilleé, Ie dis cecy par coniecture,
            Car ie sçay qu'en telle auanture Il peut souuent arriuer pis: Mais certes quand on est
            furpris Et dans la peur de se respandre On laisse tout faire &amp; tout prendre, Mais
            reprenons nos corps crottez, Bien moins veus alors que tastez Nos blles testes
            deffrisées, Nos belles Nymphes escrasées, Ce beau carrosse qui versa, Où plus d'vn corps
            de peur pissa, Où parut sur plus d'vne jouë, Au lieu de mouche grain de bouë, N'est-il
            pas vray belle Descars. Qu'vne chandelle de deux liars Vous eust seruy dans ce naufrage,
            Autant peut-estre d'auantage. Que ces beaux Soleils de la Cour Eclipsez ce mal-heureux
            iour, Et qui lors dedans vne orniere Se rencontrerent sans lumiere, De ce piteux
            trebuchement I'escris fort temerairement. Et ie dois m'empescher d'en rire Ne le
            sçachant que par ouy dire, Dites moy done la verité. L'a t'on fidellement conté Est-il
            vray qu'vn pareil naufrage Esprouua des Dues le courage, Et que le Duc de Ventadour, Y
            perdit tout fors son Amour, Qui luy laissa force assez grande: Pour à beau pas de
            sarabande, Nonobstant son trebuchement, Allors s'offrir bien humblement. Escuyer sousmis
            &amp; fidelle, A vostre sœur si bonne &amp; belle, Mon incomparable Hautefort, Seule
            maistresse de son sort, Est-il vray que l'on vit la nucque, Du Comre Dorual sans
            perruque, Et quand son Char se respendit, Qu'il fit ce que lors chacun fit. C'est à dire
            gasta ses bottes, On dit qu'à se tirer des crottes. Le Duc d'Vsez ce bon seigneur,
            Monstra qu'il est homme d honneur, Enfin comme vous ils tomberent, Et comme vous ils se
            crotterent, Dieu veille garder d'vn tel cas, Car ma foy ie n'en rirois pas, La Reyne ma
            bonne Maistresse, Pour qui l'on doit prier sans cesse, De Dieu l'Eternelle bonté, De la
            conseruer en santé. On dit que c'est chose certaine, Que sa Maiesté fut en peine, De ce
            qu'on s'estoit l'aissé choir. Et qu'elle enuoya pour sçauoir Comment s'estoit fait le
            naufrage, Mais bien plus estourdy que sage, Celuy qui luy fit le rapport, I e fit auec
            vn tel transport, Qu'il fourra son pied par mesgarde. (Il merite qu'on le nazarde Le
            mal-heureux valet de pied) Qu'il fourra dis-je son gros pied, Si fort dans vne grande
            orniere, Qu'il en jaillit sur la portiere, De bouë plus d'vn quarteron, Que maudit soit
            fait le larron, De qui la jambe desloyalle, Crotta sa personne Royalle? Mais vne heure
            vient de sonner Ie feray bien de terminer Cette bonne ou mauuaise lettre Et puis ie ne
            sçay plus qu'y mettre, Pardonnez à vostre Cocher, A Dieu ie m'en vay me coucher. A LA
            REYNE REQVESTE. PLaise à la REINE ma maistresse A moy qui suis fort en destresse, Pour
            auoir des maux par excez, Peu d'argent beaucoup de procez, Accorder mon humble demande,
            Ce n'est pas pour vne prebende, Abbaye ny Prioré: Quand elle voudra i'en auray Mais bien
            muletier &amp; littiere, Car l'vn sans l'autre ne sert guiere. Mulets aussi marchans
            grand pas, Car sans mulets ie n'irois pas, Ce n'est pas à la promenade, Cù desire aller
            son malade, Mais à Bourbon dit Larchambault, Où certes ie boiray bien chault, Où ie ne
            pretens pas qu'il entre Aucune boisson dans mon ventre, Que ce ne soit à la santé De sa
            Royale Maiesté, Ou ie feray mille prieres, Que Dieu la preserue d'ornieres, Et trous
            fascheux où son cocher La pourroit laisser trebucher, Car quand on tombe on est à terre,
            Ou bras se casse comme verre, Et cette année ce dit-on, Cocher est souuent Phaëton. A
            DVIS A LA REYNE. AYmable mere de mon Roy, Princesse en vertus admirable, Par qui mon
            destin mis erable, Sera changé comme ie croy, Si l'honneur de vostre seruice, Me fait
            auoir vn benefice Ie feray voir en vn moment, Sans me rompre beaucoup la teste, Que qui
            fait bien vne Requeste, Sçait bien faire vn remerciment. A MONSIEVR LE DVC DE VANTADOVR
            DEVXAIN. DIEV vous preserue de la tombe, Et du Duc d'Vsez quand il tombe. A LA REYNE
            REQVESTE, SCARRON par la grace de Dieu, Malade indigne de la Reine, Homme n'ayant ny feu
            ny lieu, Des jambes d'autruy cheminant, Des siennes n'ayant plus l'vsage, Souffrant
            beaucoup dormant bien peu, Et pourtant faisant par courage Bonne mine à fort manuals.
            Prie humblement sa Maiesté, De se remettre en la memoire, Qu'au commencement de l'Esté,
            A lors que la Cour deuint noire, Il fut son malade aduoüé, Dont le Tout Puissant soit
            loüé, Qu'on luy donna quelque esperance D'auoir vn petit logement, Et tout aussi-tost
            par aduance Qu'il en fit vn remerciment. Ce remerciment imprimé Chez Toussainct Quinet
            le Libraire, Deuroit bien estre supprimé, Mais quelque effort qu'il ayt pû faire, Par
            tout Paris il a couru: Chacun l'a dit, chacun l'a cru; A force de l'entendre dire, Ille
            croit luy-mesme quasi: Vous-mesme, ô Reine qu'il admire, Ne le croyez vous point aussi.
            Grande Reine n'en croyez rien, C'est croire faux comme heresie, Helas il s'en apperçoit
            bien, Dont veinement il se soucie; Chaque quartier maistre Arragon Prend son argent
            comme vn dragon, Ie suis malade de la Reine, S'esctie-t'il tout rechiné, Mais il veut
            auoir la main pleine Tout aussi-tost qu'il a signé. Cependant ce malade exerce, Sa
            charge auec integrité, Pour seruir vostre Maiesté, Depuis peu l'os, la peau luy perce,
            Tous les iours s'accroist son tourment, Mais il le souffre gayement, Il fait sa gloire
            de sa peine, Et l'on peut iurer seurement Qu'aucun officier de la Reine Ne la sert si
            fidellement. REMERCIMENT DE MADEMOISELLE DE SCARS, A Mademoiselle. ALlez viste mes
            petits vers Trouuer la plus grande Princesse Qui soit en ce bas Vniuers, Il faut luy
            donner de l'Altesse, Et luy dire humblemēt, bon iour Dieu soit ceans, Dieu vous preserue
            vous &amp; le Duc d'Orleans. Petit remerciment rimé. Dites luy bien comme i'estime Son
            riche present parfumé, Monstrez luy bien en bellé rime Qu'il est dans mon esptit
            pouriamais enrollé, Et qu'il y tient plus fort que s'il estoit collé. En tesmoignage de
            cela Publiez par tout chaque chose, Faites vous bien faire hola, Et ne fouffrez pas que
            l'on cause, Tandis que vous irez à chacun deduisant Le nombre des bijoux qui font ce
            beau present. Vn coffre enfermoit ce present Qui parfuma toute machambre, Moins pesant
            pour estre d'argent, Que pour estre trop chargé d'ambre, Et dans ce riche coffre autre
            coffre enfermeé, Estoit plus riche encore &amp; bien moins parfumé. Item vn fort beau
            chappellet Garny de plus d'vne medaille, Quiconque dira qu'il est laid, Ne dira certes
            rien qui vaille, Item peaux de senteur du sieur Frangipani, Tel present est-il laid,
            nanni, nanni, ma foy nanni Item ferrests &amp; boistes d'or, Bagues, Boucars &amp; po
            rcelaines, Des pendans d'oreilles encor, Gands à cinq doigts &amp; non mitaines, Le
            tout, si bon, si beau, si riche &amp; bien sentant, Que Lope à mon aduisn'en peut
            fournir autant, Item prosnez à haute voix Que cette charmante Princesse, Cette fille de
            tant de Rois Que mon cœur adore sans cesse, M'est venu visiter deux fois iusqu'à mon
            lict, Et brida Vendredy pour moy son appetit. Adieu nostre remerciment, Partez, vostre
            depesche est faite, Faites-luy bien mon compliment, Dites-luy que ie luy souhaite Vn
            mary digne d'elle vn grand Roy triomphant, Qui la fasse bien-tost mere d'vn bel enfant.
            Que Dieu la veüille garantir De ceux dont l'aisselle importune; Et ne puisse iamais
            sentir Bouche d'vn homme qui petune, Et que tousiours en elle augmente les tresors Dont
            le Ciel a comblé son esprit &amp; son corps, A LA REYNE. Pour luy demander des Liures.
            REyne, ordonnez que quelque Liure De ceux que l'on fait pour le Roy, Monsieur de Noyers
            me deliure, Il le fera comme ie croy: I'entens gratis, ô grande Reine, Ne
            l'entendez-vous pas ainsi: Car ie n aurois pas grande peine En payant d'en auoir aussi.
            Mon corps qui iour &amp; nuit endure, Tient de vous son peu de vigueur, Mon petit esprit
            ie vous iure, N'est pas moins vostre seruiteur, L'vn a desia de vous des viures,
            Ordonnez que sans contredit L'autre ait aussi de vous des Liures, Ou bien vendez-m'en à
            credit, Ie veux si ie ne vous les paye Que vous ne m'en vendiez iamais, Et que de vostre
            part ie n'aye, Ny grace, ny delay, ny palx, Mais plustost prenez ma promesse Payable
            apres ma guerison, Peut-on, ô ma bonne Maistresse, Parler auec plus de raison. A moy
            tost apres quoy qu'indigne, Plus d'vn Liure sera baillé Si vous m'escriuez vne ligne De
            vostre main de laict caillé, Ouy pour auoir plus d'vn volume Vostre Maiesté seulement,
            N'a qu'à donner vn coup de plume Par exemple voicy comment. Mousieur de Noyers vostre
            Dame, Anne d'Austriche, &amp; caetera: Vous mande qu'vn qui la reclame Dans les
            aduersitez qu'il a Luy tesmoigne vn desir extréme D'auoir quelques Liures en don, Ie le
            veux faites de mesme, Signé ANNE, c'est vn beau Nom. La saincte Bible &amp; les Conciles
            En marroquin ou bien roussi, Vous sont à donner tres-faciles, A prendre il me le sont
            aussi, Mais s'il faut dans ma pauure bourse, Puiser dequoy les acquerir, C'est vne
            tres-petite source Que ie verray bien-tost tarir. A MONSIEVR LE COMMANDEVR DE SOVVRE'.
            EPISTRE. TRiste &amp; confus comme vn fondeur Qui n'a pas bien fondu sa cloche, Ie
            t'escris braue Commandeur, Bien asseuré de ta candeur Et que ton cœur n'est pas de
            roche. La cheute de ma Hautefort M'est vn rude coup de tonnerre: Car c'est par elle que
            le sort Recognoissoit qu'il auoit tort De me faire tousiours la guerre. Rogue comme vn
            Anglois Millout Ie mesprisois l'homme de ville, Ie me croyois homme de Cour, Mais helas,
            par vn mauuais tour Le sort m'en a fait faire gille. Et ie me voy comme autrefois Grace
            à fortune desloyalle, Reduit peu s'en faut aux aboix, Pauure &amp; n'ayant plus que la
            voix Derriere la place Royalle. Par Mahom Monsieur le Destin Vous estes vne male beste,
            C'est donc en vain maistre Lutin Que i'ay le soir &amp; le matin Basty requeste sur
            requeste. Quoy toute la compassion Qu'on tesmoigna de ma misere, Ne fut donc qu'vne
            illusion, Et l'espoir d'vne pension Rien qu'vne chose imaginaire? Quoy tous mes vers
            &amp; mon Tiphon Helas i'en pleure quand i'y pense, Me seruiront moins qu'vn chiffon, Et
            le nom de Rimeur bouffon Sera toute ma recompense? Quoy la Reine m'aura donc veu Et les
            yeux d'vne grande Reine Sur mon pauure corps n'aurent eu Non plus de force &amp; de
            vertu Que de l'vnguent miton mitaine? Quoy le don de cinq cens escus N'a donc esté
            qu'vne passade, Et bonnement ie me deceus, Quand ie creus mes malheurs vaincus Par
            l'honneur d'estre son malade? Quoy ce bien-heureux logement Dont ie me monstray tant
            auide, Me fut donc promis vainement, Et i'ay fait malheureusement Tant de remercimens à
            vuide? Quoy du deffunt &amp; du viuant, De l'vne &amp; de l'autre escarlatte, Les
            promesses seront du vent, Et seray comme cy-deuant Scarron mal-heureux cul de iatte?
            Mais tous ces maux dont ie me plains Ne me sont qu'vne bagatelle. Au prix d'vn plus
            grand que ie crains Que s'il est vray que ie le feins Me puisse venir la gratelle. C'est
            de ne pouuoir de long-temps Auoir de vous vne visite, Que mes desirs seront contens Si
            i'obtiens ce que ie pretens, Encor que ie ne le merite. Hebergé comme vn pié d'escot, En
            maison fort peu venerable, Contre Madame de Chabot Faut demander Dame Bacot, C'est-là
            que gist le miserable. A MADEMOISELLE. ELEGIE. PVcelle de Royal estoc Puissay-ie prendre
            au ieu du Hoc, Vn peu plus que ma legitime Si vous n'estes dans mon estime Plus auant
            que Semiramis Ny que celle par qui fut mis A mort le pendart Holoserne, Qui cheut de son
            lict dans l'Auerne, En François; c'est à direenfer, La maison du sieur Lucifer: Toutes
            les grandes Heroynes Dont Grece &amp; Rome font les fines, En toute leur vie n'ont eu La
            moitié de vostre vertu: Moins belle que vous est l'Aurore Et moins la Printaniere Flore,
            Moins Venus à l'estomac nu, Et moins Diane au front cornu, Moins Iunon la Dame
            fantasque, Et moins Pallas qui porte vn casque Bien moins le fut Dame Helena Pour qui la
            Grece mal mena Troye la nation fidelle, Dont on tient que sortez la belle: De par feu
            Monseigneur Francus Qui valloit son pesant d'escus: Incomparable est vostre taille Et la
            Deesse de bataille, Latres-puissante Bellona, Taille comme la vostre n'a, Oqu'on
            connoist bien à la mine Ceux qui sont de race diuine: L'autre iour chez Dame Hautefort,
            La Dame que i'ayme si fort, Vous entrastes la fin premiere Auec tel excez de lumiere,
            Que i'en pensay perdre les yeux, Tant lors vous brillastes sur eux: Ie vous vis pourtant
            quoy qu'indigne, De porfil non en droite ligne, Et ie vous guignay seulement, Car vous
            luisez trop puissamment, L'oyseau qui fixement regarde Le Soleil quelque rais qu'il
            darde, S'il iettoit ses regards sur vous Gulgneroit &amp; feroit l'œil doux, Faut qu'on
            guigne quoy que l'on fasse, Quand on regarde vostre face, Et tout œil sur le vostre
            ouuert S'il ne le clost viste se pert. Alors ie dis la male-peste, C'est icy vision
            celeste Qui nous vient ébloüirceans, C'est la Pucelle d'Orleans, Pucelle de Royalle
            tige, De rechef; male-peste fis-je, Qu'elle a de graces &amp; d'apas, Malheur a qui ne
            la voit pas. Que ce terme la male-peste, Aucunement ne vous moleste, A grand peine
            est-il vn serment, Il n'est peché que quand on ment, Et s'il l'est il ne peut pas estre
            Assez gros pour damner son maistre: Quand ie fais exclamation, Ou bien quelque
            affirmation, Ce terme m'est presque ordinaire: Mais ie pourrois pourtant mieux faire, La
            male peste fis-je donc, De plus belle ie n'en vis onc, Qu'elle est fraische, qu'elle est
            gentille, La maie-peste qu'elle fille, Et que qui sera son mary Sera du grand Dieu
            fauory. Mais est-il bien vray que sans peine, Vous faites de Vers la centaine, Et que de
            vous sort vn dizain Plustost que d'vn autre vn deuzain. Astre naissant Royale fille,
            Dont l'esprit admirable brille, Autant que brille la heautê A moy seroit temerité
            D'entreprendre vostre peinture, Ie n'y songe pas ie vous iure, Ie la laisse aux
            masche-lauriers, Ie la laisse aux grands ouuriers, Qui pour mener droit à la gloire,
            N'ont besoin que d'vne escritoire, Et par vn seul petit Sonnet Vous immortali sent tout
            net, Moy ie n'escris que bagatelles, Et ie ne donne que pour telles Les Vers que
            i'escris quel quefois, Aux despens de mes pauures dois. Seulement vous veux-je icy dire,
            Que vostre merite i'admire Que qui ne vous sçait estimer, Se doit des gens d'honneur
            nommer, Vn chien &amp; sa mere vne louue, Mais ie ne croy pas qu'il s'en trouue Et s'il
            s'en trouue vn assez fou Qu'il se puisse casser le cou. A M'ADEMOISELLE Surle chant de
            la Iardiniere. CHANSON. PRincesse qui ne vous adore Est du moins sot comme vn oyson,
            Quine vous nomme que l'Aurore, N'est pas fin en comparaison, O ieune Soleil que
            i'admire, Que font tous les Rois de la terre, Ont-ils oublié leur deuoir, De me venir
            malgré la guerre Se donner l'honneur de vous voir Et bonnet à la main vous dire, Comme
            pour vous ils sont de cire. Vos beaux yeux qu'adorent les nostres, Percent tous les
            cœurs de leurs coups, Vrayement ils en feront bien d'autres, Bien qu'ils nous paroissent
            si doux, Moy Descars, ie sçay bien qu'en dire, Qui pour vous ay le cœur de cire.
            COVRANTE DE MONSIEVR DE MAVLEVRIER. BEl œil dont les regards ne font qu'harque-buzer, Et
            qui faites par iour plus de cent trous, Comment donc faites-vous Pour tirer tant de
            coups, En quel amoureux Magazin, Bel œil homicide, bel œil assassin, Prenez-vous tant de
            plom Et tant de poudre à canon? Ie croy qu'il vous en couste bon. Ie ne donnerois pas de
            mon cœur vn festu Si l'on est quand on vous a regardé Par vn regard dardé Cruellement
            lardé, Car ie confesse à haute voix, D'auoir eu l'audace bien plus d'vne fois De mes
            yeux estonnez, De vous regarder au nez, Que ie tiens des mieux façonnez. COVRANTE DE
            BALON. MOn cœur moderez vos desirs, Et cachez si bien vos souspirs, Que Lismene ne
            sçache pas, Ce que sur vous ont acquis ses apas, Vne parole, vn souspir seulement,
            L'offence tellement Que i'ayme mieux mourir cruellement, Que descouurir Que sa seuerité
            me fait mourir: Prenez bien garde à ce que vous ferez Quand vous l'adorerez: Car deuant
            elle si vous souspirez Vostre souspir, Sera bien-tost suiuy d'vn repentir. Reuenez
            plustost ma raison Me tirer hors de sa prison, Que l'inhumaine par son mespris Laisse
            eschapper mon cœur qu'elle auoit pris De tant de vœux à cette ingratte offers, De tant
            de maux soufferts Dans la cruelle prison de ses fers. Ie veux bannir Auec mon amour le
            souuenir Qu'elle publie ma captiuité, La superbe beauté; Il ne m'importe, i'ay ma
            liberté, Et sa rigueur Ne s'exercera plus desus mon cœur. AV GRAND FLOTTE. Chanson à
            boire. HA vrayment nous allons bien boire, Si le vin ne nous manque point, A bien
            remplir nostre pourpoint: Mettons aujourd huy nostre gloire Beuuons du bon vin que voicy
            Iusques à nous en laisser prendre, Et s'il nous force de nous rendre, Rendons luy la
            pareille en le rendant aussi. Que beny soit le jus d'Octobre, Ce jus qui rougit tant de
            nez, Malheur sur les moriginez, Malheur, malheur sur la gent sobre, Malheur sur les
            peuples bigots, Honny soit qui ne les mesprise, Pires que la gent circoncise, Et pires
            mille fois que Gots ny Visigots. Grand FLOTTE de qui les entrailles Ne s'ouurent qu'aux
            friands morceaux, Sans que les festins les plus beaux Sont tristes comme funerailles,
            Fronce ton grand nez Aquilin, Toy dont le rot est vn tonnerre, Et branlant en main ton
            grand verre, Laisse agir ton courroux sur ce peuple vilain, Contre cette lasche
            canaille, Exerce ton gosier d'airain Auecque nos voix de Lutrin, Nous te suiurons vaille
            qui vaille, N'en desplaise aux maistres de l'Art. Nostre Musique est bonne &amp; belle,
            C'est toy bon vin qui la rends telle, Puisse tu nous durer iusqu'à ce soirbien tard.
            CHANSON A BOIRE. QVe de biens sur la table, Où nous allons manger, O le vin delectable
            Dont on nous va gorger Sobres loin d'icy, loin d'icy, beuueurs d'eau boüillie, Si vous y
            venez vous nous ferez faire folie, Que ie sois fourbu, chastré, tondu, begue cornu, Que
            ie sois perclus alors que ie ne boiray plus. Monstrons nostre ouurage, Beuuons iusques
            au cou Que de nous le plus sage Se monstre le plus fou, Vous qui les oisons imitez en
            vostre breuuage, Puissiez-vous aussi leur ressembler par le visage, Que ie sois fourbu,
            chastré, tondu, begue-cornu, Que ie sois perclus alors que ie ne boiray plus. Et d'estoc
            &amp; de taille, Parlons comme des foux, Qu'vn chacun crie &amp; braille Hurlons comme
            des loups, Iettons nos chappeaux &amp; nous coiffons de nos seruiettes, Et tambourinons
            de nos cousteaux sur nos assietes Que ie sois fourbu, chastré, tondu, begue-cornu, Que
            ie sois perclus alors que ie ne boiray plus. Que le vin nous enuoye D'agreables fureurs,
            C'est dans luy que l'on noye Les plus grandes douleurs. O Dieu qu'il est bon, prenons en
            par dessus la teste Aussi bien chez nous vomir est chose fort honneste, Que ie sois
            fourbu, chastré, tondu, begue-cornu, Que ie sois perclus alors que ie ne boiray plus.
            Hastons nous de bien boire Deuant qu'il soit plus tard, Et chantons à la gloire Du
            Seigneur de Cinq-Mars, Il est beau, vaillant, courtois, prend plaifir à despendre, Tel
            fut autrefois defunt Monseigneur Alexandre. Que ie sois fourbu, chastré, tondu,
            begue-cornu, Que ie sois perclus alors que ie ne boiray plus. SONNET. L'Adorable Daphnis
            n'a vescu qu'vn moment, Vn rigoureux trespas pour iamais nous separe O Ciel auois-tu
            fait vn chef d'œuure si rare, Pour le perdre si-tost &amp; fi cruellement. Vis-tu iamais
            mortel, plus beau ny plus charmant, Soleil qui te cachas à cét acte barbare, Et depuis
            ce malheur où ma raison s'égare, Me vois-tu quelquefois exempte de tourment. Helas,
            incessamment ie souspire &amp; ie pleure, Vn iuste desespoir me transporte à toute
            heure: Dans les seules horreurs ie trouue des appas. Tout le monde m'en louë &amp; parle
            de ma flame Mais moy plus iustement sans cesse ie me blame D'auoir perdu Daphnis &amp;
            de ne mourir pas, SONNET. IMprudent que ie suis, i'ay regardé Climene, Malheureux que ie
            suis elle m'a pû charmer, Moy qui ne sçay que trop qu'elle est superbe &amp; vaine,
            Qu'elle veut bien qu'on l'aime &amp; ne veut pas aymer. Helas, si i'obeys au destin qui
            m'emmeine, En quel gouffre d'ennuis me verray-ie abysmer, Ie sors de ce pays sans sortir
            de ma peine, Et i'emporte le feu qui me doit consommer. Rauy de tant d'attraits dont le
            Ciel la pourueuë Ie la pers aussi-tost quasi que ie l'ay veue, Que l honneur de la voir
            m'est cheremrnt vendu: Mais ne possedant pas vne chose si rare, Dire qui ie l'a pers ha
            ma raison s'esgare, Non ie ne la pers point, Mais moy ie suis perdu. STANCES. JE voyois
            tous les iours l'incomparable Iris, I'admirois sō esprit, ie la trouuois trop belle,
            Imprudent que i'estois, ie m'aimois aupres Sans connoistre que i'estois pris d'elle Mais
            ne la voyant plus, ô bōs Dieux quelle flame S'est descouuerte dans mon ame. Quels
            rigoureux tourmēs n'ay-ie point enduré Quand i'ay pensé depuis à ses aymables charmes
            Que i'ay poussé de cris, que i'ay versé de larmes, Et que i'ay souuent souspiré, Mais ie
            ne la voy plus, &amp; cependant mon Ame Augmente tous les iours fa flame. Ie la sens
            dans mon cœur augmenter chaque iour, Mais aussi chaque iour mon esprit diminuë, O
            dangereuse Iris, pourquoy vous ay-ie veuë, Si i'en deuois mourir d'amour, Et si ie ne
            sçaurois, tant vous estre seuere, Vous le dire sans vous desplaire. L'amour que i'ay
            pour vous me tourmente si fort, Que i'en pourrois fléchir l'ame la plus barbare, Ie vous
            offenceray si ie le vous declare; Si ie le cache ie suis mort: Mais redoutant la mort
            moins que vostre colere, I'ayme mieux mourir &amp; me taire. STANCES. SI ie n'ayme de
            tout mon cœur, Iris dont le bel œil s'est rendu mo vainqueur Par vne seule œillade, Si
            d'adorer d'autres appas, Iamais l'amour me persuade, Ie veux que sa beauté qui m'a rendu
            malade, Ne me guerisse pas. Cuy, si ie n'ayme constamment. Et si iamais mespris ou
            mauuais traitement, Me rendent infidelle, O grands Dieux, à qui ie promets De l'aimer
            &amp; douce &amp; cruelle, Ie veux bien que le feu dont ie brusle pourelle, Ne la brusle
            iamais. Ma raison par de vain discours, A beau me faire voir le peril que ie cours. Quoy
            qu'elle me conseille: Beaux yeux qui paroissez si doux, Beau teint, belle bouche
            vermeille, Beaux cheueux, belle Iris adorable merueille, Ie veux mourir pour vous. Mais
            que ie crains si mon transport Luy descouure qu'elle est maistresse de mon sort, Qu'elle
            ne s'en offence: Car elle ne peut absolument, Si i'ose rompre le silence, M'ordonner de
            souffrir &amp; me faire deffence; De dire mon tourment. Cachons donc encor nos desirs,
            Et retenons si bien nos amoureux souspirs, Qu ils ne puissent paroistre; O mon cœur
            quand vous en ferez Deuant celle qui les fait naistre. Prenez bien garde à vous qu'elle
            n'aille conaistre Pour qui vous souspirez. CHANSON. IRis pour qui ie brûle nuit &amp;
            iour Me dōne à tout momēt de nouuelles attaintes Pleurs, soulpirs, desespoirs &amp;
            craintes. Serez vous seulement le fruit de mon amour, Sera-t'elle douce ou cruelle;
            Seray-ie heureux ou mourray-ie pour elle. Mes yeux tousiours sur les siens attachez, Luy
            descouurent assez le secret de mon ame, Mon cœur luy monstre assez sa flame, Par des
            souspirs qu'en vain ie veux tenir cachez: Mais me sera-t'elle cruelle? Seray-ie heureux
            ou mourray-ie pour elle. Non, non, mon cœur c'est trop deliberer Il faut mourir d'amour
            puis qu'elle est tout aymable, Ou rigoureuse ou pitoyable: Le conseil en est pris ie la
            veux adorer: Aussi bien quelle fin plus belle, Pourrois-ie auoir que de mourir pour
            elle. STANCES. N'Estoit ce pasassez de mauxque i'ay souffert Me māquoit-il encore vne
            douleur nouuelle Pour faire voir icy ce que dans les Enfers Souffrira l'ame criminelle?
            Depuis que ie languis sous des maux si pressan, Le Soleil a six fois veu l'vn &amp;
            l'autre monde, Sans en voir de pareils à ceux que ie ressens. Ny sur la terre ny sur
            l'onde. Et s'il est vray qu'vn mal lors qu'il est incōnu Trouue fort rarement ou iamais
            son remede: I'ay raison d'asseurer, qu'au mal qui m'est venu, Il faut que tout autre mal
            cede, Ieme tairay pourtant dans mon sort inhumain Si i'estois insensible aussi bien
            qu'immobile, Et, si ie ne pouuoy reprocher à ma main Sinon qu'elle m'est inutile. Mais
            tout ce que le fer &amp; tout ce que le feu Font sentir de douleur à ceux que l'on
            bourrelle A ma debile main commence depuis peu De faire vne guerre mortelle. Et ma iambe
            sans chair, sans force &amp; sās chaleur D'vn ieune arbre abatu, n'estqu'vne brāche
            morte Mais helas! si i'y sens tousiours de la douleur La dois-ie nommer de la sorte.
            Apres auoir crié tant que dure la nuict, Taut que dure le iour, cloüé dans vne chaise,
            Quand la Lune paroist, &amp; quand le Soleil luit, Ie suis tousiours mal à mon aise. Nul
            n'est malheureux qu'il n'ait quelque momét Durant lequel son corps ou son esprit repose,
            Moy de l'vn &amp; de l'autre agité doublement, Ie souffre touhours quelque chose. Tous
            les trauaux du iour finissent auec luy, La nuict fait succeder le repos à la peine, Mais
            au lieu de repos vn plus cruel ennuy, Est tout le bien qu'elle m'ameine. On me dit
            toutefois que mon sort changera, Qu'ayant esté contraire il sera fauorable, Et que de
            mes ennuis il ne me restera Que le souuenir agreable. Mais guerir quelque iour n'est pas
            ce que i'atens, Ie n'espere plus rien, &amp; ie ne fais que craindre, Que le cruel
            tourment que i'ay plaint fi longtēps Me fasse encore long-temps plaindre. Mon mal trop
            violent pour en pouuoir guerit Rend inutile &amp; vain tout ce que l'on m'ordonne, Et
            trop peu violent pour me faire mourir, Fait que tout espoir m'abandonne. Ie murmure
            souuent me sentant tourmenter, Accusant de mon mal l'autheur de la Nature, Mais ce Dieu
            dissimule &amp; laisse depiter Son insolente creature. Cés excez de bonté rend mon
            esprit confus, Car i'ay trop merité le tourment que i'endure, Mais pardonne, Seigneur ie
            ne murmure plus, Que mon mal s'aigresse, ou qu'il dure. Benissant ton Sainct Nom, ie fay
            ce que ie doy, Tu fais ce que tu dois, exerçant ta Iustice, Mais augmente, Seigneur, ma
            constance &amp; ma foy Si tu veux croistre mon supplice. REMERCIMENT A LA REYNE. GRande
            Reine ma seule Dame, Vrayment vous estes bonne Femme: Car vous m'auez depuis deux ans
            Donné deux fois quinze cens francs, Ma mort bien-tost comme ie pense, Vous sauuera cette
            despensc, Ie n'auray long-temps à prier Bertillac vostre Tresorier, Dans peu de temps
            nostre Squelettes Tout cousu dans vne seruiette. (Quelques-vns disent à me voir Que ce
            seroit prou d'vn mouchoir) Sera mis auec torche &amp; cierge De belle blanche cire
            vierge Prestres chantans Deprofundis Au rang de ceux du temps iadis. Telle rente
            continuée A ma personne attenuée Qui n'a pour tout bien qu'vn procez Dont incertain est
            le succez, Est certes vne bonne affaire: O que Reine qui sçait bien faire Est grande
            benediction A tout Royaume &amp; nation, Et que ie serois miserable, Sans vous, ô Reyne
            charitable, Et que ie serois indigent, Si ie n'auois point vostre argent, Mais veu les
            biens que vous me faites, Estant bonne comme vous estes, Moy bon à rien comme ie suis,
            I'enrage bien que ie ne puis Vous estre vtile à quelque chose: Or pour cela ie vous
            propose, Comme ie puis estre content, Et sans qu'il vous en couste tant. C'est ô Reine à
            moy si propice, Decréer sur vn Benefice Pour vostre argent mieux employer Ce que vous
            voudrez m'octroyer, Ie ne vis en cette demande, Difficulté que i'apprehende, Sinon que
            quelque gros Abbé Qui ne sçaura ny A, ny Bé, En aura moins pour sa despence, Au grand
            detriment de sa pance: Mais vrayment le pau ure petit Peut se retrancher vn petit; Moins
            d'entremets dessus sa table Ne le rendra pas miserable, Et moy qui ne sçaurois trotter
            Ny pension solliciter, Dans cette charge que i'exerce, Si bien que l'os la peau me
            perce, Les gages que de vous i'auray. Me seront vn bien asseuray. O Reine aussi belle
            que bonne Si quand on nous aime ou nous donne, Ie puis sans mal argumenter, Et sans
            comme vn sot me vanter Publier que moy pauure Here, Portrait viuant de la misere, Ne
            vous suis pas indifferent Ce qui m'est vn honneur si grand Que si ie n'estois point
            malade, Par mon chef ie me persuade Que mesme au prix de ma santé, Ie voudrois l'auoir
            acheté. Il n'est rien que l'homme souhaitte, Au prix d'vne santé parfaite, Pour elle on
            mesprise le bien, Mais depuis peu ie connois bien, Qu'estre sain &amp; ne pas connoistre
            Que tout bien vient du premier estre, N'est certes qu'vn de ces biens faux Qui deuant
            Dieu sont de vrais maux, Dont le plus souuent on abuse. Helas! qu'à bon droit ie
            m'accuse D'auoir esté quand i'estois sain Vn tres-mauuais petit vilain. Employant
            souuent à mesdire, Le don d'auoir le mot pour rire: Mais Dieu, que si bien vous seruez
            Par le bras duquel vous auez Fait &amp; ferez tant de merueilles, Penetrant mes dures
            oreilles M'a mis depuis peu dans le cœut Vne veritable douleur, De n'auoir vescu qu'en
            canaille Qui ne fit iamais rien qui vaille, Enfin d'auoir tousiours esté Vn vray
            vaisseau d'iniquité. O Dieu qu'elle ressent de ioye Lors que plus elle ne fouruoye
            Nostre Ame! &amp; qu'vn homme innocent Lors que son corps cent maux ressent, Quoy que
            cloüé dans vne chaise, Et iour &amp; nuict mal à son aise, S'il prend ses souffrances à
            gré Est plus heureux qu'vn empiffré, A qui trop de chair à la iouë; Fait malgré luy
            faiie la moue! S'il vit en Sardanapalus, Bien qu'il n'ait besoin de Bolus, Bien que de
            santé presque il creue, Bien souuent plus d'vn soin le gréue, Et de plaisirs enuironné
            Il enrage comme vn damné, Peu s'en est fallu cette année Que n'ait finy ma destinée:
            I'ay bien crié, i'ay bien souffert, Et vrayment i estois pris sans vert: Mais de Dieu la
            misericorde, Qui mesme dessus nous déborde, Lors que nous sommes débordez Autant que
            soldats desbandez Fait que dans les maux que i'endure Que ie reçois le mal que i'ay En
            patience &amp; d'vn cœur gay, Et que sa volontê soit faite Est tout le bien que ie
            souhaitte. FIN. TYPHON OV LA GIGANTOMACHIE POESME BVRLESQVE. DEDIE' A MONSEIGNEVR
            L'EMINENTISSIME CARDINAL MAZARIN. TYPHON OV LA GIGANTOMACHIE. POESME BVRLESQVE. CHANT
            PREMIER. IEchante, quoy que d'vn gosier, Qui ne mâche point de Laurier; Non Hector, non
            le braue Enée, Non Amphiare, ou Capanée, Non le vaillant fils de Thetis, Tout ces
            gens-là sont trop petits, Et ne vont pas à la ceinture De ceux dont i'escris l'auanture:
            Ie chante cét Homme étonnant, Deuant que Iuppin le Tonnant, Plus viste qu'vn trait
            d'Arbaleste, S'enfuit sans ozer tenir teste; Ie chante l'horrible Typhon Au nez crochu
            comme vn Griffon, A qui cent bras longs comme gaulles Sortoient des deux seules
            épaulles, Entre lesquelles on voyoit Teste qui le monde effrayoit; Teste qui n'estoit
            pas à peindre, Mais teste à redouter &amp; craindre; Au reste d'esprit si quinteux, Que
            i'en suis quelquefois honteux. IE CHANTE aussi Messieurs les freres Qui certes ne luy
            cedoient gueres, Tant à déraciner des Monts, Qu'à passer Riuieres sans Ponts, Mettre les
            plus hautes Montagnes, Au niueau des plattes Campagnes; Et des grands Pins faire bastons
            Qui n'estoient encore assez longs; Desquels maints grands coups ils donnerent A maints
            Dieux qui ne s'en vanterent, Quand ils recournerent aux Cieux: Mais fait bon battre
            glorieux. O Grand MAZARIN, ô Grand Homme, Riche Thresor venu de Rome, Laquelle n'a pas
            sur ma Foy. Rien gardé de pareil pour soy. En quoy paroist sa courtoisie, Dout la Frauce
            la remercie, Esprit qui ne t'endors iamais; Expert en guerre, expert en paix, IVLE plus
            Grand que le Grand IVLE, Qui nous sers autant qu'vn Hercule, Sur lequel on dit qu'estant
            las, S'accoudoit autrefois Atlas; Si tu voulois ton Arc détendre, Et daignois iusqu'à
            moy descendre; Si les petits vers que i'escris T'arrachoient le moindre soûris, S'ils te
            causoient la moindre ioye, Ie le iure afin qu'on me croye, Par le Chef de saincte
            HAVTEFORT, Et c'est à moy iurer bien fort; Que malgré les maux que i'endure, Malgré
            fortune tousiours dure, Ie me tiendrois aussi content, Que si n'estant plus impotent, Ie
            pouuois à vostre Eminence Faire profonde reuerence: Mais helas! chetif ie ne puis, Roide
            comme vn baston ie suis: Et par maudite maladie, Dont ma face est toute enlaidie, Ie
            suis persecuté dés lors Que du tres-adorable corps De nostre Reine, que tant i'aime,
            Sortit LOVIS quatorziéme, Louys surnommé Dieu-donné, Pour le bien de la France né; Qui
            secondé de ta prudence Nous mettra tout dans l'abondance, En dépit des maudits Geants,
            Id est mutins, mauuaises gens, Qui regrettez ne seront gueres S'on les voyoit habiter
            Bieres, Tandis que les bons demeurez Habiteront Palais dorez: Mais pour vn Poëte
            grotesque, Ie m'écarte trop du Burlesque; Retournons y donc promptement, Aussi bien
            c'est nostre élement, Et descriuons bien la furie De toute la Giganterie; Comme le grand
            fils d'Alcmena, De sa Masse les mal-mena Comme Iupiter de son Foudre Eut le passe-temps
            de les moudre, Et fit à Typhon leur grand Chef, D'vne montagne vn Couure-chef. Muses qui
            vistes leur audace, Et vous sauuastes de Parnasse, Quand Iuppin qui lors s'effraya,
            Sauue qui peut aux Dieux cria: Et depuis la Voûte Estoillée S'encourut à bride auallée,
            Aussi timide qu'vn Conil, Iusques aux riuages du Nil; Dites moy bien de quelles formes
            De peur de ces Monstres enormes, Les Dieux furent lors reuétus, S'il est vray qu'ils
            furent battus, Ou s'ils furent ceux qui battirent, Et les Geants aneantirent, Ou s'ils
            furent aneantis Par ces grands hommes mal bastis; Car, &amp; d'eux &amp; des Dieux
            Celestes Ne sont demeurez aucuns restes: De vous mesmes &amp; d'Apollon, Quoy que
            tres-plaisant viollon, Force gens disent que vous n'estes, Autre chose que des
            sornettes: Mais soyez sornettes ou non, Ie vay commencer tout de bon. Vn Dimanche bon
            iour bonne œuure; Typhon aux cheueux de couleuure, Apres auoir tres-bien disné, Iusqu'à
            ventre déboutonné, Inuita tous Messieurs ses freres, Qui de luy ne s'éloignent gueres, A
            vouloir pourchasser l'ennuy, Ioüer aux quilles auecque luy: Ces quilles estoient longues
            Roches, Dont il auoit de ses mains croches, Sans nul marteau ny ferrement Fait vn ieu ie
            ne sçay comment; Elles n'estoient pas des plus belles Ny bien faites, mais telles
            quelles; Et la boulle ne rouloit pas, Mais seulement alloit le pas, N'estant qu'vne
            Roche quarrée En boulle fort mal figurée: Ce fut enuiron la my-May, Temps auquel on a le
            cœur gay; Et ce fus dans la Thessalie, Que cette troupe tant jolie Prit cette
            recreation, Et joüa la collation: Huict d'entr'eux aux quilles joüerent, Et quel ques
            autres parierent; Ils jouoient au commencement, Comme on fait tousiours froidement, Mais
            cette race discourtoise Ne put joüer long-temps sans noise: A la fin le ieu s'eschauffa,
            Deux fois bien fort on s'y fascha; Et deux fois on s'y pensa prendre, Tant ils auoient
            le cerueau tendre: Mais Typhon mettant le holâ Empescha ce desordre-là, Tellement que
            cette iournée Sans querelle fut terminée: Mais mieux eust valu que cent coups, Ils
            s'entrefussent donneztous, Et qu'vne malheureuse quille N'eust point attrappé la
            cheuille Du grand pied plus long qu'vn arpent De Typhon au crin de Serpent; Ce fut Mimas
            le Sanguinaire Cui le fit sans le penser faire; Quoy que ce fut sans y penser, Typhon
            pensa s'en offenser, Il ne fit pourtant pas la beste De crainte de troubler la feste, Il
            grinça seulement les dents; Et les yeux de cholere ardents, Ietta le feu parles Narilles
            Il ramassa toutes les quilles, Et les ietta sans regarder Tant que son bras les pût
            darder: Ces quilles d'vn tel bras ruées Passerent bien-tost les Nuées, Et perçant la
            voûre des Cieux Donnerent iusqu'où tous les Dieux, Humoient sans songer à malice
            L'exhalaison d'vn sacrifice, Et du Nectar se remplissoient Que les Deesses leur
            versoient, Resolus de boire &amp; reboire Pour le moins iusqu'à la nuict noire. Pour
            Murs il prenoit du Petun Méprisant tout autre parfum: Car depuis que dans la Hollande,
            Où sa renommée estoit grande, A petuner il s'estoit mis, Comme on fait tout pour ses
            amis, Sans cesse ce traisne-rapiere Prennoit petun &amp; beuuoit biere; Et de vouloir
            l'en empescher, C'estoit vouloir vn sourd prescher, Car il n'estoit pas amiable, Ains
            iuroit Dieu comme vn vray Diable, Vray signe qu'il auoit esté Nourry comme vn enfant
            gasté: Iupiter le lance Tonnerre Dormoit ayant bû trop d'vn verre, Et Iunon qui n'auoit
            moins bû Dormoit sur vn lit à cul nu: Enfin cette belle assemblée, Qui ce iour là fut
            tant troublée, N'auoit garde de redouter Que quilles les vinsent heurter; Ce neantmoins
            quilles y vinrent Dont presque perdus ils se rirent; Telle fut la confusion De la
            celeste Nation: Au bruit que tant de quilles firent Les moins valeureux tressaillirent;
            Iupiter qui s'en éueilla, Demanda qu'ay-ie entendu-là: A sa voix qui la crainte inspire,
            On se regard a sans rien dire, Mais s'en offençant il cria, Dites-donc, qu'est-ce qu'il
            y a; Ce n'est rien, répondit Ciprine; Taisez-vous petite putine, (Du depuis on a dit
            putain, Au lieu de tine mettant tain, Et Cepris au lieu de Ciprine, Tant nostre langue
            se rafine, Et tousiours se rafinera Tant que François on parlera:) Mais fermons cette
            parenthese; Les yeux donc ardants comme braise A Venus Dame de renom Iupiter dit pis que
            son nom, Affront qui fit monter le rouge Au nez de cette belle Gouge; Mais tandis
            qu'elle dêrougit, Ce Dieu de colere rougit, Ce grand Dieu fait le diable aquatre,
            Iusques à menacer de battre, Et futieux comme Tyran Iure deux fois par l'Alcoran,
            (C'estoit son serment ordinaire:) Mais Pallas pour le satisfaire, Pallas qu'il estimoit
            beaucoup, Luy dit, Sire, vn furieux coup De quelque machine de guerre, Venu du costé de
            la terre, A tout brisé vostre buffet; Et qui diable tel coup a fait? Dit Iupin, ce n'est
            qu'vne quille, Dit Mome à l'humeur si gentille; Lors Iupiter maistre bouffon Quand ie me
            fasche tout de bon, Ie vous deffends la raillerie, Quand il faudra rire qu'on rie, Mais
            auiourd'huy ie veux sçauoir Quel mortel abien le pouuoir De me venir troubler à table:
            Quoy le Ciel est donc pene trable? Et l'on peut m'attaquerici? Neuf quilles &amp; la
            boulle aussi, Luy répondit Pallas le sage, On fait icy bien du rauage, Mais vous voyant
            tant irrité Ie déguisois la verité; Tous brisez sont les verres nostres, Si qu'il en
            faut achepterd' autres, Ou bien boire aux creux de nos mains, Graces à Messieurs les
            humains Qui deuiennent d'estranges sires, Et tous les iours se feront pires, Si vous ne
            les en punissez. Ils ont donc mes verres cassez? Dit Iupin, Ha c'est trop d'audace! Hâ
            vrayment ie ne les menace De Poires molles! mais ie veux Tant pleuuoir &amp; gresser fur
            eux, Qu'ils maudiront mille fois l'heure D'auoir iusques dans ma demeure, Ozé faire vn
            coup si hardy: Encore vne fois ie le dy, D'vne action si temeraire Ie feray iustice
            exemplaire. Comme il vuidoit ainsi son fiel, Le Soleil entra dans le Ciel; Ayant acheué
            sa iournée, Trouuant la Cour toute estonnée, Ils'enquit du plus prochain dieu Du bruit
            qui troubloit ce Sainct lieu, Si tost qu'il eut la chose apprise, De Silene à la barbe
            grise, Grand Dieu cria-t'il i'ay veu tout Et le diray de bout en bout; Dis donc sans
            tarder dauantage, Mais dis-le viste, car i'enrage, Luy dit le grand Dieu Iupiter: Lors
            le Soleil sans hesiter, Sire, i'ay veu Typhon n'agueres Ioüer aux quilles &amp; ses
            Freres, Vne quille l'ayant blessé Il a tout le ieu ramassé, Et quilles &amp; boulles
            ruées, Comme on void à trauers nuées: Tais-toy, tu n'en a que trop dit, Dit Iuppin, cét
            homme maudit, Est pour me donner de la peine; Holà haut enfant de Cilene, Prend tes deux
            iambes à ton coû, Et va viste tu sçay bien où, Va trouuer cette grosse beste, Et me luy
            laue bien la teste, Apprends luy bien ce que ie puis, Ce qu'il est, &amp; ce que ie
            suis, S'il pense ainsi faire des siennes, Qu'à la fin ie feray des miennes, Et qu'il
            fera bien s'il me croit, Desormais de charier droit; Ie n'en diray pas dauantage, Va
            viste faire ton message, Et pense à le faire si bien, Qu'on ne trouue à redire à rien.
            Mercure fir le pied derriere D vne fort gentille maniere, Et sortit, mais à recullons De
            peur de monstrer les tallons, Puis ayant pris des tallonnieres Rabillées depuis
            n'agueres, Son sabre &amp; son bonnet aissé, Et son baston entortillé, De deux Serpens
            ou deux Anguilles, Par dessus champs, par dessus villes, Vola leger comme vn Faucon
            Droit vers la montagne Helicon, Pour voir les filles de memoire, Et là se rafraischir
            &amp; boire: Arriuant au double coupeau Il trouua le docte troupeau, Les neuf sçauantes
            Demoiselles, Assizes dessus des bancelles, Qui faisoient la dissection, Auecque grande
            attention. De Madrigaux sur des absences, Et d'vn long ouurage de stances, Si quelques
            plaisirs accordez; Iuppin les auoit commandez, Iuppin qui du Ciel tousiours guigne
            Quelque pucelle en droitte ligne, Dont sa femme Dame Iunon Fait souuent mine de Guenon:
            Trois des plus habilles d'entr'elles, Mais ie n'ay pû sçauoir lesquelles Auoient fait
            ces beaux carmes-là, Deuant luy l'on les estalla, Et le pria-t'on de les lire, Il n'y
            trouua rien à redire, Si ce n'est en quelques endroits Certains mots qui n'estoient
            François: Puis il leur conta la colere De Iupiter leur commun Pere, Et comme il estoit
            deputé Deuers sa Gigantosite, Pour apprendre à toute sa race Comme ce grand Dieu les
            menace, Malgré leurs centaines de mains De les rendre comme des Nains: Là-dessus vn pot
            de Cerizes Par ces Donzelles bien apprises Luy fut gayement presenté, Et le dedans d'vn
            grand pasté Qu'Appollon leur Dieu tutel aire Leur auoit depuis peu fait faire; Mais il
            n'en manges pas beaucoup, Il beut seulement vn grand coup Puis disant à Dieu vous
            commande Il quitta la sçauante bande, Et s'enuolla sans s'arrester, Où Typhon soulloit
            frequenter. La nuit noire comme vne More N'estoit point arriuée encore Lors que Mercure
            les trouua; Mais tost apres elle arriua, Et cacha le Ciel de ses voilles Parsemez de
            cent mille Estoilles. Quant à ces hommes inhumains, Et tres-dangereux de leurs mains, Il
            estoient lors dans vne plaine D'vne grande forest prochaine, Occupez à faire vn bûcher
            Qui pouuoit rendre le bois cher, Car vne forest toute entiere Estoit du buscher la
            matiere; Mais il leur falloit tout de bon Grande quantiré de charbon, Car grande estoit
            la carbonnade Dont ils vouloient faire grillade, Et Mercure aux Cieux retourné En estoit
            encore estonné: Cent beufs vollez par les charruës, De leurs chairs sanglantes &amp;
            cruës, Couuroient pour le moins vn arpent; De moutons quatre fois autant Estoient en
            guise d'alloüettes, En de grandes broches mal faites, Bien qu'on les eust faites exprés,
            De grands Pins &amp; de grands Cyprés. Aussi-tost qu'arriua Mercure Ils firent vne ample
            ceinture De leurs grands corps autour de luy, Luy non sans craindre quelque ennuy D'vne
            gent si brutale &amp; fiere, Leur parla de cette maniere: Iupiter plus grand que vous
            tous, Mille fois plus grand fussiez-vous, Vous mande auec vos riches tailles Que vous
            n'estes que des canailles, Particulierement Typhon Luy semble vn tres-mauuais bouffon,
            D'auoir de quilles ou de pierres Ozé casser ses plus beaux verres; Si c'est querelle
            d'Alemant, C'est bien manquer de iugement, De ne redouter pas la foudre Dont il mit les
            Titans en poudre, Ces grands hommes qu'il a perdus Deuroient bien vous auoir rendus
            Moins entreprenans &amp; plus sages; Mais plus cruels que des sauuages Et sans craindre
            Archers ny Preuosts Vous volez par monts &amp; par vaux, Des passans vous videz les
            poches, Vous pillez Messagers &amp; Coches, En fin qui vous cognoistra bien Dira que
            vous ne valez rien. Or Iupiter qui vous tollere, Aimant la Terre vostre mere. Et non pas
            vous qui ne valez I'eau que tous les iours auallez, Veut bien oublier vostre audace,
            Mais aussi qu'on le satisfasse. Et que dans trois ou quatre iours, Maintenant qu'ils ne
            sont plus cours L'vn de vous aille sans remise, Droit à la ville de Venize, D'où cent
            verres de compte fait, (Car pour remeubler tel buffet Il faut pour le moins la centaine)
            Deuant la fin de la semaine Humblement luy seront portez Par ce moyen vous éuitez Les
            traits du courroux redoutable De ce grand Dieu tres-équitable, Ainsi Mercure leur parla,
            Typhon criant taisez-vous là, Car bien grand estoit le murmure Que causoit harangue si
            dure, Luy répondit d'vne voix d'Ours, Et luy tint ce ioly discours; Mon pauure petit
            fils de Maye. Ie ne dis que daye dan daye A ces beaux discours gracieux Que vous nous
            apportez des Cieux, Gentil Ambassadeur de quilles, Croyez-moy, troussez vos guenilles,
            Et sçachez qu'il s'en faut bien peu Qu'on ne vous iette dans ce feu; Hà vrayment vostre
            sot message Est vn assez bon témoignage Que les Dieux sont moins gens de bien Que nous
            qui ne vous faisons rien: Et pour vos tasses &amp; vos verres, Qui feront tant choir de
            tonnerres, Ie n'en ay pour vostre grand Dieu Non plus qu'il pourroit dans mon yeu; Allez
            vostre dépesche est faite, Tirez-vous d'icy braguenette. Lors que Typhon eust ainsi dit,
            L'Assemblee à rire se prit: Puis cette maudite assemblée, Se mit à faire vne huée, Dont
            ce Dieu se trouua confus Autant que d'vn souffler &amp; plus. Mais Typhon imposant
            silence Empescha toute violence, Et ce Dieu qui n'estoit pas sot Se retita sans dire
            mot. Pour Typhon &amp; toute sa bande, Ils firent cuire leur viande; Puis ayant mangé
            comme loups. Et beu chacun plus de cent coups, Prés du feu ces veaux s'étendirent Et
            paisiblement s'endormirent, Et moy qui vous écris cecy, Trouuez bon que ie dorme aussi.
            Fin du premier Chant. TYPHON OV LA GIGANTOMACHIE. POESME BVRLESQVE. CHANT SECOND. LA
            rouge Amante de Cephale De son Char où luit mainte opale, Pleuroit, &amp; resp andoit
            ses pleurs, Sur les herbes &amp; sur les fleurs; Mercure sur le haut d'vn chesne, Non
            sans auoir le corps en gesne, Auoit cette nuict là gisté Pour reposer en seureté. (Car
            ces campagnes estoient plaines De voleurs, &amp; de tire laines) Mais voyant l'aube il
            descendit De ce tres-incommode lict, Et se guinda quittant la terre, Vérs laregion du
            tonnerre. Quand dans le Ciel il arriua, Iupiter au lict il trouua Auec Dame Iunon sa
            femme, Qui souuent luy chante sa game: Car souuent moins sage que fou, Il va courir le
            guilledou; D'ailleurs, vn tres-grand personnage Plein d'honneur, esprit &amp; courage,
            Et vrayment vous l'allez bien voir: Car s'il n'eust bien fait son deuoir Contre Typhon
            &amp; sa sequelle, Tous les Dieux en auoient dans l'aisle; Car Typhon auoit resolu, S'il
            deuenoit maistre absolu, Aux vns de leur raser les nuques, Des autres faire des
            Eunuques, Et distribuer aux Geants Les Deesses &amp; leurs enfans, Pour en faire des
            choux, des raues; Mais à tous ces desseins si braues, Le succez ne fut pas égal, Son
            pauure cas alla tres-mal; Il fut battu, l'Accariastre, Et quasi battu comme plastre,
            Iupin fit choir cét homme lourd, Et frappa dessus comme vn sourd, Faisant voir luy
            cassant la teste. Que son chien n'estoit qu'vne beste: Et quand est de luy qu'il estoit
            Digne du sceptre qu'il portoit, Mais disons par ordré la chose, De peur que sur nous on
            ne glose; Il estoit donc encore au lit, D'où si tost que Mercure il vit Il se ietta sans
            robbe prendre, Tant il estoit pressé d'apprendre S'il auroit satisfaction De cette fiere
            nation. Et bien (dit-il) quelles nouuelles, Sont-ils soubmis, sont, ils rebelles?
            Faut-il punir ou pardonner? Faut-il se resoudre à tonner? Grand Dieu, luy dit le fils de
            Maye, La chanson de daye dandaye Est tout ce que i'ay pû tirer D'vn sur qui vous deuez
            tirer, Et retirer foudre sur foudre, Où vous n'auez qu'à vous resoudre D'estre sans
            foudre ny demy Bien tost pris de vostre ennemy; Pour moy ie dois vne chandelle, Pour
            l'auoir eschappé si belle, Il ne s'en est falu que peu Qu'on ne m'ait ietté dans vn feu,
            Apres mainte niche soufferte. Enfin ayant la bouche ouuerte, A fin de leur representer
            Ce qu'ils auoient à redouter. Ils se sont mis sans me rien dire, A s'entre-regarder
            &amp; rire, Puis sur moy crians au renard, Et quelques-vns chien de bastard, I'ay veu
            l'heure qu'apres l'iniure Vostre fils qu'on nomme Mercure, Auecque sa diuinité, Alloit
            estre au moins souffleté, Peut estre que dans la peur nostre, I'ay pris vne chose pour
            l'autre, Et l'oreille m'a pû corner: Mais le fascheux mot de berner, M'a frappé, me
            semble, l'oreille, A tel mot ce n'est pas merueiile Si vostre fils n'a plus songé Qu'a
            prendre vistement congé: Et voila, grand Dieu du tonnerre, Tout ce que i'ay fait sur la
            terre. Puissay-ie auoir dans peu de temps La galle qui dure sept ans, Si i'adiouste ou
            ie diminuë, C'est la verité toute nuë Ce que ie vous dis icy d'eux Aussi vray que nous
            sommes deux. Il acheua presque en cholere, Car au visage de son Pere Il remarquoit auec
            ennuy Qu'il n'estoit pas content de luy: Mais Iupiter comme homme sage, N'en donna pas
            grand témoignage; Il luy dit, allez déieuner, Et ne manquez apres disner De donner ordre
            qu'on assemble Toutes les Deitez ensemble Pour sçauoir d'elles tout de bon S'il faut
            faire iustice ou non, Cependant Typhon dans son ame, Ne respire que fer &amp; flame, Et
            par cette legation Réueille son ambition; Enceiade le temeraire, Et Mimas le plus
            sanguinaire De tous les superbes garçons Luy donnent d'estranges leçons. Hà vrayment luy
            dit Encelade; Si vous souffrez telle brauade, Puisse-je deuenir Nabot Si vous ne passez
            pour vn sot. Ie voy bien clair dans cette affasre Iupiter veut vous faire taire, Et vous
            voyant moyne tondu, Dieu sçait s'il fera l'entendu: Mais pour moy deuant qu'on me tonde.
            Ie feray perir tant de monde Qu'a iamais il sera jalé Du grand Encelade rasé, Si Iupiter
            de son tonnerre Fait quelquefois peur sur la terre, S'il écorne quelques rochers, S'il
            rompt quelque foibles clochers Ie veux qu'il sçache qu'Encelade Sçait bien planter vne
            escalade; Ouy ie veux qu'il soit déniché Du Ciel où l'on le void iuché, Et que la maison
            estoillée, Deuenant maison desolée, Venus, Pallas, &amp; sa Iunon, Sçachent si ie suis
            masle ou non, Si des Tirans la fin tragique, Fait que tel affront ne vous picque; Moy
            qui tout seul tres-piqué suis Feray voir seul ce que ie puis: Demain, dans ces mesmes
            campagnes Mettant montagnes sur montagnes, Ie feray voir à ces beaux dieux, Qu'on peut
            bien les battre chez eux, Que si les Tiranc y manquerent Les Dieux ne les en
            empescherent, Des Dieux ce ne fut la vertu, Mais ouy bien qu'il n'en ont point eu Les
            poltrons, qu'vne peau de chévre Fit fuyr plus viste qu'vn liévre: Mais peau de chévre ny
            de bouc, N'exemptera Iupin du jouc; Ie veux'qu'il en courbe la teste, Ce beau Dieu
            menace tempeste, Dont la foudre aura beau peter Deuant qu'il me puisse arrester, Ie n'en
            diray pas d'auantage, Me suiue quiconque a courage, Et quiconque n'en aura point Garde
            son moule de pourpoint. Typhon cette harangue auie, Parut la face resioüie, Et puis
            deuenant furieux Vomit la flamme par les yeux, Mimas le voyant ainsi faire, De grand
            aise se mit à braire, A son braire Porphirion, Aux dents &amp; griffes de Lyon, Le
            redoutable Alcyonée Plus meschant qu'vne ame damnée, Ephialte, Eurite. &amp; Pelor,
            Altos, Celadon, Damasor, Polibotte au groin de balleine, Clytie, Hipolite, &amp;
            Pallene, Thoon, Agrie, Gration, Coée, Iapet, Cinne, Echion, Le grand assommeur d'ours
            Asie, Almops, &amp; r'endiablé Besbie Se mirent à faire les fous, Et hurlant plus fort
            que des loups, Firent auec mille gambades Deuant Typhon mille brauades, Criants comme
            des furieux Viue Typhon, malheur aux Dieux. Mai tandis qu'en terre on conjure Iupiter
            qui dansle Ciel iure Pour le moins autant qu'vn chartier, Commande qu'en chaque quartier
            Chacun tienne ses armes prestes, Puis de ses foudres &amp; tempestes Faisant la
            perquisition Et trouuant la munition Trop courte pour faire la guerre, Fist retourner
            Mercure en terre Vers le Dieu qui fait les saisons, Pour auoir des exhalaisons Auec
            ordre, s'il n'en veut vendre, De s'en rendre maistre &amp; les prendre. Le Soleil dit
            qu'il en auoit, Mais que desia l'on luy deuoit Dessus, vne somme assez bonne, Qu'au Ciel
            on ne payoit personne: Mais pourtant de tout son pouuoir Qu'il vouloit faire son deuoir:
            Et bien qu'on ne les eust vsées Qu'à faire petards &amp; fusées, Qu'il en alloit faire
            monter Assez pour Iupin contenter Du Ciel autour duquel il tourne Iusques où Iupiter
            séiourne, Mercure ne fut qu'vn moment Tant il vola legerement. Là les Deytez assemblées,
            Du bruict de la guerre troublées Faisoient toutes, s'en faut bien peu, Bonne mine à fort
            mauuais ieu, Aussi-tost que Mercure ils virent, Tres-auidemment ils s'enquirent Des
            forces que Typhon auoit, Ei quels gend'armes il leuoit: Et luy tirant de la pochette
            L'Extraordinaire &amp; la Gazette, Les quitta pour aller conter Des nouuelles à Iupiter;
            Cependant dans la grande sale, Où Iupiter son luxe estale, Ces beaux dieux furent
            introduis Sans se complimenter à l'huis: Car entr'eux chacun &amp; chacune Auoit rang
            selon sa fortune; Par exemple, le dieu des Eaux Precedoit celuy des Naueaux: C'est à
            dire des iardinages, Et Bachus celuy des villages, (Aussi bien est-il dieu du sang)
            Enfin eux tous selon leur rang, S'allerent mettre à la rengette Dessus des sieges de
            mocquette. Tost apres Monseigneur leur Roy, Les vint trouuer en bel arroy, Cupidon luy
            portoit la queuë D'vne robbe de couleur bleuë, Ses cheueux estoient retroussez, Et
            ioliment entre-lacez D'vn fort beau ruban d'Angleterre. Autrement ils trainoient à terre
            Dans sa main vn foudre il portoit, Non pas de ceux-là qu'il iettoit, Car il eust trop
            senty la poudre: Mais seulement vn petit foudre Qui ne portoit que douze pas, Et souuent
            ne les portoit pas. Auec luy son pere Saturne, Vieillard seuere &amp; taciturne, Venoit
            apuyé sur sa faux De peur de faire des pas faux. Il fut placé dans vne chaise, Pres de
            son fils fort à son aise. Enfin chacun estant entré, (Qui du Ciel estoit Chanceliere) De
            Typhon la response fiere, Et comme tous ces furieux Témoignoient d'en vouloir aux Dieux,
            Et qu'on sçauoit bien que la terre Ne leur inspiroit que la guerre; Que le danger estant
            commun, Iupiter vouloit que chacun Dit son aduis en conscience, Et parlast selon sa
            seance. A peine auoit-elle acheué, Que le Dieu Mars estant leué, Mars qui n'eut iamais
            de ceruelle, Cria, vous nous la baillez belle, Auec vostre geant Typhon, Et vostre
            dessein est bouffon, D'assembler des gens de ma taille Contre cette vile canaille,
            Dauant tous les Dieux ie le dy. Taisez-vous Monsieur l'estourdy; Dit Iupiter tout en
            cholere, C'estoit à Neptune mon frere A parler, &amp; non pas à vous; Le Dieu des braues
            fila doux, Et se remit dedans sa place Faisant tres-piteuse grimace. Alors Neptune ayant
            toussé, Et plusieurs crachars repoussé Qui vouloient sortir tout ensemble, Discourut
            ainsi, ce me semble. Ie ne sçay pas bien sermonner, Mais alors qu'il faudra donner,
            Qu'il faudra que le trident iouë, Et que nostre bras se dénoue, Si quel qu'vn me voit
            des derniers, Ie veux bien estre des premiers, A qui ces grosses bestes fieres Feront
            donner les estriuieres; Or ie veux donner trois aduis, Qui seront si l'on veut suiuis,
            Si l'on ne veut pas ne m'importe, Le premier que par chaque porte On n'entre &amp; ne
            sorte pas tant, Le second &amp; plus important, Attendez, ie vais vous le dire. Il se
            teut, lors chacun de rire, Car on s'apperceut aisément Que le Dieu du moite Element
            Auoit oublié sa harangue, Lors Iup in s'en mordant la langue, Hé bien, quel est donc le
            second! Lamemoire m'a fait faux bond, Dit Neptune, &amp; ie pense mesme Auoir oublié le
            troisiesme: Mais quand ie m'en ressouuiendray Asseurément ie les diray. Ne manquez donc
            pas de les dire, Dit Mome s'ébouffant de rire, Car ces aduis sont des plus beaux. A ce
            mot le grand Dieu des Eaux Deuint rouge comme escarlatte, Car ius qu'à se rompre la
            ratte Il voyoit rire tous les Dieux: Mais Bachus s'essuyant les yeux Fit cesser toute la
            risée, Puis d'vne parole posée, Dont agreable estoit le ton, Harangua de cette façon. Ie
            veux bien dedans la tauerne N'entrer iamais qu'on ne m'y berne, Si Monsieur le peuple
            diuin Faute des'adonner au vin, Ne passe pour sot chez les hommes, Qui bien plus fins
            que nous ne sommes Sçauent bien se donner du cœur Par cette agreable liqueur, Quittons
            quittons là l'ambrosie, Comme vne viande mal choisie Et nous adonnons aux jambons, Qui
            sont si sauoureux &amp; bons, Laissons le Nectar aux malades Aussi bien que les
            limonnades, Et que l'on fasse entrer ceans Vin de Bourgogne &amp; d'Orleans, Et vous
            verrez que mes Menades Feront de telles algarades A ces Monstres embastonnez Qu'ils en
            auront vn pied de nez, Et que nous aurons la victoire. Viste qu'on me luy donne à boire,
            Dit Mome, car il a bien faict, Et nous ferions bien en effect De boire sans faire la
            guerre Pour la simple patted'vn verre, Outre qu'ayant tousiours la paix Nous n'aurions
            la guerre iamais. Vous ne voulez donc pas vous taire; Infin vous en pourrez tant faire
            Que vous vous ferez soufleter, Dit en cholere Iupiter; Mais quoy que Iupiter pust dire,
            Le drolle ne s'en fit que rire, Et Vulcan qui ne l'aymoit point Tirant Iupin par son
            pourpoint Luy dit tout bas ostant sa tocque, Sire, voyez comme il se mocque, Iupiter
            dit, ie le voy bien: Mais il ne valut iamais rien Nyluy ny pas vn de sa race.
            Remettez-vous en vostre place, Et sans parler trop ny trop peu, Apprenez-nous, grand
            dieu du feu, Le moyen de donner bon ordre Aces chiens qui nous veulent mordre. Lors
            Vulcan dit, pere tres haut, Ie vous diray tout ce qu'il faut Contre ces grands ietteurs
            de quilles, Qu'on me face attacher des grilles Aux fenestres qui sont aux Cieux, Et ie
            promets à tous les dieux De leur en faire de si bonnes, Que sur leurs diuines per sonnes
            On ne pourra pas attenter; Mais il ne faut plus s'arrester Dans cette affaire qui nous
            presse, Ie feray trauailler sans cesse A nous griller comme Nonains: Et lors ne fussions
            nous que Nains, Nous ne craindrons plus les surprises, Et confondrons les entreprises De
            ces endiablez de Geans Pires cent fois que mécreans, Et c'est là le nœud de l'affaire.
            Mome qui ne se pouuoit taire, Dit ma foy c'est bien aduisé, Et Vulcan est homme rusé,
            Car aisément par les fenestres Les Geants se feroient nos maistres. Ainsi quand Corbie
            fut pris, On dit que quelques bons esprits Ordonnerent qu'on fit des grilles Pour se
            garantir des soudrilles Du redoutable Iean de Vert Qui lors les auoit pris sans vert. Il
            dit cela comme extatique, Et dans vn transport frenetique Iupiter qui le vit changé
            Comme quand on est enragé, Vit bien que cette prophetie, (Qui dans nos iours est
            éclaircie) Estoit ouurage du destin Qui luy causoit cét auertin. Cependant la nuict
            arriuée, Et la troupe s'estant leuée Iupin fit signe de la main, Et dit, l'on vous verra
            demain, Chacun fit lors le pied derriere, Et chacun dans sa chacuniere Se retira sans
            faire bruit Qu'il estoit desia noire nuict. Fin du second Chant. TYPHON OV LA
            GIGANTOMACHIE. POESME BVRLESQVE. CHANT TROISIESME. TAndis que les fils de la terre, Ne
            songent qu'à faire la guerre, Le Dieu qui preside aux saisons Amasse des exhalaisons.
            Ces exhalaisons amassées, Et deuers l'Olympe chassées Desroberent le Ciel aux yeux, Et
            l'aspect de la terre aux Cieux; Mais ce fut bien moins de dommage Des Geants, que leur
            auantage: Car ayans toute cette nuict Trauaillé sans faire du bruict A leur temeraire
            entreprise, Peu s'en falut que par surprise Le grand Encelade sans peur Fauorisé de la
            vapeur Ne fit aux Dieux vne incartade Correspondante à sa brauade. Ayant entassé mont
            sur mont Et taschant d'attacher vn pont Contre vne petite fenestre Pont il se vouloit
            rendre maistre A l'instant mesme l'on l'ouurit; Lors Dieu sçait quelle peur surprit
            Iupiter, qui par aduanture Faisoit cette sotte ouuerture! Qu'il me pardonne, s'il luy
            plaist, Si ie dis que tout dieu qu il est, A l'aspect de ce gros visage Il pensa perdre
            le courage, Au mois s'écria-il bien fort, Misericorde, ie suis mort! A son cry Iunon
            éueillée, Vint à luy toute débraillée, Et criant bien fort trahison Esueilla toute la
            maison. Sur ces piteuses entrefaires, Deux dieux auec des escopettes Vinrent se ioindre
            à Iupiter Qui ne faisoit que tempester, Criant, que l'on me donne vn foudre, Ma mesche
            &amp; ma boitte à la poudre. Enfin le foudre estant venu, Le bras droit iusqu'au coude
            nu: (Car tel estoit son équipage Quand il vouloit faire carnage) Il allad'vn cœur franc
            &amp; net, Casque en teste au lieu de bonnet, Ouurir la maudite fenestre, Afin d'essayer
            si peut-estre, Il pourroit d'vn coup de sa main Faire tomber cét inhumain? Mais de cette
            fenestre ouuerte Pensa bien arriuer sa perte: Car Encelade d'vn grand tronc D'vn Cedre
            tres-grand &amp; tres-long. Luy poussant vne botte roide Luy fit venir la sueur froide,
            Dont tout esperdu sans tirer Il ne fit que se retirer, Qui n'eust creu par cette
            retraitte La Cour Celeste estre defaite; Car quand on le veid reculer, Chacun se mist à
            destaler. Luy tout seul armé de son foudre A demeurer se peut resoudre: Mais le sort des
            armes voulut Que le Geant entrer ne put, La fenestre estant trop petite: Et cependant
            d'vne guerite, Buches, cotrés, plastras, fagots, Luy vinrent tomber sur le dos, Et puis
            vne chauderonnée D'eau chaude tres-bien assenée En le brulant qui le croiroit, Fit que
            de chaud il deuint froid, Dont faisant tres-laide grimace Il fit prendre à Mimas sa
            place, Mimas ne demandant pas mieux, Prit sa place tout furieux, Et se lançant dans la
            fenestre, Iupiter le voyant parestre, D'vn coup de foudre qu'il tira Tout le museau luy
            déchira. En cét endroit, i'oy ce me semble, Quelque fat ou plusieur en semble,
            S'estonnant de ce que Mimas Entroit, &amp; l'autre n'entroit pas; Mais i'escris sur
            debons memoires, Et s'il lisoit bien les histoires, Il sçauroit qu'vn Autheur escrit Que
            Mimas estoit plus petit Pour le moins de deux où trois picques; Mais laissons-là ces
            beaux critiques, Et retournons vn peu là haut Voir comme se passe l'assaut, Au bruit de
            Iupiter qui tonne. Et du tocsin qu'au Ciel on sonne. Tous les Dieux bien embastonnez, Et
            tres-bien intentionnez, Conduits par Minerue la sage, Vinrent où ce Dieu faisoit rage,
            Et deuant qui son ennemy Ne combatoit plus qu'à demy, Ne songeant qu à faire retraicte
            La partie estant si mal faicte, Outre qu'il se trouuoit fort las Et qu'il eust peur
            voyant Pallas. Il regaigna donc la fenestre, Et Iupiter s'en rendit maistre, Criant,
            courage ils sont à nous, Les infames ont peur des coups. Apres ce cry, vray cry deioye,
            Derechef sur eux il foudroye, Et le foudre les effrayant Vn chacun d'eux s'en va fuyant;
            Lors Iupin prit vne hallebarde Del'vn des Archers de sa garde, Et sur son aigle
            enharnaché S'estant allegrement iuché Suiuit cetce maudite engeance Ne respirant que la
            vengeance. Les dieux à la faueur du pont Qui donnoit iusques au graud mont Sur lequel le
            grand Encelade Auoit fondê son escalade, Armez de picques &amp; d'espieux, Suiuirent le
            Maistre des Dieux. Deuant eux la terreur panique, Bien plus que des esperons picque, Ces
            grands &amp; démesurez corps Qui ne se souuiennent alors De leurs belles rodomontades,
            De leurs discours pleins de brauades, Et qui plus poltrons que chastrez Fuyent à trauers
            champs &amp; prez Deuant le Maistre du tonnerre Sans songer à faire la guerre: Mais ce
            grand dieu sage &amp; prudent, Ne croid pas son courage ardent, Et l'ennemy point ne
            mesprise; De crainte de quelque surprise Bien loing de croire le dieu Mars Qui vouloit
            que de toutes parts On courut à bride abatuë, Criant apres eux tuë, tuë; Et puis de son
            Aigle il voyoit L'ennemy qui se r'allioit Et s'en venoit teste baissée Reparer sa faute
            passée. Sans descendre donc de cheual, (Mais attendez, ie parle mal: Car vn aigle estoit
            sa monture Comme l'enseigne sa peinture) Sur son aigle doncques monté, Vn grand tonnerre
            à son costé, Il dit ces mots (comme raconte L'Autheur nommé Noel le Conte.) Beaux
            habitans du Firmament, Ie veux que maudit soit qui ment Si i'espargne auiourd'huy mon
            foudre Quoy que i'aye fort peu de poudre: Mais aussi, mes chers Citadins, N'allez pas
            faire les badins, Cecy n'est pas vne vetille Bien qu'il vienne d'vn coup de quille, Il y
            va de tous vos escus, Et de n'estre pas fait cocus Par ces meschans, par ces infames,
            Qui sur tout en veulent aux femmes. Vrayment nous leur en garderons, Ha vrayment nous
            leur en ferons Mais ce seront de bonnes playes, Nonobstant leur bois de fustayes, Car
            ils sont tous embastonnez De grands arbres déracinez, Mais i'espere à coups de tonnerre
            De les easser comme du verre, Et si bien vous me secondez Ie les tiens tres-incommodez
            Comme il disoit ces belles choses, Qu'on lit dans les Metamorphoses, Messieurs les
            Geants furent veus De gros bastons tres-bien pourueus, Encelade estoit à la teste Qui
            venoit comme vne tempeste. Si tost que le Dieu Mars les vit A courir contr'eux il se
            prit: Encelade ayant fait de mesme, Le bon dieu deuint vn peu blesme; Non sans raison,
            craignant le choc D'vn Geant ferme comme vn roc. Les deux Camps firent des prieres
            Voyant ces deux ames si fieres, Ces deux braues si gens de bien Se ioindre pour se faire
            rien: Car aussi-tost qu'ils se ioignirent Par malheut ils s'entre-craignirent; Glaiues
            pourtant furent tirez, Car ils estoient trop éclairez. L'vn dit, ie demande la vie, Et
            l'autre, comme par enuie Cria, ie la demande aussi, Et la noise finit ainfi. Cela fait
            ils se saluerent, Et dans leurs troupes se meslerent, Lesquelles aussi se mesloient
            Desia maints durs coups y voloient, Et Pan, d'vne conque marine Iusques à s'en courber
            l'échine Y faisoit rage de corner, Si qu'on n'entendit pas tonner Iupiter qui de son
            tonnerre Auoit porté Mimas par terre, Mais le coup n'eut au cun effet Sinon, qu'il en
            fust stupefait. Il se releua plein de rage, Et courant vers Pallas la sage Luy fit
            tomber vn horion Iustement sur le croupion. Pallas d'vn coup de lance gaye Luy fit vne
            profonde playe D'où sortit vn large ruisseau De sang noir comme mon chapeau. Cependant
            le grand Encelade Prit Mercure par sa salade: Mais ce dieu d'vn croc qu'il donna Ce
            grand homme desarçonna. Là dessus Silene l'yurogne, Au gros ventre à la rouge trogne,
            Poussant sur luy son animal En peu de temps luy fit grand mal. O vous, qui paroissez en
            peine Du nom de la beste à Silene, C'estoit, vray comme ie iour luit, Vn grand asne
            &amp; ce qui s'ensuit. Or ie vay vous conter merueilles De cét asne à grandes oreilles;
            Tandis qu'on est dans le combat, Que l'on est batu, que l'on bat, Que chacun fonge à son
            affaire, Ce grand asne se mit à braire: Mais braire de telle façon, Qu'à cét
            espouuentable son Les Geants se mirent en fuite, Et les vaillans dieux à leur suite:
            Mais ils ne poursuiuirent pas. Les Geants allans trop grand pas, Ils firent alte dans la
            plaine Afin de reprendre l'haleine. Cependant vn valet de pié Du vieil Saturne, estropié
            Par vn furieux mal de gouttes, Fit naistre à Iupin de grands doutes: Car par vn billet
            enuoyé Dont le port n'estoit pas payé, Son pere luy mandoit, qu'à Rome Il auoit apris
            d'vn grand homme Que les Geants ses ennemis Ne seroient iamais à mort mis Sans le
            secour; &amp; la vaillance D'homme de mortelle naissance; Et que depuis Nostradamus
            Homme qui n'estoit pas camus, (Mais qui de loin sentoit les choses Et les cognoissoit
            par leurs causes) Auoit cét aduis confirmé, Et que s'en estant informé D'vne vieille
            Bohemienne Que l'on tenoit Magicienne, La Magicienne auoit iuré Que c'estoit vn fait
            asseuré Que Tiresias &amp; Prothée Au oient mesme chose chantée Certain iour qu'il les
            fut trouuer Pour certain argent recouurer Qu'vn I acquais qu'il auoit fait pendre Auoit
            eu Paudace de prendre. Iupiter ces aduis receus, Vouluovn peu resuer dessus Pour ne rien
            faire à la vollàe, Puis ayant Minerue appellée, Neptune, Mercure, &amp; Bachus, Et
            Vulcan patron des cocus. Il leur dit, leur lisant la lettre, Qu'il ne sçauoit quel
            ordrey mettre, Et qu'il se trouuoit confondu Par cét aduis non attendu. Lors Minerue
            dit, que mon pere Pour cela ne se desespere, Son fils Hercule est vn mortel Si fort, si
            vaillant, en fin tel, Que tout aura fort bonne issuë Si l'on fait agir sa massuë, Et son
            infatigablc bras Contre ces maudits fierabras, Cela dit, vn homme de mule Fut dépesché
            deuant Hercule, (I'eusse dit homme de cheual, Mais aussi i'eusse rimé mal, Et Messieurs
            de l'Academie Ne me le pardonneroient mie.) Là dessus vn dieu forestier, Grand espion de
            son mestier, Sortant de la forest prochaine, Dit que c'estoit chose certaine Que les
            Geants se rallioient, Et que Typhon, comme ils fuyoient Leur auoit fait tourner visage,
            Qu'il venoit escumant de rage Suiuy de grands vilains soudars Portans arbres au lieu de
            dars. Iupin cette nouuelle ouye, Neut pas la face réjouye. Puis se r'asseurant à demy,
            Mais à propos de l'ennemy, (Ce dit-il) ie ne puis comprendre A quel suiet, sans combat
            rendre Ils est retiré si soudain Puyant aussi viste qu'vn dain, C'est le grand asne de
            Silene, Dit alors Mercure Cillene, Si tost qu il s'est à braire mis Il a chassé les
            ennemis. Vrayment, dit Iupin, il merite, Et sa vertu n'est pas petite, Où l'auez-vous
            trouué si beau? Lors Silene dans Mirebeat, Il est de tres-bonne famille, Au reste,
            d'humeur tres-gentille, Et qui dans le Mirebolais A des fils qui ne sont pas lais,
            Iupiter se mit à sousrire Mais au fond du cœur il souspire, Et s'il rit, c'est du bout
            des dents, Vray signe qu'il souffre au dedans De ce que son bruyant tonnerre Ne suffit à
            finir la guerre. Là dessus vn bruit furieux Fit perdre la couleur aux dieux; Ce bruit,
            plutost cette tempeste, Leur ayant fait tourner la teste, Ils dirent, Dieu soit auec
            nous, Car, helas! ils tremblerent tous, Ils virent cét espouuentable, Ce monstrueux, ce
            redoutable, Ce grand visage de Griffon, Cét incomparable Typhon Affreux, par les
            estranges mines De ses cent testes serpentines. Qui venoit auec ses cent mains A la
            teste de ses Germains, Chasque main branloit vne gaule, Pour laquelle Amadis de Gaule
            Auroit, certes, tour fait sous luy Le plus grand homme d'auiourd'huy, Sans auoir
            lunettes d'aproche N'eust pû discerner son nez croche, De plus, cét homme sans égal
            Estoit bel homme de cheual, Estoit des plus grands Politiques; Et sçauant és
            Mathematiques; Pour moy, ie ne l'ay pas veu: Mais Allez voir Natalis Comes, Il vous en
            dira dauantage. Les Dieux, donc faillis de courage, Ne sceurent, le voyant venir, Quelle
            contenance tenir: Iupin, seul digne de sa charge, A son foudre mit double charge, Et
            s'en alla le foudroyer; Le grand Typhon sans s'effrayer, Attendit ce grand coup de
            foudre Qui le deuoir reduire en poudre, Et ne daignant s'en remuer Il n'en fit rien
            qu'esternuer A cause qu'il sentoit le souphre; Lors tirant; comme d'vn grand gouffre, De
            sa bouche vn rot efelattant Ce grand rot fit vn bruit autant Er plus mesme que le
            tonnerre, Dont quelques Dieux tombans à terre Penserent se rompre le cou; Le Geant en
            rit comme vn fou, Et dit, se tournant vers ses freres, Voilà de rudes aduersaires: Mais
            se sentant ainsi picquei S'aduantura de l'attaquer; L'abordant auec vne hache, Et bien
            couuert d'vne rondache, Typhon qui ne l'apprehenda Chiquenaude luy debanda Droit au
            milieu de la poictrine Et le renuersa sur l'eschine, A ce coup, qui les dieux furprit Et
            qui leur fit perdre l'esprit, Le bon Iupin sans dire gare Tres vergongneusement démare:
            (Pour son grand aigle, il prit l'essor Où l'on m'a dit qu'il est encor) Minerue montra
            qu'en vitesse Elle égaloit vne tygresse. En vn mot, tous les autres dieux Se sauuerent à
            qui mieux mieux; Typhon aymant le brigandage S'alla ruer sur le bagage, Au lieu que s'il
            les eust chassez Ils s'en alloient tous fricassez: Mais autrement la destinée Auoit
            certe chose ordonnée, Et l'on peut dire que le vin Sauua lors le peuple Diuin; Car dans
            le quartier des Silenes Quantité de bouteilles pleines De vin d'Orleans tres-fumeux Aux
            Geants yurongnes comme eux Furent d'assez fortes entraues Pour arrester long-temps ces
            braues, Outre que Monseigneur Typhon Se mit à faire le bouffon Ayant auallé trop d'vn
            verre. Cependant le lance tonnerre Et tous ses gend'armes peureux Regardoient souuent
            derriere eux, Estonnez que ces bestes fieres Ne leur tailloient point de croupieres:
            Mais helas! leur estonnement Ne dura quasi qu'vn moment? Typhon en fort peu d'enjambées
            Vit dans ses grandes mains tombées Mesdames les Diuinitez, Lors Iupin de tous les costez
            Voyant sa ruyne certaine S'enfuit dans la forest prochaine, Tous les dieux en firent
            autant. Typhon de rire s'éclatant Fit au Ciel mille petarades Et mille plaisantes
            gambades, Criant, Iupiter est sanglé Et ie le tien comme en vn blé; Mais bien souuent
            l'homme propose Et fortune autrement dispose Iupiter se faisant belier Luy fit vn tour
            de son mestier, Sa femme Iunon deuint vache, Neptune vn lévrier d'atache, Mome singe,
            Apollon Corbeau, Bachus vn bouc; Vulcan vn veau, Pan vn rat, Venus vne chevre. Le dieu
            Mars vn grand vilain liévre Diane femme d'vn marcou, Mer cure cigogne au long cou: Enfin
            sans changer de nature Les Dieux changerent de figure, Et dans la forest se cachans
            Firent la nicque à ces meschans. Ces méchans &amp; toute leur bande Font dans la forest
            rumeur grande, Eux &amp; Typhon bien estonnez De n'y trouuer qu'vn pied de nez, Typhon
            en fureur déracine Legrand arbre comme l'espine, Court la forest de bout en bout Et de
            ses cent bras brise tout Cependant des Dieux la brigade, Ou bien plutost la mascarade,
            File vers le pays fertil Qu'arrouse le fleuue du Nil, Et Typhon confondu, s'afflige De
            n'en trouuer aucun vestige: Mais bien tost il les reuerra, Et trop tost, car il en
            mourra, Vous verrez dans les Chants qui suruent Comme mal meurent qui mal viuent, Fin du
            troisiesme Chant. TYPHON OV LA GIGANTOMACHIE POESME BVRLESQVE. CHANT QVATRIESME. IL
            estoit entre chien &amp; loup Lors que Iupiter fit son coup, Et changea les Diuines
            testes En autant de terrestres bestes: Ces Dieux affligez &amp; dolents A cheminer ne
            sont pas lents, Ils vont du pied comme des Basques; Etny plus ny moins que des Masques
            Qui viennent de perdre vn Momon Ne s'entredisent rien de bon: Mais l'œil triste &amp; la
            teste basse S'essoignent d'où le taupe masse Leur a donné mortel eschec Mettant leurs
            pochettes à sec. Ces pauures dieux masquez de mesme, L'œil pleurant &amp; la face blesme
            Dese voir ainsi debellez Par ces Collosses rebellez, Auoient perdu le mot pour rire,
            S'entreregardoient sans rien dire, Chacun trauer sant les guerets, Faisant à part mille
            regrets, Tant de se voir sans nulles bottes Patrouiller au milieu des crottes Qui de
            leur bagage perdu, Qui ne leur sera point rendu. Ensin si bien ils cheminerent Et si
            bien les pieds ils menerent, Qu'vn matin ils virent les eaux Du fameux fleuue aux sept
            canaux; A l'aspect des eaux souhaittées Toutes les Deitez crottées Rallentirent vn peu
            leurs pas L'ennemy ne les suiuant pas: Puis Iupiter chargé de laine Commençoit à manquer
            d'haleine, Et n'alloit plus que d'vn gigot Ayant vne espine à l'ergot Qui le contraignit
            de se rendre, Et se coucher sur l'herbe tendre; D'où tost apres s'estant leué, Apres
            auoir vn peu resué Il fit en Grec cette Harangue Que ie vous donne en nostre langne.
            Helas mon Dieu que dira-t'on De Iupin deuenu mouton? Et que diront de nous les hommes Au
            piteux estat où nous sommes. O mes bons amis trauestis, De grands nous voila bien
            petits. Mais dessus nous la destinée Ne sera sur nous acharnée; Nous voila tantost dans
            Memphis Où ie feray trouuer mon fils, Et d'où comme d'vne ambuscade Nous irons donner
            camisade Aux rebelles malicieux Qui nous croid estre dans les Cieux. Cependant il faut
            que Mercure Change vistement de figure, Et que desrobant en passant Ouelque habit à
            quelque passant; Car entrer tout nud dans la ville, La chose seroit inciuile; Il s'en
            aille nous acheter Quelque argent qu'il puisse couster, Dequoy nous mettre en équipage:
            De Dieu Mercure à ce langage, Sans respondre ny barguigner, Sans aussi se descigoigner,
            Vers la ville prit sa volée; Puis voyant certaine assemblée D'hommes nuds que le long du
            Nil Cherchoient des nids de Crocodil; Il s'en alla laisse baissée Comme vne Cigoigne
            lassée, S'asseoir aupres de ces gens-la, Eux alors crians prenon-la, Coururent apres la
            Cigoigne; Le Dieu tant soit peu deux s'éloigne, Feignant tousiours d'estre bien las;
            Puis soudain tourn int sur ses pas D'vn de leurs habits il s'empare, Et tres-ioyeusement
            s'en pare, Se faisant voir au lieu d'oyseau: Vn tres honneste Damoiseau, Toute la troupe
            basanée De ce grand prodige estonnée, S'enfuit, &amp; Mercure vestu Suiuit vn grand
            chemin batu Qui le mena droit à la ville, Où bien tost comme tres-hubile, Chez vn Iuif I
            saac appellé, Il changea son habit volé, Et dressa tout son équipage Pour des perles
            qu'il mit en gage, C'estoit le collier de Venus. Qui lors habilla les Dieux nuds, En fin
            pour abreger mon conte Si long dé-ja que i'en ay honte: Il acheta d'Abnelcao Escuyer du
            Roy Pharao, Vn fort beau mulet de voiture Animal de grande stature. Cela fait faute de
            valet; Touchant deuant luy son mulet, Et par fois luy montant en croupe Il alla
            retrouuer sa troupe, Il distribua promptement A chacun son habillement. Les Dieux aussi
            tost se vestirent, Et ioyeusement le suiuirent; Il les mena droit à l'escu, Dont l'hoste
            estoit vn peu cocu; Sa femme estant vn peu coquette, Qui certes fut bien satisfaite De
            voir chez elle ces beaux Dieux, Si bien faits &amp; si gracieux. Or comme le gousset des
            hommes, Au moins de ce siecle où nous sommes Put le plus souuent vn peu fort, Et
            quelquefois plus qu'vn ra mort; Il estoit des dieux au contraire, Leur gousset ne
            faisoit que plaire, Et leur aisselle n'exhaloit Qu'odeur qui le nez consoloit: Cette
            odeur inaccoustumée Auoit ma maison parfumée, Et le quartier l'estant aussi, Chacun se
            disoit qu'est-ce-cy. En fin cette vertu celeste, A tout Memphis fut manifeste, Et comme
            gens venus de loin Qui sentoient bien fort le Benjoin, Et mesme quelque odeur meilleure,
            A l'escu faisoient leur demeure. Or vn iour qu'ils estoient sortis, Ils furent des
            grands &amp; petits Regardez par grande merueille; On s'entredisoit à Poreille Ce qu'on
            pensoit que Iupin fust, Mais sans iamais donner au but. En fin selon la voix publique
            Que lors chacun creut sans replique, Ils furent des Egyptiens Estimez des Comediens,
            Quoy qu'à la pluspart cette bande Parust &amp; trop riche &amp; trop grande, Or ie penfe
            auoir oublié Que lupin auoit enuoye Mercure vers le fils d'Almene, Et qu'il se trouuoit
            bien en peine, De ce que huit iours attendu Il ne s'estoit encorrendu Aupres de
            Monseigneur son pere, Cela le mettoit en cholere, Outre que la route des dieux L'auoir
            rendu capricieux. En fin vn iour de la fenestre Il veit de loin son fils parestre, Il
            courut à luy comme vn fou. Et pensa se rompre le cou; Le grand Amphitrioniade Luy fit
            profonde genoüillade, Puis aux bras dessus bras dessous, Et aux comment vous
            portez-vous. La Troupe des Dieux &amp; Deesses Luy vinrent faire des carresses: Lors les
            dieux si bons &amp; si beaux Furent veus pleurans comme veaux, Quoy qu'au beau milieu de
            la ruë Où la foule s'estant accruë De ceux qui les consideroient, Et qui Iupiter
            admiroient, Car il auoit repris la mine De Dieu qui dans le Ciel domine. Et les autres
            Dieux l'imitans Auoient ses museaux esclatans. Iupiter fit vne grimace Qui fit peur à la
            populace. Lors quelqu'vn dit quittant ce lieu, C'est, ie me donne au diable, vn Dieu, Ie
            le connois à l'encoulure, Et mieux encor à son allure, Car il ne va pas comme nous, Mais
            seulement glisse tout doux Comme l'on fait dessus la glace: Ce bruit courut de place en
            place, De quarrefour en quarrefour, Et paruint vers le point du iour. Iusqu'aux oreilles
            du grand Prestre, Qui tres-curieux de connestre Si l'on disoit la verité, Tout à l'heure
            bien assisté Des plus apparens de la ville, Troupe tres-honneste &amp; ciuile, S'en alla
            trouuer Iupiter Afin de le complimenter, Luy portant mainte chose exquise, Dont cette
            region se prise, De vray baume quatre poinsons, Du Nil quantité de poissons, Enuiron
            deux cens Crocodilles, Vingt Ichneumons, cinq cens anguilles, Trois Hipopotames priuez,
            Et deux parres de gands lauez; Puis sachant qu'il estoit en guerre, Ils offrirent encor
            leur terre, Et s'il vouloit dans leurs Estats, De faire leuer des soldats. Ce dieu leur
            dit en recompense, Qu'il leur vouloit donner dispence D'estre, s'ils vouloient, gens de
            bien, Et sans qu'il leur en coutast rien, Qu'ils seroient exempts de vermine, De poste,
            de guerre &amp; famine, Et que leur fleuue tout de bon Ne leur feroit iamais faux-bon;
            Cependant le pauure Mercure Contre sa Diuine Nature, Ne fit ce iour-là que pester? Car
            le seuere Iupiter L'enuoyoit pour auoirnouuelles Du dessein qu'auoient les rebelles,
            Voulant se mettre sur leurs pas Alors qu'ils n'y penseroient pas. Il part, il reuient,
            &amp; raporte Que Typhon auoit fait'en sorte, De mettre Osse sur Pelion, Et disoit, fier
            comme vn Lyon, Que bien tost malgré le Tonnerre Madame sa mere la Terre, Verroit ses
            enfans dans les Cieux A la barbe de tous les Dieux. La nouuelle estoit veritable? Car
            cét escadron redoutable Apres auoir en vain cherché Son ennemy trop bien caché Estoit
            retourné sans remise, A sa temeraire entreprise, Et sur les monceaux concassez Des Monts
            l'vn sur l'autre entassez, En auoit desia planté d'autres Bien plus grands que ne sont
            les nostres, A cela Iupin dit, il faut Battre le fer quand il est chaud. Hercule à qui
            la main demange, Enrage desia qu'il ne mange Le grand Typhon à belles dens; Les autres
            ne sont moins ardens: Car d'Hercule le fier langage Leur auoi haussé le courage: En fin
            par vn beau Samedy Des grands dieux l'escadron hardy, Alla remonter sur sa beste, Chacun
            ayant l'esprit en feste, Presage du succez heureux Que ces courages genereur Deuoient
            auoir en Thessalie: A moy seroit grande folie De rapporter exactement Quel fut leur
            acheminement: Vous suffise qu'ils arriuerent Pres des Geants, qu'ils se camperent, Et
            que Iupiter &amp; son Fils, (De Tonnerres faits à Memphis Il auoit pleine vne charette)
            Allerent la nuit sans trompette, D'vn foudre qui tout entamoit, Resueiller le chat qui
            dormoit; Ce chat estoit, ne vous desplaise, Typhon qui dormoit â son aise, Pensant bien
            de son échassaut, N'auoir plus à faire qu'vn saut Iusques au Trosne de l'Olympe. Mais
            bien bas cheoit qui trop haut grimpe, Comme ceux qui cecy liront, Dans vne page ou deux
            verront A ce fracas espouuentable Typhon le geant redoutable Sauta du lit en calleçons.
            Et tous ces grands mauuais garçons Quitterent bien tost la paillace, Et bien peu s'en
            fallut la place: Mais leur frere les rasseura, Qui tant que cette nuit dura Voulut qu'on
            se tint sur les armes Pour faire la nicque aux alarmes. Tout aussi-rost que le iour vint
            A la haste conseil il tint; Typhon leur reprocha la crainte Dont ils auoient eu l'ame
            atteinte Au bruit qu'auoit fait Iupiter, Et dit qu'on ne deuoit douter Du succez de leur
            entreprise, Puis que l'ennemy par surprise Ayant dessus leur camp tiré, N'auoir autre
            chose operé, Que donner nouuelle asseurée, Que dedans la voute azurée Les Dieux
            s'estoient allez cacher, Qu'il les en falloit dénicher: Que pour cét effet Encelade
            Iroit hazarder l'escalade Soustenu de Porphireon, D'Athos, d Asie, &amp; d'Echion, Et de
            cent partis armez d'arbres, Partie aussi iettans des marbres. Typhon auoit bien
            raisonné, Mais il' n'auoit pas deuiné, Que ce meschant coup de tonnerre Estoit
            stratageme de guerre. Pour faire croire aux coniurez Que les Dieux s'estoient retirez
            Dedans leur celeste demeure; Ils le creurent à la malheure: Mais de leur superbe
            eschafaut Iupin leur fit prendre le saut, Et contraignit iusqu'en Sicille Le grand
            Typhon de faire gille, Où de dessus le Mont AEtna Pû sortir du depuis il n'a. Ce iour là
            n'eut rien de notable, Sinon que sans quitter la table, Ce grand Typhon &amp; ses
            consors Se remplirent si bien le corps, Que cependant le fils d'Alcmene Reconneut tout
            leur camp sans peine, Cependant les dieux dans les bois Estoient cachez en tapinois;
            Pour Mars enragé de se battre, Il fallur le tenir à quatre, Dont Iupin bien fort
            s'offença, Et quasi deux fois la cassa. Mais Venus la mere d'Enée, Fit que sa faute
            pardonnée, Iupiter rien n'en tesmoigna, Et le voyant le bien-veigna. L'autre Chant vous
            apprendra comme Fut occis Typhon le pauure homme, Et sous vn Mont ensulphuré.
            Estroittement claquemuré. Fin du Quatriéme Chant. THPHON OV LA GIGANTOMACHIE POESME
            BVRLESQVE. CHANT CIN QVIESME. MVSE qui regis le Comique Viens à moy de grace, &amp; me
            picque, Viens du son de ton flageolet Merendre l'esprit tout folet, Vainement ie songe
            &amp; resonge, Et mes pauures ongles ie ronge, Sans pouuoir de mon froid cerueau Tirer
            le moindre vermisseau; Viens-en viste fondre la glace, Afin vistement que i'en fasse;
            Fay moy bien descrire en beaux vers Les horions &amp; les reuers Qu'en ce combat les
            dieux donnerent, Où si bien les mains ils menerent; Que les Geants &amp; leur grand Chef
            Furent deffaits par grand méchef; Comme Typhon, au lieu d'Azyle, Trouua sa mort dans la
            Sicile, Où certain mont assommé l'à, Et contraint de demeurer là, En recompense ie te
            vouë Vn masque qui fera la mouë Et le sacrifice plaisant D'vn petit singe mal-faisant.
            Courage mon feu se r'allume, C'à mettons la main à la plume, Et du rude culebutis De ces
            grands hommes mal bâtis Faisons vne gaye peinture, Tout en dépit de la Porture, Et des
            maux que malgré mes dents I'ay ressentis depuis six ans. Holà petit faiseur de carmes,
            Qu' a-t' on à faire de vos larmes, Finissez vostre lay plaintif, Sans faire icy tant du
            cherif. Cette mesme nuict qu'Encelade Deuoit planter son escalade, Iupin &amp; son fils
            déguisez En deux marchands deualisez Qui redemandent leurs besongnes, Cachans bien leurs
            diuines trongnes, Allerent au camp ennemy Voir s'il n'estoit point endormy: Par les feux
            allumez qu'ils virent, Et par le bruit qu'ils entendirent, Iupin vit bien qu'au
            lendemain Il faudroit agir de la main. Tost apres ce grand Roy du monde, Armé du
            Tonnerre qui gronde, Et son fils ce grand Fier-à-bras; Ayant sa Masse sur son bras,
            Virent aisément les rebelles Qui montoient au Ciel sans échelles: Commé l'Olympe
            blanchissoit, Et l'Aurore la nuict chassoit, Lors Iupiter ioüa du foudre, Et mit leurs
            montagnes en poudre; (Il estoit tireur tres-adroit, Et son foudre six coups tiroit:) Sur
            ces montagnes foudroyées, Comme menu poiure broyées, Ces grands hommes à demy morts
            Imprimerent leurs vastes corps; Aucuns comme en vn Cymetiere Demeurerent dans la
            poussiere, Aucuns étourdis seulement N'y demeurerent qu'vn moment, Apres certe mortelle
            aubade Les grands Dieux de leur embuscade Vinrent auecque de grands cris, Autant
            qu'auroient fait des esprits; Effrayer la Giganterie, Et lors commença la tuërie, Lors
            fit merueille de peter Le Tonnerre de Iupiter: A la faueur de ce Tonnerre Alcide vray
            foudre de guerre A chacun coup quel qu'vn abat, En met plusieurs hors de combat: En fin
            finit la destinée Du redoutable Alcionée De sa masse l'écarboüillant Et de son sang noir
            barbouillaut Le museau crotté de sa mere, Ce qui luy fut douleur amere; Des occis il fut
            le premier, Mais il ne fut pas le dernier De ceux dont le vaillant Alcide En ce combat
            fut l'homicide. Baccus fait des exploits diuins Se trouuant lors entre deux vins, Son
            Tirse enuironné de lierre Fait iour par tout comme on tonnerre: Les Menades suiuent leur
            chef, A yant aussi du vin au chef, Et de leurs grands coups scandalizent Maints Geants
            qu'elles cicatrizent; Apollon le tireur adroit, D'Ephialte créve l'œil droit; Hercule
            luy créve la gauche: Mercure de son sabre fauche Les iambes de Porphyrion; Mimas d'vn
            puissant horion Fait sauter à Mars la rondache, Mars luy respond d'vn coup de hache, Et
            le fend malgré son écu Depuis la teste iusqu'au cu; A tropos fit tomber Pallene D'vn
            coup de quenoüille dans l'aine; Et Clotho luy mit promptement Vn fuseau dans le
            fondement: Enfin les dieux faisoient merueilles A bien donner sur les oreilles De leurs
            superbes ennemis, Deux ou trois desquels à mort mis Leur faisoient facilement croire Que
            le Ciel auroit la victoire: Mais ceux qu'on croyoit foudroyez Lors que les monts furent
            broyez, Vinrent faire tourner la chance, Ou du moins dresser la balance, Qui lors deuers
            les dieux panchoit, Car Eurite le pied lâchoit, Eurite qui cette iournée Plus d'vne
            preuue auoit donnée D'vn grand arbre fait comme vn dard, Qu'il estoit valeureux soudart:
            Il en estoit à la parade Alors que suruint Encelade Suiuy de tous ces furieux Qui
            venoient de manquer les Cieux; Cét enragé, du tronc d'vn chesne Entama le flanc à
            Silene, Et luy cassa du mesme coup, Malheur qui l'affligea beaucoup, Vne bouteille
            grande &amp; belle, Pendante à l'arçonu de la selle: Lors qui vit couler son vin blanc,
            Qu'il regretta plus que sou sang; Il demeura comme stupide, Et sans l'assistance
            d'Alcide, Encelade qui redoubloit, Tres-asseurément l'accabloit, Lors l'on vit monter
            &amp; descendre Maint dur coup sur mainte chair tendre Lorr maint beau corps par grand
            peché Fut tres-cruellement haché Lors mainte Deesse foulée Maudit mille fois la messée.
            Cependant que faisoit Typhon Auec son grand nez de Griffon, Hâ vrayment ie veux vous le
            dire, Il ne s'amusoit pas à rire, Il se battoit contre Iupin, En chaque bras ayant vn
            pin, De chaque bras faisant la rouë, Et faisant à Iupin la mouë, Car tousiours quelque
            bras paroit Autant de coups qu'il luy tiroit, Iupin en maudissoit sa vie. Enfin aueuglé
            de l'enuie De venir de son homme à bout, Il voulut hazarder le tout; Et s'aprocha
            branslant vn foudre, Pensant bien le reduire en poudre, Mais vn furieux moulinet Luy
            brisa son foudre tout net. Et comme il vouloit en reprendre, Typhon eut le temps de
            s'estendre Et de le saisir au collet, Le traittant de maistre à valet, Luy donnant mille
            craquignolles L'outrageant de mille paroles, Dont le pauure diev mal-mené Eust voulu
            lors estre damné: Des grands dieux par cette nouuelle Se troubla bien fort la ceruelle,
            Outre que ces maudits Geans Les alloient fort endommageans, Mercure &amp; le vaillant
            Alcide Y coururent à toute bride; Et Mercure voulut ruser Deuant que de la force vser;
            Prenant toute la ressemblance D'Hebé la Dame de Iouence, Pour laquelle ce dieu sçauoit
            Que Typhon grand amour auoit; Typhon courant à sa maistresse, Laisse choir Iupin qui se
            dresse, Et qui voyant qu'il tallonnoit Hebé, qui tousiours s'éloignoit, D'vn petit
            tonnerre de poche Luy fresle toute la caboche, Puis Hercule d'vn grand reuers L'ayant
            fait tomber à l'enuers Ces trois Dieux sur luy chamaillerent, Et ses cent bras luy
            mutilerent, Iupiter vouloit l'acheuer, Mais Iris qui le vint trouuer, Luy dit que la
            trouppe Celeste Estoit en danger manifeste, Et qu'il la falloit secourir; Et lors
            Iupiter de courir, Laissant le Geant sur la place, Tremblant &amp; froid comme la glace;
            Il trouue en arriuant les siens Las &amp; recreus comme des chiens, Qui tout le long
            d'vne iournée Ont quelque biche mal menée; Mais à sa voix on reprend cœur, Le vaincu
            deuient le vainqueur, L'ennemy recule &amp; s'estonne, Ce dieu sur luy tonne &amp;
            retonne, Et ces deux fils suiuans ses pas Monstrent bien qu'ils ne dorment pas; Le grand
            Alcide à coups de masse, Assomme, renuerse, &amp; fracasse; Mercure de ses moulinets
            Coupe plusieurs membres tous nets; Enfin tous les dieux firent rage, Venus y montra son
            courage, Et d'vn Geant pris au colet Par Mars, son tres-humble valer, D'vne épingle
            entama la fesse. Criant i'ay peur qu'il ne me blesse, Et Mars d'vn grand estramaçon Ac
            heua ce pauure garçon; En suitte Hercule tuë Eurite, Pan, Thoon, Mercure, Hypolite,
            Lequel mourut bien irrité, Car il n'auoit iamais esté Mis à mort iusques à cette heure;
            Mimas ayant à la malheure Occis par grande trahison Du vieil Silene le grison, Mars
            d'vne profonde blessure Fit voir le iour à sa fressure, Athos tomba sous l'espadon Dont
            ioüoit le Dieu Cupidon, Diane fit mourir Asie, Thoon ayant Iunon saisie Fut par Vulcan
            &amp; par Ceres, Tué de son propre Cyprés; Pallas aux furieux Pallante Montra bien
            qu'elle estoit vaillante, Le tuant de deux coups d'estoc, En suitte elle soutint le choc
            Que luy vint donner Encelade, Et d'vne grande coustillade Luy faisant ouuerture au flanc
            Luy tira l'ame auec le sang: Neptune du grand Polibote Ayant esuité mainte botte, Le fit
            choir d'vn coup de Trident, Et puis l'acheua d'vn feudant; Ceux-là, morts, tous ceux qui
            resterent, Le combat plus ne contesterent, Qui çà, qui là, chacun s'enfuit, Et chaque
            dieu quelqu'vn d'eux suit: Enfin ceux qui fuyent &amp; suiuent, Courans à qui mieux
            mieux, arriuent Droit où Typhon auoit esté Par Iupiter si bien frotté, Mais ce furieux
            personnage, N'auoit pas perdu le courage, Il estoit depuis vn moment, De son long
            estourdissement Reueillé secoüant l'oreille, Et lors l'on vit vne merueille, Car il fit
            auecque ses pieds Plus que ses bras estropiez N'eussent fait dedans la bataille, Il
            appella les siens canaille, Et se messant parmy les dieux, En blessa les plus furieux,
            Lors aux Geants reuint laudace, Au cœur des Dieux reuint la glace, Et n'eust estê que
            Iupiter, Eut credit de les arrester, Ces pauures dieux sans nulle doute, S'en alloient
            mis en vauderoute, S'en alloient estre déconfits, Mais Iupin &amp; son vaillant fils Au
            deuant de Typhon allerent, Et de deux costez l'attaquerent, Il s'en épouuentoit fort
            peu, Mais se voyant couuert de feu. Et santant les coups de massuë Il n'espera plus
            bonne issuë De son combat mal entrepris: Et lors la craiute d'estre pris: Luy faisant
            monter les posteres, Il s'enfuit suiuy de ses freres; Et Iupiter de foudroyer D'vn long
            tonnerre à giboyer, Dont Phlegre put encor le soulphre, Qu'il exhale par plus d'vn
            gouffre. Cependant Typhon arpentoit, Et de lieuë en lieuë sautoit Si viste, que de
            Thessalie A passer iusqu'en Italie Il ne fut quasi qu'vn moment Tant il courut
            legerement? Iupiter à grands coups de foudre Fait tout ce qu'il peut pour le moudre, Et
            de terre en terre le suit, Enfin ce malheureux s'enfuit Se cacher dedans la Sicile, Mais
            ce luy fut vn pauure Azyle, Iupiter d'AEtna le couurit, Et comme au trebuchet le prit,
            Depuis les feux que la montagne Vomit souuent sur la campague Furent crus les soûpirs
            ardants De Typhon enfermé dedans: Ainsi presque tousiours le vice A la fin trouue son
            supplice, Et iamais la rebellion N'éuite sa punition. Tous les autres fils de la terre
            Furent détruits par le tonnerre, Et seruirent en diuers lieux De trophée au maistre des
            dieux. Et moy ie mets fin à mon conte, Tité du Sieur Noël le Conte. Fin du cinquiéme
            &amp; dernier Chant. FIN DE LA PREMIERE PARTIE.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
