<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../ODD/out/ODD_clean.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Recueil général des quaquets de l' accouchée</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability status="" n="">
               <licence target=""/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://artflsrv02.uchicago.edu/cgi-bin/philologic/navigate.pl?bleue0411.9"/>
               <title>Recueil général des quaquets de l' accouchée</title>
               <author/>
               <publisher>Claude Briden</publisher>
               <pubPlace/>
               <date when="1630">1630</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>GENERAL DES QVAQVETS de l’Accouchée. Letout discouru &amp; caquete par Damas,
            Damoiselles, Bourgeoises, &amp; autres. Mis par ordre en huict Apres dinées, ou elles
            ont faict leurs assemblées, par vn Secretaire qui à le tout ouy &amp; escrit. A TROYES,
            Chez CLAVDE BRIDEN, demeurabren la rue du Temple, à la grand Bible. 1630. VERS DE
            L’AVTHEVR. L’Oisiueté est dommageable A vn esprit infatigable, Qui cherit la diuersité,
            Le mien qui iamais ne se lasse Veut faire veoir comme se passe Le temps aux couches
            limité. Apprestez vos gorges pour rire, De ce que i’ay voulu d’escrire En ces caquets
            d’Accouchement, La matiere est si triuialle, Qu’il n’y à sujet qui l’egalle, Pour
            prendre du contentement. Si l’Accouchée est en cholere De me veoir conter ce my stere,
            Du secret dit en sa maison, I’appaiseray sa fantaisie Et d’vne parolle adoucie Ie luy en
            diray ma raison. AV LECTEVR CVRIEVX. QVelques Critiques (m’asseureray-je) voyant que le
            Frontispice de ces diuerses iournées du caquet de l’Accouchée n’est decoré d’aucun
            tiltre autre que celuy que la chose luy donne, riront a gorge desployee du Secretaire
            qui a ra massé vne chose in fructueuse, pour en faire part au public, &amp; d’vne
            postures efforceront a tenir sa reputation: Mais ie ne veux en cela arrester leur
            ordinaire regime, m’estant vne chose indifferente ce qu’ils en pourront dire, pardonnant
            aussi librement a leur calomnie, comme l’on pardonne aux Corbeaux croassans, par ce
            qu’ils ont le langage de nature: iamais les corps des Ciones n’ont esté inuulnerables
            aux traicts des Cétaures, que mon ame l’est au langage des langues mesdisantes. Ce n’est
            a eux, ny pour eux que ie me suis addonné a ceste occupation: ains pour les esprits
            vuides de passion, &amp; qui desireux de ronger la moëlle des escrits, ne s’arrestent
            àl’escorce; La chose pour naifue qu’elle soit contient en soy de l’en phaze, loubz des
            apparences basses il y a des effects releuez, dignes de contenter les ames les plus
            diffiles. Voy donc, amiable Lecteur, cét ouurage de bó oeil, il n’a esté mis au iour que
            pour reformer les moeurs, reigler les actions, &amp; retrancher les abus. Cét escrit ne
            retientié de la flatterie, il publie meutement les choses comme elles sont, retenant de
            la liberté de viure des anciens, qui proferoient le supplice à la complaisance, quand tu
            sçaurois quelie suis, volontiers aggretois tu d’auátage cét oeuure, voyant qu’ estant ce
            que Dieu m’a faict nastre &amp; colloqué en vn rang qui me separe du vulgaire, tu
            croirois qu’il y auroit apparence que ie ne me fusse appliqué à ce trauail, s’il
            n’estoit profitable, ie cache mon dessein aussi bien que mon nom, pour ce coup, me
            contentant de t’asseurer qu’aucune intention de mesdire ne ma faict prédre tant de
            peine, mais seulement afin que plusieurs qui se recrëront à la lecture de ceste piece,
            profitent de mon labeur Lis attétiuement cét abbregé de la vicissitude humaine, &amp; tu
            trouueras quelque chose propre à assouuir tó apperir, si au moins desbauché &amp;
            despraué, toutes sortes de viandes ne luy sont a coeur. Adieu. LA PREMIERE IOVRNEE de la
            visitation de l’Accouchée. APres auoir esté releué d’vne grande &amp; penible maladie,
            de laquelle auois este fort bien pensé, ce qui me donna suject de me gouuerner
            doresnauát par le regime de viure, que l’on m’en donneroit, cause pourquoy ie fis
            assembler deux Medecins de diuers aâges, &amp; de diuers humeurs, qui apres m’auoir veu
            en bon estat, chascun d’eux dit son aduis, sur mon futur gouuernement, &amp; pour
            retourner en ma pristine santé. Le plus ieune oppina le premier, &amp; me dit qu’il
            donnoit conseil a autruy, selon qu’il se gouuernoit luy mesme, qui estoit d’aller
            souuent en sa maison des champs, pour lecoüer l oreilie de la Tulippe, &amp; du
            Martingon, faire cinq ou six tours de lardin, prendre la dragme de vin clairet, puis
            móter sur son Mulet &amp; reuenir soupper à Paris, &amp; que ainsi l’air des champs
            diuertissoit les mauuases humeurs, restauroit les membres, &amp; resueilloit l’esprit.
            L’autre Medecin plus vieil, fut d’auis que ce plaisir estoit trop court, &amp; que
            souuent reytteré, en fin il ennuyoit plus qu’il ne donnoit de plaisir. Pour son regard
            qu’il ne trouuoit point vn plus grand diuertissement d’esprit que la Comedie, la
            Tragedie &amp; la Farce, &amp; que souuent il la faisoit ioüer en sa presence, &amp; par
            ses enfans mesmes, sans auoir esgard a ce vieux dicton (Corrompunt mores coloquia praua)
            &amp; quoy que parmy les jeux, les enfans impriment milles astuces &amp; fallaces en
            leurs ames, se mocquans or dinairemé de toutes personnes sans sujet: mais pesse c’est
            pourtant vn des plaisirs que ie vous conseille de prendre, plaisir qui est a present
            ordinaire dans Paris, &amp; tout ainsi ( Dieu mercy da) que la Religion catholique
            Apostolique &amp; Romaine, sort de France pour habiter que Perou, &amp; terres
            Estrangeres; ainsi l’Italie cómence à se purger de telles follies: de jeux public qu
            qu’ils nous renuoyent à Paris, pour nous rendre en cores plus vicieux qu’eux, estant
            bien informez, que les Officiers, qui ont le pouuoir de donner relles punitions, ou de
            l’empescher, n’en fót aucune difficulté, ny de faire obseruer les Ordonnances de S Louys
            qui de son temps auoit chasé toutes ses canailles hors de France. Le second plaisir que
            vous prendrez, (&amp; qui est le meilleur (c’est de tacher à accoster quelqu’vne de vos
            parentes, ou amyes, ou voisines Accouchées, pour vous permettre de vous glisser on la
            rue le du lict vn Apres-dinée, pour entendre les nouuelles qui la content par la
            multitude des femmes, qui la vont veoir, &amp; en tenir bon Registre, &amp; ainsi vous
            aurez non seulement dequoy contenter vostre esprit mais vous fera raieunir &amp;
            remettre en vostre pristine santé. Aduis que i’ay trouué assez bon, qui a esté cause que
            d’vne plaine liberalité, ie leur dónay à chascun droict de consultation, auec promesse
            de loüange, si ma santé en augmentoit. Or pour l executer, le lendemain, ie me fit
            conduire sur le Pont neuf, &amp; taschois d’aller le petit pas: mais il me fut
            impossible, pour estre poussé par vne multitude de peuple de toutes sortes d’estats, qui
            auoient quitré leur boutique pour venir veoir le Charlatan, les vns y menoient lerus
            enfans plus soigneusement qu’au Sermó, les autres estoiét criez de leurs femmes, qui
            disoient n’auoir point de pain à la maison, &amp; que leur meschát mary s’amusoit à la
            farce plus qu’a sabesógne, &amp; bref, quád ie fut arriué sur le lieu, i’y vis vne si
            grande confusion, meslée de querelles &amp; de batteries pour les couppe bourses, qui si
            rencontrent, que ie n’euz le loisir que d’entendre trois ou quatre mots de leur science,
            qui m’estonnerent de prime face, parce que le Chatlatan promettoit de guarir toutes
            sortes de maux, en vingt quatre heures, &amp; ce pour vne piece de huict sols. Ie suis
            bien miserable, ce dis ie alors, d’auoir despensé tant d’argent a me faire Medeciner,
            &amp; auoir eu tant de mal puis qu auec si peu d’argent on peut recourer sa santé, &amp;
            comme ie me plaignois, marmottant entre mes dents, vn homme de la trouppe qui me
            escoutouit, me toucha sur l espaule, &amp; me dit, ne vous faschez point de n’auoir vsé
            de ses drogues, i’en ay acheté plusieurs fois &amp; pour beaucoup d’argent, pour me
            guarir ie mal d’estomach, les dents &amp; les cathertes, i’ay trouué pout en auoir vsé
            mon mal estre augmenté, &amp; ce qui estoit mal procedant de chaleur auoir augmété en
            chaleur, &amp; ce qui estoit trop froids estre conuerty en mauuaise humeur: C’est
            pourquoy ie l’abandonne, &amp; le donne au diable auec mon argent. Ie disois qu’en cela
            l’aduis du Medecin ne me plaisoit plus, &amp; que si celuy de l’Accouchée estoit pateil
            que i’auois perdu mon argent aussi mal a propos que celuy qui auoit acheté les drogues
            du Charlatan. Le lendemain, pour executer l’aduis tout entier, ie fut aduerty qu vne
            mienne cousine demeurant en la ruë de Quinquenpoix, autrement dicte, ruë des mauuaises
            parolles, estoit Accouchée, il n’y auoit que deux iours, ie l’allay veoit, &amp; apres
            auoit congratulé l’Accouchée, ie la priay de me donner ce contentement de me cacher en
            la ruelle du lict aux Apresdinées, pour entendre les discours des femme qui la venoient
            voir, ce qu’elle m’octroya facilement, a la charge de l’en dispenser si i’estois antiche
            de la maladie de la toux, parce que pout rien elle ne voudroit ce la estre descouurt. Or
            pour le faire court, le lendemain vingtquatriesme Auril, ie my transporte sur le midy,
            on comme l’on m’auoit promis, ie trouuay en la ruelle du lict vne Chaire tapissée pour
            me secir, &amp; vne petite selle pour mettre mes pieds, l’on ferme le rideau, &amp; tout
            incortment apres, vne heure attendant deux, arriuerent de toutes parts, toutes sortes de
            belles Dames, Damoiselles, vieilles les ieunes, riches &amp; mediocres de toutes façons,
            qui apres auoir faict le salut ordinaire prindrent place, chaseun son rang cómencerent a
            caqueter comme il s’ensuit. Qui commenca la querelle, ce fut la Mere de l’Accouchée, qui
            estoit assise proche le cheuet du lict, a costé droit de sa fille, &amp; respondoit a
            vne Damoiselle, qui luy demandoit combien sa fille auoir d’enfans, &amp; n’osoit parler,
            luy ayant esté deffendu, à cause de la fiebure, causée par l’abondance de son laict, la
            mere respond, vramy Madamoiselle c’est le septiensure, dont ie suis fort estonnée, si
            i’eusse bien pensé que ma fille eust esté si viste en besongne, ie luy eusse laissé
            gratter son deuant iusques en laâge de vingt quatre ans sans estre mariée, ie ne fusse
            pas maintenant à la peine de veoir tant de canailles a ma queue, &amp; Madame, ce dit la
            Damoiselle, resiouyssez vous, ce n’est que benediction, par S. lean dit la mere, ce sont
            biens de Dieu: mais ce ce sont pas des meilleurs, maintent qu’on a tant de peine a
            marier les filles, &amp; a pourueoir les garçons, il faudra a la fin bon gré, malgré
            qu’ils en ayent qu’ils soient Moines &amp; Religruses: car les Offices &amp; les
            Msriages sont trop chers. C’est la verité ce que Madame dit, ce fit vne Damoiselle de
            haut parage, ie resens bié en moy mesme ceste incommodité, &amp; tous les Fiannciers de
            mon calibre, qui s’estoient deliberez de pourueoir leurs filles a la Noblesse, pour
            auoir du support cy apres, en cas de recherche des Financiers, i’ay veu que nous estions
            quitte de rels mariages, pour cinquante ou soixante mil escus mais a present que l’vn de
            nos confreres a marié sa fille a vn Comte, auec doüaire de cinq cés mil liures contant.
            &amp; vingt mil escus pour les bagues, toute la Noblesse en veut auoir autát a present,
            ce qui nous reculle fort, ie voy bien que pour en marier vne doresnauant, il faut que
            mon mary entre en charge duex ou trois ans plus qu’il ne pensoit. Sa Damoiselle de
            chambre, qui estoit derriere sa Maistresse, s’auanca de parler, &amp; luy dit auec
            honneur, Madamoiselle, ie ne sçay commét ne me plaindre, puis que vous vous plaignez,
            qui auez acquis soixante mil liures de rente en trois ans, mót Pere, que vous sçauez
            estre Procureur, qui à des moyens assez honnestement, à marié au commencement ses
            premieres filles à deux mil escus, &amp; à trouué d honnestes gens, à present quand il
            auroit douze mil hures contant, il ne pourroit trouuer vn party pour moy, occasió qui a
            meu ma mere de conuertir ma souffrance en supercession, &amp; me donner la coeffe &amp;
            le masque, pour seruir de seruante, &amp; auoir la super-intendance sur le pot à pisser,
            &amp; sur la vaisselle d’argent, &amp; autres meubles. Et moy donc, se dit vne seruante
            qui estoit assise sur ses genoux, pres de la porte, ie suis plus a plaindre que vous
            autres: car autrefois quand nous auions seruy huict ou neuf ans &amp; qu’auions amassé
            vn demy ceint d’argent, &amp; cent escus contant, tant a seruit qu a ferrer la Mulle,
            nous trouuions vn bon Officer Sergent en mariage ou vn bó marchand Mercier &amp; a
            present pour nostre ar gent, nous ne pouuons auoir qu’vn Cocher ou vn Palfrenier, qui
            nous fait trois ou qua tre enfans darra chepied, puis ne les pouvant plus nourrir pour
            le peu de gain qu ils font sommes contrainctes de nous en aller reservir cóme deuant, ou
            de demander l aumone, on ne voit au re chose par les ruës. Et vous, Madame à ce coing,
            vous ne dictes mot, le temps ne vous importe il point comme aux autres, ie vous asseute
            Mademoiselle que ie ne m’estonne nullement de vos discours car ce qui est cause en
            partie de ce desordre, ie recognois que ce sont les bonbances d aucuns: car moy qui suis
            Marchande ie le cognois a la vente, il est auiourd’huy venu en nostre bouticque vn
            nombre de Bourgeoiles conduisant vne fiácée, pour a chepter des estoffes, le finacé
            present, qui menoit sa fiancée par dessoubz les bras, &amp; comme ie leur ay demandé
            qu’elles estoit ses ils vouloient, ils se regardoient l’vn l’autre, &amp; se disoient,
            parlez Madame, moy? ie m’en rapporte aux parens les plus proches, &amp; comme iene
            pouuois auoir raison d aucun d’eux de le dire, ie demanday que l’ estat auoit le fiancé,
            vne bonne vieille respond, il est d’vn grand Estat, il est Thresorier &amp; Recepueur,
            &amp; payeur des gages des Conseillers &amp; luges Presidiaux de Mont sort, Thresorier,
            ce dis ie alors, il faut donc des plus belles est offes, &amp; incontinent ie des ploye
            vn Velours a la Turque, vn Sarin à fleurs, vn velours à ramage, vn Dan as meslé, &amp;
            autres riches estoffes, &amp; puis ie demanday au fiancé si ses estoffes luy plaisoient,
            il n’osoit respondre, ie m’en rapporte, dit il, à ma Maistresse, la fiancée dist que c’
            estoit la bien son cas, luy au contraire se hazarde de parler, &amp; dit que ses choses
            la estoient d’vn trop grand prix pour sa qualité, &amp; qu’il n’auoit que cent liures de
            gages deson Office, &amp; qu’il ne pourroit pas entretenir si grande vogue: mais la mere
            de la fille qui n a nul es gard à cela, dit qu’elle veut que sa fille soit braue, &amp;
            partant qu on couppe: si bien que i’ay deliuré pour douze cent liures à Monsi eur le
            Thresorier. Ho, ho, ce fit la femme d’vn Noraire, S, Gry mó mary n’a point de gage &amp;
            si ie porle te bien de pareilles estoffes, &amp; si on nem’ en donnoit i’en trouuerois
            bein, ie ne veux pas estre moindre que ma Cousine, en coutes que son mary soit Officier
            du Roy. Nous serions bien sortes, ditla femme d’vn petit Aduocat du Chastelet, de porter
            de moindres estoffes que cela, ce que nous en faisons, donne d’auantage de courage a nos
            maris de plumer la Fauuerte sur le Manant, pour nous entre tenir, &amp; s’ il faut que
            nos maris portent la Soustane de Damas pour nous honorer d’auantage. &amp; non pas vn
            saye, cóme le temps passé, qui ne passe pas la braiette, pour les distinguer des
            Conseillers. Madame, ce dit vne autre, quelques fois cela ne dure pas, le temps n’est
            pas tousiours propre a gaigner, le hommes ont de la peine, &amp; Madame, ce dit elle,
            quand ils ont de la peine trop, il faut leur donner des Aydes pour les soulager. Ha, ha,
            ce dit vne ieune Bourgeoise, qui auoit espousé vn vieillard de cinquante six ans, qui
            estoit au milieu de la trouppe, ie me ris de vos plaintes, mes Dames, pour moy ie ne me
            puis plaindre: car ce que r’ay le plus besoin c’est ce que i’aurois tout a l’instant, si
            ie le voulois, il y a assez de ieunes gens qui m’en font l’offre. Alors l’Accouchée
            s’azarde de parler tout doucement, &amp; dit qu’autres-fois elle auoit esté ainsi
            curieuse d’estre braue mais main-tenant qu’elle auoit tant d’hoüers, &amp; ayant cause,
            qu’elle faisoit seruir ses vieilles besongnes à nabiller ses enfans, &amp; moy ie me
            passe à peu: mais voulez vous que ie vous dise la verité, ce n’est pas de bonne volonté,
            ains par force &amp; violente action: car ie suis aussi ambitieuse que iamais. Or comme
            l’Accouchée eut prononcé vn Arrest, on fit silence, qui fut cause qu’on entendoit au
            pied du lict vne petite Bourgeoise qui par loit bas a sa voisine, &amp; toutes deux
            sembloient se resiouyr, dont la compagnie fut ia louse, pour participer a quelque autre
            nouuelle, qui fut cause qu’vne Damoiselle leur dit, mes-Dame vous auez quelque
            contentement en l’ame, puisque mesprisans nos premiers discours, vous vous estes
            entrerenues vous deux sur vn plus beau suiet. Madamoiselle, se sont petites affaires
            particulieres de nos maisons, qui ne touchent a personne, l’autre dit, ma voisine, vous
            ne serez pas des-honorée pour dire ce qui en est, la chose est honneste &amp;
            profitable, tous ceux qui le meritent ne le sont point, c’est que le mary de Madame
            brigue l’Escheuinage, &amp; c’est ce dont elle se resiouyt. Ho, ho, il est donc fort
            aágé Monsieur vostre mary, c’est vostre grace Madamoiselle, il n’a pas plus de trente
            cinq ou quaráte ans: mais c’est qu’il prend son temps, il à veu que ceux qui y sont à
            present, se sont gens (au moins quelques-vns da) de si petite estofe, &amp; que trois ou
            quatre Taverniers commencent à briguer pour y entrer, qu’il s’est hazardé comme les
            autres, encore qu’il ne soit que Procureur du Chasteler, il espercy y faire ses affaires
            s’il y entre. Ety gaigne on donc quelque chose, dit vne bonne Mere, qui auoit son
            chapperon destroussé à la mode ancienne, par le vray Dieu mon mary, defunct Mon sieur
            D’ambray, qui à esté trois fois Preuost des Marchands n’a iamais profité à l’Hostel de
            ville, que d’vn pain de Succre par au, aux Estrenes &amp; quand il est mort, il a laissé
            par Testamét, que l’on mit la valeur de trois pains de Succre au Tronc de l’Hostel Dieu
            de Paris, afin que sa conscience &amp; son ame n’en fussent en peine. Vramy si ceux qui
            ont esté depuis luy, qui ont mis tant d’Estats de Charbonniers, Gaigne deniers, Iurez,
            Racleurs, Porteurs de foin, &amp; autres Officiers de la ville, en leut boutses estoient
            damnez il y en auroit bien, &amp; a present quand les Escheuins sortent de charge, ils
            sefont payer cinq ou six mille liures de vieux arrerage de rente, sur toutes nature de
            deniers, pour leur derniere main, &amp; s’ils n’ont point de rentes, ils a chetét des
            arrerages de la vefue, de l’orphelin, à six escus pour cent, &amp; se font payer de
            tout, comme ayant droict par transport. Nostre Dame, &amp; ou prennent-il cét argent la,
            l’on dit que c’est sur les deniers du Domaine de la ville, &amp; autre fond que nous, ne
            sçauons point, il n’est que d’estre en charge pour le sçauoir, i’espaere bien que si mon
            mary peut gaigner les voix à force de briguer, qu’il viendre bien à bout de tout, aussi
            bien que les autres. Et voyez vous Madame (ce dit l’ancienne) au temps passé, le Preuost
            des Marchands &amp; Escheuins auoient plus d’esgard au proffit public, qu’au
            particulier, tout cét argent que l’on mange à present, en banquets: (car on y disne tous
            les iours) en estraines, en super-fluitez du feu de la sainct Iean, en payement
            d’arrerages de rentes, &amp; autres choses que nous ne sçauons pas, s’employent à
            fortifier la ville à refaire les quaiz rompus, dont l’argent se prend à present sur
            l’escu cinq solz, qui a esté imposé sur le vin des Bourgeois, &amp; qui iamais ne sera
            osté: plus à faire trauailler les pauures, à remuer la terre des fossez de la ville,
            &amp; autres noses necessaires &amp; de fait on ne voyoit point de pauures car pour les
            vieux &amp; mipotents on les nourrissoit à l’Hospital Sainct Germain, toutes fois si
            depuis la mort de mon mary, sils on obtenu lettres patentes du Roy pour faire leur
            profit particulier, de ce qui appartient au public à la verité ie ne sçay pas. I’ay ouy
            mur murer que le Roy auoit donné commission a deux Maistres des Requestes, pour faire la
            recher he de ceux qui prénentdes droits qui ne leur sont point attribuez: mais ie pense
            qu’ils ne sattaqueront pas à ses gens la ou ils ont trop d’amis &amp; de fauerur, &amp;
            toutes fois il n’y auroit point de danger de s’informer poutquoy on prend dix sols, pour
            les fraiz de chascune voye de bois, &amp; pourquoy les Escheuins permettét que le bois
            se ven de plus quele taux que l’on y met car autrement nous n’auons que faire
            d’Escheuins, s’ils ne seruent qu à faire vendre les denrées plus cheres qu’il ne faut.
            La la, madame, vous auez fait vostre temps, laissez faire les affaires aux ieunes gens,
            &amp; ne ramenteuez point le chat qui dort. Ie m’estonne pourtant que la Cour de
            parlement n’y met ordre Mamie cela n’est pas de leur Justice, chacun à son cas a part,
            la reformatiót de la Iustice leur appartient, &amp; nót pas du bois, ne sçauez vous pas
            bien que ses iours passez Monsieur le President Cheualier a ressemblé a celuy, qui pour
            faire peur aux Souris, auoit escorché vn Rat, depuis qu’il a faict faire le Procez au
            Procureur general de sa Justice, tous les Commissaires ónc tremblé, &amp; si on grippe
            quelque chose, c’est en cachette. Mais, Madamoiselle, disons la verité sans faintise,
            s’il y a eu du desordre, nous sçauons bien en nostre particulier d’ou il procede,
            comment seroit il possible dentretenir les garçons de ce temps si on ne desroboit, il
            n’y a fils, ne petit fils de Procureur, Notaire, ou Aduocat, qui ne vueille faire
            cóparaison en toutes choses auec les enfans des Cóseillers Maistres des Compres,
            Maistres des Requestes, Presidants, &amp; autres grands Officiers, on ne les peut
            distinguer, n’y en habit, n’y en despence superflue, ils hansent les banquets à deux
            pistoles pourteste, ils ils empruntentargent, iouent aux detz, au piqeut a la paulme, a
            la boulle, vont a la chasse, &amp; font mesme exercice des grands, ils empruntent a
            vsure de Trauersier de Dobillon &amp; de l Italien Ia comeny, qui sont les Receleurs de
            la ieunesse, &amp; puis qu’en aduient il en fin, ils sont contraints de faire l’amour a
            la vie ille, ou d’anioler la fille d’vne bóne maison, leur faire vn enfant par a duance,
            afin d’estre códamnez a l’espouser. Vne vieille qui estoit en la troupe respond amen, ce
            que vous trouuez mauuais, ie le trouue bon, quind les vieilles peuuent trouuer quelque
            ieune Gatz pour leur argent, (pourueu qu’il soit bien moriginé) c’est vn bon heur, il y
            a du plaisir pour l’vn &amp; pour l’autre, l’vn prend la courtoisie, &amp; l’autre la
            commodlté, cela faict subsitter la ieunesse, selon son ambition, &amp; fait viure la
            vieillesse plus long temps, &amp; que seruent les biens que pour cela. O’Madame, ce que
            vous dictes est le suiect d’vn grand peché: car soubz ombre d’vne nuict, ou deux, que
            vous en prendrez du cótentement, il en vient vn grand mal heur, on ne voit que bastardz,
            que filles des-bauchées, &amp; toutes les autres qui sont hótnestes, qui pourroient
            engendrer vne belle race: par vn legitime mariage, fait de pareil a pareil, demeurenten
            friche, &amp; n'ont pour toute retraicte que la Religion. Et puis qu’en aduient il,
            quandils ont dequoy despendre, vne faineantise, hommes sans soucy, sans trauail, plus
            aspres a chasser vn Lieure, que de seruir leur Roy &amp; la Republique, &amp; si
            d’auanture vous les faicte entrer par vostreargent, a quelque Office, si c’est a la Cour
            de Parlement, il faut estudier a Monsieur Mozan, si c’est a la Chambre des Comptes, a
            Robichon auec son calpin, &amp; puis quandils sont reçeuz, cahin, caha, ils ne sçauent
            par quel bour commencer la Iustice, &amp; par ce moyen les Cours Souueraines sont toutes
            remplies de beaux ieunes fils, &amp; bien peignez, logez a l’enseigne de l’Asne.
            L’Accouchée auoit la teste ropuë de ses discours, &amp; comença a dire, Mes Dames, vous
            me faictes apprehender le temps aduenir, ie n’ay que vingt quartre ans &amp; demy, &amp;
            sept enfans, si ie fais ma portée selon nature, &amp; que toutes choses augmentent comme
            elles font, i’enuieilliray de soin &amp; non d’aage. Hé, ma fille ne songez point a
            cela, i’y songe assez pour vous, prenez courage, le grand desordre qui est a present,
            engendre ra vn bon ordre, l’on fera des Edictz qui reigleront toutes choses, l’on
            cognoistra le Marchand d’auec le Noble, l’homme de Iustice du mechanicque, le fils de
            Procureur auec le fils de Conseiller, &amp; puis vostre mary mettra bon ordre à pouruoir
            ses enfans selon ses moyens, &amp; si vous auez encores a heriter de moy pour plus de
            deux mil cinq cens liures, pour vne fois payer, est ce pas vn beau denier a Dieu, dequoy
            vous mettez vous en peine. Ma mere, vous estes du bon temps, vous auez accoustumé de ne
            manger du rosti que vne fois la sepmaine, encore n’est ce qu vn Aloyau: mais nous, nous
            ne sommes pas accoustumez a cela, &amp; si ie crois qu’il nous y faudra accoustumer si
            la chair est tousiours si chere, dont ce sera grand pitié si Dieu n’y met autre remede.
            Sainct Gry, i’auois accoustumé par sepmaine de ne despendre a la boucherie que quatre
            liure dix sols, maintenant ie donne a nostre Chábriere cent sels, &amp; si nous mour
            rons de faim, il faudra doresnauant manger le potage le matin, &amp; la chair le soir,
            &amp; obseruer l’Ordonnance de Philippes le Bel. Ie voy bien que Madamoiselle, qui n’est
            pas de ceste ville, se rit de nostre petitesse: mais que voulez vous, chacun selon ses
            moyens, &amp; la Damoiselle respond, Madame, chascun se sent de la cherté, &amp; du peu
            de proffit qui se fait present aux Offices pout le trop grand nombre d’Officiers qu’il y
            a, &amp; n’estoit qu’en nostre Chambre des Comptes de Normandie, d ou ie suis, les
            Officiers s’a ilient auec les Comptables, &amp; meslent leur gain ensemblément, nous ne
            pourriós non plus que vous de Paris, entrerenir nostre grandeur: mais, Dieu mercy, ils
            s’entendent bien ensemble. Et Madamoiselle, ie pensois que la Chambre des Comptes, ce
            fussent les Iuges des Con prSables he Madame, autres fois la Linotte &amp; le
            Chardonneret estoient a part, &amp; en dinerses cages mais a present tout est en mesme
            vollerie. Ie vous asseure, ce dit vne femme, qui n’auoit encores point parle, maigre,
            pasle, melancolique, &amp; plaine din quietude, va dire, Mon mary qui est Aduocat a la
            Cour, gaigne ce qu’il veut, il faict les affaires de tous ceux de la Religion (comme en
            estant aussi da) mais il me semble que tout ce qu il gaigne fond en ses mains, ie ne voy
            autre chose en nostre maison que des demandeurs, l vn vient querir la taille ordinaire
            du corps du Tresor de la Religion, l autre la cure de Mósieur de Rohan &amp; de Soubize,
            l’autre de nouue l entretenement des Ministres, cure des Espions de France, d’Espagne,
            d’Angleterre, d’Italie, de Flandres, &amp; de toutes les contrées, bref, i ay compté
            qu’en ceste année, i en ay pour plus de cent escus a ma part, moy, si cela dure, i’ayme
            bien mieux que mon mary face le papelart, &amp; qu’il aille a la Messe, que de faire
            &amp; cótinuer pour cela, ny luy, ny moy, ne croyons que ce que nous voudrons, au moins
            nous lerions dispensez de telle taille, aussi bien dit on que les excommunications que
            font nos Ministres, contre ceux qui se retournent, n’ont non plus de force &amp; de
            vigneur que le Soleil de Ianuier. Hé, Madame, quand vous ne croyez a rien qu’a vostre
            fantaisie, vous n’estes pas cheute de haut: car tous ceux devostre Religion ont pris a
            ferme a vil pris, l’Ateysme &amp; qui est cause qu’il n’y any en chere ny tiercement,
            c’est qu il ny a rien agaigner, ny en ce monde, ny en l’autre, &amp; cela vous
            demeurera, &amp; si en iouyrez long-temps, si par la Loy du droict Canon, on ne vous
            force de faire mieux. Madamoiselle, ceste Religion est si douce a supporter, que tous
            ceux qui y entrent, ils en sortent difficile ment &amp; pour mon regurd, lors que i’en
            sorriray, ce sera mon grand regret: car que ie face ce que ie voudray ie ne suis point
            obligée de le consfesser, que mes pere, mere &amp; parens meurent, ie me resiouis au
            lieu de pleurer: carie croy qu’ils sont sauuez, que le Caresme &amp; ieusnes viennent,
            ie suis dispensée de manger de la chair, que nous mourrions subitte. ment, nous n’auons
            point peur du Purgatoire &amp; bref que les Anges, les Saincts &amp; Sainctes ayent du
            pouuoir par leurs prieres enuers Dieu, nous supprimons tout cela, &amp; viuons en
            liberté d’esprit, que si ceste taille estoit aussi bien supprimée, nous nous moquerions
            de tout le monde. Vrayement c’est vne mauuaise police, de permettre qu il y ay ten
            France des subiectz qui contribuent pour faire la guerre contre leur Roy legitime ne
            vous prie Madame cachez vostre vice, &amp; parolins d’autre chose, auez vous beaucoup
            d’enfans, elle respond, i’ayois trois garçons &amp; deux filles: mais le ma l’heur m’en
            a voulu, qu’vn de mes garcós leqeul estoit a la suitte de monsieur de Sou bize a esté
            pris prisonnier, &amp; mené aux Galleres auec les autres, vn autre fut tué l’autre iour
            en reuenant soupper de la ville, pour vouloir sauuer son manteau excusez si ie ne vous
            ay faict prier de l’enterrement, nous n’auons point faict de ceremonies, nous l’auons
            mis en nostre iardin au pied d’vn saux? c’est donc la vostre Cymetiere, ce luy dit la
            Dame, &amp; elle respondit toute terre est propre pour cela. Et quelle raison auez vous
            euë de ceste mort, mon mary à poursuiuy &amp; faict prendre plusieurs volleurs: mais
            parce qu’il ne s’est point voulu rédre partie, on les à eslat gis, il est bien besoin
            que Dieu face la vengeance des meurtres: car les Preuosts Criminels ne la font que pour
            de l’argent. Mamie, c’est qu il faut qu’ils se remboursent de la vente de leurs Offices,
            lesquelles anciennement on donnoit, &amp; specialement le Cheualier du Guet, le Pruost
            des Mareschaux, le Preuost de lisle, le Preusot de la Connestablie, &amp; autres de
            Iustice oriminelle, &amp; tandis qu on leur vendra, iamais ils ne feront rien qui
            vaille. Le Messager a Estampes fut l’autre iour vollé, de quatre vingt ou cent escus,
            comme il fi sa plaincte, &amp; qu’il demandoit que lon courrust apres, le Preuost des
            Mareschaux luy demandoit cent escus d aduance pour faire sa cheuau hée: mais luy voyant
            que c’estoit double perte, il a mieux aymé laisser la poursuitte du vol, que d’en perdre
            d’auantage. O Dieu, quel desordre, ie ne croy pas que le Roy sçaiche la moitié de ce qui
            se passe: car s’il le sçauoit, il y mettroit bon ordre, il feroit obseruer les Loix, à
            quoy seruent tant de Huissiers &amp; Sergents, a faire monstre au mois de May, &amp; à
            piller le manant, tant de Preuost des Mareschaux a faire pendre ceux qui n’ont point
            d’argent, tant de Iuges Criminels à bien prédre pour acquiter les debtes qu’ils
            contractent pour a cherer leur Offices, tant de Commissaires du Chastelet, a prendre
            pension des garces, des maquerelles, des Boulengers, &amp; de tous ceux qui vendent
            viandes, car à present il est premis de faire tout ce qu’on veut da. Ie ne sçay si ces
            gens la enrichissent, &amp; si leurs biens durent long-téps car mon Pere me disoit, ma
            fille le bien que ie te laisse viens de mes Peres &amp; bis ayeulz, &amp; profiteront a
            tes enfans, s’ils sont gens de biens, &amp; facent taison a la vefue &amp; a l’orphelin,
            &amp; qu’ils ne prennent rien qu’ils ne l’ayant bié gìné, c’est pourquoy (disoit il) on
            ne voit point de maisons des Financiers, d’anciens heritages: car quand ils font bastir
            maisons, Fermes, Chasteaux, ils sont plustost hyppotecquéez que couuertz, &amp; plustost
            venduz qu’ils ne sont paracheuez, ou s’ils viennent a depétir les grádes debtes sont
            cause qu’ils tombent en masure, dont c’est grand pitié de telle action. Aussi vray
            Madame, a propos de cela la pluspart de mes parens estoient Financiers, &amp; qui
            estoient grádement en vogne en leurs temps, &amp; si i ay este long-temps si beste que
            ie mátendois a leur succession, i’auois mon onc le le Hou, premier commis de l’Espargne,
            mon cousin Regnault, Thresorier de l’extraordinaire, mon cousin Regnard Receueur general
            de Paris, mon cousin Puget, les Bourderetz, les Saluancy, auec vn tas d’autres, ou il
            n’est pas reste du fil à lier vn boudin. Il y en à bien d’autres, &amp; Montescot,
            Sancy, Gerperny, Des rués, la Bistrade, &amp; ce grand Fermier Louuer, vramy il n’v à
            point de faute de torcheculz sur leurs heritages: car il y a beaucoup de placartz, &amp;
            ie ne sçay plus a qui on se fiera. Pour moy i’ay enuire de me mettre du party de celuy
            qui a entrepris le pont au double: car luy &amp; ses associez sont de bons cópagnons,
            ils ont trompé la Cour de Parlement &amp; le public, ils ont faict semblant de
            dommencer, vn Pont de Pierre, qui n’acheueront aucunement, &amp; cependant auec vn
            double de chascun homme vn sold’vn Car rosse, &amp; de la charrette les tributz des
            vidanges qu’on y porte, l’impost du bois flotté, &amp; autres imposts qu’ils prennent,
            ils tirent par iour plus de soixante liures, &amp; sont plus que remboursez de leurs
            fraiz qu’ils ont faictz, &amp; ce pendant font accroire que cela ne vaut rien, &amp;
            continuent à prendre le iour &amp; la nuict, &amp; s’entendent auec les volleurs, qui a
            heure indue, pour vn escu detribut, passent la ririere. Mamie, c’est faute de le faire
            entendre à Monsieur le Procùeur general de la Cour, c’est vn homme qui n’entend point la
            raillerie, s’il le sçauoit il y mettroit bon ordre, il empescheroit bien que trois ou
            quautre partisans trompassent ainsi le public. Vne bonne femme qui estoit commere de
            l’Accouchée, va dire, à vne sienne voisine, qui estoit proche du lict, qui escoutoit les
            discours de toutes les Dames de la compagnie, va dire de plein faut, qu’on y mettroit vn
            bon order deuant qui fut vn peu de temps, &amp; que c’estoit vne grand vollerie de telle
            canailles. Toute la compagnie ne s’ennuyoit point de ces discours, &amp; cependant
            l’Accouchée qui auoit enuie de pisser, poussoit sa mere, pour donner congé à tous, &amp;
            moy qui estoit en la ruelle, qui manquois de papier &amp; d’ancre, ie me faschois de ne
            pouuoir tenir plus long registre de ce qui se passe, pour en aduertir ceux qui y peuuent
            mettre ordre, remettant le tout à vne autre Apres dinée. DISCOVRS DE LA SECONDE iournée,
            &amp; visitation de l’Accouchée, ou toutes les Dames arriuent de toutes parts, de la
            ville de Paris. COmme ordinairement aux maladies froides &amp; humides, la melanchole y
            tient le premier rang, &amp; que le seul reme le de dissiper tous ses nuages, c’est de
            prendre vne heure de passe-temps pour se rasserener les esprits debilitez &amp; attenuez
            par la longueur de lin disposition, &amp; ayant veu ces iours passez que i’auois repris
            vne partie de mon embon point, à attendre les deuis receratifs des femmes, qui estoiét
            venuës visiter ma cousine, Accouchée depuis peu, en la ruë de Quinquempoix, ieme
            resolut, puis que eoccasion m’estoit fauorable &amp; que toutauoit tellement reussi à
            mon aduantage, d’y retourner pour la seconde fois, esperant si le Caquer de la premiere
            Apresdinée m’auoit ápporté quelque vigueur, &amp; quelque accrossement de santé, que les
            entretiens gaillards de la seconde iournée ne m’apporteroient pas moins de force &amp;
            de soulagement à dissiper le reste de l’humeur melan colique, que la maladre me pouuoit
            auoir laissé Imprimé en la puissance imaginatiue &amp; consolation. Ie fur quelque temps
            depuis vne heure iusqu’à deux, à iscourir auec elle sur diverses particuliaritez qui se
            presentoient, en fin sur les deux neures on commença de frapper à la porte, cela me fit
            reserrer subitement dedans la petite estude prochaine, qui respondoit sur le cheuet du
            lit, d’ou ie pouvois facilement voir &amp; contepler les actions des femmes, &amp;
            entendre leurs discours, la Chábre bién parée, &amp; les sieges dressez, la compagnie
            entre, chacun prend sa place, on se salue, &amp; demeurent quelque temps sans riédire,
            comme par ceremonies &amp; respect l’vne de l’autre, toutesfois comme les langues des
            femmes ne peuuent deméurer arrestées ny ayant rien de plus mobile qu’elles, vne
            Damoiselle proche la porte Sainct Victor, s’aduanca de dire. Vramy, mes-Dames vous estes
            bien ceremonieuses, si vous arriuoit ce qui m arriua l’autre iour, sur les onze héures
            du soir, deuant les Carmes descháufsez, vous ne parleriez iamais de ceremoniés, i y fut
            entieremét bruslée, c’est la raison pourquoy ie n’ay point deffaict mon masque en
            entrant: car ie ne suis point encore refaicte, ny guerie tout a faict. Comment, ma
            cousine, respondit vne ieune mariée, estiez vous à ce feu, ie ne vit iamais vn tel
            desordre, ny tant de degastz, vn de mes freres y à eu aussi toute la face emportée,
            &amp; ny a encor aucune guarison. Mais a quoy bon toutes ses superfluitez, dit alors vne
            vieille è-dentée, de mon ieune temps, ie nouiz point parles de Canoniser les Saincts de
            la façon, c’est plustost les Canonner que les Canoniser. Tout beau, tout beau ma Tante,
            dit vne Marchande de la ruë Sainct Denis, on en a bien faict d’auantage à Rome, ce sont
            des resiouyssances publicques, il n’y à point de danger de faire quelques fois ces
            superfluitez, quand on y est porté d’vne pure &amp;sincere affection, &amp; puis ce que
            les Carmes deschaussez en ont faict, ce n’a esté que par le commandement de la Royne,
            qui a fourny ceste despence, a cause que Saincte Therese estoit d’Espagne. Il n importe,
            on y a plus offencé Dieu mille fois que de luy faire aucun honneur, dit vne Bourgeoise
            d’aupres Sainct Leu, ie vous promers pour moy que ie n’approuue aucunement ces choses,
            combien pensez vous qu’il y ait eu de filles enleuées, tous les bleds des enuirons sont
            renuersez &amp; bruslez, ils ont trouué le mois d’Aoust plustost que celuy de Iuillet,
            pour moy dit la femme d’vn Aduocat du grand Conseil, i eusse esté d’aduis de mettre
            toutes ces supe fluitez à la decoration de leur Eglises, à tout le moins cela leur fut
            demeuré, &amp; les eust on estimé d’auantage, sans faire euaporer tant de richesses en
            fumée, cela eust allumé le feu de deuotien dans le coeur de ceux qui les eussent visité,
            ou au contraire, tout l’air voisin &amp; les cháps des enuirons ont esté embrasez de
            leurs fuzées, i’ay encores vn Colet monié à cinq estages qui en est entieremét gasté,
            encor si eut perdu tant de manteaux, tous les Escoliers y estoient en armes. Mais ce qui
            est plus a rire ma commere, dit la femme d’vn Procureur de la Parroisse de Sainct
            Germain, c’est qu’en allant à l Eglise des Carmes deschaussez, i’entendit crier la vie
            &amp; miracles de Madame Saincte Therese, i’en voulus acheter vne, afin de pouuoir
            gaigner les Indulgences: mais comme ie fus retournée au logis, mon mary comméca a lire,
            &amp; fut estonné qu’on auoit attribué deux Peres a Saincte Therese, le premier, le Roy
            Dom Bermude, &amp; le se ond Alouse Sanchez de Cepede, il ny a peut estre personne
            d’entre nous autres qui yeust aucunement prins garde. C’est peut estre la faute de
            l’Imprimeur, dit la femme d’vn Libraire de la rue Sainct Ia cques, cela est excusable:
            c’est vne chose qui arriue souuent, on rapporta l’autre iour vn Liure a mon mary ou ily
            auoit autant de fautes que de mots. Vne femme du Palais que tout le monde cognoist assez
            bien, luy respondit, ma Commere il ne se faut pas trop esmerueiller, l’autre iour nous
            auions faict faire vn Factum chez vn Certain Imprimeur, demeurant en l’Vniuersité,
            lequel est bon compagnon mais ie ne vis ia mais tant de fautes, car en tous les lieux ou
            il falloit vn Vlly auoit mis vn Y Grec, ie ne sçay pas si c’est pour declarer à tout le
            móde que mon mary porte les cornes. Porter les cornes, dit la femme d’vn Conseiller de
            la Cour, il y a plus de dix ans que mon mary en porte, &amp; qui l’accompagnerót en fin
            iusques au tombeau, aussi bié a il desia vn pied dedans la fosse, rien ne luy seruira
            d’auoit vne barbe reuerende, &amp; vne callotea l’antique. Tout beau ma cousine, dit la
            femme d’vn Maistre des Comptes, il ne faut iamais scádaliser son mary, il faut empescher
            tant que l’on peut les mauuaises langues de mal parler, &amp; principalement d’vn bon
            veillard cóme vostre mary, cela est mal seant, le bon-homme ny songe pas peut-estre
            encor faut il porter quelque respect a sa barbe. Mais a propos de barbe. dit vne de la
            rue Sainct Honoré, ie vois quelques-fois passer vn Prelat, ie ne sçay s’il est Euesque
            ou Archeuesque: mais ie ne vis iamais vne telle barbe, on dit qu’il est tous les iours
            pour le moins deux heures a la peigner &amp; attiffer, il ny a point de ferrement assez
            a Paris pour la frizer il en faict venir de la Prouince de Normandie. N’en sçauez-vous
            que cela, dit vne Dame de la Cout, ie lecognois de nom &amp; de surnom celuy dont vous
            parlez mais il fait bien d’auantage, il a esté si curieux qu’ils est fait peindre en
            cinq ou six endroits de ceste ville, &amp; a enuoyé des coppies de son pourtraict à
            Rome, pour rauir les Cardinaux de sa beauté de sa barbe, mon fils m’a dit l’auoir veu en
            plus de six endroits despeint dans la ville de Rome. C’est dequoy le reprenoit
            dernierement vn Abbé vestu de rouge, dit la vesue d’vn Maistre des Requestes: mais il ne
            s’en soucie pas beaucoup: car auec le temps il espere que sa barbe parlera Grec, comme
            celuy qui la porte, ho, ho, Grec, dit vne bossuè, qui leu auoit la Bible, ce seroit pire
            que l’Asne de Balaam qui parloit Hebrieu. Vous auez leu la Bible, luy dit vne boiteuse
            qui estoit assise contre le pied du lict à la verité Madame, i’en ay leu quelque chose,
            quelqeus fois i’y passe vne heure de temps: mais est ce à faire aux femmes à lire &amp;
            manier vn Liure si hazardeux, qui tuë &amp; occit tous ceux qui le veulét expliquer
            &amp; manier trop indiscretement, voila d’ou viennent tant de Ministres &amp; tant d
            erreurs que nous voyons auiourd’huy, qui tourne-boulent, couppent, rongnent, &amp;
            disposent de l’Ecriture selon leur plaisir, si est-ce qu’ils ont beau fueilleter, on ne
            trouuera iamais dans la Bible qu il faille se rebeller contre son Roy, &amp; se
            partialiser contre l’authorité de son Souuerain. La boussuë alloit respondre: mais
            l’accouchée leuant vn peu sa teste, cependant qu’on releuoit son oreiller: mais dit elle
            (mes Dames) vous de dictes rien de l’armée n’y a il rien de nouuèau, il y à long temps
            que ie n’en ay entendu aucun bruict. La femme d’vn Courrier extra ordinairè de la rue
            aux Ours, prenant la parolle, ie reçeus(dit-elle) des lettres hyer au soir de la Cour,
            par ou on me mandoit que tout succedoit enterement selon la volonté du Roy, les rebelles
            ne furent iamais si mal menez, Montauban est aux abbois, la Ro chelle est enclose &amp;
            fermée par Mer &amp; par terre, il ne reste plus qu’à bien seruir sa Majesté, comme font
            quelques-vns: mais il y en a d’autres qui veulent faire leur main, aussi bien que le
            Connestable deffunct, qui en vn iour mettoit dix ou douze mille hómes dans sa pochette,
            il y à de la tromperie par tout. Tromperie ( dit vne Sculptrice) de la rue Sainct
            Martin, mercy de ma vie, voila tous les iours deuant ma porte mille sortes d inuentions
            &amp; ruzes pour attraper l’argent du Roy, il ne suffit pas aux Thresoriers de gargner
            cent mille escus en vn an, ils veulent faire lerus commis Partisans aussi riches qu’eux,
            s’il faut mener vne voye d’argent a sa Majesté, on prendra quatre cens hommes, a qui on
            donnera tous les iours vn escu ou deux pour gages, de sorte que deuant que l argent soit
            a l armée, on trouuera (si on le veut bien conter) qu’il couste quinze ou seize
            millescus a le mener, &amp; cela se faict tous les mois, encor si ceux qui conduisent
            les cheriots se contentoient pour cela : mais par ou ils passent ils ruinent &amp;
            gastent tout, ie ne dis pas qu’il ne faille acompagner l argent qu’on enuoye a sa
            Majesté par vn bon nombre de Soldats: mais il y a moyen de les trouuer a meilleur
            marché. I’entendois l’autre iour chez Monsienr le Prince qu’il s’en plaignoit
            grandement, dit vne fille de chambre. Aussi y a il de l’interrest, respondit sa soeur:
            car il est vn peu auaticieux, il à bien pris son temps, voicy vne belle occasion, ou il
            se garnira comme il faut, quand ie pense à ses liberalitez, ie ne peux me tenir de rire,
            il me sounient que i’estois vn iour à la Mefse aux enfans Rouges, ou de fortune il
            arriua, &amp; comme il entendoit chanter vn Salué, il demanda à celuy qui chantoit
            combien il prenoit, dix huict deniers (Monsieur) luy respondit-il: car il ne cognoissoit
            pas, tát son train est grand, tien dit il chante en vn pour moy, ie te donne trois solz,
            n’estoit-ce pas se mettre en grand frais. C’est a faire a Monsieur de Soublize, dit vne
            autre (qui estoit fraischement reuenue de Poictou) de se mettre en frais, il y entra
            iusques aux reins, &amp; sás son cheuàl qui estoit fort &amp; massif, il y eust entré
            pour iamais, aussi la-on placé &amp; entollé dedans la Chronologió &amp; le Marcyrologe
            des rebelles, qui est grossi depuis vn an en ça, de trois volumes entiers. Vne certaine
            de Languedoc, va dire on n’a garde d’y mettre Monsieur de Rohan, ny de l enchroniquer si
            auant dans les Annalles car il nes est iamais trouué aux meslées il sçait mieux escrimer
            de l espée a deux iambes, que d’vne picque, ne la-il pas faict patoistre a Sainct Iean
            d’Angely, &amp; en tant d autres lieux ou sa pol tronnerie la signalé par dessus tous
            ceux de son party, &amp; pour Monsieur de la Force, il a ioué vn tour de son mestié car
            quand il a veu qu’il estoit forcé, &amp; que toute fa force auoit perdu sa pointe deuant
            Thonis, Clerac, &amp; autres lieux, il s’est rendu quasi comme en reculant, &amp; a
            attrappé de bon argent. Il ne le tient pas encores, dit vne grande Dame) qui a esté
            mariée depuis peu, à vn homme de soixante ans, ie sçay de bonne part qu il n’a encores
            rien touché, sinon la promesse que Monsicur de Chomberg luy a faiète: mais il faut qu’il
            face voir les effets de la sienne auparauant. Pour mon regard (dict alors vne Marchande
            du Palars) c’est vne estrange chose que nous ne faisons plus rien, il n’y à plus de
            curiosité à Paris, depuis que le Roy est party, nous n’auons faict aucun traficq, la
            Bouticque qui souloit estre remplie, est vague, les courtisans &amp; la Noblesse s’en
            sont allez auec le Roy, de sorte que nous persós infiniement, &amp; encores qui pis est,
            les louages des Bouticques nous ruynent. Comment louages, respondit vne Gantière, de
            dessus le Pont nostre Dame, vra my vous deuez bien vous plaindre, ie ne sçay comment on
            y met ordre, il ny à pas vn petit trou sur le Pont depuis le bruslement &amp; l’incédie
            du feu, qui arriua en Octobre dernier qui ne soit rehaussé de moitié, nous ne gaignons
            pas le louage de nos chambres, encores depuis que la mode est venue de porter des Gans à
            l’occasion &amp; à la negligence, toute la marchandise que nous auiós a la Guimbarde à
            perdu sa vente, &amp; n’est plus en credit: mais patience puis que cest la mode il faut
            viure à l’Occasion. Sur ce mot de mode &amp; d’Occasion, vne ieune Brunete qui vend de
            l’ancre nouuelle sur le pont. Helas! dit elle mamie, c’est bien à nous a faire a nous
            plaindre des destins si cruels, &amp; à viure a l Occasion, la fortune nous a bien
            tourné le dos, depuis que le Roy est party, nous n auons pas gaigné vn Teston en nostte
            Bouticque, si ce n’estoit le petit trafic que nous faisons au logis, ie ne sçay comment
            il nous seroit possible de viure, ce n’est pas faute de Marchands, nostre Bouticque en
            est tousiours assez garnie, vous y en trouuerez tousiours trois ou quatre: mais leur
            bourse est si sterille, qu il n’y a point moyen de tirer n’y arracher vne pistolle
            d’eux. Sa soeur alloit aduancer quelque propos: mais sa mere interrompant son discours,
            bien que d’vn front ridé, dit ces parolles, mes enfans il faut prendre patience, nous
            sommes en vn temps miserable que le vice à tellement prins pied dans la nature que la
            vertu s’en est bannie &amp; exilée d’elle mesme, on ne parle que de couppeurs de
            bourses, que de Grisons &amp; Rougets, &amp; mesme c’est vne chose estrange que les
            Archers qui deuroient empescher le desordre, au lieu d’y prendre garde, s’endorment
            &amp; s’assoupissent sur la venaison. Et moy dit vne ieune Marchande, d’aupres le
            chastelet, qui dés le lendemain de ses Nopces a Emmoysé &amp; Acteonisé son mary, le
            placeant dedans le Zodia au Signe du Capricorne, arriue ce qui pourra, ie ne peux plus
            máquer, il ne mien chaut que nous ayons paix ou guerre, ie suis asseutée sur vn bon
            &amp; ferme pillotis, &amp; mesme mes enfans ont des Benefices dés l’instant de leur
            conception, &amp; deuant que l’ emprion soit formé. Ie ne m’estonne plus pourquoy les
            fémes ont tát de mala se descharger de leur fruict, dit la mere de l’Accouchée, veu
            &amp; consideré que leurs enfans sortent hors d’icelles auec la Grosse &amp; la Mitte en
            teste, mes enfás, repliqua la Marchande, n’ont ny Crosse ny mitte: mais i espere, que
            celuy enqui l’ay mis ma confiance en aura bien tost vne, à tout le moins on m a dit que
            l’Euésché est en grand bransle, &amp; qu’il sent fort la resinee, si cela est ie vous
            laisse à penser du succez de mes affaires, &amp; comme ie m’accommoderay, pour-ueu qu’il
            me face tousiours participante de ses bonnes &amp; meilleures affections, &amp; de sa
            fauent. Mais vous n’en dictes mot de la faueur, dit vne fille de chambre, qui aymoit
            bien a parler des affaires d Estat, ne parlez point de choses qui nous sont
            indiferentes, repliqua sa maistresse, les murailles ont des oreilles on ne sçait quelque
            fois deuant qui on parle, il est vray, Madame, dit la femme d’vn petit Aduocat du
            Chastelet, on me disoit l’autre iour qu vne hóneste compagnie estant venuë veoit Madame
            l’Acouchée vn certain quidam tenoit Registre de tout ce que la compagnie disoit, &amp;
            qu’il estoit derrier son lict. Ce qui ne tourne qu’a nostre des aduantage: car chascun
            nous appelle caquereuse, si d’aventure il y estoit maintenant, nous luy deurions donner
            son change, &amp; moy qui ente doit toutes ses plainctes, ie me resiouissois de n auoir
            pris ma premiere place: car sans doute on m’eust fait un affront, affront, Nostre Dame,
            dit alor vne Damorsellle de remarque, parlant a l’Accouchee, y auroit il bien quelqu’vn
            si hardy que de nous iouer ce tour la. le vous prometz, Madamoiselle, que cela n’est
            aucunement. Vne vieille ridee alors se leua &amp; dit, ie vous iure Saincte Brigide, dit
            elle, que i en sçauray la verité tout de ce pas, &amp; entra en la ruelle du lict, ou
            elle trouua le nid vuide car l’oiseau s é estoit enuollé &amp; n’estoit plus là, &amp;
            moy qui m’esclattois de rire, ie ne peus iamais mettre en ligne de compte tout ce que
            deux ou trois Bourgeoises se disoient en l oreille. La la, Madame, en bonne compagnie il
            ne faut rien celer, est ce de la faueur que vous parlez. Comment parlerions nous de la
            faueur, il n y en a plus. Il y a deux ans que le feu Connestable faisoit bien ses
            affaires deuant Sainct l ean d Angely, dit l’autre, il auoit la Solde pour quarnte mille
            hommes, &amp; n’en entretenoit pas vingt cinq mille. C’est la cause qu’on n’a pas pris
            Montauban l année passée, ma commere, il n auoit pas seulemét dix mille hommes la deuat,
            n’est ce pas vne vollerie: mais il à trouué le terme de ses pil leries dedans Monheur,
            ie voudrois que vous eussiez veu la Prediction du Curé de Mil mont sur ce subject dit la
            femme d vn Astrologue de l’Vniuersité, vous l’eussiez admirée, il y a bien dix mois
            qu’il l’apporta en nostre logis, elle estoit ainsi. Quand L. sera changée en R. Et Lovys
            changé en vray Roy, Lors nous verrons ce vice Roy, Ce Connestable de Luyne, Qui
            s’esuanouira en LaiR, Et sera changé en Ruyne. Iamais il ne fit Prediction plus
            certiaine: mais de ses deux feres on n en parle plus, que font-ils? Lors la femme d’vn
            certain Secretaire porte callotte, dit Madame, depuis que la teste est a bas, tout le
            restene vaut plus rien. Ie l’ay bien remarqué en nous, depuis la mort de feu Monseigneur
            le Connestable, nous y perdons plus de cent mille ecus, es deux freres n’y perdent pas
            moins, il y en eut vn l’autre iour qui pensa mourir a Saumur de despit, il voulut iouer
            en trois rafles auec vn certain de la cour: mais le mal heur il ne sçeut amener qu’vne
            rafle de quatre &amp; l’autre luy donna vne rafle de cinq, aussi il ne faut iamais
            s’addresser à des Marechaux ils sont du naturel des cheuaux ils ruent. Mamie, dit vne
            Dame de la cour. La decadence de l’vn est l esleuement de l’autre, le Marquis d’Ancre
            est tombé, Luyne a pris sa place, Luyne est tombé pour trois Pelerins qui alloient en
            Emaü, on vit aussi tost naistre quatre Euangelistes dans le conseil maintenant on ne
            faict plus rien que par l aduis de Monsieur le Prince de Condé, c’est le ressort de la
            guerre: mais le Roy commence a sinserer dans les affaires plus auát qu’il n’auoit encor
            faict, luy mesme il veut assister a tout ce qui se delibere, cela sera cause que
            plusieurs n’oseront desrober si hardiment que l’an passé dont Dieu en soit loué. Vne
            femme de Thresorier d aupres l Hostel de Guise, voulant mettre son nez en ceste cause,
            arriue dit-elle ce qui pourra, Monsieur de loinuille ne s’en soucie pas, il est
            maintenant remplumé, il à l’Oiseau auec les plumes, qui le faict beau veoir auec les
            Diamans du Connestable, comme il se rit du soing &amp; trauail que ce pauure deffunct a
            eu d’acquerir tant de richesses. On luy demandoit l’autre iour quelque debte, qui sur le
            Registre estoit dés long temps, ouy da, dit il, il est raison que ie vous paie, ma femme
            (outre son bien) me donna cent mil escus, pour paier ses debtes. Que voulez vous ma
            commere, dit vne Rousse du mesme quartier ainsi va la fortune, l’vn monte, &amp; l autre
            descend, pour moy ie ne l’ay iamais esprouuêe fauorable à mes desirs, i ay dix enfans en
            nostre logis, dont le plus grand n’a que douze ans, il me met hors du sens, i’auois
            faict venir vn Pedan de l Vniuersité pour le tenir en bribe: mais il y perdu son Latin,
            ils seront en fin contraints d aller demander l’aumosne, si le temps dure. Il est tant
            de pauures maintenant, dit vne Bourgeoise de qualité: que nous en sommes mangez, ie ne
            sçay comment on ne fait pas vn Reiglement sur le desordre: mais ceux quiont la charge
            des Bureaux sont bié ayses de pescher en eau trouble. Il y à vn moyentres facile d’y
            remedier, dit la vefue d’vn Escheuin: Du temps que mon mary estoit en charge il y voulut
            aporter vn expedient moyen: mais les gros bónets ny voulurent ia mais songer.
            Premierement, ou les pauures sont impuissants ou in habilles à faire quelque chose, si
            impuissans des bras, il les faut emploier aux reparations de la ville, ils ont bon dos,
            si impuissans des iambes, il les faut mettre en vn lieu a part, &amp; leur apprendre a
            trauailler des mains s’ils peuuent faire quelque chose, a quoy est bon tant de gueux par
            les ruës, merci de ma vie i en parle comme sçauante: car dernierment ils me penserent
            voler en mon logis, il seroit bon d y remedier pour les vieux. A quoy sert de nous
            cottiser &amp; taxer pour les pauures en fermez, si on ne les y enclos, chacun
            approuuoit assez son dire? Quand vne Tauerniere de l Vniuersité se leua, ce n’est pas
            tant aux gueux qu’il faut prendre garde, dit elle, qu’à vne infinité de vagabonds &amp;
            courreurs de nuit, qui desrobent, pilles &amp; destroussent mesme tous nos Marchands
            ordinaires, &amp; qui pis est ils empruntent le nom des Escolie rs, &amp; font semblant
            d estre de leur Caballe, mon mary y pen sa perdre la vie l’autre iour, pres des
            Cordeliers. Mais on ne parle plus des Cordeliers, du vne vieille de la Parroisse de
            sainct André, on ne sçait plus quel party ils tiennent, on y cognoist plus rien il y a
            encor quelques vns qui portét des souliers fendus: mais ie crors que c’est plustost pour
            la chaleur que pour l’austerité, ou le bon desir qu’ils avent de reprendre la forme: car
            ils ont desia la plus part quitté le manteau. Tout beau Madame, dit vne deuote, qui
            estoit en vn coin, il ne faut ia mais mal iuger de son prochain, il y a encor de fort
            bós Religieux la dedans, ne sçauez vous pas qu’on voit tousiours quelque grain de
            zizanie par my le Froment, il est impossible autrement: car on ne recognoistroit pas les
            bons d’auec les meschans, ne le vice de la vertu, ny le blane d’auec le noir. Ie ne
            plains en cela que le pauure Pere General, dit la femme d’vn Aduocat de la cour, de
            n’auoir peu faire entheriner ses lettres au Parlement, mon mari y a trauaillé en ce qu
            il a peu, &amp; toutes fois il na rien effectué, n’est ce point vne chose estrange, qùe
            ce bon Pere qui est l’humilité mesme, &amp; le miroüer ou tous les Rehgieux de son ordre
            deuroient bien mouler leurs actions, aye tant prins de peine &amp; de trauaux de venir
            en France, pour trouuer ses enfans Rebelles, ie ne sçay pour moy ou le monde du iour
            d’huy à l esprit. Vne de la ruë Sainct Anthoine, qui n’auoit point encores parlé, oyant
            discourir d’esprit, dit par Sainct lean Madame, ie vas vous raconter le plus plaisant
            conte que iamais vous ayez entendu d’vn esprit: (mais il estoit domestique &amp;
            familier.) Vn bon compagnon depuis quinze iours en çà, s’est mis en la ceruelle de fáire
            l’esprit: de sorte qu’il espouuentoit tous les petits enfans de nuict, ce pendant il
            disoit au maistre du logis que l’esprit s’estoit apparu a luy, &amp; qu il failloit
            faire faire vn seruice d’vn costé, &amp; vn pelerinage de l’autre, on luy fournissoit
            l’argent, dont il s’accommodoit fort bien, en fin il pria vn iour son Maistre de la
            laisser coucher dedans son Estude, &amp; qu’infailliblement il feroit en sorte par ses
            inuentions que l on entendroit plus d’esprit, ce qu’il fit: car estant dans l Estude il
            prit huict cent liures a son Maistre, &amp; depuis on na point ouy parler d esprit. Il
            n’y a pas long temps que la mesme chose arriua en nos quattiers, dit vne femme d’aupres
            Sainct lacques de la Boucheyie: mais l esprit ne peut iouer si bien son personnage que
            celuy dont vous parlez: car il fut mené prisonnier au Chastelet. Saincte Barbe, n’en
            sçauez vous que cela, dit vne femme du faux Bourg S Getmain, vramy on en dit bien d
            autres en nos quartiers, on tient qu’il reuient vn esprit dedans les Carmes deschaussez,
            ie ne sçay si ce n’est point celuy qui s est faict enterrer dans son Iardin. L’autre
            iour la Royne en voulut sçauoir des certaines nouuelles, elle y enuoya vn Gentil’homme,
            qui sur ce subiet fut prié de disner au Refectour: mais il n’eur pas le loisir de máger:
            car l'esprit (bien qu’inuisible) luy deschira son collet&amp; son pourpoint, n’est-ce
            point aussi la Deesse Ceres, qui est sur l Eglise des Carmelines, qui demáde ses
            interreests sur les bleds &amp; les terres qui ont esté gastées dernierement, dit vne du
            Faux bourg Sainct Michel. Madame n’a pas trop mauuaise raison, dit vne fille qui auoit
            les pasle couleurs: car cóme on a desia dit, il y eut vn grand degast, &amp; en core
            toute ceste esteu due appartient à de pauures paritculiers, qui estoient desia assez en
            disettes, sans soufftir ceste perte, vous scauez qu vn escu a vn pauure, qui en a
            besoing, vaut autant que miliescus à vn riche, qui n’en a aucune indigéce, on tient que
            les Chartreux deffen dront leur cause: car les terres des enuirons ou fut fait ce degast
            leur appartiennent, c’est leur propre. Ie vous respond, ma Commere, dit la femme d’vn
            Clercl, quand ils se mettroient en procez, ie ne sçay si l’affaire leur succederoit
            selon leur demáde car tout est auiour d huy corrompu, l’argent faict tout, il y à tant
            de tours de soupplesse entre ceux qui plaident, tant de destours, tant d’ambiguitez,
            tant de labyrinthes &amp; faux-chemins, qu’il est bien difficille de paruenir au vray
            Temple de la Iustice, on ne faict maintenant trophée que de tromper son prochain, tel
            qui auiour-d’huy vous monstre vn beau visage, qui en son coeur vous voudroit auoir mangé
            iusques aux os. Et vous Madame à ce coin, vous ne dictes mot, dit vne ieune femme de la
            ruè du Cop, il semble à vous veoir que vous ayez de la tristesse, n’est ce point qu’on
            vous à mariée contre vostre volonté, elle parloit à vne ieune femme de la ruë Sainct
            Honoré, qu’on avoit mariée depuis peu, mal-gré l inclination qu’elle auoit a vn certain
            vendant vin, de peu d effect, qui est venu tout en vne nuict, comme les Potirons, il a
            pourtant des commoditez de son defunct oncle, il peut en brefvous faire grande Dame: car
            plusieurs montent auiour d’huy de la Caue en la premiere Chambre, vous ne dictes iamais
            rien plus vray, Madame, il a des moyens a la verité: mais vous qui estes toute fraische,
            vous sçauez bien que ce n’est pas la la consequence, les premiers feux sont tousiours
            plus cuisans, &amp; les flammes plus poignantes que les derniers: car i’aymois vn de
            nostre vacation. Comment, ce dit vne de ses anciennes voisines, vous auez donc aymé
            quelque autre, qui vous auoit preocctipé le coeur deuant le mariage, ouy Madame, mais la
            consideration des biens a aueuglé mon Pere &amp; ma mere a me faire embrasser vn parcy
            ou iamais ie n’autay d’assection. La, la, Madame, dit vne autre, vous estes dans les
            biens iusques aux yeux, cela vous doit porter a passer vostre printemps parmy les
            delices du monde. Si nous auons du bien, repliqua elle, nous ne l’auons pas acquis,
            encores nous faut il soustenir de gráds procez des heritiers pour l vsut per: mais a
            tout le moins il se faut resoudre, tout ce qui est bon a prendre, (comme on dit) sera
            bon a rendre. Encore vaut il mieux faire restitution que de se laisser excommunier, dit
            vne vieille qui auoit faict son temps: Mais que diriez-vous d’vne recontre, ou ie me
            trouuay l’autre iour, dit vne Sage femme. Vne certaine loüaliere, soubz l esperance
            qu’elle auoit d’vne succession, accoucha de deux enfans mais c’est bien le pis qu ils ne
            partageront aucunement, sinon que quatre mille francs de don, dequoy elle se doibt
            contenter. Ie vous laisse a penser combien le pere est fasché maintenant, d auoir si
            fort auancé sa besongne, il pensoit tromper les autres, &amp; il s’est trouué trompé luy
            mesme. Voy la mon conte, dit la premiere, pour le iourd’huy on ne tasche que d enuahir
            le bié d’autruy, n’auez vous point ouy parler des Peres de l’Oratoire, qui ont faict
            mille tours &amp; Ambassades, pour s’instaler dans Sainct Louys de Rome, disant que cela
            leur appartenoit. I en ay ouy quelque moten passant, dit la femme d’vn certain Italien,
            de la rue Sainct Honoré: mais on dit qu’ils vouloient bannir &amp; chasser tous les
            pauures Prestres Fráçoys qui se retirent en ce lieu, poury prendre leurs places, &amp;
            en receuoit les vsurfruits? voyla comme ils font dans Sainct Honoré, ils veulent
            supprimer toutes les Chanoineries dit vne autre, &amp; s’installer en lenrs places,
            affin qu’au temps aduenir ils ayent tout le reuenn: mais ils en pourront bien rorcher
            leurs bouches, aussi bien que six mille escus de rente, qu’ils pretendoient d’auoir a
            Rome en l Eglise S Louys. Mon mary me contoit l’autre iour la plus belle plaisanterie du
            monde, dit la semme d vn Conseiller, quand on les va veoir, ils font apporter vne Carte.
            Messieurs (disent ils) voicy nostre plan, voila le grád Autel, icy sera la Sacristie,
            voila les Chappelles, ouy: mais mon Pere vous n’autez gueres de veue de ce costé la,
            nous auons bonne veue, Mósieur, il ne nous faut point de Lunettes, pour veoir les
            Benefices, voicy la Chappelle de Monsieur vn tel, voyla celle de son frere: mais qu’y
            font toutes plan, ce sont des Oratoires, Monsieur, a chasque Chappelle il y en aura
            deux, cela coustera a la verité: mais les bonnes gens nous ayderont, Monsieur vn tel,
            nous baille cinq cens escus pour sa Chappelle, l’autre autant, &amp; son Cousin autant,
            pour les Oratoires, on ne les vend que deux oens escus, &amp; ainsi ma Commere, tour
            leur bastiment est payé deuant que d auoir faict les fondemens. Si est ce pourtant que
            ie les trouue bon nes personnes, dit vne autre, ils sont si doux, fi affables, il semble
            à les veoir que la cour-toisie soit peincte dans leur visage, ie n en vais pas au
            contraire, respondit la Conseillere? ils sont tres pieux, &amp; tres deuots, il est
            permis a tout le monde de songer a son proffit. Ie voudrois que leur Eglise fust desia
            bastie, il ny a rien que l’affectionne tant, que d’ouir leur Musique, &amp; leur chár
            melodieux, ce n’est que en for me de recreation ce que ie dis, &amp; ne crois point les
            offencer, ny personne de la compagnie. Sur ce mot de compagnie, on commenca a entendre
            vn bour donnement par la chambre, les vnes disoient qu’elle entendoit parler des Peres
            de la Société, les autre en parloient ambigument a l’oreille, de sorte qu’a peine
            pouuois ie entendre ce qu’elles disoient, vne entr’ autres releuant ceste assistance,
            comme assoupie en ces discours, &amp; extrauaguée tantost deça, tátost dela reprit la
            parolle pour Madame l’Accouchée mais vous ne dictes rien (dit elle) de Madame, la voila
            desormais guarie &amp; en bon point. Elle n’en aura que le mal auec letemps, respondit
            la mere, encore est ce plaifir que d auoir de beaux enfans, qui ne font point contre
            faicts ny deffigurez, cela apporte vn tres grand contentement tant au pere qu’à la mere.
            La eauté externe du corps, dit vne autre femme d’vn certain Aduocat, qui faict le
            Philosophe) est sonuent le signe de la beauté de l’esprit: car lame qui est de soy
            capable de tout sçauoir &amp; de tout comprendre, fait des effects bien plus admira
            bles, quand elle se retrouue en vn corps bien organisé, &amp; qui a ses parties mieux
            disposées a exercer ses fonctions. Hola Madame, ne passez pas plus outre, dit vne
            vieille Chapperonniere à l'antique car nous n’entendós point la moirie de vostre stre
            discours, il n’y a personne en la compagnie qui entende &amp; puisse comprendre des
            choses si hautes &amp; celeuées, sinon Madame qui est a ce bout: car elle a leu Calvin,
            Clement Marot, Beze: &amp; vne infinité de grands Philosophes. Mercy de ma vie (dit
            elle) ouy ie les ay leuz, qu’en voulez vous dire, vieille sans dents, la compagnie alors
            se retourna pour la veoir: car la colere luy estoit montée au visage, &amp; luy auoit
            marqué le front d’vn vermillion empourpté, n’est ce pas vne estrange chote (dit elle) qu
            on en veut tant à nostre pauure Religion, on nous appelle des libertains, cruels,
            accariastres, imposteurs, semeurs de zizanies, la peste des Estats, &amp; l’origine de
            tous les mal heurs, qui ont in nondé par toute la France, &amp; toutes fois il n’y a
            rien de plus simple que nous, nous ne demandons que la paix, nous ne cherchons que
            concorde &amp; fraternelle aimtie, tout nostre but ne tend qu’á la reformation. Par le
            vray Dieu, c’est bien a faire a vous a nous reformet, dit la vieille, il y a douze cens
            ans que la Frnace a quitté son erreur, pour s enroosler soubz les drappeaux de la vraye
            Eglue, &amp; auiourd huy vire semme voudra la reformer, il ne faut qu’vn Caluin, qu’vn
            Luther, &amp; deux autres Moynes te niez &amp; Apostats, pour faire refleurir l’ancienne
            Maiesté de l’Eglise. Vn peut chien qu vne certaine Dam oîselle de la tuë Sain ct Paul
            porroir pour passetemps, entendant parler de Caluin, leua sa teste croyant qu’on
            l’appellast car c’estout son nom, ce qui fut assez remarqué de la compagnie mais sa
            maistresse le reserra des soubz sa cotte, de peur de faire des honneur aux Saincts. L’
            autre ne discontinua pas pourtant son discouts, &amp; venez ça (dit elle) m’amie si vo9
            voulez par ler avec verité, &amp; sans passion, d’ou sont venues toutes les guerres ciui
            les qui ont miné &amp; deserté toute ceste Monarchie, depuis quatre vingt ou cent ans,
            vostre Religion n’a elle pas allume le seu aux quatres coins de la France? n auons nous
            pas veu (au moins mon pere me l’a dit cent fois) depuis l’aduenement du Roy Henry Second
            a la Couronne insqu’á maintenant, Tout ce Royaume boule uerséde fonds en Comble pour
            vostre suiect? On vous a vew nustre tous armez comme les Gens d’armes de la roison d’Or
            que la son deffit, a poine eustes vous succé la doctrine impie de Calvin &amp; de
            Luther, que vo’ minutastes déstors la ruine de ceste Coronne, n’auez vous pas faict des
            estranges extorsions, ou vostre fureur &amp; rage a peu auoir le dessus? combien de
            Prouincer, de villes, de bourgades &amp; de bonnes maisons ont esté ruynées par vos
            partisans, la Guyenne, le Languedoc, les plaines de iarnac, de Moncontour, de Dreux,
            &amp; vne infinitéde sieuues sont encore empourprez de sang : &amp; iamais toutes fois
            la fortune ne vous à esté faourable, en toutes les rencontres &amp; batailles, qui se
            font données contre vous, le Ciel n a iamais secondé vos monopolles, vosgens y ont
            tousiours laissez les bottes, &amp; auiourd huy il y en a entte vous de si acharnez,
            qu’ils en recherchent les esperonts, il s’agissoit alors de la Religion c’estoit à vous
            à vous deffendre: mais maintenant le Roy veut proteger ses suiets en paix, souz
            authorité deses Edits, il ne damande quel entrée deses villes &amp; ne requiert autre
            tesmoignagede l’affection &amp; de l’hommage que vous luy deuez, que l’obeyfiance en
            tous les lieux quisont du ressort de son Domaine; ceux de la Religion luy ferment les
            portes, font des assemblées &amp; monopoles contre sa volonté portant opiniastrement les
            armes contre son seruice, tranchét du Souuerain en leurs factions, disposent des
            Prouinces &amp; deniers Royaux, constituent des Gouuerneurs ou beau &amp; bon leur
            semble, &amp; partage tout ce Royaume à leur volonté. Bres se persuadent que la France
            ne doiue plus respirer que par leur moyen, vous voyla tantost à la fin de la carriere,
            le Roy tient le haut bout, plusieurs en bres viendront collationner en Greue, pour aller
            soupper en l autre monde. Elle disoit ces parolles d’vn coeur enflammé pour le seruice
            du Roy, qu’elle voit estre prophancé par telles gens, d’autres costé l autre qui auoit
            la bouche ouuerte pour luy respon re, confuse de la verité, luy alloit chan teriniure,
            si la compagnie ne l’eust retenuë, vne entre autres pensant mettre le hola, elle monstra
            de qu’elle estoffe estoit sa robbe, ce n est point, dit elle, aux semmes à se mettre si
            auant aux affaires, &amp; principalement ou il y à de la Religion:car outre que nostre
            sexe est imbecile, à proposer les raison de part &amp; d’autre, nous nous laissons
            incontinent emporter à la cholere, &amp; si du Moulin estoit icy, peut estre qu’il
            deffendroit le party de Madame. Du M0ulin, dit la femme d’vn musrier, c’est vn grand
            Docteur, il quitte la Bergerie &amp; les oüailles au temps de la persecution, vramy
            voyla bien tout comme il faut faire, au lieu de soigner au trouppeau que le Seigneur luy
            à donné en garde, ils’ enfurt pour euiter les coups, Caluin ny Luther ne faisoient point
            cela, du temps de la primitiue Eglise. Que voulez vous dire, dit vne Damoiselle
            iouialle, c’est vn moulin qui tourne à tout vent, il à veu qu’il n’y auoi plus rien à
            moudre à Charenton, il quitté la practique &amp; à pris ses aisies pour s’enuoler à
            Sedan. Et comme on estoit sur ce discours, voicy vne nouuelle compagnie qui entre, on
            s’estonna de les voir si tard, &amp; principalement l’Accouchée: d’autant que le temps
            approchoit qu’elle desiroit congrdier l assistance? ce sut icy qu’on recommenca les
            reuerences a ma cousine, elles parloient a l’Accouchée, nous venons du Landy, ou nous
            n’auons pas veu grádes raterez, ie vous asseure que les Marchande ny gaigneront pas
            chacun dix mil escus. Si est ce pourtant qu’il y en a quelquesvns qui y font bien leur
            besongnes, dit vne Gantiere, on faict d’aussi bon coups au Lády qu’à la Foire Sainct
            German, repliqua l’autre, les ieunes gens font des parties auec leurs Maistresses, &amp;
            sont bien ayses d’auancer la besongne deuant le mariage, de peur d’estre renuoyez à la
            Cour des Aydes, deman dez en vostre aduis à deux ieunes Marchádes d’aupres Saincte
            Opportune, nous les auons veuës faire leur quinze tours dans Sainct Denis, puis elles
            sont allées acheuer le reste de leur voyage dedans le bois de nostre Dame des Vertus, ou
            ie me recommande. Ainsi va le temps d’auiourd’huy, dit la mere de l’Accouché les filles
            donnent tant de priuautez aux ieunes gens, que bien souuent ils empruntent vn pain sur
            la fournée, &amp; puis quand quatre mois apres le mariage, que Madame vient à accoucher,
            c’est lors a se plaindre entre nous, helas! ma pauure fille n’a point porté son fruict à
            terme, elle a faict quelque effort, &amp; tous les efforts que elles font, c est
            qu’elles marchent quelque-fois sur la platte d’vne Orange, &amp; glissent de dans vn
            lieu infame, plein dinsection &amp; dinfamie. Il y en a qui ne sont point en cest peine
            (dit vne Dame d’honneur.) car dés l’aage de dix ans, ils placent leurs filles en
            Religió, sans sçauoir si elles y sont propre ou non, dont bien souuent il faut sauter
            les murailles Aussi vray, Madame, dit sa voisine, vous ne rencontrastes iamais mieux, la
            pluspart le font pour agran dir leurs maisons, les autres pour des considerations
            particulieres: mais tout en general, &amp; les parents, &amp; les Religieuses ne songent
            qu’a leur proffit. Pou faire bien maintenant son proffit, dit la femme d’vn certain
            Recepueur, il se faut affocier auec ceux qui tiennent la ferme du Sel, &amp; auec les
            Commissaires de guerre, les premiers font leur proffit, &amp; desrobent par mer, &amp;
            les autres pillent &amp; vollent par terre on faict passer des Barteaux chargez de Sel,
            soubz main, &amp; puis ils font bien les rencheriz. Et d’autre costé, les Thresoriers
            &amp; Commissaires de guerre sont en saison, si il leur faut faire vn payement de deux
            ou tro is mil liures, Monsieur, diront ils à vn Capitaine, nostre argent n’est point
            encor arriué, il vo9 plaira auoir vn peu de parience, l autre qui est pressé le quitte
            pour la moitié, &amp; par ainsi Monsieur le Thresorier se trouue aussi riche tout seul,
            que ceux à qui en general il aura faict son payment. Vne vieille edentée, qui estoit
            fort proche du lit, se resueillant en sursaut, commenca à dire, mes Dames, ce n’est pas
            d’auiour d’huy qu il à de la vollerie parmy le monde: car defunct mon mary qui estoit
            autrefois Capitaine d’vne compagnie, &amp; qui auoit beaucoup de suitte apres luy, on
            luy en faisoit bié de de mesme: mais mercy de ma vie il en a biétire tiré sa raison, car
            estant de retour il sut trouuer Monsieur le Commissaire vn tel, lequel luy donna l’allée
            &amp; le venir pour sa recompense de sa tricherie de telles actions, ce qui fut la cause
            qu’il nous fallut vendre le plus beau &amp; le meilleur de nos heritages, pour suruenir
            à nos necessirez. Pendant ces discours le temps ps se passoit, la Nourrice eust bien
            desiré de dire vn mot deuant que de partir: mais sa Maistresse la remit à vn autre iour,
            &amp; pria sa mere de cógedier la compagnie, ce qui m’apporta du contentement, attendu
            que l’ancre &amp; le papier venoient a me máquer, c’est pourquoy ie remis le tout a vne
            autre fois. DISCOVRS DE LA TRO siesme iournée, &amp; visitation de l Accouchée, ou
            toutes les Dames arriuent de toutes parts de la ville de Paris. DEpuis hyer i'ay appris
            d’vn certain Me decin de mes amis, que les potages blancs estoient grandement
            proffitabies aux Accouchées, &amp; que l on ne pouuoit leur apprester aucun
            assaisonnement, eu viande plus propre, d’autant qu’elles ont besoin de restringens
            propres pour arrester le grand flux qui ariiue aux femmes lors de leur accouchement,
            outre qu il est besoing de les resserrer:ce qui me fit songer aussi tost a ce que l’ay
            ouy dire d’vn bon drosle que le iour de l’accouchement de sa femme il s’escrioit deuant
            la porte de sa maison, largesse, largesse. Ie fis mon profit de ce que me dit le
            Medecin, pour dire le lendem in a ma Cousine, que ie fut visiter, pour pouuoir escouter
            tout ce que celles qui la visiteroiét rapporteroient, tant des affaires particulieres de
            leurs maisons, que celles de dehors, &amp; m’estant rendu au logis à l’heure accoustumée
            ie vis l Accouche, laquelle n estoit point tropcontente de la visite qu’elle auoit cu le
            iour dauparauant, d’autant (disoit elle) qu’il pourroit sembier à la compagnie, que pour
            luy faire moins d’honneur lon y auoit faict entrer &amp; touuer des fruictieres, &amp;
            autres femmes de basse &amp; vile condition, &amp; plusieurs racailles, qui estoient si
            impudentes &amp; effrontées que de parler auc des femmes de Messieurs des Comptes, des
            Secretaires, des Thresoriers, &amp; autres gens de grande qualité. Apres luy auoir dict
            ceque i’auois appris de ce Medecin, ie me placay dans le Cabinet qui est au cheuet du
            lict, &amp; me mis là, en estat pour escrire, &amp; songeant a ce que ie cómencerois, la
            femme d’vn Commissaire de guerre, qui porte l’atour de Damoiselle, cóbien qu elle soit
            cousine germaine de M. I. G. entre, &amp; apres auoir faict la reuerence assez bien: car
            elle est Courtisane il y a fort long temps, s’assit &amp; dit que le temps estoit fort
            inconstant, &amp; que le bon heur luy auoit bien voulu depuis vn an en ça, pourautant
            que son mary auiot eu du suoiect de reuenir de la guerre ayant eu les iambes cassés, ou
            il faisoit assez bien ses affaires: mais que pour ce subiect il estoit dispensé de
            seruir, &amp; ne laisseroit de receuoir ces gages de par deça, tout ainsi que s’il y
            estoit. Pour moy, dit l’Accouchée, ie crois que c’est vn con entement, quand estant
            dehors d’exercise on est bien payé, veu que pendát iceluy on a toutes les peines de
            l’estre des Thresoriers qui font passer tant de passeuolans, que c’est merueille, &amp;
            en disant qu ils n’ont point d argent, font faire compositió ordinairement à la moitié a
            la confusion du pauure Soldat, &amp; au grand profit de Monsieur le Thresorier.
            Veritablement Madame, dit la Damoiselle, vous auez touché au but, car cela est vray, ils
            font bien pis, ils font à toute heure croire au Roy qui n’y a point d’argent en ses
            coffres, &amp; l’obliget par ce moyen à trouuer de nouuelles inuentions pour en auoir,
            ce qui ne se faict iamais qu’à la foule du pauure peuple, qui est a present aux plus
            grands abbois du monde. Mais encores dictes moy Madamoiselle, quelz sont les plus
            communs profits de Messieurs les commissaires des guerres, veu que ces Estats sont tant
            techerchez auiourd huy, que beaucoup de Thresoriers, Conseilliers, Presidents, Aduocats,
            Procureurs, &amp; autres y placent leurs enfans &amp; parens. Pour mon regard il me
            prend enuie de dire à mon mary qu’il en aye vn pour viure vn peu plus a son ayse.
            Madame, dit la Damoiselle, le gain est si grand (que s’ils veulent) ils peuuét mettre
            trois ou quatre liures de poudrecet dans leur pochette, autant de fois &amp; à chasque
            coup de Canon que l on tire, &amp; ainsi est-il des Boulets, ne faisant mettre assez
            souuent que de la boutre dans les Canons, comme ont faict plusieurs au premier voyage du
            Roy vers Montauban. Pendant ces disputes, plusieurs Damoiselles &amp; Bourgoises
            entrerent en la Chambre lesquelles prindrent place. Vne Damoiselle, femme d’vn autre
            Thresorier des guerres, qui se trouua là, prenant la parolle, dit comme en cholere,
            Madmoiselle moiselle, puis que Monsieur vostre mar est de l’Artillerie, vous ne deuriez
            pas parler si ouuertement, ne sçauez vous pas qu'il est besoin de celer le secret des
            charges nons maris, lesquels ne nons les disent qu'avec grande difficulté, de peur que
            l’ on n’efface quelque rapport au Roy, lequel est assisté de flateurs, qui nous font
            rongner les ongles d’assez pre, mais tant s’en faut qui en faille parler, qu’au
            contraire il se fait tousiours plaindre, croyez vous que nostre cuisine fut si grasse
            qu’elle est, &amp; que nous aurions tant de suitte, de valets, &amp; de servantes si le
            Roy voyoit bien clair en nos affaires, &amp; pour empescher la recherche que l’on voulut
            faire, il y a quelques années, des Thresoriers de la France, ne composa -on pas auec les
            Partisans, &amp; asseurez vous que l’on ne fera pas autrement, si l’on les recher che de
            nouueau (comme l on en mur mure de leurs actions. Madamoiselle, dit la femme d’vn
            Secretaire, ie vous prie de croire que Messieur les Thresoriers de France ne seront pas
            recherchez car ils sont trop grands Seigneur &amp; que si l’on entreprenoit ceste
            affaire, on ne seroit que pour tirer quelque piece d’argent mais toutes fois de peur
            qu’on ne des couure leur affaires a tout le monde, ie pése qu’il ny a rien de meilleur
            qu courrir au deuant, &amp; de ietter (comme on dict) en la gueulle vne grosse somme
            d’argent, pour n en estre point parle: mais ie sçay bien que l’on en veut fort aux
            Greffiers qui reçoiuet plus que leurs droits, &amp; songerent de faire des charges qui
            sont deuës a d’autres, ou au moins prennent des charges en telnombre, que six ou sept
            eunes hommes seroient honorablement employez, lesquels au moyen de ce, perdent leur
            ieunesse faute d’Offices &amp; d’exercices, outre ce qu’ils sont cause que les Offices
            sont tres cheres, &amp; se vendent à si haut prix, que bien souuent aussi on n’en
            sçauroit auoir: pourautant qu’ils celent le reuenu &amp; profit. La femme d’vn
            Conseiller dit, Mes-Damoiselles, voulez vous que ie vous dise ce que mon mary me disoit
            l’autre iour, a propoos de Greffiers, il me dit qu ils’estonnoit de ce qu’vne place de
            Greffe du Chastelet de ceste ville de Paris, à esté vendue d x mille Escus, laquelle
            place à son aduenement a son Office de Conseilller, ne se vendoit que mille Escus,
            n’est-ce pas pour s’estonner auec raison. Car qu’elle apparence de gaigner l’interrest
            de ceste somme, il dict qu’il est impossible, &amp; que l’affluence des affaires, &amp;
            les droits ne sont si grands pour le regard du tour de baston, on le faict monter àce
            que l’on veut, on ne sçauroit iuger de la volonité des hommes, &amp; de leur intentió:
            mais ie sçay (comme dir mon mary) que on ne peut faire aucunement son sa lut en cét
            exercice, &amp; qu’il faut par neceffie exiger plusieurs droicts qui nullement ne leur
            sont deubs. La femme d’vn Greffier qui estoit la dit, Madamoiselle vous parlez bien des
            Greffiers: mais vous ne sçauez pas la recherche que l’on veut faire des Conseillers, l
            on dit qu’ils ne doiuent faire faire des Comparutions dans leurs maisons: car les
            Arrests de la Cour les leur deffendent. Vramy Madamoiselle vous deuriez bien prendre
            garde avos affiaires, vous serez peut estre plustost en peine que nous, car on cómencera
            premierement par vous, que par nous. L’Accouchée leuant la teste, dit alors, la la mes
            Dames, ie vous prie de prendre ce quit se dit icy parforme de deuis, &amp; non pas au
            point d’honneur: Car cest affaire aux homme de le debattre &amp; preueoir, ce que nous
            pouuions dire: par lons s’il vous plaist d’autre chose N’auez vous pas veu &amp; leu les
            questions de Tabarin. Ouy Madame, dit la femme a un Secretaire du Roy, ie les ay leues
            il n y a pas encore vn mois, mais ie n’y prés pas beaucoup de plaisir: Car on m’a dit qu
            il y a bien à dire de ce que dit Tabarin, &amp; de ce que l on a escrit soubz son nom,
            &amp; qu’il n y arien tel que de l’ouyr. Vramy Madamoiselle, dit la femme d vn Medecin,
            ie l’ay ouy dire ainsi a mon mary: mais il trouue que mont d’Or dit beaucoup
            confusement, &amp; s estonna de la facilité des Bourgeois de Paris, qui se laissent
            persuader si legeremét a ses discours, qu’a le veoir debiter auiourd huy sa Marchandise,
            il semble qu’il arriue tout nouuellemnet en ceste ville car il la departit en si grande
            quantité que rien plus. Lors la femme d’vn Thresotier repliqua, Madame, c’est peut estre
            la bonne mine de mont d’Or, qui luy faict debiter sa marchádise si promptement: car il a
            des personnes qui m’obligeroient plustost a prendre quelque que chose a eux, que non pas
            aux autres, &amp; peut estre que la bonne façon de son commis luy faisoit tenir ce
            discours: car on dit qu’elle luy porte quelque affection, i’ en ay appris des nouuelles
            il n y a pas beaucoup long temps: mais sans la scandaliser elle ne va guerres aux cháps
            sans estre auec lui fatsant croire a son mary qu’elle craint les rencontres mauuaises:
            mais oserois je dire que vne femme d’vn Procureur de la Cour de Parlement, ne faict rien
            que par la volonté de son Clerc, &amp; le plus souuent quand elle veut prendre vn colet
            monié, il faut prendre l’aduis du Clerc, pour sçauoir s’il est bié empezé ou non, &amp;
            si il ne le trouue bien, il le rompt &amp; froisse entre ses mains, en disant qu il ne
            veut pas qu’elle le porte, &amp; si elle pense dire qu’il couste de l argent, il respód
            loudainement que ce n’est pas grand chose que vn Teston. La femme du Medecin reprenant
            la parolle, à propos de Monsieur de Mont dor, dit elle, cela est vray, que la bonne mine
            prouoque quelques fois a prendre la marchandise, encores bien qu’on en aye point affaire
            mais on n’en peut pas dire autant de Desiderio des Combes, que l’on Homme vn Charlatan:
            car il n a pas bonne trongne, &amp; de bien dire il luy en manque autant on dit aussi
            qui le sçait bien confesser Pleut à Dieu que chascun fust aussi libre de confesser sa
            nayfueté en cela on peut croire que ce n’est pas vn Charlatan, si ce n’est qu on vueille
            dite qu’il vse de mots estrégeess pour mieux vendre &amp; debiter ses Drogues, &amp; par
            ce moyen il en donne à garder aux vns &amp; aux autres: toutes fois il faut sçauoir que
            en la Medecine il y a des mots fort obscurs, &amp; de l’art (comme on di ) &amp; si cela
            n auoit lieu, il faudroit dire que les Apoticquares &amp; Medecins, pour ofter la commo
            di é au cómun peuple de composer de soy mesme quelque Medecine, vsent de mots barbares,
            combié que les choses &amp; Drogue qu’ils signifient soient tres communes. Ie l’ay ouy
            dire ainsi, dit la semme d’vn Secretaire, qui ayme fort a ouyr parler de la Medecine
            &amp; Pharmacie: Car son premier mary estoit Empirique &amp; Distilateur de la Royne,
            &amp; dit luy auoir ouy dire plus. Sçauoir, qu’il y a des herbes dans nos Iardins, dont
            nous pourrions bien ayder &amp; seruir pour nostre santé, si nous en auions la
            cognoissance, &amp; que le plus souuent elles seruent à la Medecine &amp; Pharmacie,
            &amp; les Apoticquaires les nommes par mots Grees, Latins, ou Arabes, de façon que a
            cause des noms, le plus souuent ils font acroire qu elles viennent des Indes
            Orientalles, ou Occidenales &amp;c. La femme d vn Notaire qui estoit là die, pour mon
            regard, i’ay demeuré ily a quelque temps chez vn Apoticquaire mais ie ne luy ay veu
            employer que des herbes, que on tacle fort souuen dans nos Iardins, &amp; me souuient
            qu’vn iour comme i’estois dedans la bouticque, on enyoya commander vne Medecine,
            l’Apoticquaire ne prit pas d’autres herbes, ny ingrediens que de ces meschantes depuis
            l’ay veu les parties pour ce luy auquel on pore a la Medecine, qui sont si plaines de
            tant de discours estrange &amp; incogneu, que quand est pour moy ie n y cognois que le
            haut Allemand, car il y auoit Or. Occ. Arab. &amp; toutes fois ie cognoissois tout ce
            qui estoit entré en ceste Medecine, &amp; ie iure la foy qu’il n’y entra iamais que de
            meschantes berbes. Vramy Madame, dit la femme de ce Secretaire nommé cy dessus, il ne
            s’en faut pas trop estonner: Car s’ils ne faisoient ainsi ils n’enrichiroient point
            leurs enfans comme ils sont, ne sçauez vous point qu à S. Germain vn Apoti quaire a
            laissé des moyens suffisamment à son fils pour auoire vne Office de payeur, que vaut
            huict mille escus, ou plus mais qui vous diroit qu’ils font auiour-d’huy leurs enfans
            Conseillers de la Cour, dont y a eu grand bruict entre Messieurs du Parlement qui ne les
            veulét receuoir, à cause de la qualité: mais il y a vn bon temede à tout cela, c’est
            qu’ils se font receuoir au Parlement de Bretagne, le plus proprement du monde. Ma
            damoiselle dit la femme de ce Medecin, ie ne sç y si vous sçauez qu’vn Apoticquaire à
            quitté la moitie de sa boutique, afin d’acheter-vn Office de Secretaire, &amp; qui plus
            est, né scauez point que sa femme &amp; fille en pleuroient leurs pechez tous les tours,
            &amp; nont autre resiouyssance pour tout, que de prier Dieu en sa maison, ou de dans les
            Eglises: Mais que ne diray je point des Chirurgiens, qui donnent des Offices de
            Controllerus ou semblables, qui valent quinze ou seize mil francs à leurs fils, &amp;
            quand à leur filles il ne leur mancque rien que le masque que l’on ne les prennent pour
            Damoiselles: &amp; aussi osent bien faire comparaison auec elles, à cause de leurs
            commonditez. La femme de ce Secretaire, dit ie iure Madame, que iamais ie ne fut de
            auantage estónée, me trouuant l’autre iour en vne fort honneste compagnie, ou il y
            arriua vn ieune muguet, vestu a l aduantage, auec l’habit de Satin decouppé, &amp; le
            manteau doublé de panne de Soye, le chappeau de Castor, &amp; le bas de Soye, icelny se
            mit à cajoler vne bonne heure entiere, &amp; vsoit de mille compliments, &amp; luy
            estant sorty de la ie m’enquestay qui il estoit, &amp; on me dit qu’il estoit le fils
            d’vn Chirurgien: mais one en ma vie ie ne vit tien de si leste, parce qui’l a la mine de
            quelque Courtisan. Aurourd’huy on ne cognoist plus rien aux habits, tout est permis,
            pourueu que l’argent marche tousiours deuant, quód on parle a quelqu’vn on ne sçayt si
            on doit dire Monseigneur, ou Monsieur tout simplemnt. Mais que dira on de
            l’Apoticquaresse que vn chascun cognoist bien, dit la femme du Notaire elle contrefaict
            si bien la belle que il luy semble bien que ouy: n’auez vous pas ouy dire que elle va
            souuent en la Cour du Palais: &amp; que on est bien reçeu chez elle, &amp; ce pourueu
            qu’on luy porte: car elle n’est aucunement ceremonieuse. Sur ces entrefaictes le Medicin
            &amp; le Chirurgien arriuerent ce qui fut cause que on changea de discours, &amp; toutes
            les Dames &amp; Damoiselles qui estoient presentes leur demanderent si il y auoit de
            l’amendement en l Accouchée, &amp; si elle auoit encores la fieure, qui l’auoit
            tourmentée aux iours precedents, &amp; dirent que elle en auoit en cores quelque
            reliqua:mais, Dieu aydant, elle seroit bien rost a fon aise, &amp; incontinent ils
            sortirent. Alors l’Acouchée dit a la compagnie, sur quels discours estiez vous demeurez,
            Mes-Dames. La femme d vn Conseiller prenant la patole, ditnous parlions des enfans des
            Apoticquaires ticquaires &amp; Medicins de Paris, &amp; qu’il ny auoit que trop a dire
            sur eux: mais qu’il y auoit encores plus a redire sur les Orfevres: car l’en cognois, vn
            qui a plus de subiet de vacquer a fermer sa bouticque, que non pas de l ouurir
            pourautant qu il y en entre plus que il ny en sort, ie dis de Marchands, aussi a il vne
            assez iolie femme:ie ne dis pas que elle face l’amour: car il y a long temps que il est
            faict outre qu’elle est prescrite, &amp; ne sert plus qu’a vn dit on, qu’ elle nomme son
            Frere. La femme du Medecin repliqua, &amp; quoy? Madamoiselle seroit il bien possible
            qu’elle fut entretenuë par son frere, Madame, dit la Damoiselle, on le dit ainsi, proche
            de la ruë aux Ours, Madamoiselle ils meriteroient donc tous d’eux estre punis: car cela
            est vn grand peché. Mais, dit la Damoiselle, que doit on iuger d’vne femme qui se des
            couche quelques fois au desçeu de son mary comme elle faict? vramy ma Damoiselle, dit la
            femme d’en mal parler, &amp; beaucoup plus que ses filles, qui auoient esté perduës
            l’epace de vingt quatre heures: car elles auoient este emmenêes contre leur volonté,
            &amp; non pas elle qui ne peut pas estre forcée: il est vray dit la Damoiselle Ie ne
            sçay dit la femme du Medicin, si ie vous oserois dire que la femme d’vn ieune Orfevre
            demandoit (ainsi comme i’entendit l’autre iour en passant ) à vn ieune homme, s’il auoit
            vne Maistresse, &amp; que il luy deuroit acheter vne monstre qu’elle tenoit pour luy en
            faire presét, ce qui fut cause que ie m’arrestay tout court en vne bouticque aupres,
            pour veoir &amp; contempler les actiós de ceste ieune femme, ie remarquay tant de folies
            &amp; de fottises entre ses ieunes gens que rien plus, dont ie fut fort estonnée, &amp;
            auec moy le voisin, au logis du quel ie m’estois arresté, il faut crier au chat, au
            chat. A propos de monstre, dit la femme d’vn Conseiller, il me souuient que la femme à
            vn Orfevre auoit attrapé d vn ieune homme vneu belle móstre pour iouir de ses beaux yeux
            chassieur, &amp; a esté contraincte depuis la rendre en la presence de son mary, qui
            feignoit de n en rien scauoir: la feinte fut bonne de la part de l’Orfeueresse: car elle
            dit que le ieune homme l’auoit oubliée le iour de deuant, &amp; que l’on ne luy vouloit
            point retenir. L’on apporta pendant ces discours vn Panier de Cerises tres -belles à
            cófire à l Accouchée, de la part d’vn sien parent Orsevre ce qui fut canse que l on
            changea de discours, &amp; que la femme du Medecin dit, que depuis huict iours en ca
            elles estoit trouuée en compagnie vers la ruë de la Couftelerie, ou l on faisoit confire
            des Cerises, &amp; auoit remar qué qu’on en mettoit à part pour Mósieur vn tel, à cause
            de la sollicitation d vn procez qu’elle auoit gaigné: car son mary ne dit mot, &amp;
            faict le tacet en sa presence, &amp; elle court par tout. Ie sur il n’y a pas fort long
            temps en la rue Sainct Iacques, dit la mesme femme du Cóseiller, pour y acheter des pots
            a confitures: mais i’y ay appris de bonnes nouuelles, on disoit que vne certaine ieune
            femme auoit esté emmenée à Rouen, &amp; que son mary l’estoit allé la requreir, &amp;
            qui l’auoit faict mettre prisonniere, &amp; ensemble aussi ce luy qui l’auoit emmenée,
            &amp; que cest affaire auoit esté accordée, moyennant cinq ou six cens liures. La femme
            d’vn Aduocat qui estoit en la compagnie dit, mes Dames ie l’ay ouy dire ainsi a mon
            mary, qui plaida la cause &amp; bien d auantage, celuy qui a payé cét argent a eu
            encores bien du different auec eux: car ils ont playdé au Criminel pour des iniures le
            mary a eu des deffences contre ce tel, de ne mes-faire ny mes dire. Que dira on, dit la
            Conseillere, de la iolie Vitriere, à propos de pots de verre, ie ne sçay s’il est vray
            qu elle faict benir ses Veries par vn P. (sans offencer l’ordre:) mais a la Tournelle on
            en parle fort, comme aussi de sa soeur qui va veoir quelques fois Madame de la Pille.
            L’Accouchée fit le hola, pour parler de l Imprimerie, &amp; commença elle mesme: dire,
            Mes-Dames, ceste soeur dont Madamoisélle a parlé à bien aduan é son mary, par le moyen
            de Monsieur vn tel, qui a bien du credit chez les Libraires, principalemet sur ceux qui
            sont proche le puits certain, &amp; de la rnë Sainct Iacques. La femme d’vn Notaire, dit
            qu elle en cognoissoit bien vne, qui court &amp; va souuent au marché neuf, auec vne
            ieune Passementiere de dessus le Pont, &amp; la femme d’vn Aduocat du quartier de
            l’Vniuersiré: pour satis faire a des assignations qu’elles donnent au Coq, ou se
            desbrouillent plusieurs affaires, dont leurs maris ne sont capables: car elles ny vont
            qu’a leur desceu, deux ou trois fois seulement par sepmaine. Il est bien a craindre, dit
            la semme d’vn Medecin) que la necessité ne face iouer quelques amours entre vne femme de
            ce quartier là, &amp; d’vn ieune homme, tous deux de l’Vniuer site, ou bien le peu d
            amitié que elle à pour son mary, ie sçay bine au moins qu’il y a bien du foupçon, &amp;
            peut estre auec raison Il y a bien pis dit la femme du Secretaire, on dit que deux
            ieunes femmes de la rue S. Iacques se vont pourmener à deux lieues de ceste ville, en la
            compagnie de deux ieunes hommes, qui leur assignent heure &amp; iour, &amp; rencontre
            par vn mot de lettre, &amp; que par mal’heur la lettre ayant esté veue par les marys,
            ils simulerent n’en rien sçauoir, &amp; le iour venu dirent à leurs femmes qu’ils
            alloient aux champs, dont elles furent bien aises, croyant par ce moyen auoir le temps
            libre pour aller à leur assignations, ou elles ne manquerent, non plus que leurs marys,
            qui se desguiserent, &amp; entrerent dás l’hottellerie ou se passoien les affaires,
            &amp; d’vne chambre proche, qu vne cloison se paroit de celle ou elles estoient, ils
            entendirent faire la feste à la façon de la beste qui à deux doz: dont ils demeurerent
            bien estónez, &amp; auec leur courte honte s’en reuindrent en ceste ville, se consolans
            eux mesmes contre l’infortune qu’ils disoient estre commune à plusieurs, disant que
            leurs femmes n’en auoient point apporté la mode en France. Ie vous demande si ces maris
            là ne meritent pas bein cela? ie sçay bien quil n’y a point de soupçon de ce costé la:
            car l’affaire est toute certaine. Madame, dit la femme du Medecin, les Liures sont de
            grand prix, &amp; si i’ay ouy dire a son mary qu’il y a des temps, que certains Liures,
            qui ne vallent pas cinq sols piece, vallent vne Pistole, de sorte que ceste Marchandise
            augmente souuent, &amp; ne diminue guerres: &amp; par ainsi ils s’enrichissent fort, ce
            que ne peuuent point faire ceux qui Impriment, ou font Imprimer tant de nouueautez &amp;
            fantaisies, qui se publient &amp; debitent de iour en iour. A Propos de nouueautez, dit
            la femme du Conseiller, on fit present l’autre iour mon mary d vn petit discours,
            intitulé l’esprit de la Cour, qui va de nuict mais d’autant que la matiere ne respond en
            façon au monde au tiltre, ie voudrois que celuy qui l a faict, eust vn esprit de iour,
            &amp; non point de nuict obscur &amp; perdu, afin qu’il peust cegenoistre ce qu’il veut
            escrire: car on n’y cognoist rien. Mais que vous semble, dit la femme du Medecin, de
            ceste Relation generalle de conquestes &amp; victoires du Roy, sur les Rebelles? C’est
            du papier mal employé, dit la femme du Conseiller: car il n’ya a riend remarquable, au
            moins qui soit de l hystoireil’ ordre n’y est pas si bien gardé, &amp; qui plus est, l
            on escrit par là que Clerac a esté pris &amp; reduit a l’obeyssance de sa Maieste, de
            plus la ville de Negrepelisse qui a esté renduë au Roy depuis quinze iours seulement. Ie
            ne mestonne pas de toutes ces faussetez, qui se passent aux escrits que l’on Imprime
            pour le iourd huy. I’ay veu, dit la femme du Maistre des Requestes, vn discours de la
            prinse de Sainct Antonin, qui est aussi fort mal faict: car l Autheur met a la fin ce qu
            il doit mettre au cómencement, sçauoir, la sommation aux habitans de se réndre, apres
            auoir escrit la reduction, qui est posterieure. I ay veu aussi, dit la femme du Medecin,
            deux discours de la vie de la Dame Therese, dedans l’vn desquels, il est escrit qu’elle
            a eu deux Peres, &amp; en l’autre qu’elle n’en a eu qu’vn: mais ie pense que l’Imprimeur
            n a peu lire l’Escriture de l’Aautheur, ou bien qu’il ne l a pas releu, au moins il
            semble que l’Autheur ayt voulu dire qu au Monastere dont il est question, il ly auoit
            deux filles du nom de l’herese, &amp; que l’vne desquelles estoit fille d’vn qui estoit
            nommé Bermude, &amp; l’autre (qui est la veritable mere &amp; saincte Therese) estoit
            fille d’vn nommé Sanchez: car ie l’ay appris ainsi, toutes fois l’on a cu tort de faire
            ceste faute en l Impression: car il y a de la peine de faire sçauoir les erreurs au menu
            peuple, qui est par trop grossier &amp; lourd d’esprit. I’ay veu aussi, dit la femme
            d’vn Conseiller, vn discours du Courtisan à la mode, &amp; qui est Imprimé il n’y i pas
            long temps, lequel n’estoit autre chose qu vn extract, ou vn transcript de l’Espadon
            Satyrique, mot pour mot, ce qui ne se pouuoit tollerer: car c’est tromper &amp; abuser
            le monde i’ay ouy dire (mais ie ne sçay s il est vray) qu’vn petit Libraire de la ruë
            Sainct Iacques est fort ordinaire de ce faire, c’est pour quoy l’on ne veut plus rien
            achepter de ce qui se vendra soubz son nom. La femme d’vn Medecin dit, &amp; pour quoy
            Madamoiselle, ne veut on plus rien a chepter de ce qui se ven d soubz son nom? n’est il
            pas Libraire, ne luy est il pas permis de faire l’mprimer &amp; vendre comme les autres,
            ne faict il pas des apprentifs, bref, n’est il pas bien capable. Ouy dà, dit la
            Damoiselle semme du Cóseiller, il est bien capable: mais c’est qu il ne se veur pas
            donner de la peine de trauailler, quand il trouue de la besongne toute faicte, comme les
            pourceaux (sauf la Chrestienté) qui mangent par reuerence la merde, pource qu elle est
            toute maschée, il est quel quesfois temps de rire. La femme d’vn Notaire dit, mes Dames,
            i’esto is il n y à pas long temps en vne compagnié, ou on se plaignoit fort de ce
            Libraire là, ie me doute bien quel il est, sans le nómer, on disoit que de iour il faict
            Imprimer ce qu’il songe la nuict, &amp; vn honneste homme de qualité, ie vous iure, le
            disoit ainsi. Et plus il dit que Roy n’auoit point de plus valeureux guerrier que luy en
            tout son Royaume: car on est tout estonné, que luy ayant donné le bon soir, bien tard,
            le lendemain auant qu’il s’esueille, il a mis à bas dixhuict mil hommes, tantost des dix
            mille, &amp; quelques fois cinq cens tout à la fois, &amp; au premier iour d’apres, l’on
            crie par la ville ses deffaictes plus grandes &amp; plus admirables que celles de
            Pompée. Ie ne m’estonne pas de ces escrits, dit la femme du Conseiller, qui est celle
            d’entre nous qui n’a point veu son escrit dans quelques Pasquils, attendu que l’enuie ou
            malvueillance du monde est si grande main tenant qu’à peine la plus femme de bien ne
            sepeut guarentir de tels escrits qui sont si vicieux &amp; iniurieux, voire mesmes les
            plus grands n’en sont pas seulement exceptez, c’est pourquoy les vertueux &amp;
            vertueuses ne se ressentent point autremét des iniures que l on leur impose, ne plus ne
            moins que la Palme qu’on essaye d’abaisser &amp; atterter, &amp; plus neantmoins elle se
            releue. La femme du Notaire dit, l on appelle ouuerttement vn Partisan monopo leur, à
            cause qu’vn Clerc, qui anciennement auoit seruy dix ans estoit Maistre, &amp; qu auiourd
            huy apres auoir seruy ce téps-là, il est contrainct de vendre son patrimoine, &amp;
            encores emprunter de l’argent pour achepter vn meschant Estat, qui ne le peut nourrir
            six mois en vn an, s’il ne desrobe. Ne parlons plus, dit l’Accouchée, de ces libelles
            diffamatoires, parlons des belles Papetieres. Pour moy ie vous diray qu’au Cloistre, vne
            y a tant du credit, qu’elle y peut faire mettre vn enfant pour seruir au choeur quand il
            luy plaira: car elle est bien venuë de M. vn tel. Vramy Ma dame, dit la femme d’vn
            Secretaire, bien d’autres qu’elle y ont bien du credit, a cause de quoy l’on en doit
            parler à Monsieur le Procureur general, &amp; sur tout pour faire faite deffences au
            portier d’ouurir la porte à heure induë la nuict, comme il faict, non obstant quelque
            adueu que ce puisse estre: car il y a de labus trop grand, vn Procureur qui en est
            proche, le peut bien dire s’il veut: mais rayons cecy, &amp; passons plus outre. La
            femme du Notaire dit, qu’il y auoit deux filles Papetieres &amp; Lingeres, toutes deux
            assez proches voisines, lesquelles sont d’humeur fort courtoises, &amp; que bien souuent
            elles font partie auec des ieunes hommes pour aller à Sainct Cloud &amp; a Vaugirard
            pour passer le temps, sans que leur Pere &amp; Mere leur en ose dire inot, ce qui est de
            tres mauuaises exemples. C’est chose de bien plus mauuaise, exemple, dit la femme d’vn
            Secretaire, de veoir qu’vne fille retient sa mere prisóniere, souz couleur qu’elle la
            tence de ses complexions, &amp; de ce qu’elle luy reproche qu’elle a attrappé tout son
            bien, par l’artifice de son mary, &amp; que tous deux ils ne la veulent plus voir,
            auiourd huy qu’ils l’ont despouillée, encores dit-on, que ceste pauure femmene
            s’affligeroit point tant, si sa fille se retiroit de sa mauuaise vie, &amp; ne donnoit
            exemple de faire mal à sa fille, qui est fortieune. Les exemples des inimitiez d entre
            les parens, sont si ordinaires (que de les citer icy les vns apres les autres) dit la
            femme d’vn Procureur, ce en seroit iamais faict, parlons plustost des bons maris. Sçauez
            vous point qui est ce Libraire, lequel porterant d’honneur &amp; de respect à sa femme,
            qu’il prend cinquante escus en cachette d’elle, pour payer les espieces d’vn procez,
            ocontre les Normands (Dieu benissela Chrestienté) qu’il a perdu, &amp; qui luy faict
            acroire qu’il à gaigné? Madamoiselle, i en ay bien ouy parler:mais ie ne me souuient pas
            de son nom, au moins ie sçay qu’il porte vne gráde barbe, &amp; la perte de son procez
            prouient peut estre, de ce que son Solliciteur ny voyoit qu à demy, ou bien que l’on a
            donné la diane &amp; la retraicte promptement. La femme du Notaire dit, veritablement,
            mes-Dame, i’estime ces femmes là heureuses, desquelles les maris sont tant respectucux
            &amp; doux, &amp; pour mon regard ie me puis vanter d’auoir vn bon mary: car il n’est
            point ia loux de moy, il me laisse baigner &amp; pourmener auec mes voisines, &amp;
            d’ordinaire ie demeure (ce pendant qu il s’en va coucher) a la porte auec mes voisins
            &amp; voisines à deuiser, quelques fois insques à minuict, &amp; s’il sçait que ie
            presente la collation il ne m’en dit mot. Pleust a Dieu, dit la femme d’vn Conseiller,
            que mon mary me fust aussi facile, &amp; qu’il ne me tint point de si court. Quand il
            luy prend quelque ombrage, m’enterme souoz la cles &amp; s en va: &amp; à quoy
            toutes-fois r’ay bien donne ordre, en failant faire vne autre cles que ma seruante
            porte, auec laquelle ie me mets en liberté, quand bon me semble. Ie me suis laisser
            dire, ce disoit la femme d’vn Aduocat, que la femme d’vn C. estoit grandement ayse, de
            ce que son mary faifoit la de penee de son logis, &amp; acheptoit mesmes iusques a vn
            ballet a ballier la maison, &amp; qu il seroit bien marry de donner vn sol pour vn
            carrolus, aussi y regarde il de bien pres, &amp; quanta sa femme ellen a autre soing que
            de prier Dieu, se leuer boite, manger &amp; dormir ce qui est bien difficille a faire,
            comme ie croy. Vn autre dit, la femme d’vn Conseiller doit estre bien ayse aussi: car
            son mary est si soigneux de la cuisine, qu’il espargne les gaiges d vn Cuisigner, &amp;
            ceux d’vn sommelier, faisant luy mesme boullir la marmirte, &amp; accommodant le couuert
            de la table, sa femme luy sçayt bien dire que ce n’est pas fa qualité. L’Accouchée
            voulant prendre congé de la compagnie, &amp; luy donner le bon soir, dit, mes-Dames,
            quand l’on a parlé tantost de l’Imprimerie, rauois peine de me souuenir de ce qui me
            vient à present en memoire sçauoir, que l’autre iour vn de mes amis ayant vn Factum a
            faire Imprimer, il s’addressa a vn certain quidam, qui affiche a sa boutique, Ceans y a
            imprimerie, ou l’on Imprime Factums &amp; autres oeuures Combien qu’il n en ayt point,
            &amp; qu’il n’y cognois que bien peu, s addressant puis a pres aux Imprimeurs pour les
            faire Imprimer comme font la pluspart desdicts preneurs de Factums a Imprimer, essayant
            ainsi a gaigner quelque chose, tant auec ceux qui donnent a Imprimer, qu auec les
            Imptimeurs mais le malheur en voulut tant pour ce mien amy, que faute d’auoir eu le dit
            Factum a l heure promise, il perdit son procez: Cela aduint par la contention de l
            Imprimeur, &amp; du Libraire qui auoit entrepris de le faire, &amp; certainement il y a
            plus perdu que gaigné, a ce qui m en a esté rapporté car n ayant eu faict en temps &amp;
            lieu qu’on luy demandoit, on ne l’a pas voulu recompenser de la perte qu’il dit auoir
            soufferte, ie croy que cela luy apprendra vne autre fois. Vrayement, Madame, dit vne de
            la compagnie, ie m’estonne que les Imprimeurs ny mettent ordre, sans se laisser ainsi
            vsurper le gain qui leur appartient. Hest vray, respon dit celle la qui auoit encommencé
            le discourts, qu’ils deuoient bien y donner ordre: mais auiourd’huy tout va a la
            renuerse, chascun en tire &amp; prend ou il peur, &amp; auec le temps chascun aura la
            cognoissance de l’Imprimerie. L Accouché reprenant coeur fit faire vn peu de silence,
            pour faire entendre à la compagnie qu’elle s’estoit transportée a Troyes l année passée,
            pour faire quelque negoce, durant les vacations, qui estoient au mois de Septembre,
            apres la moisson, entre autre chose elle fit faire vne piece de toille, de fil le plus
            fin qu’elle peut recouurir, pourautát qu’il y a des ouuriers fort experes en ceste ville
            la, pour l’esgard de la T xeranderie, &amp; autre oeuures de consequence, &amp; s’estant
            addressée a vn Maistre aupres la ruë du Coq qui n’est pas trop loin de l’Eglise de la
            Magdelaine, &amp; estant tom ée d’accord auec luy, &amp; comme tous les Maistres ne
            peuuen pas faire tous le ouurages qu’ils entreprennét, ils addressa a vn compagnon
            Tixier, assez expert en sa faculté, auquel il mit mon ouurage entre ses mains pour me la
            depescher ce qui fut in continent executé, &amp; en diligéce ce, mes Dames vous deuez
            enren dre que ces compagnons sçauent ce qu ils ont pour aulne de façon &amp; autant de
            nombre de fils de fil: car ayant marchandé a luy à vn nombre cópletil y en adiouste
            d’auantage, qui estoit vne vraye espece derapinage, &amp; au bout de quelque temps la
            femme de ce pauure compagnon prenant cognoissance de moy, me fit entendre la perte que
            son pauure mary faisoit en faisant ma piece de taille, &amp; la perte estoit de trois
            quarts d’escus, au moins. Or comme l on dir tousiours que les murailles ont des
            oreilles, le Maistre commença a dire a sa femme qu’il auort vsurpe trois quarts d’escus
            par dessus le marché qu’il auoit faict auec ledit compagnon, luy disant en ces mots, que
            cela seroit assez suffisant pour achepter six Esclanches de mouron l’vne apres l’autre,
            mes Dames, dit l Accouchée, c’est vne grande vollerie que l’on fait a fes pauures gens
            la: car la plus par de leurs femmes sont a la porte des Eglises, &amp; autres lieux, a
            demander l aumosne aux bonnes gens, ie vous asseure que c’est vne grand pitié de telles
            actions que l’on trompe ainsi les pauures gens. Ainsi restant sur ces derniers discours,
            chacune se leua de son siege, en donnant le bon foit a l’Accouchée, iusques a la reuoir
            vne autre fois. LA QVATRIESME APRESDInée &amp; visitation de l’Accouchée, ou les Dames
            de Paris arriuent de toutes parts. ARriere de moy toute melancholie, ie ne demande plus
            qu a rire &amp; passer mon temps. Ie faisois partie auec mes voisines pour aller a
            Fontaine bleau, quand on m’est venu aduertir que l Apres dinée des Dames d’importance se
            deuoient rendre chez ma cousine l’Accouchée: ie cour-euz incontinent chez elle, pour
            iouyr du contentement de ceste quatriesme iournée, nonobstant l’Anti quaquet de nos
            Idiots, qui ne, par lent ny François ny Latin, quoy qu’ils feignent reuenir de l’autre
            monde, quand ils auront corrigé leur plaidoyé, &amp; escriront en termes receuables, ie
            leur respondray de mot a mot: Ce sont des Sots, qui ne sçauent point de nouuelles, que
            celles de la bassecourt, que ie laisse pour le commun: Ma Coufine me receut a bras
            ouuers, nous nous entretismes long-temps de discours fa cecieux, qui s’estoient fairs a
            nostre derniere entretenue, deffiance des Dames, du conte que l’on leur auoit fait, que
            quelqu’vn se cachoit en la ruelle du lict, &amp; mesme de leur curieuse recherche. Nous
            en riasmes a gorge desployée. Elle m’informa de nouuelles du Palais, ie luy dis la plus
            commune est du Pelerinage des gentilles Mercieres, elle me pria de luy en faire le
            conte; ie luy rapporre fidellement comme le tour s’estoit passé: Que les deux
            Bourgeoises feignant de se vouloir acquitter d’vn voeu qu’elles auoient faict d’aller à
            nostre Dame des bónes Vertus, auroiét demandé congé à leurs maris, qu apres leur auoir
            volonrairement accordé, ils seroient entré en ombrage, &amp; pour scauoir la verité, les
            auroient suiuies, l’vn auec vn habit de Moyne, qu’il auoit emprunsté des Religieux de
            Sainct Martin, l’autre auec le sien ordinaire de Pere de l’Oraroire, &amp; rencontrées à
            my chemin, conduites par deux ieunes Aduocars, comme ils les luiuirent de loing,
            entrerent en mesme logis que nos amoureux choisirent, sans estre recogneus, &amp;
            s’estant gliffez subtilement soubz vn lict de leur chambre, ils veirent en leur
            presences ballotter leurs femmes, sans y’pouuoir apporter aucun remed e, leur retraicte
            sur le soir, le nouueau courage de leurs maris, qui doublerent le pas, &amp; les
            abborderent, la fuitte de nos galands, &amp; finalement comme nos Cocus menerent leurs
            femmes dans vn Saulsaye prochaine, pour partager en leur communauté, la miserable
            fortune d’Acteon. Ils se reseruerent les Cornes, &amp; donnerét à leurs paillardes les
            de couppures, &amp; diapprures gentilles. Veux tu que ie te die, Cousin, me dit elle? ie
            ne scaurois mempescher de plaindre le sexe, ie ressens vn extreme desplaisir de la
            mauuaise fortune de ces pauures femmes car sur ma foy, ces sots meritent bien de porter
            le ramage Acteonique, sçachez mon amy, qu’il y à trois choses que à l’heure que l’on les
            recherches le plus curieusement, on voudroit les trouuer le moins. Le fond de sa bourse,
            De la viande a vn priué, Et sa femme faisant l’amour. Ces curiositez trop grandes sont
            grandement blasmables, &amp; n’apportent en fin que toutes sortes de desplaisirs: Mais
            il me semble quei’ay apperçeu quelque esmotion en to a visage, au recit que tu m’as
            feict de cestny stoire? En conscience, si tu estois marié, ne serois tu point ialoux? Ie
            luy respondit hardiment que non. Elle me pressa pourant encores &amp; me demanda,
            laquelle des deux códitions ie voudrois choisir, ou d’estre cocu, ou a bstraint a iamais
            ne faire lamour; le luy fis la mesme responce que fit autres-fois ce grand Capitaine a
            Tholose, le Souprieur de la nation Bourbonnoise, que prenant le certain pour
            l’incertain, i’ay merois mieux que tous les Lacquais de la Cour courrussent sur le
            ventre de ma femme, que d’estre, abstraint a ne point faire l’amour. Ie t’ayme de cét
            humeur Cousin, me dit elle, &amp; veritablemét tu as bonneraison, aussi bien dois tu
            croire qu’il y a quelque fatalité qui accompagne ce ramage, que l’on ne sçauroit
            esuiter, &amp; semble que l’on y soit destiné, l’Archer nostre Procureur en Parlement,
            ce mangeur de pastez de Pheniceaux m’a aduoué qu’auparauant son mariage ses cornes
            commencoient à pointer, &amp; que plu sieurs fois faisant faire son poil, il les auoit
            faict veoir à l’Ange son Chirurgien. Nous entrions bien auant en lice, quand vne fille
            de Chambre, accoudée sur vne fenestre, nous aduertit que les Dames estoiét sur le sueil
            de la porte, ie me retire incontinent au cabinet, ou ie n’euz pas plustost pris place,
            que la compagnie entra, chacune prit son siegeselon son rang? vne Maistresse des
            Requestes qui conduisoit la troupe, cómenca a parler la premiere Hé bien ma mignóne, dit
            elle à l’Accouchée, comme t’en va: Il me semble que ie ne tay point veuë en si bon
            estat, sans mentir ie te trouue plus belle que iamais, asseurement les enfans
            s’enbellissent, ie te conseille d’en recommencer vn bien tost, si tu n’y as desia
            trauaillé: Helas! Madame, que ne dictes vous, dit l’Accouchée, ie suis bien resolué au
            contraire, &amp; de faire plustost lict a part, pour m’en guarantir. le suis desia
            chargée de cinq petites canailles qui crient continuellement, ie ne puis prendre repos
            ny patience, ils me tourmente iour &amp; nuict. Hé bon Dieu que deuiendrois ie si i’en
            aouis d’auantage. Ma fille tu es bié folle, dit la Maistresse des Requestes, ce ne sont
            que gentillesses, deuát qu ils soient en estat de te donner bien de la peine, tu en
            auras perdu la moitié, ou peut estre tout. Si tu esto is comme moy, veritablement tu
            serois à plaindre, i’ay quatre grandes filles, la plus ieune est aagée de dix huictans,
            desquelles ie ne me puis deffaire. C’est pitié auiourd’huy quelque bien conditionnees
            qu’elles soient, on ne les sçauroit pourueoir, si on ne leur donne des miliers d’escus.
            Vn Conseiller de la cour, ny vn Maistre des comptes n’espouseront pas vne fille, si elle
            ne paye leur Office, qu’ils acherent pour la pluspart à la bource d’autruy, i’en suis
            quelque fois au desespoir: Madame, ie sçay vn bon remede, dit la cóseillere des
            Requestes du Palais, de la ruë Montorgueil, il faut faire comme nostre voisin, marier
            ses filles dans les petites villes, il a rencontré auec dix mil escus, qu’il a promis a
            sa fille, vn ieune homme de bonne mine, de la plus bonne famille de Moulins, bien qua
            lifié, qui luy rend des effects pour quatre vingts quatre mil liures. Madame, dit vne
            Changeuse du Pont nostre Dame, permettez moy que ie vous dise, qu’il n’y a que de se
            frotter a l’herbe que l’on cognoist, &amp; que mon oncle a esté grandement attrappé,
            puis qu’on reduict ces quatre vingts quatre mil liures, a huict mil escus de bien, pour
            le plus. Vous estes mocqueuse, de l'autre, son Office seul vaut bien ioixante mil liures
            cóme se pourroit faire cela, vostre oncle est trop fin, pour se laisser dupper de la
            sorte. Asseurez vous Madame, dit la Changeuse, que ie dis la verité, a mon tres grand
            regret, &amp; qu’en estant bien informée, ie vous diray la tourbe qu’on luy a faicte, si
            voulez prédre la patience de l’entendre: l’Office que vous tirez en ligne de conte, il
            l’a acheptée veritablemét depuis qu’il est accordé a ma cousine, soixante mil liures,
            &amp; cent pistoles, outre trois mil liures qu’il a promis, par promesse separée, &amp;
            ne veut pas que mon oncle le sçache: mais il en doit encores quarantehuict mil liures,
            le surplus il l’a payé des deniers de mon oncle, &amp; mesme son quart denier, ie le
            sçay asseurément. Mousieur Benoist &amp; mon mary, luy ayant presté l’argent, le Breton
            en porta vne partie, ce qui mit ma tante en grand alarme, &amp; qui fit parcir ce braue
            Officier en si grande diligence, pour se rendre aupres d’elle, pour accommoder cét
            affaire, &amp; l’empescher de declamer comme cestoit cómencé. Le reste du bien consiste
            en vne maison a Moulins; &amp; vne aux champs, assez plaisante, size au territoire le
            plus ingrat &amp; infertile de tout le Bourbonnois des vignes a la campagne, vne rente
            detrois cens liures cóstituée pour seize cent escus, quelques meubles, &amp; vn Office
            de Conseiller au Presidial, qu’il à vendu treize mil cinq cens liures: tout cela se doit
            partager entre luy, deux fretes, &amp; sa soeur, mariée au Bailly de Montegu, &amp; pour
            vous faire veoir que ce que ie vous dit est tres veritable, ledit sieur Bailly son beau
            frere ayat obtenu lettres Royaux, pour faire restituer sa femme contre son contract,
            d’autant qu óne luy à donné que douze mil liures en mariage, depuis leque l’vn des
            freres s’est rendu Iesuiste, à faict voir l’inuentaire de tout leur bien à son Conseil,
            vn des intimes amis de mon mary qui nous a dit confidammét, que ledit inuentaire ne
            monte qu’a quatre vingt deux mil liures, sur lequel il faut defalquer douze mil liures
            de debres, &amp; que l’action en seroit desia intentée, sans la priere qu’en a faict le
            Iesuiste audict Sieur Barlly, il dict que ce pauure Religieux (pour l’esmouuoir
            d’auantage) se ietta en terra à ses genoux en sa presence, &amp; le cóiura les larmes
            aux yeux de surseoir routes pour suittes, iusques à ce que le marige de leur frere fust
            acheué, de qui autrement la fortune seroit perduë, qui feroit en sorte qu’il luy
            donneroit du contétement, &amp; luy en auoit desia par le plusieurs fois, &amp;
            representé le grand tort qu’il faisoit particulierement au ieune fiere, de faire faire
            toutes les années des descentes sur leur’s heritages, supposant quelque gelée, ou
            gresle, pour se faire estrousser les fruits à bonne condition, ou a personnes
            interposees, &amp; tromper le pauure mineur: que pour toutes raisons il ne luy respondit
            autre chose, sinó qu’estant l’aisné, il auoit tousiours esté obligé à faire vne grande
            despence, mesme depuis la mort de sa femme, que son reuenu ny pouuant suffire, il auoit
            esté contraint d’emprunter dix mil liures de son premier beau Pere, &amp; plusieurs
            autres parties a perte de finance, auec son bon compere son voisin, estant tres asseuré
            que souz son nom on ne luy eust pas presté vn Teston, qu’il ne seroit raisonnable que
            luy tout seul portast ceste despence, qui absorberoit la moitié de la legitime, puis
            qu’il l’a faite, poussé de courage de leur mere, pour releuer le nom de la maison, que
            neant moins il luy promettoit que apres son mariage il leur rendroit toute sorte de
            satisfaction, pourueu que Monsieur le Bailly leur beau frere permist à Madame leur soeur
            de se faire voir a son Medecin ordinaire, sans soupçon L’artifice duquel il a vsé pour
            faire veoir a mon oncle qu’il auoit du bien, est admirable, il luy a faict croire,
            contre la coustume du pays, que sa maison, des champs luy est sustituée, que le lesuiste
            luy a donné tout son bien que les rétes qu’il a rédues, du mariage de sa premiere femme
            luy appartiennent, iugez si le pauure homme auoit l’esprit perdu, il luy mit ses cótrats
            entre main, les visite, &amp; ne cogneut point qu’ils auoient desia changé de main,
            depuis que ce bon gendre les auoit rendus à son premier beau pere, qui les auoit cedez
            au Procureur du Roy son autre gendre, &amp; que mesme ils estoient appostiles de sa
            main, en sin on luy fit veoir quantité d’obligations conceuës soubz son nom, que les
            creanciers ne pourront iamais estre poursuiuiz, ny cótraints de payer, pour n’auoir
            iamais rié deu mon oncle ensorcelé (comme ie croy) print tout pour argent contant. Hé,
            pleust à Dieu, qu’auparauant que de signer ces articles il eut consulté l’Oracle, que
            vit autres fois ce Recepueur des Tailles son beau frere, pour recouurer ses pierres
            d’Or, peut estre eust. il descouuert la verité de ce mystere: mais le mal’heur, que ce
            qui nous touche le plus, c’est dequoy nous sommes les derniers a duertis, croiriez vous
            que chacun en riroit &amp; yroit a la moustarde, &amp; que le Greffier des finances ne
            se peut empescher de dire a monsieur Fueillet que tous ses Messieurs de leur compagnie
            s’en mocquoient, &amp; affermoient qu’il n’eut ia mais huict mil escus de bien, auec les
            aduantages de sa premiere femme? Quel desplaisir pensez vous, Madame, que mon oncle en
            reçoiue, il seiche de regret, d’auoir esté ainsi trompé, &amp; ne s’on ose plaindre,
            puis que luy tout seul l’a bien voulu faire. Ie sçay qu’il n’a point faict pour aduancer
            ceste nouuelle mariée, &amp; rendre son mariage plus bon, &amp; a forcé son autre fille
            d’entrer en Religion, il à donné des maisons dedans Paris, par le contract de marigae,
            &amp; à promis, par promesse separée, de les retirer dans vn temps, pour tromper mon
            cousin, fils de sa premiere femme, supposant que ce seroit acquisitions qu’il auroit
            fait auec celle cy. Madame, que ie vous arreste, dit la femme d’vn Aduocat du Chastelet,
            ie ne sçaurois souffirir ceste iniustice, i’en aduertiray Monsieur le Conseiller le
            Bret, qui y mettra vn fort bon ordre. N’est ce pas vne grande ingratitude à vostre
            oncle, ayát eu tout le bien de sa premiere femme, de frustrer son fils de la successió,
            par des voyes damnables, vous scauez qu’elle le prit malgre tous les siens, lesquels
            l’ont des aduouée depuis, &amp; qu’il n’estoit en ce temps la qu’vn simple Mercier,
            &amp; ferreur d’esguillette? contentez vous, que pour vostre respect ie n’en diray pas
            d’auantage. Madame, respódit la Changeuse, nous ne sommes de Noble extraction, nous
            sommes pourtant yssus de bonne race, &amp; n’auons iamais faict tort à personne, ie ne
            vous dis rien la dessus, dit l’Aduocate, ie renuoye l’esteuf au bon homme Rossignol, qui
            iure que l’on ne se doit iamais fier a ses chattemittes, &amp; soustient que vostre
            oncle a trompé plusieurs fois son nepueu, l’affociát en de mauuaises Fermes, pour
            supporter la moitié de la folle enchere: mais aux bonnes affaires, ou l on peut gaigner
            quelque chose il ne luy faut point de compagnon, il me suffit de defendre le party de
            mon parent, iusques à ce que Monsieur son oncle venge sa querelle, &amp; face regorger
            son bien a ceux qui l’ont iniustement vsurpé, &amp; ne se contentant du reuenu, veulent
            faire perdre le fond. Mes Dames, ie vous prie, pour l’amour de moy, dit la Maistresse
            des Requestes, &amp; le respect que nous deuons à ce lieu, que tout se tourne en
            raillerie, pour moy ie crois que l’on a choisi ce Monsieur le Thresorier pour sa
            suffisance &amp; capacité, veritablement il à tesmoigné qu’il auoit de l’esprit, d’auoir
            si dextrement conduit son affaire. Madame, repart incontinent la Chágeuse, qui ne se
            pouuoit ta ire, s’il n’y eut eu que luy qui s’en fust meslé, asseurement nous ne serions
            en ceste peine, c’est pour quoy il ne l’eust iamais entrepris, sans l’assistance de son
            premier beau pere, qui est l’vn des plus braues hommes, des plus deliez &amp; habilles
            qui se rencontrent en ceste Prouince, il faut que ie vous aduoue, que c’est le plus gros
            Buffle qu’on ayt ia mais veu, on se reçeut dernrerement à la Chambre par pitié, &amp;
            auec grand peine, croyez vous qu’on ne sçeut iamais entendre vn mot, ny de sa harangue,
            ny de ses responces? si bien que celuy qui l’interrogea le moins, en fut le plus
            satisfait, &amp; ne peut s’en pescher de dire, opinant à sa reception, qu’il auoit de la
            bonne fortune, de se presenter en bonne saison du mois de Iuin, que les Asnes passent
            par tout: mais Madame, dit la femme du Procureur en Parlement, il me semble qu’ayant
            esté Conseiller il doit sçauoir du Latin: Madame, reprit la Changeuse, chascun
            s’accordera bien a ce que vous dictes: mais ie suis contraincte, a sa confusion, &amp;
            la nostre, puis qu’il est entré en nostre alliance, de vous confesser qu il ne sçait
            rien du tout, &amp; qu’il a tousiours exercé si negligemment ceste charge, que son bon
            voisin le Procureur pour le soulager, &amp; empescher de rougir, dressoit or dinairemét
            les Sentences des Procez qui luy estoient distribuez, &amp; puis Messieurs de la chambre
            ne les pressent point de ce costé la, &amp; se contétent quand on parle bon Francois,
            s’il eust esté aussi braue homme que cestuy qui passapres luy, par vn mal’heur
            extraordinaire, le pouuát preceder par coutes sortes de raisons, puis qu’il luy a
            tousiours offert, &amp; mesme deuant ses luges, de vuider ce different de preseance par
            la capacité, asseurement il eust mieux satis-faict. N’est ce point, dit Madame Charles,
            femme du Medecin, celuy qui estoit si fort chargé de chaly gourny? non Madame, respondit
            la changeuse, c’est vn de leurs confreres, qui sut receu trois iours auparauant:
            qu’appellez vous chaligourny, demande la Maistresse des Requestes? Madame, dit la
            Medecine, c’est vne intemperie froide &amp; humide, qui à attaqué les an ciens &amp;
            nouueaux Officiers de ce Bureau, quod sinifrimity, la dessus, Madame, dit vne Merciere
            du Palais, plaist madame, respondit l’autre: ie dis, dit la Merciere, que cela
            n’importe, puis qu’ils retournét en leurs maisons bien guaris, madame, i’en suis fort
            contente, dit la medecine, mon mary est tres-bien satis faict. La merciere qui estoit en
            train, &amp; smbloit estre interressée, ou au moins obligée a soustenir le party de ses
            chalans, ne se peut empescher d’attaquer la changeuse: mais Madame, luy dit elle, il
            semble qu’au paranymphe que vous auez faict de vostre nouueauparent, vous auez oublié
            vne qualité, qui doit estre releuée, vous n’auez rien dit de son bon naturel, pour moy
            ie le trouue bon comme le pain, ie m’asseure que s’il trouuoit vostre cousine en faisant
            l’amour, il la traitteroit encores plus fauorablement que n’a faict le Compte des Vertus
            sa femme, &amp; que au lieu de mal traitter celuy qui auroit rendu ce bó office, il le
            receuroit a bras ouuers. Madame, repart la Changeuse, assez brusquement, ma cousine n’en
            viendra iamais là, nous ne pechons point en nostre race de ce costé. Hé grand Dieu, d’où
            le tiendroit elle, son pere, de puis la mort de sa maistresse premrere, à gardé la foy a
            sa femme, &amp; sa mere n’a iamais is eu vne mauuaise pensée, elle est trop deuote,
            &amp; a tousiours le nom de l E S V S a la bouche: Toute la compagnie se print à rire,
            reserué madame la maistresse des Requestes, qui se tenoit sur le serieux, &amp; pria
            neant moins la merciere de leur dire l’hystoire du Compte des Vertus? Helas! Madame, dit
            la Merciere, est il possible que vous seule en ceste ville n’en ayez point ouy parler?
            cest vne Tragedie commune dans Paris, ie l’ay ouy dire à mille personnes, qui
            s’accordent tous a vne mesme verité. Que le Comte des Vertus ayant surprins dans la
            ville d’Angers des lettres qu escriuoit Madame sa femme à vn Gentil homme Angeuin, nommé
            S. Germain, &amp; la respóce dudit S Germain, il auroit enuoyé prier le dit sieur de
            venir soupper chez luy, &amp; apres soupé, luy ayant faict cognoistre leurs missiues,
            l’auroit faict assigner en presence de ladicte femme, qu il fit apres entrer en vn
            Carosse, la mena en vne sienne maison, ouil coucha auec elle, &amp; la carr essa à
            l’ordinaire, comme si rien ne s’est oit passé. Iesus, dit vne Cóseillere du Chasteler,
            que les grands Seigneurs sont heureux dans les petites villes, ils y entreprennent tout
            sans contredit, si le bon Seigneur auoit fait faire cela a Paris, il seroit au Chastelet
            il y a long temps, ou on luy feroit son procez en diligence, ne me parlez point de
            vostre Iustice, dit vn cóseillere de la Cour, à celle du Chastelet, vos Messieurs
            n’ót-ils pas bien operé en l’affaire de Cotel? le seul respect d’vne Robbe qu’ila quitté
            leur a fait peur, ie parle contre moy mesme: mais veritablement l’acte meriteroit vne
            punition exemplaire, il faut faire comme on faict a la Cour, se roidir au bien de la
            lustice, sans exception, ny acception de personne, ne voyez-vous pas comme le pauure
            Monsieur Demacho Cóseiller aux Requestes à faict mettre son fils prisonnier, pour luy
            faire espouser vne fille qu il a desbauchée? Madame, repart la Conseillere du Chastelet,
            si les Officiers du Chastelet estoient de pair auec Messieurs du Parlement, desquels ils
            releuent, &amp; reçoiuent toute leur authorité, ils reformeroient souuét beaucoup dabus
            qui s’y commettent, aussi bien qu aux Iustices inferieures. Est-ce bien faire Iustice de
            permettre qu’vn Gentil’homme donne vn soufflet à vn Conseiller, dans la Galerie du
            Palais? Madame, dit l’autre, ie sçay bien comme ceste affaire se passa. Sans la priere
            d’vn ancien Conseiller de la grand’ Chambre, qui fit satis faction tout à l’heure a
            Monsieur de Verderonne, il n’eut pas reçeu vne moindre punition, que cestuy qui parla
            trop haut deuant feu Monsieur le President Forget, &amp; s’il luy reste quelque suiect
            de plainte, se doit estre contre l’huissier, qui ne voulu pas obeir au commandement qui
            luy fit de le conduire prisonnier. Et quoy? Madame, dit vne Conseillere des Enquestes
            n’est ce pas vne grand honre que les ieunes Conseillers ne sorent point recogneuz? Il
            semble qu’ils ne soient pas du corps du Parlement, &amp; que tout se termine à la grand
            chambre: ne deuroit on pas punir ce Huissier pour sa des obeissance? Si les Conseillers
            des Enquestes croyent mon mary, ils en feront leurs plaintes au premier President de
            tout le Parlement, il rendra par tout bonne Iustice, contrain dra les Ministres dé
            rendre l’honneur &amp; respect a tous ceux qui la distribuent. Madame, dit la femme d’vn
            maistre d Hostel chez le Roy, il le faut donc prendre en autre saison, il ne pense
            auiourd huy qu’a l’amour: il est tellement passionné d’vne Dame de la Royne qu’il
            mesprise l’exercice de sa charge, &amp; ne se souciant plus ne l Impression de la Cire
            reserue sa grande Gallerie pour danser seulement &amp; faire la bal: Madame respondit la
            Conseillere, i’ay bié ouy parler de ce que vous dictes: mais croyez qu’il veille
            tousiours au bien de la Iustice &amp; veut absolument que les anciés reglement
            s’obseruent, le grand mal procede de ce que tous les messieurs de la grand Chambre n’en
            demeurant point d’accord: &amp; que bien souuent il est tondu, tout est peruerty en ce
            temps icy, il n’y à point de difference aucune entre Messieurs les Iuges &amp; les
            parties. Messieurs les Conseillers font la charge des Aduocats, monsieur Portail cét
            ancien Senateur, qui deuroit seruir d’exemple, dresse luy mesme le Factum de
            Madamoiseile sa femme, le remplit d’inuectiues &amp; reproches contre sa partie: en
            termes si couuerts &amp; scurs, que la Co ur ne les peut entendre, &amp; lors qu’elle le
            prie de les interpreter, &amp; declarer particulierement ce qu’il à desiré de Rose son
            valet, quand il le prit pour l’a mander &amp; repurger en toutes sortes de façons, sans
            exception, il respond sans respect, que c’estoit pour luy torcher le cul, &amp; que si
            Rabelais a sousteou que le souuerain bien de l’homme consiste a se torcher le cul, du
            col d’vne oye: ou d’vn cigne qu’a plus forte raison il receuroit plus de contentement se
            le faisant torcher de Rose; tout est auiourd huy permis &amp; toleré, croiriez vous que
            tout ce qui se faict de plus secrer au Parlement, est maintenant diuulgué, &amp; que les
            distributiós mesme, qui ne se pounoient faire que chez Messieurs les Presidens à la
            sourdine: pour empescher la brigue des gros procez: se sót auiourd’huy en plain marché,
            mósieur Tardieu de la premiere l’asseura par touc le móde, il en reçeut vne fort
            expresle, il n’y a que huict lours par les Pages de monsieur de Nemours: Madame, vous
            trouuerez bon que ie vous dise, dit vne maistresse des Cóptes, que quoy que nus soyós en
            robbe courte, on ne voit point de ces desordres a la chambre, tous d’vn commun accord se
            portent a ce que veut Monsieur le premier President, on n oseroit rien entreprendre sans
            son consentement, ny mesme en son absence faire assembler les Semestres, s’il ne le
            trouue bon, aussi de son costé il na autre soing qu’a releuer l’authorité de sa charge,
            &amp; faire faire la Iustice, il ne pardonneroit pas mesme a son propre fils, quelque
            priere que luy ayt faict Monsieur le Duc Dechaumes, il veut qu’on acheue le procez de
            monsieur Monsigot, la consideration de sa qualité de Maistre ordinaire, ny peut rien
            obtenir. Mais a propos Madame, dit la femme d’vn Secretaire du Roy, de saincte
            Opportune, ne voulez vous pas le faire sortir, sur ma foy ie ne sçaurois m’épescher de
            dire, que vous luy faicte tort, c’est le plus honneste homme qui se peut dire, mon mary
            luy a destroictes obligations, il luy auoit promis de le mettre en credit bien auant,
            &amp; moy en particulier ie luy suis redeuable, il est cause que i’ay vne porte Cochere:
            Madamoiselle, dict la Maistresse des comptes, i’é suis faschée pour l’amour de vous: car
            asseurement on luy va faire son procez. Madamoiselle, dit la Secretaire à l’extremité,
            s’il suit le conseil de mon mary, il se defendra bien, il à de fort bons amis. Monsieur
            le President de cheury seroit ingrat s’il ne l’assistoit de tout só pouuoir, il l’à
            voulu faire Secretaire d’Estat pour prendre sa place de president des comptes, ie pense
            veritablement, dit la Maistresse des comptes, qu’il l’emportera: mais il y à cótre luy
            vn autre Secretaire d’Estat plus puissant Monsieur le President Droguerre, qui à sa
            brigue plus forte, il luy peut faire beaucoup de mal, par la grande intelligence qu’il à
            auec Monsieur le premier President. Ma damoiselle dit la Secretaire, si on le presse
            trop il recourra à sa bonne maistresse Madame la Duchesse de Cheureuse, ie pense, dit la
            maistresse des comptes, qu’elle n’a pas auiourd huy grand credit, encores qu’elle se
            veule faire appeller Madame la Princesse, ie sçay bien qu’il y eut l’autre iour vn grand
            bruict au Louure pour cela, &amp; qu’on luy fit dos bonnes reprimandese ie ne vous
            respondray rien la dessus, dit la Secretaire: mais ie suis tres asseurée qu elle peut
            beaucoup souz le nom de Monsieur son mary, particulierement enuers Monsieur le Chácelier
            qui est la vraye partie, pour les offres que luy fit ledit Duc de Cheureuse, quand on
            nomma Monsieur le Cheualier de Sillery Ambassadeur, contre les menaces de Messieurs de
            Vandosme, qui soustenoient le party du Marquis de Coeuure leur oncle, &amp; de fait ie
            sçay bien que sur la promesse qu’on luy feit de la part du lit Sieur Mensigot, que quand
            il reuiendroit en plus grande fortune, qu’il n’auoit ia mais esté, il ne parleroit plus
            des chiffres, ny de l’Estat de Secretaire des Cáps &amp; armées, Monsieur le Chancelier
            manda à Laffemas qu’il feignit de cesser la poursuitte, &amp; la fit faire souz le nom
            d’vn autre: mamie, dit la Maistresse des Cóptes, quand tout le monde l’auroit quitté,
            monsieur le President Aubry ne l’abandonnera pas Madamoiselle, dit la Secretaire, s’il n
            y auoit queluy, il n’auroit que faire de craindre, il est aisé à recuser, à cause de la
            composition qu’il a faict auec des assignez d’vn mandement de l’Espargne, pour la quelle
            il eut vn adiournement personnel au Parlement, né pleut a Dieu seulement qu’il puisse
            gaigner le Semestre de Iuillet, l’espere, quoy que l’on die, qu’il sortira heureusement
            de son affaire, &amp; emportera la victoire sur ses ennemis: Madamoiselle, dit la femme
            d’vn autre Secretaire du Roy, de la ruë des Prouuelles, il a beau faire &amp; se
            defendre, l’on a resolu de le perdre, i’ay sçeu de monsieur l’Escuyer, mon voisin, qui
            ne me voudroit point mentir, qu’on ne luy pardonnera iamais, &amp; qu’on a bien preueu a
            ce que vous dictes par l’Arrest d’interdiction que l’on a donné contre luy, lese deux
            Semestres assemblez, &amp; la difference que l’on a tousiours rendu au Semestre, auquel
            vous esperez tant de faueur, les ayant tousiours faict aduertir quand on y a voulu
            trauailler, dequoy il y a bons procez verbaux, dressez par les Huissiers, pour les
            engager d’honneur à ne rien entreprendre en cét affaire, que les Semestres assemblez: si
            ie le cognoissois particulierement, ie luy donnerois vn conseil plus salutaire, le
            forcant de se seruir de son abolition Madamoiselle, dit la Secretaire de saincte
            Opportune, il le voudroit bien: mais le mal heur veut qu’il n’est plus dans le temps il
            est bien empesché, respond l’autre, qu’il s’addresse a monsieur Potel, il est homme
            d’expedient: il luy signera aussi librement des lettres de surannation, ou telles autres
            qu’il souhaittera, comme il fait des Aduocats du Conseil, il tente tout pour de largent:
            madamoiselle, dit la Secretaire de Saincte Opportune, que me dictes vous si cela se
            cognoissoit on luy feroit son procez, Madamoiselle, respond l’autre, il dict hardiment
            qu’il ne craint rien, &amp; que quelque declaration que aye donné Monsieur Mangot de
            n’auoir eu le loisir de faire des Aduocats pendant qu’il a eu les Seaux entre ses mains,
            qu’il ne laissera pas d’en faire d’autre, &amp; puis que monsieur le Maistre des
            Requestes du Lyon Ferré entreprend d’adiouster à des Arrests, signez par Monsieur le
            Chancelier, il hazardera librement d’en faire passer, desquels on ne fera pas tant de
            bruit: La Maistresse des Requestes s’offença &amp; leur dit en cholere, qu’elle ne le
            croyoit point, &amp; que si cela venoit en la cognoissance de Messieurs Marescot, du
            Tillet &amp; Foule, ils ne le souffriroient ia mais, &amp; en feroient faire Iustice,
            ceste rumeur fit rópre la compagnie, chascune prit congé, &amp; se retira, ie sortis
            aussi tout incontinent apres, &amp; me rengay aupres de l’Accouchée, pour luy monstrer
            mon ample memoire, ie vous laisse à penser si ce fut sans rire: elle me pria auec
            instance de soupper chez elle, ie la pric de m’en excuser, estant engagé d’vn autre
            costé. La Cinquiesme iournée, &amp; Caquet de l’Accouchée. SElon le dire Sétentieux d’vn
            Poëte tresrenommé parmy ceux à qui l’experience faict voile en leurs actions plus
            releuées: il n’y à rien qui ne suyue son temps &amp; sa mesure Tout ce qui est ça bas de
            corruptible préd son tarin &amp; sa cadence au niueau de son estre: Bref, tout ce qui
            emprunte sa lumiere soubz les fauorables auspices du temps &amp; de la Fortune, se
            trouue &amp; faict ses effetts à proportion de son instant &amp; de son temps, iusques
            là, que les moins experimen. tez recognoissent à veuë d’oeil les actions humaines estre
            tributaires à la censure du public, &amp; au temps qui court pour le iourd’huy: qu’ain
            si ne soit pendant la minorité du Roy, qu est-ce qu’vn Marquis d’Ancre ne faisoit point?
            depuis sa mort, Monsieur de Luynes que n’a-il point entrepr is au preiudice de la
            Couronne &amp; du bien public: de Luynes mort, comment la Cour à elle esté bastie &amp;
            composee, en effect OMNIA TEMPVS HABENT, &amp; comme i’ay ouy tres bié dire à vn
            Medecin, heritier en partie de la Bosse, &amp; du sçauoir de son Pere, qui tastoit le
            poux de l’Accouchée, a cause des assauts que la nature luy faisoit. Nous deuons ceder
            aux loix de l’Amour, &amp; toutes fois rechercher des moyens pour luy faire la nicque,
            si faire ce peut: Ce qui ne fut pas si tost entendu par la Palfreniere des bas guichers
            qu’elle dit a mósieur le Medecin, monsieur, monsieur, il voudroit mieux que vous
            apprinsiez a dancer la Sarabande, comme defunct vostre Pere, que de conseiller les Dames
            de se seruir de drogues d’Apoticquaires pour passer les tranchées d’amour, Bran, bran,
            il ne faut que ces meneurs d’Ours pour faire finir le monde, &amp; au diable s’ils
            viendront deux fois en vn logis sans tendre la patte par derriere. Surquoy monsieur le
            Mede in, qui n’a pas grand replique de son naturel, prit congé de l’Accouchée fort
            humblement, auec vn estonnement nompareil, de ce que ceste garde disoit contre luy?
            Apres la sortie duquel, ie me mis à entretenir l’Accouchée, &amp; peu apres quatre Dames
            de qualité arriuerent en la chambre, lesquelles, apres auoir faict chascune la reuerence
            a la mode, prindrent place selon leur qualité, &amp; moy ie pris la mienne ordinaire au
            cabinet. Ce qu’estát faict, la vefue d’vn maistre des Requestes fort affligée de l’an
            cienne desbauche d’vne sienne fille mariée, a vn Conseiller de la Cour, homme prudent
            &amp; fort bon iusticier, ietta trois ou quatre souspirs, &amp; voulant neantmoins les
            simuler, commença de dire à la compagnie Hé bien, mes Dames, apprenez vous des nouuelles
            de la Cour? le Roy ail eu Mont pellier, Montauban &amp; la Rochelle, comme l’on dit. A
            quoy, sur le champ, la femme d’vn Tresorier de l’Espargne respondit que ces morceaux la
            ne s’aualloient pas si assément, par ce qu’ils s’estoient grandement fortifiez: &amp;
            d’autre part que leurs voisins courroient a toute bride pour empescher les desserns de
            sa Majesté, &amp; pour dissiper ses forces, si l’on n’y prenoit garde. Pourtant i’ay
            appris, dit la femme d’vn Conseiller du Chastelet, qu’ils ont traicté auec le Roy, &amp;
            qu ils lót assomé par vne submission que l’on n’eut iamais creu, leurs biens, leur
            honneur &amp; leur fortune, mesme le Sieur Duc de Rohan a esté contrainct de baiser le
            babouyn. Qu’elle apparence de traicter auec des rebelles, qui ont desia faussé la foy
            promise, dit la femme d’vn Audireur des Cópres, de la Parroisse S. Mederic? se seroit
            tousiouts à recommencer: aussi ie ne puis croire que le Roy ayt accordé auec la caballe
            huguenotte, que ce ne soit soubz des conditions bien considerables, &amp; qu’elle n’ayt
            dit le peccaui plus de trois fois auparauant: car à leur sublect sa Ma jesté à reçeu
            mille &amp; mille incommoditez &amp; à esté tellement trompée &amp; abusee, qu’il se
            trouuera au bout du compte que la Couronne est engagée plus de trente mil lions, &amp;
            le tout par l’astuce &amp; intelligence de ceux qui ont les charges plus honorables
            lesquels se sont seruis de l’occasion pour iouer à pinser sans rire. Comment
            Madamoiselle, voulut repliquer la Thresoriere, trouué vous qu’on ayt fraudé le Roy au
            Siege de Montpellier, cóme on a faict à celuy de Montauban? Ie ne veux pas vous dire
            absolument que on l’ayt trompé &amp; abusé de la sorte, luy respondit ceste femme
            d’Auditeur: mais il n’y à si simpel qui ne iuge qu’il y a eu de la trahison, lors que le
            Duc de Fronsac a perdu la vie, &amp; que le Duc de Montmorency à esté blessé: car on
            sçait bien que la icunesse veut tousiours paroistre, &amp; principalement ou l’honneur
            engage les courages, ce qu’ayant esté recogneu par ceux qui sont aupres du Roy, &amp;
            qui n’ont iamais triomphé qu aux despens d’autruy, il est aisé a croire qu’on s’est
            efforcé de faire de nouueaux Princes, &amp; de nouueaux Seigneurs &amp; Officiers. On
            tient pourtant, dit la Maistresse des Requestes, qu’il n’y a personne aupres du Roy qui
            puisse aspirer plus haut que la charge dont il est honoré: car si on considere la
            personne du Connestable, c’est tout ce qu’il a peu meriter, &amp; encores i’estime qu’li
            doit bien en toute sa vie payer les interrests d’vne telle courtoisie. Pour Desplan,
            c’est vn nouueau courreur de fortune, qui se doibt tenir tout goguelu de son bon heur.
            La Conseillere, qui sçait comment il est paruenu, se print a sourire, &amp; souriant dit
            à la compagnie: certainement c’est vn bon valet, il a bien seruy son maistre, ce
            Monsieur Desplan. La Maistresse des Requestes, qui se plaist par fois a gausser, dit la
            dessus, vous faictes tort a Monsieru Desplan, Madamoiselle veu sa bonne mine &amp; son
            merite. Ce n’est pas auoir beaucoup de merite, repliqua la conseillere, de vouloir
            aspirer à des honneurs dont on est indigne, &amp; pour y paruenir au preiudice des
            Seigneurs de re marque, &amp; de la trop grande bonté du Roy, &amp; se seruir des moyens
            reprocheables à l’in finy, encores si c’estoit vn Gentil homme d’extraction qui
            recherchast la bien vueillanue d’vn fauory, afin d’acroistre sa maison &amp; de la
            rendre Illustre, l’on imputeroit le project d’un tel dessein à l’ambition qui fournit
            des aisles au courage, &amp; de vent en abondance pour singler iusques au haure de la
            fortune: mais quoy? sa premiere condition estoit d’estre Lacquais, mauuais gouuernement
            au reste, &amp; apres auoir quitté la mandille à faict en sorte de se fourrer au
            regiment de Nauarre: où estát le Sieur de Cadnet allant visiter Monsieur le Prince, lors
            qu’il estoit au Chasteau de Vincenne, il fit en sorte de l’aborder, se seruant des
            astuces de son pays, &amp; du depuis le Sieur de Luynes le prit en affection, pour des
            raisons dont sa memoire seroit trop ternie, si on en venoit à la iustification: Tant y a
            qu’il a esté par ce moyen bien venu aupres du Roy, insques là que sa Majesté l a
            gratifié d’vn breuet de mareschal de France. La dessus, la femme de l’Auditeur dit tout
            haut: Ie ne m’estonne plus de ce qu’on parle tant de ce Desplan, puis que sa bonne
            fortune vient par le moyon du Sieur de Luynes. Voila ce qui en est: repliqua la
            Thresoriere, &amp; si ie vo iure que ce que i’en dis n’est point pour mal que ie luy
            vueille, au cótraire i’estime ceux qui s’esleuent de peu, &amp; lesquels d’vn neant
            bastissent vne fortune releuée: Et a propos, dit la Conseillere, que deuiendra le Sieur
            de Courbouzon apres la reduction de la Rochelle, puis qu’il a tenu pied a boule au
            seruice du Roy, depuis le temps qu’il est employé. Vrayement, respondit la femme de
            l’Auditeur, il ne se faut point donner peine de luy, ny se soucier de ce qu’il
            deuiendra, non plus que des autres: car ayant mandé a l’Hostel de Nemours la Valeureuse
            defaicte qu’il a faicte, de dix ou douze habitans de la Rochlle, sortis de la ville pour
            abbatre leurs maisons, proches les murailles, &amp; que ce bel exploict a esté crié sur
            le Pont neuf, tellemét qu’il ne donnera pas sa bonne fortune pour vne piece de pain. Il
            pourra bien y donner ordre de bonne heure, dit la maistresse des Requestes, s’il ne veut
            de meurer arriere: car a present que la Cour est remplie de Cadets de haut appetit &amp;
            de ieunes fauoirs, chascun d’eux voudra partager au bon heur, &amp; aux qua litez: de
            sorte qu apres la guerre, l’on verra autour du "Roy plus de demandeurs que de
            deffendeurs, &amp; pour dire, il ser a tres-difficile d’aborder les galleries du Louure.
            Monsieur de Nemours l’affectionne trop, dit la Thresoriere, pour ne luy procurer aucune
            honorable fortune, en recópence d’vn signalé seruice,&amp; puis le naturel de ce Prince
            est si benin &amp; si louable, qu’il le recompenseroit plustost de son propre bien, qu
            il vesquist le reste de ses iours auec vn mesme contentement. Sur ces en trefaictes la
            garde de l’Acouchée voulut mettre son nez, &amp; discourir de Mósieur de Nemours, a bons
            &amp; a vollée: mais le respect que la compagnie portoit à son rang &amp; a sa qualité,
            fut cause qu on luy ferma la bouche, sinon qu’on lui permit de discourir des façons de
            faire de la Cour, voyát que le coeur luy en disoit: tellement qu ayát pris pereatis de
            ce faire, elle ne fut guerres honteuse de declarer son secret, qu estoit qu’au Siege de
            Mont-pellier, lors que le Roy perdittant de braues Seigneurs &amp; Gentils-hommes, qu’il
            estoit demeuré à ceste meslée vn certain homme sur la place qui luy faisoit porter
            beaucoup d’ennuy, qui ne se pourroit iamais terminer que par la mort, quand toutes les
            meilleures fortunes luy arriueroient, ausquelles elle disoit ne pouuoir aspirer a cause
            de son aâge, &amp; en consideration de ce qu on la cognoissoit quatre gráds lieuës par
            dela les bornes de la raison. A ce beau discours, la compagnie se print a rire, &amp;
            celle qui esteua vn ton plus haut, ce fut Madame l’Accouchée, que mesme elle en petta de
            resiouyssáce pour le moins huict ou dix fois consequtiuement, a cause que du temps que
            ce drosle estoit qupres de la garde &amp; que sa marmite boulloit a ses despens, on
            n’eut osé luy dire bran a son nez, tant qu’elle faisoit ma commere l entenduë, ainsi
            fallut peu de chose pour sortir de la carriere, &amp; pour rompre de si bons discours
            qui se te noient auparauant auec toute sorte de verité: toutesfois si tost qu’il fut
            finy, nostre Maistresse des Requestes qui se plaist d’estre entretenuë en compagnie aux
            despend de l’honneur d’autruy, s’efforca par tous moyens de remettre en lice les autres,
            tant sur les traittez de guerre &amp; de paix, que sur les fraudes &amp; maluersations
            des chefs &amp; conducteurs de l’armée, &amp; sur ce qu’on auoit tant parlé du Sieur de
            Villautray, &amp; de ses commis. Surquoy la Thresoriere grandement engagée dans le
            combat, ne peust s’empescher de respondre que volontiets la fortune est enuiée aussi
            bien que les beautez, &amp; que tout ainsi que les esprits voluptueux saisoient les
            recherche des dons plus gra cieux de la nature, de mesme que l’auidité des enuyeux les
            portoient à des flatteries, &amp; a des mesdisances, pour faire faire des recherches
            candides, contre l’obligation que l’on a fraternellement a son prochain: tellement que
            si l’on auoit tasché d’obscurcir l’honneur du Sieur Villautray, que ce n’auoit pas esté
            pour l’affection qu’on portoit au seruice du Roy: mais bien pour vne rancune
            particuliere de ce qu’il n’auoit voulu desbourses des deniers qu’ils n’eussent estez
            employez dessus ses comptes. Voila vne belle eschappatoire, dit la Conseillere? ie vous
            diray madamoiselle, chascun est tenu de defendre son party, &amp; de le conseruer
            iusques aux plus grandes extremitez, quand mesme il n’y auroit aucune apparence de
            raison, &amp; principalement au temps ou nous sommes, auquel il est plus necessaire de
            dissimuler que de dire erité, &amp; de seindre dans les actions, que de faire esclatter
            ce qui pourroit estre terny, &amp; que ainsi ne soit, n’est il pas vray que si l’on
            parloit en la compagnie du Sieur Fabry, qui du temps du feu Roy se fit dire mort, &amp;
            pour lequel on porta vne busche dedans le tombeau, craignant qu’il ne fist la capriolle:
            n’est il pas vray que vous diriez que cela n’est pas possible, &amp; que ceste inuention
            la auroit esté recherchee par des lusticiers, pour rendre odieux ceux qui manient les
            finances? aussi ie masseure que si l’on enfonce le discours sur ce que le Sieur de
            Villautray, pour se faire dire innocent du crime de peculat, a passé par la porte doree,
            que vous en aurez vn grand despit: C’est pour quoy, pour mon regard ie brise la dessu,
            &amp; laisse à discourir de ce qui en est, a ceux qui ont iuste suiect de s’en plaindre.
            Vrayement Madamoiselle, c’est bien a vous a faire de parler des Financiers, comme vous
            faictes, vous qui ne paroissez dans le monde qu’aux despés de ces pauures parties, dont
            vostre mary est par fosi le luge, vous qui n’auriez pas dequoy nourrir vn pauure
            Lacquais, lans les present que l’on vous faict, au preiudice du droict d’autruy, qui est
            voilé la pluspart du temps, vous (disie) qui a peine pourriez auoir vn simple cotillon
            de taffetas de vostre estoc, si n’estoit qu auec les espices on vous fournit de sauce,
            ien’en veux dire autre chose, que chascun regarde a soy. Surce, l’Accouchee fit en sorte
            de rompre le dis ours, craignant que la Conseillere, &amp; la Thresoriere vinssent aux
            prises, &amp; pour empescher que cela n’arriuast elle fit feinte de se trouuer mal, qui
            fut cause qu’on ne parla pl’des charges, ny des qualitez, &amp; sur ces entrefaictes
            arriua Mathurine, qui courtoisement fit la reuerence a chascun, particulierement des
            l’entree de la chambre, puis approcha du lict de l’Accouchee, pour s’enquerir de sa
            disposition, apres quoy elle prit place, &amp; en conta des meilleures pour esgayer la
            compagnie, donnant neantmoins en passant vn lardon a toutes celles qui le meritoient.
            Madame de Vernueil, qui nagueres estoit arriuée, la voulut faire iazer pour s’en donner
            du passe temps: mais elle qui est aussi malicieuse qu’vn vieux Singe, apres auoir recité
            quelques sornettes, elle ne feignit de rechercher le moyen de la picquer, parlant de la
            chasteté des courtisanes, &amp; sur tout met tant sur le tapis le merite &amp; les bónes
            graces de Monsieur de bassompierre, pour raison desquelles le Roy l’auoit qualifié d’vn
            breuet de Mareschal de Fráce: ce qu’on feignit pourtant d’escouter afin d’obliger
            aucunement ladicte Marquise qui ne peut l’aymer à cause de sa soeur mais elle partie,
            mathurine fut coniurée a double carillon: de dire au vray si ledit Sieur de Bassompierre
            seroit Mareschal de France, &amp; qui fut la plus portée à ceste curiosité, ce fut
            Madamoiselle la Conseillere, laquelle outre sa brigue qu elle faict par le moyen de ses
            amis, de faire mettre monsieur Vignier aux mauuaises graces de Monsieur le Prince, elle
            croit que si la Cour cháge de face que son mary sera garde des Seaux &amp; de la nómer
            le respect le me defend, laissant la curiosité au public de s’en enquester. Suiuant donc
            que Mathurine fut interrogée si monsieur de Bassompierre seroit Mareschal, il faut
            croire qu’elle degoisa de luy plusieurs discours, &amp; les causes qui auoient meu le
            Roy de le qualifier de ce grade honorable: premierement que ses perfections y auoient
            fort operé: &amp; puis ses aggreables seruices, notamment ceux qu’il auoi rendu à sa
            Majesté au siege de Montauban l’année passée, quand par son secours il mit en voye de
            route les ennemis, que souz vn mot feint &amp; non retenu venoient au secours des
            assiegez Hé quoy, dit la dessus la femme de l’Auditeur, il ne faut dóc plus qu’vn acte
            remarquable pour s’esleuer aupres du Boy? Vrayement si cela à lieu, il y aura d
            oresnauát plus de Mareschaux que d’asnes à ferrer. Pardonnez moy Madamoiselle, dit la
            maistresse des Requestes, &amp; si ie dis que vous auez vn peu tort, de parler de
            Monsieur de Bassompierre de la sorte: car il est de fort bólieu, &amp; puis il y a long,
            temps qu’il vogue en Cour, sans qualité, &amp; d’auantage sa bonne mine ne vaut elle pas
            quelque chose de plus honorable que d’auoir tousiours des Suisses pendus a sa ceinture.
            Sur ce, Mathurine dit tout haut, que ses desseins n’estoient pas limitez à ce seul but,
            mais qu’il se promettoit d’estre Connestable apres la mort do monsieur Desdiguieres,
            &amp; qu’il le voyoit auec tant de certitude, que pour en donner l’impression a toute
            l’armée tout son déduit estoit attaché aux exercices militaires, &amp; ce auec plus
            d’affection qu’il n’eut ia mais en temps de paix, de faire releuer son moustache. Hé que
            deuiendroit monsieur de Crequy, dit la Thresoriere, luy qui est aussi vaillant que son
            espée, qui est du poil d’vn Martial, &amp; qui mesmes en porte les marques honorables
            sur le visage? ce seroit faire tort à sa generosité, que de le priuer de la recompence
            deuë a vn grand courage comme le sien, ou si cela luy mancquoit vn iour, ie dirois que
            les Astres voudroient faire la guerrer a leur Superieur, qui luy furet tant fauorables
            pour renuerser Don Philippin sur le Pré: Mathurine, Mathurine, monsieur de Bassompierre
            est trop mignard pour beaucoup entreprendre dans la fatigne de la guerre, il vaut bien
            mieux qu’il se Cótienne en la qualité de Mareschal de France, &amp; prendre à femme
            Madamoiselle d’Antrague, que d’e sperer pretendre plus haut: car aussi bien les fortunes
            sont viageres, &amp; aussi fol est celuy qui pense y faire prendre pied ferme à ses
            desseins, comme fut autresfois sot &amp; maroufle le pauure Guetin, qui seruiot de
            plaisant la Royne Marguerite. Vous vous debattez madame, de la Chappe à l’Euesque, dit
            l’Accouchée, hé qui soit Connestable qui le pourra estre, l’on est aussi bien mordu d’vn
            chien que d’vn chat: Nous en auons perdu (graces à Dieu) vn qui ne valloit guerres, à
            present nous en auons vn qui ne fera guerres mieux, toutesfois ce que ie trouue de
            meilleur en luy c’est qu’il est riche (Dieu mercy) des bons coups qu il a faict aux
            Eglises du Daulphiné. Sa richesse, repliqua Mathurine, deuroit ayder beaucoup a le faire
            homme de bien: mais quoy? ce qu’on doibt craindre, c’est qu’vn drap retourné ne faict
            iamais tant de proffit, comme s’il estoit a poil, ie vous sçay bon gré, dit la
            maistresse des Requestes, de parler ainsi a coeur ouuert: car il est vray, la hart sent
            tousiours le tagot, &amp; comme disoit vn iour le Duc de rosny, au feu Roy Hentry le
            Grád (que Dieu absolue) lors qu’il luy demandoit pourquoy il n’alloit pas a la Messe
            comme luy, Sire, Sire, di il la couróne vaut bien vne Messe: Aussi vne espée de
            Connestable donnee a vn vieil routier de guerre, merite bien de desguiser pour vn temps
            sa conscience, &amp; de feindre d estre grand Catholique. Ce discours finy, toutes les
            Dames prindrent congé de l’Accouchée, auec promesses de la reuoir le lendemain, ou le
            premier iour que la commodité leur pourroit permettre: ainsi elles sortirent fort saits
            faictes de leurs entretiens, &amp; aussi tost entrerent six autres Dames d’vne bande,
            &amp; d’vn mesme quartier, lesquelles ayant faict les salutatiós requises &amp;
            necessaires, pour la bien seance, trouuerent les places toutes chaudes, elles ne firent
            gueres de façons à s y asseoir, dont la premiere qui commença le caquet ce fut vne
            nouuelle femme de Notaire, de la Parroisse de S. Iacques de la Boucherie, qui dit à
            l’Accouchée, IESVS, Madame, que vostre tein est changé, depuis que vous estes en couche.
            Comment, dit l’Accouchée, trouuez vous que ie sois laide beaucoup? Nenny vrayement,
            repliqua la Notaire, au contraire, si i’estois que de vous ie tascherois d’estre souuent
            en couche, tant vous estes deuenuë iolie. Cela vous plaist à dire, dit l’Accouchée,
            c’est que vous me voulez gratifier car il n’y a plus de gentillesseen mon faict, si
            c’estoit vous, encores il y auroit de l’apparence car outre que vous estes belle de
            vostre naturel monsieur vostre mary curieux de vous conseruer, mettroit plustost engage
            sa vaisselle d’argent, qu’on vous a dónée le iour de vos Nopces, que vostre beau teinct
            ne fut entretenu. Aussi il n’y a rien tel que d’estre iolie, dit sur le champ la femme
            d’vn Passemétier de la rué de la vieille monnoye &amp; sur ceste gétillesse voulant vn
            peu discourir, &amp; de l’appuy qu’on en tire par fois, elle fut interrompuë par la
            femme d’vn Quinqualier, homme d’honneur &amp; grandement a son aise, laquelle ne fut pas
            honteuse de dire qu’elle auoit cy deuant praticqué assez d’inuentions pour estre
            cótinuée aux bonnes graces d’vn Receueur: mais qu’elle auoit recogneu que toutes ces
            sorces de curiosite zn’estoient que folies, qu’il valloit mieux s’associer en l’hóneste
            fortune d’vn mary, que d’attacher ses affections à des friuolles, ou l’honneur &amp;
            l’ame sont ternies. Ces petits discours d’amourettes durerent presque demie heure en ces
            caquets de Bourgeoises, &amp; n’eussent estez si tost rompus, sans que la femme d’vn
            Aduocat fort Sage &amp; discrette de son naturel, fit en sorte que de changer de
            batterie, &amp; pour venir a l’effet de ce dessein, elle fit feinte de se trouuer mal
            &amp; de s’esuanouir, ce qui les occasionna de prendre garde à elle, &amp; d apporter
            tous les soulagemens que l on peut s imaginer aux foiblesses qui arriuent par fois aux
            fémes ençeintes, de maniere qu’apres estre reuenuë en son premier estat elle fut inter
            rogee de la compagnie si elle estoit grosse, ains elle afferme qu elle n’auoit garde de
            l estre. Cela peut pourtant bien estre, dit la femme d’vn pourpointier, ia louse au
            possible de son mary, vous qui estes à vostre aise, &amp; qui auez vn bon mary qui
            gaigne bien sa vie, &amp; qui vous ayme comme il faut, qui vous empescheroit de le
            deuenir. Ie ne mancque point (graces a Dieu) de toutes ces felicitez que vous me dictes:
            mais i’ay vne affliction qui m'empeschera dauoir des enfans. Hé qu’elle affiction, luy
            repliqua la Pour pointiere, Madame, madame, quoy que i’aye vn bon mary, ce n’est pas
            tout, i’ay perdu ma Mere depu speu i’ay vne soeur malade sur les bras, &amp; vn frere
            nouuellement renenu des Vniuersitez qui se veut faire Aduocat vn de ses matins, &amp;
            s’il n’est qu’vn sot habillé en homme. Voire Aduocat, les ruès de Paris en sont panées,
            si i’estois que de vous madame, ie ferois en sorte de le porter dedans les Fináces: car
            ayant le bien qu’il à, il pourra paroistre vn temps à ses despens, pour apprendre, &amp;
            puis asseurément il prendra aussiblé que les autres. Voila vn bon aduis Madame, dit vne
            autre Pourpointiere, qui à quitté sa bourique pour besonger en chambre: auiour d’huy il
            n’y a que d’en auoir, chacun se mocque de la necessité, &amp; le vray moyen de l’euiter
            pour le iourd’huy c’est d’estre Financier: car infailliblement la guetre ne durera,
            &amp; pendant le temps il aduiendra que les vieux se defferont de leurs charges, ou
            pourront mourir, ce qu’estant les ieunes s’auanceront &amp; empliront leurs bources.
            Quelque mestier que ce soit, dit la Notaire, est tres bon quand on y profite, &amp;
            quand il ne faict point pendre son maistre, ce qui se voit assez rarement, toutes fois
            si ï auois à choisir, pour me pouruoir ie prendrois plustost vn Financier qu’vn Aduocat.
            La femme de l’Aduocat s’en sentit vn peu interressée, &amp; comme estant legitimemét
            picquee au ieu, elle ne peut s’empercher de dire qu’on n’auoit iamais veu de Financiers
            deuenir garde des Seaux &amp; Chancetiers: mais bien garde prisons le plus souvent,
            lequel on pourroit bien encores veoir quelque matin, la paix estant faicte, pour les
            obligations &amp; maluersations qu’ils auroiét cómis depuis que la guerre est Cómencée.
            Laissons la les qualitez, Mesdames, dit la Quinqualiere, qui bien fera bien trouuera, si
            les Financiers ont desrobé l argét du Roy, comme il y a de l’apparence, le Conseil én
            sçaura bien faire la recherche, en ce faisant le proffit qu’ils auront faict ne sera qué
            emprunt, qu’il faudra rédre auec les interrests, il semble que vous sçachiez les
            paritculiaritez de ces Messieurs, dit la belle Pourpointiere. Ce que i’en sçay, repliqua
            la Quin qualiere, c’est le Receueur que i’ay tantayné, qui men a conté vne partie, &amp;
            le reste ç’a esté le Sieur Gesselin, quand ie discourois auec luy de la belle Angelique,
            qu’il a tant de peine a marier. Mais a propos madame, dit la marchande de Pansemét, la
            fille de la quelle vous parlez, est elle aussi iolie qu’elle estoit lors que le Sieur
            Aduocat la recherchoit en mariage, ils en faut plus de la moitié luy respondit la
            gentille marchande Quin qualiere, &amp; si ie doute d’elle, ce que ie ne veux publier,
            au regard du sexe, ceste parolle acheuée, la féme d’vn Procureur de la Cour, demeurant
            en! Vniuersité, entra dans la chambre, suiuie d’vne pettte esmerillonné de seruante, qui
            se douta de ce qu’on vouloit dire de la belle Angelique, &amp; ayant prins place le
            caquet fut renforcé par elle, &amp; meut les autres fort a caqueter, que le mellleur
            Secretaire n’eut peu rediger le tout par escrit, neant-moins encores que leur babilloire
            allast bié vistre, ie ne laissay d’en profiter, &amp; de remar. quer ce que ie iugay
            pouuoir apporter du contentement aux curieux, entre auttre chose i’appris l’inuention
            qui se praticque parmy les Bourgeoises pour parroistre, quoy qu’elles n’ayent ny rente
            ny reuenu. Sçachez donc, suiuant la relation mesme de la Procureuse, que l’inuention de
            paroistre a esté trouué par des semmes de practique, depuis quinze ou seize ans en ça, a
            dessein d’aller au pair auec les Damoiselles de race &amp; d’extraction, &amp; pour
            faire a croire qu’elles en ont: mais c’est du Contant, inuention qui est tournée en
            perfection si perfection se doit appeller le vice, en sorte que pour le iour d’huy on ne
            voit plus ny de séme de Notaire, ny de Procureur, ny d Aduocat, ny mesme de marchand
            &amp; d’artisan, a qui la Soye ne traine, depuis les pieds iusques a la teste. &amp;
            pour entretenir cét estat, que ce faict il, sinon qu’vn plan de cornes aux pauures
            maris, qui froidement vont au Chasteler, ou au Palars, tandis que leurs femmes se
            donnent carriere, &amp; qu ainfine soit demandez à Iouan Procureur, s’il n’est pas genit
            dans son haut de chausse, s’il ne vous dit asseurément que ouy, ie veux boire vn verre
            de vin muscat à ieun pour ma penitence. Ie vous en nommerois assez d’autres s’il estoit
            besoin: mais ie me contenteray pour le present de celuy là, en consideration qu’vn iour
            il demanda acte à Mósieur le Lieutenant, de ce qu’il venoit de trouuer vn homme botté
            &amp; esperonné, couché auec sa femme. Passons outre, &amp; reuenons à nos marchandes,
            les cessions &amp; les banquerouttes de leurs maris, qui leurs bastissent vne belle
            fortune, sans le tour du baston qu’elles font de leur costé, &amp; de la façon qu’elles
            paroissenten Damoiselles, excepté la coiffure tesmoing ceste picque de biscaye de la ruë
            S. Denis, qui à fait faire plusieurs fois cession à son mary, &amp; ne laisse pourtant
            de tenir bouticque ouuerte. Or sus, reuenons au caquet de nos bourgeoises, &amp; de
            nostre Procureuse, si tost donc qu’elle fut assise, elle fit signe à sa seruante de
            s’approcher d’elle, pour luy dire qu’elle s’en allast querir ce qu’elle auoit oublié,
            qui estoit vn libelle en vers, contre plusieurs filles &amp; fémes de ceste ville: aussi
            tost dit, aussi tost effectué, &amp; à peine auoit elle dit à la cópagnie ce que
            c’estoit, que ladicte seruante reuint &amp; apporta ledit libelle, qui fut tout à coup
            presenté sur le tapis, &amp; la lectures en fit par la marcháde Passementiere, comme la
            plus curieuse de toutes, lequel i’ay fait en sorte de copier, pour en contéter ceux a
            qui la curiosité resueille l’esprit, &amp; à cause de la gentillesse. Vne petite vendant
            de clou Fut apperceuë par vn trou Qui ensilloit à la chandelle, Vn petit de nom &amp; de
            faict S’est delecté dans le caquet Qu’on a faict depuis de sa belle. Vn grand iancu de
            bon minois, Afin de violer les loix Du Sacrement de Mariage, En la maison d’vn
            Pourpointier, A faict despriser le mestier Pour honorer le cocuage. Vn gros coquin garny
            d’escus, Aspte aux plaisirs &amp; aux abus, Fittant que Gaumont tout folastre Luy presta
            sa femme à minuict, Afin d’en prendre son deduict, Puis en a faict I accariastre. Sur
            cecy la Passementier change de couleur, &amp; voulut deschirer le papier ou estoiét
            escrits ces vers: à quoy s’opposa formellementrée par l Accouchée, qui neant noins auoit
            dessein d’enrire vne autre fois plus particulierement, ainsi ce papier fut reserré,
            &amp; commença—on de iazer &amp; caqueter de la sorte. A propos madame, dit la femme de
            l’Aduocat, il est vray qu’on doit publier vn Edit pour la reformation des habits, &amp;
            que Chalange en doit entreprendre l execution. I’en ay aucunement entendu parler,
            respondit la Procureuse mais pourtant ie ne le puis croire, car ils est trouué trop
            empesché à l’Edit des Procureurs, neantmoins repliqua l’Aduocate, on en bruict fort par
            la ville, &amp; dit on plus qu’il passera plus facilemét que nul autre qui ayt passé
            depuis deux ans, parce que ou les ambitieux pour paroistre donneront de l’argent en
            forme de rente, si on l’accorde, ou bien chascun sera cogneu selon sa qualité. Hé,
            qu’importe d’estre cogneu par sa qualité, pourueu qu’on ayt forces pistoles, dit
            l’Accouchée. Non, non, Madame, respondit d’affection nostre Aduocate, il est bien
            necessaire de proceder à ceste reformation, l’argent n’est rien au respect des meurs,
            &amp; certainement il est plus a propos d’honorer l’ame de belles actions, que parer son
            corps de beaux vestement, qui ne seruent en effect que de desguisement, quand on y
            apporte tant de sortes d’inuentions. La marchande Passementiere, qui voyant bien que
            c’estoit d’elle qu on parloit particulierement, fit for me d’auoir affaire a son logis,
            &amp; sur ce discours print congé de la compagnie, la sortie de laquelle apportia vn
            grand suject de parler d’elle, &amp; qui en entama le discours ce fut la Procureuse, qui
            dit vrayement la marchande qui vient desortir a bien changé de poil, depuis qu elle a
            quitté sa bouticque, la cognoissez vous bien particulierement, mes-Dames. A ceste
            demande personne ne voulut respondre, que la petite affectée de Notaire, qui dit que du
            temps qu’elle estoit fille on en parloit fort, &amp; qu elle alloit la nuict trouuer vn
            certain homme pour coucher auec luy, &amp; que afin qu’elle ne fut recogneue, qu’elle
            prenoit vn habit desguisé, Son mary estoit donc aux champs, quand elle faisoit ze train
            la, respondit la Procureuse. Non, non, madame, luy repliqua la Notaire, c’estoit luy
            mesme qui luy faisoit aller, &amp; ces façons de faire a duré deux ans ou plus &amp;
            puis le ba din en est deuenu ja loux iusques là, que de l’auoir accusé d’adulrere.
            Madame, madame, soulagez vn peu l’honneur de vostre voisine, luy dit la Quin qualiere,
            on ne sçait pas ce qui no’ peut arriuer, coutes ces choses estant sujectes aux
            chágemens, il faut peu de chose pour nous renuersen veritablement la Quinqualiere auoit
            raison de parler de la sorte: car elle a les talons si cours qu’il ne la faut gueres
            pousser fout pour la faire choeir, &amp; de cecy ie m’en rapporte a ce qui en a esté
            escrit &amp; produict, ainsi qu’il se voit par le libelle cy dessus extraict des
            memoires curieux d’vn des plus beaux esprits de ce temps. Cét entretien commença de
            desplaire à l’Accouchée, &amp; fit signe a la garde de luy apporter la collation, ce qui
            occasionna les Bourgeoises de sortir, &amp; de prendre congé d’elle, au moyen dequoy
            elle print relasche d’vne demie heure, &amp; apres ce iemps vne autre compagnie vint la
            saluer, qui si tint auec elle iusques au soir. Le discours d’icelle cópagnie n ennuyoit
            pas a l’Accouchée comme les autres car on n vsa iamais de mesdisance, sinon qu vne
            Merciere de la ruë de la Harpe, en quest euse au possible des affaires d’autruy, comme
            on parloit de la misere du temps, accusant en partie la siëne, ne se peut empescher de
            parler d’vn de la vacation de son mary, qui a quitté sa bouticque du Palais, pour faire
            faire monstre à ses filles, elle n’eur garde de dire que sa boutique soit réplie de
            nenny que son mary faisoit passer ces conuentions matrimonialles par la for est
            d’Angoulesme, ny qu’elle tólleroit la des bauche de sa seruáte, a cause qu’elle ne
            pouuoit luy payer ses gages, aussi c’eut este mal a propos de parler de la maison, &amp;
            de ce qu’il faict, puis qu’on en parle assez en Bretagne &amp; Nor nandie. Or apres
            qu’vne certaine Gantiere, assez cogneuë, quoy que sa mere soit garde d Accouchée, voulut
            mettre son nez au caquet, &amp; commen ca de parler d’vn procez que son mary auoit
            contre vn Aduocat, la perte duquel elle redoutoit fort, si elle ne s’y employoit de cul
            &amp; de teste, en craignez vous la perte, luy dit la femme d’vn Commissaire, qui a
            prins la vache &amp; le veau: vrayement puis que vous auez de l’argent, comme l’on dit:
            vous auez moyen de gaigner. A la verité, repliqua la Gantiere, si les Conseillers de la
            Cour sont aussi frians de presens, comme ceux qui ont rendu la sentence dont est appel,
            ie suis asseurée d’auo ir gaigné la cause. Madame, madame, luy dit vne grosse Damoiselle
            en Norman die qui logoit n’a gueres chez vn Chirurgien, i’en ay gaigné pour le moins vne
            douzaine au Parlement, sans que i’aye employé d’autre faueur que mon industrie. C’est
            pour quoy vous qui estes de bonne grace vous pouuez beaucoup, &amp; qui auez si beau
            maintien. Ie masseureray donc, respondit la Gantiere, en faueur de vostre bon Conseoil,
            du quel ie vous remercie, &amp; vous en baise bien humblement les mains, vous parlez de
            procez dir l’Accouchée, s en est faict, respondit la Damoiselle, &amp; puis c’est vne
            chose qui est de peu de consequence. La femme d vn Procureur du Chastelet, qui demeure
            en la rue S. Martin, suyuant ces entre-propos, Cómença &amp; dist, ie ne sçay quels
            procez il se faict depuis dix ou douze ans: car ie vous asseure qu encores que mon mary
            soit des anciés, que son Estude est aussi seiche qu’vne langue de Boeuf par fumée, la
            pluspart du temps il ne faict rien que bayer aux Corneilles, &amp; iazer auec vn voisin
            que nous auons, qui fait des Luts, nous auons vn fils Adoucat, qui ressemble les tapis
            que mettent les marchands sur leurs boutiqus: car il ne nous sert que de monstre, &amp;
            ce qui me afflige plus sur mes vieux ans, c’est que i ay de trop grandes filles qui pe
            rdent leurs téps faute d’ouurage. Ie vous plains, ie vous asseure Madame, luy dit
            vneieune Damoiselle, qui à espousé le fils d’vn Medecin, d’autant que mesdames vos
            filles sont assez aduenantes en mariage, toutes fois madame, i’estimerois que vous ne
            feriez point mal d’en mertre quelqu’vne en Religion. En Religion, respondit ceste
            Procureu se, vrayement il faut autant d argent pour le iour d’huy pour y mettre vne
            fille, comme à la mettre en son mesnage, ie m’y suis assez employée pour ma grande, lors
            que ie l’ay veue reformée en ses habits: mais ie n y ay rien gaigné. La dessus vne
            ératrée de Perruquiere, de la mesme ruë, voulut donner son aduis, &amp; en seigner vn
            moyen de mettre lesdictes filles en Religion, parlant de celles ou sont les Capucines
            mais à ceste abiection la dite Damoiselle respondit que c’estoient discours, &amp; qu’il
            y failloit encores auoir de l’argent: aussi bien qu’ailleurs, ou bien de gráds amis qui
            procurent le moyen d y entrer. Vne Bourgeoise de la rue Quincampois, ayant dessein de
            terminer l’affiction de la Procureuse, luy dit, Madame, ne vous affligez pas tant de vos
            filles, Dieu y mettra ordre à les pouruoir, &amp; fera que quelques vns de ses bons
            seruices y mettront la main, on parle, ce dit elle d vne nouuelle Religion, ou les
            filles de maison seront receues a peu de fraiz, &amp; dit on dauantage que nostre
            Euesque a son aduenement veut faire largesse a ce subiect. Ce sera vn grand bien pour
            son ame, dit la femme d’vn Greffier, s’il donnoit vne année ou deux de son reuenu, pour
            pourueoir quelques filles, ou en religion, ou au mesnage, &amp; retranchant vn peu de
            son train, obligeroit icelles a prier Dieu pour luy. Ces propos paracheuez &amp; finis,
            arriuerét encores quelques Bourgeoises d’vne mesme compagnie, desireuses d’entretenir
            Madame l Accouché, de plusieurs choses qui courrent parmy le monde, &amp; de plusie urs
            façons de faire qui s y pratiquent, les autres qui estoient arriuées il y auoit assez
            longtemps, prindrent honorablement congé, peu de temps apres ceste arriuée, &amp; apres
            leur sorite, vne parfumeuse de la rue Sainct Honoré, commença de dire, nous faisons vn
            beau silence pour estre venue visiter vne Accouchée. Ie vous asseure, Madame, luy dit
            vne de ses voisines, qui est femme d’vn Tapissier, iay simal a la teste des discours
            qu’on tient de nous, que i’en ay els ioues toutes rouges. Là, là, luy respondit la
            Parsumeuse, ce nest pas la ou le bas vous blesse, cest que vous faictes la fine pour
            iouer les deux, la Tapissiere repliqua la dessus qu’il n’appartenoit a iouer les deux qu
            à la femme d’vn Tailleur, d’aupres la ruë des Prouelles, parce qu’elle entretenoit son
            mary en amitié &amp; sans aucune ialousie, &amp; si vn petit Procureur du Chasteler ne
            laisse pas de captiuer ses bonnes graces. Comment dit tout aussi tost vne Frippiere,
            d’aupres la Tonnelerie, la petite Tailleuse ay ne la chycanerie vrayement ie ne
            m’estonne plus s’ils vont si souuent aux champs ensemble, ce n’est pas ou ils font leurs
            meilleurs coups, dit encores la Tapissiere: mais c’est au logis de Paris: car assez
            souuent le Procureur prend occasion d’aller iouer au picquet auec le mary, &amp; ainsi
            il choisit son heure. He, si cela est sçeu à la Cour, dit la Parfumeuse, luy qui veut
            auoir vn Office chez le Roy, ce sera vne grande incommodité pour le Louure. Chascune de
            ses Bourgeoises à ces paroles se prindrent a rire de si grand courage, qu’il sembloit a
            les entendre que ce fussent des asnes dedans vn pré qui brayassent pour estre couuertes,
            &amp; moy qui parle, ie fus contraint, quoy que caché dans la ruelle du lict, d’en d
            estacher mon esguillette, craignant de pisser en mes chausses. Cecy finy, elles
            commencerent à caqueter &amp; à discourir du Comte de Masfeld, l’vne disoit qu’il estoit
            vn fort grand Capitaine pour vn Allemand, l’autre soustenoit qu’il n’auoit pas pourtant
            vn grand courage, vne autre disoit, qui auoit le iugement vn peu plus solide, dit qu’vne
            bonne fuitte valloit mieux qu’vne mauuaise attente, &amp; qu’il y auoit plus d’honneur à
            laisser le cháp à ceux qui tiennent en main la victoire, que de receuoir vne perte
            dómageable au profit &amp; à l’honneur, &amp; puis qu ayant les gouttes comme il à, que
            mal’aysément eust il trouué du secours pout l’en soulager, sice n’eust esté en perdant
            la vie. En fin apres tant de sortes de comptes &amp; de sor nettes, la nuict approcha
            qui fut cause que chascune se retira à son enseigne. LA SIXIESME IOVRNEE &amp; plaisante
            visitation de l’Accouchée. DEsireux de poursuiure ma carriere, &amp; de paruenit à mon
            but, ie fut d’abondant veoir ma cousine l’Accouchée, &amp; l’entretenir selon ma façon
            accoustumée, ce que ïay faict, &amp; recognoissant bien l’approche des visites qui luy
            seroient faictes, ie me rengay à ma cellulle ordinaire, ou ie ne fut pas si tost entré
            qu’il arriua dedans la chambre vne bande de Bourgeoises de Paris, lesquelles apres auoir
            faict leurs reuerences &amp; pris place, vne commença a dire, la porte est elle fermée,
            ie vous asseure ditelle a l’Accouchée qu’ily faut prendre bien garde: car pour le iour
            de maintenant l’on ne prend aucun plaisir a autre chose que de mal parler d’autruy: mais
            principalement on est bien aise de touchet sur la corde des femmes, &amp; d’auoir prise
            sur elles, il y a plus d’vn mois entier que dedans Paris on nous appelle caqueteuses, on
            ne parle que du caquet des femmes, iamais le lict de l’Accouchée ne fur mieux remué, il
            est souuent retourné &amp; feuilleré. Mais il n’y a que de la plaisanterie dedans dit sa
            tante, c’est vostre honneur, respondit l’autre, cela ne tourne du tout sin on qu’a
            nostre des-aduantage, s’il y a quelque bon quolibet, quelque gausserie, quelque risée,
            ou bien quelque pacquet, c’est tousiours sur les femmes qu’il vient tomber, &amp;
            tousiours les pauures femmes sont chargées, ie ne sçay comment elles ont si bon dos: car
            bien souuent il faut qu’elles portent de peiants fardeaux. Comment ma commere, dit vne
            autre, c’est vne chose estrange, que soubz pretexte de Madame l’Accouchée on nous en
            faict payer la folle enchere, on dit mal de l’vne, on se mocque de l’autre, on rit, on
            gausse, ce sont plustost des farces &amp; Comedies qu autres choses: iamais les femmes
            ne furent remuées de la sorte, l’vne sera trop vieille a l’appetit de son mary, il se
            voudra mettre a la fraischeur, l’autre ser a trop bouillante a l’appetit du sien, qui
            n’yra qu a demie voye, l’autre aura cinquance ans, &amp; pourtant on ne la marie pas, de
            sorte qu’elle sera contraincte de recoudre son pucelage plus de cent fois. Que sçay ie
            moy, chascun nous donne tels quolibets que l’on veut, &amp; ainsi pour ce iourd’huy en
            toutes les bonnes compagnies &amp; assemblées on nous couche tousiours sur le tapis,
            puis apres nous seruons de iouer &amp; d’entretien aux hommes, lesquels sont bien ayses
            (pour leurs seruir de passe téps) d’esplucher nos actions, &amp; de syndiquer nos
            besongnes. Madame, à raison dit alors vne autre: car le temps du iourd huy n’est plain
            sinon que de mesdisances &amp; d’inuectrues, principalement a la Cour, ou i’ay de
            coustume de hanter, l’vne aura vn oeil trop brun a l’appetit de cestuy-cy, l’autre vn
            nez camus a l’apperit de l’autre mais la plus-part du monde ne voit point que ceux qui
            sont camus ont de grands Priuileges &amp; immunitez a eux concedez de la nature. sçauoir
            est, qu’ils sont exemps de porter des lunettes: droict qui est tres beau, puis qu’il
            releue de la court des quinze vingtz, ou les aueugles President en Robbes grises, &amp;
            Fleurdelisées, les autres ont des Robbes qui ne correspondent pas a leur qualité, si vne
            marchande porte le Satin a fleurs, de velours cramoisi, &amp; en faut il en murmurer,
            pourtant elles seroient peu discrettes si elles n’auoiét des plus riches &amp; plus
            belles estoffes de la bouticque, puis qu’elles mesmes les vnedent &amp; debitét aux
            autres. Si auiour d’huy vne Passementiere porte vn collet monté a cinq estages, elle le
            faict pour vne consideration qui est tres bonne, sçauoir, afin qu’on ne puisse attaindre
            à son pucelage qu’elle cóstituë au dernier estage de son collet: Ce qui est bien
            approuué par toutes les courtisanes: car frottez vostre nez contre leur visage, cueillez
            les fleurs qui se espanouissent sur le marbre empourpré de leurs iouës, desrobez les
            roses qui vont esclatant sur le corail de leurs bouches, pillez les Lys qui blanchissent
            sur la neige yuoirine de leurs gorges, bref, mettez vo’en quarties pour entendre le bal
            mesuré de leurs pommes iumelles, &amp; les souspirs contrebalancez de ces deux
            Hemispheres. Ce n’est point la ou gist le pucellage, pourueu que vous ne rouchiez point
            au collet, vous estes le plus galand Caualier du monde: mais si vne fois vous auez rompu
            vn rág de passement, vous perdrez toute l’estime qu’on auoit de vous auparauant, elles
            ont bien raison, &amp; ie soustiendray tousiours leur party en cecy, puis que leur
            honneur est an cinquiesme estage de leur colet, il ne s’y faut iamais prendre. Pour moy
            dit vne Damoiselle, ie ne sçay commet on en veut tousiours à ces pauures femmes, c’est
            la rebute ordinaire de toutes les calomnies des hommes, s’ils ont faict quelque acte
            auquel ils croyent auoir acquis quelque disgrace, tout aussi tost la femme en à la part,
            ma femme est cause de cét accident, sans elle i’eusse gaigné mon procez, &amp; le plus
            souuent on trouuera que la femme aura meilleur droict que son mary, &amp; ainsi c’est
            nous mespriser. Vne autre, qui s’entendoit à la Philosophie, &amp; qui auoit choisi ce
            iour de visite, comme vn Medecin du quartier sainct Honoré, qui ne vouloit coucher auec
            sa femme que par Lune, va dire, ie ne vois aucune raison formelle, qui puisse conduire
            ma cognoissance, à croire qu’on nous doiue tenir en ligne inferieure auec les homms: car
            premierement ils disent que nostre temperie est froide &amp; humide, &amp; que nos
            organes n’estant point bien disposez, il faut par vne consequence Logicienne, que nous
            ne pouuions exercer nos fonctions, auec l’aduantege, dont iusques à maintenant ils se
            sont preualuz contre nous, &amp; toutes fois ie prouueray tousiours par bonnes, valides,
            scientifiques &amp; de monstratiues raisons, que nous surpassons de beaucoup le sexe
            masculin, ou a tout le moins, que nous ne luy sommes en rien inferieures: Iettós les
            yeux sur les sciences, ars, mestiers, pratiques &amp; inuentions, la pluspart se
            trouuera tirée de la teste des femmes: car comme elles pullu les en raretez subtilitez,
            prudence, &amp; autres qualitez infinies qui annoblissent nostre sexe, aussi le peut on
            aisément remarquer par des exemples &amp; preuues irreprocheables: C’est ce qui à esmeu
            Platon, a qui nul n’a debatu le tiltre de Diuin, &amp; consequemment Socratte son
            interprete, en bastissant les Loix &amp; reiglemés fonda mentaires pour les Royaumes
            &amp; Republiques, qui depuis souz icelles ont esté Regies &amp; gouuernées, de les
            admettre dans les dignitez, charges, &amp; Offices, &amp; de les esleuer aux mesmes
            degrez d’honneur que les hommes, &amp; bien d’auátage, ces lumieres de l’antiquité
            maintiennent &amp; asseurent auoir veu des femmes qui ont surpassé les hommes de leur
            patrie, si de cecy nous en voulons sçauoir la raison, les Philosophes mesmes (bien que
            d’vn sexe differend du nostre) diront, que comme la pureté du sang concure à la viuacité
            de l’esprit, que consequemment les femmes ont (ou doiuent auoir) l’esprit plus vif que
            les hommes, puis qu’elles ont le temperamment plus delicat, on en à veu naistre des
            effectz tres. certains de ce que ie dit, en Alexandrie, Egypte, Tarce, Rome, Fráce,
            &amp; autres contrées de l’vntuers, de l’autre costé la femme est en mesme puissance que
            l’homme de produire des actes genereux, ce n’est faute le plus souuent que de les
            defricher, si l’arbre ne porte point de fruict, c’est faute de le cultiuer, esmonder
            &amp; des brancher. Combien y auroit-il d hommes hebestez &amp; grossiers, si depuis le
            plus tendre de leur ieunesse on ne les iettoit dans les escolles, ou la plus part, le
            plus souuent apres auoir bien employé du temps, sont aussi sçauants que quand ils y ont
            entré? ou au contraire, si on employoit apres les femmes la centiesme partie du soin
            &amp; de la cure qu’on prend apres les hommes, on verroit des merueilles: car comme les
            femmes sont d’vn temperamment plus tendre, &amp; ont le sang, comme i’ay desia dit, plus
            subtil, aussi auroient elles en bref les organes disposez à receuoir les especes
            intromises par les sés interieurs: Combien a on veu de grands cerueaux de femmes regir,
            maintenir &amp; gouuerner ceste Monarchie, &amp; vne infinité d’autres Royaumes C’est ce
            qui conduisoit iadis Plutarque a dire que les vertuz des femmes alloient a l’e gal de
            celles des hommes, comme de fait on en peut veoir de grandes &amp; irreprochables
            experiences, il me souuient auoir leu dedans Tacite, qu’vn certain estant venu à Rome en
            grand équippage, pour estre Concitoyen de ladicte ville, &amp; participer aux droits
            &amp; immunitez dont iouyssoient iadis les Romains, &amp; principalement ceux qui
            auoient le tiltre de Noblefse, qu’au commencement il se vantoit estre de la race des
            Dieux, se disant estre sorty d’vn Hercules, d’vne Thetis, d’vn Iupiter on ne l’approuua
            pas pourtant: mais luy changeát de discours il vint dire qu’il descendoit en ligne
            collaterale d’vne Amasone, alors ce nom reueré &amp; respecté du peuple Romain, le fit
            entrer au nombre des autres Citoyés, &amp; participer aux mesmes priuileges. Les
            Lacedemonies, gens experimentez s’il en fut ia mais, ne faisoient rien qu’auparanant ils
            n’eussent consultez les principalles femmes de la ville. Il n’y à que cela qui me
            fasche, dit vne ieune mariée d’aupres le Louure, qu’il faut tant donner d’argent quand
            on se veut marier, c’est vne ruine, puis que vous dictes que les femmes vont de pair
            auec les hommes. C’est encores peu de consideration à nous de nous attacher à la cadene,
            &amp; nous captiuer de nostre libre arbitre, souz leur Empire, &amp; au bout aporter de
            l’argent en mariage. N’en scauez vous que cela, dit vne esueillée, qui estoit à vn bout,
            la cause pour laquelle les femmes apportent de l’argét aux hommes en mariage, c’est
            qu’ils acheptent vn fond pour planter des cornes. La Philosophe, à ce mot reprit la
            parolle, au rapport (dit elle) de Corneille Tacite, historien fidel des Annales
            Romaines, les Germains &amp; Allemans, gens indomptables à la guerre, portoient dot à
            leurs femmes, &amp; non les femmes aux hommes, &amp; les principaux Sieges n’estoient
            regis &amp; gouuernez que soubz leur Sceptre &amp; commandement. En apres, si nous
            voulons nous fonder sut les principes, &amp; sur les bases de la Metaphi sique, nous
            trouuerons que la nature humai ne est diuisée esgalement, &amp; de l’homme &amp; de la
            femme, &amp; par ainsi l’vn ne participe pas d’auantage à la raison que l’autre, Ea
            autem sunt vnum &amp; idem, quoniam natura nó est diuersa secundú essentiá: Or si
            l’homme n’est qu’vn auec la femme, il suit necessairement qu’on ne peut calomnier l’vn,
            sans parler au des auantage de l’autre, de mesme que si on dresse des loüanges au
            premier, elles ne peuuent qu’elles ne resultent &amp; resiaillissent à l’honneur du
            second. Ie m’est endrois icy sur les Sibilles, qui ont communi qué auec la Diuinité par
            leurs oracles &amp; Propneties, si leurs discours a dini rables, leurs bouches diuines,
            &amp; leur langage doré ne fermoit la bouche a ceux qui nous veulent calomnier. Pour
            leur valeur &amp; addresse a la guerre, n’auons no’point ceste genereuse guerriere en
            Fráce Ieanne la Pucelle? qui c’est tant signalée en tant d’assauts &amp; rencontres,
            sans aller en Trace chercher les antiques Amasones: mais mesme en nos derniers iours ne
            voit on point des exemples de leur magnanimité courage &amp; valeur, ou leur renom est
            graué au Temple de memoire a toute la posterité. Toute la compagnie, qui durant ce haut
            &amp; releué discours auoit faict vn silence, de peur qu’on ne luy imputast le nom de
            caqueteuse, fut raui en extase, de veoir leur cause si bien deffendue, &amp; leur sexe
            si haut monté par l’ascendant que luy auoit donné ceste Docte &amp; scientique
            Damoiselle: car elle auoit monstré (comme de faict personne ne le peut reuoquer en
            doute) que la féme estoit en mesme ligne parralelle auec l’homme, &amp; qu’il n’y auoit
            aucune difference entr eux, de maniere que cela estant, si les hommes viennent
            maintenant a vser de reproche &amp; calomnie en nostre endroict (paracheua elle) c’est
            sur eux mesmes que resiaillissent leurs iniures, tout ne peut se faire ne faict de
            calomnies qu’a leurs des aduantages. La compagnie n’en demeura pourtant la, on voulut
            veoir &amp; examiner les cayers de Madame l’Accouchée, de laquelle on parle tant
            maintenant dedans Paris, l’vne disoit que ce n’estoit qu’vne pure fiction iouentée a
            plaisir, pour la iouialité qui s’y rencontre, l’autre soustenoit que cela auoit esté
            faict, &amp; qu’il se pouuoit faire, qu’il n’estoit hors de raison. Chascun se
            debattoit, l’vne tenoit pour faux, l’autre pour veritable. Pour mon regard, dit la
            Damoiselle du faux bourg Sainct Germain, ie crois que Madame l’Accouchée n’y a ia mais
            songé. A la verité (dit vne) si on parle mal des femmes, il y en a beaucoup qui en
            donnent le sujet, on familiarise par fois auec des personnes, qui soubz couleur d’vne
            feinte amitié font souuent narstre des soupçós en l’esprit de ceux qui regardent, on
            faint de mauuais rapports, &amp; par ainsi les femmes sont souuent iniuriées à tort.
            Voila mon dire, respondit vne fille de chábre, d’aupres S’Iacques, depuis a’uiourd’huy
            on voit vn homme pres d’vne femme, on en parle mal. Pour moy, ie suis d’vn naturel
            dispos &amp; gaillard: I’ayme tousiours mieux iouer au renuersis qu au picquet, ie ne me
            picque iamais au ieu (pourueu que d’autre part on ne passe trop auant dans les bornes de
            l’honneur) au reste ie ne suis pas ioyeuse quand i’entends mal parler de nostre sexe:
            c’est ce qui me tourmente le plus &amp; encore qui pis est, on mà meslée dans les cartes
            de l’Accouchée, le ne sçay comment m’en desgager. Vous n’estes pas seule qui auez eu
            vostre pacquer (dist sa cousine) i’en cognois bien d’autres, &amp; des meilleuces
            Bourgeoises de Paris, qui en ont leur part. Toutes fois cóme ce sont friuolles, aussi ne
            nous y deuons point arrester, ny faire aucun semblant que nous nous en sommes
            formalisez. Friuolles, ma commere, dit vne autre, S. Iean appellez vous friuolles de
            calomniet l’vn de se rire de l’autre, de se gausser de celle cy? ou de mal parler de
            celle la, pour moy ie crois qu on n’en peut inuenter d’auantage pour se mocquer de nous:
            car le pire que ie remarque en cecy, c’est que la pluspart sont accousées à tort &amp;
            sans cause. Vne autre, qui estoit à l’autre bout, prit la parolle pour toutes les autres
            en general, mes Damoiselles, dit elle, il se faut resoudre en cecy, il y a vn expedient
            fort propre, il est besoin en choses d’importáces d’apporter du conseil, il nous faut
            faire vn reglement en ceste affaire, pour moy ie trouuerois bon que nous fissions vne
            lettre de desadueu, &amp; vne signification pour nous departir de tous ces discours de
            l’Accouchée, la femme d’vn Sergent du faux bourg S. Marcel approuuant son dire,
            respondit, que son mary ne prendroit rien des significations, &amp; qu’infailliblement
            il publieroit lesdictes lettres par les carre fours de Paris, n’y ayant personne qui
            peut miexu tromper, ny trompeter que luy. La septiesme iournée, &amp; visitation de
            l’Accouchée. EN vain vous auez veu les commencement des couches de l’Accouchée, &amp;
            fueilleté ses premiere, ii iii. iiii. v. &amp; vi. visites, si par mesme moyen vous ne
            voyez la septiesme, &amp; ne veniez à ietter les yeux sur le progrez, suitte &amp;
            aduancement d’icelles: &amp; ce auec autant plus de desir que le suiet le semble
            requerir; C’est pour quoy, comme resmoin occulaire de ce que i’ay veu ie vous traceray
            en ces lignes ce que i’ay appris en ceste septiesme, esperant, comme nostre puissance
            intellectiue n’a des bornes qu en tant que les cognoissances qu’elle a nous dans la
            Sphere dactinité de son esprit, &amp; qu elle peut encores estendre d’auantage que par
            mesme moyen aussi ie vous en feray veoir d’autres, si l’occasion men donne le suiet, ce
            que ie fais icy, ce n’est qu en forme d’arrie-faix. Plusieurs s’arresteront icy sur ce
            mot d’arrie faix, qui peut estre n’ayant iamais penetré dans les Cabinets de la
            Medecine, ignoreront de prime abord ce que ie veux entédre par la superficie de ce
            discours mais ayans visité le dedans, &amp; veu ce que i’y couche, ils verront qu à
            iuste tiltre ie deuois en ce lieu parler de l’arrie faix de l’Accouchée, puis que
            iusques icy on en auoit tant &amp; tant faict de ceremonies. L’arrier faix, si nous nous
            voulons rapporter à Madame Perrette, sage semme du Faux-bourg Sainct Marcel, n’est autre
            chose qu vne su perfluité de matiere, qui s’esuacuë hors de la matrice apres
            l’enfantement, laquelle superfluiré, comme elle est excrementielle, aussi estant retenuë
            dans les concauitez de la matrice, &amp; engluée dans les mébranes, qui se retrouuent ia
            dedans, cela eut de beaucoup incommodé l’Accoucheé, c’est pourquoy il la faut ietter
            dehors. afin qu’estant reintegrée dans sa premiere santé: Que nous aussi ayons l’honneur
            d’assister au Baptesme de son enfant, qui se fera à Sainct Mederic, si Messire Pierre
            s’y rencontre: car il est fort subiect à dire son Breuiaire, &amp; ses sept Pseaumes,
            pour Madamoiselle de la Garde. Et pour entrer en lice, &amp; mettre la lance de ce
            discours dans l’estrié d’vne suitte admirable, ou ie puisse courre la carriere de bien
            dire, &amp; vous faire veoir le fruict d’vne naifueté gaye &amp; naturelle, vous deuez
            sçauoir qu’ayant apperçeu que tout le monde, tant fols que sages, auoient bandé le rouet
            de leurs inuentions, pour deslacher quelque coup de mesdisan ce, &amp; s’estoient
            appliquez à faire des discours, ou plustost des mixtiós pour faire quelque bouillon a
            l’Accouchée, que ie pouuois: sinon auec autant de rhime au moins auec autant de raisons
            l’aller voir ainsi que i’auois autrefois faict, &amp; comme de vray, Mardy dernier ie
            m’y acheminay auec bonne intention d’en tirer mes pieces aussi bien que les autres. Ce
            fut le matin que ie fis ceste belle entreprise, croyant que ie verrois Madame
            l’Accouchée en son Pontificat: mais ayant frappé à la porte, qui estoit entrebaillée, ie
            fus tout estonné de la voir en la salle d’embas, pres du feu, qui faisoit seicher vne
            coeffe à passement pour l’apresdinée: i’ay sçeu que toute la matinée elles sont debout,
            &amp; que l’Aspres dinée elles se couchent &amp; s’ac cómodent, se peignans, frisans
            &amp; encourtinans superbement dans leur lict. A peine eut-le frappé qu’elle prit la
            fuitto &amp; gaigna au pied, de peur d’estre recogneuë, croyant in failliblement que ce
            fust quelque Dame qui la vint veoir, la seruante qui vint à la porte, me dit, Monsieur,
            Madame est vn peu indisposée pour l’heure, reuenez apres midy ( s’il vous plaist) Ceste
            responce me fit retirer aussi froidement que Monsieur de la Garandine, qui estant allé
            soupper en ville, fut contraint à son retour de coucher à la porte, sa femme s’estant
            r’enfermée auec vn ieune Aduocat, de la ruë Sainct Denis. l’attendis pourtant que midy
            fut sonné &amp; alors entrant &amp; saluant l’Accouchée, ie luy demanday le mesme
            priuilege du passé, &amp; en obtenant franchement la prerogariue ie me retiray dans mon
            Oratoire accoustumé derriere le cheuet du lict. Or il est à remarquer, qu’en ce iour il
            ny auoit que les Bourgeoises qui faisoient leurs visites: car les iours precedents les
            grandes Dames &amp; Damoiselles y auoient passé: Madame la bruine nouuellement erigée de
            Tauerniere, en grande &amp; superbe Marchande commenca à dire. Comment ma cousine,
            n’auez vous pas ouy parler de la droslerie qui s’est iouée der. nierement en vn
            Pelerinage, qui se fit à nostre Dame des Vertus? Aussi vray ma cousine, respondit
            l’autre, voila les premieres nouuelles que i’en ay encore ouy parler: C’est la plus
            plaisante Tragedie que vous ouystes iamais, dit vne vieille de la ruë de la Harpe: Pour
            vous commécer ce discours, ma cousine, dit la premiere, vous deuez sçauoir que pour le
            iourd huy on en préd ou l’on en peut attraper: Deux ieunes Dames, que plusieurs
            cognoissent, ne sont elle pas de la Parroisse S. Germain (dit vne fille de Chambre?) il
            n’importe de quel quartier elles soient, il ne les faut pas nommer? Elles alloient en
            fin l’autre iour à nostre Dame des Vertus, accompagnées de deux braues Courtisans, qui
            des long temps ayant faict la partie, ne cherchoient que l’occasion de trouuer vn
            Tripot, afin de paracheuer le ieu en cinq ou six coups de grille, leurs marys qu’on dit
            n’estre point de Iustice car s’ils eussent eu le droict, peut estre qu’ils n’eussent
            point encouru l’affront qu’ils encoururent depuis, voulant iouer leur personnage en
            ceste Tragedie, aussi bien que le Sieur Dermingere, en la rue S. Martin, ou il pensa se
            rompre les hypocondril les &amp; le train de derriere songerent qu’en ce cas il falloit
            se desguiser, &amp; que pour ce faire, il n’estoit mal a propos de prendre l’habit de
            quel que Moyne ou Religieux, les vns disent qu’ils prindrent l’habit de Capucin, les
            autres tié nent qu’ils estoient habillez en Mathurins: quoy que s’en soit, ils estoient
            desguisez, &amp; soit de l’autre habit ils auoient de l’aduantage: car s ils estoient
            accommodez en Capucins, ils eurent ceste prerogatiue qu’en allant ils porterent la corne
            derriere, à cause du capuchon, &amp; en reuenant ils en portoient deux sur le front;
            s’ils estoient habillez en Mathurins, c’est qu’ils commencoiét desia à se faire receuoir
            en la grande Confrairie des fols, comme à fait depuis peu vn Passementier de la rue
            sainct Denis: Sestant habillez ils suiuirent de loin nos Pelerines, qui estant arriuez
            au lieu, prinrent la meilleure Hostellerie, nos Religieux ce pendant vont à l’Eglise
            pour faire bonne mein, ou tout le train arriua, vne entr’autres de ces deux Dames vint
            s’addresser à son mary, auez-vous celebré, mon Pere? le mary, qui se renfoçoit dans son
            chapperon, luy respondit comme en reculant, peur d’estre recogneu I’ay celebré des le
            matin, Madame, excusez moy, on en demanda autant à l’autre: mais on n’eut autre responce
            de luy, sinon qu’il estoit indisposé: cela les fit tourner d’autre cesté. La Messe
            dicte, nos gens s’en retournerent desieuner, ils demanderent vne chábre escartée, on les
            conduit en la chambre la plus proche des tuilles, &amp; comme ils estoient en bonne
            disposition, les Religieux quis estoiét habillez pour entrer en la Confrairie des
            Cornards, qui est maintenant si peuplée dás Paris, demanderent vne choppine de bon vin,
            a fin de voir le succez des affaires: on les meine dans vne petire estude, qui respódoit
            sur les Pellerines, ou par vn petit trou ils apperceurent de quel bois estoient faictes
            les cornes qu’on leur alloit planter sur le frót. Changeons de discours, ma cousine,
            ceste Histoire est trop ennuyeuse, &amp; si on en parle assez par la ville, icelle ne
            fut donc pour lors acheuée, ny mesme vne autre assez tost qui fut recommencée par vne de
            ces cousines, qu’vne de la compagnie, qui n’auoit encores rien dit, sinon qu’escouter
            les discours de ces deux cousines, &amp; ce pour le respect qu’elle estoit nouuellement
            mariée, voulut raconter pourtant en passant quelque chose du sien: Qu’vne sienne parente
            s’estoit allée plaindre à vn certain camus des Marais du Temple, que chascun cognois
            assez, pour sa vaillance &amp; gran deur de courage, que son Pouruoyeur luy deuoit
            beaucoup dargent, il fit fort bien responce en sous-riant, que ce n’estoit pas a luy
            qu’il failloit s’addresser, &amp; qu’il ne pouuoit que faire a cela: mais i’ay entendu
            depuis peu de iours que Dieu la puny de vingt mille escus, qu’il a perdu auien: ce qui
            assige fort Madame sa femme, qui ayme l esclat de l’or, &amp; ne suit en cela l’exemple
            de son Pere, lequel a mis aux pieds les richesses de ce monde. C’est le souhait qu’on a
            d’estre braue, qui cause qu aucuns ayment les richesses, dit, une cousine, qui s
            ennuyoit de ne patacheuer l histoire de ces Pelerines. Tanty a, dit elle que ces maris,
            ma cousine, eurent aussi mal &amp; a contrecoeur de veoir r’accómoder leurs femmes, que
            M Ráuille qui eut l’autre iour vn soufflet malgré luy dans le Palais. Cecy veu, ils s’en
            retournerent: mais le ma l’heur en voulut que les cornes leur có mencerent a croistre en
            la future Coronale, ie veux dire corna le, ils ne peurét iamais remettre leurs
            chapperons dedans la teste, ou pour dire, (auec Monsieur du Fresne) la teste dedans
            leurs chapperons, les bonnes Pellerines reuindrent apres midy, ou nos Religieux leur
            vouloient donner l’absolution, comme de faict ils leur pardonne rent la coulpe, bien qu
            a regret: (car il est impossible de renfoncer les cornes qui ont commencé de parroistre:
            (mais pour leur peine, ils se resolurent de les porter en ce monde, afin de les
            descharger d’autant en Purgatoire, si de fortune leur chemin s'abandonnoit en ces
            quartiers la de façon que les Peleri nes furét bien espousserées de la poudre, que peut
            estre elles auoient pris le long du chemin. Cela pourroit il estre vray, ma cousine,
            chascun en va bien fort a la moustarde, en nostre quartier, dit vne Drappiere, de la rue
            Sainct Honoré, pour mon regard, il me sou uient bien de leur auoir vendu detres bonnes
            estoffes,&amp; qui estoient trop releuées a leur qualité. N’est ce point vne grande
            impudence, (dit vne autre) de Madame Remonde, qui védoit des confitures il n’y a que
            trois iours, &amp; auiourd huy soubz l’esperance d’vne tres, bonne succession la voyla
            Damoiselle, &amp; mariée a vn homme de qualité, &amp; porte les coletz qui sont montez a
            quatre &amp; a cinq estages, &amp; les cotillons de Satin a fleurs, pour moy ie ne sçay
            pas comment l’on tollere cela. Voila tout comme va le temps d’auiourd'huy: on se plaist
            a brauer &amp; a piaffer par les ruës. Mais a propos de succession, Madame la Renardiere
            est bien empesché depuis deux iours, elle esperoit auoir toute la succession di sa
            soeur, qui depuis vingt ans a este sterile, elle n’a esté recherchée en mariage, que sur
            ceste esperance, &amp; sans cela elle eut esté bié empeschée de trouuer seul ement vn
            bon Huissier pour mary, &amp; auiourd huy que sa soeur a faict vn enfant, contre
            l’opinion de tout le monde, la voila priuée de quinze mil escus, qu’elle pouuoit
            raisonnablement esperer. Il ne faut iamais conter sans son hoste, ce dit vne Bourgeoise
            du faux Bonrg S. Honoré, il ya, qui vn certain auoit aupres de nous,à qui vn certain
            auoit donneé &amp; passé par bon contract, tour son bien, durant sa vie, ce qui pouuoit
            bien reuenir a quarante mil escus, ils seront bien empeschez de l’auoir: car les parens
            disent que la donation est de nulle valeur, &amp; qu’on ne doit vsurper ainsi nullement
            le bien des mineurs, au des a duantage de toute vne famille, &amp; comme de faict, à
            l’appetit d’vn homme qui portera quelque affection particuliere a vn autre, doibt-il
            pourtant priuer ses enfans, des biens &amp; possessions qui leur sont deubz
            naturellement, on ne-les peur des-heriter de la sorte, &amp; en cecy l’ Arrest des
            Berulistes y est formel de façon que ie crous que lesdits Religieux serót bien esloignez
            de leurs quarant e mil escus. Madame, a raison, dit l’Accouchée, moy qui ay sept enfans,
            si ie voulois donner mon bien a quel que Religion, ce seroit rendre ma famille pauure,
            &amp; reduicte a mandier son pain, c’est auoir peu de consid eration pour des enfans.
            Les enfans en sont quelques-fois cause, Madame, dit vne autre, qui estoit au pied du
            lict, la pluspart d’auiourd’ huy sont si orgueilleux, que mesprisans le lieu d ou ils
            sont venus, s’ accommodent en Princes &amp; grands Seigneurs, tel qui auiourd’ huy n’a
            pas cinq sols vaillant, qui fera autant de parade comme s’il auoit de grands biens &amp;
            possessions. Vne qui n’auoit encore par lé, il ne faut; dit elle pas aller si loin,
            Madame le Doux en peut porrer tesmoignage, voulez vous veoir vne chose plus poupine que
            sa fille, il n’y a que deux iours qu’elle estoit fille de chambre, au logis de Monsieur
            de Cheureuse, &amp; maintenant elle porte autant d’atours que la plus grande Dame de la
            Cour: mais pour tant elle a beau se parer, ny pour son masque, ny pour ses perles, ne
            luy blanchiront point le teint. Auiourd huy, dit vne Marchande de perles, les
            Damoiselles (a ce que ie peux veoir a la vente) obseruent, que plus elles sont blanches,
            plus les Perles qu’elles achetent sont noires, ou au contraire si vne Dame est vn peu
            brunette, elle marchandera des perles les plus blanches que l’on pourra trouuer. Voyez
            vous plus grande superbe &amp; arrogance, que celle de Madame Clairmonde qui depuis vn
            certain temps s’est faicte Damoiselle, aux despens de son mary, qui porte les cornes,
            dit vne de son quartier, depuis qu’elle a commencé de porter le masque, elle est si
            orgueilleuse, que mesme dans l’Eglise elle ne le defferoit point pour tout le monde.
            Cela est intolierable &amp; insupportable, ie vous asseure qu elle le faict a cause de
            sa laideur, dit sa voisine. Pour mon regard, dit vne ieune esuentée, qui ayme bien le
            haut goust, ie ne trouue point mal a propos, si Madame de qui vous parlez s’accommode
            bien, il y en a bien d’autres qu’elle entre nous autres qui sont Procureu ses du
            Chastelet, elle ne demeure pas fort loing de la, sans-doute, nous plu mons la poulle du
            Villageois, il ne nous en chaut de tout le bruict qu on faict courir de nous, pourueu
            que nous ayoas dequoy faire gargotter nostre Marmite, c’est le principal. Ie ne sçay pas
            comme se manient &amp; gouuernent les autres de, nostre’ qualité: mais pour mon mary, il
            est le plus neureux homme du monde, tantost on luy fera present d’vn Lieure, tantost
            d’vne couple de perdrix, tantost d’vn pasté de venaison, il ne faut pas mentir que cela
            nous accommode grandement bien. Vne vesue qui estoit pres de la porte interrompant son
            discours, va dire, ie ne sçay pas comment toutes ces affaires se practiquent: mais on me
            dit l’autre iour qu’on auoit ioué vn plaisant traict à vn Procureur de nostre quartier,
            chacun commenca à dresser les oreilles pout ouir ce traict, c’est,(dit elle, que l’on
            luy enuoy a vn sort beau Pasté, en forme de venaison: mais quand on vint à l’ouurir, on
            trouua qu’il n’y auoit que deux cornes dedans: C’estoit vne viande qui estoit de dure
            digestion, ce ne fut pas à nous à qui ce present fut donné, repliqua l’autre, ce fut à
            nostre voisin, comme si on ignoroit qu’elle a enchroniqué son mary elle mesme au rang
            des cornards: mon mary sçait mieux que c’est de viure que cela, d autát qu il à des
            affaires pour les Mar guilliers de Baignolet, &amp; pour les Manans de Ville luif, qui
            ne sont point ingrats: car mon mary emporte tousiours p lume ou aisle. Vne autre, qui
            auoit autres fois esté fiancée a son mary, &amp; qu’il le cognoiffoit, va dire, c’est
            donc la cause pourquoy on appelle les Procureurs volleurs &amp; larrons, Madame, puis
            qu’a tort ou a droits ils prennent des deux mains. Vous n’y estes pas, se fit vne
            esueillée, la raison pourquoy on dit que les Procureurs sont volleurs, c’est qu’ils
            n’ont qu’vne plume, &amp; si pourtant ils volent mieux que pas vn oyseau qui soit en
            l’air. Il y en à assez qui prestent argent à vsure, dit vne des voisines, de la ruë S.
            Anthoine: c’est là ou sót les gros vsuriers, ily en à trois quisont en chàmbre garnie,
            qui sont de Rénes en Bretagne, &amp; qui ne se communiquét qu’auec bcaucoup de
            difficultez, l’vn est rousseau, &amp; les deux autres noi raux: mais ce sont les gens
            les mieux entendus qui se peuuent remarquer. Monsieur Gratino Italien, &amp; Monsieur de
            Verdure les cognoissent bien, ce sont leurs partisans, tout passe par leurs mains: mais
            s’il faut faire quelque chose d’importance, attraper quelque ieunes gens, les suborner
            &amp; seduire, ce sont ces Messieurs, sil faur bailler cent escus pour en auoir cent
            cinquante au bout detrois mois, ils y sont les premiers, il n’en faut demander aduis qu
            à monsieur de la Tour, ce Fermier tant renommé, qui à esté englué assez bien, depuis
            huict mois en ça, quand il alla emprunter de l’argent à ses Maistres affronteurs, pour
            marier sa fille. Vne vielle de la rue Sainct Victor, y vou lant mettre son nez, &amp; ne
            sont cepas, dit-elle, set receleurs de la ieunesse, qui prestent de l’argent à rendre,
            Prestre mott ou marié, il y en eut vn de nostre quatrier l’autre iour le plus
            vilainement affronteur du mende: il n’y a point de danger pour dire son nom, c’est
            Monsieur de la Croisette, lequel auoit presté à diuerses fois quinze cent lrures, à vn
            ieune A duocat, de la rue Sainct lacques, le Pere duquel est mort depuis six mois en ça,
            esperant retirer au double quandil se marieroit. Or il est atriué, que ledict Aduocat
            est mort ces iours passez, de façon que mon drosle vintfaire bien sceller vn coffre:
            mais en fin, soit que les parens eussent soustraict ce qui estoit dedans, soit que les
            Sergents eussent quelque intelligence la dessoubs, &amp; quád on vint a ouurir le coffre
            pour faire in uentaire de l’argenterie, meubles, chaisnes, &amp; loyaux qu’on croyoit
            estre de la dedans, on n’y trouua que des pierres. C’est l’a façond’ Vlespiegle, dit
            vne, quiauoit leu les Romains. Sur ce mot on couppa le discours, pour entretenir Madame
            l’Accouché de tout ce quts estoit passé en ses dernteres visites. Pour l’heure, dit.
            elle, ie me porte bien, ie voudrois quil me fust permis de sortir, ie serois bien aise
            de prendre de lair, aussi il y a long temps que ie suis icy renfermée. L Accouchée
            estant battue de tant &amp; tant de discours &amp; rapports qu’on luy venoit faire re de
            iour à autre, pria sa mere de congedier la compagnie, &amp; de ne prendre en mauuaise
            part tout ce qui auoit esté dit chez elle. Sur cét Adieu, toutes les Bourgeoises
            prindrent congé d’elle, auec toutes sortes dereueten ces &amp; de courtoisies, moy
            particulierement qui sortit le dernier, &amp; eut ce bonheur que de baiser l’Accouchée,
            en prenant congé d elle iusques au reueoir. La huictiesme iournée, &amp; derniete
            visitation, au releuement de l’Accouchée. PVis que par l’ord re le mieux reperé de la
            nature, chacun est obligé de suiure les traces &amp; les vestiges de son naturel, on ne
            doit s’estonner si pour le iourd’huy ie ne sçay quel croquant de ce siecle à voulu
            quitter le plus specieux de son exercice, pour s’auillir dans vne intemperance aussi
            legere que la pouldre, &amp; autant inconstante que les vents &amp; les fumées: toutes
            fois ses années &amp; sa qualité deuant faire rougir toute inso léce, dans vn silence de
            discretion, c’est ce qui à faict cognoistre aux ames plus grossieres que toures choses
            sont suiettes à faire ioug à l’inconstáce, &amp; qu’il n’y à rien de si stable &amp; de
            si permanent, qui ne reçoiue des diuertissemens tres importás à la police des bónes
            moeurs. Excusons-le, il est sur l’âage, il est chargé de beaucoup d’enfans, &amp; sur
            tout d’vne grá. de fille à laquelle il ne peut trouuer vn bon party faute d’escus, &amp;
            puis il est nouuellement releué de maladie, qui faict que ses esprits sont alienez, ou
            du moins fort engagez dans la diue rsité des choses, ne considerant pas qu’en se
            gaussant de la Comedie, on rit de luy, de ce que la volupté s exerce fort frequentement
            en son logis, par le consert ordinaire d vne douce Musique, qu’il semble vouloir
            excuser, neantmoins comme i’ay appris d’vn Escolier, nouuellement reuenu de l’Vniuersité
            de poictiers. La Comedie &amp; la Musique estant d’vne mesme cathegorie, d’vne mesme
            trempe, &amp; d’vne mesme composition: car si la Cómedie lmprime des dissolutions dedans
            les esprits, la Musique n en faict pas moins, &amp; si l’vne resueille les sens, l’autre
            les iette à la la renuerse. A bon Chat bon Rat, il n’appartient qu’au Sauetier à parler
            de sa Serpeise, à l’hyurongne de sa bouteille, au petit Meroier de son filet &amp; de
            ses allumettes, aux femmes de caqueter à double ratelee, &amp; aux Oysons de chier par
            tout, il est vray selon le dire de la garde, de Madame l’Accouchee, qui à le fessier
            plus gros que n’eut iamais la Haguenee de Garguantua: car il faut grandement s estonner
            comme vn homme de merite &amp; de qualitè s’est amusé en la ruelle d’vn lict, pour
            entendre &amp; escrite tant de sornettes. Sur quoy la seruante de chambre du logis
            esmerillonnee au possible, autant desireuse de sçauoir &amp; de gouster de tout, comme
            peut estre sa Maistresse, remonstra en ma faueur qu il valloit mieux mentir vn peu, pour
            contenter le monde, que de laisser son esprit enroüillé, &amp; qu’estant de la Con
            frairie de ceux qui vont à pied pour le present, qu il n’estoit pas mal-seant de faire
            telles sortes d’escritures, puis qu’on ne faisoit plus de consultations. Il est tres
            certain, &amp; n’est rien plus vray, que c’est vne pauure chose que l’oysiueté, respond
            la femme de l’Aduocat: mais aussi quel profit luy reuiét il de discoutir de pluliéurs
            honnestes Dames, qui ne luy sçauent point de gré, &amp; qui sont ses capitalles ennemies
            maintenant, &amp; lesquelles au besoing l’oyant ren contrè sur pareilles entrefaictes
            hiy feroient vuider le pot à piffer pour sa penitence. Sur ces entrefaictes arriua la
            cuisiniere, la quelle pour mettre la femme de l’Aduocat &amp; la elle de chambre
            d’accord, leur dit, il n est pas vray ce quia esté escript ses iours passez, la mere de
            Madame ne se plaignoit elle pas de tant d’enfans que sa fille à eu depuis sept ans en ça
            qu’elle est mariée, par Sainct lean cela est vray, &amp; mesme que ie sçay fort bien
            pourquoy elle faisoit tant de plainctes: car la gallande encores qu’elle le soit assez
            incommodée, l’appetit de paroistre ne la peut quitter, &amp; toute suránée qu’elle
            puisse estre, elle ne laisse pas de dire par fois, qu’elle est grandement obligée à
            Tabarin, aux bons entendeurs salut. Ce discours ne fut pas si tost fiuy qu’vne petite
            muguette de la ruë Sainct Martin entra dans le logis, pour sçauoir de la dispositió de
            Madame l’Accouchée, &amp; pour auoir cét honneur que de s’ offtir à son seruice, pour le
            iour de son releuement, ou elle ne fut pas si tost entrèe, qu’vn certain Clerc qui va
            tant ost au pair auec son Mailtre, à cause de quelque gentillesse dont il est pourueu,
            luy demanda, hé bien Madame que dit on du caquer de l’ Accouchée que l’on à fait
            lmprimer cesiours passez, néauez vous point encores eu la lecture, vrayement
            responditelle, c’est vn dis cours qui est assez ioly, &amp; duquel i’ay reçeu vn infiny
            contentement, &amp; principalemét sur ce qui est recitéd vne Damoiselle qui iettoit des
            souspirs gros comme des boulets de Canon, de ce quil’y à tát depeine pour se garantir
            des mal’heurs &amp; accidens qui arriuent aux Financiers, faute d’estre alliez à que que
            Gentil’homme de remarque: car son mary à faict perdre plus de pas à vn mien amy, pour le
            payer de la pension que le Roy luy donne, qu’il n’y à presque de iours en l’an. Comment,
            luy respondit ce mignon de Clerc, vous la cognoissez bien, ouy asseurémentie la cognois,
            &amp; à mon grand dommage, mais n’en parlons plus: A Dieu Monsieur, ie m’en vais sçauoir
            la dilposition de Madame: ainsi elle monta en la chambre, &amp; laissa cheoir de sa
            pochette, sans y songer, vn certain papier enueloppé, ou estoit escrit que la fille e’vn
            Sergent `à verge, auoit abandonné il y à quelque temps son Pere, vieil qu’il estoit,
            pour suiure par tout Madamoiselle, a cause qu’elle luy faisoit porter l’ attour, &amp;
            d’autres petits secretz qui estoient inserez dedans ledit papier. En suitte de ce
            discours, ily auoit vne reprimande contre l’ Autheur du Cacquet de l Accouchée, en
            consideration de ce qu’il auoir recité d’vne Marchande de Soye, de ceste ville, qui diso
            it auoir vendu pour douze cent liures d’est offes, pour la fiancée d’vn Thresorier de
            Picardie. Aussi qu’elle apparence de se gausser, ou de dire que l’on c’est gaussé d’vn
            homme de ceste qualité, pour auoir faict vne si petrie despence car encores qu’il n ayt
            que douze cent liures de gages, n’y a il pas le rour du baston qui vaut mieux que tout,
            &amp; qui peut entrenir le Carrosse &amp; les Lacquais, outre l’ordinaire du logis.
            Laissons là les Thresoriers, c’est vn crime d’en parler en temps de guerre, le trouble
            du temps &amp; leur bel esprir les licentie, bref, il n’est pas temps d’en faire la
            recherche, nous sommes en vn temps d’estat, auquel les armes sont plus de requeste,
            &amp; le conseil des anciens guerriers, que celuy des Magistrats, si ce n est dans les
            villes bien policées, ou la rebellion est en mespris, deeans lesquelles il n’y a
            difficulté que lconque que les femmes des Notaires n’allent autre que nar de l’ambition
            &amp; des braueries, puis que la continuation de la guerre faict engager toute la
            Noblesse de France, &amp; iusques au moule du pourpoint pour trouuer de l’argent a
            rente. Pour moy i en cognois vne assez familierement, que sur ce point aymeroit mieux
            cent fois mourir, que si quelques vnes de ses compagnes la surpassoit, &amp; aussi a
            elle le maintien assez beau &amp; venerable, le discours assez affilé, &amp; pour estre
            vn peu noire de visage, elle n’est pas pourtant laide souz le linge. I’estimerois que ce
            papier estoit vne espece de responce a ce pretendu caquer de l’ Accouchée: car ily auoit
            outre ce que def sus, l’ Apologie de la femme d vn Aduocat du Chastelet, que l’on disoit
            auoir mis son nez en ce petit discours de brauerie, de laquelle estoient escrits ces
            mots. Si les Empereurs par leurs Constitutiós &amp; par leurs Nouuelles, ont entendu
            declarer Nobles les Aduocats, quoy qu ils fussent de basse extraction, pour quoy
            voudroit on auiourd’huy corriger leurs actiós, apres s’estre aduancez par leurs vertuz.
            Aux Nobles, tout ce qui est de noble doit estre permis &amp; toleré, &amp; rien ne doit
            borner leurs actions, que leurs propres volontez, qui font d ordinaire leur refuge dans
            la biéseance, &amp; non dans les opiniós d vn ingrat &amp; d’vn insolent vulgaire, qui
            tasche de s’esleuer au preiudice d auruy, quoy que le plus souuent il n aye des aisles
            que de cire. Donc si les A duocats portent en ce temps des Soustanes de Damas au lieu de
            Sayes, il n’est point si mal à propos qu’a vn simple Procureur, qui n’aura que deux ou
            trois presentations tout le long de l’année, qui ne sera pas honteux d’en faire de
            mesme, &amp; puis le regne de la confusion estant en lustre, ce n’est point a ceste
            corde là qui’il faut toucher. Le Roy estant de retour de dans Paris, il donnera (Dieu
            aydant) si bon ordre aux de sordres qui se sont coulez parmy le peuple, qu’à l’imitation
            de ses ancestres, la police qu’il introduira, fera que chascun sera cogneu pour tel
            qu’il est: alors le petit courtauc de boutique ne portera plus le Castor, à l’enuie de
            la Noblesse, &amp; des hommes de qual ité, il sera bien heureux de porter le pe tit
            bonnet a l’antique, &amp; Madan ela Bourgeoise sa femme sera toute gogelue d’estre
            habillée de bon gros drap, au lieu de vestement de Soye (ainsi qu vne trop grande
            licence a tolleré depuis quelque temps) ce sera lors qu’on ne tiendra plus le cacquet
            des maris, comme l’on faict, on ne parlera plus de leurs aydes, ny des offres de
            courtoisie, qui se font par fois, pour soulager le bon-homme, bref, tout sera remis en
            si bon ordre, &amp; en si bonne cadence, que les lieux de stinez pour l’impudicité (quoy
            qu’ils soient abolis depuis vn long temps en ça) seront neant moins retenuz &amp;
            conseruez pout celles qui font banqueroutte à leur honneur. A grands Seigneurs peu de
            parolles, i’ay appris par le Cacquet, que l’assinstance de l Accouchée estoit composee
            de plusieurs femmes, &amp; de diuerses qualitez, lesquelles disoient chascune leur
            ratelée, &amp; ainsi que leur conception ou leur enuie les prouoquoit: ce que ie suis
            d’aduis de croire, si ladicte Accouchée estoit quelque femme à l’occasion: toutes tois
            estant certain qu’il n’y a reigle si certaine qui ne reçoiue son exception, ceste
            Accouchée estant quelque peu releuée en qualité, il est a presupposer qu’il n’y auoit
            point tant de sorres de semmes comme l’on dir, &amp; pour le iourd huy si vne femme a
            vaillát cinq ou six mille liures, il faudra tapisser la maison par tout, &amp; mesme
            parroistre en vaisselle d’argent, &amp; quand elle ne seroit que la femme d’vn petit
            Commissaire du Chasteler, il faut que le Satin marche à toute reste, sans auoir aucun
            soucy de debte. Il y en a beaucoup qui s’en font a croire, tesmoing ce qu a faict vn
            certain Gantier, qui depuis quelque temps en ça, afin de faire le Galand en son
            quartier, au preiudice d’vn disciple de Sainct Yues. Et puis on parle du Sieur d’Ambray,
            qui fit vn dona l’Hostel Dieu de trois pains de succrè pour soulager sa conscience,
            veritable meut qui voudroit parler de tout le monde, &amp; comme il se gouuerne, on
            feroit vn beau libelle, les honnestes hommes ce sont ceux qui vont bien couuerts, &amp;
            quoy que l’on ayt vn grand esprit, &amp; accomply des plus rares pertections, ce n’est
            plus rien, i en faur auoir a quelque prix que ce soit, faut chasser au loing la
            necessité, aussi bien quand on à plumé la poulle &amp; le poussin, les Peres de la
            Societé absoudent tout ce qui m’occasionne de dire ce que disoit ce Poëte. Impia sub
            dulci melle venena latent. Ouy, soubz les herbes plus fueillues &amp; plus espoisses,
            les Serpens &amp; couleuures font leur retraicte, &amp; soubz les honnestes apparances
            des vestemens de ce siecle, sont les plus pernicieuses conspirations &amp; y prénent
            leur estre &amp; naissance: tellement qu’il est mal a propos de se plaindre des
            Escheuins de nostre siecle, qui par fas &amp; nefas emplissent leurs bources, a la
            sortie de leurs charges, si l’on ne dit qu’il y a vn grand abus aussi a la distribution
            des deniers prouenás de la succession de la feu Royne Marguerite: car si Massey se
            gausse de sa part du procez par luy intenté au Parlement, ily en a d’autres qui font
            bien leurs affaires, les vns entretiennent le Garrosse, &amp; les autres font bonne
            chere. Hé bien, l’on à grandement rompu la teste de Madame l’Accouchée, par la grande
            diuersité des discours, qui se sont tenus au cheuet de son lict, quiconques s’est trouué
            en ceste assemblée n’a pas en le filet a la langue, bref, le silence a esté si peu
            obserué en toutes les Aspres dinées que la plus part de Paris y à eu son lardon,
            attendant que le reste fust prepa ré pour le Releuement: Surquoy ceste grosse vesse de
            garde de l’Accouchée voulut auparauant que de prendre congé, dire quelque chose, &amp;
            mettant les mains sur les Roignons, dit assez affrontément. Par ma foy, mes Dames ‘vous
            en auez bien dit entre vous: mais ie desire, s’il vous plaist, vous en dire vn en
            passant, c’est qu vn Procureur du Chastelet, de qui la sortune est fort petite, il faut
            que vous sçachiez que luy se voyant ainsi reduict au petit pas, il trouua vne tres-bonne
            inuention de paruenir en bien peu de temps, c’est qu’estant procureur d’vne partie qui
            contestoit au Presidial vn grand fond, &amp; de tres grande importance, dequoy elle se
            trouuoit sort empeschée, à cause des chycaneries ou on desiroir de l’embrouiller la
            partie aduerse, sçachant la grande necessité dudict Procureur, courtoisement s’addressa
            à luy, &amp; luy representa que s’il y auoit moyen de passer vne Sentence en sa faueur,
            qu’il y auoit dix mille liures a gaigner, ce qui ne sur pas si tost proposé qu il fut
            effectué, &amp; par ainsi ledit Procureur commença de bastir sa sortu ne, qui du depuis
            s’est bien accreuë: cat en retour de ceste affaire, la femme luy fit vnt bonne chere de
            resiouyssance qu’elle auoit, tant que l’appetit luy en vint de faire souuent telles
            expeditions: &amp; est maintenant si riche qu’il ne se soucie plus de sa practique. Sur
            ce discours, la femme d’vn Aduocat dit tout haut, qu’il ne failloit point trouuer
            estrange, si vn Procureur s’est oit laissé corrompre pour bastir sa fortune, d’autant
            que les gens de bien n’amassent rien, &amp; qu’elle en voyoit vn tesmoignage tres
            certain en la personne de son mary, &amp; que pour auoit refusé de preuariquer en sa
            charge, &amp; auoir esconduit vn solliciteur, qui l’auoit pressé de ce faire &amp;
            depuis a esté contrainct d’emprunter de l’argent a rente. Hé quoy ce dit vne Damoiselle,
            de la ruë Sainct Martin, s’est il tant engagé comme vous dictes, ouy, respondit vne
            Marchande du Palais, ie vous asseure Madamoiselle, qu’il m’en doit de beau &amp; de bon:
            mais i’ay patience qu’il ayt la fortune meilleure. Sur cecy, la femme d’vn Chirurgien
            commença de dire, ie ne sçay pour moy quel mal me talonne: car i’ay marie ma fille a vn
            ieune homme Conseiller, &amp; luy ay fait vn hóneste aduance pensant qu’il deust faire
            mer ueilles auec elle, &amp; neant moins ie n’ay eu aucun contentement de ce mariage,
            ayant este contraincte, apres les auoir nourry deux ans, de retirer ma fille auec si peu
            de reste qu elle auoit. Madame, vous auez tort de vous plaindre de vostre gendre, dit la
            vesue d’vn autre Chirurgien, qui ne manque point d’appetit au faict d’amour, le moyen
            que Madame vostre fille puisse estre bien saits-faicte de luy, maintenant qu’il prend le
            frein aux déts en taschant de se rendre capable en sa charge, car vous sçauez qu’il à
            fait ses estudes en trois ans, tant en Grammaire, Rhetorique, Philosophie, que droict
            Ciuil: c’est pour-quoy il failloit le laisser estudier encores quatre ou cinq années,
            pour estre plus parfaict en toutes sortes de sciences. Vous auez aucunement raison,
            repliqua ceste bonne femme: mais les arrerages d’amour sont bien difficiles à payer,
            &amp; principalement par les hommes d’estude: voila pour quoy i’ay esté bien contraincte
            d’y preuoir, nous en plaidons maintenant au Parlement. Voila pourtant qui n’est gueres
            honneste, dit la femme d’vn petit Procureur du Chastelet, qui s’estoit foullé la verge
            le iour de ses espousailles: vrayement si i eusse voulu faire de mesme pendant deux
            années que i’ay ieusné, se seroit de belles merueilles, mon mary m’en à fort
            affectionnée, à cause qu’on n’en peut caqueter comme des autres. Quoy Madame, dit vne
            Marchande, de la ruë Sainct Denis, vous estes si sage &amp; si retenuë, que de laisser
            passer vostre ieunesse de la sorte, pour moy ie vous asseure que ie desire passer mon
            temps, &amp; parroistre, quád mon mary deuroit encore vne fois faire cession? Hé, que ne
            doiuent point fáire les femmes, puis que les filles s’emancipent bien, si on attend trop
            a les marier, i’en cognois vne de nos quartiers estre assez aduisée. Cela esmeut Madame
            la Releuée, de sçauoit qui estoit ceste fille, &amp; ce qu’elle auoit fait, &amp; pour
            le sçauoir, dit a Madame la Marchande: Madame, obligez moy que de cognoistre ceste fille
            que vous dictes s’estre elle mesme pourueuë, a quoy respondit ladicte Marcháde, que
            c’estoit la fille d’vn Pour-pointier, qui auoit si bien practiqué sa Mere de l’habiller
            a l’aduantage, qu’elle faisoit comme le Poan, qui se mire a sa queuë, elle s’en
            orgueillit si fort, qu’elle auroit desdaigné d’estre pourueue a vn garçon du mestié de
            son Pere, pour aller querir ses Estrennes chez le fils d’vn President. Il ne se faut
            point estonner, dit la Releuée si ceste fille a laissé aller le chat au fromage: car
            elle a desia de l’âage, &amp; ne mancque aucunement de courage, &amp; puis voyant qu vne
            sienne voisine auoit trouué vn bon party, qui luy fait porter le Satin &amp; le Damas.
            Veritablement, respondit la femme d’vn Confiturier, qui s’est efforcee d’ennoyer son
            mary en Paradis par eschelle: si ie pouuois trouuer d’aussi bonnes fortunes, Dieu sçayt
            si ie ferois l’amour a si bon marché comme ie fais: car estant soustenue par des enfans
            de bonne maison, il n’y auroit personne qui osast me regarder de trauers, ny me dire pis
            que mon nom. Sur ce discours, la garde de l’Accouchée, de la quelle a esté parlé cy
            deuant, estant ennuyée de tant de sornettes, ioint que l’appetit la tenoit autant au
            gosier, comme il luy tient par fois au cul, ne fut honteuse de dire tout haut, ne vous
            desplaise, mes Dames, si ie vous interrompts, il vaut mieux gouster a bon escient, puis
            que la collation est preste, que de parler tant d’amour, comme vous faictes, par ma foy
            il vaut mieux n’en guere dire, &amp; en faire d’anantage, beuuons les vnes aux autres au
            parauant que partit, &amp; de prendre congé de Madame la Releuée. Ce qui occasionna la
            compagnie, de faire la collarion, aussi tost ces Dames commencerent d’escrimer du verre,
            &amp; d’articuler des mascheoires a bon escient, obseruant chacunes d’elles vn silence,
            nóvoulant plus traicter des discours de l’Accouchée ny de Releuée, &amp; apres laquelle
            collation faicte, on print congé de la Releuée fort honnestement, se promettant les vnes
            aux autres, d’vn vif courage de se reuoir à leurs autres Accouchemens. FIN.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
