<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le Ravissement de Proserpine, de Catherine Des Roches</title>
            <author key="Des Roches, Catherine (1542-1587). Autrice du texte">Des Roches,
               Catherine</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet VisiAutrices, à partir du texte disponible sur Wikisource (feuille de
               style issue du projet Teinte principalement développé par Frédéric Glorieux :
               https://github.com/oeuvres/Teinte)</publisher>
            <date when="2018-05-14"/>
            <availability status="restricted" n="cc-0">
               <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.fr"/>
            </availability>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="http://igm.univ-mlv.fr/~gambette/2018Visiautrices/Proserpine/Catherine_Des_Roches-Le_Ravissement_de_Proserpine-1586.xml"/>
               <author>Des Roches, Madeleine (1520?-1587). Autrice du texte</author>, <title>Les
                  Missives de Mesdames Des Roches de Poitiers Mère et Fille. Avec Le Ravissement De
                  Proserpine Prins du Latin de Clodian. Et autres Imitations &#038; meslanges
                  poëtiques</title>. <date when="1586">1586</date>, <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <publisher>A. L'Angelier (Paris)</publisher>. <idno type="GoogleBooks"
                  >https://books.google.com/books?id=ZodfAAAAcAAJ</idno>
               <idno type="Wikisource"
                  >https://fr.wikisource.org/wiki/Le_Ravissement_de_Proserpine</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1586">1586</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fr"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               <l>C<hi rend="small-caps">Eluy</hi> qui le premier fendit la mer profonde,</l>
               <l>En aprenant au bois à voguer dessus l’onde,</l>
               <l>Et renversant les flots par son rude aviron,</l>
               <l>Planta dedans les eaux les arbres d’environ,</l>
               <l>Abandonnant aux vens &#038; aux ondes la vie,</l>
               <l>Pour recouvrer par art ce que nature nie.</l>
               <l>Celuy en tremblotant se jetta dans le sein</l>
               <l>De la tranquille mer, puis d’esperance plein,</l>
               <l>En regardant de loin les asseurez rivages</l>
               <l>Il ne redoute plus les perilleux naufrages.</l>
               <l>L’audace temeraire en fin l’epoint si fort,</l>
               <l>Que delaissant du tout le desirable bord,</l>
               <l>Aiant Notus amy il deplie ses voiles,</l>
               <l>Cheminant sur les eaux remerquant les estoilles&#160;:</l>
               <l>De l’Amphitrite il voit tous les secrets ouvers,</l>
               <l>D’Egee &#038; d’Ionie il dompte les hivers. </l>
               <pb n="92"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page92-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>L’entendement tiré en sa plus digne place</l>
               <l>Me commande chanter d’une pareille audace,</l>
               <l>Et mon œil va cherchant dans la brune espesseur</l>
               <l>Le char &#038; les chevaux de ce grand ravisseur,</l>
               <l>Qui laissant de l’Enfer les richesses avares</l>
               <l>Devint enamouré de nos Tresors plus rares.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Doncques je veux chanter la profonde Junon,</l>
               <l>Que le lit nuptial a fait changer de nom.</l>
               <l>Retirez vous de moy, retirez vous Profane,</l>
               <l>Phebus persé me sens ainsi qu’un diaphane.</l>
               <l>Je le respire ô Dieu, je le sens, je le voy.</l>
               <l>Sa divine fureur a chassé loin de moy</l>
               <l>Tous les pensers humains, pour des visions sacres.</l>
               <l>Je voy desja desja mouvoir les simulacres</l>
               <l>Des sieges bluétans&#160;: &#038; ces flambeaux espars</l>
               <l>Qui rendent ainsi l’air si cler de toutes pars,</l>
               <l>Monstrent que le Dieu vient&#160;: par la trace du vuide</l>
               <l>Un grand son retentit&#160;: le Temple Cecropide</l>
               <l>S’esmeut en fremissant&#160;: &#038; la bonne Eleusis</l>
               <l>Monstre ses saints flambeaux en un lieu haut assis.</l>
               <l>Les Serpents escailleux qui tirent Triptoleme</l>
               <l>Siflent levant un peu le vermeil Diademe</l>
               <l>De leur creste rosine, &#038; leur colz recourbez</l>
               <l>En replis ondoians sont demy derobez.</l>
               <l>Je voy de loin Hecate en sa triple figure.</l>
               <l>Je voy l’aymé Jaccus ornant sa chevelure</l>
               <l>De Lierre verdissant&#160;: un Tigre Parthien</l>
               <l>Luy sert d’accoustrement assemblant d’un lien</l>
               <l>Ses ongles surdorez&#160;: Thirse de Meonie</l>
               <l>Tu asseure ses pas, il asseure ta vie. </l>
               <pb n="93"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page93-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;La grace mutuelle ainsi tousjours se voit,</l>
               <l>Quand recevant on donne &#038; donnant on reçoit.</l>
               <l>Dieux ausquels vont servant les innombrables nombres</l>
               <l>De ces volages vains &#038; non touchables ombres,</l>
               <l>Qui gouvernez Averne, Averne qui tout prend,</l>
               <l>Et en prenant ce tout, rien jamais il ne rend.</l>
               <l>Vous ô Dieux sousterrains que le Stix environne,</l>
               <l>Dont les flots ensouffrez arrosent la couronne</l>
               <l>Au lac de Phlegeton, qui au gouffres ardans</l>
               <l>Tient la fumee hors &#038; la flamme au dedans,</l>
               <l>Demonstrez, descouvrez, estallez vos richesses,</l>
               <l>Le beau de vostre ciel, &#038; de quelles caresses</l>
               <l>L’enfant Citerien a flechi vostre Dieu.</l>
               <l>Et que dit Proserpine arrivant en ce lieu,</l>
               <l>Lors que ce ravisseur l’aiant prise à sa Mere</l>
               <l>En flatant luy promit le chaos pour doüaire.</l>
               <l>Faites moy voir encor le travail soucieux</l>
               <l>De la Mere doulente, &#038; en combien de lieux</l>
               <l>Ell’ erra sans borner son desir ny sa cource,</l>
               <l>Faisant choir de ses yeux une piteuse source&#160;:</l>
               <l>De ce fertile pleur nous est venu le grain,</l>
               <l>Qui changé pour le glan apporte un si beau gain.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Le Prince de l’Erebe enflammé de colere</l>
               <l>De ce que le doux nom de Mary &#038; de Pere</l>
               <l>Luy estoit interdit, &#038; que seul languissant</l>
               <l>Il ne sent les attraits de l’amour blandissant,</l>
               <l>Esbranla tellement ceste ronde machine,</l>
               <l>Que l’on pensoit la terre &#038; le ciel en ruine,</l>
               <l>Au profond des Enfers l’on entend un grand bruit</l>
               <l>Du Baratre fumeux, une troupe se suit </l>
               <pb n="94"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page94-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>De monstres effroians, qui conjurent la guerre</l>
               <l>Avec les Titans au prince du Tonnerre.</l>
               <l>Les Manes palissans viennent hardis de peur&#160;:</l>
               <l>Thisiphone &#038; ses sœurs leurs incitent le cueur.</l>
               <l>Les Hidres serpenteux que porte Thisiphone,</l>
               <l>Luy font au tour du chef une horrible couronne.</l>
               <l>En ce point elle va du regne tenebreux</l>
               <l>Pour allumer le pin au feu malencontreux.</l>
               <l>Le cruel Egeon espoint de la furie,</l>
               <l>Voulant l’acompagner promptement se delie,</l>
               <l>Jurant encor un coup la guerre à Jupiter,</l>
               <l>Et faire dans l’Enfer le ciel precipiter.</l>
               <l>Mais voicy arriver les trois filles fatales</l>
               <l>Aux cheveux blanchissans aux faces tristes-palles,</l>
               <l>Qui requerans Pluton en faveurs des humains</l>
               <l>Portent à ses genoux leurs suppliantes mains,</l>
               <l>Leurs mains qui vont guidant souz le mouvoir du pouce</l>
               <l>La vie des mortels, soit elle amere ou douce.</l>
               <l>Lachesis la premiere aiant le poil espars,</l>
               <l>Faisant noier en pleurs ses languissans regards,</l>
               <l>Luy va dire cecy&#160;: O Roy grand &#038; severe,</l>
               <l>Que ceste terre craint, &#038; que le ciel revere,</l>
               <l>Roy qui faites tourner le filet du destin,</l>
               <l>Ordonnant à chacun commencement &#038; fin&#160;:</l>
               <l>Tout ce qui est vivant doit à vostre puissance</l>
               <l>L’honneur du bien receu, le jour de sa naissance.</l>
               <l>Vous donnez la matiere, &#038; commandez tousjours</l>
               <l>A ces esprits errans aux variables cours.</l>
               <l>Dea qui vous a esmeu de rompre la loy sainte</l>
               <l>Qui tient les Dieux en paix &#038; les hommes en crainte&#160;? </l>
               <pb n="95"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page95-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Ne vous souvient il plus des Titans, &#038; comment</l>
               <l>La terre s’esbranla &#038; non le firmament&#160;?</l>
               <l>Pourquoy levez vous donc les enseignes impies,</l>
               <l>Auctorisant encor ces malheureuses vies&#160;?</l>
               <l>He nos pauvres fuseaux avoient ils merité</l>
               <l>Que l’on rompit le cours de leur fatalité&#160;?</l>
               <l>Si vous avez desir d’esprouver ceste flame</l>
               <l>Qui naist par la beauté d’une excellente Dame,</l>
               <l>Mandez le à Jupiter, il sçaura bien choisir</l>
               <l>Ce qui doit contenter vostre amoureux desir.</l>
               <l>Luy qui à pardonner se trouve inexorable,</l>
               <l>S’esmeut par la priere, &#038; son cueur non ploiable</l>
               <l>Est doucement flechi&#160;: ainsi l’austere vent</l>
               <l>Borree impetueux s’empestre bien souvent</l>
               <l>D’un espaix tourbillon&#160;: les neges &#038; les gresles</l>
               <l>Luy donnent des cheveux, &#038; luy portent des aisles,</l>
               <l>Pour ravager la mer, les champs &#038; les forests.</l>
               <l>Mais Eole au devant opposant ses arrests</l>
               <l>Avec des gons d’airain le renferme en son cloistre,</l>
               <l>Et en ceste fureur l’empesche de paroistre.</l>
               <l>Pluton aussi soudain se trouve rapaisé.</l>
               <l>Il fait venir vers luy par un sentier aisé</l>
               <l>Le disert fils de Maie, &#038; lors il luy commande</l>
               <l>De porter dans les cieux sa servante demande.</l>
               <l>L’oyseau Cillenien esbranle devant luy</l>
               <l>Sa verge porte-somme, &#038; plustost chasse-ennuy.</l>
               <l>Ce pendant tout faché dans son trône il apuie</l>
               <l>Son lourd septre vellu de relanteur moisie&#160;:</l>
               <l>Son visage est fort noir, ses cheveux mal pegnez&#160;:</l>
               <l>Son chef hautain &#038; fier, &#038; ses yeux renfrongnez&#160;: </l>
               <pb n="96"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page96-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>La rude majesté de sa hideuse forme</l>
               <l>Rendoit par la douleur sa face plus difforme.</l>
               <l>Lors d’une forte voix il entonne ces mots.</l>
               <l>Le pallais est muet escoutant ses propos&#160;:</l>
               <l>Le Cocyte serrant ses ondes larmoiables</l>
               <l>S’arreste&#160;: &#038; le portier aux faces effroiables</l>
               <l>Ferme sa triple voix&#160;: Acheron devient çoy&#160;:</l>
               <l>Flegeton se repose, &#038; ainsi dist le Roy.</l>
               <l>Neveu du grand Atlas, dont la douce faconde</l>
               <l>Rend le commerce heureux de l’un à l’autre monde,</l>
               <l>Qui seul voy les obscurs &#038; les luysans palais,</l>
               <l>Va viste, fends les vents, va de ma part &#038; fais</l>
               <l>Que le fier Juppiter entende ce langage&#160;:</l>
               <l>Cruel entre les Dieux, pensez vous en partage</l>
               <l>Avoir acquis sur moy si grand auctorité&#160;?</l>
               <l>Ne vous suffit il pas que vostre iniquité</l>
               <l>Ait usurpé le ciel en perdant la lumiere&#160;?</l>
               <l>Je n’ay perdu pourtant la vertu coustumiere&#160;:</l>
               <l>Je ne suis point oysif, si je ne darde pas</l>
               <l>Les dars Ciclopeans, j’en ay d’autres esbas</l>
               <l>Dans la troisiesme part que le sort ma donnee</l>
               <l>Aux ombres effroians tristement condemnee,</l>
               <l>Seul (ingrat) vous avez dans le regne esclerci</l>
               <l>Le plaisant porte-signe &#038; les trions aussi&#160;:</l>
               <l>Et vous me defendez les nopces desirees.</l>
               <l>Dedans le plus profond des ondes azurees</l>
               <l>L’amoureuse Amphitrite embrasse son mary.</l>
               <l>Vous estes de Junon tant aymé, tant cheri,</l>
               <l>Qui vous reçoit lassé des foudres eslancees,</l>
               <l>Et par douces faveurs adoucist vos pensees. </l>
               <pb n="97"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page97-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Je me tais du larcin de vos autres amours</l>
               <l>De Latone, Ceres, &#038; Themis&#160;: car vos jours</l>
               <l>Sont rendus plus heureux par un si beau lignage.</l>
               <l>Moy chetif cependant privee de mariage</l>
               <l>Je ne puis alleger mon importun souci.</l>
               <l>Ah&#160;! mais je ne veux plus endurer d’estre ainsi.</l>
               <l>J’arreste de la nuit les pointes plus aigues,</l>
               <l>Et les ondes aussi du Soleil non cognues,</l>
               <l>Et les paluz d’Enfer qu’on ne doit parjurer,</l>
               <l>Que je ne sçaurois plus ce tourment endurer.</l>
               <l>Si tu ne veux Juppin accorder ma requeste,</l>
               <l>Un extreme malheur te penche sur la teste.</l>
               <l>J’irriteray vers toy les Tartares beans</l>
               <l>Plus hardis que jamais combatront les Geans&#160;:</l>
               <l>De ton pere peu caut je deliray la chesne&#160;:</l>
               <l>Mes tenebres perdans la splendeur de ton regne.</l>
               <l>A peine eust il finy, que le Nonce depart,</l>
               <l>Fend l’air, touche le ciel, le dit au pere à part.</l>
               <l>Lequel l’aiant ouy en soy pense &#038; repense</l>
               <l>Ce qui doit advenir d’une telle alliance&#160;:</l>
               <l>Qui pendant le Soleil prendra l’Isle de Deul</l>
               <l>Laissant divers advis il s’arreste à un seul.</l>
               <l>Ceres avoit chez soy une fille pudique,</l>
               <l>En lignage, en vertus, &#038; en beautez unique.</l>
               <l>Lucine a bien pensé qu’un autre enfantement</l>
               <l>Ne devoit point suivir ce divin ornement&#160;:</l>
               <l>Proserpine en valeurs suapassant un grand nombre.</l>
               <l>Le corps n’est jamais veu plustost suivy de l’ombre,</l>
               <l>Que sa Mere la suit de pensers &#038; de pas,</l>
               <l>S’accommodant pour elle aux enfantains esbats. </l>
               <pb n="98"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page98-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Ainsi voit on souvent la petite genice</l>
               <l>De sa mere froncee attirer la blandice,</l>
               <l>Quand elle n’a encor sur le frond paroissant</l>
               <l>Le demi rond courbé de son double croissant.</l>
               <l>La belle vierge estant en âge mariable</l>
               <l>Pronube d’un flambeau doucement agreable</l>
               <l>Allume son desir&#160;: &#038; la tendre pudeur</l>
               <l>D’une honteuse crainte empesche telle ardeur.</l>
               <l>Le pallais resonnant d’amoureuse querelle</l>
               <l>Deux excellents partis s’offrent à la pucelle,</l>
               <l>Mars au Bouclier Fameux, Phebus aux traits luysans&#160;:</l>
               <l>L’un luy donne Rodope, &#038; l’autre fait presens</l>
               <l>D’Amiclee, Delos, &#038; du Demon de Clare,</l>
               <l>Desirant ceste bru tant admirable &#038; rare&#160;:</l>
               <l>Et Junon &#038; Latone ont perdu le repos.</l>
               <l>Mais la blonde Ceres desprise leurs propos&#160;:</l>
               <l>Et craignant qu’à la fin une amoureuse envie</l>
               <l>Ne la feist souspirer pour sa fille ravie,</l>
               <l>(He aveugle au futur) elle va promptement</l>
               <l>Aux terres de Sicile, &#038; là secretement</l>
               <l>Ayant laissé d’Ether les espaces tant belles,</l>
               <l>Elle commet son gage aux Lares infidelles,</l>
               <l>S’asseurant de la force, &#038; nature du lieu.</l>
               <l>Trinacre estoit d’Itale, &#038; maintenant le Dieu</l>
               <l>Nere victorieux ravissant sa frontiere</l>
               <l>Luy semble avoir changé sa forme toute entiere</l>
               <l>Ell’ est faite en triangle, &#038; trois monts sourcilleux</l>
               <l>Menacent l’estranger à l’abord perilleux.</l>
               <l>Pachin voit d’une part les fureurs d’Ionie&#160;:</l>
               <l>Thetys d’autre costé ses puissants bras desplie, </l>
               <pb n="99"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page99-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Repoussant Lilibee, &#038; la Tyrrene mer</l>
               <l>S’eslance vers Pelore &#038; ne peut l’abismer.</l>
               <l>Au milieu est Ætna, qui monstre dans sa flamme</l>
               <l>Le triomphe des Dieux, de Geans le diffamme.</l>
               <l>Le foier d’Encelade est tirant à costé,</l>
               <l>Luy se voyant d’un nœu fortement garroté,</l>
               <l>Exhale en ses souspirs une vive fornaise,</l>
               <l>Qui tesmoigne l’ardeur de sa cruelle braise&#160;:</l>
               <l>Et lors que se faschant de son faix ennuieux,</l>
               <l>Il destourne &#038; gauchist son chef audacieux.</l>
               <l>Ceste Isle est arrachee &#038; les tremblantes villes,</l>
               <l>Contre telles fureurs ont des murs inutiles.</l>
               <l>L’on n’oseroit aussi voir le sommet sacré</l>
               <l>D’Ætne sejour des Dieux, s’il ne leur vient à gré.</l>
               <l>Le haut n’en sent jamais du laboureur la trace.</l>
               <l>Le reste de ce mont s’embellit par la grace</l>
               <l>Des arbres verdoians, &#038; en toutes saisons</l>
               <l>Il soufle les challeurs de ses exhalaisons.</l>
               <l>Tantost par tremblemens il afflige la terre,</l>
               <l>Puis d’un espoisse tache il fait au jour la guerre.</l>
               <l>Les Astres il provoque, &#038; à son detriment</l>
               <l>Nourrist mesmes le feu de son embrasement.</l>
               <l>Mais bien que ceste ardeur le brusle en mainte espace,</l>
               <l>Pourtant il garde foy à la nege &#038; la glace,</l>
               <l>Qui ne se fond du tout aux rayons de son feu,</l>
               <l>Mais cuisant son humeur endurcist peu à peu.</l>
               <l>Aussi qu’un froid secret &#038; fidele fumee</l>
               <l>L’empesche de se voir promptement consommee,</l>
               <l>Et la flamme incoulpable amasse au lieu voisin</l>
               <l>Les goutes ruisselans de ce beau cristalin. </l>
               <pb n="100"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page100-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Quelle source de feu, qui n’est jamais estainte&#160;;</l>
               <l>Quelle fureur de vent, qui n’est jamais contrainte,</l>
               <l>Au logis de Vulcan le vent superbe, ireux,</l>
               <l>Et de la liberté se trouvant desireux</l>
               <l>Des rochers caverneux va recherchant les centres,</l>
               <l>Et l’air empuanti dans le profond des antres.</l>
               <l>Parfois la mer glicee aux entrailles du mont</l>
               <l>Bouillonne par le souffre, &#038; le souffre se fond</l>
               <l>Au fond de sa moiteur&#160;: là Ceres immortelle</l>
               <l>Pensant avoir trouvé la contree fidelle</l>
               <l>Pour bien garder sa Fille, ell’luy laisse en depos.</l>
               <l>Puis aiant son esprit un peu plus à repos,</l>
               <l>Sans crainte elle va voir aux terres de Phrygie.</l>
               <l>Cybelle porte-tours son ancienne amie,</l>
               <l>Guidant au chariot ses Dragons escaillez,</l>
               <l>Qui de mille couleurs resemblent esmaillez,</l>
               <l>Sus leurs dos verdoians paroissent des estoilles</l>
               <l>De fin or reluysans&#160;: leurs crestes sont des voiles,</l>
               <l>Qui ombragent le frond&#160;: leurs membres sinueux</l>
               <l>Sont tousjours ondoians en replus tortueux</l>
               <l>Avec un doux venin rendant leurs frains humides.</l>
               <l>Ils passent les Zephirs, fendant les airs liquides&#160;:</l>
               <l>Tantost ils vollent hault, puis les pleines rasant</l>
               <l>Ils vont de toutes pars les champs fertilisant.</l>
               <l>Les blez sont jaunissans aux endroits où ils passent&#160;:</l>
               <l>Leurs pieds tracent des pas que les herbes destracent</l>
               <l>Verdissant le chemin. O de combien de lieux</l>
               <l>La Mere desolee a fait voler ses yeux</l>
               <l>Au lieu de son plaisir&#160;! desja la Trinacrie</l>
               <l>Par un fuitif regard luy semble estre amoindrie. </l>
               <pb n="101"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page101-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>La pauvreté desja presageant ses malheurs</l>
               <l>A violé son taint par un ruisseau de pleurs,</l>
               <l>Disant, Dieu te conserve ô terre desirable,</l>
               <l>Terre qui m’est trop plus que le ciel agreable,</l>
               <l>Garde je te supply le plaisir de mon sang,</l>
               <l>Et le guerdon aymé du travail de mon flanc.</l>
               <l>Pour ton digne loier, si tu garde ma Fille,</l>
               <l>Tu verras à jamais ta campagne fertile,</l>
               <l>Sans que le fer aigu de ces boiaux tranchans,</l>
               <l>Ou le rude chartier vienne froisser tes champs.</l>
               <l>Tes pleines produiront sans estre silonnees&#160;:</l>
               <l>Les nations d’autour en seront estonnees.</l>
               <l>Cela dit, la Deesse enferme son regret,</l>
               <l>Et venuë en Ida jusque au Dome secret</l>
               <l>De la grande Cybelle ell’ honore l’image</l>
               <l>Dans le Temple devot qu’un beau pinier ombrage</l>
               <l>Par un fueillage espaix, que l’orage ne suit.</l>
               <l>Un murmure venant des branches porte-fruit,</l>
               <l>S’accorde aux vers sacrez, dont le Temple resonne.</l>
               <l>Les Thiases dedans font un bruit qui estonne&#160;:</l>
               <l>Les simulacres fols y rassemblent leur voix.</l>
               <l>Ida tremble, Gargare &#038; les timides bois</l>
               <l>Des forests d’alentour. Mais Ceres arrivante,</l>
               <l>Les tambours refrenans leur chanson violente,</l>
               <l>La troupe se rapaise, &#038; le buis &#038; l’airain</l>
               <l>Et le fer ne sent plus la Coribante main.</l>
               <l>Les Lyons rugissans appaisent leur furie.</l>
               <l>De cest advenement Cybelle resjouie</l>
               <l>Sort de son cabinet, &#038; ses tours abaissant</l>
               <l>Se presente au baiser doucement caressant </l>
               <pb n="102"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page102-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>La Bletiere Ceres&#160;: ja desja par la nue</l>
               <l>Juppiter fait sçavant d’une telle entreveuë,</l>
               <l>Descouvre sa pensee à sa fille Venus,</l>
               <l>Disant, soient mes secrets de toy seule cognus</l>
               <l>O ma belle Cytere, &#038; voy par destinee</l>
               <l>La blanche Proserpine au noir Pluton donnee.</l>
               <l>La Parque le demande &#038; l’antique Themis.</l>
               <l>Or la Mere est absente, &#038; le tout est remis</l>
               <l>Et au temps &#038; à toy&#160;: descend donc en Sicile,</l>
               <l>Enchante par les champs la lignee gentille</l>
               <l>De la jaune Ceres demain dés que le jour</l>
               <l>Embellira le ciel d’un luysant demi-tour&#160;:</l>
               <l>Qu’il n’y ayt aucun lieu où ne brusle ta flamme&#160;:</l>
               <l>Que la triste Erynnis la souffre dans son ame&#160;:</l>
               <l>Et que le cueur serré du severe Ditis</l>
               <l>Sente que tes brandons ne sont pas amortis.</l>
               <l>Venus obeissant aux volontez du Pere,</l>
               <l>Il convie Pallas la sçavante guerriere,</l>
               <l>Et celle qui de traits rend Menale estonné,</l>
               <l>De commencer aussi ce voiage ordonné.</l>
               <l>Alors ces piedz divins emplissent d’un grand lustre</l>
               <l>Tout ce qu’ils vont marchant par le sentier illustre.</l>
               <l>Ainsi une comete apparoist bien souvent,</l>
               <l>Qui rouge presagist ou le feu ou le vent.</l>
               <l>Le palle Notonnier redoute sa colere,</l>
               <l>Et le peuple estonné en crainte la revere.</l>
               <l>Elles voyans le lieu si beau &#038; si plaisant,</l>
               <l>Où paroist de Ceres le palais reluisant,</l>
               <l>Regardent à l’entour &#038; le marbre &#038; l’yvoire</l>
               <l>Et l’electre &#038; l’airain qui du temps ont victoire&#160;: </l>
               <pb n="103"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page103-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Les murs sont rehaussez, redoublez, rafermis</l>
               <l>Par les ouvrieres mains des Cyclopes amis.</l>
               <l>Au dedans du logis les portes sont ferrees,</l>
               <l>Et de chaisnes d’acier plus fortement serrees.</l>
               <l>Sterope &#038; Piracmon jamais n’ont travaillé</l>
               <l>Avec plus de sueur, ny le fleuve mouillé,</l>
               <l>Metal plus endurci. Par ceste grande espace</l>
               <l>Proserpine chantoit d’une mignonne grace,</l>
               <l>Et pour sa Mere absente elle tissoit en vain</l>
               <l>D’un art laborieux &#038; d’une docte main</l>
               <l>Une toille admirable. En un lieu haut paroissent,</l>
               <l>Les sieges paternels en l’autre se cognoissent</l>
               <l>Les loix de la nature &#038; les freres divers,</l>
               <l>Qui par un saint discord accordent l’univers.</l>
               <l>Du Cahos ancien le feu premier s’avance,</l>
               <l>Qui d’un sault messuré legerement s’élance</l>
               <l>Jusques aupres du Pole, &#038; l’air aupres de luy</l>
               <l>L’onde s’escoule en bas, la terre sert d’appuy</l>
               <l>Pendant au milieu d’eux&#160;: la couleur n’est pas une.</l>
               <l>On voit l’or du Soleil, &#038; l’argent de la Lune,</l>
               <l>L’azur est espandu sur le giron des eaux,</l>
               <l>Et les borts relevez de pretieux joyaux.</l>
               <l>Les flots vont grossissant en l’eau dissimulee,</l>
               <l>Par des filets cachez l’Algue se voit meslee</l>
               <l>Avec les cailloux&#160;: le murmure enroüé</l>
               <l>Des alterez sablons pourroit estre avoüé</l>
               <l>Des plus subtils espris. Dans ceste toille encore</l>
               <l>Cinq zones se font voir, une qui n’a l’Aurore</l>
               <l>Ny Phebus pour amis&#160;: car de rayons ardans</l>
               <l>Ils luy vont sans sejour mille flesches dardans. </l>
               <pb n="104"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page104-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Le rouge va tramant d’une merque menue</l>
               <l>Les replis reserrez de lardeur assidue.</l>
               <l>Les deux qui ont senti un doux temperament</l>
               <l>Donnent à tous humains logis &#038; aliment.</l>
               <l>Tout en l’extremité on voit les deux glacees</l>
               <l>De brume perennelle obscurément tracees.</l>
               <l>L’ouvrage s’environne en un froid eternel.</l>
               <l>Elle n’oublia point l’inviolable autel</l>
               <l>De son oncle Ditis, ny les Manes fatales,</l>
               <l>Qu’elle doit prendre au lieu de ses Nymphes natales.</l>
               <l>Ses beaux yeux devinoient en depeignant cecy,</l>
               <l>Et pleurant demonstroient un ennuieux souci.</l>
               <l>Ell’ avoit commencé à ranger aux lisieres</l>
               <l>Du fertil Ocean les plus seches verrieres,</l>
               <l>Et retournoit les gons&#160;: mais ell’ entend soudain</l>
               <l>Les Deesses venir, &#038; lors sa blanche main</l>
               <l>Abandonna du tout cest imparfait ouvrage&#160;:</l>
               <l>Une vive couleur embellit son visage,</l>
               <l>Meslant avec sa nege un pourpre gracieux,</l>
               <l>Et la honte luysoit au doux feu de ses yeux&#160;:</l>
               <l>Ses joües qui estoient mollement delicates,</l>
               <l>D’une vierge rougeur se firent incarnates,</l>
               <l>Mieux que l’yvoire blanc au vermeil de Sidon.</l>
               <l>Desja le jour se noie, &#038; le celeste don</l>
               <l>Du somme nourricier tient les testes baissees</l>
               <l>Aux languissans loisirs &#038; tranquilles pensees.</l>
               <l>Pluton est promptement par son frere adverti</l>
               <l>Pour aller en Sicile &#038; y prendre parti.</l>
               <l>La terrible Alecton accoustre l’esquipage,</l>
               <l>En liant les chevaux qui paissent au rivage </l>
               <pb n="105"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page105-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>D’Erebe &#038; de Cocyte, &#038; vont apres errans</l>
               <l>Pour trouver de Lethes les ruisseaux non courans.</l>
               <l>Attachez au timon ils rendent une escume,</l>
               <l>Dont les tristes oublis corrigent l’amertume&#160;:</l>
               <l>Orfnee, Ethon, Nictee, &#038; Alastor aussi,</l>
               <l>En cruauté, vistesse &#038; fureur &#038; souci,</l>
               <l>Merquez du seel d’Enfer sont couplez à la porte,</l>
               <l>Fremissans, desirans que le seigneur en sorte&#160;;</l>
               <l>Et leur rigueur s’appaise attendant le matin,</l>
               <l>Esperant le plaisir du desiré butin. </l> &#160;</p>
            <p>Fin du premier livre. <pb n="106"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page106-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"
               /></p>
         </div>
            <div><head>LE SECOND <lb/>Livre.</head>
            <p>
               <l>LA naissante lumiere à peine ce peut voir</l>
               <l>Dans le sein de Thetys qui luy sert de miroir,</l>
               <l>Et le jour non entier lance aux ondes tremblantes</l>
               <l>Son agreable ardeur, &#038; les flammes errantes</l>
               <l>S’esgaient en l’azur, quand un jeune desir</l>
               <l>Incite Proserpine à prendre son plaisir</l>
               <l>Aux bocages prochains, où la caute Cytere</l>
               <l>A tendu ses filets&#160;: les propos de sa Mere</l>
               <l>Luy sortent de l’esprit&#160;: la Parque ainsi le veult.</l>
               <l>Le gon tourne trois fois, &#038; la porte se deult</l>
               <l>Predisant le malheur de la Fille obstinee.</l>
               <l>Trois fois gemit Ætna sçachant la destinee.</l>
               <l>Mais le terrible son du mont prodigieux</l>
               <l>Ne sçauroit desmouvoir ce pied audacieux.</l>
               <l>Asseuree elle va où ses sœurs la conduisent.</l>
               <l>Venus marche premiere &#038; ses ruses attisent</l>
               <l>Les desirs de Pluton, mesurant en son cueur</l>
               <l>Le ravissement proche &#038; son pouvoir vain-cueur,</l>
               <l>Qui flechist le Chaos, &#038; moine en sa victoire</l>
               <l>Les Manes asservis au comble de sa gloire.</l>
               <l>Elle a le poil retors en double demi-tour,</l>
               <l>Cent mille crespillons voltigent à l’entour&#160;:</l>
               <l>Et par les mains d’amour l’esguille d’Idalie</l>
               <l>Les range proprement sur sa face polie. </l>
               <pb n="107"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page107-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Une bouche esmaillee où son jaloux mary</l>
               <l>A beaucoup travaillé pour estre un peu cheri,</l>
               <l>Troussoit son vestement, dont la couleur pourprine</l>
               <l>Reçoit par les joyaux une splendeur plus digne.</l>
               <l>Deux vierges vont suivant l’amoureuse Cypris,</l>
               <l>L’une forte à la guerre, &#038; l’autre aiant apris</l>
               <l>D’estre crainte aux forests&#160;: Pallas tient sur la teste</l>
               <l>Le riche armet doré depeind de sa conqueste.</l>
               <l>Tyson y est gravé, qui paroist à moitié,</l>
               <l>Et mourant &#038; vivant à la teste &#038; au pié.</l>
               <l>Ell’ a dedans sa main terrible &#038; menaceante</l>
               <l>Un dard hault eslevé, sa robe est ombrageante</l>
               <l>Tant seulement les bords du chef Gorgonien.</l>
               <l>Mais Trivie se marche avec humble maintien&#160;:</l>
               <l>En elle on recognoist de son frere la face,</l>
               <l>Pareils en sont les yeux, les joües &#038; la grace.</l>
               <l>Le sexe empesche seul, qu’il ne luy soit esgal.</l>
               <l>Ses bras nus sont luysans plus que n’est le cristal.</l>
               <l>Elle va rejettant ses cheveux indociles</l>
               <l>A se vouloir mesler, au gré des vens agiles.</l>
               <l>Son arc est destendu, ses fleches sur son dos,</l>
               <l>Sa robe deux fois ceinte où l’errante Delos</l>
               <l>Vogue jusque au genou en sa trame mouvante.</l>
               <l>Les costez sont baignez d’une mer ondoiante,</l>
               <l>Dont les sablons dorez font la frange du bord.</l>
               <l>La race de Ceres qui de taille &#038; de port</l>
               <l>Ne leur cedoit en rien (or la gloire infinie</l>
               <l>De sa Mere bien tost la douleur de sa vie)</l>
               <l>Se marchoit au milieu à Pallas resemblant,</l>
               <l>S’ell’ eust eu son escu &#038; son cueur non tremblant. </l>
               <pb n="108"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page108-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Elle resemble Phebé en douce contenance&#160;:</l>
               <l>Mais elle n’a point l’arc qui les flesches eslance&#160;:</l>
               <l>Et s’aide seulement du trait de ses beaux yeux.</l>
               <l>Ses vestements serrez d’un nœu industrieux</l>
               <l>Se monstrent recueillis d’une belle ceinture.</l>
               <l>Jamais avant ce jour &#038; l’art &#038; la nature</l>
               <l>N’avoit veu sur la toille un ouvrage pareil.</l>
               <l>Là elle fait venir le rayonnant Soleil</l>
               <l>Naissant d’Hiperion&#160;: la Lune blanchissante</l>
               <l>Paroist d’autre costé en forme differente&#160;:</l>
               <l>L’un est chef de l’Aurore, &#038; l’autre de la Nuit&#160;:</l>
               <l>Mais l’œil estincelant de l’un &#038; l’autre luit.</l>
               <l>Thetys qui les reçoit (amoureuse nourrice)</l>
               <l>Leur donne le berceau, &#038; comme son delice</l>
               <l>Les serre doucement dans son sein azuré,</l>
               <l>Qui des jeunes rayons se monstre tout doré.</l>
               <l>Le Titan nouveau né paroist en sa main dextre,</l>
               <l>Qui jette un tendre feu&#160;: sa sœur en la senestre,</l>
               <l>Qui tire la liqueur hors des tetins verriers,</l>
               <l>Et porte sur le frond la merque des cartiers.</l>
               <l>Aiant cest ornement sur un beau corps d’albastre,</l>
               <l>Proserpine s’en va d’un pied prompt &#038; folastre.</l>
               <l>Les naiades autour, qui toutes se tenant</l>
               <l>Ainsi qu’un chapelet la vont environnant,</l>
               <l>En chantant d’un accord la grace fonteniere</l>
               <l>De Crimnise la douce, &#038; Pantagre la fiere,</l>
               <l>Qui tresne les cailloux&#160;: &#038; Gelan qui nomma</l>
               <l>De son nom la cité, que son bras enferma.</l>
               <l>La Camarine lente aussi est rechantee&#160;:</l>
               <l>La gentille Arethuse est proprement vantee&#160;: </l>
               <pb n="109"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page109-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Et les flots amoureux d’Alphee l’estranger.</l>
               <l>Mais Cyane se voit sur les autres ranger.</l>
               <l>Ainsi Termodoon a veu la belle bande</l>
               <l>D’Amazones autour d’Hippolyte la grande,</l>
               <l>Quand les pavois ostez, non les cueurs abatus</l>
               <l>Elles vont rechantant les viriles vertus,</l>
               <l>Et les bras indomptez de leur chaste maistresse,</l>
               <l>Dont le Gete, &#038; le Scythe ont senti la rudesse,</l>
               <l>Et le gelé Tanais. Hermus peut voir ainsi</l>
               <l>Les Nymphes qu’il alaite aiant un doux souci,</l>
               <l>Ou de rendre à Bacchus offrandes solennelles,</l>
               <l>Ou porter leur joyaux aux rives paternelles.</l>
               <l>Le fleuve s’esgayant en son antre posé</l>
               <l>D’une prodigue main rend le champ arrosé.</l>
               <l>Ætne pere des fleurs aiant veu de sa cime</l>
               <l>Le vulgaire sacré, dont il fait tant d’estime,</l>
               <l>Dist au mignard Zephyre&#160;: ô pere du print-temps,</l>
               <l>Qui de tes doux souspirs embasme tous les ans</l>
               <l>Mes bosquets enfleurez regarde je te prie</l>
               <l>Les filles du Tonant dedans ceste prerie.</l>
               <l>Or puis qu’elle ont daigné leurs grandeur abaisser</l>
               <l>Pour venir voir nos champs, ne vueilles pas laisser</l>
               <l>Nulles sortes de fleurs qui n’y soient apparantes,</l>
               <l>Rajeunis de boutons les plantes verdoiantes,</l>
               <l>Et que l’Hible fertile envie nostre honneur,</l>
               <l>Et que la Panchaie aspire à tel bonheur.</l>
               <l>Combien que porte-encens elle soit odoreuse,</l>
               <l>Que l’Hydaspe respande une halaine amoureuse</l>
               <l>Dans nos riches jardins, &#038; que l’unic oyseau,</l>
               <l>Qui tant de siecles voit, y range son tombeau. </l>
               <pb n="110"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page110-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Que tout y soit parfait, afin que je sois digne</l>
               <l>De voir cueillir mes fleurs par une main divine.</l>
               <l>Zephir aiant ouy, bat l’aisle mollement,</l>
               <l>Et par un doux nectar verse fertilement</l>
               <l>Les graces sur les fleurs&#160;: la terre est embellie</l>
               <l>De gazons esmaillez que la rosee allie.</l>
               <l>Le ciel se descouvrant aux printanieres fleurs</l>
               <l>Monstre qu’il prend plaisir en leurs vives couleurs.</l>
               <l>La rose paroist là d’une couleur sanguine,</l>
               <l>Et le noir vaciet &#038; ceste fleur voisine</l>
               <l>Du cler &#038; de l’obscur. Mais qui peut esgaller</l>
               <l>Telles perfections&#160;? on ne voit estaller</l>
               <l>A l’oyseau de Junon tant de Soleils ensemble.</l>
               <l>L’Escharpe Parthien tant de graces n’assemble.</l>
               <l>Le Poele Assyrien n’a point tant de joyaux,</l>
               <l>Et l’humide sourci qui denote les eaux,</l>
               <l>N’a point tant de couleurs, quand la nuë esclercie</l>
               <l>Monstre la deité envers l’homme adoucie.</l>
               <l>Mais la beauté du lieu tousjours va surpassant</l>
               <l>L’esmail de tant de fleurs, la plaine rehaussant</l>
               <l>Son petit bord enflé se monstre relevée</l>
               <l>Par des mols ruisselets qui l’aiant retrouvee</l>
               <l>La delaissent encor, ces ondelets ruisseaux,</l>
               <l>Qui croissent leur giron par les negeux monceaux,</l>
               <l>Leschent inconstamment les arbrisseaux &#038; l’herbe</l>
               <l>Qui decore le fond de la forest superbe.</l>
               <l>Là le Soleil amy empesche la froideur</l>
               <l>Et les rameaux serrez la violente ardeur.</l>
               <l>Là se voit le cormier si commode à la guerre,</l>
               <l>Le Cipres, Couvre-tombe &#038; le rampant Lierre. </l>
               <pb n="111"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page111-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Icy est recognu le marinier Sapin,</l>
               <l>Et le chesne durable honoré de Jupin.</l>
               <l>L’If paroist en ce lieu tout rempli de ruchetes,</l>
               <l>Et le chaste laurier saint arbre des profetes.</l>
               <l>Icy le buis crespé flote sur le coupeau,</l>
               <l>Et la vigne pampreuse embrasse son ormeau.</l>
               <l>Assez pres est un lac, que ceux de Sycanie</l>
               <l>Ont appellé Pergun, son eau clere &#038; serie</l>
               <l>Demonstre jusque au fond tout ce qu’il tient caché&#160;:</l>
               <l>L’œil en le regardant n’est jamais empesché.</l>
               <l>Il pallist quelque fois voyant les eaux voisines,</l>
               <l>Mais il n’en trouble point les ondes cristallines.</l>
               <l>La troupe resjouie en ces beaux champs fleuris</l>
               <l>Ensemencent par tout &#038; les jeux &#038; les ris.</l>
               <l>La subtile Venus qui leur servoit de guide,</l>
               <l>Au pillage des fleurs pousse la main timide&#160;:</l>
               <l>Cueillez mes sœurs (dit elle) ore que l’air tant doux</l>
               <l>Embasmé de rosee espend autour de nous</l>
               <l>Ses goutes de parfum, &#038; que ma belle Aurore</l>
               <l>Fourriere du Soleil ceste plaine colere.</l>
               <l>Elle n’eut si tost dit, qu’en signe de douleur</l>
               <l>Proserpine regarde une brune couleur.</l>
               <l>Ceste gentille bande erre par les bocages</l>
               <l>Courant deça delà, où les desirs volages</l>
               <l>La tirent par les yeux&#160;: on diroit qu’un essein</l>
               <l>Nouvellement sorti se jette dans le sein</l>
               <l>De ce fertile champ, quand les abeilles changent</l>
               <l>Leur palais encirez &#038; en d’autres se rangent.</l>
               <l>L’armee porte-miel bourdonne sur le thin,</l>
               <l>Et sur les fleurs de chois pour en faire butin. </l>
               <pb n="112"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page112-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Ces belles tout ainsi enserrent les fleurettes,</l>
               <l>Meslant le lys candide aux brunes violettes.</l>
               <l>L’une de marjoleine a le chef verdissant.</l>
               <l>La souveraine fleur rend leur sein rougissant.</l>
               <l>L’une marche en grandeur de roses estoilee,</l>
               <l>Et l’autre de ligoustre est blanchement voilee.</l>
               <l>Le dolant Hyacint s’y voit cueillir aussi,</l>
               <l>Et Narcis qui causa son amoureux souci.</l>
               <l>L’un natif d’Amyclee, &#038; l’autre d’Helicone.</l>
               <l>L’un frappe d’un palet, l’autre d’ardeur felone</l>
               <l>Bruslant pour sa beauté&#160;: vous eustes pauvres fleurs</l>
               <l>De Phebus &#038; Cephise &#038; les plains &#038; les pleurs.</l>
               <l>La Fille de Ceres entre toutes est prompte</l>
               <l>A recueillir des fleurs qu’ell’ arange sans compte</l>
               <l>Dans ses petis paniers elle façonne en rond</l>
               <l>Une belle couronne &#038; la met sur son frond&#160;;</l>
               <l>Presage trescertain, du fatal mariage.</l>
               <l>Ceste Deesse aussi qui d’un viril courage</l>
               <l>Anime les combats, plie sa forte main</l>
               <l>Pour butiner l’esmail &#038; en parer soudain</l>
               <l>Ou son bouclier horrible, ou sa creste ferree.</l>
               <l>Celle qui suit des chiens la meute preparee</l>
               <l>Au mont Parthenien, veut arrester encor</l>
               <l>Par un lien de fleurs sa belle tresse d’or.</l>
               <l>Ces trois apparoissans diversement esgales,</l>
               <l>Ornoient esperdument leurs faces virginales&#160;:</l>
               <l>Quand voicy retentir un grand son esclatant,</l>
               <l>Qui fait choquer les tours, la terre departant,</l>
               <l>Renversant les citez jusques à la racine&#160;:</l>
               <l>Secrete en est la cause, &#038; la seule Cyprine </l>
               <pb n="113"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page113-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>En doute recognoist ce tumulte entrepris.</l>
               <l>Le desir &#038; la crainte assiegent ses esprits.</l>
               <l>Alors on voit le Roy des ames pallissantes,</l>
               <l>Aiant ouvert la terre en ses cources errantes.</l>
               <l>Encelade gemist, ne pouvant soustenir</l>
               <l>La Sicile &#038; Pluton, il veut bien retenir</l>
               <l>L’essieu du chariot. Mais les Serpens lassees</l>
               <l>Ne sçauroient l’arrester pour neant enlassees.</l>
               <l>Et comme le soldard accortement caché</l>
               <l>Souz les mines d’un champ, ne se voit empesché</l>
               <l>D’assaillir l’ennemy premier qu’on s’en advise,</l>
               <l>Outrepasse les murs, &#038; tient la ville prise&#160;:</l>
               <l>Tout ainsi peut-on voir le troisiesme heritier</l>
               <l>De Saturne, sortant du tenebreux sentier.</l>
               <l>Le monde fraternel où son desir aspire,</l>
               <l>Ressent jusque aux rochers la force de son ire&#160;:</l>
               <l>Ce qui veut s’opposer à l’effort de son bras,</l>
               <l>Il frape de son septre, ou tourne souz ses pas.</l>
               <l>Les rocz Siciliens, &#038; tous ceux de Lipare</l>
               <l>Resonnent effroiez. Mulciber qui s’esgare</l>
               <l>Autour de ses fourneaux jette de toutes parts</l>
               <l>Tenailles &#038; marteaux, &#038; les foudres espars.</l>
               <l>Ce bruit est entendu pres des Alpes hautaines,</l>
               <l>Et du Tibre courant, qui prevoiant certaines</l>
               <l>Les despouilles d’autruy, est plus audacieux.</l>
               <l>Le Po en a troublé son mouvoir gracieux.</l>
               <l>Pene au desespoir pour l’amour de sa Fille,</l>
               <l>Enfermant les rochers voulut rendre sterile</l>
               <l>Le champ Thessalien&#160;: quand Neptune plus fort</l>
               <l>Fit sentir du Trident le violant effort </l>
               <pb n="114"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page114-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>A la teste d’Ossa qui blessé se divise</l>
               <l>Du sommet de l’Olympe, &#038; l’onde plus rassise</l>
               <l>Coula dedans ses bords, les fleuves à la mer</l>
               <l>Les champs aux laboureurs se donnent pour semer.</l>
               <l>La Trinacrie ainsi se cognoissant la moindre,</l>
               <l>Ne sçauroit repousser la main qui la veut poindre,</l>
               <l>Perdant ses liens durs souz un plus grand pouvoir,</l>
               <l>En un gouffre estendu le vain-cueur se fait voir.</l>
               <l>Les Astres ont palli d’une douteuse crainte,</l>
               <l>Les cieux en ont tremblé, l’ource a esté contrainte</l>
               <l>De se baigner en mer, faulseant ainsi la foy,</l>
               <l>Bootes est tombé, Orion plein d’effroy,</l>
               <l>Atlas est tout blesmi&#160;: les poles se brunissent,</l>
               <l>Le monde est estonné, les chevaux qui hannissent</l>
               <l>D’une halaine mortelle ont tout decoloré,</l>
               <l>Et le flambeau du jour en est deshonoré.</l>
               <l>Eux qui ont à desdain la plaisante lumiere,</l>
               <l>A peine estant venus retournent en arriere.</l>
               <l>Mais ayant sur leur dos senti le pesant coup,</l>
               <l>Le dard volant en l’air ils passent de beaucoup,</l>
               <l>Et le fleuve, &#038; le vent, voire le penser mesmes.</l>
               <l>Les Nymphes s’escartans deviennent toutes blesmes,</l>
               <l>Voiant l’horrible char &#038; l’escume de sang&#160;:</l>
               <l>Fuiant avec la peur elles faulsent le rang.</l>
               <l>Proserpine est ravie, &#038; paroist demi-morte</l>
               <l>Au sein du ravisseur qui resjouy l’emporte.</l>
               <l>Elle veut efforcer ses delicates mains,</l>
               <l>Afin de s’affranchir, mais ses effors sont vains,</l>
               <l>Rappellant ses esprits d’une voix lamentable</l>
               <l>Ell’ implore ses sœurs&#160;: la vierge redoutable </l>
               <pb n="115"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page115-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Descouvre sa Gorgone&#160;: &#038; la Nymphe des bois</l>
               <l>Luy veut faire sentir les trais de son carquois,</l>
               <l>Ne cedant à leur oncle&#160;: on voit ces deux pucelles</l>
               <l>S’esmouvoir pour une autre, &#038; aux armes cruelles</l>
               <l>Protestent de sauver leur innocente sœur,</l>
               <l>Et punir griefvement l’importun ravisseur,</l>
               <l>Qui resemble au Lyon aiant pris la genice</l>
               <l>Seul honneur des troupeaux, lors que par sa malice</l>
               <l>Deschirant tout son corps d’un &#038; d’autre costé,</l>
               <l>Exerceant envers luy sa mesme cruauté,</l>
               <l>Du courroux des pasteurs il se moque, il se jouë,</l>
               <l>Et les flots de sa jube en mespris il secouë.</l>
               <l>Dompteur du monde vain, &#038; le pire des trois,</l>
               <l>Celuy a dit Pallas, où sont les saintes loix</l>
               <l>Que tu garde aux Enfers&#160;? les Eumenides fieres</l>
               <l>Te font elles trouver le plus meschant des freres&#160;?</l>
               <l>Pourquoy as tu laissé ton Royaume douteux,</l>
               <l>Pour vouloir faire au monde un inceste honteux&#160;?</l>
               <l>Si ton desir lascif veut que tu te marie,</l>
               <l>Espouse en ta maison une triste Furie</l>
               <l>Digne femme de toy. Veux tu donc assembler</l>
               <l>Une vive à la mort, qui te doit resembler</l>
               <l>Pour estre ainsi que toy cruelle &#038; inhumaine&#160;?</l>
               <l>Laisse, laisse bien tost de ton frere le regne,</l>
               <l>Et contant de ta nuit n’entreprends rien sur nous.</l>
               <l>En s’escriant ainsi elle frape en courrous</l>
               <l>Du bord de son escu les puissans pieds-de-cornes</l>
               <l>Desireux de courir &#038; de passer les bornes</l>
               <l>Du Royaume esclerci. Mais les Hidres sifflant</l>
               <l>Au chef Gorgonien vont leurs crestes enflant, </l>
               <pb n="116"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page116-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Engardant de passer celuy qui les regarde.</l>
               <l>Et cependant Pallas un trait furieux darde</l>
               <l>Dans le noir chariot, qui est illuminé</l>
               <l>Par le coup violant que sa main a donné.</l>
               <l>Le coup outrepassoit, si Juppin secourable</l>
               <l>N’eust lancé promptement le signe desirable</l>
               <l>Du foudre porte-paix, avoüant celuy-ci</l>
               <l>Pour son frere agreable, &#038; pour son gendre aussi.</l>
               <l>L’Hymenee a tonné avec pluye assez grosse&#160;;</l>
               <l>Et les esclers (tesmoins) ont arresté la nopce,</l>
               <l>Les Deesses cedant à un si puissant Dieu.</l>
               <l>Diane a dit ainsi&#160;: t’en souvienne, or Adieu,</l>
               <l>Mais Adieu pour jamais la volonté du pere</l>
               <l>Empesche ton secours. qui peut rien au contraire&#160;?</l>
               <l>Le ciel a conjuré pour t’esloigner de luy.</l>
               <l>Tu ne verras tes sœurs seulement qu’au jourd’huy.</l>
               <l>A un peuple muet tu seras delivree,</l>
               <l>Sans avoir pres de toy compagne desiree,</l>
               <l>Qui puisse consoler ton desplaisir secret.</l>
               <l>Helas qui nous condamne à un si grand regret&#160;?</l>
               <l>Vesve de tous plaisirs perdant ta belle face,</l>
               <l>Je quite l’arc, les traits, &#038; les rets, &#038; la chasse.</l>
               <l>Partenie, Taigete &#038; Menale pleurans</l>
               <l>Verront dedans leurs forts les fiers Lyons courans.</l>
               <l>Et l’escumeux Sanglier despleurera sans crainte</l>
               <l>Le dolant Cynthius. Moy je feray ma plainte</l>
               <l>Regretant ta beauté&#160;: le Temple Delphien</l>
               <l>M’entendra souspirer la perte d’un tel bien.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Ce pendant Proserpine est dans le char vollee,</l>
               <l>Son poil espars au vent&#160;: son ame desolee </l>
               <pb n="117"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page117-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Luy fait dire ces mots&#160;: las pourquoy le destin</l>
               <l>Me tient il condamnee à si piteuse fin&#160;?</l>
               <l>O pere trop cruel lance ton ardant foudre,</l>
               <l>Que ce corps qui est tien soit consommé en poudre</l>
               <l>Tu es du tout privé de paternel amour,</l>
               <l>Me privant pour jamais de la clarté du jour.</l>
               <l>Quay-je fait he pauvrette&#160;? ay-je portay l’enseigne,</l>
               <l>Pour le Titan guerrier qui ton septre dedaigne&#160;?</l>
               <l>Quels crimes ont commis mes innocentes mains,</l>
               <l>Qui me facent jetter aux gouffres inhumains</l>
               <l>De l’impiteux Herebe&#160;? ô que j’estime heureuses</l>
               <l>Celles qui ont senti les forces amoureuses</l>
               <l>Des autres ravisseurs&#160;: aumoins le cler Soleil</l>
               <l>Voit ce qui leur advient. Mais un flambeau pareil</l>
               <l>Ne luyra pres de moy&#160;: la lumiere tant belle</l>
               <l>M’est du tout interdite, &#038; le nom de pucelle.</l>
               <l>Ma honte est desrobee. Ha la clarté me fuit&#160;!</l>
               <l>Ce fier Tyran m’emporte en l’eternelle Nuit.</l>
               <l>O belle fleurs de moy injustement cheries,</l>
               <l>Où Venus a tendu ses fines tromperies</l>
               <l>Pour surprendre mes yeux simples, maladvisez&#160;!</l>
               <l>O conseils maternels à grand tort meprisez&#160;!</l>
               <l>Las ma Mere aidez moy&#160;! courez de la Phrygie,</l>
               <l>Courez pour secourir vostre Fille ravie.</l>
               <l>Ne me laissez oster la celeste clarté,</l>
               <l>Gardez si vous pouvez ma chere liberté.</l>
               <l>Soit que dedans Ida le buis vous environne</l>
               <l>Avec un bruit affreux, ou bien que l’air resonne</l>
               <l>D’un chant Migdonien&#160;: ou soit que le souci</l>
               <l>Ne vous tire point là, ne soiez pas ainsi </l>
               <pb n="118"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page118-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Envers moy vostre sang appaisez la furie</l>
               <l>Du louche ravisseur, &#038; retirez ma vie.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Cest inhumain forcé des graces de ses yeux,</l>
               <l>Qui pleurant resembloient deux Soleils pluvieux,</l>
               <l>Tirant un grand souspir de son amour premiere,</l>
               <l>Essuye lourdement ceste douce lumiere,</l>
               <l>Disant d’une voix humble&#160;: Appaise tes douleurs</l>
               <l>Proserpine mon ame, &#038; croy que tes valeurs</l>
               <l>Aiant receu de moy le Septre favorable</l>
               <l>Ne te feront jamais estimer miserable.</l>
               <l>Tu ne souffriras point un indigne mary.</l>
               <l>Je suis fils de Saturne, &#038; le plus favori</l>
               <l>De l’ancien Cahos&#160;: mon eternel empire</l>
               <l>S’estent par l’infiny&#160;: heureux je ne desire</l>
               <l>Que ta seule beauté, que je tiens en mes bras</l>
               <l>Mais ne pense (mon cueur) quand tu seras là bas</l>
               <l>Avoir perdu le jour&#160;: nous avons d’autres flammes,</l>
               <l>Qui esclerent sans fin&#160;: &#038; tant de saintes ames</l>
               <l>Aux champs Elysiens, dont l’honneur reveré</l>
               <l>Arreste pour jamais le beau siecle doré.</l>
               <l>Ce qui est merité une fois par les autres,</l>
               <l>Reste perpetuel à tous ceux qui sont nostres.</l>
               <l>Nous avons tant de prez tous esmaillez de fleurs,</l>
               <l>Qui ne fanissent point&#160;: nos Zephyres meilleurs</l>
               <l>Que ceux mesmes d’Ætna respirent une halaine</l>
               <l>De basme, de parfum, &#038; de musc toute pleine.</l>
               <l>Dans un bocage espaix est l’arbre du tresor</l>
               <l>D’un metal verdissant, &#038; le fruit en est d’or.</l>
               <l>Cest arbre t’est sacré&#160;: prends-le je te le donne.</l>
               <l>Tu jouyras sans fin d’une agreable autonne. </l>
               <pb n="119"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page119-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Mais je te dis bien peu au pris de ce qui est.</l>
               <l>Tout ce qui volle en l’air, qui dans la terre paist,</l>
               <l>Qui nage dans les eaux, &#038; qui le ciel regarde,</l>
               <l>Tout celà se viendra mettre en ta sauvegarde.</l>
               <l>Et les Rois empourprez delaissant leur atour,</l>
               <l>Et les pauvres chetifs y viendront à leur tour.</l>
               <l>Toy juste jugeras que les ames meschantes</l>
               <l>Souffrent pour leurs meffaits&#160;: &#038; que les innocentes</l>
               <l>Demeurent à repos. Le gouffre Stygien</l>
               <l>Servira ta grandeur&#160;: &#038; ce trois ancien</l>
               <l>Qui tourne les fuseaux&#160;: que ton plaisir demeure</l>
               <l>En la fatalité. Ainsi dict, à mesme heure</l>
               <l>Triomphant il entra au Tartare profond.</l>
               <l>Mais qui croiroit le bruit qu’alors les ames font&#160;?</l>
               <l>Jamais le vent Auster n’abatit tant de fueille,</l>
               <l>Ny tant de goutes d’eau l’Ocean ne recueille,</l>
               <l>Que d’ames ont couru pour voir ceste beauté.</l>
               <l>Le prince n’aiant plus merque de cruauté,</l>
               <l>Vient pour la recevoir&#160;: il serene sa face</l>
               <l>Dissemblable de soy, il adoucist sa grace</l>
               <l>Par un facile ris&#160;: les seigneurs arrivans,</l>
               <l>Flegeton s’est levé&#160;: les ruisseaux desrivans</l>
               <l>De son chef ensouffré luy font un grand ravage,</l>
               <l>Couvrant de toutes pars son sein &#038; son visage.</l>
               <l>Les serviteurs esleus pour le soing des chevaux</l>
               <l>Courent hastivement, &#038; des passez travaux</l>
               <l>Les vont gratifiant les guidant au pacage.</l>
               <l>Et d’autres ce pendant vont serrer l’attelage.</l>
               <l>Mais les mieux entendus estendent les tableaux&#160;:</l>
               <l>D’autres vont enjonchant de verdissans rameaux </l>
               <pb n="120"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page120-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Les entrees du lieu, &#038; les chambres Nopcieres,</l>
               <l>Où l’on va despliant les robes singulieres,</l>
               <l>Les matrones d’honneur du champ Elysien</l>
               <l>Environnent la Royne, &#038; d’un humble entretien</l>
               <l>Essayent d’adoucir la peine qu’ell’ endure,</l>
               <l>Reliant d’un chapeau sa blonde chevelure,</l>
               <l>Y adjoustant le flamme encor (qu’il luy soit grief)</l>
               <l>Qui voilera sa honte &#038; ornera son chef.</l>
               <l>Chacun se resjouit en la region blesme,</l>
               <l>Les mors ensevelis voire les ombres mesme.</l>
               <l>Les Manes couronnez vont chanter au festin.</l>
               <l>Le tenebreux silence a trouvé une fin.</l>
               <l>L’Erebe va cessant son plaintif exercice,</l>
               <l>Et l’eternelle Nuit permet qu’on la rarisse.</l>
               <l>Le vase de Minos ne trouve plus le sort&#160;:</l>
               <l>Les tristes condamnez ont treve avec leur mort.</l>
               <l>Ixion ne sent plus la roüe de fortune.</l>
               <l>Et le Roy alteré trouve l’onde oportune.</l>
               <l>Titie soulageant son corps &#038; son ennuy,</l>
               <l>Descouvre neuf journeaux qu’il tenoit desouz luy.</l>
               <l>La terre s’en monstroit toute fresche &#038; relante.</l>
               <l>Le vautour affamé se deut &#038; se lamante,</l>
               <l>De ce que malgré luy on le vient arracher</l>
               <l>De la poitrine lasse&#160;: il voudroit l’attacher</l>
               <l>Avec d’autres liens&#160;: les fieres Eumenides</l>
               <l>Enserrent leurs fureurs dans les coupes liquides&#160;:</l>
               <l>Elles donnent le vin servant d’echanssons,</l>
               <l>Et puis vont attirer par leur gayes chansons</l>
               <l>Les Cerastes amis les incitant à boire,</l>
               <l>Changeant les tristes feux pour des flambeaux de gloire. </l>
               <pb n="121"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page121-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Tout se voit à repos&#160;: les oyseaux passagers</l>
               <l>De l’Averne empesté n’esprouvent les dangers.</l>
               <l>Amasanctus retient son halaine bruiante.</l>
               <l>Le Torrent ne va plus que d’une cource lente.</l>
               <l>On dit que l’Acheron eschangea de ruisseaux,</l>
               <l>Et le lait nourricier tint la place des eaux.</l>
               <l>Le Cocyte dont l’eau se monstre verdissante.</l>
               <l>Par le lierre voisin print la liqueur plaisante</l>
               <l>De ce doux Lyeus &#038; s’en emplist le sein.</l>
               <l>La Parque ne tient plus dans sa fatale main</l>
               <l>Le cizeau tranche-vie&#160;: aussi les tristes plaintes</l>
               <l>Ne doivent pas troubler les assemblees saintes.</l>
               <l>La mort n’est plus errante, &#038; le flot &#038; le fer,</l>
               <l>Et les maux redoutez sont manques pour l’Enfer.</l>
               <l>Le viellard passager d’un roseau environne</l>
               <l>Ses cheveux non peignez&#160;: puis en chantant il donne</l>
               <l>Treve à ses avirons. Desja l’obscure Nuit</l>
               <l>Aiant pris son manteau qui d’estoilles reluit</l>
               <l>Guide la belle vierge en sa chambre paree.</l>
               <l>Une couche estoit là richement preparee,</l>
               <l>Qui soudain la reçoit. Les saints Religieux</l>
               <l>Entonnent au palais ce chant devotieux.</l>
               <l>O Junon que le ciel a fait vers nous descendre,</l>
               <l>Recevez du Tonnant &#038; le frere &#038; le gendre,</l>
               <l>Et tous deux jouyssez de l’heur perpetuel</l>
               <l>Que vous doit apporter un amour mutuel.</l>
               <l>Ainsi soit vostre nopce heureusement feconde.</l>
               <l>Nouvelles deitez puissiez vous mettre au monde.</l>
               <l>Lors vous accomplirez les prieres &#038; vœux</l>
               <l>De la grande Ceres, luy donnant des neveux. </l> &#160;</p>
            <p>Fin du second livre. <pb n="122"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page122-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
            </p>
            </div>
         <div>
               <head>LE TROISIESME <lb/>Livre.</head>
            <p>
               <l>J<hi rend="small-caps">Uppiter</hi> ce pendant veut que la Taumantide</l>
               <l>A la robe changeante, à la ceinture humide,</l>
               <l>Volle de toutes parts, pour convoquer les Dieux.</l>
               <l>L’aisleron bigarré au mouvoir gracieux,</l>
               <l>Passe les doux Zephyrs&#160;: elle fait son message</l>
               <l>Premier aux deitez de l’humide rivage,</l>
               <l>Aux Nymphes de la mer, aux fleuves plus cachez,</l>
               <l>Qui ne se plaisent point d’estre ainsi recherchez.</l>
               <l>Ils s’en vont chancelant vers la porte doree</l>
               <l>Du palais estoillé&#160;: le paisible Neree,</l>
               <l>Le Biforme Glaucus, &#038; Phorque le chenu,</l>
               <l>Et l’inconstant Proté y veut estre cognu,</l>
               <l>Se monstrant envers tous d’un asseuré visage.</l>
               <l>Les fleuves anciens à cause de leur âge</l>
               <l>Ont gloire de seance&#160;: on voit aux premiers rangs</l>
               <l>Tous les celestes Dieux ainsi que les plus grands.</l>
               <l>L’honneur n’est pas confus&#160;: les deitez des ondes</l>
               <l>Selon leurs dignitez ont des places secondes.</l>
               <l>La jeunesse est debout&#160;: &#038; les Nymphes des eaux</l>
               <l>S’appuient mollement sur les aymez ruisseaux</l>
               <l>De leurs divins parens&#160;: les Faunes sont modestes,</l>
               <l>Admirant tous ravis la pompe des celestes.</l>
               <l>L’Empereur de l’Olympe a tous va dire ainsi.</l>
               <l>Les mortels m’ont donné un immortel souci, </l>
               <pb n="123"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page123-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Depuis que j’ay cognu l’oysiveté si grande</l>
               <l>Que l’âge paresseux de Saturne demande,</l>
               <l>Il m’a pleu d’alumer d’un soucieux desir</l>
               <l>Les peuples assoupis par un trop grand loisir.</l>
               <l>Doncques je ne veux plus que les plaines fecondes</l>
               <l>Apportent tant de fruits, ny voir couler les ondes</l>
               <l>De miel par les forests, ny ruisseler le vin.</l>
               <l>Je ne suis envieux&#160;: un courage divin</l>
               <l>Ne peut rien envier sur la race des hommes.</l>
               <l>Mais la fertilité de ce temps où nous sommes</l>
               <l>Rend l’homme negligeant, engourdi, paresseux.</l>
               <l>Il pense que les biens s’amassent tous par eux.</l>
               <l>Or l’esprit hebeté par la grande abondance</l>
               <l>Deviendra plus subtil espoint de l’indigence,</l>
               <l>Qui luy fera chercher en mil &#038; mille pars</l>
               <l>L’honneur de la science, &#038; le profit des ars.</l>
               <l>J’entends bien maintenant que la Mere nature</l>
               <l>Se plaint de voir ma main &#038; trop fiere &#038; trop dure</l>
               <l>Encontre ses enfans&#160;: &#038; m’appelant cruel</l>
               <l>Me reproche sans fin le bien continuel</l>
               <l>Du regne de mon pere&#160;: elle se pense riche,</l>
               <l>Et moy peu liberal. Je ne veux voir en friche</l>
               <l>Le champs mieux labouré, ny que les arbres vers</l>
               <l>Recellent les doux fruits de leurs rameaux ouvers.</l>
               <l>La terre des humains agreable nourrice</l>
               <l>Ne veut d’une merastre emprunter la malice.</l>
               <l>Et je ne veux nomplus l’ensemencer de fiel,</l>
               <l>Puis qu’ell’ espere en moy qui tiens l’ame du ciel.</l>
               <l>Plusieurs sont demeurans dedans la Chaonie,</l>
               <l>Recherchans aux bosquets une penible vie </l>
               <pb n="124"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page124-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Avec les animaux qu’ils suivent erremment.</l>
               <l>Je leur feray changer le glan pour le froment.</l>
               <l>Pource il est ordonné que Ceres la bletiere,</l>
               <l>Apres avoir couru la terre toute entiere,</l>
               <l>Aiant tousjours le cueur amerement espoint</l>
               <l>Pensant trouver sa Fille, &#038; ne la trouvant point,</l>
               <l>En fin s’esjouyra, aiant cognu le signe</l>
               <l>Qui l’asseure du lieu où est sa Proserpine.</l>
               <l>Et en faveur du bien ardamment desiré,</l>
               <l>Pour lequel son esprit a long temps souspiré,</l>
               <l>Faisant monter son char au dessus de la nuë</l>
               <l>Ell’ espandra du blé la semence incognuë.</l>
               <l>Or Ceres ne sçait pas le divin ravisseur&#160;:</l>
               <l>Mais si quelqu’un luy dit, me fust-il frere ou sœur,</l>
               <l>Ou espouse, ou enfant, ou quelqu’un de la troupe</l>
               <l>Qui sied entre les Dieux, &#038; qui boit à leur coupe,</l>
               <l>Sans doute il sentira que mon foudre puissant</l>
               <l>Rabaisse tost l’orgueil d’un desobeissant.</l>
               <l>Il maudira cent fois sa nature divine,</l>
               <l>Voiant que de la mort il n’est estimé digne.</l>
               <l>Le cler Soleil des cieux à ses yeux ne luyra,</l>
               <l>Et vers mon gendre encor son mal le conduira.</l>
               <l>L’inviolable nœu qui tient la destinee,</l>
               <l>Vous fera observer ma sentence donnee.</l>
               <l>Ce dit il esbranla le hautain firmament,</l>
               <l>Et remplit tous les Dieux d’un grand estonnement.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;En ce temps là Ceres de sa perte ignorante,</l>
               <l>Entre les durs rochers est doucement errante,</l>
               <l>Un antre tapissé luy servant d’oreiller,</l>
               <l>En fin elle baissa les yeux pour sommeiller, </l>
               <pb n="125"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page125-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Morphee cependant luy represente en songe</l>
               <l>Le malheur advenu&#160;: sa forte main s’allonge</l>
               <l>Pensant prendre sa Fille, &#038; serre bien souvent</l>
               <l>La mousse verdissante, ou le fuiable vent.</l>
               <l>Proserpine luy est incessamment presente&#160;:</l>
               <l>Elle pense la voir ou malade ou mourante</l>
               <l>En accoustremens noirs&#160;: les steriles ormeaux</l>
               <l>Contre leur naturel sont riches de rameaux.</l>
               <l>Le pudique laurier a changé de fueillage,</l>
               <l>Luy qui auparavant faisoit si doux ombrage</l>
               <l>Autour des chastes lits&#160;: une main sans pitié</l>
               <l>Luy acablé le chef &#038; arraché le pié.</l>
               <l>Elle demande apres aux piteuses Driades,</l>
               <l>Qui rend de l’arbre cher les branches tant malades.</l>
               <l>On luy dit en pleurant les furies d’embas</l>
               <l>D’un fer Tartarien ont causé son trespas.</l>
               <l>En fin sans desguiser la face messagere</l>
               <l>De son propre malheur se presente à sa Mere</l>
               <l>Proserpine liee en obscure prison,</l>
               <l>Loing des flambeaux aimez de ce cler orison&#160;:</l>
               <l>Elle n’aparoist point si belle ny gentille,</l>
               <l>Qu’elle fut autrefois au champs de la Sicile.</l>
               <l>Allumant d’un regard les vallons plus voisins</l>
               <l>Du foudroiant Ætna, quand de ses doits rosins</l>
               <l>Elles pilloit les fleurs avec les trois Deesses&#160;:</l>
               <l>Son poil ne crepillonne en si mignardes tresses&#160;:</l>
               <l>L’or en est tout souillé des ombres de la nuit.</l>
               <l>Le feu de ses beaux yeux si doucement ne luit.</l>
               <l>Le coural enflammé de sa bouche vermeille</l>
               <l>Estaint sa vive ardeur&#160;: sa beauté nompareille </l>
               <pb n="126"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page126-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Reçoit un voile obscur du Royaume poissé.</l>
               <l>Sa Mere la regarde aiant le cueur pressé&#160;:</l>
               <l>Quel crime (ce dit elle) a merité la gesne</l>
               <l>Que souffre ton beau corps d’une si dure chesne&#160;?</l>
               <l>D’où viennent tant de maux&#160;? qui cause ta maigreur&#160;?</l>
               <l>Qui te difforme ainsi ô ma Fille, mon cueur&#160;?</l>
               <l>He ce lien de fer qui tes bras environne,</l>
               <l>Pourroit meurdrir les pieds à une fiere Lyonne.</l>
               <l>Mais es tu là ma Fille, ou si je me deçoy&#160;?</l>
               <l>Est-ce un image faux qui se presente à moy&#160;?</l>
               <l>Sa Fille luy respond&#160;: helas Mere cruelle,</l>
               <l>Qui mesprise ton sang pour rechercher Cybelle&#160;:</l>
               <l>Ta Fille t’est unique, &#038; unique en malheur</l>
               <l>Pour son mal tu n’as point sentiment de douleur.</l>
               <l>Las sans avoir pitié de ma tant dure guerre,</l>
               <l>Tu esmeuz de chansons la Phrygienne terre.</l>
               <l>Pauvre je suis tiree en ce lieu pour souffrir,</l>
               <l>Et ton secours vers moy ne se vient point offrir.</l>
               <l>Si tu ne veux passer la Tigre Caspienne</l>
               <l>En fiere cruauté pense que je suis tienne.</l>
               <l>Et si mon nom t’est doux, &#038; si le tien m’est saint,</l>
               <l>Oste ce fer cruel qui durement me ceint,</l>
               <l>Si le destin ne veut que lassus je demeure</l>
               <l>Dans ton giron aymé, viens moy voir à quelque heure.</l>
               <l>Ce disant ell’essaye à luy tendre les bras,</l>
               <l>Mais les chesnes de fer ne le permettent pas&#160;:</l>
               <l>Et ses tremblantes mains font que le fer resonne.</l>
               <l>La Mere se reveille, &#038; s’escrie &#038; s’estonne,</l>
               <l>Bien aise dont le songe a son esprit deceu,</l>
               <l>Faschee du baiser qu’elle n’a point receu, </l>
               <pb n="127"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page127-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>En fin se transportant en sa douleur amere</l>
               <l>Ell’ aborde Cybelle &#038; luy dit&#160;: Sainte Mere</l>
               <l>Je ne puis demeurer avec vous plus long temps,</l>
               <l>Ma Fille me retire &#038; ses trop foibles ans.</l>
               <l>Cest âge est tant subjet aux fraudes trahissantes&#160;:</l>
               <l>L’ouvrage des Cyclops, les fornaises ardantes</l>
               <l>Ne m’asseurent assez Trinacrie est un lieu</l>
               <l>Dont la perfection est le sejour d’un Dieu&#160;:</l>
               <l>Les flammes d’Encelade en tous lieux estincellent,</l>
               <l>Leurs flamboians esclers mes cabinets decellent.</l>
               <l>Ore je veux ranger en endroit incognu</l>
               <l>Mon bien aymé depost. Mais il m’est advenu</l>
               <l>Un songe fort affreux durant la nuit obscure,</l>
               <l>Qui tousjours m’a suivie en diverse figure.</l>
               <l>Les bouquets jaunissans qui tiennent mes cheveux,</l>
               <l>Tombent sans que j’y touche&#160;: &#038; bien souvent je veux</l>
               <l>Cacher mon desplaisir qu’une piteuse trace</l>
               <l>De mes pleurs ruisselans me vient noier la face.</l>
               <l>Le sang va descoulant tout le long de mon sein,</l>
               <l>Et mon sein est frappé de ma felone main.</l>
               <l>Las si je veux toucher la fluste de Lydie,</l>
               <l>Elle gemit de mort&#160;: si de main plus hardie</l>
               <l>Je batz le tabourin, il ne rend que des plains.</l>
               <l>Ah j’ay trop demeuré&#160;! ha bon Dieu que je crains</l>
               <l>Un insigne malheur&#160;! Deesse, dit Cybelle</l>
               <l>Ne remplissez point l’air d’une vaine querelle.</l>
               <l>Pensez vous le Tonnant si peu songneux de vous,</l>
               <l>Qu’il ne vueille darder son foudroiant courroux</l>
               <l>Pour un gage tant cher&#160;? aiez l’ame plus forte,</l>
               <l>Et retournez pourtant où le desir vous porte. </l>
               <pb n="128"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page128-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Aussi tost elle sort du Temple reveré,</l>
               <l>Passant le trait volant d’un pas non mesuré.</l>
               <l>Elle haste sans fin la cource diligente</l>
               <l>Des Dragons accouplez, &#038; de main violante</l>
               <l>En mil &#038; mille pars incessemment les point,</l>
               <l>Redoublant les tourments qu’ils ne meritent point.</l>
               <l>N’estant que sur Ida elle cherche Sicile,</l>
               <l>Craint tout, n’espere rien, treuve tout difficile.</l>
               <l>Ainsi voit on souvent se tourmenter l’oyseau,</l>
               <l>Aiant laissé son nid dedans un arbrisseau&#160;:</l>
               <l>Il craint pour ses petis (dont il cherche la vie)</l>
               <l>Du vent, ou du serpent, ou de l’homme l’envie.</l>
               <l>Lors elle pense voir son beau palais desert,</l>
               <l>Resemblant la maison que la garde ne sert,</l>
               <l>Dont les portes sont hors&#160;: prevoiant sa ruine,</l>
               <l>Sans plus outre enquerir elle bat sa poitrine,</l>
               <l>Arrache ses cheveux, rompt son accoustrement,</l>
               <l>Et le pleur enserré redouble son tourment.</l>
               <l>Les jaunissans espis sont froissez autour d’elle&#160;;</l>
               <l>Une glissante peur englace sa moëlle,</l>
               <l>La voix meurt en sa bouche, &#038; son esprit errant</l>
               <l>La porte ça &#038; là incessemment courant.</l>
               <l>Arrivee au palais elle trouve l’ouvrage</l>
               <l>Que sa Fille tissoit avant son mariage&#160;:</l>
               <l>L’audacieuse araigne en ses filets plus fins</l>
               <l>Avoit environné ces ouvrages divins</l>
               <l>D’un sacrilege doid. La Mere desolee</l>
               <l>Pasme dessus la toille &#038; rend entremeslee</l>
               <l>Sa muete complainte au labeur tant prisé,</l>
               <l>Qui est demy rompu sus un mestier brisé. </l>
               <pb n="129"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page129-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Elle voit le fuseau, l’eguille, la quenouille,</l>
               <l>La viole, le lutz que la poussiere souille,</l>
               <l>Le chaste lit desert aparoist à ses yeux,</l>
               <l>Autrefois si plaisant, ore si ennuyeux.</l>
               <l>Elle va l’embrasser, &#038; regretant sa Fille</l>
               <l>Il semble qu’en souspirs son ame se distille.</l>
               <l>Ainsi voit on souvent le pasteur estonné,</l>
               <l>Trouvant l’estable vuide où il avoit mené</l>
               <l>Son troupeau bien refait, quand les lyons Puniques</l>
               <l>Ou des loups ravissans les cruautez iniques</l>
               <l>Ont despeuplé le tout&#160;: luy revenu trop tard</l>
               <l>Appelle ses brebis, qui sont en autre part.</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Dedans un lieu secret du superbe edifice</l>
               <l>Ceres voit Electra, la songneuse nourrice</l>
               <l>De sa Fille tant chere&#160;: or ceste Nymphe avoit</l>
               <l>Un renom tresfameux pource qu’elle suivoit</l>
               <l>L’infante Proserpine, &#038; la serrant petite</l>
               <l>Dedans son tendre sein luy servoit de conduite,</l>
               <l>Pour aller voir au ciel le pere souverain,</l>
               <l>Joüer à ses genoux &#038; luy toucher la main.</l>
               <l>Ceste-cy desplorant la piteuse adventure</l>
               <l>D’un tel ravissement plaignoit sa nourriture,</l>
               <l>Deschirant ses cheveux&#160;: Ceres toute en courroux</l>
               <l>Redoublant ses souspirs luy dict que voions nous&#160;?</l>
               <l>Quel ravage est-cecy&#160;? de qui serons nous proie&#160;?</l>
               <l>Mon mary est il Roy&#160;? les Titans ont ils voie</l>
               <l>Pour l’aller prendre au ciel&#160;? qui est entreprenant</l>
               <l>De faire ce desordre, &#038; ne craint le Tonnant&#160;?</l>
               <l>Tiphon a til rompu le sommet d’Inarime&#160;?</l>
               <l>Ou si le Mont Vesuve a fait tomber sa cime&#160;? </l>
               <pb n="130"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page130-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Alcioné prend il sa cource vers la mer&#160;?</l>
               <l>Et ma voisine Ætna me veut elle abimer</l>
               <l>Au gouffre d’Encelade&#160;? &#038; mes Dieux domestiques</l>
               <l>Ont ils de Briaré les cent bras tyranniques</l>
               <l>Pour desrober mon gage, &#038; l’emporter d’icy&#160;?</l>
               <l>Eh où est maintenant ma Fille, mon soucy&#160;?</l>
               <l>Les Sirenes oyseaux &#038; bien mille servantes</l>
               <l>Avec Cyane encor sont donc toutes absentes&#160;?</l>
               <l>Quelle fraude est cecy&#160;? est-ce donc là la foy</l>
               <l>Que vous m’aviez promise en recevant de moy</l>
               <l>Mon pretieux despost&#160;? la nourrice tramblante</l>
               <l>Eschange son ennuy en crainte pallissante,</l>
               <l>Desirant que la mort la face esvanoüir</l>
               <l>De la terrible mere, &#038; ne la voir ny ouir.</l>
               <l>Elle reste immobile&#160;: en fin reprenant ame</l>
               <l>Dist la certaine prise &#038; l’incertaine trame,</l>
               <l>A grand peine ces mots luy sortirent dehors&#160;:</l>
               <l>O fust-ce des Geans les violans effors</l>
               <l>Que les auteurs du mal&#160;! une perte commune</l>
               <l>Ne blesse pas si fort que le seul malheur d’une.</l>
               <l>Les sœurs de vostre Fille ont conjuré aux cieux,</l>
               <l>L’Ether plus que Phlegra luy est pernicieux.</l>
               <l>L’envie leur a fait desirer sa ruine.</l>
               <l>Paisible demeuroit la vierge Proserpine</l>
               <l>Dans la forte maison, qui alors fleurissoit.</l>
               <l>Jamais le seil de l’huis son pied n’outrepassoit,</l>
               <l>Servant a vos desirs la toille estoit sa tâche.</l>
               <l>Les Sirenes donnoient à son labeur ralâche.</l>
               <l>Le gracieux plaisir de ses rians propos</l>
               <l>Estoit avec moy, avec moy son repos, </l>
               <pb n="131"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page131-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Quand voicy arriver la caute Cytheree&#160;:</l>
               <l>Je ne sçay qui luy dist la secrete contree</l>
               <l>Où vostre Fille estoit&#160;: pour mieux tendre ses las,</l>
               <l>La chaste Delienne &#038; la docte Pallas</l>
               <l>Estoient à ses costez, d’un affaité sourire</l>
               <l>Venus se faint joyeuse, &#038; doucement attire</l>
               <l>Vostre innocente Fille à son embrassement,</l>
               <l>Et l’appelant sa sœur s’esmerveille comment</l>
               <l>Son exquise beauté demeuree ainsi recluse,</l>
               <l>Et vostre austerité bien souvent elle accuse</l>
               <l>De l’absenter ainsi des astres paternels,</l>
               <l>Defendant ses propos à tous les immortels.</l>
               <l>L’ignorante du mal s’esjouit en soy-mesme</l>
               <l>Des voir ses belles sœurs, qu’elle cherist, qu’ell’ ayme.</l>
               <l>Redoublant le nectar elle prend quelque fois</l>
               <l>De Minerve l’armet, de Phebe le carquois.</l>
               <l>Ell’ efforce sa main delicate &#038; mignonne,</l>
               <l>Et ne peut souslever le bouclier de Belonne.</l>
               <l>Venus commence lors en propos trahissans</l>
               <l>A vanter de l’Ætna les beaux champs verdissans,</l>
               <l>Dissimulant tousjours d’une feinte malice</l>
               <l>De croire que le thim ou la rose y fleurisse.</l>
               <l>Elle s’enquiert du lieu, monstrant de l’ignorer,</l>
               <l>Disant que les frimats ne sçauroient endurer</l>
               <l>Les printanieres fleurs que l’irrité Boree</l>
               <l>Arracheroit selon la plante desiree.</l>
               <l>Ell’ entend le contraire, &#038; desire la voir.</l>
               <l>Ses propos attirans sont forts pour esmouvoir</l>
               <l>L’âge tendre &#038; coulant de vostre belle Fille.</l>
               <l>Je voulus l’arrester. Ma priere inutile </l>
               <pb n="132"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page132-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>S’esvanouyt en l’air. Elle espere secours</l>
               <l>De ses divines sœurs, &#038; va suivant leurs cours&#160;:</l>
               <l>En ordre va marchant ce quarré d’immortelles.</l>
               <l>En ordre vont apres les Nymphes &#038; pucelles.</l>
               <l>Les champs sont esmaillez de mil &#038; mille fleurs,</l>
               <l>Les violiers couvers de ces perles ou pleurs</l>
               <l>Que donne la rosee, avidément ils boivent</l>
               <l>Le doux suc espandu que leurs fueilles reçoivent.</l>
               <l>Mais las quand le Soleil est plus haut eslevé,</l>
               <l>Au milieu de son ciel le monde est veu privé</l>
               <l>De sa vive splendeur&#160;: une nuit tenebreuse</l>
               <l>Couvre l’Isle tramblante&#160;: une troupe hideuse</l>
               <l>Entourne un chariot horriblement venu,</l>
               <l>Dont le secret charton n’a pas esté cognu,</l>
               <l>Ou soit le porte-mort, ou bien soit la mort mesme.</l>
               <l>Mais il asseche l’herbe, il rend la rose blesme,</l>
               <l>Il tarist les ruisseaux, il fait les prez ternis,</l>
               <l>Les beaux lis qu’il a veu deviennent tous brunis.</l>
               <l>Il ravist Proserpine, &#038; destournant la bride,</l>
               <l>Les pieds-de-corne vont où son desir les guide.</l>
               <l>Le bruiant chariot est suivy de la nuit.</l>
               <l>Si tost qu’il est absent le cher Soleil reluit.</l>
               <l>Mais il ne luist pour moy, qui pendant ma maistresse</l>
               <l>Veis à grand contre-cueur la Cyprine Deesse,</l>
               <l>Qui prompte s’en retourne avec les autres deux,</l>
               <l>Ayant tost accomply ses promesses &#038; vœux.</l>
               <l>Pleine de desespoir je cours par la montagne,</l>
               <l>Et trouve mort au champ Cyane ma compagne.</l>
               <l>Ses couronnes de fleurs ont perdu leur couleur,</l>
               <l>Elle s’abandonnant en proie à la douleur </l>
               <pb n="133"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page133-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Se couvre tout le corps d’une sueur humide,</l>
               <l>Et devient à la fin une source liquide&#160;:</l>
               <l>Les filles sont autour qui luy vont demandant,</l>
               <l>Comment est advenu ce piteux accidant&#160;?</l>
               <l>Car elle estoit plus pres&#160;: sa parole naïve</l>
               <l>Se changeant pour le bruit d’une fontaine vive,</l>
               <l>Ne peut rien asseurer les filles d’Achelois</l>
               <l>Deplorant ce malheur, changent leurs douces vois</l>
               <l>Pour des sons trahissans, &#038; d’entre nous ravies</l>
               <l>Elles vont espiant les miserables vies</l>
               <l>Des pauvres mariniers. Pelore les reçoit,</l>
               <l>Et leur chant amoureux plusieurs hommes deçoit.</l>
               <l>Seule j’ay demeuré tristement viellissante,</l>
               <l>Avec les regrets de ma maistresse absente.</l>
               <l>Ceres est furieuse escoutant ce propos,</l>
               <l>Son œil est flamboiant, son esprit sans repos.</l>
               <l>Ainsi pourroit on voir l’Hircanienne Mere</l>
               <l>Trepigner, enrager redoublant sa colere</l>
               <l>Lors que le chevalier plus vaincu que vain-cueur</l>
               <l>Desrobe tramblotant ses petis &#038; son cueur.</l>
               <l>Il semble qu’ell’ attend en sa gorge profonde,</l>
               <l>Non pas un homme seul, mais bien tous ceux du monde.</l>
               <l>Et voulant l’engloutir un cristal opposé,</l>
               <l>L’empesche d’achever ce qu’ell’ avoit osé.</l>
               <l>Ainsi tourne Ceres vers la voute celeste,</l>
               <l>Ayant le cueur espoint du dueil qui la modeste.</l>
               <l>Elle court par l’Olympe, &#038; maine fort grand bruit</l>
               <l>Criant, rendez rendez le bien que j’ay produit.</l>
               <l>Que pensez vous de moy&#160;? suis-je de peu de grace</l>
               <l>Fille d’un Dieutelet, de populaire race&#160;? </l>
               <pb n="134"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page134-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Saturne ma fait maistre estant de mesme sang.</l>
               <l>Suis-je moindre que vous de noblesse &#038; de sang&#160;?</l>
               <l>Où sont les droits du ciel&#160;? où sont les loix divines&#160;?</l>
               <l>Cythere a donc voulu en ses flammes indignes</l>
               <l>Paroistre devant tous, apres que les liens</l>
               <l>Que forgea son mary entre les Lemniens</l>
               <l>Ont enserré ses bras &#038; ceux de l’adultaire&#160;:</l>
               <l>Depuis ell’ a pensé que tout mal se doit faire.</l>
               <l>Et vous qui n’avez eu la couche d’un espous,</l>
               <l>Vierges, deviez sauver la vierge comme vous.</l>
               <l>Dea vostre volonté s’est elle ainsi changee&#160;?</l>
               <l>Estes vous à Cyprine, ou elle à vous rangee&#160;?</l>
               <l>La voulez vous donc suivre en ses ravissemens&#160;?</l>
               <l>O combien vos honneurs auront d’accroissemens&#160;!</l>
               <l>Ainsi seront ornez les autels de Scythie,</l>
               <l>Tous alterez de sang &#038; de l’humaine vie.</l>
               <l>Mais qui vous a causé une telle fureur</l>
               <l>Contre ma Proserpine&#160;? aviez vous point de peur</l>
               <l>Diane qu’aux forests elle troublast vos questes&#160;?</l>
               <l>Pallas craigniez vous point que ses braves conquestes</l>
               <l>Vous ostassent le pris des combats ordonnez&#160;?</l>
               <l>He ses propos hautains ont ils importunez</l>
               <l>Vos esprits desdaigneux&#160;? tant s’en faut qu’ell’ attire</l>
               <l>Par ire &#038; par orgueil vostre orgueil &#038; vostre ire,</l>
               <l>Que la simple cherchoit les solitaires lieux,</l>
               <l>Pour se retirer loin des regards envieux.</l>
               <l>Mais que sert la vertu, puis qu’ell’ estant haye</l>
               <l>Et ne peut eviter la rage de l’envie.</l>
               <l>Ainsi reprenant tout blasmant la deité</l>
               <l>Ceres veut descouvrir l’entiere verité. </l>
               <pb n="135"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page135-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>La vierge Deliene, &#038; la docte aux alarmes</l>
               <l>Luy donnent seulement des souspirs &#038; des larmes,</l>
               <l>Et n’osent deceller de crainte de Jupin</l>
               <l>Le malheur ordonné du rigoreux destin.</l>
               <l>Que fera maintenant la desolee Mere&#160;?</l>
               <l>Vaincuë de douleur ell’ use de priere.</l>
               <l>Pardonnez (ce dit elle) à mon aspre courroux,</l>
               <l>Humble je vous supplie embrassant vos genoux.</l>
               <l>Et si la pieté m’a contrainte de dire</l>
               <l>Plus qu’il n’estoit seant accusez mon martyre.</l>
               <l>Las que je soye aumoins certaine de mon mal,</l>
               <l>Si ce ravissement vient d’un ordre fatal</l>
               <l>J’avoüe le destin. Mais ô Dieux que je sçache</l>
               <l>Où est le ravisseur, &#038; le bien qu’il me cache.</l>
               <l>Je ne le reprendray d’une puissante main,</l>
               <l>Vous qui me desrobez demeurez-en certain.</l>
               <l>Je pardonne le tout, je vous laisse la proie,</l>
               <l>Permettez seulement que ma Fille je voie.</l>
               <l>Latone avez vous point de Diane entendu</l>
               <l>La source de mes maux&#160;? vous est il defendu</l>
               <l>De me les reveller&#160;? si vous sentez en l’ame</l>
               <l>Le maternel amour de la jumelle flamme,</l>
               <l>Que veit naistre Delos, cognoissez la douleur</l>
               <l>Que j’ay pour une seule &#038; unique en valeur.</l>
               <l>Et si quelque present est gaigné pour ma perte,</l>
               <l>Faites le moy sçavoir&#160;: ainsi vous soit ouverte</l>
               <l>La porte du bonheur durant l’eternité</l>
               <l>Voyant en vos enfans vostre felicité.</l>
               <l>A ces tristes propos on voit les grands nuages</l>
               <l>De ruisselant cristal qui couvre leur visage. </l>
               <pb n="136"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page136-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Mais que sert de pleurer, &#038; ne respondre point.</l>
               <l>La Mere descouvrant la douleur qui la point</l>
               <l>S’escrie&#160;: ô pauvre moy, il est tout manifeste</l>
               <l>Que ce mal est venu par injure celeste&#160;!</l>
               <l>Qu’attends-je vainement&#160;? il faut aller chercher</l>
               <l>De l’ombre jusqu’au jour mon joyau le plus cher.</l>
               <l>J’iray jusques au fond de la mer d’Iberie,</l>
               <l>Et de la mer glacee, &#038; de la mer rougie,</l>
               <l>Sans repos, sans sommeil, sans fin je rechercheray.</l>
               <l>Le Rin &#038; le Risé, prompte je passeray.</l>
               <l>Ny pour les flots douteux des ondes Syrtiennes</l>
               <l>Je ne lairray de voir les bornes anciennes</l>
               <l>De Notus, &#038; verray la negeuse maison</l>
               <l>Du vent qui se fait craindre en l’arriere saison.</l>
               <l>Aux portes d’orient je seray traversante</l>
               <l>Sur l’eschine d’Atlas&#160;: souz ma lumiere ardante</l>
               <l>Hidaspes reluyra&#160;: que le traistre Jupin,</l>
               <l>Que l’impie Junon, me tourmentent sans fin,</l>
               <l>Amortissant du tout cest aspre jalousie.</l>
               <l>Cependant de Ceres la lignee ravie</l>
               <l>Sera de leur orgueil le Trofee excellent.</l>
               <l>Et moy pauvre Deesse en ce mal violant</l>
               <l>J’iray de toutes pars incessemment errante</l>
               <l>Ainsi dict, elle fait sa premiere descente</l>
               <l>Sur le sommet d’Ætna, propre pour enflammer</l>
               <l>Les torches porte-jour qu’elle veut allumer.</l>
               <l>Aupres du fleuve Acis aymé de Galatee,</l>
               <l>(Qui baigne dedans luy sa poitrine laitee)</l>
               <l>Est un bocage espais tout couvert de rameaux,</l>
               <l>Voisinant de l’Ætna les eternels flambeaux. </l>
               <pb n="137"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page137-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>On dit que dans ce lieu l’Ægide sanglantee</l>
               <l>Fut par le Haut-tonnant en triomphe portee,</l>
               <l>Et la captive proye eut son dernier recueil</l>
               <l>Aux arbres d’alentour qui se hausent d’orgueil,</l>
               <l>Se voyant engraver l’immortelle memoire,</l>
               <l>Qui publie des Dieux la supresme victoire.</l>
               <l>Les testes des Geans fichees d’un costé</l>
               <l>Vont menaçant encor de fiere cruauté</l>
               <l>Le bois qui les soustient&#160;: là les masques sauvages,</l>
               <l>Et les hideuses peaux se meslent aux ombrages</l>
               <l>Des horribles Serpents les os sont blanchissans,</l>
               <l>Dont la peau est noircie aux foudres punissans.</l>
               <l>Nul arbre ne se voit dans dans la forests espaisse,</l>
               <l>Qui par un brave nom remerquer ne se laisse.</l>
               <l>Cettuy courbe son frond, à peine soustenant</l>
               <l>Les armes de Briare&#160;: &#038; cest autre donnant</l>
               <l>Son chef audacieux aux despouilles ternies</l>
               <l>De Zanclus prend ainsi des gloires infinies.</l>
               <l>Cettuy-cy de Mimante esleve le harnois,</l>
               <l>Cest autre d’Ofion environne son bois,</l>
               <l>Et le plus haut Sapin porte dessus la teste</l>
               <l>D’Encelade fumeux, la superbe conqueste.</l>
               <l>Cest enfant de la terre accableroit soudain</l>
               <l>L’arbre qui le soutient&#160;: mais un chesne prochain</l>
               <l>L’empesche de tomber. Ceste forests sacree</l>
               <l>Aux Trofees des Dieux est de tous reveree.</l>
               <l>Là il n’est point permis de guider le troupeau,</l>
               <l>Ny de fouler la terre ou plier l’arbrisseau.</l>
               <l>Polifente fuiant avec crainte regarde</l>
               <l>La beauté de ce lieu&#160;: mais celà ne retarde </l>
               <pb n="138"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page138-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>La colere Ceres, mesmes l’honneur du lieu</l>
               <l>L’embrase, &#038; de ce fer qui blesseroit un Dieu</l>
               <l>Aux cedres &#038; piniers ell’ esprouve sa force,</l>
               <l>Decoupant, detranchant, la plus polie escorce.</l>
               <l>Elle visite l’arbre &#038; le va secoüant,</l>
               <l>Reprouvant cettuy là, cettuy-cy avoüant.</l>
               <l>Ainsi voit on celuy qui negligeant son estre</l>
               <l>Veut traverser les flots en mesurant un hestre,</l>
               <l>Accommodant un aulne à usages divers.</l>
               <l>Ce long arbre sera les deux costez couvers</l>
               <l>De voiles porte-vent, &#038; cest autre d’eslite</l>
               <l>Sera rangé au mast, sa force le merite.</l>
               <l>Le ployable est tout propre à faire l’aviron&#160;:</l>
               <l>L’eveux se coulera dans le moite giron.</l>
               <l>Deux cipres estoient là d’une excellente grace,</l>
               <l>Leurs chefs inviolez passoient d’un long espace</l>
               <l>Tous les arbres voisins&#160;: Xante n’en a point veu</l>
               <l>Ny Oronte nomplus de beauté si pourveu&#160;:</l>
               <l>On les diroit germains tous pareils en branchage,</l>
               <l>Et d’un sommet esgal desprisent le bocage.</l>
               <l>Ceres merque de l’œil, &#038; sans plus retarder</l>
               <l>A son propre besoin les veut accommoder,</l>
               <l>Troussant l’accoustrement ayant la main armee</l>
               <l>Elle renverse à bas leur plaisante ramee.</l>
               <l>De ces coups furieux les Faunes ont douleur,</l>
               <l>Les Driades aussi en changent de couleur.</l>
               <l>Les ayant pris tous deux elle jette en arriere</l>
               <l>Ses cheveux mal peignez &#038; d’une alleure fiere</l>
               <l>Grimpe dessus le mont sans craindre les cailloux,</l>
               <l>Ny de la vive ardeur le violant courroux. </l>
               <pb n="139"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page139-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Traversant dont Ætna, qui n’est point cheminable,</l>
               <l>Elle fiche ses pieds irritez dans le sable.</l>
               <l>Ainsi une Megere animera les Ifs,</l>
               <l>Afin que porte-peste ils donnent mort aux vifs&#160;:</l>
               <l>Soit qu’au champ de Cadmus sa cruauté la meine,</l>
               <l>Ou bien que Thiestes la retire en Mycene.</l>
               <l>Le Tartare resonne au son des piedz-ferrez.</l>
               <l>Les Manes tenebreux courent mal assurez,</l>
               <l>Arrestant quelque peu ceste penible cource,</l>
               <l>Au bord de Flegeton ell’ en prend de la source,</l>
               <l>Pour tremper ses flambeaux&#160;: puis destournant le frond</l>
               <l>De la bouche d’Ætna elle jette au profond</l>
               <l>Ses bruslables Cipres qui empeschent au gouffre</l>
               <l>La flamme petillant par la force du souffre&#160;:</l>
               <l>Et garde que le feu à son gré ondoyant</l>
               <l>Ne va deça delà, ses pointes tournoyant.</l>
               <l>Tout le mont retentit, &#038; Mulciber travaille,</l>
               <l>Afin que la vapeur estouffante s’en aille.</l>
               <l>La fureur redoublant a ce feu empesché,</l>
               <l>A bruslé tout le haut du mont empanaché.</l>
               <l>Ceres ne voulant pas durant ce long voyage</l>
               <l>Esclerer ses labeurs d’une flamme volage&#160;:</l>
               <l>D’un suc qui est sacré arrose ses flambeaux,</l>
               <l>Dont la nuiteuse Lune arrose ses toreaux,</l>
               <l>Et Phebus ses coursiers&#160;: au point que le silence,</l>
               <l>Et l’ombre de la nuit amenoit la presence</l>
               <l>De l’invincible Dieu, qui loge dans les yeux.</l>
               <l>La Deesse s’appreste au voyage ennuyeux,</l>
               <l>Ayant le cueur attaint par les flesches de l’ire,</l>
               <l>Et du triste regret elle va ainsi dire&#160;: </l>
               <pb n="140"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page140-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Proserpine ma vie, est il donc ordonné</l>
               <l>Qu’au lieu de te porter les torches d’Hymené</l>
               <l>J’erre avec ces flambeaux pour rechercher la place,</l>
               <l>Qui desrobe de moy ton agreable face&#160;?</l>
               <l>Ainsi nos deitez tournent dans les destins&#160;:</l>
               <l>Lachesis ne pardonne à nos honneurs divins.</l>
               <l>O que j’estois par toy heureuse, forte &#038; grande,</l>
               <l>Voyant autour de moy une amoureuse bande</l>
               <l>De courtisans espris aux raits de ta beauté&#160;!</l>
               <l>Et maintenant (helas) tout plaisir m’est osté.</l>
               <l>O doux repos perdu&#160;! ô Mere glorieuse,</l>
               <l>Par la divine fleur qui la rend soucieuse&#160;!</l>
               <l>Ma Fille estant chez moy, je surpassois Junon</l>
               <l>En bonheur, en vertu, en richesse, en renom&#160;:</l>
               <l>Ore ne l’ayant plus, je cours de ville en ville,</l>
               <l>J’erre parmy les champs obscure, pauvre &#038; vile.</l>
               <l>C’est le plaisir du pere. eh&#160;! mais pourquoy à luy</l>
               <l>Voudrois-je attribuer l’effort de mon ennuy&#160;?</l>
               <l>O mon ame, ô mon tout, c’est moy qui suis cruelle,</l>
               <l>Seule je t’ay laissee &#038; si jeune &#038; si belle.</l>
               <l>J’exposay ta beauté aux amans ennemis,</l>
               <l>Reveillant cependant les durs sons endormis</l>
               <l>Du Thiase enroüé aux terres de Phrygie</l>
               <l>J’accouplois les Lyons&#160;: &#038; lors on ta ravie.</l>
               <l>Prends vangeance de moy &#038; de ces traistres yeux,</l>
               <l>Et du sein qui vers toy ne fut officieux.</l>
               <l>Mon infidelle sein, &#038; mon traistre visage,</l>
               <l>Sentiront de ma main la furieuse rage.</l>
               <l>Dea mon cueur où est tu&#160;? quel pole te retient&#160;?</l>
               <l>Où est l’heureux païs qui ta beauté soustient&#160;? </l>
               <pb n="141"
                  facs="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/55/Des_Roches_-_Les_Missives.pdf/page141-960px-Des_Roches_-_Les_Missives.pdf.jpg"/>
               <l>Es tu dessus la terre ou dans la mer profonde&#160;?</l>
               <l>Je passeray pour de toy l’un à l’autre monde.</l>
               <l>Mais qui sera ma guide &#038; me conduira,</l>
               <l>Où ce cruel te tient&#160;? mon chariot ira</l>
               <l>Comme il plaira au Sort. Dione abandonnee</l>
               <l>Cherchoit ainsi Venus. Et moi plus estonnee</l>
               <l>Je te cherche ma Fille, en ce piteux labeur,</l>
               <l>Ne sçachant point (helas) si j’auray la faveur</l>
               <l>De toucher quelque fois ta face delicate.</l>
               <l>Ton beau tain resemblant à la rose incarnate.</l>
               <l>Est il tousjours pourpré, ou bien si la palleur</l>
               <l>Ha triste que je suis&#160;! amoindrist sa valeur&#160;?</l>
               <l>O ma Fille mon ame, he n’est-ce point mensonge,</l>
               <l>Du mal que je te voy toutes les nuits en songe&#160;?</l>
               <l>&#160;&#160;&#160;&#160;Ce disant elle marche arrosant de ses pleurs</l>
               <l>Les flammes de l’Ætna, &#038; deteste les fleurs,</l>
               <l>Coupable de ses maux, &#038; le lieu de la prise</l>
               <l>Elle court esgaree, &#038; sa flamme s’attise</l>
               <l>Aux vent de ses souspirs&#160;: elle plaint en tous lieux&#160;:</l>
               <l>Elle conte sa perte aux hommes &#038; aux Dieux.</l>
               <l>La splendeur de son feu esclere l’Italie</l>
               <l>Et l’Hetrusque, &#038; le Syrte &#038; toute la Lybie.</l>
               <l>Dans le sein de la mer ceste flamme reluit.</l>
               <l>L’ombre s’en est fuie, il n’y a plus de nuit.</l>
               <l>Les antres Scylians, les gouffres Cynofales</l>
               <l>Reverent estonnez ces grands torches fatales.</l>
            </p>
            <p><hi rend="italic">FIN</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
